{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "Last-Modified": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "Last-Save-Date": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1328",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "dcterms:modified": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "meta:save-date": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "modified": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1819",
            "3090",
            "3167",
            "3008",
            "916",
            "4558",
            "2631",
            "3898",
            "5592",
            "5628",
            "5619",
            "5536",
            "5522",
            "5472",
            "5353",
            "5625",
            "5921",
            "5610",
            "5617",
            "5689",
            "5219",
            "5595",
            "5598",
            "5252",
            "5177",
            "5800",
            "5560",
            "5527",
            "5705",
            "4994",
            "4908",
            "3484",
            "5338",
            "5530",
            "5471",
            "5335",
            "5446",
            "5657",
            "5557",
            "4696",
            "5609",
            "4974",
            "5316",
            "5694",
            "5614",
            "5112",
            "5136",
            "5214",
            "5112",
            "4857",
            "5742",
            "5839",
            "5170",
            "5133",
            "5618",
            "5435",
            "5342",
            "5600",
            "5408",
            "4533",
            "5813",
            "5656",
            "5914",
            "5417",
            "5811",
            "5743",
            "5442",
            "5543",
            "5754",
            "5395",
            "5179",
            "5305",
            "5143",
            "4891",
            "4561",
            "4108",
            "5575",
            "5914",
            "5932",
            "5326",
            "5751",
            "5258",
            "5516",
            "6057",
            "4970",
            "5367",
            "5352",
            "5720",
            "5185",
            "5073",
            "5017",
            "5487",
            "4777",
            "5092",
            "5432",
            "5562",
            "5559",
            "5501",
            "5794",
            "5212",
            "5120",
            "6147",
            "5426",
            "4751",
            "4615",
            "4988",
            "4497",
            "4568",
            "5392",
            "5420",
            "5024",
            "5635",
            "5663",
            "4843",
            "4513",
            "5667",
            "5398",
            "5779",
            "5471",
            "5235",
            "5429",
            "5760",
            "5891",
            "5303",
            "4651",
            "5266",
            "5276",
            "5339",
            "5748",
            "5840",
            "5842",
            "6030",
            "5066",
            "5384",
            "5435",
            "5693",
            "5068",
            "5820",
            "4468",
            "5423",
            "5239",
            "5692",
            "3230",
            "1835",
            "2645",
            "1924",
            "461"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-05-18T09:12:20Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_55_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "147"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/55 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n55. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 9. Mai 2012, Plenarsaal Schluss: 23:06 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5485 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5485 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5485 \n\n Christian Piwarz, CDU 5485 \n\n1 Wahl zum 1. Untersuchungsaus-\n\nschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersu-\n\nchungsausschussgesetzes  \n\nThema: \u201eUntersuchung der Ver-\n\ns\u00e4umnisse und Fehler der Staatsre-\n\ngierung bei Konzipierung, Organisa-\n\ntion, Planung und Absicherung einer \n\nvorrangig auf Abfallvermeidung, \n\nRessourcenr\u00fcckgewinnung und \n\nNachhaltigkeit ausgerichteten Ab-\n\nfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer \n\nfunktionierenden Verwaltung und \n\n\u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4gli-\n\nchen Verwertung und Beseitigung \n\nvon Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-\n\nMissstands-Enquete)\u201c  \n\n \u2013 Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitglieds  \n\n Drucksache 5/8967, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion der NPD 5486 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5486 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 Wahl zum 2. Untersuchungsaus-\n\nschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersu-\n\nchungsausschussgesetzes  \n\n Thema: \u201eVerantwortung von Mit-\n\ngliedern der Staatsregierung und von \n\nihnen beauftragter leitender Beh\u00f6r-\n\ndenvertreter f\u00fcr etwaige schwerwie-\n\ngende M\u00e4ngel bei der Aufdeckung \n\nund Verfolgung krimineller und \n\nkorruptiver Netzwerke unter Beteili-\n\ngung von Vertretern aus Politik, \n\nWirtschaft, Justiz, Polizei und \n\nsonstigen Landes- und kommunalen \n\nBeh\u00f6rden in Sachsen, f\u00fcr das Versa-\n\ngen rechtstaatlicher Informations-, \n\nKontroll-, und Vorbeugungsmecha-\n\nnismen und f\u00fcr die unzureichende \n\nAufkl\u00e4rung sowie gezielte Desinfor-\n\nmation gegen\u00fcber der Presse und der \n\n\u00d6ffentlichkeit im Umfeld der Debat-\n\nten um den sogenannten Sachsen-\n\nSumpf (Kriminelle und korruptive \n\nNetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n \u2013 Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitglieds  \n\n Drucksache 5/8968, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion der NPD 5487 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5487 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n3 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: \u201eBewahren. Erneuern. \n\nGestalten. \u2013 Stadtentwicklung im \n\nFreistaat Sachsen\u201c 5487 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 5487 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5494 \n\n Volker Bandmann, CDU 5498 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5500 \n\n Mike Hauschild, FDP 5502 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5502 \n\n Andreas Storr, NPD 5504 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 5506 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5507 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 5507 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5508 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nder CDU und der FDP,  \n\nDrucksache 5/9065 5509 \n\n Volker Bandmann, CDU 5509 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5509 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5509 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/9068 5509 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5509 \n\n Volker Bandmann, CDU 5509 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5510 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5510 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5510 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5510 \n\n4 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n 20 Jahre Berufsakademie Sachsen \u2013 \n\nDuale Hochschule erfolgreich  \n\nweiterentwickeln  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 5511 \n\n Geert Mackenroth, CDU 5511 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5512 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 5513 \n\n Holger Mann, SPD 5514 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5515 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5516 \n\n Frank Heidan, CDU 5516 \n\n Nico Tippelt, FDP 5517 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst 5518 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Landesentwicklungsplan \u201e\u00fcbersieht\u201c \n\nBarrieren \u2013 Staatsregierung muss \n\nnachbessern!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 5519 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 5519 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 5520 \n\n Hanka Kliese, SPD 5521 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 5522 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5523 \n\n Alexander Delle, NPD 5523 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5524 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 5525 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5525 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 5526 \n\n Hanka Kliese, SPD 5526 \n\n Anja Jonas, FDP 5526 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5527 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5527 \n\n Hanka Kliese, SPD 5527 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5527 \n\n Enrico Stange, SPD 5528 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5528 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5528 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag vom \n\n19. Mai 2011 \u00fcber die Errichtung \n\neiner Gemeinsamen elektronischen \n\n\u00dcberwachungsstelle der L\u00e4nder  \n\n Drucksache 5/7638, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/8988, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 5529 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5529 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5530 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5532 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5532 \n\n Sabine Friedel, SPD 5532 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5533 \n\n Sabine Friedel, SPD 5533 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5533 \n\n Sabine Friedel, SPD 5533 \n\n Carsten Biesok, FDP 5533 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5534 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5535 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5535 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5536 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5536 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5536 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5536 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5537 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5537 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5538 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9064 5538 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5538 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5539 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuregelung des \n\nJagdrechts im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/7713, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/8922, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5539 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5539 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 5541 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 5543 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5543 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5544 \n\n Alexander Delle, NPD 5546 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5546 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5548 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5549 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9070 5549 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5549 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5549 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5550 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9071 5550 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5550 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5550 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5550 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9072 5550 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5550 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5551 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5551 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9073 5551 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5551 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5552 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 5552 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5553 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/9075 5553 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5553 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5553 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5553 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5553 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5554 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nder CDU und der FDP,  \n\nDrucksache 5/9066 5554 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5554 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 5554 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 5555 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 5555 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber die \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nKreditinstitute im Freistaat Sachsen \n\nund die Sachsen-Finanzgruppe  \n\n Drucksache 5/8491, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/8897, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 5555 \n\n Jens Michel, CDU 5555 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5556 \n\n Mario Pecher, SPD 5558 \n\n Carsten Biesok, FDP 5560 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5561 \n\n Carsten Biesok, FDP 5561 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5561 \n\n Arne Schimmer, NPD 5562 \n\n Lothar Bienst, CDU 5564 \n\n Mario Pecher, SPD 5564 \n\n Lothar Bienst, CDU 5564 \n\n Arne Schimmer, NPD 5565 \n\n Lothar Bienst, CDU 5566 \n\n Carsten Biesok, FDP 5566 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5567 \n\n Carsten Biesok, FDP 5568 \n\n Mario Pecher, SPD 5568 \n\n Carsten Biesok, FDP 5569 \n\n Mario Pecher, SPD 5569 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5569 \n\n Mario Pecher, SPD 5570 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5570 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5570 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9069 5570 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 5570 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5571 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n Carsten Biesok, FDP 5571 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5571 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/9074 5572 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5572 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 5572 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5572 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5572 \n\n8 Weiterentwicklung der Deutschen \n\nZentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde zu \n\nLeipzig (DZB)  \n\n Drucksache 5/8651, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 5573 \n\n Aline Fiedler, CDU 5573 \n\n Anja Jonas, FDP 5574 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 5574 \n\n Hanka Kliese, SPD 5575 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5576 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5577 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst 5577 \n\n Gernot Krasselt, CDU 5579 \n\n Hanka Kliese, SPD 5579 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 5579 \n\n9 Nein zum Betreuungsgeld \u2013  \n\nJa zum Rechtsanspruch auf  \n\neinen Krippenplatz!  \n\n Drucksache 5/9001, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 5580 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 5580 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5582 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 5583 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5583 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5584 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5584 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5585 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5585 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5585 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 5585 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5586 \n\n Robert Clemen, CDU 5587 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5587 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5588 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5589 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5590 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5592 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 5593 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/9067 5594 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5594 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5594 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/9001 5594 \n\n10 Kultur- und Kreativwirtschaft \u2013 \n\nF\u00f6rderung einer  \n\nwachstumsstarken Branche  \n\n Drucksache 5/8771, Antrag der \n\nFraktion der SPD, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 5594 \n\n Martin Dulig, SPD 5594 \n\n Aline Fiedler, CDU 5596 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 5597 \n\n Nico Tippelt, FDP 5599 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5599 \n\n Robert Clemen, CDU 5600 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5601 \n\n Martin Dulig, SPD 5603 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5604 \n\n Thomas Jurk, SPD 5604 \n\n11 Einsatz Europ\u00e4ischer F\u00f6rdermittel \n\n2014 \u2013 2020 in Sachsen  \n\n Drucksache 5/8979, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 5604 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5604 \n\n Arne Schimmer, NPD 5605 \n\n Marko Schiemann, CDU 5606 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5607 \n\n Thomas Jurk, SPD 5609 \n\n Torsten Herbst, FDP 5612 \n\n Arne Schimmer, NPD 5613 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5614 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 5616 \n\n Arne Schimmer, NPD 5617 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5618 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5618 \n\n12 Ja zu Wahlfreiheit und  \n\nBetreuungsgeld!  \n\n Drucksache 5/8969, Antrag der \n\nFraktion der NPD 5619 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5619 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5620 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 5620 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5620 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \n\nNPD, Drucksache 5/9063 5621 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5621 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5622 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/8969 5622 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/9008 5622 \n\n Zustimmung 5622 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/9009 5623 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5623 \n\n Zustimmung 5623 \n\n \n\n \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5623 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Anlage 1  \n\n Schriftliche Beantwortung der Nach-\n\nfrage zu Frage Nr. 1 des Abg. Thomas \n\nJurk, SPD, aus der 54. Plenarsitzung 5624 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5624 \n\n Schriftliche Beantwortung der Nach-\n\nfrage zu Frage Nr. 8 der Abg. Anneka-\n\nthrin Giegengack, GR\u00dcNE, aus der 54. \n\nPlenarsitzung 5624 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5624 \n\n   \n\n Anlage 2  \n\n \n\n \n\nErgebnisliste der Wahlen im TOP 4 der \n\n54. Plenarsitzung 5625 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5485 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 55. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Heinz, Herr Neubert, Frau Klinger, \n\nHerr Lichdi, Herr Hirche, Frau Nicolaus, Herr Otto und \n\nHerr Panter. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 12 \n\nfestgelegt: CDU bis zu 120 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n80 Minuten, SPD bis zu 48 Minuten, FDP bis zu 48 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 40 Minuten, NPD bis zu 40 Minuten, \n\nStaatsregierung 80 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe, dass fast alle inzwischen ihren Platz gefunden \n\nhaben, nur noch ganz vereinzelt steht dieser und jener \n\nKollege, den R\u00fccken zum Pr\u00e4sidium gewandt. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch sehe am Mikrofon 2 Herrn Kollegen Gerstenberg. Ist \n\ndas eine Wortmeldung? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Unsere Fraktion beantragt, den Tagesordnungs-\n\npunkt 6, 2. Lesung des Entwurfs \u201eGesetz zur Neuregelung \n\ndes Jagdrechts im Freistaat Sachsen\u201c, von der heutigen \n\nTagesordnung abzusetzen und an die Aussch\u00fcsse zur\u00fcck-\n\nzuverweisen. Die Gr\u00fcnde liegen darin, dass dieser Ge-\n\nsetzentwurf am 14. Februar 2012 mitberatend an den \n\nAusschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \u00fcberwie-\n\nsen wurde, da dort auch ein Zust\u00e4ndigkeitsbereich, zum \n\nBeispiel zu Fragen des Tierschutzes, liegt. \n\nIn der folgenden Sitzung des Ausschusses am 19.03.2012 \n\nwurde die Beratung des Gesetzentwurfes von den Koaliti-\n\nonsfraktionen abgesetzt. In der n\u00e4chsten Ausschusswoche, \n\ndas war f\u00fcr den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft der Sitzungstag 27.04., fand in diesem Ausschuss \n\ndie abschlie\u00dfende Behandlung statt. Dem Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz war es nicht m\u00f6glich, \n\neine Stellungnahme zu dieser Beratung abzugeben, da er \n\nsich in dieser Woche auf der Informationsreise des Aus-\n\nschusses befand. \n\nDas hat zur Folge, dass der Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz nicht, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nvorgesehen, zumindest zwei Sitzungstage f\u00fcr seine \n\nStellungnahme zur Verf\u00fcgung hatte. Hinzu kommt, dass \n\ndie Absetzung am einzigen verf\u00fcgbaren Sitzungstag durch \n\ndie Ausschussmehrheit beantragt wurde. \n\nWir haben damit eine Konstellation, dass eine Aus-\n\nschussmehrheit im mitberatenden Ausschuss einen Ge-\n\nsetzentwurf von der Beratung absetzt und anschlie\u00dfend \n\nim federf\u00fchrenden Ausschuss unter Verzicht auf die \n\nStellungnahme die Beschlussempfehlung an den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag erarbeitet wird. Auf diese Art und Weise \n\nw\u00e4re die Aushebelung jeglicher Mitberatung in den \n\nmitberatenden Aussch\u00fcssen m\u00f6glich. Wir sind der \u00dcber-\n\nzeugung, dass das nicht mit der Gesch\u00e4ftsordnung des \n\nS\u00e4chsischen Landtages vereinbar ist. \n\nDas l\u00e4sst sich aber heilen, indem wir diesen Tagesord-\n\nnungspunkt heute absetzen und an die Aussch\u00fcsse zu-\n\nr\u00fcck\u00fcberweisen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Kollege \n\nGerstenberg beantragt f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE die \n\nAbsetzung des Tagesordnungspunktes 6, 2. Lesung des \n\nEntwurfs \u201eGesetz zur Neuregelung des Jagdrechts im \n\nFreistaat Sachsen\u201c. \n\nAm Mikrofon 5 sehe ich Herrn Piwarz von der CDU-\n\nFraktion zur Gegenrede. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nWir werden dem Antrag nicht Folge leisten. Nach unserer \n\nAuffassung ist den Regelungen der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nGen\u00fcge getan. Der federf\u00fchrende Ausschuss hat die \n\nM\u00f6glichkeit gehabt, abschlie\u00dfend zu beraten \u2013 was er \n\nauch getan hat. Im \u00dcbrigen sei darauf hingewiesen, dass \n\nseitens der GR\u00dcNEN auch im federf\u00fchrenden Ausschuss \n\ndarauf in keiner Weise eingegangen wurde. Zu unserer \n\nVerwunderung haben auch die GR\u00dcNEN im federf\u00fchren-\n\nden Ausschuss keinerlei \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht. \n\nInsofern vermuten wir hier eher die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass \n\nder Tagesordnungspunkt heute noch einmal abgesetzt \n\nwerden soll. \n\nIm \u00dcbrigen verweise ich darauf, dass der Gesetzentwurf \n\nim Dezember letzten Jahres im Landtag zur Beratung \n\nvorgelegt wurde und wir im Februar eine Anh\u00f6rung \n\ndurchgef\u00fchrt haben. Es bestand also hinreichend Zeit und \n\nM\u00f6glichkeit, sich mit diesem Gesetzentwurf zu befassen \n\nund die entsprechenden Beratungen durchzuf\u00fchren. Das \n\nThema ist auch medial in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert \n\nworden, sodass wir keinen Grund sehen, heute nicht \n\nabschlie\u00dfend im Plenum \u00fcber das Gesetz befinden zu \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5486 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Das war \n\ndie Gegenrede des Kollegen Piwarz. Wir stimmen jetzt \n\n\u00fcber die Absetzung des Tagesordnungspunktes 6, Zweite \n\nLesung des Entwurfs \u201eGesetz zur Neuregelung der \n\nJagdrechts im Freistaat Sachsen\u201c, ab. Wer dem folgen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen. Damit ist die Abset-\n\nzung des Tagesordnungspunktes 6 trotz vieler Stimmen \n\ndaf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Die Tagesordnung der 55. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. \n\nWir treten ein in den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl zum 1. Untersuchungsausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes  \n\nThema: \u201eUntersuchung der Vers\u00e4umnisse und Fehler der Staatsregierung bei \n\nKonzipierung, Organisation, Planung und Absicherung einer vorrangig auf \n\nAbfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Abfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden \n\nVerwaltung und \u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete)\u201c \n\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitglieds \n\nDrucksache 5/8967, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nNach \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes werden die \n\nMitglieder und stellvertretenden Mitglieder von Untersu-\n\nchungsaussch\u00fcssen durch den Landtag nach den Vor-\n\nschl\u00e4gen der Fraktionen gew\u00e4hlt. Herr Mario L\u00f6ffler, \n\nNPD-Fraktion, ehemals stellvertretendes Mitglied, wurde \n\nin der 54. Sitzung zum Mitglied des Ausschusses gew\u00e4hlt. \n\nMit dem vorliegenden Wahlvorschlag wird beantragt, \n\nFrau Gitta Sch\u00fc\u00dfler als zuk\u00fcnftiges stellvertretendes \n\nMitglied f\u00fcr den 1. Untersuchungsausschuss zu w\u00e4hlen. \n\nBei Wahlen finden nach \u00a7 104 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\ngeheime Abstimmungen statt. Wenn kein Mitglied des \n\nLandtages widerspricht, kann auch durch Handzeichen \n\nabgestimmt werden. Ich frage also, ob jemand wider-\n\nspricht. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer dem Vorschlag in \n\nDrucksache 5/8967 seine Zustimmung gibt, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist Frau Gitta \n\nSch\u00fc\u00dfler als stellvertretendes Mitglied f\u00fcr den Untersu-\n\nchungsausschuss gew\u00e4hlt. \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Nehme ich an. Danke!) \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler nimmt die Wahl an. Ich danke daf\u00fcr. Der \n\nTagesordnungspunkt 1 ist beendet. \n\nWir k\u00f6nnen nun zu Tagesordnungspunkt 2 schreiten. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5487 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl zum 2. Untersuchungsausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes  \n\nThema: \u201eVerantwortung von Mitgliedern der Staatsregierung und von ihnen \n\nbeauftragter leitender Beh\u00f6rdenvertreter f\u00fcr etwaige schwerwiegende \n\nM\u00e4ngel bei der Aufdeckung und Verfolgung krimineller und korruptiver \n\nNetzwerke unter Beteiligung von Vertretern aus Politik, Wirtschaft, Justiz, \n\nPolizei und sonstigen Landes- und kommunalen Beh\u00f6rden in Sachsen, f\u00fcr \n\ndas Versagen rechtstaatlicher Informations-, Kontroll-, und \n\nVorbeugungsmechanismen und f\u00fcr die unzureichende Aufkl\u00e4rung sowie \n\ngezielte Desinformation gegen\u00fcber der Presse und der \u00d6ffentlichkeit im \n\nUmfeld der Debatten um den sogenannten Sachsen-Sumpf (Kriminelle und \n\nkorruptive Netzwerke in Sachsen)\u201c \n\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitglieds \n\nDrucksache 5/8968, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nDanach werden Mitglieder und stellvertretende Mitglieder \n\nvon Untersuchungsaussch\u00fcssen durch den Landtag nach \n\nVorschl\u00e4gen der Fraktionen gew\u00e4hlt. Herr J\u00fcrgen Gansel, \n\nNPD-Fraktion, ehemals stellvertretendes Mitglied, wurde \n\nin der 54. Sitzung zum Mitglied gew\u00e4hlt. \n\nMit dem vorliegenden Wahlvorschlag wird nun beantragt, \n\nHerrn Arne Schimmer als zuk\u00fcnftiges stellvertretendes \n\nMitglied f\u00fcr den 2. Untersuchungsausschuss zu w\u00e4hlen. \n\nDie Wahlen finden, wie von mir bereits im vorangehen-\n\nden Tagesordnungspunkt ausgef\u00fchrt, nach unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung in geheimer Wahl statt. Wenn kein Mit-\n\nglied des Landtags widerspricht, kann auch durch Hand-\n\nzeichen abgestimmt werden. Ich frage also: Widerspricht \n\njemand bei dieser Wahl? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir \n\nk\u00f6nnen also offen abstimmen. \n\nWer dem Vorschlag aus der Drucksache 5/8968 seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist Herr \n\nArne Schimmer als stellvertretendes Mitglied im \n\n2. Untersuchungsausschuss bei vielen Stimmenthaltungen \n\ngew\u00e4hlt. Ich frage ihn: Herr Schimmer, nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\n(Arne Schimmer, NPD: Ja!) \n\n\u2013 Herr Schimmer nimmt die Wahl an. Damit ist Tagesord-\n\nnungspunkt 2 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\n\u201eBewahren. Erneuern. Gestalten. \u2013 Stadtentwicklung im Freistaat Sachsen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe dazu das Wort an den Staatsminister des \n\nInnern, Herrn Ulbig. Bitte, Herr Staatsminister, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Unsere St\u00e4dte und Gemeinden geh\u00f6ren \n\nden Menschen. Die Sachsen leben und arbeiten gern in \n\nihren St\u00e4dten. Die St\u00e4dte sind Heimat und Lebensmittel-\n\npunkt. Die Menschen f\u00fchlen sich mit ihrer Heimat ver-\n\nbunden. St\u00e4dte stiften Identit\u00e4t. Unsere St\u00e4dte sind die \n\nImpulsgeber der gesellschaftlichen Entwicklung. Ihre \n\nBedeutung wird in den n\u00e4chsten Jahren noch zunehmen. \n\nSie besitzen Anziehungskraft, weit \u00fcber ihre Grenzen \n\nhinaus. Ihre Entwicklung ist f\u00fcr den Wohlstand ganzer \n\nRegionen und der in ihnen lebenden Menschen entschei-\n\ndend. \n\nUnsere St\u00e4dte haben sich gewandelt und werden sich in \n\nden n\u00e4chsten Jahren weiter ver\u00e4ndern. Nur eine Stadt im \n\nWandel ist eine lebendige Stadt. Diesen Wandel zu gestal-\n\nten ist Aufgabe der Stadtentwicklung. Deswegen ist \n\nStadtentwicklung so wichtig. Sie muss das Wohl aller \n\nebenso im Blick haben wie das des Einzelnen. Stadtent-\n\nwicklung ist f\u00fcr die Menschen da. Egal, wo ich bin und zu \n\nwelchem Anlass: In zahlreichen Gespr\u00e4chen kommen wir \n\nimmer auf die Stadtentwicklung zu sprechen. Der Tenor \n\nist oft der gleiche. Die Menschen wollen das bewahren, \n\nwas ihre St\u00e4dte ausmacht. Sie wollen ihre St\u00e4dte dort \n\nerneuern, wo es f\u00fcr die Zukunft sinnvoll ist. Sie wollen \n\nsich und ihre Ideen einbringen und mitgestalten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, im Freistaat \n\nSachsen ist eine moderne und zeitgem\u00e4\u00dfe Stadtentwick-\n\nlungspolitik gerade etwas mehr als 20 Jahre jung. Vergli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5488 \n\nchen mit dem stolzen Alter der meisten unserer St\u00e4dte und \n\nGemeinden ist das ein sehr kurzer Zeitraum. Umso \n\nerstaunlicher sind die Qualit\u00e4t und die Intensit\u00e4t der \n\nEntwicklungen in dieser Zeit. \n\nIch m\u00f6chte heute zum einen Bilanz ziehen und auf \u00fcber \n\n20 Jahre Stadtentwicklung in Sachsen zur\u00fcckblicken. Ich \n\nm\u00f6chte zeigen, wo wir heute stehen. Zum anderen \u2013 das \n\nist ganz entscheidend \u2013 will ich ein Bild davon geben, \n\nwas wir in den n\u00e4chsten zehn bis 15 Jahren erreichen \n\nwollen und wie wir das gemeinsam umsetzen werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Staatsregie-\n\nrung und die kommunale Familie k\u00f6nnen mit Stolz sagen: \n\nStadtentwicklung in Sachsen ist eine Erfolgsgeschichte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDabei war die Ausgangssituation im Jahre 1990 f\u00fcr unsere \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden alles andere als gut. Schlie\u00dfen Sie \n\neinmal die Augen und versuchen Sie, sich an damals zu \n\nerinnern. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Lieber nicht!) \n\nWas sehen Sie dann? \u2013 Verfallene Stadtkerne, Altbauten, \n\nan denen seit Jahrzehnten nichts mehr gemacht wurde, \n\neine schlechte Infrastruktur und viele Industriebrachen, \n\nauch in den Stadtinnenbereichen. Kaum jemand wollte \n\nnoch in den Innenst\u00e4dten leben. Sie kennen vielleicht \n\nnoch die Redewendung \u201eRuinen schaffen ohne Waffen\u201c, \n\nein Versuch, diese Zust\u00e4nde mit Ironie ertr\u00e4glicher zu \n\nmachen. Auch deswegen sind die Menschen 1989 auf die \n\nStra\u00dfe gegangen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSanierung und Neubau waren daher die zentralen Themen \n\nin den gesamten Neunzigerjahren \u2013 mit beeindruckenden \n\nErgebnissen nach sehr kurzer Zeit. Wenn man damals \n\neinige Monate nicht in Bautzen, Pirna, Leipzig oder \n\nMei\u00dfen war, hat man die St\u00e4dte danach fast nicht wieder-\n\nerkannt. Aus bauf\u00e4lligen, maroden, teilweise einsturzge-\n\nf\u00e4hrdeten Geb\u00e4uden wurden regelrechte Juwele. F\u00fcr mich \n\nist das, was damals geschaffen wurde, immer noch ein \n\nWunder. F\u00fcr uns ist es heute schon zur Normalit\u00e4t gewor-\n\nden. Versuchen Sie dennoch, ob Sie beispielsweise Ihren \n\nKindern verst\u00e4ndlich machen k\u00f6nnen, wie es an manchen \n\nOrten vorher aussah. \n\nDie zweite Dekade der Stadtentwicklung wurde stark von \n\nder Bev\u00f6lkerungsentwicklung in unserem Lande beein-\n\nflusst. Auf der Suche nach Arbeit zogen die Menschen \n\nvielerorts weg. Bereits Anfang der Neunzigerjahre ging \n\ndie Geburtenrate zur\u00fcck. Das war deutlich sp\u00fcrbar. Die \n\nFolge: Leerstand. Auf dem Wohnungsmarkt herrschte ein \n\ngro\u00dfer Angebots\u00fcberschuss. Das bedrohte die Woh-\n\nnungswirtschaft. Um den Wohnungsmarkt zu stabilisie-\n\nren, waren R\u00fcckbauten unumg\u00e4nglich. Denken Sie \n\nbeispielsweise an Hoyerswerda. Da hat sich die Bev\u00f6lke-\n\nrungszahl binnen weniger Jahre mehr als halbiert. \n\nHeute l\u00e4sst sich eine positive Bilanz ziehen. Die histori-\n\nsche Bausubstanz konnte \u00fcberwiegend erhalten werden \n\nund wurde denkmalgerecht saniert. Es gibt eine moderne \n\nInfrastruktur. Der Wohnungsmarkt ist stabil. Die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger sind in ausreichendem Ma\u00dfe mit \n\nmodernisiertem und angemessenem Wohnraum versorgt. \n\nJedoch w\u00e4ren wir heute nicht dort, wo wir jetzt sind, \n\nwenn nicht alle mit angepackt h\u00e4tten. Die kommunale \n\nFamilie \u2013 besonders die B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrger-\n\nmeister -, die Stadtr\u00e4te, Landr\u00e4te und Kreisr\u00e4te haben in \n\nihren St\u00e4dten und Kreisen wichtige Weichen gestellt. \n\nInvestoren, Eigent\u00fcmer, Wohnungsgenossenschaften und \n\nWohnungsgesellschaften haben viel Geld in Sanierung \n\nund Umbau gesteckt. Architekten, Planer und Bauhand-\n\nwerk haben unsere St\u00e4dte in neuem Glanz erstrahlen \n\nlassen. Unz\u00e4hlige Initiativen, Vereine und nicht zuletzt \n\nder einzelne B\u00fcrger haben Ideen eingebracht und mitge-\n\nholfen, damit ihre St\u00e4dte und Gemeinden lebenswert sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAll denen und selbstverst\u00e4ndlich auch Ihnen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Abgeordneten, geb\u00fchrt f\u00fcr \n\nden unerm\u00fcdlichen Einsatz im Sinne unserer St\u00e4dte und \n\nGemeinden Dank. Die F\u00f6rderung hat die Entwicklung der \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4dte seit der Wende unterst\u00fctzt. Mehr als \n\n4,3 Milliarden Euro sind seit 1991 \u00fcber verschiedene \n\nF\u00f6rderprogramme von Bund, Land und EU in unsere \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden geflossen. \n\nIm Rahmen der Wohnungsprogramme kamen noch \n\neinmal weitere 5 Milliarden Euro hinzu. \u00dcberall in \n\nSachsen haben wir damit viel bewirkt. Wir d\u00fcrfen uns \n\njetzt aber nicht auf unseren Lorbeeren ausruhen, denn es \n\nbleibt noch viel zu tun. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nAls in den letzten Jahren in vielen St\u00e4dten Geb\u00e4ude und \n\nInfrastruktur abgerissen werden mussten, war das not-\n\nwendig. Wir haben den Menschen aber immer gesagt: \n\nHier h\u00f6rt Stadtentwicklung nicht auf. In den n\u00e4chsten \n\nJahren muss es darum gehen, die St\u00e4dte qualitativ aufzu-\n\nwerten und sie weiter liebens- und lebenswert zu machen. \n\nDie Frage lautet: Was macht unsere St\u00e4dte und Gemein-\n\nden eigentlich lebenswert? \u2013 Da gibt es wahrscheinlich \n\nviele und teilweise auch sehr unterschiedlichen Ansichten. \n\nAber ein paar Aspekte sind aus meiner Sicht doch Kon-\n\nsens: Die Menschen wollen eine funktionierende st\u00e4dti-\n\nsche Infrastruktur. Die Menschen wollen urbane und \n\nfunktionale St\u00e4dte. Die Menschen wollen sch\u00f6ne, gr\u00fcne \n\nund gesunde St\u00e4dte, und die Menschen wollen an der \n\nEntwicklung ihrer St\u00e4dte und Gemeinden teilhaben. \n\nMit dem Ziel lebenswerter St\u00e4dte vor Augen und dem \n\nErreichten im R\u00fccken ist der Anspruch f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahre klar: Wir wollen das bewahren, was unsere St\u00e4dte \n\nausmacht, wir wollen dort erneuern, wo es unsere St\u00e4dte \n\nbesser macht, und wir wollen diese Entwicklungen \n\ngemeinsam gestalten. Das schaffen wir aber nur, wenn wir \n\nuns keinen Illusionen hingeben und aktuelle wie k\u00fcnftige \n\nHerausforderungen konsequent angehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5489 \n\nDie n\u00e4chsten zehn Jahre sind vor allem durch den demo-\n\ngrafischen Wandel und die wichtigen Weichenstellungen \n\nin Klima- und Energiepolitik gepr\u00e4gt. Ich muss hier \n\nniemandem mehr erkl\u00e4ren, was es mit dem demografi-\n\nschen Wandel auf sich hat. Nur ein paar aktuelle Zahlen: \n\nIm Jahr 2025 leben in Sachsen circa eine halbe Million \n\nMenschen weniger als heute. Das ist in etwa die Dimensi-\n\non der Landeshauptstadt Dresden. Au\u00dferdem wird die \n\ns\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung \u00e4lter. Heute ist fast jeder vierte \n\nSachse \u00fcber 65 Jahre alt. Im Jahr 2025 wird das fast jeder \n\ndritte sein; und es werden immer noch zu wenige Kinder \n\ngeboren. \n\nGegentrends zeichnen sich bisher nur in Dresden und \n\nLeipzig ab. All das hat gro\u00dfe Auswirkungen auf die \n\nEntwicklung unserer St\u00e4dte und Gemeinden. Neuer \n\nLeerstand, zu gro\u00dfe Infrastruktur, eine verst\u00e4rkte soziale \n\nDimension im Wohnungsbau sind die Folgen. \n\nDaneben f\u00fchren wir seit \u00fcber einem Jahr in ganz Deutsch-\n\nland eine intensive Debatte \u00fcber Energie- und Klimafra-\n\ngen. Die Reaktorkatastrophe von Fukushima hat die \n\nMenschen weltweit geschockt und vor allem in Deutsch-\n\nland eine breite Diskussion \u00fcber Atomkraft und -energie \n\nangesto\u00dfen. Die Politik hat darauf reagiert. Die Energie-\n\nwende ist ein gro\u00dfer und wichtiger Schritt. Sachsen will \n\nseinen Anteil daran leisten. Der Freistaat setzt in seinen \n\nLeitlinien \u201eSachsen 2020\u201c und seinem Energie- und \n\nKlimaprogramm klare Ziele. Der Handlungsdruck durch \n\nDemografie, Klima und Energie ist gro\u00df, und eines steht \n\nfest: Wir schaffen das nur gemeinsam mit den St\u00e4dten und \n\nGemeinden; denn zuallererst liegt die Stadtentwicklung \n\nnat\u00fcrlich in der Verantwortung der Kommunen selbst. \n\nAber der Freistaat l\u00e4sst die St\u00e4dte und Gemeinden nicht \n\nallein. Ich formuliere heute eine Stadtentwicklungsstrate-\n\ngie, die ich mit allen Akteuren der Stadtentwicklung \n\ngemeinsam umsetzen will. Auch wenn unsere Ansichten \n\nmanchmal unterschiedlich sind, wir haben ein gemeinsa-\n\nmes Ziel: lebenswerte und zukunftsf\u00e4hige St\u00e4dte. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDieses Ziel ist mit einer nachhaltigen Stadtentwicklung \n\nverkn\u00fcpft. Dabei geht es nicht nur um heute oder die \n\nn\u00e4chsten drei oder vier Jahre, sondern um Entscheidungen \n\nund Prozesse, die sich auf die n\u00e4chsten Jahrzehnte aus-\n\nwirken. Zur st\u00e4dtebaulichen Nachhaltigkeit geh\u00f6ren vor \n\nallem ein verantwortlicher Umgang mit den vorhandenen \n\nRessourcen und die Verkn\u00fcpfung \u00f6konomischer, \u00f6kologi-\n\nscher und sozialer Aspekte. \n\nStadtentwicklung muss die Interessen der kommenden \n\nGenerationen im Blick haben. Daran ist unser gemeinsa-\n\nmes Handeln auszurichten. Wenn in Sachsen k\u00fcnftig \n\nweniger Menschen leben, kann es kein einfaches \u201eWeiter \n\nso!\u201c geben. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWenn sich unsere Gesellschaft ver\u00e4ndert, m\u00fcssen die \n\nSt\u00e4dte diesen Entwicklungen folgen. Wegen des Bev\u00f6lke-\n\nrungsr\u00fcckgangs wird in der n\u00e4chsten Dekade neuer \n\nLeerstand hinzukommen. Nach jetzigen Hochrechnungen \n\nsind das perspektivisch rund 150 000 Wohnungen, die \n\nnicht mehr ben\u00f6tigt werden. Das sind, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, 50 000 Wohnungen mehr, als in \n\nden letzten zehn Jahren abgerissen wurden. Nur Dresden \n\nund Leipzig sind davon weniger betroffen. Alle anderen \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden m\u00fcssen sich darauf \n\neinstellen. Das hei\u00dft: Der R\u00fcckbau ist weiterhin unaus-\n\nweichlich. Doch dieser R\u00fcckbau muss gestaltet werden. \n\nEinfach \u00fcberall dort Geb\u00e4ude abzurei\u00dfen, wo gerade \n\nLeerstand ist, f\u00fchrt dazu, dass Stadtstrukturen unwieder-\n\nbringlich zerst\u00f6rt werden. \n\nIn den kleinen und mittleren St\u00e4dten sind vor allem die \n\nAltbauten in den Gr\u00fcnderzeitvierteln von Leerstand \n\nbedroht. Ganze Quartiere sind in Gefahr. Lebensqualit\u00e4t \n\nist aber abh\u00e4ngig davon, dass wir lebendige St\u00e4dte mit \n\nintakten Stadtstrukturen haben. Deshalb m\u00fcssen insbe-\n\nsondere die B\u00fcrgermeister und die Menschen vor Ort \n\ngenau \u00fcberlegen, welche Quartiere insgesamt zur\u00fcckent-\n\nwickelt und welche f\u00fcr die Zukunft aufgewertet werden \n\nsollen. \n\nDas Leitbild der kompakten Stadt ist daf\u00fcr das geeignete \n\nInstrument. Es sieht vor, die Innenst\u00e4dte als Zentren f\u00fcr \n\nWohnen, Handel, Gewerbe, Infrastruktur und Daseinsf\u00fcr-\n\nsorge zu st\u00e4rken. Die Innenstadtentwicklung hat Vorrang. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLeerst\u00e4nde m\u00fcssen vorrangig am Stadtrand zur\u00fcckgebaut \n\nwerden. Nur so verhindern wir, dass unsere St\u00e4dte buch-\n\nst\u00e4blich auseinanderfallen. Damit mich dabei aber nie-\n\nmand falsch versteht: Niemand wird gezwungen, ein \n\nQuartier abzurei\u00dfen, nur weil es am Stadtrand liegt. Auch \n\nau\u00dfenliegende Stadtquartiere k\u00f6nnen zukunftsf\u00e4hig und \n\nerhaltenswert sein. Es geht um die grunds\u00e4tzliche Ent-\n\nwicklung, die von au\u00dfen nach innen geschehen muss. \n\nIch wei\u00df aus eigener Erfahrung als OB von Pirna, wie \n\nschmerzhaft solche Auseinandersetzungen h\u00e4ufig sind, \n\nwenn eine Entscheidung zugunsten der Innenstadt getrof-\n\nfen werden muss. Aber die Entwicklung gibt uns heute \n\nrecht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Bund-\n\nL\u00e4nder-Programm \u201eStadtumbau Ost\u201c hat hier eine Menge \n\nleisten k\u00f6nnen. Sehr gute Erfahrungen haben wir auch mit \n\neinem erg\u00e4nzendem Landesr\u00fcckbauprogramm gemacht. \n\nDas hat der Wohnungswirtschaft 2009 und 2010 zus\u00e4tz-\n\nlich geholfen. Ich habe daher entschieden, in diesem Jahr \n\nerneut eine Million Euro daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nDie Ausschreibung erfolgt in diesen Tagen. Das Pro-\n\ngramm wird auch in den kommenden zwei Jahren fortge-\n\nsetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Der R\u00fcckbau von Wohnungen \n\nallein reicht aber nicht. Der demografische Wandel \n\nerfordert auch Anpassungen bei der Infrastruktur. Diese \n\nist momentan auf sehr viel mehr Einwohner ausgerichtet. \n\nDas alles zu erhalten bedeutet zwangsl\u00e4ufig, auf finanziel-\n\nle Grenzen zu sto\u00dfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5490 \n\nAuch technisch gibt es Probleme. R\u00fcckbau \u00fcber der Erde \n\nmuss mit der Infrastrukturanpassung unter der Erde \n\neinhergehen. Das ist ein wichtiger Aspekt nachhaltiger \n\nStadtentwicklung. Wie das erfolgreich funktioniert, kann \n\nman zum Beispiel in Wei\u00dfwasser sehen. Bei Nachhaltig-\n\nkeit geht es aber zuallererst um das Thema Klima und \n\nEnergie. Das bedeutet f\u00fcr die St\u00e4dte neue Aufgaben, aber \n\nzugleich auch gro\u00dfe Chancen. \n\nWichtig ist: Es geht nicht mehr um das einzelne Geb\u00e4ude. \n\nEs muss vielmehr ein ganzes Quartier oder das ganze \n\nStadtgebiet in den Blick genommen werden. Auch f\u00fcr \n\ndiese Fragen ist das Leitbild der kompakten Stadt ein \n\nwichtiges Instrument, denn die kompakte Stadt ist auch \n\ndie energiesparende Stadt. Sind Leben, Wohnen und \n\nArbeiten auf engem zentralem Gebiet konzentriert, hilft \n\ndas per se, Energie zu sparen. Wenn die Wege kurz sind, \n\ngehen die Menschen gern zu Fu\u00df, nutzen den \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr oder fahren mit dem Fahrrad. \n\nMeine Damen und Herren! Im Wohnungsbau wird es \n\nauch Anpassungen geben m\u00fcssen. Hierbei sind vor allem \n\ndie Einzeleigent\u00fcmer sowie die kommunale und genos-\n\nsenschaftliche Wohnungswirtschaft gefragt. Bei vielen ist \n\ndies bereits angekommen. Ich wei\u00df beispielsweise, dass \n\ndie Chemnitzer Wohnungsunternehmen in den letzten \n\nzwei Jahren das Landesprogramm zur energetischen \n\nSanierung intensiv genutzt haben. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n240 Wohnungen haben sie klima- und energietechnisch \n\nauf den neuesten Stand gebracht. Insgesamt steht man \n\naber noch am Anfang. \n\nViele Berechnungen zur Einsparung beruhen bisher auf \n\ntheoretischen Modellen, die hohe Erwartungen sch\u00fcren. \n\nBelastbare Daten aus der Wirklichkeit fehlen noch. \n\nDeshalb arbeiten wir auch im Innenministerium mit den \n\nVerb\u00e4nden der Wohnungswirtschaft und anderen Verant-\n\nwortlichen an einem Klimapaket \u201eSt\u00e4dte- und Wohnungs-\n\nbau Sachsen\u201c. Ziel dessen ist es, die Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr die Investitionen in Klimaschutzma\u00dfnahmen zu \n\nverbessern. \n\nAu\u00dferdem geht es um einen Beitrag zur Steigerung der \n\nEnergieeffizienz. Gerade im innerst\u00e4dtischen Bereich \u2013 \n\ndort, wo es gro\u00dfe Altbaubest\u00e4nde gibt \u2013 ist das eine \n\nenorme Herausforderung. Der Bund hat daf\u00fcr im vorigen \n\nJahr entsprechende Regelungen im Baugesetz neu gefasst. \n\nWichtig ist Folgendes: Auch hier muss das gesamte \n\nQuartier im Blick behalten werden. Hierbei stehen wir \n\nnoch am Anfang. Blaupausen f\u00fcr eine Umsetzung gibt es \n\nnicht. \n\nDennoch ist Folgendes festzustellen: Unsere Kommunen \n\nlegen sich bei dem Thema Energieeffizienz schon m\u00e4chtig \n\nins Zeug. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr die Stadt Delitzsch. \n\nDie Stadt m\u00f6chte erreichen, dass dort mehr Energie \n\nproduziert als verbraucht wird. Damit hat sie wohl beste \n\nChancen auf den European Energy Award 2012 in Gold. \n\nMeine Damen und Herren! Gut zu wohnen geh\u00f6rt zu den \n\nmenschlichen Grundbed\u00fcrfnissen. In den letzten Jahren \n\nhaben wir hierbei viel erreicht. Durch den demografischen \n\nWandel erh\u00e4lt das Wohnen in Sachsen zuk\u00fcnftig noch \n\neine gr\u00f6\u00dfere soziale Dimension: mehr \u00e4ltere Menschen, \n\nalso auch mehr \u00e4ltere Mieter. Immer mehr von ihnen \n\nw\u00fcnschen sich, so lange wie m\u00f6glich in den eigenen vier \n\nW\u00e4nden zu leben. Daf\u00fcr m\u00fcssen Wohnungen aber spezi-\n\nelle Anforderungen erf\u00fcllen. Das hei\u00dft, dass sie im Ideal-\n\nfall barrierefrei sind, aber zumindest barrierereduziert. \n\nDer Bedarf an solchen Wohnungen nimmt in Sachsen zu. \n\nWir haben nach unseren Erkenntnissen derzeit circa \n\n43 000 solcher Wohnungen. Es werden aber wesentlich \n\nmehr erforderlich sein. Mindestens 1 500 altersgerechte \n\nWohnungen werden k\u00fcnftig pro Jahr zus\u00e4tzlich ben\u00f6tigt. \n\nAu\u00dferdem sind viele \u00e4ltere Menschen auf g\u00fcnstigen \n\nWohnraum angewiesen. Der Anteil wird noch ansteigen. \n\nDas bedeutet Folgendes: Das Wohnen in der Innenstadt \n\nmuss nicht nur lebenswert, sondern auch bezahlbar sein. \n\nDas gilt sowohl f\u00fcr die Mieten als auch f\u00fcr die Nebenkos-\n\nten. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr \u00e4ltere Menschen. Es gilt auch f\u00fcr \n\nFamilien. Dort, wo sich Familien niederlassen, hat die \n\nStadt eine Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Lebensqualit\u00e4t der Menschen wird durch das Leitbild \n\nder kompakten Stadt bestimmt. Unsere Innenst\u00e4dte \n\nbrauchen gute Angebote f\u00fcr alle Generationen: zentrale \n\nDienstleistungen, eine ausgebaute Infrastruktur, gen\u00fcgend \n\nParks und Freizeitst\u00e4tten, Handel und Gewerbe, medizini-\n\nsche Versorgung, Kinderbetreuung sowie Pflegeeinrich-\n\ntungen. Die Liste lie\u00dfe sich fortsetzen. Im Klartext hei\u00dft \n\ndas: Unsere St\u00e4dte und Gemeinden sollen nicht nur sch\u00f6n, \n\nsondern vor allem auch funktional sein. Dies umzusetzen \n\nbedeutet eine nachhaltige Stadtentwicklung. \n\nWas bedeutet dies nun f\u00fcr den Umgang mit historischer \n\nBausubstanz? Meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nunsere St\u00e4dte, D\u00f6rfer sowie Landschaften sind von \n\nKulturdenkmalen gepr\u00e4gt. Sie spiegeln Sachsens reiche \n\nGeschichte und Kultur wieder. \n\n\u00dcber eine Milliarde Euro ist vom Freistaat Sachsen in den \n\nletzten 20 Jahren allein in die s\u00e4chsischen Denkmale \n\ngeflossen. Hinzu kommen noch einmal 500 Millio-\n\nnen Euro aus dem Landesprogramm Denkmalpflege und \n\nfast eine Milliarde Euro f\u00fcr die Kulturdenkmale im \n\nstaatlichen Besitz. Das macht insgesamt \u00fcber 2,5 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr die s\u00e4chsischen Denkmale. Damit sind \n\nzwei Drittel unserer Denkmalsubstanz hervorragend \n\nsaniert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas kann man \u00fcberall in Sachsen sehen. Gehen Sie \n\nbeispielsweise durch G\u00f6rlitz. Das ist eine Zeitreise durch \n\nfast 1 000 Jahre europ\u00e4ischer Geschichte. Gehen Sie \n\ndurch Freiberg mit dem Schloss und der wundersch\u00f6nen \n\nAltstadt oder durch Glauchau mit seiner beeindruckenden \n\nVillenarchitektur. Wir d\u00fcrfen nicht aufh\u00f6ren, uns anzu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5491 \n\nstrengen. In vielen St\u00e4dten besteht noch immer Sanie-\n\nrungsbedarf. Daneben gibt es viele Industriedenkmale, die \n\ndas Gesicht unserer St\u00e4dte und Gemeinden stark pr\u00e4gen. \n\nHierbei gibt es noch einiges zu tun \u2013 genau wie bei den \n\n6 500 Umgebindeh\u00e4usern in der Oberlausitz. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDenkmale stiften Identit\u00e4t. F\u00fcr die meisten Sachsen und \n\nmich bedeuten sie Heimat. Denken Sie an die vielen \n\nVereine und Initiativen, die sich um die Einzeldenkmale \n\nk\u00fcmmern. Diese Denkmale sind es doch, die oft erst den \n\nReiz und die Bedeutung von Orten ausmachen. \n\nWir m\u00fcssen unsere Baudenkmale aber auch behutsam \n\nerneuern. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass sie eine prakti-\n\nsche Funktion erf\u00fcllen. Keinem n\u00fctzen Denkmale in der \n\nInnenstadt, die leer stehen. Fakt ist auch: Es wird uns \n\nnicht gelingen, alles zu erhalten. Das geh\u00f6rt aus meiner \n\nSicht zur Ehrlichkeit dazu. \n\nSachsen hat einen der h\u00f6chsten Altbaubest\u00e4nde aller \n\nBundesl\u00e4nder. Zwei Drittel der Geb\u00e4ude wurden vor dem \n\nJahr 1948 errichtet. Mehr als die H\u00e4lfte der s\u00e4chsischen \n\nWohnungen befinden sich in diesen Geb\u00e4uden. Stadtent-\n\nwicklung und Denkmalpflege m\u00fcssen daher Hand in \n\nHand gehen. Das Innenministerium will sich hierbei \n\nzwischen Eigent\u00fcmern, Investoren, Denkmalpflegern und \n\nBaufirmen als Vermittler sehen und bet\u00e4tigen. Im vergan-\n\ngenen Jahr haben wir gemeinsam dazu ein Modellprojekt \n\nabgeschlossen. Das Ergebnis ist eine Brosch\u00fcre \u201eEnergie-\n\neffiziente Sanierung von Baudenkmalen\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Stadtentwicklung braucht eine \n\nVision und eine gute Planung. Dazu geh\u00f6rt ein integrierter \n\nAnsatz. Ich bin froh, dass mittlerweile die meisten St\u00e4dte \n\nund Gemeinden in Sachsen ein integriertes Stadtentwick-\n\nlungskonzept haben. Ich wei\u00df, solche Konzepte zu entwi-\n\nckeln ist oft ein schwieriger Weg. Es erfordert von allen \n\nBeteiligten viel Kompromissbereitschaft. Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass langfristig in keiner s\u00e4chsischen Stadt der \n\nWeg an einem solchen Konzept vorbeif\u00fchrt. Dort, wo die \n\nZukunftsthemen wie Demografie, Klima und Energie in \n\nden Planungen noch nicht auftauchen, m\u00fcssen die Stadt-\n\nentwicklungskonzepte unbedingt weiterentwickelt wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nInsbesondere in den Bereichen Klima und Energie ist eine \n\nstrategische Ausrichtung der St\u00e4dte in Zukunft unver-\n\nzichtbar. Das k\u00f6nnen die Verantwortlichen jedoch nicht \n\nallein schaffen. Daf\u00fcr brauchen sie die Unterst\u00fctzung aller \n\nBeteiligten. \n\nAu\u00dferdem ist es notwendig, die gesamtst\u00e4dtischen Kon-\n\nzepte auf die einzelnen Quartiere herunterzubrechen. \n\nLebensqualit\u00e4t wird nach meiner \u00dcberzeugung durch \n\nDetailarbeit erreicht. Hierbei besteht dringender Hand-\n\nlungsbedarf bei den St\u00e4dten und Gemeinden. Ich kann \n\ndeshalb nur an die Verantwortlichen appellieren: Nehmen \n\nSie es ernst. Integrierte Planung ist schlicht und ergrei-\n\nfend ein Standortvorteil. Investoren brauchen vor allem \n\neines: Planungssicherheit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWer gro\u00dfe Summen in unsere St\u00e4dte und Gemeinden \n\ninvestiert, m\u00f6chte das nicht umsonst machen. Wenn \n\nSt\u00e4dte ein \u00fcberzeugendes Entwicklungskonzept haben, \n\nsehen Investoren daran, welche Quartiere zukunftsf\u00e4hig \n\nsind und welche nicht. Auf eine einfache Formel gebracht, \n\nk\u00f6nnte man sagen: Ohne \u00fcberzeugendes Stadtentwick-\n\nlungskonzept keine Investitionen, ohne Investitionen \n\nkeine Stadtentwicklung. \n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle h\u00f6rte aber die \n\nintegrierte Planung nicht auf. Ein weiterer wichtiger \n\nPunkt: Die St\u00e4dte m\u00fcssen bei ihren Planungen \u00fcber den \n\neigenen Stadtrand hinausschauen. Derzeit arbeiten wir im \n\nInnenministerium am neuen Landesentwicklungsplan. \n\nDort werden den St\u00e4dten bestimmte Funktionen f\u00fcr ihr \n\nUmland zugeordnet. Gerade die kleineren und mittleren \n\nSt\u00e4dte haben hier eine gro\u00dfe Verantwortung. Sie sind \n\nAnkerpunkte f\u00fcr den umliegenden l\u00e4ndlichen Raum. Ihre \n\nStadtentwicklungskonzepte m\u00fcssen gerade auch dieser \n\nVerantwortung gerecht werden. \n\nIn Zukunft bilden St\u00e4dte und D\u00f6rfer mehr denn je Ver-\n\nantwortungsgemeinschaften. Das erfordert noch mehr \n\nZusammenarbeit. Konkurrenzdenken und Kirchturmpoli-\n\ntik sind nach meiner \u00dcberzeugung dabei fehl am Platze. \n\nKonkrete Aufgaben m\u00fcssen untereinander abgestimmt \n\nund bestimmte Funktionen durchaus auch an gr\u00f6\u00dfere \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden abgegeben werden. Das erfordert \n\naber eine enge und vertrauensvolle Abstimmung zwischen \n\nallen Beteiligten auf kommunaler und staatlicher Ebene. \n\nWir wollen damit die kleinen Gemeinden und D\u00f6rfer \n\nnicht schw\u00e4chen, wie das manchmal unterstellt wird, \n\nsondern st\u00e4rken. Die Stadt Frankenberg ist daf\u00fcr ein \n\npositives Beispiel. Die Verantwortlichen haben es ge-\n\nschafft, aus ihrer Stadt ein Bildungszentrum f\u00fcr die \n\ngesamte Region zu machen. Davon profitieren auch die \n\numliegenden kleineren Gemeinden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Stadtentwick-\n\nlung ist f\u00fcr die Menschen da. Am besten, sie geht eben \n\nauch von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus. An ihren \n\nBed\u00fcrfnissen vorbei zu planen, hat keinen Sinn. Deshalb \n\nmuss die Bev\u00f6lkerung fr\u00fchzeitig in die Planungen einbe-\n\nzogen werden. Wie B\u00fcrgerbeteiligung quartiersbezogen \n\nfunktionieren kann, hat beispielsweise die Stadt Dresden \n\nam Neumarktareal und in der Inneren Neustadt mit ihren \n\nDresdner Debatten gezeigt. \n\nStadtentwicklung muss mit denen zusammen gestaltet \n\nwerden, die in der Stadt wohnen, arbeiten und leben. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nHeimat beginnt schon unmittelbar vor der Haust\u00fcr. \n\nStadtentwicklung ist Heimatpflege. Gestalten k\u00f6nnen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5492 \n\nnur, wenn sich alle f\u00fcr ihre Stadt und unser Land engagie-\n\nren: Bewohner, Eigent\u00fcmer, Investoren, Mandatstr\u00e4ger, \n\nStadtplaner, Denkmalsch\u00fctzer und Architekten. \n\nBeteiligung \u2013 das hei\u00dft zum einen, den B\u00fcrgern eine \n\nangemessene Rolle im demokratischen Verfahren zu-\n\nkommen zu lassen. Damit das gelingen kann, muss in den \n\nRath\u00e4usern noch eine st\u00e4rkere Mitmachkultur Einzug \n\nhalten. Die Menschen m\u00fcssen das Gef\u00fchl bekommen, \n\ndass ihre Ideen und Initiativen auch vor Ort erw\u00fcnscht \n\nsind. Beteiligung entsteht aber auch durch Engagement \n\nvon B\u00fcrgern in ihrem direkten Umfeld, wenn Einwohner \n\ngemeinsam ihre Stra\u00dfen und Stadtteile gestalten. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sch\u00f6ne \n\nWorte machen es aber auch nicht!) \n\nWerdau ist hierf\u00fcr ein sch\u00f6nes Beispiel. H\u00f6ren Sie zu! Da \n\ngibt es gleich mehrere Initiativen, die sich engagieren und \n\nentsprechende Vorschl\u00e4ge machen. Von solchem Enga-\n\ngement lebt unsere Gesellschaft. \n\nEin anderes Beispiel ist die Initiative Haushalten e. V. in \n\nLeipzig. Seit einigen Jahren gibt es dort in abrissbedroh-\n\nten Gr\u00fcnderzeitbauten in schwierigen Lagen die soge-\n\nnannten W\u00e4chterh\u00e4user. Dabei geht es um intelligente \n\nZwischennutzung: g\u00fcnstiger Wohnraum, Einzelhandel, \n\nGewerbe. Das tut oft dem gesamten Quartier gut. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIch kann nur an alle appellieren, solche kreativen Ideen zu \n\nadaptieren und in der eigenen Stadt umzusetzen. Inzwi-\n\nschen hat das Modell in einigen St\u00e4dten Mitteldeutsch-\n\nlands Schule gemacht. In einigen St\u00e4dten gibt es inzwi-\n\nschen Quartiersmanager oder \u2013 nennen wir es einfach so \u2013 \n\nStadtteilk\u00fcmmerer. Sie koordinieren das unterschiedliche \n\nEngagement f\u00fcr eine nachhaltige Stadtentwicklung. Das \n\nmuss aus meiner Sicht in noch mehr St\u00e4dten und Ge-\n\nmeinden eingef\u00fchrt werden. \n\nMir ist klar: So etwas entsteht nicht von heute auf mor-\n\ngen. Eine sogenannte Mitmachkultur muss sich entwi-\n\nckeln, aber wir sind hier auf einem sehr guten Weg. Dabei \n\nwird das Internet immer wichtiger. Auch darauf m\u00fcssen \n\nsich die Verantwortlichen in den St\u00e4dten und Gemeinden \n\neinrichten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme \n\nabschlie\u00dfend zu unserer F\u00f6rderstrategie. In den letzten \n\nJahren war die F\u00f6rderpolitik von Land, Bund und EU ein \n\nentscheidender Impulsgeber f\u00fcr die Entwicklung unserer \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden. Daran wird sich auch k\u00fcnftig \n\nnichts \u00e4ndern. Wir werden nur dann bewahren, erneuern \n\nund gestalten k\u00f6nnen, wenn auch der finanzielle Rahmen \n\nstimmt. Perspektivisch werden die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden Mittel wegen der allgemeinen finanziellen \n\nEntwicklung weniger. Der demografische Wandel hat \n\nAuswirkungen auf den Landeshaushalt. Wenn es in \n\nSachsen immer weniger Menschen im erwerbsf\u00e4higen \n\nAlter gibt, hat das durchaus Folgen. Bis obenhin gef\u00fcllte \n\nF\u00f6rdert\u00f6pfe wird es deswegen nicht mehr geben. Daraus \n\nfolgt: Wenn es weniger zu verteilen gibt, muss das, was \n\nverteilt werden kann, noch effizienter eingesetzt werden. \n\nF\u00fcr den Freistaat bedeutet das: Unsere F\u00f6rderpolitik \n\norientiert sich noch enger an den genannten Schwerpunk-\n\nten; denn dort, wo Mittel flie\u00dfen, m\u00fcssen sie den gr\u00f6\u00dft-\n\nm\u00f6glichen st\u00e4dtebaulichen Effekt erzielen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung werden k\u00fcnftig vorrangig die \n\nSt\u00e4dte gef\u00f6rdert, deren Stadtentwicklungskonzepte die \n\nAspekte Demografie, Klimaschutz und Energieeffizienz \n\nber\u00fccksichtigen. Ebenso wichtig ist ein integrierter \n\nAnsatz. Au\u00dferdem werden die St\u00e4dte und Gemeinden \n\nbesonders ber\u00fccksichtigt, die stark vom demografischen \n\nWandel betroffen sind. \n\nNeben der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung bleibt auch die Wohnraum-\n\nf\u00f6rderung wichtig. Die Schwerpunkte sind dieselben. Im \n\nFreistaat gibt es im Bereich Wohnraumf\u00f6rderung drei \n\nF\u00f6rderrichtlinien, die wir stetig weiterentwickeln. Mit der \n\nRichtlinie Mehrgenerationenwohnen f\u00f6rdern wir Wohn-\n\nraum, der sowohl \u00e4lteren Menschen als auch Familien \n\nzugutekommt. Barrierefreiheit ist nicht nur f\u00fcr \u00e4ltere \n\nMenschen wichtig, sondern sie n\u00fctzt auch Eltern. Sie \n\nwissen: Dort, wo ein Rollator durchpasst, passt eben auch \n\nein Kinderwagen durch. \n\nDerzeit justieren wir die Richtlinie zugunsten der Innen-\n\nstadtentwicklung neu. Wir tragen damit den h\u00f6heren \n\nSanierungskosten in den Innenst\u00e4dten Rechnung. K\u00fcnftig \n\nist die Zuwendungsh\u00f6he abh\u00e4ngig vom Alter des Objekts. \n\nDar\u00fcber hinaus sollen auch Neubauten gef\u00f6rdert werden, \n\nwenn sie st\u00e4dtebaulich sinnvoll sind, wie zum Beispiel \n\nbeim L\u00fcckenschluss. Diese \u00c4nderungen sollen sp\u00e4testens \n\nzu Beginn des kommenden Jahres in Kraft treten. \n\nMit der Richtlinie Wohneigentum f\u00f6rdern wir Privatleute, \n\ndie ein solches Wohneigentum in den Innenst\u00e4dten oder \n\nzukunftsf\u00e4higen Stadtteilen erwerben oder neu errichten \n\nwollen. Dabei geht Wohnraumf\u00f6rderung mit den Zielen \n\nder St\u00e4dtebauf\u00f6rderung Hand in Hand. \n\nSachsen darf gern noch mehr Eigent\u00fcmer haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Vergleich zu anderen L\u00e4ndern haben wir hier noch \n\nsehr viel Luft. \n\nMit der Richtlinie Energetische Sanierung f\u00f6rdern wir \n\nKlimaschutz und Energieeffizienz. In den vergangenen \n\nJahren wurden insgesamt 100 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nenergetische Sanierung von Wohngeb\u00e4uden bewilligt. \n\nDie Nachfrage ist in diesem Jahr so gro\u00df wie nie zuvor. \n\nDas Volumen der bisher eingereichten Antr\u00e4ge liegt \n\nbereits \u00fcber den verf\u00fcgbaren 60 Millionen Euro. Darauf \n\nhaben wir reagiert und entsprechend der Nachfrage \n\numgeschichtet. Damit stehen f\u00fcr das Programm Energeti-\n\nsche Sanierung in diesem Jahr 28,7 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung, f\u00fcr das Programm Wohneigentum 23,7 Milli-\n\nonen Euro. Urspr\u00fcnglich waren das f\u00fcr beide Programme \n\njeweils 20 Millionen Euro. Das ist eine sehr vern\u00fcnftige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5493 \n\nL\u00f6sung. Anstatt in einem Teilbereich, dem Programm \n\nMehrgenerationenwohnen, das Geld ungenutzt zu lassen, \n\nwird es sinnvoll f\u00fcr die beiden anderen Programme \n\neingesetzt. \n\nTrotz dieser Umverteilung kann der Bedarf aber leider bei \n\nWeitem nicht gedeckt werden. F\u00fcr die Antr\u00e4ge, die erst \n\njetzt gestellt werden, stehen in diesem Jahr voraussicht-\n\nlich keine Mittel mehr zur Verf\u00fcgung. \n\nF\u00fcr die Programme der Wohnraumf\u00f6rderung gibt es seit \n\n2009 einen Fonds. Wir haben damit eine weit \u00fcber das \n\nJahr 2019 hinaus tragf\u00e4hige Finanzierungsgrundlage \n\ngeschaffen. Bedingung ist allerdings: Wir m\u00fcssen den \n\nFonds in den n\u00e4chsten Jahren weiter aus den Zufl\u00fcssen \n\nder Kompensationsmittel speisen. Au\u00dferdem m\u00fcssen die \n\ndaraus finanzierten Darlehen mit Zins und Tilgung zu-\n\nr\u00fcckflie\u00dfen. Wir sind dabei sehr weit. Andere L\u00e4nder \n\nmachen uns das derzeit nach. \n\nMeine Damen und Herren! Die St\u00e4dtebau- und Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung durch den Freistaat ist das eine, aber ohne \n\ndie finanzielle Unterst\u00fctzung von Bund und EU ist eine \n\nerfolgreiche Stadtentwicklung in Sachsen nicht m\u00f6glich. \n\nDeshalb setze ich mich bei den Verhandlungen gegen\u00fcber \n\ndem Bundesbauminister Dr. Ramsauer best\u00e4ndig daf\u00fcr \n\nein, dass die F\u00f6rdermittel des Bundes nicht gesenkt \n\nwerden, \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nzumal wir gerade in den letzten Jahren schmerzhafte \n\nEinschnitte hinnehmen mussten. Die Strategie, dass erst \n\ndie Summe deutlich gek\u00fcrzt wird und dann eine leichte \n\nAnhebung als Erfolg gefeiert wird, kann f\u00fcr die Zukunft \n\nnicht als tragf\u00e4hig gelten, und das werden wir auch nicht \n\nmitmachen. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nWir erwarten dar\u00fcber hinaus, dass der Bund seine ver-\n\nschiedenen Programme qualitativ weiterentwickelt. \n\nAu\u00dferdem brauchen wir verl\u00e4ssliche Aussagen zur Lauf-\n\nzeit einzelner Programme, darauf sind unsere St\u00e4dte und \n\nGemeinden angewiesen. Bei der Wohnraumf\u00f6rderung ist \n\nes unbedingt erforderlich, dass diese Kompensationsmittel \n\nauch f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2019 weiterhin zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Die Mittel bilden, wie ich gerade ausgef\u00fchrt habe, \n\ndie wichtigste F\u00f6rdergrundlage. \n\nEin weiteres zentrales Anliegen ist die Anschlussregelung \n\nan die bisherige Altschuldenhilfe f\u00fcr die Wohnungswirt-\n\nschaft. Sie l\u00e4uft bekannterma\u00dfen im Jahr 2013 aus. Seit \n\nSommer des vergangenen Jahres arbeiten die ostdeut-\n\nschen L\u00e4nder in enger Abstimmung mit den wohnungs-\n\nwirtschaftlichen Verb\u00e4nden an dieser Frage. Die Woh-\n\nnungsunternehmen wollen sich auch k\u00fcnftig aktiv am \n\nStadtumbau beteiligen und ben\u00f6tigen hierf\u00fcr politische, \n\naber logischerweise auch wirtschaftliche Unterst\u00fctzung. \n\nIch bin mir daher mit meinen ostdeutschen Kollegen \n\nsowie den Verb\u00e4nden der Wohnungswirtschaft einig: Wir \n\nbrauchen eine Alternative, falls die Altschuldenhilfeent-\n\nlastung wegf\u00e4llt. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDer Freistaat hat dabei eine Handlungsoption. Beispiels-\n\nweise k\u00f6nnte allen Eigent\u00fcmern in den Programmen der \n\nWohnraumf\u00f6rderung ein Vorrang einger\u00e4umt werden, \n\nwenn sie in zukunftsf\u00e4hige Quartiere investieren und sich \n\nam Bau beteiligen. Ich bin dankbar, dass sich die MPK \n\nOst auf Initiative unseres Ministerpr\u00e4sidenten im April \n\ndarauf verst\u00e4ndigt hat, dass es eine Nachfolgeregelung \n\ngeben muss. Wir erwarten, dass die Bundesregierung die \n\nMittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung in den kommenden \n\nJahren nachhaltig erh\u00f6ht, gerade auch mit dem Blick auf \n\ndie auslaufende Altschuldenhilferegelung. Ich gebe mich \n\nallerdings keinen Illusionen hin, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nEs wird noch einige Kraft kosten, bis wir bei den Ver-\n\nhandlungen mit dem Bund zu einem befriedigenden \n\nErgebnis kommen. \n\nAuch die Strukturfondsf\u00f6rderung der Europ\u00e4ischen Union \n\nist ein wichtiges Instrument in der s\u00e4chsischen Stadtent-\n\nwicklung. Seit 1994 sind insgesamt 383 Millionen Euro \n\naus diesem Fonds in unsere s\u00e4chsischen St\u00e4dte und \n\nGemeinden geflossen. Im Vordergrund stand stets die \n\nintegrierte und sektoren\u00fcbergreifende Betrachtung. F\u00fcr \n\ndie n\u00e4chste Wahlperiode ab 2014 beabsichtigt die Europ\u00e4-\n\nische Kommission, das s\u00e4chsische Budget um ein Drittel \n\nzu k\u00fcrzen. Die s\u00e4chsischen St\u00e4dte brauchen aber weiter-\n\nhin eine angemessene Unterst\u00fctzung der EU, deshalb ist \n\nes derzeit ein Anliegen aller Mitglieder der Staatsregie-\n\nrung, an diesem Themenfeld zu arbeiten, um dort noch \n\nentsprechende Verbesserungen zu erreichen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Stadtentwick-\n\nlung bleibt im Freistaat Sachsen auch f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nzehn Jahre eine zentrale Aufgabe. Ich habe Ihnen darge-\n\nstellt, was wir in \u00fcber 20 Jahren Stadtentwicklung schon \n\nerreicht haben und welchen Anspruch wir f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nzehn Jahre haben. Unsere St\u00e4dte und Gemeinden sollen \n\nlebens- und liebenswert bleiben. Das ist eine Daueraufga-\n\nbe. Der Freistaat will den Rahmen daf\u00fcr setzen, dass sich \n\ndie St\u00e4dte und Gemeinden eigenverantwortlich entwi-\n\nckeln k\u00f6nnen. Daf\u00fcr haben wir eine Strategie und eine \n\nVision. Diese Strategie muss mit Leben erf\u00fcllt werden, sie \n\nmuss umgesetzt werden. Stadtentwicklung in Sachsen ist \n\nbisher eine gemeinsame Erfolgsgeschichte, und ich bin \n\n\u00fcberzeugt davon, dass wir diese Erfolgsgeschichte weiter-\n\nschreiben werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vielleicht \n\nschlie\u00dfen Sie noch einmal kurz die Augen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: ... und denken  \n\nan die bl\u00fchenden Landschaften!) \n\nVergleichen Sie die den Zustand der St\u00e4dte unmittelbar \n\nnach der Wende mit dem heutigen, und nun stellen Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5494 \n\nsich bitte vor, wie sie aussehen werden, wenn wir weiter \n\nso zusammenarbeiten wie in den letzten 20 Jahren. \n\nEin Appell von mir zum Schluss: Stadtentwicklung, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, ist eine Ge-\n\nmeinschaftsaufgabe. Die Staatsregierung kann \u2013 und sie \n\nmuss \u2013 Leitlinien formulieren. Es ist aber die Aufgabe der \n\nVerantwortlichen in den St\u00e4dten und Gemeinden, der \n\nAkteure der Wohnungswirtschaft, der Eigent\u00fcmer und \n\nInvestoren und nicht zuletzt der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \n\ndie Entwicklung ihrer Heimat selbst zu gestalten. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich sagen: Packen wir es gemeinsam an! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister. \u2013 Wir kommen nun zur Aussprache \u00fcber \n\ndiese Fachregierungserkl\u00e4rung. Zun\u00e4chst die Redezeiten: \n\nCDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, SPD 14 Mi-\n\nnuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und NPD \n\n12 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: DIE \n\nLINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zun\u00e4chst ergreift die Frakti-\n\non DIE LINKE das Wort und es spricht Herr Kollege \n\nStange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich versuche, etwas \n\nkurzweiliger zu sein, damit die Augen wieder aufgehen \n\nund wir uns gemeinsam diesem Thema widmen k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Entwicklung unserer St\u00e4dte und Gemeinden, die \n\nGestaltung der Wohnquartiere und der Wohnqualit\u00e4t ist \n\neine gesamtgesellschaftliche Herausforderung in einer \n\nRegion, die insgesamt, wenn auch mit Differenzierungen, \n\nschrumpft und in der sich eine zunehmende Einkom-\n\nmensdifferenzierung der Mietbev\u00f6lkerung vollzieht, die \n\ndie Leistungsf\u00e4higkeit der Mieterinnen und Mieter auf \n\nDauer beeintr\u00e4chtigt. F\u00fcr diesen Prozess gibt es kein \n\nVorbild, und der Stadtumbau Ost \u2013 ja, Herr Staatsminister, \n\nich gebe Ihnen recht \u2013 ist tats\u00e4chlich eine Erfolgsge-\n\nschichte. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nAllerdings habe ich in der soeben gehaltenen Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung eine Reihe von M\u00e4ngeln festgestellt, die \n\nich Ihnen nicht vorenthalten m\u00f6chte. \n\nMangel Nummer eins: Sehr geehrter Herr Staatsminister, \n\nbei 31 Seiten Fachregierungserkl\u00e4rung kommen Sie auf \n\ngut 25 Seiten Zustandsbeschreibung und sage und schrei-\n\nbe gerade einmal f\u00fcnf Seiten Aufgabenerfassung. Zudem \n\nist ein Gro\u00dfteil der Aufgaben nicht neu, sondern Sie \n\nbeschreiben einen sich dauerhaft gestaltenden Prozess \n\nbzw. auch unerledigte Aufgaben. In der Gewichtung diese \n\nRegierungserkl\u00e4rung stimmt insgesamt etwas nicht \u2013 von \n\nder Untergewichtung der Aufgabenbeschreibung \u00fcber die \n\nunzul\u00e4ngliche Betrachtung der sozialen Dimension der \n\nAufgabenstellungen bis hin zur schier mangelhaften \n\nBetrachtung des eigenen Wissensbeitrages bei dieser \n\nAufgabenstellung. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE, sowie bei der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nAuch wenn dabei viel vom Freistaat und seiner Leistung \n\ndie Rede war, bleibt regelrecht im Dunkeln, wie viel Sie, \n\nsehr geehrter Herr Staatsmister Ulbig, als Freistaat denn \n\nselbst leisten wollen. Zwischen den Beteiligten bei \n\nInvestitionsvorhaben im Stadtumbau und bei der Gestal-\n\ntung von Wohnquartieren zu vermitteln,  halte ich f\u00fcr eine \n\nStaatsregierung f\u00fcr herzlich wenig. Aber der Reihe nach. \n\nIhre Feststellung, Herr Ulbig, dass nur eine Stadt im \n\nWandel auch eine lebendige Stadt ist, ist richtig. Dass Sie \n\ndiesen Gedanken dem Titel des am 6. Juni 2012 in Berlin \n\nauf Einladung des Bundesbauministeriums stattfindenden \n\nStadtumbaukongresses entlehnt haben, ist kaum der Rede \n\nwert. Allerdings geht es dabei schon um eine weitere \n\nPerspektive: \"Zehn Jahre Stadtumbau \u2013 Stadtentwicklung \n\nim Wandel\", so hei\u00dft der Titel korrekterweise. \n\nIch werde jedenfalls an diesem Kongress teilnehmen und \n\nhoffe, Sie werden ebenfalls teilnehmen und sich nochmals \n\nImpulse f\u00fcr Ihre Arbeit holen. Anzuraten w\u00e4re Ihnen \n\nallerdings, diese Rede dort nicht zu halten. Mag sie f\u00fcr die \n\nsie tragenden Kolleginnen und Kollegen \u2013 meist schlich-\n\nten Gem\u00fcts in diesem Hohen Hause \u2013 noch zu Beifalls-\n\nst\u00fcrmen bei Allgemeinpl\u00e4tzen und Jubelverst\u00e4ndigung \n\ngereichen, w\u00e4re sie dort, wo Profis des Stadtumbaus und \n\nder konkreten Gestaltung der Stadtumbauprozesse vor Ort \n\nzugegen sein werden, eher eine peinliche Nummer. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Mangel \n\nNummer zwei grenzt schon an ein Husarenst\u00fcck. Da \n\nleistet sich der Freistaat f\u00fcr nicht unbedingt wenig Geld \n\neine F\u00f6rderbank, die die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung f\u00fcr die \n\nKommunen und die Wohnungswirtschaft in Sachsen \n\nabwickelt. Aber genau diese F\u00f6rderbank, die S\u00e4chsische \n\nAufbaubank SAB, findet in der Fachregierungserkl\u00e4rung \n\ndes Staatsministers nicht mit einer Silbe Erw\u00e4hnung. \n\n(Beifall der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nIch habe gegr\u00fcbelt, weshalb das so sein k\u00f6nnte. Ein \n\nSchelm, wer Arges dabei denkt, und heureka, nach eini-\n\ngem \u00dcberlegen bin ich drauf gekommen. \n\nBei Erw\u00e4hnung der SAB w\u00e4re der Minister am Woh-\n\nnungsbaumonitoring 2011 der SAB nicht vorbeigekom-\n\nmen. Schlie\u00dflich hat die SAB sehr fundiert die soziode-\n\nmografische Entwicklung in Sachsen unter die Lupe \n\ngenommen und die Folgen f\u00fcr den s\u00e4chsischen Woh-\n\nnungsmarkt ausgelotet. Nur, Herr Staatsminister, im \n\nWohnungsbaumonitoring der SAB st\u00f6\u00dft man auf eine \n\nganz andere, bittere und ern\u00fcchternde Bilanz. Sie gestat-\n\nten, dass ich zitiere? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5495 \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung auf den Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, Drucksache 5/3058 \u201eProgramm \n\nStadtumbau Ost \u2013 Fortsetzung eines Erfolgsprogramms \n\nim Freistaat Sachsen sichern!\u201c vom 18. April 2011 berich-\n\ntet der Innenminister \u2013 vermutlich wahrheitsgem\u00e4\u00df \u2013 auf \n\ndie Bitte, darzustellen, ob die Staatsregierung am Lang-\n\nfristziel aus dem Koalitionsvertrag 2004 zum R\u00fcckbau \n\nvon insgesamt 250 000 Wohnungen bis zum Jahr 2016 \n\nfesthielte \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n \u201eDie Staatsregierung h\u00e4lt aufgrund der Bev\u00f6lkerungs-\n\nentwicklung den R\u00fcckbau von 250 000 Wohneinheiten f\u00fcr \n\ngeboten. Die erforderlichen Finanzhilfen f\u00fcr den R\u00fcckbau \n\nvon Wohngeb\u00e4uden werden durch den Freistaat Sachsen \n\nbereitgestellt. Die Finanzhilfen werden jedoch von den \n\nEigent\u00fcmern derzeit nur beschr\u00e4nkt in Anspruch genom-\n\nmen.\u201c \n\nDie SAB stellt im Wohnungsbaumonitoring fest, dass die \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden Mittel nur f\u00fcr den R\u00fcckbau von \n\n50 000 Wohnungen reichen und dieses Ziel somit f\u00fcr den \n\navisierten Horizont nicht mehr realisierbar ist. \n\nBevor Sie von der vor Jahresfrist best\u00e4tigten Zielzahl von \n\n250 000 Wohnungen zum R\u00fcckbau abr\u00fccken, sollten Sie \n\nzun\u00e4chst belastbar und nachvollziehbar abrechnen, wie \n\nsich der R\u00fcckbau entwickelt hat und welches Ziel zur \n\nFortschreibung des R\u00fcckbauprozesses aufgrund der \n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung und der Nachfrageentwicklung \n\nbis 2020 oder 2025 gelten soll. Zudem w\u00e4re es nicht nur \n\ninteressant, sondern f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der weiteren \n\nEntwicklung von Bedeutung zu erfahren, warum der \n\nR\u00fcckbau sich verlangsamt hat, warum die Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit im Stadtumbauprozess r\u00fcckl\u00e4ufig ist, welche \n\nWohnungsunternehmen den Stadtumbauprozess im \n\nWesentlichen getragen haben und welche Schlussfolge-\n\nrungen Sie aus den hinter uns liegenden zehn Jahren \n\nStadtumbau Ost in Sachsen f\u00fcr die kommenden Jahre \n\nziehen, vor allem in Verquickung mit den von Ihnen \n\nbeschrieben k\u00fcnftigen Herausforderungen Klimawandel \n\nund demografischer Wandel, ziehen. \u2013 Leider Fehlanzei-\n\nge! \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Anstatt sich einzuge-\n\nstehen, dass das Langfristziel bis 2015 oder 2016 nicht \n\nerreichbar ist, h\u00f6rt sich die Botschaft der 150 000 Woh-\n\nnungen als R\u00fcckbaupotenzial gleich viel freundlicher an. \n\nDas ist nur bei einer positiven Entwicklung des demogra-\n\nfischen Wandels so anzunehmen; denn die 5. Regionali-\n\nsierte Bev\u00f6lkerungsprognose kennt auch ein Worst-Case-\n\nSzenario. \n\nOffenbar hat diese Staatsregierung ein un\u00fcberbr\u00fcckbar \n\nschlechtes Verh\u00e4ltnis zu solchen gro\u00dfen Zielzahlen. Der \n\neine, der Chef, hat gro\u00dfe Schwierigkeiten, die Zielzahl \n\n70 000 sachgerecht zu unterf\u00fcttern, und der andere, der \n\nInnenminister, kommt mit der Revision seiner Zielzahl \n\ngar nicht erst zu Rande. Welche dieser gro\u00dfen Zahlen darf \n\nes denn nun sein, Herr Minister? Aber bitte, sich nicht \n\netwa eine Zahl w\u00fcnschen! Der Leerstand ist dort, wo er \n\nreal ist, gut sichtbar. Dieser l\u00e4sst sich also nicht mit einem \n\nflotten Zauberspruch hinforthexen, sondern nur durch \n\nEhrlichkeit und klare Analyse erfassen und mit tats\u00e4chlich \n\nbrauchbaren Konzepten und F\u00f6rderprogrammen aus der \n\nWelt schaffen. \n\nLassen Sie sich von mir kurz entf\u00fchren, Herr Staatsminis-\n\nter, und machen doch bitte einmal kurz die Augen zu. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nOffen gestanden: Der Gebrauch des unlandschen Abakus \n\nwill wirklich gelernt sein und \u00fcbt sich keinesfalls in der \n\nministeriellen Probierstube. W\u00e4hrend es Meister Unland \n\nschier ger\u00e4uschlos vermag, allerlei \u00dcberraschungseier f\u00fcr \n\ndie vorwahl- oder wahlj\u00e4hrlichen Osterbegl\u00fcckungen der \n\nGefolgschaft in manch kleinerer oder gr\u00f6\u00dferer Mulde des \n\nundurchdringlichen Haushaltsdickichts zu verstecken, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nkommt der Innenminister beim Versuch, seine Zielzahl \n\nvon 250 000 abgerissenen Leerstandswohnungen in \n\nSachsen mittels dieses Abakus verschwinden zu lassen \n\noder vergessen zu machen, ins Straucheln und klemmt \n\nsich gar schmerzlich die Finger dabei. \u2013 Autsch, und \n\nAugen wieder auf! \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Lassen Sie sich von \n\nmir in mitf\u00fchlender Solidarit\u00e4t ob der eingeklemmten \n\nFinger tr\u00f6sten und Ihnen einen Rat mit auf den Weg zur \n\nn\u00e4chsten Rechen\u00fcbungsstunde geben: Glauben Sie mir, \n\nwir, die Fraktion DIE LINKE, haben durchaus Erfahrun-\n\ngen mit historischen Irrt\u00fcmern. Sie einzugestehen f\u00e4llt \n\nzun\u00e4chst schwer, aber danach f\u00fchlen Sie sich wesentlich \n\nbesser. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNachdem nun schon die erste Leerstandswelle nicht \n\nbeseitigt wurde, droht bereits die zweite. Auch diese \n\nFeststellung findet in Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung nicht \n\nstatt, aber sie ist real und wirkt sich direkt auf die Anfor-\n\nderungen bei der weiteren Ausgestaltung des Stadtumbaus \n\nOst aus. \n\nMit unserem Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 der hoffentlich jetzt \n\nverteilt wird \u2013 wollen wir Ihnen, sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, behilflich sein, diese L\u00fccke der Erkenntnis \n\nzu schlie\u00dfen und den Schritt in die Zukunft daf\u00fcr zu \n\ngehen. Sachsen soll f\u00fcr die schrumpfenden Regionen \n\neigene und geeignete Programme entwickeln, um vor \n\nallem dieser zweiten Leerstandswelle erfolgreich begeg-\n\nnen zu k\u00f6nnen. \n\nDer Mangel Nummer drei: Herr Staatsminister, Sie stellen \n\ndoch allen Ernstes in der Regierungserkl\u00e4rung fest \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \"Eins vorweg: Bei den Verhandlungen mit dem \n\nBund ist an mehreren Stellen alles noch im Fluss.\" \n\nWas zum Henker soll denn der geneigte Zuh\u00f6rer damit \n\nanfangen? Sie selbst haben am 20. Februar 2012 die \n\nVerwaltungsvereinbarung f\u00fcr die Bund-L\u00e4nder-Program-\n\nme der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung unterschrieben. Mit der \n\nUnterschrift des rheinland-pf\u00e4lzischen Amtskollegen am \n\n4. April 2012 ist diese in Kraft. In Ihrer Erkl\u00e4rung heute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5496 \n\nvor dem Hohen Hause findet diese Verwaltungsvereinba-\n\nrung f\u00fcr 2012 gar nicht statt. F\u00fcr 2012 ist also nichts mehr \n\nim Fluss! Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass mein Fachminis-\n\nter in seiner Fachregierungserkl\u00e4rung die Grundz\u00fcge \n\ndieser Verwaltungsvereinbarung und der Programmgestal-\n\ntung vorstellt, erl\u00e4utert und die Anforderungen f\u00fcr Sach-\n\nsen formuliert. \n\nHerr Staatsminister, Sie sagen weiter \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\"Insbesondere das K\u00fcrzen von F\u00f6rderungen, nur um kurz \n\ndanach wieder halbherzig zu erh\u00f6hen, ist f\u00fcr uns alle sehr \n\nunbefriedigend. Wir erwarten dar\u00fcber hinaus, dass der \n\nBund seine verschiedenen Programme qualitativ weiter-\n\nentwickelt. Au\u00dferdem brauchen wir verl\u00e4ssliche Aussagen \n\nzur Laufzeit einzelner Programme \u2013 darauf sind unsere \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden angewiesen.\" \n\nErstens. Es gibt immer einen, auf den man schimpfen \n\nkann. Wie in Sachsen im eigenen Haushalt mit K\u00fcrzungen \n\nund Wiedereinstellungen umgegangen worden ist, haben \n\nwir leidlich erfahren m\u00fcssen. An diesem Punkt haben Sie \n\nsogar recht. Mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag wollen \n\nwir Ihnen die Unterst\u00fctzung des gesamten Hauses ange-\n\ndeihen lassen und haben diesen Anspruch auf l\u00e4ngerfristi-\n\nge Budgetvereinbarungen formuliert. Das Grundproblem \n\nf\u00fcr eine dauerhaft planungssichere St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \n\nliegt tats\u00e4chlich in der j\u00e4hrlichen Laufzeit der Vereinba-\n\nrungen. \n\nIn diesem Sinne soll Ihnen der Entschlie\u00dfungsantrag beim \n\nSchreiben Ihres allj\u00e4hrlichen Juni-Briefes an den Bundes-\n\nbauminister in Vorbereitung der kommenden Bundes-\n\nhaushaltsrunde helfen, den n\u00f6tigen Nachdruck gegen\u00fcber \n\ndem Bund vermitteln zu k\u00f6nnen. Lassen Sie uns tats\u00e4ch-\n\nlich zusammenarbeiten. \n\nWenn wir schon bei den St\u00e4dtebauf\u00f6rderprogrammen \n\nsind, kommen wir zu Mangel Nummer vier. Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, der Staatsminister sprach \n\nheute sehr oft von nachhaltiger Stadtentwicklung, st\u00e4dte-\n\nbaulicher Nachhaltigkeit \u2013 in verschiedener Anordnung \n\nder Worte. Dabei bezog er sich ausschlie\u00dflich auf die \n\nGestaltung der Auswirkungen des demografischen Wan-\n\ndels, also Infrastrukturr\u00fcckbau, und die Anforderungen \n\naus dem Klimawandel, zum Beispiel energetische Sanie-\n\nrung und kompakte Stadt als Stadt der kurzen Wege. \n\nV\u00f6llig unterbelichtet, eine v\u00f6llige Leerstelle, ist die Frage \n\nder sozialen Dimension der Nachhaltigkeitsstrategie bei \n\nder Bew\u00e4ltigung des Klimawandels und des demografi-\n\nschen Wandels. \n\n\u00d6ffnen wir also unser Blickfeld ein wenig, um zu verste-\n\nhen, was wirklich erforderlich ist. Dabei spreche ich noch \n\nnicht einmal von der Gefahr der teilweisen Gendrifizie-\n\nrung in unseren Gro\u00dfst\u00e4dten. Tatsache und von allen \n\nSeiten unbestritten ist, dass wir es k\u00fcnftig mit zunehmen-\n\nder Altersarmut und mit einer stetig wachsenden Zahl \n\neinkommensschw\u00e4cherer und \u00e4lterer Haushalte zu tun \n\nhaben. Einerseits haben vor allem die nach 1990 gebro-\n\nchenen Erwerbsbiografien zu geringen Rentenh\u00f6hen \n\ngef\u00fchrt. Andererseits sind Generationen von Geringver-\n\ndienern, Aufstockern und Vollverdienern mit kleinsten \n\nEinkommen in Fragen der Rentenvorsorge regelrecht auf \n\ndas Abstellgleis geraten, sind schon jetzt einkommens-\n\nschw\u00e4chere Haushalte und werden dies k\u00fcnftig bis hin zur \n\nAltersarmut sein. \n\nDas hat massivste Auswirkungen auf die Leistungsf\u00e4hig-\n\nkeit der Mieterinnen und Mieter, und damit werden wir es \n\nmit erheblichen Problemen bei der energetischen Sanie-\n\nrung und der Schaffung weitgehender Barrierefreiheit f\u00fcr \n\ndie \u00e4lterwerdende Wohnbev\u00f6lkerung zu tun haben. Vor \n\ndem Hintergrund dieser soeben beschriebenen sozio\u00f6ko-\n\nnomischen Zusammenh\u00e4nge steht die Finanzierung der \n\nenergetischen Sanierung und der Schaffung weitgehender \n\nBarrierefreiheit \u00fcber die Mietumlage tats\u00e4chlich begr\u00fcn-\n\ndet in Zweifel. \n\nHier ist staatliches Handeln erforderlich. Energetische \n\nSanierung und die Festlegung energetischer Standards \n\nsind nicht Mietersache, sondern vielmehr ist dies eine \n\ngesamtstaatliche Vorgabe. Auch die Schaffung von Wohn-\n\nraum, der es erm\u00f6glicht, weite Phasen des Alters in den \n\neigenen vier W\u00e4nden zu verbringen, ist nicht mieterseitig \n\nzu stemmen. Diese Aufgaben k\u00f6nnen als gesamtgesell-\n\nschaftliche Herausforderungen auch nicht gesamtgesell-\n\nschaftlich bzw. gesamtstaatlich bew\u00e4ltigt werden. \n\nMieterseitig ist weitgehend \u2013 zumindest dort, wo es um \n\nRentnerinnen und Rentner, Hartz-IV-Betroffene, Gering-\n\nverdiener, Aufstocker und einkommensschw\u00e4chere \n\nFamilien geht \u2013 das Ende der Fahnenstange bei der \n\nGestaltung der Nettokaltmiete erreicht. Die Wohnungsun-\n\nternehmen k\u00f6nnen, da sie die Mieterinnen und Mieter \n\nnicht verlieren wollen, diese neue Sanierungs- und Mo-\n\ndernisierungsqualit\u00e4t nicht auf die Mieten umlegen. \n\nZugleich werden wohl mit den s\u00e4chsischen Vorstellungen \n\nzur SGB-II-Ausf\u00fchrung \u2013 \u2013 Sehr geehrte Frau Ministerin \n\nClau\u00df, nicht, dass Sie sich an dieser Stelle langweilen, \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Im Gegenteil!) \n\nwo ist eigentlich der von Ihnen versprochene Gesetzent-\n\nwurf zum SGB-Ausf\u00fchrungsgesetz geblieben? Verspro-\n\nchen war er bereits im September letzten Jahres mit einer \n\nungeb\u00fchrlichen Antwort auf den Antrag meiner Fraktion. \n\nIch darf kurz zitieren: \u201eZurzeit wird ein Gesetz erarbeitet. \n\nSolange dies nicht innerhalb meines Hauses fertiggestellt \n\nund mit den anderen Ressorts abgestimmt ist, kann und \n\nwerde ich mich dazu inhaltlich nicht \u00e4u\u00dfern. Ich gehe \n\ndavon aus, dass der Gesetzentwurf gegen Ende des Jahres \n\nvorliegt und danach in die Anh\u00f6rung gehen wird.\u201c \n\nSehr geehrte Frau Ministerin, welches Jahr haben Sie \n\ngemeint? Darauf w\u00fcrde ich heute ganz gern eine Antwort \n\nbekommen. Hinsichtlich der Kosten der Unterkunft \n\nwerden die Kommunen zur Pauschalierung erm\u00e4chtigt, \n\nwas die Gestaltung der KdU nach Kassenlage wahr-\n\nscheinlich macht und dennoch keine Regelungen zur \n\nAngemessenheit und zu den einfachen Standards energe-\n\ntischer Sanierung beinhaltet. Damit werden gro\u00dfe Perso-\n\nnengruppen von gutem Wohnraum ausgeschlossen. \n\nIch h\u00e4tte mir durchaus gew\u00fcnscht, dass mein Fachminis-\n\nter hier und heute erkl\u00e4rt, wie denn seine Vorstellungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5497 \n\nvon einer Altschuldenhilfeanschlussregelung sind bzw. \n\nwie eine sinnvolle, die eben beschriebenen Zusammen-\n\nh\u00e4nge ber\u00fccksichtigende Investitionsf\u00f6rderung k\u00fcnftig \n\naussehen soll bzw. wie der Freistaat Sachsen, also diese \n\nStaatsregierung, Einfluss nehmen will, um eine so gearte-\n\nte Regelung mit dem Bund vereinbaren zu k\u00f6nnen. \n\nEine solche Anschlussregelung zur Altschuldenhilfe kann \n\nsich doch nicht wirklich nur in einem Vorrang bei F\u00f6rder-\n\nantr\u00e4gen ersch\u00f6pfen. Es muss doch grunds\u00e4tzlich \u00dcber-\n\neinstimmung darin bestehen, dass am Stadtumbau Betei-\n\nligte, die sich freiwillig durch zeitnahe Ma\u00dfnahmen des \n\nR\u00fcckbaus und der Aufwertung in den Stadtentwicklungs-\n\nprozess integrieren, gerade infolge des Abrisses besonde-\n\nren zus\u00e4tzlichen wirtschaftlichen Belastungen ausgesetzt \n\nsind, die die Investitionsf\u00e4higkeit der Unternehmen \n\neinschr\u00e4nken. Insoweit \u2013 so unsere Vorstellungen \u2013 \n\nsollten im Rahmen einer zu entwickelnden zuk\u00fcnftigen \n\nInvestitionsf\u00f6rderung in diesem Fall die mit dem R\u00fcckbau \n\nentstandenen finanziellen bzw. wirtschaftlichen Nachteile \n\nangemessen durch zus\u00e4tzliche F\u00f6rderanteile ausgeglichen \n\nwerden. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nDas habe ich ja vorgetragen!) \n\nAuch hierzu haben wir mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nunsere Vorstellungen formuliert. \n\nDie von Ihnen beschriebene F\u00f6rderstrategie des Freistaa-\n\ntes ist der eigentliche Mangel Nummer f\u00fcnf. Nach dem \n\nJammern \u00fcber die zur\u00fcckgehenden Zuweisungen des \n\nBundes und der Solidarpaktmittel sowie die zur\u00fcckgehen-\n\nde Unterst\u00fctzung durch Bund und EU kommt im Wesent-\n\nlichen nichts mehr. Wie viel eigenes Geld will Sachsen \n\ndenn einsetzen, also Geld, das nicht von der EU oder dem \n\nBund kommt? Warum wollten denn die L\u00e4nder die Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung 2007 in die eigene Regie haben, wenn \n\nau\u00dfer den Kompensationsmitteln des Bundes de facto \n\nkein Cent eigenen Geldes daf\u00fcr bereitgestellt wird? \n\nDer Minister sagt tats\u00e4chlich \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eBei der \n\nWohnraumf\u00f6rderung ist es unbedingt erforderlich, dass \n\nauch f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2019 weiterhin Kompensati-\n\nonsmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Diese Mittel \n\nbilden die wichtigste F\u00f6rdergrundlage.\u201c W\u00e4re es nicht \n\nehrlicher gewesen zu sagen, die Kompensationsmittel \n\nsind die einzige F\u00f6rdergrundlage? \n\nKommen wir zu Mangel Nummer 6. Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich l\u00e4sst sich am 24. April 2012 von dpa folgenderma-\n\n\u00dfen zur Frage der Altschuldenanschlussregelung zitieren: \n\n\u201eWir brauchen eine Anschlussl\u00f6sung, um den bisher \n\nerfolgreichen Stadtumbauprozess fortzuf\u00fchren.\u201c Weiter \n\nhei\u00dft es: \u201eEine k\u00fcnftige Regelung k\u00f6nnte beispielsweise \n\nso aussehen, dass Stadtzentren und Altbaugegenden \n\ngest\u00e4rkt w\u00fcrden, w\u00e4hrend sich der Abriss, sofern m\u00f6glich, \n\nauf die Stadtr\u00e4nder beschr\u00e4nke.\u201c Der Innenminister \n\nerkl\u00e4rt heute: \u201eDas Leitbild der kompakten Stadt ist daf\u00fcr \n\ndas geeignete Instrument. Es sieht vor, die Innenst\u00e4dte als \n\nZentren f\u00fcr Wohnen, Handel, Gewerbe, Infrastruktur und \n\nDaseinsf\u00fcrsorge zu st\u00e4rken. Die Innenstadtentwicklung \n\nhat Vorrang. Leerst\u00e4nde m\u00fcssen vorrangig am Stadtrand \n\nzur\u00fcckgebaut werden. Nur so verhindern wir, dass unsere \n\nSt\u00e4dte auseinanderfallen.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! An \n\ndieser Stelle muss man innehalten und \u00fcberlegen, von \n\nwelchem Abriss wir eigentlich sprechen. Es ist ja Abriss, \n\nder damit verbunden ist. Geht es um den R\u00fcckbau von \n\nau\u00dfen nach innen, von der Peripherie zu den Kernen hin? \n\nDas mag gut klingen, ist aber doch sehr ambivalent. \n\nHerr Staatsminister, Sie selbst wohnen am Rande der \n\nStadt Pirna im eigenen Haus. Muss ich Sie nun so verste-\n\nhen, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\ndass Sie in naher Zukunft in Pirnas Innenstadt ziehen und \n\nIhr Haus am Rande der Stadt f\u00fcr den R\u00fcckbau nicht \n\nben\u00f6tigten Wohnraumes zur Verf\u00fcgung stellen werden? \n\nIch finde das vorbildlich und tats\u00e4chlich uneigenn\u00fctzig. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\n\u00dcber welchen Abriss sprechen wir hier? Leerst\u00e4nde am \n\nStadtrand \u2013 das ist mittlerweile und zunehmend ein eher \n\nseltenes Ph\u00e4nomen geworden. Schlie\u00dflich haben vor \n\nallem die kommunalen Wohnungsgesellschaften und die \n\nWohnungsgenossenschaften zu 85 % den bisherigen \n\nR\u00fcckbau getragen, und das zu gro\u00dfen Teilen am Stadt-\n\nrand, aber auch in anderen Quartieren. \n\nWenn Sie also von au\u00dfen nach innen gehen wollen, dann \n\nmeinen Sie die Gro\u00dfwohnsiedlungen. F\u00fcr die ideologisch \n\nGest\u00e4hlten unter Ihnen: Gemeint ist die Platte. Wenn Sie \n\nlangfristig an den Bestand der Gro\u00dfwohnsiedlungen \n\nheranwollen, um die Innenst\u00e4dte aufzuwerten und zu \n\nst\u00e4rken, dann sollten Sie das auch so sagen. Daf\u00fcr emp-\n\nfehle ich das \u201eWhite Paper\u201c aus dem Helmholtz-Zentrum \n\nLeipzig von Frau Prof. Kabisch und ihrem Team \u2013 hoch-\n\ninteressante Literatur. Darin werden ganz andere Entwick-\n\nlungsperspektiven beschrieben, als Sie sie zu kennen \n\nscheinen. \n\nDa die Eigent\u00fcmerstruktur der Gro\u00dfwohnsiedlungen nun \n\neinmal im Wesentlichen von den Genossenschaften und \n\nden kommunalen Gesellschaften gepr\u00e4gt ist, wollen Sie \n\nalso kommunales und genossenschaftliches Eigentum \n\nzugunsten meist privaten Wohneigentums in den Innen-\n\nst\u00e4dten vernichten lassen. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit, sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister, dazu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch kann Ihnen nur empfehlen, genau diese frohe Bot-\n\nschaft doch im Rahmen eines ministeriellen Gru\u00dfwortes \n\nam 23. Mai anl\u00e4sslich des 1. Mitteldeutschen Genossen-\n\nschaftskongresses den versammelten Vertretern der \n\nWohnungsgenossenschaften und allgemein der Genossen-\n\nschaften auch so zu vermitteln. Ich gehe davon aus, dass \n\nIhnen gro\u00dfer Jubel und uneingeschr\u00e4nkte Freude der \n\nAnwesenden entgegenschlagen wird. \n\nWas bleibt also von einer mangelhaften Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung, die sich freundlich flie\u00dfend um die wichtigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5498 \n\nHerausforderungen der kommenden Zeit mehr oder \n\nweniger gekonnt herumdr\u00fcckte? Herr Staatsminister, \n\nkennen Sie den Unterschied zwischen Ihrer Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung und den Wohnungsbaumonitoren der \n\nSAB? SAB steht an dieser Stelle f\u00fcr solide, anspruchsvoll \n\nund belastbar. Das kann man leider von Ihrer Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung nicht sagen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Stange. \u2013 Als N\u00e4chstes \n\nergreift f\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Kollege Band-\n\nmann das Wort. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn ich heute \n\njungen Menschen die Situation unserer St\u00e4dte und Ge-\n\nmeinden von vor 1989 vor Augen f\u00fchren will, reichen \n\nm\u00fcndliche Erl\u00e4uterungen meist nicht aus. Ich will jetzt \n\nbewusst nicht die Augen zumachen, sondern selbst uns, \n\ndie wir damals dabei waren und die Zeit vor \u00fcber \n\n20 Jahren erlebt haben, ist das Entsetzen \u00fcber die Bilder \n\ndes Zerfalls und der Morbidit\u00e4t der St\u00e4dte schon fast \n\nwieder aus dem Ged\u00e4chtnis ger\u00fcckt. \n\nHier in Dresden hielt 1989 ein junger Demonstrant ein \n\nSchild in die H\u00f6he mit der Aufschrift \u201eDen n\u00e4chsten \n\nSozialismus ohne mich!\u201c. Wenn man dann die Fotos oder \n\nBilder in Zeitschriften betrachtet, springen einen die \n\nGr\u00fcnde f\u00f6rmlich an, die diese Zeit dokumentieren. B\u00fcr-\n\ngerliche Strukturen waren durch die SED bewusst zerst\u00f6rt \n\nworden. Es gab keine Wohnungen, die zu beziehen waren, \n\nobwohl es auch damals gen\u00fcgend H\u00e4user gab. Ganze \n\nQuartiere waren bauf\u00e4llig, und die notwendige Infrastruk-\n\ntur, wie ausreichend abgesicherte Stromleitungen, dichte \n\nD\u00e4cher, funktionierende Kanalisation f\u00fcr die H\u00e4user, \n\nwaren oft nicht vorhanden. Obwohl der erste Mann im \n\nSED-Staat Dachdecker war, gab es nicht die M\u00f6glichkeit, \n\ndie historische Bausubstanz hinreichend zu sch\u00fctzen. In \n\nTeilen von St\u00e4dten gab es nicht einmal eine zentrale \n\nAbwasserentsorgung. Die Leute gingen, wie man so \n\nsch\u00f6n sagte, auf den Thron, wie man das Plumpsklo \n\nnannte. Dies ist zum Gl\u00fcck Geschichte und liegt hinter \n\nuns. Das Erinnern daran ist aber notwendig, um die fast \n\nunglaubliche Leistung und Anstrengung des zweiten \n\ndeutschen Wirtschaftswunders richtig einsch\u00e4tzen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nStadtentwicklung ist eben nicht nur Fassaden erneuern, \n\nsondern es ist eine umfassende, komplexe, grundhafte \n\nErneuerung und Sanierung der gesamten st\u00e4dtischen und \n\nl\u00e4ndlichen Infrastruktur. Ohne leistungsf\u00e4hige Stadtwerke, \n\nohne fachgerechten Kanalbau f\u00fcr die Wasser- und Abwas-\n\nserentsorgung, ohne den fl\u00e4chendeckenden Ausbau mit \n\nleistungsf\u00e4higen Energieleistungen und oft dem erstmali-\n\ngen Bereitstellen von Telefonanschl\u00fcssen h\u00e4tte die Ge-\n\nb\u00e4udeinstandsetzung allein wenig gebracht. \n\nF\u00fcr die jungen Leute von heute sei dies in Erinnerung \n\ngerufen. Die allermeisten Menschen in der DDR und in \n\nder jungen Bundesrepublik Ost hatten 1990 kein Telefon \n\nim Festnetzbereich. Das Mobiltelefon war zwar erfunden, \n\nseine Verbreitung begann aber erst etwa Mitte der Neun-\n\nzigerjahre, sodass hier im Lande besondere Anstrengun-\n\ngen n\u00f6tig waren, um all die anstehenden Aufgaben ver-\n\nn\u00fcnftig zu koordinieren. \n\nSachsen hat mit den \u00e4ltesten Wohnungsbestand, und nicht \n\nzuletzt gilt \u2013 der Minister wies darauf hin \u2013: Alte St\u00e4dte \n\nerhalten sich eben nicht von selbst. Daher gilt mein gro\u00dfer \n\nDank all denen, die in dieser Zeit die \u00c4rmel hochgekrem-\n\npelt und einfach losgelegt haben. Dies waren doch die \n\nallermeisten. Gerade Menschen wie Dr. Albrecht Buttolo, \n\nder als Landtagskollege mit mir in den 1. S\u00e4chsischen \n\nLandtag nach Wiederherstellung des Landes eingezogen \n\nist, geb\u00fchrt hier ein besonderer Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nEr hat als Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bauen und Wohnen und als \n\nsp\u00e4terer Innenminister einen entscheidenden Anteil an der \n\nWeichenstellung und der Koordination dieser Aufgabe \n\ngehabt. Auch heute wissen wir die Stadtentwicklung \n\nweiter in guten H\u00e4nden. Ich kann unseren Staatsminister \n\nUlbig nur ermutigen und unterst\u00fctzen, diesen eingeschla-\n\ngenen Weg konsequent weiterzugehen. \n\nDer Dank gilt aber vor allem auch allen Stadt-, Gemein-\n\nde- und Kreisr\u00e4ten, der untersten kommunalen Ebene und \n\nauch den Ortschaftsr\u00e4ten, die neben ihrer oft beruflichen \n\nNeufindung damals diese Aufgaben im Ehrenamt erf\u00fcllt \n\nhaben. Sie waren die St\u00fctze f\u00fcr die B\u00fcrgermeister, Ober-\n\nb\u00fcrgermeister, die Landr\u00e4te und Regierungspr\u00e4sidenten \n\nund alle Mitarbeiter in den neuen, jungen Verwaltungen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nStadtentwicklung \u2013 das wurde auch vom Vorredner \n\nanerkannt \u2013 ist eine Gemeinschaftsaufgabe, getragen von \n\nden Kommunen und ihren Menschen im Lande, dem \n\nLand, dem Bund und der EU. In zwanzig Jahren wurde \n\neine gro\u00dfartige und einmalige Aufbauleistung vollbracht. \n\nDennoch bleibt festzuhalten, dass weiterer Umgestal-\n\ntungsbedarf besteht. Wir fordern als CDU-Fraktion ganz \n\nklar eine deutliche Fortsetzung des Stadtumbaus Ost. \n\nWenn Sie heute mit Leuten sprechen, die diese Zeit, \n\nbesonders die Anfangsjahre, aktiv mitgestaltet haben, \n\nwerden Sie bei den Gespr\u00e4chspartnern ein Leuchten in \n\nden Augen und die Begeisterung \u00fcber all das Erreichte \n\nsehen. Sie werden Ihnen von den schlaflosen N\u00e4chten \n\nerz\u00e4hlen, in denen sie dar\u00fcber nachdachten, ob ihre \n\nEntscheidungen, etwas Neues zu wagen, richtig waren, \n\nund den Stolz heraush\u00f6ren, dass ihre Entscheidungen von \n\ndamals die Grundlage f\u00fcr das Fundament bildeten, auf \n\ndem wir heute stehen. Sie konnten sich nicht auf Gutach-\n\nten und Expertisen von Fachleuten st\u00fctzen, ob sie denn \n\nrichtig oder falsch lagen, sondern sie haben entschieden \n\nund angepackt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5499 \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle wiederholen: Seit 1991 \n\nwurden \u00fcber 4 Milliarden Euro \u2013 der Minister hat die Zahl \n\ngenannt \u2013 von Bund, Land und EU in s\u00e4chsische St\u00e4dte \n\ninvestiert. Jeder Cent, jeder Pfennig war dies wert. \n\nVon den zahlreichen F\u00f6rderprogrammen, die der Freistaat \n\naufgelegt hat, m\u00f6chte ich das Programm zur Brachenrevi-\n\ntalisierung hervorheben, das einen sehr wirksamen Bei-\n\ntrag zur Stadtentwicklung geliefert hat, da Industriebra-\n\nchen nur mit erheblichem finanziellem Aufwand beseitigt \n\nwerden k\u00f6nnen und hier dadurch eine Anschubfinanzie-\n\nrung erfolgte. \n\nDie Menschen im Freistaat Sachsen k\u00f6nnen zu Recht \n\nstolz sein auf ihre Leistungen und auf das farbenfrohe \n\nBild, das ihre sanierten St\u00e4dte und D\u00f6rfer jetzt bieten. \n\nB\u00fcrgerlicher Stolz hat wieder wie selbstverst\u00e4ndlich \n\nBesitz ergriffen. Die zahlreichen b\u00fcrgerschaftlichen \n\nInitiativen legen davon Zeugnis ab \u2013 Initiativen, die ihre \n\nSt\u00e4dte, historischen Quartiere, ihre Kirchen, Schl\u00f6sser \n\nund Kl\u00f6ster, ihre Museen und Vierseitenh\u00f6fe, ihre Umge-\n\nbindelandschaften und manches historisches S\u00e4gewerk, \n\nmanche historische Industrieanlage \u2013 wie zum Beispiel \n\ndie Landskronbrauerei in G\u00f6rlitz \u2013 erhalten und gestalten \n\nwollen. An dieser Stelle ist auch noch einmal ein gro\u00dfer \n\nDank an das Projekt Deutsche Einheit und an Helmut \n\nKohl zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nF\u00fcr diejenigen, die vorhin den Zwischenruf get\u00e4tigt \n\nhaben, kann ich nur hinzuf\u00fcgen: Und Helmut Kohl hatte \n\ndoch recht! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die erste Seite im Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der LINKEN ausdr\u00fccklich bedanken. \n\nDiese erste Seite des Entschlie\u00dfungsantrages dankt im \n\n\u00dcbrigen auch Helmut Kohl \u2013 zwar nicht, dass Sie ihn \n\nnennen; aber in den verbalen \u00c4u\u00dferungen ist es ein Dank \n\nf\u00fcr die Politik der Staatsregierung in den ersten 20 Jahren, \n\nund daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bedanken. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nWir haben jetzt allerdings die Verpflichtung, dort anzu-\n\nkn\u00fcpfen, wo wir heute erfolgreich stehen. Dieser Aufgabe \n\nsind wir uns bewusst und deshalb haben wir im Koaliti-\n\nonsvertrag diese Aufgaben der Regionalentwicklung und \n\nder ganzheitlichen Strategien ausdr\u00fccklich niederge-\n\nschrieben. Es steht dort, die wirtschaftlichen Entwick-\n\nlungsm\u00f6glichkeiten der Menschen und den sozialen \n\nZusammenhalt im Blick zu haben. Dar\u00fcber hinaus ist es \n\nunser Ziel, den Anteil am Wohneigentum zu erh\u00f6hen. Ja, \n\ndarin unterscheiden wir uns. Das ist der Unterschied \n\nzwischen Sozialismus und Freiheit. Wir setzen auf die \n\nKraft der Eigent\u00fcmer. Wir setzen auf die Kraft derer, die \n\nihr Leben eigenverantwortlich in die Hand nehmen und \n\nEigentum bilden. \n\nDas schlie\u00dft aber nicht aus, dass wir die sozial Schwachen \n\nunterst\u00fctzen. Wir machen es aber anders als die Genossen \n\nder SED, die Eigentum vernichtet und diejenigen, die \n\nEigentum hatten, an den Pranger gestellt haben. Das ist \n\nder qualitative Unterschied. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch m\u00f6chte es nicht verabs\u00e4umen, auch die zahlreichen \n\nStifter und Spender zu nennen, die Millionen f\u00fcr unseren \n\nst\u00e4dtebaulichen Aufbau beigebracht haben. Seit 18 Jahren \n\nspendet ein anonymer Spender f\u00fcr den Erhalt der st\u00e4dte-\n\nbaulichen Substanz der historischen Stadt pro Jahr \n\n1 Million D-Mark, also rund 500 000 Euro \u2013, dies seit \n\n18 Jahren f\u00fcr meine Heimatstadt G\u00f6rlitz. Ein privater \n\nSpender spendet seit 18 Jahren 1 Million D-Mark \u2013 wenn \n\ndas kein Einsatz ist! Und wenn das kein Beispiel f\u00fcr \n\nb\u00fcrgerschaftliche Verantwortung ist! \n\nWenige Meter von hier erhebt die sch\u00f6ne Dresdner \n\nFrauenkirche wieder ihre steinerne Kuppel in die Dresd-\n\nner Silhouette. Ohne aktive Spender im In- und Ausland \n\nw\u00e4re dies nicht m\u00f6glich geworden. Aber auch ohne die \n\nmutigen B\u00fcrger, welche die Projekte angeschoben und vor \n\nallem auch mehrheitsf\u00e4hig gemacht haben, w\u00e4re es nicht \n\nm\u00f6glich gewesen. Danke daf\u00fcr! \n\nDie Deutsche Stiftung Denkmalschutz, die Bundesstiftung \n\nUmwelt und zahlreiche weitere Stiftungen haben dazu in \n\nhervorragender Weise beigetragen. Dem gro\u00dfen pers\u00f6nli-\n\nchen Einsatz von Herrn Prof. Dr. Gottfried Kiesow, \n\nwelcher vor Kurzem verstarb, sei hier ausdr\u00fccklich \n\ngedankt \u2013 ein Mann, der Ehrenb\u00fcrger von G\u00f6rlitz ist und \n\nvon anderen zahlreichen St\u00e4dten in Deutschland diese \n\nAuszeichnung f\u00fcr sein unerm\u00fcdliches Wirken und Wer-\n\nben f\u00fcr den Erhalt der Sch\u00e4tze unserer historischen \n\nStadtlandschaften erhalten hat. \n\nWarum spreche ich mit solcher Begeisterung von diesem \n\nMann? Es ist deshalb so wichtig, weil wir die jungen \n\nMenschen im Lande f\u00fcr den Erhalt ihrer St\u00e4dte und \n\nGemeinden und ihrer historischen Stadtzentren begeistern \n\nm\u00fcssen, um sie f\u00fcr diese Aufgabe zu gewinnen, um sein \n\nAnliegen weiterzutragen. Die Jugendbauh\u00fctten der \n\nDeutschen Stiftung Denkmalschutz sind dabei nur ein \n\nBeispiel, wie Jugendliche an dieses Thema \u2013 Erhalt ihrer \n\nhistorischen Gemeinden und damit an die Sch\u00e4tze ihrer \n\nSt\u00e4dte \u2013 herangef\u00fchrt werden. Es war die richtige Ent-\n\nscheidung, sich auf bestehende Strukturen und die Bele-\n\nbung der Innenst\u00e4dte zu konzentrieren. Dies gilt auch f\u00fcr \n\ndie F\u00f6rderpolitik, und deswegen danke ich Markus Ulbig \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr seine Regierungserkl\u00e4rung und die Ziele, \n\ndie mit dieser Fachregierungserkl\u00e4rung verbunden sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUmbau und Verkleinerung sind eben wesentlich schwieri-\n\nger, als die Innenst\u00e4dte brachliegen zu lassen, die Sanie-\n\nrungsmittel zu verweigern und Expansion in der Platte, \n\nauf der gr\u00fcnen Wiese zu planen und umzusetzen. In dieser \n\nDekade geht es um Umbau und Verkleinerung in einem \n\nbisher noch nie dagewesenen Ausma\u00df in Sachsen. Die \n\nHerausforderungen des demografischen Wandels \u2013 zum \n\nGl\u00fcck werden wir \u00e4lter \u2013 haben Konsequenzen f\u00fcr unsere \n\nStrategien, in der Energiewende und der Klimaanpassung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5500 \n\nm\u00fcssen wir jetzt diese Konsequenzen energisch anpacken \n\nund d\u00fcrfen keinen Aufschub zulassen. Planloser R\u00fcckbau \n\nwird die Struktur unserer St\u00e4dte zerst\u00f6ren. Wir m\u00fcssen \n\nkonsequent auf den Erhalt unserer Innenst\u00e4dte setzen, \n\nInnenentwicklung muss vor Au\u00dfenentwicklung stehen, \n\nernst m\u00fcssen wir die Gefahr einer neuen Welle des Woh-\n\nnungsleerstandes nehmen. \n\nDeshalb noch einmal Dank an unseren Ministerpr\u00e4siden-\n\nten Tillich, dass er sich konsequent beim Bund daf\u00fcr \n\neingesetzt hat, weitere Hilfen f\u00fcr den Abriss in den \n\nbetroffenen Gebieten am Rande einzusetzen, \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nund wir m\u00fcssen die Nachhaltigkeit der Ma\u00dfnahmen \n\nsichern. \n\nWenn Sie Linksextremisten und Rechtsextremisten in den \n\nalten Bundesl\u00e4ndern und an anderen Stellen in Deutsch-\n\nland h\u00f6ren, dann hetzen sie mit genau gegenteiligen \n\nParolen die Leute auf und erz\u00e4hlen ihnen, die F\u00f6rderung \n\nf\u00fcr den Osten m\u00fcsste komplett eingestellt werden. Sie \n\nmachen eben nicht deutlich, vor welchen Schwierigkeiten \n\nwir hier stehen und was die Ursachen f\u00fcr diese Schwie-\n\nrigkeiten sind. Deswegen sind Ihre Zwischenrufe v\u00f6llig \n\nunqualifiziert. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, \n\nNPD: So wie Ihre Ausf\u00fchrungen!) \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir den ver\u00e4nderten Anforderun-\n\ngen an das Wohnen mit gezielter Wohnraumf\u00f6rderung \n\nRechnung tragen. Der Bedarf an barrierefreien Wohnun-\n\ngen besteht ebenso wie f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum. Wir \n\nverschlie\u00dfen nicht die Augen vor der drohenden Alters-\n\narmut in einigen Teilen der Bev\u00f6lkerung in den kommen-\n\nden Jahren. \n\nFazit: Ohne weitere Kompensationsmittel in den Woh-\n\nnungsbaufonds gelingt der Umbau nicht. \n\nZum Schluss noch ein Wort zum Denkmalschutz. Wer \n\nDenkm\u00e4ler seiner St\u00e4dte erh\u00e4lt, besch\u00e4ftigt sich nicht nur \n\nmit der Vergangenheit, sondern erh\u00e4lt und sichert die \n\nFundamente f\u00fcr seine Zukunft. Sachsen ist ein Land der \n\nChancen f\u00fcr alle. Wer seine Zukunft hier aufbaut, findet \n\ndaf\u00fcr beste Voraussetzungen. Freiheitswille und Erfinder-\n\ngeist, Heimatliebe und Bodenst\u00e4ndigkeit sind die An-\n\ntriebskr\u00e4fte f\u00fcr den sichtbaren Erfolg der letzten 20 Jahre \n\nim Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Bandmann. \u2013 Jetzt ergreift f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Kollegin K\u00f6pping das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr verehrter \n\nHerr Minister! Herzlichen Dank zun\u00e4chst f\u00fcr die Erkl\u00e4-\n\nrung, die Sie heute abgegeben haben. Sie merken schon, \n\nich habe nicht \u201eFachregierungserkl\u00e4rung\u201c gesagt, denn \n\ndas hat seinen Grund. Ich habe die Augen mal kurz \n\nzugemacht und zugeh\u00f6rt, was Sie so gesagt haben, und \n\nSie werden staunen, in vielen Punkten kann ich Ihnen \n\nzustimmen. Es waren die Erkl\u00e4rungen, die B\u00fcrgermeister \n\noder Landr\u00e4te h\u00e4tten abgeben k\u00f6nnen; denn Sie haben \n\nvon den Verdiensten und von den Leistungen gesprochen, \n\ndie in den Kommunen stattgefunden haben. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nZu denen \u2013 das ist ganz klar \u2013 stehen wir nat\u00fcrlich auch. \n\nIch selbst bin B\u00fcrgermeisterin gewesen \u2013 Sie waren \n\nOberb\u00fcrgermeister; heute sage ich es richtig; ich habe \n\nschon mal das \u201eOber\u201c weggelassen \u2013, und wir wissen, wie \n\nsch\u00f6n es ist, wenn man durch die St\u00e4dte l\u00e4uft und sieht, \n\nwie man gemeinsam mit Stadtr\u00e4ten und Gemeinder\u00e4ten \n\ndiese Entwicklung vorantreiben konnte. Das ist keine \n\nFrage. Wir haben heute vielen gedankt, auch Sie, Herr \n\nBandmann; aber jemanden haben wir vergessen, und zwar \n\nden, der das Bund-L\u00e4nder-Programm Stadtumbau Ost auf \n\nden Weg gebracht hat: Das war immerhin eine rot-gr\u00fcne \n\nBundesregierung. \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nAbg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nJa, dieses Bund-L\u00e4nder-Programm war f\u00fcr Sachsen sehr \n\nerfolgreich. 112 St\u00e4dte und Kommunen sind in dieses \n\nProgramm aufgenommen worden und haben dort Sanie-\n\nrungsleistungen erbracht, die sich sehen lassen k\u00f6nnen \n\nund von denen wir auch sagen m\u00fcssen, dass dort B\u00fcrger, \n\nUnternehmen und \u00f6ffentliche Einrichtungen beteiligt \n\nwaren. \n\nAber der Stadtumbau ist noch lange nicht abgeschlossen. \n\nWir stehen vor gro\u00dfen und neuen Herausforderungen. Der \n\ndemografische Wandel muss aktiv gestaltet werden zur \n\nWahrung und Wiederherstellung des sozialen Gleichge-\n\nwichtes. Sie haben es ja angesprochen: Wir wollen die \n\nInnenst\u00e4dte st\u00e4rken, aber wie wollen wir das machen, \n\nwenn in den Innenst\u00e4dten Wohnungen stehen, die die \n\nMenschen nicht mehr bezahlen k\u00f6nnen? \n\nWir wollen den Denkmalschutz. Auch dazu haben Sie \n\ngesprochen, dass wir dort ganze Quartiere entwickeln \n\nwollen. Das fordert der Denkmalschutz schon seit vielen \n\nJahren. \n\nAuch beim Klimaschutz haben wir gesagt, wir wollen die \n\nenergetische Geb\u00e4udesanierung. Mein Vorredner von den \n\nLINKEN hat ausf\u00fchrlich benannt, was passiert, wenn wir \n\ndort nicht \u00fcber die finanziellen Konsequenzen sprechen. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nWir haben \u00fcber den Klimawandel gesprochen. Wir \n\nwerden in Zukunft mehr Hochwasser, mehr Unwetter in \n\nSachsen zu verzeichnen haben. Wie gehen wir damit um? \n\nWir wollen klimapolitische Konzepte f\u00fcr die Stadtent-\n\nwicklung aufsetzen, aber in Sachsen fehlen diese kom-\n\nplett. Ich frage \u2013 Sie haben ja davon gesprochen, dass wir \n\nein s\u00e4chsisches Energieprogramm haben \u2013: Wann wird es \n\ndenn nun verabschiedet? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5501 \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Mein \n\nKollege Sven Morlok ist der Minister \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr!) \n\nDas Instrument der Stadtentwicklung wird in Zukunft \n\nmehr denn je gebraucht werden. Aber \u2013 und das ist \n\ntats\u00e4chlich meine Meinung \u2013 die Staatsregierung l\u00e4sst die \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden zusehends im Stich. \n\n(Beifall der Abg. Thomas Jurk, SPD, \n\nund Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nSprechen wir vom Sparhaushalt der Staatsregierung. Es \n\nwar heute mein Anspruch an die Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung, dass Sie sagen, was Sachsen in der Zukunft konkret \n\nmacht. 2011 waren 445 Millionen Euro f\u00fcr die Stadtent-\n\nwicklung eingeplant. Im Jahr 2012 sind es nur noch \n\n265 Millionen Euro, das hei\u00dft, mehr als die H\u00e4lfte wurde \n\ngestrichen. Ich will nicht sagen, dass damit 20 Jahre \n\nzunichte gemacht werden, aber wir stocken in unserer \n\nEntwicklung. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir nachdenken. Statt \n\nNachhaltigkeit und kontinuierlicher Entwicklung herrscht \n\naus meiner Sicht Konzeptionslosigkeit und Kurzatmig-\n\nkeit. Wir reden von der Gemeinschaftsaufgabe statt \n\nUmbau. Gemeinschaftsaufgabe hei\u00dft aber auch, dass die \n\nB\u00fcrger \u2013 auch die, die in den Klein- und Mittelst\u00e4dten \n\nwohnen \u2013 zu diesen Wohnzentren kommen m\u00fcssen. Wie \n\ngeht das, wenn wir beim \u00d6PNV 7,5 % der Mittel gek\u00fcrzt \n\nhaben? Gerade vor zwei Tagen waren wir in Leipzig zu \n\neiner verkehrspolitischen Konferenz und haben uns vor \n\nAugen gef\u00fchrt, wie viele Linien und Fahrstrecken im \n\n\u00d6PNV eingespart worden sind. \n\nDer Bund streicht die Mittel f\u00fcr den St\u00e4dtebau zusammen. \n\nDas Programm \u201eSoziale Stadt\u201c \u2013 es wurde heute schon \n\ndavon gesprochen, wie toll das ist \u2013 wird um 60 % redu-\n\nziert. 2012 bleiben uns davon 40 Millionen Euro. Das \n\nProgramm \u201eStadtumbau Ost\u201c ist insgesamt um 40 % \n\nreduziert worden. Ich will Ihnen nicht absprechen, Herr \n\nUlbig, dass Sie versuchen, in Berlin Einfluss zu nehmen, \n\naber ich glaube, dass der Einfluss verst\u00e4rkt werden muss. \n\nWir bieten an, mit allen Partnern dort so viele Stimmen \n\nf\u00fcr den Stadtumbau einzuholen, dass wir tats\u00e4chlich \n\ngeh\u00f6rt werden. \n\nEine zus\u00e4tzliche Versch\u00e4rfung des Problems sind auch die \n\nEinnahmen der Kommunen. Ich will nicht sagen, dass die \n\nKommunen weniger Einnahmen haben als in der Vergan-\n\ngenheit, aber sie haben mehr Aufgaben. Dort liegt das \n\nProblem. Ich wei\u00df aus der Zeit, als man Stadtsanierung \n\nbetrieben hat, dass viele Kommunen gro\u00dfe Programme \n\naufgelegt haben, aber wenn es darum ging, diese Pro-\n\ngramme umzusetzen, sie aus finanzieller Not die Mittel \n\nnicht abrufen konnten. Jeder, der mit der SAB eng zu-\n\nsammengearbeitet hat, wei\u00df auch, dass ungef\u00e4hr im \n\nOktober ein gro\u00dfes Anrufen beginnt: Wer hat noch Gel-\n\nder, wer kann noch Mittel abrufen? Das hat mit strategi-\n\nscher Planung und einem konzeptionellen Ansatz nichts \n\nzu tun. \n\nDer R\u00fcckbau allein ist f\u00fcr mich keine L\u00f6sung. Momentan \n\nhat der Freistaat ein Verh\u00e4ltnis von 80 zu 20 bei R\u00fcckbau \n\nund Aufwertung plus das eigene Landesr\u00fcckbaupro-\n\ngramm. Auch n\u00fctzt es nichts, wenn die Staatsregierung \n\n2010 ein Handlungskonzept Demografie entwickelt und \n\ndann 2011 den Hauptbetroffenen des demografischen \n\nWandels, den Kommunen, gemeinsam mit dem Bund die \n\nSt\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel zusammenstreicht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas m\u00fcssen wir tun? Die St\u00e4dte und Gemeinden auf den \n\nKlimawandel vorbereiten, energetische Sanierung betrei-\n\nben, aktive Beteiligung der Kommunen am Klimaschutz. \n\nIch hatte die Frage gestellt, wann das Energieprogramm \n\nin der Verabschiedung ist und ob es an den Kommunen \n\nh\u00e4ngen bleibt, ohne dass daf\u00fcr Geld ausgegeben wird. \n\nHerr Stange hat bereits die Auswirkungen, die damit \n\nverbunden sind, ganz klar definiert. Wir d\u00fcrfen die St\u00e4dte \n\nund Gemeinden beim demografischen Wandel nicht \n\nalleinlassen. Wir d\u00fcrfen das Land nicht auf Schlie\u00dfung \n\nvorbereiten, wie es die Staatsregierung aus meiner Sicht \n\nmomentan tut, sondern der demografische Wandel, auch \n\neine Schrumpfung, muss als Chance begriffen werden. \n\nHeute wurde schon Frau Prof. Kabisch zitiert. Das Um-\n\nweltforschungszentrum ist f\u00fchrend in diesem Bereich. Es \n\nw\u00e4re interessant, sich mit denen zusammenzusetzen. Die \n\nsagen \u201eSHRINK SMART\u201c, wir sagen \u201eschlau schrump-\n\nfen\u201c. \n\nEine konsequente Fortsetzung des Stadtumbaus ist not-\n\nwendig. Sie haben von altersgerechten Wohnungen \n\ngesprochen. Der Freistaat Sachsen hat im Durchschnitt \n\ndie \u00e4lteste Bev\u00f6lkerung in der Bundesrepublik. Auf der \n\nanderen Seite wurden die Gelder f\u00fcr die Mehrgeneratio-\n\nnenh\u00e4user nicht abgerufen. Ich finde es ja richtig, dass sie \n\numgewidmet werden, aber wir m\u00fcssen untersuchen, \n\nwarum sie nicht abgerufen worden sind. \n\nEin weiterer Punkt ist die Aufwertung der zu erhaltenden \n\nWohngebiete. Weil die Innenst\u00e4dte durch zu teure Woh-\n\nnungen nicht bezahlbar sind, ziehen die Leute in die \n\nRandlagen oder in die Bereiche, die abgerissen werden \n\nm\u00fcssten. Integrierte Stadtentwicklung hei\u00dft auch F\u00f6rde-\n\nrung der Nahmobilit\u00e4t. Wie das mit der K\u00fcrzung der \n\nMittel im \u00d6PNV \u00fcbereingehen soll, ist mir, ehrlich \n\ngesagt, noch ein R\u00e4tsel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nInvestitionsanreize f\u00fcr innerst\u00e4dtische Kerngebiete. Das \n\nmuss ja nicht nur das Geld sein. Sie selbst haben in Pirna \n\ndavon gelebt, dass wir das BIT eingesetzt haben, dass wir \n\nversucht haben, mit staatlichen Mitteln Projekte zu \n\nentwickeln, wie man innerst\u00e4dtische Kerne beleben kann. \n\nWenn man sich heute Klein- und Mittelst\u00e4dte ansieht, \n\nwei\u00df man, welch riesiges Problem das ist. \n\nBelebung von Wirtschaft und Arbeitsmarkt. Wenn die \n\nMenschen in der Region keine Perspektive haben, wo sie \n\nwissen, was sie in Zukunft an Einkommen erhalten, wo \n\nsie sichere Tarifabschl\u00fcsse haben, dann werden sie auch \n\nkein Eigentum anschaffen. Damit sind wir bei der Kern-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5502 \n\nfrage, die heute auch noch auf der Tagesordnung steht, der \n\nVergabeordnung, bei der wir solche festen Zusagen f\u00fcr \n\ndie Zukunft fordern. \n\nRegionale Wertsch\u00f6pfung st\u00e4rken und ausbauen. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht vergessen \u2013 und das soll mein Schlusssatz \n\nsein \u2013: 1 Euro an Investitionen durch F\u00f6rderprogramme \n\nbringt 8,50 Euro Folgeinvestitionen, die in jeder Kommu-\n\nne bleiben. Das ist echte Unterst\u00fctzung unserer Kommu-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin K\u00f6pping \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Herr Kollege Hauschild \n\nspricht nun f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen \n\nsteht jetzt und in den n\u00e4chsten Jahren vor gro\u00dfen Heraus-\n\nforderungen. Ich brauche da nur die demografische \n\nEntwicklung mit einem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang von rund \n\neiner Million Einwohnern von 1990 bis 2020 und einer \n\n\u00e4lter werdenden Bev\u00f6lkerung zu betonen. So erh\u00f6ht sich \n\nder Anteil der Mitb\u00fcrger \u00fcber 65 Jahre auf fast ein Drittel \n\nder Gesamtbev\u00f6lkerung. Die St\u00e4dte als wirtschaftliche \n\nund gesellschaftliche Motoren unseres Landes sind hier in \n\nbesonderem Ma\u00dfe gefragt, gilt es doch, diesen Entwick-\n\nlungen Rechnung zu tragen und gleichzeitig ein lebens-\n\nwertes Umfeld f\u00fcr die B\u00fcrgerschaft zu schaffen und zu \n\nerhalten. \n\nLebendige St\u00e4dte, die sich durch eine vielf\u00e4ltige Mi-\n\nschung unterschiedlicher Lebenswelten auszeichnen und \n\nWohnen, Freizeit und Arbeiten miteinander verkn\u00fcpfen, \n\nsind attraktiv. Der Bedarf an seniorengerechten, auch \n\nbarrierefreien Wohnungen und einer entsprechenden \n\naltersgerechten Stadtteilstruktur wird in den n\u00e4chsten \n\nJahren sp\u00fcrbar steigen. Dazu z\u00e4hlen besonders erreichba-\n\nre medizinische Versorgung und ein gut ausgebauter \n\n\u00f6ffentlicher Nahverkehr. Gleichzeitig m\u00fcssen attraktive \n\nLebensbedingungen f\u00fcr junge Familien und f\u00fcr Alleinste-\n\nhende im Sinne eines gesunden Generationenmixes \n\ngeschaffen werden. Ein gutes Kindergarten- und Schulan-\n\ngebot oder auch entsprechende Freizeitm\u00f6glichkeiten sind \n\nhier zu nennen. \n\nUm all diesen Herausforderungen gerecht zu werden, \n\nbedarf es eines integrierten Stadtteilkonzeptes. Dieses soll \n\ndie vielen komplexen Aufgaben und Anforderungen in \n\nVerantwortung der Kommunen miteinander in Einklang \n\nbringen. Au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dfen wir, dass das Zu-\n\nkunftsmodell \u201eKompakte Stadt\u201c im Rahmen der Ziele der \n\nStadtentwicklung 2020 sich am Grundsatz der St\u00e4rkung \n\nder Innenst\u00e4dte orientiert, das schon Bestandteil unseres \n\nWahlprogramms zur Landtagswahl im Jahr 2009 war. Viel \n\nzu lange wurde in der Vergangenheit zugesehen, wie sich \n\nHandel, Dienstleistungen und Verwaltung an die R\u00e4nder \n\nder St\u00e4dte verlagert haben. Zu einer lebendigen Innenstadt \n\ngeh\u00f6ren diese aber untrennbar dazu. \n\nEs ist sinnvoller, konzentriert im Innenstadtbereich die oft \n\nunter Denkmalschutzgesichtspunkten relevanten Wohn-\n\nh\u00e4user und Wohnungen zu sanieren und zu erneuern, \n\nGr\u00fcnfl\u00e4chen dort neu zu gestalten, Brachfl\u00e4chen zu \n\nbebauen und daf\u00fcr im Au\u00dfenbereich die Zahl der leeren \n\nWohnungen abzubauen, als mit zielloser F\u00f6rderung die \n\nFl\u00e4chenversiegelung voranzutreiben. Damit w\u00fcrde nur \n\neine Zerfaserung der St\u00e4dte riskiert, die zusammen mit \n\ndem immer noch aktuellen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang durch \n\nweit h\u00f6here Infrastrukturkosten die B\u00fcrger st\u00e4rker belas-\n\nten w\u00fcrde. \n\nSomit muss ein Auseinanderfallen der St\u00e4dte schon aus \n\nGr\u00fcnden der wirtschaftlichen Effizienz verhindert wer-\n\nden. Die Gefahr der Entleerung der Innenst\u00e4dte, eines \n\nweitr\u00e4umigen Ausblutens, hat ihre Ursachen vielfach in \n\nProzessen, die sich au\u00dferhalb, in anderen Stadtgebieten \n\noder im suburbanen Raum, vollziehen und von dort auf \n\ndie Innenstadt zur\u00fcckwirken. Bei den Innenst\u00e4dten ist die \n\nIdentifikation der B\u00fcrger mit ihrer Stadt am deutlichsten. \n\nAllein schon deshalb ist es f\u00fcr die Zukunft der St\u00e4dte so \n\nwichtig, ihre zentralen Bereiche zu pflegen oder zu \n\nerneuern und vor allem mit Leben zu f\u00fcllen. \n\nAuch im Hinblick auf den Klimaschutz macht es Sinn, \n\nnach dem Leitbild der \u201ekompakten Stadt\u201c zu verfahren; \n\ndenn eine engere Verzahnung von Wohnen, Arbeiten und \n\nFreizeit verringert Verkehrsbelastungen und reduziert \n\nEmissionen. Zudem sind energetische Sanierungsma\u00df-\n\nnahmen ein sinnvoller Beitrag zum Klimaschutz. \n\nWas wir jedoch ablehnen, sind \u201evon oben\u201c verordnete \n\nVerpflichtungen und starre Quoten f\u00fcr private und \u00f6ffent-\n\nliche Geb\u00e4ude, wie von der EU in ihrer Energieeffizienz-\n\nrichtlinie gefordert, die kaum Auswirkungen auf den \n\nKlimaschutz haben, jedoch die Geldb\u00f6rsen der Eigent\u00fc-\n\nmer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belasten. Auf der finanziellen \n\nSeite sind schon erhebliche Mittel aus Wohnraum- und \n\nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung geflossen. Im Rahmen der Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung sind hier insbesondere die F\u00f6rderrichtli-\n\nnien Energetische Sanierung, Mehrgenerationenwohnen \n\nund Wohneigentum zu nennen. Jedoch werden vor allem \n\ndie finanziellen Mittel aus Bundes- und EU-Mitteln in \n\nZukunft zur\u00fcckgehen. Aus diesem Grund ist eine Fokus-\n\nsierung auf einzelne Bereiche im Rahmen des integrierten \n\nStadtentwicklungskonzepts f\u00fcr die Kommunen das Gebot \n\nder Stunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHauschild f\u00fcr die Fraktion der FDP. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN spricht jetzt Frau Kollegin Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Auch im Fl\u00e4chenland Sachsen \n\nlebt die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in St\u00e4dten. St\u00e4dte sind \n\nf\u00fcr gew\u00f6hnlich die Orte der innovativen und gesellschaft-\n\nlichen Entwicklung, aber auch die der sozialen Brenn-\n\npunkte. Es hat sich nicht erst seit 2007, als die EU-Bau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5503 \n\nminister die Leipzig Charta zur nachhaltigen europ\u00e4ischen \n\nStadt verabschiedeten, herumgesprochen, dass der st\u00e4dti-\n\nschen Dimension eine besondere Bedeutung zugemessen \n\nwerden muss. Diese wurde folgerichtig in der F\u00f6rderperi-\n\node 2007 bis 2013 in die Strukturfondsverordnung der EU \n\naufgenommen. Stadtentwicklung bedeutet eben nicht nur \n\nanspruchsvolle Architektur oder denkmalgerechte Sanie-\n\nrung. Stadtentwicklung fordert Sorge f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, \n\nBildung, Mobilit\u00e4t, Freiraum, Natur, Angebote f\u00fcr Junge \n\nund Alte, Kultur und Sport. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDieses Themenspektrum l\u00e4sst sich fortsetzen und kreiert \n\nin der Summe das, wonach die Mehrheit der Bewohner \n\nstrebt: Lebensqualit\u00e4t. \n\nDiese Botschaft scheint zumindest auch verbal in Sachsen \n\nangekommen zu sein. In vielen Teilen Ihrer Erkl\u00e4rung, \n\nHerr Staatsminister, kann ich Ihnen zustimmen. Sie haben \n\neingangs beschrieben, welch gewaltige Entwicklungen \n\nsich in den letzten 22 Jahren vollzogen haben. Jedem, der \n\ndaran Zweifel hat, empfehle ich, sich noch einmal den \n\nFilm \u201eIst Leipzig noch zu retten?\u201c aus dem Jahr 1989 \n\nanzusehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei \n\nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie haben beschrieben, dass noch viel zu tun ist. Der \n\ndemografische Wandel, knapper werdende \u00f6ffentliche \n\nFinanzmittel, soziale Disparit\u00e4ten und real existierende \n\nKlimaver\u00e4nderungen erfordern komplexe Strategien. Der \n\nentscheidende Schl\u00fcssel ist die integrierte, nachhaltige \n\nStadt- und Regionalentwicklung. Darin stimmen wir \n\n\u00fcberein. \n\nAber nun kommt es, Herr Minister: Sie haben viele gute \n\ntheoretische Botschaften gesendet. Ihre konkreten Vor-\n\nschl\u00e4ge, wie und wo Sie die Rolle des Landes bei der \n\nUnterst\u00fctzung der Kommunen sehen, sind jedoch v\u00f6llig \n\nunzureichend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nIch beginne mit dem Schluss Ihrer Rede: Ganze zehn \n\nZeilen Ihrer 30 Seiten widmen Sie der EU. Dabei gibt \n\ndiese Ihnen eine entscheidende strategische Unterst\u00fctzung \n\nan die Hand, und das bereits seit 2007. Es ist der Freistaat, \n\nder bisher entscheiden konnte, wie viele Mittel in die \n\nnachhaltige Stadtentwicklung flie\u00dfen. \n\nDie allerdings vor Ihrer Amtszeit getroffenen Entschei-\n\ndungen kann ich weder als beispielgebend noch als \n\nproblemorientiert ansehen. Bei den im Zeitraum 2007 bis \n\n2013 insgesamt in Sachsen zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nEFRE-Mittel in H\u00f6he von 3 Milliarden Euro gab es \n\n110 Millionen Euro f\u00fcr die Stadtentwicklung; f\u00fcr die \n\nBrachfl\u00e4chenrevitalisierung gab es 50 Millionen Euro. \n\nDas sind zusammen etwa 5 %. Zum Vergleich: In Nord-\n\nrhein-Westfalen sind es 30 %. \n\nNoch ein Vergleich: Allein 18 % der s\u00e4chsischen EFRE-\n\nMittel \u2013 das sind knapp eine halbe Milliarde \u2013 wurden f\u00fcr \n\nStra\u00dfenverkehrsinfrastruktur, konkret: Neubau von \n\nStra\u00dfen, die sp\u00e4ter zu unterhalten w\u00e4ren und nicht mehr \n\nbezahlbar sind, ausgegeben; 150 Millionen Euro sind im \n\nVergleich dazu schlichtweg nur ein Drittel. \n\nBereits w\u00e4hrend der Diskussion des letzten Haushalts \n\nhatten wir vorschlagen, bescheidene 10 Millionen Euro \n\naus dem EFRE-Programm f\u00fcr Stadtentwicklung umzu-\n\nwidmen. Leider war die Ablehnung des Antrags nur ein \n\nBeispiel von vielen, das den von Ihnen heute beschriebe-\n\nnen Forderungen diametral entgegensteht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJedoch erhalten Sie eine neue Chance, Herr Minister. Die \n\nPhase der Erstellung der Operationellen Programme f\u00fcr \n\ndie F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 hat begonnen. Nach der \n\nbisher vorliegenden Richtlinie der EU sollen zuk\u00fcnftig \n\nmindestens 5 % der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel f\u00fcr \n\ndie nachhaltige Stadtentwicklung allokiert werden. Auch \n\ndas ist eine Chance, den altersgerechten Umbau von \n\nWohnungen zu bef\u00f6rdern. Nur zu konstatieren, dass der \n\nBedarf viel gr\u00f6\u00dfer ist, reicht nicht. \n\nAuch die von Ihnen lobend erw\u00e4hnte W\u00e4chterhaus-\n\nInitiative k\u00f6nnte vielleicht zu einem sachsenweiten \n\nModellprojekt bef\u00f6rdert werden. \n\nSie haben es jetzt also in der Hand, diesen Mittelansatz \n\nwesentlich zu erh\u00f6hen. Ich wei\u00df, es wird nicht leicht im \n\nKampf um die Begehrlichkeiten, insbesondere mit Ihrem \n\nKollegen Wirtschafts- oder Stra\u00dfenbauminister Morlok. \n\nDennoch: Es ist Ihre Pflicht, wenn Sie Ihre heutigen \n\nWorte ernst meinen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnserer Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen Sie sich gewiss sein. \n\nIch appelliere an dieser Stelle auch an die Koalition: \n\nGeben Sie Herrn Ulbig nicht nur blumige verbale Unter-\n\nst\u00fctzung, sondern erkennen auch Sie, dass sich die zu-\n\nk\u00fcnftige und zukunftsf\u00e4hige Entwicklung Sachsens in den \n\nSt\u00e4dten mit ihrem Umland entscheidet. \n\nEine weitere Forderung m\u00f6chte ich gern mit auf den Weg \n\ngeben: Beziehen Sie bei diesem Verteilungskampf die \n\nKommunen ein. Sie sind wichtige Partner und Akteure \n\nvor Ort. Sie haben in Ihrer Erkl\u00e4rung zwar ausdr\u00fccklich \n\nvon B\u00fcrgerbeteiligung gesprochen. Jedoch fehlte mir als \n\nkonkrete Aussage die Einbeziehung der Kommunen bei \n\nder Erstellung der operationellen Programme und den \n\npassgenauen F\u00f6rderprogrammen. Das habe ich vermisst. \n\nDie Kommunen werden Ihnen auch sagen k\u00f6nnen, wie \n\nman die F\u00f6rderprogramme von EU, Land und Freistaat \n\nsinnvoll verkn\u00fcpfen und zielbildend gestalten kann, wenn \n\nSie denn eine Stimme zum Mitentscheiden erhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Kommunen werden auch Ihre Unterst\u00fctzung bei der \n\nenergetischen Sanierung von Geb\u00e4uden brauchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5504 \n\nNach Ihren Aussagen arbeiten Sie an einem Klimapakt \n\nSt\u00e4dte- und Wohnungsbau. Das ist zu begr\u00fc\u00dfen. Sie \n\nnennen als Partner die Wohnungswirtschaft und andere \n\nVerantwortliche. Ich kann nur vermuten, dass Sie darunter \n\nausdr\u00fccklich die Kommunen subsumieren. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung: Ja!) \n\n\u2013 Sehr sch\u00f6n. \u2013 Allerdings \u2013 auch das sagten Sie \u2013 kostet \n\nenergetische Sanierung Geld. Klimaschutz kostet Geld. \n\nDas jetzt aber nicht auszugeben wird noch sehr viel mehr \n\nGeld kosten. Ich darf Sie daher an dieser Stelle an den \n\nBericht des ehemaligen Chef\u00f6konomen der Weltbank, \n\nNicholas Stern, erinnern. \n\nMomentan wird in Sachsen erst jede hundertste Wohnung \n\npro Jahr saniert \u2013 und das auch nur vorwiegend durch das \n\ndankenswerte Engagement der Wohnungsgenossenschaf-\n\nten und -gesellschaften. Die Staatsregierung ist von ihrem \n\nZiel einer j\u00e4hrlichen Sanierungsquote von 2 % meilenwert \n\nentfernt und wird dem europ\u00e4ischen Vorschlag von 3 % \n\nnicht ann\u00e4hernd gerecht. Das ist jedoch eine Mindestvo-\n\nraussetzung, um den s\u00e4chsischen Beitrag zur Erf\u00fcllung \n\nder Klimaschutzziele zu leisten. Setzen Sie F\u00f6rdermittel \n\nein! Es zahlt sich aus. Vielf\u00e4ltige Belege beweisen: Jeder \n\nEuro staatlicher F\u00f6rderung l\u00f6st private Investitionen von \n\nbis zu 8 Euro aus; Frau K\u00f6pping hat diese Zahl vorhin \n\nbereits genannt. \n\nSchaut man die von Ihnen stolz genannten 100 Millio-\n\nnen Euro, die f\u00fcr energetische Sanierung von Wohnge-\n\nb\u00e4uden bewilligt wurden, einmal etwas genauer an, stellt \n\nman fest, dass 99,5 % davon f\u00fcr Darlehen und 0,5 % f\u00fcr \n\nZusch\u00fcsse bewilligt wurden. Damit relativiert sich das \n\nEngagement doch gewaltig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBeim Geldausgeben orientiert man sich auch gern an \n\nVorbildern. Da werfe ich gern einen Blick auf den Frei-\n\nstaat selbst: Er besitzt etwa 5 200 Geb\u00e4ude. Davon sind \n\n1 700, also fast ein Drittel, in unsaniertem Zustand; \n\nErgebnis Kleine Anfrage. In den Jahren 2007 bis 2010 \n\nwurden im Schnitt nur 27 Geb\u00e4ude saniert. Das ergibt \n\neine Sanierungsquote von 0,6 %. Hier kann man wahrhaf-\n\ntig nicht von Vorreiterrolle, geschweige denn von Vor-\n\nbildwirkung reden. \n\nIch denke, wir brauchen eine energetische Sanierungsof-\n\nfensive. Diese muss beim Freistaat beginnen und sowohl \n\nprivate als auch kommunale Vermieter einbeziehen und \n\ndiese auch finanziell unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch bei der Haushaltsberatung hatten wir vorgeschla-\n\ngen, ein \u00f6kologisches und soziales Investitionsprogramm \n\nauf den Weg zu bringen. Leider auch hier keine Unter-\n\nst\u00fctzung von Koalition und Regierung. Vielleicht, Herr \n\nMinister Ulbig, verhandeln Sie gerade mit Herrn Staats-\n\nminister Unland. Aber vielleicht k\u00f6nnen Sie diesen \n\nVorschlag noch einmal durchdenken. \n\nIch komme nun zu einem Bereich, den Sie heute leider \n\nvollends ausgespart haben. Bei aller Gro\u00dfartigkeit der \n\nEntwicklung in unseren St\u00e4dten sind dort leider auch die \n\nsozialen Disparit\u00e4ten zuerst sicht- und erlebbar. Kein \n\nWort zu benachteiligten Stadtteilen, die unserer besonde-\n\nren F\u00fcrsorgepflicht unterliegen, kein Wort zu Armut in \n\nden St\u00e4dten, kein Wort zu Problemen mit Drogensucht \n\nund Kriminalit\u00e4t, \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Halt die Klappe! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 kein Wort dazu, dass es insbesondere Familien mit \n\nwenig Geld sind, die in unsanierten Wohnungen leben. \n\nHier m\u00f6chte ich Sie wiederum besonders in die Pflicht \n\nnehmen. Der Entwurf der EU-F\u00f6rderrichtlinien sieht vor, \n\nzuk\u00fcnftig wesentlich mehr Mittel f\u00fcr den ESF einzuset-\n\nzen. 20 % sollen direkt der Armutsbek\u00e4mpfung dienen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, die \n\nRedezeit geht zu Ende. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \u2013 und die Aufteilung \n\nzwischen EFRE und ESF 60 zu 40 sein. Diese Mittel \n\nsetzen Sie bitte ein! Kompensieren Sie die uns\u00e4glichen \n\nK\u00fcrzungen des Bundes beim Programm \u201eSoziale Stadt\u201c \n\nund erkl\u00e4ren Sie, dass Quartiermanagement und B\u00fcrger-\n\nbeteiligung keine Bespa\u00dfungsprogramme sind. \n\nIch muss jetzt leider aufh\u00f6ren. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Zurufe der Abg. Andreas Storr \n\nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kallenbach sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der NPD \n\nspricht jetzt Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Im Vorwort zu der Stadtent-\n\nwicklungsstrategie Sachsen 2020 schreibt Staatsminister \n\nUlbig, dass Sachsen die Funktionalit\u00e4t seiner St\u00e4dte auf \n\nweniger Einwohner einrichten m\u00fcsse. Diese Aussage \n\ngleich zu Anfang eines Papiers, das sich als strategisches \n\nKonzept ausgibt, verwundert mich doch sehr. \n\nSie schwadronieren zwar von lebenswerten St\u00e4dten, \n\nattraktivem Wohnumfeld, kurzen Wegen und gesundem \n\nStadtklima. Dennoch sind Sie \u00fcberzeugt, dass all diese \n\nZiele nicht ausreichen werden, einen weiteren Einwohner-\n\nr\u00fcckgang aufzuhalten. Mit Ausnahme von Leipzig und \n\nDresden nimmt die Einwohnerzahl in allen s\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dten stetig ab, und als ob dieser Einwohnerschwund \n\nauch noch politisch gewollt ist, schreiben Sie diese \n\nEntwicklung als Strategie fort. \n\nDie lebenswerte Stadt, in der sich Wirtschaft und Arbeit \n\nentwickeln und gute Wohnbedingungen f\u00fcr Familien mit \n\nKindern herrschen, Kultur, Bildung, Gesundheitsdienste \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5505 \n\nund Freizeitangebote einen hohen Stellenwert haben, ist \n\nsicher ein notwendiges und w\u00fcnschenswertes Ziel der \n\nStadtentwicklung. Aber sind diese Ziele bei einer auch \n\nweiterhin massiv schrumpfenden Bev\u00f6lkerung, insbeson-\n\ndere in den Klein- und mittleren St\u00e4dten Sachsens, wirk-\n\nlich realistisch? \n\nSt\u00e4dteplanung und die Wohnungswirtschaft sehen schon \n\ndie zweite Leerstandswelle auf Sachsen zurollen. Stadttei-\n\nle, die heute vollst\u00e4ndig modernisiert sind und derzeit nur \n\ngeringe Leerst\u00e4nde haben, werden in zwei Jahrzehnten \n\nhohe Leerst\u00e4nde im Wohnungsbestand haben, weil die \n\nBev\u00f6lkerung in diesen Stadtteilen schon heute stark \n\n\u00fcberaltert ist und in den n\u00e4chsten zwei Jahrzehnten den \n\nWeg in das Jenseits antreten wird. \n\nDer Stadtumbau Ost wird absurderweise als gro\u00dfe Er-\n\nfolgsgeschichte gefeiert, weil der Leerstand von Wohnun-\n\ngen durch Massenabriss gemildert werden konnte. Doch \n\nhat R\u00fcckbau weder etwas mit Bewahren noch mit Erneu-\n\nern noch mit Gestalten gemein, sondern ist die giganti-\n\nsche Vernichtung von Verm\u00f6gen. \n\nIm Rahmen des Stadtumbaus Ost wurden vom Bund \n\n1,2 Milliarden Euro bereitgestellt, um Immobilienverm\u00f6-\n\ngen in Milliardenh\u00f6he zu vernichten. Das allein zeigt \n\nschon, wie absurd es ist, einen solchen Massenabriss von \n\ncirca 300 000 Wohnungen und den bis zum Jahr 2016 \n\ngeplanten weiteren Abriss von 250 000 Wohnungen als \n\nErfolg zu bezeichnen. \n\nGenauso absurd ist es, den demografischen Niedergang \n\nunseres Volkes, also die Tatsache, dass wir als Volk \u00e4lter \n\nund weniger werden, als eine gro\u00dfe Chance zu verkl\u00e4ren. \n\nDas Gegenteil ist der Fall. Einer alt gewordenen Gesell-\n\nschaft geht das Innovations- und Erneuerungsverm\u00f6gen \n\nverloren, und sie erstarrt in ihren Strukturen. Ein Alters-\n\nheim Deutschland wird das letzte Kapitel in der Geschich-\n\nte unseres Volkes sein. Wer glaubt, diese Entwicklung \n\ndurch Zuwanderung aufzuhalten oder gar umkehren zu \n\nk\u00f6nnen, ist ein politischer Traumt\u00e4nzer, dem nicht be-\n\nwusst ist, auf welchen anthropologischen Voraussetzun-\n\ngen Wissenschaft, Forschung und Wirtschaft beruhen und \n\ndass mit dem Verschwinden des deutschen Volkes auch \n\ndiese Voraussetzungen verschwinden werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNur wenn man geschichtlich mit Blindheit geschlagen ist, \n\nwie es typisch f\u00fcr die Funktionseliten der Bundesrepublik \n\nist, kann man diese Entwicklung sch\u00f6nreden. Die Stadt-\n\nentwicklungsstrategie der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist \n\ndeshalb nicht mehr als das typische Sch\u00f6nreden der \n\nkommenden negativen Entwicklung. Das bisherige \n\nStadtumbauprogramm Ost in den letzten 10 Jahren hat nur \n\nzu einem geringen Teil stadtentwicklungspolitische Ziele \n\nverfolgt, sondern war auf die durch hohen Leerstand und \n\nAltschulden verursachten gro\u00dfen wirtschaftlichen Prob-\n\nleme von Wohnungsbaugesellschaften und Genossen-\n\nschaften und den R\u00fcckbau dieses Wohnungsbestandes \n\nausgerichtet. \n\nDie neue und an sich richtige strategische Entscheidung, \n\nzum Beispiel, dass die Innenentwicklung der St\u00e4dte \n\nVorrang vor der Entwicklung der Randbereiche haben \n\nmuss, st\u00f6\u00dft aber auf eine Reihe bislang ungel\u00f6ster Prob-\n\nleme. In den Innenstadtbereichen haben wir eine andere \n\nEigent\u00fcmerstruktur als in den bisher st\u00e4rker durch \u00f6ffent-\n\nliche Mittel gef\u00f6rderten Randbereichen. Statt mit gro\u00dfen \n\nkommunalen Wohnungsgesellschaften oder Wohnungsge-\n\nnossenschaften haben wir es in den Innenst\u00e4dten mit \n\nkleinteiligen, privaten Eigentumsverh\u00e4ltnissen zu tun. \n\nDie wirtschaftlichen und finanziellen Voraussetzungen f\u00fcr \n\neine F\u00f6rderung zum Erhalt der Innenst\u00e4dte sind deshalb \n\nganz andere als bei der bisherigen F\u00f6rderung von gro\u00dfen \n\nWohnimmobiliengesellschaften am Stadtrand. Es ist nicht \n\nerkennbar, ob sich die im Jahr 2010 erfolgte Anpassung \n\nder st\u00e4dtebaulichen F\u00f6rderung bislang als praxisgerecht \n\nerwiesen hat. Aber das ist wohl doch nur eine Detailfrage \n\nam Rande; denn die Grundprobleme Sachsens \u2013 Arbeits-\n\nlosigkeit, Abwanderung und Alterung \u2013 sind weiter \n\nungel\u00f6st. \n\nIch frage Sie, speziell den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Staatsminis-\n\nter: Wo konnte denn bisher durch R\u00fcckbauma\u00dfnahmen \n\neine weitere Abwanderung verhindert oder gar ein Zuzug \n\nvon jungen Deutschen jenseits der gro\u00dfen Universit\u00e4ts-\n\nst\u00e4dte nach Sachsen angesto\u00dfen werden? K\u00f6nnen Sie dem \n\nLandtag eine Analyse hinsichtlich der Einwohnerentwick-\n\nlung s\u00e4chsischer Kernstadtbereiche vorlegen? Wie entwi-\n\nckelte sich trotz R\u00fcckbauma\u00dfnahmen die Leerstandsquote \n\nin den Innenstadtbereichen? Wo sind die belastbaren \n\nZahlen bez\u00fcglich eines ausgeglichenen Wohnungsmark-\n\ntes? \n\nIhrer Rede war vielmehr nur zu entnehmen, wie viel Geld \n\neingesetzt wurde, welches letztendlich nicht Geld der \n\nStaatsregierung, sondern der Steuerzahler ist. Dieser muss \n\nsich f\u00fcr die Verwendung seines Geldes nicht bedanken, \n\ndarf jedoch Ergebnisse erwarten. Legen Sie uns zum \n\nBeispiel ein Konzept vor, wodurch Anreize entstehen, \n\ndamit Kommunen ihre sozial Benachteiligten gezielt in \n\ndie Innenstadtbereiche lenken bzw. kommunale Woh-\n\nnungsunternehmen nicht \u00fcber die Lenkung des \u00f6rtlichen \n\nsozialen Prekariats hin zu Plattenbauten in Randlagen \n\nohne R\u00fccksicht auf eine nachhaltige Siedlungsentwick-\n\nlung subventioniert werden. \n\nHerr Staatsminister, ich habe auch vermisst, dass Sie bei \n\ndiesem Thema ausf\u00fchrlicher auf die aktuelle Publikation \n\nNr. 3/2012 des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr, Bau und \n\nStadtentwicklung eingehen. Besagte Publikation neueren \n\nDatums besch\u00e4ftigt sich eingehend mit dem Thema \n\nnachhaltige Stadtentwicklung und soziale Stadt. Mit \n\nwelchem Ergebnis die g\u00e4ngigen Programme dabei be-\n\nleuchtet werden, ist durchaus erw\u00e4hnenswert. \n\nDie Kommunen halten die g\u00e4ngigen Programme mehr-\n\nheitlich f\u00fcr nicht gut aufeinander abgestimmt und w\u00fcrden \n\nsich eine Mittelb\u00fcndelung w\u00fcnschen. Hierzu sollte die \n\nStaatsregierung vielleicht einmal konkret mit den Kom-\n\nmunalverb\u00e4nden in Klausur gehen und sich die notwendi-\n\ngen Hausaufgaben ins Pflichtenheft diktieren lassen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5506 \n\nebenen\u00fcbergreifend anzugehen w\u00e4ren. Ich m\u00f6chte das \n\n\u201eebenen\u00fcbergreifend\u201c betonen, weil nicht zuletzt die \n\nAbstimmung auf Bundesebene zwischen den Ressorts \n\nsowie dem Bund, den L\u00e4ndern und Kommunen als \n\nunzureichend beurteilt wird. \n\nDeutlich hervorgehoben wurde in der Untersuchung \n\ninsbesondere die Rolle der L\u00e4nder bei der B\u00fcndelung von \n\nProgrammen. Es d\u00fcrfte auch niemandem entgangen sein, \n\ndass bei der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung seitens der Bundesebene \n\nder Rotstift merklich angesetzt wurde. Deshalb interes-\n\nsiert uns Nationaldemokraten durchaus, welche Ideen die \n\nStaatsregierung angesichts auch in Sachsen geringer \n\nwerdender Haushaltsspielr\u00e4ume vorschl\u00e4gt, um entweder \n\neine Kompensation durch Landesprogramme zu schaffen \n\noder Synergien durch Kompatibilit\u00e4t von anderen Ma\u00df-\n\nnahmen freizusetzen. Im Zuge der n\u00e4chsten Haushaltsbe-\n\nratungen wird es hier\u00fcber programm- und titelkonkret \n\nzum Schwur kommen. \n\nAuf eines m\u00f6chte die NPD-Fraktion allerdings heute \n\nbereits konkreter eingehen und die Staatsregierung auf-\n\nfordern, sich dazu auf Bundes- bzw. Europaebene deutli-\n\ncher zu artikulieren. Es geht um das beim BMAS ange-\n\nsiedelte ESF-Bundesprogramm \u201eXENOS \u2013 Integration \n\nund Vielfalt\u201c. Insgesamt stehen den L\u00e4ndern bis En-\n\nde 2013 f\u00fcr dieses Programm satte 350 Millionen Euro \n\nzur Verf\u00fcgung. F\u00fcr das St\u00e4dtebauf\u00f6rderprogramm \u201eKlei-\n\nnere St\u00e4dte und Gemeinden\u201c, f\u00fcr die st\u00e4dtebauliche \n\nInfrastruktur und eine nachhaltige zentral\u00f6rtliche Versor-\n\ngungsfunktion standen im Jahr 2011 gerade einmal \n\n35 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Das Aktionsprogramm \n\n\u201eRegionale Daseinsvorsorge\u201c, das im Fr\u00fchjahr 2011 \n\naufgelegt wurde, ist bis zum Jahr 2014 gerade einmal mit \n\nl\u00e4ppischen 6,5 Millionen Euro ausgestattet. Dieses Miss-\n\nverh\u00e4ltnis zeigt \u00fcberdeutlich, dass es hinsichtlich der \n\nStadtentwicklungspolitik in Deutschland in erster Linie \n\nnicht um die Bereitstellung der n\u00f6tigen Infrastruktur f\u00fcr \n\ndie einheimische Bev\u00f6lkerung geht, sondern um die \n\nBegleitung eines gesellschaftlichen Strukturver\u00e4nde-\n\nrungsprozesses \u00fcber die angestammte Bev\u00f6lkerung \n\nhinweg. \n\nMeine Damen und Herren! Anstelle der Rede des Minis-\n\nters w\u00e4re es weitaus interessanter und zielf\u00fchrender \n\ngewesen, die Vertreter der s\u00e4chsischen Kommunalverb\u00e4n-\n\nde anzuh\u00f6ren und zu befragen. Dann w\u00fcssten wir vermut-\n\nlich, wie seitens der Akteure vor Ort die Programmgestal-\n\ntung und die konkrete Projektumsetzung beurteilt werden. \n\nMan h\u00e4tte einen Einblick auf den Verlauf von Projekten \n\nund Ma\u00dfnahmen. \n\nVom Herrn Staatsminister h\u00f6rten wir heute nichts dazu, \n\nwie die Konzeptions- und Bearbeitungsphasen eventuell \n\nverk\u00fcrzt werden k\u00f6nnten, eine schnellere Bewilligung \n\nerm\u00f6glicht und/oder Probleme beseitigt werden k\u00f6nnen, \n\nwenn die Mittelbeantragung und -bewilligung in unter-\n\nschiedliche Haushaltsjahre fallen. Gerade angesichts \n\nknapper werdender Finanzausstattungen sind derartige \n\nOptimierungen von besonderer Bedeutung. \n\nSoweit man j\u00fcngeren Untersuchungen entnehmen konnte, \n\nw\u00fcrde den Kommunen eine gezielte Hilfestellung seitens \n\ndes Landes bei der Ermittlung von F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \n\nsehr entgegenkommen. Diese verf\u00fcgen beispielsweise \n\n\u00fcber keinen ausreichenden \u00dcberblick, welche Programme \n\nzum Zeitpunkt der Antragstellung noch \u00fcber ausreichende \n\nF\u00f6rdermittel verf\u00fcgen oder bereits \u00fcberzeichnet sind. Ich \n\nhabe schon auf die noch in diesem Jahr stattfindende \n\nHaushaltsberatung hingewiesen. \n\nIm Wesentlichen wird die Stadtentwicklung in Sachsen \n\ndavon abh\u00e4ngen, wie die Kommunen \u00fcber den kommuna-\n\nlen Finanzausgleich ausgestattet werden. Hierbei waren \n\nwir Nationaldemokraten seit jeher Vorreiter. Dar\u00fcber \n\nhinaus wird eine Flexibilisierung der finanziellen Beteili-\n\ngung der Kommunen zu diskutieren sein. Je nach kom-\n\nmunaler Finanzkraft wird man \u00fcber eine Bandbreite der \n\nEigenmittel f\u00fcr Projekte nachzudenken haben. Unter \n\nUmst\u00e4nden ist zu durchleuchten, inwiefern Finanzmittel \n\nteilweise durch kommunale Personal- und Sachmittelres-\n\nsourcen ersetzt werden k\u00f6nnen. \n\nEines steht allerdings fest: Ein \u201eWeiter so!\u201c wie bisher, \n\ndas zeigt die Entwicklung deutlich, m\u00fcndet in keinen \n\nAufbau Ost, sondern in einen weiteren Abbau Ost. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir steigen in die zweite Runde ein. Ich frage \n\nnoch einmal die Fraktion DIE LINKE: M\u00f6chten Sie das \n\nWort ergreifen? \u2013 Es besteht kein Redebedarf. M\u00f6chte die \n\nCDU-Fraktion das Wort ergreifen? \u2013 Der Abg. Fritzsche, \n\nbitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es wurde schon \n\nvieles zum Thema Stadtentwicklung im Freistaat Sachsen \n\ngesagt. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, auf einige \n\nDinge, die von meinen Vorrednern angesprochen wurden, \n\neinzugehen. \n\nIch komme zu dem, was Enrico Stange sagte. An vielen \n\nStellen war es im Ton nicht angemessen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch werde die uns in G\u00e4nze unterstellten \u201eschlichten \n\nGem\u00fcter\u201c einmal in Wallung versetzen und an einigen \n\nPunkten ein wenig nachvollziehbarer gestalten. Der \n\nRedebeitrag wurde dem Anspruch nicht gerecht. \n\nVon allen wurde betont, dass wir \u00fcber eine integrierte \n\nStadtentwicklungsplanung nachdenken und diese auch in \n\nder Praxis leben m\u00fcssen. Klar ist Folgendes: Wenn man \n\nsich besondere Bereiche der St\u00e4dte, wie beispielsweise \n\ndie Gro\u00dfwohnsiedlung am Stadtrand, herauspickt und \n\ndiese nicht als integralen Bestandteil der St\u00e4dte ansieht, \n\nkommt man zu v\u00f6llig unterschiedlichen Interpretationen. \n\nDer Verweis auf das White Paper von Frau \n\nProf. Dr. Kabisch geht ein St\u00fcck fehl, weil sie auf \n\nf\u00fcnf Seiten zu den Zukunftschancen ostdeutscher Gro\u00df-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5507 \n\nwohnsiedlungen erst einmal nur den Forschungsbedarf \n\nbeschreibt. Es ist eben auch \u2013 \u00fcbersetzt in die Politik \u2013 \n\neine wirkliche Leistung dieser Fachregierungserkl\u00e4rung. \n\nSie honoriert nicht nur \u2013 v\u00f6llig zu Recht \u2013 die 20-j\u00e4hrige \n\nerfolgreiche Stadtentwicklung im Freistaat Sachsen. \n\nVielmehr verweist sie auch darauf, dass noch ein gewalti-\n\nges St\u00fcck \u2013 m\u00f6glicherweise eine sich verkomplizierende \n\nAufgabe \u2013 vor uns liegt. Daf\u00fcr geb\u00fchrt Markus Ulbig ein \n\nherzlicher Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Aufbauleistung wurde gew\u00fcrdigt. Vieles liegt aber \n\nnoch vor uns. Wo stehen wir heute? Der Suburbanisie-\n\nrungsprozess, von dem die St\u00e4dte besonders bis Ende der \n\nNeunzigerjahre betroffen waren, scheint \u00fcberwunden. Wir \n\nk\u00f6nnen eine Stabilisierung der zentralen Orte im zentral-\n\n\u00f6rtlichen System konstatieren. Eine Stabilisierung bedeu-\n\ntet jedoch kein Wachstum. Im besten Fall ist es eine \n\nfunktionale Stabilit\u00e4t. \n\nEs ist bei allen Redebeitr\u00e4gen deutlich geworden, dass die \n\nn\u00e4chsten Jahre \u2013 zehn, 20 oder auch mehr \u2013 vom demo-\n\ngrafischen Wandel gepr\u00e4gt sein werden. Wir m\u00fcssen \n\ndurch die Ziele, die wir uns gemeinsam setzen, wichtige \n\nWeichenstellungen im Bereich der Klima- und Energiepo-\n\nlitik vornehmen. \n\nAuf die noch weiterhin notwendigen Abrisszahlen im \n\nBereich der Wohnungen wurde bereits hingewiesen. \n\nAllerdings wird sich dieser Abriss verkomplizieren. Wenn \n\nwir heute durch die St\u00e4dte fahren, sehen wir, dass der \n\nLeerstand sich nicht unbedingt auf Stadtteile konzentriert. \n\nVielmehr sind auch bestimmte Bereiche der Geb\u00e4ude \n\nbetroffen. Ich denke an Erdgeschosswohnungen, die in \n\neinigen St\u00e4dten nicht mehr vermietet werden k\u00f6nnen. \n\nMan muss ebenso festhalten, dass sich unsere St\u00e4dte in \n\nSachsen sehr differenziert entwickeln. Es gibt dabei \n\nzahlreiche regionale Unterschiede, aber auch Unterschei-\n\ndungen in den verschiedenen Gr\u00f6\u00dfenklassen der St\u00e4dte. \n\nDie St\u00e4dte Leipzig und Dresden entwickeln sich anders \n\nals die St\u00e4dte Wurzen, Leisnig und Colditz. Die Klein-\n\nst\u00e4dte und insbesondere die s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4dte im \n\neher l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Raum sind von Schrumpfungs-\n\nprozessen in besonderem Ma\u00dfe betroffen. \n\nDer Stadtumbau und -r\u00fcckbau ist wesentlich schwieriger \n\nplanbar und umsetzbar als das Wachstum in Formen zu \n\ngie\u00dfen. Es gibt kein Lehrbuch daf\u00fcr, wie wir vorgehen \n\nsollen. Insbesondere die s\u00e4chsischen Kommunen und wir \n\nim S\u00e4chsischen Landtag sind dabei, so ein Lehrbuch \n\ngerade zu schreiben. \n\nIch komme nun zu dem, was Frau K\u00f6pping erw\u00e4hnte. Es \n\nging um folgendes Thema, welches auch am Umweltfor-\n\nschungszentrum entwickelt wurde: das Label \u201eSHRINK \n\nSMART\u201c oder \u201eschlau schrumpfen\u201c. In anderen Debatten \n\nwird h\u00e4ufig auch \u00fcber die Qualit\u00e4t des Schrumpfens \n\ngesprochen. Nat\u00fcrlich ist das richtig. Wir m\u00fcssen auf der \n\neinen Seite in der Debatte verst\u00e4rkt betonen, dass es auch \n\nM\u00f6glichkeiten und Chancen des Schrumpfens gibt. Auf \n\nder anderen Seite \u00fcberwiegen auch deutlich die damit \n\neinhergehenden Verwerfungen, die auch in unseren \n\nSt\u00e4dten sichtbar werden. \n\nEs ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich schon ein qualitativer Unter-\n\nschied, wenn ein Gr\u00fcnderzeithaus in einer Stadt nicht \n\nmehr zu halten ist und dort eine Gr\u00fcnfl\u00e4che entsteht. Das \n\nkann man in bestimmten Bereichen machen. Dort ist es \n\nsicherlich auch sinnvoll. F\u00fcr Gr\u00fcnderzeitquartiere in der \n\nStadt ist es insgesamt keine L\u00f6sung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ja. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Mich w\u00fcrde einfach interessieren, \n\nHerr Fritzsche \u2013 wenn Sie sagen, das oder das geht alles \n\nnicht \u2013: Was geht denn? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ich glaube, ich habe nicht \n\ngesagt, was alles nicht geht, sondern ich m\u00f6chte deutlich \n\ndaf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass wir auf der kommunalen Ebene \n\nwirklich Mut haben, Dinge auszuprobieren. Ganz ver-\n\nschiedene L\u00f6sungen k\u00f6nnen das sein. Ich glaube, wir sind \n\nim Moment noch in dem Stadium, wo wir Fragen stellen, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Warum soll man Fragen \n\nstellen, wenn man keine Antworten hat?) \n\nwie wir damit umgehen k\u00f6nnen. Wenn wir nach Sachsen-\n\nAnhalt schauen, so hat die dortige Internationale Bau-\n\nhausausstellung deutlich gemacht, dass man keine hun-\n\ndertprozentigen Antworten pr\u00e4sentieren kann. Sie hat \n\nnach meinem Daf\u00fcrhalten vielmehr ein Pl\u00e4doyer daf\u00fcr \n\ngehalten, Dinge auszuprobieren. Ich denke, dabei sind die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen mit ganz unterschiedlichen \n\nProjekten auf einem guten Weg. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWie sieht denn eine typische Problemlage aktuell im \n\nFreistaat Sachsen aus? Wir haben die historisch gewach-\n\nsene und in ihrem Kern mittelalterlich gepr\u00e4gte Klein-\n\nstadt, die \u00fcber eine zumindest im Umfeld des Marktplat-\n\nzes weitgehend sanierte Innenstadt verf\u00fcgt. Ich k\u00f6nnte \n\nhier zum Beispiel Wurzen nennen, wo wir am Marktplatz \n\ndas Gef\u00fchl einer bestimmten Urbanit\u00e4t empfinden k\u00f6n-\n\nnen. Die angrenzenden Gr\u00fcnderzeitquartiere sind hinge-\n\ngen nur teilweise saniert und von hohen Leerst\u00e4nden \n\ngekennzeichnet. \n\nWir m\u00fcssen uns die Frage stellen, was mit H\u00e4usern \n\npassieren kann, die st\u00e4dtebaulich wertvoll sind, f\u00fcr die \n\nsich aber in den letzten 20 Jahren eben kein Weg gefun-\n\nden hat. Es scheint dort f\u00fcr Teile keine Nutzung in Sicht \n\nzu sein. Bei einem im Moment erzielbaren Mietpreis von \n\n4,30 Euro oder 4,50 Euro pro Quadratmeter und vor dem \n\nHintergrund einer perspektivisch schwieriger werdenden \n\nEinkommenssituation bei der kommenden Rentnergenera-\n\ntion muss man festhalten, dass es Schwierigkeiten bei der \n\nmarktgerechten Sanierung gibt. Von einer energetischen \n\nSanierung zu sprechen wird in diesem Bereich noch \n\nschwieriger. Wir m\u00fcssen dort nach pragmatischen L\u00f6sun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5508 \n\ngen suchen. Die Frage eines m\u00f6glichen Umbaus oder \n\neiner differenzierten Nutzung stellt sich. Dass der Frei-\n\nstaat Sachsen eben auch \u00fcber einen relativ alten Woh-\n\nnungs- und Hausbestand verf\u00fcgt, versch\u00e4rft diese Prob-\n\nlemlage noch. \n\nIch denke, es ist allen klar, dass dieses Schrumpfen nicht \n\nnur Geld kostet, sondern auch mit vielen Anstrengungen \n\nverbunden sein wird. Ein Schwerpunkt \u2013 ich erw\u00e4hnte es \n\neingangs schon \u2013 muss daher besonders auf einer inte-\n\ngrierten Stadtentwicklungsplanung liegen. Der Diskussi-\n\nonsprozess vor Ort gestaltet sich mitunter schwierig. Aber \n\nich denke, wenn wir in viele Kommunen blicken, dann \n\nlohnt es sich. Wir brauchen Verbindlichkeit und Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit auch in der Stadtentwicklungsplanung. Diese \n\nVerbindlichkeit und Akzeptanz erreicht man nat\u00fcrlich nur \n\nmit einer m\u00f6glichst breiten und funktionierenden B\u00fcrger-\n\nbeteiligung. \n\nViele St\u00e4dte in Sachsen verf\u00fcgen heute bereits \u00fcber ein \n\nINSEK, ein integriertes Stadtentwicklungskonzept. Ich \n\nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass diese Konzepte eben auch im \n\nBereich der gesamten Stadtpolitik als eine umfassende \n\nArbeitsgrundlage verstanden werden und nicht nach ihrer \n\nErstellung in der Schublade verschwinden. \n\nBei Frau Kallenbach klang an, dass die Perspektiven des \n\nFreistaates vor allem in den St\u00e4dten zu suchen sind, weil \n\ndiese als Inkubatoren gelten. Ich m\u00f6chte aber an dieser \n\nStelle betonen, dass, wenn man vom \u201eguten Leben\u201c in der \n\nStadt spricht, dieses nat\u00fcrlich nur mit einem funktionie-\n\nrenden Umland und nicht zuletzt mit dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum gemeinsam funktioniert. Wo findet denn sonst \n\nErholung statt, wo kommt die Biokiste her, die der mo-\n\nderne Gro\u00dfst\u00e4dter vor der T\u00fcr zu finden w\u00fcnscht? \n\nMich hat gefreut, dass in der Regierungserkl\u00e4rung auch \n\nauf die positiven Erfahrungen mit dem Quartiermanage-\n\nment hingewiesen wurde. Ich denke, viele St\u00e4dte, die die \n\nM\u00f6glichkeit hatten, dies auszuprobieren oder dort Erfah-\n\nrungen zu sammeln, haben erkannt, dass gerade das \n\nQuartiermanagement bei den kommenden Aufgaben eine \n\nwichtige Rolle spielen kann. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch erg\u00e4nzen. \n\nDas ist der Bereich der Ausbildung. Wir brauchen nat\u00fcr-\n\nlich auch Experten, die sich in diesem Bereich auskennen. \n\nEin klassischer Architekt, der mit einer Hochbauaufgabe \n\nkonfrontiert ist, hat sicherlich ein anderes Herangehen an \n\ndiese Aufgabe als ein mit Schrumpfungsprozessen im \n\nst\u00e4dtischen Umfeld vertrauter Stadtmanager. Wir sind hier \n\nin Sachsen beispielgebend. Ich m\u00f6chte die Stiftungspro-\n\nfessur Stadtumbau und Stadtforschung an der TU Dresden \n\nherausheben, angesiedelt in G\u00f6rlitz am Kompetenzzent-\n\nrum f\u00fcr revitalisierenden St\u00e4dtebau \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\noder auch die Universit\u00e4t Leipzig, die einen Masterstudi-\n\nengang Urban Management im postgradualen Bereich \n\nanbietet. \n\nNat\u00fcrlich ben\u00f6tigen die Stadtentwicklung und insbeson-\n\ndere die Stadtentwicklungsplanung einen verl\u00e4sslichen \n\nfinanziellen Rahmen. Auf die Bund-L\u00e4nder-Programme \n\nwurde hingewiesen. Deshalb m\u00f6chte ich das nicht wie-\n\nderholen. Aber gestatten Sie mir noch einmal den Hinweis \n\nauf den Wohnbaufonds in Sachsen, der sich \u2013 auch darauf \n\nwurde schon hingewiesen \u2013 aus den sogenannten Kom-\n\npensationsmitteln aus dem Entflechtungsgesetz speist. Ich \n\ndenke, es ist wichtig, dass diese Kompensationsmittel \n\nweiterhin nach Sachsen flie\u00dfen und die Wohnbauf\u00f6rde-\n\nrung mit einem entsprechenden Anteil finanziert wird. \n\nIch denke, es ist essenziell, dass wir im Bereich der \n\nenergetischen Sanierung, im Bereich des Mehrgeneratio-\n\nnenwohnens und auch im Bereich der Bildung von Wohn-\n\neigentum weiter fortschreiten k\u00f6nnen. Wir sollten uns hier \n\ngemeinsam auf den Weg machen. Es klang an dieser oder \n\njener Stelle in allen Redebeitr\u00e4gen an, dass wir diesen \n\nWeg nur gemeinsam gehen k\u00f6nnen. Die Kommunen und \n\nder Freistaat Sachsen werden das auch gemeinsam tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD hat noch \n\nRedezeit. \u2013 Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention machen? \u2013 \n\nBitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Die Problemverdr\u00e4ngungsrhetorik meines \n\nVorredners n\u00f6tigt mich doch zu einigen Klarstellungen \n\naus Sicht der NPD. Ich bin mir beim Kollegen Fritzsche \n\nnicht sicher, ob es eher Ahnungslosigkeit oder Zynismus \n\nist, wenn er hier die \u201eChancen der Schrumpfung\u201c be-\n\nschreibt und regelrecht beschw\u00f6rt. \n\nWas ist denn konkret gemeint? Gemeint ist, dass es seit \n\n20 Jahren einen massiven Geburtenmangel und eine \n\nmassive Abwanderung der Sachsen und \u00fcberhaupt der \n\nMitteldeutschen gibt. Konkret geht es nicht nur um \n\nAbwanderung und Geburtenmangel, sondern um \n\nSchrumpfung und Vergreisung unseres Volkes. Wie man \n\ndort Chancen sehen und beschw\u00f6ren kann, ist zumindest \n\nf\u00fcr mich als national denkenden Abgeordneten dieses \n\nHauses unergr\u00fcndlich. Ich m\u00f6chte deswegen noch einige \n\nAspekte herausstreichen. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass der Schriftsteller G\u00fcnter \n\nde Bruyn bereits 2005 \u2013 das ist, f\u00fcr jeden mathematisch \n\nBegabten leicht berechenbar, gerade einmal sieben Jahre \n\nher \u2013 ein sehr aufschlussreiches Buch \u00fcber die Schrump-\n\nfung und den Niedergang insbesondere l\u00e4ndlicher Gebiete \n\nin Mitteldeutschland geschrieben hat. Der Buchtitel lautet \n\n\u201eAbseits. Liebeserkl\u00e4rungen an eine Landschaft\u201c. Der \n\nSchriftsteller hat damals verschiedene Landstriche in \n\nMitteldeutschland besucht, unter anderem die Lausitz \u2013 \n\nsowohl brandenburgerseits als auch s\u00e4chsischerseits \u2013, \n\nTeile Nordsachsens und des heutigen Landkreises Baut-\n\nzen. Was dieser Schriftsteller, der nicht mit einem poli-\n\ntisch kritischen Ansatz an das Thema herangegangen ist, \n\ndamals schon \u00fcber den Verfall alter Kulturlandschaften \n\nauch wegen politischer Vers\u00e4umnisse festgestellt hat, ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5509 \n\nbe\u00e4ngstigend. Wenn man dann heute diese Problemver-\n\ndr\u00e4ngungsrhetorik mitbekommt, wo Chancen beschworen \n\nwerden und von Quartiermanagement in Leipzig gespro-\n\nchen wird, einer der wenigen St\u00e4dte, die sich in Sachsen \n\nnoch \u00fcber eine Bev\u00f6lkerungszunahme freuen k\u00f6nnen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 dann ist das aus Sicht der NPD \n\nvolksverachtender Zynismus. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Redezeiten sind damit abgearbeitet und die \n\nAussprache beendet. \n\nWir kommen jetzt zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen und \n\nbeginnen mit dem Entschlie\u00dfungsantrag der CDU/FDP-\n\nKoalition. Ich bitte jetzt um Einbringung; Herr Abg. \n\nBandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die seri\u00f6se \n\nMehrheit dieses Hohen Hauses hat anerkannt, dass wir in \n\nder Stadtentwicklung durchaus Erfolge zu verzeichnen \n\nhaben, dass es aber an dieser Stelle weitergehen muss. \n\nHierbei sind vor allem die in den Verhandlungen befindli-\n\nchen Themen und Geldmengen des Bundes im Blick. \n\nWichtig ist, noch einmal deutlich zum Ausdruck zu \n\nbringen, dass der kommunalen Ebene dabei eine gro\u00dfe \n\nVerantwortung zukommt. Vor allem ist auch ein Dank an \n\ndie kommunale Ebene, die B\u00fcrgervereine und die Stiftun-\n\ngen f\u00fcr ihre Leistungen auszusprechen. \n\nWichtig ist, dass wir gerade in Bezug auf die Staatsregie-\n\nrung noch einmal einen Punkt setzen wollen, dass die \n\nMittel verstetigt werden sollen. Verstetigung hei\u00dft im \n\nKlartext: mindestens 150 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr die \n\nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung. Ich denke, das ist ein notwendiger \n\nAnsatz, um diesen Prozess zu gestalten. Nat\u00fcrlich ist \n\ndieser Prozess schwierig, das ist unbestritten. Aber gerade \n\nin der Gestaltung dieses schwierigen Prozesses stecken \n\nwir eben nicht den Kopf in den Sand, wie die Rechtsex-\n\ntremisten, und jammern nur herum, sondern wir sagen: \n\nGenau darin sehen wir Mobilisierungen und Chancen. \n\n(Johannes M\u00fcller, NPD: Sie machen \n\nseit 20 Jahren nichts, Herr Bandmann! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Gansel, NPD) \n\nVon daher ist es eine Chance, dass wir durch diese M\u00f6g-\n\nlichkeiten die St\u00e4dte lebenswert und damit letztlich die \n\nNPD in Sachsen auf Dauer \u00fcberfl\u00fcssig machen. \n\nDie Mittelausstattung f\u00fcr die Wohnraumf\u00f6rderung sollte \n\nin jedem Fall aus unserer Sicht einen Anteil von 30 % \n\nausmachen. Wir haben das nicht so genau in den Antrag \n\nhineingeschrieben, weil wir f\u00fcr die Verhandlungen eine \n\ngewisse Offenheit haben wollen. Wir bitten aber, diesen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zu unterst\u00fctzen und ihm zuzustim-\n\nmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Kallenbach, \n\nbitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der Koalition! Ja, wir \n\nanerkennen, das ist ganz klar. Leider, muss ich sagen, sind \n\nin dem Antrag so viele Allgemeinpl\u00e4tze, dass es mir jetzt \n\netwas schwerf\u00e4llt, zu sagen: Jubel, Jubel, und wir stim-\n\nmen dem zu. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDass Sie keine Quoten f\u00fcr die energetische Sanierung \n\nhaben m\u00f6chten, k\u00f6nnen wir nicht mittragen. Dazu haben \n\nwir eine andere Auffassung. \n\nHerr Bandmann, Sie haben gerade die etwas konkretere \n\nZahl von 30 % genannt. In dem Antrag steht eben nur: \n\nDer S\u00e4chsische Landtag begr\u00fc\u00dft, und der Freistaat soll \n\nunterst\u00fctzen. Das ist mir einfach zu wenig und zu unkon-\n\nkret. Bei den weiteren Punkten sind es Appelle an die \n\nKommunen, die Bundesregierung, die EU \u2013 also immer \n\ndie anderen, aber zu wenig konkret f\u00fcr uns selbst. \n\nDaher werden wir uns zu diesem Antrag enthalten m\u00fcs-\n\nsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, komme ich zur \n\nAbstimmung \u00fcber diesen Entschlie\u00dfungsantrag. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthal-\n\ntungen und Gegenstimmen ist der Antrag dennoch mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit angenommen worden. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE auf und bitte um Einbringung. Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe bereits \n\nin meinem Redebeitrag zur Debatte recht ausf\u00fchrlich den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag eingebracht. Ich m\u00f6chte allerdings \n\nf\u00fcr unsere Fraktion \u2013 um den Kolleginnen und Kollegen \n\nder CDU-Fraktion das Tor zu \u00f6ffnen \u2013 um punktweise \n\nAbstimmung \u2013 r\u00f6misch I, r\u00f6misch II \u2013 bitten, sodass es \n\nIhnen leichter f\u00e4llt, zuzustimmen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich k\u00f6nnte diesem Antrag \n\ndurchaus folgen, wenn die Abstimmung seitenweise \n\nerfolgen w\u00fcrde. Der ersten Seite k\u00f6nnte man durchaus \n\nzustimmen, aber der Punkt I geht auf Seite 2 weiter und \n\numfasst eine Kritik an der Staatsregierung, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5510 \n\nVon daher ist das ein Punkt, bei dem ich denke, daf\u00fcr \n\nhaben Sie gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis. \n\nAber ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle noch einmal \n\nausdr\u00fccklich bedanken, wie ich es bereits in meiner Rede \n\ngetan habe. Mit der ersten Seite haben Sie im Grunde \n\ngenommen alle Ihre Reden gegen den Stadtumbau und \n\ngegen die Entwicklungsprojekte der Staatsregierung in \n\nden ersten 20 Jahren zur\u00fcckgenommen. Daf\u00fcr wollten wir \n\nausdr\u00fccklich danken, weil Sie wirklich anerkennen, \n\nwelche Leistungen unter der CDU-gef\u00fchrten Staatsregie-\n\nrung in den letzten 20 Jahren erbracht worden sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Punkt II stellt nat\u00fcrlich die Dinge auf den Kopf: Sie \n\nwollen ausdr\u00fccklich die Kerngebiete und die Randgebiete \n\ngleichstellen. Wir wissen \u2013 wenn wir die historischen \n\nSt\u00e4dte erhalten wollen \u2013, dass die Touristen eben nicht \n\nwegen des Plattenbaugebietes, sondern wegen der histori-\n\nschen Bausubstanz nach Sachsen kommen. Sie kommen \n\nin die Innenstadt von Dresden und nicht wegen Prohlis \n\nund Gorbitz. \n\nVon daher muss man dort differenziert den R\u00fcckbau in \n\nAngriff nehmen. Man muss in den Plattenbaugebieten \n\nschauen, was zu machen ist, um auch das soziale Gleich-\n\ngewicht zu halten. Deshalb ist der Punkt II abzulehnen. \n\nWenn Sie sich sagen, wir k\u00f6nnten von dem Punkt der \n\nSeite 1 zustimmen, dann w\u00fcrden wir sagen: Okay, der \n\nSeite 1 stimmen wir zu; die Seite 2 lehnen wir ab. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE: Ist das mit der WBA abgestimmt?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange bitte \n\nnoch einmal. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \u2013 Lieber Kollege Bandmann, im Punkt IV ist \n\nausschlie\u00dflich festgestellt, dass das Ziel, das die Staatsre-\n\ngierung formuliert hat, nicht erreicht wurde. Hier steht \n\nnicht drin, dass der Herr Minister nicht mit dem Spaten \n\nlosgezogen ist und weitere Wohnungen abgerissen hat. \n\nJetzt muss man einmal die Kirche im Dorf lassen. \n\nHierin ist festgestellt, dass das Ziel nicht erreicht wurde. \n\nIch glaube, das haben alle \u2013 implizit eigentlich auch der \n\nStaatsminister \u2013 zugegeben. In diesem Sinne ist es keine \n\nKritik an der Staatsregierung, sondern eine Feststellung \n\nder Ziel-Nichterreichung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE? \u2013 Bitte, Frau Abg. Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \n\nIch m\u00f6chte kurz unser Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Abstim-\n\nmungsverhalten k\u00f6nnen Sie erst nach der Abstimmung \n\nerkl\u00e4ren. \u2013 Sie wollen jetzt noch zum Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag sprechen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte sagen, wie wir \n\nuns dazu verhalten \u2013 wenn ich das nicht konkret und \n\nkorrekt gesagt habe. \n\nIm Punkt I sind Feststellungen, die wir grunds\u00e4tzlich \n\nmittragen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte darauf verweisen \u2013 mir ist \n\nes heute auch bei der Diskussion so gegangen: Ich habe \n\ndas Empfinden, dass wir die Wohnungsleerst\u00e4nde gern \n\nfast nur damit begr\u00fcnden, dass wir die demografische \n\nEntwicklung und den Wegzug haben. Ich denke, sehr \n\nviele Ursachen liegen auch in einer verfehlten F\u00f6rderpoli-\n\ntik in den fr\u00fchen Neunzigerjahren, vorwiegend im Bund, \n\naber auch im Land. \n\nBeim Punkt II geht es mir \u00e4hnlich wie bei dem Antrag der \n\nKoalition, dass er wenig konkret ist. Es geht in die richti-\n\nge Richtung, geeignete Programme zu entwickeln. Aller-\n\ndings habe ich das Problem, dass unter 3. steht, dass Sie \n\ndas nur f\u00fcr \u201eSchrumpfungsregionen\u201c m\u00f6chten. Ansonsten \n\nverweisen Sie wieder auf den Bund. Daher werden wir \n\nuns bei diesem Punkt enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \u2013 Ich m\u00f6chte gern einen weiteren Schritt auf \n\nHerrn Bandmann zugehen. \n\n(Heiterkeit bei und Zurufe von den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, wir halten Distanz, ansonsten bekommt er noch \n\nAngst. Wir bitten darum, dass wir \u00fcber den Punkt I \n\npunktweise abstimmen. \n\n(Zuruf: Genau, Herr Bandmann!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich denke, wir haben uns zum Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE gut ausgetauscht. Wir \n\nkommen damit zur Abstimmung. \n\n(Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen bitte abstimmen, \n\nnicht dass dann die H\u00e4nde an falscher Stelle nach oben \n\ngehen. \n\nWir beginnen mit I.1. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 \n\ndennoch abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nGleiches Abstimmungsverhalten; Punkt 2 wurde mit \n\nMehrheit nicht zugestimmt. \n\nWer m\u00f6chte Punkt 3 die Zustimmung geben? \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Wieder eine \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr; dennoch wurde Punkt 3 nicht \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer m\u00f6chte diesem Punkt die \n\nStimme geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5511 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Wieder gleiches Abstimmungsver-\n\nhalten; auch Punkt 4 hat keine Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zu Punkt 5. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Die Stimmen dagegen? \u2013 Die Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch Punkt 5 hat, trotz Stimmen daf\u00fcr, keine \n\nMehrheit gefunden. \n\nWir kommen zu II. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nStimmenthaltung habe ich gesehen und eine Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr; dennoch ist auch Punkt II mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle Punkte dieses Antrags \n\nabgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstim-\n\nmung. Wir k\u00f6nnen damit diesen Tagesordnungspunkt \n\nschlie\u00dfen. \n\nIch er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: 20 Jahre Berufsakademie Sachsen \u2013  \n\nDuale Hochschule erfolgreich weiterentwickeln \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Landesentwicklungsplan  \n\n\u201e\u00fcbersieht\u201c Barrieren \u2013 Staatsregierung muss nachbessern! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir beginnen mit \n\n1. Aktuelle Debatte \n\n20 Jahre Berufsakademie Sachsen \u2013  \n\nDuale Hochschule erfolgreich weiterentwickeln \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nZun\u00e4chst haben die Antragsteller das Wort. Danach \n\nfolgen: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staats-\n\nregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Abg. Mackenroth das Wort. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Kollegen! Vor Kurzem haben \n\nwir das 20-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um unserer s\u00e4chsischen Berufs-\n\nakademie gefeiert. Ein solches Jubil\u00e4um \u2013 zu dem wir \n\nnachtr\u00e4glich noch einmal herzlich gratulieren \u2013 ist Anlass, \n\nnicht nur zur\u00fcck, sondern auch nach vorn zu blicken und \n\nsich auch im Rahmen einer Aktuellen Debatte ein paar \n\nGedanken \u00fcber die Zukunft dieses Erfolgsmodells zu \n\nmachen. \n\nEs geht dabei \u2013 mir jedenfalls \u2013 nicht nur um die Absiche-\n\nrung im n\u00e4chsten Doppelhaushalt; dort wird die Regie-\n\nrungskoalition wie schon beim letzten Mal daf\u00fcr sorgen, \n\ndass diese Erfolgsgeschichte s\u00e4chsischer Bildungspolitik \n\nfortgeschrieben werden kann. Es geht auch darum, unse-\n\nrer Berufsakademie mit ihren sieben Standorten sozusa-\n\ngen eine inhaltliche Perspektive f\u00fcr ihre Weiterentwick-\n\nlung zu geben. \n\nWas ist das Alleinstellungsmerkmal unserer Berufsaka-\n\ndemie? Die duale Studienform, die Aufteilung zwischen \n\nPraxis- und Bildungsphase, die seit Gr\u00fcndung der Berufs-\n\nakademie ausgesprochen kurze Studiendauer, die hohe \n\nErfolgsquote und \u2013 vor allen Dingen \u2013 die hohe Quote der \n\n\u00dcbernahme von Absolventinnen und Absolventen der \n\nBerufsakademie sind bestechend. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDort kriegen manche CDU-Politiker  \n\nsogar ihren Professorentitel!) \n\nDas markt- bzw. bedarfsorientierte Studienangebot gef\u00e4llt \n\nuns. Die Berufsakademie kooperiert insgesamt mit \u00fcber \n\n10 000 Praxispartnern aus der Wirtschaft. \n\nDer letzte Punkt: Die meisten Absolventinnen und Absol-\n\nventen unserer s\u00e4chsischen Berufsakademie bleiben im \n\nFreistaat und sorgen somit daf\u00fcr, dass von ihrer Ausbil-\n\ndung, die den Steuerzahler einiges an Geld gekostet hat, \n\nwenigstens ein bisschen zur\u00fcckkommt, etwa in Form von \n\nSteuereinnahmen, neuen Arbeitspl\u00e4tzen und \u00c4hnlichem. \n\nWo sehen wir Handlungsbedarf? Das Erfolgsmodell \n\nBerufsakademie hat zwei, drei unbefriedigende Aspekte. \n\nSeit Jahren \u00fcbersteigt die Nachfrage das Angebot an \n\nPl\u00e4tzen in der Berufsakademie um 30 bis 50 %, je nach \n\nJahr. Diese Tendenz wird sich fortsetzen \u2013 trotz des \n\nFachkr\u00e4ftemangels. Wir haben 4 400 Pl\u00e4tze, die ausge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5512 \n\nwiesen sind. Es gibt 5 200 Studierende und einen Bedarf \n\nvon etwa 7 000 Absolventen im Jahr. Wir verzeichnen \n\ndeutlich mehr Bewerbungen. \n\nAls Konsequenz sehe ich vier Punkte, die wir unserer \n\nBerufsakademie f\u00fcr die weitere Entwicklung mitgeben \n\nk\u00f6nnen: \n\nErstens. Es kann nur um einen Ausbau der Pl\u00e4tze gehen, \n\nkeinesfalls um einen wie auch immer gearteten R\u00fcckbau. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZweitens. Wir m\u00fcssen die sieben Standorte als Teil der \n\nregionalen Attraktivit\u00e4t unseres l\u00e4ndlichen Raumes \n\nbeibehalten und ausbauen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen \u00fcber den Begriff \u201eduale Hochschu-\n\nle\u201c nachdenken. Sie wissen, dass das in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg ein Erfolgsmodell war und nach wie vor ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir werden uns nicht \u2013 wie auch in anderen Bereichen \u2013 \n\nmit einem blinden Kopieren anderer Modelle befassen, \n\nsondern wir werden \u00fcberlegen, ob und, wenn ja, wie wir \n\ndieses Modell importieren und den s\u00e4chsischen Weg \n\nfortschreiben k\u00f6nnen. Einen entsprechenden Pr\u00fcfauftrag \n\nleiten wir in die Wege. \n\nViertens gilt: Keine Wettbewerbsf\u00e4higkeit \u2013 ohne die auch \n\nunsere Berufsakademie nicht leben kann \u2013 ohne Quali-\n\nt\u00e4tssicherung! Wir werden uns demn\u00e4chst mit der Hoch-\n\nschulgesetznovelle zu besch\u00e4ftigen haben. Dabei werden \n\nwir pr\u00fcfen, ob wir gewisse Freiheiten, die wir unseren \n\nHochschulen gew\u00e4hren, auch auf die Berufsakademie \n\n\u00fcbertragen k\u00f6nnen. \n\nBis dahin haben wir unsere Hausaufgaben zu machen. \n\nDiese bestehen unter anderem darin, das Fl\u00e4chendefizit \n\nvon \u2013 bezogen auf alle sieben Standorte \u2013 zusammen etwa \n\n2 000 Quadratmetern durch ein ordentliches und zu-\n\nkunftsorientiertes Raum- und Ausbaukonzept m\u00f6glichst \n\nauszugleichen. Zudem haben wir die Haushaltsproblema-\n\ntik zu l\u00f6sen. \n\nIch fasse zusammen: Die Berufsakademie ist das R\u00fcck-\n\ngrat f\u00fcr die Ausbildung des mittelst\u00e4ndischen F\u00fchrungs-\n\nkr\u00e4ftenachwuchses im Freistaat. Wir, die Koalition, \n\nwerden daf\u00fcr sorgen, dass das auch in Zukunft so bleibt. \n\nDie Berufsakademie wird sich auch in den n\u00e4chsten \n\nJahren den Neid ihrer Wettbewerber im terti\u00e4ren Bil-\n\ndungssektor verdienen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Prof. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich kann mich \n\nnoch gut erinnern: Vor zw\u00f6lf Jahren war mein damaliger \n\nArbeitgeber Praxispartner der Berufsakademie Sachsen. \n\nMein damaliger Vorgesetzter sagte zu mir: \u201eSie kommen \n\nvon der Universit\u00e4t; melden Sie sich bitte bei der Studien-\n\nakademie in Leipzig und \u00fcbernehmen Sie dort einen \n\nVorlesungszyklus!\u201c Darauf sagte ich: \u201eJa, das mache ich \n\nnat\u00fcrlich gern.\u201c \n\nIch habe dann Kontakt mit der Studienakademie Leipzig \n\naufgenommen. Ich fragte die dortige Direktorin, mit \n\nwelchem Assistenten oder mit welchem wissenschaftli-\n\nchen Mitarbeiter ich denn meine Studieninhalte abstim-\n\nmen k\u00f6nne. Man sagte mir, dort gebe es keine wissen-\n\nschaftlichen Mitarbeiter. Daraufhin fragte ich, ob es denn \n\nein Sekretariat gebe, das sich darum k\u00fcmmert. Der Studi-\n\nenrichtungsleiter antwortete mir: \u201eNein, wir machen das \n\nhier alles noch selbst.\u201c \n\nIch muss bekennen: Ich kannte vor zw\u00f6lf Jahren die \n\nBerufsakademie Sachsen noch nicht. Ich bin dann dort \n\nhingefahren. Das, was ich vorfand, hat sich in den darauf-\n\nfolgenden zw\u00f6lf Jahren, insbesondere in den letzten \n\nJahren, entscheidend ge\u00e4ndert. \n\nWas mich sofort positiv \u00fcberrascht hat, waren die hoch \n\nmotivierten Studenten und die kleinen Seminargruppen. \n\nWenn ein Student an einer gro\u00dfen s\u00e4chsischen Universit\u00e4t \n\neine Vorlesung in Betriebswirtschaftslehre h\u00f6rt, sitzt er \n\nmit der zehn- bis zwanzigfachen Anzahl an Kommilitonen \n\nim H\u00f6rsaal. An der Studienakademie sind es meist 20 bis \n\n25 Studenten, die eine Vorlesung oder ein Seminar f\u00fcllen. \n\nAuch wenn es dazu unterschiedliche Auffassungen gibt, \n\nso empfinde ich es doch als sehr positiv, dass es bei den \n\nVorlesungen eine Anwesenheitspflicht der Studenten gibt. \n\nDie Anwesenheit wird mit einer Unterschriftsliste kontrol-\n\nliert. Das ist sowohl f\u00fcr den Lehrenden als auch f\u00fcr die \n\nStudenten von Vorteil. \n\nMeine Damen und Herren! Kollege Mackenroth hat es \n\nschon gesagt: Wir haben derzeit an der Berufsakademie \n\nSachsen weit \u00fcber 5 000 Studenten in 51 Studienrichtun-\n\ngen und 38 Studieng\u00e4ngen. Die Quote der hauptberufli-\n\nchen Professoren \u2013 Sie kennen das Modell: es gibt haupt-\n\nberufliche und nebenberufliche Dozenten \u2013 betr\u00e4gt derzeit \n\nnur 30 %. Es ist aber dringend erforderlich, dass wir eine \n\nQuote von 40 % an hauptberuflichen Dozenten haben. \n\nWarum ist das so wichtig, Frau Ministerin? Das ist des-\n\nwegen so wichtig, weil wir die Studieng\u00e4nge akkreditie-\n\nren lassen wollen. Daf\u00fcr ist eine Quote von 40 % haupt-\n\nberuflichen Dozenten erforderlich. Ich appelliere an Sie, \n\nin Ihrem Haushaltsentwurf, den Sie in diesem Jahr dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag zuleiten, die Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nzu schaffen. \n\nKollege Mackenroth hat auch das schon angesprochen: \n\nWir haben eine sensationell hohe \u00dcbernahmequote \u2013 85 \n\nbis 95 %! \u2013 der Absolventen der Studienakademie. Jetzt \n\nwerden Sie fragen: Warum denn nicht 100 %? Es sind \n\ndeswegen nicht 100 %, weil die verbleibenden 5 bis 15 % \n\nnicht bei ihrem Praxispartner unterschreiben, sondern so \n\nbegehrt sind, dass sie gegebenenfalls Angebote eines \n\nanderen Arbeitgebers bekommen und annehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5513 \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich noch zwei, \n\ndrei Dinge ansprechen. Wir als Koalition haben im \n\nvergangenen Doppelhaushalt den Ausbau des Campus-\n\nareals Amtsberg beschlossen. K\u00fcrzlich fand dort eine Art \n\nGrundsteinlegung f\u00fcr den Ausbau statt. Wir planen, die \n\nKapazit\u00e4t des Standortes der Studienakademie in Plauen \n\nauf 600 Pl\u00e4tze zu erweitern. Damit bleibt Plauen Hoch-\n\nschulstandort. Es ist f\u00fcr die dortige regionale Wirtschaft \n\nentscheidend, dass die Fachkr\u00e4fte vor Ort ausgebildet \n\nwerden und vor Ort verf\u00fcgbar sind. Das ist sehr gut. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nIch denke, dass wir die Berufsakademie Sachsen auch \n\ndeshalb unterst\u00fctzen sollten, damit sie ihre Wettbewerbs-\n\nf\u00e4higkeit beh\u00e4lt. Wir sollten es ihr erm\u00f6glichen, neue \n\nStudieng\u00e4nge einzuf\u00fchren. Dass Plauen \u2013 Herr Heidan, \n\nSie k\u00e4mpfen auch daf\u00fcr \u2013den neuen Studiengang Minera-\n\nlische Rohstoffe \u2013 Steine \u2013 Erden bekommen soll, ist sehr \n\nzu begr\u00fc\u00dfen. Es gibt auch eine entsprechende Nachfrage \n\nder Wirtschaft. Auch die daf\u00fcr notwendigen Lehrenden \n\nstehen zur Verf\u00fcgung. \n\nWelche Entwicklungslinien sind vorgezeichnet? Ganz \n\nklar: Wir brauchen den Einstieg in die \u201eduale Hochschu-\n\nle\u201c. Die Immatrikulationszahlen m\u00fcssen erh\u00f6ht werden, \n\nindem wir mehr Studienpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nZudem brauchen wir \u2013 auch das ist sehr wichtig \u2013 eine \n\nbessere Abstimmung der Studienangebote der sieben \n\nStandorte; das ist meines Erachtens durch den Einstieg in \n\ndie \u201eduale Hochschule\u201c m\u00f6glich. \n\nZum Abschluss darf ich die Abgeordneten der demokrati-\n\nschen Fraktionen dieses Hohen Hauses im Namen von \n\nFrau Prof. Gr\u00f6ckel, Direktorin der Staatlichen Studien-\n\nakademie Leipzig, recht herzlich einladen, sich ein Bild \n\ndavon zu machen, wie Lehre und Qualit\u00e4tssicherung vor \n\nOrt funktionieren. Wenn Sie mich ansprechen, werde ich \n\ndas gern organisieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Prof. Besier, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ja, es ist keine Frage: \n\nDas praxisintegrierte Studieren an einer der sieben Studi-\n\nenakademien der s\u00e4chsischen Berufsakademie kann als \n\nErfolgsmodell im Rahmen des terti\u00e4ren Bildungsbereichs \n\ngelten. Es handelt sich dabei zwar nicht um eine s\u00e4chsi-\n\nsche, sondern um eine baden-w\u00fcrttembergische Erfin-\n\ndung; aber das tut dem Erfolgsmodell in diesem Fall \n\nkeinen Abbruch, das ertr\u00e4gt Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\n\u2013 Hm? Ich habe den Zwischenruf nicht verstanden. \n\nIn den 20 Jahren ihres Bestehens haben insgesamt 16 140 \n\nAbsolventen die Berufsakademie in den Bereichen Wirt-\n\nschaft, Technik und Sozialwesen mit rund 50 Studienan-\n\ngeboten erfolgreich durchlaufen. Das macht deutlich, dass \n\nder terti\u00e4re Bildungsbereich bei Weitem der kleinste der \n\ndrei Bildungss\u00e4ulen ist. Darum w\u00e4re ein rascher Ausbau \n\ndieses Sektors zu begr\u00fc\u00dfen \u2013 insoweit sind wir uns \n\neinig \u2013, und zwar nicht erst 2015 und vor allem bezogen \n\nauf die Studienakademie Plauen, deren Ausbau schon im \n\nJuli 2011 beschlossen worden ist. \n\nDie \u00c4nderung von \u00a7 17 Abs. 9 des S\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulgesetzes berechtigt den Bachelor-Absolventen einer \n\nstaatlich anerkannten Berufsakademie, einen Master-\n\nStudiengang an einer Hochschule aufzunehmen. Auch das \n\nist zu begr\u00fc\u00dfen; denn wir brauchen eine sehr viel gr\u00f6\u00dfere \n\nDurchl\u00e4ssigkeit zwischen den drei Bildungss\u00e4ulen, eine \n\ngr\u00f6\u00dfere jedenfalls, als das bisher der Fall gewesen ist. Ich \n\ndenke, auch insoweit gibt es hier keinen Dissens. \n\nWenn wir an dem bew\u00e4hrten Drei-S\u00e4ulen-Modell festhal-\n\nten wollen \u2013 in unserem Vorbildland Baden-W\u00fcrttemberg \n\nist das der Fall; dass es in Sachsen, anders als in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, die P\u00e4dagogischen Hochschulen nicht mehr \n\ngibt, haben wir gerade jetzt allen Grund zu bedauern \u2013, \n\ndann sollten wir die charakteristischen St\u00e4rken jedes der \n\ndrei Bildungsmodelle nicht durch \u201eAufwertungen\u201c \n\nnivellieren und aus den klaren Profilen nicht einen \u201eBil-\n\ndungsbrei\u201c panschen. \n\nDie Berufsakademie hat zum Beispiel keinen Forschungs-\n\nauftrag. Warum auch? Es wird vielmehr darauf ankom-\n\nmen, die Kooperation der verschiedenen Bildungsberei-\n\nche weiter zu verbessern. Darum ist es vielleicht nicht \n\nklug, wenn der Hochschulentwicklungsplan besagt, die \n\nBerufsakademie sei \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ekein Teil der Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung\u201c. Wenn wir die Arbeit der \n\nStaatlichen Studienakademien bzw. der Berufsakademie \n\nSachsen st\u00e4rken wollen, dann sollten wir es m\u00f6glichst \n\nvermeiden, diesen Einrichtungen Kn\u00fcppel zwischen die \n\nBeine zu werfen. \n\nDie Studienakademie Leipzig weist auf ihrer Homepage \n\nzwar eine F\u00f6rderung durch den Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr \n\nRegionale Entwicklung \u2013 EFRE \u2013 aus; aber Ende des \n\nvergangenen Jahres schrieb die Direktorin Frau Gr\u00f6ckel, \n\nderen Gr\u00fc\u00dfe uns Herr Kollege Schmalfu\u00df gerade \u00fcbermit-\n\ntelt hat, an einige Abgeordnete, dass das Finanzministeri-\n\num EFRE-Mittel mit Verweis auf die nicht best\u00e4tigte \n\nEntwicklungskonzeption blockiere. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: So sind die!) \n\nDie Direktorin f\u00fcrchtete, dass EFRE-F\u00f6rdermittel verfal-\n\nlen k\u00f6nnten, wenn nicht rechtzeitig mit den projektierten \n\nBauma\u00dfnahmen begonnen werde. \n\nMeine Damen und Herren! Solche Interventionen d\u00fcrften \n\nder Weiterentwicklung der Berufsakademie nur schaden \n\nund den laufenden Betrieb st\u00f6ren. Vielmehr wird es \n\nAufgabe der Staatsregierung sein, ihre drei Bildungss\u00e4u-\n\nlen st\u00e4rker als bisher mit Landesmitteln zu f\u00f6rdern. Ob \n\ndabei \u201egr\u00f6\u00dfere Freiheit\u201c \u2013 es bleibt dunkel, was damit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5514 \n\ngemeint ist, Herr Kollege Mackenroth \u2013, \u00e4hnlich wie f\u00fcr \n\ndie Universit\u00e4ten, unbedingt notwendig ist, scheint mir \n\ndurchaus fraglich zu sein. \n\nAusbau und St\u00e4rkung der Berufsakademie \u2013 das sehen wir \n\nganz \u00e4hnlich \u2013 sind notwendig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Berufsakademie Sachsen \n\nist 20 Jahre alt geworden. Hier wurde schon viel Richtiges \n\ngesagt. Es darf nichtsdestotrotz noch einmal gew\u00fcrdigt \n\nwerden, was die Berufsakademie Sachsen in den vergan-\n\ngenen 20 Jahren geleistet hat. \n\nSie ist nicht ohne Grund die dritte S\u00e4ule im terti\u00e4ren \n\nSektor, mit einer sehr engen Verbindung von Theorie und \n\nPraxis. Gerade im nicht st\u00e4dtisch gepr\u00e4gten Raum leistet \n\nsie einen wichtigen Teil der Versorgung mit Fachkr\u00e4ften. \n\nAuch das wurde schon gesagt: Sie hat sowohl eine hohe \n\nAbsolventenquote \u2013 97 % \u2013 als auch eine hohe \u00dcbernah-\n\nmequote durch die Kooperationspartner in den Unterneh-\n\nmen. \n\nDie Deckung des regionalen Fachkr\u00e4ftebedarfs und die \n\n\u00d6ffnung des Hochschulzugangs f\u00fcr beruflich Qualifizierte \n\nsind Profilmerkmale der Berufsakademie, die zu begr\u00fc\u00dfen \n\nsind und die auch wir vorbehaltlos unterst\u00fctzen. \n\nDie Aktuelle Debatte, die Sie, meine Damen und Herren \n\nvon der Koalition, f\u00fcr die heutige Sitzung beantragt \n\nhaben, tr\u00e4gt aber nicht nur den Titel \u201e20 Jahre Berufsaka-\n\ndemie\u201c, sondern auch \u201eDuale Hochschule erfolgreich \n\nweiterentwickeln\u201c. Dieser Titel verspricht etwas, was \n\nnoch nicht Realit\u00e4t ist; deswegen m\u00f6chte ich darauf n\u00e4her \n\neingehen. \n\nDuale Hochschule \u2013 das ist ein Modell, das gerade in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg praktiziert wird. Die Strukturvoraus-\n\nsetzungen sind aber durchaus unterschiedlich. W\u00e4hrend \n\ndort schon \u00fcber 30 000 Studierende an der Berufsakade-\n\nmie eingeschrieben sind und eine Expansion auf weit \u00fcber \n\n40 000 Studierende geplant ist, haben wir hier in Sachsen \n\nderzeit die genannten 5 200 Studierenden. \n\nW\u00e4hrend in Baden-W\u00fcrttemberg doppelte Abiturjahrg\u00e4n-\n\nge anstehen, haben wir in Sachsen eine demografische \n\nEntwicklung, unter der vor allem die Standorte der \n\nBerufsakademie mit ihren regionalen Einzugsbereichen \n\nzu leiden haben werden. \n\nW\u00e4hrend in Baden-W\u00fcrttemberg die Pro-Kopf-Finan-\n\nzierung deutlich unter den s\u00e4chsischen Zahlen liegt, haben \n\nwir in Sachsen eine Finanzausstattung, die im Vergleich \n\nmit der dortigen Berufsakademie durchaus gut ist. \n\nDas sind die Widerspr\u00fcche, die nicht f\u00fcr eine Gleichset-\n\nzung der beiden Modelle sprechen. Das andere sind die \n\nWiderspr\u00fcche in Ihrem Regierungshandeln. \n\nZum einen melden Sie an, ein Modell entwickeln zu \n\nwollen, das einen deutlich h\u00f6heren Personalbedarf auf-\n\nweist. Wenn die Berufsakademie st\u00e4rker im Feld der \n\nForschung aktiv sein soll, braucht sie eine entsprechende \n\nPersonalausstattung. Derzeit aber \u2013 das besagt der von \n\nIhren Fraktionen eingebrachte Antrag \u2013 werden noch \n\nnicht einmal die 40 % feste Stellen gew\u00e4hrleistet, die \n\neigentlich f\u00fcr die Akkreditierung vorgeschrieben sind. Die \n\nEntlohnung liegt deutlich unter den Niveaus der Universi-\n\nt\u00e4ten und sogar der Fachhochschulen. Das Lehrdeputat ist \n\nso hoch wie sonst nirgends in Sachsen. Forschung w\u00e4re \n\nalso kaum m\u00f6glich. Man kann durchaus davon sprechen, \n\ndass insofern die Berufsakademie Stiefkind des Wissen-\n\nschaftsministeriums ist, und nicht nur deswegen. \n\nIch greife ein Beispiel auf, das schon genannt worden ist: \n\ndie Studienakademie Leipzig. F\u00fcr deren Erweiterung \n\nfehlen bis heute Investitionszusagen des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums der Finanzen. Wir \u2013 Kollegen der \n\nSPD, der LINKEN und der CDU \u2013 sind schon vor zwei \n\nJahren dorthin eingeladen worden; Herr Schmalfu\u00df ist \n\nregelm\u00e4\u00dfig dort. Nichts hat sich getan! \n\nAuch nach mittlerweile zwei Kleinen Anfragen fehlt diese \n\nZusage bis heute. Es steht zu bef\u00fcrchten, dass diese EU-\n\nMittel verfallen, und das in einer Region, die regelm\u00e4\u00dfig \n\ndadurch auff\u00e4llt, dass die Mittel nicht abgerufen werden. \n\nAuch im Hochschulentwicklungsplan wird die Berufs-\n\nakademie kaum erw\u00e4hnt; eine Seite von 208 Seiten ist ihr \n\ngewidmet. Selbst auf dieser einen Seite wird nicht be-\n\nschrieben, was in Zukunft mit den sieben Standorten der \n\nBerufsakademie, also den Staatlichen Studienakademien, \n\ngeschehen soll. Der Strukturplan steht noch aus, obgleich \n\ndas Direktorium der Berufsakademie schon 2009 einen \n\nEntwurf mit eigenen Vorstellungen vorgelegt hat. \n\nMan sieht: Der lange angek\u00fcndigte Entwicklungs- und \n\nStrukturplan f\u00fcr die Berufsakademie Sachsen ist absolut \n\nnotwendig. Denn auch wir sehen die Chancen dieser \n\nInstitution. Es bedarf des Ausbaus der Weiterbildung als \n\nAlleinstellungsmerkmal, der gemeinsamen Vermarktung \n\nder Studienakademien unter einem Dach und der besseren \n\nAbstimmung der Studieng\u00e4nge untereinander. Auch die \n\nSPD-Fraktion ist der Meinung, dass die Berufsakademie \n\nSachsen gl\u00e4nzende Aussichten auf eine erfolgreiche \n\nZukunft hat, wenn die beschriebenen Herausforderungen \n\nangegangen werden. \n\nDie BA Sachsen ist ein kleines Juwel. Es strahlt vor Ort, \n\nin den Regionen, und bildet dort die Fachkr\u00e4fte vor allem \n\nf\u00fcr die KMUs aus. Wir m\u00f6chten Ihnen, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren von der Koalition, jedoch empfeh-\n\nlen, nicht zu sehr nach Westen zu blicken. Sie k\u00f6nnten \n\nsonst von der untergehenden Abendsonne geblendet \n\nwerden. \n\nDie Berufsakademie Sachsen hat guten Grund, ihren Weg \n\neigenst\u00e4ndig fortzusetzen und ihr Profil zu st\u00e4rken. Daf\u00fcr \n\nkann ich die Unterst\u00fctzung meiner Fraktion zusichern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5515 \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nstimme gern in das fraktions\u00fcbergreifende Loblied ein. \n\nIhre 20-j\u00e4hrige Geschichte hat gezeigt, dass die Berufs-\n\nakademie ein erfolgreiches Konzept ist. Sie stellt eine \n\nwichtige Erg\u00e4nzung im terti\u00e4ren Bildungsbereich dar. \n\nDenn die Ausbildung an einer der sieben Studienakade-\n\nmien und bei den Praxispartnern ist ein unschlagbares \n\nAngebot f\u00fcr jene Studierenden, die sich vom Studium \n\nm\u00f6glichst kurze Studienzeiten und intensive Praxisn\u00e4he \n\nversprechen. \n\nBemerkenswert sind nat\u00fcrlich die niedrige Abbrecher- \n\nund die hohe Vermittlungsquote. Aber, Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df, ist das \u201esensationell\u201c? Der Grund liegt \n\ndoch auf der Hand: Die Studieng\u00e4nge sind sehr streng \n\nstrukturiert, und es bestehen Ausbildungsvertr\u00e4ge mit den \n\nPraxispartnern. \n\nWie muss es nun weitergehen? Ich glaube nicht, dass der \n\n\u00dcberschuss an Bewerbern f\u00fcr die Berufsakademie der \n\nHauptpunkt ist; diesen gibt es an einer ganzen Reihe von \n\nHochschulen in ungleich h\u00f6herem Ma\u00dfe. \n\nDie Berufsakademie wird sich wandeln m\u00fcssen, wenn sie \n\nso attraktiv wie bisher bleiben will. Denn manches, was \n\nbisher typisch f\u00fcr sie war, verschwindet langsam. Hoch-\n\nschulen setzen allgemein immer st\u00e4rker auf einen Praxis-\n\nbezug ihrer Studieng\u00e4nge; das gilt speziell f\u00fcr die Fach-\n\nhochschulen, aber auch f\u00fcr einige Universit\u00e4ten. Wir \n\nhaben auch im Hochschulentwicklungsplan die Vorgabe, \n\ndass eine verst\u00e4rkte Vernetzung der Hochschulen mit der \n\nWirtschaft erfolgen soll. \n\nNoch ein kleiner Hinweis: Mit der vorgesehenen Hoch-\n\nschulgesetznovelle soll der Meisterabschluss der allge-\n\nmeinen Hochschulreife gleichgestellt werden. Auch das \n\nist ein Reservoir, aus dem die Studienakademien bisher \n\nKraft ziehen konnten. \n\nIch stelle die These auf, dass die Berufsakademie sich \n\nver\u00e4ndern muss. \n\nEs stellen sich die Fragen: Was kann und was soll die \n\nBerufsakademie leisten? Welchen Platz hat sie in der sich \n\nver\u00e4ndernden Hochschullandschaft? Welche Qualit\u00e4ten \n\nmuss sie daf\u00fcr entwickeln? \n\nDie Berufsakademie \u2013 und die Koalition, wenn ich die \n\nDebatte richtig verstehe \u2013 strebt nach dem Beispiel \n\nBaden-W\u00fcrttembergs die Weiterentwicklung zu einer \n\ndualen Hochschule an. Ich will provokativ nebenbei \n\nbemerken: Diese Entwicklung ist nicht alternativlos. \n\nBerlin hat einen v\u00f6llig anderen Entwicklungsweg einge-\n\nschlagen und 2003 seine Berufsakademie in Form von \n\ndualen Studieng\u00e4ngen in die Fachhochschule f\u00fcr Wirt-\n\nschaft integriert. Das ist \u00fcbrigens eine m\u00f6gliche Alternati-\n\nve, auf die wir als Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nbereits 1994 verwiesen haben. \n\nHerr Prof. Schmalfu\u00df, ich m\u00f6chte in der Diskussion \u00fcber \n\ndie Entwicklung der Berufsakademie einige grunds\u00e4tzli-\n\nche Bemerkungen machen: \u00d6ffentliche Bildung darf sich \n\nnicht darauf beschr\u00e4nken, dass Unternehmen ihre Fach-\n\nkr\u00e4fte und Absolventen ihre Arbeitspl\u00e4tze bekommen. \n\n\u00d6ffentlich finanzierte Bildung muss \u2013 jenseits solcher \n\nwichtigen Ziele \u2013 die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen, dass \n\neine Gesellschaft sich auch selbstkritisch immer wieder \n\nerneuern kann. Die Hochschulen sind der zentrale Ort f\u00fcr \n\neinen selbstkritischen gesellschaftlichen Austausch und \n\nf\u00fcr innovatives Denken. \n\nDas Erneuerungspotenzial der Wissenschaft \u2013 ich denke \n\nan die Geisteswissenschaften wie auch an die Technikwis-\n\nsenschaften \u2013 besteht doch gerade darin, auf Distanz zu \n\nihren Gegenst\u00e4nden zu gehen und diese deshalb vorur-\n\nteilsfrei zu bewerten. Deshalb muss hochschulische \n\nBildung vom Grundsatz her zweckfrei sein; ansonsten \n\nw\u00fcrde sie zwecklos. \n\nWenn die Berufsakademie wirklich den Hochschulstatus \n\nwill, dann braucht sie dringend eine st\u00e4rkere wissen-\n\nschaftliche Ausgestaltung ihres Studiums. Sie braucht \n\nauch noch etwas anderes: die Abkehr von der straffen \n\nstaatlichen Kontrolle und die Hinwendung zu einer \n\nAutonomie mit ausgewogen besetzten Entscheidungsebe-\n\nnen und einer verfassten Studierendenschaft. Sie braucht \n\nzudem eine weit st\u00e4rkere Spezialisierung auf Fachgebiete, \n\ndie nicht von den anderen Hochschultypen besetzt sind, \n\nund muss eigenst\u00e4ndig starke Profile entwickeln. \n\nAber auch der Freistaat als Tr\u00e4ger der Staatlichen Studi-\n\nenakademien hat Aufgaben zu erf\u00fcllen. Er muss nicht \n\nmehr und nicht weniger tun, als die Rolle der Berufsaka-\n\ndemie im ganzen Spektrum der \u00f6ffentlichen Bildung zu \n\ndefinieren. \n\nIch gestehe offen: Seit der Studie von Prof. Sabisch von \n\nder TU Dresden aus dem Jahr 2004 sind mir keine Schrit-\n\nte hin zu einer kritischen Evaluation oder zur Entwicklung \n\nzukunftstauglicher Konzepte der Berufsakademie bekannt \n\ngeworden. Deshalb ist es aus unserer Sicht die wichtigste \n\nund n\u00e4chste Aufgabe, Frau Professorin Schorlemer, dass \n\nSie diese Fragen beantworten und eine Gesamtkonzeption \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Hochschullandschaft unter Einbezie-\n\nhung der Berufsakademie entwickeln. Es ist ein Vers\u00e4um-\n\nnis, dass der Hochschulentwicklungsplan das leider nicht \n\ngeleistet hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nAuf einer solchen Grundlage wird es gelingen, der 20-j\u00e4h-\n\nrigen Berufsakademie Sachsen eine gute Zukunft zu \n\nsichern, nicht aber durch den Titel einer Aktuellen Debat-\n\nte, in dem sie bereits zur dualen Hochschule hochstilisiert \n\nwird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5516 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nAbg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die Aktuelle Debatte sollte \n\nsich eigentlich, wie der Name schon nahelegt, auf aktuelle \n\nEreignisse und Probleme beziehen, die den Fraktionen auf \n\nden N\u00e4geln brennen. Wo nun die Aktualit\u00e4t einer Debatte \n\n\u00fcber das 20-j\u00e4hrige Bestehen der s\u00e4chsischen Berufsaka-\n\ndemie liegen soll, bleibt wohl das Geheimnis von CDU \n\nund FDP \u2013 ein Geheimnis, das wohl auch Ihre eigenen \n\nAbgeordneten nicht l\u00fcften k\u00f6nnen; es weilt n\u00e4mlich kaum \n\nnoch ein CDU-Abgeordneter im Plenarsaal, und das \n\nw\u00e4hrend der von der eigenen Fraktion beantragten Debat-\n\nte. \n\nDa die regierungstragenden Fraktionen zu vielen s\u00e4chsi-\n\nschen Problemen \u2013 ich nenne nur Abwanderung, Niedrig-\n\nl\u00f6hne und Grenzkriminalit\u00e4t \u2013 schon lange nichts mehr zu \n\nsagen haben, suchen sie offenbar verzweifelt nach Jubil\u00e4-\n\numsthemen, um sich selbst feiern und beweihr\u00e4uchern zu \n\nk\u00f6nnen. Das erinnert einen an den kleinen Schulstreber, \n\nder vor der versammelten Klasse unbedingt einmal gelobt \n\nwerden m\u00f6chte. \n\nSo spreche ich denn \u2013 notgedrungen \u2013 zu dem beantragten \n\nThema. Ich kann f\u00fcr die NPD erkl\u00e4ren, dass auch wir die \n\ns\u00e4chsische Berufsakademie f\u00fcr ein bildungs- und arbeits-\n\nmarktpolitisches Erfolgsmodell halten. Nach der Wende \n\n\u00fcbernahm Kurt Biedenkopf die Berufsakademie \u2013 wir \n\nhaben es bereits geh\u00f6rt \u2013 aus Baden-W\u00fcrttemberg, um \n\nneben Universit\u00e4ten, Kunsthochschulen und Fachhoch-\n\nschulen eine duale Bildungseinrichtung zu schaffen, in \n\nder Wirtschaft und Wissenschaft auf ideale Weise koope-\n\nrieren k\u00f6nnen. \n\nDer Freistaat Sachsen verf\u00fcgt heute \u00fcber sieben Studien-\n\nakademien, die eine breite Palette an Studienangeboten in \n\nden Bereichen Wirtschaft, Technik und Soziales anbieten. \n\nAbiturienten, die eine z\u00fcgige und gleichzeitig praxisnahe \n\nAusbildung mit akademischer Unterf\u00fctterung anstreben, \n\nk\u00f6nnen zwischen den Standorten Riesa, Bautzen und \n\nBreitenbrunn, Dresden, Glauchau, Plauen und Leipzig \n\nw\u00e4hlen. F\u00fcr die Staatliche Studienakademie Riesa seien \n\netwa die Studieng\u00e4nge Maschinenbau, Metallbau, Bio-\n\ntechnologie, Strahlentechnik, Umwelttechnik, Handels-\n\nmanagement sowie Event- und Sportmanagement er-\n\nw\u00e4hnt. \n\nDas dreij\u00e4hrige Studium an einer Studienakademie \n\nverbindet Theorie und Praxis. Auch das haben Sie bereits \n\ngeh\u00f6rt; das ist die Last desjenigen, der als Letzter an das \n\nRednerpult treten darf, und das zu einem Thema, zu dem \n\nes eigentlich nicht viel Neues zu sagen gibt. \u2013 Die Studie-\n\nrenden werden an den beiden Standorten, Wissenschafts-\n\nakademie und Wirtschaftspartner, zielgerichtet auf eine \n\nberufliche T\u00e4tigkeit vorbereitet. \n\nMa\u00dfgebend f\u00fcr den Ausbildungserfolg der s\u00e4chsischen \n\nBerufsakademien ist die Auswahl der Praxispartner. Diese \n\nm\u00fcssen ihre Eignung als Partner der Studienakademien \n\n\u00fcberpr\u00fcfbar nachweisen und arbeiten in der Regel so eng \n\nmit den Auszubildenden zusammen, dass sie zu 80 % \n\nauch deren zuk\u00fcnftige Arbeitgeber sind. Diese Erfolgs-\n\nquoten, die in manchen Ausbildungssparten fast an die \n\n100-Prozent-Marke heranreichen, sind nur m\u00f6glich, weil \n\ndie Abiturienten zielgerichtet studieren und sich die \n\npotenziellen Arbeitgeber \u00fcber einen langen Zeitraum mit \n\nihnen vertraut machen k\u00f6nnen. \n\nVorteilhaft wirkt sich zudem aus, dass die Studienakade-\n\nmien, zum Beispiel die in Bautzen, nicht einfach auf der \n\ngr\u00fcnen Wiese errichtet worden sind, sondern oftmals an \n\nBildungsinstitutionen ankn\u00fcpfen k\u00f6nnen, die schon \n\njahrzehntelang in dem Bildungssektor t\u00e4tig sind, der heute \n\nals \u201eterti\u00e4rer Bildungssektor\u201c bezeichnet wird. \n\nEin gro\u00dfer Wermutstropfen aus der Sicht der NPD-\n\nFraktion sind die baldige Umstellung der bew\u00e4hrten \n\nDiplom-Studieng\u00e4nge auf den von EU-Bildungs-\n\nb\u00fcrokraten diktierten Abschluss \u201eBachelor\u201c und der \n\nangestrebte Master-Studiengang auch an der Berufsaka-\n\ndemie. Die Gleichschaltung des europ\u00e4ischen Hochschul-\n\nraums durch die Bologna-Reform und damit die Abschaf-\n\nfung der bew\u00e4hrten deutschen Studieninhalte und Studi-\n\nenabschl\u00fcsse kritisiert die NPD, seit sie diesem Landtag \n\nangeh\u00f6rt. \n\nWenn die s\u00e4chsische Berufsakademie weiterhin so erfolg-\n\nreich bleiben will, sollte man auch in Sachsen an die \n\n\u00dcberlegungen ankn\u00fcpfen, die es in Mecklenburg-\n\nVorpommern gibt, wo man n\u00e4mlich anf\u00e4ngt, das sinkende \n\nBologna-Schiff zu verlassen und wieder in den sicheren \n\nDiplom-Hafen zur\u00fcckzukehren. Die NPD-Fraktion \n\njedenfalls w\u00fcnscht den sieben Studienakademien in \n\nSachsen und ihren Studierenden bzw. Auszubildenden \n\nweiterhin viel Erfolg \u2013 das auch deshalb, weil sie zeigen, \n\ndass eine gesunde Verbindung von beruflicher Praxis und \n\nakademischer Unterf\u00fctterung sinnvoller ist als eine \n\nziellose \u00dcberakademisierung, deren Bef\u00fcrworter manch-\n\nmal sogar noch f\u00fcr die Kinderg\u00e4rtnerin einen Hochschul-\n\nabschluss fordern. Insofern ist auch aus unserer Sicht das \n\nModell der s\u00e4chsischen Berufsakademie ein Erfolgsmo-\n\ndell. Wir hoffen, dass das in den zuk\u00fcnftigen Haushalts-\n\nverhandlungen auch mit den n\u00f6tigen Finanzmitteln \n\nuntersetzt wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion bitte Herr Abg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Gansel, Sie haben \n\nsoeben bewiesen, dass Sie in der Materie doch nicht so \n\ngut drinstecken. Ja, die Berufsakademie Sachsen ist seit \n\n20 Jahren erfolgreich. Sie haben immer von \u201eBerufsaka-\n\ndemien\u201c gesprochen. Es ist eine Berufsakademie mit \n\nsieben Standorten, Herr Gansel. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5517 \n\nSie war in den letzten 20 Jahren sehr erfolgreich, weil sie \n\nauf die Wirtschaft ausgerichtet war und ihr die n\u00f6tigen \n\nFachkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung gestellt hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Kollege Schmalfu\u00df, als Sie in Ihrem Redebeitrag \n\nfeststellten, dass man an der Berufsakademie selbstst\u00e4n-\n\ndig arbeiten m\u00fcsse, musste ich schon etwas schmunzeln. \n\nIch stelle fest: Ja, das ist das Markenzeichen der Selbst-\n\nst\u00e4ndigen. Sie wissen sicherlich, was man mit einem \n\nSelbstst\u00e4ndigen verbindet: Er arbeitet selbst und st\u00e4ndig. \n\n\u2013 Auch das ist in der Berufsakademie fest verortet. Man \n\nist schon bei der Erstellung des Curriculums auf die \n\nWirtschaft und deren Probleme ausgerichtet. Zwischen \n\nbeiden Belangen, denen der Wirtschaft und denen der \n\nWissenschaft, wird dort ein guter Konsens gefunden. Das \n\nist, wie gesagt, in den letzten 20 Jahren ein Markenzei-\n\nchen der Berufsakademie Sachsen gewesen. Man geht auf \n\ndie Bed\u00fcrfnisse der Wirtschaft ein; sie werden schon \n\nw\u00e4hrend des Studiums ber\u00fccksichtigt. \n\nAuch deshalb ist \u00fcbrigens die Vermittlungsquote so hoch. \n\nDie Studenten, die an der Berufsakademie ihren Ab-\n\nschluss als Bachelor bekommen, erleiden keinen Praxis-\n\nschock. Sie sind von Anfang an an die Praxis herangef\u00fchrt \n\nworden. Es gibt einen bew\u00e4hrten Wechsel zwischen \n\nTheoriesemester und Praxissemester, und das drei Jahre \n\nlang. Das ist das Erfolgsrezept. Deshalb ist auch die \n\nAbbrecherquote so niedrig; in den Redebeitr\u00e4gen ist \n\nzutreffend darauf hingewiesen worden. Die \u00dcbernahme \n\ndurch die Wirtschaft ist zu fast 100 % gew\u00e4hrleistet. \n\nWir begleiten dieses Erfolgsmodell seit mittlerweile \n\n20 Jahren und wir werden das auch weiterhin tun. Der \n\nTitel der Aktuellen Debatte ist treffend: \u201eDuale Hoch-\n\nschule erfolgreich weiterentwickeln\u201c. Das ist unsere \n\nZielsetzung, die Zielsetzung dieser Koalition. Wir haben \n\nes geschafft, die Finanzierung auf solide F\u00fc\u00dfe zu stellen. \n\nDaf\u00fcr geht noch einmal ein herzlicher Dank an unseren \n\nKoalitionspartner. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs kann solide gearbeitet werden. Wir als CDU haben uns \n\nimmer daf\u00fcr eingesetzt. Es ist erw\u00e4hnt worden, wer \n\nGr\u00fcndungsvater des Ganzen ist: kein Geringerer als \n\nKurt Biedenkopf mit seinem erfolgreichen Wirtschaftsmi-\n\nnister Kajo Schommer. \n\nLassen Sie mich am Ende dieser kurzen Debatte noch ein \n\nZitat bringen, dem eigentlich nichts hinzuzuf\u00fcgen ist. Es \n\nstammt vom Leiter des Volkswagen-Service Deutschland, \n\nArno Kalmbach. Ich zitiere: \u201eIm Volkswagen-Service hat \n\nman sehr fr\u00fch auf die gro\u00dfen Potenziale gesetzt, die aus \n\neiner Verbindung von Studium und berufspraktischer \n\nAusbildung erwachsen. Eine ma\u00dfgeblich treibende Kraft \n\nwaren hier \u00fcbrigens die Volkswagen-Partnerbetriebe.\u201c \n\nDas sind die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe, die \n\nsich auch hier in Sachsen angesiedelt haben. \n\n \u201eSie haben die M\u00f6glichkeit erkannt, mithilfe dieses \n\ndualen Ausbildungsweges den F\u00fchrungskr\u00e4ftenachwuchs \n\noptimal auf k\u00fcnftige Aufgaben vorzubereiten.\u201c Und \n\nweiter: \u201eDieser stetige Austausch und gegenseitige Ab-\n\ngleich von Bed\u00fcrfnissen ist es, der die Grundvorausset-\n\nzung f\u00fcr ein stets an den aktuellen Notwendigkeiten \n\norientiertes Studienangebot schafft.\u201c \n\nDem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen, meine Damen und Herren. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Tippelt, bitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Wie am \n\nbisherigen Verlauf der Debatte deutlich wird, ist die \n\nBerufsakademie Sachsen eine Erfolgsgeschichte, die noch \n\nlange nicht zu Ende ist. Um das sicherzustellen, packen \n\nwir als FDP-Fraktion und als CDU-Fraktion \u2013 mein \n\nVorredner hat es gesagt \u2013 die Weiterentwicklung der \n\nBerufsakademie Sachsen an. \n\nNach der Sicherung einer soliden Finanzierung der \n\nBerufsakademie folgt nun der n\u00e4chste Schritt. Mit unse-\n\nrem Antrag \u201ePerspektiven der Berufsakademie Sachsen \n\nbis zum Jahr 2030\u201c nehmen wir das in Angriff. Damit \n\nwerden wir die Voraussetzung f\u00fcr den Fortbestand und die \n\nWeiterentwicklung der BA Sachsen schaffen. Das wichti-\n\nge \u2013 bereits angesprochene \u2013 Ziel, den Anteil der hauptbe-\n\nruflichen Dozenten auf 40 % zu steigern, stellt dabei eine \n\nWegmarke dar; auch damit wird eine gute Ausbildung \n\nabgesichert. \n\nHerr Prof. Besier, es gibt eine Qualit\u00e4tssicherung an der \n\nStudienakademie: Einmal im Quartal wird jeder Dozent \n\nanhand von 20 Kriterien in anonymisierter Form von den \n\nStudenten bewertet. \n\nGrundlage f\u00fcr die weitere Diskussion ist auch die Darstel-\n\nlung m\u00f6glicher Entwicklungen. Mit der Erarbeitung \n\nverschiedener Szenarien bis 2030 schaffen wir eine breite \n\nBasis f\u00fcr eine umfassende Diskussion. Wir wollen dem \n\nGanzen Hand und Fu\u00df geben. Ein abgestimmtes Angebot \n\nder Berufsakademie Sachsen, das sich am Bedarf der \n\nregionalen Wirtschaft orientiert, muss unser Ziel sein. \n\nMittelfristig gilt es, die \u201eDuale Hochschule Sachsen\u201c zu \n\nrealisieren und unter anderem die Ausbildungsst\u00e4tten in \n\nden Hochschulgremien zu verankern. \n\nEs ist heute schon gesagt worden: Die Ergebnisse bzw. \n\nErfolge des Vorreiters Baden-W\u00fcrttemberg sprechen f\u00fcr \n\nsich. Damit k\u00f6nnen wir in Zukunft auch weitere Verbesse-\n\nrungen und Aufwertungen angehen, wie die M\u00f6glichkeit \n\nf\u00fcr die BA, akademische Grade anstelle von staatlichen \n\nAbschlussbezeichnungen zu verleihen. \n\nUnd wir tragen zur Attraktivit\u00e4t der Ausbildung in Sach-\n\nsen bei, sowohl f\u00fcr s\u00e4chsische Sch\u00fcler als auch f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft. In Zeiten, in denen das Thema \n\nFachkr\u00e4ftemangel akut wird, ist es nur folgerichtig, die \n\ns\u00e4chsische Hochschullandschaft weiterzuentwickeln. In \n\npers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen mit den Akteuren vor Ort wird \n\nmir immer st\u00e4rker nahegebracht, wie wichtig praxisnah \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5518 \n\nausgebildete Fachkr\u00e4fte sind, die auch nach dem Studium \n\nin der Region bleiben. Die sieben Standorte der Berufs-\n\nakademie Sachsen zur dualen Hochschule auszubauen ist \n\ndabei f\u00fcr uns nur eine logische und folgerichtige Schluss-\n\nfolgerung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer w\u00fcnscht wei-\n\nterhin das Wort? \u2013 Mir liegt noch eine Wortmeldung von \n\nHerrn Prof. G\u00fcnther vor. \u2013 Das ist nicht mehr der Fall. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Schneider!) \n\n\u2013 Prof. G\u00fcnther Schneider, so herum w\u00e4re es richtig. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nWenn es keine Wortmeldungen mehr gibt, frage ich die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! \n\n20 Jahre Berufsakademie Sachsen \u2013 die Debatte zeigt es  \n\n\u2013: Ein Jubil\u00e4um ist immer Anlass f\u00fcr Bilanz und R\u00fcck-\n\nblick. Mit 81 Studierenden in Bautzen, Dresden und \n\nMei\u00dfen wurde im Jahre 1991 begonnen. 20 Jahre BA \u2013 \n\ndas sind inzwischen \u00fcber 50 verschiedene Studienangebo-\n\nte und 20 000 Absolventen, gemeinsam ausgebildet mit \n\nrund 10 000 Praxispartnern. 13 Millionen Euro EFRE-\n\nMittel, Mittel der Europ\u00e4ischen Union, flossen in Bau-\n\nvorhaben. Die Lehreinrichtungen sind praktisch durchge-\n\nhend saniert, zum Teil auch neu errichtet. \n\nBlicken wir weiter auf die Inhalte bei dieser kurzen \n\nBilanz. Die BA und ihre Studienangebote sind besonders \n\nflexibel. Das h\u00e4ngt mit dem Berufsakademiegesetz und \n\nder relativ \u00fcberschaubaren Gr\u00f6\u00dfe sowie den schlanken \n\nStrukturen zusammen. All das sind Alleinstellungsmerk-\n\nmale unserer Berufsakademie. Die BA-Absolventen \n\nwaren und sind durch die duale Ausbildung besonders \n\npraxisnah ausgebildet, und die hohe Besch\u00e4ftigungsquote \n\nder Absolventen mit rund 90 % spricht f\u00fcr sich. \n\nZur Gegenwart, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nso wie sie sich f\u00fcr uns darstellt. Heute gibt es etwa \n\n5 000 BA-Studierende an sieben Standorten. Es gibt \n\n1 700 Studienanf\u00e4nger pro Jahr, und der Freistaat Sachsen \n\nleistet seinen Beitrag. Kollege Mann, weder f\u00fcr das \n\nStaatsministerium der Finanzen noch f\u00fcr das Staatsminis-\n\nterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ist die BA ein Stief-\n\nkind. Der Freistaat Sachsen leistet Zuwendungen, die von \n\n12 Millionen Euro im Jahr 2000 auf rund 21 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2012 gestiegen sind. Das ist nahezu eine \n\nVerdoppelung der Zuwendungen in einer guten Dekade. \n\nFinanziert werden davon 262 Stellen, davon 129 f\u00fcr \n\nDozenten. Ich denke, die \u00e4u\u00dferen Rahmenbedingungen \n\nstimmen, das ist vollkommen klar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWie steht es mit der Einordnung in die s\u00e4chsische Hoch-\n\nschullandschaft? Die BA ist die etablierte und bew\u00e4hrte \n\ndritte S\u00e4ule des terti\u00e4ren Bildungssektors neben Universi-\n\nt\u00e4ten, Kunsthochschulen und Fachhochschulen. Eine \n\nbesondere Leistung der BA ist dabei, dass 63 % der \n\nStudieng\u00e4nge im Zuge der Bologna-Beschl\u00fcsse auf \n\nBachelor umgestellt werden, und sie sind auch vollst\u00e4ndig \n\nakkreditiert. Diese Abschl\u00fcsse, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, sind denen der Hochschulen gleich-\n\ngestellt, und nicht nur das: Sie sind deutschland- und \n\neuropaweit anerkannt. Die Nachfrage von jungen Men-\n\nschen aus Sachsen, aber nat\u00fcrlich auch aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern nach einem BA-Studium ist anhaltend \n\ngro\u00df. Die BA \u2013 dies ist festzustellen \u2013 ist eine eigene \n\nMarke. Sie ist fest etabliert und ist eine nachgefragte \n\nMarke. \n\nWie kann nun die erfolgreiche Weiterentwicklung der BA \n\nSachsen aussehen? Die genannten Erfolge, die Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnung und auch das Erfolgsmodell BA Sachsen insge-\n\nsamt sind zun\u00e4chst einmal zu sichern, und das wollen wir \n\nauch tun. Es gibt keine K\u00fcrzungen und keinen Stellenab-\n\nbau, anders als an Universit\u00e4ten und Fachhochschulen. \n\nDas hei\u00dft, die BA nimmt innerhalb des s\u00e4chsischen \n\nHochschulsystems relativ an Gr\u00f6\u00dfe zu. Sie w\u00e4chst gewis-\n\nserma\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nVor weiteren Entscheidungen aber sollte 2015 eine \n\nerneute Pr\u00fcfung erfolgen, insbesondere auch der staatli-\n\nchen Studienakademie Plauen, denn wir wissen auch: \n\nL\u00e4nger prognostizierte Entwicklungen und l\u00e4nger rei-\n\nchende Prognosen sind nur schwer haltbar. Jedenfalls \n\nhaben uns das die Prognosen der KMK, der Kultusminis-\n\nterkonferenz, Anfang dieses Jahres gezeigt. Es gibt eine \n\nrelative Prognoseunsicherheit. Vielfach sind die Trends \n\nauch nicht eindeutig. Es gibt einerseits eine gro\u00dfe Nach-\n\nfrage nach dem Studium, auf der anderen Seite jedoch \n\neine demografische R\u00fcckl\u00e4ufigkeit, insbesondere in den \n\nZentren au\u00dferhalb der gro\u00dfen St\u00e4dte. Dort aber sind die \n\nBerufsakademien besonders wichtig. Sie sind dort Inno-\n\nvationsmotoren und nat\u00fcrlich auch Garanten f\u00fcr den \n\nFach- und F\u00fchrungskr\u00e4ftebedarf der Wirtschaft. \n\nAuch die wirtschaftliche Entwicklung bzw. die innovati-\n\nonsgetriebene Entwicklung in der Wirtschaft sind rasant, \n\nund auch dies erschwert belastbare Vorhersagen. Hier ist \n\nes ebenfalls wichtig, flexibel reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nGleichwohl ein Blick in die Zukunft: Es soll und wird \n\nauch in Zukunft neue, innovative und bedarfsgerechte \n\nStudienangebote geben. Seminargruppen k\u00f6nnen bei \n\nbesonderer Nachfrage von 25 auf 30 wachsen, aber ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle betonen: Finanziell soll die BA \n\nauch unter schwierigen finanziellen Rahmenbedingungen \n\nkeinen K\u00fcrzungen unterliegen. Tarifsteigerungen f\u00fcr das \n\nBA-Personal sollten in Rechnung gestellt werden. \n\nFazit: Die besonderen Vorz\u00fcge der Berufsakademie \n\nSachsen sollten nicht ohne guten Grund aufs Spiel gesetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5519 \n\nwerden. Die drei S\u00e4ulen im terti\u00e4ren Bereich sollten nach \n\nmeiner Auffassung beibehalten werden: die grundlagen-\n\norientierten Universit\u00e4ten, die anwendungsorientierten \n\nindustrienahen Fachhochschulen und die Berufsakademie \n\nSachsen mit ihrem dualen Studium. Praxisnahe, wissen-\n\nschaftlich aktuelle Studieninhalte sprechen daf\u00fcr, dass wir \n\neine gute Differenzierung innerhalb der s\u00e4chsischen \n\nHochschullandschaft mit komplement\u00e4ren Angeboten \n\nhaben. \n\nNicht zuletzt braucht auch die Wirtschaft Absolventinnen \n\nund Absolventen aus allen drei Bereichen, und sie setzt \n\nsie differenziert in recht unterschiedlicher Weise ein. \n\nStrukturver\u00e4nderungen also, wie etwa auch die Umwand-\n\nlung in eine duale Hochschule nach dem Vorbild Baden-\n\nW\u00fcrttembergs, sind sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen. Ist dieses Modell \n\nf\u00fcr Sachsen g\u00fcnstig? Haben wir vergleichbare Rahmen-\n\nbedingungen? All das sind Fragen, und hierzu wollen wir \n\neine externe Expertengruppe einsetzen, die die Berufs-\n\nakademie evaluiert und sie vor allem in den gesamtdeut-\n\nschen Kontext eingeordnet. \n\nDie vorliegende Entwicklungskonzeption der BA wird \n\nund soll eine ganz wesentliche Grundlage der Arbeit der \n\nKommission sein, und m\u00f6gliche \u00c4nderungen im Berufs-\n\nakademiegesetz w\u00e4ren infolge der Kommissionsempfeh-\n\nlungen auszuwerten. Das bleibt abzuwarten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin mir \n\nsicher, dass die Berufsakademie auf allen Ebenen f\u00fcr eine \n\ngedeihliche Zukunft sehr gut ger\u00fcstet ist. Sie ist auch in \n\nder Zukunft der Garant f\u00fcr die Abdeckung des Fach- und \n\nF\u00fchrungskr\u00e4ftebedarfs in unserer Wirtschaft. Insofern \n\nauch an Sie, die Abgeordneten, Dank f\u00fcr Ihre politisch \n\nsteuernden Aktivit\u00e4ten und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Ihre Unter-\n\nst\u00fctzung der Berufsakademie Sachsen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nBevor ich die 2. Aktuelle Debatte aufrufe, m\u00f6chte ich Sie \n\nnochmals bitten, von der freien Rede Gebrauch zu ma-\n\nchen, was in der 1. Aktuellen Debatte nicht immer der \n\nFall gewesen ist. \n\nIch rufe auf \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nLandesentwicklungsplan \u201e\u00fcbersieht\u201c Barrieren \u2013  \n\nStaatsregierung muss nachbessern! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die antragstellende Fraktion, es folgen CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun dem Herrn Abg. Wehner \n\ndas Wort. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich darf zu-\n\nn\u00e4chst aus der Koalitionsvereinbarung zitieren: \u201eWir \n\nwollen die Barrierefreiheit in Sachsen verbessern. Dabei \n\nist der Begriff ,Barrierefreiheit\u2018 umfassend zu verstehen \n\nund nicht auf Menschen mit Behinderung beschr\u00e4nkt.\u201c \n\nIch frage die Damen und Herren von der Koalition: Wann \n\nwollen Sie eigentlich damit beginnen, genau dieses \n\numzusetzen? \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe inzwischen meine Zweifel, ob Sie es mit dem \n\nBegriff \u201eBarrierefreiheit\u201c, so wie Sie es definiert haben, \n\nernst meinen. Bei der Staatsregierung bin ich mir sicher, \n\ndass sie es nicht ernst meint und sie auch nicht auf die \n\nVereinbarung reflektiert. Das sehen wir anhand des \n\nLandesentwicklungsplanes, und das hat auch die heutige \n\nDebatte zur Stadtentwicklung gezeigt. Sie verstehen \n\noffenbar Barrierefreiheit nur unter dem Aspekt \u201ebarriere-\n\nfreie Wohnungen\u201c, und alle anderen Dinge spielen keine \n\nRolle. \n\nDas ist aber fehlgedacht, meine Damen und Herren. Das \n\n\u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte \n\nvon Menschen mit Behinderung sagt in Artikel 9 ganz \n\nklar, was damit gemeint ist. Es geht um die Sicherung der \n\nTeilhabe und der selbstbestimmten Lebensf\u00fchrung. Man \n\nmuss also am Leben teilhaben k\u00f6nnen. Es geht um die \n\nSicherung von Menschenrechten, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDas bezieht sich nicht nur auf den Wohnraum, sondern \n\nauch auf den \u00f6ffentlichen Verkehrsraum, die Arbeitswelt, \n\ndie Bildungslandschaft, die Kultureinrichtungen oder die \n\nVerwaltungen. Nat\u00fcrlich haben wir im Freistaat Sachsen \n\nbisher Fortschritte gemacht, was den Zugang zu Beh\u00f6rden \n\nbetrifft. Die Landesverwaltung gibt regelrecht damit an, \n\ndass ihre Einrichtungen barrierefrei zug\u00e4nglich sind. Wie \n\ngesagt, mit der Selbstbestimmtheit ist es hier manchmal \n\nso eine Sache. \n\nWenn Sie in den Landesentwicklungsplan schauen und \n\ndie Wortsuche \u00f6ffnen \u2013 zum Beispiel inklusive Sozial-\n\nr\u00e4ume \u2013, dann finden Sie dazu \u00fcberhaupt nichts. Wie \n\nwollen Sie denn die UN-Konvention umsetzen? Es ist \n\ndoch Ihre Pflicht, dazu einen Beitrag zu leisten, und das \n\nsowohl als Land als auch als Staatsregierung! Es ist nicht \n\nnur eine Angelegenheit des Bundes und auch nicht der \n\nKommunen, den Rahmen m\u00fcssen Sie selbst schaffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5520 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas die Frage der Barrierefreiheit betrifft, so ist das sehr \n\ninteressant. Es geht um die Barrieren hinsichtlich der \n\nSprachen in den Grenzr\u00e4umen. Dort kann man sich \n\noffenbar nicht gut verst\u00e4ndigen. Wir m\u00fcssen Polnisch und \n\nTschechisch lernen, damit wir dort eine bessere Kommu-\n\nnikation haben. Das ist auch in Ordnung. Was ich lobens-\n\nwert finde, ist, dass es einen Hinweis darauf gibt, dass es \n\num die Gestaltung eines barrierefreien Tourismus geht. \n\nDas allein reicht aber f\u00fcr die Verwirklichung von Men-\n\nschenrechten und der Teilhabe am gesellschaftlichen \n\nLeben nicht aus. \n\nSie haben die Aufgabenstellung, die Sie in der Koaliti-\n\nonsvereinbarung geregelt haben, bei Weitem nicht erf\u00fcllt. \n\nSie haben Auftr\u00e4ge an die Staatsregierung zu geben, wenn \n\nSie es denn wollen, dass wirklich alle Menschen in \n\ndiesem Land gleichberechtigt am Leben teilhaben k\u00f6n-\n\nnen. \n\nDas ist die Forderung der Fraktion DIE LINKE. Ich bin \n\nmir auch sicher, dass es in der Fraktion selbst hier und da \n\nDiskussionen gibt, was die Fragen der Barrierefreiheit \n\nbetrifft. Wir haben es heute fr\u00fch schon von meinem \n\nKollegen geh\u00f6rt, der von einer Fast-Barrierefreiheit oder \n\nBeinahe-Barrierefreiheit spricht. Ich bin der Meinung, \n\ndass das nicht richtig ist, denn ein bisschen Barrierefrei-\n\nheit gibt es nicht. Wir alle m\u00fcssen daf\u00fcr die Vorausset-\n\nzungen schaffen, dass man auch teilhaben kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber auch der Staatsminister hat davon gesprochen. Ich \n\nfinde, das ist zu kurz gegriffen. Hier haben Sie noch sehr \n\nviel zu tun. Die Debatte ist aktuell, weil das die Behinder-\n\ntenverb\u00e4nde am 5. Mai zum Aktionstag und Protesttag zur \n\nSicherung der Teilhabe gefordert und sich auch in die \n\nDiskussion zum Entwurf des Landesentwicklungsplanes \n\neingemischt haben. \n\nIch freue mich auf Ihre Beitr\u00e4ge in dieser Aktuellen \n\nDebatte. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion hat der Abg. Fritzsche das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter \n\nHerr Wehner, ich m\u00f6chte es an dieser Stelle wirklich \n\nehrlich formulieren: Es ist sicherlich gut, wenn wir uns \n\nalle regelm\u00e4\u00dfig \u2013 vielleicht sogar jeden Tag \u2013 an das \n\nThema Barrierefreiheit herantasten. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: \n\nIch komme darauf zur\u00fcck!) \n\nEs ist wichtig, dass wir uns damit auseinandersetzen und \n\nuns fragen, was jeder Einzelne tun kann bzw. wie es \n\ninsgesamt im Freistaat um dieses Thema bestellt ist. \n\nIch bin beim Lesen des Debattentitels dar\u00fcber gestolpert: \n\nSie zielen hierbei auf die Landesentwicklungsplanung ab. \n\nDer Landesentwicklungsplan befindet sich derzeit \u2013 Sie \n\nhaben selbst darauf hingewiesen \u2013 im Aufstellungsverfah-\n\nren. Die erste Beteiligungsrunde ist am 23. M\u00e4rz abgelau-\n\nfen. Wir hatten eine sehr gro\u00dfe Beteiligung. Das haben \n\nwir heute Morgen in der Fachregierungserkl\u00e4rung des \n\nMinisters geh\u00f6rt. Ich gehe davon aus, dass auch die \n\nVerb\u00e4nde, wenn sie denn zu der Auffassung gelangt sind, \n\ndass das Thema Barrierefreiheit im Landesentwicklungs-\n\nplan nur unzureichend abgebildet wurde, ihre Anmerkun-\n\ngen dort eingebracht haben. \n\nWir wollen jetzt \u2013 das kann man bem\u00e4ngeln \u2013 irgend-\n\netwas vor die Klammer ziehen und etwas intensiver \n\ndiskutieren. Aber ich denke, es ist eine St\u00e4rke des Verfah-\n\nrens, dass alle diese Punkte, die eingebracht wurden, jetzt \n\ngeordnet und den einzelnen Punkten zugewiesen werden, \n\nan welche Stelle sie im Landesentwicklungsplan geh\u00f6ren. \n\nDann wird ein Abw\u00e4gungsprozess in Gang gesetzt. \n\nMan muss sich auch die Frage stellen, ob das Thema \n\nBarrierefreiheit, wie jetzt vielleicht \u2013 Sie haben auch \n\ndarauf hingewiesen \u2013, im engeren Sinn verstanden wird, \n\ndass wir \u00fcber die Barrierefreiheit baulicher Anlagen \n\nsprechen. Also wenn man es umgangssprachlich im \n\nGebrauch hat, m\u00fcsste man sich nat\u00fcrlich \u00fcberlegen, ob \n\ndieses Thema im Raumordnungsplan \u2013 der Landesent-\n\nwicklungsplan ist ja ein Raumordnungsplan \u2013 richtig \n\naufgehoben ist; denn im Landesentwicklungsplan sind die \n\nZiele und Grunds\u00e4tze der Raumordnung f\u00fcr die r\u00e4umliche \n\nOrdnung und Entwicklung des Freistaates auf der Grund-\n\nlage einer Bewertung des Zustandes von Natur und \n\nLandschaft sowie der Raumentwicklung festzulegen. \n\nIch glaube, man kann allgemein festhalten, dass wir \n\nsowohl in Sachsen als auch in der Bundesrepublik eine \n\ngro\u00dfe Anzahl von Regelungen haben, in denen das Thema \n\nBarrierefreiheit eine Rolle spielt. Ganz vorn rangiert das \n\nseit Mai 2004 geltende S\u00e4chsische Integrationsgesetz, in \n\ndem auch die Barrierefreiheit definiert wird. \n\nNun komme ich zu einem Bereich, mit dem ich mich \n\nintensiver auseinandergesetzt habe: Wir haben im Bereich \n\nder Stadt- und Geb\u00e4udeplanung besondere Regelungen, \n\ndie gezielt auf dieses Thema abstellen. Wir haben Rege-\n\nlungen im Baugesetzbuch, in der Baunutzungsverordnung \n\nund in der S\u00e4chsischen Bauordnung. Einschl\u00e4gige Para-\n\ngrafen sind Ihnen hierzu sicherlich bekannt. Wir haben \n\ndes Weiteren verschiedene DIN-Normen und das Thema \n\nBarrierefreiheit tritt immer wieder in Fachgesetzen, \n\nVerordnungen und einzelnen Fachstrategien auf. \n\nIch m\u00f6chte Ihren Gedanken zum Thema Barrierefreiheit \n\nim Landesentwicklungsplan noch einmal aufgreifen und \n\nan dieser Stelle auf das laufende Verfahren hinweisen. Ich \n\nglaube, es ist durchaus legitim \u2013 daher bin ich dankbar f\u00fcr \n\ndiese Anregung \u2013, dass man sich noch einmal dar\u00fcber \n\nGedanken macht, denn eines ist f\u00fcr uns klar: Das, was im \n\nKoalitionsvertrag steht, gilt. Man muss \u00fcberlegen, in \n\nwelcher Art und Weise man dieses Thema im Raumord-\n\nnungsplan abbilden k\u00f6nnte. Es gibt daf\u00fcr sicherlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5521 \n\nverschiedene M\u00f6glichkeiten. Man kann \u00fcber einen allge-\n\nmeinen Grundsatz nachdenken und man k\u00f6nnte \u00fcber das \n\nThema eines expliziten Hinweises im Leitbild sprechen. \n\nAber ich denke, das ist ein St\u00fcck weit dem laufenden \n\nVerfahren \u00fcberlassen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ich war gerade am Ende meiner \n\nAusf\u00fchrungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn Sie am Ende \n\nIhrer Ausf\u00fchrungen sind, dann kann ich die Frage nicht \n\nmehr zulassen. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Kliese; bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zu Beginn \n\nmeines Redebeitrages m\u00f6chte ich mich sehr herzlich bei \n\nder Fraktion DIE LINKE, insbesondere bei Horst Wehner, \n\nbedanken, dass sie dieses wichtige Thema auf die Tages-\n\nordnung und genau an die prominente Stelle einer Aktuel-\n\nlen Debatte gesetzt hat. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich auch mein Bedauern \n\ndar\u00fcber ausdr\u00fccken, dass nicht sehr viele Abgeordnete \n\ndieser Debatte jetzt folgen wollen, gerade auch von der \n\nSeite, von der aus der Landesentwicklungsplan ma\u00dfgeb-\n\nlich mitgestaltet werden muss. \n\n(Protest bei der FDP \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nSchauen Sie mal in Ihre eigene Fraktion!) \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn ein paar mehr Abgeordnete \n\nihr Interesse an diesem Thema dokumentieren w\u00fcrden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAls ich den Landesentwicklungsplan das erste Mal \n\ngelesen haben, fand ich eines besonders frappierend: Ich \n\nhatte den Eindruck, dass hier etwas fehlt. Es fehlt kom-\n\nplett der Geist der UN-Behindertenrechtskonvention, die \n\nwir vor drei Jahren verabschiedet haben. \n\n(Anhaltende Unruhe im Saal\u2013  \n\nStefan Brangs, SPD, z\u00e4hlt laut die Anwesenden.) \n\n\u2013 Vielleicht wollen Sie jetzt untereinander die Diskussion \n\n\u00fcber die Anwesenheit hier im Plenum einstellen, damit \n\nwenigstens die Leute, die da sind, zuh\u00f6ren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, das geht alles von Frau Klieses Redezeit ab. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist gut so!) \n\nHanka Kliese, SPD: Der Landesentwicklungsplan liest \n\nsich, als h\u00e4tte es die Konvention, die den Rang eines \n\nBundesgesetzes besitzt, nicht gegeben. Als konkretes \n\nBeispiel nenne ich das Thema Schulen. Wir haben uns \n\nhier im Landtag fraktions\u00fcbergreifend darauf verst\u00e4ndigt, \n\nInklusion an Schulen umzusetzen. Dar\u00fcber habe ich mich \n\nsehr gefreut. Im Landesentwicklungsplan findet sich das \n\nmit keiner Silbe wieder. \n\nHorst Wehner, Elke Herrmann und ich haben bereits sehr \n\noft \u2013 ich kann es schon gar nicht mehr z\u00e4hlen \u2013 in diesem \n\nHaus angemahnt, dass die Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention endlich angegangen werden \n\nmuss. Ich finde, der Landesentwicklungsplan ist eine tolle \n\nChance daf\u00fcr. Er bietet uns sehr viele M\u00f6glichkeiten, den \n\nGeist der UN-Behindertenrechtskonvention darin wirken \n\nzu lassen. \n\nIn diesem Haus haben wir, dieses Thema betreffend, \n\ngesinnungsethisch argumentiert, wir haben verantwor-\n\ntungsethisch argumentiert, wir haben v\u00f6lkerrechtlich \n\nargumentiert. Denn, Frau Sch\u00fctz, es handelt sich hier \n\nknallhart um V\u00f6lkerrecht, das gebrochen wird, wenn die \n\nUN-Behindertenrechtskonvention nicht umgesetzt wird. \n\nAber wir haben stets vor tauben Ohren gepredigt. Horst \n\nWehner hat es immer etwas sanftm\u00fctiger probiert, ich \n\nmanchmal ein bisschen forscher \u2013 und das alles mit dem \n\nErgebnis, dass es genauso wenig verinnerlicht wurde wie \n\nvor zweieinhalb Jahren. \n\nDie UN-Behindertenrechtskonvention wird bei Ihnen \u2013 \n\nHerr Fritzsche hat gefragt, welche M\u00f6glichkeiten es \n\n\u00fcberhaupt gibt, sie einzubeziehen \u2013 noch nicht einmal als \n\nQuelle herangezogen. Zum Vergleich: Die UN-\n\nKonvention zur biologischen Vielfalt wurde mehrfach als \n\nQuelle genannt. Es ist also durchaus m\u00f6glich, aus solchen \n\nUN-Konventionen zu zitieren, was auch mehrfach ge-\n\nmacht wurde. \n\nWir haben ein paar Stichproben gemacht. Das Wort \n\n\u201eBarriere\u201c kommt immerhin dreimal vor. Horst Wehner \n\nhat schon erw\u00e4hnt, in welchen Zusammenh\u00e4ngen: auf \n\nNebenschaupl\u00e4tzen wie Tourismus, was wahrscheinlich \n\neher in die Verantwortung des Landestourismusverbandes \n\n\u00fcbergeben wird, und im Verkehrsbereich. Auch dar\u00fcber \n\nhaben wir bereits gesprochen. \n\nKommunikative Barrieren, ein sehr wichtiger Punkt, \n\nwurden \u00fcberhaupt nicht angesprochen. Das hei\u00dft, die \n\nBarrieren, die blinden und geh\u00f6rlosen Menschen die \n\nTeilhabe versagen, wurden komplett weggelassen und gar \n\nnicht einbezogen. Dreimal ist das Wort \u201ebehindert\u201c \n\nerw\u00e4hnt. Auf den absoluten Offenbarungseid st\u00f6\u00dft man, \n\nwenn man das Wort \u201einklusiv\u201c oder \u201eInklusion\u201c sucht, \n\ndenn diese kommen gar nicht vor. Der durch die Konven-\n\ntion l\u00e4ngst \u00fcberholte Begriff der Integration kommt \n\nimmerhin viermal vor. Ich bin mir nicht sicher, ob Sie den \n\nUnterschied kennen und ob das Ignoranz oder Zufall ist. \n\nIch denke, es ist das bewusste Negieren eines gesell-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5522 \n\nschaftlichen Wandels. Liebe Staatsregierung, der gesell-\n\nschaftliche Wandel kommt auch ohne Sie! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nVor diesem Hintergrund bekommen Sie vielleicht doch \n\nnoch Lust, inklusive Sozialr\u00e4ume zu gestalten, denn \n\ngenau das ist Ihr Auftrag. Ich verspreche Ihnen, gemein-\n\nsam mit meinen Kollegen, die auch f\u00fcr dieses Thema \n\nstreiten, nicht m\u00fcde zu werden, Sie an diesen Auftrag zu \n\nerinnern. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Sie wollen den n\u00e4chsten Redebeitrag halten. \n\nBei mir auf der Liste steht ein anderer Redner, deshalb \n\nwar ich etwas irritiert. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin, die \n\nIrritation tut mir leid. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich \n\nhabe mich etwas gewundert, als ich den Debattentitel \n\ngelesen habe. Er ist etwas eigenartig formuliert: Landes-\n\nentwicklungsplan \u201a\u00fcbersieht\u2018 Barrieren. Der Landesent-\n\nwicklungsplan hat also Augen \u2013 das war mir neu. Aber \n\ngut, ich denke, wir wissen, was Sie meinen. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir ehrlich sind, stellen \n\nwir fest: Diese Debatte, die Sie hier f\u00fchren, ist schon ein \n\nwenig unehrlich. Nur einen einzigen Satz widmen Sie \n\nselbst dem Thema Barrierefreiheit in Ihrem Leitbild zum \n\nLandesentwicklungsplan auf Ihren Internetseiten. Nur \n\neinen einzigen Satz! Da wollen Sie uns jetzt ernsthaft \n\nglauben machen, Barrierefreiheit w\u00fcrde f\u00fcr Sie in der \n\nDiskussion um den Landesentwicklungsplan 2012 eine \n\ngro\u00dfe Rolle spielen. Das kann ich Ihnen nicht glauben. \n\nWissen Sie \u00fcberhaupt, welche Funktion der Landesent-\n\nwicklungsplan erf\u00fcllen muss? \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Wir wissen es schon! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nDie Aufgabe des Landesentwicklungsplanes ist es, eine \n\nlangfristige Leit- und Richtlinie der Landesentwicklung \n\nzu beschreiben und ein Gesamtkonzept zur r\u00e4umlichen \n\nOrdnung und Entwicklung Sachsens abzubilden. \n\nGenau das tut der Landesentwicklungsplan. Er entwirft \n\nein Leitbild f\u00fcr die Entwicklung Sachsens als Lebens- und \n\nWirtschaftsraum. Er gew\u00e4hrleistet regionale Vielfalt mit \n\nausgewogenen Raum- und Siedlungsstrukturen, und \u2013 das \n\nbegr\u00fc\u00dfe ich besonders \u2013 St\u00e4dte und Umland werden nicht \n\nals Gegens\u00e4tze behandelt, sondern als gemeinsame \n\nLebens- und Wirtschaftsr\u00e4ume definiert. \n\nDer Landesentwicklungsplan ist explizit nicht daf\u00fcr \n\ngedacht, an jeder Bahnschwelle eine abgesenkte \u00dcberf\u00fch-\n\nrung vorzuschreiben und die Barrierefreiheit im Detail in \n\njeder Kleingartenanlage zu regeln. Betrachtet man die \n\nFunktion und Systematik des Landesentwicklungsplanes, \n\nso muss man feststellen, dass die Forderung nach Barrie-\n\nrefreiheit hier v\u00f6llig fehl am Platze ist. \n\nNichtsdestotrotz, meine Damen und Herren, die Zielfor-\n\nmulierung der allgemeinen Barrierefreiheit w\u00e4re im \n\nLandesentwicklungsplan selbstverst\u00e4ndlich nicht sch\u00e4d-\n\nlich, aber sie ist auch nicht n\u00f6tig. Niemand w\u00fcrde das \n\nInnenministerium daran hindern, wenn die Auswertung \n\nder mehr als 1 200 Stellungnahmen das erfordert, auch \n\ndas Ziel der Barrierefreiheit darin festzuhalten. Niemand \n\nw\u00fcrde das Innenministerium daran hindern. Ich will es \n\nnoch einmal sagen: Systematisch hat die Forderung nach \n\nallgemeiner Barrierefreiheit im Landesentwicklungsplan \n\nnichts zu suchen. \n\nDer Landesentwicklungsplan ist ein \u00fcbergreifendes, \n\nraumordnendes Konzept, aber er kl\u00e4rt keine Detailfragen. \n\nDas ist Aufgabe der regionalen Entwicklungspl\u00e4ne. Es ist \n\nzwar m\u00f6glich, dass der Landesentwicklungsplan Anre-\n\ngungen gibt \u2013 das hat er beispielsweise bei den Fu\u00dfwege-\n\nverbindungen oder im Bereich des Tourismus auch getan \n\n\u2013, aber dar\u00fcber hinaus muss der Landesentwicklungsplan \n\nnichts tun. \n\nWelche Schwerpunkte sollte der Landesentwicklungsplan \n\nsetzen? Der Landesentwicklungsplan muss die Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr schaffen, dass die s\u00e4chsische Kulturland-\n\nschaft in ihrer Struktur erhalten bleibt. Bereits in der \n\nVergangenheit hat es schwerwiegende Eingriffe in die \n\ns\u00e4chsische Kulturlandschaft gegeben, zum Beispiel durch \n\nden Braunkohlentagebau. \n\nEin weiterer ungez\u00fcgelter Ausbau von Windkraftanlagen \n\nw\u00fcrde das gewachsene Landschaftsbild Sachsens beein-\n\ntr\u00e4chtigen, er w\u00fcrde Siedlungsr\u00e4ume zerschneiden und \n\ndie Tourismuswirtschaft au\u00dferhalb der gro\u00dfen St\u00e4dte \n\nnegativ beeinflussen. Statt den Spielraum f\u00fcr den Ausbau \n\nvon Windkraftanlagen zu erweitern, sollten strengere \n\nKriterien angesetzt werden. Aus unserer Sicht muss die \n\nWindh\u00f6ffigkeit der Gebiete ber\u00fccksichtigt werden. Es \n\nm\u00fcssen die vorliegenden regionalen Energie- und Klima-\n\nschutzkonzepte beachtet werden und die Vorbelastung des \n\nLandschaftsbildes durch bereits bestehende Objekte wie \n\nHochspannungsleitungen oder Funkt\u00fcrme darf nicht \n\nvernachl\u00e4ssigt werden. \n\nSie sehen, der Landesentwicklungsplan hat eine Vielzahl \n\nvon Aufgaben, aber er \u00fcbersieht keine Barrieren. Er \n\nschafft eine \u00fcberpr\u00fcfbare Raumplanung f\u00fcr die kommen-\n\nden zehn Jahre. \n\nMeine Damen und Herren! In den n\u00e4chsten Monaten \n\nwerden wir \u00fcber den Entwurf des Landesentwicklungs-\n\nplanes noch viel miteinander diskutieren. Unser Hauptau-\n\ngenmerk wird darauf liegen, die Kulturlandschaft Sach-\n\nsens zu erhalten und Fl\u00e4chenneuinanspruchnahmen \n\nm\u00f6glichst zu vermeiden. Wenn die Neuinanspruchnahme \n\nvon Fl\u00e4chen notwendig wird, dann muss es dort, wo sie \n\nnotwendig ist, sparsam erfolgen, effizient und umweltver-\n\ntr\u00e4glich sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5523 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Herr-\n\nmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Karabinski, es ist schon \n\nfrappierend, mit welcher Ignoranz Sie hier ans Pult treten \n\nund zum Thema Barrierefreiheit \u00fcber Windkraftanlagen \n\nreden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAls ich den Entwurf zum Landesentwicklungsplan gele-\n\nsen habe, ist es mir \u00e4hnlich gegangen wie den Kollegin-\n\nnen und Kollegen von den LINKEN und der SPD. Barrie-\n\nrefreiheit spielt da eigentlich keine Rolle. Es ist hier \n\nvorgetragen worden, dass das Ziel Barrierefreiheit im \n\nLandesentwicklungsplan nicht viel zu suchen hat. Sie \n\nhaben selbst gesagt, dass er ein Leitbild als Lebens- und \n\nWirtschaftsraum f\u00fcr Sachsen ist. Zu dem Leitbild geh\u00f6rt \n\neinfach dazu, dass man Ziele formuliert. Die Barrierefrei-\n\nheit ist schon ein ganz wesentliches Ziel. Bisher war ich \n\ndavon ausgegangen, dass die Staatsregierung hier die \n\nBarriere im Kopf hat und dass die Koalition willens und \n\nbereit ist, ein St\u00fcck weit in der Argumentation zu folgen. \n\nBei Ihnen allerdings, Herr Fritzsche, habe ich das Gef\u00fchl, \n\ndass Sie Barrierefreiheit ernst nehmen und sich \u00fcberlegen, \n\nan welcher Stelle das im Landesentwicklungsplan \u2013 im \n\nGegensatz zur FDP \u2013 eine Rolle spielen k\u00f6nnte. \n\nIch denke, bei einem Entwurf f\u00fcr einen Landesentwick-\n\nlungsplan, dem fach\u00fcbergreifenden Konzept f\u00fcr die \n\nzuk\u00fcnftige r\u00e4umliche Entwicklung in Sachsen in den \n\nn\u00e4chsten zehn Jahren, kommt man nicht umhin, hierbei \n\ndas Ziel der Barrierefreiheit zu nennen. \n\nIch m\u00f6chte aus dem Behindertengleichstellungsgesetz des \n\nBundes zitieren: \u201eBarrierefrei sind bauliche und sonstige \n\nAnlagen, Verkehrsmittel, technische Gebrauchsgegen-\n\nst\u00e4nde, Systeme der Informationsverarbeitung, akustische \n\nund visuelle Informationsquellen sowie andere gestaltete \n\nLebensbereiche, wenn sie f\u00fcr behinderte Menschen in der \n\nallgemein \u00fcblichen Weise ohne besondere Erschwernis \n\nund grunds\u00e4tzlich ohne fremde Hilfe zug\u00e4nglich und \n\nnutzbar sind.\u201c Wir haben im Zusammenhang mit dem \n\nVerwaltungsneuordnungsgesetz hier rauf und runter \n\ndiskutiert, dass das Integrationsgesetz des Freistaates eben \n\ngerade nicht f\u00fcr die Kommunen die Barrierefreiheit \n\nvorschreibt, sondern ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Einrichtungen \n\ndes Landes, und dass es damit mit der Aufgaben\u00fcbertra-\n\ngung zu gro\u00dfen Verwerfungen und Erschwernissen der \n\nMenschen gekommen ist, die auf die Barrierefreiheit \n\nangewiesen sind. \n\nUmso unverst\u00e4ndlicher ist es, dass Sie jetzt, da Sie die \n\nGelegenheit haben, dass die Kommunen dieses Ziel im \n\nLandesentwicklungsplan formulieren, dies nicht tun. Sie \n\nscheinen dabei vollkommen zu vergessen, dass Barriere-\n\nfreiheit auch Innovation bedeutet. Das findet man im \n\nLandesentwicklungsplan \u00fcberhaupt nicht. Das Ziel der \n\nBarrierefreiheit ist nicht genannt. \n\nWohlgemerkt, die heute schon genannte UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention ist eine v\u00f6lkerrechtliche Grundlage, die \n\nwir umzusetzen haben. Da k\u00f6nnen wir nicht sagen, dass \n\nder Landesentwicklungsplan gerade einmal keine Rolle \n\nspielt. Grund der Situation ist, dass wir eine demografi-\n\nsche Entwicklung im Lande Sachsen haben und wir hier \n\nbei Weitem nicht, wie Sie es selbst in Ihrem Koalitions-\n\nvertrag geschrieben haben, \u00fcber Menschen mit Behinde-\n\nrungen oder Beeintr\u00e4chtigungen reden, sondern dass wir \n\n\u00fcber eine \u00e4lter werdende Bev\u00f6lkerung reden, die sehr froh \n\ndar\u00fcber sein wird, wenn die Barrieren im \u00f6ffentlichen \n\nRaum nicht nur baulicher, sondern auch anderer Art in \n\nZukunft abgebaut werden. Das muss man als Ziel formu-\n\nlieren, wenn es einem damit ernst ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Vorredner haben darauf hingewiesen, dass es nicht \n\nnur um r\u00e4umliche Barrieren geht, auf die Sie, Herr  \n\nFritzsche, in erster Linie eingegangen sind, sondern es \n\ngeht nat\u00fcrlich auch um Kommunikation, Informationsbar-\n\nrieren, um institutionelle Barrieren, die den Zugang zu \n\nbestimmten Angeboten im \u00f6ffentlichen Raum erschweren. \n\nEs geht auch um die Mobilit\u00e4t, die barrierefrei sein muss. \n\nWenn wir ausged\u00fcnnte l\u00e4ndliche R\u00e4ume haben, haben die \n\nMenschen trotzdem den Wunsch, auch wenn sie \u00e4lter sind \n\nund kein Auto mehr fahren, an Kulturveranstaltungen \n\nteilzunehmen, zum Einkauf zu fahren usw. Das ist eine \n\nganze Palette, und Sie sagen, das spielt im Landesent-\n\nwicklungsplan keine Rolle? Es tut mir leid, daf\u00fcr habe ich \n\nwenig Verst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte noch auf eine Gruppe eingehen, wenn man \n\nvon Barrierefreiheit spricht: Das sind die Menschen mit \n\nkognitiven Einschr\u00e4nkungen. F\u00fcr diese w\u00e4re es wichtig, \n\ndass wir leichte Sprache verwenden, dass Texte mit \n\nBildern untersetzt werden, dass es eine leichte Bedienbar-\n\nkeit von Einrichtungen und im Internet gibt und dass es \n\nihnen m\u00f6glich ist, sich leicht im \u00f6ffentlichen Raum zu \n\norientieren. Das sind Ziele, die im Landesentwicklungs-\n\nplan zumindest anklingen m\u00fcssten. Sie haben die Chance \n\nbisher vertan. Ich fordere Sie hiermit auf: Bessern Sie \n\nnach und verankern Sie die Barrierefreiheit als ressort-\n\n\u00fcbergreifendes Ziel im Landesentwicklungsplan. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nAbg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Als DIE LINKE das Thema \n\nBarrierefreiheit und Landesentwicklungsplan auf die \n\nheutige Tagesordnung setzte, war uns doch sofort klar, \n\ndass sie damit nicht nur zum Teil auf konkrete Probleme \n\nbehinderter oder in ihrer Beweglichkeit eingeschr\u00e4nkter \n\nPersonen abzielen m\u00f6chte. Vielmehr geht es nat\u00fcrlich \n\nheute auch wieder \u2013 Sie haben es ja in Ihrem Nebensatz \n\ndurchblicken lassen, Herr Wehner \u2013 um Ihr neues Lieb-\n\nlingssteckenpferd, die Inklusion, die angeblich als ver-\n\nbindliche Verpflichtung laut der UN-Behindertenrechts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5524 \n\nkommission zu gelten habe. Sie wollen die Inklusion als \n\nQuerschnittsaufgabe im Landesentwicklungsplan veran-\n\nkert wissen, weshalb das Schlagwort Barrierefreiheit, so \n\nwie es DIE LINKE verwendet, mit diesem Hintergrund \n\nverstanden werden kann. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 an dieser Stelle muss \n\nich die Staatsregierung ausnahmsweise schon einmal \n\nloben \u2013 hat es bisher verstanden, diesen Inklusionswahn \n\naus dem Landesentwicklungsplan herauszuhalten, wohl-\n\nweislich, weil sie wei\u00df, welche weitgehenden rechtlichen \n\nund vor allem nat\u00fcrlich auch finanziellen Folgen diese \n\nVerankerung f\u00fcr den Freistaat Sachsen und seine Kom-\n\nmunen h\u00e4tte. \n\nZur\u00fcck zum Landesentwicklungsplan. Hier kann man \n\nschon sagen, dass die Problematik von behinderten \n\nMenschen und in ihrer Mobilit\u00e4t eingeschr\u00e4nkten Perso-\n\nnen durchaus im Landesentwicklungsplan ber\u00fccksichtigt \n\nist. Lassen Sie mich bitte hier einige Beispiele zitieren. \n\nAuf Seite 33 k\u00f6nnen Sie in der Erl\u00e4uterung zu den Mittel-\n\nzentren nachlesen: \u201e\u2026, dass Mittelzentren nebst Kran-\n\nkenh\u00e4usern und Fach\u00e4rzten \u00fcber Behinderteneinrichtun-\n\ngen sowie ein breit gef\u00e4chertes Altenpflege- und Betreu-\n\nungsangebot, zum Beispiel behinderten- und altengerech-\n\ntes Wohnen, verf\u00fcgen m\u00fcssen.\u201c \n\nIn den Erl\u00e4uterungen zum Thema Tourismus legt der \n\nLandesentwicklungsplan Wert auf die Feststellung, dass \n\n\u201edie Verwirklichung eines barrierefreien Tourismus ein \n\nwichtiges Handlungsfeld sei.\u201c \u2013 Nachzulesen auf Sei-\n\nte 70. \n\nZu den Grunds\u00e4tzen der Entwicklung der regionalen \n\nEisenbahnstruktur und zum schienengebundenen Perso-\n\nnenverkehr wird festgelegt, dass \u201edie \u00dcbergangsstellen \n\nentsprechend den Bed\u00fcrfnissen behinderter und mobili-\n\nt\u00e4tseingeschr\u00e4nkter Personen ausgestaltet und st\u00e4dtebau-\n\nlich integriert werden sollen: Siehe Seite 87! \n\nZum Thema Barrierefreiheit ist aus Sicht der NPD allen-\n\nfalls anzumerken, dass die Rolle des \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen- \n\nund Personennahverkehrs, also der Einsatz von regionalen \n\nLinienbussen, eine viel zu geringe Ausgestaltung erf\u00e4hrt. \n\nDieser Auffassung ist \u00fcbrigens auch der Mei\u00dfner Landrat \n\nHerr Steinbach von der CDU, der in seiner Stellungnahme \n\nzum Landesentwicklungsplan zutreffend schreibt: \u201eDer \n\n\u00d6SPV tr\u00e4gt die Hauptlast des regionalen \u00d6PNV au\u00dferhalb \n\nder Verdichtungsr\u00e4ume.\u201c Den dort zum Einsatz kommen-\n\nden Linienbussen kommt vor allem eine tragende Rolle \n\nzu, da auch infolge der Sparpolitik der Staatsregierung der \n\nSchienenpersonennahverkehr bereits Schaden genommen \n\nhat und somit die Anbindung an den l\u00e4ndlichen Raum \n\ngef\u00e4hrdet ist. Wenn dies im Rahmen des Landesentwick-\n\nlungsplanes ber\u00fccksichtigt ist, dann kommt dies nat\u00fcrlich \n\nallen Menschen, aber insbesondere auch \u00e4lteren und \n\nbehinderten Menschen zugute. \n\nDer Landesentwicklungsplan geht dar\u00fcber hinaus im \n\nBereich Fahrrad- und Fu\u00dfverkehr auf die Bed\u00fcrfnisse \n\nbehinderter Menschen ein und spricht in diesem Zusam-\n\nmenhang von einem diskriminierungsfreien Zugang, siehe \n\nSeite 92: \u201eDie Sicherheit des Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehrs ist durch \n\ndie Bereitstellung von zusammenh\u00e4ngenden, sicheren und \n\nbarrierefreien Fu\u00dfwegen zu gew\u00e4hrleisten. An Stra\u00dfen \n\nmit besonders hohem Verkehrsaufkommen sind bei \n\nBedarf zur sicheren Gew\u00e4hrleistung querender Fu\u00dfweg-\n\nbeziehungen entsprechende bauliche Anlagen zu errich-\n\nten.\u201c \n\nFazit, meine Damen und Herren: Ich denke, die besonde-\n\nren Bed\u00fcrfnisse behinderter und in ihrer Mobilit\u00e4t einge-\n\nschr\u00e4nkter Personen sind im Landesentwicklungsplan \n\ndurchaus ber\u00fccksichtigt und nehmen einen weitaus \n\nbreiteren Raum ein als zum Beispiel das Thema Familien-\n\nf\u00f6rderung, und dies an die Adresse der sich ja immer so \n\nfamilienfreundlich gebenden CDU gerichtet. \n\nIch habe es noch einmal durchgez\u00e4hlt: Im ganzen Landes-\n\nentwicklungsplan kommen die Begriffe Familie, familien-\n\nfreundlich, Familienfreundlichkeit gerade f\u00fcnfmal vor, \n\nund dann auch nicht als Zielsetzung, sondern immer nur \n\nals beschreibender Charakter. Dar\u00fcber sollten Sie einmal \n\nnachdenken. \n\nWir als NPD sagen deshalb ganz klar: Viel wichtiger als \n\neine noch zu formulierende Querschnittsaufgabe ist \n\nzun\u00e4chst einmal die Bek\u00e4mpfung der demografischen \n\nKatastrophe, also des Geburtenr\u00fcckganges, der Abwande-\n\nrung, der \u00dcberalterung und nat\u00fcrlich auch die Sicherstel-\n\nlung der Daseinsvorsorge im l\u00e4ndlichen Raum. Hier gibt \n\nes allerdings noch im Landesentwicklungsplan in diesen \n\nBereichen jede Menge nachzuarbeiten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es f\u00e4llt schon \n\nmanchmal schwer, sich fest in seinem Stuhl zu halten. \n\nNicht, weil man runterf\u00e4llt, sondern, weil man regelrecht \n\nw\u00fctig aufzuspringen gedenkt bei manch einem Debatten-\n\nbeitrag, der gehalten wurde. \n\nZun\u00e4chst einmal, sehr geehrter Kollege Wehner, lieber \n\nHorst, herzlichen Dank f\u00fcr die freundliche Zurechtwei-\n\nsung, und ich glaube, sowohl der Herr Staatsminister als \n\nauch ich \u2013 ich nehme Sie jetzt mal mit in Haftung f\u00fcr \n\nunsere Formulierung von weitgehender Barrierefreiheit \n\noder \u00c4hnlichem \u2013; zumindest f\u00fcr mich nehme ich in \n\nAnspruch, dass ich es tats\u00e4chlich so meine, dass es um \n\nBarrierefreiheit geht, Punktum ohne Einschr\u00e4nkungen. In \n\ndiesem Sinne herzlichen Dank f\u00fcr diese Richtigstellung \n\nund f\u00fcr diese Zurechtweisung. \n\nLieber Kollege Karabinski, an dieser Stelle f\u00e4llt es mir \n\netwas schwer, dich zu duzen, aber wir kennen uns lange \n\ngenug. Ich bin etwas au\u00dfer mir ob deiner \u00c4u\u00dferungen. \n\nFakt ist: F\u00fcr wen wird denn dieser Landesentwicklungs-\n\nplan \u00fcberhaupt geschrieben? F\u00fcr wen machen wir denn \n\nRaumordnung? Doch nicht f\u00fcr Windr\u00e4der! Wir machen \n\ndoch nicht Raumordnung f\u00fcr Stra\u00dfen. Wir machen doch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5525 \n\nnicht Raumordnung daf\u00fcr, dass wir wissen, wo ein Wald \n\nanf\u00e4ngt und wo er aufh\u00f6rt, auch wenn sich manche noch \n\nimmer darin befinden. Wir machen doch Raumordnung \n\nf\u00fcr die Menschen, die in diesem Land leben! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIn diesem Fall z\u00e4hlen alle dazu, ob sie nun mit dem Rolli \n\nunterwegs sind, ob sie sich nur mit leichter Sprache \n\nverst\u00e4ndigen k\u00f6nnen oder ob sie kerngesund sind und hier \n\nflugs durch den Saal schweben k\u00f6nnen wie du. \n\nEs geht um alle Menschen. Deshalb ist es ein inklusiver \n\nAnsatz. Nat\u00fcrlich, es kann gar nichts anderes sein. Des-\n\nhalb muss nat\u00fcrlich in diesem Landesentwicklungsplan \n\nauch ein entsprechender Abschnitt verankert werden. \n\nDazu komme ich aber sp\u00e4ter noch, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\nWir wollen Barrierefreiheit f\u00fcr alle. Wir wollen sie f\u00fcr die \n\nMutti \u2013 oder den Vati; nicht, dass ich mir noch etwas \n\neinfange \u2013 mit Kinderwagen, mit einem breiten Kinder-\n\nwagen, weil Zwillinge oder Drillinge darin liegen, genau-\n\nso, wie mit einem kleinen Sportwagen. Nat\u00fcrlich, genau \n\ndarum geht es, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nFakt ist, es geht um Zug\u00e4nglichkeit zu baulichen Anlagen, \n\nzu sonstigen Anlagen, Verkehrsmitteln, technischen \n\nGebrauchsgegenst\u00e4nden. Es geht um Systeme der Infor-\n\nmationsverarbeitung, akustische und visuelle Informati-\n\nonsquellen etc. Die Bandbreite dessen, was mit Barriere-\n\nfreiheit umfasst werden muss, ist viel breiter, als wir es \n\nuns eigentlich vorstellen. Deshalb ist die Debatte sehr \n\nwichtig, hoch aktuell und nat\u00fcrlich f\u00fcr den Landesent-\n\nwicklungsplan unumg\u00e4nglich. \n\n(Beifall der Abg. Horst Wehner und \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDrollig ist an diesem Landesentwicklungsplan, dass \n\nBarrierefreiheit dann beim barrierefreien Tourismus \n\nauftaucht. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Es \n\nist ein wirtschaftlicher Aspekt!) \n\nAlso, da hat der raumordnerische Aspekt des Landesent-\n\nwicklungsplanes die Barrierefreiheit wieder eingefangen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss es breiter gefasst werden, als es \n\nderzeit der Fall ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir Barrierefrei-\n\nheit sagen, hei\u00dft das aber auch, dass wir darauf aufpassen \n\nm\u00fcssen, durch Raumordnungspolitik und durch Vorgaben \n\ndes Landesentwicklungsplanes nicht zus\u00e4tzliche Barrieren \n\naufzubauen. Ich will erl\u00e4utern, was ich meine. \n\nIm Landesentwicklungsplan 2003 hatten wir f\u00fcr die \n\nErreichbarkeit von Daseinsvorsorge f\u00fcr Einrichtungen \n\nund Dienstleistungen in Grund-, Mittel- und Oberzentren \n\nverbindliche Erreichbarkeitszeiten festgeschrieben. Dies \n\nfehlt im aktuellen Landesentwicklungsplan, mit Ausnah-\n\nme der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung; dazu haben wir noch Ver-\n\nbindlichkeiten drin, aber ansonsten fehlen sie. \n\nWir sind klar der Auffassung, dass wir diese auf der \n\nGrundlage der \u00d6PNV-Erreichbarkeitszeiten wieder \n\neinf\u00fchren m\u00fcssen. Klare, verbindliche Zielsetzungen, \n\ndamit tats\u00e4chlich f\u00fcr alle \u2013 mit Rolli, ohne Rolli, mit \n\nKinderwagen, ohne Kinderwagen, Erwachsene, Kinder, in \n\nGrundzentren, in Oberzentren \u2013 Grundversorgung und \n\nauch h\u00f6herwertige Versorgung \u2013 dieser Begriff ist auch \n\nnoch auszuformulieren \u2013 Daseinsvorsorge verbindlich \n\nerreicht werden kann, weil uns jeder Mensch in Sachsen \u2013 \n\negal, wo er wohnt, in welcher Ecke Sachsens oder in \n\nwelchem Oberzentrum \u2013 gleich viel wert sein muss. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStange, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das ist Aufgabe der Lan-\n\ndesentwicklungspolitik in Sachsen. Deshalb ist das \n\nThema Barrierefreiheit au\u00dferordentlich wichtig, auch f\u00fcr \n\nden Landesentwicklungsplan. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt bei der \n\nSPD sowie der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski, bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \n\nvom Instrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\nLieber Enrico, du hast ja nun schon gestanden, dass wir \n\nuns schon sehr lange kennen, deswegen werde ich dich \n\nauch duzen. Ich m\u00f6chte noch einmal kurz darauf verwei-\n\nsen, was ich gesagt habe. Nat\u00fcrlich ist Barrierefreiheit \n\nwichtig, keine Frage. Aber wichtig ist, dass sie umgesetzt \n\nwird. Es ist v\u00f6llig unn\u00f6tig, sie als Ziel im Landesentwick-\n\nlungsplan festzuschreiben, \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\ndenn es ist geltendes Recht. Es ist viel wichtiger, sie auch \n\ntats\u00e4chlich umzusetzen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns Sorgen \n\nmachen. \n\nEs ist nat\u00fcrlich nicht sch\u00e4dlich, als Ziel die allgemeine \n\nBarrierefreiheit festzuschreiben; sch\u00e4dlich ist es nicht. \n\nAber es ist auch nicht notwendig. Viel wichtiger ist, dass \n\nwir daf\u00fcr sorgen, dass in den St\u00e4dten und Gemeinden, \n\ndass \u00fcberall im Land Sachsen die Barrierefreiheit umge-\n\nsetzt wird. Daran m\u00fcssen wir arbeiten und nicht darum \n\nstreiten, wie und wo wir was im Landesentwicklungsplan \n\nals Satz festhalten. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE: Erst denken, dann reden!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStange, Sie k\u00f6nnen auf die Kurzintervention antworten; \n\ndazu haben Sie jetzt Gelegenheit, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Fakt ist, dass dieser Landesentwicklungsplan f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5526 \n\nzehn Jahre festgeschrieben ist und darin Ziele und \n\nGrunds\u00e4tze f\u00fcr die Landesentwicklung formuliert sind. \n\nSofern Barrierefreiheit nicht erreicht ist, geh\u00f6rt sie selbst-\n\nverst\u00e4ndlich als Zielsetzung in diesen Landesentwick-\n\nlungsplan hinein. Wozu sonst sollten wir Ziele im Lan-\n\ndesentwicklungsplan formulieren? \n\nIn diesem Sinne finde ich es etwas tragisch, wenn es aus \u2013 \n\nvielleicht \u2013 ideologischen Gr\u00fcnden \u2013 aus welchen Gr\u00fcn-\n\nden, das sollten wir sp\u00e4ter noch einmal eruieren \u2013, so \n\nzwingend abgelehnt wird; denn dann m\u00fcsste man konse-\n\nquenterweise daf\u00fcr sein, auch den barrierefreien Touris-\n\nmus zu streichen. Dann erwarte ich von der FDP einen \n\nsolchen Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegt noch eine Wortmeldung \n\nvor; bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur \n\nnoch einmal auf zwei Punkte hinweisen. Zum einen der \n\nernstgemeinte Hinweis, an welcher Stelle im Verfahren \n\nwir uns befinden, und dass wir nat\u00fcrlich auch aufgrund \n\ndieser Anregung diskutieren werden. An dieser Stelle an \n\nden Kollegen Stange der Hinweis, dass ich denke, Ideolo-\n\ngie spielt zumindest bei den demokratischen Fraktionen in \n\ndiesem Themenfeld keine Rolle. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nder Abg. Anja Jonas, FDP) \n\nAls zweiten Punkt m\u00f6chte ich anmerken, dass wir unsere \n\nErwartungen in dieser Richtung nicht \u00fcbersteigern d\u00fcrfen; \n\ndenn eines ist klar: Der Landesentwicklungsplan kann \n\neine entsprechende Fachgesetzgebung nicht ersetzen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nAber er ist die Voraussetzung!) \n\nDer Landesentwicklungsplan ersetzt kein Schulgesetz \n\noder anderes, insofern muss man dort ein wenig aufpas-\n\nsen, nicht zu viel hineinzuinterpretieren. Auch der Kolle-\n\nge Karabinski hat deutlich zum Ausdruck gebracht, dass \n\nwir uns \u00fcber eine M\u00f6glichkeit Gedanken machen, wie wir \n\ndas Thema Barrierefreiheit in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe im Lan-\n\ndesentwicklungsplan verankern k\u00f6nnen. Was wir nat\u00fcr-\n\nlich pr\u00fcfen m\u00fcssen, ist, inwiefern wir dem entsprechen-\n\nden Ziel, n\u00e4mlich Verbesserungen im Bereich der Barrie-\n\nrefreiheit zu erzielen, damit wirklich gerecht werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine weitere Wortmeldung. Frau Kliese, bitte; Sie \n\nhaben noch zweieinhalb Minuten Redezeit. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. \u2013 Ich muss erst einmal \n\nsagen, dass mich das, was wir jetzt von der CDU geh\u00f6rt \n\nhaben, pers\u00f6nlich sehr vers\u00f6hnlich stimmt mit dieser \n\nDebatte, weil ich es gut finde, dass \u00fcberhaupt dar\u00fcber \n\nnachgedacht wird, an welchem Punkt wir das aufnehmen \n\nk\u00f6nnen, und weil ich ernsthaft das Gef\u00fchl habe, dass das \n\nThema und die Art und Weise der Verankerung im Ent-\n\nwicklungsplan wirklich ernstgenommen wird. Das finde \n\nich sehr sch\u00f6n. \n\nWenn ich mir Ihre sehr absurde Argumentation, Herr \n\nKarabinski, zu eigen mache, dass das Thema nicht not-\n\nwendig, aber auch nicht sch\u00e4dlich ist im Landesentwick-\n\nlungsplan, dann frage ich mich nat\u00fcrlich, warum Sie sich \n\nderma\u00dfen dagegen str\u00e4uben, wenn es doch nicht schadet. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: \n\nMache ich doch nicht!) \n\nWenn Sie sagen, Sie wollen die Barrierefreiheit vorantrei-\n\nben, weil es Ihnen ein wichtiges Thema ist, dann frage ich \n\nmich, warum Ihre Fraktion alle Antr\u00e4ge, die es bisher zur \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention gab, \n\nabgelehnt hat. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas ist f\u00fcr mich wenig glaubw\u00fcrdig. Ansonsten freue ich \n\nmich, dass wir immerhin in einen Diskurs gekommen \n\nsind, der nicht mit einer v\u00f6lligen Verweigerungshaltung, \n\nvom FDP-Beitrag abgesehen, zusammenhing. Wir k\u00f6nnen \n\nnun ernsthaft in eine Debatte dar\u00fcber einsteigen und \n\nbeginnen, dieses Thema im Landesentwicklungsplan nicht \n\nals Last, sondern als gro\u00dfe Chance zu empfinden, zumal \n\nwir eines der beiden Bundesl\u00e4nder sind, die keine Umset-\n\nzung f\u00fcr die UN-Behindertenrechtskonvention vorgese-\n\nhen haben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \n\nFrau Jonas f\u00fcr die FDP-Fraktion auf. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mir bleibt leider nur \n\nnoch eine Minute, aber dennoch m\u00f6chte ich es nicht \n\nvers\u00e4umen, noch einmal klar zusammenzufassen. Auch \n\nf\u00fcr unsere Fraktion ist v\u00f6llig bindend, dass die UN-\n\nKonvention \u00fcber alle Ma\u00dfnahmen hinweg die absolute \n\nG\u00fcltigkeit hat. Barrierefreiheit bedeutet auch f\u00fcr uns nicht \n\nnur bauliche Aspekte, sondern umfasst alle Hilfsmittel, \n\ndie Menschen brauchen, um an unserer Gesellschaft \n\nteilzuhaben. Es geht um die Strukturdiskussion. Wo muss \n\nes explizit aufgef\u00fchrt werden? Kann man es noch konkre-\n\nter benennen? Vielleicht wird die Anh\u00f6rung noch einmal \n\ndarauf eingehen. Auch die Bildungsma\u00dfnahmen, die \n\nPerspektiven, die Schulsituation \u2013 all das ist von der \n\nBarrierefreiheit tangiert. Es stellt sich nicht die Frage: Gilt \n\nes oder gilt es nicht? Es gilt die UN-Konvention f\u00fcr uns \n\nalle. \n\nBeim Blick auf den Landesentwicklungsplan empfehle \n\nich jedem, selbst zu schauen, wie sein Wahlkreisb\u00fcro \n\nbarrierefrei zu erreichen ist \u2013 damit meine ich nicht Sie, \n\nHerr Wehner \u2013, wie man selbst mit Medien umgeht. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5527 \n\nTagesordnung gibt uns heute noch einmal Anlass, konkre-\n\nter auf das Thema zu schauen und einen Bereich der \n\nBehinderung herauszugreifen. Also werte Kollegen: Wo \n\nsind Stufen? Wo passt ein Kinderwagen rein? Wo passt er \n\nnicht rein? Damit meine ich auch nicht den gro\u00dfen E-\n\nRollstuhl. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie zweite Runde. Ich w\u00fcrde noch eine dritte Runde \n\ner\u00f6ffnen. Gibt es noch Redebedarf? \u2013 CDU? \u2013 Die Links-\n\nfraktion hat noch Redezeit. Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will ganz kurz \n\nnoch erg\u00e4nzen, wo wir uns vorstellen k\u00f6nnten, im Lan-\n\ndesentwicklungsplan einen solchen Abschnitt \u201eBarriere-\n\nfreies Sachsen\u201c mit Zielen und Grunds\u00e4tzen einzuf\u00fchren. \n\nDort k\u00f6nnten wir diese Anforderungen, die wir miteinan-\n\nder diskutieren \u2013 ich finde auch gut, dass wir das bei den \n\ndemokratischen Fraktionen \u00fcbergreifend in Angriff \n\nnehmen \u2013, aufnehmen: wie die Zug\u00e4nglichkeit zur bauli-\n\nchen Umwelt gestaltet sein soll, welche Anforderungen, \n\nZiele und Grunds\u00e4tze wir da formulieren wollen. Wie \n\nwollen wir Informations- und Kommunikationstechnolo-\n\ngien in Sachsen entsprechend den Zielen etablieren? \n\nDamit hat sowohl die Regionalplanung umzugehen als \n\nauch selbstverst\u00e4ndlich die Kommunen. \n\nIm \u00dcbrigen sind die Stellungnahmen der Kommunen \n\nauch davon gepr\u00e4gt, klarer zu entwickeln, was wir mit \n\nBarrierefreiheit meinen k\u00f6nnten und wie man das umset-\n\nzen kann. Das gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr den Stra-\n\n\u00dfenverkehr und f\u00fcr den \u00d6PNV. Es geht nicht nur darum, \n\nErreichbarkeitszeiten verbindlich festzuschreiben, son-\n\ndern auch die Fahrzeuge barrierefrei zu gestalten, nicht \n\nnur f\u00fcr den Rolli oder f\u00fcr den Kinderwagen, sondern auch \n\nf\u00fcr Menschen mit Seh- und H\u00f6rbeeintr\u00e4chtigung. Das \n\nhei\u00dft f\u00fcr mich barrierefreies Sachsen. In diesem Sinne \n\nsollten wir aus dem Landesentwicklungsplan tats\u00e4chlich \n\neinen Plan f\u00fcr Inklusion und Barrierefreiheit in Sachsen \n\nmachen. Nach dieser Diskussion \u2013 mit einem Ausrutscher \n\n\u2013 bin ich sehr hoffnungsfroh, dass wir da einen wesentli-\n\nchen Schritt weiterkommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Rede-\n\nbedarf der Abgeordneten kann ich nicht mehr erkennen. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, \n\nSie m\u00f6chten das Wort ergreifen. Dazu haben Sie jetzt \n\nGelegenheit. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Gern will ich aus Sicht der Staatsregie-\n\nrung zumindest ein paar Aspekte aus dieser Aktuellen \n\nDebatte aufgreifen und daf\u00fcr Sorge tragen, dass das eine \n\noder andere klargestellt wird. \n\nHerr Stange, zum Schluss war es etwas vers\u00f6hnlicher, am \n\nAnfang war von Ihnen einiges zu vernehmen. Dazu \n\nm\u00f6chte ich deutlich sagen, wir haben gerade den Prozess \n\ndes Landesentwicklungsplanes so angelegt, dass es eine \n\nbreite B\u00fcrgerbeteiligung gibt und damit die Menschen im \n\nLande in dieser ersten Runde tats\u00e4chlich aufgerufen \n\ngewesen sind, Anregungen, Hinweise und Bedenken \n\nvorzutragen. Sie wissen das, aber ich will es noch einmal \n\naussprechen: Es ist f\u00fcr mich als zust\u00e4ndigen Fachminister \n\nein Erfolg, wenn wir 1 200 Stellungnahmen erhalten \n\nhaben. So eine starke Beteiligung haben wir nicht erwar-\n\ntet. Mehr als die H\u00e4lfte davon ist von B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern und von B\u00fcrgerinitiativen gekommen. Deshalb \n\nf\u00fchlen wir uns darin best\u00e4tigt, dass eine fr\u00fchzeitige \n\nB\u00fcrgerbeteiligung nicht nur sinnvoll, sondern notwendig \n\nist. Wir wollen alle Menschen einbeziehen und nicht an \n\nihnen vorbeiplanen. \n\n(Hanka Kliese, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nInsofern gilt das selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die Menschen \n\nmit Behinderung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, gern. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte gern von Ihnen wissen, ob Sie bei diesen \n\nAnh\u00f6rungen, an denen Sie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nbeteiligt haben, Geb\u00e4rdendolmetscher zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt haben, damit es auch geh\u00f6rlosen Menschen \n\nm\u00f6glich war, an diesem Prozess teilzuhaben. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wir haben \n\ndie M\u00f6glichkeit der schriftlichen Stellungnahme einge-\n\nr\u00e4umt. Insofern ist der Weg f\u00fcr alle Menschen gegeben, \n\nsich an diesem Prozess zu beteiligen. \n\nHerr Wehner, ich will gern zur Einstellung der Staatsre-\n\ngierung, was dieses Thema betrifft, noch ein paar Worte \n\nsagen. Barrierefreiheit ist ein Ziel der Staatsregierung. \n\nDas noch einmal grunds\u00e4tzlich und allgemein, weil dazu \n\nein paar Worte gefallen sind. Menschen mit Behinderung \n\nsoll eine gleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen \n\nLeben erm\u00f6glicht werden. Das steht bei uns seit 2004 im \n\nS\u00e4chsischen Integrationsgesetz. Dabei geht es neben dem \n\nAbbau von menschlichen Barrieren auch um den Abbau \n\nvon baulichen H\u00fcrden. Welche M\u00f6glichkeiten vorhanden \n\nsind, hat Oliver Fritzsche gesagt. Das will ich nicht weiter \n\nvertiefen. \n\nIch w\u00fcrde gern noch auf die M\u00f6glichkeiten und die \n\nGrenzen des Landesentwicklungsplanes eingehen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5528 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, gestatten Sie noch eine weitere Zwischen-\n\nfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, SPD: Herzlichen Dank, Herr Staatsminis-\n\nter. Ich will kurz nachfragen, weil ich es nicht genau \n\nmitbekommen habe: In welcher Form ist der Entwurf des \n\nLandesentwicklungsplanes blinden Menschen zur Beteili-\n\ngung zur Verf\u00fcgung gestellt worden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wir haben \n\nden Plan in elektronischer Form zur Verf\u00fcgung gestellt, \n\ndas wissen Sie, und \u00fcber das Internet die M\u00f6glichkeit \n\neinger\u00e4umt, damit einen breiten Zugang zu diesem Thema \n\nzu erm\u00f6glichen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Eine klare \n\nAussage w\u00e4re hilfreicher gewesen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, Herr Stange hat eine Nachfrage. Lassen \n\nSie sie zu? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStange, Sie haben jetzt noch einmal die Gelegenheit, eine \n\nNachfrage zu stellen. \u2013 Das wollen Sie nicht. Dann bitte \n\nich Sie, Herr Staatsminister, mit der Rede fortzufahren. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Noch einmal \n\ndazu, was der Landesentwicklungsplan regeln kann und \n\nwo seine Grenzen sind: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, es ist ausgef\u00fchrt worden, dass der Landesent-\n\nwicklungsplan ein Raumordnungsplan ist. Es geht also \n\ndarum, im Landesentwicklungsplan r\u00e4umliche Entwick-\n\nlungen in einem groben Ma\u00dfstab vorzugeben. Deshalb \n\ngibt es im Landesentwicklungsplan, Frau Herrmann, ein \n\nLeitbild, welches dem Landesentwicklungsplan vorge-\n\nschaltet ist. Der Landesentwicklungsplan selbst ist aber \n\nkein Leitbild im klassischen Sinn, sondern die r\u00e4umliche \n\nFestsetzung und Ordnung. Deshalb ist so etwas wie ein \n\nbarrierefreier Zugang zu Geb\u00e4uden oder \u00d6PNV nicht \n\nRegelungsgehalt des Landesentwicklungsplans. \n\nEr ist aus meiner Sicht nicht das geeignete Instrument, um \n\nim Detail zu regeln. Das ist die Aufgabe der konkreten \n\nFachebenen. Das gilt, Herr Stange, \u00fcbrigens auch f\u00fcr \n\nverbindliche Vorgaben. Wir haben uns dazu schon einmal \n\nunterhalten. Die Stellungnahme des Landtages wird \n\nentsprechend in die Entscheidung der Staatsregierung \n\neinflie\u00dfen. Mir ist es wichtig, deutlich zu machen, dass \n\ndas Angelegenheiten der Fachplanung sind. \n\nEs gibt jedoch im Rahmen des Beteiligungsverfahrens das \n\nAnliegen, dieses Thema noch intensiver zu behandeln. Da \n\nk\u00f6nnte zum Beispiel eine Verankerung von Barrierefrei-\n\nheit als eine Art \u00fcbergeordnetes Ziel in diesem Raumord-\n\nnungsplan eine M\u00f6glichkeit sein, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndass man zum Beispiel in Abschnitt 3, Kapitel 1.1.1., das \n\n\u201eGrundsatz mit Appellcharakter\u201c hei\u00dft, bei der r\u00e4umli-\n\nchen Einordnung dar\u00fcber nachdenkt. Zum Beispiel wird \n\nauf barrierefreien Zugang zu baulichen oder sonstigen \n\nAnlagen, Verkehrsmitteln, Kommunikationseinrichtungen \n\nusw. hingewirkt. Das ist also eine theoretische M\u00f6glich-\n\nkeit, um den Einstieg zu finden und bei Erl\u00e4uterungen und \n\nErg\u00e4nzungen in der Begr\u00fcndung \u2013 gegebenenfalls auch in \n\nden Begr\u00fcndungen der relevanten Fachkapitel \u2013 \u00fcber \n\ndiesen Themenkomplex noch einmal intensiver nachzu-\n\ndenken. \n\nIch will noch einmal sagen, was wir nicht wollen: Es soll \n\nnicht zu Doppelregelungen kommen. Es soll nicht dazu \n\nkommen, dass wir hinter den konkreten fachlichen Rege-\n\nlungen zur Barrierefreiheit zur\u00fcckbleiben. Das sind \n\nAngelegenheiten, die der konkreten Fachplanung vorbe-\n\nhalten sind. Dort geh\u00f6ren sie auch hinein. \n\nZusammengefasst: Es liegen im Innenministerium zu \n\ndiesem Thema im Rahmen des jetzt anstehenden Prozes-\n\nses viele Stellungnahmen, Hinweise und Bedenken vor. \n\nWir werden alle Anregungen sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. Am Ende \n\nwerden Sie bei unserem \u00fcberarbeitetem Entwurf sehen, \n\nwie wir mit diesem Thema umgegangen sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStange, Sie m\u00f6chten garantiert vom Instrument der \n\nKurzintervention Gebrauch machen? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: 100 Punkte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nd\u00fcrfen Sie. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister, die Linksfraktion hat sehr wohl zur \n\nKenntnis genommen, dass es bei dem Onlinebeteili-\n\ngungsverfahren von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus dem \n\nFreistaat Sachsen eine gro\u00dfe Beteiligung zum Landesent-\n\nwicklungsplan gab. Wir sehen das auch als richtigen Weg \n\nan, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zunehmend barrierefrei, \n\nbarrierearm an solchen Verfahren zu beteiligen \u2013 erstens. \n\nZweitens: Ich nehme mit Freude zur Kenntnis, dass im \n\nStaatsministerium sicherlich nicht nur aufgrund dieser \n\nAktuellen Debatte, sondern auch aufgrund dieser Aktuel-\n\nlen Debatte die Erkenntnis gereift ist, dass man in einem \n\nPapier, das vornehmlich der Raumordnung dient, auch \n\n\u00fcbergreifende Zielsetzungen der Landesentwicklungspoli-\n\ntik formulieren kann, so wie wir es uns bei der Barriere-\n\nfreiheit vorstellen. \n\nHerzlichen Dank, Herr Staatsminister. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Fraktion DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5529 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, m\u00f6chten Sie noch einmal darauf antwor-\n\nten? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Aktuelle \n\nDebatte abgeschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag vom 19. Mai 2011 \u00fcber die Errichtung  \n\neiner Gemeinsamen elektronischen \u00dcberwachungsstelle der L\u00e4nder \n\nDrucksache 5/7638, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/8988, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt, und zwar in der ersten Runde in der Reihen-\n\nfolge: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NDP; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile der CDU \n\ndas Wort. Es spricht Herr Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir stimmen \n\nheute \u00fcber das Gesetz \u00fcber den Beitritt des Freistaates \n\nSachsen zum Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung der Ge-\n\nmeinsamen elektronischen \u00dcberwachungsstelle der \n\nL\u00e4nder, kurz ausgesprochen: G\u00dcL, ab. Man war nicht \n\nsehr erfinderisch, aber es war zumindest eine Abk\u00fcrzung. \n\nMit dem 1. Januar 2011 ist das Gesetz zur Neuordnung \n\nder Sicherungsverwahrung nebst anderen Regeln in Kraft \n\ngetreten. Nun kann das Gericht oder der Richter mittels \n\n\u00a7 68 Abs. 1 (1) des Strafgesetzbuches die Weisung, die \n\neine elektronische Aufenthalts\u00fcberwachung eines F\u00fch-\n\nrungsprobanden erm\u00f6glicht, aussprechen. Mit dieser neu \n\neingef\u00fcgten Norm kann der Aufenthalt eines F\u00fchrungs-\n\naufsichtsprobanden elektronisch \u00fcberwacht werden. Sie \n\nist bei Probanden zul\u00e4ssig, die wegen eines Verbrechens \u2013 \n\nzum Beispiel einer Sexualstraftat \u2013 Freiheitsstrafen von \n\nmindestens drei Jahren voll verb\u00fc\u00dft haben oder aus einer \n\nMa\u00dfregelung der Besserung und Sicherung entlassen \n\nwurden und bei denen die Bef\u00fcrchtung besteht, dass sie \n\n\u00e4hnlich schwere Straftaten erneut begehen werden. \n\nErfolgt also durch das Gericht eine solche Weisung, so \n\nwird dem F\u00fchrungsaufsichtsprobanden eine elektronische \n\nFu\u00dffessel umgelegt. Diese Fu\u00dffessel \u00fcbersendet eine \n\nVielzahl von Meldungen an eine technische Zentrale. \n\nDiese Meldungen an eine bestimmte Schnittstelle werden \n\ndann weitergeleitet. Danach kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \n\naktiv werden und sofort handeln. So soll es im Prinzip \n\nauch funktionieren. \n\nDer Bund hat das Gesetz beschlossen. Nun muss es auch \n\nangewendet werden. Das hei\u00dft: Es muss auch in der \n\nPraxis umgesetzt werden. Es stellt sich f\u00fcr uns also nicht \n\nmehr nur die Frage des Ob, sondern auch des Wie. Wie \n\nalso allein und selbstst\u00e4ndig ein neues System aufbauen \n\noder mit anderen zusammen bereits bestehende Synergien \n\nnutzen? Dazu wurde am 21.03.2011 im Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss eine Anh\u00f6rung durchge-\n\nf\u00fchrt, in der auch das F\u00fcr und Wider der Fu\u00dffessel selbst \n\ner\u00f6rtert wurde. Ich nehme es gleich vorweg: Bis auf einen \n\nSachverst\u00e4ndigen waren sich alle einig: Die praktischen \n\nErfahrungen sind durchweg positiv. Die F\u00e4lle halten sich \n\nin allen L\u00e4ndern im Rahmen. In Sachsen w\u00e4ren das round \n\nabout zehn bis 15 Personen, die zurzeit in Sachsen-Anhalt \n\n\u2013 das ist bekannt \u2013 untergebracht sind. \n\nDar\u00fcber hinaus ist man sich auch \u00fcber Folgendes im \n\nKlaren: Andere L\u00e4nder wie Hessen und Bayern haben mit \n\ndiesen \u201eharten Jungs\u201c noch keine Erfahrungen machen \n\nk\u00f6nnen. Deren Erfahrungen beruhen auf freiwilligen \n\nProbanden, die der leichten Kriminalit\u00e4t zuzuordnen sind. \n\nSo war das bei ihnen bisher. Wir betreten insoweit unsi-\n\ncheres Terrain. Das tun die anderen aber auch. Und \n\nwieder waren sich alle Sachverst\u00e4ndigen darin einig, dass \n\ndie positiven Aspekte \u00fcberwiegen. Dadurch, dass man der \n\nFu\u00dffessel Verbots- oder Gebotszonen einprogrammieren \n\nkann \u2013 das funktioniert \u2013, also festlegt, wo sich der \n\nProband aufhalten darf bzw. wo er sich zu gewissen \n\nZeiten aufhalten soll \u2013 sprich: abends zu Hause sein und \n\nauch zu Hause schlafen \u2013, wird das Opfer gesch\u00fctzt. Im \n\nGegenzug kann sich der Proband freier bewegen. Au\u00dfer-\n\ndem wird der Proband durch die st\u00e4ndige Weiterleitung \n\nder Daten davor abgeschreckt, erneut Straftaten zu bege-\n\nhen. \n\nEs geht sogar weiter: Der Proband vermeidet selbst aus \n\nden genannten Gr\u00fcnden gef\u00e4hrdende Situationen; das \n\nhaben die Sachverst\u00e4ndigen so festgestellt. Der Proband \n\nwei\u00df: Wenn er etwas Ungesetzliches tut, wird es heraus-\n\nkommen. \n\nDie Liste der positiven Ergebnisse, die wir aus der Aus-\n\nschussanh\u00f6rung mitgenommen haben, ist bei Weitem \n\nnoch nicht abgeschlossen. Nur heute geht es nicht um die \n\nFu\u00dffessel, sondern es geht nur noch um die Umsetzung. \n\nIm Verlauf einer F\u00fchrungsaufsicht, in der eine solche \n\nWeisung seitens des Gerichts erfolgt ist, ist es erforder-\n\nlich, die bei der technischen \u00dcberwachungszentrale \n\neingehenden Mitteilungen der Fu\u00dffessel inhaltlich zu \n\nbewerten, erforderliche Ma\u00dfnahmen einzuleiten und an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5530 \n\ndie zust\u00e4ndige Stelle \u2013 n\u00e4mlich eine Polizeibeh\u00f6rde oder \n\ndie F\u00fchrungsaufsichtsstelle \u2013 weiterzuleiten. \n\nDas w\u00fcrde bedeuten, dass der Freistaat eine Stelle mit \n\nsehr teurem technischem Know-how ausstattet, diese \n\nsieben Tage in der Woche und 24 Stunden am Tag besetzt \n\nh\u00e4lt und die eingehenden Mitteilungen inhaltlich auch \n\nbewerten kann. Dabei m\u00fcssen qualifizierte und somit \n\nteure Mitarbeiter eingesetzt werden, da die elektronischen \n\nMeldungen der Fu\u00dffessel sensibel und ad\u00e4quat bearbeitet \n\nwerden m\u00fcssen. Denn es ist ein gro\u00dfer Unterschied, ob \u2013 \n\ndas wurde im Ausschuss angesprochen \u2013 ein Akku leer ist \n\nund der Proband dar\u00fcber informiert werden muss und \n\ndiesen wieder aufzuladen hat \u2013 das hei\u00dft, er muss ihn ans \n\nStromnetz anschlie\u00dfen \u2013 oder ob er sich sogar \u2013 und das \n\nist der wesentliche Punkt \u2013 zum Beispiel in einer Verbots-\n\nzone befindet. Das ist ein sehr kostspieliges Unterfangen. \n\nWarum aber jetzt das Rad neu erfinden, wenn es doch in \n\nHessen eine solche G\u00dcL schon gibt? \u2013 Sie ist bereits in \n\nBetrieb. Dadurch teilen sich die Kosten. Je mehr wir \n\npartizipieren, desto g\u00fcnstiger wird es. Bayern, Hessen, \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und NRW sind schon dabei. \n\nWie geht das aber? \u2013 Es handelt sich doch um hoheitli-\n\nches Handeln. Es muss also mittels Staatsvertrag geregelt \n\nwerden. Das Gesetz, das wir beschlie\u00dfen wollen, erm\u00f6g-\n\nlicht den Beitritt des Freistaates Sachsen zu dem bereits \n\nmit den genannten L\u00e4ndern geschlossenen Staatsvertrag \n\nund setzt die Bestimmungen dieses Staatsvertrages in \n\nLandesrecht um. Klingt einfach, ist es auch. \n\nEin Problemkreis hat sich aber ergeben: Das ist der \n\nDatenschutz. Hier wird mit erheblichen Daten hantiert, \n\nund diese werden auch noch gespeichert. Ist das so \n\nzul\u00e4ssig? \u2013 Aus den Unterlagen und dem Vorlauf, der in \n\nHessen vorhanden ist \u2013 man hat das dort \u00fcber viele Jahre \n\nausprobiert \u2013, geht hervor, dass der dortige Datenschutz-\n\nbeauftragte von Anfang an bei allen Entwicklungen \n\neinbezogen war und auch weiter ist. Er hat das Vorhan-\n\ndensein als unbedenklich bezeichnet. \n\nAu\u00dferdem wurde dies im Vorfeld der bundesgesetzlichen \n\nNovelle von allen Datenschutzbeauftragten diskutiert, und \n\ndie Kritikpunkte der L\u00e4nder sind weitestgehend eingeflos-\n\nsen. Auch in der letzten Verfassungs-, Rechts- und Euro-\n\npaausschusssitzung hat der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\n\ntragte, Herr Schurig, keine Einw\u00e4nde gegen den Staats-\n\nvertrag vorgebracht. Mithin f\u00fchrt der Hessische Daten-\n\nschutzbeauftragte \u2013 das ergibt sich aus Artikel 3 Abs. 5 \n\ndes zu beschlie\u00dfenden Staatsvertrages \u2013 weiterhin die \n\nAufsicht. \n\nIch halte das \u2013 ehrlich gesagt \u2013 f\u00fcr ausreichend, werden \n\ndoch die obersten Datensch\u00fctzer den Prozess weiter aktiv \n\nverfolgen. Das hat auch der Datenschutzbeauftragte, Herr \n\nSchurig, in der letzten Sitzung gesagt. \n\nKurzum: Der Staatsvertrag ist gut. Alles Wichtige ist \n\ndarin enthalten. Durch das Miteinander sparen wir viel \n\nGeld. Auch hier zeigt sich erneut sehr deutlich, wie \n\nverantwortungsbewusst der Freistaat mit Steuergeldern \n\numgeht. Zudem k\u00f6nnen wir sofort die Erfahrungen der \n\nMitarbeiter in der schon funktionierenden Gemeinsamen \n\n\u00dcberwachungsstelle, der G\u00dcL, nutzen. Was wollen wir \n\nmehr? \u2013 So kann f\u00f6deralistisches Miteinander funktionie-\n\nren, ohne an die Eigenst\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder selbst zu \n\ngehen. \n\nFolgen Sie dem Votum des Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses! Das hat auch schon der mitberatende \n\nFinanzausschuss getan. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Was der Gesetzentwurf \n\nbezweckt, hat Kollege Modschiedler durchaus zutreffend \n\ngeschildert. Es ist nur nicht so, dass es einfach klingt und \n\neinfach ist. Wir haben \u2013 wie immer bei Staatsvertr\u00e4gen \u2013 \n\ndas Problem, die leidige Situation, dass wir nur mit Ja \n\noder Nein stimmen k\u00f6nnen, mithin keine Chance haben, \n\ndurch \u00c4nderungsantr\u00e4ge, Klarstellungen oder etwa \n\ngew\u00fcnschte Erg\u00e4nzungen am Text des Staatsvertrages \n\nselbst etwas vorzunehmen. \n\nErsatzweise \u00fcber einen Entschlie\u00dfungsantrag zu agieren, \n\nwie das die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nversucht, ist verdienstvoll, hat aber den Nachteil, dass es \n\nkeine Rechtswirkung entfaltet. \n\nEs ist zun\u00e4chst m\u00fc\u00dfig \u2013 da gebe ich Herrn Kollegen \n\nModschiedler gern recht \u2013, heute lang und breit \u00fcber Sinn \n\nund Zweck, \u00fcber Vor- und Nachteile der sogenannten \n\nelektronischen Fu\u00dffessel zu debattieren. Dies zum einen, \n\nda der Staatsvertrag selbst nicht die Zul\u00e4ssigkeit der \n\nelektronischen Fu\u00dffessel oder der elektronischen \u00dcber-\n\nwachung und ihrer Anwendungsf\u00e4lle regelt, nach unserer \n\n\u00dcberzeugung auch nicht regeln kann und nicht regeln \n\ndarf, sogar den Anschein vermeiden muss, dass er sie \n\nregelt. \n\nNach der materiellen Rechtslage ist bislang f\u00fcr die Bun-\n\ndesrepublik Deutschland und damit f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen die Zulassung dieser sogenannten elektronischen \n\nFu\u00dffessel lediglich durch das zum 1. Januar 2011 in Kraft \n\ngetretene Gesetz zur Neuordnung der Sicherungsverwah-\n\nrung und zu begleitenden Regelungen er\u00f6ffnet. Die \n\nRegelungsvornahme im Kontext mit Sicherungsverwah-\n\nrung macht schon deutlich, dass es bislang um Einsatzf\u00e4l-\n\nle gegen\u00fcber Personen geht, die wegen erheblicher \n\nschwerer Straftaten vorbestraft und inhaftiert worden \n\nwaren. Anwendungsvoraussetzung \u2013 das will ich noch \n\neinmal betonen \u2013 ist, dass die bzw. der Betreffende wegen \n\neines Verbrechens oder einer Sexualstraftat mit einer \n\nFreiheitsstrafe von mindestens drei Jahren, die er auch \n\nvoll verb\u00fc\u00dft haben muss, geahndet oder aus dem Ma\u00dfre-\n\ngelvollzug entlassen wurde. \n\nDas Gesetz zur Neuordnung der Sicherungsverwahrung \n\ner\u00f6ffnet in dem Fall diese M\u00f6glichkeit der elektronischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5531 \n\nAufenthalts\u00fcberwachung, wobei wir nach wie vor der \n\nAuffassung sind, dass die elektronische Fu\u00dffessel \u2013 das \n\nhat die Anh\u00f6rung eigentlich auch ergeben \u2013 durchaus \n\nambivalent ist. Sie ist eine freiheitsbeschr\u00e4nkende Ma\u00df-\n\nnahme. Sie ist eine Ma\u00dfnahme der hoch intensiven \n\nsozialen Kontrolle, die somit gegen\u00fcber einer Person zur \n\nAnwendung gelangt, die ihre Strafe an sich verb\u00fc\u00dft hat, \n\nund insofern auch kritisch zu sehen. \n\nZum anderen ist nicht zu bestreiten, dass die elektronische \n\nFu\u00dffessel anstelle einer schwereren oder noch fortgesetz-\n\nten freiheitsbeschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahme das mildere \n\nMittel sein kann, ein Mittel, das f\u00fcr den Betroffenen, auch \n\nf\u00fcr seine Familie, durchaus eine gewisse \u201ebefreiende\u201c \n\nWirkung haben kann. Sie ist aber alles andere als eine \n\ntaugliche Allzweckwaffe, und sie hat \u2013 das wurde im \n\nZuge der Anh\u00f6rung in der 37. Sitzung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses am 21. M\u00e4rz durchaus \n\nwesentlich deutlicher, als es Kollege Modschiedler hier \n\nvom Eindruck her erwecken will \u2013 durchaus ihre Macken \n\nund Nebenwirkungen. \n\nDarauf macht auch der Entschlie\u00dfungsantrag von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN v\u00f6llig zutreffend aufmerk-\n\nsam. Als Beispiel sei eben dieser Umstand der Fehlermel-\n\ndungen genannt. Das kann man nicht mit leichtem Fu\u00df \n\n\u00fcbergehen. Der Dortmunder Rechtsanwalt Dr. Burkhardt, \n\nder mit dem Strafvollzugsarchiv zusammenarbeitet, \n\nwelches wiederum Projekte im Bereich Strafvollstreckung \n\nrealisiert, machte darauf aufmerksam, dass in den An-\n\nfangszeiten der in Hessen eingerichteten Gemeinsamen \n\n\u00dcberwachungsstelle zu einem Zeitpunkt, da es nur \n\n13 \u00dcberwachte gab, es also im Grunde genommen \u00fcber-\n\nschaubar war, 50 bis 70 Meldungen pro Tag eingegangen \n\nsind, wobei 90 % der Meldungen darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren \n\nwaren, dass die Ger\u00e4teakkus nicht funktionierten bzw. \n\nleer waren, die elektronisch Fu\u00dfgefesselten Schwierigkei-\n\nten mit der Ladefunktion des Ger\u00e4tes hatten und derglei-\n\nchen mehr. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Peter Reckling, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des \n\nFachverbandes f\u00fcr soziale Arbeit, Strafrecht und Krimi-\n\nnalpolitik aus K\u00f6ln, verwies darauf, dass der GPS-\n\nEmpfang in Geb\u00e4uden, in Stra\u00dfentunneln eingeschr\u00e4nkt \n\noder unm\u00f6glich ist, dass die alternative Handytechnik in \n\nFunkl\u00f6chern nicht funktioniert und dass auch der Ausfall \n\nvon Funkmasten aufgetreten ist. \n\nDas sind alles Dinge, die gewisserma\u00dfen nicht mit An-\n\nfangsm\u00e4ngeln abgetan werden k\u00f6nnen, denn jeder Mel-\n\ndungseingang in der G\u00dcL birgt das Risiko in sich, dass \n\ntrotz eigentlich fehlender wirklicher Gefahr letzten Endes \n\nnicht nur immense Daten an diverse Polizeidienststellen \n\n\u00fcbermittelt werden, sondern dass es eben auch zur Ein-\n\nsatzausl\u00f6sung kommt, weil man eine Gefahr annimmt, die \n\nin der Realit\u00e4t nicht gegeben ist. \n\nWenn 90 % der aufgelaufenen Meldungen mit Akkum\u00e4n-\n\ngeln zusammenh\u00e4ngen, kann man sich ausrechnen, wie \n\nhoch die Gefahr eines Fehleinsatzes mit entsprechenden \n\nerheblichen Eingriffseinwirkungen f\u00fcr die Betroffenen ist. \n\nEs steht au\u00dfer Streit, dass diese technischen Probleme und \n\nAnwenderschwierigkeiten nicht dadurch l\u00f6sbar sind, dass \n\njedes einzelne Land eine solche \u00dcberwachungsstelle \n\neinrichtet. Hier will ich Kollegen Modschiedler durchaus \n\nrecht geben. \n\nWir sehen es durchaus im Grundsatz als sinnvoll an, dass \n\n\u2013 soweit technisch ohne gravierende zus\u00e4tzliche Grund-\n\nrechtsbeeintr\u00e4chtigungen l\u00f6sbar \u2013 die Aufgabe der Daten-\n\n\u00fcberwachung einer Zentrale, hier der Gemeinsamen \n\nelektronischen \u00dcberwachungsstelle der L\u00e4nder, \u00fcberant-\n\nwortet wird, wie wir es auch f\u00fcr sinnvoll erachten, dass \n\ndies, wie im Staatsvertrag vorgesehen, die gemeinsame \n\nIT-Stelle der hessischen Justiz in Bad Vilbel sein soll. Ob \n\ndas zu Mehrkosten f\u00fchrt, wie das die GR\u00dcNEN in dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag annehmen, muss man sicherlich \n\nnoch pr\u00fcfen, weil sich unter Umst\u00e4nden tats\u00e4chlich ein \n\nMehrbedarf bei dem F\u00fchrungsaufsichtspersonal ergeben \n\nkann. Dieses Problem ist auch \u2013 nebenbei bemerkt \u2013 im \n\nFachausschuss nicht er\u00f6rtert worden. \n\nDie G\u00dcL in Bad Vilbel, die zust\u00e4ndig w\u00e4re, w\u00fcrde qua \n\nStaatsvertrag entsprechende hoheitsrechtliche Aufgaben \n\n\u00fcbertragen bekommen. Das sagte Kollege Modschiedler. \n\nSie wird ebenso die Aufgabe haben, von dort aus jeden \n\nEinzelfall, in dem ein Signal aufl\u00e4uft, zu bewerten, \n\nentsprechende Anlass- und Gefahrensituationen herauszu-\n\nfiltern und darauf basierend Polizei- und F\u00fchrungsau\u00dfen-\n\nstellen zu informieren. F\u00fcr uns besteht hierbei das Prob-\n\nlem, dass die Fragen der technischen Defekte \u00fcberschau-\n\nbar sein m\u00fcssen. \n\nWas uns bei der Gesetzeslage im Besonderen auffiel, \n\nhaben wir im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \n\nzum Ausdruck gebracht. Das ist Artikel 4 des Staatsver-\n\ntrages. Mit diesem haben wir Schwierigkeiten. Der \n\nArtikel 4 ist mit \u201eWeitere Einsatzzwecke\u201c \u00fcberschrieben \n\nund lautet wie folgt: \"Jedes Land kann der G\u00dcL durch \n\ngesonderte Vereinbarung mit dem Land Hessen Aufgaben \n\nder elektronischen \u00dcberwachung des Aufenthaltsorts von \n\nPersonen auch zu anderen Zwecken \u00fcbertragen, insbeson-\n\ndere 1. bei Au\u00dfervollzugsetzung eines Haftbefehls, 2. im \n\nRahmen einer Bew\u00e4hrungsweisung, 3. bei Gnadenerwei-\n\nsen, 4. zur Vermeidung der Vollstreckung von kurzen \n\nFreiheitsstrafen oder von Ersatzfreiheitsstrafen, 5. zur \n\n\u00dcberwachung vollzugs\u00f6ffnender Ma\u00dfnahmen oder 6. im \n\nRahmen der F\u00fchrungsaufsicht in F\u00e4llen, die von \u00a7 68b \n\nAbs. 1 Satz 1 Nr. 12 des Strafgesetzbuchs nicht umfasst \n\nsind.\" \n\nIn den Staatsvertrag werden also sechs Abweichungen \n\nvon der Gesetzeslage hineingeschrieben, in denen die \n\nelektronische Fu\u00dffessel angewandt werden kann. So liest \n\nes derjenige, der den Gesetzentwurf vor sich liegen hat. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Nein, wer das Gesetz liest, Herr Staatsminister. Wer das \n\nGesetz als Adressat entgegennimmt, liest, dass diese \n\nVarianten ebenso m\u00f6glich sind. Abgesehen davon emp-\n\nfinden wir es als schwierig, dass es unterschiedliche \n\nVereinbarungen zum Staatsvertrag zwischen Hessen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5532 \n\nden einzelnen L\u00e4ndern gibt. Es entsteht der Eindruck, es \n\nsei legitim, dass die Erweiterungsf\u00e4lle sukzessiv \u2013 ohne \n\nRegelung des Bundes- oder Landesgesetzgebers \u2013 expres-\n\nsis verbis zur Anwendung kommen kann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gern. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Kollege Bartl, ich \n\nhabe folgende kurze Frage: Ist es richtig, weil wir \u00fcber \n\ndie Frage des Staatsvertrages reden, dass das, was im \n\nArtikel 4 steht, ebenfalls nur durch einen Staatsvertrag \n\ngeregelt werden kann? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich w\u00e4re damit einverstanden, \n\nwenn das funktionieren w\u00fcrde. Herr Kollege Modschied-\n\nler, das haben Sie vorhin selbst gesagt. Es ist vom Vertre-\n\nter des hessischen Justizministeriums Dr. F\u00fcnfsinn so \n\nnicht beantwortet worden. Er hat auf meine Frage, was \n\ndie Rechtsgrundlage sei, gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSie fragen \n\nnach der Rechtsgrundlage. Das kann ich Ihnen nur f\u00fcr das \n\nhessische System der elektronischen Fu\u00dffessel erkl\u00e4ren. \n\nWir sagen, das haben auch die Gerichte gekl\u00e4rt, dass wir \n\nmit unserem niederschwelligen \u2013 ich will es einmal so \n\nbezeichnen \u2013 System sozusagen \u00fcber die Einverst\u00e4ndnis-\n\nerkl\u00e4rung des Bew\u00e4hrungsprobanden, der zustimmen \n\nmuss \u2013 seine Familie muss ebenso zustimmen \u2013, da unter \n\ndie Bew\u00e4hrung auch die Weisung f\u00e4llt, der Proband \n\nverpflichtet wird.\u201c Er sagt ebenso, dass es eine Klausel \n\nf\u00fcr die Zukunft sei. Auf meine Frage, ob das per Staats-\n\nvertrag oder Verwaltungsvereinbarung geregelt sein muss, \n\nantwortet er, dass dies von Fall zu Fall zu pr\u00fcfen sein \n\nwird. Es ist so im Protokoll festgehalten. \n\nWenn wir sagen w\u00fcrden, dass es nur mit einer entspre-\n\nchenden Erg\u00e4nzung des Staatsvertrages ginge, indem wir \n\nmit Hessen einen Erg\u00e4nzungsstaatsvertrag schlie\u00dfen \u2013 das \n\nmeinen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit Ihrem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag \u2013, s\u00e4he dies f\u00fcr uns ganz anders aus. So \n\nwie jetzt die Lage ist, kann ich herauslesen, dass es \n\nunterschwellig \u2013 unter der Entscheidung des Landesge-\n\nsetzgebers \u2013 entsprechende weitere Anwendungsf\u00e4lle gibt. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Danke sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nFolgendes ausdr\u00fccklich betonen: Die elektronische \n\nFu\u00dffessel stellt in vielerlei Hinsicht eine wesentliche \n\nMa\u00dfnahme dar, die in die pers\u00f6nliche Integrit\u00e4t des \n\nBetroffenen und der Familie, die der Anwendung zustim-\n\nmen muss, eingreift. Sie l\u00e4uft rund um die Uhr \u2013 \n\n24 Stunden. Alle Daten der Person werden entsprechend \n\nerfasst. Der Sachverst\u00e4ndige Burkhardt hatte darauf \n\naufmerksam gemacht, dass der Besuch beim Rechtsan-\n\nwalt, beim Therapeuten und beim Arzt datenm\u00e4\u00dfig \n\ngespeichert wird. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs wird alles entsprechend gespeichert. Deshalb sind wir \n\nder Auffassung, dass es bei dieser Materie eindeutig einer \n\nRechtsklarheit bedarf. Dies erf\u00fcllt der Staatsvertrag \n\nunserer Meinung nach nicht. Deshalb k\u00f6nnen wir diesem \n\nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der ersten Runde fort. Es spricht nun Frau \n\nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. Frau Friedel, Sie haben das \n\nWort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Inhalt dessen, was uns \n\nvorliegt, ist uns mehrfach durchaus richtig wiedergegeben \n\nworden. \n\nWorum geht es heute? Es geht darum, dass wir lediglich \n\ndie technische und organisatorische M\u00f6glichkeit schaffen, \n\nden Einsatz der elektronischen Fu\u00dffessel auch in Sachsen \n\nzu erm\u00f6glichen. \n\nHerr Kollege Bartl hatte auf die Ambivalenz des Instru-\n\nments bereits hingewiesen. Ambivalent hei\u00dft aber, dass es \n\nnicht nur negative Seiten gibt, sondern es gibt auch \n\npositive Seiten. Wir w\u00fcnschen uns, dass wir das Instru-\n\nment der elektronischen Fu\u00dffessel als Chance begreifen. \n\nSie ist eine Chance zur Haftvermeidung und Resozialisie-\n\nrung. So ist es gemeint und gedacht. Es kann so auch \n\nerfolgreich sein. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nHerr Staatsminister, ich dachte, ich w\u00fcrde auch in Ihrem \n\nSinne sprechen. Es \u00fcberrascht mich, dass es anders sein \n\nsollte. \n\nHerr Kollege Bartl, ich verstehe Ihre Sorgen nicht, was \n\ndie Erweiterungsf\u00e4lle anbelangt. Es ist vom Minister im \n\nAusschuss eindeutig gesagt worden \u2013 zu lesen im Aus-\n\nschussbericht \u2013: Die M\u00f6glichkeit weiterer Einsatzzwecke \n\nkann nur durch eine gesetzliche Grundlage geschaffen \n\nwerden. Dies steht in der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses. Wir allein in dieser Runde haben die M\u00f6g-\n\nlichkeit, Ja oder Nein zu sagen. Insofern sehen wir in \n\ndiesem Punkt kein Problem. \n\nWesentlich f\u00fcr den Erfolg der Ma\u00dfnahme ist nicht nur, \n\ndass es eine technische \u00dcberwachungsstelle gibt, bei der \n\nDaten eingehen und ausgewertet werden. Das ist ein \n\ntechnischer Vorgang, bei dem die uns bewegenden Fragen \n\nin der Anh\u00f6rung zufriedenstellend beantwortet wurden. \n\nWir glauben, dass es eine vern\u00fcnftige Einrichtung ist. \n\nViel wesentlicher f\u00fcr das Wie scheint uns nicht nur die \n\ntechnische sondern auch die auf der Betreuungsseite \n\nliegende Umsetzung zu sein. \n\nIch mache eine Pause. Ich komme zu einem anderen \n\nThema. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? Gestatten Sie \n\ndiese? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5533 \n\nSabine Friedel, SPD: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nm\u00fcssen sich schon \u00e4u\u00dfern. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Meine Frage lautet: Glauben \n\nSie, Frau Kollegin, dass die im Artikel 4 aufgef\u00fchrten \n\nweiteren F\u00e4lle, die unter Umst\u00e4nden in Hessen zur An-\n\nwendung kommen und die man zur Anwendung bringen \n\nkann, durch den Landesgesetzgeber tats\u00e4chlich geregelt \n\nwerden? \n\nSabine Friedel, SPD: Ja, das glaube ich. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Es gibt einen \u00a7 68b, den der \n\nBundesgesetzgeber erlassen hat. Sie meinen, dass der \n\nLandesgesetzgeber dies bei einer Bew\u00e4hrung oder ande-\n\nren Sachen regeln kann? \n\nSabine Friedel, SPD: Wenn mir der Staatsminister im \n\nAusschuss erkl\u00e4rt \u2013 es ist ein \u00f6ffentliches Dokument und \n\nich zitiere es gern noch einmal \u2013, dass die M\u00f6glichkeit \n\nweiterer Einsatzzwecke nur von uns durch gesetzliche \n\nGrundlage geschaffen werden kann, sehe ich erst einmal \n\nkeinen Grund, daran zu zweifeln. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Glauben Sie tats\u00e4chlich, dass \n\nwir als Landesgesetzgeber in der Lage sind, Folgendes zu \n\nsagen: Bei Bew\u00e4hrungsanweisungen kann man die \n\nelektronische Fu\u00dffessel anbringen? Oder kann dies nur \n\nder Bundesgesetzgeber? Das regelt \u00a7 68b f\u00fcr diesen Fall. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister Dr. Martens, Frau Friedel muss die Frage \n\nbeantworten. Sie haben nachher die M\u00f6glichkeit, dies zu \n\nvertiefen. \n\nSabine Friedel, SPD: Genau, ich habe meinen Teil zur \n\nBeantwortung der Frage beigetragen, Herr Kollege Bartl. \n\nVielleicht fragen Sie noch einmal den Staatsminister, \n\nwenn Sie nicht glauben, was in der Beschlussempfehlung \n\nsteht. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das Wie zur\u00fcckkommen. Die \n\ntechnische Umsetzung ist die eine Seite. Was uns in der \n\nAnh\u00f6rung sehr deutlich geworden ist, ist Folgendes: Es \n\ngibt auch die andere Seite der Betreuung, die man mit \n\nbeachten und bedenken muss, wenn solche Projekte und \n\nMa\u00dfnahmen erfolgreich sein sollen. Es bedarf einer \n\nkonzentrierten Zusammenarbeit verschiedener Institutio-\n\nnen: der Justizvollzugsanstalten, aus denen die Probanden \n\nentlassen werden, der Staatsanwaltschaft, der Polizei, der \n\nBew\u00e4hrungshelfer und all jener, die mit der sozialen \n\nBetreuung der Aufsichtsprobanden zu tun haben. Es kann \n\nnicht nur damit getan sein, dass jemand eine elektronische \n\nFu\u00dffessel umgelegt bekommt und irgendwann ein roter \n\nPunkt aufleuchtet. Ansonsten wird er mit der selbstdiszip-\n\nlinierenden Wirkung dieser Ma\u00dfnahme schon zurecht-\n\nkommen. Das ist nicht der Fall. Wir haben es mit Straft\u00e4-\n\ntern zu tun, die ein Bed\u00fcrfnis danach haben, in dieser \n\nMa\u00dfnahme begleitet zu werden. Die Anforderungen, die \n\neine elektronische Fu\u00dffessel an denjenigen stellt, der sie \n\ntragen muss, sind sehr hoch. Diese kann man nicht als \n\ngegeben ansehen. \n\nEin Netzwerk ist also erforderlich. Wir haben in der \n\nAnh\u00f6rung geh\u00f6rt, wie andere Bundesl\u00e4nder damit umge-\n\nhen, dass Fallkonferenzen durchgef\u00fchrt werden, eine \n\ndauerhafte Begleitung erfolgt. Wir w\u00fcnschen uns, dass in \n\nder Umsetzung des Staatsvertrages der Freistaat Sachsen \n\n\u00e4hnlich ausgreifend und umfassend agiert und sich nicht \n\ndarauf zur\u00fcckzieht, einfach nur jemandem etwas um den \n\nFu\u00df gelegt zu haben, und dann ergibt sich der Rest schon \n\nvon selbst. Hier m\u00fcssen auch Investitionen, eine Betreu-\n\nungsstruktur her. Darum bitten wir herzlich, dass das mit \n\nvorgesehen wird. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN geht auf diesen \n\nBereich \u00fcberhaupt nicht ein, daf\u00fcr auf andere, die auch \n\nwir eigentlich schon als gekl\u00e4rt erachtet haben. Deshalb \n\nwerden wir diesem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zustim-\n\nmen, dem Staatsvertrag jedoch schon. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion ist Herr Biesok. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie doch, Ihre Ge-\n\nspr\u00e4che etwas zu reduzieren und die Aufmerksamkeit \n\nHerrn Biesok zu widmen. \u2013 Herr Biesok, Sie haben das \n\nWort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem vorstehenden Gesetz \n\nsetzen wir eine Anforderung um, die im Strafgesetzbuch \n\ndefiniert ist. Dort hat man sich entschieden, die M\u00f6glich-\n\nkeit zu schaffen, dass T\u00e4ter, die eine hohe Haftstrafe \n\nverb\u00fc\u00dft oder die eine Ma\u00dfnahme der Besserung oder \n\nSicherung hinter sich haben und entlassen werden, als \n\nAuflage bekommen, eine Fu\u00dffessel zu tragen. Eine solche \n\nFu\u00dffessel ersetzt nicht den Strafvollzug, sondern erg\u00e4nzt \n\nihn. \n\nMit unserer Verfassung ist es aus gutem Grund nicht \n\nvereinbar, Menschen f\u00fcr immer wegzuschlie\u00dfen. Auch \n\nder T\u00e4ter darf nicht zum blo\u00dfen Objekt der Verbrechens-\n\nbek\u00e4mpfung werden. Auch unter Verletzung seines \n\nverfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Wert- und Achtungsan-\n\nspruches muss er weiterhin als Person wahrgenommen \n\nund entsprechend behandelt werden. \n\nAuch wenn es unpopul\u00e4r ist: Wer sein Auto mit dem \n\nAufkleber \u201eTodesstrafe f\u00fcr Kindersch\u00e4nder\u201c schm\u00fcckt, \n\nsteht ebenso wenig auf dem Boden des Grundgesetzes wie \n\ndiejenigen, deren Idealvorstellung vom Strafvollzug ein \n\nH\u00e4ftling ist, der mit H\u00e4ftlingskleidung im Steinbruch sitzt \n\nund Steine hackt, und zwar mit einer echten Fu\u00dffessel am \n\nBein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5534 \n\nWir haben aber auch eine Verantwortung f\u00fcr die Men-\n\nschen, die Opfer einer Straftat werden k\u00f6nnen. Die \n\nVerfassung gebietet es, eine entsprechende Absicherung \n\nder Bev\u00f6lkerung vorzunehmen. Hier bietet die elektroni-\n\nsche Fu\u00dffessel neue M\u00f6glichkeiten. Sie sch\u00fctzt die \n\nBev\u00f6lkerung vor r\u00fcckfallgef\u00e4hrdeten Straft\u00e4tern und \n\nerleichtert deren Resozialisierung. \n\nJede Haftstrafe ist endlich. An eine lange Freiheitsstrafe \n\noder einen Ma\u00dfregelvollzug schlie\u00dft sich eine Phase der \n\nErprobung an. Durch die Weisungen der F\u00fchrungsaufsicht \n\nwird diese begleitet. Einem ehemaligen H\u00e4ftling kann \n\naufgegeben werden, bestimmte Gebiete nicht zu verlassen \n\noder sich dort nicht aufzuhalten. Diese Auflage kann nur \n\ndann wirksam und effizient umgesetzt werden, wenn wir \n\neine elektronische Fu\u00dffessel haben. Verletzt der Proband \n\ndie Regeln, wird die Polizei alarmiert. Diese kann sofort \n\ndenjenigen orten, der die Regeln verletzt. Ein Zugriff ist \n\njederzeit m\u00f6glich. \n\nAuf der anderen Seite lernt der Proband aber auch seine \n\nGrenzen kennen. Er wei\u00df, dass \u00fcber die Fu\u00dffessel jede \n\n\u00dcbertretung der Regeln sofort sanktioniert wird. Er wird \n\ndabei auff\u00e4llig und lernt so, mit auferlegten Regeln \n\nwieder neu umzugehen. Er lernt seine Grenzen kennen \n\nund wird so wieder an ein normenkonformes Verhalten \n\nherangef\u00fchrt. \n\nMit dem vorliegenden Staatsvertrag wird ein einheitlicher \n\nRechtsrahmen f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder geschaffen. \u00dcber-\n\nschreitet ein ehemaliger H\u00e4ftling die Landesgrenzen, darf \n\ndurch unterschiedliche Systeme keine \u00dcberwachungsl\u00fc-\n\ncke entstehen. Die Kosten f\u00fcr den Betrieb werden unter \n\nden L\u00e4ndern aufgeteilt. Dies reduziert insbesondere die \n\nKosten f\u00fcr den Gesamtbetrieb und Unterhalt dieses \n\nSystems. \n\nIn Artikel 4 des Staatsvertrages wird den L\u00e4ndern die \n\nM\u00f6glichkeit gegeben, durch einen eigenen gesonderten \n\nStaatsvertrag \u2013 Herr Kollege Bartl, so lese ich den Text \u2013 \n\nmit dem Land Hessen die Fu\u00dffessel auch f\u00fcr weitere \n\nAufgaben zu nutzen. \n\nDa die Anlegung einer Fu\u00dffessel jedes Mal eine freiheits-\n\nentziehende Ma\u00dfnahme ist, bedarf es hierf\u00fcr auch einer \n\nentsprechenden gesetzlichen Grundlage. Ich bin strikt \n\ndagegen, im S\u00e4chsischen Untersuchungshaftvollzugsge-\n\nsetz oder im noch zu beschlie\u00dfenden Strafvollzugsgesetz \n\neine solche M\u00f6glichkeit zu schaffen. Das sage ich Ihnen \n\nsehr klar und eindeutig. Mit mir wird es so etwas nicht \n\ngeben. Der Staatsvertrag ist hier f\u00fcr mich nur zur Umset-\n\nzung der Anforderungen aus dem Strafgesetzbuch des \n\nBundes und der Strafprozessordnung da. Weitere Anwen-\n\ndungsbereiche sehe ich im Moment nicht. \n\nDen Belangen des Datenschutzes ist in Verbindung mit \n\n\u00a7 463a StPO Rechnung getragen worden. Nach zwei \n\nMonaten sind die nicht mehr ben\u00f6tigten Daten zu l\u00f6schen. \n\nWem das zu kurz ist, der kann weiter auf die Vorratsda-\n\ntenspeicherung hoffen. Dann h\u00e4tten wir sechs Monate \n\nSpeicherungsfrist. Damit w\u00fcrden sowohl die Daten von \n\nT\u00e4tern als auch von unbescholtenen B\u00fcrgern weitere vier \n\nMonate gespeichert werden. Ich denke, wir sollten uns gut \n\n\u00fcberlegen, ob wir das wollen. \n\nF\u00fcr diesen Staatsvertrag habe ich f\u00fcr die Speicherung der \n\nDaten, die in seinem Zusammenhang erhoben werden, \n\nkeine datenschutzrechtlichen Bedenken. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Staatsvertrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich werde an dieser Stelle nicht \n\nnoch einmal auf die rechtliche Grundlage f\u00fcr den uns \n\nheute zur Abstimmung vorliegenden Staatsvertrag einge-\n\nhen. Sie wurde von meinen Vorrednern mehrfach erw\u00e4hnt. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass allein die Tatsache, \n\ndass ein Bundesgesetz die M\u00f6glichkeit der elektronischen \n\nFu\u00dffessel er\u00f6ffnet und das nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen g\u00fcltig ist, uns noch nicht dessen enthebt, uns \n\ndar\u00fcber Gedanken zu machen, wie die Ausgestaltung \n\ndieser Fu\u00dffessel aussieht und welchen Auftrag wir dem \n\nStaatsminister geben, unter Umst\u00e4nden im Bund t\u00e4tig zu \n\nwerden, wenn uns die Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nFu\u00dffessel nicht ausreichend erscheinen. Herr Modschied-\n\nler, dabei geht es uns nicht darum, eine eigene Stelle daf\u00fcr \n\naufzumachen. Es geht vielmehr darum, zu kl\u00e4ren, wie die \n\nRahmenbedingungen aussehen m\u00fcssen, und zu pr\u00fcfen, ob \n\nman eventuell auf Bundesebene noch einmal t\u00e4tig werden \n\nmuss, um Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren. \n\nEs ist \u00e4u\u00dferst zweifelhaft, ob die Ziele, die mit der Fu\u00df-\n\nfessel angestrebt werden, erreicht werden. Dabei gebe ich \n\nden Vorrednern durchaus recht, dass das eine sehr ambi-\n\nvalente Situation ist, weil es durchaus eine Erleichterung \n\nsein kann, wenn die Fu\u00dffessel eingesetzt wird. Aber \n\nvielf\u00e4ltige Fragen in Bezug auf den Einsatz der elektroni-\n\nschen Fu\u00dffessel im Rahmen der F\u00fchrungsaufsicht sind \n\nbisher noch unbeantwortet. \n\nVoran \u2013 darauf sind die Vorredner nicht eingegangen \u2013 \n\nstehen grunds\u00e4tzliche Zweifel an der Verfassungsm\u00e4\u00dfig-\n\nkeit des Einsatzes, die aktuell das Bundesverfassungsge-\n\nricht besch\u00e4ftigen. Dessen Entscheidung ist noch nicht \n\ngetroffen worden. Das betrifft vor allem das Verfahren zur \n\nAnordnung und Weisung, das bislang ohne die Einholung \n\neines Sachverst\u00e4ndigengutachtens erfolgen kann. Das \n\nhei\u00dft also \u2013 und genau das wird jetzt gepr\u00fcft \u2013, dass die \n\nzu treffende Prognose fortbestehender Gef\u00e4hrlichkeit \n\neines Probanden allein von der Richterin oder dem Rich-\n\nter ohne das Gutachten eines Sachverst\u00e4ndigen getroffen \n\nwerden kann. Dar\u00fcber, ob wir das wollen und ob wir in \n\nZukunft der Meinung sind, dass das ausreichend ist, \n\nm\u00fcssen wir reden, auch wenn der Bund das jetzt anders \n\ngesehen hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5535 \n\nWir sollten uns dabei immer vor Augen halten, dass die \n\nRund-um-die-Uhr-\u00dcberwachung eines Straft\u00e4ters oder \n\neiner Straft\u00e4terin per elektronischer Fu\u00dffessel, also eines \n\nMenschen, der seine Freiheitsstrafe eigentlich schon \n\nverb\u00fc\u00dft hat, einen erheblichen Eingriff in das allgemeine \n\nPers\u00f6nlichkeitsrecht darstellt, der wirklich nur im Aus-\n\nnahmefall gerechtfertigt sein kann. \n\nZudem, liebe Kolleginnen und Kollegen, wurde in der \n\nAnh\u00f6rung deutlich \u2013 und da bin ich nicht ganz der Mei-\n\nnung meines Kollegen, auch wenn ich nur das Protokoll \n\nder Anh\u00f6rung gelesen habe \u2013, dass es kaum wissenschaft-\n\nliche Erkenntnisse dar\u00fcber gibt \u2013 im deutschsprachigen \n\nRaum gibt es sie gar nicht und im anglo-amerikanischen \n\nRaum nur einige \u2013, dass der Einsatz der elektronischen \n\nFu\u00dffessel gerade bei dem Kreis der Straft\u00e4terinnen und \n\nStraft\u00e4ter schwerster Gewaltdelikte r\u00fcckfallverhindernd \n\nwirkt. Empirische Belege liegen allenfalls beim Einsatz \n\nder elektronischen Fu\u00dffessel im Rahmen des Hausarrests \n\nvor, einem Einsatzgebiet, das sich ma\u00dfgeblich von dem \n\nunterscheidet, was wir heute hier diskutieren. Beim \n\nelektronischen Hausarrest muss sich der Betroffene zu \n\nHause aufhalten und darf den Wohnraum nur f\u00fcr festge-\n\nlegte Zwecke wie Arbeit oder Einkaufen verlassen. Beim \n\nEinsatz im Rahmen der F\u00fchrungsaufsicht, \u00fcber den wir \n\nheute hier diskutieren, geht es um sogenannte Verbotszo-\n\nnen, deren Nichtbetreten durch die Fu\u00dffessel \u00fcberwacht \n\nwird. Dazu kommen die schon genannten technischen \n\nProbleme beim Einsatz, die die Nutzung im Moment \n\nerschweren. Die zahlreichen Fehlermeldungen aufgrund \n\neiner zu kurzen Akkulaufzeit f\u00fchren zu einem immensen \n\nArbeitsaufkommen. \n\nEs gibt also, wie Sie sehen, eine ganze Reihe von unge-\n\nkl\u00e4rten Fragestellungen. Aus diesem Grund k\u00f6nnen wir \n\nheute nicht fahnenschwingend diesem Gesetz zustimmen. \n\nWir haben dazu einen Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht, \n\nder unsere Bedenken qualifizieren und der Staatsregie-\n\nrung den Auftrag geben soll, mit diesen Bedenken in \n\nZukunft umzugehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr \n\nDr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es erschlie\u00dft sich mir auch nach dem \n\nVerlauf der Debatte nicht so richtig, warum wir \u00fcberhaupt \n\nnoch eine Aussprache zu diesem Thema durchgef\u00fchrt \n\nhaben. Alle jetzt genannten Fakten sind bereits im Aus-\n\nschuss durchdiskutiert worden. Wesentlich Neues ist nicht \n\nhinzugekommen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf geh\u00f6rt aus Sicht der NPD-\n\nFraktion eher zu den seltenen Parlamentsvorlagen, zu \n\ndenen es keiner gro\u00dfen Worte bedarf, vor allem deshalb \n\nnicht, weil die Alternative ein teures eigenes \u00dcberwa-\n\nchungssystem w\u00e4re, das \u00fcberhaupt keinen Sinn ergeben \n\nw\u00fcrde und vor dem Steuerzahler auch nicht zu verantwor-\n\nten w\u00e4re. \n\nWir sparen entsprechend den Darstellungen durch die \n\ngemeinsame \u00dcberwachungsstelle in Hessen immerhin \n\n\u00fcber 1 Million Euro j\u00e4hrlich an laufenden Kosten. Dazu \n\nk\u00e4men noch die Einrichtungskosten, die Sachsen sonst \n\nallein zu tragen h\u00e4tte. Die elektronische Aufenthalts\u00fcber-\n\nwachung ist zudem bundesrechtlich vorgeschrieben. Der \n\nFreistaat Sachsen hat also insoweit \u00fcber das Ob keine \n\nEntscheidungsgewalt. Im \u00dcbrigen wird die NPD jede \n\nMa\u00dfnahme unterst\u00fctzen, die geeignet ist, Schwer- und \n\nSexualverbrecher besser zu \u00fcberwachen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas haben wir bereits an anderer Stelle deutlich gemacht, \n\ndeshalb will ich hier auch keine Grundsatzdebatte mehr \n\ndar\u00fcber f\u00fchren. F\u00fcr die NPD-Fraktion gilt, dass Opfer-\n\nschutz \u00fcber dem T\u00e4terschutz steht, und hier kann die \n\nelektronische \u00dcberwachung zum Beispiel durch Verbots-\n\nzonen f\u00fcr T\u00e4ter ihren Beitrag leisten. Au\u00dferdem legen die \n\nGerichte die entsprechenden Ma\u00dfnahmen fest. Auch \n\ndarauf hat das Land keinen Einfluss. Andererseits muss \n\ndas System in jedem Fall beibehalten werden, selbst dann, \n\nwenn theoretisch \u00fcberhaupt keine aktuellen F\u00e4lle der \n\nnotwendigen \u00dcberwachung zu verzeichnen w\u00e4ren. Aber \n\ndas ist wohl sehr unwahrscheinlich, und man sprach heute \n\nin diesem Hause bereits von etwa zehn F\u00e4llen in Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Der F\u00f6deralismus kostet den \n\nSteuerzahler ohnehin schon viel Geld. Gemeinsame \n\nEinrichtungen der Bundesl\u00e4nder sind deshalb immer \n\nsinnvoll, wenn sie zu Einsparungen f\u00fchren. Die NPD-\n\nFraktion wird dem vorliegenden Gesetzentwurf deshalb \n\nso zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. \u2013 Mir liegt kein Redebeitrag eines \n\nAbgeordneten f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage \n\ntrotzdem: W\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. F\u00fcr die Staatsregierung m\u00f6chte \n\nHerr Staatsminister Dr. Martens das Wort ergreifen. Dazu \n\nhaben Sie nun Gelegenheit. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Mit dem \"Gesetz zur Neuordnung der Siche-\n\nrungsverwahrung\" hat der Bundesgesetzgeber die M\u00f6g-\n\nlichkeit der elektronischen Aufenthalts\u00fcberwachung in \n\ndas Recht der F\u00fchrungsaufsicht eingef\u00fchrt. Diese elektro-\n\nnische Aufenthalts\u00fcberwachung wird gemeinhin als \n\nelektronische Fu\u00dffessel bezeichnet. Der Bundesgesetzge-\n\nber hat die M\u00f6glichkeit vorgesehen, Gerichte k\u00f6nnen \n\ndavon Gebrauch machen, also sind wir als Landesgesetz-\n\ngeber verpflichtet, Ausf\u00fchrungsregelungen zu erlassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5536 \n\nEs sind die Gerichte \u2013 auch das muss betont werden \u2013, die \n\nbei F\u00fchrungsaufsichtsprobanden anordnen k\u00f6nnen, dass \n\neine solche Aufenthalts\u00fcberwachung stattfindet. Es \n\nhandelt sich um Probanden, die wegen eines Verbrechens \n\noder einer Sexualstraftat eine Freiheitsstrafe von mindes-\n\ntens drei Jahren voll verb\u00fc\u00dft haben oder aus einer Ma\u00dfre-\n\ngel der Besserung und Sicherung entlassen wurden und \u2013 \n\ndas ist ein zus\u00e4tzliches Kriterium \u2013 bei denen die Be-\n\nf\u00fcrchtung besteht, sie k\u00f6nnten erneut \u00e4hnliche schwere \n\nStraftaten begehen. Das hei\u00dft, die Anwendung der elekt-\n\nronischen Fu\u00dffessel wird \u2013 entgegen Ihren Bef\u00fcrchtun-\n\ngen, Frau Kollegin Herrmann \u2013 auf sehr, sehr wenige \n\nEinzelf\u00e4lle beschr\u00e4nkt bleiben. \n\nDie durch die sogenannte Fu\u00dffessel erhobenen Daten \n\ndienen der Kontrolle, der Einhaltung von Weisungen \n\nw\u00e4hrend der F\u00fchrungsaufsicht sowie zur Aufkl\u00e4rung \n\nschwerster Straftaten und zur Abwehr erheblicher gegen-\n\nw\u00e4rtiger Gefahren f\u00fcr das Leben, die k\u00f6rperliche Unver-\n\nsehrtheit, die pers\u00f6nliche Freiheit oder die sexuelle \n\nSelbstbestimmung Dritter. Durch die Fu\u00dffessel wird es, \n\nentgegen mancher Annahme, nicht m\u00f6glich sein, den \n\nProbanden ohne Anlass oder, wie hier ge\u00e4u\u00dfert, gar rund \n\num die Uhr zu beobachten. Kollege Bartl und Frau  \n\nHerrmann, Sie haben das abweichend dargestellt. \n\nIch stelle noch einmal klar: Eine laufende oder gar rund \n\num die Uhr stattfindende \u00dcberwachung ist mit der Fu\u00df-\n\nfessel weder beabsichtigt noch auch nur technisch m\u00f6g-\n\nlich. Vielmehr k\u00f6nnen Reaktionen erst dann erfolgen, \n\nwenn die sogenannte Fu\u00dffessel nach vordefinierten \n\nKriterien beim Betreten einer Verbotszone oder beim \n\nVersuch, sich ihrer zu entledigen, eine Alarmmeldung \n\naussendet. Vorher fallen keine Daten an. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister, Sie versuchen gerade, unsere Bedenken hinsicht-\n\nlich des Datenschutzes zu zerstreuen mit dem, was nicht \n\ngeplant ist und, wie Sie sagten, auch technisch nicht \n\nm\u00f6glich ist. \n\nNun hat der Datenschutzbeauftragte auf unser Betreiben \n\nzur Beratung des Rechtsausschusses den Landtagsabge-\n\nordneten nachtr\u00e4glich ein Schreiben des Hamburger \n\nDatenschutzbeauftragten zur Kenntnis geschickt. Dieser \n\nschildert, dass viele Fragen des Vollzugs der Datenerhe-\n\nbung im Rahmen der Fu\u00dffessel, die ja pers\u00f6nliche Daten \n\numfasst, \u00fcberhaupt noch nicht gekl\u00e4rt sind. \n\nWissen Sie inzwischen Neueres? Wie soll die Datenerfas-\n\nsung ablaufen und wie wollen Sie die Bedenken der \n\nDatenschutzbeauftragten verschiedener L\u00e4nder konkret \n\nzerstreuen, wenn Sie das f\u00fcr so unproblematisch halten? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Das, was Sie eben wiedergegeben haben, ist die \n\n\u00c4u\u00dferung \u2013 die mir pers\u00f6nlich nicht bekannt ist \u2013 eines \n\nDatenschutzbeauftragten, die jedenfalls auf schlichter \n\nUnkenntnis beruht. Auch das soll dort manchmal vor-\n\nkommen. Die Fu\u00dffessel ist technisch nicht in der Lage, \n\nlaufend \u00dcberwachungen zu erm\u00f6glichen, sondern sie wird \n\nerst dann aktiv, wenn bestimmte Daten \u00fcbereinstimmen \n\nund eine Verbotszone betreten wird. Eine andere Annah-\n\nme w\u00fcrde von technisch falschen Voraussetzungen \n\nausgehen. \n\nDie Fu\u00dffessel wird gleichwohl eine Wirkung auf den \n\nProbanden entfalten; sie wirkt abschreckend, da der \n\nProband wei\u00df, dass er, sollte er eine Verbotszone betreten, \n\ndurch die Fu\u00dffessel \u2013 ich sage es einmal so \u2013 verpetzt und \n\ngemeldet wird. Das ist die abschreckende Wirkung. \n\nAllerdings beruht diese auf der Meldung nach einem \n\nVersto\u00df. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, gestatten Sie noch eine zweite Zwischen-\n\nfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Auch diese. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Da es auch um die \u00dcberwa-\n\nchung zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten und pr\u00e4ventiven \n\nZwecken geht, also zur Gefahrenabwehr, m\u00f6chte ich \n\ndarauf verweisen, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\n\ntragte die von mir zitierte Stellungnahme des Hamburger \n\nDatenschutzbeauftragten mit Schreiben vom 2. Mai 2011 \n\nan Ihr Staatsministerium, Herrn Ministerialdirigenten Bey, \n\ngeschickt hat. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Was steht denn darin?) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen es gern nachlesen, Herr Kollege. \n\nHerr Staatsminister, Sie sagen, es sei Ihnen nicht bekannt? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Es ist mir gegenw\u00e4rtig nicht pr\u00e4sent, das ist so. \n\nAber es \u00e4ndert nichts an dem Gesetzgebungsvorhaben, \n\nwelches wir hier haben. \n\nMeine Damen und Herren! Der Bundesgesetzgeber hat \n\ndie M\u00f6glichkeit einer Weisung zur elektronischen Auf-\n\nenthalts\u00fcberwachung w\u00e4hrend der F\u00fchrungsaufsicht \n\neingef\u00fchrt. Das hei\u00dft, die L\u00e4nder sind \u2013 ich sagte es \n\nbereits \u2013 gehalten, dieses Gesetz auszuf\u00fchren und die \n\nInfrastruktur vorzuhalten. Alle Bundesl\u00e4nder stehen seit \n\nJanuar 2011 vor der gleichen Herausforderung. Dazu \n\nhaben sie sich zu einer l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammen-\n\narbeit entschlossen; es ist hier bereits gesagt worden. \n\nEinzell\u00f6sungen f\u00fcr bestimmte Bundesl\u00e4nder, die keine \n\nbundeseinheitlichen Standards erm\u00f6glichen, w\u00e4ren wenig \n\nsinnvoll, sondern w\u00fcrden allenfalls extrem teure Einzell\u00f6-\n\nsungen mit fraglichem Effekt darstellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5537 \n\nDie hier vorgesehene gemeinsame \u00dcberwachungsstelle \n\nder L\u00e4nder ist demgegen\u00fcber deutlich billiger. Das Herz-\n\nst\u00fcck des Systems ist die Gemeinsame \u00dcberwachungsstel-\n\nle der L\u00e4nder, kurz: G\u00dcL. Sie ist rund um die Uhr besetzt \n\nund wird die von der Fu\u00dffessel ausgesandten Alarmmel-\n\ndungen entgegennehmen und bewerten. Zu diesem Zweck \n\nwird in der G\u00dcL Fachpersonal besch\u00e4ftigt. Dieses Fach-\n\npersonal wird die Alarmmeldungen ebenso wie Anfragen \n\nder Probanden bearbeiten und entsprechende Ma\u00dfnahmen \n\nergreifen. Insbesondere wird es Kontakt zu dem Proban-\n\nden aufnehmen und ihn auf einen etwaigen Versto\u00df \n\nhinweisen sowie M\u00f6glichkeiten zur L\u00f6sung seiner Prob-\n\nleme suchen. \n\nDa es sich hierbei um eine hoheitliche Aufgabe des \n\nFreistaates handelt, die auf die Gemeinsame \u00dcberwa-\n\nchungsstelle der L\u00e4nder \u00fcbertragen werden soll, ist hierf\u00fcr \n\nrechtstechnisch der Abschluss eines Staatsvertrages \n\nerforderlich. Mit dem vorliegenden Staatsvertrag tritt \n\nSachsen der G\u00dcL bei und \u00fcbertr\u00e4gt ihr seine Aufgaben im \n\nZusammenhang mit der Aufenthalts\u00fcberwachung nach \n\n\u00a7 68b Strafgesetzbuch. \n\nWeitere Verwendungsm\u00f6glichkeiten, die hier von der \n\nOpposition angesprochen worden sind, wie etwa die \n\nAnwendung der Fu\u00dffessel bei der Au\u00dfervollzugsetzung \n\nvon Haftbefehlen, also zur Vermeidung der Untersu-\n\nchungshaft, die Anordnung des Tragens der Fu\u00dffessel als \n\nBew\u00e4hrungsweisung oder der Einsatz zur Vermeidung der \n\nVollstreckung von Ersatzfreiheitsstrafen oder zur \u00dcber-\n\nwachung vollzugs\u00f6ffnender Ma\u00dfnahmen \u2013 all diese im \n\nStaatsvertrag genannten M\u00f6glichkeiten werden in Sach-\n\nsen nicht angewendet, und sie sollen auch nach dem \n\nWillen der Staatsregierung nicht angewendet werden; das \n\nhaben wir bereits wiederholt gesagt. \n\nZun\u00e4chst liegen die notwendigen gesetzlichen Vorausset-\n\nzungen \u2013 etwa im Bereich des Justizvollzugs f\u00fcr eine \n\nAnwendung der Aufenthalts\u00fcberwachung zur Haftver-\n\nmeidung \u2013 \u00fcberhaupt nicht vor. Hier muss ich auch Frau \n\nFriedel widersprechen, wenn sie sagte, dass die Fu\u00dffessel \n\nM\u00f6glichkeiten zur Haftvermeidung mit sich bringen \n\nw\u00fcrde. Nein, dem ist nicht so. Die elektronische Fu\u00dffessel \n\nist ausschlie\u00dflich im Bereich der F\u00fchrungsaufsicht vorge-\n\nsehen. Sie hat also nichts mit Haft oder Haftvermeidung \n\nzu tun. \n\nMeine Damen und Herren! Dar\u00fcber hinaus sind die \n\nvorgenannten Zwecke vom vorliegenden Vertragswerk \n\n\u00fcberhaupt nicht umschlossen. Sie sind nicht Gegenstand \n\ndes Vertragswerkes. Nach Artikel 4 des Staatsvertrages \n\nbesteht nur die M\u00f6glichkeit, dass das Land der G\u00dcL \n\ndurch gesonderte Vereinbarung \u2013 darauf lege ich Wert \u2013\n\nweitere \u00dcberwachungsaufgaben \u00fcbertragen kann. Der \n\nvorliegende Staatsvertrag \u2013 nur um diesen geht es mit \n\ndiesem Zustimmungsgesetz des Landtages \u2013 sieht diese \n\nM\u00f6glichkeit nicht vor. \n\nUm es noch einmal unmissverst\u00e4ndlich zu sagen: Sollte \n\neine solche \u00dcbertragung stattfinden, brauchen wir zwei \n\nDinge: erstens eine \u00dcbertragung der Aufgabe per Staats-\n\nvertrag auf das Land Hessen, denn mit der \u00dcbertragung \n\nw\u00fcrde der gegenw\u00e4rtige Aufgabenkanon des Staatsvertra-\n\nges ge\u00e4ndert werden. Zweitens, wir brauchen einen \n\n\u00c4nderungsstaatsvertrag, und der ist, wie jedermann wei\u00df, \n\nals Staatsvertrag durch den Landtag zustimmungspflich-\n\ntig. Drittens, wir brauchen vorher eine materielle Ein-\n\ngriffsgrundlage, um eine solche Ma\u00dfnahme vorzusehen. \n\nAuch diese gibt es nicht. Auch solche w\u00e4ren nur m\u00f6glich, \n\nwenn der Gesetzgeber daf\u00fcr eine gesetzliche Grundlage \n\nschafft. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, gestatten Sie noch eine weitere Zwischen-\n\nfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Auch dies. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Staatsminister, ich bin \n\nmir jetzt nicht ganz sicher, ob Sie an der Anh\u00f6rung selbst \n\nteilgenommen haben. Meine Frage war damals \u2013 deshalb \n\nist es mir wichtig, das noch einmal zu bekr\u00e4ftigen \u2013, \n\nwelchen Rechtscharakter diese gesonderten Vereinbarun-\n\ngen haben. Es ist im Gesetz nicht von Vertr\u00e4gen die Rede, \n\nsondern von Vereinbarungen. Sind das Verwaltungsver-\n\neinbarungen? Ist das ein erneuter Staatsvertrag, also ein \n\nNachfolgestaatsvertrag, oder welche sonstige rechtliche \n\nGrundlage ist das? \n\nDaraufhin hat der Vertreter des Hessischen Staatsministe-\n\nriums, Dr. F\u00fcnfsinn \u2013 also derjenige, der jetzt der Vertre-\n\nter des Partnerlandes ist, bei dem die entsprechende Stelle \n\neingerichtet wird \u2013, geantwortet: \u201eMan kann diese Frage \n\nnicht pr\u00e4zise beantworten, man kann aber sagen: Je \n\nnachdem, welche Rechtsgrundlage gefunden wird, gilt das \n\ndann daf\u00fcr auch, dass es je nachdem, ob ein hoheitlicher \n\nEingriff infrage steht, wahrscheinlich ein Staatsvertrag \n\noder ein Zusatzprotokoll oder auch ohne Staatsvertrag mit \n\nVerwaltungsvereinbarung \u2026\u201c. \n\nDiese Auffassung teilen Sie ausdr\u00fccklich nicht? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Das, was Sie jetzt wiedergegeben haben, ist ein \n\nZugriff auf einen \u00c4nderungsstaatsvertrag. Um es noch \n\neinmal deutlich zu machen: Zur \u00dcbertragung weiterer \n\nAufgaben gem\u00e4\u00df Artikel 4 des vorliegenden Staatsvertra-\n\nges ist nach jetziger Auffassung meines Hauses und der \n\nStaatsregierung eine Vereinbarung n\u00f6tig, die \u2013 soweit es \n\nsich um die \u00dcbertragung hoheitlicher Befugnisse handelt \n\n\u2013 in Form eines Staatsvertrages abzuschlie\u00dfen ist. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das Staatsministerium sieht \n\ndas also anders als der Sachverst\u00e4ndige? \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nnoch etwas zu der m\u00f6glichen Alternative sagen. Die \n\nm\u00f6gliche Alternative zu diesem Staatsvertrag besteht \n\nnicht darin, den Gesetzesbefehl des Bundesgesetzes zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5538 \n\nignorieren und einfach zu sagen: Wir machen jetzt gar \n\nnichts. Das ist nicht m\u00f6glich. Wir k\u00f6nnten allenfalls \n\nsagen: Wir machen ein eigenes s\u00e4chsisches elektronisches \n\nAufenthalts\u00fcberwachungssystem. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\nAber das \u2013 so entnehme ich es Ihrem Kopfsch\u00fctteln \u2013 \n\nwird auch von der LINKEN nicht gewollt. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Genau!) \n\n\u2013 Also sind wir uns einig, dass diese Aufgaben\u00fcbertra-\n\ngung erstens zwingend notwendig ist, dass sie zweitens in \n\nder vorliegenden Form mit der \u00dcbertragung auf die \n\nGemeinsame \u00dcberwachungsstelle in Hessen die kosten-\n\ng\u00fcnstigste und effektivste Variante ist und \u2013 das kann ich \n\nnoch einmal klarstellen \u2013 dass drittens weitere \u00dcberwa-\n\nchungen oder Bef\u00fcrchtungen, man k\u00f6nnte solche damit \n\neinrichten, unbegr\u00fcndet sind. \n\nDeswegen bitte ich um Zustimmung zu diesem Staatsver-\n\ntrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich kann keine weiteren Wortmel-\n\ndungen erkennen. Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung des Ausschusses \n\nabzustimmen. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen mir nicht vor. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Staatsvertrag vom 19. Mai \n\n2011 \u00fcber die Einrichtung einer Gemeinsamen elektroni-\n\nschen \u00dcberwachungsstelle der L\u00e4nder. Wir stimmen ab \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses, Drucksa-\n\nche 5/8988, \u00fcber die \u00dcberschrift \u201eGesetz zum Staatsver-\n\ntrag \u00fcber die Einrichtung einer Gemeinsamen elektroni-\n\nschen \u00dcberwachungsstelle der L\u00e4nder\u201c. Wer der Geset-\n\nzes\u00fcberschrift seine Zustimmung gibt, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und zwei Gegen-\n\nstimmen ist der neuen \u00dcberschrift mehrheitlich zuge-\n\nstimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe Artikel 1 auf. Wer \n\nArtikel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer \n\nGegenstimme ist Artikel 1 mehrheitlich zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe Artikel 2 auf. Wer \n\nArtikel 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und drei \n\nGegenstimmen ist Artikel 2 mehrheitlich zugestimmt \n\nworden \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\n\nstimmung. Ich stelle den Entwurf Staatsvertrag \u00fcber die \n\nErrichtung einer Gemeinsamen elektronischen \u00dcberwa-\n\nchungsstelle der L\u00e4nder in der in der 2. Lesung beschlos-\n\nsenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und drei Gegenstimmen ist der \n\nEntwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt noch ein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag vor. Ich frage die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, ob sie ihn noch einbringen m\u00f6chte. \u2013 \n\nBitte sch\u00f6n, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wir haben eben ausf\u00fchrlich dar\u00fcber \n\ndiskutiert und sind der Meinung, dass einige Fragen, die \n\nmit der Einf\u00fchrung der elektronischen Fu\u00dffessel zusam-\n\nmenh\u00e4ngen, unbeantwortet geblieben sind. Deshalb \n\nhandelt es sich um einen Versuch, von dessen Ausgang \n\nwir nicht \u00fcberzeugt sind. \n\nEs st\u00f6rt uns vor allen Dingen, dass es ein Versuch ist, bei \n\ndem wir nicht einmal vereinbart haben, dass nach einer \n\ngewissen Zeit die Entwicklung und die Auswirkungen \n\ndieser elektronischen Fu\u00dffessel \u00fcberpr\u00fcft werden sollen. \n\nDeshalb legen wir Ihnen einen Entschlie\u00dfungsantrag vor, \n\nder dies fordert. Es handelt sich, wie gesagt, um einen \n\nVersuch. Es ist nicht gekl\u00e4rt, ob die elektronische Fu\u00dffes-\n\nsel \u00fcberhaupt geeignet ist, das Ziel, das wir damit verbin-\n\nden, zu erf\u00fcllen, n\u00e4mlich Straftaten zu verhindern. \n\nWir wissen nicht, wie stark die pr\u00e4ventive Wirkung der \n\nelektronischen Fu\u00dffessel auf die Probanden ist, die unter \n\nF\u00fchrungsaufsicht stehen und f\u00fcr die wir jetzt mit diesem \n\nStaatsvertrag die elektronische Fu\u00dffessel vorgesehen \n\nhaben. \n\nHerr Minister hat richtig ausgef\u00fchrt, dass eine Meldung \n\nan die elektronische \u00dcberwachungsstelle erst in dem \n\nMoment erfolgt, in dem die Auflagen nicht eingehalten \n\nworden sind. Es bleibt v\u00f6llig unklar, wie die fachliche \n\nBewertung durch die Gemeinsame elektronische \u00dcberwa-\n\nchungsstelle der L\u00e4nder erfolgen soll und ob sie das \n\n\u00fcberhaupt leisten kann. \n\nWer nimmt die Bewertung vor? Der Minister hat hier von \n\nFachpersonal gesprochen. Was versteht er unter Fachper-\n\nsonal? Vollzugsbeamte? Kriminalisten? Angestellte f\u00fcr \n\nDatenverarbeitung? \u2013 Das alles sind Bedenken, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, die zu diesem Zeitpunkt nicht \n\nausger\u00e4umt worden sind. \n\nFalls das Justizministerium bisher damit gelieb\u00e4ugelt hat, \n\ndass es eine Sparma\u00dfnahme sein k\u00f6nnte, dann empfehle \n\nich, sich das Anh\u00f6rungsprotokoll durchzulesen. Dort ist \n\nbeschrieben, dass diese Stelle rund um die Uhr besetzt \n\nsein muss, also zu allen Tages- und Nachtzeiten sieben \n\nTage die Woche. Das bedeutet nat\u00fcrlich auch, dass die \n\nAufsichtsstellen, die in Sachsen bei der Staatsanwalt-\n\nschaft angesiedelt sind, ebenfalls 24 Stunden erreichbar \n\nsein m\u00fcssen, um den entsprechenden Meldungen Ma\u00df-\n\nnahmen folgen lassen zu k\u00f6nnen. \n\nDie Bef\u00fcrchtungen, was einen inflation\u00e4ren Einsatz, also \n\nden Gebrauch \u00fcber den jetzt von uns beschlossenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5539 \n\nEinsatz hinaus angeht, haben wir soeben diskutiert. Es \n\nkonnte keine Einigkeit hergestellt werden. Wir haben \n\ngeh\u00f6rt, was der Minister gesagt hat. Man kann dem auch \n\ninsoweit Glauben schenken, was ich auch tun w\u00fcrde, aber \n\ntrotzdem handelt es sich um eine \u00d6ffnungsklausel in \n\ndiesem Staatsvertrag, \u00fcber die ich nicht gl\u00fccklich bin. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, ich komme zum Schluss. \n\n\u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es kommt zu diesem \n\nZeitpunkt entscheidend darauf an, dass der Prozess der \n\nEinf\u00fchrung der elektronischen Fu\u00dffessel kritisch begleitet \n\nwird. Wir wollen das mit dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nerreichen. Wir wollen regelm\u00e4\u00dfige Berichte. Wir wollen, \n\ndass bei Fehlentwicklungen entsprechende Konsequenzen \n\ngezogen werden. Wir wollen einen Bericht \u00fcber den \n\nEinsatz und die Zielerreichung haben. Deshalb bitte ich \n\nSie, unserem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen, ob zum Entschlie\u00dfungsantrag noch \n\njemand Stellung nehmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDie Staatsregierung? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag, Drucksache 5/9064, zu \n\nDrucksache 5/7638. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\nder Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich nicht beschlossen \n\nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuregelung des Jagdrechts im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/7713, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/8922, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn von \n\nBreitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort; bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das g\u00fcltige s\u00e4chsische \n\nLandesjagdgesetz ist im Jahr 1991 in Kraft getreten. \n\nSeitdem hat es sich im jagdlichen Alltag zwischen den \n\nGrundeigent\u00fcmern mit ihren unterschiedlichen Landnut-\n\nzungen sowie den J\u00e4gern bew\u00e4hrt. Ich will es laut und \n\ndeutlich sagen: In Sachsen wird anst\u00e4ndig gejagt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDie Zuschauer auf der Trib\u00fcne applaudieren.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nvon Breitenbuch, einen kleinen Moment, bitte. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte unsere Besucher auf der Trib\u00fcne darauf hinwei-\n\nsen, dass sie von Beifallsbekundungen oder sonstigen \n\n\u00c4u\u00dferungen bitte Abstand halten. Das ist in unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung so vorgesehen. Trotzdem m\u00f6chte ich \n\nSie herzlich willkommen hei\u00dfen. \u2013 Herr von Breitenbuch, \n\nfahren Sie bitte in Ihren Ausf\u00fchrungen fort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herzlichen \n\nDank. \u2013 Daf\u00fcr gilt unsere Achtung den \u00fcber \n\n10 000 J\u00e4gern im Freistaat, aber auch den Grundeigent\u00fc-\n\nmern, Landwirten und Waldbauern. Herzlichen Dank f\u00fcr \n\nihr in der Regel ehrenamtliches und freiwilliges Wirken \n\nrund um die Jagd! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nGrundlage des deutschen Jagdrechts ist das seit 1848 \n\ngeltende Prinzip, das Jagdrecht fest an den Grund und \n\nBoden zu binden. Hat jemand mindestens 75 Hektar \n\nzusammenh\u00e4ngende jagdbare Fl\u00e4che, darf er selbst jagen. \n\nGrundeigent\u00fcmer kleinerer Fl\u00e4chen m\u00fcssen sich zu \n\ngemeinschaftlichen Jagdbezirken zusammenschlie\u00dfen und \n\ndie Jagd gemeinsam organisieren. Es besteht die Pflicht, \n\ndie Jagd auszu\u00fcben, um Wildsch\u00e4den f\u00fcr alle zu vermei-\n\nden. \n\nDiese feste Verbindung zwischen Grundeigentum und \n\ndem Jagdrecht hat die b\u00fcrgerliche Revolution von 1848 \n\nerk\u00e4mpft, und sie hat seitdem Bestand. Zuvor wurde von \n\nden Hoheiten, dem Staat, die Jagd ausge\u00fcbt. Sp\u00e4ter wurde \n\nin Deutschland nur zu DDR-Zeiten noch einmal hoheit-\n\nlich gejagt, als die damaligen Hoheiten, die Staatsmacht, \n\ndie Jagd bewusst von Grund und Boden getrennt haben, \n\num selbst zu jagen. \n\nSeit den 1920er-Jahren trat neben die eigentliche Jagd die \n\nHege, die Akzeptanz f\u00fcr einen ausk\u00f6mmlichen Wildbe-\n\nstand. Die Jagdgesetze waren damit die ersten Natur-\n\nschutzgesetze in Deutschland. Ich will es klar und deut-\n\nlich sagen: J\u00e4ger und Jagd geh\u00f6ren heute untrennbar zum \n\nSchutz der s\u00e4chsischen Natur. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5540 \n\nUnser CDU-Arbeitskreis Umwelt und Landwirtschaft hat \n\nsich seit der Sommertour 2011 intensiv mit dieser Thema-\n\ntik besch\u00e4ftigt. Im Dezember ging der Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung im Landtag ein. In mehreren Sitzungen, \n\nunter anderem in einer gesonderten Klausur, wurde \n\ndiskutiert und abgewogen. Die gro\u00dfe Anh\u00f6rung am \n\n10. Februar ergab neue Erkenntnisse, die dann in die \n\nBeratung mit dem FDP-Koalitionspartner, den Fachpoliti-\n\nkern direkt eingeflossen sind. Daraus ist das jetzt vorlie-\n\ngende Gesetz entstanden. \n\nIm Kernbereich der Jagd geht es um Belange, die von den \n\nGrundbesitzerverb\u00e4nden, unter anderem dem Waldbe-\n\nsitzerverband, den Bewirtschafterverb\u00e4nden, unter ande-\n\nrem dem S\u00e4chsischen Landesbauernverband, aber auch \n\nden Jagdverb\u00e4nden, vor allem dem Landesjagdverband, \n\nim Kern vertreten werden und die alle daran beteiligt \n\nwaren. Beteiligt war dar\u00fcber hinaus eine gro\u00dfe Anzahl \n\nweiterer Verb\u00e4nde von Kommunen bis hin zu Natur-\n\nschutzverb\u00e4nden. Auch viele einzelne B\u00fcrger sind auf uns \n\nzugekommen und haben uns ihre Vorstellungen mitgege-\n\nben. \n\nMeine Damen und Herren! Im Rahmen des Bundesjagd-\n\ngesetzes k\u00f6nnen die L\u00e4nder eigene Jagdgesetze beschlie-\n\n\u00dfen. Uns ist es deshalb wichtig, den Kernbereich der Jagd, \n\nden Triangel von Grundeigent\u00fcmern, Bewirtschaftern und \n\nJ\u00e4gern, in dem es vor allem um den Wildschaden geht, zu \n\nerhalten und seine Arbeit zu erleichtern. Hinzu treten \n\nInteressen unserer Gesellschaft, die sich von der Jagd \n\ntangiert f\u00fchlen und die ebenfalls in unserem Gesetz \n\numfangreich und zeitgem\u00e4\u00df Ber\u00fccksichtigung finden. \n\nDas vorliegende Gesetz hat folgende Schwerpunkte: \n\nErstens. Zentral ist f\u00fcr uns in \u00a7 1 die Pflicht zur Aus\u00fcbung \n\nder Jagd. Damit wird vorgebeugt, dass Grundeigent\u00fcmer \n\ndie Jagd auf ihrem Flurst\u00fcck untersagen k\u00f6nnen. Die Jagd \n\nwird weiterhin ganzheitlich durchgef\u00fchrt. Es muss \u00fcberall \n\nin Sachsen gejagt werden. \n\nZweitens. Das Thema Wildschaden in Feld und Wald ist \n\nder uralte Interessenausgleich zwischen Landbewirtschaf-\n\ntung und Wildbestand, reguliert durch die Jagd. Um hier \n\nzu Verbesserungen zu kommen, wurden folgende Punkte \n\nim Gesetz ausgef\u00fchrt: Waldbesitzer, die in einer Forstbe-\n\ntriebsgemeinschaft zusammengeschlossen sind, k\u00f6nnen \n\nmit 250 Hektar einen eigenen Jagdbezirk bilden und die \n\nJagd selbst ausf\u00fchren. Landwirte und J\u00e4ger, denen die \n\nH\u00f6he der Wildsch\u00e4den nicht mehr zuzumuten ist, k\u00f6nnen \n\nein zweij\u00e4hriges, an bestimmte Kriterien gebundenes \n\nSonderk\u00fcndigungsrecht nutzen und den Jagdpachtvertrag \n\nvorzeitig von der einen oder anderen Seite beenden. Jeder \n\nJagdbezirksinhaber erkl\u00e4rt jetzt seine eigene Notzeit, er \n\ndarf dann auch f\u00fcttern, aber nicht mehr, wie bisher, jagen. \n\nN\u00e4chster Punkt: Die Jagd zur Nachtzeit kann zur Wild-\n\nschadenvermeidung genehmigt werden, zum Beispiel \n\nHirsche im erntereifen Raps. Forstliche Gutachten bleiben \n\nals Hilfestellung f\u00fcr die gemeinschaftlichen Jagdbezirke \n\nerhalten und werden von den Jagdbeh\u00f6rden erstellt. \n\nEigenjagdbezirke oder der Sachsenforst m\u00fcssen diese \n\nselbst erstellen und auch bezahlen. Auf das fl\u00e4chende-\n\nckende Sch\u00e4l- und Verbissgutachten, was bisher galt, wird \n\nverzichtet. \n\nDrittens. Das Miteinander von Grundeigent\u00fcmern und \n\nJ\u00e4gern soll durch freiwillige Hegegemeinschaften gest\u00e4rkt \n\nwerden, in die auch der Sachsenforst eingebunden wird. \n\nGruppenabschusspl\u00e4ne sollen die Attraktivit\u00e4t der Hege-\n\ngemeinschaften erh\u00f6hen. Die bisherigen Schalenwild-\n\ngebiete werden abgel\u00f6st. Verzichtet wird auf den Ab-\n\nschussplan f\u00fcr Rehwild. Erhalten bleiben die Planungen \n\nf\u00fcr Rot-, Damm- und Muffelwild. Abschussmeldungen \n\nm\u00fcssen, wie bisher, erfolgen und sind auch online m\u00f6g-\n\nlich. \n\nViertens. Erhalten bleibt der f\u00fcr uns wichtige Punkt der \n\nJagdabgabe, mit der, von allen J\u00e4gern aufgebracht, zentra-\n\nle Projekte der Jagd in Sachsen weiterhin gef\u00f6rdert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcnftens. F\u00fcr den Jagdalltag bleibt das jagdliche Schie\u00dfen \n\neine Sollvorschrift, aber mit erhobenem Zeigefinger. \n\nMustersatzungen f\u00fcr Jagdgenossenschaften und Hegege-\n\nmeinschaften sollen den Jagdalltag erleichtern. Vertre-\n\ntungsrechte sollen die Beschlussf\u00e4higkeit in den gemein-\n\nschaftlichen Jagdbezirken erhalten. Junge J\u00e4ger sind \n\nsofort pachtf\u00e4hig, wenn sie einen P\u00e4chter finden. Die \n\nSt\u00f6rung der Jagd bleibt verboten und wird bestraft. \n\nGrundeigent\u00fcmer in befriedeten Bezirken k\u00f6nnen bei \n\nSchaden ihres Eigentums selbst handeln, Wild fangen und \n\nbei Sachkunde t\u00f6ten, ansonsten jemand Sachkundigen \n\nbeauftragen. Wir m\u00f6chten, dass die Menschen weiterhin \n\nihr Eigentum sch\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nSechstens, Jagdschutz. Um frei lebendes Wild zu sch\u00fct-\n\nzen, ist der J\u00e4ger jagdschutzberechtigt. Dazu muss von \n\nnun an vor dem Abschuss eines wildernden Hundes eine \n\nGenehmigung eingeholt bzw. der Hund zuvor als wil-\n\ndernd gemeldet werden. Auch zum Jagdschutz geh\u00f6rt es \n\nf\u00fcr uns, Hauskatzen weiterhin au\u00dferhalb befriedeter \n\nBezirke zu erlegen. \n\nSiebentens. Beim Artenschutz passen wir uns an europ\u00e4i-\n\nsche Vorschriften an. Die Tierarten des Naturschutzgeset-\n\nzes werden ins Jagdrecht aufgenommen, aber Jagdzeit zu \n\ngeben ist gesetzlich verboten. Die J\u00e4ger k\u00f6nnen zum \n\nWildmonitoring herangezogen werden. Dazu will ich aber \n\ndeutlich sagen: Wir brauchen die J\u00e4ger auch, da sich der \n\nWolf ausbreitet und gesonderte Betreuungsgruppen, wie \n\nzum Beispiel beim lupus fl\u00e4chendeckend, nicht finanzier-\n\nbar sind. Ich sage hier wie auch beim Landesj\u00e4gertag \n\ndeutlich und klar: Wir werden darauf achten, dass das \n\nMonitoring f\u00fcr die freiwillig und verantwortlich jagenden \n\nJ\u00e4ger nicht zur Zumutung wird. \n\nGrunds\u00e4tzlich bleiben wir dabei, den J\u00e4ger in seinem \n\nRevier bei seiner Pr\u00e4senz und mit seinem Wissen in der \n\nVerantwortung zu sehen und in seiner Mitarbeit ernst zu \n\nnehmen. Das ist zentraler Grundsatz, den Wolf in das \n\nJagdrecht aufzunehmen und damit kompetente Partner an \n\nder Seite zu haben, gerade auch, um mit den Sorgen in der \n\nBev\u00f6lkerung in diesem Punkt umgehen zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5541 \n\nAchtens. Im Bereich Tierschutz sind viele Punkte ange-\n\nsprochen. Einige m\u00f6chte ich kurz nennen. Streng ge-\n\nsch\u00fctztes Wild kann, falls es schwer verletzt ist, vom \n\nJ\u00e4ger in seiner Verantwortung erlegt werden, ohne zuvor \n\ndie Jagd- und die Naturschutzbeh\u00f6rde hinzuzuziehen und \n\neventuell die T\u00f6tung, die Erl\u00f6sung des St\u00fcckwildes von \n\nseinen Qualen durch eine dritte Beh\u00f6rde, den Kreisveteri-\n\nn\u00e4r vornehmen zu lassen, und das in der Nacht von \n\nSamstag auf Sonntag. Hier vertrauen wir auf die Urteils-\n\nkraft der J\u00e4ger. Tierschutz, das schnelle Erl\u00f6sen leidender \n\nTiere, geht an dieser Stelle f\u00fcr uns vor Artenschutz. \n\nNeu ist beim Tierschutz, dass die Nachsuche auf ein \n\nverletztes St\u00fcck Wild zu Ende zu f\u00fchren ist, was eine \n\n\u00dcberschreitung der Jagdgrenze gestatten kann. Totschlag-\n\nfallen d\u00fcrfen nur noch in besonderen Situationen einge-\n\nsetzt werden. \n\nNeuntens. Wildbrethygiene. Hier wird in einer Kaskade \n\ndie Bleimunition als Bleischrote erst auf Wasserwild bis \n\n2014 generell verboten. Bleib\u00fcchsengeschosse k\u00f6nnen bei \n\nvorhandenem Ersatz sp\u00e4ter noch verboten werden. Dies \n\nist zurzeit nicht in Sicht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das vorliegende Gesetz \n\nwird ein Landesjagdgesetz in Sachsen einf\u00fchren, das \n\neinen guten Kompromiss zwischen vielen und sehr \n\nunterschiedlichen Interessen darstellt. Gut war es, dass in \n\nunserer Fraktion vier Landwirte, zwei Waldbesitzer sowie \n\ndrei Mitglieder einer Jagdgenossenschaft und ein J\u00e4ger \n\nsind. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Aber keine Katzenfreunde!) \n\nAber ich kann hier versichern, dass auch viele andere \n\nunserer Fraktion \u2013 daf\u00fcr danke ich von hier aus herzlich \u2013 \n\nsich mit ihren Vorstellungen und W\u00fcnschen eingebracht \n\nhaben. Daf\u00fcr herzlichen Dank. Wir hoffen, dass mit der \n\nNovellierung ein neues und weiterhin f\u00fcr den Jagdalltag \n\ngutes Landesjagdgesetz f\u00fcr die n\u00e4chsten 20 Jahre g\u00fcltig \n\nwird, damit in Sachsen wie bisher weiterhin anst\u00e4ndig \n\ngejagt wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als n\u00e4chste Rednerin \n\nspricht Frau Abg. Kagelmann f\u00fcr die Fraktion DIE LIN-\n\nKE. Frau Kagelmann, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Gestatten Sie \n\nmir eine kurze pers\u00f6nliche Vorbemerkung. Ich bekenne, \n\ndass ich ein sehr ambivalentes Verh\u00e4ltnis zum traditionel-\n\nlen Jagdwesen habe, weil es mir zu stark nutzungsorien-\n\ntiert und artbezogen agiert und zu wenig eine ganzheitli-\n\nche Betrachtung der \u00d6kosysteme in den Blick nimmt. \n\nAber in den letzten Monaten ist mir auch deutlich gewor-\n\nden, dass viel Bewegung in der Sache ist. Die J\u00e4gerschaft \n\nselbst \u2013 sie ist ja l\u00e4ngst keine homogene Gruppe mehr \u2013 \n\ndiskutiert diesen notwendigen Bewusstseinswandel \n\nkontrovers und versucht, gerade Natur- und Artenschutz-\n\nbelangen st\u00e4rker gerecht zu werden. In puncto Sinnsuche \n\nist also offensichtlich noch nicht das letzte Halali gebla-\n\nsen. \n\nZur aktuellen Debatte, zum Jagdgesetz und zur Auffas-\n\nsung der LINKEN. Das Grundproblem bei der Jagd sind \n\noffensichtlich die widerstreitenden Interessen von Grund-\n\neigent\u00fcmern, Bewirtschaftern und Jagdp\u00e4chtern. W\u00e4hrend \n\nden reinen Grundbesitzern die Bewirtschaftungsein-\n\nschr\u00e4nkungen durch \u00fcberh\u00f6hte Wilddichte eher egal sind, \n\nstehen den tats\u00e4chlichen Bewirtschaftern der Fl\u00e4chen, \n\nalso Land- und Forstwirten, bei Wildsch\u00e4den und h\u00e4ufig \n\nungen\u00fcgendem Ausgleich daf\u00fcr regelm\u00e4\u00dfig die Haare zu \n\nBerge. \n\nDie J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger schie\u00dfen den einen zu wenig \n\nund anderen zu viel. Pers\u00f6nliche Befindlichkeiten tun ein \n\n\u00dcbriges. Hinzu kommen die widerstreitenden Interessen \n\nzwischen Traditionalisten in der Jagd, die einen \"Zu-\n\nkunftsbock\" schon einmal laufen lassen, und den eher \n\nlandbewirtschaftungs- oder naturschutzorientiert ausge-\n\nrichteten J\u00e4gerinnen und J\u00e4gern, die zu gewissen Zeiten \n\nintensiv jagen und ansonsten das Revier ruhen lassen. Es \n\nist keine leichte Aufgabe f\u00fcr die Staatsregierung, hier in \n\nvermintem Gel\u00e4nde den Ausgleich herbeizuf\u00fchren. \n\nDurch den Gesetzentwurf sollen jeder Seite ein bisschen \n\nmehr Freiraum gegeben und Zugest\u00e4ndnisse bei gleichzei-\n\ntiger Wahrung der eigenen Interessen gemacht werden. \n\nDieses Bem\u00fchen um Ausgleich ist durchaus mehr, als ich \n\naus der Vergangenheit gewohnt war. Aber Kompromisse \n\nhaben manchmal den Nachteil, dass den so ausgehandel-\n\nten Regelungen der einstmals angek\u00fcndigte klare Gestal-\n\ntungswille g\u00e4nzlich verloren gegangen scheint. Im Ergeb-\n\nnis ist dann keiner der Beteiligten mehr wirklich zufrie-\n\nden. \n\nHerr Kollege von Breitenbuch, Sie haben ja durchaus \n\nrecht, wenn Sie auf dem J\u00e4gertag den Beginn eines \n\nMiteinanders von Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern, Bewirtschaf-\n\ntern und Jagdp\u00e4chtern fordern. Es ist aber gerade Aufgabe \n\ndes Gesetzgebers, \u00fcber die Gesetzesnovellierung die \n\nBedingungen zu schaffen, die diesen Beginn des Mitei-\n\nnanders auch erm\u00f6glichen. Gerade aber hier wurden aus \n\nunserer Sicht Chancen vertan. Ich will Ihnen einige \n\nBeispiele nennen. \n\nZum Staatsbetrieb Sachsenforst. Mit den Regelungen in \n\n\u00a7 33 Abs. 5 wurde mit einer Jagdbeh\u00f6rde im eigenen \n\nHause eine Alibibeh\u00f6rde geschaffen, deren Einrichtung \n\nv\u00f6llig sinnfrei ist, weil sich der Staatsbetrieb Sachsenforst \n\nnat\u00fcrlich trotzdem weitgehend autonom ohne \u00e4u\u00dfere \n\nEinflussnahme die Bedingungen schaffen und erhalten \n\nkann, die f\u00fcr die Erreichung der eigenen Ziele erforder-\n\nlich sind. F\u00fcr Sachsenforst ist das nat\u00fcrlich eine \u00e4u\u00dferst \n\nkomfortable Situation. Das hat nur nichts mit einer \n\nKontrollbeh\u00f6rde zu tun und schon gar nichts mit einem \n\nBeginn des Miteinanders. \n\nEin weiteres Problem, das ich gerade angedeutet habe: die \n\nAbschusspl\u00e4ne. Nach \u00a7 21 des Gesetzentwurfs wird es \n\nweiterhin Abschusspl\u00e4ne f\u00fcr Rot-, Dam- und Muffelwild \n\ngeben, und zwar aufgeschl\u00fcsselt nach Wildart, Geschlecht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5542 \n\nund Altersklassen. Wir als LINKE wollen das Rehwild \n\nwieder in die Abschussplanung aufnehmen. Es soll nach \n\nunserem Willen einen Mindestabschussplan geben. Dabei \n\nsollen die J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger vor Ort jedoch selbst \n\nentscheiden k\u00f6nnen, ob sie zus\u00e4tzlich nach Altersklassen \n\noder nur nach Wildart und Geschlecht jagen, so wie es \n\nbereits der Sachsenforst vormacht. Dabei verkennen wir \n\ndie Probleme in der Kontrolle nicht. Uns ist jedoch die \n\nm\u00f6gliche Steuerungswirkung auch vor dem Hintergrund \n\nder Verbissgutachten wichtiger. An dieser Stelle setzt \n\nunser \u00c4nderungsantrag in Nummer 3 ein. \n\nAuch beim Zusammenwirken in Hegegemeinschaften \n\nwurde gezaudert, was das Dreigestirn Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmer, Bewirtschafter und Jagdp\u00e4chter angeht. Auch dazu \n\nliegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion vor. Die Zielrich-\n\ntung, Forstbetriebsgemeinschaften die Bildung von \n\nEinzeljagdbezirken erm\u00f6glichen zu wollen, ist richtig. \n\nDerzeit sind aber nur eine bis zwei von insgesamt 29 \n\nForstbetriebsgemeinschaften in Sachsen trotz einer \n\nDurchschnittsgr\u00f6\u00dfe von etwa 1 700 Hektar in der Lage, \n\ndie vorgeschlagene Gr\u00f6\u00dfe von 250 Hektar zusammenh\u00e4n-\n\ngender Waldfl\u00e4che zu erreichen. \n\nDer Verweis auf die Anreizwirkung f\u00fcr die Forstbetriebs-\n\ngemeinschaften ist angesichts der Besitzverh\u00e4ltnisse in \n\nSachsens W\u00e4ldern realit\u00e4tsfern. \u00dcber das Jagdgesetz ist \n\nnicht zu regeln, was im Waldgesetz und in F\u00f6rderrichtli-\n\nnien vers\u00e4umt wurde. \n\nWir schlagen in unserem \u00c4nderungsantrag deshalb eine \n\ngeringere Mindestgr\u00f6\u00dfe von 150 Hektar f\u00fcr die neuen \n\nEigenjagdbezirke vor. \n\nAu\u00dferdem favorisieren wir fl\u00e4chendeckende Hegege-\n\nmeinschaften zum Interessenausgleich innerhalb des \n\nzitierten Dreigestirns. Durch eine fl\u00e4chendeckende Ko-\n\noperation und die Kommunikation auf gleicher Ebene \n\nzwischen den drei Parteien erhoffen wir uns eine Verbes-\n\nserung der gesamten Situation und eine st\u00e4rkere Ber\u00fcck-\n\nsichtigung der Belange der Land- und Forstwirte. \n\nBeim Hegegemeinschaftsmodell der Regierung wird \n\ndagegen der Sachsenforst absehbar drau\u00dfen bleiben. \n\nBis hierhin, meine Damen und Herren, war die Diskussi-\n\non zum Jagdgesetz eine eher trockene. Aber jetzt wird sie \n\nlebendiger, jetzt geht es um die sogenannte Lex Wolf und \n\ndamit um die Frage, wie mit streng gesch\u00fctzten Arten im \n\nJagdrecht umgegangen werden soll. Bis zum gegenw\u00e4rti-\n\ngen Zeitpunkt erreichen den Petitionsausschuss dazu \n\nEingaben. \n\nJede Attacke auf ein Nutztier befeuert erneut die \u00f6ffentli-\n\nche Diskussion, und ein ums andere Mal feiert dabei das \n\nRotk\u00e4ppchensyndrom fr\u00f6hlich Urst\u00e4nd. Niemand von uns \n\nk\u00e4me vermutlich auf den Gedanken, die Pilzsuche deshalb \n\naufzugeben, weil der Schwarzwildbestand in den W\u00e4ldern \n\nzu hoch sei und der Waldausflug deshalb zu gef\u00e4hrlich \n\nw\u00e4re. Tats\u00e4chlich aber sind dies die aktuellen Sorgen der \n\nBriten, die gegenw\u00e4rtig um die Wiederansiedlung der \n\nwehrhaften Schwarzkittel streiten, weil in Gro\u00dfbritannien \n\ndie Tiere vor 400 Jahren ausgerottet wurden. \n\n\u00c4ngste entstehen also bei der Konfrontation mit Unbe-\n\nkanntem, auch Probleme, ohne Zweifel. Aber die Frage, \n\num die es wirklich geht, lautet: Ist der Mensch bereit, \n\nseine eigene Lebensweise so weit kritisch zu hinterfragen, \n\ndass verdr\u00e4ngte Tierarten in Europa \u2013 und darin einge-\n\nschlossen eben auch gro\u00dfe Beutegreifer \u2013 dauerhaft eine \n\nChance erhalten k\u00f6nnen? Und es ist wichtig \u2013 hier \n\nschlie\u00dft sich der Kreis zu meinen Vorbemerkungen zum \n\nJagdwesen \u2013, dass wir wegkommen von einer artfokus-\n\nsierten Sichtweise, hin zu einer systemischen Betrachtung \n\nder Lebensr\u00e4ume, in der gerade die viel geschm\u00e4hten \n\nRaubtiere ein St\u00fcck weit wieder ihre nat\u00fcrliche Schl\u00fcssel-\n\nrolle einnehmen k\u00f6nnen, die sehr weit \u00fcber die blo\u00dfe \n\nRegulierung des Beutetierbestandes hinausgeht. \n\nUm diese Gesamtdimension ging es also und die Fronten \n\nin der Diskussion verlaufen un\u00fcbersichtlich. Nicht nur \n\nNABU und BUND lehnen eine Aufweichung des strengen \n\nSchutzstatus ab. Selbst Nutztierhalter und J\u00e4gerschaft sind \n\nzerrissen und die Lupusfreunde wiederum wissen, dass \n\nder Schutz des Wolfes ohne das Engagement der J\u00e4ger \n\nnicht gew\u00e4hrleistet werden kann. \n\nDas Gesetz spiegelt diese un\u00fcbersichtliche Gemengelage \n\nwider und versucht Polarisierungen zu vermeiden. Aber \n\nauch hier gilt: Letztlich fehlt die klare Linie. \n\nUnser Ziel als LINKE ist dagegen deutlich: Wir wollen \n\nkeine Jagd auf naturschutzfachlich relevante Tiere, \n\ninsbesondere wenn sich diese Art in einem schlechten \n\noder unzureichenden Erhaltungszustand befindet. Das gilt \n\nzuerst f\u00fcr den Wolf. \n\nWir gehen aber noch weiter: In unserem \u00c4nderungsantrag \n\nunter Punkt b k\u00f6nnen Sie alle Tierarten sehen, die nicht \n\nvon der gefeierten L\u00f6sung zugunsten des Naturschutzes \n\nprofitieren. Diese Tierarten sind in Sachsen ebenso selten \n\nund gef\u00e4hrdet und sollten ebenfalls nicht geschossen \n\nwerden. Wenn Sie jedoch einen Blick in die Liste der \n\ninsgesamt 134 derzeit in Sachsen jagdbaren Arten werfen, \n\ndann werden Sie m\u00f6glicherweise \u2013 wie wir \u2013 feststellen, \n\ndass hier mal einiges bereinigt werden sollte, und das \n\nw\u00e4re diese klare Linie gewesen, die wir vermissen. \n\nAbschlie\u00dfend noch zum Artikel 2 und damit zum Waldge-\n\nsetz. Hier haben wir die alte Formulierung wieder aufge-\n\nnommen und die Verbindung zum Abschussplan wieder \n\nhergestellt. Diese Verbindung fehlt in den Vorstellungen \n\nder Regierung und der Koalition. Die Forstgutachten sind \n\nf\u00fcr die Grundbesitzer und Bewirtschafter wichtig, um die \n\nVorschl\u00e4ge der Jagdp\u00e4chter zur Abschussplanung \u00fcber-\n\nhaupt bewerten zu k\u00f6nnen. Ohne die Verbissgutachten \n\nw\u00e4re eine fundierte Bewertung der Abschusspl\u00e4ne durch \n\ndie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nicht m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren von Koalition und Staatsregie-\n\nrung, es bleibt dabei: Gut gemeint ist l\u00e4ngst nicht immer \n\ngut gemacht. Es ist schon paradox, dass Ihnen nun sowohl \n\nder Landesjagdverband als auch NABU und BUND \n\nbescheinigen, dass dies eben kein modernes Jagdgesetz \n\nist. Sie haben aber wenigstens die Chance, zu retten, was \n\nzu retten ist, indem Sie die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Opposi-\n\ntion annehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5543 \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Ganz bestimmt!) \n\nInsoweit bin ich gespannt auf Ihre Erwiderungen. \n\nDanke sch\u00f6n \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort. F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der heutige Entwurf zum \n\nJagdgesetz ist die erste umfassende Novellierung seit \n\nInkrafttreten des Gesetzes im Jahr 1991. Deregulierung \n\nund Modernisierung sei das Ziel gewesen, hei\u00dft es in der \n\nBegr\u00fcndung zum Gesetzentwurf der Staatsregierung. Das \n\nS\u00e4chsische Jagdgesetz soll inhaltlich zeitgem\u00e4\u00df angepasst \n\nwerden. \n\nLeider ist die Novelle in fast allen Bereichen \u2013 sei es im \n\nBereich Tierschutz, Waldzustand oder auch beim Verwal-\n\ntungsaufbau \u2013 auf halber Strecke stehengeblieben. Der \n\n\u00c4nderungsantrag, den die Koalitionsfraktionen in den \n\nAusschuss eingebracht haben, hat manches eigentlich nur \n\nverschlimmbessert. Nehmen wir zum Beispiel den Tier-\n\nschutz. Viele Sachverst\u00e4ndige haben in der Anh\u00f6rung klar \n\nund deutlich dargelegt, dass aus Tierschutzaspekten \n\nBleischrot keine geeignete Munition ist. Bleischrot soll \n\nnun verboten werden. Das ist aus unserer Sicht prinzipiell \n\nerst einmal gut. Aber warum diese lange \u00dcbergangsfrist \n\nbis zum M\u00e4rz 2014? Das scheint uns doch \u00fcberzogen. \n\nOder nehmen wir das absolute Verbot von Totschlagfal-\n\nlen, wie es urspr\u00fcnglich im Gesetzentwurf vorgesehen \n\nwar. Dieses absolute Verbot sehen wir als einen sehr \n\nnotwendigen Schritt an. Aber was passiert? Die Koaliti-\n\nonsfraktionen weichen dieses Verbot mit Ausnahmerege-\n\nlungen wieder auf. Und, was zuk\u00fcnftig f\u00fcr wildernde \n\nHunde gilt, welche nunmehr nicht mehr einfach geschos-\n\nsen werden d\u00fcrfen, gilt f\u00fcr Hauskatzen noch lange nicht. \n\nEs geht den Hauskatzen sogar in versch\u00e4rfter Form an den \n\nKragen. Der Entwurf sah n\u00e4mlich vor, dass streunende \n\nHauskatzen nur unter ganz konkreten Bedingungen \n\nget\u00f6tet werden d\u00fcrfen. Jetzt sind wir wieder bei der alten \n\nRegelung, die das T\u00f6ten s\u00e4mtlicher Hauskatzen erlaubt, \n\ndie mehr als 300 Meter vom n\u00e4chsten Wohngeb\u00e4ude \n\nangetroffen werden. Vielleicht sollte ich meiner Katze \n\njetzt vorsichtshalber das Bellen beibringen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nOder nehmen wir den Wolf. Wir erinnern uns alle noch an \n\ndie Diskussion, ob der Wolf nun ins Jagdgesetz geh\u00f6rt \n\noder nicht. Wir als SPD haben von Anfang an gesagt: \n\nNein, der Wolf geh\u00f6rt nicht ins Jagdrecht; der Wolf ist \n\nnach Naturschutzrecht bereits streng gesch\u00fctzt. Er hat in \n\nSachsen bei Weitem noch keine stabile Populationsgr\u00f6\u00dfe \n\nerreicht. Die Notwendigkeit, regulierend einzugreifen, \n\nbesteht daher nicht. Vielmehr sehen wir die Gefahr, dass \n\neine Aufnahme des Wolfes in das Jagdrecht innerhalb der \n\nJ\u00e4gerschaft und auch in der Bev\u00f6lkerung falsche Erwar-\n\ntungen wecken k\u00f6nnte. \n\nDer Wolf ist nun allerdings drin im Jagdrecht, auch wenn \n\nin indirekter Form und mit der Klarstellung, dass er keine \n\nJagdzeiten erhalten darf. Es will mir trotzdem nach wie \n\nvor nicht einleuchten, warum und vor allem wie sich der \n\nSchutzstatus des Wolfes verbessert, denn die Beteiligung \n\nder J\u00e4gerschaft am Wolfsmonitoring war auch bisher \n\nm\u00f6glich. \n\nNehmen wir zu guter Letzt noch den Verwaltungsaufbau. \n\nNun kann man \u00fcber die Frage, ob im Jagdbereich \u00fcber-\n\nhaupt ein dreistufiger Aufbau ben\u00f6tigt wird, trefflich \n\nstreiten. Mittelbeh\u00f6rde ist der Staatsbetrieb Sachsenforst. \n\nEr war es und er ist es auch mit dem novellierten Jagdge-\n\nsetz. Mit der Novelle wird es allerdings etwas problema-\n\ntisch. Der Sachsenforst als Mittelbeh\u00f6rde ist gleichzeitig \n\nauch wirtschaftlicher Akteur im Wald. Das muss man \n\nimmer sehen. Darauf hat nicht nur der Landesjagdverband \n\nhingewiesen, sondern auch Vertreter der Wissenschaft \n\nhatten da so ihre Zweifel, \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\ninsbesondere, da dem Staatsbetrieb Sachsenforst mit dem \n\nGesetz einige Sonderstellungen einger\u00e4umt werden, zum \n\nBeispiel, was die Eigenjagdbezirke angeht oder dass der \n\nSachsenforst als Beh\u00f6rde sich die Abschusspl\u00e4ne prak-\n\ntisch selbst genehmigt. \n\nAbsolut schwierig finden wir, dass der Staatsbetrieb \n\nSachsenforst zuk\u00fcnftig auch die Jagdabgabe verteilen soll \n\nund nicht mehr wie bisher das Ministerium. Wir haben im \n\nAusschuss einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag vorge-\n\nlegt, der allerdings abgelehnt worden ist, und wir werden \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag hier nicht noch einmal neu \n\neinbringen. \n\nKurz gesagt: Dieser Gesetzentwurf enth\u00e4lt einige gute \n\nAns\u00e4tze, aber auch genauso viele Aspekte von Ver-\n\nschlechterung. Die SPD-Fraktion wird daher dem Gesetz-\n\nentwurf nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nG\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Das vorliegende Jagdgesetz \n\nist der Abschluss einer intensiven und konstruktiven \n\nDebatte. Wir m\u00f6chten uns deswegen ausdr\u00fccklich bei \n\nallen bedanken, die sich daran beteiligt und nicht den Elan \n\nverloren haben, sich am neuen Jagdgesetz zu beteiligen. \n\nAus einer sehr gelungenen Vorlage des Ministeriums \n\nhaben CDU- und FDP-Fraktion das beste Jagdgesetz \n\ngemacht, das es gibt. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nAufgrund dieser gemeinsamen Kraftanstrengung ist es \n\ngelungen, ein modernes Gesetz zu schaffen, das allen \n\nAnforderungen Rechnung tr\u00e4gt. Ich denke, darin finden \n\nsich am Ende alle wieder. Es ist ein guter Kompromiss f\u00fcr \n\nden Artenschutz, f\u00fcr die jagdlichen Interessen, aber auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5544 \n\nf\u00fcr die Anspr\u00fcche der Fl\u00e4chennutzer. Worin zeigt sich \n\ndieser Kompromisscharakter am deutlichsten? \n\nIn den vergangenen Tagen wurde einerseits vom NABU \n\nund andererseits vom Jagdverband Kritik ge\u00fcbt. Eines ist \n\nsicher: Wenn NABU als auch Jagdverband Kritik \u00fcben, \n\ndann muss ein Kompromiss vorliegen. Dies war das Ziel, \n\nund das haben wir erreicht. Wenn wir noch dazu Lob von \n\nder Gr\u00fcnen Liga ernten, was f\u00fcr uns ungew\u00f6hnlich ist, \n\ndann ist es ein gutes Gesetz. \n\nDas alte Jagdgesetz ist eines der ersten Gesetze Sachsens. \n\nEs trat im Mai 1991 in Kraft. Folgende Punkte sind daher \n\nwichtig und notwendig, um die Jagd den heutigen An-\n\nspr\u00fcchen anzupassen. Alle Beteiligten werden darin \n\n\u00fcbereinstimmen, dass diese Aspekte des Jagdgesetzes eine \n\nbesonders heftige Debatte ausgel\u00f6st haben. Das neue \n\nJagdgesetz st\u00e4rkt die Rechte der Forstbetriebsgemein-\n\nschaften. Anerkannte Forstbetriebsgemeinschaften sind \n\nberechtigt, besondere eigene Jagdbezirke zu gr\u00fcnden. \n\nDarin k\u00f6nnen sie die Jagd so gestalten, dass sie ihren \n\nAnspr\u00fcchen gerecht wird. Damit st\u00e4rken wir die Rechte \n\nder Eigent\u00fcmer, denn die Jagd dient dort einzig dem \n\nWerterhalt der Fl\u00e4chennutzung. Die besonderen Jagdbe-\n\nzirke r\u00fccken die Verj\u00fcngung des Waldes in den Mittel-\n\npunkt. Dies fand bisher ungen\u00fcgende Beachtung. \n\nDer Kompromisscharakter des neuen Jagdgesetzes zeigt \n\nsich deutlich an der Neuregelung des Jagdschutzes. Ein \n\nversehentlicher Abschuss von Hunden, die sich im Wald \n\nverlaufen haben, wird ausgeschlossen. Damit tragen wir \n\nder Tatsache Rechnung, dass der Wald immer st\u00e4rker auch \n\ndurch Freizeitaktivit\u00e4ten genutzt wird. Gleichzeitig \n\nverhindert diese Regelung, dass Jagdhunde zum Beispiel \n\nbei der Nachsuche aus Versehen erschossen werden \n\nk\u00f6nnten. Indem wirklich wildernde Hunde vor dem \n\nAbschuss wiederholt bei der Beh\u00f6rde angezeigt werden \n\nm\u00fcssen, verhindern wir auch, dass versehentlich ein Wolf \n\ngeschossen werden k\u00f6nnte. Der neue Jagdschutz bietet \n\ndeshalb einen guten Ausgleich zu den Anforderungen des \n\nArten- und Tierschutzes, aber auch zwischen den ver-\n\nschiedenen Nutzungsformen der Felder und W\u00e4lder. \n\nKommen wir jetzt konkret auf den Wolf zu sprechen. Das \n\nneue Jagdgesetz bietet einen umfassenden Schutz des \n\nWolfes. Es sieht ausdr\u00fccklich vor, dass f\u00fcr Tiere, die dem \n\nstrengen Schutz des Bundesnaturschutzgesetzes unterlie-\n\ngen, keine Jagdzeiten festgelegt werden d\u00fcrfen. Keine. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, es war der s\u00e4chsischen \n\nFDP ein sehr wichtiges Anliegen, dem Wolf einen beson-\n\nderen Schutz zu geben. \n\n(Uta Windisch, CDU: Uns auch!) \n\nWir haben den Wolf und seine Kollegen, wie Biber, Fuchs \n\n& Co., damit vom Schie\u00dfplatz der Verordnung in das \n\nReservat des Gesetzes gehoben. Wir denken, dass er da \n\ngut aufgehoben ist. Gleichzeitig war es wichtig und \n\nrichtig, den Wolf dem Jagdrecht zu unterstellen, denn das \n\nerm\u00f6glicht es, die kompetente J\u00e4gerschaft an der \u00dcberwa-\n\nchung der scheuen Tiere, dem sogenannten Wildmonito-\n\nring, teilnehmen zu lassen. Ich m\u00f6chte betonen, dass \n\ndieser Schutz nicht nur dem Wolf zugutekommt, sondern \n\nf\u00fcr alle Tiere der Anhang-4-Liste genauso gilt. Wir haben \n\nalso europ\u00e4isches und s\u00e4chsisches Recht eng ineinander-\n\ngef\u00fcgt. \n\nNicht allein mit den konkreten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr gesch\u00fctzte \n\nTiere st\u00e4rkt das neue Jagdrecht den Artenschutz, sondern \n\nauch mit dem Verbot f\u00fcr Bleischrot auf Wasserwild, das \n\nsofort eintritt. Es folgt 2014 aus vern\u00fcnftigen Gr\u00fcnden \n\ndas generelle Verbot von Bleischrot. Das Verbot von \n\nBleischrot f\u00fcr die Jagd auf Wasserwild soll helfen, die \n\nPopulation des Seeadlers zu st\u00e4rken. Nach einer gewissen \n\n\u00dcbergangszeit f\u00fcr den Flintentausch, das ist n\u00e4mlich ganz \n\nwichtig, darf gar kein Bleischrot mehr verwendet werden. \n\nDamit wird die Gefahr einer Bleivergiftung verringert. \n\nEin generelles Verbot jeglicher Bleimunition ist derzeit \n\naus fachlichen Gr\u00fcnden noch nicht zu vertreten. Hier \n\nmuss erst die Eignung der Ersatzmunition endg\u00fcltig \n\ngekl\u00e4rt sein. Doch mit dem Verbot des Bleischrotes gehen \n\nwir einen Schritt in die richtige Richtung. Wenn man in \n\ndiese Richtung will, muss man loslaufen, das ist der erste \n\nSchritt. \n\nWir st\u00e4rken den Artenschutz mit einer einfachen und doch \n\neffektiven Ma\u00dfnahme. Das Ministerium erh\u00e4lt zudem die \n\nErlaubnis, wenn die Erkenntnisse vorliegen, bleihaltige \n\nMunition zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt zu verbieten. \n\nLassen Sie mich noch kurz auf einen weiteren wichtigen \n\nPunkt zu sprechen kommen: das grunds\u00e4tzliche Verbot \n\nvon Totschlagfallen. Nun kann man sagen, die extremen \n\nAusnahmegenehmigungen bei bestimmten F\u00e4llen kann \n\nman kritisieren, sie sind aber richtig. In einer extremen \n\nSituation kann man sie einsetzen, aber prinzipiell sind sie \n\nverboten. Das ist wichtig. Totschlagfallen passen nicht \n\nmehr in eine zeitgem\u00e4\u00dfe Jagd. Deshalb sollen sie nicht \n\nmehr zum Einsatz kommen. Nicht nur dem Schutz selte-\n\nner und neu angesiedelter Tiere wird so Rechnung getra-\n\ngen, sondern wir sch\u00fctzen auch kleinere Haustiere. \n\nUnn\u00f6tiges Leid wird verhindert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Diese Ausf\u00fchrungen \n\nhaben Ihnen allen deutlich gezeigt, dass es sich bei dem \n\nneuen Jagdgesetz um ein zeitgem\u00e4\u00dfes Gesetz handelt. Es \n\nst\u00e4rkt den Artenschutz, es sichert und mehrt die Rechte \n\nder Eigent\u00fcmer und es erm\u00f6glicht eine moderne Jagd. Es \n\nist eine moderne Grundlage f\u00fcr das zuk\u00fcnftige Miteinan-\n\nder von Mensch und Tier in den W\u00e4ldern und auf den \n\nFeldern. Ich bitte deshalb um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Sie haben mich nicht \u00fcberzeugt mit \n\nIhrem letzten Satz. Das schon mal vorweg. Viel dankbarer \n\nbin ich der Kollegin Kagelmann f\u00fcr die Worte, die sie \n\nihren Ausf\u00fchrungen vorangestellt hat. Auch bei mir ist im \n\nZuge der Auseinandersetzungen zum Jagdgesetz und der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5545 \n\nBesch\u00e4ftigung mit der Stellung des Wolfes innerhalb oder \n\nau\u00dferhalb des Jagdgesetzes der Eindruck entstanden, dass \n\nein Gro\u00dfteil derjenigen, die mit uns gestritten haben, auch \n\nauf einer Sitzung des Petitionsausschusses, wo es aus-\n\nschlie\u00dflich um eine Petition zum Wolf und zur Aufnahme \n\ndes Wolfes in das Jagdgesetz ging, durchaus bereit ist, \n\nsich bestimmten Argumenten nicht zu verschlie\u00dfen, und \n\ndass insgesamt etwas auf den Weg gekommen ist. \n\nIch denke, dass die Jagd als berufliche Praxis sowie als \n\nFreizeitbesch\u00e4ftigung und Hobby dringend reformbed\u00fcrf-\n\ntig ist. Ich habe in dieser Auseinandersetzung durchaus \n\nden Eindruck erhalten, dass das andere auch so sehen, und \n\nzwar auch Menschen, die selbst J\u00e4ger sind und Jagdver-\n\nb\u00e4nden angeh\u00f6ren. Die Jagd ist eine gesamtgesellschaftli-\n\nche Aufgabe. Die GR\u00dcNE-Landtagsfraktion definiert die \n\nJagd als nachhaltige Nutzung wild lebender, in ihrem \n\nBestand nicht gef\u00e4hrdeter Tierarten. \n\nGleichzeitig sind alle einheimischen Wildtierarten in \n\ngeeigneten Lebensr\u00e4umen zu erhalten bzw. ihre Wieder-\n\nansiedlung zu f\u00f6rdern. Vorrangiges Ziel der Bejagung von \n\nWildtieren muss die Sicherung von naturnahen, struktur-\n\nreichen \u00d6kosystemen sein. Dabei sind St\u00f6rungen von \n\nNatur und Landschaft zu minimieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Jagdentscheidung \n\nf\u00fcr eine Art muss sich auf die Situation der Art in ihrem \n\ngesamten Verbreitungsgebiet beziehen. Wir wollen \n\ndeshalb, dass die Liste der jagdbaren Tiere deutlich \n\nverk\u00fcrzt wird. Stark bedrohte Arten wie Biber, Luchs und \n\nWildkatze geh\u00f6ren nicht ins Jagdrecht. Auch der Wolf hat \n\ndort nichts verloren. Das ist von einigen Vorrednern hier \n\nauch schon ausgef\u00fchrt worden. Auch wenn im Jagdgesetz \n\njetzt die M\u00f6glichkeit ausgeschlossen ist, dass Jagdzeiten \n\nf\u00fcr den Wolf festgelegt werden, so ist der Grund, der \n\nurspr\u00fcnglich zu dieser Diskussion gef\u00fchrt hat, n\u00e4mlich die \n\nJ\u00e4ger st\u00e4rker in das Monitoring einzubinden, nach meiner \n\nMeinung ein vorgeschobener, weil sich die Jagdverb\u00e4nde \n\nals Naturschutzverb\u00e4nde nat\u00fcrlich bereits an dem Monito-\n\nring beteiligen konnten. \n\nNichtsdestotrotz habe ich in der Diskussion wahrgenom-\n\nmen, dass es mehr ein psychologischer Grund ist, der \n\ndazu f\u00fchrt, dass sich die J\u00e4ger f\u00fcr Tiere, die dem Jagdge-\n\nsetz und dem Jagdrecht unterliegen, st\u00e4rker verantwort-\n\nlich f\u00fchlen als f\u00fcr andere. Ich w\u00fcnsche mir sehr, dass \n\ndiese Verantwortlichkeit dazu f\u00fchrt, dass sich die J\u00e4ger-\n\nschaft am Monitoring beteiligt. \n\nWildtiere, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind unsere \n\nMitgesch\u00f6pfe. Die Jagdaus\u00fcbung muss sich deshalb an \n\nwildbiologischen und \u00f6kologischen Erkenntnissen orien-\n\ntieren. Sie hat wildtiergerecht und tierschutzkonform zu \n\nerfolgen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nReine Troph\u00e4enjagd, das Heranz\u00fcchten von Wildtieren, \n\num eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Abschussziffer zu erreichen, \n\nZucht und Produktion von jagdbarem Wild, Aufstellung \n\nvon Fallen oder \u00c4hnlichem sind aus ethischen Gr\u00fcnden \n\nnicht mehr vertretbar. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nur gesunde, naturnahe \n\nund strukturreiche \u00d6kosysteme sind in der Lage, ihre \n\nvielf\u00e4ltigen \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Funktionen \n\nauch in Zukunft nachhaltig zu erbringen. Insbesondere \n\nunsere W\u00e4lder m\u00fcssen infolge des Klimawandels m\u00f6g-\n\nlichst rasch in artenreiche Mischw\u00e4lder umgewandelt \n\nwerden. \n\nDazu ist eine konsequente Umsetzung der gesetzlichen \n\nVorgaben notwendig, insbesondere durch eine deutliche \n\nReduktion der hohen Wilddichten jener Tierarten, auf die \n\ndie hohe Verbissbelastung der Waldverj\u00fcngung zur\u00fcck-\n\ngeht. Dies scheiterte bislang unter anderem an beh\u00f6rdli-\n\nchen Defiziten im konsequenten Gesetzesvollzug, aber \n\nauch am Widerstand von an hohen Wilddichten interes-\n\nsierten J\u00e4gern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, hier lohnt sich ein Blick \n\nnach Bayern. Dort werden keine Zaunbauten mehr gef\u00f6r-\n\ndert, sondern Waldbesitzer f\u00fcr konkrete Erfolge im \n\nWaldumbau verg\u00fctet. Dieser finanzielle Anreiz f\u00fchrt zu \n\neiner st\u00e4rkeren Ausrichtung der Jagd am Zustand des \n\nWaldes. Das jagdliche Ziel, auf Dauer vertr\u00e4gliche Wild-\n\ndichten zu schaffen, wurde in Sachsen bisher verfehlt. \n\nIn meinem weiteren Beitrag m\u00f6chte ich mich vor allen \n\nDingen auf den Tierschutz beziehen. \n\nDer Bundestag stimmte am 17. Mai 2002 mit der erfor-\n\nderlichen Mehrheit f\u00fcr die Aufnahme des Tierschutzes in \n\ndas Grundgesetz. Der Bundesrat stimmte dieser Entschei-\n\ndung am 21. Juni 2002 \u2013 also vor nunmehr zehn Jahren \u2013  \n\nzu. Es ist anzunehmen, dass sich eine S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung mit dieser Tatsache \u2013 Aufnahme des Tierschut-\n\nzes in das Grundgesetz \u2013 also schon einmal besch\u00e4ftigen \n\nmusste. \n\nDie Neufassung im Grundgesetz ist am 1. August vor \n\nzehn Jahren in Kraft getreten; das alte S\u00e4chsische Jagdge-\n\nsetz am 08.05.1991. Wenn also eine Novelle dieses \n\nJagdgesetzes angestrebt wird, dann muss sich in dieser \n\nNovelle die ver\u00e4nderte Gesetzeslage widerspiegeln. \n\nArtikel 20a Grundgesetz hat folgenden Wortlaut: \u201eDer \n\nStaat sch\u00fctzt auch in Verantwortung f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen \n\nGenerationen die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und die \n\nTiere im Rahmen der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung durch \n\ndie Gesetzgebung und nach Ma\u00dfgabe von Recht und \n\nGesetz durch die vollziehende Gewalt und die Rechtspre-\n\nchung.\u201c \u2013 Ich frage die Staatsregierung und die Koalition, \n\nan welcher Stelle im Jagdgesetz sie entsprechend ausrei-\n\nchende \u00c4nderungen vorgenommen haben. Was mein \n\nKollege am Anfang vorgetragen hat, sind keine ausrei-\n\nchenden \u00c4nderungen. \n\nSie d\u00fcrfen nach dem verfassungsgem\u00e4\u00dfen Grundsatz und \n\ndem Bundestierschutzgesetz nur aus vern\u00fcnftigem Grund \n\nTiere t\u00f6ten. Das trifft auch auf Wildtiere zu. Eine Eintei-\n\nlung der Tiere in sch\u00e4dlich und n\u00fctzlich \u2013 zum Beispiel \n\nbei F\u00fcchsen \u2013 ist deshalb grunds\u00e4tzlich abzulehnen. Aus \n\nSicht des Tierschutzes ist zum Beispiel die sogenannte \n\nBau-Jagd mit Hunden in Fuchs- oder Dachsbauen abzu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5546 \n\nlehnen. Gleiches gilt f\u00fcr die Ausbildung der Hunde an \n\nlebenden Tieren. \n\nDie Staatsregierung hat es vers\u00e4umt, sich wie andere \n\nBundesl\u00e4nder mit bestehenden Tierschutzproblemen bei \n\nder Jagd intensiver auseinanderzusetzen und tierschutz-\n\nwidrige Jagdmethoden \u2013 generell die Fallenjagd oder den \n\nHaustierabschuss \u2013 zu unterbinden. Die fachliche Be-\n\ngr\u00fcndung und auch die Akzeptanz in der Gesellschaft f\u00fcr \n\ndiese Methoden fehlen mittlerweile v\u00f6llig. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge eingebracht. Zu diesen werde ich an entsprechen-\n\nder Stelle noch sprechen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau  \n\nHerrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n\u2013 Nun spricht Herr Abg. Delle f\u00fcr die NPD-Fraktion. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Jagen, sch\u00fctzen und bewahren \n\n\u2013 getreu diesem Motto leisten J\u00e4ger ein Ehrenamt f\u00fcr die \n\nNatur und die Gesellschaft und \u00fcbernehmen eine aktive \n\nRolle bei der Gestaltung der Heimat und zum Schutz von \n\nLebensr\u00e4umen. \n\nWir haben jetzt manches F\u00fcr und Wider in Sachen Neure-\n\ngelung des Jagdrechts geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte angesichts der \n\nknapp bemessenen Redezeit meiner Fraktion nicht noch \n\neinmal alles wiederholen, sondern kurz einen Aspekt \n\numrei\u00dfen, der heute hier noch nicht zur Rede stand. \n\nWas, meine Damen und Herren, n\u00fctzen die besten Vors\u00e4t-\n\nze und Gesetze, wenn die J\u00e4ger selbst bald unter Arten-\n\nschutz gestellt geh\u00f6ren? Im Freistaat Sachsen ist ihre \n\nAnzahl derzeit noch weitgehend stabil. Jedoch wird sich \n\ndas leider bald rasch \u00e4ndern. Die sofortige Jagdpachtf\u00e4-\n\nhigkeit junger J\u00e4ger nach bestandener Jagdpr\u00fcfung wird \n\ndaran leider nur wenig \u00e4ndern. Aufgeworfen wurde dieser \n\nGesichtspunkt anl\u00e4sslich der Anh\u00f6rung durch den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft am 10. Februar \n\ndieses Jahres. \n\nG\u00fcnter Zschomper, Vorsitzender der Landesarbeitsge-\n\nmeinschaft der Jagdgenossenschaften und Eigenjagdbesit-\n\nzer im S\u00e4chsischen Landesbauernverband e. V., \u00e4u\u00dferte \n\nsich zu diesem Thema wie folgt: \u201eIch bin der Meinung, \n\ndass wir diese dreij\u00e4hrige Wartezeit nicht ben\u00f6tigen. Ich \n\ngehe davon aus, dass jeder, der den Jagdschein absolviert \n\nund die Pr\u00fcfung besteht, zuvor eine umfassende Ausbil-\n\ndung absolviert hat. [\u2026] Im \u00dcbrigen werden wir uns in \n\nZukunft diese Frage nicht mehr leisten k\u00f6nnen, weil wir \n\nein Problem in der Nachwuchssicherung bekommen \n\nwerden. Dort sehe ich das viel gr\u00f6\u00dfere Problem: dass wir \n\ndie geeigneten J\u00e4ger vor Ort finden werden, die die \n\nReviere \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.\u201c \n\nMittlerweile, meine Damen und Herren, ist der Alters-\n\ndurchschnitt der J\u00e4gerschaft vielerorts bei \u00fcber 50 Jahren \n\nangekommen. Wenn es nicht gelingt, mehr Nachwuchs zu \n\ngewinnen, wird die J\u00e4gerschaft auf Dauer gro\u00dfe Probleme \n\nbekommen. Nicht anders sieht es bei den Freiwilligen \n\nFeuerwehren aus; \u00fcber den Nachwuchsmangel bei den \n\nLehrern unterhalten wir uns mittlerweile fast jede Woche. \n\nGehandelt \u2013 das ist das gro\u00dfe Problem dabei \u2013 wird \n\nentweder gar nicht oder nur unter Einsatz unzureichender \n\nbzw. untauglicher Mittel. \n\nIch m\u00f6chte allerdings den Teufel nicht an die Wand \n\nmalen, aber: Der deutsche Wald wird ohne die zu ihm \n\ngeh\u00f6renden Menschen seinen Charakter ebenso stark \u2013 \n\nwenn auch auf andere Weise \u2013 ver\u00e4ndern wie das, was \n\nman gemeinhin Gesellschaft nennt. Aus diesen und \n\nanderen Gr\u00fcnden werden wir uns in der Abstimmung \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf zur Neuregelung des Jagdrechts der \n\nStimme enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht der \n\nAbg. von Breitenbuch. Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte kurz auf die \n\nangesprochenen Punkte der anderen Fachpolitiker ein-\n\ngehen. Ich komme zuerst zu meiner Kollegin Frau  \n\nKagelmann: Sie sind in Bezug auf die Jagd auf der Sinn-\n\nsuche. Wir haben das ebenfalls festgestellt; das wollte ich \n\nan dieser Stelle ganz deutlich sagen. Lassen Sie uns auf \n\ndiesem Wege noch ein wenig weiterlaufen. \n\nDass Wildsch\u00e4den von Grundbesitzern nicht erkannt \n\nwerden oder dass es ihnen egal ist, dass es nur die Bewirt-\n\nschafter etwas angeht, ist schlichtweg falsch. Auch \n\nGrundbesitzer haben ein Interesse daran, dass auf ihrem \n\nGrundst\u00fcck etwas w\u00e4chst, das entweder ihnen zugute-\n\nkommt oder dem Verp\u00e4chter, dem Nutzer, der daf\u00fcr in der \n\nRegel auch einen Obolus bezahlt. Insofern denke ich, \n\nschauen Grundbesitzer sehr genau, was bei ihnen auf dem \n\nGrundst\u00fcck los ist. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich geht es darum, Jagdgesetze f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten 20 Jahre \u2013 hoffen wir, dass es dann tr\u00e4gt \u2013 mit \n\nLeben und einem Miteinander zu erf\u00fcllen. Es gibt genug \n\nM\u00f6glichkeiten, im Miteinander zwischen J\u00e4gern und \n\nGrundbesitzern ebendiese Dinge zu entwickeln. \n\nSie haben zum Thema Miteinander verschiedene Punkte \n\nangesprochen. Das eine ist der Sachsenforst. Der Sach-\n\nsenforst ist obere Jagdbeh\u00f6rde und selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch der Forstbetrieb des Freistaates. Das ist aber sauber \n\ngetrennt. Wir haben Gesetze, wir haben Regulierungen, \n\nwir haben ein Ministerium, das eine sehr saubere Tren-\n\nnung zu kontrollieren hat. Insofern ist es wie in jeder \n\nBeh\u00f6rde: Es sind unterschiedliche Interessen auch im \n\neigenen Hause zu sortieren. Wir haben das Gef\u00fchl, das \n\ngelingt. Aber nat\u00fcrlich muss man weiterhin darauf schau-\n\nen \u2013 das ist die Kontrollfunktion des Parlamentes. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5547 \n\ndenke, dieser sind wir in der Vergangenheit nachgekom-\n\nmen und werden es auch weiter tun. Der Punkt ist damit, \n\ndenke ich, abger\u00e4umt. \n\nZu den Abschusspl\u00e4nen Rehwild: Wir wollen das nicht. \n\nEs wird im Nachgang gemeldet. Wir sehen das Rehwild \n\nnicht in einer strategisch zu planenden Situation, weil es \n\nfl\u00e4chendeckend vorkommt, dass man das machen muss. \n\nWir k\u00f6nnen dort Dinge vereinfachen. Es muss nat\u00fcrlich \n\ngemeldet werden, sodass man im Nachgang auch wei\u00df, \n\nwie sich die Best\u00e4nde oder die Streckenlisten entwickeln. \n\nDass der Sachsenforst bei den Hegegemeinschaften \n\nmitarbeiten soll, ist selbstverst\u00e4ndlich. Das haben wir \n\nauch zur Vorgabe gemacht. Wir sind uns auch mit dem \n\nMinisterium einig, dass sie sich dort beteiligen sollen, \n\nweil es in gro\u00dfen Teilen auch die Kernwaldgebiete in \n\nmanchen Regionen sind. Da macht es nat\u00fcrlich Sinn, dass \n\nsie auch mitreden. \n\nAus meiner Region Leipzig kann ich sagen, dass dort \n\n\u00fcberhaupt keine Klagen kamen, dass das nicht passiert. In \n\nder Regel ist es so, dass man miteinander spricht, dass \n\nman die Dinge fachlich miteinander ausdiskutiert, und es \n\nliegt immer im sehr menschlichen Bereich, wenn das \n\nnicht klappt. Das ist unsere Feststellung auch aus den \n\nBeratungen der letzten Monate. Es liegt in der Regel an \n\nEinzelpers\u00f6nlichkeiten, die nicht miteinander k\u00f6nnen; \n\nnicht an der Struktur und auch nicht als generelle Aussage \n\nf\u00fcr das ganze Land. \n\nZu den Forstbetriebsgemeinschaften und deren M\u00f6glich-\n\nkeit, Eigenjagdbezirke zu bilden, werden wir gleich im \n\n\u00c4nderungsantrag noch einmal kommen. Genau das \n\nunterscheidet uns bei der Lex Wolf, was Sie wollen und \n\nwas wir wollen. Wir sagen, alle auch streng gesch\u00fctzten \n\nWildarten sollen ins Jagdrecht. Die J\u00e4ger k\u00fcmmern sich \n\nmit darum. \n\nAber wir haben auch den Sensor der jagdlichen Erfah-\n\nrung, wenn etwas aus dem Ruder l\u00e4uft. Das ist genau der \n\nPunkt, weshalb wir das die ganze Zeit machen wollten \n\nund jetzt eben auch tun. Das ist der Hintergrund. Insofern \n\nsind wir v\u00f6llig im Dissens in der Herangehensweise. Sie \n\nund alle anderen sagen \u201em\u00f6glichst heraus\u201c und nur die \n\nTiere ins Jagdrecht, auf die auch geschossen werden kann, \n\nwo auch Wildbret anf\u00e4llt. Genau das wollen wir nicht. So \n\nsehen wir auch nicht die J\u00e4ger. Unser Eindruck ist, dass \n\ndie J\u00e4ger auch nicht so im Lande gesehen werden, und so \n\nsehen sich die J\u00e4ger selbst auch nicht. Ganz klar. \n\nFrau Dr. Deicke, Bleischrot wird nachher bei den \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4gen noch einmal Thema sein. \u00dcber die Tot-\n\nschlagfallen haben wir sehr lange diskutiert. Wir halten es \n\nf\u00fcr wichtig und jeder, der sich daf\u00fcr interessiert, kann \n\neinmal \u201eWaschb\u00e4rpopulation\u201c in Kassel abrufen, und \n\nsehen, was dort aus dem Ruder gelaufen ist. Genau das \n\nwollen wir vermeiden. Daf\u00fcr wollen wir die Totschlagfal-\n\nlen zwar verbieten, aber mit Ausnahmegenehmigung \n\ngestatten, um genau in dieser Extremsituation den J\u00e4gern \n\ndas Handwerkszeug zu lassen. Darum geht es \u2013 nicht \n\nmehr und nicht weniger. \n\nDass eine Lebendfalle eine Idylle ist, ist eine Illusion. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas muss man auch so klar sagen. \n\nZum Thema wildernde Katzen: Gerade die kommunale \n\nEbene wei\u00df, was in ihren Tierheimen los ist. Insofern \u2013 \n\ndas wird nachher noch einmal Thema im \u00c4nderungsan-\n\ntrag sein \u2013 halten wir die jetzige Regelung bisher f\u00fcr \n\npraktikabel. \n\nWas waren noch die Punkte? \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas Problem wildernde Hunde ist klar geregelt. Ich \n\ndenke, mit der Genehmigung \u2013 das hat Herr G\u00fcnther auch \n\ngesagt, das war der FDP sehr wichtig \u2013 \u2013 Wir haben das \n\nlange diskutiert; ich will das nicht verhehlen. Es soll jetzt \n\nso sein \u2013 mit einer Genehmigung vorweg \u2013, dass man \n\nnicht einfach darauf losschie\u00dfen kann. Ich kenne keinen \n\nJ\u00e4ger, der leichtfertig einfach einen Hund \u00fcber den Hau-\n\nfen geschossen hat. Wir hatten in den letzten Jahren nicht \n\neinen Fall. Das will ich hier ganz deutlich sagen. \n\nFrau Kollegin Herrmann: Die Jagd als Freizeitbesch\u00e4fti-\n\ngung und Hobby \u2026 Die Feuerwehr ist auch Freizeitbe-\n\nsch\u00e4ftigung und Hobby. Leute machen das gern und \n\nengagieren sich gern. Aber es ist auch eine Pflichtaufgabe, \n\num in unserer Kulturlandschaft gewisse Dinge zu regulie-\n\nren. Genauso wie die Feuerwehr den Brandschutz sichert, \n\nso sichern die J\u00e4ger das ausgewogene Miteinander von \n\nWild in der Kulturlandschaft und dann auch mit den \n\nMenschen. Das war jahrhundertelang so. Insofern sehen \n\nwir das nicht nur als Freizeit und Hobby, wie wenn man \n\nzum Golfspielen geht. Ich will es einmal so sagen. \n\nDass es zu viele jagdbare Tiere gibt \u2013 Sie wollen die \n\nBest\u00e4nde senken \u2013, ist regional vielleicht richtig. Ich \n\ndenke, das kann man so einfach nicht sagen. Wir m\u00fcssen \n\nwirklich in der Region vor Ort genau hinschauen. \n\nZu Ihrem Punkt zentraler Tierschutz, den Sie versucht \n\nhaben, hier mit einem sehr moralischen Zeigefinger \n\nher\u00fcberzubringen: Auch wir akzeptieren Tierschutz. Wir \n\nhaben uns in verschiedenen Punkten \u2013 ich sprach das \n\nvorhin an \u2013 auch Gedanken gemacht, wie man Tierschutz \n\n\u2013 hier hat das Ministerium auch eine gute Vorarbeit \n\ngeleistet \u2013 besser und akzeptabler auch f\u00fcr die Gesamtbe-\n\nv\u00f6lkerung im Land umsetzen kann. Dazu stehen wir auch. \n\nAber wir denken, damit ist es auch gut. Sie wollen etwas \n\nanderes. Das haben Sie uns klar ausgedr\u00fcckt. Wir halten \n\ndas jetzt f\u00fcr angemessen und ich denke, so sollte die \n\nEntscheidung fallen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Das Wort wird \n\ngew\u00fcnscht. Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister Kupfer, Sie \n\nhaben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5548 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Gestern war es genau 21 Jahre her, dass wir \n\ndas Jagdgesetz im Freistaat Sachsen beschlossen haben. \n\nDass es 21 Jahre alt ist, war aber nicht der Grund daf\u00fcr, \n\ndass wir es ge\u00e4ndert haben. Es haben sich rechtliche \n\nAnforderungen und vor allen Dingen auch gesellschaftli-\n\nche Anspr\u00fcche ge\u00e4ndert. Es liegen neue Erkenntnisse der \n\nWildbiologie und der \u00d6kologie der Wildbest\u00e4nde und \n\nihrer Lebensr\u00e4ume vor. Natur- und Tierschutz haben einen \n\nh\u00f6heren Stellenwert in der Gesellschaft. \n\nDie Verpflichtungen gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union \n\nzur Umsetzung der FFH-Richtlinie erfordern Anpassun-\n\ngen in Bezug auf streng gesch\u00fctzte Wildarten. Auch das \n\nwar eine Motivation, das Jagdgesetz anzufassen. Dar\u00fcber \n\nhinaus war es auch Ziel, Kosten in der Verwaltung zu \n\nsenken. Das geschieht unter anderem durch einen Verzicht \n\nauf die durch die Jagdbeh\u00f6rden zu best\u00e4tigenden Reh-\n\nwildabschusspl\u00e4ne. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich bei allen zu \n\nbedanken, die die Diskussion bis hierher begleitet haben, \n\ndie gestritten und letztendlich einen Kompromiss gefun-\n\nden haben. \n\nMeine Damen und Herren! Das Thema Jagdgesetz in der \n\nanf\u00e4nglichen \u00f6ffentlichen Diskussion war in der Tat nur \n\nvon der Frage gepr\u00e4gt: Wird der Wolf in das Jagdrecht \n\naufgenommen? \u2013 Das ist schon von der Formulierung her \n\nfalsch. Es hei\u00dft: Wird der Wolf unter den Schutz des \n\nJagdrechtes gestellt, ja oder nein? Das war die Diskussi-\n\non, die in der \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrt wurde, sehr auch zu \n\nmeinem \u00c4rger; denn das Jagdrecht und die \u00c4nderung des \n\nJagdgesetzes umfassen viel mehr als die Frage, die mit \n\ndem Wolf zusammenh\u00e4ngt. \n\nIch habe immer gesagt \u2013 und das wiederhole ich auch \n\nhier: F\u00fcr mich kam es stets darauf an, den Schutz des \n\nWolfes zu verstetigen. Ich m\u00f6chte mit der Unterschutz-\n\nstellung des Wolfes unter das Jagdrecht erreichen, dass \n\nsich mehr Menschen, Menschen mit Sachverstand, \n\nn\u00e4mlich unsere J\u00e4ger, um den Schutz des Wolfes im \n\nFreistaat Sachsen k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Wolf ist wieder nach Sachsen zur\u00fcckgekehrt. Er f\u00fchlt \n\nsich hier heimisch, und er macht jetzt Anstalten, sich aus \n\nder Lausitz heraus auch den restlichen Teil des Freistaates \n\nSachsen zur Heimat zu machen. Wir haben nur begrenzte \n\nM\u00f6glichkeiten, den Wolf zu beobachten. Wir haben das \n\n\u201eWolfsb\u00fcro Lupus\u201c, und wir haben die Wolfsbeauftragten \n\nin den Landrats\u00e4mtern, in jedem Landratsamt einen. Das \n\nsind bei zehn Landrats\u00e4mtern zehn Leute. \n\nDer Wolf wird sich ausbreiten. Er wird auch im Vogtland \n\nheimisch werden. Davon bin ich vollkommen \u00fcberzeugt. \n\nIch m\u00f6chte mit dieser Unterschutzstellung des Wolfes \n\nunter das Jagdrecht erreichen, dass sich mehr Menschen \n\num den Wolf k\u00fcmmern. Daf\u00fcr sind die J\u00e4ger f\u00fcr mich \n\npr\u00e4destiniert, und ich habe eine hohe Erwartung an die \n\nJ\u00e4ger. Der Wolf ist und bleibt eine streng gesch\u00fctzte Art. \n\nDie \u00c4nderung durch die Koalitionsfraktionen sagt dies \n\nnoch einmal eindeutig. Es war aber auch vorher schon \n\nnicht anders gewollt. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben nicht nur den Wolf. \n\nWir haben viele andere Themen, die mit dem Jagdrecht \n\nim Zusammenhang stehen. Was mich besonders ge\u00e4rgert \n\nhat, ist, dass nicht erkannt wurde, dass wir mit dieser \n\n\u00c4nderung des Jagdgesetzes ein Mehr an Tier- und Arten-\n\nschutz bekommen. Das ist wichtig. Ich halte es f\u00fcr unab-\n\ndingbar, dass es so ist. \n\nWir haben verschiedene Regelungen im Jagdgesetz \n\ngetroffen. Krank geschossenes Wild darf ohne unn\u00f6tige \n\nWartezeiten auch \u00fcber Jagdbezirksgrenzen hinweg ver-\n\nfolgt und erlegt werden. Das war bisher nicht der Fall. \n\nDas Verbot der Jagdaus\u00fcbung w\u00e4hrend der Notzeit dient \n\ndem Tierschutz. Wild wird beispielsweise bei andauernd \n\nhohen Schneelagen gef\u00fcttert. Es geht um das Wild. Ich \n\ndarf es an dieser Stelle noch einmal sagen, weil es disku-\n\ntiert wurde: Der Wolf geh\u00f6rt nat\u00fcrlich nicht dazu. Es wird \n\nunterstellt, dass der Minister den Wolf f\u00fcttern m\u00f6chte. \n\nDas ist Bl\u00f6dsinn \u2013 ich sage es einmal mit drastischen \n\nWorten. Wenn wir \u00fcber Notzeiten reden, hei\u00dft das, dass \n\ndas Wild gef\u00fcttert werden kann. Das gilt ausdr\u00fccklich \n\nnicht dem Wolf. Dass wir das Jagen w\u00e4hrend der Notzei-\n\nten verbieten, ist zum Schutz des Wildes in das Jagdgesetz \n\nhineingekommen. \n\nNeu ist ebenso, dass Schalenwildgebiete nicht mehr \n\nadministrativ festgelegt werden. Bisher war eine Hege nur \n\ninnerhalb der Schalenwildgebiete zul\u00e4ssig mit der Folge, \n\ndass mangels Wanderungsm\u00f6glichkeiten der genetische \n\nAustausch der Arten eingeschr\u00e4nkt war. \n\nDen J\u00e4gern und Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern kommen wir \n\ndurch Regelungen f\u00fcr ein modernes Jagdmanagement und \n\nmit Vereinfachungen entgegen. Sie k\u00f6nnen k\u00fcnftig im \n\nRahmen von Gruppenabschusspl\u00e4nen in sogenannten \n\nHegegemeinschaften \u00fcber die Aufteilung der Absch\u00fcsse \n\nvon Rot-, Damm- und Muffelwild in eigener Verantwor-\n\ntung entscheiden. Das st\u00e4rkt die Eigenverantwortung der \n\nJ\u00e4ger sowie Grundeigent\u00fcmer und verringert den b\u00fcrokra-\n\ntischen Aufwand. \n\nDer Abschuss des Wildes wird j\u00e4hrlich in Streckenlisten \n\nerfasst. Das wird k\u00fcnftig online m\u00f6glich sein. Das ist \n\nebenso eine Entb\u00fcrokratisierung. \n\nNeu eingef\u00fchrt wurde das K\u00fcndigungsrecht f\u00fcr Grundei-\n\ngent\u00fcmer und Jagdp\u00e4chter. Das hatte Herr Kollege von \n\nBreitenbuch schon ausgef\u00fchrt. Das kann ich mir nunmehr \n\nersparen. \n\nVerboten wird k\u00fcnftig die Verwendung bleihaltiger \n\nSchrotmunition. Das ist auch schon gesagt worden. Das \n\nist f\u00fcr mich zum einen ein Garant f\u00fcr den Tierschutz und \n\nzum anderen auch, Frau Kollegin Clau\u00df, ein Argument f\u00fcr \n\nden Verbraucherschutz. Ich bitte darum, dass die J\u00e4ger das \n\nakzeptieren. Die J\u00e4ger sind nat\u00fcrlich bestrebt, ihr Wild-\n\nbret auch zu vermarkten. Es gab in der Vergangenheit \n\nschon gemeinsame Aktionen. Ich m\u00f6chte nicht, dass wir \n\nin eine Diskussion geraten und es Schlagzeilen gibt wie: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5549 \n\nDas Wildbret darf nicht mehr gegessen werden, weil man \n\nsich davon eine Bleivergiftung einfangen kann. Das ist \n\nnat\u00fcrlich an den Haaren herbeigezogen. Ich m\u00f6chte es \n\ndeswegen nicht weiter ausf\u00fchren. Allein diese Schlagzeile \n\nw\u00fcrde dazu beitragen, dass das Wild in seiner Vermark-\n\ntung eingeschr\u00e4nkt w\u00e4re. Meine Damen und Herren, das \n\nm\u00f6chte ich m\u00f6glichst vermeiden. \n\nDas Jagdgesetz insgesamt ist ein Kompromiss. Wir haben \n\nversucht, den unterschiedlichen Interessen gerecht zu \n\nwerden und alle Interessen in das Jagdgesetz hineinzu-\n\nschreiben. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass es uns \n\ngemeinsam gelungen ist, ein modernes und zukunftsf\u00e4hi-\n\nges Jagdgesetz zu schaffen, ein Jagdgesetz, das die \n\nNachhaltigkeit der Jagd sichert, die Verantwortung der \n\nJ\u00e4ger und Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer st\u00e4rkt, einem \u00f6kologi-\n\nschen Wildmanagement entspricht, berechtigte Anspr\u00fcche \n\nder Land-, Forst- und Teichwirte beachtet, traditionelle \n\nWerte bewahrt und nicht zuletzt dereguliert und B\u00fcrokra-\n\ntie abbaut. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie das Jagdgesetz \n\nheute in diesem Hohen Haus verabschieden, wird es am \n\n1. September dieses Jahres in Kraft treten. Ich habe in \n\nmeine Verwaltung Folgendes durchgestellt und wir \n\nbem\u00fchen uns darum gemeinsam: Zeitgleich zum Inkraft-\n\ntreten des Jagdrechts soll auch die Jagdverordnung in \n\nKraft treten. \n\nMeine Damen und Herren! M\u00f6ge die Jagd nach der \n\nVerabschiedung des Gesetzes durch dieses Hohe Haus \n\nweiterhin einen wichtigen Beitrag zur Sicherung der \n\nLeistungsf\u00e4higkeit des Naturhaushalts, der nachhaltigen \n\nNutzung sowie dem Schutz unseres Wildes leisten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache ist beendet. Wir kommen nun zur \n\nAbstimmungsrunde. Aufgerufen ist das Gesetz zur Neu-\n\nregelung des Jagdrechts im Freistaat Sachsen mit der \n\nDrucksache 5/7713 \u2013 Gesetzentwurf der Staatsregierung. \n\nAbgestimmt wird auf der Grundlage der Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nmit der Drucksache 5/8922. Ich frage zun\u00e4chst Sie, Frau \n\nWindisch, als Berichterstatterin: W\u00fcnschen Sie das Wort? \n\n\u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen folgende \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung in der Reihenfolge des Eingangs \n\nabstimmen. Zun\u00e4chst ist der \u00c4nderungsantrag der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit der Drucksa-\n\nche 5/9070 aufgerufen. Ich bitte um Einbringung. Ich \n\nfrage Sie, Frau Herrmann: Wollen Sie die \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge mit der Drucksache 5/9071 und 5/9072 zeitgleich \n\nmit einbringen oder soll ich diese gesondert aufrufen? \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Gesondert!) \n\nSo werden wir verfahren. Wir kommen zun\u00e4chst zur \n\nDrucksache 5/9070. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Im Artikel 1 \u00a7 3 Abs. 4 ist geregelt, \n\nwas mit verletztem, krankem und hilflosem Wild zu tun \n\nist. Wir wollen, dass das Gesundpflegen von krankem, \n\nverletztem oder hilflosem Wild und die anschlie\u00dfende \n\nAuswilderung im Jagdbezirk durch den Jagdaus\u00fcbungsbe-\n\nrechtigten sachgerecht vorgenommen wird. Die derzeitig \n\nvorgeschlagene Regelung erscheint uns nicht praxistaug-\n\nlich. Wir wollen deshalb gesetzlich vorgeschriebene \n\nAuffangstationen und Pflegestationen mit qualifiziertem \n\nPersonal vorhalten. Die Jagdbeh\u00f6rden sollen verpflichtet \n\nwerden, in jedem Landkreis bzw. in jeder kreisfreien Stadt \n\nmindestens eine dieser Wildauffangstationen vorzuhalten. \n\nIch erinnere Sie an einen Fall aus der letzten Legislaturpe-\n\nriode. Es ging um den M\u00e4usebussard aus der Stadt Pegau. \n\nIn dieser Situation gab es Auseinandersetzungen, die bis \n\nvor das Gericht gingen, weil ein M\u00e4usebussard in einer \n\nWildauffangstation gesund gepflegt wurde. Wir wollen, \n\ndass es eine klare Regelung gibt. Wir sind der Meinung, \n\ndass wir fachliches Personal ben\u00f6tigen. \n\nWir bitten Sie deshalb um die Zustimmung zu diesem \n\n\u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr von \n\nBreitenbuch, bitte. Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung: H\u00e4nde weg von \n\nWildtieren und die Natur Natur sein lassen. \n\nZust\u00e4ndig f\u00fcr verletztes Wild ist der Jagdaus\u00fcbungsbe-\n\nrechtigte \u2013 der J\u00e4ger. Er ist nach dem Bundesjagdgesetz \n\nverpflichtet, schwer krankes Wild vor Leiden zu bewah-\n\nren. Dazu ist jagdbares Wild in der Regel unverz\u00fcglich zu \n\nerlegen. Im Ausnahmefall ist es, wenn m\u00f6glich, zu fangen \n\nund zu versorgen. Die J\u00e4ger d\u00fcrfen gegebenenfalls mithil-\n\nfe eines Tierarztes die Tiere selbst pflegen. \n\nIn der Praxis ist eine Wildaufnahmestation nur f\u00fcr natur-\n\nschutzrechtlich gesch\u00fctzte und verletzte Greife sowie \n\nFalken erforderlich, die meist von Dritten bei J\u00e4gern, \n\nFalknern oder \u00f6ffentlichen Stellen abgegeben werden. \n\nDes Weiteren k\u00f6nnen die Tiere bei bereits bestehenden \n\nAuffangstationen nach dem Naturschutzrecht und bei \n\nGreifvogelstationen, die von Falknern betrieben werden, \n\nabgegeben werden. F\u00fcr die Pflege von verletzten Greifen \n\nund Falken wurde den vorgenannten Stationen bisher eine \n\npauschale Aufwandsentsch\u00e4digung pro Tier aus den \n\nMitteln der Jagdabgabe \u2013 ich betone noch einmal, dass die \n\nJ\u00e4ger diese aufbringen \u2013 bezahlt. Der Bedarf f\u00fcr zus\u00e4tzli-\n\nche Pflegestationen in jedem Landkreis besteht unserer \n\nMeinung nach nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5550 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Die kann ich \n\nnicht feststellen. So kommen wir zur Abstimmung \u00fcber \n\nden \u00c4nderungsantrag mit der Drucksache 5/9070. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr, zahlreichen \n\nStimmenenthaltungen ist dem \u00c4nderungsantrag Drucksa-\n\nche 5/9070 nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Drucksache 5/9071, ebenfalls ein \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Frau Herrmann, Sie haben jetzt Gelegenheit, \n\nihn einzubringen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es ist von verschiedenen Rednern \n\nschon darauf eingegangen worden, dass die Jagd mit \n\nTotschlagfallen nicht mehr m\u00f6glich sein soll, abgesehen \n\nvon Ausnahmen, die im \u00a7 35 mit Verordnung extra festge-\n\nlegt werden m\u00fcssen. Wir wollen dar\u00fcber hinaus, dass die \n\nJagd mit Lebendfallen nur durch besonders geschultes \n\nPersonal in besonderen F\u00e4llen mit Fallenschein ausge\u00fcbt \n\nwerden darf. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen das Verbot der Totschlagfallen. Wenn das \n\naber hier unter Tierschutzgesichtspunkten verkauft wird, \n\ndann muss man ganz einfach dazu sagen, dass auch \n\nLebendfallen, die unsachgem\u00e4\u00df eingesetzt werden, die \n\nl\u00e4ngere Zeit stehen, ohne dass der J\u00e4ger, der sie eingesetzt \n\nhat, dort nachsucht, f\u00fcr Tiere sehr qualvoll sein k\u00f6nnen. \n\nDeshalb ist die Voraussetzung, f\u00fcr den Einsatz von Le-\n\nbendfallen, dass derjenige, der damit Umgang hat, beson-\n\nders geschult ist und einen Fallenschein vorweisen kann. \n\nDann k\u00f6nnen auch im Siedlungsbereich, wo wir durchaus \n\ndie Notwendigkeit sehen, Lebendfallen eingesetzt wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, Herr \n\nAbg. von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Fallenjagd ist \n\netwas f\u00fcr Spezialisten. Diese Spezialisten sind gut ausge-\n\nbildet, schulen sich und betreiben das mit ganz gro\u00dfer \n\nSensibilit\u00e4t. Wir haben in den letzten Jahren \u00fcberhaupt \n\nkeinen \u00c4rger mit Fallenstellern, mit Medienkampagnen \n\ndar\u00fcber etc. gehabt. Es wird dort ganz sauber damit \n\numgegangen. Es gibt ganz klare Regeln. Es werden \n\nSchulungen gemacht. Es ist nicht so, dass das alles der \n\nWillk\u00fcr \u00fcberlassen ist. \n\nIch m\u00f6chte hier aus einem Papier des Bundesverbandes \n\ndeutscher Berufsj\u00e4ger zitieren, dem Positionspapier zur \n\nFangjagd. Da steht unter \u201eKontrolle der Fangger\u00e4te\u201c unter \n\nPunkt 5: \u201eF\u00e4ngisch gestellte Fangger\u00e4te f\u00fcr den lebend \n\nunversehrten Fang sind t\u00e4glich morgens und abends zu \n\nkontrollieren.\u201c Auch zur Qualifikation wird darin etwas \n\nausgef\u00fchrt. Frau Herrmann, ich w\u00fcrde Ihnen das Papier \n\nim Nachgang geben, damit Sie es sich durchlesen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Die kann ich nicht feststellen. Damit \n\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/9071. Wer hier zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \n\nAntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\n\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiterer \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\n\nche 5/9072, wird von Frau Herrmann eingebracht. Frau \n\nHerrmann, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die Staatsregierung und die Koali-\n\ntion haben durchaus auf die Vielzahl der Studien reagiert, \n\ndie besonders bei Greifv\u00f6geln und insbesondere beim \n\nSeeadler festgestellt haben, dass Krankheiten und Tod oft \n\nauf Bleivergiftungen zur\u00fcckgehen. Sie haben in dem \n\naktuell von uns hier diskutierten Gesetzentwurf die Jagd \n\nmit Bleischrot auf Wasserv\u00f6gel verboten und haben des \n\nWeiteren ab 2014 die Jagd mit Bleischrot insgesamt \n\nverboten. \n\nWir denken, dass das nicht ausreicht. Wir wollen, dass \n\ngrunds\u00e4tzlich keine Bleimunition mehr verwendet werden \n\nkann. Auch bei der Jagd auf Schalenwild werden derzeit \n\nhaupts\u00e4chlich Teilmantelgeschosse mit Bleikern verwen-\n\ndet. Diese verf\u00fcgen aufgrund ihrer hohen spezifischen \n\nDichte \u00fcber gute ballistische Eigenschaften \u2013 das ist in \n\nder Anh\u00f6rung deutlich gesagt worden \u2013, aber eben auch \n\n\u00fcber ein erhebliches toxisches Potenzial. Inzwischen \n\nexistiert eine ganze Reihe neuer Konstruktionen, die ohne \n\ntoxisches Material auskommen, zum Beispiel Tombak, \n\nund die ebenfalls gute ballistische Eigenschaften aufwei-\n\nsen. \n\nIm Land Brandenburg kann ab April 2013 auf den Jagd-\n\nfl\u00e4chen des Landes nur noch mit bleifreier Munition \n\ngeschossen werden. Das ist also durchaus m\u00f6glich. \n\nWir wollen, dass auch in Sachsen ein generelles Verbot \n\nvon Bleimunition durchgesetzt wird, wobei uns klar ist, \n\ndass man sicher einen l\u00e4ngeren Zeitraum braucht, bis das \n\nwirksam wird, wie Sie das auch beim Bleischrot vorgese-\n\nhen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Auch hierzu gibt es wieder eine Wortmel-\n\ndung aus der CDU-Fraktion. Herr Abg. von Breitenbuch, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5551 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal erl\u00e4utern, dass es unter-\n\nschiedliche Bleigeschosse gibt, \u00fcber die wir reden. Das \n\neine ist die Schrotmunition, die als Kugelhaufen aus einer \n\nWaffe verschossen wird und dann als Haufen auf den \n\nWildk\u00f6rper trifft. Zum anderen gibt es das Kugelge-\n\nschoss, das in einem Klumpen als Geschoss auf dem \n\nWildk\u00f6rper landet. \n\nBei der Schrotmunition haben wir gesagt, dass wir stu-\n\nfenweise aussteigen, erst beim Wasserwild und dann bis \n\n2014 komplett. Das bedeutet \u2013 das will ich hier ganz \n\ndeutlich sagen \u2013 auch f\u00fcr die J\u00e4ger einen Griff ins Porte-\n\nmonnaie, weil nicht jede Waffe die neue Munition vertra-\n\ngen wird. Das war uns sehr bewusst. Uns war es ganz \n\nwichtig zu kl\u00e4ren, wie wir damit umgehen. Deswegen \n\nhaben wir uns auch nicht f\u00fcr den sofortigen Ausstieg \n\nentschieden, wie das manche einfach fordern. Nein, wir \n\nhaben wirklich dar\u00fcber nachgedacht, was man zumuten \n\nkann. Deswegen gibt es den \u00dcbergang. \n\nBei der Schrotmunition gibt es auch wissenschaftlich \n\nerprobten Ersatz. Deswegen haben wir gesagt, dass wir \n\ndas machen. Es ist aber trotzdem eine Zumutung an die \n\nJ\u00e4ger. Das will ich hier im Landtag ganz deutlich sagen. \n\nBei der Geschossmunition, wo eine Kugel fliegt, ist das \n\nwissenschaftlich noch nicht ganz klar. Da geht es um das \n\nAbprallverhalten, um die Sicherheit, auch in der Umge-\n\nbung, in der der Schuss abgegeben wird. So leicht machen \n\nwir es uns eben nicht. \n\nWir wollen, dass sauber gejagt werden kann. Es ist \n\nwichtig, dass der Schuss auch ankommt. Da sehen wir es \n\nzurzeit so, dass es f\u00fcr die derzeitige Munition keinen \n\nErsatz gibt. Wir trauen es aber der Technik, der Waffen- \n\nund Munitionsindustrie zu, dass sich in den n\u00e4chsten \n\n20 Jahren da etwas entwickelt und dass es dann der \n\nMinister mit der Erm\u00e4chtigung im \u00a7 35 entsprechend \n\n\u00e4ndern kann. \n\nDas ist der Hintergrund. Insofern lehnen wir Ihren \u00c4nde-\n\nrungsantrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es noch weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht sehen. Wir kom-\n\nmen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 5/9072. Auch \n\nhier bitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei Stimmen daf\u00fcr und zahlreichen Enthal-\n\ntungen ist dem Antrag mehrheitlich nicht entsprochen \n\nworden. \n\nWir kommen nun zu einem weiteren \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\n\nche 5/9073. Frau Herrmann, Sie haben wieder das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Da sind wir ganz klar: Der Ab-\n\nschuss von Katzen und Hunden muss bis auf zu beantra-\n\ngende Ausnahmef\u00e4lle grunds\u00e4tzlich verboten sein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDazu kommt, dass an dieser Stelle eine zus\u00e4tzliche \n\nVerwechslungsgefahr zur Wildkatze besteht. Das war \n\nsicherlich der ausschlaggebende Grund \u2013 hier unterstelle \n\nich Ihnen einfach, dass es nicht der Tierschutz war \u2013, \n\nweshalb Sie darauf verzichtet haben, Hunde weiterhin im \n\nJagdgesetz ohne diese beantragten Ausnahmef\u00e4lle ab-\n\nschie\u00dfen zu lassen. Es war allein die Verwechslungsge-\n\nfahr mit dem Hund. \n\nIch habe vorhin auf das Tierschutzgesetz verwiesen. Der \n\nsogenannte vern\u00fcnftige Grund bildet das R\u00fcckgrat der \n\ndeutschen Tierschutzgesetzgebung. Dieser Grundsatz \n\nwird eklatant verletzt, wenn eine gesunde Katze \u2013 Sie \n\nsprechen in Ihrem \u00c4nderungsantrag nur noch von Haus-\n\nkatzen; darin ist nicht mehr von streunenden Hauskatzen \n\ndie Rede \u2013 nur deshalb get\u00f6tet wird, weil sie statt \n\n250 Meter 310 Meter vom n\u00e4chsten bewohnten Haus \n\ndurchs Gel\u00e4nde streift. Das ist aus tierschutzrechtlicher \n\nSicht abzulehnen. \n\nEs gibt eine M\u00f6glichkeit, mit wildernden oder streunen-\n\nden Hauskatzen umzugehen. Diese haben wir in unserem \n\n\u00c4nderungsantrag vorgeschlagen. Anders, als der ur-\n\nspr\u00fcngliche Entwurf der Staatsregierung vorgesehen hat, \n\nwollen wir die Jagd mit Lebendfallen m\u00f6glich machen \n\nund anschlie\u00dfend die Katzen einem Tierheim \u00fcbergeben. \n\nDas, was Kollege von Breitenbuch vorhin hier als Gegen-\n\nargument gebracht hat \u2013 dass es Kosten verursacht \u2013, ist \n\nwirklich kein ausreichender Grund f\u00fcr den Abschuss von \n\nHauskatzen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund es zeigt nur, dass tierschutzrechtliche Gesichtspunkte \n\nbei Ihren \u00dcberlegungen keine Rolle gespielt haben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal darauf zur\u00fcck-\n\nkommen: Sie hatten auch nicht vor, den Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, bei dem das Fachgebiet \n\nTierschutz zu Hause ist, an den Beratungen zu beteiligen. \n\nSie hatten es urspr\u00fcnglich nicht vor, Sie haben es nicht in \n\ndiesen Ausschuss \u00fcberwiesen, und Sie haben den Entwurf \n\nauch nicht praktiziert, indem Sie diesen Ausschuss von \n\ndem Verfahren ausgeschlossen haben, da Sie in einer \n\nWoche beraten haben, in der der Ausschuss \u00fcberhaupt \n\nnicht im Landtag anwesend war. Das zeigt, dass diese \n\ntierschutzrechtlichen Gesichtspunkte f\u00fcr Sie keine we-\n\nsentliche Rolle gespielt haben, und es zeigt f\u00fcr mich, dass \n\nder weitere Einsatz f\u00fcr ein Verbandsklagerecht f\u00fcr Tier-\n\nschutzverb\u00e4nde unbedingt notwendig ist, um solche \n\nDinge zuk\u00fcnftig zu vermeiden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Auch hierzu gibt es eine Wortmeldung aus \n\nder CDU-Fraktion. Herr Abg. von Breitenbuch, Sie haben \n\ndas Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5552 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kollegin Herrmann! Uns in dieser Art und Weise \n\nzu unterstellen, was Sie gerade unterstellt haben, bringt \n\nmich dazu, noch einmal nachzufragen, warum wir hier \n\neigentlich mit Ihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen nachsitzen. Sie \n\nhatten sie n\u00e4mlich nicht im Ausschuss, und weil Sie sie \n\nnicht im Ausschuss hatten, sollen sie nun heute hier \n\nverfr\u00fchst\u00fcckt werden, und das ist nicht richtig. Sie woll-\n\nten dann, als Sie merkten, sie sollen im Ausschuss disku-\n\ntiert werden \u2013 wir lassen nicht zu, dass sie abgesetzt \n\nwerden \u2013, heute Morgen das ganze Jagdgesetz von der \n\nTagesordnung nehmen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\nerlauben Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nein, das \n\nmache ich jetzt nicht. \n\nDas zeigt mir, wie Sie mit dem Jagdgesetz, das seit \n\nDezember 2011 im Landtag liegt und mit dem man h\u00e4tte \n\narbeiten k\u00f6nnen, inzwischen umgegangen sind: n\u00e4mlich \n\ngar nicht, und das \u00e4rgert mich. Uns nun den Tierschutz \n\num die Ohren zu hauen und zu sagen, wir h\u00e4tten \u00fcber-\n\nhaupt nicht daran gedacht, das geht gar nicht; denn wir \n\nhaben wirklich sehr intensiv um den Tierschutz gerungen \n\n(Zustimmung der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\n\u2013 Uta Windisch nickt \u2013 und haben geschaut: Was geht und \n\nwas geht nicht, und was ist zeitgem\u00e4\u00df? Insofern ist dieser \n\nVorwurf v\u00f6llig unbegr\u00fcndet, auch dass wir den Ausschuss \n\ngezielt nicht einbezogen h\u00e4tten. Der Ausschuss hat inzwi-\n\nschen mehrmals getagt und es nicht auf der Tagesordnung \n\ngehabt. Deshalb wurde es dort nicht beraten. Dass dann \n\ndie Ausschussreise dazwischenkam, ist kein Hinderungs-\n\ngrund. Wir haben hier unsere Regularien, und Sie haben \n\nsie nicht sauber eingehalten. Nun hier zu versuchen, durch \n\nWerfen von Schmutz die Sache f\u00fcr sich selbst als \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 die wir sonst in ihrer \n\nMeinung sehr achten \u2013 zu bereinigen, halte ich f\u00fcr fehl-\n\nplatziert. \n\nZum eigentlichen Thema, den Hauskatzen. Regelm\u00e4\u00dfig \n\nwerden Hauskatzen in der Urlaubszeit ausgesetzt, und die \n\nKommunen haben damit Probleme. Die bekannte Haus-\n\nkatze, von der man wei\u00df, wo sie herkommt, schie\u00dft doch \n\nkein J\u00e4ger einfach so \u00fcber den Haufen. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie J\u00e4ger, die in ihren Revieren unterwegs sind, kennen \n\nselbstverst\u00e4ndlich die Hauskatzen, die sich um die Ge-\n\nb\u00e4ude herum bewegen. Sie kennen sich aus. Aber es gibt \n\ngewisse Stellen, die \u00fcberschritten werden, wenn dort ein \n\nGeheck auftaucht und die Singv\u00f6gelpopulation und das \n\nKleingetier darunter leiden. Das sollten wir jedoch ver-\n\nmeiden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr richtig \u2013 und wir stehen auch \n\ndazu \u2013, dass die Hauskatzen weiterhin in Verantwortung \n\nder J\u00e4ger erlegt werden k\u00f6nnen, und den Umweg \u00fcber die \n\nLebendfalle \u2013 ich sagte vorhin, es sei auch keine Idylle \u2013 \n\nbrauchen wir dabei nicht zu machen. Dann ist der Schuss \n\nehrlicher. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte eine Kurzinter-\n\nvention dazu vornehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir sind in der Ab-\n\nstimmungsrunde. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Okay. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr Ihr \n\nVerst\u00e4ndnis. \u2013 Frau Kagelmann, eine weitere Wortmel-\n\ndung zum Antrag? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Liebe Kollegin Herrmann, ich bin sehr daf\u00fcr, \n\ndass wir uns dem Tierschutzgedanken an dieser Stelle \n\nintensiv zuwenden, und ich h\u00e4tte mir schon gew\u00fcnscht, \n\nHerr Kollege von Breitenbuch, dass eine Stellungnahme \n\ndes zust\u00e4ndigen Fachausschusses an dieser Stelle vorge-\n\nlegen h\u00e4tte. Dann h\u00e4tten wir das geringere Problem, das \n\nmeine Fraktion mit diesem \u00c4nderungsantrag hat, sicher-\n\nlich noch kl\u00e4ren k\u00f6nnen; denn selbstverst\u00e4ndlich kann es \n\nnicht angehen, dass wir die Hauskatzen wild in der \n\nGegend abballern. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nUta Windisch, CDU: Das ist ja Quatsch!) \n\n\u2013 Das war eine bewusste \u00dcberh\u00f6hung. \u2013 Aber mir kommt \n\nes auf einen ganz anderen Teil des \u00c4nderungsantrages an: \n\nauf den Verweis auf die Tierschutzverb\u00e4nde, die dann mit \n\nden in den Lebendfallen gefangenen Katzen umgehen \n\nm\u00fcssen. Wir wissen alle \u2013 der Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz sollte das am besten wissen \u2013, dass wir \n\nein sehr gro\u00dfes Problem in diesem Land haben, und \n\ndieses lautet: Es fehlt eine Fundtierverordnung, und die \n\nTierheime sind gegenw\u00e4rtig vollkommen \u00fcberfordert mit \n\nder Anzahl der Tiere, die dort abgegeben werden, sowie \n\nder fehlenden Unterst\u00fctzung durch das Land. \n\nDie Empfehlung, die vor einem Jahr verabschiedet wurde, \n\nhat nat\u00fcrlich zu \u00fcberhaupt nichts gef\u00fchrt. Das ist der Fakt, \n\nund der Verweis auf die Verantwortung der Tierheime und \n\nTierschutzverb\u00e4nde ist insofern ein Eingriff, der den \n\nTierheimen neue B\u00fcrden auferlegt, ohne zu sagen, wie sie \n\nihrer Verantwortung ohne hinreichende Mittel gerecht \n\nwerden sollen. Das halten wir f\u00fcr problematisch. Wir \n\nh\u00e4tten das gern im Vorfeld mit Ihnen gekl\u00e4rt, und es h\u00e4tte \n\nsicher auch eine Kl\u00e4rung gegeben. DIE LINKE wird das \n\nThema im Plenum erneut aufrufen. An dieser Stelle \n\nwollen wir uns bei diesem Antrag etwas zaghaft enthalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5553 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Gibt es \n\nweitere Meldungen? \u2013 Diese kann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber die Drucksache 5/9073. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Herr Jurk, ich habe es geh\u00f6rt. \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr und mehreren Stimmenthal-\n\ntungen ist dem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nEs liegt ein weiterer \u00c4nderungsantrag vor, Drucksachen-\n\nnummer 5/9075. Es handelt sich hierbei um einen Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: \n\nBereits eingebracht!) \n\nWenn ich mich richtig erinnere, ist er bereits im Debat-\n\ntenbeitrag eingebracht worden. \n\nGibt es hierzu noch Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nvon Breitenbuch, bitte; Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte doch in sachlicher Weise auf die Aspekte \n\neingehen, die wir hier eingebracht haben. Auch wenn die \n\nZeit fortschreitet, m\u00fcssen wir uns diese Zeit nehmen. \n\nZu Ihrem Punkt 1, die Forstbetriebsgemeinschaften schon \n\nmit 150 Hektar zu bef\u00e4higen, selbst zu jagen: Wir wollten \n\ndas in dieselbe Gr\u00f6\u00dfenkategorie wie die gemeinschaftli-\n\nchen Jagdbezirke ziehen, n\u00e4mlich 250 Hektar. Es war erst \n\nmit 75 Hektar argumentiert worden. Das hielten wir dann \n\ndoch f\u00fcr zu klein und haben uns jetzt darauf geeinigt. Wir \n\nm\u00fcssen schauen, wie es wirkt. Es ist nat\u00fcrlich auch eine \n\nLatte, die f\u00fcr Forstbetriebsgemeinschaften attraktiv ist zu \n\nerreichen, und dadurch steigert sich auch f\u00fcr die kleinen \n\nForstbetriebsgemeinschaften die Attraktivit\u00e4t des Themas. \n\nDie fl\u00e4chendeckende Verpflichtung in der Struktur, die \n\nSie bei den Hegegemeinschaften haben wollen, lehnen \n\nwir ab. Wir wollen Freiwilligkeit und denken, dass dort \n\nein Miteinander entstehen wird. Insofern haben wir dazu \n\neine andere Herangehensweise \u2013 eigentlich ist sie etwas \n\nklassisch \u2013 als Sie. \n\nDer n\u00e4chste Punkt: Sie wollen das Rehwild weiterhin \n\nplanen. Ich habe vorhin schon gesagt, warum wir das \n\nnicht wollen. \n\nDer n\u00e4chste Punkt war, Ihre gro\u00dfe Liste an streng ge-\n\nsch\u00fctzten Arten auszunehmen. Auch diesbez\u00fcglich haben \n\nwir die Grunds\u00e4tze ausgetauscht. \n\nSie wollen beim forstlichen Gutachten die Wilddichte \n\naufnehmen. Es ist schon eine Schwierigkeit, den Wild-\n\nschaden in einem Waldbereich zu erfassen. Wir haben \n\nKriterien aufgestellt, damit, wenn man innerhalb von zwei \n\nWochen zweimal in das Waldst\u00fcck kommt, f\u00fcr den \n\nGutachter dann auch das gleiche Ergebnis herauskommt. \n\nEs muss nachvollziehbar sein, sonst kann man damit nicht \n\numgehen. \n\nWenn Sie jetzt in diesem Gutachten auch noch die Wild-\n\ndichte unterbringen wollen, halten wir das f\u00fcr nicht \n\nmachbar. \u00dcber die Wilddichte kann man sich streiten, \n\nbesonders unter J\u00e4gern, aber auch mit allen anderen. \n\nInsofern geht das weit \u00fcber das Ziel hinaus. Es ist auch \n\nnicht praktikabel. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr von \n\nBreitenbuch. \u2013 Meine Damen und Herren! Gibt es weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Diese kann ich nicht sehen. Ich lasse \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag, vorliegend in Drucksa-\n\nche 5/9075, abstimmen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, \n\nmeldet sich am Platz zu Wort.) \n\n\u2013 Ist das eine Wortmeldung, Frau Herrmann? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wir m\u00f6chten punktweise \n\nAbstimmung. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, ich \n\nhatte schon einmal eine solche Situation. Im Protokoll \n\nstellte sich dann heraus, dass der jeweilige Redner schon \n\nam Mikrofon stand und ein Zeichen gegeben hatte. \n\nIch habe jetzt nichts von einer Wortmeldung gesehen. \n\nNun will ich das nicht unterdr\u00fccken und lasse die Wort-\n\nmeldung einfach zu; es sei denn, Sie sagen, Sie wollen es \n\nnicht mehr. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Die Signale aus der Fraktion sind eindeutig. Meine \n\nDamen und Herren! Ich lasse \u00fcber den Antrag abstimmen. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmen \n\ndaf\u00fcr und zahlreichen Stimmenthaltungen ist dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag mehrheitlich nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Ich nehme Bezug auf \n\n\u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung und schlage \n\nIhnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der \n\nFassung abzustimmen, wie ihn der Ausschuss f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft in Drucksache 5/8922 beschlossen \n\nhat. \n\nWir kommen zun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber die Geset-\n\nzes\u00fcberschrift. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen \n\nund Stimmenthaltungen ist der Gesetzes\u00fcberschrift \n\nmehrheitlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber Artikel 1 \u201eJagdgesetz f\u00fcr den Freistaat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5554 \n\nSachsen\u201c. Wer Artikel 1 zustimmt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei zahlreichen Stimmen dagegen und Stimmenthaltun-\n\ngen ist Artikel 1 mehrheitlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber Artikel 2 \u201e\u00c4nderung des Waldgesetzes f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen\u201c. Wer Artikel 2 zustimmt, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen dagegen und \n\nStimmenthaltungen ist Artikel 2 mehrheitlich entsprochen \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber Artikel 2a \u201e\u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nJustizgesetzes\u201c. Wer Artikel 2a zustimmt, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen dagegen und Stimment-\n\nhaltungen ist Artikel 2a mehrheitlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber Artikel 3 \u201eInkrafttreten und Au\u00dferkrafttre-\n\nten\u201c. Wer Artikel 3 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nzahlreichen Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist \n\nArtikel 3 mehrheitlich entsprochen worden. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten abgeben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nUnd die Schlussabstimmung?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n, Frau \n\nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat sich vor allem deshalb \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es ist noch keine \n\nSchlussabstimmung gemacht worden!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Na eben! Frau  \n\nHerrmann, ich merke mir das einmal vor. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben jetzt die 2. Lesung beendet, Frau Herrmann, \n\nund kommen jetzt zur Schlussabstimmung. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage \n\nich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf als Ganzes abzu-\n\nstimmen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer m\u00f6chte sich enthalten? \u2013 Bei zahlreichen Gegen-\n\nstimmen und Stimmenthaltungen ist dem Gesetzentwurf \n\nmehrheitlich entsprochen worden. \n\nJetzt, Frau Herrmann, haben Sie das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN abgeben. Unsere Ablehnung war \n\ndarin begr\u00fcndet, dass der Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz nicht ausreichend eingebunden worden \n\nist. Ich habe hier die genauen Daten, um das auch noch \n\neinmal plastisch zu machen. \n\nDer entsprechende Ausschuss hat sich am 6. Februar 2012 \n\nauf Antrag unserer Fraktion mit dem Thema befasst und \n\nden Pr\u00e4sidenten gebeten, eine nachtr\u00e4gliche Berichterstat-\n\ntung f\u00fcr das Jagdgesetz zu erm\u00f6glichen. Dem ist der \n\nPr\u00e4sident gefolgt. Daraufhin stand am 19. M\u00e4rz 2012 das \n\nJagdgesetz auf der Tagesordnung, und wir h\u00e4tten dar\u00fcber \n\nberaten k\u00f6nnen. Allerdings haben uns die Koalitionsfrak-\n\ntionen an diesem Tag gebeten, diesen Tagesordnungs-\n\npunkt abzusetzen, da sie mit ihrer Beratung noch nicht zu \n\nEnde seien. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich bitte Sie, zum \n\nSchluss zu kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Insofern war der Ausschuss \n\nnicht in der Lage, dar\u00fcber zu beraten, da Ihr \u00c4nderungs-\n\nantrag erst in der letzten Woche, als wir schon unterwegs \n\nund nicht mehr in Dresden waren, hier eingegangen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Meine Damen und Herren! Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist noch nicht beendet. Es gibt noch einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, Drucksache 5/9066. Es ist ein \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Koalitionsfraktionen CDU und \n\nFDP. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mit diesem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag m\u00f6chten wir die Bedeutung des neuen Jagdrechts \n\nhervorheben. Deshalb werden wir die Staatsregierung \n\nersuchen, an der Umsetzung der neuen Regelungen \n\nmitzuwirken. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDas gelingt euch aber nicht!) \n\nDenn, meine Damen und Herren, Forstwirtschaft ist \n\nWirtschaft. Sie sorgt f\u00fcr eine nachhaltige Nutzung von \n\nFl\u00e4chen und f\u00fcr Wohlstand im l\u00e4ndlichen Raum. Deshalb \n\nbitte ich um Zustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nG\u00fcnther. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau  \n\nKagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Liebe Koalition! \n\nSehr geehrter Herr G\u00fcnther, k\u00f6nnen Sie uns ernsthaft \n\nerkl\u00e4ren, was das jetzt soll? \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, \n\nGR\u00dcNE \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5555 \n\nWas ist die Sinnhaftigkeit eines Entschlie\u00dfungsantrages, \n\nwenn wir gerade ein Gesetz verabschiedet haben? Aus \n\ndiesem k\u00f6nnen Sie doch die Handlungen f\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung ableiten. Was soll dann dieser Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag? \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn hier \u00fcberhaupt irgendetwas Substanz hat, dann \n\nk\u00f6nnte man es bei sehr gutwilliger Betrachtung auf den \n\nPunkt III, n\u00e4mlich die Berichterstattung der Staatsregie-\n\nrung, beziehen. Es ist mir wirklich zu dumm, dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag hier zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt eine weitere Wortmeldung von Frau \n\nDr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Wir bitten, \u00fcber die Punkte I, II \n\nund III einzeln abstimmen zu lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich komme \n\nzur punktweisen Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/9066, Punkt I. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist Punkt I \n\nmehrheitlich entsprochen worden. \n\nIch lasse \u00fcber Punkt II abstimmen. Wer m\u00f6chte zustim-\n\nmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Bei \n\nzahlreichen Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist \n\nPunkt II mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zu Punkt III. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen \n\nDank. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen und keinen Enthal-\n\ntungen ist dem Punkt III mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch lasse nun \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag als Ganzes \n\nabstimmen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei Stimmen dagegen und zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nentsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf ist als \n\nGesetz beschlossen worden und damit ist der Tagesord-\n\nnungspunkt 6 erledigt. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nKreditinstitute im Freistaat Sachsen und die Sachsen-Finanzgruppe \n\nDrucksache 5/8491, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/8897, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, wollen Sie sich erst ausruhen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nWir sind ausgeruht! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Nun ja, es ist so eine Unruhe im Saal, sodass ich dachte, \n\nes bestehe jetzt ein Bed\u00fcrfnis danach. \u2013 Meine Damen \n\nund Herren, ich komme nun wieder zur\u00fcck zum Thema. \n\nWir beginnen mit der Aussprache in der Reihenfolge \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\ns\u00e4chsischen Sparkassen haben einen gro\u00dfen Anteil am \n\nwirtschaftlichen Aufschwung seit der friedlichen Revolu-\n\ntion im Freistaat Sachsen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nBis jetzt war es richtig!) \n\nGanz besonders in den Zeiten der Finanzmarktkrise \n\nkonnte in Sachsen die stabilisierende Wirkung der Spar-\n\nkassen beobachtet werden. Hinzu kommt das gro\u00dfe \n\nVertrauen der Bev\u00f6lkerung in ihre Sparkasse vor Ort. Die \n\nVerankerung vor Ort ist auch in der kommunalen Tr\u00e4ger-\n\nschaft der Sparkassen begr\u00fcndet. All dies zusammen ist \n\nein hohes Gut, welches man nicht leichtfertig aufs Spiel \n\nsetzt. \n\nSo ist es v\u00f6llig richtig, sich ausreichend Zeit zu nehmen \n\nund die gemachten Erfahrungen und die Aufgaben der \n\nZukunft gemeinsam zu diskutieren. Das haben die kom-\n\nmunalen Tr\u00e4ger und die Staatsregierung sowie die Fi-\n\nnanzpolitiker der Koalitionsfraktionen getan \u2013 teilweise \n\nkontrovers, aber stets konstruktiv und intensiv. \n\nDer Anlass f\u00fcr die Gesetzes\u00e4nderung liegt auch in der \n\nEntflechtung der Sachsen-Finanzgruppe. Durch den \n\nVerkauf der Sachsen LB liegt f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nkein wichtiges Interesse im Sinne der Haushaltsordnung \n\nmehr vor, sich an der Finanzgruppe zu beteiligen. Die \n\nFinanzgruppe wird damit eine rein kommunale Angele-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5556 \n\ngenheit und genau diese kommunale Komponente haben \n\nwir bei dieser Gesetzes\u00e4nderung im Blick. \n\nDie Vermutung liegt nahe, dass einige der Redner heute \n\nmehr auf die Vergangenheit als auf die Zukunft der \n\nSparkassen in kommunaler Tr\u00e4gerschaft abstellen werden. \n\nInsbesondere die kommunale Tr\u00e4gerschaft wollen die \n\nKoalitionsfraktionen st\u00e4rken. Leitmotto des Gesetzes ist: \n\nDie Kommunen und die kommunalen Tr\u00e4ger erhalten \n\nmehr Kompetenzen und werden weniger beschnitten. Das \n\nge\u00e4nderte Sparkassengesetz \u2013 kurz G\u00f6rK genannt \u2013 wird \n\njuristische Unterschiede zwischen Finanzgruppen- und \n\nNicht-Finanzgruppen-Sparkassen bereinigen. \n\nF\u00fcr alle aber gilt die Vorwegzuf\u00fchrung von 35 % des \n\nJahres\u00fcberschusses zur St\u00e4rkung der Kapitalausstattung. \n\nAnsonsten k\u00f6nnen die kommunalen Tr\u00e4ger per Satzung \n\nselbst die Zahl der Mitglieder des Verwaltungsrates \n\nzwischen sechs und 15 und mit Zustimmung der Sparkas-\n\nsenaufsicht sogar bis 21 bestimmen. Sie k\u00f6nnen sich frei \n\nentscheiden, Mitglied der Sachsen-Finanzgruppe zu sein \n\nbzw. aus dieser auszutreten. Wenn eine Sparkasse auf-\n\ngrund freier Tr\u00e4gerentscheidung Mitglied der Finanz-\n\ngruppe ist, hat sie eine gest\u00e4rkte Finanzgruppe an ihrer \n\nSeite. Die Bedenken des Ostdeutschen Sparkassenverban-\n\ndes teile ich hier nicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir mit \n\ndem Gesetz insbesondere die kommunale Selbstverwal-\n\ntung st\u00e4rken, so bedeutet das aber auch kein kommunales \n\n\u201eW\u00fcnsch dir was\u201c. Eine \u00c4nderung des Gesetzes stellt \n\nzum Beispiel auch die Konkretisierung des \u00f6ffentlichen \n\nAuftrages im \u00a7 2 des G\u00f6rK dar. Es ist nun \u00f6ffentlicher \n\nAuftrag der Sparkassen, in ihrem Gesch\u00e4ftsgebiet fl\u00e4-\n\nchendeckend die Versorgung mit geld- und kreditwirt-\n\nschaftlichen Leistungen sicherzustellen. \n\nDas bedeutet aber keine Abkehr vom Rentabilit\u00e4tsprinzip. \n\nNicht jeder Filiale wird der Bestand garantiert werden \n\nk\u00f6nnen. Aber die Sparkassen haben die Aufgabe, auch \n\ngemeinsam mit dem OSV kreative Wege, wie Bargelda-\n\ngenturen und mobile Filialen, zu entwickeln und zu \n\nnutzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Gesetz \n\nenth\u00e4lt auch viel Rechtstechnik, zum Beispiel die Anpas-\n\nsung an die Mindestanforderungen f\u00fcr Verwaltungsr\u00e4te. \n\nInsgesamt aber liegt ein ausgleichender, die Belange der \n\nkommunalen Tr\u00e4ger beachtender Gesetzestext vor. Er \n\ngreift auch nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig in kommunale Belange oder \n\ngar rechtswidrig in deren Eigentum ein und verlangt die \n\ngesetzliche Aufl\u00f6sung der Finanzgruppe nicht, so wie wir \n\nes bestimmt heute noch h\u00f6ren werden. \n\nDie Gesamtschau sieht auch der S\u00e4chsische Landkreistag \n\nso. Er bezeichnet das Gesetz ebenfalls als ausgewogen \n\nund die Handlungsspielr\u00e4ume der kommunalen Tr\u00e4ger in \n\nsachgerechter Weise erweiternd, aber auch die notwendi-\n\ngen Rechtsanpassungen und Einschr\u00e4nkungen als Konse-\n\nquenz der Finanzmarktkrise vornehmend. \n\nAuf weitere Details werden die Redner der Koalition noch \n\neingehen. Ich m\u00f6chte aber schon an dieser Stelle um Ihre \n\nZustimmung f\u00fcr diesen ausgewogenen Gesetzentwurf \n\nbitten und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion DIE \n\nLINKE; Herr Abg. Scheel. Sie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen! Meine Herren! Herr Michel, ich \n\nmuss schon sagen, in gewissem Ma\u00df ist das ein Treppen-\n\nwitz der Geschichte, dass sich ausgerechnet die CDU jetzt \n\nhier hinstellt und einen auf Verteidiger der kommunalen \n\nSelbstverwaltung und der kommunalen Tr\u00e4gerschaft der \n\nSparkassen macht. \n\n(Jens Michel, CDU: Das sind wir schon immer!) \n\nDas hat schon ein gewisses Geschm\u00e4ckle, wenn man noch \n\ndazu wei\u00df, dass es ausgerechnet diese CDU war, die vor \n\nmittlerweile fast zw\u00f6lf Jahren unbedingt diesen Sachsen-\n\nFinanzverband durchpr\u00fcgeln musste, auch gegen die \n\nkommunalen Interessen und gegen die kommunalen \n\nSparkassen. Sie konnten nur gestoppt werden durch einen \n\nVolksentscheid \u201ePro kommunale Sparkasse\u201c. \n\nDa h\u00e4tte ich doch ein wenig mehr Demut von der CDU \n\nerwartet und vielleicht eine leise Entschuldigung: Wir \n\nhatten uns fehleingesch\u00e4tzt. Das w\u00e4re doch m\u00f6glich \n\ngewesen. Fehler zuzugeben ist eine Qualit\u00e4t, die man \n\nauch mit St\u00e4rke entsprechend vorbringen kann. Leider \n\nhaben Sie diese St\u00e4rke nicht besessen. \n\nIch zitiere jetzt einen kleinen Satz \u2013 vielleicht ist er Ihnen \n\nentfallen \u2013: \u201eMit dem Gesetz sind nach Auffassung des \n\nS\u00e4chsischen Landtages die Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\neinheitliche Sparkassenstruktur in Sachsen geschaffen.\u201c \n\n(Thomas Jurk, SPD: Hoho, hoho!) \n\nDie Frage ist jetzt: Gilt das f\u00fcr dieses Gesetz? Nein. Und \n\nes galt auch f\u00fcr das urspr\u00fcngliche Gesetz schon nicht. Das \n\nist n\u00e4mlich damals Ihr Entschlie\u00dfungsantrag gewesen. Es \n\ngab einen Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion zur \n\nletzten \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Kreditwesen im Freistaat Sachsen. \n\nWir m\u00fcssen feststellen: Mehr als zehn Jahre lang ist es \n\nnicht gelungen, eine einheitliche Sparkassenstruktur im \n\nFreistaat Sachsen hinzubekommen. Es ist beachtlich, \n\nwelche gute Arbeit unsere Sparkassen im Freistaat Sach-\n\nsen trotzdem haben leisten k\u00f6nnen \u2013 nicht wegen dieses \n\nGesetzes, nicht wegen der tollen Politik der CDU, son-\n\ndern trotz dieser Politik. \n\nDamit komme ich \u2013 Sie haben bereits darauf hingewiesen \n\n\u2013 zur Historie. Um das, wor\u00fcber wir hier gerade reden, \n\neinrahmen zu k\u00f6nnen, muss man nat\u00fcrlich in die Historie \n\ngehen. \n\nAm 1. Oktober 2000 ist der sogenannte Sachsen-Finanz-\n\nverband ins Leben gerufen worden. Er hat damals eine \n\nHaftungs- und Schicksalsgemeinschaft zwischen der \n\nLandesbank und den Sparkassen begr\u00fcndet. Urspr\u00fcnglich \n\nsollte auch die SAB mit dabei sein. Sie wissen, dass es so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5557 \n\ndie eine oder andere Auseinandersetzung bei dem ganzen \n\nProblemkreis gab. Doch womit wir es eigentlich zu tun \n\nhaben, ist, dass eine Haftungs- und Schicksalsgemein-\n\nschaft zwischen der Landesbank, weil sie eigenkapital-\n\nschwach war \u2013 wir wussten, dass Basel II damals drohte  \n\n\u2013, mit den Sparkassen zusammen eine neue St\u00e4rkung \n\ndieser Finanzinstitute herstellen sollte. Am Ende war das \n\nder tiefere und eigentliche Grund, warum diese heutige \n\nSachsen-Finanzgruppe gegr\u00fcndet wurde, wenn wir ehrlich \n\nmiteinander sind. Das k\u00f6nnen Sie auch gern nachlesen, \n\nwenn Sie das Buch von Georg Milbradt und Herrn Thode \n\n\u201eDie s\u00e4chsische Verbundl\u00f6sung\u201c noch einmal zur Hand \n\nnehmen. Das ist sehr sch\u00f6n auseinanderklam\u00fcsert, und \n\nman kann nachlesen und erfahren, wie die Schritte waren \n\nund warum und mit welcher Begr\u00fcndung dort hineinge-\n\ngangen wurde. \n\nWir haben es also aufgrund des Wegfalls der Landesbank \n\nmit einem weiteren Kapitel der Aufarbeitung des Zusam-\n\nmenbruchs der Landesbank mit diesem Gesetzentwurf, \n\nder hier vorliegt, zu tun, denn \u2013 jetzt kann ich auch noch \n\netwas Geschichte betreiben \u2013 2005, ich war relativ frisch \n\nund neu im Landtag, hat sich herausgestellt, dass diese \n\nStruktur, die dort mit Brachialgewalt geschaffen wurde, \n\nkeinerlei positive Wirkung entfaltet hat. Die Ratingagen-\n\nturen kamen und sagten, f\u00fcr eure Landesbank k\u00f6nnen wir \n\neuch keine gute Kreditierung garantieren. Das war der \n\nGrund, weshalb damals der S\u00e4chsische Landtag in diese \n\nLandesbank 300 Millionen Euro frisches Geld hineinste-\n\ncken musste. So viel auch noch einmal zu diesem Thema, \n\nwas die Landesbank angeht. Dass die Struktur schon \n\ndamals nicht funktioniert hat, liegt an Eitelkeiten der \n\nMitwirkenden sowohl auf Landesbankebene, wahrschein-\n\nlich aber auch bei den Sparkassen. Aber es liegt nat\u00fcrlich \n\nauch daran, dass kein wirkliches Ziel damit verbunden \n\nwar. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Es tut mir leid, aber diesen wirren Einwurf habe ich \n\njetzt nicht geh\u00f6rt. Sie zielen auf andere Fragen ab, nicht in \n\nder Sache, und da brauche ich auch nicht darauf zu \n\nreagieren. Wunderbar. \n\nDann haben wir 2008 den Notverkauf der Landesbank \n\nund 2011 den Rauskauf des Freistaates Sachsen aus der \n\nSachsen-Finanzgruppe, der die kommunale Familie \n\n215 Millionen Euro kostet, die jetzt nat\u00fcrlich als Ballast \n\nin der Sachsen-Finanzgruppe liegen und die es jeder \n\nSparkasse schwer machen, die jetzt da drin ist, wieder \n\nrauszugehen, weil klar ist, dass man auch einen Anteil \n\ndaf\u00fcr zahlen muss. \n\nKommen wir zum Eigentlichen. Warum hat es denn nicht \n\nfunktioniert, oder was hat nicht funktioniert, zum Mehr-\n\nwert Sachsen-Finanzgruppe, denn das ist die Frage, die \n\nsich der Landtag stellen muss, wenn er die Frage beant-\n\nworten soll, ob es Sinn macht, diese Sachsen-Finanz-\n\ngruppe weiterhin bestehen zu lassen. Kommen wir also zu \n\ndiesem Mehrwert. Dazu gab es eine sch\u00f6ne Anh\u00f6rung auf \n\nAntrag der GR\u00dcNEN \u2013 es ist ja nicht das erste Mal, dass \n\nwir uns mit diesem Thema befassen \u2013, wir hatten auch \n\neinmal Aktuelle Debatten und Antr\u00e4ge gestellt. Aber dazu \n\ngab es eine Anh\u00f6rung, bei der die Punkte einmal ausei-\n\nnandergenommen wurden. \u201eZiel sei es \u2013 doch das ent-\n\nnehme ich diesem Buch auch etwas \u2013, allen Instituten \n\neinen Mehrwert zu bieten.\u201c Das hat der Herr Hoof damals \n\nzu Protokoll gegeben, der immer noch Chef der Sachsen-\n\nFinanzgruppe ist. \n\nWenn es also um diesen Mehrwert geht, geht es erst \n\neinmal um Risikosteuerung. Das w\u00e4re ein Mehrwert der \n\nSachsen-Finanzgruppe gewesen, im Verbund der Institute \n\neine verbesserte Risikosteuerung hinzubekommen. \n\nRichtigerweise wurde gesagt, ja, aber Entschuldigung, \n\nRisikosteuerung geht doch wohl jedes Institut an. Da gibt \n\nes auch die BaFin, die aufpasst. Jedes Institut muss f\u00fcr \n\nsich aufpassen. Dass seine Risiken ordentlich gesteuert \n\nsind \u2013 es hat sich auch herausgestellt \u2013, ist kein Mehrwert \n\ndieser Sachsen-Finanzgruppe gewesen und findet dort \n\nnicht statt. \n\nZweiter Punkt war die Verzahnung der Landesbank mit \n\nden Sparkassen. Mit Wegfall der Landesbank f\u00e4llt nat\u00fcr-\n\nlich auch der Verzahnungsgrund weg. Damit ist auch \n\ndieser Mehrwertgrund nicht wirklich mehr gegeben. \n\nDritter Punkt, Vertrieb von Leuchtturmprojekten. Es gibt \n\nja die Deka-Bank und alle m\u00f6glichen Sparkassenorganisa-\n\ntionen, die solche Leuchtturmsachen vertreiben bzw. \n\nsolche Produkte anbieten. Das ist auch sehr gut ange-\n\nnommen. Allerdings habe ich nicht feststellen k\u00f6nnen, \n\ndass die Sachsen-Finanzgruppe daf\u00fcr n\u00f6tig ist oder dass \n\nsie auch nur einen Punkt in dieser Richtung unternommen \n\nh\u00e4tte. Auch hier kein Zusatznutzen dieser Sachsen-\n\nFinanzgruppe. \n\nViertens, Synergien. Das wird immer gesagt. Das ist ein \n\nZauberwort, das man nutzen kann, das aber wenig Sub-\n\nstanz entwickelt. Aber auch hier ist der Nachweis schul-\n\ndig geblieben, dass diese Synergien wirklich entstanden \n\nsind. Es ist auch etwas lustig, wenn am Ende die Frage \n\nTreasury das Einzige ist, was vorzubringen ist, und selbst \n\ndas Treasury h\u00e4tte man in anderer Form auch als Koope-\n\nrationsl\u00f6sung machen k\u00f6nnen. Dazu bedarf es keiner \n\nSachsen-Finanzgruppe. \n\nAu\u00dferdem haben wir noch diese wundersch\u00f6nen Kompe-\n\ntenzzentren. Am Anfang waren es zehn, dann waren es \n\neinmal f\u00fcnf, und ich glaube, dass es mittlerweile gar \n\nkeines mehr gibt, wo dann wirklich gesucht wird, wie \n\nman IT-m\u00e4\u00dfig irgendwelche Kompetenz bem\u00fchen kann. \n\nAuch hier kein Zusatznutzen der Sachsen-Finanzgruppe \n\nf\u00fcr die Institute. Wenn man so etwas aus bestimmten \n\nGr\u00fcnden, die ich gerade dargelegt habe, ins Leben geru-\n\nfen hat und sich dieser Zusatznutzen in keinem der Punkte \n\neingestellt hat, ich also nur noch Zusatzkosten habe, \n\nimmerhin zwischen 4 und 5 Millionen Euro, die ja von \n\nden Instituten auch erst einmal erwirtschaftet werden \n\nm\u00fcssen, dann muss ich doch als Landtag die Frage stellen \n\nk\u00f6nnen, ob dieses Institut noch Sinn macht. Oder? \n\nRein aus finanztechnischen Erw\u00e4gungen jedes Jahr \n\n4 Millionen, die man vielleicht auch anders verbrauchen \n\nkann! Deshalb ist unsere Position auch weiterhin, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5558 \n\ndiese Sachsen-Finanzgruppe aufgel\u00f6st geh\u00f6rt. Wir brau-\n\nchen diesen Kropf nicht weiter mit uns herumzutragen. \n\nAlle Reden, man h\u00e4tte Potenziale und Chancen und k\u00f6nne \n\ndann irgendetwas entwickeln, gingen ins Leere. Wir \n\nhatten jetzt drei volle Jahre Zeit, irgendein Konzept auf \n\nden Tisch zu legen, was mit dieser wundersch\u00f6nen Sach-\n\nsen-Finanzgruppe passieren soll. Es ist doch wirklich \n\nnichts zustande gekommen. Warum denken Sie dann, dass \n\nin den n\u00e4chsten drei, sechs, zehn, 15, 20 Jahren irgendet-\n\nwas zustande kommen soll? Es werden nur Kosten \n\nproduziert, und das wollen wir nicht mittragen. Da gehe \n\nich doch gleich auf den tieferen Grund, warum wir jetzt \n\nso schnell \u00fcber diesen Gesetzentwurf reden m\u00fcssen. \n\nWir hatten im letzten Jahr \u2013 ich glaube, es war Februar \n\noder M\u00e4rz \u2013 hier zum Thema eine Aktuelle Debatte. \n\nDamals hat der Staatsminister der Finanzen gesagt, der \n\nGesetzentwurf w\u00fcrde in nicht allzu ferner Zukunft kom-\n\nmen. Nun wissen wir auch, was \u201ein nicht allzu ferner \n\nZukunft\u201c hei\u00dft. Das hei\u00dft ungef\u00e4hr ein Jahr. Diesen \n\nGesetzentwurf haben wir jetzt vorliegen, weil wir im \n\nletzten Jahr einen Vertrag geschlossen haben, einen \n\nVertrag mit der kommunalen Familie, der hie\u00df, wir, \n\nFreistaat, lassen uns rauskaufen, daf\u00fcr legt ihr 215 Millio-\n\nnen Euro auf den Tisch. Dieser wundersch\u00f6ne Vertrag \u2013 \n\ndas haben wir damals schon gesagt \u2013 ist eine Geisel, weil \n\nwir als Gesetzgeber in unserer Entscheidung nicht mehr \n\nfrei sind, denn dieser Vertrag benennt n\u00e4mlich drei Dinge: \n\nErstens, ihr, Landtag, habt bis zum 31. Juni dieses Jahres \n\n2012 einen ge\u00e4nderten Gesetzentwurf vorzulegen. Wenn \n\nihr das nicht macht, ist der Vertrag null und nichtig. \n\nZweitens. Wenn ihr diesen bis dahin nicht vorlegt, und \n\nzwar mit diesen Punkten \u2013 da komme ich zu den Punkten: \n\nErstens eine Austrittsm\u00f6glichkeit ohne Grund, zweitens \n\neine Aufl\u00f6sung durch die Anteilseigner und nicht durch \n\nden Landtag \u2013, haben wir mit diesem Vertrag und dem, \n\nwas uns damit aufgen\u00f6tigt wurde, am Ende den Landr\u00e4ten \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Jakob \u2013 das Messer in die Hand \n\ngegeben, mit dem dann dem Finanzminister das Fell \u00fcber \n\ndie Ohren gezogen wird. Am Ende k\u00f6nnen Sie doch mit \n\ndiesem Gesetzentwurf nicht mehr als das, was Sie von \n\nden Landr\u00e4ten aufdiktiert bekommen haben, vorweisen. \n\nSie k\u00f6nnen mir doch nicht ehrlich sagen, dass es Ihr \n\nordnungspolitischer Anspruch und der gro\u00dfe Wurf ist, die \n\nVerwaltungsr\u00e4te von neun auf sechs eventuell zu verklei-\n\nnern, der den Freistaat voranbringt. Das k\u00f6nnen Sie mir \n\ndoch nicht erkl\u00e4ren. \n\nDeshalb kann ich nur feststellen, dass wir uns damit in \n\neine sehr dumme Situation gebracht haben und dieser \n\nGesetzentwurf rein die Schreibweise am Ende vielleicht \n\nwirklich einzelner Sparkassenvorst\u00e4nde, auf jeden Fall \n\naber nicht die Schreibweise des Freistaates tr\u00e4gt. Deshalb \n\nkomme ich auch sofort zum Gesetzentwurf. \n\nWir sehen sehr kritisch, dass hier Bedingungen mit der \n\nNeuregelung der Sachsen-Finanzgruppe geschaffen \n\nwerden, die eine Holdingstruktur st\u00e4rken, ausarbeiten, \n\nohne zu wissen, was mit dieser Holdingstruktur passieren \n\nsoll. Wir sehen sehr kritisch, dass hier Kompetenzen der \n\nSachsen-Finanzgruppe bis hin zum Durchgriffsrecht in \n\ndie Einzelsparkassen erweitert werden k\u00f6nnen, was die \n\nVorstandsbesetzung wie die Personalpolitik angeht. Wir \n\nsehen es nat\u00fcrlich auch sehr kritisch, dass es am Ende \n\neine Gruppe geben k\u00f6nnen soll, die kleiner ist als zwei. \n\nDas ist f\u00fcr mich zwar rein mathematisch schwer zu \n\nbegreifen, wie eine Gruppe aus weniger als zwei bestehen \n\nkann, aber dieser Gesetzentwurf sieht das vor. \n\nAlso soll auch einer allein diese Gruppe darstellen. Das \n\nmacht es nat\u00fcrlich umso schwieriger, wenn man wei\u00df, \n\ndass dieser Gesetzentwurf wie auch der alte eine Teilpri-\n\nvatisierung vorsieht und dann \u2013 das ist ja eine Kritik des \n\nOSV, die man ernst nehmen muss \u2013 ein Potenzial besteht, \n\neine einzelne Sparkasse teilzuprivatisieren. Das ist eigent-\n\nlich in Deutschland immer noch ein No-go. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern werden wir diesen Gesetzentwurf ablehnen. Wir \n\nwerden die Regelung, die Sie hier vorschlagen, nicht \n\nmittragen. Es ist traurig, dass Sie drei Jahre haben ver-\n\nstreichen lassen, um mit diesem geringen Ergebnis in \n\ndieses Haus zu kommen, und es ist traurig, dass wir es \n\nnicht schaffen, einen klaren Schritt hin zu einer einheitli-\n\nchen Sparkassenlandschaft im Freistaat Sachsen zu \n\nwagen. Damit werden wir uns mit diesem Thema weiter \n\nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen, denn die Baustelle bleibt offen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg. Hanka \n\nKliese, SPD, und Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die SPD-Fraktion; Herr Abg. Pecher, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nManchmal frage ich mich, warum wir \u00fcberhaupt Anh\u00f6-\n\nrungen machen. Ich kann mich an Zeiten erinnern, zum \n\nBeispiel unter meinem gesch\u00e4tzten Kollegen Uwe  \n\nAlbrecht damals, aber auch unter R\u00f6\u00dfler, dass man \n\nversucht hat, gravierende Hinweise aus den Anh\u00f6rungen \n\nzumindest mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen einzuarbeiten. \n\nDamit komme ich zu dem Gesetzentwurf und fange mit \n\ndem kleinen bisschen Positiven an, was ja eigentlich \n\nHandwerk ist, das dazugeh\u00f6rt. Wenn man einen Scher-\n\nbenhaufen zusammenkehrt, braucht man immer Besen \n\nund Kehrschaufel und muss wissen, wo man es hinsch\u00fct-\n\ntet. Die Regelungen zum Austritt aus der SFG in \u00a7 34 sind \n\nklares Handwerk, au\u00dferdem die Aufl\u00f6sung des Beteili-\n\ngungsverbandes S\u00e4chsischer Sparkasse mangels Aufgabe, \n\nweil es ihn de facto nicht mehr gibt, weil die rausgegan-\n\ngen sind \u2013 ich bin ganz stolz darauf, dass die Zwickauer \n\nSparkasse dabei ist \u2013, und nat\u00fcrlich auch die Nichtanwen-\n\ndung des KommZG in bestimmten Bereichen ist eine \n\nvern\u00fcnftige Geschichte. Des Weiteren haben wir einige \n\nPunkte, die diskussionsw\u00fcrdig sind, n\u00e4mlich die Vorweg-\n\nzuf\u00fchrung von 35 %. Ich frage mich, warum man das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5559 \n\neinem Unternehmen oder einer Sparkasse nicht selbst zur \n\nEntscheidung \u00fcberl\u00e4sst, wie viel sie letztendlich in die \n\nEigenkapitalvorsorge steckt, \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nob man es im Gesetz regeln muss, ob es nun 30, 35 oder \n\n40 % sind. Ich wei\u00df nicht, wer das definiert, nach wel-\n\nchen Kriterien, ob alle Sparkassen gecheckt worden sind, \n\nwie die Eigenkapitalausstattung dort ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, bestimmt!) \n\nZumindest h\u00e4tte man es vern\u00fcnftig diskutieren k\u00f6nnen. \n\nFl\u00e4chendeckende Versorgung \u2013 ein spannendes Thema. \n\nIch begreife nicht, wie man einen so undefinierten Begriff \n\nin ein Gesetz schreiben kann. Man geht davon aus, dass \n\ndamit nicht gemeint ist, dass Wirtschaftlichkeitserw\u00e4gun-\n\ngen dann keine Rolle mehr spielen; und man geht davon \n\naus, dass Filialschlie\u00dfungen davon nicht betroffen sind. \n\nWer geht denn davon aus oder nicht? Wer legt denn das \n\nfest? \n\n(Lachen des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas ist doch Nonsens. Dann h\u00e4tte man es doch definieren \n\nk\u00f6nnen. Gut, aber das sind Nebenkriegsschaupl\u00e4tze. \n\nKommen wir mal zu dem, was eigentlich das Wichtige ist. \n\nDie SFG Sachsen-Finanzgruppe gilt nur als aufgel\u00f6st, \n\nwenn alle, auch die letzte Sparkasse aus der SFG austritt \u2013 \n\nim Falle der Letzteren aus sich selbst austritt. So steht es \n\nletztendlich drin. \n\nWarum macht man das? Das hat mich die ganze Zeit \n\numgetrieben. Da kommt man nat\u00fcrlich zur OSV, zum \n\nOstdeutschen Sparkassenverband, ich zitiere: \u201eDie Aufl\u00f6-\n\nsung der Sachsen-Finanzgruppe erst mit Wirksamwerden \n\ndes letzten kommunalen Anteilseigners schlie\u00dft nicht aus, \n\ndass sich nach einem Verbleib von einem oder zwei \n\nSparkassen in der SFG die nachfolgend vom Gesetz \n\nerm\u00f6glichten Satzungs\u00e4nderungen sehr viel leichter \n\numsetzen lie\u00dfen und damit Entwicklungen zu Holding- \n\nbzw. Konzernstruktur nicht mehr ausgeschlossen werden \n\nk\u00f6nnen.\u201c \n\nJetzt kommen wir mal zu dem Erm\u00f6glichen, denn das \n\nWort \u201eM\u00f6glichkeit\u201c spielt in diesem Gesetzentwurf eine \n\nganz entscheidende Rolle, und es kommt sehr oft vor. Die \n\nerste M\u00f6glichkeit: die Verkleinerung des Verwaltungsrates \n\nvon neun auf sechs. Das Prozedere ist in den Stellung-\n\nnahmen der Anh\u00f6rung klar genannt worden. Das bedeutet, \n\nnur noch ein politischer Vertreter des jeweiligen Kreista-\n\nges \u2013 ja, wie ist zurzeit die politische Landschaft in \n\nSachsen? \u2013 ist im Verwaltungsrat der Sparkasse. Schau \n\nan, das wird erm\u00f6glicht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das Landratsamt!) \n\nKommen wir zur zweiten M\u00f6glichkeit: die \u00dcbertragung \n\nvon Aufgaben, Kompetenzen des Verwaltungsrates auf \n\nden Vorstand des SFG; Personalentscheidungen \u2013 Kollege \n\nScheel hat es dargestellt \u2013, Jahresabschluss, Ergebnisver-\n\nwendung, Beteiligung, Schlie\u00dfen von Zweigstellen etc. \n\nAuch das wird erm\u00f6glicht; das hei\u00dft, es wird per Sat-\n\nzungs\u00e4nderung erm\u00f6glicht, dass der Verwaltungsrat nichts \n\nmehr zu verwalten oder zu beraten und eigentlich keine \n\nKompetenzen mehr hat. Das geht alles an den Vorstand. \n\nDas wird erm\u00f6glicht \u2013 ganz abgesehen davon, dass diese \n\nM\u00f6glichkeit den B\u00fcrgerentscheid von 2002 total hinf\u00e4llig \n\nmacht, weil dann die Unabh\u00e4ngigkeit der einzelnen \n\nVerbundsparkassen \u00fcberhaupt nicht mehr gegeben ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie dritte M\u00f6glichkeit ist nat\u00fcrlich: 49 % Beteiligung. \n\nDiese M\u00f6glichkeit f\u00fchrt wiederum zu der M\u00f6glichkeit \n\neiner Sparkassenkonzernstruktur mit privater Beteiligung \n\nmit wiederum der M\u00f6glichkeit von bundesweiten Aktivi-\n\nt\u00e4ten oder einem Engagement, im Ausland, zum Beispiel \n\nOsteuropa, zu agieren. Warum hat denn der Herr  \n\nHoltmann in seiner Stellungnahme explizit Osteuropa \n\ngesagt? Das habe ich mich auch gefragt, denn ich kenne \n\ndas Thema; das hatte n\u00e4mlich die Landesbank Sachsen \n\n2006 vor: \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nim Verbund mit privater Beteiligung im Bereich Tsche-\n\nchien und Polen die Sparkassenlandschaft aufzurollen und \n\nsich dort ein neues Gesch\u00e4ft und einen neuen Markt zu \n\norganisieren. Aha, das hatten wir schon einmal. Das zeigt, \n\ndass manche Ideen nach wie vor nicht gestorben sind. \n\nWenn man wei\u00df, dass diese SFG \u2013 Herr Grimm hat es in \n\nder Anh\u00f6rung wundersch\u00f6n gesagt \u2013 4 bis 5 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr Verlust macht, ist klar, dass sie nun \n\nirgendetwas tun sollen; und drei Jahre haben sie ja auch \n\nnichts vorgeschlagen, mit welchem Gesch\u00e4ftsmodell sie \n\narbeiten wollen. \n\nEs ist damit nat\u00fcrlich auch erm\u00f6glicht \u2013 der M\u00f6glichkei-\n\nten gibt es viele \u2013, dass bei Austritt der letzten Sparkasse \n\npl\u00f6tzlich eine voll privatisierte SFG da ist, die dann \n\nmarktm\u00e4\u00dfig frei operieren kann. \n\nFazit aus unserer Sicht \u2013 das hat auch Herr Grimm gesagt, \n\nund ich fand es richtig gut, dass mal ein Sparkassenvor-\n\nstand hemds\u00e4rmelig Klartext gesprochen hat \u2013: Dieser \n\nGesetzentwurf tr\u00e4gt doch eindeutig die Handschrift des \n\nSFG. Das ist das \u00dcberlebenselixier der SFG, weil sie sonst \n\n\u00fcberhaupt keine Berechtigung mehr hat zu \u00fcberleben. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas Ziel, die R\u00fcckf\u00fchrung des Sparkassenwesens in die \n\nkommunale Verantwortung und damit die Schaffung eines \n\neinheitlichen Sparkassenwesens in Sachsen, wird nicht \n\nnur nicht erreicht, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition; das haben Sie gar nicht vor, das hatten Sie auch \n\nnie vor. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nSie machen hier eine Verstetigung der SFG \u2013 f\u00fcr mich \n\neine \u201eLandesbank light\u201c \u2013, die nichts weiter tut als die \n\nunheimliche Fortf\u00fchrung der Zockermentalit\u00e4t in der \n\nLandesbank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5560 \n\nGenau das machen Sie! Der vorn dran sitzt, hat es damals \n\ngemacht, und er wird es auch jetzt wieder machen. Genau \n\ndeshalb muss man diesen Gesetzentwurf ablehnen. Es \n\nkann doch nicht sein, dass wir trotz dieser Erfahrungen \n\ndes Oberbankrotteurs Milbradt, der in diesem Staat \n\n3 Milliarden Euro in den Sand gesetzt hat, \u00fcber das SFG \n\ndas Risiko tragen, weiterzumachen. Das darf nicht sein in \n\nSachsen! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion. \n\nHerr Abg. Biesok, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung legt heute \n\neinen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Sparkassengeset-\n\nzes vor. Anlass ist das Ausscheiden des Freistaates aus der \n\nSachsen-Finanzgruppe. Es ist eine Folge der Sachsen-LB-\n\nPleite, aber nicht die alleinige Ursache. \n\nDieser Teil des Gesetzes ist f\u00fcr mich der unwichtigere. \n\nWir konnten auf Initiative der FDP-Fraktion im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag notwendige \u00c4nderungen f\u00fcr die Sachsen-\n\nFinanzgruppe mit weiteren Gesetzes\u00e4nderungen verbin-\n\nden. Dabei wurden die Vorschl\u00e4ge aufgegriffen, die im \n\nRahmen einer Umfrage des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\n\nums der Finanzen im Jahr 2009 von den Sparkassen \n\nerarbeitet wurden und die eine deutliche Verbesserung f\u00fcr \n\ndie Sparkassen bringen. \n\nViele Details werden f\u00fcr die Sparkassen einfacher und \n\ntransparenter. Auch dies ist ein Teil des B\u00fcrokratieabbaus, \n\nden sich die Koalition auf die Fahne geschrieben hat. \n\nDie FDP-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat sich sehr \n\nfr\u00fchzeitig gegen die Vorstellungen des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums der Finanzen gewandt, als Konse-\n\nquenz aus der Finanzmarktkrise die Sparkassen in ihrer \n\nGesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit einzuschr\u00e4nken und mit sparkassen-\n\nfremden Aufgaben zu belasten. Die noch im sogenannten \n\nDiskussionsentwurf des Ministeriums aus dem Jahr 2010 \n\nenthaltenen Vorschl\u00e4ge fanden daher keinen Eingang in \n\ndas Sparkassengesetz. \n\nDie Sparkassen sind die Gewinner der Finanzmarktkrise. \n\nIhr solides und regional verankertes Gesch\u00e4ftsmodell \n\nmacht sie unabh\u00e4ngig von internationalen Kapitalm\u00e4rk-\n\nten. Sie k\u00f6nnen ihre Kredite, die sie an die mittelst\u00e4ndi-\n\nsche Wirtschaft ausreichen, durch eigene Einlagen refi-\n\nnanzieren. Aber beides macht sie nicht immun gegen \n\nKrisen. \n\nDie beste Vorsorge gegen Krisen ist eine gute Eigenkapi-\n\ntalausstattung. Daher haben wir die Eigenkapitalverbesse-\n\nrung als Ma\u00dfgabe f\u00fcr die Gewinnverwendung gemacht. \n\nDabei war der FDP-Fraktion ein Punkt ganz besonders \n\nwichtig: SFG-Sparkassen und kommunale Sparkassen \n\nwerden in der Verwendung ihres Gewinnes gleichgestellt. \n\nDie bisher h\u00f6here Ausstattungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die SFG-\n\nSparkassen entf\u00e4llt. Damit beseitigen wir einen Konstruk-\n\ntionsfehler der SFG. Entscheidend f\u00fcr oder gegen einen \n\nVerbleib in der SFG ist allein die Ausgestaltung der \n\nGruppe, wie attraktiv sie ist, nicht eine h\u00f6here Aussch\u00fct-\n\ntungserwartung und das Interesse des K\u00e4mmerers an \n\nzus\u00e4tzlichen Einnahmen. \n\nK\u00fcnftig werden vom Jahres\u00fcberschuss 35 % automatisch \n\ndem Eigenkapital zugef\u00fchrt. Weitere 65 % k\u00f6nnen mit \n\nZustimmung des Verwaltungsrates dem Eigenkapital \n\nzugef\u00fchrt werden. Dies st\u00e4rkt die Sparkassen und bereitet \n\nsie auf die neuen Eigenkapitalanforderungen aus Basel III \n\nvor. Es macht die Sparkassen unabh\u00e4ngig von den Be-\n\ngehrlichkeiten kommunaler K\u00e4mmerer. \n\nLassen Sie mich einige Worte zur Sachsen-Finanzgruppe \n\nsagen. Die Verantwortung f\u00fcr die Sachsen-Finanzgruppe \n\nliegt k\u00fcnftig allein bei den Kommunen, damit ist sie dort, \n\nwo die Sparkassen traditionell ihre Verankerung haben: in \n\nden kreisfreien St\u00e4dten und in den Landkreisen. Ich bin \n\nwirklich kein Freund der Sachsen-Finanzgruppe. Ich \n\nstand ihr immer sehr kritisch gegen\u00fcber, obwohl ich \n\nteilweise sehr gute Aspekte bei ihr gesehen habe. Aber \n\neines hat sie geschafft: Sie hat es geschafft, die Mit-\n\ngliedssparkassen der Sachsen-Finanzgruppe zu einem \n\neinheitlichen Risikosteuerungs- und Controllingsystem \n\nzusammenzufassen. Es ist nicht das Treasuring, Herr \n\nScheel, sonst ist die Risikokennziffer R, mit dem die \n\nRisiken der Sparkassen gesteuert werden. F\u00fcr das Treasu-\n\nring brauchen Sie eine Banklizenz. So viel Fachlichkeit \n\ngeh\u00f6rt vielleicht auch dazu. \n\nUnd, Herr Scheel, es ist auch nicht wahr, dass sie die \n\nAustrittsm\u00f6glichkeit aus der Sachsen-Finanzgruppe mit \n\neinem Betrag von 250 Millionen Euro belasten. \n\n108 Millionen Euro war der Kaufpreis, den die Sachsen-\n\nFinanzgruppe f\u00fcr den Verkauf der Sachsen LB bekommen \n\nhat. Weil unsere Landesbank als erste Pleite gegangen ist, \n\nhaben wir daf\u00fcr noch etwas bekommen. Im Gegenzug hat \n\nder Freistaat Sachsen eine Garantie \u00fcbernommen, die \n\nkennen Sie alle. Weil der Freistaat diese Garantie \u00fcber-\n\nnommen hat, war es folgerichtig, dass die Sachsen-\n\nFinanzgruppe das, was sie als Kaufpreis bekommen hat, \n\nan den Freistaat ausgekehrt hat. Wir reden also hier \u00fcber \n\n107 Millionen Euro, verteilt auf die Mitgliedssparkassen \n\nder SFG, und dann ist der Betrag n\u00e4mlich so gro\u00df, dass \n\nman sich das durchaus leisten kann. \n\nWir Liberale haben in den Gesetzesberatungen sehr klar \n\nund deutlich gesagt, dass wir den Kommunen keine \n\nVorgaben machen, wie sie mit der SFG umgehen. Das ist \n\nf\u00fcr uns Selbstbekenntnis. Die FDP hat der Sachsen-\n\nFinanzgruppe nie positiv gegen\u00fcbergestanden, sondern \n\nhat sie immer kritisch gesehen; aber wenn wir uns \u00fcber \n\nkommunale Selbstverantwortung unterhalten, dann gilt \n\ndas auch in allen Bereichen. Hier haben wir jetzt eine \n\nInstitution, die kommunal gepr\u00e4gt ist. Deshalb sind wir \n\nder Meinung, die Kommunen sollen frei entscheiden \n\nk\u00f6nnen, ob sie die SFG aufl\u00f6sen, einzeln aus ihr austreten \n\noder sie fortf\u00fchren. Das ist eine Frage der kommunalen \n\nSelbstverantwortung. Wir als Freistaat Sachsen haben \n\nnicht das Recht, dort Vorgaben zu machen. Wenn sich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5561 \n\nKommunen f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung der Gruppe entschei-\n\nden, er\u00f6ffnen wir ihnen neue M\u00f6glichkeiten, sie in eine \n\nmoderne Sparkassenholding umzuwandeln. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich gebe Ihnen die M\u00f6glichkeit mich zu \n\nfragen, ob ich eine Zwischenfrage zulasse. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Host Wehner: Das werde ich jetzt tun, \n\nHerr Biesok. Sie gestatten also eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr gern, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nBiesok. Geben Sie mir recht, dass der Kaufpreis der SFG-\n\nBeteiligung 108 Millionen Euro betrug und 108 plus 107 \n\nzusammen 215 Millionen Euro sind? \n\nCarsten Biesok, FDP: Es sind zwei Zahlen, zum einen \n\ndie 107 Millionen Euro und zum anderen die 108 Millio-\n\nnen Euro. Das eine ist der Kaufpreis abz\u00fcglich der Kosten \n\nf\u00fcr den Verkauf der Sachsen LB \u2013 das war in der SFG und \n\nwurde an den Freistaat ausgekehrt \u2013 und das andere war \n\ndie Bewertung der Anteile. Sie haben die Kapitalerh\u00f6hung \n\nangesprochen, die damals 300 Millionen Euro wert war \u2013, \n\ndie man entsprechend herausgekauft hat. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Also \n\nbleibt es trotzdem bei 215 Millionen Euro!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie wollen noch eine \n\nNachfrage stellen? \n\nCarsten Biesok, FDP: Das eine ist Geld, das man f\u00fcr \n\neinen Vertrag bekommen hat, aus dem man nicht die \n\nRisiken genommen hat. Das Geld muss jetzt nicht neu \n\naufgebracht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Gesetzentwurf legt \n\ndie Staatsregierung eine den Bed\u00fcrfnissen der Praxis \n\nentsprechende Novellierung des Sparkassenrechts vor und \n\n\u00fcbertr\u00e4gt die Zukunft der SFG in kommunale H\u00e4nde. Ich \n\nbitte Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen nun zur \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Hermenau, \n\nSie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Es war im August 2007, \n\ndass die Sachsen LB notverkauft werden musste, und es \n\nwar im April 2008, dass sie mit der Landesbank Baden-\n\nW\u00fcrttemberg verschmolzen wurde. Vier Jahre sp\u00e4ter \n\nreden wir jetzt dar\u00fcber, was mit den Restaufl\u00f6sungen \n\npassiert. Die Staatsregierung hat also vier Jahre ben\u00f6tigt, \n\num das Gesetz \u00fcber die \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinsti-\n\ntute im Freistaat Sachsen und die Sachsen-Finanzgruppe \n\nnun endlich an die bestehenden Realit\u00e4ten anzupassen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Tolle Leistung!) \n\nWir finden das schon sehr schnell, um das einmal ironisch \n\nzu fassen. \n\nZu den Regelungen, die jetzt getroffen werden sollen und \n\nwie wir dazu stehen: Die Mindestzahl der ordentlichen \n\nVerwaltungsratsmitglieder von neun auf sechs herabzu-\n\nsetzen, das haben wir diskutiert. Es gibt unterschiedliche \n\nMeinungen dazu; auch die haben wir diskutiert. Wir \n\nhaben in unserem \u00c4nderungsantrag deutlich gemacht, \n\ndass wir es bei der Mindestanzahl von neun belassen \n\nwollen. Wir halten das f\u00fcr richtig; ich will es auch be-\n\ngr\u00fcnden. \n\nZum Ersten. In Zeiten mit komplexen Problemstellungen \n\nben\u00f6tigt man auch komplexe Meinungsbildung. Zu \n\nschnell k\u00f6nnen sich doch Gleichgesinnte oder Gleichaus-\n\ngebildete in kurzer Zeit gegenseitig in ihrer Meinung \n\nbest\u00e4tigen, ohne weiter nachzudenken. Wenn es eine \n\nwirklich harte Erkenntnis aus der Finanzkrise gibt, dann \n\nist es die, dass die Banker auch nicht besser oder schlech-\n\nter wissen, wie das Leben ist. Sie sind nur n\u00e4her am Geld \n\ndran. Das ist alles. Diese n\u00fcchterne Erkenntnis hei\u00dft f\u00fcr \n\nmich, dass deutlich mehr Leute an solchen Entscheidun-\n\ngen mitmachen m\u00fcssen als welche, die nur f\u00fcr Geld und \n\nJuristerei ausgebildet sind. Das sage ich so offen, wie ich \n\ndas empfinde. Die Vielfalt der Blickwinkel ist gerade \n\nbeim regionalen Strukturauftrag der Sparkassen entschei-\n\ndend. Das wollen Sie minimieren. Ich halte das f\u00fcr falsch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Zweiten sind wir der Meinung, dass die Mitglieder \n\ndes Verwaltungsrates und auch deren Stellvertreter, \n\ngerade weil sie nicht alle vom Fach sein sollen, regelm\u00e4-\n\n\u00dfig in Schulungen \u00fcber aktuelle Entwicklungen im \n\nKreditwesen fortgebildet werden sollen. Wir halten das \n\nf\u00fcr wichtig. Es reicht uns nicht, wenn die Sparkassen \n\nihren Verwaltungsratsmitgliedern lediglich Fortbildungs-\n\ngelegenheiten anbieten wollen. Das ist zu wenig. Gerade \n\nwenn es darum geht, dass mehrere Blickwinkel in die \n\nMeinungsvielfalt einbezogen werden, ist es wichtig, dass \n\nalle \u00fcber dasselbe Grundwissen verf\u00fcgen. Ich wei\u00df, \n\nwovon ich rede. Ich habe im Erstberuf auch nicht Finan-\n\nzen studiert. Ich halte es aber f\u00fcr wichtig, dass man sich \n\ndiesen Fragen stellt. \n\nDer dritte Punkt, und das ist der eigentliche Aufreger, da \n\nhat Kollege Pecher v\u00f6llig recht, ist die Frage: Wozu \u2013 zur \n\nH\u00f6lle \u2013 brauchen wir diese SFG noch? Es ist und bleibt \n\nunklar. Wenn wir davon ausgehen d\u00fcrfen, dass Ihre \n\nBeteuerungen stimmen, dass damit nichts B\u00f6ses geplant \n\nist, dann ist das nichtig. Was soll es dann noch im Gesetz \n\ngeregelt werden? Wenn unsere Bef\u00fcrchtungen zutreffen \n\nk\u00f6nnten, dass eine M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden sollte, \n\ndass wieder einmal irgendwelche Leute, die sich gegen-\n\nseitig besoffen gequatscht haben, am gro\u00dfen Rad drehen, \n\ndann ist unsere Bef\u00fcrchtung so gro\u00df, dass wir diesen \n\nGesetzentwurf nat\u00fcrlich ablehnen m\u00fcssen. Das ist doch \n\nganz klar. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5562 \n\nSo oder so ist die Regelung nicht erkl\u00e4rlich. Die Anh\u00f6-\n\nrung war im Ergebnis sehr eindeutig. Ich habe zur Kennt-\n\nnis genommen, dass der S\u00e4chsische St\u00e4dtetag und der \n\nLandkreistag mit dem Gesetz zufrieden sind, es ausgewo-\n\ngen finden usw. Sie haben auch keine Verd\u00e4chtigungen \n\ngehegt, wie ich das hier andeute. Wir h\u00e4tten auch gern \n\nzugestimmt, diese Entscheidungsfreiheit auf der kommu-\n\nnalen Ebene zu lassen. An sich ist das l\u00f6blich, aber das in \n\ndiesen vergifteten Vorschlag einzubetten, dass eben die \n\nSFG die M\u00f6glichkeit hat, Einfluss auf die Sparkassen \n\nauszu\u00fcben und dass eine ganze Reihe von Entscheidungs-\n\nhoheiten auf die SFG \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen, das \n\nf\u00fchrt mich zu meiner Aussage. Sie kennen wahrscheinlich \n\nalle den Spruch von Cato dem \u00c4lteren \u2013 wenn ich nicht \n\nirre; er wurde immer in der Zeit vor dem Dritten Puni-\n\nschen Krieg gebraucht \u2013, dass Karthago zerst\u00f6rt werden \n\nm\u00fcsse. Ich bin, seitdem die Sachsen LB zusammengebro-\n\nchen ist, immer derselben Meinung gewesen: Ceterum \n\ncenseo SFG esse delendam. Und so ist es auch. Ich \n\nglaube, die SFG muss aufgel\u00f6st werden. Wir schlagen ein \n\nkonkretes Datum vor, viel mehr Zeit braucht es nun \n\nwirklich nicht. \n\nIch will noch einmal sagen, warum ich es so schwierig \n\nfinde, dass Sie da \u00fcberhaupt eine M\u00f6glichkeit aufmachen. \n\nJeder Polizist wei\u00df, dass man beim Parken nichts im Auto \n\nliegenlassen soll, denn Gelegenheit macht Diebe, und Sie \n\nschreiben ins Gesetz eine M\u00f6glichkeit. \n\n(Mario Pecher, SPD: Die \n\nmachen noch das Fenster auf!) \n\nIch finde das riskant. \n\n\u2013 Die machen noch das Fenster auf, da hat Herr Pecher \n\nrecht. \n\nNichtsdestotrotz, Sie machen diesen potenziellen Kompe-\n\ntenzentzug der \u00f6rtlichen Verbundsparkassen-Verwaltungs-\n\nr\u00e4te, indem Sie sagen, es k\u00f6nnen \u00fcbertragen werden die \n\nFeststellung des Jahresabschlusses, der Beteiligungser-\n\nwerb und die Beteiligungsver\u00e4u\u00dferung, die mittelfristige \n\nUnternehmensplanung \u2013 man denke an den regionalen \n\nStrukturauftrag \u2013, die Grunds\u00e4tze der Personalpolitik, die \n\n\u00d6ffnung und Schlie\u00dfung von Zweigstellen und der \n\nGrundst\u00fcckserwerb. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: V\u00f6llig irre!) \n\nIch finde das wirklich unglaublich. Es atmet Zentralisie-\n\nrung und konzern\u00e4hnliche Strukturen. Nat\u00fcrlich wird die \n\nFrage aufkommen, welche Filiale man schlie\u00dft und \n\nwelche nicht. Wie dann der fl\u00e4chendeckende Versor-\n\ngungsgrad aussehen soll, wird noch eine spannende \n\nDiskussion werden. \n\nIch halte dieses Gesetz f\u00fcr verfehlt. Ich bin der Meinung, \n\ndass man dem nicht zustimmen kann. Die SFG sollte bis \n\nEnde 2016 sp\u00e4testens aufgel\u00f6st sein, und zwar vollst\u00e4ndig \n\nund endg\u00fcltig. Die M\u00f6glichkeit, sich gegenseitig noch \n\neinmal besoffen zu reden und zu denken, man k\u00f6nnte \n\nnoch einmal am gro\u00dfen Rad drehen, sollte man endlich \n\nbeenden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie sagen, Herr Biesok, Ihnen ginge es um Grund-\n\ngesetz Artikel 28 Abs. 2, kommunale Selbstverwaltung \u2013 \n\nich nehme an, dass Sie das gemeint haben \u2013: Es braucht \n\nf\u00fcr attraktive und wettbewerbsf\u00e4hige Sparkassen keine \n\nSachsen-Finanzgruppe. Das brauchen die nicht; das haben \n\ndie nicht n\u00f6tig. Wenn die kooperieren wollen, gibt es \n\ngen\u00fcgend gesetzlich geregelte M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Koope-\n\nrationen, und zwar in allen wichtigen Fragen. Deswegen \n\nwerden wir das Gesetz in aller G\u00e4nze und aller Breite und \n\nganz klar ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die NPD-\n\nFraktion an der Reihe. Herr Abg. Schimmer, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Die EU betreibt seit Jahren eine Politik der \n\nsystematischen Schw\u00e4chung der regional orientierten \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen und genossenschaftlichen Banken \n\nin Deutschland. Der Grund ist eigentlich ganz einfach: \n\nW\u00e4hrend diese den Mittelstand \u2013 nicht zuletzt die mittel-\n\nst\u00e4ndische Binnenwirtschaft \u2013 und die regionalen und \n\nnationalen Geldkreisl\u00e4ufe beg\u00fcnstigen, stehen die Ge-\n\nsch\u00e4ftsbanken eher f\u00fcr die weltweit gehandelten, spekula-\n\ntiven Finanzmarktinstrumente, die mehr oder weniger \n\nfeindlichen Unternehmens\u00fcbernahmen und den hem-\n\nmungslosen Verdr\u00e4ngungswettbewerb durch immer \n\nst\u00e4rkere Vernetzung der Finanzm\u00e4rkte und die von ihnen \n\ngetriebenen internationalen kapitalistischen Oligopole und \n\nMonopole. Genau diese St\u00e4rkung monopolartiger Struktu-\n\nren \u2013 unternehmensstrategisch auch in Bezug auf die \n\nL\u00e4nder und Regionen im Verh\u00e4ltnis zueinander \u2013 wird \n\nvon den EU-Strategen angestrebt. Denn ihre Strategie \n\nl\u00e4uft auf das gleiche Ziel hinaus wie die Globalisierungs-\n\nstrategie im Allgemeinen: auf die Aufl\u00f6sung der kleintei-\n\nligen, national und regional differenzierten Gesellschafts-\n\nstrukturen durch Zersetzung ihrer volkswirtschaftlichen \n\nBasis. \n\nGenau in diesem Kontext muss man die im September \n\n2003 gegr\u00fcndete Sachsen-Finanzgruppe sehen. Sie ging \n\naus dem im Jahr 2000 eingerichteten und beim Volksent-\n\nscheid am 21. Oktober 2001 mit weit \u00fcberwiegender \n\nMehrheit von den s\u00e4chsischen W\u00e4hlern abgelehnten \n\nSachsen-Finanzverband hervor. Bereits die Gr\u00fcndung war \n\nalso ein reiner Etikettenschwindel und W\u00e4hlerbetrug \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung, die damals wie \n\nheute unter dem Globalisierungsdruck der internationalen \n\nHochfinanz und deren Politiklobby stand, die nur einen \n\nZweck hatte: die Ann\u00e4herung an eine \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nBank \u2013 wie eben der Sachsen LB \u2013 und die Gesch\u00e4ftsfel-\n\nder und Gesch\u00e4ftspraktiken der international operierenden \n\nGesch\u00e4ftsbanken. \n\nWir alle wissen heute, wozu dieses fatale Gesch\u00e4ftsver-\n\nst\u00e4ndnis gef\u00fchrt hat: zu au\u00dferbilanziellen Finanzmarkt-\n\nums\u00e4tzen der S\u00e4chsischen Landesbank, die um ein Vielfa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5563 \n\nches h\u00f6her als die Bilanzsumme waren, zur Degradierung \n\ndes gesetzlich vorgesehenen Landesbankgesch\u00e4fts zur \n\nreinen Nebensache, zur De-facto-Pleite der Sachsen LB, \n\nzum Verlust unserer Landesbank, die eigentlich viel h\u00e4tte \n\nf\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndische Wirtschaft \u2013 die des Freistaats \n\nSachsen \u2013 leisten k\u00f6nnen, und schlie\u00dflich zu einer Staats-\n\nhaftung in H\u00f6he von fast 3 Milliarden Euro. \n\nDie von den Verantwortlichen immer wieder betonte \n\nangebliche Notwendigkeit hierf\u00fcr ist nicht etwa die Folge \n\neiner unvermeidbaren, gleichsam naturgegebenen Ent-\n\nwicklung des Kreditwesens, sondern vielmehr einer \n\nsystematisch betriebenen Politik der internationalen \n\nHochfinanz und ihrer politischen Steigb\u00fcgelhalter von \n\nEU, OECD, dem Baseler Bankenausschuss und der \n\ndeutschen Exekutive auf Bundes- und Landesebene. \n\nWir alle wissen: Besonders die Europ\u00e4ische Union schie\u00dft \n\nseit Jahren aus allen Rohren gegen die traditionell starke \n\nStellung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Banken in Deutsch-\n\nland. Erinnert sei hier an die schier endlose Kette von \n\nSchikanen, von der erzwungenen Abschaffung der Ge-\n\nw\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung und der Anstaltspflicht der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen und staatlichen Tr\u00e4ger \u00fcber Privatisierungs-\n\ndruck, Angriff auf den Sparkassenstatus usw. bis hin zum \n\nregelrechten Vernichtungskrieg gegen die deutschen \n\nLandesbanken. Gerade eben \u2013 um einmal die wahren \n\nUrsachen f\u00fcr die Bankenkrise beim Namen zu nennen \u2013 \n\ndurch diese Angriffe aus Br\u00fcssel wurden die Landesinsti-\n\ntute zu immer wahnwitzigeren Kapitalmarktgesch\u00e4ften \n\ngetrieben, die letzten Endes zum Ruin oder Beinaheruin \n\neiner Reihe von Instituten f\u00fchrten. \n\nDass die Sparkassen vorerst weitgehend verschont blie-\n\nben, haben wir eigentlich nur in scheinbar paradoxer \n\nWeise der Finanzmarktkrise zu verdanken, die ab dem \n\nHerbst 2007 ausgehend von den USA die internationalen \n\nKapitalm\u00e4rkte \u00fcberrollte. Denn dadurch zeigte sich \n\neinerseits die volkswirtschaftliche Anomalie der internati-\n\nonalen Finanzm\u00e4rkte und andererseits \u2013 das wurde schon \n\nvom Vorredner erw\u00e4hnt \u2013 die St\u00e4rke des Regionalbank-\n\nkonzepts der Sparkassen. \n\nNur wenige Monate \u2013 daran kann ich mich noch gut \n\nerinnern, ich war damals Mitarbeiter \u2013 vor den ersten \n\nPanikreaktionen der FED in den USA hatte die s\u00e4chsische \n\nLandtagsmehrheit im Jahr 2007 in ihrer finanz- und \n\nwirtschaftspolitischen Blindheit die Sachsen LB in eine \n\nAktiengesellschaft mit entsprechender Privatisierungsop-\n\ntion umgewandelt. Gerade dadurch wird deutlich, dass die \n\nKrise, wenn sie etwas sp\u00e4ter gekommen w\u00e4re, vielleicht \n\nauch den s\u00e4chsischen Sparkassen das Genick gebrochen \n\nh\u00e4tte, weil n\u00e4mlich in der Zwischenzeit die Staatsregie-\n\nrung durch ihre Bankenkonzernstrategie, insbesondere \n\nmittels der Sachsen-Finanzgruppe, auch die Sparkassen \n\nimmer st\u00e4rker in diesen fatalen Spekulationsstrudel \n\nhineingerissen h\u00e4tte. \n\nDie Politik der Staatsregierung und der sie tragenden \n\nLandtagsmehrheiten in Sachen \u00f6ffentlich-rechtlicher \n\nBanken und der Sachsen-Finanzgruppe kann man also \n\ndurchaus als einen von der EU gef\u00f6rderten zerst\u00f6reri-\n\nschen Angriff auf die s\u00e4chsischen Finanz- und Kredit-\n\nm\u00e4rkte bezeichnen. Aber auch bei wohlwollendster \n\nBetrachtung \u2013 wie wir das heute wieder seitens der CDU \n\ngeh\u00f6rt haben \u2013 muss man doch wohl zumindest das totale \n\nScheitern all dieser Bem\u00fchungen feststellen. \n\nDer volle Umfang dieses Scheiterns wird einem erst dann \n\nbewusst, wenn man sich den Antrag der Linksfraktion \n\nvom 12. Januar 2010 mit der Drucksachennummer 5/1075 \n\nund die entsprechende Antwort der Staatsregierung zu \n\nGem\u00fcte f\u00fchrt. In diesem Antrag wurde die Staatsregie-\n\nrung dankenswerterweise ersucht, eine Evaluation der \n\ntats\u00e4chlichen Wirkung der SFG vorzulegen, insbesondere \n\ngemessen in dem SFG-Gr\u00fcndungsgesetz und in einer \n\nErkl\u00e4rung der von April 2003 definierten Zielsetzung der \n\nGruppe. Die ebenso lapidare wie hilflose Antwort des \n\nFinanzministers lautete wie folgt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas \n\nS\u00e4chsische Ministerium der Finanzen respektiert den \n\nWunsch der kommunalen Anteilseigner auf Aufl\u00f6sung der \n\nSachsen-Finanzgruppe. Es besteht daher kein Anlass f\u00fcr \n\nEvaluation.\u201c \n\nDeutlicher kann wohl das totale Desaster der s\u00e4chsischen \n\nRegierungspolitik auf diesem Gebiet nicht zum Ausdruck \n\ngebracht werden. Mit dem heute zu beratenden Gesetz-\n\nentwurf will die Staatsregierung dieses Desaster nun \n\nbestenfalls etwas verschleiern oder schlimmstenfalls \u2013 das \n\nnehmen wir von der NPD eben an \u2013 fortsetzen. \n\nNach \u00a7 56 Abs. 2 Nr. 18 des Gesetzentwurfs soll die \n\nAufl\u00f6sung der Sachsen-Finanzgruppe k\u00fcnftig keines \n\nLandesgesetzes mehr bed\u00fcrfen, wie es die Opposition im \n\nLandtag eigentlich erwartet hatte, sondern auf Basis eines \n\neinstimmigen Beschlusses ihrer Anteilseigner m\u00f6glich \n\nsein. Der Landesgesetzgeber soll also seiner sonst eigent-\n\nlich \u00fcberf\u00e4lligen Pflicht zur Aufl\u00f6sung der SFG enthoben \n\nwerden. Das bezeichnet die Staatsregierung dann allen \n\nErnstes noch als Erleichterung der Aufl\u00f6sung der Sach-\n\nsen-Finanzgruppe. Daran m\u00f6chten wir als NPD-Fraktion, \n\nmeine Damen und Herren, starke Zweifel anmelden, denn \n\ndieser Aufl\u00f6sungsbeschluss, den der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf vorsieht, muss einstimmig sein, und wir wissen \n\nalle, dass es noch einige Protagonisten gibt, die einer \n\nFortf\u00fchrung der SFG das Wort reden. \n\nDas hat sich beispielsweise bei der Anh\u00f6rung im Landtag \n\nam 21. M\u00e4rz gezeigt, zum Beispiel in der Person des \n\nHerrn Joachim Hoof, des Vorstandsvorsitzenden der \n\nOsts\u00e4chsischen Sparkasse Dresden, die \u2013 gemessen an der \n\nBilanzsumme \u2013 im Freistaat Sachsen bekannterma\u00dfen \n\nzweitst\u00e4rkste Sparkasse ist. Das ist \u00fcbrigens kein Wunder, \n\nda Herr Hoof seit 2005 auch Vorstandsvorsitzender der \n\nSFG ist. Zwar soll nach dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\njeder Anteilseigner das Recht erhalten, ohne Angabe eines \n\ngewichtigen Grundes aus der SFG auszutreten \u2013 was auch \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert ist \u2013; auf der anderen Seite soll aber der \n\nEinfluss des SFG-Vorstandes bei den einzelnen Anteils-\n\neignern gest\u00e4rkt werden. So will der SFG-Vorstand \n\nk\u00fcnftig bei jeder Verbundsparkasse ein Verwaltungsrats-\n\nmitglied stellen, und dieses soll zusammen mit dem \n\njeweiligen Vorsitzenden etwaige weitere Zust\u00e4ndigkeiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5564 \n\ndes betreffenden Verwaltungsrates nicht mehr der Anteils-\n\neignerversammlung, sondern dem FSG-Vorstand zur \n\nendg\u00fcltigen Entscheidung zuweisen k\u00f6nnen. \n\nWir als Nationaldemokraten halten es doch f\u00fcr legitim zu \n\nfragen, ob nicht durch eine derartige St\u00e4rkung des Ein-\n\nflusses der SFG deren Aufl\u00f6sung im Endeffekt eben \n\ngerade verhindert werden soll. Aus Sicht der NPD deutet \n\nsowohl der Gesetzentwurf als auch das Verhalten der \n\nVertreter von Regierung und Regierungsfraktion bei der \n\nAussprache im Haushalts- und Finanzausschuss darauf \n\nhin. Dieses ist umso unverst\u00e4ndlicher, als weder die \n\nStaatsregierung noch der Experte der Regierungsfraktio-\n\nnen im HFA noch der schon genannte Vorstandsvorsitzen-\n\nde der SFG, Joachim Hoof, in der Lage zu sein scheinen, \n\nauch nur ein einziges Beispiel daf\u00fcr zu nennen, dass die \n\nSachsen-Finanzgruppe die bei ihrer Gr\u00fcndung aufgestell-\n\nten Ziele auch nur in einem einzigen Fall erreicht h\u00e4tte. \n\nUnter diesen Umst\u00e4nden wird die NPD-Fraktion den \n\nvorgelegten Gesetzentwurf der Staatsregierung aus voller \n\n\u00dcberzeugung ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite? \u2013 In der CDU-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Bienst. \n\nHerr Bienst, Sie haben das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nNicht betroffen vom vorliegenden Gesetzentwurf, nein, \n\nals ein betroffenes Verwaltungsratsmitglied in meiner \n\nSparkasse Oberlausitz-Niederschlesien verstehen Sie bitte \n\nmeinen Redebeitrag. In dieser Funktion war ich schon vor \n\n2002 t\u00e4tig. Das g\u00fcltige G\u00f6rK vom 13.12.2002 bildete \n\nsomit unter anderem auch meine Arbeitsgrundlage der \n\nletzten Jahre. \n\nNun habe ich in meinem Redemanuskript einen Satz \n\nstehen, von dem ich abweichen m\u00f6chte. Ich wollte sagen: \n\nDa unsere Sparkasse kein Mitglied der SFG war und auch \n\nnicht ist, m\u00f6chte ich mich nur auf den Teil 1 beziehen. Da \n\nwir wissen, dass der vorliegende Gesetzentwurf drei Teile \n\nbesitzt und wir gerade geh\u00f6rt haben, dass wir uns in der \n\nDiskussion nur auf Teil 3 beziehen, weniger auf Teil 1 \n\neingehen, w\u00fcrde ich doch von diesem Manuskript abwei-\n\nchen und noch einmal auf das Problem SFG bzw. auf \n\nmeine Vorredner eingehen. \n\nSchade, dass Herr Scheel momentan nicht hier ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Doch, da oben!) \n\n\u2013 Da oben ist er, sch\u00f6n. Hallo, Herr Scheel! \u2013 Ich m\u00f6chte \n\nnur noch einmal kurz auf seinen Redebeitrag eingehen. \n\n(Mario Pecher, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nEs war eine Geschichtsaufarbeitung, Herr Scheel. \u2013 Jetzt \n\nmuss ich nach oben schauen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Kollege, w\u00fcrden Sie mir recht \n\ngeben, dass das Thema, wie wir es darzustellen versucht \n\nhaben, Fl\u00e4chenfaktor oder Mindestr\u00fccklage, nicht nur mit \n\nder SFG, sondern mit der Sparkassenlandschaft insgesamt \n\nzu tun hat? \n\nLothar Bienst, CDU: Da gebe ich Ihnen recht, Herr \n\nPecher. Ich werde aber noch einmal darauf eingehen. \n\nLassen Sie mich erst einmal ausreden, und dann komme \n\nich auch dazu. \u2013 Herr Scheel, es war eine Geschichtsauf-\n\narbeitung in besonderer Weise. Wir haben Sie hier zehn \n\nMinuten lang geh\u00f6rt. Ich denke, wir sollten nicht in die \n\nVergangenheit schauen, sondern wollen in die Zukunft \n\nblicken. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Es sieht aber \n\nd\u00fcster aus bei dem Entwurf, sehr d\u00fcster!) \n\nDas ist n\u00e4mlich unsere Politik, die wir hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag an den Tag legen. Ich denke, dass diese \n\nArbeitsgrundlage, dieses Gesetz, auch ein zukunftswei-\n\nsendes Gesetz ist; denn nicht jede Sparkasse war und ist \n\nin der SFG. Das sollte man auch wissen. Wir setzen hier \n\nauf Freiwilligkeit. Das schreibt dieser Gesetzentwurf auch \n\nso vor. \n\nNun h\u00f6rt man von der Oppositionsbank \u2013 Herr Pecher, \n\njetzt komme ich zu Ihnen \u2013 die Kritik: zum Beispiel zu \n\nkurz gesprungen, viele Parallelen zum g\u00fcltigen Gesetz, \n\nviel zu lange Diskussion etc. Vorab nur so viel: Bew\u00e4hrte \n\nRegelungen sollte man nicht \u00e4ndern nur der \u00c4nderung \n\nwegen, und wenn man \u00c4nderungsbedarf sieht, sollte man \n\nsich die notwendige Zeit nehmen und ausf\u00fchrlich dar\u00fcber \n\ndiskutieren. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren, genau das haben wir getan. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nGanz gro\u00dfer Wurf!) \n\nDass das vorliegende Ergebnis, dieser Gesetzentwurf, \n\ndem Erwarteten entspricht, ich zitiere: \u201edass der Gesetz-\n\nentwurf auch vom S\u00e4chsischen Landkreistag in der \n\nvorliegenden Form mitgetragen werden kann\u201c,  ist ein \n\nZitat von Herrn Jacob vom S\u00e4chsischen Landkreistag in \n\nder Anh\u00f6rung vom 21.03.2012. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nWas soll er auch anderes sagen?) \n\n\u201eDie s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden begr\u00fc\u00dfen den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich\u201c, sagte Herr \n\nLeimk\u00fchler in der gleichen Anh\u00f6rung. Er sagte weiter, \n\ndass bestimmte Anpassungsma\u00dfnahmen aus der Sicht des \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages richtig sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5565 \n\nJa, unsere s\u00e4chsischen Sparkassen waren auch in schwie-\n\nrigen Zeiten krisenfest, nicht zuletzt wegen unserer \n\ngeschaffenen Gesetzesgrundlage als Handlungsrahmen \n\nund der Arbeit der Verwaltungsratsmitglieder bzw. ande-\n\nrer Gremien, so zum Beispiel des Kreditausschusses und, \n\nwenn vorhanden, auch der Zweckverbandsversammlun-\n\ngen. \n\nDiskussionen um die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit \n\nGeld und kreditwirtschaftlichen Mitteln gab es in der \n\nVergangenheit st\u00e4ndig in den Verwaltungsr\u00e4ten. Mit dem \n\nGesetzentwurf wird dies nun eindeutig geregelt. Den \n\nStreit bzw. die Diskussion um die Anzahl der Verwal-\n\ntungsr\u00e4te kann ich nicht nachvollziehen. Ich empfinde die \n\nneue Regelung, in der die Bandbreite der Mitgliederan-\n\nzahl erweitert wurde, als eine Bereicherung. So kann der \n\nGew\u00e4hrtr\u00e4ger gemeinsam mit der entsprechenden Spar-\n\nkasse noch verantwortungsbewusster entscheiden, mit wie \n\nvielen Mitgliedern im Verwaltungsrat gearbeitet werden \n\nsoll. Ich h\u00e4tte dagegen gesprochen, wenn nur die Zahl \n\nsechs oder neun reglementiert w\u00e4re. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nWichtig ist, dass diejenigen, die sich einer solchen Funk-\n\ntion stellen, die notwendigen Qualifikationen besitzen und \n\nregelm\u00e4\u00dfig qualifiziert werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nUnd das richtige Parteibuch haben!) \n\nIch kann von unserer Sparkasse sagen, dass solche Ma\u00df-\n\nnahmen schon \u00fcber mehrere Jahre angeboten und durch \n\ndie Verwaltungsratsmitglieder wahrgenommen wurden \n\nund werden. Hier spricht der Entwurf von \u201eerforderlicher \n\nSachkunde\u201c, von \u201egeeignet sein\u201c und verlangt die regel-\n\nm\u00e4\u00dfige Teilnahme an Fortbildungsveranstaltungen und, \n\nmeine Damen und Herren, genau diese klaren Aussagen \n\nbringen die qualifizierte Arbeit in den Verwaltungsr\u00e4ten \n\nvoran. \n\nOb nun ein oder zwei Stellvertreter \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\ngew\u00e4hlt werden, sehe ich aus der Erfahrung heraus als \n\nunkritisch an. Wichtig ist, dass auf jeden Fall ein Stellver-\n\ntreter gew\u00e4hlt wird und auch zur Verf\u00fcgung steht. \n\nEine enorme Arbeitserleichterung f\u00fcr die Mitglieder im \n\nVerwaltungsrat bringt die Erg\u00e4nzung im \u00a7 9 Abs. 7. In \n\nunseren Sitzungen haben wir sehr oft dar\u00fcber diskutiert, \n\ndass bestimmte Unterlagen vorab per Post zugeschickt \n\nwerden. Dort kam seitens des Vorstandes grunds\u00e4tzlich \n\nein klares Nein \u2013 so geregelt im Gesetz. Nun haben wir \n\neine L\u00f6sung gefunden, die neben dem Auslegen in der \n\nGesch\u00e4ftsstelle eine Regelung zum Versenden von Unter-\n\nlagen bereith\u00e4lt. Das finde ich gut so. \n\nSie merken, meine sehr geehrten Damen und Herren, aus \n\nder Sicht eines Erfahrungstr\u00e4gers ist dieser Gesetzentwurf \n\neine perfekte und weiterentwickelte Grundlage, um \n\nunsere Sparkassenlandschaft auch in den n\u00e4chsten Jahren \n\nim ruhigen Fahrwasser zu halten, wenn da nicht ein \n\nkleiner Wermutstropfen w\u00e4re, \u00fcber den wir \u2013 und hier \n\nmeine ich unsere Verwaltungsratsmitglieder \u2013 schon seit \n\nJahren diskutieren, zumindest seit dem EU-Beitritt von \n\nPolen und Tschechien. \n\nUnser Anliegen ist es, gerade im grenznahen Raum das \n\nGesch\u00e4ftsfeld der Sparkasse zu erweitern. Da wir im \n\nLandkreis G\u00f6rlitz die l\u00e4ngsten Au\u00dfengrenzen in Sachsen \n\nzu Nachbarl\u00e4ndern haben, sehen wir nat\u00fcrlich M\u00f6glich-\n\nkeiten, Geldpolitik im Sinne der Kunden der Sparkasse \n\nauch l\u00e4nder\u00fcbergreifend zu machen. Schon jetzt er\u00f6ffnen \n\npolnische Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger in den \n\nFilialen in G\u00f6rlitz und tschechische Staatsb\u00fcrgerinnen \n\nund Staatsb\u00fcrger in Zittau und L\u00f6bau Konten. Besser \n\nw\u00e4re es nat\u00fcrlich, wenn wir die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten \u2013 \n\nnat\u00fcrlich per Gesetz \u2013, das Gesch\u00e4ftsfeld auf diese L\u00e4nder \n\nim grenznahen Raum zu erweitern, um Investitionen zu \n\nbegleiten, Geldgesch\u00e4fte zu t\u00e4tigen und das angelegte \n\nGeld arbeiten zu lassen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLeider konnte ich mich in den gef\u00fchrten Diskussionen um \n\n\u00a7 5, in dem es um Gesch\u00e4ftsgebiete geht und das Regio-\n\nnalprinzip beschrieben ist, nicht behaupten. Letztendlich \n\nm\u00f6chte ich aber auch nicht, dass durch die Bestimmungen \n\nder EU unsere bew\u00e4hrte Sparkassenordnung infrage \n\ngestellt und das System Sparkasse gef\u00e4hrdet wird. Ich \n\nhabe die Hoffnung, dass auch dieser Weg eines Tages \n\ngegangen werden darf und dass der Markt dann auch noch \n\nlukrativ f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Sparkassen ist. \n\nStabilit\u00e4tssichernd ist es in jedem Fall, dass die M\u00f6glich-\n\nkeit per Gesetz einger\u00e4umt wird, dass mindestens 35 % \n\nbis maximal 100 % Jahres\u00fcberschuss einer Sicherheits-\n\nr\u00fccklage zur\u00fcckgef\u00fchrt werden kann. Das ist eine gute \n\nM\u00f6glichkeit, in schwierigen finanztechnischen Zeiten \n\nStabilit\u00e4t zu wahren. \n\nAuch ich m\u00f6chte von dieser Stelle im Namen der \n\nCDU/FDP-Koalition um Ihre Zustimmung f\u00fcr diesen \n\nausgewogenen Gesetzentwurf bitten und danke f\u00fcr die \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer? \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde gern \n\nvom Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank. Ich finde es schon \n\netwas merkw\u00fcrdig, wenn Herr Bienst hier beispielsweise \n\nden Kollegen Scheel daf\u00fcr schilt, dass er eine Geschichts-\n\nbetrachtung angestellt hat; denn ich glaube, es gibt weni-\n\nge F\u00e4lle in der s\u00e4chsischen Landespolitik, wo es einmal so \n\nnotwendig ist, eine Geschichtsbetrachtung anzustellen, \n\nwie bei dem Blick auf die Sachsen-Finanzgruppe. \n\nWir m\u00fcssen uns daran erinnern, dass es gerade am \n\n21. Oktober 2001 einen Volksentscheid gab, in dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5566 \n\n85,2 % der Sachsen f\u00fcr kommunalverankerte Sparkassen \n\nund gegen einen Sparkassenverbund gestimmt haben. \n\nH\u00e4tte man dieses Votum der s\u00e4chsischen B\u00fcrger wirklich \n\numgesetzt und geachtet, h\u00e4tten wir die Katastrophe zehn \n\nJahre sp\u00e4ter nicht gehabt. Dann h\u00e4tten wir jetzt auch keine \n\n2,75 Milliarden Euro B\u00fcrgschaft. Gerade dieser Volksent-\n\nscheid wurde von der s\u00e4chsischen Staatspartei CDU auf \n\nsch\u00e4ndliche Weise unterlaufen und hintergangen, indem \n\nman im Jahr 2002 einfach ein neues Sparkassengesetz in \n\nden Landtag einbrachte und doch diesen zentralen Ver-\n\nbund schuf, der \u2013 das wissen wir alle \u2013 nur dazu gedient \n\nhat, massenweise Eigenkapital anzusammeln, damit dann \n\ndie Sachsen-Finanzgruppe an den internationalen Kapi-\n\ntalm\u00e4rkten das gro\u00dfe Rad drehen konnte, was schlie\u00dflich \n\nauch zur Pleite der Sachsen LB gef\u00fchrt hat. Es ist sehr \n\nwichtig, dass man sich heute einmal an die Vergangenheit \n\nerinnert. \n\nIch glaube, gerade die Geschichte der Sachsen-Finanz-\n\ngruppe zeigt, dass oftmals die direkte Demokratie und die \n\nEntscheidungen, die durch die direkte Befragung der \n\nB\u00fcrger getroffen werden, st\u00e4rker zutreffen als das, was \n\nsich irgendwelche Politiker oder Regierungen ausdenken. \n\nH\u00e4tte man sich damals an das Ergebnis des Volksent-\n\nscheides gehalten, h\u00e4tten wir heute noch kommunal \n\nverankerte Sparkassen. Das ganze Sachsen-LB-Debakel \n\nw\u00e4re uns erspart geblieben. Das Mindeste, was man h\u00e4tte \n\nerwarten k\u00f6nnen, w\u00e4re, dass die SFG endlich aufgel\u00f6st \n\nwird und dieses Debakel ein Ende hat. Aber nein \u2013 statt-\n\ndessen bekommen wir wieder einen Gesetzentwurf \n\nvorgelegt, der eine SFG vorsieht, die noch zentralistischer \n\nals die fr\u00fchere SFG gelenkt werden soll. \n\nNat\u00fcrlich muss man einen solchen Gesetzentwurf ableh-\n\nnen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\nLothar Bienst, CDU: Herr Schimmer, es gibt sehr viele \n\npolitischer Felder, die man geschichtlich aufarbeiten \n\nm\u00fcsste. Wir haben einen Gesetzentwurf vorliegen. \u00dcber \n\ndiesen Gesetzentwurf und dessen Inhalt sollten wir \n\ndiskutieren. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das \n\nhabe ich gerade gemacht!) \n\n\u2013 Das habe ich nicht vernommen. Ich habe gedacht, Sie \n\nhaben eine geschichtliche Darstellung betrieben. \n\nWir sollten in die Zukunft blicken. Die CDU/FDP-\n\nKoalition und ich sind der Meinung, dass genau dieses \n\nGesetz zukunftsorientiert ist. In ein paar Jahren muss man \n\ndieses Gesetz wieder auf den Tisch legen und dar\u00fcber \n\nnachdenken, welche Vor- und vielleicht auch Nachteile es \n\ngebracht hat. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Biesok \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal auf die Kritik eingehen, die an \n\ndiesem Gesetzesvorhaben ge\u00e4u\u00dfert wurde. Insbesondere \n\nm\u00f6chte ich darauf zu sprechen kommen, was wir im \n\nVorfeld zu dieser Debatte von den Sparkassenverb\u00e4nden \n\nheute erhalten haben. \n\nEs hat einen Brief des Deutschen Sparkassengiroverban-\n\ndes an den Vorsitzenden des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses gegeben. Die Fraktionsvorsitzenden von CDU, \n\nSPD, GR\u00dcNEN und den LINKEN habe eine Kopie \n\nerhalten. Wir haben keine erhalten. Dadurch wurden wir \n\nals regierungstragende Fraktion mit der rechtsradikalen \n\nNPD-Fraktion gleichgestellt. Es ist f\u00fcr mich bezeichnend, \n\nwie schwach die Argumente der Verb\u00e4nde sein m\u00fcssen, \n\nwenn man sich nicht einmal mit einer regierungstragen-\n\nden Fraktion \u00fcber diese Punkte austauschen m\u00f6chte. \n\nDie Kernaussage des Schreibens lautet wie folgt: Die \n\ngeplanten Regelungen zur Sachsen-Finanzgruppe w\u00fcrden \n\nim Ergebnis zu einer Verfestigung konzern\u00e4hnlicher \n\nStrukturen f\u00fchren, die teilprivatisiert werden k\u00f6nnen. Dies \n\nh\u00e4tte erhebliche Auswirkungen auf die geld- und kredit-\n\nwirtschaftliche Versorgung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nsowie des Mittelstands in Sachsen und w\u00fcrde an den \n\nGrundfesten des kommunalen Sparkassenwesens in \n\nDeutschland r\u00fctteln. Diese Argumentation ist bei den drei \n\nRednern der Opposition auf fruchtbaren Boden gesto\u00dfen. \n\nEs wurde zumindest hier so vorgetragen. Ich sehe es \n\nehrlich gesagt anders. \n\nEs ist nicht der vorliegende Gesetzentwurf, der eine \n\nPrivatisierungsm\u00f6glichkeit vorsieht. Diese Privatisie-\n\nrungsm\u00f6glichkeit war schon lange im Gesetz enthalten \u2013 \n\n\u00fcber zehn Jahre. Privatisiert wurde nichts. \n\nDie Darstellung konzern\u00e4hnlicher Strukturen und die \n\nVerlagerung der Kompetenzen von den Sparkassen hin \n\nzur Sachsen-Finanzgruppe muss man sich einmal ganz \n\ngenau anschauen. Herr Pecher, Sie m\u00fcssen sich einmal \n\ndas Gesetz durchlesen und nicht wie \u00fcblich etwas in das \n\nMikrofon reinplautzen. Die SFG braucht einen einstim-\n\nmigen Beschluss ihrer Anteilseigner. Es braucht nur ein \n\nAnteilseigner zu sagen, dass er das nicht m\u00f6chte. Sie kann \n\nihre Satzung dahingehend \u00e4ndern, dass einzelne Be-\n\nschlussgegenst\u00e4nde \u2013 zun\u00e4chst muss eine Vorlage zum \n\nVerwaltungsrat und danach kann dar\u00fcber entschieden \n\nwerden \u2013 dem Vorstand der SFG vorgelegt werden. Eine \n\ngenerelle \u00dcbertragung von Entscheidungskompetenzen \n\nvom Verwaltungsrat der Verbundsparkassen an die SFG \n\noder deren Vorstand ist auch weiterhin nicht m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren! Seien Sie einmal ehrlich: Ist \n\ndas der Untergang des Sparkassenwesens in Sachsen? \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch verstehe die Angst nicht, die gesch\u00fcrt wird. Es ist aber \n\ntypisch: Sobald sich die geringsten \u00c4nderungen im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5567 \n\nSparkassenwesen ergeben, kommen die Verbandsvertreter \n\ndes Ostdeutschen Sparkassenverbandes und des Deut-\n\nschen Sparkassen- und Giroverband und beschw\u00f6ren den \n\nUntergang des Sparkassenwesens in Deutschland. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nSie kennen ihre Pappenheimer!) \n\n\u2013 Ich kenne sie. Deshalb m\u00f6chte ich es hier einmal \n\ndeutlich ansprechen. \n\nIch habe eine andere Vorstellung davon. Mein Vorbild \u2013 \n\nich muss es einmal deutlich sagen \u2013 ist sehr viel mutiger \n\ngewesen. Das ist \u00d6sterreich. Dort hat sich die Sparkas-\n\nsenorganisation bereits Mitte der Neunzigerjahre auf den \n\nWeg gemacht, um sich zukunftsf\u00e4hig aufzustellen. Die \n\nSparkassen k\u00f6nnen Aktiengesellschaften gr\u00fcnden. Die \n\nAnteile an den Aktiengesellschaften werden von Stiftun-\n\ngen gehalten, die den Ertrag aus den Sparkassen f\u00fcr \n\nsoziale und kulturelle Zwecke in ihren jeweiligen Ge-\n\nsch\u00e4ftsgebieten verwenden. \n\nWir suchten einmal in Deutschland nach einem Sinn f\u00fcr \n\ndie an sich sinnlosen Landesbanken. Ihre Aufgabenleer-\n\nheit und die daraus resultierende Ertragslosigkeit kom-\n\npensieren sie durch eine Bet\u00e4tigung auf den internationa-\n\nlen Kapitalm\u00e4rkten und dopten sich mit ABS-Strukturen, \n\ndamit sie \u00fcberhaupt \u00fcberleben k\u00f6nnten. Die \u00d6sterreicher \n\nhaben stattdessen mit der Ersten Bank der \u00d6sterreichi-\n\nschen Sparkassen \u2013 ein klares Spitzeninstitut \u2013 eine echte \n\nHoldinggesellschaft f\u00fcr die Sparkassen geformt. Es wurde \n\nein Konzern mit einem starken Haftungsverbund, der \n\nauch in Krisenzeiten die Einlagen f\u00fcr die Sparkassenkun-\n\nden sichert, geschaffen. Die Erste Bank ging an die B\u00f6rse. \n\nWas geschah danach? Nach der Ansicht des DSGV und \n\ndes OSV m\u00fcsste dies der Untergang des Abendlandes \n\ngewesen sein. Genau das Gegenteil passierte. Die Kunden \n\nblieben. Die geld- und kreditwirtschaftliche Versorgung in \n\n\u00d6sterreich brach nicht zusammen. Von 8,4 Millio-\n\nnen Einwohnern in \u00d6sterreich sind mehr als 3,3 Millio-\n\nnen Kunden der Sparkassen. Sie werden in 1 042 Filialen \n\nbetreut. Das sage ich zum R\u00fcckzug aus der Fl\u00e4che. \n\nEbenso erhielt der Mittelstand weitere Kredite. Insgesamt \n\nwurden im letzten Jahr 10,4 Milliarden Euro frischer \n\nKredite von \u00f6sterreichischen Sparkassen ausgereicht. Der \n\nBestand an Krediten bel\u00e4uft sich auf 62,8 Milliar-\n\nden Euro. Davon gingen allein 20,1 Milliarden Euro an \n\nUnternehmen. Das ist eine Steigerung um 3,2 % im \n\nletzten Jahr. Zum Vergleich dazu m\u00f6chte ich Folgendes \n\nsagen: Im halb so gro\u00dfen Sachsen betrug der Kreditbe-\n\nstand im Jahr 2010 lediglich 14,5 Milliarden Euro. \n\nEbenso blieb die Gemeinn\u00fctzigkeit nicht auf der Strecke. \n\nDie besagten Sparkassenstiftungen \u2013 es sind 34 \u2013 f\u00fchrten \n\n22,4 Millionen Euro f\u00fcr soziale Projekte und an die \n\nRegionen ab. Es arbeiten 12 500 Mitarbeiter in 48 Spar-\n\nkassen. Die Arbeitspl\u00e4tze in der Region blieben gesichert. \n\nIn anderen Punkten hat man auch eine sehr viel sinnvolle-\n\nre L\u00f6sung als in Deutschland gefunden. Die Zweite Bank \n\nder \u00f6sterreichischen Sparkassen bietet 40 000 Menschen \n\nein Konto ohne \u00dcberziehungsm\u00f6glichkeit. Das ist ein \n\nsogenanntes Girokonto f\u00fcr jedermann \u2013 aber nicht so \n\nplump, wie wir es in Sachsen machen. Hier geben wir \n\njedem die M\u00f6glichkeit, ein Konto zu er\u00f6ffnen, damit man \n\nam Monatsersten sein pf\u00e4ndungsfreies Einkommen oder \n\nseine Sozialleistungen abholen kann. Durch eine Koope-\n\nration mit Wohlfahrtsverb\u00e4nden bekommt man nur dann \n\nein Konto in \u00d6sterreich, wenn man versucht, seine finan-\n\nziellen Probleme zu \u00fcberwinden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie einmal ehrlich: \n\nIst das, was ich Ihnen aus \u00d6sterreich beschrieben habe, \n\nManchesterkapitalismus? Ist das abzulehnen? Ist das ein \n\nprivatwirtschaftliches System, was die Menschen kaputt \n\nmacht? Ich meine nein. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nEs ist eine Bank in regionaler und sozialer Verantwortung. \n\nDie Geschichte der Ersten Bank in \u00d6sterreich ist f\u00fcr mich \n\nauch eine Geschichte der verlorenen Chancen. \n\nKollege Bienst hatte es angesprochen. Ich habe selbst \n\neinmal in dem Projekt, welches Herr Pecher angesprochen \n\nhatte, f\u00fcr eine mittel- und osteurop\u00e4ische Bank gearbeitet. \n\nDie Erste Bank hat es geschafft, \u00fcber ihre Tochtergesell-\n\nschaften zur f\u00fchrenden Bank in Mittel- und Osteuropa zu \n\nwerden. Sie betreut 17 Millionen Kunden in acht L\u00e4ndern. \n\nTschechien, die Slowakei und Kroatien sind f\u00fcr sie der \n\nerweiterte Heimatmarkt. \n\nDeutsche Sparkassen k\u00f6nnen ihren Kunden so etwas nicht \n\nbieten. Wenn in einer zusammenwachsenden Region ein \n\nUnternehmen \u00fcber die Grenze gehen m\u00f6chte, m\u00fcssen \n\nprivatwirtschaftliche Unternehmen einspringen, weil nur \n\nsie diese Begleitung machen k\u00f6nnen. \n\nDie Arbeitspl\u00e4tze, die in der Konzernholding in Wien \n\nentstanden sind, h\u00e4tten in Leipzig oder Dresden entstehen \n\nk\u00f6nnen. Das hat nichts mit der Zockerei in Dublin zu tun, \n\ndie wir gesehen haben. Es w\u00e4re ein organisches Wachs-\n\ntum in einem zusammenwachsenden Europa mit wirt-\n\nschaftlich starken Regionen gewesen. Wir sollten in \n\nDeutschland mutiger sein und einmal etwas Neues mit \n\ndem neuen Sparkassengesetz wagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, ich hatte \n\nIhre Wortmeldung \u00fcbersehen. Ich bitte um Entschuldi-\n\ngung. Sie sind an der Reihe. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \n\nBiesok, wor\u00fcber reden Sie? Wohin haben Sie sich gerade \n\ngeredet? Das sind sch\u00f6ne Sachen. Ich wei\u00df nur nicht, was \n\ndas mit dem Gesetzentwurf, den Sie mit Ihrem Koaliti-\n\nonspartner vorgelegt haben, zu tun hat. Ich habe keine \n\nL\u00f6sung gefunden, die eine Stiftung beinhaltet. Ich habe \n\nauch keine L\u00f6sung gefunden, die einvernehmlich eine \n\nEinheitlichkeit der Sparkassenlandschaft mit sich bringt. \n\nHerr Bienst, wo er auch immer gerade ist, ich sage Ihnen \n\nFolgendes: Wenn Sie sagen, ich habe einen Exkurs in die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5568 \n\nVergangenheit gemacht, ist das richtig. Es geh\u00f6rt dazu, \n\nwas wir in der Vergangenheit getan haben. \n\nWarum reden wir \u00fcber diesen Gesetzentwurf? Das Prob-\n\nlem an Ihrem Gesetzentwurf ist, dass er wenig Zukunfts-\n\nweisendes bietet. Es gibt zwei Punkte, die mich besonders \n\nst\u00f6ren. Wenn wir eine Debatte \u00fcber die Zukunftsf\u00e4higkeit \n\nder Sparkassen beginnen, stelle ich erst einmal Folgendes \n\nfest: Mit diesem Gesetzentwurf wird die Teilung der \n\nSparkassen in Sparkassen, die in der SFG sind und die \n\nnicht darin sind, nicht beseitigt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nZweitens wird mit diesem Gesetzentwurf nicht beseitigt, \n\ndass es in Landkreisen mehrere Sparkassen gibt \u2013 auch in \n\nunterschiedlicher Tr\u00e4gerschaft. Dieses Thema haben Sie \n\nauch nicht angepackt. Sie brauchen mir nicht zu erz\u00e4hlen, \n\nwelche tollen Zukunftsvorschl\u00e4ge Sie haben. Sie bringen \n\neigentlich nur eine Struktur hinein, die am Ende \u2013 wir \n\nhaben es ausgef\u00fchrt und in der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt \u2013 wenig \n\nSubstanzielles zu bieten hat, was mit der SFG passieren \n\nsoll. \n\nDann sage ich noch eines: In welcher Welt leben wir \n\ndenn? Wir leben in einer Welt, in der jetzt schon klar \n\nge\u00e4u\u00dfert wurde, dass, sobald dieses Gesetz verabschiedet \n\nund in Kraft ist, das Vogtland und das Erzgebirge sofort \n\naus diesem Verbund herausgehen werden. Das auch mit \n\nGrund. Die Attraktivit\u00e4t und Anziehungskraft einer \n\nSachsen-Finanzgruppe gerade mit dieser Geschichte geht \n\ngegen null und ist negativ. Das m\u00fcssen wir doch auch \n\neinmal feststellen. Ich h\u00e4tte mir lieber gew\u00fcnscht, dass \n\nwir hier einen klaren Schlussstrich ziehen \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nund uns dann Gedanken dar\u00fcber machen, welche zu-\n\nkunftsf\u00e4hige und tragf\u00e4hige L\u00f6sung der Freistaat Sachsen \n\nf\u00fcr die Sparkassenorganisation anbietet. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der  \n\nSPD und vereinzelt bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nScheel. \u2013 Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte gern eine Kurzinter-\n\nvention machen. Herr Scheel, Sie haben ja gerade ge-\n\nmerkt bei der Diskussion, die wir eben gef\u00fchrt haben: \n\nSelbst wenn wir so einen kleinen Schritt machen, mit dem \n\nwir teilweise nur die Privatisierungsm\u00f6glichkeit belassen, \n\ndie schon da ist, wird das als Untergang des Abendlandes \n\nabgetan. \n\nGlauben Sie, dass wir in Deutschland mittlerweile eine \n\nDiskussionskultur haben, wo wir \u00fcber diese grunds\u00e4tzli-\n\nchen Fragen diskutieren k\u00f6nnen? Dazu habe ich eine ganz \n\nklare Meinung: Die Erste Bank der \u00d6sterreichischen \n\nSparkassen ist f\u00fcr mich Vorbild. Die Diskussion w\u00fcrde \n\nich gern f\u00fchren. Aber was glauben Sie, was dann bei den \n\nSparkassenvertretern von DSGV und von OSV los w\u00e4re, \n\nwenn allein das nicht ausreicht, was wir hier jetzt machen \n\nk\u00f6nnen? \n\nWir geben mit der Sachsen-Finanzgruppe, die ich nicht \n\nals Erfolgsmodell bezeichne, einen Rahmen vor, der \n\nausgef\u00fcllt werden kann. Wir geben die M\u00f6glichkeit zu \n\neiner engeren Zusammenarbeit. Wir geben die M\u00f6glich-\n\nkeit, auch privates Kapital hineinzunehmen, um dort eine \n\nGruppe auszugestalten. Diese M\u00f6glichkeit will ich nicht \n\ndadurch verschlie\u00dfen, dass ich jetzt als Landesgesetzge-\n\nber sage: Diese Gruppe muss aufgel\u00f6st werden. Dann \n\nsetzen wir uns mit der esoterischen Kerze hin und \u00fcberle-\n\ngen uns, wie wir uns die Sparkassenlandschaft im \n\nJahr 2020 vorstellen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Herr \n\nScheel, Sie m\u00f6chten erwidern? \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nein. \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Hat nicht viel Sinn!) \n\nHerr Pecher, Sie haben das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Biesok, was Sie jetzt von sich \n\ngegeben haben, kann man fast eins zu eins in dem Buch \n\n\u201eMilbradt und Thode\u201c nachlesen. Genau das war ja der \n\nAusgangspunkt des Gesch\u00e4ftsmodells der Landesbank. \n\nIch habe selbst im Verwaltungsrat der Landesbank \n\n(Volker Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\ndiese Meinung zum Thema Osteuropaerweiterung, genau \n\nwie Sie das hier jetzt schildern, erlebt. \n\nSie haben nat\u00fcrlich, rein wirtschaftlich betrachtet, recht. \n\nAber wenn man einen Ex-Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt \n\nim Untersuchungsausschuss fragt, wann denn in irgendei-\n\nner Form und irgendeiner Weise das Gesch\u00e4ftsmodell \n\ndieser Landesbank politisch in der damals alleinregieren-\n\nden CDU-Fraktion diskutiert worden ist, und nach mehr-\n\nmaligem Nachfragen das Eingest\u00e4ndnis \u201eniemals\u201c h\u00f6rt \n\nund man wei\u00df, dass dieses Gesch\u00e4ftsmodell zu \u00fcber \n\n3 Milliarden Euro Schaden gef\u00fchrt hat, dann sei es doch \n\nzumindest erlaubt, nachdenklich zu werden, wenn wir in \n\nSachsen ein Sparkassengesetz machen wollen, das genau \n\ndieselben M\u00f6glichkeiten wieder er\u00f6ffnet, n\u00e4mlich \u00fcber \n\neine SFG im Zweifelsfall mit privater oder Ownerbeteili-\n\ngung. Es wird mir richtig angst, wenn ich h\u00f6re, dass Sie \n\nhier wieder neue Gesch\u00e4ftsmodelle preisen. \n\nSie sagten, das Abendland gehe davon nicht unter. Nein, \n\nin Sachsen ist es fast untergegangen. Wir sind an \n\n40 Milliarden Euro Schaden vorbeigeschrammt und bei \n\n3 Milliarden Euro h\u00e4ngen geblieben. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas br\u00fclle ich auch hier ins Mikrofon: Das will ich nicht \n\nwieder! Das fehlt n\u00e4mlich bei unseren Sportvereinen, im \n\nEhrenamt, in der gesellschaftlichen Infrastruktur, im \n\n\u00d6PNV oder beim Stadtumbau! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5569 \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas sind 3 Milliarden Euro, die uns fehlen! Ich m\u00f6chte \n\nnicht noch einmal, dass der Freistaat daf\u00fcr haftet! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pecher, auch wenn es laut \n\nwird, wird es dadurch nicht richtiger. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, ich darf \n\nSie fragen, ob Sie eine Kurzintervention machen wollen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die zweite. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich habe gerade von einer Bank \n\ngesprochen, die in der Realwirtschaft in neuen M\u00e4rkten, \n\ndie unmittelbar an unserer Grenze liegen, aktiv ist. Ich \n\nhabe nicht von einer Landesbank gesprochen \u2013 das habe \n\nich ausdr\u00fccklich kritisiert \u2013, die sich wie die Sachsen LB, \n\nweil sie kein Gesch\u00e4ftsmodell hat, in synthetischen \n\nProdukten bewegt und dadurch Risiken begr\u00fcndet, die \n\nnicht mehr handhabbar sind. Ich habe nicht von einer \n\nBank gesprochen, die wie die Sachsen LB eine Gew\u00e4hr-\n\ntr\u00e4gerhaftung hat, sodass die ganzen Risiken auf den \n\nFreistaat \u00fcbergew\u00e4lzt werden, und die deshalb einer \n\npolitischen Kontrolle bedarf. Ich habe von einem Spitzen-\n\ninstitut der Sparkassenorganisation gesprochen, das in \n\neiner privaten Rechtsform als Aktiengesellschaft eigen-\n\nst\u00e4ndig agiert und sich ihren notwendigen Kapitalbedarf \n\nan der B\u00f6rse holen kann, wie es die Erste Bank der \n\n\u00d6sterreichischen Sparkassen machen kann. Das ist der \n\nentscheidende Unterschied. \n\nWir sollten \u00f6fter perspektivisch diskutieren und nicht nur \n\n\u00fcber den letzten Halbsatz in einer Gesetzesvorlage. Wenn \n\nwir dann diskutieren, sollten wir deutlich machen, dass \n\nwir hier \u00fcber zwei ganz unterschiedliche Paar Schuhe \n\nsprechen. Die Pleite der Sachsen LB sollte uns nicht den \n\nBlick darauf verstellen, dass es auch andere Gesch\u00e4fts-\n\nmodelle im \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditsektor und im \n\nSparkassensektor gibt, die wir hier ergebnisoffen diskutie-\n\nren sollten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Am Mikrofon 1, bitte \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte zwei Dinge entgegen-\n\nstellen. \n\nDie SFG war ja nicht einfach mal so da. Es waren die \n\nDollarzeichen bei manchem Sparkassenvorstand, der die \n\nkommunalen Sparkassen in diese SFG gef\u00fchrt hat. Das \n\nwar mit dem klaren Ziel verbunden, \u00fcber die Landesbank \n\nAussch\u00fcttungen zu generieren. Das ist eine Tatsache. \n\nHerr Biesok, mich treibt folgende Frage um: Wer verhin-\n\ndert bei der jetzigen SFG, dass nicht anstatt der damaligen \n\nLandesbank ein neues Modell gesucht wird? \n\nIch will ein zweites Argument bringen, weil Sie davon \n\nsprachen, dass wir \u00fcber eine Bank als Aktiengesellschaft \n\nreden, die dort und dort agiert und vielleicht Gl\u00fcck und \n\nErfolg gehabt hat. \n\nIch glaube, dass, ausgehend von den ersten Sparkassen in \n\nOldenburg und Hamburg, gerade die konservative Grund-\n\nhaltung der Sparkassen in Deutschland diese davor \n\nbewahrt hat, in den Strudel der Finanzkrise gerissen zu \n\nwerden. Ich bin stolz darauf, dass diese Grundhaltung \n\nweiter besteht. Das zeigt sich aus meiner Sicht im Bereich \n\nder SFG in diesem Gesetz nicht. Deshalb lehnen wir \n\ndieses Gesetz ab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage jetzt in die Runde. Hat die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN noch Redebedarf? \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nNein. NPD-Fraktion? \u2013 Nein. Es liegen mir noch Wort-\n\nmeldungen f\u00fcr eine dritte Runde vor. \u2013 Das ist nicht mehr \n\nerforderlich. Dann frage ich die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Es wird gew\u00fcnscht. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Prof. Unland, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nBei n\u00fcchterner Analyse der weltweiten Situation k\u00f6nnen \n\nwir feststellen, dass viele Staaten nach wie vor mit den \n\nAuswirkungen der Finanzmarktkrise besch\u00e4ftigt sind. \n\nInsbesondere besteht ein erheblicher \u00c4nderungs- und \n\nAnpassungsbedarf im Finanzsektor. Dieser Bedarf gilt \n\nauch f\u00fcr den Bankensektor. \n\nWie die L\u00f6sungen letztendlich aussehen werden, kann \n\nheute noch nicht verl\u00e4sslich abgesch\u00e4tzt werden. Die \n\nintensiven nationalen und internationalen Diskussionen \n\nsind ein Zeugnis des Ringens um die besten L\u00f6sungen. \n\nAuch der Freistaat wird stark durch die Finanzkrise \n\ntangiert. Eine gro\u00dfe Last sind beispielsweise die Auswir-\n\nkungen, die mit dem notwendigen Verkauf der damaligen \n\nSachsen LB verbunden waren und sind, so zum Beispiel \n\ndie Garantiezahlungen in jedem Quartal. Eine weitere \n\nKonsequenz ist das Ausscheiden des Freistaates aus der \n\nSachsen-Finanzgruppe. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie Sie wissen, \n\nhat der S\u00e4chsische Landtag bereits im letzten Jahr dem \n\nAusscheiden des Freistaates aus der Sachsen-Finanz-\n\ngruppe zugestimmt. Aufgrund des Ausscheidens des \n\nFreistaates wurde \u00c4nderungsbedarf im G\u00f6rK, also dem \n\nGesetz \u00fcber die \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im \n\nFreistaat Sachsen und die Sachsen-Finanzgruppe, not-\n\nwendig, der durch den vorliegenden Gesetzentwurf \n\numgesetzt werden soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5570 \n\nDer Gesetzentwurf beinhaltet keine Neuordnung des \n\nSparkassenwesens. Vielmehr sollen den Anteilseignern \n\nder mittlerweile rein kommunalen Sachsen-Finanzgruppe \n\nunterschiedliche Optionen f\u00fcr die Zukunft ihrer Sparkas-\n\nsen er\u00f6ffnet werden. Die Anteilseigner sollen daher \n\nk\u00fcnftig selbstst\u00e4ndig dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, ob sie: \n\n1. aus der Sachsen-Finanzgruppe durch K\u00fcndigung \n\naustreten, \n\n2. diese einvernehmlich aufl\u00f6sen oder \n\n3. gemeinsam eine bindungsintensivere Zusammenarbeit \n\ninnerhalb der Sachsen-Finanzgruppe eingehen wollen. \n\nDabei m\u00f6chte ich nochmals betonen, dass die nunmehr \n\nausschlie\u00dflich kommunalen Anteilseigner selbst \u00fcber die \n\nZukunft ihrer Sparkassen und der Sachsen-Finanzgruppe \n\nentscheiden sollten. Dies entspricht dem verfassungs-\n\nrechtlich garantierten Selbstverwaltungsrecht. \n\nAus diesem Grund d\u00fcrfte auch eine zwangsweise Aufl\u00f6-\n\nsung, wie sie zum Beispiel in der Anh\u00f6rung am \n\n21. M\u00e4rz 2012 von sachverst\u00e4ndiger Seite dargetan \n\nwurde, aufgrund verfassungsrechtlicher Bedenken nicht \n\nm\u00f6glich sein. \n\nDer Gesetzentwurf sieht des Weiteren verschiedene \n\nsparkassenrechtliche \u00c4nderungen vor. Besonders erw\u00e4h-\n\nnen m\u00f6chte ich zum einen die Regelung einer einheitli-\n\nchen Vorwegzuf\u00fchrungspflicht f\u00fcr alle s\u00e4chsischen \n\nSparkassen zur St\u00e4rkung ihrer Eigenkapitalausstattung. \n\nDamit reagiert der Gesetzgeber auf die stetig steigenden \n\nEigenkapitalanforderungen und die versch\u00e4rften Heraus-\n\nforderungen aufgrund der Finanzmarktkrise. Zum anderen \n\nsieht der Gesetzentwurf einen Fortbildungsanspruch f\u00fcr \n\nVerwaltungsratsmitglieder gegen\u00fcber ihren Sparkassen \n\nvor. Das wurde bei manchen Wortbeitr\u00e4gen vorhin nicht \n\nkorrekt geschildert; denn die fachlichen Anforderungen an \n\nVerwaltungsratsmitglieder werden sich deutlich erh\u00f6hen. \n\nIm Bereich der Kreditinstitute \u2013 hierzu geh\u00f6ren auch die \n\nSparkassen \u2013 kommt es immer zu neuen Entwicklungen. \n\nEs ist ein sehr dynamischer Bereich. Hier gilt es, die \n\nVerwaltungsratsmitglieder stets auf den neuesten Kennt-\n\nnisstand zu bringen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals allen Beteiligten im \n\nschriftlichen Anh\u00f6rungsverfahren und an den parlamenta-\n\nrischen Beratungen danken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nJa, sicher. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Staatsminister, w\u00fcrden Sie mir \n\nrecht geben, dass bereits jetzt \u2013 es ging um die Verwal-\n\ntungsr\u00e4te \u2013 den Sparkassen von der BaFin vorgegeben \n\nwird, dass die Verwaltungsr\u00e4te an den entsprechenden \n\nSchulungen teilzunehmen haben und die Zertifikate f\u00fcr \n\nVerwaltungsr\u00e4te der BaFin vorzulegen sind, dass es also \n\nschon gesetzlich geregelt ist? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nJa, sicher. Das habe ich auch eben versucht, deutlich zu \n\nmachen. Deshalb war die vorgebrachte Kritik diesbez\u00fcg-\n\nlich auch nicht angebracht. \n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zum Gesetzentwurf in \n\nder vom Haushalts- und Finanzausschuss beschlossenen \n\nFassung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, die Ausspra-\n\nche ist beendet. Wir kommen zur Abstimmung. Aufgeru-\n\nfen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im Freistaat Sachsen \n\nund die Sachsen-Finanzgruppe, Drucksache 5/8491, \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Abgestimmt wird auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses, Drucksache 5/8897. \n\nZun\u00e4chst entscheiden wir jedoch \u00fcber vorliegende \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge, Drucksachennummer 5/9069. Es handelt \n\nsich hierbei um einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Hermenau, ich habe \n\nvorhin geh\u00f6rt, dass Sie ihn schon eingebracht haben, oder \n\nw\u00fcnschen Sie jetzt noch einmal das Wort? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nEr ist schon eingebracht worden!) \n\n\u2013 Vielen Dank. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nL\u00f6ffler, bitte. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde, wenn ich es \n\ndarf, meine Gegenrede gleich f\u00fcr beide Antr\u00e4ge abwi-\n\nckeln. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich denke, wir erledi-\n\ngen erst einmal den einen Antrag. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Ja, okay. \u2013 Sehr geehrte Kollegin \n\nHermenau, wir vertreten die Auffassung, dass die Frage \n\nder Anzahl der Verwaltungsratsmitglieder im Endeffekt \n\neine Glaubensfrage ist. Sie tun hier so, als wenn wir uns \n\nv\u00f6llig auf die sechs festlegen. Das tun wir aber nicht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Die Mindestzahl!) \n\n\u2013 Die Mindestzahl, richtig! \u2013 Im Gegenteil, die Verant-\n\nwortung liegt nach wie vor bei den Tr\u00e4gern, und wir \n\nschaffen M\u00f6glichkeiten. Inwieweit sie dann wahrgenom-\n\nmen werden, wird sich zeigen. Von daher sehe ich das an \n\ndiesem Punkt etwas entspannter. \n\nWas die Aufl\u00f6sung betrifft, so kann ich mich eigentlich \n\nnur den Koalitionsrednern im Vorfeld anschlie\u00dfen. Wir \n\nsprechen hier \u00fcber ausschlie\u00dflich kommunale Anteilseig-\n\nner, wir haben verfassungsrechtliche Bedenken, hier einen \n\nEingriff vorzunehmen, und m\u00f6chten das Ganze daher \n\nablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5571 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es zu diesem Antrag weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Herr Kollege Scheel f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Da wir auch einen eigenen \u00c4nderungsantrag \n\nvorgelegt haben \u2013 der nat\u00fcrlich besser ist \u2013, \n\n(Leichte Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nm\u00fcssen wir uns mit einer Enthaltung begn\u00fcgen. Das sei \n\nvorab gesagt. Aber ich m\u00f6chte auf das eben Gesagte \n\neingehen und es etwas verteidigen, da wir eine \u00e4hnliche \n\nSto\u00dfrichtung haben, was diese Frage betrifft. \n\nEs geht hier nicht um die Frage, ob neun oder sechs \u2013 das \n\nist reine Semantik, oder es wurde einfach mal die Zahl \n\ngedreht oder wie auch immer \u2013, sondern es geht um die \n\nFrage, dass wir doch Kreistage haben, aus deren Mitte, \n\naus der Mitte der politischen Vertretung der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger des jeweiligen Landkreises, in den Aufsichts-\n\ngremien kompetente Vertreter \u2013 darum geht es \u2013 mehrerer \n\nFraktionen sitzen m\u00fcssen. \n\nIn dem Fall, den Sie gerade beschrieben haben, stelle ich \n\nmir den Kreistag mit einer Mehrheit von CDU und \n\nB\u00fcrgerfraktion oder FDP oder irgendetwas vor, und dann \n\nbeschlie\u00dfen Sie mal flott von der Leber weg, dass es nur \n\nnoch sechs sind, weil Sie genau wissen, dass nur noch der \n\nCDU-Vertreter drinsitzt. Damit, sage ich, haben Sie sogar \n\nSchaden angerichtet, wenn es um die Frage der kommu-\n\nnalen Selbstverwaltung sowie der Vielfalt auf der kom-\n\nmunalen Ebene geht. \n\nGenau deshalb halten wir es f\u00fcr wichtig, dass es die \n\nMindestzahl erm\u00f6glichen muss, dass mehr als nur eine \n\nPartei als Vertreter dorthin entsandt wird, um die Interes-\n\nsen im Sinne der Sparkasse und der kommunalen Familie \n\nwahrzunehmen. Deshalb unterst\u00fctzen wir das Anliegen \n\nder GR\u00dcNEN. Ich hoffe, Sie sehen uns nach, dass wir uns \n\nenthalten und in unserem eigenen Antrag noch einen \n\nweiteren Punkt dazu gefunden haben. \n\nNoch ein Punkt kommt dazu: Sie wollen ein Jahr fr\u00fcher \n\nals wir aufl\u00f6sen. Das nehmen wir zur Kenntnis. Was uns \n\ndaran st\u00f6rt \u2013 ansonsten k\u00f6nnten wir dem eigentlich \n\nzustimmen \u2013, ist die Frage, dass eine automatische Aufl\u00f6-\n\nsung stattfinden sollte, wenn weniger als zwei da sind. \n\nDiesen Punkt haben Sie leider nicht mit hineingenommen. \n\nAuch wenn Sie schneller waren \u2013 wir waren umfassender. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte kurz \n\nzu den beiden \u00c4nderungsantr\u00e4gen Stellung nehmen, \n\nzuerst zu der Frage, ob die Sachsen-Finanzgruppe \n\nzwangsweise bis zu einem bestimmten Datum aufgel\u00f6st \n\nwerden soll. \n\nIch halte das f\u00fcr verfassungswidrig. Wir haben schon oft \n\n\u00fcber die Anh\u00f6rung im S\u00e4chsischen Landtag gesprochen. \n\nDort gab es einen Sachverst\u00e4ndigen Dr. L\u00fcders, der sehr \n\nklar und deutlich sagte, dass ein solcher Eingriff in die \n\nkommunale Selbstverantwortung nicht zu rechtfertigen \n\nsei. Er hat sich dabei auf die Rastede-Entscheidung des \n\nBundesverfassungsgerichts berufen, und diese Rechtsauf-\n\nfassung teile ich. \n\nDieser Antrag beantwortet auch nicht die Frage: Wenn \n\ndieser Zeitpunkt erreicht ist, und es sind nicht alle aus der \n\nSachsen-Finanzgruppe \u00fcber einvernehmliche Vertr\u00e4ge \n\nrausgegangen und es wird praktisch zwangsaufgel\u00f6st, wie \n\ngehen wir dann mit den Verbindlichkeiten um, die wir \n\ngerade diskutiert haben, die noch in der Sachsen-\n\nFinanzgruppe bestehen? \u00dcber welche M\u00f6glichkeiten zur \n\nR\u00fcckf\u00fchrung sprechen wir dann? Was sollen wir dann \n\nmachen? \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr sinnvoller, den Kommunen diese \n\nEntscheidungsfreiheit zu \u00fcberlassen, sodass sie entschei-\n\nden k\u00f6nnen, wie sie das entsprechend regeln. Das gilt \n\nauch f\u00fcr die Frage, ob die Sachsen-Finanzgruppe aufge-\n\nl\u00f6st ist, wenn weniger als zwei Tr\u00e4ger bzw. weniger als \n\nzwei Sparkassen in ihr vereinigt sind. Auch dabei stellt \n\nsich die Frage, wie mit den restlichen Verbindlichkeiten \n\numgegangen werden muss, die vorhanden sind. Man muss \n\nsich dann wieder etwas Neues ausdenken und schauen, \n\nwie es das Gesetz \u00fcberhaupt zul\u00e4sst. \n\nIch halte es f\u00fcr richtiger, eine bestehende K\u00f6rperschaft \n\nweiter zu nutzen, um so zu regeln, wie die R\u00fcckabwick-\n\nlung erfolgen kann, oder ob man diese Struktur bestehen \n\nl\u00e4sst, weil man sie f\u00fcr andere M\u00f6glichkeiten nutzen kann, \n\nweil sie bestimmte Vorteile bietet, oder ob man sagt: Wir \n\nbrauchen sie nicht mehr, sie hat die Erwartungen, die wir \n\nin sie gesetzt haben, nicht erf\u00fcllt. Dar\u00fcber sollten die \n\nkommunalen Anteilseigner selbst entscheiden k\u00f6nnen. \n\nMan kann sich bei der kommunalen Selbstverwaltung \n\nnicht immer nur die eine Seite herausnehmen, sondern \n\nmuss auch die zweite Seite betrachten. Deshalb, Frau \n\nHermenau, m\u00f6chte ich Ihnen noch sagen: Sie sagten in \n\nder Debatte, man brauche die Sachsen-Finanzgruppe \n\nnicht. Dieser Auffassung kann man durchaus sein. Ich \n\nsehe es ein wenig anders. Man braucht sie nicht zwin-\n\ngend, aber man kann sie haben. Ich m\u00f6chte mir jedoch \n\nnicht anma\u00dfen, dass ich wei\u00df, was dort gut ist. Das \n\nm\u00f6chte ich denjenigen \u00fcberlassen, denen sie geh\u00f6rt, und \n\ndas sind die Kommunen. Deshalb kommt f\u00fcr mich eine \n\nZwangsaufl\u00f6sung nicht in Betracht, sondern das sollen sie \n\nselbst entscheiden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Dies scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Damit lasse ich dar\u00fcber abstimmen. Wer \n\ndem \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE die Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5572 \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nDrucksache 5/9074, auf und bitte Herrn Scheel jetzt um \n\ndie Einbringung. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wenn Sie dem Anliegen der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht haben folgen k\u00f6nnen, \n\nhaben Sie nun noch einmal die Chance. Wir bringen das \n\njetzt in aller Konsequenz zu Ende. \n\nNat\u00fcrlich kann man der Auffassung sein, dass das kom-\n\nmunale Selbstverwaltung ist. Es ist korrekt, dass das eine \n\nkommunale Einrichtung ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nKorrekt ist aber auch, dass wir der Landesgesetzgeber \n\nsind und den Rahmen daf\u00fcr vorgeben, was im \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Sparkassenwesen im Freistaat Sachsen statt-\n\nfindet und was nicht. Deshalb steht es auch im Gesetz. \n\nWir sind der Gesetzgeber und damit auch in der Pflicht, \n\nuns damit auseinanderzusetzen. Es ist richtig, es gab die \n\neine Rechtsmeinung, die das zumindest in Erw\u00e4gung \n\ngezogen hat. Wir haben kein Gutachten zu dem Thema \n\nerstellen lassen. Es k\u00f6nnte uns aber immer noch gut \n\nanstehen, dass wir als Freistaat Sachsen das klare Signal \n\nsetzen: Ja, regelt die Sachen in eigener Verantwortung, \n\naber wir schauen uns das nicht ewig an. \n\nDas ist der tiefere und innere Kern des Antrags der Frak-\n\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, aber auch unseres \n\nAntrags. Wir geben noch ein Jahr l\u00e4nger Zeit, und zwar \n\nbis Ende 2017. Ich glaube, das ist keine unmenschliche \n\nZeit. Wir haben diesbez\u00fcglich auch den Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenrat aufgenommen und sagen: Diese Sachsen-\n\nFinanzgruppe hat sich \u00fcberlebt. Wir denken, dass das kein \n\ngeeignetes Instrument ist, und sagen ferner: Kommunale \n\nFamilie, k\u00fcmmere dich, regele das. \n\nWenn dem nicht so ist, dann m\u00fcssen wir einschreiten. Das \n\nist richtig. Aber das ist unsere Aufgabe als Landesgesetz-\n\ngeber. Insofern sage ich: Diese Sachsen-Finanzgruppe \n\nbrauchte niemand wirklich und braucht auch in Zukunft \n\nniemand wirklich. \n\nAls Letztes noch einmal zu dem Punkt, den ich schon \n\nangesprochen habe. Es geht um die Aufl\u00f6sung. Ein \n\nAutomatismus sollte es dann sein, dass man sagt: Wenn \n\nnur noch einer da ist, dann ist es auch so per se, nicht dass \n\nder eine noch auf dumme Ideen kommt. \n\nVielen Dank, vor allen Dingen f\u00fcr Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte um die \n\nWortmeldungen zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr L\u00f6ffler. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nhabe es vorhin schon angedeutet: Die beiden Antr\u00e4ge \n\n\u00e4hneln sich in der Formulierung sehr. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nauf meinen vorhin gehaltenen Redebeitrag verweisen und \n\nmir diesen noch einmal selbst zunutze machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich komme zur \n\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf. Ich beginne mit der Gesetzes-\n\n\u00fcberschrift. Wer m\u00f6chte dieser seine Zustimmung geben? \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nReihe von Stimmen dagegen und keinen Stimmenthaltun-\n\ngen ist der Gesetzes\u00fcberschrift mit Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1. Wer m\u00f6chte \n\nseine Zustimmung geben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei einer Reihe \n\nvon Stimmen dagegen und keinen Stimmenthaltungen ist \n\nArtikel 1 zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2. Wer m\u00f6chte \n\nseine Zustimmung geben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier wieder gleiches Abstimmungsver-\n\nhalten. Damit ist Artikel 2 mit Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 3. Wer m\u00f6chte \n\nseine Zustimmung geben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen dagegen und \n\nkeinen Stimmenthaltungen wurde Artikel 3 mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 4. Wer m\u00f6chte \n\nseine Zustimmung geben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier wieder gleiches Abstimmungsver-\n\nhalten. Dem Artikel 4 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nDamit stelle ich den Gesetzentwurf insgesamt zur Ab-\n\nstimmung. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, eine Reihe von Stimmen dagegen. Damit \n\nwurde dem Gesetzentwurf mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt und rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5573 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nWeiterentwicklung der Deutschen Zentralb\u00fccherei  \n\nf\u00fcr Blinde zu Leipzig (DZB) \n\nDrucksache 5/8651, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nEs beginnen die einreichenden Fraktionen. Danach folgen \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion \n\ndas Wort; Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Zentralb\u00fccherei f\u00fcr \n\nBlinde ist eine Einrichtung, die leider viel zu wenig im \n\nFokus der Politik steht. Deshalb bin ich sehr froh, dass \n\nheute im Landtag die Gelegenheit dazu besteht, auf die \n\nLeistungen dieser Einrichtung zu sprechen zu kommen \n\nund diese entsprechend zu w\u00fcrdigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nRund 24 000 blinde oder sehbehinderte Menschen leben \n\nim Freistaat. Die Zentralb\u00fccherei verschafft ihnen umfas-\n\nsenden Zugang zur Welt- und Fachliteratur, zu Sachb\u00fc-\n\nchern, zu Karten, zu Bestsellern, zu Lexika, zu Zeitschrif-\n\nten und sogar zu Noten \u2013 und das seit mittlerweile \n\n118 Jahren. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nSie ist die \u00e4lteste \u00f6ffentliche Blindenleihb\u00fccherei in \n\nDeutschland, ein Schatz, den wir h\u00fcten sollten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWer diese Einrichtung einmal besucht, stellt fest, dass er \n\ndort kaum B\u00fccherregale findet, noch trifft er viele Nutzer \n\nan. Daf\u00fcr sieht er eine Druckerei, eine Buchbinderei, ein \n\nTonstudio f\u00fcr die Aufnahme von H\u00f6rb\u00fcchern, ein Produk-\n\ntionszentrum f\u00fcr B\u00fccher in Blindenschrift und rund 80 \n\nengagierte und freundliche Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter. Ihre Arbeit erfreut sich einer wachsenden Nachfra-\n\nge. \n\nSehschwache und Blinde haben ebenso wie wir ein \n\nInteresse an Literatur, an Bildung und an aktuellen Infor-\n\nmationen. Dank der Zentralb\u00fccherei erhalten sie einen \n\nbarrierefreien Zugang zu Wissen und Informationen. \n\nEinen Kommentar oder einen ausf\u00fchrlichen Beitrag zur \n\ns\u00e4chsischen Landespolitik lesen ist dort dank der \u00dcberset-\n\nzung von Zeitschriften in H\u00f6rb\u00fccher, die dann nutzer-\n\nfreundlich in einem speziellen Format abspielbar sind, f\u00fcr \n\nSehbehinderte m\u00f6glich. \n\nBei einer immer \u00e4lter werdenden Bev\u00f6lkerung in Sachsen \n\nnimmt auch die Anzahl der sehbehinderten Menschen zu. \n\nDass sie nach wie vor an Wissen vollumf\u00e4nglich heran-\n\nkommen und sich weiterbilden k\u00f6nnen, dazu leistet die \n\nZentralb\u00fccherei einen wichtigen Beitrag. Das zeigen auch \n\ndie Nutzerzahlen weit \u00fcber die Landesgrenzen hinaus. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ist es wichtig, dass diese Biblio-\n\nthek nicht nur erhalten, sondern auch weiterentwickelt \n\nund diese Weiterentwicklung von der Staatsregierung \n\naktiv begleitet wird. Wir wollen, dass diese wichtige \n\nEinrichtung f\u00fcr die Herausforderungen der n\u00e4chsten \n\nJahrzehnte inhaltlich und organisatorisch aufgestellt ist. \n\nDas hei\u00dft, es gilt, Fragestellungen zu beleuchten, wie die \n\nEinrichtung auf die wachsende Nachfrage durch die \n\n\u00e4lterwerdende Bev\u00f6lkerung eingehen kann: Wie k\u00f6nnen \n\nmoderne Informationstechnologien eingesetzt werden? \n\nWie kann das Know-how anderer wissenschaftlicher \n\nEinrichtungen genutzt und die Vernetzung vorangebracht \n\nwerden? \n\nAktuell bestehen bereits projektbezogene Kooperationen, \n\nunter anderem mit der HTWK Leipzig, der S\u00e4chsischen \n\nLandes- und Universit\u00e4tsbibliothek sowie mit dem Karls-\n\nruher Institut f\u00fcr Technologie. Diese bestehenden Koope-\n\nrationen sollten weiter ausgebaut und, wenn m\u00f6glich, \n\nauch neue Partner gewonnen werden. \n\nDer Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt die Bibliothek f\u00fcr die \n\nlaufende Arbeit mit j\u00e4hrlich 3,3 Millionen Euro. \n\nGenutzt wird das Angebot der Zentralb\u00fccherei aber \n\ndeutschlandweit. Etwa zwei Drittel der Nutzer kommen \n\nnicht aus Sachsen. Es w\u00e4re gut, wenn perspektivisch \n\ndaher auch der Bund oder andere Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die \n\nArbeit der Zentralb\u00fccherei gewonnen werden k\u00f6nnten. \n\nDies gilt es im Rahmen des Antrags zu pr\u00fcfen. \n\nAu\u00dferdem ist ein Entwicklungskonzept vorzulegen, \n\nwelches neben der Weiterentwicklung des Angebots der \n\nZentralb\u00fccherei bis zum Jahr 2020 auch Empfehlungen \n\ndaf\u00fcr enth\u00e4lt, wie die M\u00f6glichkeiten der Einrichtung f\u00fcr \n\ndie barrierefreie Gestaltung von anderen Einrichtungen \n\nund Angeboten des Freistaates Sachsen genutzt werden \n\nk\u00f6nnen. Die Zentralb\u00fccherei k\u00f6nnte hierbei mit ihrem \n\nErfahrungsschatz wichtige Dienstleistungen anbieten. \n\nEbenso wie andere Bibliotheken muss sich auch die \n\nZentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde an die neuen Entwicklungen \n\nder Medienlandschaft anpassen. Die wohl gr\u00f6\u00dfte Heraus-\n\nforderung f\u00fcr die Einrichtung wird deshalb in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren die Bew\u00e4ltigung der Digitalisierung der Ange-\n\nbote sein. Hier gilt es, technische, finanzielle und urheber-\n\nrechtliche Hindernisse zu \u00fcberwinden. Die Digitalisierung \n\nbietet eine gro\u00dfe Chance. So k\u00f6nnen die traditionellen \n\nAngebote der Bibliothek mit den neuen digitalen M\u00f6g-\n\nlichkeiten verbunden werden. \n\nOnline verf\u00fcgbare Inhalte k\u00f6nnen nicht nur mehr Nutzern \n\nverf\u00fcgbar gemacht werden, sondern auch die Handhabung \n\nvereinfachen oder attraktiver machen. F\u00fcr die Gewinnung \n\nneuer Nutzer ist es n\u00f6tig, dass die Angebote der Zentral-\n\nb\u00fccherei st\u00e4rker bekannt gemacht werden. Unter Einbin-\n\ndung der \u00f6ffentlichen Bibliotheken k\u00f6nnten etwa \u00e4ltere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5574 \n\nMenschen mit Seheinschr\u00e4nkung \u00fcber die Angebote \n\ninformiert werden. \n\nSeit ihrer Gr\u00fcndung hat die Zentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde \n\nsich nicht nur als Bibliothek verstanden, sondern auch als \n\nwissenschaftliche Institution mit einem kulturellen und \n\nsozialen Auftrag. Diesen Anspruch hat sich die Einrich-\n\ntung bis heute erhalten und will diesem nat\u00fcrlich auch in \n\nZukunft gerecht werden. \n\nWir m\u00f6chten die Zentralb\u00fccherei dabei unterst\u00fctzen, die \n\nanstehenden Herausforderungen zu meistern, und ich bin \n\nmir sicher, dass von diesem Ort in Leipzig auch weiterhin \n\nbedeutende Errungenschaften und Angebote f\u00fcr blinde \n\nund sehbehinderte Menschen im Freistaat und in ganz \n\nDeutschland ausgehen werden. \n\nDas soll dieser Antrag unterst\u00fctzen, und ich bitte um Ihre \n\nZustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \n\nFrau Jonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kollegen Abgeordnete! Die Deutsche Zentralb\u00fc-\n\ncherei f\u00fcr Blinde begr\u00fcndet sich, wie bereits genannt, auf \n\neiner sehr, sehr langen Tradition in der Buchstadt Leipzig, \n\ndie sich bereits fr\u00fchzeitig damit arrangiert hat, blinden \n\nund sehbehinderten Menschen ebenfalls qualitativ hoch-\n\nwertige Literatur, aktuelle Informationen und entspre-\n\nchende Unterhaltungsangebote zu unterbreiten und in f\u00fcr \n\nsie notwendige strukturelle Voraussetzungen und Hilfsan-\n\ngebote einzubinden. \n\nBereits seit vielen Jahren gibt es einen eigenen Stand, der \n\nauch auf der Leipziger Buchmesse vertreten ist. Gerade \n\ndort kann man sich davon \u00fcberzeugen, in welcher Form \n\ndiese besonderen Profildrucke, die einfach notwendig \n\nsind, immer wieder erweitert werden; denn gerade das, \n\nwas f\u00fcr den Sehenden das Auge ist, ist f\u00fcr den Blinden \n\nder empfindsame Tastsinn. Das, was Literatur und Infor-\n\nmation f\u00fcr den Sehenden an Wert hat, hat Literatur und \n\nInformation eben auch f\u00fcr den sehbehinderten Menschen. \n\nSie sind genauso interessiert und wissbegierig wie Sehen-\n\nde, wollen Landkarten erfassen und technische Strukturen \n\nund Zusammenh\u00e4nge wahrnehmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Deutsche \n\nZentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde erf\u00fcllt dabei mehrere Aufga-\n\nben. Sie ist zum einen eine Bibliothek, in der man recher-\n\nchieren und entsprechende Materialien entleihen kann. \n\nZum anderen \u2013 darauf ist Frau Fiedler schon eingegangen \n\n\u2013 beherbergt sie weitere Institutionen und Angebote unter \n\nihrem Dach: das Produktionszentrum f\u00fcr Blindenschrift \n\nund H\u00f6rb\u00fccher, einen \u00dcbertragungsservice f\u00fcr Blinden-\n\nschriftnoten, ein Beratungszentrum f\u00fcr blinde und sehbe-\n\nhinderte Mediennutzung und das Projekt \u201eLeibniz\u201c, \n\nwelches sich um die gesellschaftliche Teilhabe blinder \n\nund sehbehinderter Menschen im beruflichen und vor \n\nallem im akademischen Umfeld bem\u00fcht. \n\n9 600 Nutzer haben im vergangenen Jahr auf den Service \n\nder B\u00fccherei zur\u00fcckgegriffen und \u00fcber 192 000 Ausleihen \n\nwurden verzeichnet. Das ist im Vergleich zu 1991 eine \n\nSteigerung um ein Vielfaches. Diese Zahlen zeigen, dass \n\ndas Angebot der DZB \u2013 die Punktschrift- und H\u00f6rbuchan-\n\ngebote \u2013 im beruflichen und privaten Umfeld immer mehr \n\nin Anspruch genommen wird. \n\nEin Service, der dabei ganz besonders hervorzuheben ist, \n\nist die praktische Fernausleihe. Sie erm\u00f6glicht aufgrund \n\nder sehr teuren Herstellungskosten einzelner B\u00fccher allen, \n\ndiese Medien deutschlandweit zu nutzen und nach Hause \n\nschicken zu lassen. \n\nUns geht es darum zu pr\u00fcfen, welche Anpassung die DZB \n\naufgrund der medialen und technischen Weiterentwick-\n\nlung bis 2020 vor sich hat und wie man das Angebot \n\nm\u00f6glicherweise weiter ausbauen kann. Auch darauf ist \n\nmeine Kollegin eingegangen: Es geht um Netzwerke mit \n\nEinrichtungen, Verb\u00e4nden und Verlagen. \n\nWenn es darum geht, Informationsangebote barrierefrei zu \n\ngestalten, m\u00fcssen wir auch auf die Bed\u00fcrfnisse der \n\nsehschwachen und sehbehinderten Menschen eingehen. \n\nDas fordert die EU-Konvention \u00fcber die Rechte von \n\nMenschen mit Behinderung, und es gilt, an dieser Stelle \n\nnicht stehen zu bleiben. Was liegt n\u00e4her, als die DZB in \n\ndiese wichtige Aufgabe einzubeziehen und deren Kompe-\n\ntenzen und Erfahrungen zu nutzen? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Aktuelle \n\nDebatte am heutigen Morgen hat es gezeigt, und deshalb \n\nist f\u00fcr uns klar: Die Teilhabe der blinden und sehbehinder-\n\nten Menschen am Kulturgut der Literatur ist unverzicht-\n\nbar. Die DZB leistet daf\u00fcr einen hohen Beitrag und das \n\nsoll und muss in Zukunft auch so bleiben. Deshalb bitte \n\nich alle, diesem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE; Herr Dr. K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nUnsere Fraktion begr\u00fc\u00dft den vorliegenden Antrag der \n\nKoalition; denn auch f\u00fcr DIE LINKE verk\u00f6rpert die \n\nDeutsche Zentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde eine herausragende \n\nbibliothekarische Einrichtung, die f\u00fcr die soziale und \n\nkulturelle Integration und Rehabilitation blinder und \n\nsehbehinderter Menschen in Sachsen und dar\u00fcber hinaus \n\nunverzichtbar ist. Richtig, Frau Fiedler, das ist ein Schatz, \n\nauf den der Freistaat stolz sein kann und mit Recht auch \n\nist. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nGerade angesichts des zentralen Stellenwertes der DZB \n\nh\u00e4tte die heutige Debatte allerdings ein h\u00f6heres inhaltli-\n\nches Niveau verdient, das durch das Fehlen der Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung aber leider verhindert wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5575 \n\nDas ist handwerklich ungekonnt und kein guter parlamen-\n\ntarischer Stil. \n\nZur langen und erfolgreichen Geschichte der DZB als \n\n\u00e4lteste \u00f6ffentliche Blindenb\u00fccherei in Deutschland und \n\nihrem stetig steigenden Angebot haben wir schon von den \n\nbeiden Vorrednerinnen viel Richtiges geh\u00f6rt. Ich will \n\nnoch auf den Umstand hinweisen, dass die DZB im Jahre \n\n1954 in ihr heutiges Geb\u00e4ude einzog und dass zwei Jahre \n\nsp\u00e4ter die H\u00f6rb\u00fccherei er\u00f6ffnet wurde. Ich erw\u00e4hne \n\ndiesen Umstand deshalb, weil sich damals f\u00fcr meinen \n\nFreund und Fraktionskollegen Dr. Dietmar Pellmann, der \n\n1957 mit seiner Schulausbildung begann und bekanntlich \n\nseit seiner Geburt schwer sehbehindert ist, die Lernbedin-\n\ngungen erheblich verbessert haben. \n\nDie Deutsche Zentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde \u2013 auch das \n\nhaben wir bereits von den beiden Vorrednerinnen geh\u00f6rt \u2013 \n\nist keineswegs nur ein Ort, an dem B\u00fccher verliehen \n\nwerden. Auch darauf ist schon verwiesen worden. Einige \n\nLandtagsabgeordnete \u2013 darunter auch ich \u2013 konnten sich \n\nselbst vor einiger Zeit vom umfangreichen Angebot vor \n\nOrt ein beeindruckendes Bild machen. Das Geb\u00e4ude in \n\nder Gustav-Adolf-Stra\u00dfe 7 in Leipzig beherbergt bekannt-\n\nlich nicht nur eine B\u00fccherei, sondern auch einen Verlag, \n\nein Produktionszentrum f\u00fcr Blindenschrift und H\u00f6rb\u00fc-\n\ncher, den \u00dcbertragungsservice f\u00fcr Blindenschriftnoten \n\n\u201eDaCapo\u201c, das Beratungszentrum f\u00fcr blinde und sehbe-\n\nhinderte Mediennutzer sowie ein Beratungszentrum f\u00fcr \n\nInformation und Kommunikation, das sich mit der Zu-\n\ng\u00e4nglichkeit von Webauftritten besch\u00e4ftigt. \n\nMit diesem breit gef\u00e4cherten Angebot ist die DZB eine \n\nder wichtigsten Blindeninstitutionen im deutschsprachi-\n\ngen Raum. Wir haben es geh\u00f6rt: Fast 10 000 Nutzer \n\nnehmen regelm\u00e4\u00dfig den Bibliotheksservice in Anspruch. \n\nMehr als 70 000 Medien stehen ihnen zur Verf\u00fcgung: \n\nBlindenschriftb\u00fccher, Braille-Noten, Audiob\u00fccher und \u2013 \n\nFrau Jonas hat es betont \u2013 Reliefs. Au\u00dferdem gibt es im \n\nHaus eine wissenschaftliche Bibliothek, die Literatur in \n\nSchwarzschrift zur Thematik Blindheit und Sehbehinde-\n\nrung sammelt und diese sehenden Wissenschaftlern, \n\nStudierenden und anderen Interessenten bereitstellt. \n\nUm den wachsenden Anforderungen k\u00fcnftig gerecht zu \n\nwerden, braucht die DZB richtigerweise eine Entwick-\n\nlungskonzeption mit Blick auf das Jahr 2020. An einem \n\nentsprechenden Eckpunktepapier wird in der DZB meines \n\nWissens bereits gearbeitet. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich braucht das Haus nicht nur eine Wei-\n\nterentwicklung seiner Konzeption, sondern auch k\u00fcnftig \n\ndie notwendigen finanziellen und personellen Ressourcen \n\nf\u00fcr dessen Umsetzung. Insofern ist es sehr gut, dass Frau \n\nProf. Schorlemer gerade mit dem Ministerpr\u00e4sidenten \n\ndar\u00fcber spricht. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWenn man genauer hinschaut, offenbaren sich gewisse \n\nDefizite: Seit Jahren erh\u00e4lt die DZB den gleichen Zu-\n\nschuss aus dem Landeshaushalt, allerdings ohne Inflati-\n\nonsausgleich. Damit war ein Stellenabbau, Frau Fiedler, \n\nvon \u00fcber 80 auf nunmehr 75 Stellen \u2013 leider! \u2013 verbun-\n\nden. Das ist das Ende der Fahnenstange, zumal aus \n\nGeldmangel nicht einmal 75 Stellen besetzt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nAuch im Bereich der dringend ben\u00f6tigten Investitionsmit-\n\ntel sieht es derzeit d\u00fcster aus. W\u00e4hrend es 2009 daf\u00fcr \n\nnoch 250 000 Euro gab, standen 2010 und im Doppel-\n\nhaushalt 2011/2012 daf\u00fcr null Euro zur Verf\u00fcgung. Die \n\nInfrastruktur im IT-Bereich der DZB bedarf aber dringend \n\nder Modernisierung. Diese notwendigen Mittel kann die \n\nEinrichtung allerdings aus eigener Kraft nicht erwirtschaf-\n\nten. \n\nWie dramatisch die Situation ist, zeigt ein Blick in die \n\nPlanbilanz, die ja bekanntlich im Doppelhaushalt ver\u00f6f-\n\nfentlicht war. Der Wert der Sachanlagen sinkt von 2009 \n\nbis 2012 geplant von 726 000 Euro auf 419 000 Euro. Das \n\nist fast eine Halbierung. Die DZB braucht angesichts \n\ndieser Entwicklung dringend mehr Geld. \n\nDie von der Koalition in Punkt 2b in diesem Zusammen-\n\nhang geforderte Pr\u00fcfung, wie gegebenenfalls die anderen \n\nBundesl\u00e4nder oder der Bund an der Finanzierung des \n\nHauses beteiligt werden k\u00f6nnen, ist sicher nicht falsch. \n\nAber zun\u00e4chst ist diesbez\u00fcglich vor allem die Landespoli-\n\ntik gefordert. \n\nTrotz dieser geschilderten Defizite wird DIE LINKE dem \n\nvorliegenden Antrag zustimmen, denn das sensible Thema \n\nDZB taugt nicht f\u00fcr parteipolitische Polemik. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. Frau Abg. Kliese, Sie haben das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In dem sch\u00f6nen \n\nOrt, in dem ich geboren wurde \u2013 es handelt sich um \n\nPasewalk in Mecklenburg-Vorpommern \u2013, erinnern eine \n\nGedenktafel und der Name des dortigen Gymnasiums an \n\neinen ber\u00fchmten Sohn dieser Stadt. Es handelt sich um \n\nOskar Picht. Wer war Oskar Picht? \n\nOskar Picht war der Erfinder der ersten Punktschriftma-\n\nschine f\u00fcr blinde Menschen. Im Jahr 1899 entwickelte er \n\nbereits diese Punktschriftbogenmaschine, und auch der \n\nerste sogenannte Punktschriftstreifenschreiber geht auf \n\nseinen Erfindungsreichtum zur\u00fcck \u2013 also Streifen wegen \n\ndes gerollten Papierstreifens, damit man sich das vorstel-\n\nlen kann. \n\n\u00dcber 100 Jahre sp\u00e4ter hat sich die Nutzung von Medien \n\nund Kommunikationstechnik am Leben blinder und \n\nsehbehinderter Menschen ge\u00e4ndert. Das ist bei ihnen nicht \n\nanders als bei Sehenden. Statt auf Oskar Pichts Schreib-\n\nmaschine schreiben sie nun auf einer Braillezeile am PC. \n\nDer Lekt\u00fcre dicker Brailleb\u00fccher ziehen sie oft schon ein \n\nH\u00f6rbuch vor. Vor allem f\u00fcr sp\u00e4t Erblindete, die die Punkt-\n\nschrift nicht mehr erlernen k\u00f6nnen, ist der technische \n\nFortschritt hier ein Segen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5576 \n\nDie deutsche Zentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde in Leipzig ist \n\nnoch \u00e4lter als die Schreibmaschine von Oskar Picht. 1894 \n\ngegr\u00fcndet, erm\u00f6glicht sie seit mehr als 100 Jahren die \n\nTeilhabe f\u00fcr blinde Menschen am Genuss von Belletristik \n\nund Fachliteratur. Unter ihrem Dach bewahrt sie nicht nur \n\nBrailleb\u00fccher, sondern Reliefs, die es erm\u00f6glichen, die \n\nWelt auf taktilem Wege zu erschlie\u00dfen. Um sich von einer \n\nLandkarte in einem Atlas oder einer besonderen Blume \n\neine Vorstellung zu machen, reicht in der DZB der Tast-\n\nsinn aus. Zu den \u00fcber 70 000 Medien z\u00e4hlen zudem auch \n\ndie Braillenoten, die Herr K\u00fclow bereits ansprach, und \n\ndank des Projektes \u201eDaCapo\u201c werden hier Schwarz-\n\nschriftnoten in Braillenoten \u00fcbersetzt und k\u00f6nnen somit \n\nden vielen blinden Musikern Zugang zur Musik erm\u00f6gli-\n\nchen. \n\nDen Antrag von CDU und FDP begr\u00fc\u00dfen wir. Mit einer \n\nWeiterentwicklung und der dazugeh\u00f6rigen Datenerhebung \n\nsind wir durchaus einverstanden. Wir sind aber auch der \n\nMeinung, dass die DZB dies auch ohne diese Hinweise \n\nvon CDU und FDP geschafft h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIn der Antwort auf eine Kleine Anfrage des Abg. Herrn \n\nDietmar Pellmann aus dem Jahr 2002 formulierte die \n\nStaatsregierung den Anspruch, die DZB solle ihre Abl\u00e4ufe \n\nauf IT-Verfahren umstellen, insbesondere bei der Herstel-\n\nlung digitaler H\u00f6rb\u00fccher. Dieser Forderung ist die DZB \n\ngerecht geworden dank DAISY. DAISY steht f\u00fcr Digital \n\nAccessible Information System. Das DAISY-H\u00f6rbuch \n\nerm\u00f6glicht es, Texte und Bilder zu verkn\u00fcpfen und bis zu \n\n800 Buchseiten auf eine CD zu bannen. Die DZB f\u00fchrt \n\ninzwischen 19 000 H\u00f6rbuchtitel im DAISY-Format. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Von Louis \n\nBraille \u00fcber Oskar Picht bis DAISY war es ein weiter \n\nWeg. Die Leipziger Zentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde hat ihn \n\nerfolgreich bestritten. Daf\u00fcr gilt Herrn Dr. Kahlisch und \n\nseinen Kollegen unser herzlicher Dank, aber auch eine \n\nangemessene finanzielle Unterst\u00fctzung des Freistaates. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nGR\u00dcNEN, bitte; Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\nwir GR\u00dcNE begr\u00fc\u00dfen es, wenn die DZB bei der notwen-\n\ndigen Weiterentwicklung und strategischen Planung \n\nunterst\u00fctzt werden soll. Das daf\u00fcr geforderte Konzept, das \n\nauf aktuellen Daten und einer Pr\u00fcfung von Optimie-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten beruhen soll, halten wir f\u00fcr vern\u00fcnf-\n\ntig. \n\nIm Antrag werden in der Tat relevante Punkte aufgef\u00fchrt, \n\nwo eine Berichterstattung notwendig ist. So w\u00e4re es in der \n\nTat wichtig zu erfahren, auf welchen Wegen sich neue \n\nNutzergruppen erschlie\u00dfen lassen. Es geht hier ja auch \n\num Menschen, die erst im Alter an Sehverm\u00f6gen verlie-\n\nren, h\u00e4ufig in Pflegeheimen leben. Diese zu erreichen ist \n\nnicht einfach. Es steht auch die Frage, wie die Kooperati-\n\non mit den \u00f6ffentlichen und den wissenschaftlichen \n\nBibliotheken ausgebaut werden kann. \n\nWie k\u00f6nnen also die Kompetenzen der DZB noch besser \n\nin das Bibliotheksnetz integriert werden? Wie kann \n\nandererseits die DZB von den Kundenkontakten der \n\nanderen Bibliotheken profitieren? Auch das Netzwerk mit \n\nanderen Partnern, mit den Schulen, dem Schulbuchverlag \n\nund den \u00f6ffentlichen Einrichtungen sollte auf weitere \n\nPotenziale hin untersucht werden. \n\nDie Verbesserung der Barrierefreiheit bei den Informati-\n\nonsangeboten in Sachsen ist eine wichtige Aufgabe. \n\nErlauben Sie mir deshalb an dieser Stelle eine Randbe-\n\nmerkung, denn sie passt direkt zum Thema. Blinde und \n\nSehbehinderte haben gro\u00dfe Probleme, wenn sie Drucksa-\n\nchen des S\u00e4chsischen Landtages abrufen wollen. Das sind \n\neingescannte pdf-Dateien, die f\u00fcr sie nicht lesbar sind. \n\nFangen wir doch bei uns selbst an, sorgen wir gemeinsam \n\ndaf\u00fcr, dass in unserem Hause eine Verbesserung in puncto \n\nBarrierefreiheit nicht weiter auf die lange Bank gescho-\n\nben wird! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDie zentrale Herausforderung f\u00fcr die DZB \u2013 um wieder \n\ndarauf zur\u00fcckzukommen \u2013 besteht darin, mit neuer \n\nTechnik blinden und sehbehinderten Menschen einen \n\nZugang zur digitalen Wissenswelt zu erm\u00f6glichen. Neben \n\nden bew\u00e4hrten Angeboten, den B\u00fcchern in Brailleschrift \n\nund den H\u00f6rangeboten im DAISY-Format \u2013 wir h\u00f6rten \n\nbereits davon \u2013 m\u00fcssen neue Standards entwickelt wer-\n\nden. Zum Beispiel sollen Texte auf g\u00e4ngigen Tablet-PCs \n\nund Smartphones \u00fcber eine Braillezeile lesbar sein. Dazu \n\ngeh\u00f6ren entsprechendes Streaming und Downloadangebo-\n\nte und au\u00dferdem neue Modelle im Umgang mit urheber-\n\nrechtlichen Rahmenbedingungen, denn momentan w\u00fcrden \n\nmit diesen Angeboten auch deutlich h\u00f6here Kosten \n\nentstehen. \n\nDie DZB hat in diesem Bereich eine enorme Entwick-\n\nlungsarbeit zu leisten. Sp\u00e4testens hier wird aber auch \u00fcber \n\nGeld diskutiert werden m\u00fcssen, also dar\u00fcber, ob diese \n\nAufgaben mit dem bestehenden Etat bew\u00e4ltigt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nIn diesem Zusammenhang spielt auch die Frage eine \n\nRolle, wie gro\u00df der Anteil der Leistungen ist, den die \n\nDZB \u00fcber Sachsen hinaus erbringt. Wenn ein erheblicher \n\nTeil der Nutzer aus anderen Bundesl\u00e4ndern kommt, dann \n\nm\u00fcssen wir \u00fcberlegen, wie die anderen L\u00e4nder oder der \n\nBund st\u00e4rker an der Finanzierung beteiligt werden k\u00f6n-\n\nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir verstehen den \n\nAntrag als eine Unterst\u00fctzung der DZB und eine Best\u00e4ti-\n\ngung ihrer bedeutenden Leistung f\u00fcr blinde und sehbe-\n\nhinderte Menschen. Wir k\u00f6nnen Ihnen grunds\u00e4tzlich \n\nzustimmen. In einem Punkt bin ich allerdings skeptisch. \n\nDass m\u00f6gliche Verbesserungen bei der Organisations- und \n\nRechtsform ausgelotet werden, ist richtig. Aber wir \n\nsollten nicht schon wieder Rechtsformumwandlungen ins \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5577 \n\nSpiel bringen, ohne dass tats\u00e4chliche Vorteile benannt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nAuch im Falle der DZB sind wir der Auffassung, dass \n\nzun\u00e4chst alle M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft werden sollten, \n\num in der bestehenden Rechtsform unternehmerisch \n\nflexibel zu arbeiten. Diese M\u00f6glichkeiten wurden bereits \n\nauch bei der Umwandlung der DZB in einen Staatsbetrieb \n\nbetont. Ich zitiere als Kronzeugen den damaligen Staats-\n\nminister Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u201eDies schafft der B\u00fccherei \n\ndie notwendige Unabh\u00e4ngigkeit und Flexibilit\u00e4t f\u00fcr eine \n\nauf Eigenverantwortung orientierte F\u00fchrung, gew\u00e4hrleis-\n\ntet andererseits jedoch auch die Umsetzung der staatli-\n\nchen F\u00fcrsorgepflicht.\u201c \n\nWir GR\u00dcNE werden den Prozess konstruktiv begleiten. \n\nWir halten es daher f\u00fcr erforderlich, dass das Konzept der \n\nDZB nicht nur vom Ministerium bewertet wird, sondern \n\ndass ihm ein Handlungskonzept der Staatsregierung folgt \n\nund auch der Landtag in Kenntnis gesetzt wird. Zu ver-\n\nn\u00fcnftigen Ergebnissen werden wir dar\u00fcber hinaus nur \n\nkommen, wenn der Prozess der Konzeptentwicklung von \n\nAnfang an fachlich begleitet wird und die Fachverb\u00e4nde \n\neinbezogen werden. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nDZB ist die einzige Einrichtung dieser Art in den ostdeut-\n\nschen L\u00e4ndern und \u00fcberragt mit ihren umfassenden und \n\nleistungsstarken Angeboten andere Einrichtungen in \n\nDeutschland. Sie ist ein Vorzeigeprojekt, und sie ist es \n\nwert, dass wir uns f\u00fcr ihre Weiterentwicklung einsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fc\u00dfler, \n\nNPD-Fraktion, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen, dass wir uns heute im Plenum \n\nmit dem Staatsbetrieb Deutsche Zentralb\u00fccherei f\u00fcr \n\nBlinde zu Leipzig besch\u00e4ftigen. Diese besondere Biblio-\n\nthek hat es verdient, in den Fokus der \u00d6ffentlichkeit \n\nger\u00fcckt zu werden. \n\nWas uns allerdings etwas missf\u00e4llt, ist der n\u00f6rgelnde \n\nUnterton dieses Antrags. Ohne klare Fakten in der Be-\n\ngr\u00fcndung wird zwischen den Zeilen der DZB ein Ent-\n\nwicklungsr\u00fcckstand unterstellt. Nat\u00fcrlich ist eine Verbes-\n\nserung des Angebots in einer Bibliothek immer w\u00fcn-\n\nschenswert, aber das ist eben nicht zuletzt eine Geldfrage. \n\nDie Zusch\u00fcsse zum laufenden Betrieb aus dem Landes-\n\nhaushalt haben sich in den letzten Jahren zwar zun\u00e4chst \n\nerh\u00f6ht, im Doppelhaushalt 2011/2012 stagnierten sie aber \n\nmit jeweils 3,3 Millionen Euro. \n\nSo wird es eine st\u00e4rkere Bereitstellung von Fachliteratur, \n\ndie im Antrag gefordert wird, realistischerweise nur dann \n\ngeben, wenn entsprechende Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden. Mit Buchpatenschaften und anderen Spenden \n\nallein wird das nicht zu bew\u00e4ltigen sein. Damit liegt der \n\nBall wieder bei den antragstellenden Koalitionsfraktionen. \n\nIch bin gespannt, wie Ihre Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den neuen \n\nDoppelhaushalt in Sachen DZB aussehen werden. \n\nDa wir gerade von Geld reden, m\u00f6chte ich positiv hervor-\n\nheben, dass die Staatsregierung in dem Antrag aufgefor-\n\ndert werden soll zu pr\u00fcfen, wie andere Bundesl\u00e4nder und \n\nder Bund an der Finanzierung beteiligt werden k\u00f6nnen. \n\nDas ist ein richtiger Gedanke, denn schlie\u00dflich profitieren \n\nnicht nur Blinde im Freistaat Sachsen von der Zentralb\u00fc-\n\ncherei f\u00fcr Blinde. Ich bef\u00fcrchte allerdings, dass der Wille \n\nzur Beteiligung bei den genannten Stellen eher gering \n\nausfallen wird. \n\nEbenfalls positiv bewerten wir das Anliegen, die DZB in \n\ndie barrierefreie Gestaltung von Informationsangeboten \n\neinzubeziehen. Die DZB selbst hat im Auftrag der Tou-\n\nrismus Marketing Gesellschaft Sachsen bereits die Bro-\n\nsch\u00fcre \u201eSachsen barrierefrei\u201c als H\u00f6rfassung produziert, \n\ndie unter anderem 340 barrierefreie Kultur- und Freizeit-\n\neinrichtungen in Sachsen vorstellt und zahlreiche barriere-\n\nfreie Unterk\u00fcnfte empfiehlt. \n\nMeine Damen und Herren, da wir das Anliegen einer \n\nweiteren St\u00e4rkung der Deutschen Zentralb\u00fccherei f\u00fcr \n\nBlinde durchaus mittragen, wird die NPD-Fraktion trotz \n\nder Bedenken, die ich gerade angef\u00fchrt habe, dem Antrag \n\nder Koalition zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte von \n\nder CDU-Fraktion noch sprechen? \u2013 Gibt es noch jeman-\n\nden, der gern zu dem Thema sprechen m\u00f6chte? \u2013 Von den \n\nFraktionen nicht. Wie sieht es bei der Staatsregierung \n\naus? \u2013 Frau Ministerin, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten! Die Deutsche Zentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde zu \n\nLeipzig, die DZB, f\u00fcr die ich als Staatsministerin f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst zust\u00e4ndig bin, erf\u00fcllt eine kultur- \n\nund bildungspolitisch wichtige Aufgabe. Sie leistet einen \n\nentscheidenden Beitrag zur kulturellen Teilhabe blinder \n\nund sehbehinderter Menschen am \u00f6ffentlichen Leben. Ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe daher das Interesse des Landtages an der Arbeit \n\nund auch an den Entwicklungsperspektiven dieser bedeu-\n\ntenden Einrichtung. \n\nDie DZB ist die \u00e4lteste \u00f6ffentliche Blindenb\u00fccherei \n\nDeutschlands. Ihre Geschichte reicht bis 1894 zur\u00fcck, als \n\nin Leipzig der Verein zur Beschaffung von Hochdruck-\n\nschriften und Arbeitsgelegenheit f\u00fcr Blinde zu Leipzig \n\ngegr\u00fcndet wurde. Der Bedarf nach einer solchen Einrich-\n\ntung besteht fort; auch mehr als hundert Jahre nach ihrer \n\nGr\u00fcndung steigt er fortw\u00e4hrend an. \n\nDie Nutzerentwicklung der DZB ist beeindruckend. \n\nDeren Zahl stieg zwischen dem Jahr 2000 und 2011 von \n\n4 000 auf inzwischen 10 000 Nutzer. Dies wiederum \n\nverdeutlicht die wachsende Nachfrage nach Literatur f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5578 \n\nblinde und sehbehinderte Menschen aus Sachsen, aber \n\nauch aus anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nDer DZB kommt dabei zunehmend \u00fcberregionale Bedeu-\n\ntung zu. Neue Nutzergruppen der DZB ergeben sich vor \n\nallem aus dem demografischen Wandel \u2013 die Menschen \n\nwerden immer \u00e4lter \u2013 und den Entwicklungen im Bereich \n\nder Informationstechnologien. Ein schwindendes Seh-\n\nverm\u00f6gen im hohen Alter bedeutet steigenden Bedarf an \n\nbarrierefrei gestalteten Kommunikations- und Informati-\n\nonsangeboten, um weiterhin aktiv am gesellschaftlichen \n\nLeben teilnehmen zu k\u00f6nnen. \n\nGegenw\u00e4rtig hat die Bibliothek einen Bestand von \n\n67 300 Titeln, darunter 22 200 in Punktschrift, davon \n\n6 100 Noten und 15 000 DAISY-H\u00f6rb\u00fccher \u2013 DAISY \n\nsteht f\u00fcr Digital Accessible Information System. Es ist ein \n\ninternationaler Standard f\u00fcr navigierbare interaktive \n\nMediendokumente. Anders als normale H\u00f6rb\u00fccher, sind \n\nDAISY-H\u00f6rb\u00fccher auf die Bed\u00fcrfnisse von Blinden und \n\nSehbehinderten zugeschnitten. \n\nAu\u00dferdem werden regelm\u00e4\u00dfig 18 verschiedene Zeitschrif-\n\nten in Punktschrift und als Audioversion herausgegeben. \n\nDie wissenschaftliche Bibliothek umfasst mehr als \n\n4 900 Monografien und Periodika \u00fcber das Blindenwesen. \n\nDie DZB ist aber noch viel mehr: Sie \u00fcbertr\u00e4gt selbst \n\nB\u00fccher in Blindenschrift und ist damit ein kleiner, hoch \n\nspezialisierter Verlag. Sie ist ein modernes Medienzent-\n\nrum, das sich den Anforderungen der digitalen Welt stellt. \n\nAufgrund ihrer besonderen Kompetenz ber\u00e4t sie au\u00dfer-\n\ndem Einrichtungen aller Art in Sachen barrierefreier \n\nKommunikation und Information. \n\nKonzeptionell bereitet sich die DZB neben der Moderni-\n\nsierung und Weiterentwicklung der traditionellen Druck- \n\nund Kopierverfahren von tastbaren Reliefs, Braille-Texten \n\nund H\u00f6rb\u00fcchern auf die Errichtung von digitalen Biblio-\n\ntheksangeboten vor, und zwar in den Bereichen DAISY \n\nund Braille-B\u00fccher sowie barrierefrei gestaltete E-Books. \n\nM\u00f6gliche aufzubauende digitale Bibliotheksangebote der \n\nDZB umfassen, erstens, Online-Recherchen und Bezug \n\nvon Zeitschriften, DAISY-H\u00f6rb\u00fcchern, Braille-Dateien \n\nund anderen barrierefrei gestalteten E-Books; zweitens, \n\nindividuelle \u00dcbertragungsleistungen gedruckter Publika-\n\ntionen in barrierefreier Form f\u00fcr den schulischen, au\u00dfer-\n\nschulischen und weiterbildenden Einsatz. \n\nDurch die Unterst\u00fctzung des Bundesministeriums f\u00fcr \n\nArbeit und Soziales wird seit Ende 2009 an dem Projekt \n\n\u201eLeibniz \u2013 Sach- und Fachbuchaufbereitung f\u00fcr blinde \n\nund sehbehinderte Menschen\u201c gearbeitet. Im Fokus steht \n\ndabei die Umsetzung der gesellschaftlichen Teilhabe \n\nblinder und sehbehinderter Menschen im beruflichen und \n\nakademischen Umfeld. Im Rahmen dieses Projektes \n\nwerden Werkzeuge entwickelt, um sp\u00e4ter jedem Nutzer \n\nder DZB auch die dringend ben\u00f6tigte Fachinformation so \n\nzur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen, wie es seinen individu-\n\nellen Bed\u00fcrfnissen und W\u00fcnschen entspricht. \n\nEin weiteres Beispiel m\u00f6chte ich kurz schildern: Musik ist \n\nf\u00fcr viele Blinde ein fester Bestandteil ihrer Erlebniswelt. \n\nMit dem deutschlandweit einzigartigen Servicezentrum \n\nf\u00fcr Braille-Musiknoten \u201eDaCapo\u201c bietet die DZB allge-\n\nmeine und individuelle Noten\u00fcbertragungen an. Drittens, \n\ndigitale Bibliotheksangebote war das Stichwort \u2013 Vernet-\n\nzung im Social-Media-Bereich, um blinde und sehbehin-\n\nderte Nutzer verst\u00e4rkt zu beraten und sie beim Einsatz \n\nneuer Technologien, den mobilen Endger\u00e4ten und der \n\nNutzung digitaler Inhalte zu unterst\u00fctzen. \n\nViertens schlie\u00dflich, Dienstleistungen f\u00fcr Beh\u00f6rden, \n\nEinrichtungen, Organisationen und Verb\u00e4nde zur Bera-\n\ntung und Unterst\u00fctzung bei der Gestaltung barrierefreier \n\nInformationen und Kommunikationsangebote. Beispiel-\n\ngebend ist hier die von der DZB mit der Staatskanzlei im \n\nletzten Jahr abgeschlossene Rahmenvereinbarung \u201eBarrie-\n\nrefrei \u2013 Informations- und Kommunikationsangebote des \n\nFreistaates Sachsen\u201c. F\u00fcr das Bundeskompetenzzentrum \n\nBarrierefreiheit wirkt die DZB in Projekten zur verbesser-\n\nten Bereitstellung von Schulb\u00fcchern zur barrierefreien \n\nGestaltung von Nachschlagewerken und verschiedener \n\nBibliothekszug\u00e4nge mit. Die DZB testete 2011 den Web-\n\nAuftritt der Deutschen Digitalen Bibliothek auf seine \n\nBedienbarkeit durch Personen mit einer Sehsch\u00e4digung \n\nund beteiligte sich an der Diskussion des Nationalen \n\nAktionsplanes zur Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention. \n\nNeben diesen Schwerpunktthemen steht die DZB als \n\nBibliothek vor der konzeptionellen Aufgabe, ihrer Ziel-\n\ngruppe den Wandel in der Medienwelt und einen kompe-\n\ntenten Umgang mit den sich ver\u00e4nderten Angeboten zu \n\nvermitteln. In diesem Zusammenhang sind Projekte zur \n\nF\u00f6rderung der Lesekompetenz und allgemeine Lesef\u00f6rde-\n\nrung ebenso auszuweiten wie das Beratungsangebot zum \n\nEinsatz der neuen Informationstechnologien f\u00fcr den \n\neigenen Wissensaneignungsprozess der blinden und \n\nsehbehinderten Nutzer. Die Herausforderungen sind also \n\nvielf\u00e4ltig. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Um eine solche \n\nEinrichtung ausk\u00f6mmlich zu finanzieren, bedarf es \n\nzus\u00e4tzlicher Anstrengungen. Ich habe im Gespr\u00e4chskreis \n\nder Kunstminister der L\u00e4nder beim Beauftragten der \n\nBundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien die Bedeutung \n\nder DZB \u00fcber die s\u00e4chsischen Landesgrenzen hinaus \n\nangesprochen. Die DZB f\u00fcr noch mehr Bundesl\u00e4nder \n\nbekannt zu machen, k\u00f6nnte mittelfristig zu einer ange-\n\nmessenen Lastenverteilung zur Finanzierung ihrer beson-\n\nderen kulturellen Dienstleistung beitragen. \n\nWir haben au\u00dferdem bei Staatsminister Neumann son-\n\ndiert, ob der Bund seinen Beitrag zur Finanzierung der \n\nDZB leisten kann \u2013 bislang allerdings noch ohne den \n\nerhofften Erfolg. \n\nDar\u00fcber hinaus wollen wir deshalb versuchen, neue \n\nNutzer und Auftraggeber f\u00fcr die Produkte und Dienstleis-\n\ntungen der DZB zu erschlie\u00dfen, so zum Beispiel das \n\nGoethe-Institut \u2013 hier gibt es bereits Kontakte \u2013 oder \n\nandere Institutionen, f\u00fcr die die Kommunikation \u00fcber \n\nSprache ein wichtiges Wesensmerkmal ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5579 \n\nIch habe die Gesch\u00e4ftsleitung der DZB gebeten, in enger \n\nKooperation mit meinem Haus noch im Laufe dieses \n\nJahres einen Entwicklungsplan DZB 2020 zu erarbeiten \n\nund die Potenziale der Einrichtung zu sch\u00e4rfen und deren \n\nWeiterentwicklung auszugestalten. Der Aufbau \u00fcbergrei-\n\nfender Produktionsverfahren, die Einrichtung auch digita-\n\nler Distributionsangebote der Bibliothek und das netz-\n\nwerkbetonte Arbeiten an der zeitgem\u00e4\u00dfen und nutzerori-\n\nentierten Ausrichtung der Gesch\u00e4ftsabl\u00e4ufe bilden den \n\nSchl\u00fcssel f\u00fcr die optimale Ausrichtung dieser ganz \n\nbesonderen s\u00e4chsischen Bibliothek. \n\nDie DZB in Leipzig nimmt ihre Aufgaben engagiert wahr. \n\nSie war in den vergangenen Jahren Ausrichterin des \n\nDAISY-Weltkongresses und eines Kongresses im Auftrag \n\nder Weltblindenunion mit jeweils mehreren Hundert \n\nTeilnehmerinnen und Teilnehmern aus aller Welt. Sie war \n\n2011 auch Gastgeberin des Welt-Braille-Rates (Word \n\nBraille Council). \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Deutsche Zentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde ist etwas Beson-\n\nderes. Sie ist f\u00fcr Blinde und Menschen mit eingeschr\u00e4nk-\n\nter Sehf\u00e4higkeit ein starker und unverzichtbarer Partner. \n\nSie hat \u2013 die von mir angesprochenen internationalen \n\nVeranstaltungen belegen das eindrucksvoll \u2013 durchaus \n\nStrahlwirkung im Ausland. Im digitalen Zeitalter richtet \n\nsie den Blick in die Zukunft, und sie hat ambitionierte \n\nZiele, deren Ergebnisse weit \u00fcber Sachsen hinauswirken \n\nk\u00f6nnen. Ich bin gl\u00fccklich, dass sich Sachsen diese Ein-\n\nrichtung im positiven Sinne leistet, und ich bin auch stolz, \n\ndiese Einrichtung in meinem Gesch\u00e4ftsbereich zu wissen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP und vereinzelt \n\nbei den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \n\nSchlusswort auf. Herr Abg. Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Wichtigkeit und Bedeutung der Deutschen Zentralb\u00fc-\n\ncherei f\u00fcr Blinde zu Leipzig ist von allen Rednern sehr \n\nklar und deutlich herausgearbeitet worden. Das freut \n\nmich, denn ich muss es nicht noch einmal separat tun. Sie \n\nist ein wichtiger Baustein f\u00fcr Inklusion. Weit \u00fcber zehn-\n\ntausend regelm\u00e4\u00dfigen Nutzern erm\u00f6glicht die DZB mit \n\nihrer Arbeit ein deutliches Mehr an Teilhabe am Leben, \n\nals es sonst m\u00f6glich w\u00e4re, denn sie bietet vor allem \n\nBlinden und Sehbehinderten ein ganz erstaunliches \n\nInformationsangebot, und dar\u00fcber hinaus wird f\u00fcr Nicht-\n\nbehinderte wissenschaftliche Literatur zur Thematik \n\nvorgehalten. \n\nTeilhabe am privaten wie auch am \u00f6ffentlichen Leben \n\nsetzt in erster Linie Information voraus. Ich glaube, dass \n\nwir, die wir sehen k\u00f6nnen, kaum ahnen, welchen informa-\n\ntiven Einschr\u00e4nkungen die Betroffenen unterliegen. Umso \n\nwichtiger ist der Beitrag der DZB, diese Einschr\u00e4nkungen \n\ndeutlich zu reduzieren. Diesen Beitrag k\u00f6nnen wir \u00fcber-\n\nhaupt nicht \u00fcbersch\u00e4tzen. \n\nUmso l\u00f6blicher ist es, dass sich Sachsen zur DZB bekennt \n\nund sie nicht unerheblich finanziell unterst\u00fctzt. Das Ziel \n\nunseres Antrages ist darauf gerichtet, die enorme Ge-\n\nschwindigkeit der medialen Informationsm\u00f6glichkeiten \n\nauch f\u00fcr Blinde und Sehbehinderte nicht zu einer neuen \n\nBarriere werden zu lassen. Nat\u00fcrlich stellt die Deutsche \n\nZentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde sich schon heute dieser Her-\n\nausforderung. Dabei muss und kann sie sich auf unsere \n\nUnterst\u00fctzung verlassen. Einen Entwicklungsr\u00fcckstand, \n\nwie von der NPD-Fraktion behauptet, kann man der DZB \n\nnicht unterstellen. Aber es ist trotzdem wichtig, dass von \n\nder DZB aufgezeigt wird, wie die zuk\u00fcnftige Entwicklung \n\naussehen soll. Die Ministerin hat das angesprochen. \n\nAuch will ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich darauf hinwei-\n\nsen, dass es bei aller Wertsch\u00e4tzung gelingen sollte, \n\nsowohl den Bund als auch andere Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung der DZB zu gewinnen, denn fast \n\nzwei Drittel der Leistungen gehen \u00fcber Sachsens Grenzen \n\nhinaus. Die Ministerin hat das Thema bereits angespro-\n\nchen und im ersten Anlauf eher Zur\u00fcckhaltung erfahren. \n\nDas war nicht anders zu erwarten. Das schm\u00e4lert \u00fcber-\n\nhaupt nicht unseren Stolz, dass die DZB ihren Sitz in \n\nLeipzig hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nGernot Krasselt, CDU: An dieser Stelle sei darauf \n\nhingewiesen, dass die Deutsche Post die DZB mit unent-\n\ngeltlichem Versand unterst\u00fctzt. Die breite Unterst\u00fctzung \n\nim Plenum habe ich bereits erkannt. Damit wird ganz im \n\nSinne der UN-Behindertenrechtskonvention ein St\u00fcck \n\nmehr Inklusion erreicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\nden Antrag abstimmen. \n\n(Hanka Kliese, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nBitte, Frau Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Ich m\u00f6chte punktweise Abstim-\n\nmung beantragen. Ist das noch m\u00f6glich? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe Sie nicht \n\ngesehen, aber ich denke, Sie waren auf dem Weg. \n\nDann kommen wir jetzt zur punktweisen Abstimmung. \n\nWer m\u00f6chte zu Punkt 1 seine Zustimmung geben? \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \n\nEinstimmigkeit, damit beschlossen. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte diesem seine Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Auch hier Einstimmigkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5580 \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nwenigen Stimmenthaltungen ist dem Punkt 3 mit gro\u00dfer \n\nMehrheit zugestimmt worden. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den gesamten Antrag abstimmen. \u2013 \n\nWer gibt seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es herrscht Einstimmig-\n\nkeit. Damit ist der Antrag beschlossen und ich kann den \n\nTagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nNein zum Betreuungsgeld \u2013 Ja zum Rechtsanspruch auf einen Krippenplatz! \n\nDrucksache 5/9001, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion DIE LINKE, danach \n\nfolgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Frau Abg. Werner, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDer Antrag der LINKEN erhebt die Forderung, sich auf \n\nBundesebene f\u00fcr den Verzicht auf das geplante Betreu-\n\nungsgeld einzusetzen und stattdessen den Ausbau und die \n\nUmsetzung des Rechtsanspruchs auf qualitativ hochwer-\n\ntige, ganzt\u00e4gige Betreuung f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige voranzu-\n\ntreiben sowie weitere Ma\u00dfnahmen umzusetzen, die eine \n\nbessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie erm\u00f6gli-\n\nchen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! \n\nIch wei\u00df, dass das eine recht schwierige Debatte ist, weil \n\nauch in Ihren Reihen die Positionen dazu verschieden \n\nsind. Ich hoffe, dass wir heute vielleicht eine mehrheitli-\n\nche Basis erhalten und werde mich deswegen mit Emoti-\n\nonen und Vorw\u00fcrfen an Einzelne zur\u00fcckhalten und will \n\nversuchen, anhand der Fakten das Betreuungsgeld aufzu-\n\ndr\u00f6seln. Ich will mich auf Fachargumente, die derzeit in \n\nder Diskussion sind, beschr\u00e4nken, bestimmte Effekte und \n\nFehlanreize, aber auch Absurdit\u00e4ten herausarbeiten. Ein \n\nHinweis sei aber gestattet. Geschachere und Wahlkampf-\n\nprofilierung werden diesem Ansinnen nicht gerecht und \n\nk\u00f6nnen in eine sehr gef\u00e4hrliche Richtung f\u00fchren. Man \n\nmuss sich immer bewusst sein, dass man auch in solchen \n\nDebatten in die Politik steuernd eingreift, dass es Effekte \n\ngibt, die positiver und negativer Art sein k\u00f6nnen. Dessen \n\nmuss man sich im Klaren sein, ehe man irgendwelche \n\nForderungen in die Welt setzt und sie f\u00fcr Wahlkampf oder \n\n\u00c4hnliches nutzt. Es besteht eine gro\u00dfe Gefahr, was \n\npositive Entwicklungen der letzten Jahre betrifft. \n\nEs gab hier in Teilen der CDU ein sehr kluges Umsteuern. \n\nIch m\u00f6chte Schlagworte nennen wie Ausbau der Kinder-\n\nbetreuung, Ganztagsschulen, Rechtsanspruch auf Kita f\u00fcr \n\nunter Dreij\u00e4hrige, bessere Bildung insgesamt, das \n\nSchlagwort \u201eAuf den Anfang kommt es an\u201c, Aufbrechen \n\nvon vererbter Chancenarmut, Entfaltungsm\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr Frauen, Verantwortung f\u00fcr M\u00e4nner usw. Man wurde \n\nsich auch in der CDU bewusst, dass Familien- sowie \n\nKinderpolitik eine Querschnittsaufgabe ist, die in alle \n\nRessorts reicht, von Bildung \u00fcber Soziales bis zur Gleich-\n\nstellung, Wirtschaft, Landesentwicklung usw. Diese neuen \n\nAns\u00e4tze in der Familienpolitik wurden von einem gro\u00dfen \n\ngesellschaftlichen Konsens getragen, der verschiedene \n\nInteressenlagen vermittelte. Mit dem Betreuungsgeld \n\nallerdings k\u00f6nnten wichtige Ans\u00e4tze kaputt gemacht \n\nwerden. Deswegen ist die Kritik am Betreuungsgeld sehr \n\nbreit. Es gibt nur sehr wenige Bef\u00fcrworter. Wir finden sie \n\nbei der CSU und scheinbar in Teilen der CDU. Von wem \n\nkommt die Kritik? Wie gesagt, die Basis ist breit: Bund \n\nder Arbeitgeber, Deutscher St\u00e4dte- und Gemeindetag, aus \n\nReihen von FDP und CDU, dem Pr\u00e4sidenten des Wirt-\n\nschaftsrates der CDU, der Pr\u00e4sidentin des Familienbundes \n\nder Katholiken, dem Ratsvorsitzenden der Evangelischen \n\nKirche, der CDU/CSU-Mittelstandsvereinigung, Verfas-\n\nsungsrechtler geben ihre Bedenken an, die OECD, das \n\nInstitut der Deutschen Wirtschaft in K\u00f6ln und nat\u00fcrlich \n\nFamilien, Frauen, Verb\u00e4nde, Vereine usw. \n\nNehmen wir das Betreuungsgeld zun\u00e4chst ungeschminkt: \n\nEltern erhalten eine finanzielle Leistung, weil sie ein \n\n\u00f6ffentliches staatliches Angebot nicht nutzen, auf das es \n\neinen Rechtsanspruch geben soll. Das scheint schon sehr \n\nseltsam. Als Begr\u00fcndung wird nun hinzugef\u00fcgt, es gehe \n\num Anerkennung und Wahlfreiheit. Wenn man das aber \n\n\u00fcberpr\u00fcft, stellt man fest, dass davon nichts als verhee-\n\nrende Fehleffekte \u00fcbrig bleiben. \n\nIch will voranstellen, dass ich ein gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\nEltern habe, die ihre Kinder zu Hause betreuen wollen. \n\nAber diese treffen diese Lebensentscheidung nicht wegen \n\n100 oder 150 Euro, sondern diese Lebensentscheidung \n\nresultiert aus einer tiefen \u00dcberzeugung. 100 oder \n\n150 Euro sind da nur Symbolik. Das als Anerkennung f\u00fcr \n\nErziehungsleistung zu bringen finde ich etwas zu wenig. \n\nEs ist auch falsch, und es hat keinen Effekt \u2013 au\u00dfer einem \n\nMitnahmeeffekt. \n\nErziehungsleistungen erbringen \u00fcbrigens alle Eltern, egal \n\nob mit oder ohne Kita-Platz. Ich habe unglaublichen \n\nRespekt vor der Leistung junger erwerbst\u00e4tiger Eltern \n\nheute. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAnerkennung f\u00fcr Eltern \u2013 da meine ich alle Eltern \u2013 sieht \n\nanders aus. Anerkennung f\u00fcr Eltern hei\u00dft, Familien und \n\nderen Anspr\u00fcche wahrzunehmen, die Lebenswelt von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5581 \n\nEltern und deren Kindern zu ber\u00fccksichtigen, um damit \n\nein gedeihliches Entwickeln aller Familienmitglieder zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\nWie sehen Familien heute aus? Sie sind stark von der \n\nErwerbst\u00e4tigkeit der Frauen und M\u00e4nner und atypischen \n\nArbeitszeiten beeinflusst. Sie sind multilokal, das hei\u00dft, \n\nEltern haben lange Arbeitswege, m\u00fcssen pendeln, Kinder \n\nhaben lange Schulwege; und es gibt eine Trennung von \n\nSchlaf- und Arbeitsvierteln. Familie ist gepr\u00e4gt von der \n\nPluralisierung der Lebensformen. Es gibt Trennungen und \n\nScheidungen, Ein-Kind-Familien und Alleinerziehende. \n\nEs gibt problematischer werdende Teilgruppen von \n\nKindern und Jugendlichen. Es gibt zum Teil sehr ung\u00fcns-\n\ntige finanzielle Rahmenbedingungen; ich rede von Kin-\n\nderarmut, von benachteiligten Lebenslagen, von sozialer \n\nAusgrenzung, von sogenannten Sozialhilfekarrieren, und \n\nes gibt regionale Ungleichheiten. Es gibt soziale Polarisie-\n\nrung, Familien im Speckg\u00fcrtel einerseits und kinderlose \n\nZonen oder Kinder in sozialen Brennpunkten andererseits. \n\nErgebnis dieser komplexen Situation sind sich immer \n\nwieder \u00e4ndernde Alltags- und Lebensverl\u00e4ufe. Wenn man \n\nEltern fragt, was sie brauchen, was ihnen helfen kann und \n\nwas Anerkennung bedeuten w\u00fcrde, dann sagen sie, dass \n\nsie mehr Zeit und eine andere Organisation der Arbeit \n\nbrauchen, damit sie familienkompatibel ist. Entsprechen-\n\nde Arbeitnehmerrechte sind notwendig. Sie brauchen ein \n\nindividuelles Recht auf Teilzeitarbeit ohne Vorbehalt und \n\ndas R\u00fcckkehrrecht auf Vollzeitarbeitszeit. Sie brauchen \n\ndie F\u00f6rderung des Wiedereinstiegs, Mobilit\u00e4t, Infrastruk-\n\ntur f\u00fcr Bildung, Kultur, Freizeit, Ganztagsschulen und \n\neben auch Elternbildung. Elternbildung brauchen alle \n\nEltern, nicht nur die, bez\u00fcglich derer man sagt, dass sie \n\nsozial benachteiligt seien. Alle Eltern k\u00f6nnen \u00fcberfordert \n\noder ratlos sein. Daf\u00fcr braucht es entsprechende Anlauf-\n\npunkte. Sie brauchen Freizeitst\u00e4tten, flexible Beh\u00f6rden \n\nusw. Besonders betonen m\u00f6chte ich die Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf. Mit diesen Rahmenbedingungen kann \n\neine Gesellschaft ihre Familienfreundlichkeit zeigen und \n\ndie Leistungen aller Eltern anerkennen. \n\nZur\u00fcck zum Betreuungsgeld: Es wird gesagt, Betreuungs-\n\ngeld sichere Wahlfreiheit. Das ist eine Farce, denn wir \n\nwissen, dass das derzeit nicht umsetzbar ist. Was erz\u00e4hlen \n\nSie der jungen Frau, die nach einem Jahr wieder arbeiten \n\ngehen m\u00f6chte, die gut ausgebildet ist, aber noch am \n\nAnfang ihres Arbeitslebens steht, deswegen also niedrig \n\nentlohnt ist, sich deswegen auch keine Nanny leisten \n\nkann, aber eben auch keinen Krippenplatz bekommt? Sie \n\nsoll sich mit 150 Euro als Anerkennung f\u00fcr ihre Leistung \n\nfreuen? Sie muss gegen ihren Willen zu Hause bleiben, \n\nweil kein Krippenplatz vorhanden ist. Damit wird das \n\nBetreuungsgeld zu einem Freikaufen von Rechtsanspruch. \n\nDas ist keine Wahlfreiheit. \n\nManche Eltern wiederum haben aus anderen Gr\u00fcnden \n\nkeine Wahl \u2013 oder eben nur die zum Betreuungsgeld: Sie \n\nsind so arm, dass sie jeden Zipfel greifen, der etwas mehr \n\nHaushaltsbudget erm\u00f6glicht. Zum Beispiel die Alleiner-\n\nziehende mit ihrem gro\u00dfen Armutsrisiko, die aus Not das \n\nKind aus der Kita abmeldet, damit es zum Leben reicht, \n\ndabei aber vereinsamt und das Kind vielleicht mit ihr. \n\nWas ist mit Hartz-IV-Familien? Diese werden sich f\u00fcr das \n\nBetreuungsgeld entscheiden, weil sie es brauchen. Ergeb-\n\nnis ist aber der Ausschluss von Bildung und Netzwerken, \n\ndie familienst\u00fctzend und kinderf\u00f6rdernd sein k\u00f6nnten. \n\nEs gibt eine Studie des Bonner Instituts f\u00fcr Mittelstands-\n\nforschung zur Zukunft der Arbeit, das das Th\u00fcringer \n\nErziehungsgeld evaluiert hat. Hier wird gesagt: Vor allem \n\ngeringverdienende und alleinerziehende M\u00fctter pausieren \n\ndamit l\u00e4nger. Gerade bei Alleinerziehenden gibt es das \n\nProblem, dass sie oft nur einer Teilzeitbesch\u00e4ftigung \n\nnachgehen k\u00f6nnen oder nur ein 400-Euro-Job infrage \n\nkommt. Die w\u00fcrden dann wegen des Geldes zu Hause \n\nbleiben, nicht, weil sie nicht arbeiten wollen, sondern weil \n\ndie Rahmenbedingungen etwas anderes nicht erm\u00f6gli-\n\nchen. Langfristig werden die Chancen auf dem Arbeits-\n\nmarkt so immer schlechter \u2013 eine schlimme Spirale, die \n\nweder den Eltern noch den Kindern hilft. Das hei\u00dft, das \n\nBetreuungsgeld hat zus\u00e4tzlich Fehlanreize und negative \n\nEffekte. \n\nNoch perfider finde ich jedoch jene \u00dcberlegungen, die \n\nbesagen, dass Eltern, die Hartz IV erhalten \u2013 denen im \n\n\u00dcbrigen das Elterngeld schon auf Hartz IV angerechnet \n\nwird \u2013, das Betreuungsgeld \u2013 wenn es denn k\u00e4me \u2013 nicht \n\nausgezahlt wird. Hier werden pl\u00f6tzlich die falschen \n\nAnreize wieder einger\u00e4umt. Diesen Eltern wollen Sie \n\nwiederum, die Sie diese Ansicht vertreten, keine Wahl \n\nlassen. Damit wird doch aber gesagt, dass deren Erzie-\n\nhungsleistung weniger wert sei. Das ist doch in gewissem \n\nMa\u00dfe ungerecht. Es unterscheidet Eltern in Eltern erster \n\nund zweiter Klasse. Inzwischen sagen auch Verfassungs-\n\nsch\u00fctzer, dass sie das h\u00f6chst bedenklich finden. \n\nWas ist mit den Eltern, die arbeiten gehen, jedoch auf-\n\ngrund des sehr niedrigen Einkommens aufstockende \n\nSozialhilfe erhalten? Bei denen sich vielleicht die Oma \n\num das Kind k\u00fcmmert? Die erhielte auch kein Betreu-\n\nungsgeld. Auf der anderen Seite haben wir aber wirt-\n\nschaftlich bessergestellte Eltern, die wieder arbeiten \n\ngehen wollen, sich gegen ein staatliches Angebot ent-\n\nscheiden, daf\u00fcr aber f\u00fcr die Nanny entscheiden und \n\ntrotzdem das Betreuungsgeld zus\u00e4tzlich bekommen. \n\nWarum soll hier eine freie Entscheidung gegen ein staatli-\n\nches Angebot subventioniert werden? Der Verdacht dr\u00e4ngt \n\nsich dann auf, dass man hofft, dass die Eltern sich selbst \n\nk\u00fcmmern, damit Krippenpl\u00e4tze gar nicht erst beantragt \n\nwerden. Andere hegen den Verdacht der Klientelpolitik, \n\ndie Unterscheidung in gute und schlechte Eltern mit und \n\nohne Wahl. Ich sage, das ist angesichts der damit verbun-\n\ndenen Kosten unhaltbar und angesichts der negativen \n\nEffekte h\u00f6chst fahrl\u00e4ssig. \n\nSchlie\u00dflich muss man fragen: Wo bleiben denn die Wahl \n\nder Kinder und deren Bed\u00fcrfnisse? Kitas sind f\u00fcr die \n\nKinder Tore zum Leben, auch wenn bestimmte Grundla-\n\ngen fehlen. Ich verweise auf das Urteil des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts, das besagt: Alle Kinder \u2013 auch die aus \n\nsozial benachteiligten Familien \u2013 brauchen Zugang zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5582 \n\nBildung. Sie brauchen Teilhabe am gesellschaftlichen, \n\nkulturellen Leben. \n\nDas ist im \u00dcbrigen auch dem Bundesfamilienministerium \n\nnicht neu. Es gibt Studien dazu, in denen einger\u00e4umt \n\nwird, dass der gesamtwirtschaftliche Effekt einer Ganz-\n\ntagsbetreuung, speziell f\u00fcr Kinder von Alleinerziehenden, \n\nvon h\u00f6chster Bedeutung ist, dass sich die Schulleistungen \n\nvon Kindern Alleinziehender mit Ganztagsbetreuung \n\nrasant verbessern k\u00f6nnen, der Anteil derer, die aufs \n\nGymnasium gehen k\u00f6nnten, sich von 36 auf 62 % steigern \n\nlie\u00dfe. Das hei\u00dft, fr\u00fchkindliche Betreuung hat gerade f\u00fcr \n\nKinder von Alleinziehenden positive Auswirkungen, da \n\nunter anderem das Armutsrisiko, von dem Alleinerziehen-\n\nde \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig betroffen sind, durch eine \n\nbedarfsgerechte Kinderbetreuung gesenkt werden kann. \n\nEine andere Studie weist zudem einen kompensatorischen \n\nEffekt der institutionellen Kinderbetreuung auf die soziale \n\nBetreuung der Kinder nach. Sie kommt zu dem Ergebnis, \n\ndass der Unterschied bei sozialen Kompetenzen von zwei- \n\nbis dreij\u00e4hrigen Kindern von M\u00fcttern ohne Sekundarab-\n\nschluss oder Berufsausbildung und M\u00fcttern mit Hoch-\n\nschulabschluss um 21 % sinkt, wenn beide Kinder gleich-\n\nlang den Kindergarten besuchen. \n\nAber auch Eltern wissen diese Unterst\u00fctzung der Kita in \n\nihrem Elternsein zu sch\u00e4tzen. Es gibt eine Elternbefra-\n\ngung in Dresden zu den W\u00fcnschen der Eltern. Es war sehr \n\ninteressant. Nat\u00fcrlich w\u00fcnschen sie sich eine qualifizierte \n\nKitabetreuung. Sie w\u00fcnschen sich flexible und bedarfsge-\n\nrechte \u00d6ffnungszeiten. Aber bemerkenswert ist: Sie \n\nw\u00fcnschen sich eben den Dialog mit den Fachkr\u00e4ften, dass \n\nes Eltern-Erzieher-Gespr\u00e4che gibt und dass sie in den \n\nKitas in Erziehungs- und Bildungsfragen Unterst\u00fctzung \n\nbekommen. Das ist erw\u00fcnscht und wird eingefordert. Das \n\nkann nat\u00fcrlich nur ein qualifiziertes Fachpersonal in den \n\nKitas umsetzen. \n\nZu den bildungspolitischen Effekten kommen auch \n\ngleichstellungspolitische. Die OECD hat festgestellt, dass \n\nFrauen in Deutschland \u00fcberdurchschnittlich oft in Teil-\n\nzeitbesch\u00e4ftigung arbeiten und dass es ein h\u00f6heres Lohn-\n\ngef\u00e4lle gegen\u00fcber den m\u00e4nnlichen Besch\u00e4ftigten gibt. Das \n\nBetreuungsgeld verst\u00e4rkt auch hier diese Anreize. Es \n\nwurde nachgepr\u00fcft, wie das Betreuungsgeld in den skan-\n\ndinavischen L\u00e4ndern gewirkt hat. Auch hier wird gesagt: \n\nEs wirkt geschlechtsspezifisch und eben zulasten der \n\nFrauen. Die Position von Frauen in der Gesellschaft wird \n\ninsgesamt geschw\u00e4cht. Die ungleiche Arbeitsteilung \n\nzwischen Eltern verst\u00e4rkt sich. Das Einkommen von \n\nFrauen sinkt, weil die Frauen aufgrund des Betreuungs-\n\ngeldes eher ihre Erwerbsarbeit und ihr Erwerbseinkom-\n\nmen verringern. \n\nZum Abschluss: Wenn man sich diesen Wust aus Proble-\n\nmen, Fehlanreizen, Ungerechtigkeiten usw. anschaut, \n\nkann man doch zu keinem anderen Schluss kommen, als \n\ndie Pl\u00e4ne zum Betreuungsgeld einzustampfen und statt-\n\ndessen zielgenau im Bereich der Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf zu agieren und Finanzen und Anstren-\n\ngungen darauf zu fokussieren. \n\nSachsen hat hier immer noch gro\u00dfe Reserven. Sie wissen, \n\nder Rechtsanspruch auf den Kitaplatz f\u00fcr 2013 ist noch \n\nlange nicht umgesetzt. Wenn es einen Rechtsanspruch \n\ngibt, muss dieser befriedigt werden. Darauf zielt der letzte \n\nPunkt unseres Antrages. Ich freue mich jetzt sehr auf die \n\nDiskussion. Ich appelliere an Offenheit, nicht an Lager-\n\ndenken, und vielleicht kann man sich hier ausnahmsweise \n\neinmal treffen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE Frau Werner. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Man kann sich sehr gern mit \n\nuns treffen, insbesondere wenn Sie bereit sind, ein wenig \n\ndazuzulernen. Dann kann es in der Tat dazu kommen, \n\ndass wir uns an einer guten Stelle treffen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Einstieg in die \n\nDiskussion hat mich doch etwas gewundert, wenn dar\u00fcber \n\ngesprochen wird, als ob es beim Betreuungsgeld um \n\nWahlkampf geht. Wenn das gerade eine W\u00fcnsch-dir-was-\n\nPartei sagt, die jeden Monat hier im Plenum das Blaue \n\nvom Himmel herunter verspricht, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nw\u00e4re ich schon ein wenig nachdenklich. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE) \n\nDas Thema Betreuungsgeld ist etwas, was die Union \n\nschon relativ lange bewegt. Das ist nicht erst gestern in \n\ndas SGB VIII hineingekommen, sondern unter Schwarz-\n\nRot. Es steht jetzt im Koalitionsvertrag und soll umgesetzt \n\nwerden. Das ist, glaube ich, der richtige Schritt. Wir reden \n\nhier \u00fcber den Zeitraum vom ersten bis zum dritten Le-\n\nbensjahr des Kindes, wo die Eltern entscheiden sollen, ob \n\nsie einen Krippenplatz haben wollen oder das Betreu-\n\nungsgeld in Anspruch nehmen m\u00f6chten. Das ist auch \n\nnicht nur ein Kernanliegen der CSU, wenn gesagt wird, \n\nein kleiner Teil der CDU w\u00e4re daf\u00fcr. So ist das falsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs steht im Grundsatzprogramm der CDU Deutschlands. \n\nEs steht im Grundsatzprogramm der CDU Sachsens, und \n\nich kann nur sagen: Schauen Sie sich einmal die Umfra-\n\ngen an. Der \u201eStern\u201c hat eine Umfrage gemacht. Die \n\nMehrheit, 52 % derer, die es betrifft, sind f\u00fcr das Betreu-\n\nungsgeld. Auch das darf man einmal zur Kenntnis neh-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann gibt es immer die hochgelobten nordischen Staaten. \n\nWir reden \u00fcber Finnland oder Norwegen. Schauen wir uns \n\ndiese doch einmal an. Die haben das Betreuungsgeld. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5583 \n\nDiejenigen, die sonst immer Vorbild sind, haben das \n\nBetreuungsgeld. Kann es nicht sein, dass das auch einmal \n\neine ganz gute Einrichtung ist? \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nIch sage auch einmal: Wir hier in Sachsen haben auch das \n\nBetreuungsgeld. Wir nennen es derzeit nur Landeserzie-\n\nhungsgeld. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Warum sind wir \n\nnun f\u00fcr das Betreuungsgeld? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nAch, Sie sind daf\u00fcr!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, das haben Sie richtig erkannt. Ich habe Ihnen \n\nvorhin auch dargelegt, dass die gro\u00dfe Mehrheit der CDU \n\ndaf\u00fcr ist. Nat\u00fcrlich darf man auch kritische Punkte be-\n\nnennen. Auch das ist doch in Ordnung, auch in unserer \n\nPartei. Aber die gro\u00dfe Mehrheit ist f\u00fcr dieses Betreuungs-\n\ngeld. Das bleibt festzuhalten. Wir wollen, dass das auf \n\nBundesebene umgesetzt und eingesetzt wird, damit nicht \n\nnur Familien in Sachsen, sondern auch andere Bundesl\u00e4n-\n\nder davon profitieren, dass die Union regiert. \n\nWir wollen das Betreuungsgeld, weil wir Wahlfreiheit \n\nwollen. Wir wollen, dass die Eltern frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen: \n\nWollen sie, dass ihr Kind in die Krippe geht? Wollen sie, \n\ndass das Kind zur Tagesmutter geht, oder wollen sie, dass \n\ndas Kind zu Hause erzogen wird? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Staat soll das nicht vorschreiben. Der Antrag unter-\n\nstellt ein Gegeneinander von Krippe, Tagespflege und \n\nZuhause. Darum geht es uns nicht. Wir wollen kein \n\nEntweder-oder haben. Wir wollen beides. Wir wollen, \n\ndass es mehr Krippenpl\u00e4tze gibt, und auf der anderen \n\nSeite wollen wir ein Betreuungsgeld haben \u2013 kein Gegen-\n\neinander. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Pellmann? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Pell-\n\nmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, ich \n\nhabe mir nicht getraut, heute \u00fcber das Thema zu reden. \n\nAber da Sie als Mann jetzt das Wort ergreifen, w\u00fcrde ich \n\nIhnen gern eine Frage stellen. Sagen Sie einmal: K\u00f6nnten \n\nSie sich vorstellen, dass wir als LINKE niemandem \n\nvorschreiben wollen, auf welche Weise er sein Kind \n\nerzieht? \u2013 Es ist durchaus eine Freiheit gegeben. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, dass Sie keine Vorstellungskraft haben, \n\nwissen wir. \u2013 K\u00f6nnen Sie sich das vorstellen? K\u00f6nnen Sie \n\nsich dann vorstellen, dass wir aber der Auffassung sind, \n\nwenn es denn schon die freie Wahl gibt und geben sollte, \n\ndass die nicht noch finanziell honoriert werden muss? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Pellmann, zuerst \n\neinmal einleitend: Bei uns ist es \u00fcblich in Sachen Famili-\n\nenpolitik: Wir sind gleichstellungspolitisch schon ein \n\nwenig weiter als Sie, und dass nicht nur Frauen \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u00fcber das Thema Familie reden. Bei uns ist es auch \u00fcblich, \n\ndass M\u00e4nner \u00fcber Familie reden, weil wir der Ansicht \n\nsind, dass M\u00e4nner und Frauen, dass beide f\u00fcr die Erzie-\n\nhung eine gute Bereicherung sind. Wenn sie das machen, \n\nist das gut. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nZu Ihrer Frage, zum Thema Wahlfreiheit, komme ich \n\nnoch, wieso Sie die Wahlfreiheit nicht wollen, wieso Sie \n\nsie ausschlie\u00dfen, auch wenn Sie etwas anderes sagen. \n\n(Unruhe) \n\nF\u00fcr die Kindererziehung sind zuallererst die Eltern \n\nzust\u00e4ndig \u2013 Artikel 6 Grundgesetz. Dort hei\u00dft es: \u201ePflege \n\nund Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrliche Recht der \n\nEltern und die zuv\u00f6rderst ihnen obliegende Aufgabe.\u201c \n\nNicht die des Staates. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWenn man sich den Antrag der LINKEN ansieht, sieht \n\nman \u2013 jetzt d\u00fcrfen sich \u00fcbrigens auch die GR\u00dcNEN und \n\ndie SPD angesprochen f\u00fchlen \u2013, dass Sie ein anderes \n\nVerst\u00e4ndnis davon haben. Sie unterstellen den Eltern \n\npauschal, sie seien unf\u00e4hig zur Kindererziehung. Sie \n\nunterstellen, dass Eltern ihre Kinder nicht bilden. Das \n\nsteht ganz genau in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages. \n\nSie sagen, Kinder sollen nicht von der Bildung ferngehal-\n\nten werden, so, als ob Bildung nur in der Krippe stattfin-\n\ndet. Das ist falsch. Sie haben ein ganz verqueres Denken. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nFrau Werner hat gesagt, es sei verheerend, wenn Kinder \n\nzu Hause erzogen werden. Was ist denn das f\u00fcr eine \n\nEinstellung?! \u2013 Ich will Ihnen einmal sagen: Ich glaube, \n\ndass Kinder \u2013 \u2013 Wenn ich das einmal bei meinen Kindern \n\nreflektiere, dann lernen sie auch etwas in der Krippe, \n\nkeine Frage. Aber ich habe auch den Eindruck, dass sie \n\ndas meiste, was sie lernten, zu Hause gelernt haben. Das \n\nist, glaube ich, auch gut so. Das ist auch bei den meisten \n\nFamilien der Fall. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nSie lernen sowohl zu Hause als auch in den Einrichtungen \n\netwas Gutes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5584 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Aha!) \n\nDas Zweite, was bei Ihnen immer mitschwingt, ist: Den \n\nEltern darf man ja kein Geld in die Hand dr\u00fccken, denn \n\ndie versaufen das. Wenn man denen etwas gibt, versaufen \n\nsie es. \n\n(Zuruf von der SPD \u2013 Unruhe) \n\nDas ist die Grundargumentation, die bei Ihnen drinsteckt. \n\nIch will ganz deutlich sagen: Ich halte das f\u00fcr eine Belei-\n\ndigung der Eltern. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Eltern erzieht seine \n\nKinder ordentlich. Das muss man doch einmal festhalten! \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nEs ist die Ausnahme, dass Kinder bei uns im Land ver-\n\nnachl\u00e4ssigt werden. Deswegen sollte man das Kind auch \n\nnicht mit dem Bade aussch\u00fctten. Der Gesetzgeber sollte \n\nkeine Regelungen machen, die das nicht im Blick behal-\n\nten. Wir machen Gesetze vor allem f\u00fcr die Mehrheit. Wir \n\nmachen sie nicht f\u00fcr eine Minderheit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSo gehen wir \u00fcbrigens auch in anderen Bereichen vor. \n\nWenn wir der Argumentation folgen w\u00fcrden, die sie uns \n\nvorschlagen, m\u00fcssten wir bei Hartz IV jetzt Speises\u00e4le \n\neinf\u00fchren, wo wir die Hartz-IV-Empf\u00e4nger hinsetzen und \n\nwo sie eine \u00f6ffentliche Speiseversorgung haben, weil wir \n\ndenen kein Geld in die Hand dr\u00fccken k\u00f6nnen, weil sie es \n\nzum gro\u00dfen Teil versaufen w\u00fcrden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nAber wer erz\u00e4hlt denn so was? \u2013 Unruhe) \n\nDas ist doch vollkommener Unsinn. Insofern erwarte ich \n\nauch von Ihnen, dass Sie den Eltern zugestehen, dass sie \n\nmit Geld verantwortlich umgehen k\u00f6nnen, dass man ihnen \n\nauch 150 Euro geben kann, ohne dass sie das missbrau-\n\nchen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Annekathrin Giegengack, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Kollegin Giegengack? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, w\u00fcr-\n\nden Sie mir bitte sagen, wer den Vorschlag gemacht hat, \n\ndass das Betreuungsgeld nicht f\u00fcr Familien mit Lohner-\n\nsatzleistungen infrage kommt, ob das die CDU gewesen \n\nist bzw. die CSU, mit Namen Herr Seehofer, oder ob das \n\nDIE LINKE war? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir sind eigentlich noch gar \n\nnicht richtig im Gesetzgebungsverfahren. Wie das Gesetz \n\nausgestaltet wird, wird man sehen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas sind f\u00fcr mich Randfragen. Die Ministerin hat dazu \n\ndas Richtige gesagt. Dem muss man nichts hinzuf\u00fcgen. \n\nIch glaube, die Ministerin hat das sehr deutlich gesagt. \n\nInsofern geht Ihre Frage daneben. \n\n(Heike Werner, DIE LINKE: \n\nWer hat den Vorschlag gemacht?) \n\nWir sind der Meinung: Es geht um Ihren Antrag, \u00fcber den \n\nwir diskutieren. Wir reden jetzt nicht \u00fcber Herrn Seehofer. \n\nEr ist nicht hier. Es geht um Ihren Antrag. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIn Ihrem Antrag steht zwischen den Zeilen, wenn man ihn \n\ngenau liest: Eltern darf man kein Geld in die Hand dr\u00fc-\n\ncken, weil sie es falsch gebrauchen w\u00fcrden. Sie w\u00fcrden \n\nes versaufen. Das steht letzten Endes in Ihrem Antrag. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jetzt gehen wir \n\neinmal weiter zu dem Thema Wahlfreiheit. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nMit wem diskutieren Sie gerade?) \n\nWir reden bei dem Betreuungsgeld \u00fcber 100 oder \n\n150 Euro. Da stellt sich die Frage: Gibt es da eine Wahl-\n\nfreiheit? \u2013 Wenn man einmal alles einbezieht, wenn man \n\ndie Betriebskosten einbezieht \u2013 unser Fraktionsvorsitzen-\n\nder hatte das einmal genannt: 800 Euro \u2013, aber wenn man \n\nauch die Investitionskosten und die steuerlichen Abzugs-\n\nm\u00f6glichkeiten einbezieht, reden wir bei einem Krippen-\n\nplatz \u00fcber einen Wert von 1 500 Euro. Wir sagen also auf \n\nder einen Seite: Ihr bekommt f\u00fcr 1 500 Euro eine Leis-\n\ntung und auf der anderen Seite: Wenn ihr das Kind zu \n\nHause erzieht, bekommt ihr nichts. Das ist die derzeitige \n\nSituation. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE) \n\nDer Vorschlag ist, dass wir jetzt sagen: Auf der einen \n\nSeite k\u00f6nnt ihr entweder 1 500 Euro Sachleistung be-\n\nkommen, oder ihr bekommt ein Zehntel davon, 150 Euro \n\nBetreuungsgeld. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nDas ist der wahre Grund!) \n\nDas ist so, als ob man jemanden einmal einl\u00e4dt und sagt: \n\nKomm mit mir in die Gastst\u00e4tte. F\u00fcr 15 Euro kannst du \n\ndir ein sch\u00f6nes Gericht raussuchen. Auf der anderen Seite \n\nsagen wir: Du bekommst null Euro in die Hand. K\u00fcnftig \n\nsagen wir: Komm mit in die Gastst\u00e4tte. Ich lade dich ein, \n\nf\u00fcr 15 Euro bekommst du ein sch\u00f6nes Schnitzel, oder du \n\nbekommst 1,50 Euro und kannst dir eine kalte Bockwurst \n\nan der Fleischertheke holen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas ist doch keine Wahlfreiheit! Wir sind noch weit \n\ndavon entfernt. Dass Sie dann bei 100 oder 150 Euro \n\neinen solchen Aufstand machen, kann ich nicht nachvoll-\n\nziehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5585 \n\nJedenfalls sind wir von der richtigen Wahlfreiheit noch \n\nrelativ weit entfernt. Wir bewegen uns ein St\u00fcck weit in \n\ndie Richtung der Wahlfreiheit. Wir sind noch weit davon \n\nentfernt. \n\nUns ist klar, dass 1 500 Euro sicherlich unrealistisch sind. \n\nDas werden wir nicht schaffen. Wir haben das einmal \n\ndurchgerechnet. Wir haben festgestellt, dass es schwierig \n\nist, die richtige Wahlfreiheit zu finanzieren. Das ist in \n\nOrdnung. Ich glaube, dass 150 Euro nicht zu viel sind. Es \n\nist nicht m\u00f6glich, den Leuten dieses Geld vorzuenthalten. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das Menschenbild eingehen, \n\nwelches hinter Ihrem Antrag steht. Das Menschenbild, \n\nwelches dahinter steht \u2013 Sie haben einige Wirtschaftsver-\n\nb\u00e4nde zitiert \u2013, ist, dass der Mensch nur zum Arbeiten da \n\nist. Das steckt dahinter. \n\n(Zuruf des Abg. Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, es hat mich auch gewundert, dass das gerade bei den \n\nLINKEN der Fall ist. Das gab es schon bei Marx oder \n\nauch in der DDR: Wer nicht produktiv war, z\u00e4hlte nichts. \n\nNur der Werkt\u00e4tige z\u00e4hlte. Das darf man nicht vergessen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nBei Ihnen spielt nur die Frage des Berufs eine Rolle. Dass \n\nein Arbeitgeberverband oder ein Wirtschaftsverband \n\ndanach fragt, ist vollkommen in Ordnung. Das ist deren \n\nSicht der Dinge. Den Verb\u00e4nden geht es um die Beset-\n\nzung des Arbeitsplatzes. In der Politik muss aber auch die \n\nFrage erlaubt sein: Was ist das Beste f\u00fcr die Familie und \n\nf\u00fcr das Kind? Diese Frage m\u00fcssen wir uns stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Arbeit ist kein Selbstzweck, sondern ein Mittel zum \n\nZweck. Zuerst kommt der Mensch. Wir sollten danach \n\nschauen, was gut f\u00fcr den Menschen ist und was ihm dient. \n\nDer Mensch ist mehr als die Ausf\u00fcllung eines Arbeitsplat-\n\nzes. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage von Frau Kollegin Giegengack? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, ich \n\nw\u00fcrde Sie auch gern noch einmal Folgendes fragen: Wer \n\nhat das Programm mit den flexiblen Kita-\u00d6ffnungszeiten \n\nbis sp\u00e4t abends aufgelegt? War es die CDU, die Regie-\n\nrungskoalition oder DIE LINKE? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich habe schon einmal gesagt, \n\ndass wir die Wahlfreiheit haben m\u00f6chten. Ich h\u00e4tte beina-\n\nhe Folgendes gesagt: Mich kotzt es an. Mich st\u00f6rt es, dass \n\nKita-Pl\u00e4tze st\u00e4ndig gegen das Betreuungsgeld ausgespielt \n\nwerden. Wir wollen beides. Wir wollen einerseits ordent-\n\nliche und gute Kita-Pl\u00e4tze, Kindergartenpl\u00e4tze und \n\nKrippenpl\u00e4tze und andererseits das Betreuungsgeld. Wir \n\nwollen, dass die Eltern frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir wollen nicht, dass diese Punkte gegeneinander \n\nausgespielt werden. Das ist der Ansatz. \n\nIch w\u00fcrde gern fortfahren. \n\n(Zurufe aus dem Plenum) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie weitere \n\nZwischenfragen zu? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein, ich w\u00fcrde gerne weiter-\n\nmachen, weil es nicht zur Probleml\u00f6sung beitr\u00e4gt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: F\u00fcr uns stellt sich folgende \n\nFrage \u2013 diese m\u00f6chten wir diskutieren \u2013: Was ist gut f\u00fcr \n\ndie Familie und f\u00fcr das Kind? Wann das Kind in die \n\nKrippe geht \u2013 nach einem halben oder einem Jahr, nach \n\nzwei oder drei Jahren \u2013, ist die Entscheidung der Eltern. \n\nDiese wollen wir den Eltern nicht abnehmen. Wir wollen \n\ndiese Entscheidung nicht treffen. Das ist eine Entschei-\n\ndung, die die Eltern an den Ma\u00dfst\u00e4ben treffen m\u00fcssen, die \n\nich nannte. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass das Familien- und Kindeswohl mit \n\nbetrachtet wird. Der Staat soll diese Aufgabe nicht \u00fcber-\n\nnehmen. Das Betreuungsgeld ist ein kleiner Schritt dahin, \n\nden Eltern die Wahlfreiheit zu erm\u00f6glichen. Uns geht es \n\ndarum, dass die Eltern w\u00e4hlen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nzum Ende kommen. Aus meiner Sicht ist der Antrag eine \n\nBeleidigung f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Eltern. Sie sprechen \n\nIhnen pauschal ab, dass sie ihre Kinder ordentlich erzie-\n\nhen k\u00f6nnen. Sie wollen die Wahlfreiheit der Eltern ver-\n\nhindern. Das ist das Ziel Ihres Antrags. Sie konstruieren \n\nzwischen dem Betreuungsgeld und der Kinderkrippe \n\nGegens\u00e4tze. Das ist falsch. Beides ist n\u00f6tig. Wir wollen \n\nbeides ausbauen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sagen Ja \n\nzum Betreuungsgeld. Wir sagen Ja zu mehr Krippenpl\u00e4t-\n\nzen. Wir sagen aber Nein zur Bevormundung der Eltern. \n\nWir sagen ebenso Nein zu Ihrem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU sprach \n\nHerr Kollege Krau\u00df. Jetzt sehe ich am Mikrofon 1 Bedarf \n\nf\u00fcr eine Kurzintervention. Ist das der Fall? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ganz genau, Herr \n\nPr\u00e4sident. Vielen Dank. Ich m\u00f6chte Bezug nehmend auf \n\nden Beitrag von Herrn Krau\u00df feststellen, dass gegenw\u00e4r-\n\ntig die Wahlfreiheit der Eltern \u2013 zwischen der h\u00e4uslichen \n\nBetreuung und der Kindertagesbetreuung unter drei \n\nJahren \u2013 weder in Sachsen noch in der Bundesrepublik \n\n\u00fcberhaupt gegeben ist, weil es mitnichten gen\u00fcgend \n\nKrippenpl\u00e4tze f\u00fcr null- bis dreij\u00e4hrige Kinder gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5586 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es \n\ngibt aber kein Betreuungsgeld!) \n\nDas liegt in Sachsen unter anderem daran, dass der \n\nFreistaat die Mittel des Bundes f\u00fcr den Krippenausbau \n\nnicht weiterleitet, sondern in der Kita-Pauschale ver-\n\nschwinden l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie auf diese \n\nKurzintervention reagieren, Herr Krau\u00df? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: \n\nEr hat nichts zu sagen!) \n\nIch sehe noch eine weitere Kurzintervention von Herrn \n\nKollegen Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Mit Verlaub, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte gern eine sachliche Richtigstellung \n\nvornehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das k\u00f6nnen Sie. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Wunderbar. Herr \n\nKrau\u00df, Sie meinten, dass Behinderte in der DDR nichts \n\ngez\u00e4hlt h\u00e4tten. \n\n(Zurufe der Abg. Alexander Krau\u00df, CDU, \n\nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch sage Ihnen Folgendes: Hier steht ein behinderter \n\nMensch, der in der DDR gelebt hat und dort studieren \n\ndurfte. Das war nicht der Fall, weil er aus adligen oder \n\nanderen Verh\u00e4ltnissen kam. Ich kam aus einfachen Ver-\n\nh\u00e4ltnissen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch weise zur\u00fcck, dass Sie derartig undifferenziert \u00fcber \n\nbehinderte Menschen reden. Das Recht haben Sie nicht \u2013 \n\nauch nicht nach 20 Jahren, weil Sie vielleicht der Mei-\n\nnung sind, dass die Geschichte vergessen worden w\u00e4re. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Pellmann, \n\nwollen Sie es als sachliche Richtigstellung oder doch als \n\nKurzintervention gelten lassen? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte \n\nes als sachliche Richtigstellung gewertet wissen!) \n\n\u2013 In Ordnung, somit k\u00f6nnen wir auch keine Reaktion \n\ndarauf zulassen. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Es \n\nm\u00fcsste eine Kurzintervention sein. Das ist nicht der Fall. \n\nWir fahren in der Rednerliste fort. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Kollegin Neukirch. Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nach zwei Redebeitr\u00e4-\n\ngen ist klar, was auch sonst jeder jeden Tag in der Zeitung \n\nlesen kann: Das Betreuungsgeld und die Debatte darum \n\nspaltet seit Monaten nicht nur die politische, sondern auch \n\ndie gesellschaftliche Landschaft. \n\nHerr Krau\u00df, nach einer Umfrage der ARD sind es 80 % \n\nder Menschen in Deutschland, die das Betreuungsgeld \n\nnicht wollen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die Umfragen \n\nhaben Sie wohl selbst gemacht?!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das auf der Homepage der ARD nachlesen. \n\nEs gibt noch viele andere Gr\u00fcnde. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die repr\u00e4sentative \n\nUmfrage im \u201eStern\u201c sagt etwas anderes!) \n\nSchauen wir einmal auf andere Ma\u00dfnahmen, die in Berlin \n\ndurchgef\u00fchrt wurden. Ich erinnere Sie an die Ver\u00e4nderun-\n\ngen im Unterhaltsrecht. Es geht genau in die andere \n\nRichtung. Es geht um eine individuelle Absicherung \n\ngerade f\u00fcr Frauen. Mit dem Betreuungsgeld werden \n\nFrauen auf das Abstellgleis gefahren. Sie werden f\u00fcr \n\n150 Euro zu Hause gehalten. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWenn Sie nach der Scheidung allein dastehen, erhalten \n\nSie keinen Unterhalt mehr. Das ist die Reform des Unter-\n\nhaltsrechts, wie sie in den letzten Jahren vorgenommen \n\nwurde. \n\nEs ist keine Stringenz in Ihren familienpolitischen Leitli-\n\nnien zu erkennen. Sie machen das eine in die eine und das \n\nandere in genau die entgegengesetzte Richtung. \n\nIch habe mir extra eine Organisation herausgesucht. Es \n\ngibt beim Betreuungsgeld eine breite Front der Ableh-\n\nnung. Es sind nicht nur Gewerkschaften und Arbeitgeber-\n\nverb\u00e4nde. Es ist zum Beispiel auch das Diakonische Werk \n\nder Evangelischen Kirche. Dieses hat auf den Kinderre-\n\nport aus dem Jahr 2012 verwiesen und deutlich gesagt, \n\ndass die beste Armutspr\u00e4vention f\u00fcr Kinder ein Platz in \n\neiner Kita ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Diakonische Werk steht wohl nicht im Verdacht, \n\nFamilienleistungen nicht anerkennen zu wollen oder gar \n\nFamilien f\u00fcr die Wirtschaft passf\u00e4hig zu machen. Nein, \n\ndie Diakonie hat die Probleme von Familien und die \n\nInteressen von Kindern im Blick. So ist es. \n\n(Zurufe der Abg. Alexander Krau\u00df, CDU, \n\nund Sabine Friedel, SPD) \n\nSelten war die Ablehnung einer Leistung so ausgeglichen \n\nund gro\u00df. Es entspricht nicht mehr dem Zeitgeist. Es ist \n\nein familienpolitisches Instrument aus vergangener Zeit. \n\nDer gesellschaftliche Wandel, auch wenn Sie ihn nicht \n\nwahrnehmen wollen, ist Realit\u00e4t. In dieser Realit\u00e4t leben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5587 \n\nFamilien \u2013 auch in Sachsen. Frau Werner hat darauf \n\nhingewiesen, welche f\u00fcr Familienformen es gibt. \n\nIch wei\u00df, dass die s\u00e4chsische CDU seit Jahren versucht, \n\ndiese Realit\u00e4t und die Erwartung der Menschen zu igno-\n\nrieren. Begonnen hat es mit Herrn Biedenkopf, der auf die \n\nungute hohe Erwerbsneigung der Frauen im Osten abge-\n\nzielt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDann wurde das Landeserziehungsgeld eingef\u00fchrt. Im \n\nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern k\u00f6nnen wir einen \n\nsehr begrenzten Ausbau der Kinderbetreuungsst\u00e4tten \n\nverzeichnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\n(Zuruf: Das ist ja nicht zum Aushalten!) \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Kollegin, f\u00fcr mich \n\nstellt sich folgende Frage: Wo nehmen Sie Ihren Reali-\n\nt\u00e4tssinn her? Kommt dies aus Ihrem unmittelbaren Um-\n\nfeld? Bezieht sich das auf Sachsen oder Deutschland? \n\nMeinen Sie Europa? Meinen Sie weltweite Tendenzen? \n\nWie sieht der sogenannte Zeitgeist aus? Der mag in \n\nSachsen so und in Deutschland anders sein. Die Frage \n\nlautet: Wie sieht es denn weltweit aus? K\u00f6nnen Sie das \n\neinmal beantworten? Ich glaube, da haben Sie eine sehr \n\nmerkw\u00fcrdige Vorstellung von Zeitgeist. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich wusste nicht, dass Sie das \n\nBetreuungsgeld f\u00fcr die ganze Welt einf\u00fchren wollen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch dachte, wir sind hier in Sachsen und in Deutschland. \n\nDa m\u00fcssen Sie einfach zur Kenntnis nehmen, dass es \n\nmittlerweile viele Familienformen gibt, dass es viele \n\nAlleinerziehende gibt. Gerade in Sachsen sind Alleiner-\n\nziehende die Gruppe, die am h\u00e4ufigsten von Armut \n\nbetroffen ist. F\u00fcr die ist es keine L\u00f6sung, mit 150 Euro zu \n\nHause zu bleiben und ihr Kind zu betreuen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Kollegen Clemen? \n\nDagmar Neukirch, SPD: Nein. Diesmal nicht. \n\n(Robert Clemen, CDU:  \n\nWer erz\u00e4hlt denn so einen K\u00e4se? \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ihr erz\u00e4hlt den K\u00e4se!) \n\nDass die berufliche Entwicklung von Eltern und insbe-\n\nsondere die von Frauen bei Ihnen nicht im Fokus steht, \n\nzeigt ein Blick auf die gegenw\u00e4rtige Arbeitsmarktsituati-\n\non. \n\n(Robert Clemen, CDU: Sie k\u00f6nnen \n\nnicht rechnen, das ist das Problem!) \n\nGerade M\u00fctter arbeiten in Sachsen im Niedriglohnbe-\n\nreich. Sie arbeiten in Teilzeitarbeitsverh\u00e4ltnissen. Sie \n\nhaben kaum Aufstiegschancen. Sie sind als Gros der \n\nAlleinerziehenden die Hauptbetroffenen von Armut hier \n\nin Sachsen, da muss ich nicht in die weite Welt hinaus-\n\nschauen. Das sind die Tatsachen. \n\n(Robert Clemen, CDU: In der \n\nWelt gibt es ganz andere Armut!) \n\nDie besser ausgebildeten Frauen ziehen ihre Konsequen-\n\nzen insofern, dass sie einfach Sachsen verlassen. Diese \n\nAbwanderung junger Frauen \u2013 schauen Sie sich den \n\nl\u00e4ndlichen Raum an \u2013 wird uns in den n\u00e4chsten Jahren \n\nteuer zu stehen kommen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs ist daher sehr zweifelhaft, ob die F\u00fcrsorge f\u00fcr Fami-\n\nlien, die sie hier so in den Vordergrund stellen, wirklich \n\nernst gemeint ist. Arbeitsmarkt- und wirtschaftspolitisch \n\nfahren Sie hier in Sachsen schon lange einen Kurs: \n\nHauptsache Arbeit, egal zu welcher Zeit, egal ob Mindest-\n\nlohn oder Minijob, egal, ob man davon eine Familie \n\nern\u00e4hren kann oder am Wochenende arbeiten muss. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist in der Hinsicht alles v\u00f6llig egal. \n\nWo waren denn diese familienpolitischen Aussagen, \n\nAlexander Krau\u00df, als wir hier um die Laden\u00f6ffnungszei-\n\nten diskutiert haben? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch habe nicht geh\u00f6rt, dass von Ihrer Seite gekommen \n\nw\u00e4re: Wir m\u00fcssen auch ein bisschen an die Familien \n\ndenken und daran, welche Auswirkungen es hat, wenn die \n\nM\u00fctter am Wochenende arbeiten gehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe das hier weder von der Familienministerin noch \n\nvon Vertretern Ihrer Fraktion in dieser Debatte geh\u00f6rt. \n\nDeshalb zweifle ich wirklich die Ernsthaftigkeit Ihrer \n\nMotivation f\u00fcr das Betreuungsgeld an. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir jetzt bei den Argumenten Wahlfreiheit und \n\nAnerkennung sind, dann hat Frau Werner schon viel zur \n\nWahlfreiheit gesagt. Ich will dazu nur kurz Folgendes \n\nsagen: Die Wahlfreiheit ist unabh\u00e4ngig von der H\u00f6he \n\neiner Leistung. Sie beginnt erst dann, wo wirklich verl\u00e4ss-\n\nliche Angebote f\u00fcr jedes Kind da sind. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nNur dann kann ich mich entscheiden: Nehme ich diesen \n\nPlatz oder nehme ich ihn nicht? Vorher ist es keine Wahl-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5588 \n\nfreiheit, da k\u00f6nnen Sie noch so sehr von der Seite herein-\n\nquatschen. \n\nDazu kommt, dass in Sachsen in mehr als 20 % aller \n\nHaushalte Frauen die Hauptverdiener sind, meine Kolle-\n\nginnen und Kollegen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nDiesen Familien und Familien mit geringem Einkommen \n\nk\u00f6nnen Sie doch nicht sagen, dass diese 150 Euro jetzt die \n\nAnerkennung f\u00fcr die Erziehungsleistung sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sorgen Sie \n\ndoch f\u00fcr mehr! \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nDas hat doch keiner gesagt!) \n\nZu den Erziehungsleistungen bei den Menschen im Hartz-\n\nIV-Bezug hoffe ich nicht, dass die Regelung, wenn sie \n\nkommt, so kommt, dass das bei den Familien abgezogen \n\nwird. Es ist f\u00fcr das Th\u00fcringer Landeserziehungsgeld \n\nschon einmal gepr\u00fcft worden, dass das nicht zul\u00e4ssig ist. \n\nVon daher unterst\u00fctze ich die Haltung der Sozialministe-\n\nrin, dass das \u00fcberhaupt nicht gehen kann. Damit demon-\n\ntiert man eigentlich selbst die ganzen Motivationen, die \n\nman hervorbringen wollte. \n\nWas erwarten Familien wirklich als Anerkennung f\u00fcr ihre \n\nErziehungsleistungen? Da steht in jeder Umfrage an erster \n\nStelle eine verl\u00e4ssliche Infrastruktur an guten und qualita-\n\ntiv hochwertigen Bildungs- und Betreuungseinrichtungen. \n\nDas ist der Wunsch Nummer eins schon seit vielen \n\nJahren. Da k\u00f6nnen Sie sich alle Umfragen ansehen. Die \n\nBetreuungspl\u00e4tze sind nicht nur f\u00fcr Alleinerziehende und \n\nFamilien mit niedrigem Einkommen die effektivste \n\nArmutsvorsorge, die Sie anbieten k\u00f6nnen. Die Zahlung \n\nvon 150 Euro kann den Familien nicht die Notwendigkeit \n\nder Erwerbst\u00e4tigkeit nehmen. Deshalb m\u00fcssen die finan-\n\nziellen Mittel, die jetzt f\u00fcr das Betreuungsgeld vorgesehen \n\nsind, f\u00fcr den Ausbau nicht nur der Anzahl der Pl\u00e4tze, \n\nsondern auch der Qualit\u00e4t der Angebote in den Kinderbe-\n\ntreuungseinrichtungen verwendet werden. \n\nZum Zweiten erwarten Familien Ma\u00dfnahmen zur besse-\n\nren Vereinbarkeit von Familie und Beruf, familienfreund-\n\nlichere Arbeitszeiten, flexiblere Teilzeit und nicht zuletzt \n\nPerspektiven f\u00fcr die berufliche Weiterentwicklung trotz \n\nFamilie. Das ist ein ganz wichtiger Punkt. \n\nWichtig f\u00fcr die Anerkennung von Erziehungsleistungen \n\nist auch die Verhinderung von Altersarmut, insbesondere \n\ndurch die bessere Anerkennung von Erziehungsleistungen \n\nin der gesetzlichen Rentenversicherung. Hier k\u00f6nnen Sie \n\ntats\u00e4chlich Anerkennung in finanzielle Leistungen um-\n\nm\u00fcnzen, die dann auch noch dazu beitragen, Altersarmut \n\nzu vermeiden. Diese Ma\u00dfnahme jetzt an die Zustimmung \n\nzum Betreuungsgeld zu koppeln ist unredlich und stellt \n\ndie Motivation f\u00fcr familienpolitische Ma\u00dfnahmen insge-\n\nsamt infrage. \n\nWir stimmen dem Antrag der LINKEN zu. Ich fordere Sie \n\nauf, dieses Vorhaben in Berlin zu stoppen und in den \n\nAusbau und die Qualit\u00e4t der Kinderbetreuungsangebote \n\nzu investieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Neukirch \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion der SPD. Als N\u00e4chstes spricht \n\nFrau Kollegin Sch\u00fctz von der FDP. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich darf Sie an den Antrag \n\nerinnern. Wir reden \u00fcber ein Bundesbetreuungsgeld. \n\nGegebenenfalls soll die Bundesregierung oder der Bun-\n\ndesrat aufgefordert werden, die Staatsregierung soll sich \n\neinsetzen f\u00fcr etwas, was wir noch gar nicht haben. Es ist \n\nsehr fraglich, wie wir hier in Sachsen vorauseilend ent-\n\nscheiden wollen. \n\nIch verrate Ihnen nichts Neues: Es handelt sich beim \n\nBetreuungsgeld um keine Herzensangelegenheit der FDP. \n\nIch wei\u00df im Augenblick gar nicht so richtig, wor\u00fcber wir \n\naktuell diskutieren, \n\n(Lachen der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nbis sich auf Bundesebene CDU und CSU, Frau Merkel \n\nmit Frau von der Leyen, Herr Kauder mit Frau Schr\u00f6der \n\nund Herr Seehofer und die \u201eJunge Gruppe\u201c der CDU \n\ngeeinigt haben. \n\nZumal w\u00e4re das Betreuungsgeld auch aus unserer Sicht \n\nein falsches Signal, ein falsches Signal an die M\u00fctter. Es \n\nhebelt n\u00e4mlich deren Bem\u00fchungen aus, sich auch im \n\nBerufsleben gesch\u00e4tzt und wichtig zu f\u00fchlen und dorthin \n\nz\u00fcgig zur\u00fcckzukehren. Das ist auch ein wichtiger Anteil \n\nder Teilhabe am gesellschaftlichen Leben. Ich darf Ihnen \n\nals Mutter auch sagen: Man freut sich dann wieder, sich \n\nmit Erwachsenen unterhalten zu k\u00f6nnen. \n\nWeiter w\u00e4re das ein falsches Signal an die Unternehmen. \n\nWarum sollen Unternehmen Wiedereinstiegsprogramme \n\nauflegen und sich \u00fcber flexible Arbeitszeitmodelle Ge-\n\ndanken machen, wenn Vater oder Mutter an die Eltern-\n\ngeldzeit zwei weitere Jahre anschlie\u00dfen, die sie nicht in \n\nden Beruf zur\u00fcckkehren. Es ist nichts Fremdes und nichts \n\nNeues: Je l\u00e4nger eine Mutter vom Arbeitsplatz wegbleibt, \n\numso unwahrscheinlicher wird es, dass sie zur\u00fcckkehrt \n\nund die M\u00f6glichkeiten des Aufstiegs nutzen kann. F\u00fcr \n\nPersonalverantwortliche in Unternehmen ist die Planbar-\n\nkeit damit nat\u00fcrlich eingeschr\u00e4nkt. \n\nDrittens ist es auch ein falsches Signal f\u00fcr die Kinder. Es \n\nwurde schon h\u00e4ufig angesprochen, dass das Einrichten in \n\nHartz-IV nicht fern ist, wie man es in vielen Gespr\u00e4chen \n\nh\u00f6rt. Da wird dann jede Aufstockung gern genommen. \n\nDamit wird der positive Einfluss von Bildungseinrichtun-\n\ngen, zu denen auch unsere Krippen geh\u00f6ren, fast ad \n\nabsurdum gef\u00fchrt. Hier sollte man deutlich machen, dass \n\nwir genau f\u00fcr diejenigen Betreuungspl\u00e4tze schaffen \n\nwollen, die in unserer Gesellschaft Bildungschancen \n\nbrauchen. \n\nDie Gro\u00dfe Koalition war es, die Ende 2008 im Kinderf\u00f6r-\n\nderungsgesetz aufgenommen hat, mehr Betreuungspl\u00e4tze \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5589 \n\nf\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige zu schaffen und ab 2013 Eltern, die \n\nihre Kinder nicht betreuen lassen, monatlich eine Zahlung \n\nzukommen zu lassen. Deshalb verstehe ich die Aufgeregt-\n\nheit der SPD an der Stelle wenig, geht es doch um etwas, \n\ndas sie selbst mit ins Gesetz geschrieben hat. \n\nDie FDP wird sich auf Bundesebene an die Zusagen \n\nhalten. Wir werden das Betreuungsgeld mittragen, denn \n\nnat\u00fcrlich sind wir vertragstreu. Aber das darf auch keine \n\nEinbahnstra\u00dfe werden. Wir haben auch als Sachsen-FDP \n\nklargemacht, dass wir mit der Zustimmung zum Betreu-\n\nungsgeld auch unsere Koalitionspartner auf Bundesebene \n\nan ihre Treue zum Koalitionsvertrag erinnern und dass \n\nauch bisher nicht Angepacktes angepackt werden muss. \n\nIch nenne nur die Entlastung der berufst\u00e4tigen Mitte \u2013 \n\nStichwort: \u201ekalte Progression\u201c \u2013 und die Vereinfachung \n\ndes Steuersystems. \n\nNoch einmal zu den LINKEN und zur SPD \u2013 auch von \n\nFrau Neukirch habe ich gerade eine entsprechende Be-\n\nmerkung geh\u00f6rt \u2013: Der Rechtsanspruch steht au\u00dfer Frage. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJedenfalls habe ich nirgendwo etwas Gegenteiliges \n\ngeh\u00f6rt. \n\nIhre Forderung, das Geld des Bundeshaushalts, das \n\ngegebenenfalls nicht f\u00fcr das Betreuungsgeld ausgegeben \n\nwird, sofort mit vollen H\u00e4nden in andere T\u00f6pfe zu \n\nschmei\u00dfen, ist typisch f\u00fcr Sie von links. Anstatt zu schau-\n\nen, wie wir Gelder tats\u00e4chlich einsparen k\u00f6nnen, wird \n\nschon wieder ein neues Verteilungsprogramm aufgelegt. \n\nDie f\u00fcr eine familienpolitische Leistung, die eventuell \n\nkommen soll, vorgesehenen Mittel wollen Sie gleich auf \n\nandere T\u00f6pfe verteilen. Das wird nicht der Weg der FDP \n\nsein. \n\nDie positive Entwicklung der Betreuungsquote bei den \n\nunter Dreij\u00e4hrigen in Sachsen wird auch daran deutlich, \n\ndass sie seit 2006 um ein Drittel auf fast 45 % angestiegen \n\nist. Es ist richtig, dass wir hier in Dresden den Rechtsan-\n\nspruch auf Krippenpl\u00e4tze heute noch nicht sichern k\u00f6n-\n\nnen. Ich kann Ihnen aber sagen, dass das in vielen anderen \n\nRegionen Sachsens sehr wohl m\u00f6glich ist. Die Gemein-\n\nden und die Landkreise haben insoweit ihre Hausaufga-\n\nben gemacht, wenn auch mit Unterst\u00fctzung der Staatsre-\n\ngierung, das hei\u00dft mit Landesf\u00f6rderung. Wir liegen \n\nhinsichtlich der Betreuung der unter Dreij\u00e4hrigen um rund \n\n25 % h\u00f6her als der Durchschnitt. Ich denke, das ist sehr \n\nlobenswert. \n\nDie fr\u00fchkindliche Bildung hat bei uns bereits heute \n\nPriorit\u00e4t. Im aktuellen Doppelhaushalt stehen wir trotz der \n\ninsgesamt gro\u00dfen Einsparnotwendigkeiten zur Landes-\n\npauschale im Bereich der Kitabetreuung. Wir freuen uns \n\n\u00fcber jedes einzelne Kind in Sachsen. Mit der entspre-\n\nchenden F\u00f6rderung \u2013 Landespauschale f\u00fcr Kindertages-\n\neinrichtungen \u2013 unterst\u00fctzen wir die Gemeinden und \n\nletzten Endes auch die Eltern. Daf\u00fcr haben wir immerhin \n\nrund 50 Millionen Euro mehr aufgewandt als noch im \n\nJahr 2009. \n\nIch komme auf die landespolitischen Aspekte zur\u00fcck. Die \n\nWeichen f\u00fcr die bessere Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf in Sachsen sind gestellt. Bereits heute sind fast \n\n70 % der Frauen erwerbst\u00e4tig. Damit ist Sachsen unter \n\nden drei f\u00fchrenden Bundesl\u00e4ndern. Darauf k\u00f6nnen und \n\nwollen wir uns nicht ausruhen; das wei\u00df ich von vielen \n\nFrauen, die ihre Chance im Beruf haben wollen. Aber bei \n\nallen Bem\u00fchungen zur Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf ist Augenma\u00df angezeigt. Wir werden jedenfalls alle \n\nUnterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Sicherstellung des \n\nRechtsanspruchs auf einen Betreuungsplatz nutzen. \n\nDem Antrag der LINKEN im S\u00e4chsischen Landtag \n\nwerden wir, wie ich eingangs schon dargelegt habe, nicht \n\nzustimmen. Er hat weder eine Grundlage auf Bundesebe-\n\nne, noch erf\u00fcllt er die eigentlichen Intentionen. Im Be-\n\nreich fr\u00fchkindlicher Bildung ist Sachsen bereits spitze. \n\nUnd zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf stehen wir. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Sch\u00fctz \n\nwar das f\u00fcr die Fraktion der FDP. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE Frau Kollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben den Eindruck erwecken wollen, die \n\nCDU stehe f\u00fcr ein Sowohl-als-auch. Ich kann das nicht \n\nerkennen. Mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit habe ich das \n\nInterview von Herrn Flath in der \u201eFreien Presse\u201c vom \n\n4. Mai gelesen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Er hat genau das gesagt!) \n\nEs wurden Fragen zum Betreuungsgeld gestellt. Neben \n\nvielen weiteren Ausf\u00fchrungen hat Herr Flath w\u00f6rtlich \n\ngesagt: \u201eDass Unternehmen qualifizierte Frauen schnell in \n\ndas Berufsleben zur\u00fcckholen wollen, liegt nahe. Ich kann \n\nauch das Interesse der Frauen an einer nicht allzu langen \n\nUnterbrechung des Arbeitslebens verstehen.\u201c Jetzt kommt \n\nes: \u201eAber gibt es nicht auch noch ein Interesse des Kin-\n\ndes?\u201c \n\nNun, von den Kindern unter drei Jahren in Sachsen \n\nbesuchen fast 38 % eine Kita, mehr als 5 % eine Kinder-\n\ntagespflege. Von den Zweij\u00e4hrigen sind bereits mehr als \n\n75 % in einer Kindertagesbetreuung \u2013 erheblich mehr als \n\nim Bundesdurchschnitt! \n\nAuch wenn Herr Flath so etwas sagt, kann ich mir nicht \n\nvorstellen, dass er allen Ernstes der Meinung ist, dass drei \n\nViertel aller V\u00e4ter und M\u00fctter von Kleinkindern in unse-\n\nrem Land die Interessen ihrer Kinder missachten und \n\nihnen Geborgenheit und Zuwendung vorenthalten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das hat er \n\nauch nicht gesagt! Er hat gesagt, \n\ndass es Wahlfreiheit geben muss!) \n\n\u2013 Er hat die Frage gestellt: \u201eAber gibt es nicht auch noch \n\nein Interesse des Kindes?\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5590 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die Frage wird man ja \n\nwohl noch stellen d\u00fcrfen! \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, \n\nNPD: Weil es hierbei keine Wahlfreiheit gibt!) \n\nIch finde, das ist ein ziemlich harter Vorwurf heutzutage, \n\nden ich auch ganz pers\u00f6nlich zur\u00fcckweisen m\u00f6chte. Ich \n\nlasse mir auch vom Fraktionsvorsitzenden der CDU nicht \n\nunterstellen, dass ich die Interessen meines Kindes miss-\n\nachtet habe, weil ich mein Kind mit einem Jahr \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das \n\nhat Ihnen niemand unterstellt!) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, lassen Sie mich ausreden! \u2013 in eine Kin-\n\nderkrippe gebracht habe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch weise diesen Vorwurf auch im Namen aller Fachkr\u00e4fte \n\nin der fr\u00fchkindlichen \u2013 \u2013 \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Annekathrin Giegengack, \n\nGR\u00dcNE, wendet sich an den Pr\u00e4sidenten.) \n\n\u2013 W\u00fcrden Sie bitte mal f\u00fcr Ordnung sorgen, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie m\u00fcssen mal \n\naufpassen, was Sie sagen, Frau Giegengack!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, das \n\nm\u00fcssen Sie mir \u00fcberlassen. Wenn Sie mich noch mal so \n\nansprechen, erteile ich Ihnen einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Weiterhin Unruhe) \n\nWir w\u00fcrden jetzt gern weitermachen. Aber die Aufmerk-\n\nsamkeit in diesem Hohen Haus l\u00e4sst wirklich mit vorge-\n\nr\u00fcckter Stunde nach. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sollten unseren Rednern Gelegenheit geben, mit ihren \n\nArgumenten von hier vorn vern\u00fcnftig durchzudringen. \n\nBitte, Frau Kollegin, fahren Sie fort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Ich \n\nweise diesen Vorwurf auch im Namen aller p\u00e4dagogi-\n\nschen Fachkr\u00e4fte zur\u00fcck, die in den Einrichtungen der \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung t\u00e4tig sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es gibt keinen Vorwurf!) \n\nIch bitte jeden, sich mit P\u00e4dagogik im fr\u00fchkindlichen \n\nAlter auseinanderzusetzen, bevor er solche Aussagen \n\ntrifft. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das w\u00fcrde ich mir \n\nmanchmal auch von Ihnen w\u00fcnschen!) \n\nDas gebetsm\u00fchlenartige Abstellen auf die Bindungstheo-\n\nrie finde ich eindimensional und erm\u00fcdend. \n\nIch m\u00f6chte auf das Betreuungsgeld in den nordischen \n\nL\u00e4ndern eingehen; es ist schon angesprochen worden. In \n\nder Tat hat Norwegen seit 1998 das Betreuungsgeld; es \n\numfasst circa 10 % des durchschnittlichen Monatslohns. \n\nDie gro\u00dfe Mehrheit der Leistungsempf\u00e4nger sind in allen \n\nnordischen L\u00e4ndern M\u00fctter mit geringem Einkommen, \n\nniedrigem Bildungsniveau oder Migrationshintergrund. \n\nDas sind diejenigen \u2013 wir haben schon mehrere Theorien \n\ngeh\u00f6rt \u2013, bei denen es besonders empfehlenswert ist, dass \n\nihre Kinder eine Kindertageseinrichtung besuchen. \n\nInsgesamt hatte das Betreuungsgeld eine sehr negative \n\nAuswirkung auf den Besch\u00e4ftigungsgrad der Frauen. \n\nAuch deswegen ist die Inanspruchnahme des Betreuungs-\n\ngeldes rapide zur\u00fcckgegangen. Norwegen hat die Konse-\n\nquenz gezogen und schafft es zum 1. August dieses Jahres \n\nab. Angesichts dessen frage ich mich, warum wir nicht \n\ndiese Erfahrungen der skandinavischen L\u00e4nder wahrneh-\n\nmen k\u00f6nnen, damit wir nicht die gleichen Fehler bei uns \n\nmachen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Was ist mit Finnland?) \n\nIch m\u00f6chte einen dritten Punkt ansprechen: Ab 2013 \u2013 wir \n\nhaben es mehrmals geh\u00f6rt \u2013 gibt es den Rechtsanspruch \n\nauf einen Krippenplatz. Einige Kommunen in Sachsen \n\nwerden Probleme haben, gen\u00fcgend Betreuungspl\u00e4tze zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Aus diesem Grund unterst\u00fctzen wir \n\ndie Forderung der Linksfraktion, dieses Geld \u2013 man redet \n\nvon circa 2 Milliarden, um die es da geht \u2013 eher in den \n\nAusbau der fr\u00fchkindlichen Bildung zu stecken, nicht nur, \n\ndamit die M\u00fctter und V\u00e4ter tats\u00e4chlich Wahlfreiheit \n\nhaben, sondern auch aus einem weiteren Grund. \n\nIch verweise hierzu auf eine Bertelsmann-Studie \u2013 die \n\nd\u00fcrfte f\u00fcr Sie nicht verd\u00e4chtig sein \u2013 unter dem Titel \n\n\u201eVolkswirtschaftlicher Nutzen von fr\u00fchkindlicher Bildung \n\nin Deutschland \u2013 Eine \u00f6konomische Bewertung langfris-\n\ntiger Bildungseffekte bei Krippenkindern\u201c. In dieser \n\nStudie wird der Einfluss des Besuchs von fr\u00fchkindlichen \n\nBildungs- und Betreuungseinrichtungen auf den sp\u00e4teren \n\nSchulbesuch untersucht. Die Autoren kommen zu dem \n\nErgebnis, dass sich f\u00fcr den Durchschnitt aller Kinder die \n\nWahrscheinlichkeit, sp\u00e4ter ein Gymnasium zu besuchen, \n\nmit dem Krippenbesuch von 36 auf 50 % erh\u00f6ht. Diese \n\nVerbesserung der langfristigen Bildungschancen durch \n\neinen Krippenbesuch f\u00e4llt bei den Kindern mit Migrati-\n\nonshintergrund und bei den Kindern, deren Eltern einen \n\ngeringen Bildungsabschluss haben, noch h\u00f6her aus: Von \n\ndiesen Kindern gehen sp\u00e4ter zwei Drittel mehr auf das \n\nGymnasium, wenn sie eine Krippe besucht haben. Wie es \n\nunser ehemaliger Bildungsminister immer gesagt hat: Auf \n\nden Anfang kommt es an. \u2013 Das sehen wir genauso. \n\nDeswegen unterst\u00fctzen wir den Antrag der LINKEN. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE war das die Abg. Giegengack. \u2013 F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Im Achten Buch des Sozialgesetzbu-\n\nches hei\u00dft es im zweiten Abschnitt unter dem Titel \u201eAll-\n\ngemeine F\u00f6rderung der Erziehung und der Familie\u201c in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5591 \n\n\u00a7 16 Abs. 4 \u2013 Zitat \u2013: \u201eAb 2013 soll f\u00fcr diejenigen Eltern, \n\ndie ihre Kinder von einem bis drei Jahren nicht in Einrich-\n\ntungen betreuen lassen wollen oder k\u00f6nnen, eine monatli-\n\nche Zahlung (zum Beispiel Betreuungsgeld) eingef\u00fchrt \n\nwerden.\u201c \n\nWir Nationaldemokraten sind den s\u00e4chsischen LINKEN \nwirklich dankbar daf\u00fcr, dass sie uns mit ihrem Nein zum \n\nBetreuungsgeld in ihrem eilig unserem Pro-Betreu-\n\nungsgeld-Antrag hinterhergeschobenen Antrag somit \n\neinen noch breiteren Raum geben, die NPD-Position mit \n\neinem Ja zur Wahlfreiheit zu verdeutlichen. \n\nWir wollen uns durchaus sachlich mit dem Antrag der \n\nLINKEN auseinandersetzen. Ich greife zun\u00e4chst das \n\nheraus, was zustimmungsf\u00e4hig ist. Ihre Feststellung aus \n\nder Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag, wonach der tats\u00e4chliche \n\nAusbau der Kinderbetreuung den Erfordernissen hinter-\n\nherhinke, mag zun\u00e4chst stimmen. Allerdings \u00fcbersehen \n\nSie dabei, dass jeder der ganz erheblich bezuschussten \n\nKrippenpl\u00e4tze, der unbesetzt bleibt, dem Staat eine \n\nenorme Summe spart und uns dem Ziel, all jenen, die dies \n\nwirklich wollen, den Anspruch auf einen Krippenplatz zu \n\nsichern, wieder ein St\u00fcck n\u00e4herbringt. W\u00fcrde also eine \n\nad\u00e4quate Anerkennung der eigenen Erziehungs- und \n\nBetreuungsleistung der Eltern gesetzgeberisch installiert \n\nwerden, so k\u00f6nnte dies auch helfen, den finanziellen \n\nDruck auf die Kommunen beim Ausbau der Kinderbe-\n\ntreuung f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige zu verringern. \n\nStephan Fuchs vom Institut f\u00fcr Demografie, Allgemein-\n\nwohl und Familie e. V. bringt es auf den Punkt, wenn er \n\nim Newsletter des Instituts vom 28. April 2012 schreibt \u2013 \n\nwieder ein Zitat \u2013: \u201eDas monet\u00e4re Ausma\u00df des Erzie-\n\nhungsaufwandes zeigt sich erst dabei, wenn Eltern ausfal-\n\nlen und f\u00fcr sie der Staat einspringen muss. Die Erzie-\n\nhung\u201c, dabei geht er auf Heimkinder ein, \u201evon Kindern in \n\nHeimen kostet pro Kopf mehrere Tausend Euro im Mo-\n\nnat.\u201c Ich darf hinzuf\u00fcgen: Jeder Krippenplatz wird vom \n\nStaat mit durchschnittlich rund 1 000 Euro monatlich \n\nbezuschusst. Dem stehen 100 bis 150 Euro geplantes \n\nBetreuungsgeld gegen\u00fcber. Dies w\u00e4re, f\u00fcr sich genom-\n\nmen, zu gering, um echte Wahlfreiheit herzustellen, aber \n\naus der Sicht der NPD-Fraktion w\u00e4re es zumindest ein \n\nerster Schritt in die richtige Richtung. Endlich w\u00fcrde \n\ndeutlich gemacht, dass Kindererziehung kein blo\u00dfes \n\nPrivatvergn\u00fcgen von Eltern ist, sondern \u2013 so sagt es auch \n\ndas Bundesverfassungsgericht in seinem ber\u00fchmten \n\nKinderbetreuungsurteil von 1998 \u2013 Zitat \u2013 \u201eeine Leistung, \n\ndie auch im Interesse der Gemeinschaft liegt und deren \n\nAnerkennung verlangt\u201c. \n\nNoch einmal zur Kostenfrage. Die Kommission \u201eFamilie \n\nund demografischer Wandel\u201c der Robert-Bosch-Stiftung \n\nhat bereits im Jahr 2005 in ihrem Abschlussbericht darauf \n\nhingewiesen, dass \u2013 wieder ein Zitat \u2013 \u201ein Nord- und \n\nOstdeutschland l\u00e4ngst Regionen entstanden sind, in denen \n\n40 bis 60 Personen pro Quadratkilometer leben und eine \n\nausdifferenzierte, auf einzelne Teilgruppen von Kindern \n\norientierte Infrastruktur nicht mehr aufrechtzuerhalten \n\nist\u201c. Sie kommt deshalb zu dem Schluss, dass es sinnvoll \n\nw\u00e4re, sich st\u00e4rker an den franz\u00f6sischen Erfahrungen zu \n\norientieren, die durch eine Vielfalt unterschiedlicher \n\nBetreuungsangebote, h\u00e4ufig auch privat organisiert, die \n\nNachfrage decken. \n\nZu den franz\u00f6sischen Erfahrungen, meine Damen und \n\nHerren von den LINKEN, geh\u00f6rt auch die durchaus \n\npositive, die man dort mit einer parallel vorgehaltenen, \n\nqualitativ hochwertigen Betreuungsinfrastruktur und der \n\nF\u00f6rderung der eigenen Erziehungst\u00e4tigkeit mit einem \n\nmonatlichen Betreuungsgeld von 530 Euro im Monat \n\ngemacht hat. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDennoch m\u00f6gen Sie recht haben, wenn Sie beklagen, dass \n\nso oder so der Bundesanteil von 4 Milliarden Euro am \n\nAusbau der Kinderbetreuung vorn und hinten nicht \n\nreichen wird. Ich k\u00f6nnte jetzt ironisch sagen: Deshalb \n\nhaben Sie vermutlich auch den NPD-Antrag vom \n\n19. M\u00e4rz 2010 abgelehnt, weil wir darin bereits die \n\nHerstellung eines qualifizierten Rechtsanspruches und \n\neine Entlastung der Kommunen anmahnten. Die NPD-\n\nArgumentation lautete damals: Wenn schon einseitiger \n\nAusbau der Kinderbetreuung, dann bitte finanziell ver-\n\nn\u00fcnftig untersetzt und verfassungsrechtlich abgesichert. \n\nDIE LINKE hat sich damals versch\u00e4mt in der Diskussion \n\nweggeduckt. Jetzt tischen Sie uns das als neue Erkenntnis \n\nauf und versuchen, Ihr leicht durchschaubares gender-\n\ngerechtes S\u00fcppchen zu kochen, indem Sie Betreuungsgeld \n\ngegen Kinderkrippenbetreuung ausspielen. Dabei gehen \n\nSie in Ihrem Antrag mit keiner Silbe auf das Thema \n\nWahlfreiheit ein. Ganz klar: DIE LINKE misstraut der \n\nInstitution Ehe und Familie sowieso grunds\u00e4tzlich. Sie \n\nsehen Ihre neomarxistischen, gesellschaftszersetzenden \n\nExperimente gef\u00e4hrdet, weil die Erziehungsverantwor-\n\ntung n\u00e4mlich dahin zur\u00fcckkehren w\u00fcrde, wo sie hinge-\n\nh\u00f6rt: in die Hand der Eltern. Dazu zitiere ich ebenfalls \n\nnoch einmal das Grundgesetz: \u201ePflege und Erziehung der \n\nKinder sind das nat\u00fcrliche Recht der Eltern und die \n\nzuv\u00f6rderst ihnen obliegende Pflicht.\u201c \u2013 So Artikel 6 \n\nAbs. 2 Grundgesetz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nHerr Krau\u00df, dort steht \u201ePflicht\u201c, nicht nur \u201eAufgabe\u201c, wie \n\nSie gesagt haben. \n\nMeine Damen und Herren, die NPD-Fraktion wird dem \n\nAntrag der LINKEN somit nicht zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. M\u00fcller. \u2013 Wir k\u00f6nnten jetzt, wenn es zu \n\ndiesem Tagesordnungspunkt weiteren Redebedarf aus den \n\nFraktionen g\u00e4be, eine weitere Rednerrunde er\u00f6ffnen. \n\nDiesen kann ich jetzt aus den Fraktionen heraus \u2013 ich \n\nlasse mich gern eines Besseren belehren \u2013 nicht feststel-\n\nlen. Damit erteile ich Ihnen, Frau Staatsministerin, das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5592 \n\nWort. Frau Staatsministerin Clau\u00df spricht f\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung; bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\nbeginne mit zwei Zitaten und schaue dabei auf die linke \n\nSeite: \u201eJeder Mensch muss das Recht auf eine selbstbe-\n\nstimmte Lebensf\u00fchrung haben\u201c, und: \u201eWir erkennen die \n\nGleichwertigkeit aller Lebensentw\u00fcrfe und Familienfor-\n\nmen an und bewerten keine davon als besser oder \n\nschlechter.\u201c \n\n(Heiterkeit des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDiese beiden Zitate stammen nicht aus dem leider immer \n\nnoch fehlenden Gesetz des Bundes zum Betreuungsgeld, \n\nsie w\u00fcrden aber sehr wohl gut hineinpassen; denn das \n\nBetreuungsgeld ist ein Ausdruck von Wahlfreiheit. Eltern \n\nsollen frei entscheiden d\u00fcrfen, ob sie \u2013 aus welchen \n\nGr\u00fcnden auch immer \u2013 ihr Kind in eine Krippe geben \n\noder es selbst zu Hause erziehen. Denn so individuell, wie \n\nFamilie gelebt wird, so unterschiedlich sind die Lebensla-\n\ngen mit all ihren Herausforderungen. Es geht dabei nicht \n\num ein Entweder-oder, sondern um ein Sowohl-als-auch, \n\nund ich m\u00f6chte eben nicht, dass sich Eltern f\u00fcr die eine \n\noder die andere Entscheidung noch rechtfertigen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs sind die Eltern, denen ich es zuallererst zutraue, das \n\nBeste f\u00fcr ihr Kind zu wollen und es beim Aufwachsen mit \n\nder jeweils bestm\u00f6glichen Betreuungsform zu versorgen. \n\nIhr Antrag, sehr geehrte Damen und Herren von der \n\nLinksfraktion, will Eltern diese Wahlm\u00f6glichkeit nehmen; \n\ndenn die eingangs zitierten zwei S\u00e4tze sind der Anspruch \n\nin Ihrem Wahlprogramm f\u00fcr diese Legislaturperiode. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nGilt dieser Anspruch noch, und wenn ja: Gilt er auch f\u00fcr \n\nFamilien? Wenn er noch gilt, dann unterst\u00fctzen Sie Eltern \n\nin ihrer Wahlfreiheit. Nicht Kita statt Betreuungsgeld. Wir \n\ntun das eine, ohne das andere zu lassen, und gerade in \n\nSachsen zeigen wir seit 20 Jahren, dass beides sehr wohl \n\ngut funktioniert. Wir haben Krippenpl\u00e4tze in einer Zahl \n\nund einer H\u00f6he der Elternbeitr\u00e4ge, die den Bed\u00fcrfnissen \n\nunserer Eltern weitgehend Rechnung tragen, und wir \n\nhaben seit nunmehr 20 Jahren gute Erfahrungen mit \n\nunserem Landeserziehungsgeld. In unserem Koalitions-\n\nvertrag steht, dass wir das Landeserziehungsgeld weiter-\n\nentwickeln wollen, und das werden wir umsetzen, wenn \n\nwir wissen, wie und wann das Betreuungsgeld kommen \n\nwird. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDie Debatte um das Betreuungsgeld geht mittlerweile an \n\nder Lebenswirklichkeit unserer Familien vorbei. Der Staat \n\nmuss Eltern und Kindern Angebote unterbreiten, darf sie \n\njedoch nicht bevormunden. Die Evaluation unseres \n\nLandeserziehungsgeldes von 2009 zeigt deutlich, dass \n\nsich in Sachsen die H\u00e4lfte aller Eltern w\u00fcnscht, ihr Kind \n\nauch im zweiten oder im dritten Lebensjahr zu Hause \n\nbetreuen zu k\u00f6nnen. 40 % aller Eltern w\u00fcrden ihre Kinder \n\ngern l\u00e4nger als geplant selbst betreuen, wenn es ihre \n\nfinanziellen Verh\u00e4ltnisse erlauben w\u00fcrden; und das \n\nLandeserziehungsgeld wird sehr individuell gezahlt. So \n\nwar uns sehr wichtig: Nur Betr\u00e4ge von weniger als \n\n10 Euro werden monatlich nicht ausgezahlt. Gleichzeitig \n\nist auch eine Teilzeitarbeit bis zu 30 Stunden w\u00f6chentlich \n\nzul\u00e4ssig. Alle diese Familien sind auf den monet\u00e4ren \n\nZuschuss angewiesen, um sich diesen Teil der Elternzeit \n\nauch finanziell leisten zu k\u00f6nnen. \n\nAber \u2013 das betone ich nochmals \u2013 wenn das Kindeswohl \n\nverlangt, dass eine Betreuung in der Krippe oder einem \n\nKindergarten ratsam ist, dann gibt es auch in unserem \n\nGesetz die M\u00f6glichkeit, diesen Familien im Interesse der \n\nKinder neben dem Landeserziehungsgeld auch den \n\nBesuch der Tageseinrichtung zu erm\u00f6glichen, oder wenn \n\nandere famili\u00e4re H\u00e4rtef\u00e4lle eintreten, beispielsweise bei \n\nSchulausbildung oder Studium. Das ist Wahlfreiheit, und \n\ndas ist Verantwortung. \n\nFr\u00fchf\u00f6rderbedarf und Elternunterst\u00fctzung k\u00f6nnen doch \n\nnicht erst im zweiten Lebensjahr greifen. Wir wissen, \n\nworauf es ankommt. Das wurde doch hier schon gesagt. \n\nAuf den Anfang kommt es an. Dort greifen unsere fr\u00fchen \n\nHilfen in den Netzwerken f\u00fcr Kinderschutz und unser \n\nKindergesundheitsschutzgesetz. \n\n\u201eDie Fraktion DIE LINKE orientiert sich an den realen \n\nProblemlagen von Kindern und Eltern.\u201c Das ist ein \n\nweiteres Zitat aus Ihrem Wahlprogramm. Wenn auch das \n\nnoch g\u00fcltig ist, werden Sie Ihren Antrag wohl noch \n\nmodifizieren oder noch besser zur\u00fcckziehen m\u00fcssen. \n\nIch wiederhole mich gern: Bleiben wir auf dem Boden der \n\nfamili\u00e4ren Realit\u00e4ten und diskutieren wir zuallererst aus \n\nden Augen der Eltern und ihrer Kinder. \n\nLassen Sie mich noch kurz auf die beiden anderen Punkte \n\ndes Antrags eingehen. G\u00fcnstige betriebliche Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf zu \n\nschaffen, liegt in erster Linie in der Verantwortung der \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen. Diese engagieren sich bereits, \n\nweil sie den Mehrwert von Familienfreundlichkeit l\u00e4ngst \n\nerkannt haben. Den Unternehmen wird auch nichts \n\nanderes \u00fcbrig bleiben, wenn ich mir den Fachkr\u00e4ftebedarf \n\nansehe. \n\nDer Unternehmensmonitor \u201eFamilienfreundlichkeit 2010\u201c \n\nweist aus, dass der Anteil der Unternehmen, ihren Be-\n\nsch\u00e4ftigten Angebote zur Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf zu machen, kontinuierlich gestiegen ist. Ich nenne \n\nnur eine Zahl: In Sachsen haben wir eine Frauenerwerbs-\n\nquote von 69 % und, um auch die M\u00e4nner nicht zu ver-\n\ngessen, eine Spitzenposition im Bundesvergleich bei der \n\nInanspruchnahme der V\u00e4termonate durch s\u00e4chsische \n\nV\u00e4ter. Die s\u00e4chsische Allianz f\u00fcr Familien, ein Zusam-\n\nmenschluss von Partnern aus Politik und Wirtschaft, \n\nengagiert sich ebenfalls seit Januar 2008 unter Federf\u00fch-\n\nrung des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5593 \n\ncherschutz f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal auf das Aus-\n\ngangsthema Betreuungsgeld zur\u00fcckkommen. Wir stehen \n\nf\u00fcr die Wahlfreiheit. Der Rechtsanspruch ab dem \n\nJahr 2013 ist f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Gemeinden ein \n\ngemeinsamer Kraftakt, den wir im Interesse unserer \n\nFamilien gern stemmen und ab 1. August 2013 als gelten-\n\nden Rechtsanspruch auch erf\u00fcllen wollen. \n\nNoch einmal zu der Diskussion des Betreuungsgeldes und \n\ndie Anrechnung auf SGB-II-Leistungen. Hierzu sage ich \n\ndeutlich: Wenn das Betreuungsgeld eine Anerkennung der \n\nErziehungsleistung sein soll, dann ist mir jede Familie, in \n\nder Kinder aufwachsen und erzogen werden, gleich \n\nwichtig. Die W\u00fcrdigung dieser Erziehungsleistungen von \n\nanderen Sozialleistungen abh\u00e4ngig zu machen, halte ich \n\naus diesem Grunde f\u00fcr den falschen Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich frage, ob es noch Wortmeldungen \n\ngibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Mir liegt noch ein \u00c4nde-\n\nrungsantrag der SPD-Fraktion vor, der noch eingebracht \n\nwerden m\u00f6chte. Frau Dr. Stange f\u00fcr die SPD-Fraktion, \n\nbitte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zuerst das Schlusswort!) \n\n\u2013 Ja, ich habe es gerade bemerkt, dass das Schlusswort \n\nnoch fehlt. Ich bedanke mich f\u00fcr den Hinweis. Dann bitte \n\nzuerst das Schlusswort. Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bin schon ein wenig \n\nentsetzt ob der Debatte. Ich h\u00e4tte mir erhofft, dass wir es \n\nschaffen, \u00fcber Sachargumente zu diskutieren. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nLeider sind Sie, Herr Krau\u00df, ganz anders in die Debatte \n\ngegangen. Es war entt\u00e4uschend. Ich denke, dass Sie mit \n\nIhren Ausf\u00fchrungen die Familien sehr entt\u00e4uscht haben. \n\nSie haben mir Dinge unterstellt, die zwischen den Zeilen \n\nunseres Antrages zu lesen w\u00e4ren. Sie kennen sicherlich \n\nden Spruch vom Sender und vom Empf\u00e4nger. Der Emp-\n\nf\u00e4nger liest das, was er lesen will. Diesbez\u00fcglich sind Sie \n\nwahrscheinlich doch zu verbohrt und lesen das, was Sie \n\nheraush\u00f6ren wollen. Die Dinge, die Sie genannt haben, \n\nstehen jedenfalls nicht in unserem Antrag. Die Unterstel-\n\nlungen weisen wir zur\u00fcck. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWenn Sie aber mit Unterstellungen arbeiten, dann kann \n\nich das auch machen. Dass die CDU gerade jetzt sehr laut \n\nnach dem Betreuungsgeld t\u00f6nt, liegt wohl daran, dass sie \n\ninzwischen fest im Wahlkampf ist. Das kann man \u00fcberall \n\nlesen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas ist keine Erfindung von mir. Das m\u00fcssen Sie mir \n\nauch nicht unterstellen. \n\nZu einigen wenigen Unterstellungen, die Sie gebracht \n\nhaben: Zuerst zu den Eltern, die ihre Kinder zu Hause \n\nerziehen und betreuen wollen. Ich habe gesagt, dass ich \n\ngro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr habe \u2013 und das auch so sein soll \n\n\u2013, wenn Eltern das m\u00f6chten. Aber ich denke, es geht nicht \n\ndarum, dass Frauen wegen 150 Euro aus der Erwerbsar-\n\nbeit gedr\u00e4ngt werden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nWer dr\u00e4ngt sie denn heraus?) \n\n\u2013 Dann schauen Sie sich doch die Studien an. Da sehen \n\nSie Effekte des Betreuungsgeldes, das besonders bil-\n\ndungsferne oder gering verdienende Frauen aus dem \n\nArbeitsprozess gehen, ihre Kinder zu Hause erziehen, \n\nweil sie damit weniger Probleme und ein bisschen mehr \n\nGeld in der Tasche haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie gehen erst einmal \n\nheraus, um ihr Kind auf die Welt zu bringen und \n\nsich dann um das Kind k\u00fcmmern zu wollen!) \n\nSie haben unter anderem gesagt, wir w\u00fcrden den Eltern \n\nunterstellen, sie k\u00f6nnten nicht mit Geld umgehen. Dies-\n\nbez\u00fcglich muss ich fragen: Wer hat denn das Bildungs- \n\nund Teilhabepaket erfunden und daf\u00fcr gesorgt, dass die \n\nEltern nicht das Geld f\u00fcr Vereinsf\u00f6rderung, Schulf\u00f6rde-\n\nrung usw. in die Hand bekommen, sondern \u00fcber Verwal-\n\ntungen ausgereicht wird? \u2013 Das war doch die CDU! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Dann \n\nk\u00f6nnen wir es jetzt besser machen!) \n\nJetzt versinken die Millionen in den Verwaltungen. Wenn \n\nSie sich die Anfragen anschauen, dann k\u00f6nnen Sie das \n\nnachlesen. Die CDU kann wahrscheinlich nicht mit Geld \n\numgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie unterstellen, ich h\u00e4tte das Wort \u201everheerend\u201c verwen-\n\ndet. Das war nicht ich, sondern das war Ihre Arbeitsminis-\n\nterium Frau von der Leyen. Sie hat gesagt, das Betreu-\n\nungsgeld ist bildungspolitisch und gleichstellungspoli-\n\ntisch verheerend. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die stand aber nicht im \n\nPlenum am Pult! Sie stehen am Rednerpult!) \n\nWahrscheinlich haben Sie das noch im Ohr, deshalb \n\nhaben Sie mir das vorgehalten. \n\nDas Betreuungsgeld bringt keine Wahlfreiheit. Es bringt \n\nnicht, dass Eltern gedeihlich mit ihren Kindern das Auf-\n\nwachsen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nWerner, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ich bitte Sie, unserem \n\nAntrag zuzustimmen und das Betreuungsgeld abzulehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5594 \n\nIch denke, die Ministerin auf Bundesebene braucht dabei \n\ndie Unterst\u00fctzung. Das nur als Appell an Frau Sch\u00fctz. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndas Schlusswort von Frau Werner. \n\nJetzt kommen wir zum \u00c4nderungsantrag von Frau \n\nDr. Stange. Sie spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nachdem \n\nwir heftig dar\u00fcber diskutiert haben, ob wir nun das \n\nBetreuungsgeld oder die Krippenpl\u00e4tze wollen, bleibe ich \n\nbei den Krippenpl\u00e4tzen und fordere die Landesregierung \n\nauf, das Geld, das der Bund zum Ausbau der Betreuungs-\n\npl\u00e4tze f\u00fcr die unter Dreij\u00e4hrigen zur Verf\u00fcgung stellt, \n\nauch endlich weiterzureichen und nicht beim Finanzmi-\n\nnisterium versickern zu lassen. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nder LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben besonders in den Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und \n\nLeipzig, teilweise auch in anderen Kommunen derzeit die \n\nSituation, dass nicht ohne Weiteres der Kraftakt, bis zum \n\n31.07.2013 diesen Anspruch vorzubereiten, dann auch ab \n\n01.08.2013 umgesetzt werden kann. \n\nDie Kommunen stehen derzeit allein, denn die Landesre-\n\ngierung hat einen Trick angewendet: Sie sagt einfach, \n\ndass sie seit dem Jahr 2005 die Kita-Pauschale aufrecht-\n\nerh\u00e4lt \u2013 die letzte Erh\u00f6hung ist durch die SPD-Fraktion \n\ndurchgesetzt worden \u2013 und bei 1 875 Euro bleibt. Dort \n\nversickert dann das Geld, das der Bund f\u00fcr die Betriebs-\n\nkosten zur Verf\u00fcgung gestellt hat. Dieses Geld fehlt den \n\nKommunen. \n\nWir haben dadurch eine Situation, dass es die beiden \n\nGro\u00dfst\u00e4dte wahrscheinlich nicht schaffen werden, diesen \n\nRechtsanspruch rechtzeitig umzusetzen. \n\nDeshalb unser Antrag in diesem Kontext, dass man das \n\nGeld sinnvoller einsetzen kann. Es ist wichtig, dass das \n\nGeld \u2013 diesbez\u00fcglich k\u00f6nnen wir das Betreuungsgeld, \n\ndiese 2 Milliarden Euro, gleich dazunehmen \u2013 zum \n\nAusbau der Krippenpl\u00e4tze in den Kommunen eingesetzt \n\nund die Kommunen entsprechend entlastet werden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir geben jedes  \n\nJahr 415 Millionen Euro f\u00fcr die Kitas aus!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf die Drucksache \n\n5/9067 zur Drucksache 5/9001. Wer dem \u00c4nderungsan-\n\ntrag der FDP-Fraktion zustimmen will, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \n\n(Zuruf den LINKEN: Nur dem von der SPD!) \n\n\u2013 Genau, den \u00c4nderungsantrag der SPD. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag der SPD-Fraktion nicht angenommen wor-\n\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle die Drucksache \n\n5/9001 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist dem Antrag in Drucksache 5/9001 mehrheit-\n\nlich nicht zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nKultur- und Kreativwirtschaft \u2013 F\u00f6rderung einer wachstumsstarken Branche \n\nDrucksache 5/8771, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet SPD, CDU, DIE \n\nLINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Einreicherin, der SPD-\n\nFraktion, das Wort; Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben es in der Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft nicht mit einem Unternehmen mit \n\nTausenden Besch\u00e4ftigten zu tun, sondern mit Tausenden \n\nUnternehmen mit einem Besch\u00e4ftigten. Kultur- und \n\nKreativwirtschaft \u2013 das sind vor allem Menschen, die als \n\nhoch qualifizierte Freiberufler und als Soloselbstst\u00e4ndige \n\narbeiten, das sind K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, Architek-\n\ntinnen und Architekten oder Journalistinnen und Journa-\n\nlisten. Das sind Menschen, die in ihren B\u00fcros und in ihren \n\nNetzwerken t\u00e4tig sind, meist mit nur einer Handvoll \n\nMitarbeiter, wenn \u00fcberhaupt. \n\nKultur- und Kreativwirtschaft ist der \u201eneue Mittelstand\u201c, \n\nbei dem die Kleinen die Gro\u00dfen sind. In der Kultur- und \n\nKreativwirtschaft finden mehr Menschen in Sachsen \n\neinen Arbeitsplatz als in der Automobilindustrie und im \n\nMaschinenbau zusammen. Allein bei den sozialversiche-\n\nrungspflichtigen Besch\u00e4ftigten sind es mehr als in der \n\nAutomobilindustrie. In der Kreativwirtschaft haben wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5595 \n\n31 500 sozialversicherungspflichtige Jobs, w\u00e4hrend in der \n\nAutomobilindustrie 22 000 zu finden sind. Hinzu kommt, \n\ndass diese Branche einen Umsatz von \u00fcber 3 Milliar-\n\nden Euro j\u00e4hrlich erwirtschaftet. \n\nDas alles wissen wir seit 2008, seitdem der damalige \n\nWirtschaftsminister, Thomas Jurk, und die damalige \n\nKulturministerin, Dr. Eva-Maria Stange, den ersten \n\nKulturwirtschaftsbericht f\u00fcr Sachsen vorgelegt haben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nEin halbes Jahr sp\u00e4ter lesen wir dann im Koalitionsvertrag \n\nder CDU- und der FDP-Regierung folgenden Satz: \n\n\u201eGro\u00dfe Aufmerksamkeit verdient die Kultur- und Krea-\n\ntivwirtschaft, die einen wichtigen Stellenwert einnimmt.\u201c \n\nTats\u00e4chlich reicht die Aufmerksamkeit der schwarz-\n\ngelben Staatsregierung nur so weit, diesen einen Satz \n\naufzuschreiben, und dann war es schon aus mit der Auf-\n\nmerksamkeit und dem Stellenwert, denn passiert ist \n\nnichts. Hinzu kommt, dass wir einen Wirtschaftsminister \n\nhaben, der sich zur selbsternannten Partei des Mittelstan-\n\ndes z\u00e4hlt. Nehmen Sie diesen \u201eneuen Mittelstand\u201c \u00fcber-\n\nhaupt wahr, Herr Morlok? \n\nDieser \u201eneue Mittelstand\u201c funktioniert halt anders, als wir \n\nes bislang im traditionellen Wirtschaftssektor kennenge-\n\nlernt haben, weil hier haupts\u00e4chlich Freiberufler und \n\nSelbstst\u00e4ndige t\u00e4tig sind und weil die wirtschaftlichen \n\nProdukte, die angeboten werden, Ideen und Inhalte sind. \n\nEs sind Ideen und Inhalte, von denen dann auch traditio-\n\nnelle Wirtschaftsbranchen profitieren. Genau darin liegen \n\ndie Innovationskraft und die Herausforderungen f\u00fcr die \n\nPolitik. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, unsere Nachbarl\u00e4nder \n\nTh\u00fcringen, Berlin und Brandenburg haben es uns vorge-\n\nmacht. Auch auf der Wirtschaftsministerkonferenz im \n\nDezember letzten Jahres gab es ganz klare Statements. Es \n\nwurde empfohlen, dass sich die L\u00e4nder \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201everst\u00e4rkt den besonderen F\u00f6rderbedarfen des heteroge-\n\nnen Sektors der Kultur- und Kreativwirtschaft widmen \n\nsollen\u201c. Dann werden die L\u00e4nder aufgefordert, \u201eihre \n\nF\u00f6rder- und Finanzierungsprogramme entsprechend \n\nanzupassen\u201c. \n\nMit unserem Antrag \u2013 \u00fcbrigens der zweite von uns zu \n\ndiesem Thema \u2013 werden wir nicht m\u00fcde, die Staatsregie-\n\nrung zum Handeln aufzufordern. Sicher gibt es Fragestel-\n\nlungen, die nur auf Bundesebene zu l\u00f6sen sind wie die \n\nFrage der Ver- und Absicherung des \u201eneuen Mittelstan-\n\ndes\u201c. Das reicht vom Urheberrecht bis hin zur Rentenver-\n\nsicherung. Aber es gibt eine ganze Menge Felder, in \n\ndenen wir in Sachsen etwas tun k\u00f6nnen. Hier geht es um \n\nZugang zu Kapital, um Ausbildung, um Kulturf\u00f6rderung \n\nund um Beratung. \n\nDeshalb fordern wir mit unserem Antrag folgende drei \n\nzentrale Anliegen: \n\nErstens. Wir fordern von der Staatsregierung, endlich \n\neinen zentralen Ansprechpartner auf Landesebene f\u00fcr die \n\nBelange der Kultur- und Kreativwirtschaft zu schaffen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSo heterogen die Branche mit ihren zw\u00f6lf Teilm\u00e4rkten ist, \n\ngibt es Probleme, die sich durch alle Teilm\u00e4rkte ziehen. \n\nDas ist vor allem eine nachhaltige Beratungsstruktur. Oft \n\nwissen Kultur- und Kreativschaffende nicht, wohin sie \n\nsich mit ihren Problemen und Fragen wenden sollen. Auf \n\nder Seite von Verwaltung fehlt oft ein Bewusstsein f\u00fcr die \n\nspezifischen Bed\u00fcrfnisse der Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft. Die Antwort von Wirtschaftsminister Morlok auf \n\nunseren Antrag ist das beste Beispiel daf\u00fcr. \n\nWir brauchen dringend eine Verkn\u00fcpfung, eine \u00dcberset-\n\nzungsleistung nach beiden Seiten. Wir brauchen eine \n\nLandesagentur, die das Ohr am neuen Mittelstand hat, die \n\nberatend t\u00e4tig ist, aber auch Anregungen an Kommunen \n\nund Landespolitik weitergibt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas Kompetenzzentrum des Bundes reicht hier nicht. Der \n\nBund finanziert eine Personalstelle, die f\u00fcr drei mittel-\n\ndeutsche L\u00e4nder zust\u00e4ndig ist. Das ist zu wenig. Wir \n\nbrauchen sachsenspezifische Strukturen, die in der Lage \n\nsind, auf die jeweiligen regionalen Anforderungen zu \n\nreagieren. Im \u00dcbrigen sei darauf hingewiesen, dass die \n\nBundesfinanzierung als Anschubfinanzierung gedacht \n\nwar. Sachsen muss also eine eigene Antwort geben. \n\nZweitens. Wir fordern von der Staatsregierung, dass in der \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung, aber auch in der Kulturf\u00f6rderung \n\ndie Stellschrauben in Richtung Kreativwirtschaft gedreht \n\nwerden. Dabei sind Kulturpolitik und Wirtschaftspolitik \n\nzwei Seiten einer Medaille. Ohne starke Kulturf\u00f6rderung \n\nkeine Kreativwirtschaft. Das hei\u00dft auch, dass die Kultur-\n\nraummittel aufgestockt werden m\u00fcssen. \n\nIm Bereich der Wirtschaftspolitik fehlt es in Sachsen an \n\npassgenauen F\u00f6rdermodellen. Die Produkte der Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft sind Ideen oder au\u00dfergew\u00f6hnliche \n\nUmsetzungsweisen. Unsere traditionelle Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung kennt diese Form von Innovation schlichtweg nicht. \n\nInnovation wird hier technikzentriert betrachtet. Das muss \n\nge\u00e4ndert werden. Ebenso brauchen wir mehr Mikrokredi-\n\nte. \n\nDrittens. Wir fordern von der Staatsregierung, dass der \n\nKulturwirtschaftsbericht fortgeschrieben wird, und zwar \n\nin qualitativer Hinsicht. Wir brauchen mehr Kenntnisse \n\n\u00fcber Art und Weise der einzelnen Teilm\u00e4rkte. Nur so \n\nk\u00f6nnen wir die F\u00f6rderinstrumente passgenau ausrichten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich sage es noch ein-\n\nmal: Wenn wir \u00fcber Kultur- und Kreativschaffende reden, \n\ndann reden wir \u00fcber einen \u201eneuen Mittelstand\u201c, von dem \n\nein gro\u00dfer Teil der eigentlichen Dynamik f\u00fcr unsere \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft ausgeht. Es gibt eine ganze Menge \n\nwirtschaftliches Potenzial, das wir noch heben k\u00f6nnen. \n\nMit unserem Antrag zeigen wir die ersten und dringends-\n\nten L\u00f6sungen auf. Das sind keine utopischen Forderun-\n\ngen, sondern Punkte, die leicht und schnell umzusetzen \n\nw\u00e4ren, und das sogar mit wenig Geld. Aber wir k\u00f6nnten \n\nden \u201eneuen Mittelstand\u201c damit unterst\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5596 \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nKultur- und Kreativwirtschaft ist eine Schl\u00fcsselbranche \n\nf\u00fcr den gesamten Freistaat. Deshalb muss der Freistaat \n\nendlich eigene Anstrengungen hierf\u00fcr unternehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\ndes Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche; Frau Fiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. Sie haben das \n\nWort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wir haben es geh\u00f6rt: Die Kreativ-\n\nwirtschaft w\u00e4chst. Diese erfreuliche Entwicklung ist \n\nsowohl bundesweit als auch in Sachsen zu verzeichnen. \n\nErfindergeist und die Erarbeitung innovativer Produkte \n\nsind f\u00fcr Sachsens Entwicklung enorm wichtig. Die \n\nKreativwirtschaft \u2013 Herr Dulig hat es ausf\u00fchrlich darge-\n\nstellt \u2013 ist nicht nur ein Wirtschaftsfaktor, sondern leistet \n\ndar\u00fcber hinaus einen wichtigen Beitrag f\u00fcr das Image und \n\ndas Lebensgef\u00fchl Sachsens. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wollen auch wir die Entwicklung \n\ndieser Branche unterst\u00fctzen, aber nicht mit neuen Analy-\n\nsen, Verwaltungseinheiten und B\u00fcrokratie, wie es uns die \n\nSPD mit dem vorliegenden Antrag vorschl\u00e4gt. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nMeine G\u00fcte!) \n\nWir unterscheiden uns vor allen Dingen in zwei Punkten. \n\nDas ist zum einen der Umgang mit dem Begriff Kreativ-\n\nwirtschaft. Wir orientieren uns an dem anerkannten Drei-\n\nSektoren-Modell, welches den privaten, den \u00f6ffentlichen \n\nund den privaten nicht kommerziellen Sektor unterschei-\n\ndet. \n\n(Zuruf des Abg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nJeder dieser Bereiche hat eben unterschiedliche Anforde-\n\nrungen und braucht demzufolge eine unterschiedliche \n\nF\u00f6rderung. So ben\u00f6tigt der privatwirtschaftliche Sektor \n\nmit den \u00fcberwiegend gewinnorientierten und grunds\u00e4tz-\n\nlich \u00fcber den Markt finanzierten Kreativunternehmen \n\nandere F\u00f6rderinstrumente als der \u00fcber die direkten Zu-\n\nsch\u00fcsse finanzierte \u00f6ffentliche Sektor von staatlichen \n\nKultureinrichtungen und Institutionen. \n\nKulturf\u00f6rderung bleibt Kulturf\u00f6rderung und hat ganz \n\nandere Voraussetzungen und Anspr\u00fcche als die f\u00fcr die \n\nprivaten Unternehmen zust\u00e4ndige Wirtschaftsf\u00f6rderung. \n\nSowohl f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung als auch f\u00fcr die \n\nKulturf\u00f6rderung gibt es bereits entsprechende Ansprech-\n\npartner. Eine \u00fcbergreifende neue Gremienstruktur ist \n\ndaf\u00fcr nicht notwendig, zumal \u00fcberhaupt nicht gesagt \n\nwurde, wie diese finanziert werden soll. \n\nEs ist sicher richtig, dass die vorhandenen Instrumente \n\nauch von der Kreativwirtschaft genutzt werden sollten, \n\nwie dies beispielsweise bei der Innovationspr\u00e4mie auch \n\nm\u00f6glich ist und von der Kreativwirtschaft bereits ange-\n\nnommen wird. \n\nSicher ist es nicht immer einfach, bei den vorhandenen \n\nF\u00f6rderprogrammen sofort das f\u00fcr das geplante Projekt \n\nZust\u00e4ndige zu finden. Vor dieser Herausforderung stehen \n\naber nicht nur die Firmen der Kreativwirtschaft, sondern \n\nalle Unternehmen. \n\nHier den Kreativen weiter zu verhelfen, daf\u00fcr gibt es das \n\nvon Ihnen bereits genannte Kompetenzzentrum. Ebenso \n\nbesteht die M\u00f6glichkeit, Beratungsangebote wahrzuneh-\n\nmen, die vom Freistaat bereits gef\u00f6rdert werden. \n\nAu\u00dferdem haben wir auch in der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung auf Ihren Antrag erfahren, dass, wenn es \n\nDefizite gibt, diese konkret benannt werden sollten und \n\ndie Bereitschaft durchaus vorhanden ist, sich an konkreter \n\nStelle des Problems anzunehmen. Eine gute Gelegenheit \n\nist im \u00dcbrigen diese Impulskonferenz der Kreativwirt-\n\nschaft im Juni, zu der auch der Wirtschaftsstaatssekret\u00e4r \n\nHerr Fiedler bereits sein Kommen zugesagt hat. \n\nAuch das Wissenschafts- und das Kunstministerium sind \n\nbei dieser Thematik bereits aktiv. Es gibt die Kulturf\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr ganz unterschiedliche Bereiche, und auch dort, \n\nwo die Verbindung zwischen Wirtschaft und Kultur \n\nziemlich eng ist, wie es beispielsweise bei der Filmwirt-\n\nschaft der Fall ist. Filmfestivals werden \u00fcber das Ministe-\n\nrium und einzelne Projekte durch die Kulturstiftung \n\nfinanziert. \n\nZum Thema Hochschulen. Die Vermittlung von betriebs-\n\nwirtschaftlichen und kaufm\u00e4nnischen Kenntnissen an \n\nStudierende, insbesondere der Kunstwissenschaften, kann \n\nsicher noch intensiviert werden. Ein gutes Beispiel daf\u00fcr, \n\nwie dies funktionieren kann, ist das Deutsche Literatur-\n\ninstitut in Leipzig. Dass dort die Inhalte angeboten wer-\n\nden, ist nicht darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass dies vom \n\nLandtag beschlossen wurde, sondern weil die Notwendig-\n\nkeit von der Einrichtung selbst erkannt wurde. \n\nWir k\u00f6nnen von dieser Stelle noch einmal anregen, \n\nunternehmerische und wirtschaftliche Kenntnisse in das \n\nStudium der Studienf\u00e4cher Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nzu integrieren und somit die jungen Menschen auf die \n\nHerausforderung, der Selbstst\u00e4ndigkeit vorzubereiten. \n\nAber auch aus der Stellungnahme der Staatsregierung \n\nwissen wir bereits, dass sich die Hochschulen auf den \n\nWeg gemacht haben, und wir k\u00f6nnen sie nur best\u00e4rken, \n\ndiesen Weg weiter fortzusetzen. \n\nDer im Jahr 2008 ver\u00f6ffentlichte erste s\u00e4chsische Kultur-\n\nwirtschaftsbericht dient als wichtige Grundlage f\u00fcr eine \n\numfassende Betrachtung und F\u00f6rderung der Kultur- und \n\nKreativwirtschaft in Sachsen. Er hat bereits eine breite \n\nDiskussion \u00fcber diesen Wirtschaftsbereich angeregt. Nun \n\ngilt es, die Kraft in die Umsetzung der im Bericht vorge-\n\nschlagenen Ma\u00dfnahmen zu stecken. An diesen werden wir \n\nuns auch orientieren. Setzen wir die Forderung erst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5597 \n\neinmal um, bevor wir neue Strukturen schaffen und neue \n\nGutachten schreiben! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht Herr Dr. K\u00fclow f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nUnsere Fraktion begr\u00fc\u00dft die heutige Debatte zur Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft hier im S\u00e4chsischen Landtag. Dies \n\nist ein Politikfeld mit zunehmender Bedeutung und \n\nber\u00fchrt als Querschnittsthema sowohl wirtschafts- als \n\nauch kulturpolitische Zust\u00e4ndigkeiten. Wir sehen aller-\n\ndings die gro\u00dfe Gefahr, und ich sehe mich nach dem \n\nDiskussionsbeitrag von Frau Fiedler auch best\u00e4tigt, dass \n\nsich die Diskussion weitgehend im Kreis drehen wird. \n\nDiese Bef\u00fcrchtung habe ich vor allem deshalb, weil die \n\nschwarz-gelbe Staatsregierung seit Pr\u00e4sentation des \n\nKulturwirtschaftsberichtes im Jahr 2008 \u2013 Kollege Dulig \n\nverwies darauf, dass dieser seinerzeit ma\u00dfgeblich auf die \n\nSPD zur\u00fcckzuf\u00fchren war \u2013 dieses wichtige landespoliti-\n\nsche Thema faktisch verschlafen hat. \n\nDie Unwilligkeit bzw. das Unverm\u00f6gen der Koalition, \n\npr\u00e4ziser von Minister Morlok, sich der Kulturwirtschaft in \n\nSachsen in angemessener Weise zuzuwenden, beweist \n\nnicht nur die weitgehend substanzlose Antwort auf den \n\nheute vorliegenden Antrag. Auch schon die belanglosen \n\nAntworten des FDP-Wirtschaftsministers auf den entspre-\n\nchenden Vorg\u00e4ngerantrag der SPD vom April 2010 und \n\nden wesentlich ausgefeilteren Antrag der GR\u00dcNEN vom \n\nJuni 2011 unterstreichen diese negative Einsch\u00e4tzung. Es \n\nist daher nur folgerichtig, dass heute eine gemeinsame \n\nPresseerkl\u00e4rung der beiden gr\u00f6\u00dften Interessenverb\u00e4nde \n\nim Freistaat \u201eWir gestalten Dresden\u201c und \u201eKreatives \n\nLeipzig\u201c erschienen ist, die unter der exemplarischen \n\n\u00dcberschrift \u201eSachsen ohne Strategie f\u00fcr die Zukunfts-\n\nbranche Kreativwirtschaft\u201c steht. Darauf wird noch \n\nzur\u00fcckzukommen sein. \n\nBevor ich allerdings auf einige Kritikpunkte konkreter \n\neingehe, die von den Akteuren immer wieder benannt \n\nwerden, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einige grunds\u00e4tzliche \n\nBemerkungen zum Thema machen, die m\u00f6glicherweise \n\nnicht bei jedem hier im Saal auf Gegenliebe sto\u00dfen \n\nwerden. DIE LINKE pl\u00e4diert n\u00e4mlich daf\u00fcr, den bisheri-\n\ngen Diskurs \u00fcber die Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nkritischer zu reflektieren bzw. angesichts der entspre-\n\nchenden Ambivalenz des Themas k\u00fcnftig differenzierter \n\nzu f\u00fchren. Ich wei\u00df nicht, ob die Sammelbezeichnung \n\n\u201eneuer Mittelstand\u201c f\u00fcr die Akteure der Kultur- und \n\nKreativwirtschaft, auch wenn man das jetzt sechsmal in \n\neinem Diskussionsbeitrag genannt hat, wirklich den Kern \n\ndes Problems trifft. \n\nUm zu verdeutlichen, was wir meinen, m\u00f6chte ich ein \n\nZitat der namhaften Autorin Katja Kullmann aus ihrem \n\nBuch \u201eEchtleben\u201c aus dem Jahr 2011 voranstellen. Dieses \n\nkritische Generationsportr\u00e4t genie\u00dft inzwischen Kultsta-\n\ntus, weil es aus Sicht der Betroffenen sehr n\u00fcchtern und \n\nrealistisch die brisante Situation vieler Akteure in der \n\nKultur- und Kreativwirtschaft schildert. Ich zitiere Frau \n\nKullmann: \u201eL\u00e4ngst haben die kreativen, oft akademisch \n\nausgebildeten und weltgewandten Prek\u00e4ren viel mehr \n\ngemein mit den auf Stunde bezahlten Supermarktregalein-\n\nr\u00e4umerinnen, den per Zeitarbeit verliehenen Securityb\u00e4ren \n\nund den Sieben-Tage-die-Woche-Wurstbudenverk\u00e4ufern, \n\n\u00fcber die sie mitf\u00fchlende Reportagen schreiben, aufr\u00fct-\n\ntelnde Sozialstudien erstellen oder deprimierende Reality-\n\nDokus drehen, als mit den Agenturchefs, Etatbewilligern \n\noder Ressortleitern, von denen sie sich Auftr\u00e4ge erhoffen \n\nund ein bisschen Honorar.\u201c \n\nMit dieser Schl\u00fcsselaussage von Frau Kullmann m\u00f6chte \n\nich darauf verweisen, dass aus unserer Sicht die Debatte \n\nzur Kultur- und Kreativwirtschaft zu stark von der Ten-\n\ndenz gepr\u00e4gt wird, wirtschaftliche Eigenverantwortung \n\nals individuelle Freiheit zu inszenieren und damit Grund-\n\nwerte einer solidarischen und gemeinwohlorientierten \n\n\u00f6ffentlichen Steuerung von Kultur sukzessive zu margina-\n\nlisieren. \n\nDer gesamtgesellschaftliche Mehrwert von Kultur weicht \n\nschrittweise einer \u00fcberwiegend \u00f6konomischen Betrach-\n\ntung der Kultur als Markt. Das Label \u201eKreativ\u201c darf aber \n\nnicht missbraucht werden, um prek\u00e4re Lebensbedingun-\n\ngen zu idealisieren. Dabei verkennen auch wir nicht, dass \n\ndort, wo ein wachsender Markt weitestgehend ohne \n\n\u00f6ffentliche Eingriffe existiert, beispielsweise in der \n\nGames- und IT-Branche, Wertsch\u00f6pfung stattfindet, die \n\nden Besch\u00e4ftigten komfortable Einkommen sichert. \n\nAnders sieht es in jenen Bereichen aus, in denen sich \n\n\u00f6ffentliches, privates und b\u00fcrgerschaftliches Engagement \n\n\u00fcberschneiden. \n\nZu beobachten ist ein seit Jahrzehnten anhaltender R\u00fcck-\n\nzug der \u00f6ffentlichen Hand aus der F\u00f6rderung kultureller \n\nInfrastruktur. Zahlreiche sozialversicherungspflichtige \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse im Bereich Theater, Museen, Rund-\n\nfunk, Printmedien, Film, Musikschulen bis hin zur Sozio-\n\nkultur und den Volkshochschulen wurden abgebaut, ohne \n\ndass damit zwangsl\u00e4ufig ein R\u00fcckgang der Angebote \n\neinherging. Vielmehr sind die Arbeitsverh\u00e4ltnisse in \n\nWerk- und Honorarvertr\u00e4ge umgewandelt worden. \n\nAnhand vieler belastbarer Zahlen aus der K\u00fcnstlersozial-\n\nkasse ist nachweisbar, dass eine T\u00e4tigkeit im Kultur- und \n\nKreativbereich h\u00e4ufig nicht ausreicht, um ein finanziell \n\nselbstst\u00e4ndiges Leben zu f\u00fchren, noch weniger, wenn \n\nMehrbedarfe durch Kinder und andere Familienangeh\u00f6ri-\n\nge entstehen. Die Einkommen der weiblichen Versicher-\n\nten liegen dar\u00fcber hinaus in allen K\u00fcnstlerbereichen \n\ndeutlich niedriger als die der M\u00e4nner. Viele von ihnen \n\nsind auf einkommensunterst\u00fctzende Transferleistungen \n\nangewiesen, die Altersarmut ist vorprogrammiert. \n\nDamit m\u00f6chte ich, wie angek\u00fcndigt, auf einige konkrete \n\nPunkte des Antrages und die Stellungnahme der Staatsre-\n\ngierung eingehen. Zun\u00e4chst ist auch aus unserer Sicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5598 \n\nunstrittig, dass die eingeforderte Fortschreibung des \n\nKulturwirtschaftsberichtes zwingend notwendig ist. \n\nNahezu alle Sachverst\u00e4ndigen waren sich in der Anh\u00f6-\n\nrung am 29. August 2011 zu den beiden genannten Antr\u00e4-\n\ngen zur Kultur- und Kreativwirtschaft in diesem Punkt \n\neinig. \n\nIch will an dieser Stelle allerdings ohne jede Ironie darauf \n\nverweisen, dass sich Herr Morlok vor der m\u00f6glichen \n\nFortschreibung des Berichtes wohl zun\u00e4chst erst einmal \n\ndie insgesamt 41 Handlungsempfehlungen des Kultur-\n\nwirtschaftsberichtes von 2008 auf den Seiten 93 bis 95 \n\ngenauer anschaut und endlich mit deren Umsetzung \n\nbeginnen sollte. Ich habe ja gesehen, Herr Morlok, dass \n\nSie vorhin in dem Kulturwirtschaftsbericht aufmerksam \n\ngebl\u00e4ttert haben. Daf\u00fcr verleihe ich Ihnen ein Bienchen. \n\nIch hoffe, dass es auch wirklich die Seiten 93 bis 95 \n\nwaren; denn wenn man sich diese ansieht, ist von den \n\n41 Handlungsempfehlungen bisher fast nichts umgesetzt \n\nworden. \n\nWeil Sie vorhin das Literaturinstitut in Leipzig erw\u00e4hnt \n\nhaben, Frau Fiedler, haben Sie vielleicht die Anh\u00f6rung \n\nund die Stellungnahme von Herrn Niessen, dem Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer, noch im Ohr. Er hat ja explizit gesagt, dass \n\nzu der versprochenen Autorendatenbank, um einmal eine \n\nHandlungsempfehlung zu benennen, bisher \u00fcberhaupt \n\nnichts passiert ist, obwohl drei Jahre daf\u00fcr Zeit war. Ich \n\nk\u00f6nnte jetzt diese 41 Handlungsempfehlungen durchde-\n\nklinieren, und da w\u00fcrde, wie gesagt, unterm Strich nicht \n\nviel \u00fcbrig bleiben. \n\nEbenso eindeutig ist f\u00fcr uns die Forderung im SPD-\n\nAntrag, endlich im Lande selbst ein Kompetenzzentrum \n\nf\u00fcr die Kultur- und Kreativwirtschaft zu gr\u00fcnden. Kollege \n\nDulig hat etwas dazu gesagt. \n\nBei allen Verdiensten der entsprechenden Bundeseinrich-\n\ntung, deren regionale Fortexistenz nunmehr bis 2014 \n\ngesichert scheint, muss die Staatsregierung ihrer landes-\n\npolitischen Verantwortung endlich gerecht werden. Nur \n\ndurch eine wie auch immer geartete Landesstruktur \n\nk\u00f6nnen die wichtigsten Defizite in diesem Bereich beho-\n\nben werden. \n\nUnter Berufung auf Frau Katja Gro\u00dfer, die ja allen Mit-\n\ngliedern des entsprechenden Ausschusses gestern dazu \n\ngeschrieben hat und Ansprechpartnerin f\u00fcr Sachsen, \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen ist, m\u00f6chte ich drei der \n\nwichtigsten Aufgaben aufz\u00e4hlen, deren L\u00f6sung mithilfe \n\neiner solchen Struktur auf Landesebene angegangen \n\nwerden muss. \n\nErstens, wir brauchen eine praxisnahe wirtschaftliche \n\nProfessionalisierung der Akteurinnen und Akteure in \n\nForm eines Training on the job. \n\nZweitens, die bestehenden F\u00f6rderstrukturen sind im \n\nGegensatz zur Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung f\u00fcr \n\nFreiberufler und Kleinstunternehmen der Kultur- und \n\nKreativwirtschaft oftmals wenig geeignet. Sie sind auf \n\ntechnologische Innovationen und investive Ma\u00dfnahmen \n\nfokussiert und erfordern teilweise hohe Eigenanteile, die \n\ndurch die Antragsteller zumeist nicht darstellbar sind. \n\nDrittens, die Vernetzung innerhalb der Branchen sowie \n\nbranchen\u00fcbergreifend muss st\u00e4rker als bisher gef\u00f6rdert \n\nwerden. Hier kommen viele Ans\u00e4tze aus der Szene selbst, \n\naber der Dialog mit diesen Netzwerken muss seitens der \n\nPolitik unbedingt verbessert werden. Und, Frau Fiedler \u2013 \n\nv\u00f6llig zu Recht von Ihnen angesprochen \u2013, die bevorste-\n\nhende Impulskonferenz zur Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nam 7. Juni in Dresden kann dazu ein richtiger Schritt sein, \n\nund zumindest das Programm bietet diverse Chancen. Ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe auch sehr, dass der Wirtschaftsstaatssekret\u00e4r ein \n\nReferat h\u00e4lt. \n\nZu vielen weiteren Punkten w\u00e4ren kritische Anmerkungen \n\nm\u00f6glich und notwendig. Aus Zeitgr\u00fcnden m\u00f6chte ich es \n\nbei einem Beispiel bewenden lassen. Die Antwort der \n\nStaatsregierung unter Ziffer 2 zeugt fast schon von Zy-\n\nnismus, wenn man wei\u00df, dass die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \n\nder Kulturstiftung Sachsen je nach Sachgebiet teilweise \n\nmehrfach \u00fcberzeichnet sind \u2013 nicht zuletzt wegen der \n\nK\u00fcrzung der Kulturraummittel durch die Zwangskommu-\n\nnalisierung der Landesb\u00fchnen, die bekanntlich vor allem \n\nzu einer massiven K\u00fcrzung der Projektmittel vor Ort \n\nf\u00fchrte. \n\nDamit m\u00f6chte ich zum Schluss meiner Rede kommen. \n\nDie beiden von mir bereits zitierten Branchensprecherin-\n\nnen Stefanie Bamberg aus Leipzig und Claudia \n\nMuntschick aus Dresden beendeten ihre heutige Presseer-\n\nkl\u00e4rung mit einer deutlichen Botschaft in Richtung \n\nStaatsregierung. \n\nUm deren Signalwirkung zu verst\u00e4rken, m\u00f6chte ich sie an \n\ndieser Stelle zitieren, denn pr\u00e4ziser kann man den Hand-\n\nlungsdruck f\u00fcr den Wirtschaftsminister nicht auf den \n\nPunkt bringen: \u201eSachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine lange und \n\nerfolgreiche Unternehmertradition. Um nachhaltige \n\nStandortvorteile im Freistaat zu schaffen, muss diese \n\nunternehmerische Kompetenz in zukunftsf\u00e4hige Modelle \n\n\u00fcbertragen werden. Im globalen Wettbewerb spielt die \n\nAnsiedlung von Kreativbetrieben inzwischen eine ent-\n\nscheidende Rolle. Hier sollten, wie es seit Jahren auch f\u00fcr \n\nAnsiedlung anderer Industrien v\u00f6llig normal ist, unbe-\n\ndingt die notwendigen Rahmenbedingungen geschaffen \n\nwerden.\u201c So weit die v\u00f6llig berechtigte Forderung aus den \n\nReihen der s\u00e4chsischen Kreativwirtschaft. \n\nSehr geehrter Herr Morlok, der vorliegende Antrag, dem \n\nwir zustimmen werden, bietet Ihnen vielf\u00e4ltige Hand-\n\nlungsm\u00f6glichkeiten. Ich wei\u00df, Sie sind unternehmerisch \n\nim R\u00f6hrengesch\u00e4ft gro\u00df geworden. Das muss aber nicht \n\nzwangsl\u00e4ufig zum Tunnelblick f\u00fchren. \n\n(Heiterkeit des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAgieren Sie endlich im Interesse der s\u00e4chsischen Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft, damit diese nicht l\u00e4nger in die \n\nR\u00f6hre schauen muss. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5599 \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Martin Dulig, SPD, und \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort mit Herrn Tippelt f\u00fcr die FDP-Fraktion als \n\nn\u00e4chstem Redner. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank, sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Freun-\n\nde von der SPD! \n\n(Oh-Rufe und Danke sch\u00f6n! von der SPD) \n\nIhr Engagement f\u00fcr die Kultur- und Kreativwirtschaft ehrt \n\nSie. Aber deswegen bedeutet das noch lange nicht: Viel \n\nhilft viel. Bereits die erste Forderung in Ihrem Antrag ist \n\nGrund genug, diesen rigoros abzulehnen. Sie fordern, wie \n\nso oft, zun\u00e4chst einen neuen Landesbeauftragten f\u00fcr die \n\nBelange der Kultur- und Kreativwirtschaft zu schaffen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Einen \n\nneuen! Wir haben doch noch gar keinen!) \n\nAn dieser Stelle frage ich mich, ob uns hier wirklich \n\nzus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie hilft oder ob wir nicht vorhandene \n\nStrukturen st\u00e4rker f\u00fcr Informations- und Beratungszwe-\n\ncke nutzen sollten. Ich denke zum Beispiel auch an die \n\nKulturraumsekretariate mit ihrer regionalen Verwurzelung \n\nund insbesondere ihrem regionalen Know-how. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nSuper, Wirtschafts-Know-how!) \n\nAuch in den Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und Leipzig haben sich \n\neigene, sehr spezielle Netzwerke, die wiederum komplett \n\nanders arbeiten und funktionieren, gefunden. Diese \n\nNetzwerke verdienen es durchaus, unterst\u00fctzt zu werden. \n\nGerade daf\u00fcr ist gleich nach der Bundestagswahl 2009 \n\ndas Kompetenzzentrum Kultur- und Kreativwirtschaft des \n\nBundes mit Regionalb\u00fcros, so auch in Leipzig, eingerich-\n\ntet worden, f\u00fcr das sich unter anderem der FDP-Politiker \n\nHans-Joachim Otto, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Kreativwirtschaft \n\nund Informationsgesellschaft im Bundeswirtschaftsminis-\n\nterium, starkgemacht hat. \n\n(Zuruf von der SPD: Unter anderem!) \n\nDie Kultur- und Kreativwirtschaft ist zweifellos ein \n\nwichtiges Thema, dem ich pers\u00f6nlich auch sehr nahe \n\nstehe. Allerdings k\u00f6nnen wir doch nicht f\u00fcr alles und \n\njeden einen Landesbeauftragten stellen und im gleichen \n\nAtemzug von Haushaltskonsolidierung sprechen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nNichtsdestotrotz habe ich mich auch mit dem Rest Ihres \n\nAntrages ausgiebig besch\u00e4ftigt und vermisse mehr und \n\nmehr ein Gesp\u00fcr f\u00fcr diese Branche. Der Gro\u00dfteil der \n\nKultur- und Kreativwirtschaft sind keine Arbeitsscheuen, \n\ndie nur die Hand aufhalten. Der Gro\u00dfteil sind engagierte \n\nMenschen, die Woche f\u00fcr Woche weit \u00fcber die klassische \n\n40-Stunden-Woche hinaus arbeiten, gute Ideen entwi-\n\nckeln, ihre guten Ideen umsetzen und anpacken k\u00f6nnen \n\nund wollen. F\u00fcr diese B\u00fcrger gibt es bereits verschiedene \n\nF\u00f6rderinstrumente, von denen alle Branchen profitieren \n\nk\u00f6nnen. Es braucht keine Spezialangebote und Sonderbe-\n\nhandlung; da ist im besten Falle nur etwas Einsatz n\u00f6tig, \n\num ihnen diese M\u00f6glichkeiten nahezubringen und sie \n\nst\u00e4rker zu kommunizieren. \n\nLiebe SPD-Fraktion, in Ihrem Antrag, der wie so oft alle \n\n\u00fcber einen Kamm schert \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Lesen! Lesen!) \n\nund eine Branche, die inhomogener kaum sein k\u00f6nnte, \n\ngleichzumachen versucht, haben Sie die wesentlichen \n\nPunkte vergessen. Und zwar denke ich dabei an den \n\nSchutz des geistigen Eigentums, der in Zeiten wachsender \n\nmedialer Konvergenz und Selbstbedienungsmentalit\u00e4t \n\nimmer wichtiger wird. Au\u00dferdem sollten wir uns eher \n\neinmal Gedanken machen \u00fcber Korrekturen von Entwick-\n\nlung, etwa bei der K\u00fcnstlersozialkasse, diese wieder \n\nst\u00e4rker auf ihre urspr\u00fcngliche Intention zur\u00fcckzuf\u00fchren, \n\nn\u00e4mlich freiberufliche K\u00fcnstler zu f\u00f6rdern. Das sind \n\nProbleme, die die Kultur- und Kreativwirtschaft wirklich \n\nbewegen. Das sind Probleme, die wir als FDP-Fraktion \n\ngemeinsam mit der CDU im Fokus haben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wo denn?) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, was wir brau-\n\nchen, ist Kultur f\u00f6rdern, keine F\u00f6rderkultur. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN als abschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde; \n\nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es kann \n\nkaum einen Zweifel geben: In den letzten Jahren hat sich \n\nin Sachsen beim Thema Kultur- und Kreativwirtschaft \n\ndurchaus etwas bewegt. Das gilt f\u00fcr die vielen Kultur-\n\nschaffenden und Kreativen, die eigene Interessenvertre-\n\ntungen aufbauen und die Rahmenbedingungen f\u00fcr das \n\nkreative Arbeiten mitgestalten wollen. \n\nSeit 2010 gibt es in Leipzig den Verein \u201eKreatives \n\nLeipzig\u201c, der Netzwerkbildung betreibt und die Positio-\n\nnen der Branche sortiert und vermittelt. \n\nIn Dresden hat sich in diesem Februar der Branchenver-\n\nband \u201eWir gestalten Dresden\u201c auf den Weg gemacht. \n\nVernetzung findet aber zunehmend auch st\u00e4dte\u00fcbergrei-\n\nfend statt, zum Beispiel in der Musikbranche \u00fcber die IG \n\nLive-Musik Sachsen und im Projekt \u201eFlying Music \n\nCircus\u201c. In den Stadtverwaltungen in Leipzig und nun \n\nauch in Dresden ist das Thema angekommen. Hier ist man \n\nmit der Szene im Gespr\u00e4ch und es werden gemeinsame \n\nL\u00f6sungen gesucht. Hier entwickelt sich auch das Ver-\n\nst\u00e4ndnis, dass die Kultur- und Kreativwirtschaft anders \n\ntickt als etwa die Automobilindustrie oder der Maschi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5600 \n\nnenbau. Die Situation hat auf dieser Seite eine neue \n\nQualit\u00e4t erreicht. \n\nGanz anders beim Freistaat. Hier dreht sich kaum ein \n\nRad. Die Unterst\u00fctzung der Kultur- und Kreativm\u00e4rkte \n\nbleibt absolut marginal. Verehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, Sachsen sieht im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern bei der Begleitung und F\u00f6rderung der Kultur- und \n\nKreativwirtschaft sehr, sehr blass aus. Das Wirtschaftsmi-\n\nnisterium verharrt weiter in Starre. Aber warum eigent-\n\nlich? L\u00e4uft bei uns etwa alles bestens, wie in den Antwor-\n\nten der Staatsregierung auf die Antr\u00e4ge zum Thema \n\nimmer wieder auf geradezu haneb\u00fcchene Weise vermittelt \n\nwird? Wohl kaum. Die Statements der Sachverst\u00e4ndigen \n\nin der Anh\u00f6rung im letzten Jahr ergaben ein v\u00f6llig ande-\n\nres Bild. Wir haben im Landtag schon so oft \u00fcber diese \n\nPunkte debattiert, bei denen etwas passieren muss; des-\n\nhalb will ich sie nicht noch einmal aufz\u00e4hlen. Bei den \n\nmeisten Branchenvertreterinnen und -vertretern l\u00f6st ein so \n\nhohes Ma\u00df an Beratungsresistenz nur noch Kopfsch\u00fctteln \n\naus, und da geht mir genauso. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch will es an den teilweise haarstr\u00e4ubenden Antworten \n\nder Staatsregierung auf den Antrag der SPD-Fraktion \n\nfestmachen. Wer die L\u00fccke zwischen Kulturf\u00f6rderung \n\nund Wirtschaftsf\u00f6rderung nicht sieht, der schaut offen-\n\nsichtlich bewusst weg. \n\nHerr Staatsminister Morlok, ich erkl\u00e4re es Ihnen gern \n\nnoch einmal: Bei der Kunst- und Kulturf\u00f6rderung werden \n\nwirtschaftliche Interessen bislang konsequent ausge-\n\nschlossen. Diese T\u00f6pfe, wie viele Millionen auch darin \n\nstecken m\u00f6gen, sind f\u00fcr die meisten Kreativwirtschaftler \n\nnicht zug\u00e4nglich. Die F\u00f6rderprogramme des SMWA \n\nandererseits stehen nur scheinbar allen Branchen offen. \n\nSie sind auf den Mittelstand ausgerichtet und gehen am \n\nBedarf der Kreativen, die h\u00e4ufig als Freiberufler oder \n\nEinpersonengesellschaften t\u00e4tig sind, nun wirklich v\u00f6llig \n\nvorbei. Weder sind die Formulare f\u00fcr die Kreativwirt-\n\nschaftler handhabbar noch sind die hohen Mindestf\u00f6rder-\n\nsummen machbar. Herr Morlok, wenn sie diese H\u00fcrden \n\nf\u00fcr angemessen halten, dann grenzen Sie Kreative vor-\n\ns\u00e4tzlich aus. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAuch stellt sich die Frage, ob Sie Wirtschaftsminister oder \n\nein Minister f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Branchen sind, n\u00e4mlich die, \n\ndie die FDP im Blick hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nEine Fortschreibung des Kulturwirtschaftsberichtes \n\nbefinden Sie auch nicht f\u00fcr notwendig. Das halte ich \n\nschon f\u00fcr eine Verweigerung der Realit\u00e4t. \n\nWerte Frau Fiedler und Herr Tippelt! Ich frage mich nach \n\nIhren Reden mittlerweile, was w\u00e4re, wenn Sie sich nicht \n\nmit der verdienstvollen Arbeit von Katja Grosser im \n\nKompetenzzentrum des Bundes herausreden k\u00f6nnten. \n\nHerr Morlok, Sie f\u00fchren an, dass Hinweise der Akteure \n\nzur Beratung und F\u00f6rderung hilfreich w\u00e4ren. Das muss \n\nf\u00fcr die Akteure wie der blanke Hohn klingen. Es gibt \n\ngen\u00fcgend Diskussionsergebnisse und gespr\u00e4chsbereite \n\nPartner. Dass zu diesen Fragen niemand Auskunft geben \n\nwill, nehme ich Ihnen \u00fcberhaupt nicht ab. Da haben wir \n\nauf unseren Veranstaltungen mit der Kultur- und Krea-\n\ntivszene in Dresden und Leipzig vollkommen andere \n\nErfahrungen gemacht. Es ist nur folgerichtig, dass die \n\nheute herausgegebene Pressemitteilung der dortigen \n\nVerb\u00e4nde Sie deutlich kritisiert. Im SMWK wird das \n\nThema offensichtlich etwas anders gesehen. Hier gibt es \n\nAktivit\u00e4ten im Filmbereich, aber ohne den Willen des \n\nfederf\u00fchrenden SMWA und ohne eine regelm\u00e4\u00dfige \n\nZusammenarbeit im gemeinsamen Arbeitskreis wird sich \n\nnichts bewegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nHoffnung stirbt zuletzt. Daher m\u00f6chte auch ich auf die \n\nbevorstehende Impulskonferenz des Kompetenzzentrums \n\nKultur- und Kreativwirtschaft des Bundes am 7. Juni in \n\nDresden hinweisen. Ich m\u00f6chte den Wirtschaftsminister \n\neindringlich bitten: Lassen Sie dort Ihren Staatssekret\u00e4r \n\nnicht nur ein Gru\u00dfwort sprechen. Nutzen Sie die Chance, \n\nlassen Sie sich beraten, nehmen Sie die Erfahrungen Ihrer \n\nKollegen aus anderen Bundesl\u00e4ndern auf. Th\u00fcringen ist \n\ngerade dabei, eine Landesagentur f\u00fcr Kultur- und Krea-\n\ntivwirtschaft aufzubauen. Kurz gesagt, lernen Sie und \n\nhandeln Sie endlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nGeeignete Wege f\u00fcr dieses Handeln wurden im Landtag \n\nschon mehrfach aufgezeigt, nicht zuletzt auch durch \n\nunsere Initiative vor einem Jahr. Die stimmt in vielen \n\nPunkten mit dem Antrag der SPD-Fraktion \u00fcberein. Auch \n\nder vorliegende Antrag der SPD-Fraktion zeigt wieder \n\neinmal diese Wege auf. Deshalb werden wir ihm selbst-\n\nverst\u00e4ndlich zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nNPD-Fraktion hatte den Redebeitrag aufgrund der Rede-\n\nzeit zur\u00fcckgezogen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die erste Runde der \n\nallgemeinen Aussprache beendet. Mir liegen noch Wort-\n\nmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem \n\ndie SPD-Fraktion, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Ich frage die CDU-Fraktion. \u2013 Herr Cle-\n\nmen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als Ergebnis des \n\nBerichtes der Enquetekommission des Deutschen Bundes-\n\ntages \u201eKultur in Deutschland\u201c aus dem Jahr 2007 und auf \n\nInitiative des Staatsministers f\u00fcr Kultur Bernd Neumann \n\nsowie des damaligen Vorsitzenden des Kulturausschusses \n\ndes Deutschen Bundestages Hans-Joachim Otto definierte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5601 \n\nin den folgenden Jahren eine Arbeitsgruppe aus Mitglie-\n\ndern des Bundestagskulturausschusses und den Vorsitzen-\n\nden der Kulturaussch\u00fcsse der L\u00e4nder die Handlungsfel-\n\nder, Zugeh\u00f6rigkeiten und Schwerpunktsetzungen der \n\nKultur- und Kreativwirtschaft. In dieser Arbeitsgruppe \n\ndurfte ich als damaliger Vorsitzender des s\u00e4chsischen \n\nAusschusses mitarbeiten. In dem recht komplizierten \n\nDiskussionsprozess gelang es, sich auf die wesentlichen \n\nKriterien der Zugeh\u00f6rigkeit zur Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft zu verst\u00e4ndigen und Handlungsfelder f\u00fcr die \n\nkommenden Jahre aufzuzeigen. Meine Kollegin Aline \n\nFiedler hat schon dargestellt, wie diese genau beschaffen \n\nsind. \n\nDie zun\u00e4chst sehr unterschiedlichen Herangehensweisen \n\nder einzelnen Bundesl\u00e4nder konnten harmonisiert und zu \n\ngemeinsamem konzertiertem Handeln zusammengef\u00fchrt \n\nwerden. Ein beredtes Zeugnis davon legt auch der Krea-\n\ntivwirtschaftsbericht des Freistaates Sachsen aus dem \n\nJahr 2008 ab, f\u00fcr den an dieser Stelle ganz deutlich der \n\nDank an Thomas Jurk zu entrichten ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nInfolgedessen hat das SMWA unter seinem Nachfolger \n\nSven Morlok im Jahr 2009 die Akteure der Kultur- und \n\nKreativwirtschaft zu Gespr\u00e4chsrunden mit der S\u00e4chsi-\n\nschen Aufbaubank, der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen \n\nGmbH und der Tourismus-Marketing-Gesellschaft Sach-\n\nsen mbH eingeladen, um gemeinsame Handlungsschritte \n\nzu er\u00f6rtern und zu etablieren. Au\u00dferdem entstand unter \n\nFederf\u00fchrung des Bundes das Kompetenzzentrum Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft mit Ansprechpartnern f\u00fcr die \n\njeweilige Region. Die Ansprechpartnerin f\u00fcr Sachsen, \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen hat in diesem Zusammen-\n\nhang in den vergangenen Monaten schon einen bedeuten-\n\nden Beitrag zur St\u00e4rkung und Vernetzung der Kreativwirt-\n\nschaft geleistet. Frau Grosser wurde ja auch bereits hier \n\nerw\u00e4hnt. \n\nZiel der F\u00f6rderung der Kultur- und Kreativwirtschaft war \n\njedoch \u2013 zumindest aus meiner Sicht \u2013 immer der wirt-\n\nschaftliche Aspekt und damit die Herausbildung, Weiter-\n\nentwicklung und Vernetzung einer sich selbst tragenden \n\nBranche, die wiederum nachhaltige und vor allem innova-\n\ntive Impulse sowohl in die Old als auch in die New \n\nEconomy sendet. Meiner Meinung nach bildet der natio-\n\nnale Ansatz, verbunden mit regionalen Handlungsstrate-\n\ngien die wesentliche Grundlage f\u00fcr eine erfolgreiche und \n\nnachhaltige Entwicklung auf diesem Gebiet. Kommt es \n\ndoch insbesondere darauf an, oftmals verstreute und \n\nvorwiegend regional wirkende Akteure miteinander zu \n\nvernetzen und damit in entscheidenden Entwicklungssta-\n\ndien die kritische Masse zur wirtschaftlichen Tragf\u00e4hig-\n\nkeit zu \u00fcberschreiten. Beispiele daf\u00fcr finden wir unter \n\nanderem in der Filmbranche, der Musikindustrie, aber \n\nauch im Bereich Mediendesign oder in der Modebranche. \n\nDaf\u00fcr, meine Damen und Herren, sind vernetzte Entwick-\n\nlungsstrategien dringend erforderlich. Diese k\u00f6nnen nicht \n\nan Landesgrenzen Halt machen, sondern sind dar\u00fcber \n\nhinaus zu entwickeln. \n\nJedoch kommt es in diesem Zusammenhang ganz wesent-\n\nlich darauf an, die Eigeninitiative der Player zu unterst\u00fct-\n\nzen und sie zur gegenseitigen und notwendigen Vernet-\n\nzung miteinander, und das m\u00f6glichst bundesweit, zu \n\nmotivieren. Aus diesem Grund halte ich den derzeitigen \n\nkooperativen Ansatz des Bundes mit den L\u00e4ndern f\u00fcr \n\nzielf\u00fchrend und f\u00fcr die perspektivische Entwicklung der \n\nBranche f\u00fcr alternativlos. Ich glaube nicht, dass es uns \n\ngelingt, allein in Sachsen einen entscheidenden Impuls \n\nzur Entwicklung der Kreativwirtschaft zu leisten. Wir \n\nbrauchen gr\u00f6\u00dfere Dimensionen, entweder in einer mittel-\n\ndeutschen oder in einer nationalen Initiative. \n\nAus diesem Grund halte ich den derzeitigen Ansatz f\u00fcr \n\nrichtig, mit Federf\u00fchrung des Bundes gemeinsam mit den \n\nL\u00e4ndern in den Regionen zu wirken und das auf Bundes-\n\nebene abzustimmen. Nur mittels nationaler Strategie mit \n\nregionalen Umsetzungskonzepten besteht die Chance, die \n\nKreativwirtschaft zu st\u00e4rken und zu professionalisieren, \n\num sie zu bef\u00e4higen, sich im internationalen Wettbewerb \n\nerfolgreich zu behaupten. Das, meine Damen und Herren, \n\nmuss f\u00fcr uns das Ziel der Kreativwirtschaft in Deutsch-\n\nland sein. Daf\u00fcr bitte ich Sie alle um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen, ob es noch Redebedarf in der zwei-\n\nten Runde gibt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 \n\nHerr Staatsminister Morlok, Sie haben jetzt dazu Gele-\n\ngenheit. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nDie Debatte hat gezeigt, dass die Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft im Freistaat Sachsen sehr heterogen ist. Das ist an \n\nden Debattenbeitr\u00e4gen des Kollegen Dulig und des \n\nKollegen Dr. K\u00fclow deutlich geworden. Beim Zuh\u00f6ren \n\nhat man deutlich gemerkt, dass beide von unterschiedli-\n\nchen Branchen sprachen, die aber beide Teile der Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft sind. Das macht den Umgang mit \n\ndieser sehr heterogenen Branche, die sich in zw\u00f6lf Teil-\n\nm\u00e4rkte aufteilt, so schwierig. Deswegen wird es ein \n\nInstrumentarium f\u00fcr alle Akteure der Kultur- und Krea-\n\ntivwirtschaft, so wie wir sie definieren, nicht geben \n\nk\u00f6nnen. \n\nIn der Debatte sind Begriffe gefallen wie neuer  \n\nMittelstand von Martin Dulig oder der Szene von Herrn \n\nGerstenberg. Hier wird schon deutlich, dass man von \n\nunterschiedlichen Dingen redet. Ich m\u00f6chte aus dem \n\nKulturwirtschaftsbericht einige Fakten zitieren. \n\nEs ist richtig: Die Branche besch\u00e4ftigt ungef\u00e4hr 33 000 \n\nMitarbeiter. Die Einordnung der Besch\u00e4ftigten im Frei-\n\nstaat Sachsen ist auch korrekt, wie sie dargestellt wurde. \n\nDie Branche erwirtschaftet einen Umsatz von ungef\u00e4hr \n\n3 Milliarden Euro. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5602 \n\nMan muss aber auch sagen, wenn man erw\u00e4hnt, dass in \n\nder Kultur- und Kreativwirtschaft mehr Mitarbeiter als im \n\nAutomobilsektor besch\u00e4ftigt sind, dass der gesamte \n\nBereich der Kultur- und Kreativwirtschaft nur 60 % des \n\nJahresumsatzes der VNG in Leipzig erzielt. Auch das \n\ngeh\u00f6rt zur Beschreibung der Branche. Ich denke, auch das \n\nsollten wir uns zu Gem\u00fcte f\u00fchren. Es ist richtig: Die \n\nBranche ist heterogen. Drei Teilm\u00e4rkte \u2013 Software-\n\nentwicklung, Presse und Design \u2013 stellen zusammen 50 % \n\nder Mitarbeiter und 50 % des Umsatzes. Das ist sicherlich \n\ndas, was Martin Dulig mit \u201eneuem Mittelstand\u201c meint, \n\naber nicht das, was Volker K\u00fclow gerade in seinem \n\nDebattenbeitrag beschrieben hat. \n\nWenn man sich die Entwicklung der Branche anschaut \u2013 \u2013 \n\nHerr Kollege Hahn, vielleicht haben Sie die Mu\u00dfe, \n\nmeinem Debattenbeitrag zu folgen; es gibt auch andere \n\nBereiche im Parlament, wo man sich unterhalten kann. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nWenn man sich die Entwicklung der Branche anschaut, \n\nstellt man richtig fest: Die Branche w\u00e4chst dynamisch. \n\nWenn man den Umsatz betrachtet, stellt man fest, dass er \n\nsich in den Jahren von 1996 bis 2006 verdoppelt hat. \n\nWenn wir uns einmal anschauen, woher das Umsatz-\n\nwachstum kommt, dann stellen wir fest, dass es aus dem \n\nBereich Software \u2013 das Siebenfache \u2013 und aus dem \n\nBereich Presse \u2013 das F\u00fcnffache \u2013 kommt. Allein diese \n\nbeiden Teilm\u00e4rkte sind f\u00fcr \u00fcber 60 % des Umsatzwachs-\n\ntums der Branche verantwortlich. Auch das zeigt die \n\nHeterogenit\u00e4t dieser Branche, die wir als Freistaat Sach-\n\nsen ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. \n\nZum Antrag, wie ihn uns die SPD vorschlagen hat: Da \n\nsage ich ganz klar \u2013 wie wir das bereits in unserer schrift-\n\nlichen Stellungnahme kundgetan haben \u2013, dass wir einen \n\nentsprechenden Beauftragten f\u00fcr nicht notwendig und \n\nnicht sachgerecht erachten. Ich denke, die Beschreibung \n\nder Heterogenit\u00e4t der Branche hat deutlich gemacht, dass \n\nes wohl nur schwer gelingen wird, einen Ansprechpartner \n\nbzw. ein Team von Ansprechpartnern zu finden, die allen \n\nBelangen der unterschiedlichen Akteure der Branche \n\ngerecht werden, den gro\u00dfen Verlagsh\u00e4usern ebenso wie \n\ndenen, die Volker K\u00fclow beschrieben hat. \n\nAuch m\u00fcssen wir das Beratungsangebot nicht im An-\n\nschluss an die F\u00f6rderung des Bundes im Freistaat Sachsen \n\ngestalten, da wir mit dem Bund im engen Gespr\u00e4ch sind. \n\nDass die entsprechenden Beratungsangebote verl\u00e4ngert \n\nwerden, diskutieren wir gerade in der Wirtschaftsminis-\n\nterkonferenz. \n\nWenn wir uns die einzelnen F\u00f6rderangebote des Freistaa-\n\ntes Sachsen insgesamt anschauen, kommen wir zu dem \n\nErgebnis, dass wir Dinge ge\u00e4ndert haben. Wir haben im \n\nRahmen der Mittelstandsf\u00f6rderung, bei der \u00dcberarbeitung \n\nder Mittelstandsrichtlinie die Mittelstandsf\u00f6rderung, die \n\nBeratungsf\u00f6rderung vereinfacht, um den Zugang zu \n\nderselben zu erleichtern. \n\nHier kommt aber ein grunds\u00e4tzlich unterschiedlicher \n\nAnsatz im Bereich der F\u00f6rderung zutage. Wir als Staats-\n\nregierung sind der Auffassung, dass wir Beratung f\u00f6rdern \n\nm\u00fcssen, also finanzielle Mittel bereitstellen m\u00fcssen, \n\ndamit der Betroffene Beratungsleistungen in Anspruch \n\nnehmen kann. Das ist unser F\u00f6rderansatz, wie wir ihn \n\nverstehen. Wir sind nicht der Auffassung, dass wir als \n\nFreistaat Sachsen Beratungsstrukturen f\u00fcr die Betroffenen \n\nschaffen m\u00fcssen. Das ist eine vollkommen unterschiedli-\n\nche Herangehensweise. Wir sagen nicht: Wir stellen die \n\nBerater ein und organisieren die Berater. Wir sagen: Wir \n\nstellen Geld zur Verf\u00fcgung, damit sich der jeweilige \n\nBetroffene den Berater aussuchen kann, von dem er \n\ndavon ausgeht, dass er in seiner speziellen Situation die \n\nbeste Beratungsleistung erbringen kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDas ist ein vollkommen differenzierter Ansatz. Wir \n\nk\u00f6nnen gern im Dissens dar\u00fcber sein, ob das der richtige \n\nAnsatz ist. Aber die Aussage, die Staatsregierung w\u00fcrde \n\nf\u00fcr diese Betroffenen keine F\u00f6rderleistungen bereitstellen, \n\nist schlicht und ergreifend falsch. \n\nWenn wir uns anschauen, welche Branchen bzw. Unter-\n\nnehmen von der F\u00f6rderung im Rahmen der GRW per se \n\nausgeschlossen sind \u2013 es gibt welche, die ausgeschlossen \n\nsind: Ausstellungen, Museen und kulturelle Einrichtungen \n\nwie Kino und Theater, alle anderen sind nicht ausge-\n\nschlossen \u2013, stellen wir fest: Die Aussage, dass die Staats-\n\nregierung in ihrer F\u00f6rderpolitik bestimmte Branchen, \n\nbestimmte Teilm\u00e4rkte, Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nausschlie\u00dfen w\u00fcrde, ist nicht korrekt. \n\nIch m\u00f6chte noch eine Bemerkung zur Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung treffen, weil wir hier \u00fcber Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nreden. Auch wenn das viele Unternehmen \u2013 auch die \n\ngr\u00f6\u00dferen im Freistaat Sachsen \u2013 noch nicht immer ver-\n\nstanden haben: Wir betreiben im Freistaat Sachsen nicht \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung, um dem einen oder anderen Unter-\n\nnehmen im Freistaat Sachsen etwas Gutes zu tun. Das tun \n\nwir indirekt nat\u00fcrlich, wenn wir das Unternehmen f\u00f6r-\n\ndern. Das ist aber nicht Leitschnur oder Grundlage der \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung. Es w\u00e4re auch vollkommen vermes-\n\nsen, wenn der Staat einzelnen Unternehmen etwas Gutes \n\ntun w\u00fcrde. Das ist nicht Aufgabe des Staates. \n\nEs geht darum, im Rahmen der Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nMa\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen, Finanzierungen zu gew\u00e4h-\n\nren, die letztendlich der Volkswirtschaft, den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen zugutekommen. Wenn \n\nwir diesen Effekt haben, ist es sinnvoll, im Einzelfall dem \n\nUnternehmen etwas Gutes zu tun, weil es eben genau \n\ndiesen Effekt bewirkt. Diese Handlungsmaxime m\u00fcssen \n\nwir bei der F\u00f6rderung der Ansiedlungen von gro\u00dfen \n\nUnternehmen genauso gelten lassen wie bei der F\u00f6rde-\n\nrung im Bereich der Kultur- und Kreativwirtschaft. \n\nIch habe gerade als spezielles F\u00f6rderangebot Beratungs-\n\nleistungen f\u00fcr den Mittelstand angesprochen. Wir f\u00f6rdern \n\nMarkterschlie\u00dfung von kleinen und mittleren Unterneh-\n\nmen \u2013 das ist gerade in diesem Bereich wichtig. Wir \n\nf\u00f6rdern die Markteinf\u00fchrung innovativer Produkte \u2013 \n\nausdr\u00fccklich nicht nur Produktinnovationen, sondern auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5603 \n\nProduktdesign oder Prozessinnovationen, eben nicht den \n\nengen Technologiebegriff. Wir unterst\u00fctzen Unternehmen \n\nim Bereich der Au\u00dfenwirtschaft, zum Beispiel, wenn sie \n\nauf Messen gehen und ihre Produkte darstellen wollen. \n\nUnd wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich auch Kooperationen \n\nim Bereich der Kultur- und Kreativwirtschaft. \n\nAuch Aus- und Weiterbildung ist in diesen sich entwi-\n\nckelnden Branchen \u2013 ich denke, gerade im Bereich der \n\nSoftwareentwicklung \u2013 wichtig. Auch stehen die entspre-\n\nchenden Beratungsleistungen, die Qualifizierungsma\u00df-\n\nnahmen des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Unternehmen, \n\naber auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in diesen Unternehmen \n\nzur Verf\u00fcgung. Es gibt keinerlei Ausschl\u00fcsse im Bereich \n\nder Qualifizierungsf\u00f6rderung f\u00fcr die Kultur- und Krea-\n\ntivwirtschaft. \n\nDeswegen, sehr geehrte Damen und Herren, ist dieser \n\nAnsatz, wie er im Antrag der SPD verfolgt wird, nicht \n\nzielf\u00fchrend: weil er \u00fcber Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nredet, aber au\u00dfer Acht l\u00e4sst, dass die Branche mit ihren \n\nzw\u00f6lf Teilm\u00e4rkten so heterogen ist, dass es keine L\u00f6sun-\n\ngen f\u00fcr alle zw\u00f6lf Teilm\u00e4rkte insgesamt geben kann. \n\nIch habe aufgezeigt, wie wir als Staatsregierung f\u00fcr die \n\neinzelnen Probleme L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten bieten. Ich \n\nbitte Sie, sehr geehrte Damen und Herren, auch den \n\nAntrag der Kollegen von der SPD abzulehnen, weil er der \n\nProblematik der Kultur- und Kreativwirtschaft in ihrer \n\nDifferenziertheit nicht gerecht wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \n\nund Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen jetzt zum Schlusswort. Herr Dulig hat f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion das Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, ob ich mich \n\n\u00fcber die Debatte vonseiten der Koalition und des Minis-\n\nters freuen oder \u00e4rgern soll. Freuen unter dem Motto: \n\nWenn das selbstgew\u00e4hlte Image einer wirtschaftsfreundli-\n\nchen Regierung keine Ahnung von dem hat, was sich in \n\ndiesem Land entwickelt, dann kann man sich doch nur als \n\nOppositionspartei freuen, weil das entlarvend ist. Wenn \n\nIhre wirtschaftspolitische Vorstellung gerade einmal bis \n\nNovaled und M\u00f6venpick reicht und Sie eben nicht diese \n\nVielf\u00e4ltigkeit, die sich hier noch entwickelt, wahrnehmen, \n\nwundern mich auch die Debattenbeitr\u00e4ge und Ihr Rede-\n\nbeitrag gar nicht, \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \n\nVon der Vielf\u00e4ltigkeit habe ich \n\nnicht gesprochen, Herr Dulig!) \n\n\u00fcberhaupt nicht, weil schon Frau Fiedler von dem Drei-\n\nSektoren-Modell gesprochen hat. Lesen Sie doch einmal \n\nden Kulturwirtschaftsbericht! Dann stellen Sie fest, dass \n\ngenau dieses Drei-Sektoren-Modell allein nicht ausreicht. \n\nWir reden \u00fcber zw\u00f6lf Teilm\u00e4rkte. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \n\nDas habe ich doch gesagt!) \n\nWir werfen uns hier gegenseitig vor, dass wir nicht \n\ndifferenziert genug sind. Dann differenzieren Sie doch \n\nmal! Zw\u00f6lf Teilm\u00e4rkte! Wenn Sie allein die Kultur- und \n\nKreativwirtschaft nur auf die reine Betrachtung der zw\u00f6lf \n\nTeilm\u00e4rkte reduzieren w\u00fcrden, werden Sie der Sache auch \n\nnicht gerecht. Sie m\u00fcssen auch das Wesen von Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft nehmen. Das ist der sch\u00f6pferische \n\nAkt, also das, was sozusagen au\u00dferhalb von \u00f6konomi-\n\nschen Kriterien zu bewerten ist. \n\nDann merken Sie schon, dass Sie eben nicht mit einer \n\nPolitik durchziehen k\u00f6nnen, sondern dass Sie vielf\u00e4ltige \n\nAntworten ben\u00f6tigen und dass Sie genau deshalb auch \n\neine zentrale Stelle ben\u00f6tigen, die eine solche \u00dcberset-\n\nzungsarbeit leistet. Das haben Sie doch indirekt damit \n\nauch best\u00e4tigt. Sie verstecken sich hinter dem Begriff \n\neines Beauftragten, weil Sie an den Datenschutzbeauf-\n\ntragten oder den Ausl\u00e4nderbeauftragten denken. \n\nWas wir aber meinen, ist eine zentrale Koordinierungs-\n\nstelle, die genau eine solche \u00dcbersetzungsarbeit leistet. \n\nAlle haben doch nicht ohne Grund das regionale Kompe-\n\ntenzzentrum gelobt. Wenn sie es loben, dann k\u00f6nnen Sie \n\nes doch f\u00fcr Sachsen \u00fcbersetzen. Dann k\u00f6nnen Sie doch \n\ndie richtigen Konsequenzen ziehen! \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie, bitte sch\u00f6n, \u00fcber die F\u00f6rderpolitik reden: Ich \n\nbin ja bei Ihnen. Es geht doch gar nicht darum, eine \n\nandere F\u00f6rderpolitik zu machen, um eine Branche zu \n\nsubventionieren, sondern es geht einfach nur darum, dass \n\ndie F\u00f6rderinstrumente auch f\u00fcr diejenigen gelten, die \n\nbisher ausgeschlossen sind, weil sie bestimmte Produkte \n\nhaben, die in einem sch\u00f6pferischen Akt entstehen und \n\nnicht in die Kategorien passen, die jetzt im F\u00f6rderpro-\n\ngramm stehen. Das m\u00fcssen Sie verstehen! Wenn Sie es \n\nnicht verstehen, k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich Ihre F\u00f6rderpro-\n\ngramme nicht anpassen. Ich frage mich nur, warum \n\nandere L\u00e4nder es schon l\u00e4ngst verstanden haben. Sie \n\nwaren doch bei der Wirtschaftsministerkonferenz dabei, \n\nwo Sie es besprochen haben. Warum lernen Sie denn \n\nnicht auch von dem, was andere machen? \n\nIch sage auch: Was mich besonders \u00e4rgert, ist die Bor-\n\nniertheit, die hinter Ihrer Politik steht. Ich zitiere am \n\nSchluss aus Ihrer Antwort. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nMartin Dulig, SPD: Sie machen es den Akteuren zum \n\nVorwurf, dass die zu bl\u00f6d sind. Sie schreiben: \u201eEs wird \n\nvielmehr ein Wahrnehmungsproblem aufseiten der Akteu-\n\nre gesehen, dass die bestehenden Programme sie nicht \n\nerreichen. Sofern Programme nicht passgenau erscheinen, \n\n\u2013\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dulig, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5604 \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 \u201em\u00fcssen Defizite konkret benannt \n\nwerden. Dies ist jedoch bisher auch auf Nachfrage hin \n\nnicht geschehen.\u201c Das ist nichts anderes als Borniertheit. \n\nWir m\u00fcssen diese Politik ver\u00e4ndern \u2013 deshalb bitte ich um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/8771 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr, keinen Stimm-\n\nenthaltungen ist die Drucksache nicht beschlossen wor-\n\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nEs scheint zur Regel zu werden, meine Damen und \n\nHerren: Bevor ich den Tagesordnungspunkt 11 aufrufen \n\ndarf, bin ich verpflichtet, Sie auf \u00a7 79 Abs. 1 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung hinzuweisen. Nach der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung soll die Landtagssitzung von 10 bis 21 Uhr dauern. \n\nWir haben die Tagesordnung noch nicht abgearbeitet und \n\neine Zeit von 21:23:55 Uhr, meine Damen und Herren! \n\nWir haben noch die Tagesordnungspunkte 11, 12, 13, 14 \n\n\u00fcberschaubar vor uns. Ich m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, dass \n\nwir \u2013 im Pr\u00e4sidium war die Tagesordnung auch bekannt \n\nund absehbar, dass wir bis 21 Uhr m\u00f6glicherweise nicht \n\nfertig werden \u2013 die Tagesordnung heute abarbeiten. \n\nM\u00f6chte hier jemand Widerspruch erheben? \u2013 Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nNehmen Sie es nicht pers\u00f6nlich, aber ich m\u00f6chte meinen \n\nWiderspruch anmelden. Es wird mittlerweile zur g\u00e4ngigen \n\nPraxis, dass gegen die Gesch\u00e4ftsordnung versto\u00dfen wird. \n\nIch denke, dass das nicht in Ordnung ist und dass man \n\neher dar\u00fcber nachdenken sollte, die Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\n\u00e4ndern, als sie st\u00e4ndig abzu\u00e4ndern. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Es gibt auch andere Alternativen, sehr verehrter Kollege \n\nHahn. Deshalb kann ich nur mein Unverst\u00e4ndnis deutlich \n\nmachen. \u2013 Ich bin selbstverst\u00e4ndlich bereit, weiter zu \n\ntagen \u2013 keine Frage. Aber ich denke, das sollte nicht \n\nweiter einrei\u00dfen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, ich kann das \n\nsehr wohl verstehen. Ich denke aber, dass Sie alle selbst \n\nsubjektgepr\u00e4gt sind, auch als Fraktionen, dass Sie ent-\n\nsprechende Antr\u00e4ge auch zur Diskussion an den Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschuss reichen \n\nk\u00f6nnen, dass eine Beratung dar\u00fcber erfolgt und wir dann \n\ngegebenenfalls im Pr\u00e4sidium noch einmal grunds\u00e4tzlich \n\ndar\u00fcber sprechen. \n\nIch bitte Sie jetzt nur f\u00fcr mich um Verst\u00e4ndnis. Es scheint \n\nmich f\u00fcr diesen Fall jetzt regelm\u00e4\u00dfig zu treffen. Sie waren \n\nsehr freundlich zu mir. Es ist trotzdem \u00fcber den Vorschlag \n\nzu entscheiden: D\u00fcrfen wir weitermachen oder nicht? \u2013 \n\nErhebt sich hier Widerspruch? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich bedanke mich bei dem Auditorium und \n\nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEinsatz Europ\u00e4ischer F\u00f6rdermittel 2014 \u2013 2020 in Sachsen \n\nDrucksache 5/8979, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: GR\u00dcNE, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN spricht Frau Kollegin Kallenbach. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Ich bitte Sie, schlie\u00dfen Sie nicht die Augen. \n\nMachen Sie sie weit auf, noch einmal Konzentration und \n\nerinnern Sie sich daran, dass wir heute den Europatag \n\nbegehen sollten! \n\n(Zuruf von der NPD: Ein richtiger Festtag!) \n\nGut geeignet, daran zu denken: Trotz aller durchlebten \n\nund akuten Krisen Europa voranzubringen, kann aber \n\nnicht Sache der Regierung allein sein. Wir sind Europa! \u2013 \n\nMit diesem Manifest zur Neugr\u00fcndung der EU von unten \n\ntraten auf Initiative von Ulrich Beck und Daniel Cohn-\n\nBendit vor wenigen Tagen etwa 80 Intellektuelle an die \n\n\u00d6ffentlichkeit. Sie schlugen vor, die europ\u00e4ische B\u00fcrger-\n\ngesellschaft durch ein freiwilliges europ\u00e4isches Jahr f\u00fcr \n\nalle zu f\u00f6rdern. Ein Europa der t\u00e4tigen B\u00fcrger soll als \n\nGegenmodell zu einem Europa von oben geschaffen \n\nwerden. \n\nWir sind Europa! \u2013 Das m\u00f6chte ich auch mit Blick auf die \n\nStaatsregierung sagen, die Europapolitik gern als ihren \n\nexklusiven Hoheitsbereich betrachtet. Allen ist klar, dass \n\nsie bereits an den operationellen Programmen 2014 bis \n\n2020 arbeiten. Diese sind keineswegs reine Verwaltungs-\n\ndokumente, weder hinsichtlich der Auswirkungen auf die \n\nKofinanzierung aus dem Landeshaushalt noch hinsicht-\n\nlich der politischen Steuerungsfunktionen. Ich halte es f\u00fcr \n\nein zentrales Recht dieses Landtages, die F\u00f6rderpolitik \n\nmitzubestimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5605 \n\nIch m\u00f6chte mir am Europatag vier Visionen zu diesem \n\nThema g\u00f6nnen: Erstens. Der Landtag wird fr\u00fchzeitig und \n\numfassend beteiligt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Jawohl!) \n\nWir wollen Partnerschaft auf Augenh\u00f6he f\u00fcr Abgeordnete \n\nebenso wie f\u00fcr die Wirtschafts- und Sozialpartner, Um-\n\nweltverb\u00e4nde, Kirchen und Kommunen. \n\nZweitens. Die Strukturfonds werden als Katalysator f\u00fcr \n\nden \u00dcbergang zu einer wissensbasierten, postfossilen, \n\nsozialintegrativen Gesellschaft genutzt. \n\nDrittens. F\u00fcr die integrierte und nachhaltige Stadtentwick-\n\nlung werden 10 % der Mittel eingesetzt. Die guten Gr\u00fcn-\n\nde daf\u00fcr haben wir heute Morgen hinl\u00e4nglich diskutiert. \n\nViertens. Alle Fonds werden effektiv miteinander ver-\n\nzahnt und die Abrechnungsmodalit\u00e4ten vereinfacht. \n\nMeine Forderung ist: Der Landtag muss einbezogen \n\nwerden. Im Gegensatz zu Kammern, Gewerkschaften und \n\nVerb\u00e4nden erhalten wir als demokratisch legitimierte \n\nAbgeordnete Informationen faktisch nur auf explizite \n\nNachfrage in hom\u00f6opathischen Dosen. Das ist nicht \n\nakzeptabel. \n\nDeshalb fordern wir eine seri\u00f6se fr\u00fchzeitige und umfas-\n\nsende Beteiligung. Daf\u00fcr haben wir gute Gr\u00fcnde. Im \n\nJahr 2006 ist meine Fraktion aus \u00c4rger \u00fcber die Ignoranz \n\nder Staatsregierung gegen\u00fcber der Budgethoheit des \n\nLandtages vor Gericht gezogen. Im Jahr 2008 sprachen \n\ndie s\u00e4chsischen Verfassungsrichter Folgendes: \u201eDie \n\nAntragsgegnerin\u201c \u2013 also der Freistaat \u2013 \u201ehat gegen das \n\nInformationsrecht des Landtages versto\u00dfen, soweit sie es \n\nunterlassen hat, den Landtag vollst\u00e4ndig und rechtzeitig \n\n\u00fcber die Inhalte der Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die OPs zu informie-\n\nren, bevor sie die Programmvorschl\u00e4ge \u00fcber den Bund bei \n\nder Kommission eingereicht hat.\u201c Das war im Jahr 2008. \n\nInzwischen trat der Lissabon-Vertrag in Kraft. Danach \n\nwerden die nationalen Parlamente und damit auch die \n\ndeutschen L\u00e4nderparlamente im Subsidiarit\u00e4tsverfahren \n\nzu allen wesentlichen europ\u00e4ischen Entscheidungen \n\nbefragt. Dazu geh\u00f6ren zweifelsohne die operationellen \n\nProgramme. Es geht n\u00e4mlich um viel Geld f\u00fcr unseren \n\nHaushalt. \n\nAbgesehen von solchen juristischen Gefechten bin ich der \n\n\u00dcberzeugung, dass die Staatsregierung bei einem breiten \n\nBeteiligungsprozess nur gewinnen kann. Sie kann bei \n\nvielen Partnern vorhandene Kompetenzen nutzen, die \n\nProgramme an den Bed\u00fcrfnissen der Endabnehmer \n\nausrichten und sie qualitativ verbessern. Ich erinnere an \n\nURBAN I und URBAN II mit der von der EU vorge-\n\nschriebenen Beteiligung. Das sind Programme, die mit \n\ndem Stadtbild auch die Planungskultur ver\u00e4ndert haben. \n\nDeshalb ist es eine logische Schlussfolgerung und erfreu-\n\nlich, dass die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde f\u00fcr die \n\nRegionalisierung von Zust\u00e4ndigkeiten und die Einf\u00fchrung \n\nvon Regionalbudgets votieren. \n\nDie Mittel nach dem Jahr 2013 werden knapper. Konzent-\n\nration tut Not. Wir haben Ihnen konkrete Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht. Ein integrierter Mitteleinsatz ist aber nur schwer \n\nvon den Projektpartnern zu erwarten, wenn die Verwal-\n\ntung es nicht selbst praktiziert. Bei meinen Gespr\u00e4chen \n\nmit den Wiso-Partnern hatte ich das Gef\u00fchl, dass eine \n\nkoordinierte Planung der Fonds zwischen den einzelnen \n\nMinisterien schwer erkennbar ist. \n\nIch komme zu einem letzten spannenden Punkt. Sie \n\nwissen, dass Leipzig aufgrund seines BIP voraussichtlich \n\nals st\u00e4rker entwickelte Region eingestuft wird und folg-\n\nlich wohl weniger F\u00f6rdermittel erh\u00e4lt. Die IHK Leipzig \n\nfordert, Leipzig trotzdem als \u00dcbergangsregion zu behan-\n\ndeln. Ihre Argumente sind \u00fcberwiegend richtig. Ich \n\nm\u00f6chte sie dennoch nicht unkommentiert lassen. \n\nRichtig ist, dass Leipzig trotz seines BIP \u2013 knapp \u00fcber \n\n90 % \u2013 in ma\u00dfgeblichen sozialen Kriterien schlechter als \n\ndie Bezirke Dresden und Chemnitz abschneidet. Das \n\nbedeutet, dass das BIP eigentlich wenig taugt, um die \n\nF\u00f6rderf\u00e4higkeit einer Region zu beurteilen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie GR\u00dcNEN im Europ\u00e4ischen Parlament schlagen seit \n\nLangem vor, dieses durch soziale Kriterien zu erg\u00e4nzen. \n\nLeider stimmen weder die konservativen Abgeordneten \n\nnoch unsere Staatsregierung dem zu. Wir werden in \n\nZukunft sehr wahrscheinlich ein F\u00f6rdergef\u00e4lle zwischen \n\nLeipzig auf der einen sowie Chemnitz und Dresden auf \n\nder anderen Seite erleben. \n\nDaher habe ich eine gro\u00dfe Bitte: Pr\u00fcfen Sie, ob die \n\nBereitstellung anderer Mittel aus dem Landeshaushalt \n\nm\u00f6glich ist, um Leipzigs Verluste auszugleichen. Ent-\n\nscheidend wird das zur Verf\u00fcgung zu stellende Geld \n\ndavon abh\u00e4ngen, ob die Bundesregierung bereit ist, ihren \n\nBeitrag zu leisten. Ansonsten hat das erhebliche Auswir-\n\nkungen \u2013 nicht nur auf Leipzig, sondern auf ganz Sach-\n\nsen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich bitte Sie, trotz der \n\nsp\u00e4ten Stunde unserem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte gern vom Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nIch finde es schon albern, wie hier von der Kollegin \n\nKallenbach eine Lobhudelei \u00fcber die EU-Strukturfonds \n\nabgehalten wird. Es wird allen Ernstes erz\u00e4hlt, dass die \n\nEU-Strukturfonds ein Katalysator f\u00fcr eine postfossile \n\nEntwicklung sind. Oder im Antrag der GR\u00dcNEN steht \n\nallen Ernstes, dass die EU-Koh\u00e4sionspolitik angeblich zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5606 \n\neiner nachhaltigen intelligenten und integrativen Entwick-\n\nlung beigetragen h\u00e4tte. \n\nWenn man sich einmal diese EU-F\u00f6rderpolitik anschaut, \n\nwar sie nichts anderes als ein Schuss in den Ofen. Bei-\n\nspielsweise hat der Heidelberger Finanzwissenschaftler \n\nProf. Franz-Ulrich Willeke errechnet, dass in den Jahren \n\n1981 bis 2008 allein nach Griechenland 133,5 Milliar-\n\nden Euro \u00fcber Struktur- und Koh\u00e4sionsfonds gegeben \n\nwurden. Alles ist versickert. Trotz des neuen EU-\n\nRettungsschirms und trotz der gigantischen Summe von \n\n133,5 Milliarden Euro \u00fcber die europ\u00e4ische Strukturpoli-\n\ntik ist dieses Land wieder einmal bankrott. Es sind alles \n\nvorwiegend deutsche Steuergelder. \n\nEs geht einfach komplett an der Realit\u00e4t vorbei, wenn Sie \n\nhier die EU-F\u00f6rderpolitik hochjubeln, obwohl die EU-\n\nF\u00f6rderpolitik komplett gescheitert ist. Das sagen mittler-\n\nweile auch Wirtschaftswissenschaftler, die in der \u201eFrank-\n\nfurter Allgemeinen Zeitung\u201c publizieren. Sie sagen, dass \n\ndie gesamte EU-F\u00f6rderpolitik nichts weiter als s\u00fc\u00dfes Gift \n\nist, mit dem marode volkswirtschaftliche Strukturen \n\nsubventioniert werden. \n\nZum Beispiel konnte Griechenland niemals eine wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hige Exportwirtschaft aufbauen, weil immer nur \n\nGelder abgegriffen wurden \u2013 auch schon vor dem EU-\n\nRettungsschirm im dreistelligen Milliardenbereich. \n\nDiese Politik ist komplett gescheitert. Die GR\u00dcNEN \n\nhaben ein Problem mit der Realit\u00e4t und wollen diese \n\nRealit\u00e4t nicht wahrnehmen. Deswegen werden immer \n\nneue Milliarden des deutschen Steuerzahlers einfach \n\nversenkt \u2013 f\u00fcr nichts und wieder nichts. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank f\u00fcr die Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kallenbach, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren in der Aussprache \n\nfort. F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Abg.  \n\nSchiemann. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir haben doch Europatag, \n\ndann m\u00fcssen wir die Europahymne singen! \u2013 \n\nThomas Jurk, SPD: Dann fangen Sie doch an!) \n\nHerr Schiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Europa muss \n\nFreude machen. Wir lassen uns Europa von solchen \n\nWortbeitr\u00e4gen nicht vermiesen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEuropa fordert aber auch Arbeit heraus. Man muss sich \n\nmit Europa befassen und die Chancen, die Europa bietet, \n\nentsprechend nutzen. Das f\u00e4llt anscheinend einigen \n\nschwer. \n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen kann ich deutlich Folgendes \n\nsagen: Die F\u00f6rderung der Europ\u00e4ischen Union hat viel \n\nGutes gebracht. Es hat unser Land weit nach vorn ge-\n\nbracht. Es hat uns die wirtschaftliche Stabilit\u00e4t gebracht. \n\nEs hat viel f\u00fcr die Innovation getan. Es hat viel f\u00fcr junge \n\nLeute in diesem Land getan. Ich gehe davon aus, dass es \n\nnun wichtig ist, dass die Europ\u00e4ische Union von uns \n\nerf\u00e4hrt, wie wichtig der Nachholprozess ist, der bei \n\nWeitem noch nicht abgeschlossen ist. Das m\u00fcssen wir \n\nentsprechend nachhaltig und fordernd in Br\u00fcssel darlegen. \n\nIch glaube, dass der Antrag mehr versprochen hat, als \n\nmeine Kollegin Frau Kallenbach vorgetragen hat. Ich \n\nhatte mich auch ein bisschen mehr auf die Freude Europas \n\neingestellt und Ihnen signalisiert, dass es ein paar ver-\n\nn\u00fcnftige Aspekte in Ihrem Antrag gibt. Dennoch glaube \n\nich, dass uns alle die gro\u00dfe Herausforderung im Hinblick \n\nauf die neue F\u00f6rderperiode verbindet \u2013 in vielerlei Hin-\n\nsicht. Sachsen braucht einen stabilen Platz in der Mitte \n\nEuropas. Europa ist in gro\u00dfer Vorbereitung auf die F\u00f6r-\n\nderperiode 2014 bis 2020. Europa steht im harten Wett-\n\nbewerb mit den Regionen. Diesen Wettbewerb m\u00fcssen \n\nwir aufnehmen und m\u00f6glichst gut bestehen. \n\nEin Teil Ihrer Anregungen ist vern\u00fcnftig. Es sind vern\u00fcnf-\n\ntige Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, die schlichtweg umzusetzen \n\nsind. Weitere Punkte, die Sie angesprochen haben, werden \n\nin den n\u00e4chsten Monaten zu kl\u00e4ren sein. Ich gehe davon \n\naus, dass die Staatsregierung den S\u00e4chsischen Landtag \n\ndar\u00fcber informieren wird, so wie es bisher auch gesche-\n\nhen ist. \n\nF\u00fcr viel bedeutender h\u00e4lt die CDU-Fraktion den Punkt, \n\neine gute Grundlage f\u00fcr eine Diskussion bzw. Information \n\nzu erreichen. In Br\u00fcssel werden die politischen Diskussi-\n\nonen in eine entscheidende Phase eintreten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dort ist der \n\nFreistaat Sachsen jetzt besonders gefragt. Dort muss die \n\nStaatsregierung des Freistaates die h\u00f6chstm\u00f6gliche \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die weitere gute Entwicklung unseres \n\nLandes erwirken. Sie muss dies durch Gespr\u00e4che entspre-\n\nchend bekr\u00e4ftigen, damit die gute Entwicklung unseres \n\nLandes durch die Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union \n\nnicht abrupt abbricht. \n\nDamit wir den Aufholprozess nachhaltig gestalten, k\u00f6n-\n\nnen wir nicht auf halber Strecke stehenbleiben. Wir \n\nbrauchen auch in den kommenden Jahren die h\u00f6chstm\u00f6g-\n\nliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr den notwendigen Aufholprozess. \n\nHier ist die Staatsregierung gefordert. Der S\u00e4chsische \n\nLandtag muss diesen Prozess weiter begleiten. Ich gehe \n\ndavon aus, dass sich daf\u00fcr auch die einreichende Fraktion \n\nin Br\u00fcssel f\u00fcr unser Land starkgemacht hat. \n\nDiese Forderungen sind nicht als unsolidarisch zu werten. \n\nOft ist gesagt worden, wenn die CDU-Fraktion oder auch \n\ndie FDP-Fraktion von h\u00f6chstm\u00f6glicher F\u00f6rderung spricht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5607 \n\ndann w\u00e4re das unsolidarisch gegen\u00fcber anderen Regio-\n\nnen. Das kann ich so nicht feststellen. Vielmehr stehen \n\nwir gemeinsam mit der Staatsregierung und den Wirt-\n\nschafts- und Sozialpartnern in der Verantwortung, eben \n\ndiesen gro\u00dfen Nachholbedarf zu beschreiben und deutlich \n\nin Br\u00fcssel anzusprechen. \n\nDie Herausforderungen im Freistaat sind nicht geringer \n\ngeworden. Wir m\u00fcssen Antworten auf schwierige Fragen \n\nfinden. \n\nErstens. Es muss auch k\u00fcnftig bei einer der Entwicklung \n\nangemessenen Mittelausstattung f\u00fcr die Koh\u00e4sionspolitik \n\nbleiben. Dabei brauchen wir f\u00fcr den Freistaat Sachsen die \n\nh\u00f6chstm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung. Ein nochmaliger Abfall \n\nder F\u00f6rderintensit\u00e4t bei gleichzeitig sinkenden EU-\n\nKofinanzierungsh\u00f6chsts\u00e4tzen sowie zus\u00e4tzliche Ein-\n\nschr\u00e4nkungen bei der Mittelverwendung w\u00fcrden gerade \n\ndie Wachstumsregionen und Regionen, die sich in Rich-\n\ntung selbsttragender Wirtschaftsstruktur bewegen, erheb-\n\nlich beeintr\u00e4chtigen und eine Stabilisierung der bereits \n\nerreichten Ziele gef\u00e4hrden. \n\nZweitens. Die demografische Herausforderung hat bisher \n\nnoch keine ausreichende Ber\u00fccksichtigung in den Entw\u00fcr-\n\nfen der EU-Strukturfonds gefunden. Wie kann dem \n\ngro\u00dfen Verlust junger qualifizierter Fachkr\u00e4fte begegnet \n\nwerden? Wir haben in den zur\u00fcckliegenden 15 Jahren zu \n\nviele Jugendliche durch Abwanderung in Gebiete mit \n\nh\u00f6herem Lohn und guten Arbeitspl\u00e4tzen verloren. Der \n\ngr\u00f6\u00dfte Verlust betrifft die Geburtsjahrg\u00e4nge 1975 bis etwa \n\n1990. Daher brauchen wir eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung \n\ndes demografischen Wandels bei den Strukturfonds. \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen deutlich mehr in Wissen investieren. \n\nWegen des gro\u00dfen Fachkr\u00e4ftebedarfs in der Wirtschaft \n\nk\u00f6nnen wir uns jetzt keine Schulabg\u00e4nger ohne Schulab-\n\nschluss mehr leisten. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nJeder wird gebraucht. Aber er muss auch so ausgebildet \n\nsein, dass er die Anforderungen der modernen Wirtschaft \n\nerf\u00fcllen kann. \n\nViertens. Die Unternehmen und der Freistaat Sachsen \n\nm\u00fcssen weiter und noch mehr in Forschung und Entwick-\n\nlung investieren. Der Einsatz von Strukturfondsmitteln in \n\nder Technologief\u00f6rderung hat nachhaltig die Forschungs- \n\nund Entwicklungspotenziale in den Unternehmen und den \n\nHochschulen gest\u00e4rkt. Ein Vergleich der Zahlen zeigt \n\njedoch, wie wichtig es f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung \n\neines Staates sein kann, klare Zeichen f\u00fcr Innovationen zu \n\nsetzen. In Baden-W\u00fcrttemberg werden 17 Milliarden \n\nEuro, im Freistaat Bayern 13 Milliarden Euro, in Hessen \n\n7 Milliarden Euro, im Freistaat Th\u00fcringen 1 Milliar-\n\nde Euro und im Freistaat Sachsen 2,5 Milliarden Euro f\u00fcr \n\nForschung und Entwicklung ausgegeben. Ich wei\u00df, das ist \n\neine enorme Anstrengung. Der Vergleich mit den anderen \n\ndeutschen L\u00e4ndern zeigt dennoch, dass wir hier noch \n\neinen Nachholbedarf haben. \n\nBayern und Baden-W\u00fcrttemberg besch\u00e4ftigen zusammen \n\n50 % aller FuE-Mitarbeiter in Deutschland, in Sachsen \n\nsind es 4 %. F\u00fcr den Freistaat Sachsen muss sich die \n\nSumme in den n\u00e4chsten zehn Jahren verdoppeln, wenn \n\nwir die hohe Exportquote halten und mit der internationa-\n\nlen Entwicklung Schritt halten wollen. \n\nNeben den gro\u00dfen Industrieunternehmen sind die kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen die Motoren der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft. 64 % des Umsatzes werden durch \n\nfast 80 % aller Arbeitspl\u00e4tze im s\u00e4chsischen Mittelstand \n\nerwirtschaftet. Das ist eine gro\u00dfe Leistung der Hand-\n\nwerksbetriebe, der selbstst\u00e4ndigen Landwirte und mittel-\n\nst\u00e4ndischen Unternehmen. \n\nNeben dem Ausbau von Forschung und Entwicklung \n\nm\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der Wettbewerbs-\n\nf\u00e4higkeit der gewerblichen Wirtschaft weitergef\u00fchrt \n\nwerden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\nf\u00fcr die F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 eine Vielzahl von \n\nImpulsen und eine Kalkulierbarkeit, damit es nicht zu \n\neinem Absturz in den Regionen kommt. Wir brauchen \n\neine starke Unterst\u00fctzung der Leipziger Region genauso \n\nwie eine starke Unterst\u00fctzung in den Grenzregionen, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nweil wir nicht zulassen wollen, dass in den Grenzregionen \n\nzwischen B\u00f6hmen und Sachsen ein zu gro\u00dfes F\u00f6rderge-\n\nf\u00e4lle entsteht. Es ist von der Europ\u00e4ischen Union auch \n\nimmer abgelehnt worden, dass das F\u00f6rdergef\u00e4lle mehr als \n\n20 % betr\u00e4gt. \n\nIch glaube, die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit ist \n\nneben der allgemeinen wirtschaftlichen Entwicklung des \n\nFreistaates Sachsen als Verfassungsstaat sehr wichtig. Die \n\nMenschen sollen zwischen der Republik Polen, dem \n\nFreistaat Sachsen und der Tschechischen Republik den \n\nAustausch pflegen. F\u00fcr die junge Generation ist es wich-\n\ntig, dass sie diese Chancen hat. Deshalb muss die grenz-\n\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit weiter ausgebaut wer-\n\nden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen uns \n\nauf Europa freuen. Wir sollten die Staatsregierung mit \n\nKraft und Mut ausstatten, nochmals in Br\u00fcssel f\u00fcr die \n\nInteressen des Freistaates zu ringen. Ich gehe davon aus, \n\ndass es dazu des Antrages von B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN nicht bedarf. Wir werden dies auch so auf den \n\nWeg bringen k\u00f6nnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Herzlichen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt der \n\nAbg. Kosel. Herr Kosel, Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der GR\u00dcNEN l\u00f6st \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5608 \n\nwohl in gewisser Weise zwiesp\u00e4ltige Gedanken in diesem \n\nHohen Hause aus. Er stellt die Staatsregierung in das \n\nKonfliktverh\u00e4ltnis zwischen dem, was sie rechtlich \n\nh\u00f6chstens tun muss, und dem, was sie politisch mindes-\n\ntens tun sollte. \n\nWir LINKEN begr\u00fc\u00dfen nat\u00fcrlich die prinzipielle Forde-\n\nrung nach breiter Einbeziehung des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges bei der Erarbeitung der operationellen Programme \n\n2014 bis 2020 und unterst\u00fctzen daher auch den vorliegen-\n\nden Antrag. Andererseits ist die Rechtslage \u2013 Frau Kal-\n\nlenbach hat es angesprochen \u2013 sp\u00e4testens seit dem Urteil \n\ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\nvom 23. April 2008 im Organstreitverfahren auf einen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN selbst \n\nbis auf Weiteres gekl\u00e4rt, leider, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von den GR\u00dcNEN, nach unserer Interpretation \n\nin einer die Informationsrechte des Landtages einschr\u00e4n-\n\nkenden Tendenz. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Richtig!) \n\nDarauf wird die Staatsregierung sicherlich mit Wonne \n\nverweisen, zumindest k\u00f6nnte ich mir das beim zust\u00e4ndi-\n\ngen Staatsminister gut vorstellen. \n\nAber, meine Damen und Herren von der Staatsregierung, \n\nfreuen Sie sich nicht zu fr\u00fch. Das Urteil des Verfassungs-\n\ngerichtshofes stellt fest, dass die Staatsregierung den \n\nLandtag \u00fcber die Inhalte der Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die operatio-\n\nnellen Programme nicht vorab einbeziehen muss. Es sagt \n\naber nicht, dass die Staatsregierung den Landtag nicht \n\neinbeziehen darf. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es geboten, \u00fcber \n\ndie mit dem genannten Urteil gezogenen engen Grenzen \n\nhinauszugehen. Nur so kann die Europaf\u00e4higkeit des \n\nLandtages gest\u00e4rkt werden. Darauf kommt es an. Denn \n\nein qualifiziert in die Vorbereitung der operationellen \n\nProgramme einbezogener Landtag kann sich auch qualifi-\n\nziert f\u00fcr deren Umsetzung in der bundes- und europapoli-\n\ntischen Debatte einsetzen. Ich denke, die Staatsregierung \n\nsollte die hier generierbaren Potenziale des Landtages \n\nnicht leichtfertig ausschlie\u00dfen. \n\nDar\u00fcber hinaus ist die jetzige Diskussion vor dem Hinter-\n\ngrund der allgemeinen Situation der zum Teil unbefriedi-\n\ngenden Einbeziehung des Landtages in Europafragen zu \n\nbetrachten. Da gibt es noch so manche weitere offene \n\nBaustelle. Die anstehende \u00dcberpr\u00fcfung der Vereinbarun-\n\ngen zur Subsidiarit\u00e4tskontrolle und das Fehlen eines \n\neigenst\u00e4ndigen Europaausschusses seien hier herausge-\n\ngriffen. Gerade die Entscheidung, keinen eigenst\u00e4ndigen \n\nEuropaausschuss am S\u00e4chsischen Landtag einzurichten, \n\nzeigt auch beim jetzt diskutierten Thema ihre negativen \n\nKonsequenzen. \n\nDie Debatte um die m\u00f6gliche Etablierung eines EU-\n\nUnterausschusses im jetzigen Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss sollte auch mit Blick auf das hier \n\ndiskutierte Thema konsequenter und zielorientierter \n\nvorangetrieben werden, da sich mit einem solchen Unter-\n\nausschuss eine Form anbieten k\u00f6nnte, in welcher die mit \n\ndem vorliegenden Antrag aufgeworfenen Fragen kontinu-\n\nierlich und im Detail behandelt werden. \n\nOb so das Fehlen eines eigenst\u00e4ndigen Europaausschusses \n\nwirklich ausgeglichen werden kann, bleibt in der Praxis \n\nzu pr\u00fcfen. Auf jeden Fall gilt: In der jetzigen Konstellati-\n\non des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses ist \n\nein Mehr an Europadebatte kaum vorstellbar. \n\nMeine Damen und Herren! Auf der Grundlage des vorlie-\n\ngenden Antrags sollte sich der Landtag dar\u00fcber verst\u00e4ndi-\n\ngen, wie das Verfahren seiner Einbeziehung im Zusam-\n\nmenhang mit den operationellen Programmen \u2013 aber nicht \n\nnur auf diese bezogen \u2013 ausgestaltet werden soll. Hier \n\nd\u00fcrfen wir auch gespannt sein, welche Vorstellungen die \n\nStaatsregierung dazu heute einbringen wird. Wir erwarten \n\ninsbesondere, dass, wenn es andere Vorstellungen seitens \n\nder Staatsregierung gibt, diese auch konkret ge\u00e4u\u00dfert \n\nwerden. \n\nVielleicht hat ja das von Mitgliedern des Landtages bei \n\nverschiedenen Gelegenheiten ge\u00e4u\u00dferte Bed\u00fcrfnis nach \n\n\u00f6ffentlicher Vorstellung des europapolitischen Konzepts \n\nder Staatsregierung inzwischen Geh\u00f6r gefunden. Die \n\nArbeit zu den operationellen Programmen lie\u00dfe sich hier \n\nhervorragend im Kontext darstellen. \n\nEine blo\u00df pauschale Ablehnung des vorliegenden Antrags \n\nist jedenfalls nicht am Platze und w\u00e4re inakzeptabel. Die \n\neigentliche Debatte, die hier zun\u00e4chst gef\u00fchrt werden \n\nm\u00fcsste, bezieht sich erstens auf das grunds\u00e4tzliche Ver-\n\nh\u00e4ltnis der Regionen \u2013 somit auch Sachsens \u2013 in Europa \n\nund die Beteiligung von Landesparlamenten in einem \n\nMehr-Ebenen-System politischer Kommunikation und \n\nGovernance. \n\nZweitens geht es darum, wie dieses Verh\u00e4ltnis in Sachsen \n\nunter ma\u00dfgeblicher Einbeziehung des Landtags ausgestal-\n\ntet und dann auf die Problematik der Mitwirkung in \n\nBezug auf die operationellen Programme f\u00fcr die neue \n\nF\u00f6rderperiode angewendet werden soll. \n\nHier ist dringend zu fragen, ob es \u00fcber die bereits prakti-\n\nzierten Formen der Information im Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschuss hinaus systematischere Formen \n\nnicht nur der Information, sondern auch der Einbeziehung \n\nin vorbereitende Arbeitsschritte bei der Erarbeitung der \n\noperationellen Programme 2014 bis 2020 geben kann und \n\nwie diese ausgestaltet werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, bedenken Sie: Wir sprechen \n\nhier \u00fcber f\u00fcr die Zukunft Sachsens entscheidende Vorg\u00e4n-\n\nge, die in hohem Ma\u00dfe politisches Handeln erfordern und \n\ndeshalb \u2013 ich wiederhole es \u2013 ein aktionsf\u00e4higes, darum in \n\nder Sache orientiertes und informiertes Landesparlament \n\nvoraussetzen. \n\nDenken wir zum Beispiel an die Tatsache, dass in der \n\nkommenden F\u00f6rderperiode etwa 1,5 Milliarden Euro in \n\nSachsen fehlen werden. Dies wird mit sp\u00fcrbaren Ein-\n\nschnitten verbunden sein. Projekte wie die Ausbildung im \n\nStrafvollzug, die zu 100 % EU-gef\u00f6rdert sind, werden \n\ndann erheblich reduziert oder \u2013 was eher zu bef\u00fcrchten ist \n\n\u2013 ganz wegfallen. Eine im Wesentlichen blo\u00dfe Fortschrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5609 \n\nbung bisheriger Konzepte, eben nur kleiner und mit \n\nStreichungen, kann hier nicht die L\u00f6sung sein. Ein flexib-\n\nler Umgang mit EU-Mitteln ist unabdingbar. Es bedarf \n\neiner politischen Debatte zur Neuorientierung und \n\nSchwerpunktsetzung, um die vorhandenen Mittel mit dem \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Nutzen f\u00fcr Sachsen einzusetzen. \n\nHier w\u00e4re es erforderlich, gest\u00fctzt auf zuverl\u00e4ssige \n\n\u00dcbersichten und Prognosen f\u00fcr das gesamte Parlament, \n\nnicht nur f\u00fcr die Koalitionsfraktionen, die konkreten \n\nProbleme, die mit der ver\u00e4nderten Situation f\u00fcr Sachsen \n\nzu erwarten sind, durch die Staatsregierung vorzustellen \n\nund dann parlamentarisch zu begleiten. \n\nWas die St\u00e4rkung des Partnerschaftsprinzips anlangt, so \n\nhat sich DIE LINKE dazu klar positioniert: Sie unterst\u00fctzt \n\ndie verst\u00e4rkte Einbeziehung von Vertretern \u2013 Zitat \u2013 \u201eder \n\nZivilgesellschaft, besonders aus dem Umweltbereich, der \n\nNichtregierungsorganisationen und aus der F\u00f6rderung von \n\nGleichstellung und Nichtdiskriminierung, die in die \n\nErarbeitung der Zielstellung f\u00fcr die operationellen Pro-\n\ngramme einbezogen werden sollten. Damit k\u00f6nnen \n\nEntwicklungsziele in den Regionen genauer bestimmt und \n\nErfolge verstetigt werden.\u201c In diesem Kontext geht es \n\nauch \u2013 wieder einmal \u2013 um die Frage der Neuausrichtung \n\n\u00fcberregionaler Kooperation und grenz\u00fcberschreitender \n\nZusammenarbeit. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf Folgendes aufmerksam \n\nmachen: Zur Einordnung des Antragsthemas ist weiterhin \n\nzu bedenken, dass wir hier \u00fcber einen Entwurf der EU \n\nsprechen, dessen Inhalt sich noch erheblich \u00e4ndern kann \n\nund wohl auch wird. Des Weiteren kann nicht \u00fcbersehen \n\nwerden, dass die derzeitigen Priorit\u00e4ten in der Europade-\n\nbatte durch den Fiskalpakt, den Haushalt und die Gemein-\n\nsame Agrarpolitik dominiert werden. Erst dann wird sich \n\nder Blick den operationellen Programmen zuwenden. \n\nGleichwohl h\u00e4ngen alle diese Themenkomplexe unmittel-\n\nbar zusammen und werden strategisch von ausschlagge-\n\nbender Bedeutung sein, da die neuen Bedingungen der \n\nEU-F\u00f6rderung auch vor dem Hintergrund des auslaufen-\n\nden Solidarpaktes sowie mit Blick auf Ver\u00e4nderungen \n\nbeim L\u00e4nderfinanzausgleich zu betrachten sind. \n\nDa wir gerade beim Geld sind: Wer \u00dcbergangsregionen \n\nwill, wird sich der geforderten Erh\u00f6hung des Beitrags des \n\nBundes zum europ\u00e4ischen Mehrjahreshaushalt nicht \n\nverweigern k\u00f6nnen. Wenn sich in Europa der Eindruck \n\nverfestigt, den eine polnische Zeitung auf die Formel \n\nbrachte, \u201eDeutschlands Ziel sei es, keinen neuen \u2013 gr\u00f6\u00dfe-\n\nren \u2013 Topf f\u00fcr alle aufzustellen, sondern eine Extrakelle \n\nf\u00fcr sich aus dem alten \u2013 kleinen \u2013 Topf zu bekommen\u201c, \n\ndann wird es schwer, \u00dcbergangsregelungen f\u00fcr Sachsen \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene zu erreichen. \n\nEs gibt also nicht unbedingt \"gute\", aber in jedem Fall \n\nwichtige Gr\u00fcnde, das mit dem Antrag der GR\u00dcNEN \n\naufgeworfene Thema im Landtag \u2013 trotz der sp\u00e4ten \n\nStunde \u2013 ernsthaft zu beraten und dem Anliegen zuzu-\n\nstimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Kosel f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Nun spricht f\u00fcr die SPD-Frakti-\n\non Herr Abg. Jurk. Herr Jurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir sicher-\n\nlich gew\u00fcnscht, dass wir \u00fcber dieses wichtige Thema zu \n\neiner anderen Tageszeit h\u00e4tten sprechen k\u00f6nnen \u2013 nicht \n\nnur, weil es um sehr viel Geld geht, sondern auch deshalb, \n\nweil hier auch \u00fcber politische Inhalte diskutiert werden \n\nsoll. Nun ist es so gekommen, trotz einer Fehlinformation. \n\n\u2013 Marko Schiemann nickt. Ich bin davon ausgegangen, \n\ndass wir morgen \u00fcber diesen Antrag noch einmal beraten \n\nw\u00fcrden. Nichtsdestotrotz ist das Thema nat\u00fcrlich auch \n\nheute Abend aktuell. Insofern m\u00f6chte ich gern dazu \n\nStellung nehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir leben in \n\neiner Zeit, die durch einen rasanten Wettbewerb in einer \n\nglobalisierten Welt gekennzeichnet ist. Das hei\u00dft auch f\u00fcr \n\nEuropa, dass man sich den damit verbundenen Herausfor-\n\nderungen stellen muss. Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, \n\ndass um uns herum viele kluge K\u00f6pfe t\u00e4tig sind \u2013 ob in \n\nAsien, Afrika oder S\u00fcdamerika \u2013, die allesamt genauso \n\nwie wir leben wollen, die genau den Fortschritt erzielen \n\nwollen, den wir bereits erreicht haben. \n\nDas hei\u00dft: Eine besondere Herausforderung f\u00fcr Nordame-\n\nrika und Europa ist, diesem Wettbewerb standzuhalten \n\nund sich genau zu \u00fcberlegen, mit welchen Instrumenten \n\nman erfolgreich bestehen kann. Gerade f\u00fcr uns stellt sich \n\ndie Frage, welches die gemeinsamen Zielsetzungen sind, \n\num Europa voranzubringen. Es war sicherlich eine gute \n\nIdee \u2013 ich erinnere daran \u2013, sich im Jahr 2000 auf die \n\nLissabon-Strategie zu verst\u00e4ndigen. Diese war mit hohen \n\nErwartungen verbunden. Man stellte sich das Ziel, in zehn \n\nJahren \u2013 also 2010 \u2013 zum wettbewerbsf\u00e4higsten und \n\ndynamischsten wissensbasierten Wirtschaftsraum der \n\nWelt zu werden. \n\nJeder kann f\u00fcr sich beurteilen, ob das wirklich erreicht \n\nwurde. Man braucht sich nur die Frage zu stellen, wo das \n\ni-Phone entwickelt wurde und wo die LCD-Bildschirme \n\nherkommen. Ich will mit diesen Beispielen nur deutlich \n\nmachen: Europa hat in manchen Bereichen den Anschluss \n\nverloren. \n\nNun k\u00f6nnte man sagen: \u201eDann betreiben wir nur noch \n\nForschung und Entwicklung, w\u00e4hrend wir die Produktion \n\nanderen \u00fcberlassen.\u201c Ich hielte das f\u00fcr einen schweren \n\nTrugschluss. Gerade in der Mikroelektronik werden derart \n\nhohe Ums\u00e4tze gemacht, wird so viel Geld akquiriert, das \n\nam Ende in die Forschung gesteckt werden will, dass es \n\nkein Staat aufbringen kann. Deshalb rate ich sehr dazu, \n\ndar\u00fcber nachzudenken, inwieweit gerade auch industrie-\n\npolitische Aspekte in der Europapolitik eine wichtige \n\nRolle spielen werden. \n\nBei den Key EnablingTechnologies hat man das erkannt \u2013 \n\nf\u00fcr meine Begriffe sp\u00e4t, aber vielleicht noch nicht zu sp\u00e4t. \n\nMan muss sich aber auch Gedanken dar\u00fcber machen, wie \n\neine Industrie wie die Solarwirtschaft nicht nur am Leben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5610 \n\nerhalten werden kann, sondern wie ihr Perspektiven \n\ndadurch vermittelt werden k\u00f6nnen, dass man zur Kenntnis \n\nnimmt, dass andernorts nicht nach europ\u00e4ischen Beihilfe-\n\nregeln produziert wird. Die Europ\u00e4ische Union muss sehr \n\ndeutlich machen, dass sie gegen Dumpingproduktion \n\nvorgeht. Das bedeutet nicht, dass wir andere L\u00e4nder \n\ndiskreditieren wollen; aber es geh\u00f6rt zu einem fairen \n\nWelthandel dazu, darauf zu achten, welche Entwicklun-\n\ngen sich in der Welt abzeichnen und wie wir den Heraus-\n\nforderungen begegnen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lissabon hat \n\nnicht die Erwartungen erf\u00fcllt, die in diese Strategie \n\ngesetzt worden waren. Man hat sich im M\u00e4rz 2010 auf \n\nVorschlag des Kommissionspr\u00e4sidenten darauf verst\u00e4n-\n\ndigt, die neue Strategie \u201eEuropa 2020\u201c in Angriff zu \n\nnehmen. Das Ziel lautet diesmal: intelligentes, nachhalti-\n\nges und integratives Wachstum mit besserer Koordinie-\n\nrung der nationalen und der europ\u00e4ischen Wirtschaft. \n\nHier kommt es mir insbesondere auf den zweiten Absatz \n\nan; darin geht es um die bessere Integration und die \n\nVernetzung zwischen europ\u00e4ischer Politik und dem, was \n\nman national betreibt. Ich denke, dass man durchaus \n\ndar\u00fcber reden kann, europ\u00e4ische Politiken mit dem zu \n\nverzahnen, was man national will. Bereits bei europ\u00e4i-\n\nschen Zielen muss man darauf achten, dass man \u00fcber \n\nerh\u00f6hte Flexibilit\u00e4t verf\u00fcgt, gerade beim Einsatz europ\u00e4i-\n\nscher Mittel. Wir f\u00fchlen uns sicherlich gemeinsamen \n\neurop\u00e4ischen Zielen verpflichtet, m\u00fcssen aber auch auf \n\nnationale Besonderheiten abstellen. Es ist nicht etwa so, \n\ndass wir unseren Haushalt dadurch konsolidieren, dass \n\nwir europ\u00e4ische Mittel einsetzen, was in Sachsen durch-\n\naus der Fall war. Wir m\u00fcssen die Gelegenheit nutzen, \n\nerg\u00e4nzend unsere nationale oder Landespolitik darauf \n\naufzubauen und mit Unterst\u00fctzung aus europ\u00e4ischen \n\nMitteln, aber auch mit einem H\u00f6chstma\u00df an eigener \n\nFlexibilit\u00e4t entsprechende Wachstumsziele zu realisieren. \n\nDeshalb komme ich zu dem, was momentan bekannt ist \u2013 \n\nich gehe davon aus, dass sich diese Inhalte tats\u00e4chlich in \n\nden Regelungen f\u00fcr die kommende Strukturfondsf\u00f6rder-\n\nperiode 2014 bis 2020 wiederfinden werden \u2013, zum \n\neurop\u00e4ischen Regionalfonds EFRE. Die Schwerpunkte \n\nsind seit Langem bekannt und werden wahrscheinlich \n\nauch so \u2013 mit Unterst\u00fctzung durch die operationellen \n\nProgramme \u2013 deklariert sein. Forschung, Entwicklung, \n\nInnovation \u2013 das ist der gro\u00dfe Schwerpunkt. Dem hatten \n\nwir bereits im OP der Jahre 2007 bis 2013 breiten Raum \n\neinger\u00e4umt. \u00dcber 40 % der Mittel in diesem OP haben wir \n\nin diesen Bereich flie\u00dfen lassen, weil es uns besonders \n\nwichtig war und ist, in diesem Bereich Kreativit\u00e4t zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nDer zweite ist auch sehr wichtig und f\u00fcr Sachsen nach wie \n\nvor von gro\u00dfem Interesse: Hilfen zur Verbesserung der \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen KMU. \n\nDas findet sich momentan wieder. Ich finde das auch \n\nrichtig, dabei gibt es keine Abstriche. \n\nDer dritte gro\u00dfe Punkt, der sicherlich in Zeiten der Ener-\n\ngiewende von besonderer Bedeutung ist, ist der Wandel \n\nzu einer kohlenstoffarmen Wirtschaft. Hierbei geht es um \n\nMa\u00dfnahmen wie Energieeffizienz und Energieeinsparung, \n\naber auch um erneuerbare Energien schlechthin. Das ist \n\nein Gebot der Stunde, und ich denke, das sind gute Poli-\n\ntikans\u00e4tze, die durchaus unsere Unterst\u00fctzung verdienen. \n\nWas fehlt, sind Mittel f\u00fcr die Infrastruktur. Das muss man \n\nzur Kenntnis nehmen. Das Thema wird eher die Regionen \n\nbetreffen, die schw\u00e4cher entwickelt sind als wir. Dort \n\nwird man in Zukunft auch mit europ\u00e4ischem Geld weiter \n\nInfrastruktur errichten k\u00f6nnen, das ist in diesen L\u00e4ndern \n\nauch durchaus berechtigt und notwendig. \n\nWichtig erscheint mir auch der Europ\u00e4ische Sozialfonds. \n\nWir gehen bereits heute davon aus, dass sich die Mittel-\n\naufteilung zwischen EFRE und ESF zugunsten des ESF \n\nund zulasten des EFRE verschieben wird. Das hei\u00dft auch, \n\ndass wir \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir den ESF in einer Zeit \n\ndes Fachkr\u00e4ftemangels, einer Zeit der Entwicklung kluger \n\nK\u00f6pfe so sinnstiftend und sinnvoll einsetzen m\u00fcssen wie \n\nirgend m\u00f6glich. Deshalb erwarte ich auch, dass innerhalb \n\nder Staatsregierung dar\u00fcber nachgedacht wird, in welchen \n\nBereichen Bed\u00fcrfnisse bestehen, mit dem ESF wichtige \n\nVorhaben auch im Bereich von Investitionen, beispiels-\n\nweise bei der Frage von Bildung, der Kompetenzentwick-\n\nlung oder dem lebenslangen Lernen, umzusetzen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Danke, Marko, dass mal jemand klatscht. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Man muss es ja nicht \u00fcbertreiben, Herr Bandmann. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall \n\nbei der SPD \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nJetzt wacht auch die SPD auf!) \n\nEs erscheint mir gerade auch aufgrund der demografi-\n\nschen Herausforderungen wichtig, die sich zwar momen-\n\ntan so explizit in der Aufgabenstellung der Fonds nicht \n\nwiederfinden, die ich aber bei meinen Besuchen in Br\u00fcs-\n\nsel immer wieder angemerkt habe und von denen ich \n\nwei\u00df, dass es ein Feedback aus der Kommission heraus \n\ngibt, diese Themen in besonderer Weise zu ber\u00fccksichti-\n\ngen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, das, \n\nwas uns bisher an Informationen \u00fcber die Inhalte der \n\nk\u00fcnftigen Programme vorliegt, auf denen die OPs aufset-\n\nzen werden, zeigt: Es sind im Interesse des Freistaates \n\nSachsen durchaus sehr sinnvolle Projekte. Das hei\u00dft eben \n\nnicht, dass wir davon entlastet werden, uns selbst Gedan-\n\nken zu machen, was wir zum Teil \u00fcber Bundes- und \n\neigene Landesmittel unternehmen m\u00fcssen, um bestimmte \n\nBereiche zu unterst\u00fctzen, die uns wichtig sind, die aber \n\nim europ\u00e4ischen Kontext nicht diese Wichtigkeit besitzen. \n\nNun komme ich aber zum Spannenden, das ist das Geld. \n\nWir alle wissen, dass das Europa der 15 vom Europa der \n\n25 und mittlerweile der 27 abgel\u00f6st wurde. Das bedeutet \n\nauch: Die Datenbasis zur Einstufung in die F\u00f6rderregio-\n\nnen hat sich ver\u00e4ndert; das ist nun mal so. In der EU der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5611 \n\n27 gibt es statistische Effekte, und man sollte nicht nur \n\nsagen: Wir haben uns positiv entwickelt. Das ist das eine, \n\ndas Positive, dass wir uns entwickelt haben. Andererseits \n\nist es nun einmal so: Wenn L\u00e4nder dazukommen, die ein \n\nwesentlich geringeres Bruttoinlandsprodukt haben, geht \n\nder EU-Durchschnitt zur\u00fcck und wir bekommen das \n\ngro\u00dfe Problem, dass wir dort, wo wir fr\u00fcher nur 75 % \n\nerreicht haben, mittlerweile bei 90 % oder gar dar\u00fcber \n\nliegen. Nun wissen Sie, wovon ich spreche: Es ist speziell \n\nder Regierungsbezirk Leipzig. \n\nNach der derzeitigen Datengrundlage f\u00fcr die Jahre 2007 \n\nbis 2009 liegt Leipzig bei einem durchschnittlichen \n\nBruttoinlandsprodukt von 90,02 %. Ich wei\u00df, dass dies \n\nnicht alle sozio\u00f6konomischen Faktoren abbildet, die man \n\nin Leipzig ber\u00fccksichtigen m\u00fcsste. Es ist ein einseitiger \n\nMa\u00dfstab, aber es gibt momentan keinen anderen. Es war \n\n\u00fcbrigens auch Deutschland, das andere Kriterien, wie \n\nArbeitslosigkeit oder Armut, nicht ber\u00fccksichtigt hat. Das \n\nmuss man sicherlich mit Bedauern zur Kenntnis nehmen, \n\naber es war nicht m\u00f6glich, gerade jetzt in dieser Phase \n\nau\u00dfer dem BIP andere Kriterien heranzuziehen, die es \n\nvielleicht leichter gemacht h\u00e4tten, Leipzig besser als \n\ngeplant zu f\u00f6rdern. \n\nNun komme ich zum Kardinalproblem. Nach dem, was \n\nuns vorliegt, werden wir wahrscheinlich in Dresden und \n\nChemnitz die Situation haben, dass diese St\u00e4dte wieder in \n\ndie \u00dcbergangskategorie kommen, also nicht mehr in die \n\nH\u00f6chstf\u00f6rderung, aber in die Stufe darunter. Daraus ergibt \n\nsich f\u00fcr mich die entscheidende Frage: Wie geht man mit \n\nLeipzig um? Wir k\u00f6nnen es nicht zulassen, dass Leipzig \n\nkomplett hart aufschl\u00e4gt, deshalb wird es notwendig sein, \n\ndass man f\u00fcr Leipzig versucht, ein funktionierendes \n\nSicherheitsnetz einzuziehen. Die bisherigen Konstruktio-\n\nnen, die im Gespr\u00e4ch sind, helfen alle nicht, weil Leipzig \n\ndie 90,02 % bereits \u00fcberschritten hat. \n\nNun kommt genau der spannende Punkt, Herr Kosel. Sie \n\nhaben v\u00f6llig recht, es war v\u00f6llig korrekt, was Sie sagten. \n\nWir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass man keine Extra-\n\nwurst f\u00fcr den Regierungsbezirk Leipzig und Sachsen \n\nbraten wird. Das hei\u00dft, entweder wir akzeptieren, dass \n\nLeipzig in die Kategorie der Regionen kommt, die schon \n\nrelativ stark entwickelt sind, oder wir finden eine Katego-\n\nrie, die dar\u00fcber liegt, was jedoch auch bedeutet, dass \n\nandere Regionen innerhalb Europas ebenfalls teilhaben \n\nd\u00fcrfen. Es geht also nicht, dass wir eine Sonderrolle \n\nbekommen, sondern der Vorteil wird auch andere errei-\n\nchen m\u00fcssen. Ansonsten gibt es die Ressentiments, die \n\ngerade vom Kollegen Kosel beschrieben wurden. \n\nDas bedeutet f\u00fcr mich auch, es h\u00e4ngt am Ende vom \n\nVerhandlungsgeschick unserer Bundeskanzlerin ab. Herr \n\nTillich, ich hoffe, dass Sie \u00fcber die CDU-Schiene noch \n\netwas kr\u00e4ftiger auf das Problem aufmerksam machen. Ich \n\nvermute, das tun Sie; aber es muss am Ende so intensiv \n\nsein, dass wir erfolgreich sind. Die Frage wird im Europ\u00e4-\n\nischen Rat gekl\u00e4rt, wie die Mittelausstattung schlie\u00dflich \n\naussieht und inwieweit Leipzig gef\u00f6rdert werden kann. \n\nIch wei\u00df heute noch nicht, wie es genau funktionieren \n\nkann. Fakt ist aber auch: Wir m\u00fcssen uns um die Entwick-\n\nlung dieser Region in besonderer Weise sorgen. Deshalb, \n\nsehr verehrte Frau Kallenbach: Sosehr ich Sympathie f\u00fcr \n\nviele Teile Ihres Antrages habe, aber an der Stelle, an der \n\nSie eine Vorfestlegung vornehmen, wie viel Prozent \n\nDeutschland in diesen europ\u00e4ischen Topf einzahlen soll \u2013 \n\nSie sprechen von 1,1 % des Bruttonationalproduktes \u2013, \n\nmuss ich sagen: Vorsicht an der Bahnsteigkante! Wir \n\nwissen heute noch nicht, was das bedeutet. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nVon daher kann ich an dieser Stelle nicht folgen. Es ist \n\nwichtig, dass man gro\u00dfes Verhandlungsgeschick auf-\n\nbringt, und am Ende muss die Bundesregierung dieser \n\nVerantwortung gerecht werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir werden in \n\nweiten Teilen dem Antrag der GR\u00dcNEN Rechnung tragen \n\nund ihm zustimmen. Gestatten Sie mir, noch eines zu \n\nsagen, wor\u00fcber ich \u00fcberrascht war, aber wahrscheinlich \n\nfand es Herr Kosel richtig. Da ich selbst einmal Verant-\n\nwortung f\u00fcr operationelle Programme hatte und auch \n\nglaube, dass ich mich bem\u00fcht habe, den Landtag einzube-\n\nziehen \u2013 sicher kann man immer mehr machen \u2013, denke \n\nich, wenn man das Urteil des Verfassungsgerichtes zur \n\nKlage der GR\u00dcNEN richtig liest \u2013 man kann es auch \n\nanders betonen, sehr verehrte Frau Kollegin Kallenbach \u2013, \n\nso steht w\u00f6rtlich darin: \u201eDie Antragsgegnerin hat gegen \n\ndas Informationsrecht des Landtages aus ... versto\u00dfen, \n\nsoweit sie es unterlassen hat, den Landtag vollst\u00e4ndig und \n\nrechtzeitig \u00fcber den Inhalt ...\u201c Sie haben etwas weggelas-\n\nsen. Das ist genau der Punkt. Das Verfassungsgericht hat \n\nnicht gesagt, Sie haben dagegen versto\u00dfen, sondern man \n\nhat es so formuliert: \u201e..., soweit man nicht ausreichend \n\ninformiert hat\u201c. Das ist ein kleiner Unterschied. Es hei\u00dft \n\nauch \u2013 das muss ich als Abgeordneter dieses Landtages \n\nakzeptieren \u2013, dass ich das operationelle Programm nicht \n\nschreibe. Es macht gro\u00dfe M\u00fche, ein operationelles Pro-\n\ngramm zu schreiben. Daher glaube ich, wir w\u00fcrden uns \n\nalle ein wenig \u00fcberheben, uns daran zu versuchen. \n\nAber Fakt ist auch: Wir sollten als Parlament sehr klar \n\nsagen, was wir in den operationellen Programmen sehen \n\nwollen. Die Wirtschafts- und Sozialpartner bringen sich \n\nentsprechend ein. Wir sollten diese Chance auch als \n\nParlament nutzen, auch dann, wenn es schwer ist. Sehr \n\ngeehrte Frau Kollegin Kallenbach, wir f\u00fchren die Diskus-\n\nsion im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. Es \n\nliegt nicht an den Kollegen, die sich haupts\u00e4chlich mit \n\nden Fragen von Verfassung und Recht befassen, sondern \n\ndaran, dass wir sicher f\u00fcr Europa einen besonderen \n\nSchwerpunkt br\u00e4uchten. Der Landtag h\u00e4tte es verdient, \n\neinen eigenst\u00e4ndigen Europaausschuss zu bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDiesen hatte er einst, aber man kann es jetzt wahrschein-\n\nlich nicht mehr \u00e4ndern. Aber, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, wir sollten intensiv dar\u00fcber nachden-\n\nken, wie wir versuchen k\u00f6nnen, das, was wir selbst in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5612 \n\nSachsen tun k\u00f6nnen, in die europ\u00e4ischen Programme \n\neinzubringen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Herbst. Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ja, die EU-F\u00f6rderung und \n\ndie operationellen Programme sind wichtig f\u00fcr die weitere \n\nLandesentwicklung. Ich denke, das ist der Punkt, in dem \n\nwir uns fraktions\u00fcbergreifend einig sind. Insofern, Frau \n\nKallenbach, bin ich auch ein wenig dankbar f\u00fcr Ihren \n\nAntrag, ich finde ihn n\u00e4mlich interessant \u2013 bez\u00fcglich \n\ndessen, was in Ihrem Antrag steht, aber noch interessanter \n\nbez\u00fcglich dessen, was nicht in Ihrem Antrag steht. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \n\nDas k\u00f6nnen Sie ja erg\u00e4nzen!) \n\nDie Frage ist: Was ist eigentlich das Anliegen der Koaliti-\n\nonspolitik? Das Anliegen ist eigentlich, Regionen wirt-\n\nschaftlich anzugleichen, die sehr unterschiedlich aufge-\n\nstellt sind, die Nachteile haben, und ihnen eine Chance zu \n\ngeben, an das europ\u00e4ische Durchschnittsniveau heranzu-\n\nkommen. Das finde ich aber nicht in Ihrem Antrag wieder, \n\nFrau Kallenbach. \n\nDie Stichworte \u201eUnternehmen\u201c, \u201eMarkt\u201c und \u201eWettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit\u201c vermisst man aber v\u00f6llig im Antrag der \n\nGR\u00dcNEN, und ich habe ein wenig den Eindruck, dass es \n\nIhnen vor allem um gr\u00fcne Lieblingsprojekte geht. Die \n\ngr\u00fcne Intention ist so ein bisschen, aus Sachsen das \n\nsozio\u00f6kologische Musterdorf Europas zu machen, aber \n\nich denke, mit diesem Anspruch, meine Damen und \n\nHerren, wird es nicht gelingen, die wirtschaftliche Leis-\n\ntungsl\u00fccke zu den st\u00e4rksten Regionen Europas zu schlie-\n\n\u00dfen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWir sind als Fraktion nicht der Meinung, dass es f\u00fcr jedes \n\ngr\u00fcne Lieblingsprojekt EU-F\u00f6rderung geben muss. Wenn \n\nSie der Meinung sind, dass es gesellschaftlich wertvoll ist, \n\nwenn wir mit EU-F\u00f6rdermitteln gewaltfreies Stricken von \n\nBastr\u00f6ckchen belohnen, die dann noch fair gehandelt \n\nsind, dann sagen wir ganz klar: Das ist nicht die Auffas-\n\nsung der FDP-Fraktion und der Koalition, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Ach! Ein m\u00fcdes G\u00e4hnen!) \n\nUnser Ziel ist die Steigerung der wirtschaftlichen Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit Sachsens, Kollege Brangs, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Klipp, klapp!) \n\nnicht als Selbstzweck, sondern weil wir glauben und \n\nerreichen wollen, dass wir in Sachsen wirtschaftlich auf \n\neigenen Beinen stehen. Deshalb sind die EU-Subventi-\n\nonen, die wir erhalten, keine Dauersubventionen, sondern \n\nsie sind Hilfe zur Selbsthilfe. \n\nZu einigen konkreten Punkten. Frau Kallenbach, Sie \n\nwollen den Verwaltungsaufwand im Zusammenhang mit \n\nder Abwicklung der europ\u00e4ischen Hilfen senken. Auch \n\nwir sind der Meinung, dass wir den Aufwand so gering \n\nwie m\u00f6glich halten m\u00fcssen. Wenn ich mir Ihren Antrag \n\naber durchlese, dann habe ich nicht den Eindruck, dass \n\nwir hierbei zu weniger Aufwand kommen, sondern der \n\nAufwand wird steigen. Schon aus diesem Grund k\u00f6nnen \n\nwir Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\nZum Thema Geld. Man kann nicht immer mehr Geld \n\nfordern. Sie stellen die These auf, dass der nationale \n\nBeitrag Deutschlands f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union erh\u00f6ht \n\nwerden soll, und zwar um 0,1 % des BNP. Das klingt erst \n\neinmal wenig, aber wenn man sich das einmal ausrechnet, \n\ndann sind das einige Milliarden Euro, meine Damen und \n\nHerren, und das angesichts der Tatsache, dass der Bund \n\nimmer noch Schulden aufnimmt, das hei\u00dft Schulden \n\nfinanziert. Sie haben aus dieser Schuldenkrise in Europa \n\nnichts gelernt, liebe GR\u00dcNE. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP, und \n\nPatrick Schreiber, CDU \u2013 Zuruf von der SPD: \n\nIhre Rede entspricht der Uhrzeit!) \n\nIch bin im \u00dcbrigen \u2013 das m\u00f6gen Sie anders sehen \u2013 nicht \n\nder Meinung, dass Br\u00fcssel das Geld kl\u00fcger als Dresden \n\noder Berlin ausgibt. Auch das haben wir an vielen Bei-\n\nspielen in der Vergangenheit gesehen. \n\nZum Thema F\u00f6rdergebietskategorien und Sicherheitsnetz. \n\nDar\u00fcber haben wir hier schon oft geredet. Uns eint das \n\nInteresse, eine bestm\u00f6gliche L\u00f6sung f\u00fcr Sachsen zu \n\nerreichen. Es sieht derzeit f\u00fcr die Regionen Dresden und \n\nChemnitz wirklich gut aus. Wir sind in Leipzig noch nicht \n\n\u00fcber die Zielgerade, das wissen wir alle. Ich bin mir aber \n\nsicher und wei\u00df, dass die Staatsregierung alles unter-\n\nnimmt, damit wir auch f\u00fcr Leipzig ein Sicherheitsnetz \n\nspannen k\u00f6nnen und Leipzig von der n\u00e4chsten F\u00f6rderpe-\n\nriode nicht abgehangen wird. \n\nIch glaube, dass alle Fraktionen in diesem Landtag hinter \n\ndiesem Kurs der Staatsregierung stehen, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWie es am Ende ausgeht, das wissen wir heute noch nicht, \n\nweil, wie immer in Br\u00fcssel, nat\u00fcrlich die verschiedensten \n\nInteressen eine Rolle spielen. Es gibt Lobbyisten f\u00fcr die \n\nverschiedenen Regionen. Das ist nun einmal das europ\u00e4i-\n\nsche Spiel. Das wissen wir. Wir k\u00f6nnen noch nicht ab-\n\nsch\u00e4tzen, wie der Gesamthaushalt, die Detailverteilung \n\nauf die einzelnen F\u00f6rderbereiche und am Ende die Um-\n\nsetzungsdetails aussehen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Es macht keinen Sinn, wie die \n\nGR\u00dcNEN das Fell des B\u00e4ren zu verteilen, bevor er erlegt \n\nist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5613 \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nEin sch\u00f6nes Bild zum Schluss!) \n\nZuerst sollten wir unsere Energie darauf konzentrieren, \n\nden B\u00e4ren zu erlegen. Dann k\u00f6nnen wir im Detail dar\u00fcber \n\nsprechen, wie das Fell verteilt wird. \n\nIch m\u00f6chte noch einen letzten Punkt ansprechen, der im \n\nAntrag der GR\u00dcNEN fehlt. Es geht um die Diskussion \n\nzur Festlegung von starren Quoten f\u00fcr die Verteilung \n\nzwischen den einzelnen F\u00f6rderzwecken. Ich halte es nicht \n\nf\u00fcr sinnvoll, dass wir beispielsweise 40 % der Mittel im \n\nBereich des ESF ausgeben m\u00fcssen. Europa ist unter-\n\nschiedlich, auch die Regionen, die Nachholbedarf haben, \n\nsind unterschiedlich. F\u00fcr unterschiedliche Regionen \n\nbraucht man unterschiedliche L\u00f6sungen. Dabei hilft eine \n\nstarre europaweite F\u00f6rderquote \u00fcberhaupt nicht. Wir \n\nwollen in Sachsen noch mehr investieren. Das macht auch \n\nSinn. Deshalb lehnen wir diese Quote von 40 % f\u00fcr den \n\nESF ab. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP \u2013 \n\nBeifall bei der CDU \u2013 Stefan Brangs, SPD: \n\nEs wird immer d\u00fcnner!) \n\n\u2013 Herr Brangs, h\u00f6ren Sie doch einfach zu! Wenn Sie noch \n\netwas zu sagen haben, k\u00f6nnen Sie in der zweiten Runde \n\nnoch einmal ans Mikrofon gehen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Jurk hat es schon ange-\n\nsprochen: Wir debattieren im Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss nicht wenig \u00fcber Europa. Dass dar\u00fcber \n\nkeine Diskussion stattfinden w\u00fcrde, k\u00f6nnen die Mitglie-\n\nder dieses Ausschusses nicht nachvollziehen. Nat\u00fcrlich \n\nerfolgt eine Konsultation der Staatsregierung mit dem \n\nLandtag. Aber es geht vielleicht nicht ganz so weit, dass \n\nFrau Kallenbach die Dienstreiseantr\u00e4ge von Herrn \n\nDr. Martens nach Br\u00fcssel unterschreibt. Ich glaube, das ist \n\nauch nicht notwendig. Diesbez\u00fcglich sind wir uns in der \n\nKoalition einig. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIch habe nicht den Eindruck, dass die GR\u00dcNEN tats\u00e4ch-\n\nlich ein Interesse daran haben, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nund die wirtschaftliche Leistungskraft Sachsens zu erh\u00f6-\n\nhen, sondern sie wollen sich mit ihrer ideologischen Brille \n\ndas aus der Lissabon-Strategie herauspicken und nach \n\nSachsen transportieren, was ihren Lobbygruppen hilft und \n\nihnen m\u00f6glichst viele F\u00f6rdermittel gibt. \n\n(Zurufe der Abg. Thomas Jurk \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\nDas ist aber nicht unser Ansatz. Wir wollen, dass Sachsen \n\nw\u00e4chst, dass wir eine innovative, eine wettbewerbsf\u00e4hige \n\nWirtschaft haben und dass wir dort, wo noch Nachholbe-\n\ndarf besteht, mithilfe der Europ\u00e4ischen Union das Wachs-\n\ntum in Sachsen beschleunigen. Dazu brauchen wir keine \n\ngr\u00fcne Zwangsbevormundung. Die Staatsregierung wei\u00df, \n\nwas sie tut. Die Koalitionsfraktionen wissen, was sie tun. \n\nDeshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zurufe der \n\nAbg. Thomas Jurk und Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Angesichts einer n\u00e4her r\u00fcckenden neuen EU-\n\nF\u00f6rderperiode ist es nicht verwunderlich, dass im Plenum \n\nDebatten hinsichtlich des Vorlaufs m\u00f6glicher und/oder \n\nerw\u00fcnschter Mitwirkungen sowie ausreichender Informa-\n\ntionen gef\u00fchrt werden. Das ist nat\u00fcrlich auch richtig so. \n\nDie entscheidende Frage ist jedoch, ob man \u00fcber die \n\nengen Spielr\u00e4ume der Ausgestaltung von Vorgaben \n\ndiskutiert oder etwas grunds\u00e4tzlicher den Rahmen der \n\nVorgaben an sich zum Thema macht. Die Freiheit, Letzte-\n\nres zu tun, m\u00f6chte sich die NPD in der von ihr so verstan-\n\ndenen Oppositionsrolle durchaus nehmen. So viel vorab. \n\nMeine Damen und Herren! J\u00fcngst bekundete Ministerpr\u00e4-\n\nsident Tillich beim traditionellen Jahresessen des Pr\u00e4si-\n\ndenten der Hamburger B\u00f6rse, dass der Freistaat bis zum \n\nJahr 2020 zu den erfolgreichsten Regionen in Europa \n\naufgeschlossen haben wolle. Sein Vorg\u00e4nger Georg \n\nMilbradt betonte in der \u201eZeit\u201c vor der Finanz- und Schul-\n\ndenkrise noch bescheidener, dass Sachsen bis dahin auf \n\neigenen Beinen stehen wolle. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDoch vielleicht ist angesichts der aktuellen Europapolitik \n\nbeides inzwischen auch identisch. Zu den Erfolgreichsten \n\nz\u00e4hlt inzwischen schon, wer nur auf den eigenen Beinen \n\nzu stehen vermag. \n\nVon daher m\u00f6chte die NPD-Fraktion angesichts einer \n\nneuen Strukturfondsperiode durchaus einmal die Frage \n\nstellen, wie erfolgreich denn die europ\u00e4ische Politik \n\ninsgesamt \u00fcberhaupt ist. Die noch g\u00fcltige F\u00f6rderperiode \n\n2007 bis 2013 stand noch ganz im Lichte der sogenannten \n\nLissabon-Strategie \u2013 ein politisches Paradigma, das au\u00dfer \n\nden Nationaldemokraten keiner der hier anwesenden \n\nParteien grunds\u00e4tzlich zu kritisieren wagte. \n\nNun, da sich bekannterma\u00dfen die angek\u00fcndigten Erfolge \n\nnicht wie erw\u00fcnscht einstellten, konstatiert man sogar auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene, dass Lissabon wohl nicht das Gelbe \n\nvom Ei gewesen sei, und konstruierte eine Nachfolgestra-\n\ntegie namens \u201eEuropa 2020\u201c, unter deren Lichte dann die \n\nkommende F\u00f6rderperiode stehen wird. \n\nWas dies konkret f\u00fcr Sachsen hei\u00dft, m\u00f6chte ich ebenfalls \n\nmit einem Zitat von Ministerpr\u00e4sident Tillich \u2013 get\u00e4tigt \n\nim Hotel \u201eVier Jahreszeiten\u201c \u2013 beantworten \u2013 ich zitiere  \n\n\u2013: \u201cSachsen steht aber auch vor erheblichen Herausforde-\n\nrungen, schon weil in den kommenden Jahren F\u00f6rderpro-\n\ngramme auslaufen. Wir m\u00fcssen bis 2020 im Haushalt \n\n7,5 % einsparen. Das sind 1,2 Milliarden Euro.\u201c \n\nGest\u00fctzt auf Ex-ante- und Ex-post-Konditionalit\u00e4ten soll \n\nnun in der kommenden F\u00f6rderperiode eine bessere Er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5614 \n\ngebnisorientierung der eingesetzten F\u00f6rdergelder anvisiert \n\nwerden. \n\nDies best\u00e4tigt nach Auffassung der NPD-Fraktion nichts \n\nanderes, als dass diesbez\u00fcglich bislang defizit\u00e4re F\u00f6rder-\n\nkriterien und suboptimale F\u00f6rderwirkungen einger\u00e4umt \n\nwerden. Da wir Nationaldemokraten seit jeher diese EU \n\nals ein Fremdbestimmungs- und Umverteilungskonstrukt \n\nzum Nachteil der Nationalstaaten kritisieren, m\u00f6chte ich \n\nIhnen ein aktuelles und vor allem hochinteressantes Zitat \n\naus dem 2012er-Gutachten der Expertenkommission \n\nForschung und Innovation nicht vorenthalten \u2013 ich zitiere \n\n\u2013: \u201eDiese Heterogenit\u00e4t der Wirtschaftskraft der einzelnen \n\nMitgliedsstaaten ist vor allem deshalb besonders bedenk-\n\nlich, weil sie von gro\u00dfer Beharrlichkeit ist. Seit 1975 gibt \n\nes in der Europ\u00e4ischen Union den Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr \n\nRegionale Entwicklung und seit 1994 den Koh\u00e4sions-\n\nfonds zur F\u00f6rderung strukturschwacher Regionen, die \n\nsogenannten Konvergenzregionen. \n\nTrotz des hohen Mitteleinsatzes von insgesamt \u00fcber \n\n800 Milliarden Euro seit dem Jahre 1994 haben sich die \n\nEinkommensunterschiede als weiteres Ma\u00df f\u00fcr Produkti-\n\nvit\u00e4tsunterschiede zwischen den einzelnen Mitgliedsstaa-\n\nten in den letzten 15 Jahren nicht substanziell verringert. \n\nSo wenig es die europ\u00e4ischen L\u00e4nder also als Ganzes \n\ngeschafft haben, zu den Vereinigten Staaten aufzuschlie-\n\n\u00dfen, so wenig erfolgreich waren gleichzeitig die Bem\u00fc-\n\nhungen, die innereurop\u00e4ischen Unterschiede in der \n\nwirtschaftlichen Entwicklung nachhaltig zu reduzieren.\u201c \n\nHier haben wir es aus dem berufenen Munde eines Wirt-\n\nschaftswissenschaftlers geh\u00f6rt, dass diese gesamte EU-\n\nF\u00f6rderpolitik komplett gescheitert ist und dass die gesam-\n\nte EU-F\u00f6rderpolitik ein kompletter Schuss in den Ofen \n\nwar, \n\n(Thomas Jurk, SPD: Das ist Bl\u00f6dsinn!) \n\ndass man einfach nur Milliarde f\u00fcr Milliarde versenkt hat. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Lesen Sie die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c, Herr \n\nJurk! Dort k\u00f6nnen Sie nachlesen, dass beispielsweise \n\n133,5 Milliarden Euro in den Jahren von 1981 bis 2008 in \n\nGriechenland ohne Wirkung verpufft sind. \n\n(Zurufe von der SPD und der CDU) \n\nDas f\u00fchrt ein Schweizer Volkswirt darauf zur\u00fcck, dass es \n\nin Griechenland eben keine funktionierende neutrale \n\nVerwaltung gibt. Deswegen bringt es \u00fcberhaupt nichts, \n\nwenn wir in einem kleinen Balkanstaat Milliarde f\u00fcr \n\nMilliarde versenken, sich aber dort nichts zum Besseren \n\n\u00e4ndert. \n\n(Zurufe des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nKeine Innovation, keine wirtschaftliche Entwicklung, \n\nkein Wirtschaftswachstum, aber die Steuergelder sind \n\nweg. Sie m\u00fcssen diese ja nicht bezahlen, aber ich wei\u00df \n\nschon, das ist Ihnen egal. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAus diesen grunds\u00e4tzlichen Sichtweisen heraus wird die \n\nNPD-Fraktion, wenngleich sie nat\u00fcrlich nicht gegen \n\nMitwirkung ist und selbstverst\u00e4ndlich ad\u00e4quat informiert \n\nwerden m\u00f6chte, dennoch keinem Antrag zustimmen, der \n\nin seinem Geiste ebenfalls nur einer EU-Subordination \n\nRechnung tr\u00e4gt. Und dies schon gar nicht, wenn er zum \n\nZiel hat, gemessen am Bruttoinlandsprodukt auch noch \n\ndie unselige Zahlmeisterrolle Deutschlands auszuweiten. \n\nVon daher ist mehr als eine Enthaltung seitens der NPD \n\nzum vorliegenden Antrag nicht zu erwarten. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Die Fraktion DIE LINKE, Frau \n\nDr. Pinka, bitte. Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nhabe mich nat\u00fcrlich auch noch inhaltlich mit dem Antrag \n\nauseinandergesetzt und w\u00fcrde gern auf Punkt 1 I d) des \n\nAntrages eingehen, der sich damit besch\u00e4ftigt, der Staats-\n\nregierung bestimmte Kriterien zur Ausrichtung an die \n\noperationellen Programme mitzugeben. Dazu w\u00fcrde ich \n\ngern noch vortragen wollen. \n\nNach den Vorstellungen der GR\u00dcNEN sollen sich die \n\nProgramme an den elf Investitionspriorit\u00e4ten zur Errei-\n\nchung der Ziele der Europa-2020-Strategie ausrichten. \n\nGerade diese Ausrichtung auf diese Europa-2020-\n\nStrategie sieht DIE LINKE kritisch. So wird der Hand-\n\nlungsspielraum der Regionen bei einer starren Vorgabe \n\nvon Investitionspriorit\u00e4ten und Quoten in den operationel-\n\nlen Programmen stark eingeschr\u00e4nkt. Der basisorientierte \n\nAnsatz der Koh\u00e4sionspolitik geht verloren, der die Aus-\n\nrichtung auf die konkreten Bed\u00fcrfnisse der Regionen \n\nerm\u00f6glicht. Der Freistaat sollte sich deshalb gerade im \n\nSinne einer Flexibilisierung und des Abbaus b\u00fcrokrati-\n\nscher Schranken und Reglementierungen gegen diese \n\nFixierung aussprechen. \n\nHinzu kommt, dass die Strukturfondsverordnung drei \n\nArten von Konditionalit\u00e4ten vorsehen, n\u00e4mlich die Ex-\n\nante-, Ex-post- und makro\u00f6konomische Konditionalit\u00e4t. \n\nHier besteht die Gefahr, dass auf Politikseite Einfluss \n\ngenommen wird auf Dinge, die au\u00dferhalb der Koh\u00e4sions-\n\npolitik und au\u00dferhalb des Zust\u00e4ndigkeitsbereiches der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission liegen, zum Beispiel durch \n\nEingriffe im Bereich Bildungs- und Wissenschaftspolitik. \n\nDie M\u00f6glichkeiten der R\u00fcckforderung von Geldern bei \n\nNichterreichen der vereinbarten Zielvorgaben bringen \n\nerhebliche Risiken f\u00fcr die Haushalte der L\u00e4nder mit sich. \n\nDie drohenden Mittelstreichungen oder R\u00fcckforderungen \n\nk\u00f6nnten au\u00dferdem den Anreiz f\u00fcr die Vereinbarung wenig \n\nambitionierter und damit risiko\u00e4rmerer Zielvorgaben \n\nsetzen. Die in der EU nahezu ausschlie\u00dflich von der \n\nBundesregierung geforderten makro\u00f6konomischen \n\nKonditionalit\u00e4ten sind abzulehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5615 \n\nNach dem Wunsch der EU und der GR\u00dcNEN sind die \n\noperationellen Programme im Sinne h\u00f6herer Effizienz zu \n\nharmonisieren. Strategische Programmplanung, Abstim-\n\nmung und Koordinierung aller Fonds sind prinzipiell zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen, sofern sie nicht zu einem Umsetzungsinstru-\n\nment f\u00fcr die Europa-2020-Strategie verkommen. Es \n\nkommt hierbei auf integrierte L\u00f6sungen f\u00fcr die Regionen \n\nan. Eine Segmentierung der F\u00f6rderung, wie sie auch \n\ndurch die Europa-2020-Strategie bef\u00f6rdert werden w\u00fcrde, \n\nlehnen wir daher ab. \n\nEine Harmonisierung nicht nur \u00fcber Staats-, sondern auch \n\n\u00fcber Landesgrenzen hinweg muss unbedingt hergestellt \n\nwerden. So kann es nicht sein, dass bestimmte Projekte in \n\nSachsen f\u00f6rderf\u00e4hig sind und an der Landesgrenze zu \n\nSachsen-Anhalt, Brandenburg oder Th\u00fcringen Schluss ist, \n\nweil dort eben dieser F\u00f6rdertatbestand nicht besteht. Ich \n\nnenne nur die Stichworte Radwege, Grundwasseranstieg \n\noder Hochwasserschutz. Zudem muss der Freistaat nicht \n\nnoch h\u00f6here b\u00fcrokratische H\u00fcrden f\u00fcr die F\u00f6rdernehmer \n\naufbauen, die \u00fcber die Anforderungen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion hinausgehen. \n\nOftmals habe ich geh\u00f6rt, dass Projekte zu Projektanfang \n\nvorfinanziert werden mussten und lange nach Projektende \n\nkein Geld floss. Sachsen sollte sich eher Gedanken zu \n\n\u00dcbergangsb\u00fcrgschaften machen, denn viele kleine Verei-\n\nne k\u00f6nnen das einfach nicht mehr stemmen. Sachsen \n\nk\u00f6nnte sich \u00fcbrigens auch dar\u00fcber Gedanken machen, ob \n\nman nicht Verwaltungsaufwand b\u00fcndelt und versucht, \n\nGovernmentstrukturen zu schaffen, die sich gegenseitig \n\nst\u00e4rken. \n\nDie Umsetzung des Partnerschaftsprinzips ist zu verbes-\n\nsern. \n\nMeines Erachtens darf Koh\u00e4sionspolitik nicht zentralisiert \n\nwerden. Dies wird auch in der Stellungnahme der L\u00e4nder \n\nzu den Kommissionsentw\u00fcrfen abgelehnt. Das bisherige \n\nSystem der operationellen Programme mit regionaler \n\nFokussierung muss nicht nur beibehalten, sondern verbes-\n\nsert werden. Regionale Akteure m\u00fcssen im Vorfeld der \n\nProgrammerstellung aktiviert werden und nicht erst im \n\nNachhinein. Nur so kann sichergestellt werden, dass die \n\nProgramme tats\u00e4chlich praktisch umsetzbar sind und den \n\nAnforderungen derjenigen, die mit der Umsetzung beauf-\n\ntragt werden, gen\u00fcgen. \n\nDie Einbeziehung der Wirtschafts- und Sozialpartner und \n\nvieler anderer ist nat\u00fcrlich angesagt und dieses Partner-\n\nschaftsprinzip rechtsverbindlich festzuschreiben sicher-\n\nlich auch. Es w\u00fcrde auch nichts dagegen sprechen, den \n\nS\u00e4chsischen Landtag in diese Ausgestaltung einzubezie-\n\nhen. Der Verwaltungsaufwand ist zu senken, insbesondere \n\ndurch den Einsatz von Globalzusch\u00fcssen und die Aner-\n\nkennung von Pauschalfinanzierungen. \n\nZu den Punkten 1 und 2. Auch hier ist die Fokussierung \n\nauf die Europastrategie ziemlich kritisch. So ist durch \n\neine Verengung der F\u00f6rdertatbest\u00e4nde eine fehlende \n\nVerpflichtung auf die Beschaffenheit beispielweise der \n\ngef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungsprogramme zu konstatieren. \n\nEs sollte eher allgemein gelten, dass keine Leiharbeit und \n\nausschlie\u00dflich sozialversicherungspflichtige und mit \n\nMindestentgelten bezahlte Besch\u00e4ftigung gef\u00f6rdert wird. \n\nEbenso wichtig ist es f\u00fcr uns, dass zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker \n\nals bisher Projekte der Chancengleichheit und Nicht-\n\nDiskriminierung von Menschen mit Behinderung im \n\nFokus stehen. Das k\u00f6nnte man erreichen, wenn das \n\nQuerschnittsziel in den auszugestaltenden F\u00f6rderrichtli-\n\nnien nicht nur als allgemeine Klausel, sondern m\u00f6gli-\n\ncherweise in Form konkreter Aussagen zum F\u00f6rdergegen-\n\nstand und den Auswahlkriterien auf der Vorhabensebene \n\nverankert werden. \n\nZu drittens des Punktes 1 d). Trotz der immer st\u00e4rker \n\nwerdenden Bedeutung der St\u00e4dte als Brennpunkte gesell-\n\nschaftlicher Entwicklungen und Erf\u00fcller wichtiger Aufga-\n\nben in der Sicherstellung in der Daseinsvorsorge \u2013 ich \n\nkann das Problem Leipzig durchaus verstehen \u2013 darf der \n\nl\u00e4ndliche Raum nicht abgeh\u00e4ngt werden. Stadt und Land \n\nsind nicht gegeneinander auszuspielen. Nur so kann \n\nStrukturdefiziten, Abwanderungstrends sowie \u00dcberalte-\n\nrung in vielen l\u00e4ndlichen Gegenden begegnet werden. \n\nEine m\u00f6glichst enge Abstimmung zwischen den Europ\u00e4i-\n\nschen Strukturfonds und dem ELER ist daher dringend \n\nnotwendig. Problematisch ist zur Erreichung des Ziels der \n\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes die aktuell in die \n\nILE-Richtlinie implementierte Sanierung von Schulen \n\nund Turnhallen sowie der Stra\u00dfenbau. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nMensch, es ist schon halb elf!) \n\nWir wissen nat\u00fcrlich, dass eine gute Infrastruktur ma\u00df-\n\ngeblich f\u00fcr die Entwicklung einer Region und auch f\u00fcr die \n\nEntscheidung, im l\u00e4ndlichen Raum zu leben, ist, doch \n\nd\u00fcrfen die Programme, die neben der Sanierung von \n\nSchulen noch f\u00fcr viele weitere Zwecke gedacht waren \u2013 \n\nzum Beispiel f\u00fcr die Entwicklung von Dorfkernen \u2013 nicht \n\nmehr zu reinen Investitionsprogrammen verkommen. \n\nAuch widerspricht die Ausgestaltung der ILE-Richtlinie \n\nden aktuellen Bev\u00f6lkerungstrends im Freistaat Sachsen. \n\nW\u00e4hrend vor allem die kleinen Kommunen den Eigenan-\n\nteil aufgrund der hohen Anforderungen an die energeti-\n\nsche Sanierung nicht mehr stemmen k\u00f6nnen, br\u00e4uchte \n\nbeispielsweise Dresden eher diese Gelder, was nat\u00fcrlich \n\nnach den ILE-Richtlinien nicht geht. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nViertens. Auch DIE LINKE unterst\u00fctzt die St\u00e4rkung der \n\ngrenz\u00fcbergreifenden transnationalen und internationalen \n\nZusammenarbeit, vor allem entlang der ehemaligen EU-\n\nAu\u00dfengrenze, f\u00fcr diese transnationale Kooperation zum \n\nZusammenwachsen. Das st\u00e4rkt den Regionengedanken. \n\nAuch hierf\u00fcr gibt es in Sachsen bereits gute Beispiele. Ein \n\nAnfang ist also gemacht, doch darf man sich auf den \n\nLorbeeren nicht ausruhen. Gerade der Gedanke der \n\nZweisprachigkeit in den Regionen, der insbesondere in \n\nSachsen durch die Sorben gro\u00dfe Bedeutung hat, muss \n\nnoch weiter gest\u00e4rkt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5616 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen aus \n\nden Fraktionen vor. W\u00fcnscht dennoch jemand von den \n\nFraktionen, die noch Redezeit \u00fcbrig haben, das Wort? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir wollen noch einen \n\nKollegen aus der CDU h\u00f6ren! \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Wie viel Redezeit haben wir noch?) \n\n\u2013 Sie haben noch gut Zeit. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie k\u00f6nnen noch eine Dreiviertelstunde reden. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage die Staatsregierung, \n\nob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister \n\nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Auch wenn es einen reizt, zu so \n\nsp\u00e4ter Stunde die Rede zu Protokoll zu geben, verzichte \n\nich darauf. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHeute ist der 9. Mai und \u2013 das ist gesagt worden \u2013 es ist \n\nEuropatag. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nVon der rechten Seite wird schon wieder geheult. Den \n\nEuropatag k\u00f6nnen Sie nicht ertragen, nicht wahr? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nWo sind die Fanfarenkl\u00e4nge?) \n\nDer Gedanke von Jean Monnet und Robert Schumann, \n\nEuropa strukturell nicht angriffsf\u00e4hig zu machen und in \n\neinem geeinten, friedlichen Europa zu leben, ist Ihren \n\ngeistigen V\u00e4tern und, wie man h\u00f6rt, auch Ihnen zutiefst \n\nzuwider. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDementsprechend wird dann auch die europ\u00e4ische Eini-\n\ngung von Ihnen hier w\u00f6rtlich als EU-Fremdbestimmungs-\n\nkonstrukt bis heute diffamiert. \n\n (J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ist es ja auch!) \n\nIch stelle fest, dass Sie geistig noch nicht einmal am \n\n9. Mai 1950 angekommen sind. Sie laborieren allenfalls \n\nimmer noch daran herum, ob es den 8. Mai 1945 \u00fcber-\n\nhaupt gegeben hat. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr eine vern\u00fcnftige Auseinandersetzung mit europ\u00e4i-\n\nschen Themen fehlt Ihnen nach wie vor jegliche Voraus-\n\nsetzung. \n\nMeine Damen und Herren! Zum vorliegenden Antrag. \n\nDieser Antrag befasst sich mit der Vorbereitung der neuen \n\nF\u00f6rderperiode und gibt in erster Linie Vorschl\u00e4ge aus den \n\nVerordnungsentw\u00fcrfen wieder, wie sie durch die Staatsre-\n\ngierung im Zuge der Erstellung der Programme f\u00fcr die \n\nJahre 2014 bis 2020 ohnehin einzuhalten sind. Das ist \n\nnichts Neues. Aber kommen wir einmal zu den einzelnen \n\nPunkten des Antrages, zur Beteiligung des Landtages. \n\nDiese Staatsregierung wird den Landtag fr\u00fchzeitig und \n\numfassend \u00fcber die Erarbeitung der operationellen Pro-\n\ngramme informieren. Aber wie der Kollege Jurk zu Recht \n\nfestgestellt hat, werden diese Programme von der Staats-\n\nregierung programmiert und nicht vom Landtag. Der \n\nLandtag wird unterrichtet, aber Voraussetzung ist nat\u00fcr-\n\nlich, dass das Meinungsbild in der Staatsregierung hierzu \n\nabgeschlossen ist und einen gesicherten Stand aufweist. \n\nZu solchen Selbstverst\u00e4ndlichkeiten bedarf es auch keiner \n\ngesonderten Aufforderung durch diesen Antrag. Die \n\nStaatsregierung plant dar\u00fcber hinaus auch Informations-\n\nveranstaltungen f\u00fcr die Mitglieder des Landtages. Wir \n\nwerden die Positionen und Anregungen der Wirtschafts- \n\nund Sozialpartner in die Programmerstellung einflie\u00dfen \n\nlassen und transparent machen. \n\nZum Thema der Partnerschaftsvereinbarung. Die Aussa-\n\ngen zum integrierten Ansatz der territorialen Entwicklung \n\nsieht der Kommissionsvorschlag bereits als einen Min-\n\ndestinhalt der Partnerschaftsvereinbarung vor. Sachsen \n\nwird sich diese Option nat\u00fcrlich offenhalten. Die Staats-\n\nregierung setzt sich daf\u00fcr ein, dass im Rahmen der Festle-\n\ngung in der Partnerschaftsvereinbarung ein m\u00f6glichst \n\nweiter Spielraum f\u00fcr die Gestaltung der Programme \n\nbleibt. Wir wollen diese Mittel nach besten M\u00f6glichkeiten \n\nim Interesse des Freistaates Sachsen flexibel einsetzen, \n\nmeine Damen und Herren. Erste Gespr\u00e4che mit dem Bund \n\nhaben hierzu bereits stattgefunden. \n\nZum Partnerschaftsprinzip. Dieses Prinzip wird allein \n\nschon dadurch umgesetzt, dass die s\u00e4chsischen Verwal-\n\ntungsbeh\u00f6rden die Wirtschafts- und Sozialpartner fr\u00fchzei-\n\ntig bei der Erstellung der Partnerschaftsvereinbarung und \n\ndann der operationellen Programme beteiligen. So fand \n\nschon im Sommer 2011 eine Auftaktveranstaltung von \n\nEFRE und ESF statt, und seit Ende letzten Jahres finden \n\nGespr\u00e4che und Workshops mit den Sozial- und Wirt-\n\nschaftspartnern zu den Entwicklungen und Vorgaben der \n\nKommission und zur Programmierung der operationellen \n\nProgramme statt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Resonanz auf diese \n\nBeteiligung ist positiv. Im ELER wurde mit den Wirt-\n\nschats- und Sozialpartnern auch ein Modus f\u00fcr die Ver\u00f6f-\n\nfentlichung ihrer Position vereinbart. \n\nSo viel zu den operationellen Programmen. Sofern sich \n\nder Antrag auf die Ausrichtung der OPs im Zeitraum bis \n\n2020 bezieht, wiederholt er im Wesentlichen die Voraus-\n\nsetzungen der Kommission in der vorgeschlagenen \n\nVerordnung, wenn es etwa darum geht, die Fonds und die \n\noperationellen Programme an den Zielen der Strategie \n\nEuropa 2020 auszurichten. Einer Aufforderung an die \n\nStaatsregierung, sich dabei an geltendes europ\u00e4isches \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5617 \n\nRecht zu halten, bedarf es nun wirklich nicht, Frau Kal-\n\nlenbach. \n\nAllerdings wird es entgegen der Annahme der Kommissi-\n\non \u2013 das r\u00e4umen wir ein, und hier sind wir am Arbeiten \u2013 \n\nzu einem erh\u00f6hten Verwaltungsaufwand bei der Pro-\n\ngrammierung und Umsetzung der Programme kommen, \n\netwa durch die zu erf\u00fcllenden Konditionalit\u00e4ten oder \n\ndurch die Anwendung eines j\u00e4hrlichen Rechnungsab-\n\nschlussverfahrens. Sachsen wird mit seinen M\u00f6glichkei-\n\nten dazu beitragen, dass es hier zu einer Reduzierung des \n\nVerwaltungsaufwandes kommt, etwa durch Festbetragsfi-\n\nnanzierung im Rahmen des Entwicklungsprogramms f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum oder f\u00fcr geeignete M\u00f6glichkeiten \n\nzur Pauschalerstattung von Verwaltungs- und Projektkos-\n\nten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir nehmen zur Kenntnis, \n\ndass Sie von den Antragstellern in einigen Punkten \u00fcber \n\nden Verordnungsvorschlag weit hinausgehen wollen, \n\nindem Sie f\u00fcr den Klima- und Umweltschutz 20 % der \n\nMittel oder nicht nur 5 %, sondern mindestens 10 % der \n\nMittel f\u00fcr die integrierte Stadtentwicklung ausgeben \n\nwollen. Liebe Frau Kallenbach, haben Sie sich \u00fcberhaupt \n\neinmal ausgerechnet, wie viel F\u00f6rdermittel angesichts der \n\nweiteren starren Quoten im Verh\u00e4ltnis EFRE und ESF im \n\nVerordnungsvorschlag dann \u00fcberhaupt noch f\u00fcr irgend-\n\nwelche anderen F\u00f6rderziele verf\u00fcgbar sind? So gut wie \n\nnichts mehr. Aber darauf legen Sie es ja an. Sie m\u00f6chten \n\ndas gesamte EU-F\u00f6rdermittelgeld offensichtlich f\u00fcr den \n\nKlimaschutz verwenden. Frau Kallenbach, ich sage Ihnen \n\nf\u00fcr diese Staatsregierung, dass dies nicht so sein wird. Es \n\ngibt gen\u00fcgend andere und durchaus lohnende Ziele, die \n\nwir mit Mitteln der Europ\u00e4ischen Union verfolgen sollen \n\nund die auch die Staatsregierung mit diesen Mitteln \n\nverfolgen wird. Wir werden ein ausgewogenes Gesamt-\n\nkonzept der F\u00f6rderung einsetzen und nicht einfach ir-\n\ngendwelche Hobbys oder Lieblingsspielwiesen damit \n\nbedienen, meine Damen und Herren. \n\nDie Fortf\u00fchrung kooperativer Ans\u00e4tze in Form von \n\nLEADER oder die F\u00f6rderangebote f\u00fcr den \u00f6kologischen \n\nLandbau sind vorhanden. Sie finden sich im Programm \n\nf\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes. Mit Blick auf \n\ndie F\u00f6rderung der grenz\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit \n\npr\u00fcfen wir derzeit, welche M\u00f6glichkeiten zur F\u00f6rderung \n\nvon kleinen Projekten die Entw\u00fcrfe der neuen Struk-\n\nturfondsverordnung er\u00f6ffnen. Sofern die M\u00f6glichkeit \n\nbesteht und sich die Programmpartner auf eine Fortf\u00fch-\n\nrung der Kleinprojektf\u00f6rderung verst\u00e4ndigen, sollen diese \n\nM\u00f6glichkeiten zur weiteren Reduzierung des Aufwandes \n\nauch beim Projekttr\u00e4ger genutzt werden. \n\nMit der Stimme Sachsens hat der Bundesrat die wichtige \n\nRolle des ESF hervorgehoben, die diesem im Rahmen der \n\neurop\u00e4ischen Koh\u00e4sionspolitik und der Strategie 2020 \n\nzukommen soll. Die F\u00f6rderung der sozialen Integration \n\nund Bek\u00e4mpfung der Armut werden in der F\u00f6rderperiode \n\n2014 bis 2020 auch in Sachsen einen Schwerpunkt \n\nabgeben. Dabei geht es darum, Arbeitsf\u00e4higen die Ein-\n\ngliederung und in eine nachhaltige hochwertige Besch\u00e4f-\n\ntigung zu erleichtern, meine Damen und Herren. Dabei \n\nwerden wir mit Blick auf die Herausforderung des demo-\n\ngrafischen Wandels auch bem\u00fcht sein, innovative Ans\u00e4tze \n\nin die Programme hineinzubekommen. \n\nWenn Sie in Punkt 2 des Antrages beantragen, die Staats-\n\nregierung m\u00f6ge sich daf\u00fcr einsetzen, dass Deutschland \n\n1,11 % des Bruttonationalprodukts f\u00fcr den Mehrjahres-\n\nhaushalt 2014 bis 2020 bereitstellt, dann m\u00f6chte ich dem \n\nausdr\u00fccklich widersprechen. Zun\u00e4chst einmal gehe ich \n\ndavon aus, dass Sie nicht das Bruttonationalprodukt \n\nmeinen, wie im Antrag steht, sondern als Bemessungs-\n\ngrundlage das Bruttonationaleinkommen heranziehen \n\nwollen. Die Staatsregierung hat den Vorschlag der Kom-\n\nmission zum mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen begr\u00fc\u00dft, sofern \n\ns\u00e4mtliche Ausgaben auch innerhalb dieses Rahmens \n\nbefriedigt und gedeckt werden k\u00f6nnen, meine Damen und \n\nHerren. Aber eine 1,11-%-Festlegung werden wir nicht \n\nmittragen. Wir stehen zu den Verabredungen mit den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern und der Bundesregierung, wonach \n\ndie Bundesrepublik Deutschland eine Finanzierung in \n\nH\u00f6he von 1 % des Bruttonationaleinkommens anstrebt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDiese F\u00f6rderung steht auch nicht im Widerspruch zu einer \n\nF\u00f6rderung der \u00dcbergangsregion unter Einbeziehung in ein \n\nSicherheitsnetz. Die Staatsregierung setzt sich daf\u00fcr ein, \n\ndass auch die Region Leipzig in das Sicherheitsnetz von \n\nzwei Dritteln der bisherigen Mittelzuweisung einbezogen \n\nwird, was bisher bereits f\u00fcr die Regionen Chemnitz und \n\nDresden gilt. Wir werden versuchen, dass auch dieses auf \n\nLeipzig Anwendung findet. Bei dieser Gelegenheit wei\u00df \n\nich auch, dass sich die Staatsregierung mit anderen \n\nFraktionen, namentlich der SPD-Fraktion in diesem Haus, \n\ndabei im Ziel einig ist, dies zu erreichen. Eine Entschei-\n\ndung, wie es letztlich mit den F\u00f6rderungen weitergeht, \n\nwird voraussichtlich erst Ende des Jahres 2012 vorliegen. \n\nErst dann k\u00f6nnen wir \u00fcber die F\u00f6rderung der Region \n\nLeipzig unter Ber\u00fccksichtigung bestehender Landes- und \n\nBundesprogramme und in Kenntnis der haushaltswirt-\n\nschaftlichen Rahmenbedingungen befinden. Wir sollten \n\ndeswegen auch den Versuch unterlassen, das Fell des \n\nB\u00e4ren zu verteilen, bevor dieser erlegt ist. \n\nDie Staatsregierung wird diesen Zielen folgen. Wir \n\nbrauchen diese Aufforderung durch den Antrag nicht. Die \n\n\u00fcbrigen Punkte sind zum Teil fehlformuliert, zum Teil \n\nwiederholen sie nur Selbstverst\u00e4ndliches. Deswegen wird \n\nes Sie nicht entt\u00e4uschen, dass die Staatsregierung die \n\nAblehnung dieses Antrages empfiehlt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Eine Kurzintervention, nat\u00fcrlich. \n\nArne Schimmer, NPD: Genau. Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 Ja, ich wollte dem Staatsminister nur entgegnen, dass es \n\ndoch Sie und Ihresgleichen sind, die das Europa eines \n\nMonet und Schumann eigentlich jetzt gerade zerst\u00f6ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5618 \n\nDas Europa eines Monet und Schumann war im Grunde \n\nein nationalstaatlich regulierter Raum, in dem die Natio-\n\nnalstaaten noch gegenseitig wirtschaftlichen Austausch \n\nbetrieben haben. Aber es gab nicht die heutige Zentralisie-\n\nrung, es gab vor allen Dingen nicht die W\u00e4hrung Euro, \n\ndie sich zum Nachteil aller auswirkt. \n\nIch rate Ihnen, Herr Staatsminister, lesen Sie doch einfach \n\nmal die Kolumne von Wolfgang M\u00fcnchau, die heute auf \n\n\u201eSpiegel-online\u201c erschienen ist: \u201eWillkommen in Wei-\n\nmar\u201c, in der einer der renommiertesten deutschen Wirt-\n\nschaftswissenschaftler sagt, dass Griechenland heute \n\ndasteht wie Deutschland im Jahr 1930 und dass der Grund \n\ndaf\u00fcr das starre Festhalten am Euro ist, weil Griechenland \n\neben mit einer immer viel zu starken W\u00e4hrung f\u00fcr seine \n\nVolkswirtschaft leben muss, weil es keine M\u00f6glichkeit der \n\nAbwertung gibt, um wieder wettbewerbsf\u00e4hig zu werden, \n\nund dass das der Weg in die Katastrophe ist, weil es \n\nn\u00e4mlich gar keine Perspektiven f\u00fcr die Menschen in \n\nGriechenland gibt; weil man ganz genau wei\u00df, dass dann, \n\nwenn man am Euro festh\u00e4lt, immer dieses Problem der \n\nviel zu stark bewerteten W\u00e4hrung, die die Exportindustrie \n\nstranguliert, bestehen bleibt. \n\nDeswegen zerst\u00f6ren Sie Europa. Ich finde es einen Witz, \n\nwenn Sie sich hier auf Monet und Schumann berufen. \n\nUnd wenn Sie hier schon gro\u00dfartig den 8. Mai 1945 \n\nbeschw\u00f6ren, kann ich Ihnen nur entgegnen, dass gerade \n\ndiejenigen, die jetzt an der antidemokratischen EU-\n\nDiktatur festhalten, ihre bedingungslose Kapitulation \n\nnoch vor sich haben. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Staatsminister \n\nDr. J\u00fcrgen Martens: Was war das denn jetzt?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \n\nbitte; Frau Abg. Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister, ich muss \n\nsagen, ich bin zutiefst beeindruckt, dass Sie alle zu dieser \n\nsp\u00e4ten Stunde gewillt waren, hier tats\u00e4chlich noch zu \n\ndiskutieren und nicht Ihre Rede zu Protokoll zu geben. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bedanken, weil das \n\neigentlich ein Ausdruck der Achtung vor der Europ\u00e4i-\n\nschen Union und dem heutigen Tag ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs sind viele Dinge genannt worden; ich will jetzt nicht \n\nauf Einzelnes eingehen. Sie haben aber deutlich gemacht, \n\ndass wir in diesem Haus einen gro\u00dfen Bedarf haben, \n\neurop\u00e4ische Themen intensiv zu diskutieren, auch \u00fcber \n\ndie inhaltliche Ausrichtung der operationellen Program-\n\nme, auch \u00fcber die inhaltliche Ausrichtung von damit \n\nverbundenen Aufgaben. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch m\u00f6chte nur kurz auf einiges eingehen. Herr Schie-\n\nmann, Sie sprachen von der angemessenen Mittelausstat-\n\ntung und auch Herr Herbst und Herr Staatsminister, Sie \n\nsind jetzt darauf eingegangen. Wenn Europa Geld geben \n\nsoll \u2013 das erwarten wir als Zeichen der Solidarit\u00e4t \u2013, dann \n\nbraucht Europa auch Geld. Wie Berlin jetzt sagt, 1 %, ist \n\neine Reduzierung der bisherigen Mittel. Bisher liegen die \n\nMittel, die in den EU-Haushalt flie\u00dfen, bei 1,1 % oder \n\netwas dar\u00fcber \u2013 auf jeden Fall \u00fcber 1,0 %; die genaue \n\nZahl liefere ich Ihnen gern nach. \n\nIch m\u00f6chte noch sagen: Ja, wir brauchen auch Strukturen \n\nund Verfahren, wie wir die Diskussion f\u00fchren \u2013 vielleicht \n\nin einem Unterausschuss \u2013, sodass wir vorbereitet in eine \n\nPlenumsdiskussion gehen k\u00f6nnen. Frau Pinka, man kann \n\ndurchaus unterschiedliche inhaltliche Auffassung haben \u2013 \n\ndas macht ja die Debatte erst interessant. \n\nEin Wort aber doch noch zu Herrn Herbst, und auch Herr \n\nStaatsminister, Sie sagen, wir m\u00f6chten 20 % f\u00fcr den \n\nKlimaschutz. Wenn Sie bitte den ganzen Absatz gelesen \n\nh\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie gesehen, es ging auch um Wirt-\n\nschaft, es ging um soziale Integration. Offensichtlich ist \n\ndas B\u00e4renfell FDP-immanent. Beide sprechen Sie davon, \n\ndass wir das Fell des B\u00e4ren verteilen wollen, bevor das \n\nGeld da ist. Wir haben Prozentangaben gemacht, und bei \n\nder Prozentrechnung ist es egal, wie die Ausgangsmenge \n\nist \u2013 Prozent bleibt Prozent. \n\nSch\u00f6nen Abend! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Thomas Jurk, SPD, \n\nund Thomas Kind, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/8979 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und einer ganzen Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet und wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5619 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nJa zu Wahlfreiheit und Betreuungsgeld! \n\nDrucksache 5/8969, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die NPD-Fraktion, danach folgen CDU und \n\nDIE LINKE, die sich mit Rednern angemeldet haben. Ich \n\nbitte jetzt Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, das Wort zu ergreifen. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass es jemals so \n\nweit kommen w\u00fcrde, aber ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrun-\n\ngen mit einem Zitat der Ministerpr\u00e4sidentin des Landes \n\nTh\u00fcringen beginnen. Die ausgewiesene Gegnerin der \n\nNPD-Politik sagte im Zuge der Diskussion um das Be-\n\ntreuungsgeld, sie habe zu DDR-Zeiten die Vermachtung \n\ndurch Ideologie erlebt. Ich zitiere w\u00f6rtlich: \u201eIch bin nicht \n\nbereit, jetzt eine zunehmende Vermachtung durch Wirt-\n\nschaft in fast s\u00e4mtliche Lebensbereiche hinein zu akzep-\n\ntieren.\u201c Es seien, so Lieberknecht, immer mehr die \n\nsogenannten wirtschaftlichen Notwendigkeiten, die unser \n\nLeben in vielen Phasen viel mehr bestimmen als die \n\nautarke Selbstbestimmung des Menschen, weil wir \n\nmeinen, wir m\u00fcssen wirtschaftlichen Zw\u00e4ngen Gen\u00fcge \n\ntun. \n\nMeine Damen und Herren, das ist eigentlich original \n\nNPD-Argumentation, die wir schon zu vielen unterschied-\n\nlichen Anl\u00e4ssen in der Vergangenheit vorgebracht haben. \n\nSie erinnern sich sicher: Wir haben stets eine echte \n\nWahlfreiheit der Eltern bei den Betreuungsformen gefor-\n\ndert, also eine faktische Gleichberechtigung bzw., beson-\n\nders wichtig, finanzielle Gleichstellung zwischen Eigen- \n\nund Fremdbetreuung \u2013 und dies im Gegensatz sowohl zu \n\nden ideologisch gepr\u00e4gten gesellschaftsver\u00e4ndernden \n\nVorstellungen der vereinigten Linken als auch der an rein \n\nwirtschaftlichen Interessen orientierten Politik der Lan-\n\ndesregierung aus CDU und FDP. Sie k\u00f6nnen das unter \n\nanderem im Plenarprotokoll der 34. Sitzung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages vom 19. April 2011 nachlesen. Unser \n\nseinerzeit diskutierter Antrag trug bereits im Titel den \n\nAnspruch \u201eFamilien st\u00e4rken \u2013 Wahlfreiheit der Eltern \n\nendlich herstellen \u2013 verfassungsrechtliche Vorgaben \n\numsetzen\u201c. Das war die Drucksache Nr. 5/5553. \n\nDamals wie heute und wie schon vorhin mein Kollege \n\nM\u00fcller machen wir Sie auf das sogenannte Kinderbetreu-\n\nungsurteil des Zweiten Senats des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes vom 10. November 1998 aufmerksam, das den \n\nGesetzgeber verpflichtet, daf\u00fcr zu sorgen, dass \u201ees Eltern \n\ngleicherma\u00dfen m\u00f6glich ist, teilweise und zeitweise auf \n\neigene Erwerbst\u00e4tigkeit zugunsten der pers\u00f6nlichen \n\nBetreuung ihrer Kinder zu verzichten wie auch Familien-\n\nt\u00e4tigkeit und Erwerbst\u00e4tigkeit miteinander zu verbinden\u201c. \n\nSeitens der s\u00e4chsischen Regierungsparteien erfolgte \n\ndamals die \u00fcbliche Reaktion \u2013 vorgetragen von Frau \n\nSch\u00fctz, FDP \u2013, da ihnen zu den von der NPD in die \n\nDiskussion eingebrachten Themen Wahlfreiheit und \n\nFamilienf\u00f6rderung nur einfiel \u2013 ich muss es jetzt wieder \n\nzitieren \u2013: \u201eWir sehen die Probleme der Menschen, \n\nnehmen sie an und finden daf\u00fcr L\u00f6sungen. Sie\u201c \u2013 also wir \n\n\u2013 \u201epr\u00e4sentieren vermeintliche L\u00f6sungen und haben gar \n\nkein Problem daf\u00fcr.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, kein Problem? Man k\u00f6nnte \n\nauch sagen, wir Nationaldemokraten haben das Problem \n\nwesentlich fr\u00fcher erkannt; denn w\u00e4hrend heute Vertreter \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 einschlie\u00dflich Frau \n\nSozialministerin Clau\u00df, einschlie\u00dflich des Herrn Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten Tillich \u2013 mittlerweile f\u00fcr das Betreuungs-\n\ngeld eintreten, w\u00e4hrend die Ministerpr\u00e4sidentin Th\u00fcrin-\n\ngens, also Frau Lieberknecht, und bundesweit f\u00fchrende \n\nVertreter von CDU und CSU dies gerade unter Bezug-\n\nnahme auf die Wahlfreiheit tun, hat die s\u00e4chsische Regie-\n\nrungskoalition in Gestalt von Frau Sch\u00fctz diese Sichtwei-\n\nse noch vor Jahresfrist rundheraus abgelehnt. Damals \n\nstellten die von uns angesprochenen wirtschaftlichen \n\nZw\u00e4nge, mit denen Eltern der Krippenplatz praktisch \n\naufgen\u00f6tigt wird, angeblich kein Problem dar. \n\nDer Verlauf der jetzigen Debatte wird zeigen, wie weit \n\nheute Ihr Problembewusstsein geht. Aber wenn ich Herrn \n\nKrau\u00df vorhin richtig verstanden habe, sind wir uns \n\ndar\u00fcber einig \u2013 bis hin zu der Aussage, dass das Betreu-\n\nungsgeld nur ein erster Schritt in Richtung M\u00fcttergehalt \n\nist. \n\nMit dem vorgelegten Antrag jedenfalls m\u00f6chte die NPD-\n\nFraktion Folgendes erreichen: erstens der Staatsregierung \n\nin ihrem Eintreten f\u00fcr das Betreuungsgeld den R\u00fccken zu \n\nst\u00e4rken und zweitens eine deutliche Willensbekundung \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages mit einem klaren Ja zum \n\nBetreuungsgeld und Ja zur Wahlfreiheit. Gerade das \n\nd\u00fcrfte, nachdem der Antrag der LINKEN vorhin so \n\nwunderbar abgelehnt worden ist, nicht so schwierig sein \u2013 \n\nalso praktisch ein Selbstl\u00e4ufer. \n\nDrittens geht es uns darum, im Sinne der Stellungnahme, \n\ndie Frau Staatsministerin Clau\u00df abgegeben hat, eine \n\nAnrechenbarkeit des Betreuungsgeldes auf Hartz IV zu \n\nverhindern und damit den faktischen Ausschluss aller \n\nEltern, die Leistungen nach SGB II erhalten. Die Staats-\n\nministerin hatte laut einer dpa-Meldung schon vom 25.04. \n\ndie Verrechnung des Betreuungsgeldes mit Hartz-IV-\n\nBez\u00fcgen als \u201efalschen Weg\u201c bezeichnet, da das Betreu-\n\nungsgeld eine \u201eAnerkennung der Erziehungsleistung\u201c \n\ndarstellt. Genau das hat sie vorhin noch einmal bekr\u00e4ftigt. \n\nWenn alle Seiten zu ihrem Wort stehen, so auch der \n\ns\u00e4chsische CDU-Fraktionsvorsitzende Steffen Flath, der \n\nsich gegen eine Verunglimpfung des Betreuungsgeldes als \n\nsogenannte Herdpr\u00e4mie wendet, dann d\u00fcrfte einem \n\ndeutlichen Votum heute nichts mehr im Wege stehen. \n\nZum Verh\u00e4ltnis Landeserziehungsgeld zum Betreuungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5620 \n\ngeld wird dann noch mein Kollege Dr. M\u00fcller mit der \n\nEinbringung des \u00c4nderungsantrages Stellung nehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Bei der Frage der Familien-\n\nf\u00f6rderung sollten wir immer die Interessen der Bev\u00f6lke-\n\nrung im Auge behalten. In einer gro\u00df angelegten europa-\n\nweiten Untersuchung PPAS \u2013 das ist Englisch und bedeu-\n\ntet \u00fcbersetzt etwa \"Studie zur Akzeptanz der Bev\u00f6lke-\n\nrungspolitik\" \u2013, die die Robert-Bosch-Stiftung herausge-\n\ngeben hat, sind sehr viele Antworten auf Fragen, die sich \n\num Welten von jenen Suggestivfragen unterscheiden, die \n\nim Moment zu einer eher breiten Ablehnung der soge-\n\nnannten Herdpr\u00e4mie gef\u00fchrt haben. Die Analyse der \n\nPriorit\u00e4ten zeigte n\u00e4mlich, dass sehr wohl finanzielle \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen im Vergleich zu Verbesserungen \n\nder Vereinbarkeit von Familie und Beruf bevorzugt \n\nwerden. Sowohl in West- als auch in Ostdeutschland legte \n\neine Mehrheit von rund 60 % ihre erste Priorit\u00e4t auf \n\nfinanzielle Verbesserungen, niedrigere Lohn- und Ein-\n\nkommenssteuern, Kindergeld, Betreuungsgeld usw. \n\nDagegen waren nur rund 10 % der Meinung, die Bundes-\n\nregierung solle ausschlie\u00dflich vereinbarkeitsorientierte \n\nMa\u00dfnahmen umsetzen. Diese aber sind letzten Endes \n\nimmer Fremdbetreuung, also \u201eMa\u00dfnahmen von Erwach-\n\nsenen f\u00fcr Erwachsene\u201c, wie Kerstin G\u00f6tze in ihrem Buch \n\n\u201eKinder brauchen M\u00fctter\u201c richtig formuliert hat. Erst in \n\nden letzten Jahren unter dem Druck der ver\u00f6ffentlichten \n\nMeinungen, die mit den sattsam bekannten Schlagworten \n\nvon der sogenannten Herdpr\u00e4mie oder dem Abkassieren \n\noperierten, und unter der Einwirkung der Realit\u00e4ten am \n\nArbeitsmarkt entstand f\u00fcr viele Menschen der Eindruck, \n\nals st\u00fcnde die institutionalisierte Fremdbetreuung \n\nschlechthin alternativlos da. \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben jetzt zu sp\u00e4ter \n\nStunde die Gelegenheit und ich schlie\u00dfe mit einem Wort \n\nder schon eingangs zitierten Ministerpr\u00e4sidentin Frau \n\nLieberknecht, einen \u201eKontrapunkt\u201c zu setzen. Ich bitte \n\nalso um Zustimmung und bedanke mich f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Krau\u00df, \n\nbitte, f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir haben vor zwei Stunden \u00fcber das \n\nThema gesprochen. Unsere Meinung zum Betreuungsgeld \n\nhat sich in der Zeit nicht ge\u00e4ndert. Insofern werde ich \n\nunsere Argumente nicht noch einmal vortragen. Wir sind \n\nf\u00fcr das Betreuungsgeld. Wir haben in diesem Hause aber \n\nauch die Tradition verfolgt, dass wir Antr\u00e4ge der national-\n\nsozialistischen Fraktion \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nnicht unterst\u00fctzen. Davon werden wir auch nicht abwei-\n\nchen. Deswegen werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Mein Gott, ist das billig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Werner, \n\nbitte. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Wir werden diesem Antrag \n\nnicht zustimmen, nicht nur deswegen, weil wir gegen das \n\nBetreuungsgeld sind, sondern weil sich die NPD-Fraktion \n\ndamit nur ein Saubermann-Image zulegen will. Eigentlich \n\nsind Sie f\u00fcr das M\u00fcttergehalt. Das haben Sie in der \n\nBegr\u00fcndung zu Ihrem Antrag aufgelistet. Ein Kollege von \n\nIhnen aus einem anderen Landtag hat es mit diesen \n\nWorten umschrieben: Jedes Geschlecht habe seine Aufga-\n\nbe im Dasein des Volkes. Dieser Rolle gilt es gerecht zu \n\nwerden, wenn Sie der \u00dcberalterung unserer Art entge-\n\ngenwirken wollen, dann f\u00f6rdern Sie endlich die deutsche \n\nFrau als Mutter und H\u00fcterin der Familie. \n\nDas ist eigentlich Ihre Ideologie. Dem k\u00f6nnen wir nat\u00fcr-\n\nlich nicht zustimmen. Mehr gibt es dazu nicht zu sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr M\u00fcller, \n\nwollen Sie noch im Rahmen der Diskussion sprechen? \u2013 \n\nIch frage deshalb, weil Frau Sch\u00fc\u00dfler sagte, dass Sie den \n\nAntrag einbringen wollen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das auch noch!) \n\n\u2013 Das auch noch, na dann, bitte sehr. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir haben doch extra ein bisschen \n\nRedezeit aufgespart. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aber an der falschen Stelle!) \n\nDie vorherige Debatte und auch die im Wesentlichen \n\nausgebliebenen Reaktionen auf den Antrag der NPD-\n\nFraktion sind entt\u00e4uschend, aber zugleich auch erhellend. \n\nAuf einige Punkte m\u00f6chte ich dennoch eingehen. Von den \n\nGegnern des Betreuungsgeldes, besonders aus dem eher \n\nliberal-konservativen Lager, wird ja behauptet, dies \n\nverhindere die Chancengleichheit auf dem Arbeitsmarkt. \n\nWas erreichen Sie damit, meine Damen und Herren, \n\ninsbesondere von FDP- und CDU-Fraktion? Sie erreichen \n\nmit dieser Diskussion zum einen, dass die LINKEN ihren \n\nGender-Quatsch und ihre Gleichmacherei von allen \n\ndenkbaren Formen des Zusammenlebens weiter penetrant \n\nperpetuieren k\u00f6nnen. Die Familie im Sinne des Grundge-\n\nsetzes ist immer noch das Zusammenleben von Mann, \n\nFrau und Kindern. Dazu stehen wir als Nationaldemokra-\n\nten. Das wollen zumindest die Konservativen in der CDU \n\nauch. \n\nZum anderen werden im gleichen Atemzug wirtschaftli-\n\nche Interessen zur Richtschnur familienpolitischen Han-\n\ndelns, falls das \u00fcberhaupt noch den Namen Familienpoli-\n\ntik verdient. Besonders deutlich wird diese Argumentation \n\nder gro\u00dfen Interessenkoalition aus Wirtschaft, Politik und \n\nMedien anhand des Arguments der behaupteten Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5621 \n\nsungswidrigkeit des Betreuungsgeldes. Damit soll sugge-\n\nriert werden, die Bef\u00fcrworter des Betreuungsgeldes \n\nverlangten eine Art Geb\u00fchr f\u00fcr die Nichtinanspruchnahme \n\nder Kinderbetreuungsinfrastruktur. So wird sogar der \n\nschr\u00e4ge Vergleich angestrengt, wonach es auch keine \n\nErstattung f\u00fcr den Nichtbesuch von Theatern und Opern-\n\nh\u00e4usern g\u00e4be. Auch ist gerade aus FDP-Kreisen und dem \n\nBundesjustizministerium die abwegige Auffassung zu \n\nvernehmen, dass durch die Zahlung von 100 Euro bis \n\n150 Euro Betreuungsgeld Eltern dazu gezwungen seien, \n\nihr Kind zu Hause zu betreuen. Daher sei die Wahlfreiheit \n\nnicht gegeben. Das ist doch eine komplette Verdrehung \n\nder Tatsachen, dem sich ein Teil der B\u00fcrgerlichen und ein \n\nGro\u00dfteil der Neoliberalen und Linken gleicherma\u00dfen \n\nhingeben. \n\nDas Kindeswohl steht dabei ganz hintenan und bev\u00f6lke-\n\nrungspolitische Ans\u00e4tze sind ohnehin tabu. Der bezie-\n\nhungsunf\u00e4hige, bildungslose und manipulierbare Mas-\n\nsenmensch kann nur au\u00dferhalb der Familie gedeihen. Also \n\nwird mit dem Hinweis auf fr\u00fchkindliche Bildung eine \n\nm\u00f6glichst fr\u00fchzeitige Krippenbetreuung von Kleinstkin-\n\ndesbeinen an einseitig und mit Macht bef\u00f6rdert. 100 Euro \n\noder 150 Euro Betreuungsgeld sind f\u00fcr sich genommen \n\nnicht mehr als ein vorsichtiger Kontrapunkt, um den \n\nGedanken meiner Kollegin Gitta Sch\u00fc\u00dfler aufzugreifen, \n\naber es k\u00f6nnte ein erster Schritt in die richtige Richtung \n\nsein. Wenn es zusammen mit dem Landeserziehungsgeld \n\ngezahlt wird, vielleicht sogar ein wenig mehr als das. \n\nWas Sie hingegen wollen, sind allzeit einsetzbare \n\nLohnsklaven auf dem Arbeitsmarkt. Daher wollen Sie \n\nFrauen nicht etwa wirklich Gleichberechtigung zuteil \n\nwerden lassen, vielmehr schaffen Sie unspezifische \n\nfinanzielle Zwangslagen, von denen \u00fcbrigens auch das \n\nDIW spricht, um m\u00f6glichst beide Elternteile und m\u00f6g-\n\nlichst fr\u00fchzeitig auch die M\u00fctter wieder in die Erwerbsar-\n\nbeit zu zwingen. Von Wahlfreiheit kann keine Rede sein. \n\nDeshalb fordert die NPD immer wieder die Zahlung eines \n\nsozialversicherungspflichtigen Erziehungsgehaltes von \n\nnetto etwa 1 000 Euro, um jene Vergleichbarkeit herzu-\n\nstellen, die derzeit gerade nicht gegeben ist. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist abwegig, Eltern, die \n\nfamili\u00e4re Kinderbetreuung einer institutionellen Gruppen-\n\nbetreuung vorziehen, finanziell zu benachteiligen. Eltern, \n\ndie bereit sind, ihre Kinder eigenverantwortlich zu erzie-\n\nhen, sollten finanziell unterst\u00fctzt werden. Famili\u00e4re \n\nBetreuung ist unter dem Strich in der Regel nicht nur \n\nbesser, sondern auf lange Sicht sogar g\u00fcnstiger, zumindest \n\ndann, wenn Sie den unmittelbaren Vergleich mit einer \n\nqualitativ guten Krippenerziehung anstellen. Die erfordert \n\nhervorragend ausgebildete Erzieherinnen, die auf die \n\nBed\u00fcrfnisse jedes einzelnen Kindes eingehen k\u00f6nnen. \n\nSchlie\u00dflich reden wir hier von Kleinstkindern bis zum \n\ndritten Lebensjahr. \n\nIhre hei\u00dfgeliebte EU-Kommission empfiehlt deshalb \n\neinen Betreuungsschl\u00fcssel von drei bis vier Kindern. \n\nK\u00f6nnen Sie das mittelfristig gew\u00e4hrleisten? Wohl kaum. \n\nIn den meisten Bundesl\u00e4ndern muss sich derzeit ein \n\nBetreuer um sechs bis sieben Kinder in diesem Alter \n\nk\u00fcmmern. Haben Sie Vertrauen in die Erziehungskompe-\n\ntenz einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der Eltern? Dann lassen \n\nSie den sozialen und emotionalen Schutzraum der Familie \n\nwenigstens in den ersten drei Lebensjahren bestehen und \n\nstellen Sie eine qualitativ hochwertige Krippenbetreuung, \n\neine qualitativ mindestens ebenso gute Tagespflege und \n\ndie direkte F\u00f6rderung der eigenen Betreuung und Erzie-\n\nhungsleistung einander gleichberechtigt gegen\u00fcber. Sie \n\nwerden sehen, die Notwendigkeit des Staates, korrigie-\n\nrend einzugreifen, wird sich in Grenzen halten. \n\nWir leben aber leider in einem Parteiensystem, in dem die \n\nLiberalen nicht mehr wirklich freiheitlich, die linken \n\nParteien nicht mehr wirklich sozial und die sogenannten \n\nKonservativen auch nicht mehr konservativ denken. Was \n\nwill man da noch erwarten? Dennoch gebe ich nach dem \n\nBeitrag von Herrn Krau\u00df zu dem anderen Antrag die \n\nHoffnung nicht ganz auf und bitte Sie nochmals um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. Den \u00c4nderungsantrag \n\nbringe ich dann noch ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Das ist auch \n\nnicht der Fall. Dann k\u00f6nnen Sie das Schlusswort halten, \n\nHerr Dr. M\u00fcller. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das \n\nSchlusswort brauchen wir nicht!) \n\nDann kommen wir zur Abstimmung, ich bitte Sie um \n\nEinbringung des Antrags. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Als ich mir das Interview mit dem \n\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten, das Sie unter anderem in der \n\nOnlineausgabe der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c vom \n\n16. April nachlesen k\u00f6nnen, anh\u00f6rte, dachte ich schon bei \n\nmir: Was mag wohl dahinterstecken? Wo ist der Pferde-\n\nfu\u00df? \u2013 Herr Tillich sagte unter anderem, befragt zum \n\nBetreuungsgeld \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Freistaat Sachsen hat \n\nein Landeserziehungsgeld seit Anfang der Neunzigerjahre \n\nund hat damit positive Erfahrungen gemacht. Von daher \n\nist \u00fcber die Ausgestaltung des Betreuungsgeldes mit \n\nSicherheit zu reden. Aber dass das Thema ein Tabuthema \n\nist, das glaube ich nicht.\u201c \n\nGenau darauf, meine Damen und Herren, wird es an-\n\nkommen: auf die Ausgestaltung des Betreuungsgeldes und \n\nauf die Frage, in welchem Verh\u00e4ltnis es hier in Sachsen \n\nzum Landeserziehungsgeld steht. \n\nSie haben aus der recht umfangreichen schriftlichen \n\nBegr\u00fcndung dieses \u00c4nderungsantrags bereits entnehmen \n\nk\u00f6nnen, was uns dazu bewogen hat, diese Erg\u00e4nzung zu \n\nbeantragen. So zahlt der Freistaat Sachsen in Anerken-\n\nnung der eigenen Erziehungs- und Betreuungsleistungen \n\nder Eltern ein Landeserziehungsgeld in H\u00f6he von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5622 \n\n200 Euro f\u00fcr jeweils f\u00fcnf Monate f\u00fcr das erste Kind, \n\n250 Euro f\u00fcr die Dauer von sechs Monaten f\u00fcr das zweite \n\nKind oder 300 Euro f\u00fcr die Dauer von sieben Monaten f\u00fcr \n\ndas dritte Kind, wenn die Leistung bereits ab dem zweiten \n\nLebensjahr in Anspruch genommen wird. Bei Bezug \n\nbeginnend ab dem dritten Lebensjahr kann Landeserzie-\n\nhungsgeld von l\u00e4ngerer Dauer in Anspruch genommen \n\nwerden \u2013 zwischen zw\u00f6lf und neun Monaten. \n\nWir haben hier also eine zeitlich deutlich limitierte \n\nLeistung, die sich nur teilweise mit dem sogenannten \n\nBetreuungsgeld des Bundes \u00fcberschneiden wird, so dieses \n\ndenn kommt. \n\nIch zitiere zur Motivation bzw. zu dem gesetzgeberischen \n\nZweck des Landeserziehungsgeldes noch einmal Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df \u2013 Zitat \u2013: \u201eMit dem Landeserzie-\n\nhungsgeld erkennt der Freistaat Sachsen die Erziehungs-\n\nleistung jener Eltern an, die ihr Kind auch nach dem \n\nersten Lebensjahr selbst zu Hause betreuen und erziehen \n\nm\u00f6chten und keinen Platz in einer Tagesst\u00e4tte in An-\n\nspruch nehmen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, noch will ich daran glauben, \n\ndass es der S\u00e4chsischen Staatsregierung mit ihrem Eintre-\n\nten f\u00fcr das Bundesbetreuungsgeld um eine wirkliche \n\nSt\u00e4rkung der Familien \u00fcber das bisherige Ma\u00df hinaus \n\ngeht, also um ein echtes Plus f\u00fcr die Familien. Wenn \n\nallerdings das Wirklichkeit w\u00fcrde, was seitens verschie-\n\ndener Medienberichte fast schon beschlossene Sache zu \n\nsein scheint, also eine Verringerung oder gar ein Wegfall \n\ndes Landeserziehungsgeldes, dann wird leider die gesam-\n\nte Diskussion um das Betreuungsgeld, bei dem sich \n\nendlich auch einmal meine ehemaligen Parteifreunde von \n\nder CDU wieder ihrer familienpolitischen Verantwortung \n\nbesonnen zu haben scheinen, abermals ein Sturm im \n\nWasserglas sein. \n\nDer Landtag soll diesbez\u00fcglich eine klare Aussage treffen, \n\ndamit auch die Staatsregierung zu einer Haltung ver-\n\npflichtet wird, die das einzuf\u00fchrende Betreuungsgeld \n\nnicht als Ersatz oder in Konkurrenz zum s\u00e4chsischen \n\nLandeserziehungsgeld sieht, sondern als dessen Erg\u00e4n-\n\nzung. Daher bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem \n\n\u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\n\ndarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nlasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der NPD ab-\n\nstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. \n\nWir kommen jetzt zum Ursprungsantrag. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstim-\n\nmungsverhalten. Damit ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/9008 \n\nWird jetzt das Wort zu diesem Punkt gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nstelle ich hiermit die Zustimmung des Plenums entspre-\n\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es \n\nsei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcn-\n\ndigt. \u2013 Das scheint auch nicht der Fall zu sein. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5623 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/9009 \n\nIch frage den Berichterstatter, ob er m\u00fcndliche Erg\u00e4nzun-\n\ngen machen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Es liegt auch \n\nkein Verlangen auf Aussprache vor. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nEs wird noch erg\u00e4nzt!) \n\n\u2013 Gehen Sie einmal ans Mikrofon. Ich kann das so nicht \n\nverstehen. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich wollte es \n\nnicht wieder verpassen. Ich m\u00f6chte noch eine weitere \n\nPetition bei abweichendem Stimmverhalten bekannt \n\ngeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann m\u00fcsste \n\npraktisch noch eine dazu, weil: Die Fraktionen haben zu \n\nden verschiedenen Beschlussempfehlungen schon ihre \n\nabweichende Meinung angemeldet, die NPD unter ande-\n\nrem auch. Sie wollen die Liste jetzt noch erg\u00e4nzen? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sagen Sie mir bitte \n\ndie Nummer. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich m\u00f6chte die Petition auf Sei-\n\nte 89, die Revisionsnummer 05/02458-5 f\u00fcr abweichendes \n\nStimmverhalten anmelden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Ich denke, \n\nwir haben das jetzt mit aufgenommen, auch ins Protokoll. \n\nIch denke, ich brauche es jetzt nicht noch einmal vorzu-\n\ntragen. \n\nDie Zusammenstellung der Beschlussempfehlungen liegt \n\nIhnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich \n\nvor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nhaben wir auch diesen Punkt abgearbeitet und damit die \n\ngesamte Tagesordnung \n\nWir treffen uns morgen laut Beschluss des Pr\u00e4sidiums um \n\n10 Uhr wieder hier vor Ort. \n\n (Schluss der Sitzung: 23:06 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5624 \n\nAnlage 1 \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 1  \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD, aus der 54. Plenarsitzung \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Sehr geehrter Herr Abgeordneter, lieber Herr \n\nJurk, Ihre Nachfrage zur Verwendung der Mittel f\u00fcr Neu- \n\nund Ersatzbauma\u00dfnahmen von Hochwassermeldepegeln \n\nbeantworte ich wie folgt: \n\nF\u00fcr das Pegelbau- und Ausr\u00fcstungsprogramm wurden im \n\nHaushaltsjahr 2012 bis jetzt 36 000 Euro ausgegeben. \n\nDer Wortlaut Ihrer Fragestellung schlie\u00dft auch die Scha-\n\ndensbeseitigung an Pegeln nach dem Hochwasser im \n\nJahr 2010 ein. Daf\u00fcr wurden im Jahr 2011 101 600 Euro \n\nund im Jahr 2012 bis jetzt 131 000 Euro ausgegeben. \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 8  \n\nder Abg. Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE, aus der 54. Plenarsitzung \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE, hatte in der \n\n54. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtag nachgefragt, warum \n\nin der Pressemitteilung des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus \n\n52/2012 ausgesagt wurde, dass der Freistaat Sachsen die \n\nInvestitionen in Kitas und Horten zu 75 % bzw. zu 50 % \n\nunterst\u00fctzt, obwohl die Mittel zu vier F\u00fcnfteln Bundes-\n\nmittel seien. Ich hatte dazu eine schriftliche Antwort \n\nzugesagt. \n\nIn der Pressemitteilung habe ich Folgendes ausgef\u00fchrt: \n\n\u201eDer Freistaat unterst\u00fctzt die Kommunen bei dieser \n\nAufgabe (gemeint sind der Bau und die Sanierung von \n\nKitas) mit einer F\u00f6rderung von 75 % im Krippenbereich \n\nund mit 50 % f\u00fcr Kitas und Hort. In diesem Jahr stehen \n\ninsgesamt 20,7 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Das sind \n\n16,2 Millionen Euro f\u00fcr den Ausbau von Krippenpl\u00e4tzen \n\nund 4,5 Millionen Euro f\u00fcr die Sanierung und Moderni-\n\nsierung von Kindertagesst\u00e4tten.\u201c \n\nDer Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt die Investitionen in \n\nKitas unter anderem dadurch, dass er die landesspezifi-\n\nschen Rahmenbedingungen, die f\u00fcr die Ausreichung der \n\nBundes- und Landesf\u00f6rdermittel erforderlich sind, schafft. \n\nDazu geh\u00f6rt auch die Festlegung der obengenannten \n\nF\u00f6rders\u00e4tze, mit denen die Zuwendungen gew\u00e4hrt wer-\n\nden. Im \u00dcbrigen hat der Freistaat Sachsen hier im Ver-\n\ngleich zu anderen F\u00f6rderrichtlinien sehr gro\u00dfz\u00fcgige \n\nF\u00f6rders\u00e4tze zugelassen. Durch die Beantwortung mehre-\n\nrer Landtagsanfragen, zum Beispiel auch der Kleinen \n\nAnfrage, Drucksache 5/1364, ist zumindest der Fach\u00f6f-\n\nfentlichkeit bekannt, dass der Bund Mittel f\u00fcr den Krip-\n\npenausbau zur Verf\u00fcgung stellt und dass es sich bei den \n\ngenannten 16,2 Millionen Euro f\u00fcr den Ausbau von \n\nKrippenpl\u00e4tzen um ebendiese Bundesmittel handelt. \n\nInsofern stellt die von mir getroffene \u00c4u\u00dferung die \n\nSachlage zutreffend dar.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5625 \n\nAnlage 2 \n\nDer S\u00e4chsische Landtag f\u00fchrte am 4. April 2012 in seiner 54. Sitzung im TOP 4 die Wahl der Mitglieder f\u00fcr den 3. \n\nUntersuchungsausschuss in geheimer Abstimmung nach \u00a7 104 Abs. 1 GO mit folgendem Abstimmungsergebnis durch: \n\na) Mitglieder des Ausschusses: abgegeben wurden 122 Stimmscheine, ung\u00fcltig waren null Stimmscheine \n\n \n\nName Ja Nein Enthaltung \n\nChristian Hartmann 105 4 12 \n\nSebastian Fischer 89 10 22 \n\nPatrick Schreiber 82 12 25 \n\nChristian Piwarz 92 7 21 \n\nAndreas H\u00e4hnel 89 8 23 \n\nSvend-Gunnar Kirmes 97 5 19 \n\nPeter Schowtka 85 12 23 \n\nAloysius Mikwauschk 94 5 20 \n\nIris Firmenich 98 6 17 \n\nKlaus Bartl 60 15 44 \n\nRico Gebhardt 70 9 38 \n\nFreya-Maria Klinger 72 12 34 \n\nKerstin K\u00f6ditz 64 14 40 \n\nSabine Friedel 79 11 29 \n\nKarl Nolle 64 16 36 \n\nCarsten Biesok 97 3 19 \n\nBenjamin Karabinski 91 7 22 \n\nMiro Jennerjahn 82 7 30 \n\nArme Schimmer 18 17 82 \n\n \nb) stellvertretende Mitglieder des Ausschusses:  \n\nabgegeben wurden 121 Stimmscheine, ung\u00fcltig waren null Stimmscheine \n\n \n\nName Ja Nein Enthaltung  Name Ja Nein Enthaltung \n\nAline Fiedler 97 8 16  Thomas Kind 66 12 40 \n\nLars Rohwer 94 8 19  Heiko Kosel 65 17 38 \n\nMartin Modschiedler 99 5 17  Dr. Volker K\u00fclow 49 35 35 \n\nOliver Wehner 95 9 17  Falk Neubert 74 13 33 \n\nKarin Strempel 94 9 18  Andrea Roth 73 13 34 \n\nLothar Bienst 97 5 19  Klaus Tischendorf 73 11 35 \n\nThomas Colditz 97 6 13  Martin Dulig 80 9 31 \n\nOliver Fritsche 97 6 17  Stefan Brangs 82 4 33 \n\nProf. Dr. Martin Gillo 103 4 14  Henning Homann 77 9 35 \n\nFrank Hirche 92 8 21  Holger Mann 77 10 35 \n\nGernot Krasselt 96 5 20  Kristin Sch\u00fctz 93 8 20 \n\nSven Liebhauser 95 7 19  Anja Jonas 92 9 19 \n\nGeert Mackenroth 95 7 18  Nico Tippelt 90 8 23 \n\nJens Michel 96 6 18  Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df 89 10 22 \n\nPatricia Wissel 91 6 23  Eva J\u00e4hnigen 74 13 34 \n\nGerald Otto 94 9 18  Johannes Lichdi 61 23 36 \n\nAlexander Krau\u00df 92 9 20  Andreas Storr 22 21 77 \n\nHeinz Lehmann 88 14 18  Mario L\u00f6ffler 22 20 79 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 9. Mai 2012 \n\n 5626 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}