{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-10-08T11:52:44Z",
        "Last-Modified": "2010-10-08T12:08:56Z",
        "Last-Save-Date": "2010-10-08T12:08:56Z",
        "SourceModified": "D:20101008115118",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1104",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-10-08T11:52:44Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2010-10-08T12:08:56Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/22",
        "dcterms:created": "2010-10-08T11:52:44Z",
        "dcterms:modified": "2010-10-08T12:08:56Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2010-10-08T11:52:44Z",
        "meta:save-date": "2010-10-08T12:08:56Z",
        "modified": "2010-10-08T12:08:56Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2461",
            "3001",
            "3166",
            "849",
            "4957",
            "4837",
            "5336",
            "3456",
            "4922",
            "5309",
            "5007",
            "5058",
            "5078",
            "5171",
            "4118",
            "5318",
            "4543",
            "5034",
            "4762",
            "5135",
            "5155",
            "5270",
            "5093",
            "5030",
            "5061",
            "5136",
            "4890",
            "5340",
            "4564",
            "4666",
            "4980",
            "4958",
            "5261",
            "5164",
            "4685",
            "5582",
            "4652",
            "5254",
            "4917",
            "5489",
            "5557",
            "5506",
            "5576",
            "5760",
            "5758",
            "5293",
            "5687",
            "5324",
            "4795",
            "5941",
            "5363",
            "4955",
            "5392",
            "5521",
            "5483",
            "5564",
            "5205",
            "4805",
            "5861",
            "5242",
            "5815",
            "5609",
            "5310",
            "5435",
            "5529",
            "5313",
            "4718",
            "5854",
            "5284",
            "5633",
            "5781",
            "5773",
            "5399",
            "4665",
            "5646",
            "5684",
            "4430",
            "5983",
            "4352",
            "5423",
            "5141",
            "5737",
            "5509",
            "5434",
            "5317",
            "5475",
            "5089",
            "5132",
            "5196",
            "4948",
            "4508",
            "5260",
            "5250",
            "4631",
            "5285",
            "4816",
            "4535",
            "4191",
            "3367",
            "467"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-10-08T11:52:44Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20101008115118",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-10-08T12:08:56Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/22",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_22_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/22",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:1cb78b3f-681c-435d-9f2d-28d53bb1f35e",
        "xmpTPg:NPages": "100"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/22\n\n\n  Plenarprotokoll 5/22\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n22. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 30. September 2010, Plenarsaal Schluss: 19:36 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 1929 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \nden Abg. Stefan Brangs, SPD 1929 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1929 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1929 \n Christian Piwarz, CDU 1930 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1930 \n Christian Piwarz, CDU 1930 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1931 \n Christian Piwarz, CDU 1931 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1932 \n\n1 Aktuelle Stunde 1932 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Sichere, bezahlbare und saubere \n\nEnergie f\u00fcr Sachsen  \n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 1932 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1932 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1933 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1933 \n Mike Hauschild, FDP 1933 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1934 \n Thomas Jurk, SPD 1935 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1936 \n Arne Schimmer, NPD 1938 \n Frank Heidan, CDU 1938 \n Thomas Jurk, SPD 1939 \n Frank Heidan, CDU 1939 \n Thomas Kind, Linksfraktion 1939 \n Frank Heidan, CDU 1939 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1939 \n Frank Heidan, CDU 1939 \n Torsten Herbst, FDP 1940 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1941 \n\n Torsten Herbst, FDP 1941 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1941 \n Torsten Herbst, FDP 1941 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1942 \n Torsten Herbst, FDP 1942 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1942 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1943 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1943 \n Torsten Herbst, FDP 1943 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1943 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1943 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1944 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1945 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1945 \n Thomas Jurk, SPD 1945 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1945 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1946 \n Thomas Kind, Linksfraktion 1946 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1946 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1947 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1947 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1948 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1948 \n Torsten Herbst, FDP 1948 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1948 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1949 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1949 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1949 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1949 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1950 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1951 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1951 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1952 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1952 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Sarrazin hat Recht: Durch Gebur-\n\ntenschwund und Zuwanderung  \nwird Deutschland abgeschafft  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 1953 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1953 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1954 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1954 \n Stefan Brangs, SPD 1954 \n Anja Jonas, FDP 1954 \n Henning Homann, SPD 1955 \n Andreas Storr, NPD 1956 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1957 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1959 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fchrung \u00f6ffentlicher \nPetitionen per Internet beim  \nS\u00e4chsischen Landtag  \n\n Drucksache 5/3704, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 1959 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 1959 \n Stefan Brangs, SPD 1961 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1961 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung \ndes Freistaates Sachsen und zur \n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber  \nVolksantrag, Volksbegehren  \nund Volksentscheid  \n\n Drucksache 5/3705, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 1961 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1961 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1963 \n\n4 Kindeswohl st\u00e4rken \u2013 unverheira-\nteten M\u00fcttern und V\u00e4tern gemein-\nsames Sorgerecht einr\u00e4umen  \n\n Drucksache 5/3682, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 1963 \n\n Oliver Wehner, CDU 1963 \n Carsten Biesok, FDP 1964 \n Heike Werner, Linksfraktion 1965 \n Dagmar Neukirch, SPD 1967 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1968 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1969 \n Oliver Wehner, CDU 1970 \n Carsten Biesok, FDP 1970 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1971 \n Carsten Biesok, FDP 1971 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \nder Justiz und f\u00fcr Europa 1971 \n\n Heike Werner, Linksfraktion 1972 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1972 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/3761 1972 \n\n Heike Werner, Linksfraktion 1972 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1973 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1973 \n Abstimmungen und Zustimmung 1973 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/3682 1973 \n\n5 Flexibles Jugendmanagement  \nin allen Landkreisen umsetzen  \n\n Drucksache 5/3042, Antrag der \nFraktion DIE LINKE, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 1973 \n\n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 1973 \n Patrick Schreiber, CDU 1975 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 1976 \n Patrick Schreiber, CDU 1976 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 1976 \n Patrick Schreiber, CDU 1976 \n Henning Homann, SPD 1977 \n Patrick Schreiber, CDU 1977 \n Henning Homann, SPD 1977 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1978 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1979 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1980 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1980 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 1981 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1982 \n\n6 Sicherung des freien Zugangs  \nzu freien Schulen  \n\n Drucksache 5/3485, Antrag  \nder Fraktion der SPD, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 1982 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1982 \n Thomas Colditz, CDU 1984 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 1985 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 1986 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 1987 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 1987 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1987 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1988 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1989 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1990 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage 1990 \n\n Thomas Kind, Linksfraktion 1990 \n Ablehnung 1990 \n\n Steffen Flath, CDU 1990 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1991 \n Torsten Herbst, FDP 1991 \n\n7 Umsetzung des Kinderf\u00f6rderungs-\ngesetzes in Sachsen  \n\n Drucksache 5/2142, Antrag  \nder Fraktion der SPD, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 1991 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1991 \n Kerstin Nicolaus, CDU 1993 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1994 \n Kerstin Nicolaus, CDU 1994 \n Heike Werner, Linksfraktion 1994 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1995 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1996 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1997 \n Kerstin Nicolaus, CDU 1997 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1998 \n Kerstin Nicolaus, CDU 1998 \n Stefan Brangs, SPD 1998 \n Kerstin Nicolaus, CDU 1998 \n Stefan Brangs, SPD 1998 \n Kerstin Nicolaus, CDU 1998 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus und Sport 1999 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2000 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/3766 2000 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2000 \n Kerstin Nicolaus, CDU 2001 \n Abstimmung und Ablehnung 2001 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2142 2001 \n\n8 Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Atom-\nkraftwerke stoppen \u2013 Wettbewerb \nst\u00e4rken, s\u00e4chsische Stadtwerke und \nErneuerbare Energien sch\u00fctzen  \n\n Drucksache 5/3588,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2001 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2001 \n Frank Heidan, CDU 2003 \n Andrea Roth, Linksfraktion 2003 \n Frank Heidan, CDU 2003 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2003 \n Frank Heidan, CDU 2003 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2003 \n Frank Heidan, CDU 2003 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 2005 \n Thomas Jurk, SPD 2006 \n Mike Hauschild, FDP 2007 \n Arne Schimmer, NPD 2008 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2009 \n Arne Schimmer, NPD 2010 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 2010 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2011 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2011 \n\n9 Bismarcks sozialpolitisches Erbe \nbewahren \u2013 Bev\u00f6lkerungspolitische \nAnreize im Rentensystem setzen \u2013 \nGenerativen Beitrag zum  \nGenerationenvertrag w\u00fcrdigen  \n\n Drucksache 5/3061, Antrag  \nder Fraktion der NPD 2012 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2012 \n Patrick Schreiber, CDU 2013 \n Arne Schimmer, NPD 2014 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 2014 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2017 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2017 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2018 \n\n10 Fragestunde  \n Drucksache 5/3710 2018 \n\n \u2013 Finanzierung City-Tunnel Leipzig \n(Frage Nr. 3) 2018 \n\n Enrico Stange, Linksfraktion 2018 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2018 \n\n \u2013 Grunderwerbsteuer f\u00fcr Immobilien \nbei Gemeindefusionen (Frage Nr. 5) 2019 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 2019 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 2019 \n Andrea Roth, Linksfraktion 2019 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 2019 \n Marion Junge, Linksfraktion 2020 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 2020 \n\n \u2013 Anordnung amts\u00e4rztlicher  \nUntersuchungen im Rahmen des \nSGB II (Frage Nr. 6) 2020 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 2020 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2020 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 2020 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2020 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n \u2013 Kosten amts\u00e4rztlicher  \nUntersuchungen im Rahmen  \ndes SGB II (Frage Nr. 7) 2020 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 2020 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2021 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 2021 \n\n \u2013 Meningokokken-Infektionen im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 1) 2021 \n\n Winfried Petzold, NPD 2021 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2021 \n\n \u2013 Gesundheitssch\u00e4den durch Kosmetik-\nFalsifikate im Freistaat Sachsen  \n(Frage Nr. 2) 2022 \n\n Winfried Petzold, NPD 2022 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2022 \n\n \u2013 Barrierefreies Mehrgenerationen-\nwohnen (Frage Nr. 4) 2022 \n\n Horst Wehner, Linksfraktion 2022 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2022 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2022 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 22. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nZuerst darf ich ganz herzlich Herrn Brangs zum Geburts-\ntag gratulieren. \n\n(Lebhafter Beifall \u2013 Der Vorsitzende der Fraktion \nder SPD, Abg. Martin Dulig, \u00fcberreicht Blumen.) \n\nHerr Brangs, das ist auch ein kleiner Ausgleich daf\u00fcr, dass \nSie gestern nicht sofort bemerkt worden sind. \n\n(Heiterkeit) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Dr. Schuster, Herr Nolle und Herr \nTillich. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis \n9 folgende Redezeiten festgelegt: CDU bis zu 90 Minu-\nten, DIE LINKE bis zu 60 Minuten, SPD bis zu 36 Minu-\nten, FDP bis zu 36 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 30 Minuten, \nNPD bis zu 30 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die \nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \nwerden. \n\nEine \u00c4nderung der Tagesordnung kann ich gleich verk\u00fcn-\nden: Der Tagesordnungspunkt 11, Kleine Anfragen, ist zu \nstreichen. \n\nZur Tagesordnung liegen uns ferner Dringliche Antr\u00e4ge \nvor. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Herr Lichdi, ich w\u00e4re auf Ihren Dringlichen Antrag \nnoch gekommen. Haben Sie vorab Redebedarf? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich  \nm\u00f6chte nur den Antrag begr\u00fcnden!) \n\n\u2013 Sie brennen sozusagen darauf, die Dringlichkeit zu \nbegr\u00fcnden. \n\n(Heiterkeit des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Ich beginne mit einem ande-\nren als dringlich bezeichneten Antrag, n\u00e4mlich dem der \nFraktion DIE LINKE. Er liegt Ihnen in der Drucksa-\nche 5/3754 vor und tr\u00e4gt den Titel: \u201eExistenzminimum \nsichern und Armut bek\u00e4mpfen \u2013 SGB-II-Regelleistungen \njetzt deutlich anheben!\u201c \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen. Dann \nm\u00fcsste der Antrag noch auf dieser Sitzung abschlie\u00dfend \nbehandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeits-\nerkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige \nEntscheidung im Landtag \u00fcber den Antrag nicht mehr \n\nerreichbar ist. Deshalb bitte ich die einbringende Fraktion \num die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit des von mir ge-\nnannten Antrags. \n\nBitte, Herr Kollege Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ziel unseres Dringlichen Antrags ist \nes, die Staatsregierung zu einer Bundesratsinitiative zur \nNovellierung der gesetzlichen Regelung zum Arbeitslo-\nsengeld II zu bewegen. Ich m\u00f6chte die Dringlichkeit \nunseres Antrags wie folgt begr\u00fcnden: \n\nDie Eckpunkte der von der Bundesregierung geplanten \nGesetzes\u00e4nderung wurden erst am vergangenen Wochen-\nende, mithin nach der Pr\u00e4sidiumssitzung, bekannt, sodass \nim normalen Verfahren nach der Gesch\u00e4ftsordnung ein \ndiesbez\u00fcglicher Antrag objektiv nicht m\u00f6glich war. Das \nBundeskabinett wird \u2013 nach eigenen Angaben \u2013 den \nfraglichen Gesetzentwurf am 20. Oktober beschlie\u00dfen. \nDanach geht er in den Bundestag und muss auch noch den \nBundesrat passieren. \n\nNach den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts muss \ndas Gesetzgebungsverfahren bis Ende dieses Jahres \nabgeschlossen sein. Nach jetziger Kenntnis ist jedoch \ndavon auszugehen, dass das Gesetz im Bundesrat abge-\nlehnt wird; mehrere Landesregierungen haben sich bereits \nentsprechend ge\u00e4u\u00dfert, und das aus gutem Grund. Die \nAnhebung des Regelsatzes um lediglich 5 Euro ist eine \nVerh\u00f6hnung der betroffenen Langzeitarbeitslosen und \nkonterkariert im \u00dcbrigen auch die Entscheidung des \nVerfassungsgerichts. Die dem zugrunde liegenden Be-\nrechnungen sind mehr als fragw\u00fcrdig, und das angek\u00fcn-\ndigte sogenannte Bildungspaket f\u00fcr die Kinder in Hartz-\nIV-Haushalten ist bislang nicht einmal ansatzweise \nfinanziell untersetzt. \n\nScheitert das Gesetz aber im Bundesrat, muss der Vermitt-\nlungsausschuss dar\u00fcber beraten. Wir wollen, dass dort \nnicht nur der Gesetzentwurf der Bundesregierung, son-\ndern auch eine Bundesratsinitiative zur Debatte steht. Die \nDringlichkeit unseres Antrags ergibt sich daraus, dass \ndiese Bundesratsinitiative zuvor rechtzeitig eingebracht \nwerden muss, das hei\u00dft zur n\u00e4chsten Sitzung des Bundes-\nrates. Diese Bundesratssitzung findet jedoch am 15.10., \nalso vor der n\u00e4chsten Plenarsitzung des Landtages, statt, \nsodass eine Entscheidung \u00fcber unseren Antrag bereits \nheute getroffen werden muss, damit noch eine sachge-\nrechte Behandlung im Bundesrat erfolgen kann, und zwar \nvor dem Vermittlungsverfahren. Das geht nur, wenn der \nAntrag jetzt eingereicht wird. \n\nUnser Antrag sieht entsprechend den Berechnungen des \nParit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes eine Anhebung des \nRegelsatzes auf 420 Euro vor. Wie Sie wissen, haben wir \nals Linke sehr viel weitergehende politische Vorstellun-\ngen. Wir wollen Hartz IV \u00fcberwinden und bis dahin \nzumindest einen deutlich h\u00f6heren Regelsatz erreichen. \nDie Betroffenen brauchen jedoch auch aus unserer Sicht \n\n 1929\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nsofortige Hilfe. Deshalb ist der Landtag gefordert, und \ndeshalb wollen wir als ersten Schritt die Umsetzung der \nnachvollziehbaren Berechnungen des Parit\u00e4tischen \nWohlfahrtsverbandes. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zur Dringlichkeit!) \n\nDie Betroffenen brauchen jetzt Hilfe, Herr Kollege \nPiwarz. Ich habe ausdr\u00fccklich die Schrittfolge und die \nDaten genannt, die eine Dringlichkeit heute begr\u00fcnden. \nGenau f\u00fcr diese Dringlichkeitserkl\u00e4rung bitte ich Sie um \nIhre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \nFraktion hat die Dringlichkeit begr\u00fcndet. Zur Erinnerung: \nDie anderen Fraktionen haben jetzt nat\u00fcrlich die M\u00f6g-\nlichkeit, sich hierzu jeweils im Zeitumfang von drei \nMinuten zu positionieren. \n\nAm Mikrofon 5 sehe ich schon Herrn Piwarz f\u00fcr die \nCDU-Fraktion. Bitte, Herr Kollege. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank! \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Hahn, Sie haben sich, \nwas die zeitliche Abfolge betrifft, weitestgehend nur in \nSpekulationen ge\u00fcbt, wann wo was beschlossen werden \nsoll. Halten wir uns an die Fakten: Derzeit sind nur \nEckpunkte bekannt. Der Gesetzentwurf befindet sich erst \nim Stadium eines Referentenentwurfs. Die Frist f\u00fcr \nAnh\u00f6rungen und Stellungnahmen l\u00e4uft noch bis zum \n6. Oktober. In der Tat beabsichtigt die Bundesregierung, \nMitte Oktober einen entsprechenden Beschluss zu fassen. \nAllerdings ist das Ende des zeitlichen Rahmens, bis wann \nder Bundesrat zustimmen soll, eher der 17. Dezember \ndieses Jahres. Wir m\u00fcssen deutlich sagen: Bis dahin gibt \nes noch zwei weitere Plenarsitzungen des S\u00e4chsischen \nLandtages. Mithin ist es ohne Weiteres m\u00f6glich, Ihr \nAnliegen im Rahmen des \u00fcblichen Verfahrens hier im \nLandtag behandeln zu lassen. Deshalb ist Ihr Antrag nicht \ndringlich. Wir werden die Dringlichkeit daher ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \n\nmeldet Redebedarf an.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich frage, ob es aus den \nanderen Fraktionen weiteren Redebedarf gibt. \u2013 Das sehe \nich nicht. \n\nDann am Mikrofon 1 nochmals Herr Kollege Hahn f\u00fcr die \neinbringende Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich \nw\u00fcrde gern auf das eingehen, was Herr Piwarz soeben \ngesagt hat. Wenn er ehrlich w\u00e4re, k\u00f6nnte er doch sagen, \ndass er \u00fcber diesen Antrag nicht befinden \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nNein, er ist nicht dringlich!) \n\n\u2013 Moment! \u2013 und die Fraktion ihn ablehnen will. Dann \nsagen Sie das den Betroffenen, die jetzt dringliche Hilfe \nbrauchen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es geht  \num die Dringlichkeit, Herr Hahn!  \n\nBringen Sie den Antrag normal ein!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, ich will die Dringlichkeit nochmals deut-\nlich machen. Vielleicht haben Sie es nicht verstanden; \ndann h\u00f6ren Sie wenigstens zu, Herr Kollege Piwarz! \n\nIch habe Ihnen deutlich gemacht, dass es uns um etwas \nanderes geht. Es geht uns nicht um eine Beschlussfassung \nvor der letztlichen Entscheidung des Vermittlungsaus-\nschusses. Dann h\u00e4tten Sie recht. Dann k\u00f6nnten wir noch \nim Dezember einen Beschluss fassen. \n\nEs geht darum, dass die Staatsregierung vor der Be-\nschlussfassung im Bundesrat und im Vermittlungsaus-\nschuss eine eigene Bundesratsinitiative einbringt. Das ist \nder Gegenstand des Antrages und das geht vom Zeitablauf \nund den Regularien des Bundesrates nur, wenn in der \nn\u00e4chsten Bundesratssitzung der entsprechende Gesetz-\nentwurf platziert wird. Alle anderen Verfahren, die vorge-\nsehen sind, machen die Behandlung nicht mehr m\u00f6glich, \nwenn wir das im n\u00e4chsten Plenum erst entscheiden \nw\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \nWortmeldung. Bitte, Herr Kollege Piwarz f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nHerr Hahn, die Diskussion rund um die Neuregelungen \nder Hartz-IV- oder ALG-II-Regels\u00e4tze ist ja bereits seit \ngeraumer Zeit im Gange. Ebenso gibt es die Entscheidung \ndes Bundesverfassungsgerichtes seit geraumer Zeit. Wenn \nes Ihnen wirklich darum gegangen w\u00e4re, hier eine eigene \nRegelung auf den Weg zu bringen, die der Freistaat \nSachsen im Bundesrat einbringen soll, h\u00e4tten Sie gen\u00fc-\ngend Zeit gehabt, dies seit der Entscheidung des Bundes-\nverfassungsgerichtes im regul\u00e4ren Verfahren einzubrin-\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZurufe von der CDU) \n\nIhnen geht es doch nur darum, hier kurzfristig einen \nErfolg zu erzielen. Das werden wir Ihnen nicht durchge-\nhen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir wussten \n\n\u00fcberhaupt nicht, was die Bundesregierung vorhat. \n\u2013 Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013  \n\nUnruhe bei den Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben jederzeit \nGelegenheit, hier Stellung zu nehmen. Gibt es weitere \nWortmeldungen, Positionierungen oder Stellungnahmen \n\n 1930\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nzur Dringlichkeit dieses Antrages? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Ich komme jetzt zur Abstimmung. \n\nIch darf um Abstimmung bitten, ob Sie die Dringlichkeit \nbejahen. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Dringlichkeit dieses \nAntrages abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein weiterer als \ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion GR\u00dcNE in der \nDrucksache 5/3755 vor: \u201eTransporte s\u00e4chsischen Atom-\nm\u00fclls aus Ahaus nach Russland unterlassen\u201c. \n\nWiederum hat der Landtag die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 \nAbs. 3 Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen. \nDann m\u00fcsste auch der Antrag noch in dieser Sitzung \nabschlie\u00dfend behandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine \nDringlichkeit ist wiederum, dass im \u00fcblichen Verfahren \neine rechtzeitige Entscheidung im Landtag \u00fcber den \nAntrag nicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte erst einmal um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit \nund gebe Herrn Kollegen Lichdi f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nMeine Damen und Herren! Wir m\u00f6chten, dass sich heute \nder Landtag mit dem beabsichtigten Transport der 1951 \nabgebrannten Brennst\u00e4be aus dem ehemaligen Atomfor-\nschungszentrum Rossendorf bei Dresden nach Majak am \nUral befasst. Die einen oder anderen werden sich viel-\nleicht erinnern oder wissen es, dass im Jahr 1957 in \nMajak nach Tschernobyl der schlimmste Atomunfall auf \nder Erde stattgefunden hat. Die Gegend ist noch ver-\nstrahlt. Dort sind immer noch Atomfabriken in Betrieb \nund genau in diese Atomfabriken soll jetzt der s\u00e4chsische \nAtomm\u00fcll geliefert werden. \n\nZur Dringlichkeit: Die Genehmigung des Bundesamtes \nf\u00fcr Strahlenschutz wurde am 23. September erteilt, mithin \nnach dem Datum, zu dem wir hier Antr\u00e4ge f\u00fcr das Plenum \neinreichen konnten. \n\nWarum m\u00fcssen wir das in dieser Sitzung behandeln? Ich \nfahnde ja schon seit Wochen oder Monaten bei der Staats-\nregierung nach genauen Daten. Die Staatsregierung \nverweigert mir dazu die Auskunft und hat es sogar f\u00fcr \nrichtig befunden, mir den Endverbleib auf Majak unter \ndem angeblichen Gesichtspunkt der Geheimhaltung zu \nverweigern. Das Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz hat es \ndann offiziell mitgeteilt. Das ist auch ein seltsamer \nUmgang hier mit dem Parlament. \n\nDie Staatsregierung hat mir keine genauen Transportter-\nmine genannt. Sie hat aber angedeutet, dass der Transport \nnoch in diesem Jahr stattfinden soll, um damit besonders \ng\u00fcnstige Konditionen, die Russland offensichtlich bietet, \nzu nutzen. Wir wissen, dass Herr Flath, Vorsitzender der \nCDU-Fraktion, sich auch schon dar\u00fcber beschwert hat. \nIch denke, nicht ganz zu Unrecht. \n\nWir haben erfahren, dass heute die Vorbesprechung der \nInnenminister der L\u00e4nder f\u00fcr diesen Transport stattfindet. \n\nDas hei\u00dft, aus unserer Sicht steht der Transport unmittel-\nbar bevor, sodass wir nicht am 03.11.2010, an dem wir, \nglaube ich, die n\u00e4chste Landtagssitzung haben, dar\u00fcber \nentscheiden k\u00f6nnen. \n\nWenn heute Vertreter der Staatsregierung erkl\u00e4ren, dass \nder Transport erst nach dem 01.11.2010 stattfinden soll, \nw\u00e4ren wir bereit, unseren Dringlichen Antrag zur\u00fcckzu-\nziehen und das in der \u00fcblichen Sitzung am 03.11.2010 zu \nbehandeln. Wenn das nicht der Fall ist, dann m\u00fcssen wir \nheute dar\u00fcber sprechen. Es kann nicht sein, dass wir \nderma\u00dfen gravierenden, und f\u00fcr die Gesundheit der \nMenschen gef\u00e4hrlichen Dreck, f\u00fcr den wir auch mit \nverantwortlich sind, dort am Ural einfach vor die T\u00fcr \nkippen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit durch die Fraktion GR\u00dcNE, den \nAbg. Lichdi. Es haben jetzt wiederum alle Fraktionen die \nM\u00f6glichkeit, sich zu positionieren. Ich sehe f\u00fcr die CDU-\nFraktion am Mikrofon 5 Herrn Kollegen Piwarz. Jeder \nRedebeitrag kann maximal drei Minuten dauern. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Auch dieser Antrag ist nicht \ndringlich. Das wird Sie sicherlich nicht \u00fcberraschen. Er \nwar wohl von vornherein nicht als Dringlicher Antrag \nangelegt. \n\nHerr Lichdi hat selbst ausgef\u00fchrt, dass er bereits im \nAugust umfangreich Kleine Anfragen zur Thematik \ngestellt hat. Er hat mithin selbst zugegeben, dass ihn die \nThematik schon seitdem besch\u00e4ftigt hat. Es w\u00e4re gen\u00fc-\ngend Zeit gewesen, dies auch ordnungsgem\u00e4\u00df hier im \nS\u00e4chsischen Landtag im normalen Gesch\u00e4ftsgang einzu-\nreichen. \n\nDar\u00fcber hinaus hat der Haushalts- und Finanzausschuss in \nseiner Sitzung am 15.08.2010 au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben \nunter dem Titel \u201eZusch\u00fcsse zur Kernmaterialr\u00fcckf\u00fchrung \nnach Russland\u201c bewilligt. Auch da ist das Thema bereits \nGegenstand der Beratungen hier im Haus gewesen. Die \nFraktion GR\u00dcNE h\u00e4tte l\u00e4ngst einen Antrag dazu fertigen \nk\u00f6nnen. \n\nSchlie\u00dflich will ich auf die mediale Berichterstattung \neingehen, die es in der Vergangenheit gegeben hat, bei-\nspielsweise in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c am 18.09.2010. \nAm 20.09.2010 lief die Frist zur Einreichung f\u00fcr Antr\u00e4ge \nim normalen Verfahren im S\u00e4chsischen Landtag aus. \nAuch da h\u00e4tte es gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE gegeben, einen Antrag im ordnungsgem\u00e4\u00dfen \nVerfahren einzureichen. Das hat nicht stattgefunden. \nDeshalb ist dieser Antrag auch nicht dringlich. Wir \nwerden die Dringlichkeit daher ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 1931\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Piwarz \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Am Mikrofon 1 sehe ich Kollegen \nTischendorf f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Im Gegensatz zu meinem Vorredner will ich \nnicht mit Spekulationen, sondern mit Fakten argumentie-\nren. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDie Dringlichkeit ergibt sich ganz eindeutig daraus, dass \nam 23.09.2010 die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Zustimmung \nerteilt hat. Ich habe eine Pressemitteilung vorliegen. Wenn \nsie Kollegen Piwarz nicht vorliegt, kann ich die Mittei-\nlung gern vorlesen: \u201eTransport von verstrahlten For-\nschungsreaktor-Brennelementen nach Russland geneh-\nmigt\u201c, so die zust\u00e4ndige Bundesbeh\u00f6rde. Das ist der Fakt. \nDer 23.09.2010 liegt nun einmal nach dem 22.09.2010, an \ndem unser Pr\u00e4sidium getagt hat. Also bleibt nur dieser \nWeg der Dringlichkeit. Wir wissen ja bis heute noch nicht, \nwann wirklich der Transport stattfindet. Insofern ist der \nAntrag eindeutig dringlich. Das sind die Fakten und keine \nSpekulationen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nTischendorf f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nIch darf Sie nun um Abstimmung bitten, ob Sie die \nDringlichkeit bejahen. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist die \nDringlichkeit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe jetzt keine weiteren \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\nordnung. Die Tagesordnung der 22. Sitzung ist damit \nbest\u00e4tigt. \n\nWie im Pr\u00e4sidium vereinbart, erinnere ich nur noch \neinmal an unsere Mittagspause. Wir hatten uns ja so \nverst\u00e4ndigt, dass wir diese nach dem Tagesordnungs-\npunkt 3 einordnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sichere, bezahlbare und saubere Energie f\u00fcr Sachsen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Sarrazin hat recht: Durch Geburtenschwund und \nZuwanderung wird Deutschland abgeschafft! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Gesamtre-\ndezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\nnommen: CDU 33, DIE LINKE 20, SPD 12, FDP 14, \nGR\u00dcNE 10, NPD 15; Staatsregierung 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Sie wissen ebenfalls, dass die Redezeit eines \neinzelnen Redners gem\u00e4\u00df \u00a7 55 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung maximal f\u00fcnf Minuten je Beitrag betr\u00e4gt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSichere, bezahlbare und saubere Energie f\u00fcr Sachsen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die einbringenden \nFraktionen CDU und FDP das Wort. Die weitere Redner-\nfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, \nNDP und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen jetzt. Als ein-\nbringende Fraktion hat zun\u00e4chst die CDU das Wort. Bitte, \nHerr Kollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundesre-\ngierung feilt zurzeit am Energiekonzept \u2013 das steht t\u00e4glich \nin der Zeitung \u2013, und die parlamentarischen Beratungen \nwerden sich in Berlin anschlie\u00dfen. Auch wir in Sachsen \nm\u00fcssen uns rechtzeitig \u2013 und daran nat\u00fcrlich angepasst \u2013 \neine Meinung \u00fcber die k\u00fcnftige Energiepolitik, gerade \nwas unsere Interessen hier angeht, bilden. \n\n 1932\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nUns liegen ein Energieprogramm aus dem Jahr 2004 und \nein Aktionsplan Klima und Energie aus dem Jahr 2008 \nvor. Da m\u00fcssen wir sehen, was aktualisiert werden muss \nund wie es weitergeht. Das wollen wir tun. Insofern \nwollen wir ein neues Energieprogramm f\u00fcr Sachsen auf \nden Weg bringen. \n\nDie Diskussion im Bund war k\u00fcrzlich \u2013 es ging um die \nCDU \u2013 konservative Politik. Machen wir das noch? Ich \ndenke, dass wir hier ein gutes Beispiel f\u00fcr konservative \nPolitik abliefern k\u00f6nnen, das Ganze, auch die Sch\u00f6pfung, \nim Blick habend, langfristig ausgerichtet, bew\u00e4hrte Dinge \nbeibehaltend und gleichzeitig neuen Dingen gegen\u00fcber \naufgeschlossen sein, insgesamt verl\u00e4sslich im Wandel \u2013 \nso m\u00f6chte ich es bezeichnen \u2013 gegen\u00fcber den B\u00fcrgern \nund nicht gegen\u00fcber ideologischer Einseitigkeit, Herr \nLichdi. Das ist meiner Meinung nach ein gutes Beispiel \ndaf\u00fcr, wie wir hier arbeiten k\u00f6nnen, und das wollen wir \nauch gern pr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie GR\u00dcNEN feiern sich ja gerade in den Themen, die \nsie jahrelang propagiert haben. Sie unterst\u00fctzen pl\u00f6tzlich \nB\u00fcrgerinitiativen gegen erneuerbare Energieprojekte, und \nStuttgart 21 findet fl\u00e4chendeckend statt, einerseits die \nBahn zu wollen, andererseits voll dagegen zu sein. Das \nfunktioniert auf Dauer nicht. \n\n(Zuruf von der NPD: Fahr doch  \nmal nach Stuttgart und guck das an!) \n\nDie Zeit der Heiligenscheintr\u00e4ger ist vorbei. Wir m\u00fcssen \nanspruchsvolle Politik konzeptionell gestalten und lang-\nfristig f\u00fcr die B\u00fcrger tragbare Energiekonzepte entwi-\nckeln. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDann macht es doch einmal!) \n\nFolgende Grunds\u00e4tze liegen vor uns: Bewahrung und \nGew\u00e4hrleistung einer hohen Versorgungssicherheit beim \nThema Energie, bezahlbare und wettbewerbsf\u00e4hige \nEnergiepreise f\u00fcr B\u00fcrger und Wirtschaft und bestm\u00f6gli-\nche Klima- und Umweltschutzbedingungen, Stichwort \nEnergieeffizienz. Sicher, bezahlbar, sauber \u2013 das ist unser \nZiel. Wir k\u00f6nnen uns das bisher nur als Energiemix mit \nKohle und mit Atom vorstellen, das will ich hier ganz \nausdr\u00fccklich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nInhaltlich sind uns folgende Ziele wichtig: \n\n1. Angemessene Nutzung der Braunkohle und der erneu-\nerbaren Energien Wind, Solar, Biomasse und die Weiter-\nentwicklung auf diesen Gebieten; \n\n2. St\u00e4rkung der Energieforschung. Die TU-Bergakademie \nFreiberg ist da ein Beispiel mit Blick auch hier auf die \nIndustriepolitik. \n\n3. Sicherung der schnellen Umsetzung von Innovation in \ndiesem Bereich; \n\n4. St\u00e4rkung des Wettbewerbs am Energiemarkt auch bei \nNetzinfrastrukturen und auch mit Ber\u00fccksichtigung des \ndemografischen Wandels und  \n\n5. m\u00f6glichst Unabh\u00e4ngigkeit von Energieimporten. \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Energie \u2013 wie die \nt\u00e4gliche Ern\u00e4hrung ist sie ein Grundstein f\u00fcr unsere \nentwickelte Industrie- und Dienstleistungsgesellschaft. \nMit Augenma\u00df wollen wir diese Grundlage unseres \nLebens, unseres Miteinanders in einem freiheitlichen \nMitteleuropa weiterentwickeln. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr von Breitenbuch, \nlassen Sie eine Zwischenfrage zu? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege. \nDa Sie gerade das Thema der Versorgungssicherheit nach \ndem Atomkonzept der Bundesregierung angesprochen \nhaben: Ist Ihnen bekannt, dass nach dem Atomkonzept, \ndas Sie jetzt hier offensichtlich vertreten, im Jahr 2050 ein \nDrittel des Strombedarfs Deutschlands importiert werden \nmuss? Ist Ihnen bekannt, dass das Konzept dies so vor-\nsieht? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das ist mir \nbekannt. Aber Sie haben ja auch einen Beitrag dazu \ngeleistet, dass es ganz toll und entscheidend ist, dass es so \nsein soll; denn Sie unterst\u00fctzen ja gerade in Ihrer Partei, \ndass der Atomstrom \u00fcber die Grenze kommt und dass sich \nunsere Atommeiler nicht weiterentwickeln k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, ein Industriepro-\ngramm bis zum Jahresende vorzulegen. Eine feste Erg\u00e4n-\nzung dazu ist die Ber\u00fccksichtigung des Klimawandels \nund mit dem entsprechenden Klimaprogramm angeh\u00e4ngt. \nNur in diesem Verbund wollen wir es entwickeln. Ich \nfreue mich auf die weitere Debatte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr von Breitenbuch. \u2013 Als n\u00e4chste nimmt die \nmiteinbringende Fraktion der FDP das Wort. Bitte, Herr \nKollege Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Die Energieversorgung \nhat f\u00fcr uns drei gleichgewichtige Ziele: die Wirtschaft-\nlichkeit, die Versorgungssicherheit und die Umweltver-\ntr\u00e4glichkeit. Eines vorweg: Ja, der Ausbau der erneuerba-\nren Energien ist f\u00fcr uns ein ganz wichtiger Punkt. Das \nhaben wir schon immer gesagt. Die Frage der Kosten ist \nallerdings auch ein ganz wichtiger Punkt \u2013 auch das \nhaben wir schon immer gesagt \u2013, und die Kosten wird am \n\n 1933\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nEnde der Endverbraucher tragen. Deswegen haben wir ihn \ngerade im Blick. \n\nDie erneuerbaren Energien treiben die Stromkosten auch \nf\u00fcr die privaten Abnehmer immer h\u00f6her. Die EEG-\nUmlage kostet den Durchschnittsverbraucher in diesem \nJahr circa 85 Euro, im n\u00e4chsten Jahr werden es bereits \n145 Euro sein, und mit weiteren massiv steigenden \nStromkosten ist zu rechnen. \n\nDie deutschen Unternehmen sind bereits sehr energieeffi-\nzient aufgestellt. Sie sind auch von sich aus schon be-\nstrebt, diese Energieeffizienz weiter auszubauen. Deshalb \nist es besonders wichtig, dass die Steuern, Abgaben und \nUmlagen f\u00fcr die extrem energieintensiven Unternehmen \nnicht erh\u00f6ht werden. Eine Kostenexplosion \u2013 nehmen wir \ndie st\u00e4dtischen Unternehmen dieses Bereiches \u2013 ist \ngravierend f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit auch gerade f\u00fcr \nden s\u00e4chsischen Standort. \n\nDie Industriestrompreise sind im Verh\u00e4ltnis zu anderen \nL\u00e4ndern in Deutschland bereits extrem hoch. So zahlt \nman in Deutschland sogar 85 Euro pro Megawattstunde, \nin Frankreich nur 53 Euro. Bezahlbarer Strom ist wirklich \nentscheidend f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie erneuerbaren Energien reichen derzeit nicht aus, um \ndie Versorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Sie sind auch \nnicht in der Lage, eine notwendige Grundlast abzusichern. \nDie Energiespeicher sind noch nicht kraftvoll genug. Die \nStromnetze m\u00fcssen f\u00fcr die erneuerbaren Energien noch \nweiter ausgebaut werden. \n\nWir alle freuen uns beispielsweise \u00fcber Offshore-\nWindanlagen auf der Nordsee. Wir selbst wollen aber \u2013 \ndas richtet sich gerade an Sie, liebe Kolleginnen und \nKollegen von den GR\u00dcNEN \u2013 das Kabel, welches den \nStrom nach Mittel- und S\u00fcddeutschland zu den Unter-\nnehmen bringt, nicht in der N\u00e4he unserer Haust\u00fcr haben. \nAuch hier gilt: Wer A sagt, muss auch B sagen. \n\nNun komme ich zur Umweltvertr\u00e4glichkeit: Die Umwelt-\nvertr\u00e4glichkeit braucht einen sinnvollen Energiemix. Die \nKernkraft kann helfen, die ambitionierten Klimaschutz-\nziele wirklich zu erreichen. Eine Weiterentwicklung der \nfossilen Energietr\u00e4ger darf nicht vernachl\u00e4ssigt werden. \nDie notwendige Modernisierung ist aus \u00f6kologischer und \n\u00f6konomischer Sicht immer sinnvoll. Allerdings geschieht \ndies nur, wenn die Unternehmen auch wissen, dass sich \nihre Investitionen rentieren, weil sie zukunftssicher sind. \n\nDie s\u00e4chsischen Kohlekraftwerke sind sauberer als viele \nKraftwerke in anderen L\u00e4ndern. Es ist mir lieber, dass ich \nden Strom aus sauberen heimischen Kraftwerken statt aus \n\u00f6kologisch fragw\u00fcrdigen Kraftwerken aus dem Ausland \nbekomme. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGrunds\u00e4tzlich bef\u00fcrworten wir, dass die Bundesregierung \nseit langer Zeit ein integriertes Konzept vorgelegt hat. In \nden Details muss noch nachgebessert werden. Die Verl\u00e4n-\n\ngerung der Laufzeiten f\u00fcr die Atomkraftwerke ist ein \nBaustein f\u00fcr die Versorgungssicherheit. Er ist allerdings \nnicht der einzige Punkt. Die Kohleverstromung ist ein \ngenauso wichtiger Baustein. \n\nDie Atomkraftwerksbetreiber haben die M\u00f6glichkeit, \ngro\u00dfe Zusatzgewinne zu erwirtschaften. Das sehen wir \nauf der einen Seite problematisch. Auf der anderen Seite \nw\u00e4re es f\u00fcr uns wichtig, dass wir eine Regelung schaffen, \ndass diese Zusatzgewinne zum einen in den erweiterten \nAusbau der erneuerbaren Energien einflie\u00dfen und zum \nanderen dazu beitragen, dass die Steuern, Abgaben und \nUmlagen auf die energieintensiven Unternehmen nicht \nversch\u00e4rft werden. \n\nEntscheidend f\u00fcr uns ist, welche Energiepreise wir am \nEnde haben werden, und nicht, wie lange die einzelnen \nAtomkraftwerke laufen. Die Linie der Bundesregierung \nist: mehr Gewinne bei den AKW-Betreibern abzusch\u00f6p-\nfen, an der Braunkohleverstromung festzuhalten und \nkeine h\u00f6heren Steuern f\u00fcr energieintensive Unternehmen \nzu erlassen. Das k\u00f6nnen wir voll unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die mitein-\nbringende Fraktion der FDP der Kollege Hauschild. Nun \nspricht die Fraktion DIE LINKE. Frau Dr. Runge ergreift \ndas Wort. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist so wie immer \nin Sachsen: Die s\u00e4chsische Politik beginnt \u2013 vor allem \nvonseiten der Staatsregierung und der regierungstragen-\nden Fraktionen \u2013 mit der Diskussion, wenn alle Messen \ngesungen sind. Danach wollen Sie im Detail nachbessern. \n\nWas hier vorliegt, ist ein gravierendes Versagen in der \nenergiepolitischen Debatte innerhalb der Bundesrepublik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie von der CDU und Ihr damaliger Ministerpr\u00e4sident \nMilbradt haben \u2013 ich m\u00f6chte Sie daran erinnern \u2013 eine \ninhaltliche Debatte zu einer Energiestrategie in Sachsen \nf\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes Energieprogramm in der letzten \nLegislaturperiode verhindert. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Stimmt nicht!) \n\nSie haben es durch ein Veto verhindert. Wir haben es nach \nwie vor mit einem v\u00f6llig veralteten und nicht den gegen-\nw\u00e4rtigen Bedingungen und Anspr\u00fcchen \u2013 vor allem den \nzuk\u00fcnftigen Voraussetzungen \u2013 gerecht werdenden \nEnergiekonzept aus dem Jahre 2004 zu tun. Dieses erkl\u00e4rt \ndie Braunkohleverstromung zum Tabu. Dieses Behar-\nrungsverm\u00f6gen in der s\u00e4chsischen Regierung macht eine \nwirkliche Debatte um die Zukunft der Energieversorgung \nin Sachsen unm\u00f6glich. \n\n 1934\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Gute Dinge kann  \nman auch behalten und muss man nicht \u00e4ndern!) \n\nIch komme zu den guten Dingen: Wir sehen am Energie-\nkonzept der Bundesregierung, welche guten Dinge Sie \nhineingebracht haben. Fakt ist eines: Wenn die Verl\u00e4nge-\nrung der Laufzeiten der Atomkraftwerke bef\u00fcrwortet \nwird, soll dieser ausgehandelte Atomvertrag zwischen der \nBundesregierung und den vier gro\u00dfen Konzernen bis \n2036/2037 die Grundlastversorgung in Deutschland \ngarantieren. \n\nV\u00f6llig zu Recht kam die Braunkohleverstromung in dem \nEnergiekonzept der Bundesregierung \u00fcberhaupt nicht \nmehr vor. Erst auf einen \u00c4nderungsantrag hin und nach-\ndem sich der Herr Tillich und andere ostdeutsche Bundes-\nl\u00e4nder gemeldet haben, wurde dar\u00fcber gesprochen. \nSchauen Sie sich die Seiten 19 bis 21 genau an: Wo wurde \ndie Braunkohleverstromung mit CCS-Technologie ange-\nsiedelt? Sie wurde unter dem Thema \u201eKommunale Unter-\nnehmen\u201c angesiedelt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMan bekommt einen Lachkrampf. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Beifall bei  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Stadtwerke haben entsprechend reagiert. Sie sagten \nzu Recht: Uns fehlen schlicht die Fl\u00e4chen, um die CCS-\nTechnologie jemals in kleineren und flexiblen KWK-\nAnlagen anzuwenden. Die gro\u00dftechnologische Anwen-\ndung von CCS-Technologie in Gro\u00dfkraftwerken kommt \nin diesem Energiekonzept \u00fcberhaupt nicht vor. Sie haben \nv\u00f6llig versagt. \n\nIm \u00dcbrigen wollen wir das nat\u00fcrlich auch nicht. Insofern \ngibt es in Details \u00dcbereinstimmungen. \n\nEines steht fest: Das gesamte Energiekonzept der Bundes-\nregierung ist um die Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Atomkraft-\nwerke herumgebaut worden. Wir stimmen zum Teil \n\u00fcberein. Der Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen sagt: \nBis Mitte des Jahrhunderts ist eine Versorgung \u2013 zumin-\ndest die Stromversorgung \u2013 zu 100 % aus erneuerbaren \nEnergien m\u00f6glich. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Viel fr\u00fcher!) \n\nSelbst dieses Ziel wird nicht angepeilt. \n\nIn den Zielen gibt es schon \u00dcbereinstimmungen. \u00dcber die \nWege, wie man dorthin gelangt, wird der politische Streit \nn\u00f6tig sein. \n\nIch bitte Sie darum, dass Sie endlich anfangen, ein zu-\nkunftsf\u00e4higes Energieprogramm f\u00fcr Sachsen zu entwi-\nckeln. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte beachten Sie die \nRedezeit. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ich komme zum \nEnde. \n\nEtwas Interessantes geschah gestern: Die Energieexperten \ndes Deutschen Institutes f\u00fcr Wirtschaftsforschung Frau \nProf. Kemfert lie\u00df gestern \u00fcber die Presse einen Appell an \ndie brandenburgische Landesregierung mitteilen, dass sie \nschnell einen Fahrplan f\u00fcr den Ausstieg aus der Braun-\nkohleverstromung entwickeln sollte. Das w\u00fcrde ich Ihnen \nauch f\u00fcr Sachsen dringend empfehlen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach die Abg. Frau Dr. Runge. \u2013 Als N\u00e4chstes \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Als ich den Debatten-\ntitel gelesen habe, habe ich versucht zu \u00fcbersetzen, was \ndamit gemeint w\u00e4re. Einige Redner sind darauf bereits \neingegangen. Es geht um die Versorgungssicherheit, um \ndie Preisw\u00fcrdigkeit und am Ende auch um die klimascho-\nnende Erzeugung von Energien. \n\nJe weiter man sich mit diesem Thema vertraut macht, \ndesto mehr stellt man sich die Frage: Wie erreicht man \ndiese Ziele? Mir f\u00e4llt als Erstes die Energieeffizienz ein. \nWir wissen, dass 30 % mehr Energieeffizienz m\u00f6glich \nsind. Wir haben in diesem Bereich riesige Potenziale. Mir \nf\u00e4llt ein, dass die erneuerbaren Energien ausgebaut \nwerden. Wir haben in Sachsen in den letzten f\u00fcnf Jahren \neinen guten Weg genommen. Es ist wichtig, dass wir \nBr\u00fcckentechnologien finden, um eine hundertprozentige \nVersorgungssicherheit mit erneuerbaren Energien sichern \nzu k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich ausdr\u00fccklich auch die \neffiziente und klimaschonende Nutzung der heimischen \nBraunkohle. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWas die Frage der Energiepolitik der Bundesrepublik \nDeutschland betrifft, kann ich nur sagen, hat es an jene \nKoalitionsrunde sehr gro\u00dfe Erwartungen gegeben, die am \n4. September dieses Jahres in Berlin stattfand. Im An-\nschluss sprach Frau Merkel von einer Revolution. Um \ndiesen klassenk\u00e4mpferischen Jargon beizubehalten, sage \nich, f\u00fcr mich war es die Konterrevolution. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gab einen klaren Beschluss zum Atomausstieg. Bis \n2022 sollten Atomkraftwerke noch laufen k\u00f6nnen. Das \nstellte auch Planungssicherheit her. \u00dcbrigens nicht zu \nUnrecht kritisieren gerade die Stadtwerke auch, dass jene \nPlanungssicherheit jetzt aufgek\u00fcndigt wurde. Milliarden-\nschwere Investitionen werden nicht get\u00e4tigt. Das, was wir \nals Zukunftschance sehen sollten, n\u00e4mlich die dezentrale \nEnergieversorgung, wird damit weiterhin zugunsten der \nvier gro\u00dfen Konzerne behindert. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Man sollte sich \nvor Augen f\u00fchren, was da geplant ist. Sieben Atomkraft-\n\n 1935\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nwerke sollten acht Jahre l\u00e4nger laufen \u2013 die etwas \u00e4lteren \nund technologisch nicht so reifen \u2013 und weitere zehn \nAtomkraftwerke bekommen einen Aufschlag von \n14 Jahren. Das hei\u00dft, bis 2036 wird man in Deutschland \nAtomstrom produzieren. \n\nFrau Dr. Runge, Sie haben v\u00f6llig zu Recht auf das vorge-\nlegte Energiekonzept hingewiesen. Darin kommt die \nBraunkohle sehr, sehr stiefm\u00fctterlich vor. Ich h\u00e4tte eigent-\nlich gedacht, dass die Redner der Koalition aus CDU und \nFDP genau auf diesen Punkt eingehen, denn das ist eine \ngro\u00dfe Gefahr f\u00fcr den Freistaat Sachsen, weil die Braun-\nkohle \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nhier v\u00f6llig unterrepr\u00e4sentiert ist \u2013 unter dem Stichwort \nCCS. Wenn man h\u00f6rt, dass die unionsgef\u00fchrten L\u00e4nder \nwie Schleswig-Holstein und Niedersachsen gerade dabei \nsind, die CCS-Technologie kaputtzumachen, dann muss \nich sagen, Sie m\u00fcssen erst in Ihren Reihen kl\u00e4ren, wie die \nRahmenbedingungen f\u00fcr die Braunkohle wirklich sind. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nBeifall bei der SPD) \n\nIch hatte das gro\u00dfe Vergn\u00fcgen, seinerzeit ein Energiepro-\ngramm gemeinsam mit dem jetzigen Ministerpr\u00e4sidenten \nauszuarbeiten, damals noch Umweltminister. Wir hatten \ndie Mitzeichnung aller H\u00e4user und am Ende war es die \nStaatskanzlei, die dieses Programm nicht wollte, mit der \neindeutigen Begr\u00fcndung, da stehe zu viel erneuerbare \nEnergie drin \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nund zu wenig von der Braunkohle. Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Passen Sie doch jetzt bitte auf, was \nmit der Braunkohle hier in der Bundesrepublik Deutsch-\nland passiert! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch verfolge sehr interessiert die Meinungs\u00e4u\u00dferungen der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung. Dabei ist auff\u00e4llig, dass Herr \nMorlok als Wirtschaftsminister dominiert. Das ist zu-\nn\u00e4chst einmal richtig. Sie sagen auch, Sie wollen s\u00e4chsi-\nsche Interessen wahren. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nDarauf haben Sie auch einen Amtseid geschworen. Aber, \nHerr Morlok, ich wei\u00df nicht so recht, was Sie eigentlich \nangreifen wollen; denn das Problem, das ich sehe, ist im \nMoment, dass wir bis auf dieses Energiekonzept eigent-\nlich wenig von der Bundesregierung vorgelegt bekommen \nhaben. Gerade die Frage des Beratungsverfahrens ist f\u00fcr \nmich von ganz entscheidender Bedeutung. Was wird denn \nam Ende zum Beispiel im Bundesrat beraten werden? \n\nVorher ist die Frage zu stellen: Wird es nicht schon im \nBundestag die M\u00f6glichkeit geben, gerade auch f\u00fcr die \nAbgeordneten von CDU und FDP aus Sachsen, s\u00e4chsi-\nsche Interessen einzubringen? Ich erwarte das ganz \neinfach, nicht nur von denen, die jetzt in der Opposition \n\nsind, sondern auch von Ihnen, weil dieses Energiekonzept \nnicht gut f\u00fcr Sachsen ist. Das haben Sie zu Recht festge-\nstellt, Herr Morlok. Aber ich frage mich eben auch: Ist das \nein Widerspruch zu dem, was gesagt wurde? Herr Tillich \nist diesbez\u00fcglich relativ wenig zu vernehmen. \n\nEs trifft nach einem Jahr Regierungsbilanz vielleicht zu: \nDer Auftritt von Herrn Tillich ist zwar inhaltslos, aber er \nist blendend. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nVon daher habe ich fast den Eindruck, sehr verehrter Herr \nMorlok, dass Sie am Ende derjenige sind, der die Nieder-\nlage auskosten darf, und Herr Tillich hatte damit wenig zu \ntun. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \nheute \u00fcber einen Dringlichen Antrag gesprochen, der \nnicht zugelassen wurde. Herr Flath, Sie hatten v\u00f6llig \nrecht, als Sie das Thema des Transportes von Atomm\u00fcll \nangesprochen hatten. Es macht deutlich, in welchen \nGr\u00f6\u00dfenordnungen hier mit Atomm\u00fcll umgegangen \nwerden muss. Es macht eben auch deutlich, wo das Risiko \nliegt. Ich habe mit gro\u00dfem Interesse gelesen, dass die \nKritik auch von einer gro\u00dfen Koalition aus SP\u00d6 und \u00d6VP \naus \u00d6sterreich kommt, und ich schlie\u00dfe mit den Worten \ndes Bundeskanzlers Faymann, der auch mit Blick auf das \nAKW Isar II bei Landshut sagte: \u201eDas einzig Nachhaltige \nan Atomkraft ist das nachhaltige Risiko.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Kollege Jurk. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE GR\u00dcNEN \nspricht der Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Bei diesem Debattentitel \nfragt man sich schon: Was soll das eigentlich? Diese \nAktuelle Debatte funktioniert nach dem altbekannten \nZastrow-Prinzip: Wir haben zwar nichts zu melden, loben \nuns aber mal kr\u00e4ftig und kleistern den Rest mit Ideologie \nzu. Im \u00dcbrigen ist es ganz schlechter parlamentarischer \nStil \u2013 leider nicht zum ersten Mal \u2013, dass Sie versuchen, \neinen Antrag meiner Fraktion, der heute terminiert wor-\nden ist, mit dieser Aktuellen Debatte zu toppen und damit \ntotzumachen. \n\nHerr von Breitenbuch, ich muss Ihnen ehrlich sagen, ich \nhatte bisher eine bessere Meinung von konservativer \nPolitik. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWenn Sie der Meinung sind, dass konservative Politik \nAtompolitik ist, dann gute Nacht f\u00fcr den Konservatismus \nin Deutschland. Dann ist der Regierungswechsel wirklich \nnicht mehr fern. \n\n(Zuruf von der CDU: Skandal! \u2013  \nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 1936\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nDas ist ein Skandal allererster G\u00fcte, was uns hier diese \nschwarz-gelbe Chaostruppe in Berlin serviert. Die \nSchrottreaktoren, deren Laufzeit f\u00fcr 30 Jahre geplant war, \nsollen jetzt teilweise l\u00e4nger als 50 Jahre laufen. Dieser \nGeheimvertrag mit dem Sicherheitsrabatt, der Nachr\u00fcs-\ntungen auf 500 Millionen Euro beschr\u00e4nkt, ist unglaublich \nund eindeutig verfassungswidrig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Dass Sie es wagen, diese \nBr\u00fcckenl\u00fcge hier noch einmal vorzutragen, ist unglaub-\nlich. Alle seri\u00f6sen Gutachten \u2013 selbst das, was Sie selbst \nin Auftrag gaben \u2013 sagen aus, dass wir eine Verl\u00e4ngerung \nder Laufzeiten der Atomkraftwerke nicht brauchen, um in \ndie erneuerbare Zukunft zu starten. Nein, das Gegenteil ist \nrichtig: Die Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten bremst und soll \n\u2013 das ist Ihre politische Absicht \u2013 den Ausbau der erneu-\nerbaren Energien bremsen. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt muss ich Herrn Wirt-\nschaftsminister Morlok einmal loben, denn eines hat er \nrichtig erkannt: Er hat erkannt, \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der SPD \u2013 Weitere Zurufe) \n\ndass es eine reine Atomvereinbarung ist und dass die \ngeplante Absch\u00f6pfung von Frau Merkel und ihrem Partei-\ngenossen Br\u00fcderle noch nicht einmal 50 % erreicht. Frau \nMerkel rennt durch das Land und sagt, wir sch\u00f6pfen 60, \n70, 80 % ab. Sie haben es erkannt \u2013 vielen Dank, Herr \nWirtschaftsminister \u2013, es seien nur 50 %. Das ist aber \nleider auch noch zu viel, wie die Studie des \u00d6koinstituts \u2013\nich gebe gern zu, dass ich dieser mehr Glauben schenke \nals Frau Merkel und auch Ihnen, Herr Morlok \u2013 sagt: \nBestenfalls bekommen wir eine Absch\u00f6pfung von knapp \n40 % hin. Ich denke, es wird wahrscheinlich im Endeffekt \nnoch weniger werden, weil ganz klar ist, dass sich hier die \nAtomlobby ihr eigenes Konzept geschrieben hat. \n\nAber, meine Damen und Herren, was hat das Ganze \nenergiepolitisch mit Sachsen zu tun? Meine Vorredner \nsind zu Recht darauf eingegangen. Es ist wirklich un-\nglaublich, wie die S\u00e4chsische Staatsregierung s\u00e4chsische \nInteressen verr\u00e4t und nicht wahrnimmt und uns hier eine \nAktuelle Debatte vorlegt, als ob sie einen gro\u00dfen Erfolg \nerzielt h\u00e4tte oder als ob sie nur dabei gewesen w\u00e4re. Sie \nsa\u00df noch nicht einmal am Katzentisch, sie sa\u00df noch nicht \neinmal unter dem Tisch. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei den \nGR\u00dcNEN, der Linksfraktion und der SPD) \n\nSie sa\u00df noch nicht einmal auf der Toilette, als verhandelt \nwurde. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \nHeiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder Linksfraktion und der SPD) \n\nNein, meine Damen und Herren, sehen wir uns das doch \neinmal genau an. Dieses Atomkonzept, der Streit inner-\nhalb der Fossilindustrie, zwischen der Atomindustrie und \n\nder Kohleindustrie, ist entschieden, und zwar zugunsten \nder Atomindustrie. Die Braunkohle und die Steinkohle \nhaben wirtschaftlich keine Chancen mehr. Das ist das \nErgebnis dieses Konzepts. Sie m\u00fcssen einfach nur die \nMeldungen lesen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nHaben Sie wahrgenommen, was Vattenfall macht, was \nVattenfall plant, was in Schweden die politische Debatte \nist? Vattenfall zieht sich aus Europa zur\u00fcck. Sie sagen \nnoch: Wir haben ja noch die Atomkraftwerke. Ja, in \nNorddeutschland. Die werden sie nach dem Atomkonzept \nweiter betreiben. Ich prophezeie Ihnen, sp\u00e4testens ab dem \nJahr 2013, wenn der EU-weite Emissionshandel greift, \nwird Vattenfall die ostdeutschen Braunkohlekraftwerke \nabschalten, und zwar aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden, weil \nes sich nicht mehr rechnet. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Sie wollen das doch!) \n\nDann stehen Sie nackt da und Ihre Rede vom Energieland \nSachsen k\u00f6nnen Sie sich irgendwohin stecken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNein, meine Damen und Herren! Jetzt geht es darum, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lichdi, bei aller \nH\u00e4rte in der Sache, achten Sie auf Ihre Wortwahl. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der NPD \u2013 Unruhe) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank Herr Pr\u00e4sident! \nIch gehe jetzt aber davon aus, dass Ihre Ermahnung nicht \nauf meine Redezeit geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lichdi, ich erteile \nIhnen einen Ordnungsruf, weil Sie mich hier korrigieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der NPD \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nDas ist ja l\u00e4cherlich hier!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ihre Debatte \nhat mich jetzt eine Minute gekostet. Ich gehe davon aus, \ndass ich diese Minute noch habe. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nEr kann ja noch mal reden!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf den letzten \nPunkt kommen \u2013 die Braunkohlen-Debatte. Was ist denn \njetzt hier genau passiert? Die s\u00fcddeutschen L\u00e4nder, in \ndenen Atomkraftwerke stehen \u2013 Bayern, Baden-W\u00fcrttem-\nberg und Hessen \u2013, haben sich industriepolitisch einen \nmassiven Vorteil f\u00fcr die n\u00e4chsten 20 Jahre gesichert. Das, \nwas Sie h\u00e4tten tun sollen, n\u00e4mlich hier f\u00fcr die ostdeut-\nsche, die s\u00e4chsische Fotovoltaik- und Windindustrie zu \nk\u00e4mpfen, das haben Sie nicht getan! Das hei\u00dft, was hier \npassiert, ist ein massiver industriepolitischer Nachteil des \nOstens. Hier sollten Sie Ihre Stimme erheben \n\n 1937\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nund nicht so tun, als ob Sie f\u00fcr die Braunkohle irgendet-\nwas erreicht h\u00e4tten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach der Abg. Lichdi. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \nspricht der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! \u201eJede Seite ist die falsche\u201c \u2013 dieser Buchtitel \ndes \u201eFocus\u201c-Redakteurs Michael Klonovsky l\u00e4sst sich \nauch hervorragend auf die laufende energiepolitische \nDebatte beziehen. \n\nDie eine Seite, das ist die schwarz-gelbe AKW-Laufzeit-\nverl\u00e4ngerung, die am Dienstag beschlossen wurde. Dieses \nSzenario ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen unzweifelhaft \nsch\u00e4dlich, denn der Freistaat geh\u00f6rt zu den f\u00fchrenden \nL\u00e4ndern auf dem Gebiet der erneuerbaren Energien. \nDaraus folgt, dass unsere Unternehmen, die im Bereich \nder erneuerbaren Energien arbeiten, noch nicht mit hoch \nsubventioniertem Atomstrom konkurrieren k\u00f6nnen. \nDeshalb blockiert die AKW-Laufzeitverl\u00e4ngerung diese \nBranchen in ihrer Entwicklung. \n\nDie andere Seite, das ist die neue Anti-AKW-APO, deren \nHaupteigenschaft die Verlogenheit ist. Es war nun einmal \nder gr\u00fcne Umweltminister J\u00fcrgen Trittin in einer rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung, der den v\u00f6llig verpfuschten \nAtomkompromiss des Jahres 2000 ausgehandelt hat, in \ndem kein gesetzlich festgelegter Abschalttermin festge-\nschrieben war, sondern nur windelweiche Regelungen \n\u00fcber sogenannte Reststrommengen, die sogar noch \nzwischen den einzelnen Atommeilern hin- und herge-\nschoben werden k\u00f6nnen. \n\nKein Wunder, dass sich damals Initiativen wie der Bund \nf\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland oder auch die \nB\u00fcrgerinitiative Umweltschutz L\u00fcchow-Dannenberg \nvollkommen entsetzt \u00fcber diesen sogenannten Atomkom-\npromiss zeigen und diesen zu Recht als Bestandsgarantie \nf\u00fcr die laufenden Atomkraftwerke bezeichnet haben. \nGerade vor dem Hintergrund einer sich immer aggressiver \ngeb\u00e4rdenden neuen Anti-AKW-Bewegung muss daran \nerinnert werden, dass unter dem gr\u00fcnen Umweltminister \nJ\u00fcrgen Trittin rot-gr\u00fcne Castoren durch Deutschland \ngepr\u00fcgelt wurden. \n\nSachsen braucht zwar eine sichere und saubere Energie-\npolitik, aber weder den schwarz-gelben Atomlobbyismus \nnoch die rot-gr\u00fcne Industrie- und Innovationsfeindlich-\nkeit, die am Ende immer nur dazu f\u00fchrt, dass Deutschland \nAtomstrom aus irgendwelchen nuklearen Schrottbuden \naus Osteuropa oder Frankreich importieren muss. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: \nSchrottbuden?!) \n\n\u2013 Die Schrottbuden stehen vor allem in Frankreich und \nOsteuropa. Dort kaufen wir Atomstrom hinzu. Das ist \nnicht mehr rational begr\u00fcndbar. \n\nSachsen braucht eine dezentrale und regionale Energieer-\nzeugungsstruktur, wie sie von der NPD-Fraktion in ihrem \nGesetzentwurf aus der 4. Legislaturperiode gefordert \nwurde. In diesem Gesetzentwurf wollte die NPD-Fraktion \ndie Energieversorgung zur kommunalen Pflichtaufgabe \nmachen und die Kommunen auch mit den daf\u00fcr notwen-\ndigen Mitteln ausstatten. Damit hatte die NPD-Fraktion \nnachtr\u00e4glich das eingefordert, was auch die DDR-\nB\u00fcrgerrechtler der letzten DDR-Volkskammer des Jahres \n1990 wollten: n\u00e4mlich eine \u00dcbergabe der damals 17 Ener-\ngiekombinate an die einzelnen Stadtwerke, also eine \nkonsequente Kommunalisierung. Um dieses Ziel heute zu \nerreichen, muss endlich die gigantische Subventionswelle, \ndie derzeit noch auf den M\u00fchlen des Atomkartells flie\u00dft \nund es diesen beispielsweise erlaubt, steuermindernde \nR\u00fcckstellungen in gigantischer dreistelliger Millionenh\u00f6-\nhe f\u00fcr sich zu verbuchen, abgestellt werden. Stattdessen \nm\u00fcssen die Gewinne des Atomkartells st\u00e4rker abgesch\u00f6pft \nund in den Dienst der von der NPD geforderten Kommu-\nnalisierung der Energiepolitik gesteckt werden. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Das war der Abg. Schimmer f\u00fcr die NPD-\nFraktion. Wir treten jetzt, da ich noch keinen Redebedarf \nbei der Staatsregierung sehe, in eine weitere Runde ein. \nDie einbringenden Fraktionen beginnen erneut. Das Wort \nhat f\u00fcr die CDU-Fraktion der Abg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Lichdi, die Schauvorf\u00fch-\nrung, die Sie eben mit Ihrem Redebeitrag gebracht haben, \n\u00fcberbietet alle Heuchelei. Sie w\u00e4ren doch gerade derjeni-\nge, der fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd hier in diesem Raum feiern \nw\u00fcrde, wenn die Kohlekraftwerke fr\u00fchzeitig abgeschaltet \nworden w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch darf an den Redebeitrag von Herrn Jurk erinnern. Ich \nunterst\u00fctze sehr, dass Sie sich f\u00fcr die Braunkohle einset-\nzen. Gerade die rot-gr\u00fcne Regierung hat doch den Atom-\nausstieg beschlossen. \n\n(Lachen und Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas haben wir letztendlich in Europa f\u00fcr einen Erfolg? \nRings um Deutschland herum werden Atomkraftwerke \ngebaut, die die Grundlast f\u00fcr die Industrie und f\u00fcr den \nPrivatbereich sichern. Das ist doch die Wahrheit, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch darf noch einmal eines sagen: Ich bin sehr froh, dass \nsich nicht nur der Ministerpr\u00e4sident, sondern auch der \n\n 1938\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nWirtschaftsminister gerade f\u00fcr die Verwendung der \nBraunkohle f\u00fcr die Grundlastsicherung einsetzen. Die \nBraunkohle ist f\u00fcr uns genauso Br\u00fcckentechnologie \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nwie die Atomkraftenergie. Das, meine Damen und Herren, \nm\u00fcssen wir uns doch einmal deutlich vor Augen f\u00fchren. \nWir wollen keine Verteuerung des Stromes. Sie haben \nunter Rot-Gr\u00fcn bestens bewiesen, wie teuer es geworden \nist f\u00fcr das Transportwesen \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund f\u00fcr energieintensive Industriezweige. \n\nIch kann Ihnen genug aus meiner Heimatstadt Plauen \nberichten, in der sehr viele Industriebetriebe \u2013 und haupt-\ns\u00e4chlich in der Textilindustrie \u2013 genau diese Dinge bezah-\nlen m\u00fcssen, die Sie verteuert haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nJurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Kollege Heidan, meinen Sie, \ndass mit der Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten von Atomkraft-\nwerken der Strompreis sinken oder steigen wird? \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist doch hier \u00fcberhaupt nicht \ndie Frage, Herr Jurk. \n\n(Lachen bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht hier um die Grundsicherheit in der Energieversor-\ngung. Sie wissen doch genau, was los ist mit Windenergie \nund mit erneuerbaren Energien. \n\nDie Energie, die durch die Sonne geliefert wird, kann \nnicht so gespeichert werden, wie wir das heute, im Jahre \n2010, in der Technologie haben. Das ist doch das Prob-\nlem. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Wenn es zur Aufkl\u00e4rung dient, ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Ich hoffe, dass Sie es \naufkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Sie haben gerade gesagt, Herr Heidan, \ndie F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien h\u00e4tte zur Ver-\nteuerung der Kosten der Transportunternehmen gef\u00fchrt. \nK\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, was die erneuerbaren Energien \nmit den Kosten f\u00fcr Transportunternehmen zu tun haben? \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist eine typische Frage der \nLinken, weil Sie keine Ahnung von betriebswirtschaftli-\nchen Zusammenh\u00e4ngen haben. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion: Aber Sie!) \n\nSie scheinen wahrscheinlich nicht zu wissen, dass die \nSt\u00fcckgutkosten auf den Preis mit aufgerechnet werden, \nlieber Herr Kind. Sie sollten sich vielleicht einmal f\u00fcr \neinen Grundlehrgang der Betriebswirtschaft anmelden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das war bei  \nMarxismus-Leninismus nicht dabei!) \n\n\u2013 Das stimmt allerdings. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \nZwischenfrage von Herrn Lichdi. \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nHeidan. Ist Ihnen bekannt, dass sowohl der motorisierte \nIndividualverkehr als auch der Lastkraftwagenverkehr auf \nMineral\u00f6lprodukten basieren? \n\nFrank Heidan, CDU: Im Moment ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was hat dann sozusagen die \nBefeuerung, die Betankung mit \u00d6lprodukten mit der \nF\u00f6rderung von Fotovoltaik oder Windenergie zu tun? \nK\u00f6nnen Sie mir das bitte erkl\u00e4ren? \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion:  \nWir k\u00f6nnten das nicht erkl\u00e4ren!) \n\nFrank Heidan, CDU: Wir m\u00fcssen das im Zusammen-\nhang sehen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Windenergie wird von den Unternehmen bereitge-\nstellt. Das ist auch gut so. Die Solarenergie wird ebenfalls \nbereitgestellt. Aber die Grundlastf\u00e4higkeit tragen nach \nwie vor die Atomkraft und die Braunkohle. Das ist Ihnen \ndoch bekannt; nat\u00fcrlich auch die anderen Energietr\u00e4ger \nder fossilen Energietr\u00e4ger. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Noch mal,  \ndas haben wir nicht verstanden!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich denke, eine zweite \nFrage k\u00f6nnte noch gestellt werden und dann bitte ich \ndarum, dass der Redner fortsetzen kann und es hier nicht \nzum Dialog wird. Bitte. \u2013 W\u00fcrden Sie noch eine Zwi-\nschenfrage zulassen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Lichdi kann sich in der \nzweiten Runde, die wir eben begonnen haben, durchaus in \nseinem Redebeitrag noch einmal dazu \u00e4u\u00dfern. \n\n 1939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von den GR\u00dcNEN: Machen wir!) \n\nIch m\u00f6chte nur daran erinnern \u2013 und das k\u00f6nnen Sie im \nprivaten Bereich durchaus nachvollziehen, denn da \nbrauchen Sie nur auf Ihre private Energierechnung zu \nsehen \u2013: Unten steht ein Anteil, der separat ausgewiesen \nwird: EEG-Anteil. Er ist nur marginal, meist im Cent-\nBereich. Wenn Sie sehr viel verbrauchen, liegt er im \nEuro-Bereich. Auf die Menge bezogen haben Sie doch \u2013 \ngenau Sie unter der rot-gr\u00fcnen Regierung \u2013 diesen Weg \nbeschritten. Herr Trittin hatte einmal gesagt, dass er 5 DM \nf\u00fcr einen Liter Benzin durchaus f\u00fcr angemessen h\u00e4lt. Das \nist doch Ihre gr\u00fcne Politik. Sie haben doch die Energie-\npreise nach oben getrieben mit Ihrer gr\u00fcnen Politik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage Ihnen auch eines: \nEnergiesicherheit ist ein \u00f6ffentliches Gut. Das k\u00f6nnen wir \nden Energieunternehmen nicht \u00fcbertragen, weil sie im \nWettbewerb stehen. Dieser Wettbewerb ist sicherlich der \nM\u00fche wert und erfordert auch unternehmerisch richtige \nSchritte. Aber die \u00f6ffentliche Hand hat diese Sicherheit zu \ngew\u00e4hrleisten. \n\nDazu haben wir immer gesagt: Die Atomenergie ist eine \nBr\u00fcckentechnologie. Und wir haben ganz besonders in \nSachsen gesagt: F\u00fcr uns ist die Braunkohle ebenfalls \nBr\u00fcckentechnologie, wenn es keine anderen M\u00f6glichkei-\nten gibt. Wir sind f\u00fcr eine saubere L\u00f6sung. Wir sind auch \n\u2013 das hat mein Kollege Breitenbuch vorhin in seinem \nRedebeitrag in aller \u00d6ffentlichkeit gesagt, und dabei \nbleibt es auch \u2013 f\u00fcr die erneuerbaren Energien. Wir sind \naber f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Energiemix, um die Versor-\ngungssicherheit in Sachsen zu garantieren. Ich bitte Sie \ndarum: Versachlichen wir die Diskussion und machen wir \nhier keine Ideologie, wie es die GR\u00dcNEN unter Herrn \nLichdi immer wieder praktizieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nCDU-Fraktion sprach der Abg. Heidan. \u2013 Jetzt ist die \nFDP-Fraktion als miteinbringende Fraktion an der Reihe. \nBitte, Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nach dem aufgeregten \nAuftritt von Herrn Lichdi sollte man die Diskussion \nwieder ein bisschen versachlichen, um auch mit Legenden \nvon Ihnen \u00fcber angebliche Geheimabkommen, die die \nBundesregierung schlie\u00dft, aufzur\u00e4umen. Der Entwurf \ndieser sogenannten Geheimabkommen ist im Internet auf \nder Website des Bundesfinanzministeriums zu sehen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Seit wann?) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen dazu gern ein anderes Beispiel einer \nVereinbarung zwischen der Bundesregierung und Ener-\ngieversorgungsunternehmen nennen, und zwar vom \n14. Juni 2000. Wissen Sie, wer damals regiert hat? \u2013 Rot-\n\nGr\u00fcn. Der Herr Trittin hat als Bundesumweltminister \ndamals seine Unterschrift unter diese Vereinbarung \ngesetzt. Es ging um eine Vereinbarung mit den Energie-\nversorgungsunternehmen vor dem Atomausstieg, also \nbevor diese Entscheidung bekannt gegeben wurde. Dieser \nVertrag wurde unterzeichnet. In dem Vertrag steht unter \nanderem, dass sich die Bundesregierung verpflichtet, \nkeine erh\u00f6hten Sicherheitsauflagen f\u00fcr Kernkraftwerke zu \nerlassen. Genau dieses Abkommen war nicht \u00f6ffentlich, \nbevor der Atomkompromiss verk\u00fcndet wurde. Das hei\u00dft, \nes wurde wirklich geheimgehalten. Das, was damals \ngeheimgehalten wurde und wir jetzt transparent machen, \nwerfen Sie uns vor. Das ist doch schizophren, Herr \nLichdi! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \ndes Staatsministers Sven Morlok \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Da ist er  \n\npl\u00f6tzlich ruhig, da kommt nichts mehr!) \n\nWir bekennen uns zu einem Energiemix, nat\u00fcrlich unter \nEinschluss der Braunkohle, weil ressourcenschonende \nEnergieerzeugung nicht von Zuverl\u00e4ssigkeit, von Sicher-\nheit und eben auch von Bezahlbarkeit getrennt werden \nkann. \n\nEnergiepolitik mit Schaum vor dem Mund war noch nie \ngut, um den Wohlstand eines Landes zu sichern. Wir \nsagen Ja zu erneuerbaren Energien, aber eben nicht Ja um \njeden Preis. Eine Energiepolitik, die sich nur noch Bes-\nserverdienende leisten k\u00f6nnen, liebe GR\u00dcNE, ist nicht \nunsere Energiepolitik. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nEine Energiepolitik, die die Produktion in diesem Land \nverteuert, verteufelt und aus dem Land treibt, ist nicht \nunsere Energiepolitik, liebe GR\u00dcNE. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs macht doch weder \u00f6kologisch noch wirtschaftlich \nSinn, wenn wir hier im Lande beispielsweise durch die \nStreichung von \u00d6kosteuerausnahmen die Industrieproduk-\ntion verteuern und ins Ausland vertreiben. Dort wird unter \nwesentlich schlechteren Umweltbedingungen produziert. \nWir importieren dann wieder diese Produkte, haben aber \ndie Arbeitspl\u00e4tze verloren. Das k\u00f6nnen Sie doch wirklich \nkeinem in diesem Land erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns beim Ausbau der erneuerbaren \nEnergien Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir rund um die \nUhr, 24 Stunden am Tag und 365 Tage im Jahr, daf\u00fcr \nsorgen, dass alle Haushalte und alle Unternehmen verl\u00e4ss-\nlich mit Energie versorgt werden. Kollege Heidan hat das \nThema Grundlastabsicherung angesprochen. \n\nHerr Lichdi, ich w\u00fcrde Ihnen gern w\u00fcnschen, dass wir \nvielleicht f\u00fcr einen Monat in Ihrem Haushalt alles ab-\nschalten, was fossil erzeugt wird oder aus Kernkraftwer-\n\n 1940\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nken kommt. Dann schauen wir mal, wenn Windstille \neintritt, die Sonne nicht scheint und es regnet, was an \nEnergie bei Ihnen noch ankommt und wie wohl Sie sich \ndabei f\u00fchlen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nSie werden flehen, dass das Kohlekraftwerk wieder \nangeworfen wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Kollege Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern doch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Herr Kollege Herbst, seit f\u00fcnf Jahren beziehe ich von \nLichtblick erneuerbaren Strom. Von daher betrifft mich \ndas nicht. \n\nSie haben die Frage der Arbeitspl\u00e4tze angesprochen. \nStimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, dass die Anzahl der \nArbeitspl\u00e4tze bei den erneuerbaren Energien um ein \nVielfaches h\u00f6her ist \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Hoch subventioniert!) \n\nals die Arbeitspl\u00e4tze bei der fossilen und Atomenergie? \nK\u00f6nnen Sie uns dazu die Zahlen nennen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn wir eine Arbeitsplatzrech-\nnung machen, machen wir eine Gesamtrechnung, nicht \nnur bei der Energieerzeugung, sondern auch bei den \nUnternehmen, die beispielsweise den Preis f\u00fcr die erneu-\nerbaren Energien \u00fcber die entsprechenden Umlagen \nbezahlen und jetzt gef\u00e4hrdet sind. Da reden wir \u00fcber \nZementwerke, \u00fcber Stahlwerke, \u00fcber die chemische \nIndustrie. Wir waren vor Kurzem bei der Ostchemie, \nMichael Weichert kann das best\u00e4tigen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion:  \nWer ist da gef\u00e4hrdet?) \n\nDa reden wir \u00fcber Hunderttausende von gef\u00e4hrdeten \nArbeitspl\u00e4tzen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Arbeitspl\u00e4tze wollen wir nicht gef\u00e4hrden. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion:  \nWer ist da gef\u00e4hrdet, ganz genau?) \n\nMit enormen Subventionen, zugegebenerma\u00dfen sehr \ncleveren Subventionen, Herr Lichdi, weil diese nicht im \nBundeshaushalt ausgewiesen sind, sondern die Verbrau-\ncher sie zahlen, sorgen wir daf\u00fcr, dass nat\u00fcrlich auch \nArbeitspl\u00e4tze im Bereich der erneuerbaren Energien \nentstehen. Das ist als Anschubfinanzierung richtig. Aber \nirgendwann muss sich das rechnen, meine Damen und \nHerren. Das ist ganz klar. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage, Herr Kollege? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nHerbst. \n\nIch wollte mit Ihnen jetzt nicht die Frage der Kosten der \nZementindustrie diskutieren, sondern die Frage der \nArbeitspl\u00e4tze und meinetwegen der direkten Arbeitspl\u00e4tze \nin der Branche der erneuerbaren Energien und der Stein-\nkohle-, Braunkohle- und Atomkraftwerke. K\u00f6nnen Sie \nuns diese Zahlen bitte mitteilen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Die Arbeitsplatzdiskussion ist \nv\u00f6llig irrelevant, Herr Lichdi, \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Aha! \u2013  \nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nund zwar im Rahmen der Energieerzeugung, weil es \nnat\u00fcrlich darum geht, insgesamt einen Energiemix hinzu-\nbekommen und die Energieproduktion so zu gestalten, \ndass sie diesem Land verl\u00e4ssliche Energie sichert. \n\nWenn ein Kernkraftwerk mit weniger Leuten auskommt, \nweil das eine andere Technologie ist, ist das noch nicht \nper se ein Problem. Es ist vielmehr wichtig, dass wir rund \num die Uhr verl\u00e4sslich Energie f\u00fcr Haushalte und Unter-\nnehmen verf\u00fcgbar haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir  \n\nwollten jetzt \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze reden!) \n\n\u2013 Arbeitspl\u00e4tze kann man auch schaffen, wenn man die \nLeute Windr\u00e4der in der Hand halten l\u00e4sst. Ob das sinnvoll \nf\u00fcr dieses Land ist, wage ich zu bezweifeln. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas Sie hier an den Tag legen, liebe GR\u00dcNE, ist typisch. \nDas ist eine Fortschritts- und Technologiefeindlichkeit. \nMan kann gegen Nuklearenergie sein. Sie sind gegen \nKohle. Sie sind vermutlich auch gegen Gaskraftwerke. \nSie sind gegen neue Stromleitungen. Woher soll die \nEnergie denn kommen? Wie wollen Sie die Energiever-\nsorgung tats\u00e4chlich sichern? Darauf bleiben Sie bis heute \neine Antwort schuldig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn wir \u00fcber erneuerbare Energien reden, m\u00fcssen wir \nnat\u00fcrlich auch die Kosten ansprechen. Heute tr\u00e4gt ein \nDurchschnittshaushalt die EEG-Umlage mit 85 Euro pro \nJahr. Aufgrund der installierten Leistung wird das auf \n145 Euro pro Jahr steigen. Das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr die Men-\nschen relevant, gerade f\u00fcr die, die eben nicht zu den \nBesserverdienenden geh\u00f6ren, liebe GR\u00dcNE. \n\nEs wurden bisher Milliarden Euro investiert, um Fotovol-\ntaik zur Stromerzeugung auszubauen. Fakt ist: Wir sind \n\n 1941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nheute bei 1 %. Mit Milliardenbetr\u00e4gen haben wir 1 % der \nStromerzeugung in Deutschland abgesichert. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich auch einen sehr interessanten sozialen \nUmverteilungsaspekt. Wenn der Durchschnittsw\u00e4hler der \nGR\u00dcNEN, der gut verdienende Beamte, ein Einfamilien-\nhaus hat und darauf eine Solarfl\u00e4che installiert, dann zahlt \ndie Supermarktkassiererin mit ihrer Stromrechnung daf\u00fcr, \ndass er eine richtig gute Rendite bekommt. Dar\u00fcber \nsprechen Sie hier nie. Aber das ist mir klar, weil Sie Ihre \nBesserverdienendenklientel sch\u00fctzen wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Herbst, Ihre \nRedezeit ist abgelaufen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich komme auch zu meinem \nletzten Satz. \n\nWir stehen f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche Energieversorgung in \nSachsen unter Einschluss der Braunkohle, die sicher, \nsauber und bezahlbar ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP sprach Herr Kollege Herbst. \u2013 Jetzt geht \nes weiter in der Rednerfolge. Als N\u00e4chstes ist die Fraktion \nDIE LINKE an der Reihe. Erneut Frau Kollegin Runge, \nbitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nkann mich eigentlich nur wundern, was f\u00fcr eine von \nFachkenntnis ungetr\u00fcbte Phantomdebatte \u00fcber Preisbil-\ndungsprozesse im Strombereich \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr sch\u00f6n!) \n\nhier gef\u00fchrt wird. Dar\u00fcber muss ich wirklich staunen. Wir \nwerden demn\u00e4chst \u00fcber die Preisbildung beim Strom eine \ngesonderte Debatte in Sachsen f\u00fchren. \n\nEines ist aber festzuhalten: Wenn im neuen Energiekon-\nzept der Bundesregierung die \u00dcberschrift steht \u201eWettbe-\nwerb st\u00e4rken\u201c, dann kann ich \u00fcber diesen Euphemismus \nnur lachen, \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nweil mit der Laufzeitverl\u00e4ngerung nat\u00fcrlich die Markt-\nmacht der vier gro\u00dfen Konzerne \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Genau!) \n\n\u00fcber Jahrzehnte verfestigt wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb empfehle ich Herrn von Breitenbuch und vor \nallem Herrn Heidan, den Bericht der Monopolkommissi-\non bei der Bundesregierung zu lesen, die darin ausf\u00fchrlich \nnachweist, wer die eigentlichen Preistreiber bei den \nStrompreisen in Deutschland sind, weil sie zu 80 % den \n\nangeblichen Markt beherrschen und eben auch an der \nEnergieb\u00f6rse dar\u00fcber befinden, ob sie billig produzierten \nAtomstrom oder Strom aus neuen Kraftwerken zu teure-\nren Konditionen anbieten. Leute, das ist doch eine Spie-\ngelfechterei, die hier betrieben wird! Das hat \u00fcberhaupt \nnichts mit den wirklichen Ursachen f\u00fcr die hohen Preise \nf\u00fcr Energie in Deutschland zu tun. \n\nIm \u00dcbrigen: 2,01 Cent pro Kilowattstunde betr\u00e4gt zurzeit \ndie Umlage f\u00fcr erneuerbare Energien, die wir als Verbrau-\ncherinnen und Verbraucher zahlen. Das kann man durch \ndegressive Gestaltung der Einspeiseverg\u00fctung beeinflus-\nsen. Dies wird auch geschehen, das ist \u00fcberhaupt keine \nFrage; aber das ist gewollt. \u00dcbrigens, Herr Herbst, haben \ndie energieintensiven Unternehmen von den vergangenen \nRegierungen mehrere Privilegien einger\u00e4umt bekommen: \n\nErstens k\u00f6nnen sie mit den Stromkonzernen Rabatte als \nGro\u00dfkunden in unglaublicher Gr\u00f6\u00dfenordnung aushandeln \nund zweitens sind sie von der H\u00f6he der \u00d6kosteuer bzw. \nder Energiesteuer befreit worden, und dies soll jetzt \u2013 das \nist in dem neuen Konzept vorgesehen \u2013 stufenweise so \nangehoben werden, dass auch diese energieintensiven \nUnternehmen einen Anreiz erhalten, ihre Effizienzpoten-\nziale zu heben; denn eines steht fest, Herr Herbst: 30 % \nEffizienzpotenziale beim Verbrauch von Energie schlum-\nmern in den deutschen Unternehmen. Bei den s\u00e4chsischen \nUnternehmen sind es sogar noch mehr. Dass das vorsich-\ntig gestaltet werden muss, ist unbenommen; aber wenn \nhier immer einige aufschreien und gleich das Ende des \nStandortes ihrer Unternehmen in Deutschland sehen, dann \nmuss man dagegen mit etwas R\u00fccksicht agieren, weil es \nganz normal ist, dass, wenn Interessen ber\u00fchrt sind, \ndiejenigen dann aufschreien. \n\nIch w\u00fcnsche mir wirklich eine sachliche Debatte, aber sie \nsollte, bitte sch\u00f6n, von Sachkenntnis getragen sein und \nnicht von solchen Phantomdebatten, die hier unentwegt \nvonseiten der Koalitionsfraktionen gef\u00fchrt werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Bitte, Herr Herbst. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrte Abgeordnete! Sach-\nkenntnis ist ein hervorragendes Stichwort; denn Sie \nsagten gerade, mit 30 % weniger Energie \u2013 das ist die \nEffizienz, die Sie in der Industrie sehen \u2013 k\u00f6nne man \ngenauso gut produzieren wie bisher. K\u00f6nnen Sie mir \nerkl\u00e4ren, bei welcher Temperatur man Stahl schmilzt, \nwenn man 30 % weniger Energie zur Verf\u00fcgung hat? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ich habe nat\u00fcrlich \nden Durchschnitt der deutschen Unternehmen gemeint \nund nicht die Stahlindustrie. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ach!) \n\nNat\u00fcrlich ist das auch differenziert in der \u00d6kosteuer so \ngehandhabt worden. Deshalb wurde sie ja privilegiert und \n\n 1942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\ndemzufolge auch indirekt subventioniert. Das sollte man \nschon auseinanderhalten, Herr Herbst. \n\n(Interne Gespr\u00e4che zwischen  \nAbgeordneten der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage, Frau Runge? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Dr. Runge, k\u00f6nnen Sie \nmir beipflichten, dass es v\u00f6llig unerheblich f\u00fcr den \nSchmelzpunkt von Metall ist, \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nauf welche Art und Weise die Energie erzeugt wird, die \nben\u00f6tigt wird, um es zum Schmelzen zu bringen? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ich gebe Ihnen darin \nvollkommen recht, dass es v\u00f6llig egal ist, aus welchen \nEnergiequellen dann die Energie angeboten wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir wollen nun diese \nphysikalische Diskussion fortsetzen. Erlauben Sie eine \nweitere Zwischenfrage von Herrn Herbst? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: K\u00f6nnen Sie sich auch vorstellen, \ndass es in einem Schmelzprozess wichtig ist, dass die \nEnergie \u00fcber den ganzen Tag zur Verf\u00fcgung steht und \nnicht nur wechselweise aller paar Minuten? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Allerdings, auch das \nkann ich mir vorstellen, und auch daf\u00fcr gibt es eine \nL\u00f6sung: \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nkleinere, flexiblere, grundlastf\u00e4hige KWK-Anlagen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIn den letzten zehn Jahren haben die Stadtwerke \n10 Milliarden Euro in solche grundlastf\u00e4higen, flexiblen \nAnlagen investiert, die jetzt das Nachsehen haben werden. \nVon der Bundesregierung wurde ein Gesamtkonzept als \n\u201eLex Atomindustrie\u201c vorgelegt, und es steht in den \nSternen, ob so \u00fcberhaupt der Transformationsprozess bis \nMitte des Jahrhunderts in ein neues Energiesystem m\u00f6g-\nlich sein wird. Es wird h\u00f6chste Zeit, dass Schwarz-Gelb \nim Bund und in Sachsen bei den n\u00e4chsten Wahlen abge-\nl\u00f6st wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion \nDIE LINKE; es sprach die Abg. Frau Dr. Runge. \u2013 Als \nN\u00e4chstes kommt die SPD-Fraktion. \u2013 Kein Redebedarf, \nKollege Jurk? \u2013 Nein. Somit folgt nun die Fraktion \nGR\u00dcNE mit Herrn Kollegen Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich nehme die von Herrn \nHeidan und jetzt auch im Versuch von Herrn Herbst \naufgeworfene volkswirtschaftliche und Subventionsdebat-\nte gerne auf. \n\nSprechen wir doch einmal \u00fcber die Zahlen! Wenn wir uns \nanschauen, wie viel bis jetzt in das halb illegale Endlager \nAsse geflossen ist, in das alte DDR-Lager Morsleben und \nin den Schacht Konrad in Gorleben, dann addiert sich das \nauf \u201eschlappe\u201c 10 Milliarden Euro. Wenn wir nun die \nexternen Kosten, die die Atom-Mafia verursacht, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Oh, Atom-Mafia!) \n\nauf den Kilowattstundenpreis umrechnen, dann w\u00e4ren wir \nbei einem Kilowattstundenpreis f\u00fcr Atomstrom von \n270 Euro, und nicht von 3 Cent, wie Sie immer fantasie-\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nAlexander Krau\u00df, CDU: Vollkommener Unsinn!) \n\nOder sprechen wir einmal von der Braunkohle, zu der Sie \nja immer sagen, sie sei subventionsfrei. Das ist eine glatte \nL\u00fcge. Sie sind einfach von tiefer Unkenntnis gepr\u00e4gt. Die \nBraunkohle hat im Jahr 2008 bundesweit Subventionen \ndirekter und indirekter Art in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro \nerhalten, davon allein 2 Milliarden Euro durch ersparte \nEmissionszertifikate. Das sind genau die Kosten, die die \ns\u00e4chsische und die ostdeutsche Braunkohlenindustrie ab \n2013 wird zahlen m\u00fcssen und die ihnen wirtschaftlich das \nGenick brechen wird. Dar\u00fcber sollten Sie sich Gedanken \nmachen: wie wir als Sachsen als Energieland dastehen, \nwenn wir nicht, wie Sie es tun, auf die erneuerbaren \nEnergien setzen. \n\nSprechen wir einmal \u00fcber die externen Kosten der Braun-\nkohle. Vielleicht ist bei Ihnen schon angekommen: Die \nBraunkohle ist der klimasch\u00e4dlichste Energietr\u00e4ger in der \nWelt mit einem ungef\u00e4hren Aussto\u00df zwischen 950 und \n1 200 Gramm je produzierter Kilowattstunde. Das Um-\nweltbundesamt nimmt seit zwei, drei Jahren an \u2013 Sie \nhaben ja vielleicht einmal etwas vom \u201eStern\u201c-Bericht \ngeh\u00f6rt \u2013: 70 Euro nicht internationalisierte externe Kosten \nje emittierter Tonne. 62 Millionen Tonnen werden wir im \nJahre 2011 dank der \u201ehervorragenden\u201c Politik der Vor-\ng\u00e4ngerregierung mit Boxberg neu aussto\u00dfen. Das sind \n\u201eschlappe\u201c 4,3 Milliarden Euro, die wir in der s\u00e4chsischen \nBraunkohlenpolitik an externen Kosten produzieren. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nReine Fantasierechnungen!) \n\nDas sind ungef\u00e4hr knapp 5 % des s\u00e4chsischen Bruttoin-\nlandsproduktes, die Sie einfach mal so durch den Schorn-\nstein schie\u00dfen. Dar\u00fcber m\u00fcssen Sie sich doch mal Gedan-\n\n 1943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nken machen. Aber da kommen Sie doch intellektuell \noffenbar nicht heran. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Wo?) \n\nDann sprechen wir \u00fcber das Erneuerbare-Energien-Gesetz \n2000 \u2013 ein gro\u00dfer Erfolg von Rot-Gr\u00fcn. Sie bek\u00e4mpfen es \nbis heute. In Ihrem Energieprogramm von 2004, das Herr \nvon Breitenbuch genannt hat, steht: Wir wollen das EEG \nabschaffen. Und heute stellen Sie sich hier hin und sagen: \nJa, wir wollen in die erneuerbare Zukunft einsteigen. Wir \nbrauchen leider nur noch die Br\u00fcckentechnologie Atom-\nkraft. \u2013 Das ist doch v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig. \n\nDas Erneuerbare-Energien-Gesetz war die einzige Tech-\nnologief\u00f6rderung bisher in Deutschland, die von Anfang \nan degressiv ausgestaltet war und bei der die Degression \nauch eingehalten wird. Jetzt erz\u00e4hle ich Ihnen mal etwas: \nIch wei\u00df ja nicht, wie oft Frau Kollegin von Schorlemer \nbei Ihnen in der Fraktion ist. Ich kann mir auch vorstellen, \ndass das nicht zu ihren vergn\u00fcgungsteuerpflichtigen \nTerminen geh\u00f6rt. Jedenfalls haben wir uns am letzten \nMittwoch bei der Er\u00f6ffnung des Technologiecenters \nSolarworld in Freiberg getroffen. Dort sagte Herr Asbeck, \nder Vorstandsvorsitzende, etwas total Spannendes. Er \nsagte im Grunde: Diese komische Atomdebatte interes-\nsiert mich \u00fcberhaupt nicht. Ich werde im Jahr 2012 mit \nmeinem Eigenstrom die Grid parity, also die Netzgleich-\nheit, die Gleichheit im Strompreis, erreicht haben. \n\n(Uta Windisch, CDU: Aber zu welchem Preis?) \n\nIm Jahr 2012 \u2013 das ist in zwei Jahren \u2013 interessiert ihn das \ngar nicht, und dann wird er den Markt aufrollen, und wir \nschauen dann einmal hin: Wie sieht es denn mit der \nangeblichen EEG-Umlage aus, die die Strompreise \nhochtreibt? Das ist auch eine glatte L\u00fcge! Wenn Sie sich \ndie Anteile ansehen, dann sind die Netzkosten und der \nunvollst\u00e4ndige Wettbewerb zu drei Vierteln f\u00fcr den \nsteigenden Strompreis f\u00fcr den Haushaltskunden verant-\nwortlich. Nehmen Sie das doch einfach mal zur Kenntnis \nund h\u00f6ren Sie auf mit Ihren ideologischen ... Ich sage jetzt \nnichts B\u00f6seres. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach der Abg. Lichdi. \n\nJetzt k\u00f6nnte die NPD-Fraktion erneut das Wort ergreifen. \n\u2013 Kein Redebedarf. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nKeine Redezeit mehr!) \n\nGibt es eine weitere dritte Runde? \u2013 F\u00fcr die einbringende \nFraktion hat Herr Krau\u00df das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte gern noch auf einige \nPunkte eingehen. \n\nHerr Kollege Lichdi, wenn wir die erneuerbaren Energien \nnehmen, habe ich daf\u00fcr ein sch\u00f6nes Beispiel: In meiner \nB\u00fcrgersprechstunde war ein B\u00fcrger, der die M\u00f6glichkei-\nten der Hochsubventionierung, die wir betreiben, genutzt \nhat. Er hatte sich einen alten Schiffsmotor hingestellt und \nmit Palm\u00f6l Energie erzeugt. Da werden also irgendwo in \nder N\u00e4he des \u00c4quators B\u00e4ume gef\u00e4llt, um Palm\u00f6lplanta-\ngen anzulegen. Danach wird das Palm\u00f6l nach Deutsch-\nland gebracht und in einem alten Schiffsmotor hoch \nsubventioniert verbrannt, und am Ende kaufen wir das \nZeug auch noch auf. Das ist Umweltschutz \u00e0 la GR\u00dcNE. \nMan wird doch wohl noch hinterfragen d\u00fcrfen, ob das \nwirklich so intelligent ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Kollege Lichdi hat in seiner Zwischenfrage, die er \nim ersten Redebeitrag gestellt hat, auf einen wichtigen \nPunkt hingewiesen, auf den ich auch eingehen m\u00f6chte. \n\nIm Energiekonzept wird ausgef\u00fchrt: Deutschland wird \nmittelfristig ein Stromimporteur sein. Das m\u00f6chte ich sehr \ngern hinterfragen. Sachsen ist ein Bundesland, das Strom \nexportiert. Ich glaube, wir sollten die Verantwortung \nwahrnehmen, f\u00fcr unser eigenes Land gen\u00fcgend Strom zu \nerzeugen, damit wir uns selbst versorgen k\u00f6nnen. Das \nmuss das Ziel sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sind Sie rechtsradikal?) \n\n\u2013 Im Gegensatz zu Ihnen nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das ist billig!) \n\nIch komme zu einem zweiten Punkt. Dem Energiekonzept \nder Bundesregierung ist ein Energiekonzept vorausgegan-\ngen. Auch dort ist ein Punkt enthalten, der mir wichtig ist \nzu erw\u00e4hnen. \u00dcber diesen haben wir noch nicht diskutiert. \nDort hei\u00dft es, dass diese ganze Energie- und Klimadebat-\nte, die wir betreiben, nur unter einem Gesichtspunkt Sinn \nmacht: n\u00e4mlich dass die anderen L\u00e4nder, insbesondere die \ngro\u00dfen L\u00e4nder, mitziehen. \n\nEs macht wenig Sinn, wenn wir in Deutschland unsere \nKohlekraftwerke schlie\u00dfen und den Strom von woanders \nimportieren. Oder wir machen den Strom so teuer, dass \nbei uns die Gie\u00dfereien schlie\u00dfen m\u00fcssen, wir dann aber \ndie Produkte aus China importieren, die unter wesentlich \nschlechteren klimapolitischen Bedingungen als bei uns \nhergestellt worden sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn dem vorausgegangenen Gutachten ist ein sehr guter \nPunkt enthalten, der da lautet: Mittelfristig sind v\u00f6lker-\nrechtlich bindende Abkommen gerade mit den gro\u00dfen \nL\u00e4ndern wie China notwendig. Es macht keinen Sinn, \nwenn wir hier auf Teufel komm raus CO2 einsparen und \ndieses dann in China doppelt und dreifach ausgesto\u00dfen \nwird, weil wir die Industrie in Deutschland vernichtet \nhaben. \n\n 1944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Uta Windisch, CDU: Richtig! \u2013  \nZuruf der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\nLassen Sie mich noch zwei, drei S\u00e4tze zum Thema \nBraunkohle sagen. Ich bin sowohl dem Ministerpr\u00e4siden-\nten als auch dem Staatsminister sehr dankbar, dass sie sich \nf\u00fcr das s\u00e4chsische Thema eingesetzt haben \u2013 es betrifft \nSachsen, Brandenburg, zum Teil auch Sachsen-Anhalt, \naber auch NRW \u2013 und dieses nun Teil des Energiekonzep-\ntes geworden ist. \n\nIch will aber auch noch einmal den Blick auf die CCS-\nTechnologie richten, die notwendig ist. Mir geht es \ndarum, dass diese nicht nur erforscht wird. Die Erfor-\nschung ist auch wichtig, das ist gar keine Frage. Diesbe-\nz\u00fcglich ist Deutschland und hier vor allem Brandenburg \nsehr aktiv. Aber es macht wenig Sinn, wenn wir die \nTechnologie nur erproben und die Kraftwerke mit CCS-\nAbschaltung dann in anderen L\u00e4ndern gebaut werden. \nDas ist keine reine Technologiepolitik, sondern hierbei \ngeht es darum, diese Technologie auch in Deutschland \nanzuwenden. Das muss bei CCS das Ziel sein. \n\nIch glaube, wir sollten die Bundesl\u00e4nder nicht gegenein-\nander ausspielen. Wir als CDU und auch die FDP stehen \nf\u00fcr einen Energiemix. Wir stehen daf\u00fcr, dass es Kernkraft, \nBraunkohle, Steinkohle gibt und auch die erneuerbaren \nEnergien, die zusammen diesen Energiemix bilden, womit \nwir preiswerte Energie erzeugen, womit wir eine Grund-\nlast her\u00fcberbringen und somit auch den Umweltaspekt \nw\u00fcrdigen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, ganz kurz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n, Frau \nDr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, ist \nIhnen bekannt, dass die CCS-Technologie lediglich als \nForschungs- und Entwicklungsprojekt mit zwei Anlagen \nin Deutschland in dem Energiekonzept der Bundesregie-\nrung enthalten ist? Ist Ihnen bekannt, dass damit die \nBundesregierung ausschlie\u00dft, dass diese CCS-Techno-\nlogie in Gro\u00dfkraftwerken zur Braunkohleverstromung \njemals in Deutschland angewendet wird? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Die Bundesregierung schlie\u00dft \ndas nicht aus. Ich habe nur darauf Wert gelegt, dass der \nPunkt st\u00e4rker betont werden muss, dass wir die Technolo-\ngie in Deutschland auch anwenden und nicht nur erfor-\nschen wollen. Es kann nicht sein \u2013 wie beim Faxger\u00e4t \noder dem Transrapid \u2013: Wir in Deutschland erproben das \nund irgendwo anders wird es gebaut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine weitere \nZwischenfrage zu? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Kollege Krau\u00df, Sie haben \ndarauf hingewiesen, dass wir aufpassen m\u00fcssen, dass wir \nkeine Arbeitspl\u00e4tze verlieren, weil wir die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die Wirtschaft in Deutschland und hier insbe-\nsondere in Sachsen verschlechtern. Was wollen Sie \ndagegen tun, dass die Bundesregierung jetzt plant, die \nVerbilligung von Strom f\u00fcr energieintensive Branchen zu \nsenken, diese Ausnahmeregelung nicht mehr zuzulassen \u2013 \nwas in manchen Branchen eine Versiebenfachung des \nStrompreises bedeuten w\u00fcrde? Was wollen Sie konkret \ndagegen tun? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich glaube, es ist schon in der \nDebatte deutlich geworden, dass es uns darum geht, dass \nenergieintensive Dienstleistungen und Industriezweige in \nDeutschland gehalten werden m\u00fcssen. Wir haben in \nDeutschland schon die Aluminiumindustrie au\u00dfer Landes \ngetrieben. Das darf uns nicht noch einmal passieren. Ich \nbin daf\u00fcr, dass wir die Gie\u00dfereien in Deutschland halten. \nDie Galvanotechnik, die Papierindustrie und die chemi-\nsche Industrie sind schon genannt worden. Diese Betriebe \nbrauchen viel Energie. Diese Betriebe m\u00fcssen wir in \nDeutschland halten. Das erreichen wir, indem wir einen \nguten Energiemix haben. Diesbez\u00fcglich d\u00fcrfen wir die \nKernkraft, die sehr preiswert ist, nicht verteufeln und auf \nerneuerbare Energien verweisen, die zehnmal so teuer \nsind, sondern wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass der Strom-\npreis akzeptabel bleibt. Das geht nur, indem wir auf Kohle \nsetzen, auf Kernkraft setzen und das mit erneuerbaren \nEnergien erg\u00e4nzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEines ist mir in der Debatte zu den erneuerbaren Energien \nein wenig zu kurz gekommen. Auch dort sollte man \neinmal den Finger in die Wunde legen und nachfragen, ob \ndas alles so bequem und einfach ist, wie es uns immer \ndargestellt wird. Ich will sie nicht verteufeln, aber ich \nm\u00f6chte, dass wir sie realistisch sehen. \n\nPunkt 1, was wir immer sagen m\u00fcssen: \u201eschweinisch\u201c \nteuer. \u2013 Wir m\u00fcssen die Leute fragen, ob sie bereit sind, \nzehnmal so viel f\u00fcr Energie zu bezahlen wie mit her-\nk\u00f6mmlicher Energie. Dazu k\u00f6nnen Sie gern in einem \nPrivathaushalt nachfragen. Das hat Kollege Herbst aus-\nf\u00fchrlich gemacht. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nDas ist doch Quatsch!) \n\nEs ist aber auch zu fragen, wie es denn mit der Windener-\ngie aussieht. Wer m\u00f6chte denn so ein komisches Windrad \nvor seiner Haust\u00fcr haben? \u2013 Kein Mensch! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDas n\u00e4chste Problem haben wir bei der Wasserkraft. Hier \nkommen die Angler und sagen uns: Die Fische werden \ngeh\u00e4ckselt! \u2013 Auch das ist problematisch. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\n 1945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nIch will das alles nicht verteufeln, denn ich bin f\u00fcr die \nWindkraft und auch f\u00fcr die Wasserkraft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Dann schaue ich mir die \nSonnenenergie an. Auch hierzu ist zu sagen, dass wir in \nDeutschland eigentlich viel zu wenig und andere L\u00e4nder \nwesentlich mehr Sonneneinstrahlung haben. \n\nVielen Dank also f\u00fcr einen guten Energiemix. Daf\u00fcr \nsollten wir uns einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\nde Fraktion der CDU, Herr Kollege Krau\u00df. \u2013 Hat die \nmiteinbringende Fraktion der FDP noch Redebedarf? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Gibt es \nRedebedarf aus den anderen Fraktionen? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Damit hat die Staatsregierung das Wort. \nBitte, Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nzun\u00e4chst ein paar allgemeine Ausf\u00fchrungen zu den \nBeitr\u00e4gen in der Aktuellen Debatte machen und danach \nauf die Schwerpunkte zum Energiekonzept der Staatsre-\ngierung und dem Energiekonzept der Bundesregierung \neingehen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich m\u00f6chte vorweg \nsagen: Die Staatsregierung beurteilt das Energiekonzept \nder Bundesregierung positiv. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Oh!) \n\nDas sollte man auch einmal sagen, weil, wenn man in \neinzelnen Punkten berechtigterweise Kritik \u00fcbt, dies in \nder \u00d6ffentlichkeit nicht immer so ankommt. Wir stehen \nvom Grundsatz her hinter dem Energiekonzept der Bun-\ndesregierung, sind aber in einzelnen Punkten der Auffas-\nsung, dass noch \u00c4nderungen vorgenommen werden \nm\u00fcssen. In einigen Punkten haben wir bereits \u00c4nderungen \nerreicht. \n\nIch bin in diesem Zusammenhang sehr dankbar, dass sich \ndie Bundestagsabgeordneten der koalitionstragenden \nFraktionen aus Sachsen gemeinsam mit der Staatsregie-\nrung f\u00fcr diese \u00c4nderungen eingesetzt haben. Ich bin auch \nsehr dankbar, dass sich Ministerpr\u00e4sident Tillich in \nintensiven Gespr\u00e4chen in den Gremien der CDU und auch \nmit der Bundeskanzlerin f\u00fcr die \u00c4nderungen eingesetzt \nund damit einen wichtigen Beitrag geleistet hat, um einen \nUmdenkungsprozess der Bundesregierung in einigen f\u00fcr \nSachsen wichtigen Fragen zu erreichen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Staatsminister, Sie \nhaben soeben ausgef\u00fchrt, Sie w\u00fcrden hinter dem Konzept \nder Bundesregierung stehen. Trifft das auch f\u00fcr die \nStaatsregierung und die regierungstragende Koalition zu? \nHerr Krau\u00df hat soeben festgestellt, er ist f\u00fcr Atomenergie, \nf\u00fcr Braunkohlenenergie und nur erg\u00e4nzend f\u00fcr regenerati-\nve Energien. Er sieht die beiden anderen Energien also \nnicht als Br\u00fcckentechnologie. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Die Staatsregierung hat sich in der Kabi-\nnettsitzung am Dienstag mit dem Energiekonzept der \nBundesregierung befasst. Kollege Kupfer als Umweltmi-\nnister und ich haben dem Kabinett einen gemeinsamen \nAntrag vorgelegt, in dem wir das Energiekonzept der \nBundesregierung analysiert haben. In diesem Zusammen-\nhang haben wir einige \u00c4nderungsw\u00fcnsche deutlich \nherausgearbeitet, auf die ich nachher in der Diskussion \nnoch eingehen werde. Wir haben diese in der \u00d6ffentlich-\nkeit gegen\u00fcber der Bundesregierung und in verschiedenen \ninternen Beratungen mit der Bundesregierung deutlich \ngemacht. Daran sehen Sie, dass wir als S\u00e4chsische Staats-\nregierung hinter dem Energiekonzept der Bundesregie-\nrung stehen \u2013 mit eben den bereits gemachten Einschr\u00e4n-\nkungen, auf die ich in meinen Ausf\u00fchrungen jetzt im \nEinzelnen eingehen werde. \n\nSehr geehrte Kollegen, ich m\u00f6chte noch eine Bemerkung \nauf die Einlassungen des Kollegen Lichdi machen, die wir \nin der Debatte geh\u00f6rt haben. Lieber Kollege Lichdi, bei \nIhnen habe ich manchmal das Gef\u00fchl, dass Ihre Emotio-\nnen, die Sie in die Debatte einbringen \u2013 was ja die Debat-\nte immer belebt \u2013, dazu f\u00fchren, dass sie Ihnen den Blick \nauf die Fakten verstellen. Ich denke, die Fakten sollten \nSie in der Debatte auch einmal zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Welche?) \n\nEin wesentlicher Punkt der Staatsregierung ist es, den \nWirtschaftsstandort Sachsen zu st\u00e4rken und weiterzuent-\nwickeln. Deshalb sprechen wir uns mit Nachdruck gegen \neine zus\u00e4tzliche Belastung der Unternehmen mit hohem \nEnergiebedarf aus. Sowohl der Ministerpr\u00e4sident als auch \nich haben das in der \u00f6ffentlichen Debatte bereits deutlich \ngemacht. \n\nTextil-, Stahl-, Papier- und Chipindustrie sind Industrien \nmit hohem Energiebedarf. Deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr \nsorgen, dass die Arbeitspl\u00e4tze in diesen Industrien hier in \nSachsen erhalten werden. Gegebenenfalls muss man in \nBerlin Druck machen, was wir auch getan haben. \n\nFrau Dr. Runge, das Thema Absenkung der Spitzenaus-\ngleiche f\u00fcr die energieintensiven Unternehmen ist \u00fcber-\nhaupt nicht im Energiekonzept enthalten. Sie sollten es \neinfach mal durchlesen, dann sehen Sie auch, was wo \nenthalten ist. Es ist im Haushaltsbegleitgesetz enthalten. \nMan sollte sich eben mit den Fakten besch\u00e4ftigen. \n\n 1946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nHerr Jurk, Sie haben zu Recht auf das Thema Planungssi-\ncherheit hingewiesen. Wenn Sie beim Thema Planungssi-\ncherheit die Dinge vergleichen, dann stellen Sie fest, dass \nein Erzeuger von regenerativem Strom eine Planungssi-\ncherheit von 20 Jahren hat; denn er kann nach einer \nbestimmten, garantierten Verg\u00fctung 20 Jahre einspeisen. \n\nWie sieht es aber aus mit der Textil-, der Stahl- oder der \nPapierfabrik, die ab 01.01.2011 mit h\u00f6heren Stromkosten \nbelastet werden? Wo ist die Planungssicherheit f\u00fcr diese \nUnternehmen? \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nGenau diese Planungssicherheit mahnen wir bei der \nBundesregierung an. Sie haben das ja deutlich gemacht. \nEs geht hierbei um eine Versiebenfachung der Energie-\nkosten im Spitzenfall. Wenn Sie 10 % Energiekosten \nhaben und eine Versiebenfachung nehmen, dann haben \nSie eine Kostensteigerung von 60 %. Das ist f\u00fcr die \nUnternehmen schlicht und ergreifend inakzeptabel und \nf\u00fchrt zu einer Verdr\u00e4ngung von Arbeitspl\u00e4tzen ins Aus-\nland. Das lehnen wir ab. \n\nHier sehen Sie auch, welche Dinge wir bereits erreicht \nhaben. Wenn Sie die Medienberichterstattung verfolgen, \nwird deutlich, dass die Bundesregierung an dieser Stelle \nnachdenkt und zu \u00c4nderungen kommen wird. Wenn Sie \nheute in das \u201eHandelsblatt\u201c schauen, dann sehen Sie einen \nBericht zu diesem Thema. Dort wird best\u00e4tigt, dass die \nBundeskanzlerin am Dienstag \u00f6ffentlich zugesagt hat, den \nPlan, energieintensive Unternehmen st\u00e4rker zu belasten, \nnoch einmal \u00fcberdenken zu wollen \u2013 so der O-Ton der \nBundesregierung. Daran sehen Sie auch, sehr geehrte \nDamen und Herren, wie erfolgreich wir als Staatsregie-\nrung und Koalitionsfraktionen in unserem Bem\u00fchen \nRichtung Bundesregierung bereits gewesen sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nKollege Lichdi, wenn Sie \u00fcber die Arbeitspl\u00e4tze reden, \nd\u00fcrfen Sie nicht \u00c4pfel mit Birnen vergleichen, sondern \nm\u00fcssen sich an den Fakten orientieren. Wir k\u00f6nnen gern \ndie Arbeitspl\u00e4tze in der Erzeugung von regenerativem \nStrom mit den Arbeitspl\u00e4tzen in der Erzeugung von \nBraunkohlenstrom und Atomstrom vergleichen. Das ist \nsachgerecht. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIch wei\u00df aber nicht, wie viele Arbeitspl\u00e4tze daf\u00fcr erfor-\nderlich sind, dass sich Windr\u00e4der drehen oder dass Strom \nin Fotovoltaikanlagen erzeugt wird. Das ist doch deutlich \nweniger als beispielsweise bei der Erzeugung des Braun-\nkohlenstroms. \n\n(Johannes Lichdi und Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: H\u00e4? \n\u2013 Zurufe von der Linksfraktion) \n\nWie viele Mitarbeiter, Herr Lichdi, m\u00fcssen neben dem \nWindrad stehen, wenn es sich dreht? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon. \u2013 \nZurufe der Abg. Thomas Kind, Linksfraktion,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn man die Debatte sachgerecht f\u00fchrt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nweitere Zurufe) \n\n\u2013 Herr Kollege Lichdi, Sie haben die M\u00f6glichkeit, jeder-\nzeit Zwischenfragen zu stellen oder sich an der Debatte zu \nbeteiligen. Das sind die Abl\u00e4ufe in unserem Parlament. \nZwischenblaffen ist schlechter parlamentarischer Stil. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nSebastian Scheel, Linksfraktion: Die Parlamen-\n\ntarier beschimpfen, das gibt es doch nicht! \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Unglaublich! \u2013 \nZuruf: Das ist eine Aktuelle Debatte!) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Genau deshalb bin ich nach \nvorn gegangen. \u2013 Herr Minister, bitte nennen Sie die \nZahlen der Arbeitspl\u00e4tze in der s\u00e4chsischen Solarindustrie \nund in den erneuerbaren Energien. Ich frage nach Ar-\nbeitspl\u00e4tzen. Und nennen Sie die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze, \ndie in der Braunkohlenstrom erzeugenden Industrie \nvorhanden sind. Dann k\u00f6nnen wir vergleichen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Das ist genau das Thema, worum es geht. \nSie vergleichen die Arbeitspl\u00e4tze bei der Herstellung der \nAnlagen in dem einen Bereich mit den Arbeitspl\u00e4tzen im \nBetrieb mit den anderen Anlagen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Die Frage war \nanders: Wie viele Arbeitspl\u00e4tze in der gesamten \nIndustrie, wurde gefragt! \u2013 Dr. Monika Runge, \n\nLinksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nDiese Dinge muss man einfach auseinanderhalten. Ich bin \nmir sehr wohl bewusst, dass die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze in \nder regenerativen Industrie im Freistaat Sachsen deutlich \nh\u00f6her ist als die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze in der Braunkoh-\nlenindustrie. Das ist vollkommen unbestritten. Dar\u00fcber \nm\u00fcssen wir nicht diskutieren. Aber Sie k\u00f6nnen doch nicht \nArbeitspl\u00e4tze in verschiedenen Industriezweigen mitein-\nander vergleichen, ohne auf der anderen Seite die Strom-\nkosten zu ber\u00fccksichtigen. Wenn ich mir anschaue, \nwelche Arbeitspl\u00e4tze im Bereich der energieintensiven \nIndustrie vorhanden sind, muss ich \u00fcberlegen, welche \nArbeitspl\u00e4tze unter Umst\u00e4nden in anderen Industrien \u2013 in \nder Stahlindustrie, Textilindustrie und Chipindustrie \u2013\naufgrund der hohen Energiepreise bedroht sein k\u00f6nnen. \nKollege Jurk hat davon gesprochen. Das sind die Dinge, \ndie man vergleichen und ins Verh\u00e4ltnis setzen muss. \n\n 1947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mir liegen eine Reihe \nvon Zwischenfragen vor. Frau Dr. Runge, haben Sie Ihre \nZwischenfrage aufrechterhalten? \u2013 Frau Dr. Runge w\u00fcrde \nihre Zwischenfrage stellen und danach Herr Herbst. \nWollen Sie die Zwischenfragen zulassen, Herr Staatsmi-\nnister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Meine Frage lautet: \nDie Energiepreise sind f\u00fcr das Verhalten im Marktgesche-\nhen immer ein wichtiges Signal. Was nehmen Sie sich \nkonkret vor, um die Strompreise in Deutschland und vor \nallem in Sachsen, die ja mit die h\u00f6chsten bundesweit sind, \nzu senken? Was wollen Sie von der Politik aus tun? \nWelche M\u00f6glichkeiten und Chancen sehen Sie, um von \nder Politik aus dort einzugreifen? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Vor  \nallem Ihre Konzepte ablehnen!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Dr. Runge, ich denke, \nangesichts der Bestrebungen der Bundesregierung im \nBereich des Spitzenausgleiches steht momentan nicht \nunbedingt die Frage, die Energiepreise zu senken. Unser \nallererstes Ziel ist es, einen Anstieg der Energiepreise \ndurch eine Ver\u00e4nderung des Spitzenausgleiches zum \n01.01.2011 zu verhindern. Das ist der erste Schritt. \n\nDie von mir soeben zitierte Aussage von Bundeskanzlerin \nMerkel zeigt ja, dass wir in diesem Bem\u00fchen auf einem \nguten Weg sind. Ich habe noch einen weiteren Punkt, wo \nwir \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung, Herr \nStaatsminister \u2013 \u2013 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich bin noch bei der Beantwortung der \nZwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann, bitte, Entschuldi-\ngung. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Dr. Runge hatte ja nachgefragt, \nwelche M\u00f6glichkeiten wir f\u00fcr eine Senkung der Energie-\npreise sehen. Daf\u00fcr gibt es eine ganz konkrete M\u00f6glich-\nkeit: Regelungen im Bereich des EEG zu ver\u00e4ndern. \n\nHerr Jurk, Sie haben zu Recht darauf hingewiesen, dass \ndie Urheberschaft des EEG bei Rot-Gr\u00fcn liegt. Herr \nLichdi hat das auch dargestellt. Aber in diesem EEG ist \neine Regelung enthalten, die gerade in Ostdeutschland zu \nsehr hohen Energiepreisen f\u00fchrt: die Regelung, dass zwar \ndie Einspeiseverg\u00fctung bundesweit bezahlt wird \u2013 also \nein bundesweiter Ausgleich \u2013, dass aber die Leitungskos-\nten, die bei der Verbindung der regenerativen Anlagen, \nbeim Hochtransformieren des Stromes entstehen, um den \n\nStrom in das Netz einzuspeisen, nur im Netzgebiet wei-\ntergew\u00e4lzt werden d\u00fcrfen \u2013 also im Netzgebiet Ost-\ndeutschlands; Vattenfall, jetzt 50 Hertz \u2013, und das f\u00fchrt zu \nwesentlich h\u00f6heren Energiepreisen in Sachsen als mei-\nnetwegen in Nordrhein-Westfalen oder Baden-W\u00fcrttem-\nberg. Hier setzt sich die Staatsregierung daf\u00fcr ein, dass \ndiese \u00dcberw\u00e4lzung zuk\u00fcnftig bundesweit m\u00f6glich wird. \nDas w\u00e4re ein konkreter Beitrag, um die Energiepreise \nauch in Sachsen zu senken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt Zwischenfragen, \nHerr Staatsminister, von Herrn Kollegen Herbst und von \nFrau J\u00e4hnigen; lassen Sie sie noch zu? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte \nnoch einmal an die Thematik des Kollegen Lichdi an-\nkn\u00fcpfen, die er vorhin aufgeworfen hat: Sind Sie nicht der \nMeinung, dass beim Thema Arbeitspl\u00e4tze auch die Pro-\nduktivit\u00e4t und die technologischen Fortschritte in der \nProduktion ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen? Das hei\u00dft, \nwenn ich die Braunkohlenproduktion in DDR-Zeiten \ngegen\u00fcber heute vergleiche, den Aussto\u00df und die einge-\nsetzten Arbeitskr\u00e4fte, war die Braunkohlenproduktion in \nder DDR deshalb besser, weil viel mehr Arbeitskr\u00e4fte \neingesetzt wurden? \n\n(Oh-Rufe von der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \nZurufe von der SPD) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich denke, wir sind uns alle darin einig, \ndass die Braunkohlenproduktion in der DDR nicht nur \nwegen mehr Arbeitspl\u00e4tzen nicht sinnvoll war, sondern \nsie war deswegen nicht sinnvoll, weil sie einen erhebli-\nchen Beitrag zur Umweltverschmutzung geleistet hat \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bis heute!) \n\nund mit der heutigen Braunkohlenverstromung \u00fcberhaupt \nnicht mehr vergleichbar ist. \n\nAllerdings \u2013 deshalb darf man nicht \u00fcber das Ziel hinaus-\nschie\u00dfen, wenn man \u00fcber das Thema Arbeitspl\u00e4tze und \ndie regenerativen Energien spricht \u2013 m\u00fcssen wir als \nFreistaat immer auch Industriestandort bleiben. Deswegen \nbin ich daf\u00fcr, regenerative Energien auszubauen, und ich \nhabe bereits betont, dass wir im Bereich der regenerativen \nEnergien in der Vergangenheit einen erheblichen Arbeits-\nplatzzuwachs hatten und in der Zukunft noch haben \nwerden. \n\nEines muss uns doch auch klar sein: dass wir allein \ndadurch, dass wir im Freistaat Windr\u00e4der und Fotovol-\ntaikanlagen haben, unseren Wohlstand nicht werden \nsteigern k\u00f6nnen. Wir werden auch Industriearbeitspl\u00e4tze \nbrauchen. Ohne diese Industriearbeitspl\u00e4tze wird es einen \n\n 1948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nweiteren Wohlstandsfortschritt im Freistaat Sachsen nicht \ngeben. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nDeswegen m\u00fcssen wir, sehr geehrte Damen und Herren, \nein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen der Entwicklung \nder regenerativen Energien auf der einen Seite und be-\nzahlbarem Strom f\u00fcr Unternehmen mit hohem Energiebe-\ndarf auf der anderen Seite finden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, stimmen Sie mit \nmir in Folgendem \u00fcberein: Eine Studie Ihres Hauses aus \ndem letzten Jahr hat aufgezeigt, dass in der s\u00e4chsischen \nSolarindustrie bei den erneuerbaren Energien \u00fcber \n10 000 Arbeitspl\u00e4tze entstanden sind, dass diese die \nArbeitspl\u00e4tze in der Braunkohle um mehr als die H\u00e4lfte \n\u00fcbersteigen und dass die Arbeitspl\u00e4tze in den erneuerba-\nren Energien wachsen, in der Braunkohle aber nicht? \nStimmen Sie darin mit mir \u00fcberein? \n\n(Widerspruch von der FDP) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Kollegin, ich habe das \n\u00fcberhaupt nicht bestritten; und dass Sie mir diese Frage \nstellen, zeigt, dass Sie mir nicht zugeh\u00f6rt haben, oder \nvielleicht habe ich es nicht deutlich genug zum Ausdruck \ngebracht. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Wenn Sie vielleicht einfach ruhig sind, Herr Kollege \nLichdi, kann sich Frau Kollegin J\u00e4hnigen auf meine \nAntwort konzentrieren. \n\nEs geht letztendlich darum, dass wir im Bereich der \nerneuerbaren Energien eine erfolgreiche Entwicklung \nhaben \u2013 sowohl im Bereich der Arbeitspl\u00e4tze als auch im \nBereich der Technologie, die f\u00fcr unseren Standort sehr \nwichtig ist. \n\nWas ich deutlich zu machen versucht habe, ist, dass wir \ndiese Arbeitspl\u00e4tze im Bereich der erneuerbaren Energien, \ndie wir haben und weiterentwickeln wollen, ins Verh\u00e4ltnis \nsetzen m\u00fcssen zu den Arbeitspl\u00e4tzen, die durch hohe \nEnergiepreise in anderen Industriezweigen verloren zu \ngehen drohen. Dieser Vergleich f\u00fchrt dazu, wenn Sie sich \ndie Arbeitspl\u00e4tze im Bereich der Stahlindustrie, im Be-\nreich der Textilindustrie, aber auch im Bereich der Chip-\nindustrie anschauen, dass diese Arbeitspl\u00e4tze, die bedroht \nsind, wenn sich die Bundesregierung mit ihren Vorstel-\nlungen zum Spitzenausgleich durchsetzen w\u00fcrde, deutlich \nmehr sind als diejenigen, die im Bereich der regenerativen \nEnergien momentan in Sachsen vorhanden sind. Das \nhei\u00dft, verantwortliche Politik muss beide Effekte ber\u00fcck-\nsichtigen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich wollte noch einmal \nauf den Leitungsausbau eingehen, auch im Zusammen-\nhang mit dem Bereich der regenerativen Energien. Wir \nhatten bereits im letzten Jahr und teilweise in diesem Jahr \nnegative Strompreise an der B\u00f6rse. Diese negativen \nStrompreise haben ihre Ursache darin, dass bei idealen \nBedingungen f\u00fcr regenerative Energien sehr viel erzeugt \nwird und das Netz nicht in der Lage ist, diesen entspre-\nchenden Strom, die Energie wegzutransportieren. Wenn \nman sich die Ausbauraten f\u00fcr erneuerbare Energien in \nSachsen anschaut, dann werden wir in wenigen Jahren \nSituationen erleben, in denen allein der regenerativ \nerzeugte Strom nicht mehr verbraucht bzw. abtransportiert \nwerden kann. \n\nDeswegen ist es so wichtig, wenn wir den erneuerbaren \nEnergien noch st\u00e4rker zum Durchbruch verhelfen wollen, \ndass wir die Leitungsnetze entsprechend ausbauen. Dabei \nkommen wir nat\u00fcrlich auch in einen Konflikt mit den \nGR\u00dcNEN. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn wir uns \ngemeinsam hier im Parlament \u00fcber alle Fraktionen hin-\nweg \u2013 die GR\u00dcNEN ausdr\u00fccklich eingeschlossen \u2013 daf\u00fcr \neinsetzen k\u00f6nnten, dass die Hochspannungstrasse durch \nTh\u00fcringen endlich gebaut wird, damit wir den Strom, den \nwir in Sachsen mit erneuerbaren Energien erzeugen, \ntats\u00e4chlich abtransportieren k\u00f6nnen. \n\nEs ist das Schizophrene, das in der Debatte bereits ange-\nsprochen wurde, dass wir Parteien haben, die aus \u00f6kologi-\nschen Gr\u00fcnden die Erzeugung regenerativer Energien \nf\u00f6rdern, dann aber genau aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden \nsagen, wir verhindern den Weitertransport dieser regene-\nrativ erzeugten Energien zum Verbraucher. Das ist eine \ndurchaus schizophrene Politik. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \nlassen Sie eine erneute Zwischenfrage von Herrn Kolle-\ngen Lichdi zu. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \u2013 Sind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass \nsowohl die s\u00e4chsischen GR\u00dcNEN als auch die GR\u00dcNEN \nauf Bundesebene eindeutig zum Netzausbau stehen \u2013 was \nauch die von Ihnen angesprochene Th\u00fcringer Trasse \neinschlie\u00dft? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich nehme zur Kenntnis, dass Sie sich \nzuk\u00fcnftig \u00f6ffentlich f\u00fcr die Hochspannungsfreileitungen \nin Th\u00fcringen einsetzen werden, und ich bedanke mich \nausdr\u00fccklich, Herr Kollege Lichdi, dass die GR\u00dcNEN die \nHochspannungsleitungen durch Th\u00fcringen hindurch \nunterst\u00fctzen. Das ist ein wichtiger Fortschritt der heutigen \nDebatte. \n\n 1949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDas ist doch Quatsch! Die GR\u00dcNEN haben das so \ngefordert! Da wussten Sie \u00fcberhaupt noch nicht, \n\nwas eine Hochspannungsleitung ist, Herr Morlok!) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das Thema Braunkohle \neingehen, weil wir im Bereich Braunkohle bereits erhebli-\nche Ver\u00e4nderungen im Energiekonzept der Bundesregie-\nrung erreicht haben. Es ist mitnichten so, Frau Kollegin \nDr. Runge, dass dies nur im Bereich der kommunalen \nEnergieversorger w\u00e4re. Es ist vollkommen richtig: Die \nspezielle F\u00f6rderung auch der CCS-Technologie soll den \nkleinen Unternehmen zugute kommen \u2013 insofern haben \nSie recht \u2013, aber die Bestandsgarantie f\u00fcr die Braunkohle, \nauch f\u00fcr die Verstromung, ist f\u00fcr die gesamte Braunkoh-\nlenindustrie im Energiekonzept der Bundesregierung \nabgegeben worden. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nIch habe es erst gestern gelesen!) \n\n\u2013 Frau Dr. Runge, da muss ich nur ein wenig bl\u00e4ttern, und \ndann kann ich es einmal zitieren. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nZur allgemeinen Kenntnis hier!) \n\nIch zitiere: \u201eFossile Kraftwerke (Braun- und Steinkohle) \nsind langfristig von Bedeutung. Durch solche technologi-\nschen Erneuerungen und Innovationen wie CCS wollen \nwir die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass eine Ver-\nstromung fossiler Energietr\u00e4ger, zum Beispiel von heimi-\nscher Braunkohle, k\u00fcnftig klimaneutral erfolgen kann.\u201c \u2013 \nSo steht es im Energiekonzept der Bundesregierung. \u2013 \nLesen bildet! \n\n(Torsten Herbst, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zum Thema CCS sprechen, weil \ndas Thema CCS nat\u00fcrlich schon eine schwierige Diskus-\nsion ist, wie wir sie momentan auf Bundesebene f\u00fchren. \nEs gibt ja verschiedene Bundesl\u00e4nder \u2013 Herr Jurk, Sie \nhaben darauf hingewiesen \u2013, die bei dieser Speicherung \nvon Kohlendioxid nicht mitmachen wollen. Das ist eine \nSache, die wir uns in dem f\u00f6derativen Bundesstaat sehr \ngut anschauen sollten; denn Dinge, die man typischerwei-\nse nur bundesstaatlich regeln kann, weil das CO2 ja auch \nnicht unterirdisch an L\u00e4ndergrenzen Halt machen w\u00fcrde, \nmuss man in einem f\u00f6derativen Staat auch bundesweit \nregeln, und zwar allgemein verbindlich. \n\nIch w\u00fcrde es f\u00fcr sehr gef\u00e4hrlich halten, wenn wir bun-\ndesweit zu einer Entwicklung k\u00e4men, dass durch solche \nOpting-Out-Klauseln bei jedem Gesetz jedes Bundesland \ndas nehmen kann, was ihm  gerade so passt \u2013 und das \nsetzen wir um \u2013, und das andere Gesetz, das einem gerade \nmal nicht so passt, setzen wir nicht um. Ich meine, dass \nwir uns auch bei der Bundesregierung mit Nachdruck \ndaf\u00fcr einsetzen m\u00fcssen, dass in dem entsprechenden \nGesetz eine ganz klare Formulierung getroffen wird: \nWenn Lagerst\u00e4tten f\u00fcr CO2 nachgewiesen werden, sollen \ndie einzelnen L\u00e4nder keine M\u00f6glichkeit haben, per \nLandesentscheidung von der CO2-Einlagerung abzusehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Die Staatsregierung kann jederzeit das \nWort ergreifen. Ich muss Sie aber dar\u00fcber informieren, \ndass die Redezeit von zehn Minuten bereits \u00fcberschritten \nist. Das ist das Erste. Dieser Hinweis soll aber nicht als \nBegrenzung verstanden werden. Herr Minister, lassen Sie \ntrotzdem eine Zwischenfrage zu? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Dann kann ich  \nes in einem weiteren Redebeitrag machen!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Dann w\u00fcrde ich gern zum Ende kommen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich machen, dass sich die \nStaatsregierung im Rahmen der Diskussion mit der \nBundesregierung und dem Deutschen Bundestag speziell \nauch im Energiebereich f\u00fcr die Interessen des Freistaates \nSachsen einsetzt und weiterhin einsetzen wird. Ich bedan-\nke mich bei all denen, die uns auf diesem Weg auch im \nBundestag unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich habe Sie \u00fcber die \nRedezeit\u00fcberschreitung informiert. Sie wissen, was dann \nnach Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich ist. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Nein, es  \nwar keine Redezeit\u00fcberschreitung! Ich habe \n\n20 Minuten lang meist auf Fragen geantwortet!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen zehn Minuten im Block sprechen; das hatten \nwir schon verschiedentlich. \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnten nach Gesch\u00e4ftsordnung zus\u00e4tzli-\nche Redezeit beantragen. Ich muss das nur noch einmal \nsagen, weil wir das im Pr\u00e4sidium auch besprochen haben. \nAber es gibt anscheinend keinen entsprechenden Antrag. \n\n(Interne Gespr\u00e4che zwischen Abgeordneten der \nGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 Antje Hermenau, \n\nGR\u00dcNE, tritt an das Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, sehen Sie es \nmir bitte nach, dass ich nicht aus dem Stuhl gesprungen \nbin; in meinem Alter wird man langsamer. \u2013 Ich beantrage \nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dass die \nRedezeit verl\u00e4ngert wird, nachdem die Staatsregierung \nihren Redezeitanteil \u00fcberzogen hat. Die Debatte ist \nwichtig genug, dass wir noch einmal dar\u00fcber sprechen. \u2013 \nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Okay. Die Fraktion \nGR\u00dcNE hat f\u00fcnf Minuten zus\u00e4tzliche Redezeit beantragt. \nDas ist nach Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich. Die Fraktion \nGR\u00dcNE hat diese Redezeit. Bitte, Herr Lichdi. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion,  \nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\n 1950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n\u2013 Kollege Tischendorf? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich \nbin der Meinung, wenn eine Fraktion die Redezeitverl\u00e4n-\ngerung beantragt, dann gilt das f\u00fcr alle Fraktionen ent-\nsprechend. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das gilt f\u00fcr alle Frakti-\nonen entsprechend. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Sie haben das \nausgeschlossen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jede Fraktion hat jetzt \ndie M\u00f6glichkeit, f\u00fcnf Minuten zus\u00e4tzliche Redezeit in \nAnspruch zu nehmen. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Okay. Dann brau-\nchen wir es nicht extra f\u00fcr unsere Fraktion zu beantragen. \nDas findet also so statt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte aber zuerst \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion, begibt sich \nzum Rednerpult. \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, an \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion, gewandt:  \nRedet ihr jetzt, oder was? \u2013  \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Bitte!) \n\nHerr Lichdi, Sie haben das Wort. Kommen Sie bitte nach \nvorn! \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nIn der Reihenfolge!) \n\n\u2013 Sie beharren auf der Rednerreihenfolge? Wenn es nach \nder Reihenfolge geht, wie ist es dann mit den einbringen-\nden Fraktionen? \n\n(Kurze Beratung des Pr\u00e4sidenten  \nmit dem Juristischen Dienst) \n\n\u2013 Ich lasse mich gerade belehren: Wer zuerst den Antrag \ngestellt hat, erh\u00e4lt auch zuerst das Rederecht. Das w\u00e4re \nder Abg. Lichdi. Verehrte Frau Kollegin Dr. Runge, Sie \nw\u00e4ren die Zweite. \n\nBitte, Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist jetzt, \nnachdem die Debatte so ausgeufert ist, etwas schwierig. \nIch m\u00f6chte aber doch noch einmal res\u00fcmierend mein \nErstaunen dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, dass die \nVertreter der Koalition die Debatten der letzten Jahre \n\u00fcberhaupt nicht mitverfolgt haben; diesen Eindruck habe \nich zumindest. \n\nHerr Kollege Krau\u00df hat im Grunde die Katze aus dem \nSack gelassen: Sie sind mental immer noch auf dem Stand \nIhres Energieprogramms aus dem Jahr 2004, als Sie noch \nAtomkraftwerke bauen und das Erneuerbare-Energien-\nGesetz abschaffen wollten. Auf diesem Stand sind Sie \nnoch. Wie anders ist es zu erkl\u00e4ren, dass Herr Krau\u00df \ngesagt hat: \u201eWir wollen fossile Energietr\u00e4ger und Atom-\n\nkraftwerke. Erneuerbare Energien wollen wir als Erg\u00e4n-\nzung haben.\u201c Ich kann das \u00fcberhaupt nicht nachvollzie-\nhen. Selbst Bundeskanzlerin Merkel hat mittlerweile \nverstanden, dass wir hier eine Klimakatastrophe haben. \nAn Ihnen ist das offensichtlich total vorbeigegangen. Sie \nreden so, als ob wir noch im Jahr 2004 w\u00e4ren, als wir in \ndiesen Landtag eingezogen sind. \n\nIch erinnere mich sehr gut. Ich stand hier vorn und sagte: \nLiebe Jungs und M\u00e4dels, wir haben ein Klimaproblem! \nWir m\u00fcssen etwas tun! \u2013 Die Vertreter der CDU-Fraktion \nhaben dar\u00fcber gelacht. Ich dachte eigentlich, wir seien \nmittlerweile weiter. Deswegen fand ich diese Debatte \nziemlich spannend. Sie hat gezeigt, dass Sie die Fort-\nschritte, die durchaus auch in dem Atomkonzept der \nBundesregierung peripher vorhanden sind, noch nicht \nnachvollzogen haben, jedenfalls nicht mental. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nR\u00f6ttgen allein zu Haus!) \n\n\u2013 R\u00f6ttgen allein zu Haus, genau. \u2013 Es ist f\u00fcr mich er-\nschreckend, dass Sie nicht bereit sind, auch marktwirt-\nschaftliche Erkenntnisse zur Kenntnis zu nehmen. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Thema CCS angespro-\nchen; vor allem deshalb habe ich mich nochmals gemel-\ndet. Wir haben sehr wohl beobachtet, wie der Ministerpr\u00e4-\nsident im Sommer eine Debatte \u2013 bezeichnenderweise in \nHamburg \u2013 losgetreten hat. Er hat gesagt: Ja, wir wollen \ndie CCS-Einlagerung, zur Not auch in Sachsen. \u2013 Wir alle \nhaben uns gewundert: Was stellt er sich jetzt schon wieder \nvor? Bisher war uns unbekannt, dass es in Sachsen \nGaslagerst\u00e4tten gebe, die f\u00fcr CCS geeignet w\u00e4ren. Dann \nhaben wir gefahndet, um festzustellen: Was ist da? Wir \nhaben alle m\u00f6glichen geologischen Fragen an der \nTU Freiberg gecheckt. Es ist nichts gefunden worden. Vor \nzwei Wochen wurde die Zaubert\u00fcte enth\u00fcllt. Das LfUG \nhat festgestellt: Es gibt in Sachsen keine Lagerst\u00e4tten! \n\nHerr Staatsminister, kann es sein, dass Ihre Kehrtwende in \nder CCS-Frage \u2013 die Bundesregierung m\u00f6ge bitte daf\u00fcr \nsorgen, dass die L\u00e4nder Niedersachsen, Schleswig-\nHolstein, Brandenburg und Mecklenburg-Vorpommern \nunseren s\u00e4chsischen Klimadreck irgendwie einlagern \u2013 \ndaher kommt? Kann es sein, dass Sie hier eine Politik \nnach dem Sankt-Florians-Prinzip machen? Wollen Sie \nhier weiter die Braunkohlekraftwerke betreiben und das \nklimasch\u00e4dliche CO2 aussto\u00dfen, aber die Risiken den \nLeuten in Brandenburg und in Mecklenburg-Vorpommern \nvor die Haust\u00fcr kippen? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Lichdi,  \ngehen Sie doch nach Hause! \u2013  \n\nRobert Clemen, CDU: Was  \nerz\u00e4hlt denn der f\u00fcr einen K\u00e4se!) \n\n\u2013 Ich war es doch nicht! Es war doch Ihr Herr Tillich, der \ngesagt hat: \u201eWir wollen CO2 in Sachsen einlagern.\u201c Das \nwar doch Herr Tillich! Ich wollte das nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 1951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nDann stellt unsere Fachbeh\u00f6rde fest, dass das in Sachsen \ngar nicht geht. In dem Moment ist Herr Staatsminister \nMorlok der Meinung: Schaffen wir unseren Dreck lieber \nnach Norddeutschland! Dann ist er aus dem Sinn. \n\nDas ist nur ein Detail, aber es zeigt etwas ganz Wichtiges: \n\nErstens. Sie selbst rechnen nicht mehr damit, dass CCS \nfunktioniert; sonst w\u00fcrden Sie dieses Thema n\u00e4mlich \nernsthafter behandeln. \n\nZweitens. Sie betreiben keine solidarische Energiepolitik. \nDeswegen kommen Sie auch mit den s\u00e4chsischen Interes-\nsen bei Frau Merkel nicht weiter. Sie haben hier wortreich \nversucht, das sch\u00f6nzureden: \u201eWir haben ja unsere s\u00e4chsi-\nschen Industrieinteressen gewahrt.\u201c Das pure Gegenteil \nist der Fall! Sie haben ein paar nette Braunkohlens\u00e4tze, \ndie nichts wert sind, in das Programm geschrieben. Ich \nsage Ihnen: Herr Sch\u00e4uble hat so wenig Geld, dass er \ndiese Energieprivilegien der Unternehmen beizeiten \nkassieren wird, wenn nicht in diesem Haushaltsgesetz, \ndann im n\u00e4chsten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung versagt in \nder Energiefrage seit Jahren. Sie versagt deshalb, weil sie \nschlicht und ergreifend falsch aufgestellt ist und auf die \nfalschen Energietr\u00e4ger setzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion \u2013   \n\nBeifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \nAbg. Lichdi f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Als N\u00e4chste \nspricht Frau Dr. Runge f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Noch einmal zum Mitschreiben f\u00fcr die Koaliti-\nonsfraktionen: Erstens. Es geht nicht um irgendeinen \nEnergiemix der Zukunft, in dem erneuerbare Energien \nerg\u00e4nzenden Charakter haben, sondern um den Umbau \ndes gesamten Energiesystems bis Mitte des Jahrhunderts. \nSo steht es im Energiekonzept der Bundesregierung. \nDieses Ziel teilen wir. Allerdings sind wir unterschiedli-\ncher Meinung in Detailfragen, vor allem wenn es darum \ngeht, wie man dorthin kommen kann. \n\nZweitens. Herr Morlok, dass aufgrund Ihres Nachdrucks \nund Ihrer Initiative ein abstraktes Bekenntnis zur Braun-\nkohle in das Konzept hineingeschrieben wurde, wird \nletztlich keinen Pfifferling wert sein. Frau Kemfert, die \nEnergieexpertin des DIW und auch Beraterin der Bundes-\nregierung ist, hat das sehr wohl richtig erkannt, als sie \ngestern die brandenburgische Landesregierung aufgefor-\ndert hat, ganz schnell ein Ausstiegsszenario aus der \nBraunkohlenverstromung zu entwickeln. Ich kann Ihnen \nnur ganz dringend ans Herz legen: Tun Sie das auch! \nDenn Sie werden von der Zeit \u00fcberrollt werden und wir \nwerden in Zukunft dann kein Energieland mehr sein. Das \nw\u00e4re die Alternative. \n\nWir wollen aber, dass die erneuerbaren Energieindustrien \nhier nicht stagnieren, sondern sich weiter entfalten k\u00f6n-\nnen. Das ist \u00fcbrigens ein durch den Strukturwandel der \nWirtschaft bedingtes gro\u00dfartiges Industriecluster, ein \nSpitzencluster, das neben der Chipindustrie als eines der \nSpitzencluster \u00fcberhaupt in Ostdeutschland vorhanden ist. \nDas ist unsere Chance. \n\nHerr Blum vom Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle \nhat es in der vergangenen Woche auf den Punkt gebracht. \nEr sagte: \u201eMitteldeutschland kann in den n\u00e4chsten zehn \nJahren, was die erneuerbaren Energieindustrien angeht, \nzum gro\u00dfen Wachstumsmotor bundesweit werden. Das \nwird regionale Wertsch\u00f6pfung, neue zukunftsf\u00e4hige \nArbeitspl\u00e4tze bringen und wir haben verdammt auch die \nChance, nicht nur auf herk\u00f6mmliche Industrien, wie \nPapierindustrie, Textilindustrie und Stahlindustrie, zu \nschauen, sondern wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch international \nunseren technologischen Wettbewerbsvorsprung im \nBereich erneuerbare Industrien verteidigen, denn China \nschl\u00e4ft nicht, die USA schlafen nicht und auch Japan \nschl\u00e4ft diesbez\u00fcglich nicht. Wir w\u00e4ren ja sch\u00f6n bl\u00f6de, \nwenn wir diesen Wettbewerbsvorsprung, den wir erreicht \nhaben, freiwillig preisgeben w\u00fcrden. Das sind die Zu-\nkunftsindustrien. Machen wir uns nichts vor. Diese \nZukunftsindustrie braucht eben auch eine politische \nLobby und die Entscheidungen m\u00fcssen heute so gef\u00e4llt \nwerden, dass die Gleise und Weichen so gestellt werden, \ndass dieser Umbau des Energiesystems bis Mitte des \nJahrhunderts gelingt.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE die Abg. Frau Dr. Runge. \u2013 Nun sehe ich \nweiteren Redebedarf; die CDU-Fraktion mit Herrn \nvon Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bedanke \nmich bei den GR\u00dcNEN, dass wir doch noch zum \nSchlusswort kommen k\u00f6nnen. Es war ja eine hitzige \nAktuelle Debatte, vor allem um bundespolitische Themen. \nIch w\u00fcrde gern die Gelegenheit nutzen, meinen Einstieg \njetzt noch einmal zum Ausstieg zu fassen, indem ich sage, \nwir wollen ein Programm entwickeln, das f\u00fcr Sachsen \ngilt, wobei wir weiterhin die Dinge, die bundespolitisch \ndiskutiert werden, intensiv betrachten und einbeziehen \nm\u00fcssen. Aber wir machen Politik f\u00fcr den Freistaat. Wir \nwollen genau dieses Programm mit der Aktuellen Debatte, \nweil es aktuell ist, einbringen. Ich denke, es ist uns gut \ngelungen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nLachen bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Gibt es jetzt weiteren Redebedarf in dieser \n1. Aktuellen Debatte? \u2013 \n\n 1952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nDen sehe ich jetzt nicht. Damit ist die 1. Aktuelle Debatte \nabgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nSarrazin hat Recht: Durch Geburtenschwund  \nund Zuwanderung wird Deutschland abgeschafft \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die NPD-Fraktion das \nWort. Es spricht der Abg. Gansel. \n\n(Zuruf von der SPD: Nikotin statt Sarrazin!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Wirkung des Sarra-\nzin-Buches \u201eDeutschland schafft sich ab\u201c schreibt der \nJournalist Matthias Matussek: \u201eNichts ist mehr, wie es \nwar. Es ist die Saison des Volkszorns. L\u00e4ngst w\u00e4chst der \nFall Sarrazin \u00fcber Sarrazin hinaus.\u201c In der Tat hat Thilo \nSarrazin eine in Deutschland l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Debatte \nangesto\u00dfen, und er spricht einer \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehr-\nheit der Deutschen aus der Seele. \n\nDie politische Klasse hingegen schreit auf, weil sie sich \nertappt f\u00fchlt, und zwar des Verrats an den Lebensinteres-\nsen der Deutschen. Die politische Klasse will die Debatte \n\u00fcber den drohenden Volkstod durch Geburtenschwund \nund Verausl\u00e4nderung einfach unter den Teppich kehren. \nDas wird Ihnen die NPD \u2013 mit dem R\u00fcckenwind der \nSarrazin-Debatte in den Segeln \u2013 aber nicht durchgehen \nlassen. \n\nDeutschland schafft sich ab oder \u2013 sagen wir es konkreter \n\u2013 Deutschland wird durch die herrschende Klasse, durch \ndie herrschenden Inl\u00e4nderfeinde abgeschafft. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nEs ist so sicher wie das \u201eAllahu Akbar\u201c in der Moschee: \nWenn der demografische Niedergang der Deutschen \ndurch weitere Zuwanderung und den Geburten\u00fcberschuss \nder Fremden weitergeht, wird Deutschland in wenigen \nJahrzehnten nur noch eine geografische Bezeichnung \nsein, aber nicht mehr die Heimat und das Vaterland der \nDeutschen. Dieses Land wird dann ein Multi-Kulti-Zoo, \neine B\u00fcrgerkriegszone, ein Armenhaus oder vielleicht \nauch ein islamischer Kalifatstaat mit den archaischen \nRegeln der Sharia sein. \n\n(Zurufe aus den Fraktionen) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, beachten \nSie bitte auch die Regeln des Hauses. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Der Soziologe Robert Hepp nannte \ndas vor \u00fcber 20 Jahren in einem sehr lesenswerten Buch \n\u201eDie Endl\u00f6sung der Deutschen Frage\u201c, und Sarrazin \nbeschreibt dieses Horrorszenario in seinem Buch unter \n\nder \u00dcberschrift \u201eDeutschland in 100 Jahren \u2013 ein Alb-\ntraum\u201c. Eine deutsche Geburtenrate von statistisch 1,3 \nKindern pro Frau bedeutet, dass die Enkelgeneration \njeweils nur halb so gro\u00df ist wie die der Gro\u00dfv\u00e4ter. Die \ndeutsche Geburtenzahl sank von j\u00e4hrlich 1,3 Millionen \nAnfang der Sechzigerjahre auf nur noch 650 000 im \nletzten Jahr. \n\nVerantwortungsvolle Bev\u00f6lkerungspolitik m\u00fcsste genau \nhier ansetzen und diesen Negativtrend mit geeigneten \nfamilienpolitischen Ma\u00dfnahmen korrigieren. Die NPD \nschl\u00e4gt dazu neben dem Kindergeld ein Begr\u00fc\u00dfungsgeld \nf\u00fcr Neugeborene, das M\u00fcttergehalt und ein Familiendar-\nlehen vor, womit nat\u00fcrlich nur deutsche Familien gef\u00f6r-\ndert werden sollen. Alles \u00fcbrigens auch Antr\u00e4ge, die die \nNPD-Fraktion schon in der letzten Legislaturperiode \neingebracht hat und die von Ihnen einvernehmlich abge-\nlehnt worden sind. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nW\u00e4hrend also die Zahl der Deutschen durch Geburten-\nmangel und Abwanderung stetig sinkt, steigt die Anzahl \nder Nichtdeutschen durch Geburten\u00fcberschuss und \nungebremste Zuwanderung in unsere Sozialsysteme \nweiter an. Nach Angaben des Statistischen Bundesamtes \nlag der Anteil der Fremdst\u00e4mmigen im Jahr 2008 bei \n19 % bundesweit. Damit sind von den 82 Millionen \nBewohnern Deutschlands seit dem Jahr 1950 15,6 Millio-\nnen aus dem Ausland eingewandert oder stammen von \ndiesen Einwanderern ab. Bei diesen Zuwanderern handelt \nes sich nicht um die nebul\u00f6s immer wieder beschworenen \n\u201eausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4fte\u201c, sondern um ein gr\u00f6\u00dftenteils \norientalisches Subproletariat, das besonders bildungsarm, \nkriminell und sozialschmarotzerisch veranlagt ist. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nSarrazin formuliert es so: \u201eDie deutsche Einwanderungs-\npolitik der letzten Jahrzehnte hat nicht die Leistungstr\u00e4ger \nfremder V\u00f6lker angelockt, sondern vornehmlich Landbe-\nwohner aus den eher archaischen Gesellschaften, die in \nihren Heimatl\u00e4ndern am unteren Ende der sozialen \nRangskala wie auch der Bildungsskala angesiedelt sind\u201c. \n\u2013 So der Sozialdemokrat Sarrazin. \n\nIn einem Interview mit der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c wies \n\u00fcberdies der Publizist Udo Ulfkotte auf die Tatsache hin, \ndass die gigantische Staatsverschuldung Deutschlands \nvon \u201emindestens 1,7 Billionen Euro\u201c zu zwei Dritteln \n\n 1953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nFolge dieser verfehlten Zuwanderungspolitik ist, und laut \nUlfkotte kostet jeder Migrant den deutschen Steuerzahler \n\u201emindestens 40 000, eher 50 000 Euro\u201c. Ausl\u00e4nder h\u00e4tten \n\u2013 nachzulesen in Ulfkottes Interview in der \u201eLVZ\u201c \u2013 \nallein bis zum Jahr 2007 \u00fcber eine Billion Euro mehr aus \nunserem Sozialsystem herausgezogen, als sie eingezahlt \nhaben. Ulfkotte meint in Bezug auf die Ausl\u00e4nder: \u201eEs \nsind schlimmere Wohlstandsvernichter als die Heuschre-\ncken der Finanzindustrie\u201c, so nachzulesen in der \u201eLVZ\u201c. \n\nDie volkswirtschaftliche Verlustrechnung der Zuwande-\nrung belegt \u00fcberdies ein Gutachten des renommierten \nBev\u00f6lkerungswissenschaftlers Herwig Birg im Auftrag \nder Bayerischen Staatsregierung. \n\nF\u00fcr Zuwanderer ist Deutschland, so Sarrazin, \u201eein gelob-\ntes Land\u201c, in dem man ohne Arbeit reicher wird, als man \nes in den D\u00f6rfern Hinteranatoliens jemals werden k\u00f6nne. \nDeshalb fordert die NPD eine grundlegende Kehrtwende \nin der Ausl\u00e4nderpolitik. Das bedeutet f\u00fcr uns die Ausglie-\nderung der Ausl\u00e4nder aus dem deutschen Sozialversiche-\nrungssystem und \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Kommen Sie bitte zum \nSchluss. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ich komme zum Schluss. \n\n \u2013 und die unverz\u00fcgliche Abschiebung krimineller und \narbeitsloser Ausl\u00e4nder. Wir verlangen \u00fcberdies die Strei-\nchung des massenhaft missbrauchten Grundrechts auf \nAsyl. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Beachten Sie bitte die \nZeit. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ein allerletzter \nSatz: Die NPD steht, um mit Thilo Sarrazin zu sprechen, \n\u201ef\u00fcr den gesunden Selbstbehauptungswillen als Nation\u201c. \nDeutschland darf nicht abgeschafft werden. Deutschland \nmuss leben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Jonas, Sie haben \ndas Wort f\u00fcr die Koalition. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDie Bewegung im Raum hat die \u00dcbersicht total durchein-\nander gebracht. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Es ist eine \nKurzintervention. Wir wenden uns gegen den Missbrauch \nder Integrationsdebatte durch die Nazi-Partei NPD. Wir \nsind nicht bereit, mit Rassisten \u00fcber diese wichtige Frage, \ndie Deutschland sicherlich bewegt, zu diskutieren. Ich \nbitte Sie, Herr Pr\u00e4sident und das Pr\u00e4sidium, zu pr\u00fcfen, ob \ndie Aussagen des Herrn Gansel, n\u00e4mlich \u201eEndl\u00f6sung der \ndeutschen Frage\u201c und \u201eorientalisches Subproletariat\u201c, die \ner hier als seine eigene Meinung kundgetan hat, nicht im \n\nNachhinein doch mit einem Ordnungsruf zu versehen \nw\u00e4ren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist ein Buchtitel!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, das \nPr\u00e4sidium wird dieser Bitte nachkommen. \u2013 Frau Jonas, \nSie haben das Wort. \u2013 Bitte, zuvor Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine Kurzintervention meinerseits, \nda Herrn Lichdi vor lauter Multi-Kulti-Verblendung selbst \ndas Zuh\u00f6ren au\u00dferordentlich schwerzufallen scheint: \nDiese Formulierung \u201eEndl\u00f6sung der Deutschen Frage\u201c ist \nein Buchtitel des renommierten Soziologen Robert Hepp, \nein Buch, das bereits vor 20 Jahren erschienen ist und das \nauch Ihre Gesinnungsgenossen damals h\u00e4tten lesen sollen. \nDas h\u00e4tte vielleicht auch Ihrerseits f\u00fcr die eine oder \nandere Korrektur dieser inl\u00e4nderfeindlichen Bev\u00f6lke-\nrungspolitik gesorgt. \n\nIch m\u00f6chte, falls auch das noch gepr\u00fcft wird, darauf \nhinweisen, dass auch die Formulierung von Ausl\u00e4ndern \nals Wohlstandsvernichtern nicht meine Wortsch\u00f6pfung ist, \nsondern dass das eine zutreffende Wortsch\u00f6pfung des \nPublizisten Udo Ulfkotte ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, es reicht, \nSie m\u00fcssen nicht noch eins draufsetzen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das, was Sie hier besonders \nanst\u00f6\u00dfig finden, sind Zitate, die noch nicht einmal aus der \nNPD-K\u00fcche kommen. Das sollten Sie zur Kenntnis \nnehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte Sie darum, \ndass wir im Wortprotokoll pr\u00fcfen lassen, ob es richtig ist, \nwas wir hier vernommen haben, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zensor!) \n\ndass, als der Abg. Lichdi an das Mikrofon getreten ist, der \nAbg. Gansel \u201eDer Linksfaschist!\u201c gerufen hat. Ich bitte \ndarum, dass das gepr\u00fcft wird, und wenn das der Fall sein \nsollte, bitte ich darum, dass nach der Gesch\u00e4ftsordnung \nverfahren wird. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir setzen die Debatte fort. F\u00fcr die Koalition \nspricht Frau Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Ich glaube, eines \nbesseren Beispiels h\u00e4tte es gar nicht bedurft, um zu \nzeigen, wer definitiv nicht recht hat. Es gilt, Ihnen den \nWind aus den Segeln zu nehmen und ganz deutlich zu \n\n 1954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nzeigen, dass hier kein Platz f\u00fcr Ihre antisemitischen, \nmenschenverachtenden Parolen ist. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDaf\u00fcr l\u00e4sst sich auch ein Herr Sarrazin nicht benutzen. \n\nWas deutlich wird, ist Ihre Angst, die schon zutiefst \nAngstphobiecharakter hat. Alles, was Sie nicht kennen, \nwas Ihnen nicht vertraut ist, sind fremde Kulturen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Familienpolitik, eine \nWertediskussion und auch eine Integrationspolitik darf \nman keinesfalls vom rechten Rand f\u00fchren, und man darf \nauch nicht zulassen, dass sie von dieser Seite gef\u00fchrt \nwird. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie  \nf\u00fchren die Debatte doch l\u00e4ngst!) \n\nEs gilt vielmehr, einer unideologischen Debatte den Raum \nzu schaffen. Genau das hat Sarrazin anregen wollen. \nAngebracht ist eine Debatte mit einem liberalen Grund-\nverst\u00e4ndnis, was die Aspekte von Leistung, Toleranz, \nSolidarit\u00e4t, Freiheit und Verantwortung beinhaltet. Unsere \nGesellschaft wird bereichert durch Vielfalt, durch Vielfalt \nverschiedener Kulturen. Gerade bei den Begriffen h\u00e4ngt \nes ja immer einmal, was der Unterschied von Toleranz \nund Akzeptanz ist. Es geht auch darum, noch einmal \ngeschichtlich zur\u00fcckzublicken, dass die Idee der Toleranz \nnicht darauf beruht, Andersdenkende und Andershandeln-\nde einzusch\u00e4tzen und zu akzeptieren, sondern dass dies \nvielmehr als eine Bereicherung der eigenen Kultur wahr-\nzunehmen ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist doch Phrasensalat!) \n\nDas zeigt einmal mehr, dass Sie einfach von dem Kultur-\ngut, von dem Sie immer so vehement sprechen, gar keine \nSachkenntnisse haben. Dann reden wir doch einmal ganz \nkonkret \u00fcber Lessing und das Drama \u201eNathan der Weise\u201c \nvon 1779 und die \u201eRingparabel\u201c \u2013 vielleicht sind Ihnen \ndas ja vertraute Parameter \u2013, wo es darum ging, f\u00fcr die \nToleranz eine zeitgen\u00f6ssische Formulierung zu suchen. \nInsofern sollten Sie beim Nachlesen auch dieses mit \nlesen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nFreiheit schlie\u00dft immer Meinungsfreiheit ein. Ich denke, \ndass alle hier im Parlament genau wissen, welche Wert-\nsch\u00e4tzung und welches Gut die Meinungsfreiheit ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die ist  \ndoch abgeschafft worden!) \n\nGenau mit dieser Meinungsfreiheit ist der Prozess der \nWahrheitsfindung auch durch diese Integrationsdebatte \nangesto\u00dfen worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bitte, lassen Sie \nmich ganz kurz aus liberaler, aus s\u00e4chsischer Sicht noch \neinige Aspekte der Integrationspolitik ansprechen. Wich-\ntig, wesentlich und auch unbestritten ist die Akzeptanz der \nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung hier in unse-\nrem Land. Genau da ist der Unterschied zwischen uns und \nIhnen, weil das in Ihrem Verst\u00e4ndnis \u00fcberhaupt nicht \nwiederzufinden ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nRichtig verstanden: Integration braucht ein Wir-Gef\u00fchl, \nbraucht ein gemeinsames Ziel. Es ist v\u00f6llig klar, dass das \nmit einer Struktur von F\u00f6rdern und Fordern auch m\u00f6glich \nist. Es gilt, klare Ziele zu formulieren und deren Umset-\nzung zu begleiten. Werte wie Bildung, Spracherwerb und \nKommunikation \u2013 man merkt, dass das auch bei Ihnen \nfehlt \u2013 sind ganz wesentliche Elemente dieser Gesell-\nschaft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch komme zum Schluss. Ich m\u00f6chte nur darauf hinwei-\nsen, dass es nat\u00fcrlich auch gescheiterte Prozesse gibt. Sie \nsehen ja, was im Parlament passieren kann. Deswegen gilt \nes f\u00fcr uns alle und f\u00fcr die gesamte Gesellschaft, das Auge \ndarauf zu richten, wie eine Debatte gef\u00fchrt wird und wer \nsie f\u00fchrt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der  \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Frau Jonas f\u00fcr die Koalitionsfraktionen. \n\u2013 F\u00fcr die SPD spricht nun Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren der demokrati-\nschen Fraktionen! \n\n(Andreas Storr, NPD: Danke sch\u00f6n!) \n\nWir wussten ja alle, dass die Debatte heute kommt. Aber \ndass sie wirklich so dreist mit diesen Argumenten, Vorur-\nteilen und falschen Behauptungen, die so einen Bart \nhaben, gef\u00fchrt wird, ist schon verwunderlich. Ich h\u00e4tte \nIhnen schon etwas mehr Trickyargumentation zugetraut, \naber dabei habe ich Sie wahrscheinlich wie selten \u00fcber-\nsch\u00e4tzt. \n\nAuch die \u00fcblichen Tricks mit Ihrem renommierten Sozio-\nlogen Hepp, der nichts anderes ist als ein Rechtsextremist \nund Holocaust-Leugner, sind die alten Tricks. Hier wird \nuns Kompetenz vorgeheuchelt, mehr ist es nicht. \n\nAber sehen wir uns das Ganze einmal an. Eigentlich \nerz\u00e4hlt Herr Sarrazin eine Mischung aus biologistischen \nBehauptungen und Sachen, die wir eigentlich schon lange \nwissen. Ich zitiere zum Beispiel: \u201eBelegt ist, dass zwi-\nschen Schichtzugeh\u00f6rigkeit und Intelligenzleistung ein \nrecht enger Zusammenhang besteht.\u201c Wow! \n\n(Gel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN) \n\n 1955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nDas ist jetzt f\u00fcr uns nichts Neues. Dass die Zukunftschan-\ncen und die beruflichen Chancen eines Menschen von \nseiner Bildung abh\u00e4ngen, ist nicht neu. Aber er verkn\u00fcpft \ndas mit einer ganz fatalen Form von Biologismus. Er sagt \nn\u00e4mlich auch: \u201eIntelligenz ist aber zu 50 bis 80 Prozent \nerblich.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Das wei\u00df jeder  \nKarnickelz\u00fcchter, nur nicht die Politiker!) \n\n\u2013 Und wer Karnickel mit Menschen gleichsetzt, der hat \nsich eigentlich jedes moralische Recht verwirkt, hier in \ndiesem Parlament zu sitzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEr erkl\u00e4rt eigentlich damit, dass es etwas Nat\u00fcrliches ist, \ndass es in dieser Gesellschaft ein Oben und Unten gibt, \ndass die Schichtung der Gesellschaft etwas Nat\u00fcrlich-\nBiologisches ist, und vernachl\u00e4ssigt dabei Faktoren wie \nEinkommen, Bildung und sozialen Status oder Desinteg-\nration in den Arbeitsmarkt. Das hei\u00dft, es geht bei ihm \nnicht nur um Migranten, sondern auch um Michaela, Eric \nund Kordula, und er formuliert das auch. Er sagt n\u00e4mlich, \ndie in Schwaben lebenden Menschen seien durchschnitt-\nlich von einer h\u00f6heren Intelligenz als jene in der Ucker-\nmark. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Seite 24!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n, Herr Jennerjahn. \n\nHier wird gezeigt, dass man diese Begriffe wie Migrant, \nDeutscher, Nichtdeutscher auch durch: Leute aus der \nOberschicht, aus der Unterschicht, Leute aus reichen \nSt\u00e4dten oder aus strukturschwachen Regionen ersetzen \nkann. Aber warum geraten dann die Migranten in den \nFokus von Herrn Sarrazin? Ja, es gibt in Deutschland eine \nrecht gro\u00dfe Schnittmenge zwischen Menschen aus sozial \nschwierigen Verh\u00e4ltnissen und Menschen mit Migrations-\nhintergrund. Diese sind aber nicht biologisch begr\u00fcndet, \nsondern sozio\u00f6konomisch. Die Arbeitslosigkeit von \nMigranten in Deutschland ist doppelt so hoch wie die der \nDeutschen. 40 % dieser jungen Menschen verlassen ohne \nqualifizierten Berufsabschluss die Ausbildung. \n\nEs muss etwas getan werden. Wir sind uns einig. Wir sind \nuns einig, dass bei der Bek\u00e4mpfung der Ungerechtigkei-\nten keine neuen Ungerechtigkeiten entstehen d\u00fcrfen. Es \nkann nicht sein, dass in einer Hauptschule ein deutscher \nSch\u00fcler neben einem Migranten sitzt. Der Migrant, \nobwohl er die gleichen Probleme mit der Sprache, dem \nSchreiben und Rechnen hat, bekommt ein F\u00f6rderpro-\ngramm, und der  deutsche Sch\u00fcler bekommt keines. \nGenau hier befinden wir uns am Kern der Sache. Wir \nbrauchen eine Diskussion \u00fcber die soziale Spaltung in \nunserem Land \u2013 unabh\u00e4ngig von der Herkunft. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen eine Debatte \u00fcber die Chancengleichheit f\u00fcr \nalle in diesem Land. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich dabei den \nAspekt der Integration beachten. \n\nWir m\u00fcssen uns fragen: Was m\u00fcssen und k\u00f6nnen wir von \njenen verlangen, die auf Dauer bei uns in Deutschland \nleben? Es geht um die Sprache. Es geht um die Anerken-\nnung der Rechtsstaatlichkeit. \n\nWir m\u00fcssen uns auch fragen: Was m\u00fcssen wir selbst \nleisten? Wir sprechen \u00fcber Perspektiven f\u00fcr diese Leute. \nWir reden \u00fcber die Chancengleichheit. Wir m\u00fcssen diese \nbeiden Punkte gegeneinander abw\u00e4gen. Genau an dieser \nStelle wird klar, dass Sie keine Integrationsdebatte f\u00fchren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Richtig! Wir  \nwollen die Auswanderung von Ausl\u00e4ndern!) \n\nSie wollen nicht abw\u00e4gen, was diese Leute leisten sollen \nund was wir leisten m\u00fcssen. Es geht Ihnen einzig und \nallein darum, ein Podium f\u00fcr Ihre rassistischen und \nmenschenfeindlichen \u00c4u\u00dferungen zu finden. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie verschlie\u00dfen die Augen vor den positiven Beispielen \nvon Integration. Sie verschlie\u00dfen die Augen davor, dass \nmehr Deutsche im Ausland als Ausl\u00e4nder in Deutschland \narbeiten. Sie verschlie\u00dfen die Augen davor, dass ein \nDrittel der Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland von Exporten \nabh\u00e4ngig sind. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das hat  \ndoch mit dem Export nichts zu tun!) \n\nSie verschlie\u00dfen die Augen davor, dass wir in Sachsen \n\u00fcber etwas anderes sprechen. Mit 2,7 % Ausl\u00e4nderanteil \nist die Debatte, die Sie in Sachsen auf die Tagesordnung \nsetzen, eine westdeutsche und keine s\u00e4chsische Debatte. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \nEnde. \n\nHenning Homann, SPD: In diesem Sinne freue ich mich \nauf weitere kreative Entgegnungen aus dem demokrati-\nschen Spektrum. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Es liegen mir keine weiteren Wortmeldungen \nmehr vor. Wird das Wort weiter gew\u00fcnscht? \u2013 F\u00fcr die \nNPD-Fraktion spricht der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Thilo Sarrazin war ein Angeh\u00f6riger der politi-\nschen Klasse. Demzufolge verf\u00fcgt er \u00fcber einige Innenan-\nsichten der politischen Klasse. \n\nEr schreibt in seinem Buch \u201eDeutschland schafft sich ab\u201c \nauf Seite 289: Bei einem Teil der Intellektuellen und der \nsogenannten liberalen Presse diagnostiziert er eine \n\n 1956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nklammheimliche Freude dar\u00fcber, dass die muslimische \nEinwanderung die deutsche Gesellschaft untergr\u00e4bt und \nabschafft. Das ist eines der entscheidenden Motive, \nweshalb keine sachliche Debatte \u00fcber Zuwanderung \nm\u00f6glich ist. Es betrifft die Frage, inwiefern nicht nur \nIntelligenz, sondern die Begabung allgemein mit einer \ngewissen genetischen Disposition zu tun hat. \n\nDas w\u00fcrde das Selbstbild einer politischen Klasse infrage \nstellen. Damit w\u00fcrden Dogmen zu Fall gebracht werden. \nMan scheut deshalb die geistige Auseinandersetzung mit \nThilo Sarrazin und seinen Thesen, weil man nicht an \nseinem eigenen realit\u00e4tsfernen \u2013 und wie wir meinen \nfalschen \u2013 Selbstverst\u00e4ndnis bereit ist zu r\u00fctteln. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir sind der Meinung, dass die politische Entwicklung in \nunserem Land dramatische Z\u00fcge annehmen wird. Wir \nhalten die letzten 40 Jahre und eine Fortsetzung der \nPolitik der letzten 40 Jahre f\u00fcr einen v\u00f6lligen wirtschafts-\npolitischen, sozialpolitischen und gesellschaftlichen \nIrrsinn. \n\nSarrazin schreibt in seinem Buch unter anderem: \u201eWirt-\nschaftlich brauchen wir die muslimische Migration in \nEuropa nicht. In jedem Land kosten die muslimischen \nMigranten aufgrund ihrer niedrigen Erwerbsbeteiligung \nund hohen Inanspruchnahme von Sozialleistungen die \nStaatskasse mehr, als sie an wirtschaftlichem Mehrwert \nbringen.\u201c Genau diese Ansicht ist eine sachliche Be-\nstandsaufnahme, die im \u00dcbrigen auch nicht die W\u00fcrde \nvon Ausl\u00e4ndern verletzt. \n\nEr hat richtigerweise darauf hingewiesen: Die Gleichheit \nvor dem Gesetz hei\u00dft nicht, dass jeder das Gleiche f\u00fcr die \nGesellschaft bringt. Nat\u00fcrlich kann eine Gesellschaft, die \nsich zu Recht der sozialen Gerechtigkeit verpflichtet f\u00fchlt, \nnur dann aufrechterhalten werden, wenn es sich um eine \nwirtschaftlich leistungsf\u00e4hige Gesellschaft handelt. \n\nNat\u00fcrlich muss man auch in einer sozial gerechten Gesell-\nschaft \u00fcber Leistungstr\u00e4ger sprechen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Leistungstr\u00e4ger sind es, die die soziale Gerechtigkeit \nerst garantieren. Wenn wir das missachten, wird es ir-\ngendwann einmal eine L\u00fccke geben. Es wird eine L\u00fccke \nzwischen dem Wollen und dem K\u00f6nnen geben. Der \nSozialstaat kann dann nicht mehr finanziert werden, weil \ndie finanziellen Voraussetzungen nicht mehr vorliegen. \n\nThilo Sarrazin ist nicht der Einzige, der diese Aspekte \nbenennt. 2008 erschien beispielsweise eine Studie des \nniederl\u00e4ndischen Soziologen Paul Scheffer. Er stellt fest, \ndass islamische Zuwanderer unterdurchschnittlich am \nArbeitsmarkt t\u00e4tig, aber \u00fcberdurchschnittlich bei den \nSozialtransfers zu ber\u00fccksichtigen sind. Islamische \nZuwanderer seien unterdurchschnittlich gebildet und \nintelligent. Sie weisen daf\u00fcr aber eine \u00fcberdurchschnittli-\nche Fertilit\u00e4t auf. Sie sind \u00fcberdurchschnittlich religi\u00f6s \nmit wachsender Tendenz zum islamischen Fundamenta-\nlismus und bilden entsprechende Parallelgesellschaften \n\naus. Sie haben eine \u00fcberdurchschnittliche Kriminalit\u00e4tsra-\nte. Das sind alles statistisch nachweisbare Aspekte, keine \nAmmenm\u00e4rchen oder Propaganda, wie Sie es darstellen. \n\nEs ist in der Tat bezeichnend. Ich merke es bei vielen \nKleinen Anfragen, die ich als Landtagsabgeordneter \nstelle. Wenn ich Fragen zu dem Verh\u00e4ltnis von deutscher \nund ausl\u00e4ndischer Bev\u00f6lkerung und den statistischen \nWerten stelle, bekomme ich keine Informationen. Mein \nVerdacht ist, dass das ganz bewusst geschieht. Man will \nnicht in diesen Fragestellungen herumr\u00fchren, weil man \nsich vor der Realit\u00e4t scheut. \n\nWir sagen: Wir haben letztendlich in diesem Land erst \neinmal eine Verantwortung gegen\u00fcber dem eigenen Volk. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZuwanderung ist keine L\u00f6sung, sondern schafft Probleme. \n\nDer von meinem Kollegen Gansel zitierte Professor \nHerwig Birg hat zum Beispiel im \u201eFocus\u201c Nr. 35 vom \n30.08.2010 dazu ausgef\u00fchrt: \u201eVergleicht man die Ent-\nwicklungsm\u00f6glichkeiten Deutschlands, die es bei hohen \nbzw. niedrigen Einwanderungen h\u00e4tte, zeigt sich schnell, \ndass es f\u00fcr unser Land wesentlich g\u00fcnstiger w\u00e4re, die \nausscheidende Generation nicht durch die schlecht ausge-\nbildeten Nachkommen anderer L\u00e4nder via Einwanderung, \nsondern durch einen eigenen Nachwuchs zu ersetzen. \nDieser braucht nicht integriert zu werden, weil er in \nunserer Kultur aufw\u00e4chst.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \nSchluss! \n\nAndreas Storr, NPD: Auch Birg zieht letztlich das Fazit: \nEinwanderungen haben volkswirtschaftlich eine miserable \nRendite. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, die Redezeit \nist zu Ende. \n\nAndreas Storr, NPD: Sie sind fiskalisch ein Verlustge-\nsch\u00e4ft. Sie haben unkalkulierbare gesellschaftliche Ne-\nbenwirkungen, die unsere Demokratie gef\u00e4hrden k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \nStaatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren des S\u00e4ch-\nsischen Landtages! Ich habe das Gef\u00fchl, dass die NPD \nwieder einmal dabei ist, eine Gespensterdebatte zu f\u00fchren. \nDas, was Sie hier vorgetragen haben, hat mit der Wirk-\nlichkeit in Sachsen nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n 1957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nObwohl ich wei\u00df, dass es \u2013 zumindest was diesen Teil \nbetrifft \u2013 umsonst ist, werde ich mir die Zeit nehmen, \nIhnen ein paar Fakten vorzutragen. \n\nIntegrationsdefizite, wie sie in westdeutschen Ballungs-\nzentren bestehen, gibt es bei uns in Sachsen nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD) \n\nDer Ausl\u00e4nderanteil liegt in Sachsen zwischen 2 und 3 %. \nDie Ausl\u00e4nder sind hier in der ersten, maximal in der \nzweiten Generation. Seit 2007 ziehen mehr Ausl\u00e4nder aus \nSachsen fort, als \u00fcberhaupt ankommen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nF\u00fcr das Jahr 2009 lag das Defizit bei 760. Die Ausl\u00e4nder \nin Sachsen stammen aus anderen L\u00e4ndern als in West-\ndeutschland. Integrationspolitisch sind diese Unterschiede \nvon Vorteil. Ich werde versuchen, es Ihnen zu erkl\u00e4ren. \n\nEin Viertel der Ausl\u00e4nder sind Polen, Russen und Ukrai-\nner. Sie kommen aus christlich gepr\u00e4gten europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern. Wir teilen mit ihnen durchaus eine Kultur und \nGeschichte. Die Integration funktioniert gut. Daf\u00fcr spricht \nauch deren Qualifikation, und das im Unterschied zu dem, \nwas Sie hier gerade in die Runde getragen haben. Sie liegt \nbei uns in Sachsen \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Deut-\nlich mehr Personen haben einen Berufsabschluss oder \nsind Akademiker. Der Anteil derjenigen, die hier ohne \nQualifikation sind, ist um zwei Drittel geringer als bun-\ndesweit. Die st\u00e4rkste Nationalit\u00e4t in Sachsen sind Vietna-\nmesen. 10 % aller Ausl\u00e4nder in Sachsen kommen aus \nVietnam. Auch diese Menschen sind gut integriert. Die \nGymnasialquote bei Vietnamesen betr\u00e4gt \u00fcbrigens 75 % \nund bei uns in Deutschland \u201enur\u201c 50 %. \n\nZu dem Argument der Muslime in Deutschland: Ich \nm\u00f6chte klar und deutlich aussprechen, dass der Anteil der \nMuslime in Sachsen weniger als 0,1 % betr\u00e4gt. \n\n(Zuruf von der NPD: Das ist einfach falsch!) \n\nVor dem Hintergrund, dass wir auf dem Arbeitsmarkt \nsp\u00e4testens im Jahr 2017 die Situation haben werden, dass \nmehr Menschen vom Arbeitsmarkt gehen, als \u00fcberhaupt \nzur Verf\u00fcgung stehen, um auf den Arbeitsmarkt zu dr\u00e4n-\ngen, ist es vern\u00fcnftig und richtig, dass wir die Anstren-\ngungen um Qualifikation und Fortbildung voranbringen. \nEs ist auch richtig, dass wir dar\u00fcber nachdenken, diejeni-\ngen, die anderswo im Land unterwegs sind, wieder f\u00fcr \nSachsen zu interessieren. Das ist unbestritten und das \nm\u00f6chte ich vorwegstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber was ich hier in dieser Debatte auch ansprechen \nm\u00f6chte: Diese Anstrengungen allein werden nicht rei-\nchen. Wir brauchen eine Zuwanderung von qualifizierten \nFachkr\u00e4ften, denn die Menschen hier in Sachsen werden \n\u00e4lter und weniger. Wenn wir unsere Wirtschaft am Laufen \nhalten wollen, brauchen wir top ausgebildete Leute. \n\n(Zuruf von der NPD: Eine andere  \nWirtschafts- und Familienpolitik!) \n\nDeshalb muss auch klar gesagt werden: Nicht f\u00fcr alle \nBereiche lassen sich Arbeitslose beliebig nach Bedarf \nqualifizieren und deshalb von mir ein klares Ja zur quali-\nfizierten Zuwanderung. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Linksfraktion) \n\nWir wollen qualifizierte Leute nach Sachsen holen, Leute, \ndie sich wirtschaftlich und sozial gut einf\u00fcgen. Bei ent-\nsprechenden rechtlichen Erleichterungen erwarten wir vor \nallem Zuwanderer aus den EU-L\u00e4ndern, aus Mittel- und \nOsteuropa und aus Vietnam. Das sind Nationalit\u00e4ten, die \nderzeit hier schon vertreten sind und die sich auch gut \neinf\u00fcgen und in Sachsen einbringen. Zuwanderung von \nqualifizierten Menschen hilft dem s\u00e4chsischen Arbeits-\nmarkt. Wir haben eine hohe Arbeitslosigkeit bei gering \nQualifizierten. Wir merken, dass es im Lande derzeit \nschon an Fachkr\u00e4ften mangelt. Wir brauchen mehr Aka-\ndemiker und Fachkr\u00e4fte. \n\nDas d\u00fcrfte f\u00fcr Sie auch interessant sein: Pro besch\u00e4ftigten \nAkademiker entstehen zwei bis f\u00fcnf Arbeitspl\u00e4tze im \ngeringer qualifizierten Bereich. Das sind Arbeitspl\u00e4tze, \ndie wir gut brauchen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\nS\u00e4chsische Jugendliche bef\u00fcrworten \u00fcbrigens auch die \nZuwanderung gut ausgebildeter Fachkr\u00e4fte. Kollegin \nClau\u00df hat vor Kurzem die Studie \u201eJugend 2009\u201c in \nSachsen vorgestellt. Diese hat ergeben, dass 70 % der \nJugendlichen voll oder teilweise dieser Aussage zustim-\nmen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir kennen die Umfrage!) \n\n\u2013 Herr Gansel, h\u00f6ren Sie doch zu! \n\n(Zuruf von der SPD: Aber er versteht sie nicht!) \n\n\u2013 Das ist klar, aber es w\u00e4re zumindest den Versuch wert, \neinmal hinzuh\u00f6ren. \n\n70 % der Jugendlichen stimmen voll oder teilweise der \nAussage zu, dass Deutschland vor allem gut ausgebildete \nFachkr\u00e4fte aufnehmen sollte. \n\n(Zuruf von der NPD: Was ist das  \nf\u00fcr eine? Das kenne ich nicht!) \n\nDas zeigt, meine sehr verehrten Damen und Herren, dass \ndie \u00fcberwiegende gro\u00dfe Zahl der Menschen in Sachsen \neinerseits traditionsbewusst ist, aber auf der anderen Seite \nauch weltoffen und tolerant. Das wird auch so bleiben und \ninsofern m\u00f6chte ich Ihnen sagen, mit Ihrer Debatte haben \nSie tats\u00e4chlich eine Scheindebatte gef\u00fchrt, die mit der \nRealit\u00e4t in Sachsen nichts zu tun hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der  \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nStaatsminister Ulbig. \u2013 Wie ich sehe, wird noch einmal \ndas Wort gew\u00fcnscht. Herr Abg. Gansel, bitte. \n\n 1958\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Da der Innenminister sich weigert, auf die bun-\ndespolitische Dimension der \u00dcberfremdung einzugehen, \nsondern den Blick ausschlie\u00dflich auf Sachsen gerichtet \nhat, m\u00f6chte ich einige wenige sachsenspezifische Daten \nnennen. \n\nErst vor Kurzem war in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c zu \nlesen, dass der Anteil der Menschen mit \u201eMigrationshin-\ntergrund\u201c in Leipzig bereits bei 8,4 % liegt. Wenn Sie sich \neinmal die M\u00fche machen und bestimmte Stra\u00dfenz\u00fcge im \nLeipziger Osten aufsuchen w\u00fcrden, dann w\u00fcssten Sie, \ndass wir dort mittlerweile ein Klein-Istanbul haben. Dort \nk\u00f6nnen selbst Sie sich nicht mehr in Mitteleuropa f\u00fchlen. \n\u2013 So viel erst einmal zur \u00dcberfremdungssituation in \nLeipzig. \n\nZweitens ist auch bekannt \u2013 das hat sogar der MDR vor \neineinhalb Jahren bekannt gemacht \u2013, dass in Leipzig seit \nvielen Jahren ein sogenannter Deutsch-Syrer, ein islami-\n\nscher Hassprediger, sein Unwesen treibt, der ungestraft \nzum Mord an Ungl\u00e4ubigen aufrufen darf. Unseren diesbe-\nz\u00fcglichen Antrag, diesen Hassprediger aus Sachsen \nabzuschieben, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 hat die Staatsregierung verwei-\ngert. Jetzt fehlt mir leider die Redezeit. Man k\u00f6nnte noch \nviele \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Mehrere Zurufe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, ich habe \nIhnen das Wort entzogen. Die Redezeit ist abgelaufen. \nMeine Damen und Herren! Ich kann keine weiteren \nWortmeldungen sehen. Diese Debatte ist abgeschlossen \nund damit dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fchrung \u00f6ffentlicher Petitionen  \n\nper Internet beim S\u00e4chsischen Landtag \nDrucksache 5/3704, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Frau \nAbg. Bonk. Sie haben das Wort. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Zuh\u00f6rer an den Empfangsger\u00e4-\nten! Wenn es beim S\u00e4chsischen Landtag die M\u00f6glichkeit \nder Online-Petition gibt, warum gibt es dann nicht die der \nMassenpetition im Internet? Meine Fraktion will nicht \nl\u00e4nger warten und macht dem Parlament hier den Vor-\nschlag, das Medium Internet k\u00fcnftig f\u00fcr mehr direkte \nB\u00fcrgerkommunikation und -beteiligung zu nutzen. Es \nkann f\u00fcr mehr Beteiligung auf keinen Kanal verzichtet \nwerden. Die Nutzung des Internets entspricht dem ge-\nwachsenen Kommunikationsstandard der Gesellschaft. \nL\u00e4ngst ist das Internet dabei, wichtigstes Medium der \nLebensorganisation zu werden. Das Internet muss mehr \ngenutzt werden \u2013 auch f\u00fcr politische Beteiligung. \n\nMit unserem Gesetzentwurf unterbreiten wir deshalb \neinen Vorschlag, der erstmalig die Online-Petitionen \ninsgesamt, wie sie auch beim Petitionsausschuss schon \npraktiziert werden, auf eine gesetzliche Grundlage stellt. \nWas wir vermissen, ist die M\u00f6glichkeit der Mitzeichnung, \nder Unterst\u00fctzung einer Petition. Dies ist beim entspre-\nchenden Onlineangebot des Bundestages schon lange gut \ngepflegte Praxis. Diese zeigt: Erst der Mitzeichnungsbut-\nton erm\u00f6glicht es vielen, sich einem Thema anzuschlie-\n\u00dfen, und die f\u00fcr das Internet so typische, schneeballartige \nWeitergabe von Informationen in Netzwerken. Was dort \n\ngeschieht, ist nichts anderes als Meinungsbildung. Auch \nwenn nicht die direkte Ver\u00e4nderung einer Lage durch eine \nPetition erreicht werden kann, so kann doch eine \u00d6ffent-\nlichkeit f\u00fcr ein Thema sensibilisiert werden. \n\nAus gegebenem Anlass m\u00f6chte ich Ihnen einige Informa-\ntionen aus der Praxis des Bundestages mit dem Mitzeich-\nnungsbutton \u00fcbermitteln, um einen gangbaren Weg auch \nf\u00fcr eine s\u00e4chsische L\u00f6sung vorzustellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sehr geehrte Frau \nKollegin Bonk! Bevor Sie das tun, m\u00f6chte ich mich bitte \nnoch einmal an die Damen und Herren Abgeordneten \nwenden \u2013 heute sind es ausgerechnet die der Einreicherin \n\u2013, der Rednerin ihre entsprechende respektvolle Aufmerk-\nsamkeit entgegenzubringen. Vielen Dank. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Unter der Homepage epetition.bundestag.de kann man \nseit Oktober 2008 Online-Petitionen einreichen. Hierf\u00fcr \nist eine Registrierung mit pers\u00f6nlichen Daten sowie \nPasswort und Nutzernamen notwendig. Alle Daten unter-\nliegen hierbei den g\u00e4ngigen Datenschutzregelungen. \n\nBei \u00f6ffentlichen Petitionen k\u00f6nnen nur Name, Vorname \nund Bundesland eingesehen werden. Der Nutzer entschei-\ndet sich selbst f\u00fcr eine einzelne oder f\u00fcr eine \u00f6ffentliche \nPetition. \u00d6ffentliche Petitionen haben dabei den Vorteil, \ndass diese durch ebenso registrierte Nutzer mitgezeichnet \nwerden k\u00f6nnen. \n\n 1959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nSeit Oktober 2008 gibt es dieses Formular beim Deut-\nschen Bundestag, mit dessen Hilfe man die Petition auch \nbequem per Internet einreichen kann. Dabei ist das \nVerfahren dreigliedrig: \n\nErstens. Der Petent reicht seine Petition ein. Dabei wird \ngepr\u00fcft, ob es sich um ein Anliegen von allgemeinem \nInteresse handelt. \n\nZweitens. Nach der Ver\u00f6ffentlichung erscheint die Petiti-\non auf der Internetseite des Bundestages und kann durch \nandere unterzeichnet werden. Ebenso m\u00f6glich sind \nDiskussionen und Kommentare zum Petitionsinhalt bzw. \nAnliegen durch registrierte Nutzer. Die Frist hierf\u00fcr \nbetr\u00e4gt drei Wochen. \n\nDrittens. Anschlie\u00dfend wird die Petition durch den \nBundestag beraten. Hierbei wird entschieden, wie mit \ndem Anliegen verfahren wird. Es k\u00f6nnen beispielsweise \nStellungnahmen bei der Bundesregierung eingeholt \nwerden. Das Anliegen kann aber auch an andere Stellen, \nwie Gremien der EU, verwiesen werden. Die Entschei-\ndung kann auf den Internetseiten \u00f6ffentlich als PDF-Datei \nabgerufen werden. \n\nEs gibt dort auch ein Quorum. Wenn mehr als 50 000 \nUnterst\u00fctzer und Unterzeichner gesammelt werden \nkonnten, wird der Petent oder die Petentin durch den \nzust\u00e4ndigen Ausschuss des Deutschen Bundestages \n\u00f6ffentlich angeh\u00f6rt. Hiervon kann abgesehen werden, \nwenn der Ausschuss das mit einer Zweidrittelmehrheit \nbeschlie\u00dft. \n\nUm deutlich zu machen, welche Ver\u00e4nderungen es in der \nDiskussion und in der Nutzung gebracht hat, will ich es \nmit einigen Zahlen untersetzen. 2009 gingen etwa 18 000 \nPetitionen beim Deutschen Bundestag ein. Davon wurden \n6 700 online eingereicht, das hei\u00dft rund jede dritte Petiti-\non. Mehr als 500 000 Menschen sind als Nutzer regist-\nriert. Monatlich besuchen etwa 3,4 Millionen Menschen \ndie Internetseite der E-Petition. 1,6 Millionen Menschen \nhaben als Person Petitionen unterzeichnet. \n\nAm h\u00e4ufigsten gibt es Petitionen zu den Themen Arbeit \nund Rente. Zunehmend sind aber auch andere Thematiken \nwie zum Beispiel der Bereich Internet und Netzpolitik \nvertreten. Politiker fordern inzwischen eine Diskussion \n\u00fcber die Anzahl der Quoren, welche f\u00fcr eine \u00f6ffentliche \nAnh\u00f6rung n\u00f6tig sind. Au\u00dferdem wird gefordert, dass \nbestimmte Themen auch im Plenarsaal debattiert werden \nsollen. \n\nWelche Themen bzw. welche Petitionen erreichten eine \nbesondere Aufmerksamkeit? 186 000 Unterschriften \nerreichte eine Petition des Deutschen Hebammenverban-\ndes, davon 105 000 online. 134 000 Unterst\u00fctzer erhielt \ndie Petition einer Privatperson, die sich gegen die Sper-\nrung von Internetseiten richtete. Es fand hierzu auch eine \n\u00f6ffentliche Anh\u00f6rung statt. Eine weitere prominente \nPetition, die auch zu einer entscheidenden \u00f6ffentlichen \nDiskussion f\u00fchrte, war die zur Bek\u00e4mpfung der Missst\u00e4n-\nde der Generation Praktikum. Sie erhielt 60 000 Unter-\n\nschriften und zog die entsprechenden Diskussionen in den \nForen nach sich. \n\nDie Massenpetition beim Bundestag stellt also im Mo-\nment ein beachtliches Forum politischer Meinungsbildung \nim Internet dar. In Bezug auf die Meinungsbildung bei \nLandesthemen im Freistaat Sachsen kann deshalb darauf \nbeim Landtag nicht verzichtet werden. \n\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen die M\u00f6glichkeiten politischer Beteili-\ngung durch das Netz nicht bei den Petitionen enden. Um \ndas Bild zu erweitern, m\u00f6chte ich auf einige Praxen \nverweisen, die erg\u00e4nzend oder aufbauend auf den Online-\nPetitionen bereits Anwendung finden. Es versteht sich, \ndass hier nur auf eine sehr kleine Auswahl eingegangen \nwerden kann. \n\nCampact, dieses Internetprojekt, versucht, soziale und \npolitische Prozesse zu b\u00fcndeln und per Internet zu organi-\nsieren und zu verbreiten. Derzeit sind bis zu 288 000 \nMenschen verbunden. Wichtige Themen sind gegenw\u00e4rtig \nder Protest gegen die Verl\u00e4ngerung der Atomkraftwerks-\nlaufzeiten durch die Bundesregierung sowie eine Kam-\npagne gegen den umstrittenen Neubau des Stuttgarter \nHauptbahnhofes. Campact nutzt die Strukturen des \nWeb 2.0, um die Menschen zu mobilisieren, vor allem \nFacebook und Twitter. Es verkn\u00fcpft diese Mobilisierung, \ndiese Kommunikation mit dem Element der Online-\nPetition beim Deutschen Bundestag. \n\nFacebook- oder allgemeine soziale Netzwerknutzer haben \nmeist entscheidende Macht gegen\u00fcber Konzernen, deren \nManager wissen, dass viele junge Nutzer auch Konsu-\nmenten sind. Die Firma Nestl\u00e9 hatte den Unmut von \nGreenpeace und Dutzender Nutzer sozialer Netzwerke auf \nsich gezogen, indem sie Palm\u00f6l einer Firma bezog, \nwelche zum Anbau der Pflanzen gro\u00dfe Mengen des \nRegenwaldes vernichten lie\u00df. Zum Protest wurde ein \nVideo ver\u00f6ffentlicht, das sich rasch verbreitete. Au\u00dferdem \ngab es Diskussionen auf der Seite von Facebook und \nNestl\u00e9. \n\nIch m\u00f6chte au\u00dferdem auf die Proteste gegen Internetsper-\nren und Zensur im Internet verweisen, die unter dem \nTwitterpseudonym Zensursula bekannt geworden sind \nund in entsprechenden Online-Petitionen m\u00fcndeten. \n\nEs sind auch Landesprojekte bekannt wie zum Beispiel in \nBrandenburg, wo es ein Portal gibt, welches direkte \nKommunikation zwischen B\u00fcrgern und Politikern her-\nstellt. Vordergr\u00fcndig geht es um das Richten von Be-\nschwerden und Anliegen. Die Kommune teilt dem Be-\nschwerdesteller dann den Bearbeitungsstand in Form \neines Ampelsystems mit. \n\nIm wissenschaftlichen Umfeld der Netzbeteiligung \nwerden deren Grundlagen und Auswirkungen diskutiert. \nEs besteht dort auch die These der digitalen Spaltung. \nPolitisches Interesse und gesellschaftliches Engagement \nh\u00e4ngen stark mit den sozio-strukturellen Bedingungen \nzusammen und sind auch durch das Internet nicht aus-\nzugleichen. Dennoch erschlie\u00dft sich f\u00fcr immer mehr \nMenschen eine Welt, die sie sonst nur aus dem Fernsehen, \n\n 1960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nvon Wahlplakaten oder der Kundgebung auf dem Markt-\nplatz kannten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Medium Internet \nmuss f\u00fcr mehr politische Beteiligung genutzt werden. \nGruppenpetitionen sind in der Vergangenheit eine gesetz-\nlich vorgesehene M\u00f6glichkeit beim S\u00e4chsischen Landtag \ngewesen. Es wird Zeit, dies endlich auch im Internetange-\nbot \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: \u2013 des S\u00e4chsischen Landtages \nzu verankern. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur Einf\u00fchrung \u00f6ffentlicher Petitionen per Internet \nbeim S\u00e4chsischen Landtag an den Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss zu \u00fcberweisen. \u2013 Herr Brangs, es \ngibt noch einen weiteren Antrag? \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage f\u00fcr \nmeine Fraktion, dass zus\u00e4tzlich und in Erg\u00e4nzung noch \nder Petitionsausschuss beteiligt wird, weil wir glauben, \ndass es bei solch einem Verfahren sinnvoll ist, dass er \ndazu auch seine Stellungnahme abgeben kann, und der \n\nGO-Ausschuss, weil es in der Konsequenz Auswirkungen \nauf die Gesch\u00e4ftsordnung haben k\u00f6nnte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich komme auf den Vorschlag und den von Herrn \nBrangs vorgetragenen Antrag zur\u00fcck. Bevor ich \u00fcber den \nVorschlag des Pr\u00e4sidiums abstimmen lasse, lasse ich \nzun\u00e4chst \u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Ist \njemand dagegen? \u2013 M\u00f6chte sich jemand enthalten? \u2013 \nDamit ist diesem Antrag entsprochen worden. \n\nIch bitte Sie nun um Ihr Handzeichen, wenn Sie auch dem \nVorschlag des Pr\u00e4sidiums folgen, dass der Gesetzentwurf \nan den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \n\u00fcberwiesen wird. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \nEnthaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren, damit ist die \n\u00dcberweisung des Gesetzentwurfes an den Petitionsaus-\nschuss, den GO-Ausschuss und den Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Nun frage ich Sie noch nach \nder Federf\u00fchrung in diesem Verfahren. Ich m\u00f6chte Ihnen \nvorschlagen, hier der Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zu \nfolgen, dass die Federf\u00fchrung beim Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss liegt. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Den kann ich nicht feststellen. Dann verfahren \nwir so. Ich bedanke mich. Der Tagesordnungspunkt 2 ist \ndamit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen und zur \n\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid \nDrucksache 5/3705, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier liegt keine Empfeh-\nlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aussprache \ndurchzuf\u00fchren. Daher spricht nur die Einreicherin, die \nFraktion DIE LINKE. Ich erteile Frau Abg. Roth das \nWort. Bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Kennen Sie Paul Valery? \n\u2013 Nein. Paul Valery ist ein franz\u00f6sischer Lyriker, Essayist \nund Philosoph aus dem vergangenen Jahrhundert. Von \nihm stammt der Satz: \u201ePolitik ist die Kunst, Leute daran \nzu hindern, sich um das zu k\u00fcmmern, was sie angeht.\u201c Ich \nm\u00f6chte mit diesem Zitat zum Thema \u00fcberleiten, n\u00e4mlich, \ndass in der Verfassung des Freistaates Sachsen vom \nMai 1992 direktdemokratische Regelungen verankert \nsind. Diese erm\u00f6glichen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die \nMitsprache in Form einer Volksgesetzgebung. Die S\u00e4chsi-\nsche Verfassung ermuntert also die Leute, sich auf Lan-\ndesebene um die Dinge zu k\u00fcmmern, die sie angehen. \n\nUnsere Fraktion, DIE LINKE, meint nun, dass es im \n20. Jahr der Neugr\u00fcndung des Freistaates Sachsen ange-\nbracht ist zu pr\u00fcfen, ob die diesbez\u00fcglichen Artikel in der \nVerfassung und das Gesetz \u00fcber Volksantrag, Volksbegeh-\nren und Volksentscheid tats\u00e4chlich so gestaltet sind, dass \nsie die Leute nicht hindern, sich um ihre Angelegenheiten \nselbst zu k\u00fcmmern. \n\nZiehen wir zuerst die Statistik zu Rate: Seit 1990 wurden \nin Sachsen acht Volksantr\u00e4ge und vier Volksbegehren \nbeim Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages eingereicht. \nSie wissen aber, nur ein Volksbegehren konnte bis zum \nVolksentscheid gef\u00fchrt werden. Nur einmal gelang es also \nin 20 Jahren, die H\u00fcrde des Quorums von 450 000 Stim-\nmen zu \u00fcberspringen. Ja, ich sagte bewusst: H\u00fcrde. \n450 000 Unterst\u00fctzerunterschriften sind eine H\u00fcrde oder \neben ein Hindernis. Auch aus diesem Grunde fiel Sachsen \nim \u201eVolksentscheids-Ranking 2010\u201c des bundesweiten \nVereins \u201eMehr Demokratie\u201c weiter zur\u00fcck und liegt nun \n\n 1961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nnur noch im Mittelfeld auf Platz 7 und 8. F\u00fcr seine \ngesetzlichen Regelungen bei B\u00fcrger- und Volksbegehren \nwurde vom Verein die Gesamtnote \u201eAusreichend\u201c verge-\nben. \n\nMeine Damen und Herren! Die praktischen Erfahrungen \nder vergangenen Jahre in Sachsen und die positiven \nEntwicklungen in der Rahmengesetzgebung anderer \nBundesl\u00e4nder zeigen, dass neben dem Quorum auch noch \nandere Hindernisse vorhanden sind, zum Beispiel die freie \nSammlung der Unterschriften, die Fristen der Behandlung \nim Landtag, die Ausschlie\u00dflichkeit, Volkes Stimme nur \n\u00fcber einen Gesetzentwurf Geh\u00f6r bei den Politikern \nverschaffen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! DIE LINKE als konstruktive, \ngestaltende Opposition hat nicht nur gepr\u00fcft, um Defizite \nund Schwachstellen bei den Regelungen zur s\u00e4chsischen \nVolksgesetzgebung zu finden; wir \u00fcbergeben heute der \n\u00d6ffentlichkeit einen sehr modernen Gesetzentwurf, mit \ndem die Verfassung des Freistaates Sachsen und das \nGesetz \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksent-\nscheid zum besseren Sich-k\u00fcmmern-K\u00f6nnen der Leute in \nSachsen ge\u00e4ndert werden kann. Mit unserem Gesetzent-\nwurf vereinfachen und erweitern wir die M\u00f6glichkeiten \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, an der Gesetzgebung und an \nder politischen Willensbildung teilzunehmen \u2013 das Volk \nals wirklicher Souver\u00e4n. Unser Anliegen entspricht damit \nvoll und ganz der Verfassung, die dem Volksgesetzgeber \nund dem Landtag eine gleichrangige Gesetzgebungskom-\npetenz zugewiesen hat. \n\nWie sehen nun die \u00c4nderungen im Einzelnen aus? Wie \nich schon sagte, gliedert sich unser Artikelgesetz in zwei \nTeile. \n\nArtikel 1 umfasst die \u00c4nderungen der Verfassung des \nFreistaates Sachsen. Artikel 71 und 72 werden mit fol-\ngenden Zielen ge\u00e4ndert bzw. erg\u00e4nzt: \n\nErstens. Den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wird erm\u00f6glicht, \nden Landtag im Rahmen seiner Entscheidungszust\u00e4ndig-\nkeit mittels eines Volksantrages auch mit Gegenst\u00e4nden \nder politischen Willensbildung zu befassen. \n\nZweitens. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erhalten das \nRecht, auf Antrag eines Drittels der Mitglieder des Land-\ntages ein vom Landtag beschlossenes Gesetz \u00fcber einen \nVolksentscheid anzunehmen oder abzulehnen. \n\nDrittens. Das Quorum f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss \neines Volksbegehrens wird auf 175 000 Unterst\u00fctzerunter-\nschriften deutlich herabgesetzt, jedoch nicht mehr als 5 % \nder Stimmberechtigten. \n\nViertens. In Anbetracht des demografischen Wandels wird \ndas Quorum f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss eines Volks-\nantrages auf 35 000 Unterst\u00fctzerunterschriften gesenkt, \nalso auf 1% der Stimmberechtigten. \n\nF\u00fcnftens. Die Frist f\u00fcr die Behandlung eines ver\u00f6ffent-\nlichten Volksantrages durch den Landtag wird von sechs \nauf drei Monate verk\u00fcrzt. Das geschieht mit der M\u00f6glich-\n\nkeit, diese bei Einwilligung des Antragstellers auf vier \nMonate zu verl\u00e4ngern. \n\nSechstens. Bisher ist nur in der Gesch\u00e4ftsordnung des \nLandtages der Grundsatz der \u00f6ffentlichen Beratung von \nVolksantr\u00e4gen im Plenum sowie in den Aussch\u00fcssen \nenthalten. Auch das Anwesenheits- und Rederecht der \nVertreterinnen und Vertreter der Antragsteller in den \nAussch\u00fcssen des Landtages, in die der Volksantrag zur \nBeratung \u00fcberwiesen wird, ist nur in der Gesch\u00e4ftsord-\nnung geregelt. Jetzt werden diese Regelungen gesetzlich \nnormiert. \n\nIch komme zu Artikel 2, den \u00c4nderungen des Gesetzes \n\u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid, der \ndie eben genannten \u00c4nderungen der Verfassungsnorm \nnoch einmal aufgreift und zus\u00e4tzlich folgende Inhalte \nregelt: \n\na) Unterst\u00fctzungsunterschriften f\u00fcr ein Volksbegehren \n(also nur f\u00fcr die zweite Stufe des Volksgesetzgebungsver-\nfahrens) sollen neben der Beibehaltung der freien Unter-\nschriftensammlung auch durch Auslegung von Unter-\nschriftsbogen in den Gemeindeverwaltungen erm\u00f6glicht \nwerden. \n\nb) Au\u00dferdem wird die M\u00f6glichkeit geschaffen, das \nVolksbegehren auch im Wege der elektronischen Signatur \nzu unterst\u00fctzen. \n\nc) Die Pflicht des Pr\u00e4sidenten des Landtages wird festge-\nschrieben, die Vertrauenspersonen \u00fcber die rechtlichen \nVoraussetzungen eines geplanten Volksantrages auf deren \nAntrag hin zu beraten. \n\nMeine Damen und Herren! Wie ich schon sagte, liegt \nIhnen ein moderner Gesetzentwurf vor. Er garantiert dem \nVolk, wirklich gleichberechtigter Gesetzgeber zu sein, \nund erweitert und verbessert seine M\u00f6glichkeiten zur \npolitischen Teilhabe. Damit schafft er beste Voraussetzun-\ngen f\u00fcr die Leute, sich um das zu k\u00fcmmern, was sie \nangeht. \n\nMeine Fraktion freut sich auf eine interessante und \nbereichernde Diskussion im Ausschuss mit dem Ziel, aus \nden besten Voraussetzungen vielleicht ideale Vorausset-\nzungen f\u00fcr das Volk zu schaffen. \n\nHeute ver\u00f6ffentlichte der Verein \u201eMehr Demokratie\u201c zu \nunserem vorliegenden Gesetzentwurf eine Pressemittei-\nlung, in der es hei\u00dft: \u201eDas Ranking macht deutlich, dass \nin Sachsen weiterhin Reformbedarf besteht.\u201c Die \u201eMehr \nDemokratie\u201c-Vorstandssprecherin sagte: \u201eDer Landtag \nsollte die Gelegenheit nutzen und eine umfassende Re-\nform beschlie\u00dfen. Das w\u00e4re eine gute Gelegenheit, das \nJubil\u00e4um der deutschen Einheit und den aufrechten Gang \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Herbst \u201989 zu feiern.\u201c \n\nIch komme zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u201eSachsen, das Land der lebendigen Demokratie\u201c \u2013 das \nw\u00e4re doch eine tolle Dachmarke f\u00fcr den Freistaat, und die \nist ganz kostenlos zu haben. \n\n 1962\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nRoth. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des \nFreistaates Sachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \nVolksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid an den \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \u00fcberwei-\nsen. Wer diesem Vorschlag zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren, wir \nhaben einstimmig die \u00dcberweisung dieses Gesetzentwur-\nfes an den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nbeschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten uns zu Beginn der \n22. Sitzung darauf verst\u00e4ndigt, dass wir nach dem Tages-\nordnungspunkt 3 in eine Mittagspause eintreten und daf\u00fcr \ndie 22. Sitzung unterbrechen. Das machen wir nun. Wir \ngehen in eine 45-min\u00fctige Mittagspause. Ich lade Sie ein, \n13:45 Uhr wieder hier zu sein. Bis dahin guten Appetit! \n\n(Unterbrechung von 12:59 bis 13:46 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Die Mittagspause ist beendet. \nIch hoffe, Sie hatten ausreichend Gelegenheit, sich zu \nerholen, und wir k\u00f6nnen die Tagesordnung fortsetzen. Wir \nsind noch in der 22. Sitzung. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nKindeswohl st\u00e4rken \u2013 unverheirateten M\u00fcttern und V\u00e4tern  \ngemeinsames Sorgerecht einr\u00e4umen \n\nDrucksache 5/3682, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu wie folgt Stellung nehmen: \nzun\u00e4chst die einreichenden Fraktionen CDU und FDP, \nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Meine Damen und Herren! Wir \nbeginnen mit der Aussprache. Es spricht f\u00fcr die Fraktion \nder CDU mein Namensvetter, Herr Abg. Wehner, Oliver. \nSie haben das Wort, Herr Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nMeine sehr verehrten Kollegen! Wir sprechen nun \u00fcber \ndas Sorgerecht von M\u00e4nnern und Frauen sowie \u00fcber \ndessen Verbesserung. Ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel \nnennen, welches exemplarisch f\u00fcr eine ganze Reihe von \nPersonen steht und nicht etwa ein Einzelschicksal zeigt. \n\nSie k\u00f6nnen sich vorstellen: Ein nicht verheiratetes Paar \nhat ein Kind bekommen, und ein Jahr sp\u00e4ter trennt sich \ndie Frau von ihrem Partner, also vom leiblichen Vater des \nKindes, und gr\u00fcndet 400 Kilometer entfernt von der \nbisherigen Lebensst\u00e4tte eine neue Familie. Danach will \nnat\u00fcrlich der leibliche Vater sein Kind sehen, und die Frau \nverwehrt ihm dies. Die Frau f\u00fchrt nun verschiedene \nGr\u00fcnde daf\u00fcr an. Sie sagt beispielsweise, der leibliche \nVater sei ein Choleriker, k\u00f6nne nicht mit Kindern umge-\nhen, und dazu trinke er noch. Der Vater hat nun keine \nM\u00f6glichkeit, das Sorgerecht f\u00fcr das Kind zu bekommen. \nDas ist ein Umstand, den wir in der Koalition, in der CDU \nund der FDP, nicht l\u00e4nger so hinnehmen wollen. Der \nVater trifft nun das Kind nach 19 Jahren, und das Kind ist \nganz ersch\u00fcttert und sagt: Mensch, so habe ich das von \nder Mutter nie gesagt bekommen; und pl\u00f6tzlich verstehen \nsie sich dann doch. \n\nWie ist die gesetzliche Regelung bisher? Die V\u00e4ter haben \nnur das Sorgerecht, wenn die Mutter zustimmt. Der \n\nGesetzgeber hat 1998 angenommen, dass unverheiratete \nEltern die M\u00f6glichkeit haben, das gemeinsame Sorgerecht \nzu beantragen, und dieses dann auch nutzen. Man dachte, \nM\u00fctter legen nur ein Veto ein, wenn sie ihr Kind besch\u00fct-\nzen wollen, also zum Wohle des Kindes handeln, und \nnicht etwa im eigenen Interesse. Doch diese optimistische \nAnnahme hat sich in der Praxis nicht best\u00e4tigt. Die \nKarlsruher Richter stellten fest: \n\nErstens. Bei knapp \u00fcber 50 % der nicht ehelichen Kinder \nhaben die Eltern das gemeinsame Sorgerecht. Das ist also \nnicht einmal die H\u00e4lfte. Wenn sie verheiratet sind, haben \nsie ohnehin das Sorgerecht, aber wenn sie nicht verheira-\ntet sind, ist es nicht einmal die H\u00e4lfte. \n\nZweitens sagten die Richter, es sei davon auszugehen, \ndass die gro\u00dfe Mehrheit, eine nicht unbetr\u00e4chtliche Zahl \nder M\u00fctter, allein deshalb die Zustimmung zur gemein-\nsamen Sorge verweigere, weil sie ihr angestammtes \nSorgerecht nicht dem Vater ihres Kindes geben wollen. \n\nAus diesem Grund gibt es eine neue rechtliche Entschei-\ndung, ein Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr \nMenschenrechte. Es ist am 03.12.2009 offiziell geworden \nund besagt, dass die g\u00e4ngige Praxis gegen das Diskrimi-\nnierungsverbot verst\u00f6\u00dft. Wir haben es auch in der Presse \nverfolgt. 2009 war des \u00d6fteren die Rede davon, dass das \nSorgerecht nun reformiert werden m\u00fcsste, aber das ist \nleider bis zum heutigen Zeitpunkt von der Bundespolitik \nnicht getan worden \u2013 daher unser Antrag der Koalition \n\u201eKindeswohl st\u00e4rken \u2013 unverheirateten M\u00fcttern und \nV\u00e4tern gemeinsames Sorgerecht einr\u00e4umen\u201c. \n\nAber was bedeutet das nun ganz konkret? Das gemeinsa-\nme Sorgerecht hei\u00dft: Die Eltern entscheiden gleichberech-\ntigt \u00fcber alle Angelegenheiten von erheblicher Bedeutung. \n\n 1963\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nIch m\u00f6chte daf\u00fcr einige Beispiele anf\u00fchren. Sie entschei-\nden zum Beispiel, wenn es um eine Operation des Kindes \ngeht, um den Besuch des Kindergartens, um die Schul-\nwahl oder auch um die Berufswahl. Nicht gemeint sind \ndamit Angelegenheiten des allt\u00e4glichen Lebens, wie \nbeispielsweise die Freizeitgestaltung, Hausaufgaben, \nKleidung oder normale Arztbesuche. Sie m\u00fcssen sich also \nlediglich bei wichtigen Entscheidungen mit ihrem Ex-\nPartner einigen, und die allt\u00e4glichen Dinge entscheiden \nsie selbst. \n\nAber in Einzelf\u00e4llen ist es nat\u00fcrlich berechtigt, dass die \ngemeinsame Sorge des Kindes verwehrt bleibt, also dass \nzum Wohle des Kindes nur ein Elternteil das Sorgerecht \nhat. Zum Beispiel kann ein Elternteil die Sorge f\u00fcr das \nKind nicht aus\u00fcben oder es hat kein Interesse \u2013 das \nkommt ja auch vor \u2013, oder die Beziehung ist so zerr\u00fcttet, \ndass die Aus\u00fcbung gemeinsamer Sorge unm\u00f6glich er-\nscheint. \n\nDaf\u00fcr muss es nat\u00fcrlich eine L\u00f6sung geben. Das hei\u00dft, die \nM\u00f6glichkeit des Widerspruchs eines Elternteiles soll \nnat\u00fcrlich erhalten werden und im Gesetz verankert sein. \nDas Gericht muss dann im Sinne des Kindeswohles \nentscheiden. \n\nIch fasse zusammen, warum das Sorgerecht auch f\u00fcr \nunverheiratete V\u00e4ter so wichtig ist. \n\nErstens. Wir wollen eine Gleichberechtigung und eine \nGleichwertigkeit der V\u00e4ter. \n\nZweitens. V\u00e4ter sind mehr als nur Zahlmeister. \n\nDrittens. V\u00e4ter sind f\u00fcr die Entwicklung ihrer Kinder \nebenso wichtig wie M\u00fctter. \n\nViertens. Seit Trennung, Scheidung und nicht eheliche \nGeburten keine seltenen Ausnahmen mehr sind, ist die \nRollenzuweisung, die M\u00fcttern allzu h\u00e4ufig das alleinige \nSorgerecht zuspricht, V\u00e4tern aber alleinige Unterhalts-\npflicht zuweist, nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir fordern deshalb die gemeinsame Verantwortlichkeit \nund die Sorgepflicht f\u00fcr beide Elternteile, und lassen Sie \nmich noch erg\u00e4nzen: auch r\u00fcckwirkend, also f\u00fcr alle \nledigen V\u00e4ter, deren Kinder bereits geboren sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nWehner, f\u00fcr den Beitrag der CDU-Fraktion. \u2013 Nun spricht \nHerr Abg. Biesok f\u00fcr die FDP. Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit unserem heutigen Antrag \nwollen wir in einem emotional sehr aufgeladenen Thema \neine Anpassung des elterlichen Sorgerechtes an die \nWirklichkeit hier in Sachsen vornehmen. \n\nWenn man an die Entwicklung in den Familien in den \nletzten drei Jahrzehnten zur\u00fcckdenkt, so muss man von \n\neinem grundlegenden Wandel sprechen. Fr\u00fcher war es \npraktisch eine Grundvoraussetzung f\u00fcr die Erziehung von \nKindern \u2013 es wurde zumindest gesellschaftlich erwartet \u2013, \ndass die Eltern der Kinder verheiratet waren. Wenn \nKinder zur Welt kamen, deren Eltern nicht verheiratet \nwaren, war das ein Makel, und diesen Makel hat das \nB\u00fcrgerliche Gesetzbuch auch sehr stark gebrandmarkt. \nBis 1998 war es so, wenn ein nicht eheliches Kind zur \nWelt kam, dass ein Pfleger von staatlicher Seite bestellt \nwurde, weil man es den Eltern nicht zutraute, die Rechts-\nverh\u00e4ltnisse bei einem nicht ehelichen Kind ordentlich zu \nregeln. \n\nDie V\u00e4ter dieser Kinder hatten keine M\u00f6glichkeit, ein \nelterliches Sorgerecht zu bekommen. Es gab lediglich ein \nUmgangsrecht, aber das war auch von der Zustimmung \nder Mutter abh\u00e4ngig. Das hei\u00dft, die gesetzliche Wertung \nwar damals noch: Wer die Mutter nicht geheiratet hatte, \nder hatte auch beim Kind nichts zu sagen. \n\nZum Gl\u00fcck haben sich die gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse \nge\u00e4ndert. Heute ist eine Familie dort, wo Kinder sind, \nunabh\u00e4ngig davon, ob die Eltern verheiratet sind oder \nnicht. Wir haben in Sachsen die Situation, dass im \nJahr 2008 58 % aller Kinder nicht in einer Ehe geboren \nwurden, sondern in einer nicht ehelichen Lebensgemein-\nschaft oder in anderen Lebensformen. Das hei\u00dft, die nicht \neheliche Elternschaft ist in Sachsen zur Normalit\u00e4t ge-\nworden. Da das Zusammenleben ohne Trauschein aner-\nkannt ist, haben sich die Ehe und die Sorge f\u00fcr ein ge-\nmeinsames Kind voneinander entkoppelt. \n\nDieser gesellschaftlichen Normalit\u00e4t muss sich auch das \nSorgerecht im BGB anpassen. Die V\u00e4ter m\u00fcssen die \nM\u00f6glichkeit erhalten, das Sorgerecht f\u00fcr ihre Kinder zu \nbekommen, und zwar automatisch. Die bisherige Rege-\nlung \u2013 Kollege Wehner hat es dargestellt \u2013 hat gravieren-\nde Nachteile f\u00fcr V\u00e4ter gebracht. Sie waren von der \nEntscheidung der Mutter abh\u00e4ngig, ob sie das Sorgerecht \nmit ihnen teilen will; und wenn die Mutter dieses Sorge-\nrecht verweigert hat \u2013 sie brauchte daf\u00fcr noch nicht \neinmal einen Grund anzugeben \u2013, dann war es unm\u00f6glich, \ndieses zu bekommen. Das wollen wir ver\u00e4ndern. \n\nWir wollen es ver\u00e4ndern, weil es gegen unser liberales \nGrundverst\u00e4ndnis verst\u00f6\u00dft, dass ein Elternteil entscheiden \nkann, ob er dieses Sorgerecht allein aus\u00fcben kann. Es \nverst\u00f6\u00dft gegen unsere liberale Grundhaltung zu sagen, wir \nentziehen einem Elternteil die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr sein Kind \nzu sorgen. \n\nIn unserer Verfassung steht: \u201eDie Erziehung unserer \nKinder ist die zuv\u00f6rderst obliegende Pflicht der Eltern.\u201c \u2013 \nUnd das sind beide Elterteile. Deshalb m\u00fcssen wir beiden \nElternteilen auch das Recht einr\u00e4umen, dieses Sorgerecht \nauszu\u00fcben. Daher hat ein Vater das Recht, sich um sein \nKind zu k\u00fcmmern, und deshalb muss er auch ein Sorge-\nrecht bekommen. \n\nWir Liberale haben Vertrauen in die Eltern. Wir gehen \ndavon aus, dass diejenigen, die zusammen ein Kind \nzeugen und in die Welt setzen, auch gemeinsam f\u00fcr dieses \nKind sorgen. Das ist in den allermeisten Familien der \n\n 1964\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nFall. Nur dort, wo es nicht funktioniert, gibt es einen \nAnlass f\u00fcr den Staat einzugreifen und eine entsprechende \nRegelung zu finden, die es erm\u00f6glicht, im Ausnahmefall \neine andere Regelung zu finden. Daher sollen die V\u00e4ter \ndas Sorgerecht unabh\u00e4ngig von einem Antrag gleich mit \nGeburt des Kindes bekommen. \n\nUnser Ziel ist die Gleichstellung von V\u00e4tern und M\u00fcttern, \nunabh\u00e4ngig von ihrem Ehestand, egal, ob sie verheiratet \nsind oder in einer nicht ehelichen Lebensgemeinschaft \nleben, unabh\u00e4ngig davon, ob sie das Kind gemeinsam \naufziehen oder an unterschiedlichen Orten leben. \n\nAuch wenn sich die Eltern nicht mehr verstehen, bleibt es \ngleichwohl eine gemeinsame Verantwortung beider \nElternteile, f\u00fcr das Kind zu sorgen. Auch deshalb m\u00f6chten \nwir bei getrennt lebenden Paaren dieses gemeinsame \nSorgeecht haben. Es darf keinen Unterschied machen, ob \nein nicht eheliches Kind von Elternteilen erzogen wird, \ndie an unterschiedlichen Orten leben. Das geht auch dann, \nwenn sich die Eltern beispielsweise scheiden lassen. Auch \nhier ist das gemeinsame elterliche Sorgerecht der Normal-\nfall. \n\nF\u00fcr mich ist ganz klar, dass der Vater in die Erziehungs- \nund Entscheidungsaufgaben einbezogen werden muss. \nDeshalb muss er ein Sorgerecht erhalten, und zwar \ngleichberechtigt mit der Mutter. \n\nMeine Damen und Herren! Es wurde bereits angespro-\nchen: Dieser Antrag soll auch ein Urteil des Europ\u00e4ischen \nGerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte vom Dezember letzten \nJahres umsetzen, ebenso die Entscheidung des Bundes-\nverfassungsgerichtes vom 3. August 2010. Es hat ent-\nschieden, dass das deutsche Sorgerecht mit seiner einsei-\ntigen Bevorteilung der M\u00fctter ohne einen sachlich recht-\nfertigenden Grund gegen das Diskriminierungsverbot \nverst\u00f6\u00dft und auch das Recht auf Achtung des Familienle-\nbens in der Menschenw\u00fcrdegarantie nicht umsetzt. Den \nV\u00e4tern in Deutschland muss daher eine neue M\u00f6glichkeit \nf\u00fcr die elterliche Sorge unabh\u00e4ngig vom jeweiligen \nEhestand gegeben werden. \n\nGerade durch die Entscheidung des Europ\u00e4ischen Ge-\nrichtshofes f\u00fcr Menschrechte sind wir verpflichtet, auch \nf\u00fcr die sogenannten Altf\u00e4lle, bei denen also heute schon \neine Sorgerechtsm\u00f6glichkeit gegeben ist, eine L\u00f6sung zu \nfinden. Unser Antrag ber\u00fccksichtigt das, und es soll eine \nentsprechende pragmatische L\u00f6sung gefunden werden. \n\nWir Liberale wollen mit unserem Antrag, den wir gemein-\nsam mit unserem Koalitionspartner gestellt haben, die \nDiskriminierung von nicht ehelichen V\u00e4tern aufheben. \nWir m\u00f6chten sie in die Verantwortung nehmen und sie \nihnen automatisch mit der Geburt des Kindes geben, \ndamit sie f\u00fcr ihre Kinder sorgen k\u00f6nnen. Das ist unser \nPetitium. Daf\u00fcr hoffe ich auf eine breite Mehrheit in \ndiesem Plenum. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBiesok. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt die \nAbg. Werner. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich will \nvoranschicken: Auch ich lebe getrennt von dem Vater \nmeiner Kinder. Wir praktizieren seit vielen Jahren das \ngemeinsame Sorgerecht und haben damit sehr positive \nErfahrungen gemacht. Ich k\u00f6nnte somit Ihren Antrag sehr \nerfreut zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall des Abg. Peter-Wilhelm Patt, CDU) \n\nIch muss aber auch sagen, dass ich mich f\u00fcnfmal ge\u00e4rgert \nhabe. Ich habe mich zum einen dar\u00fcber ge\u00e4rgert, weil mir \ndas pl\u00f6tzliche Interesse nicht sehr glaubw\u00fcrdig erschien. \nJetzt haben hier die neuen jungen M\u00e4nner gesprochen, \nund ich nehme zur Kenntnis, dass diesbez\u00fcglich ein \nLernprozess vonstatten geht. Aber bisher habe ich von \nIhrer Seite solche T\u00f6ne noch nicht geh\u00f6rt. Deshalb \nerschien mir das im ersten Moment nicht sehr glaubw\u00fcr-\ndig. \n\nIch habe mich ge\u00e4rgert, weil es ein wenig wie ein Schau-\nfensterantrag wirkt. Sie haben recht, dass es jetzt entspre-\nchende rechtliche Regelungen gibt. Meines Wissens hat \neine FDP-Ministerin inzwischen bestimmte Regelungen \numgesetzt, die genau dem entsprechen, was in Ihrem \nAntrag steht. Das schwarz-gelbe Bundeskabinett ist auch \nin dieser Richtung unterwegs. Ich wei\u00df nicht, warum \ndieses Thema in diesem Landtag aufgerufen werden \nmuss. Wir m\u00fcssen uns damit nicht explizit besch\u00e4ftigen. \nSie haben auf Landesebene andere Aufgaben, bei denen \nes darum geht, die Familien zu st\u00e4rken, damit sie nicht in \nKonflikt- und Notsituationen kommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch denke, Sie haben Ihre Aufgaben auf Landesebene zu \nleisten. Hier gibt es genug zu tun. Wir sprechen von \nFamilien \u2013 ich sagte es bereits \u2013, die in eine Notsituation \ngekommen sind. Es geht doch darum, die Familien zu \nst\u00e4rken. Aber was sieht der Haushaltsentwurf der \nschwarz-gelben Koalition vor? Er sieht vor, dass bei der \nFamilienbildung gespart werden soll. Er sieht vor, dass \nbei der Familien- und Eheberatung gespart werden soll. \nEr sieht vor, dass bei der Erholung von Familien gespart \nwerden soll. Ich denke, dass es in den eigenen Reihen \ngen\u00fcgend Z\u00fcndstoff gibt, um dar\u00fcber nachzudenken, wie \nman die Familie in Sachsen st\u00e4rken kann. \n\nAu\u00dferdem ist das Gesetz keine Einbahnstra\u00dfe. Wenn Sie \nsich die Untersuchungen zu Trennungskindern und \nScheidungskindern anschauen, stellen Sie fest, dass zum \nBeispiel die Kontakth\u00e4ufigkeit zum getrennt lebenden \nElternteil per se wenig bedeutend ist; entscheidender sind \ndessen Erziehungskompetenzen. Hier m\u00fcssen wir anset-\nzen und die Eltern bei ihren Erziehungskompetenzen \nst\u00e4rken. Das ist eine Aufgabe, die Sie sich gern vorneh-\nmen k\u00f6nnen. Oder es wird gesagt: Gute Entwicklungs-\n\n 1965\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nprognosen haben Scheidungskinder, deren Eltern es \ngelingt, ihre Konflikte beizulegen. Dann kann man aber \nnicht bei der Familien- und Eheberatung sparen. \n\nLassen Sie mich zum n\u00e4chsten Punkt kommen und sagen, \nwarum ich mich ge\u00e4rgert habe. Ich will Ihnen Zahlen \nnennen, die seit Langem bekannt sind. Jedes dritte Kind \nwird in einer Beziehung ohne Trauschein geboren. Ich \nhalte es f\u00fcr normal, dass es hier zu einer Gleichstellung \nlediger V\u00e4ter mit verheirateten V\u00e4tern kommen muss. Ich \nfinde auch, dass ein gemeinsames Sorgerecht, wenn es \ndem Kindeswohl entspricht, das Selbstverst\u00e4ndlichste auf \nder Welt sein sollte. In der Praxis ist es aber heute auch \nso, dass 90 % der Alleinerziehenden M\u00fctter sind. Wir \nhaben auch das Problem, dass 60 % der V\u00e4ter von unzu-\nreichend bis gar nicht oder nur sporadisch ihren Unterhalt \nbezahlen. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDas wird in der Diskussion h\u00e4ufig vergessen. Sie haben \nvorhin nur die armen V\u00e4ter benannt, aber auch die Frau-\nen, die alleinerziehend mit ihren Kindern in Armut leben, \nsind bekannt. Diese Frauen haben Sie in Ihrer Diskussion \nau\u00dfen vor gelassen. Das liegt sicherlich auch daran, dass \nV\u00e4tern kein gutes Rollenbild vorgelebt oder es ihnen nicht \nerm\u00f6glicht wird, ihre Vaterrolle wirklich einzunehmen. \nDar\u00fcber haben wir oft gesprochen. \n\nIch will noch einmal Herrn Flath zitieren \u2013 ich habe ihn \nerst gestern zitiert, als es um die Kita-Pl\u00e4tze ging \u2013, der \ngesagt hat: F\u00fcr ein Kind ist es das Beste, wenn es drei \nJahre bei der Mutter bleibt. \u2013 Ich finde, das ist kein sehr \ngutes Rollenbild, was bisher von der Koalition vorgelebt \nwurde. Ich denke, auch hierzu gibt es auf s\u00e4chsischer \nEbene gen\u00fcgend zu tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn es Ihnen wirklich darum gehen w\u00fcrde, verschiede-\nne Lebensformen bzw. Lebensweisen zu unterst\u00fctzen, \ndann d\u00fcrften Sie nicht eine bestimmte Lebensform, \nn\u00e4mlich die Ehe, weiter privilegieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn es hierzu eine Bundesratsinitiative geben w\u00fcrde, \ndann w\u00e4ren wir sicherlich an Ihrer Seite. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Niemals!) \n\n\u2013 Okay, daran sieht man, wie ernst es Ihnen mit diesem \nThema ist. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch m\u00f6chte noch sagen, warum ich es problematisch \nfinde, dieses Thema im Plenum zu behandeln. Ich glaube, \ndass ich mit meinen beiden Vorrednern einer Meinung \nbin, dass das ein sehr sensibles Thema ist. \n\nSie haben vorhin die M\u00e4nner benannt, die als V\u00e4ter zum \nTeil sehr darunter leiden. Ich kenne in meinem Bekann-\ntenkreis auch Frauen, die sich gew\u00fcnscht h\u00e4tten, dass die \nV\u00e4ter nicht unbedingt ihr Sorge-, sondern wenigstens ihr \n\nUmgangsrecht wahrnehmen w\u00fcrden und regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr \nihre Kinder da w\u00e4ren. Leider sind sie nicht da gewesen. \n\nDeshalb geht es nicht einfach, hier mit einem solch \nlapidaren Antrag ins Plenum zu kommen. Ich h\u00e4tte \nerwartet, dass wir solche Dinge im Ausschuss besprechen. \nIch werde nachher einen Antrag zur R\u00fcck\u00fcberweisung des \nAntrages an den Ausschuss stellen. \n\nWir wissen, es gibt viele verschiedene Meinungen dar-\n\u00fcber, wie dieses gemeinsame Sorgerecht umgesetzt \nwerden kann. F\u00fcr die einen ist es nur die Vaterschaftsan-\nerkennung und dadurch ein Automatismus, dass das \ngemeinsame Sorgerecht tats\u00e4chlich umgesetzt werden \nkann. Nur wenn ein Elternteil den Antrag stellt, kann das \nalleinige Sorgerecht eventuell einem Elternteil \u00fcbertragen \nwerden. Dazu muss es Kriterien geben. Diese tauchen in \nIhrem Antrag nicht auf und dar\u00fcber m\u00fcsste man sich \neinmal austauschen. \n\nAndere sagen, dass ein Automatismus problematisch ist. \nDer Deutsche Juristinnenbund und der Verband der \nAlleinerziehenden sagen, man m\u00fcsste Kriterien entwi-\nckeln, wie dieses Recht auf elterliche Sorge entwickelt \nwerden kann \u2013 am Kindeswohl orientiert, aber so, dass \nFrauen nicht wieder in die Bedr\u00e4ngnis kommen, bestimm-\nte Dinge einklagen zu m\u00fcssen f\u00fcr den Fall, dass V\u00e4ter \nihren Pflichten nicht nachkommen. \n\nFalls unterstellt wird, das sind nur die Frauen: Zum \nBeispiel sprach der Familienrechtsexperte Horst Luthin \ndavon, dass ein automatisches Sorgerecht problematisch \nist, weil es auch V\u00e4ter treffen w\u00fcrde, die gar kein Interes-\nse haben oder bei denen es nur kurze Bekanntschaften \nwaren, bzw. wenn vor der Schwangerschaft schon gro\u00dfe \nKonflikte aufgetreten sind. \n\nMan kann auch in der Praxis nachfragen; Sie haben ja \neinen Familienrichter in Ihren Reihen. Das eine ist die \nAlltagsbegleitung, das andere sind die Entscheidungen, \ndie beim gemeinsamen Sorgerecht zu f\u00e4llen sind. Sie sind \nvon erheblicher Bedeutung. Dabei geht es um die Wahl \nder Schulform oder die Ausbildungsart, es geht um \nOperationen oder darum, dass sich ein Kind f\u00fcr eine \nReligion entscheiden will usw. Das sind sehr schwierige \nAngelegenheiten, deren Umsetzung in der Praxis immer \nein gro\u00dfes Problem darstellen kann. \n\nDeshalb w\u00fcrde ich mir sehr w\u00fcnschen, dass wir solche \nDinge im Ausschuss besprechen und dort fachgerecht \n\u00fcber einen Antrag beraten k\u00f6nnen; denn das ist hier im \nPlenum mit dem relativ geringen Interesse bei Ihrer \nFraktion und bei der FDP nicht umsetzbar. \n\nIch will trotzdem den l\u00f6blichen Anspruch anerkennen. \nMir geht es auch darum, V\u00e4ter mit in die Pflicht zu \nnehmen, um ihrer Vaterrolle gerecht zu werden. Ich bitte \nsehr darum, dass wir \u00fcber diesen Antrag, der zu lapidar \nund zu oberfl\u00e4chlich ist, hier nicht abstimmen, sondern \ngemeinsam im Ausschuss beraten und vielleicht dazu eine \nAnh\u00f6rung veranstalten, um gemeinsam zu einem entspre-\nchenden Antrag kommen zu k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n 1966\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD  \nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nWerner. Ich werde an entsprechender Stelle auf Ihren \nAntrag zur\u00fcckkommen. \u2013 Wir setzen die Debatte fort. F\u00fcr \ndie SPD spricht Frau Abg. Neukirch. Sie haben das Wort, \nbitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte nahtlos an \nmeine Vorrednerin ankn\u00fcpfen. Es ist ein wichtiges The-\nma, ein buntes Thema, ein Thema, \u00fcber das wir hervorra-\ngend im Ausschuss h\u00e4tten diskutieren k\u00f6nnen, zumal \ngerade damit begonnen wird, die durchaus komplexe \nMaterie zu diskutieren und verschiedene L\u00f6sungsmodelle \nvorzustellen. \n\nDer Antrag von CDU und FDP greift ein wichtiges Thema \nauf, ist aber \u2013 das muss ich feststellen \u2013 zu Beginn einfach \nfalsch formuliert. Er fu\u00dft auf einer falschen Aussage. Die \nStaatsregierung, so hei\u00dft es in dem Antrag, m\u00f6ge sich \ndaf\u00fcr einsetzen, unverheirateten Eltern ein gemeinsames \nSorgerecht einzur\u00e4umen und dieses in Punkt 1 gesetzlich \nzu begr\u00fcnden. Es gibt f\u00fcr unverheiratete Eltern bereits die \nM\u00f6glichkeit, ein gemeinsames Sorgerecht auszu\u00fcben. \nDies ist geregelt in \u00a7\u00a7 16, 26a BGB, ist aber mit einem \nkleinen Haken verbunden: dass eine \u00fcbereinstimmende \nSorgeerkl\u00e4rung beider Eltern vorliegen muss. \n\nDas ist von mehreren Gerichten beanstandet worden. \nMeine Vorredner haben es bereits erl\u00e4utert. Es ist derzeit \nin der gesellschaftlichen Realit\u00e4t nicht mehr nachzuvoll-\nziehen, dass ohne Einverst\u00e4ndnis der Mutter f\u00fcr den Vater \nkeine M\u00f6glichkeit auf ein gemeinsames Sorgerecht \nbesteht. So weit, so gut. \n\nHierzu gibt es verschiedene Vorschl\u00e4ge. Auch da ist man \nbeim Lesen Ihres Antrages in Punkt 2 nicht schlau gewor-\nden, welches Modell Sie damit voranbringen wollen. Sie \nhaben das in Ihren Redebeitr\u00e4gen jetzt konkretisiert. Sie \nm\u00f6chten die sogenannte Regell\u00f6sung haben, das hei\u00dft die \nautomatische Zuteilung der gemeinsamen Sorge auch bei \nnicht verheirateten Paaren. \n\nAuf eine andere L\u00f6sung werde ich sp\u00e4ter eingehen, weil \nauch diese Regell\u00f6sung zum Teil Nachteile hat. Die \nNachteile und Bedenken werden auch von der CDU-\nBundestagsfraktion getragen. Da hei\u00dft es bei Frau B\u00e4r, \ndass sie unbedingt eine Pr\u00fcfung des Vorhandenseins einer \ntragf\u00e4higen Beziehung der Eltern w\u00fcnscht, weil ansonsten \ndem Kindeswohl mit einem gemeinsamen Sorgerecht \nnicht gedient ist. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich schon jetzt auf unseren \u00c4nderungsan-\ntrag eingehen: Er widmet sich einem Vorschlag, der eine \ndifferenzierte Widerspruchsl\u00f6sung oder Antragsl\u00f6sung \nbeinhaltet. Ein Vater kann nach Anerkennung der Vater-\nschaft \u2013 das ist immer Grundlage \u2013 einen Antrag auf das \ngemeinsame Sorgerecht stellen. Diesem Antrag muss \nentsprochen werden, es sei denn, ein Familiengericht \nstellt fest, dass das dem Kindeswohl widerspricht. \n\nIch denke, damit ist noch einmal eine kleine Stufe einge-\nf\u00fcgt, bei der eine Pr\u00fcfung des Kindeswohls im Vorder-\ngrund steht, ob das gemeinsame Sorgerecht in dieser \nBeziehung f\u00fcr das Kindeswohl das Beste ist. Die Interes-\nsen der Eltern werden aus unserer Sicht dadurch besser \nbeachtet. \n\nDiese L\u00f6sung ist auch mit dem Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes vereinbar. Prinzipiell haben die Richter \nnichts dagegen, dass die unverheiratete Mutter zun\u00e4chst \ndas alleinige Sorgerecht erh\u00e4lt. Auch m\u00fcsse dem Vater \nnicht automatisch die Mitsorge \u00fcbertragen werden, sobald \ner seine Vaterschaft anerkennt. Das Gericht hatte nur \nmoniert, dass es bisher gar keine M\u00f6glichkeit auf ein \ngemeinsames Sorgerecht gibt. \n\nSolange Sie dies in Ihrem Antrag nicht klarstellen und der \nAntrag auf einer falschen Aussage beruht, kann man \ndiesem Antrag nach unserer Ansicht nicht zustimmen. Ich \nw\u00e4re froh dar\u00fcber, wenn Sie dem Vorschlag von Frau \nWerner folgen und diesen Antrag noch einmal in den \nAusschuss \u00fcberweisen w\u00fcrden. Ansonsten m\u00fcssen wir \ndiesen Antrag ablehnen. \n\nWichtig ist dieses Thema, denn nicht nur in Sachsen \nkommen immer mehr Kinder in nicht verheirateten \nFamilien auf die Welt. Auch steigt die Zahl der Unter-\nhaltsvorsch\u00fcsse. Das haben wir schon geh\u00f6rt. Wir werden \n\u00fcber das Problem weiter diskutieren m\u00fcssen in dem \nSinne, wie es Frau Werner bereits angesprochen hat: \nSt\u00e4rkung der Familien im Sinne des Kindeswohls. Wir \nfinden es auch richtig, dass man V\u00e4ter mehr in die Ver-\nantwortung f\u00fcr Familien nehmen will. Wenn man m\u00f6chte, \ndass sich beide Elternteile auch in schwierigen Situatio-\nnen gemeinsam um ihre Kinder k\u00fcmmern, dann muss \nman auch den V\u00e4tern Rechte einr\u00e4umen, damit sie dieser \nVerantwortung nachkommen k\u00f6nnen. Das ist richtig und \nwichtig. \n\nIch w\u00fcnschte mir mehr von diesem gleichstellungspoliti-\nschen Engagement der CDU, wenn es um die Gleichstel-\nlung von Frauen in anderen Bereichen geht. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nBei der Gleichstellung in der Familie stehen wir daf\u00fcr, die \nV\u00e4ter zu st\u00e4rken. Ohne Frage \u2013 dabei muss man sie \nunterst\u00fctzen. Wir sehen aber auch, dass gerade im Bereich \ndes Arbeitslebens vor allem die Frauen benachteiligt sind. \nEs geht darum, strukturelle Benachteiligungen f\u00fcr Frauen \nabzubauen. Daf\u00fcr w\u00fcnschen wir uns ebenso offensive \nVorschl\u00e4ge wie jetzt bei diesem Antrag. Das Ganze ist in \nDeutschland ein langer Prozess. Im europ\u00e4ischen Ver-\ngleich haben wir viel Nachholbedarf. \n\nDer von uns im \u00c4nderungsantrag vorgeschlagene Weg ist \naus unserer Sicht f\u00fcr das Kindeswohl auf der derzeitigen \nBasis der bessere. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr und bitte Sie um Ihre \nZustimmung. Ansonsten m\u00fcssten wir Ihren Antrag und \ndas wichtige Anliegen, die V\u00e4ter zu st\u00e4rken, ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n 1967\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nNeukirch. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN spricht Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Auch ich kann mich nahtlos an die \nVortr\u00e4ge meiner beiden Vorrednerinnen anschlie\u00dfen. Wir \nteilen die Intention Ihres Antrages, die Diskriminierung \nvon V\u00e4tern, die derzeit Praxis ist, weil V\u00e4ter das Sorge-\nrecht nicht erlangen k\u00f6nnen, wenn die Mutter dem nicht \nzustimmt, abzuschaffen. \n\nAllerdings ist Ihr Antrag viel zu oberfl\u00e4chlich, um diese \nDiskussion, die auf allen Ebenen derzeit zu dem Thema \nstattfindet, in ausreichender Weise widerzuspiegeln. Er ist \nzu eindimensional, um dem Thema gerecht zu werden. \n\nIch m\u00f6chte eine etwas andere Position einnehmen, und \nzwar vom Kind aus gesehen. Sie wissen, das Bild vom \nKind hat sich ver\u00e4ndert und Kinder gelten nicht mehr als \nObjekte der F\u00fcrsorge, sondern durchaus als Subjekte mit \neigenen Rechten. Schon deshalb kann allein der Umstand, \ndass sich Eltern als Paar trennen, nicht ausreichend daf\u00fcr \nsein, sie aus der elterlichen Verantwortung zu entlassen \u2013 \negal, ob es um Vater oder Mutter geht. \n\nDem hat die Kindschaftsreform im Jahr 1998 schon \nRechnung getragen. Auch die Ratifizierung der UN-Kon-\nvention f\u00fcr die Rechte des Kindes hat dazu beigetragen, \ndass in Deutschland ein Umdenkungsprozess in Gang \ngekommen ist. Das Familienbild, das wir in der Vergan-\ngenheit hatten, hat dazu beigetragen, dass das Sorgerecht \nbisher nicht reformiert wurde \u2013 mit den benannten Folgen \nf\u00fcr die V\u00e4ter. \n\nWir sind der Meinung, dass wir das dringend reformieren \nm\u00fcssen, aber Ihrem Antrag, der von einem automatischen \ngemeinsamen Sorgerecht der Eltern ausgeht, k\u00f6nnen wir \nnicht zustimmen, und das teilen wir auch nicht. \n\nAuch in GR\u00dcNEN-Gremien ist in der letzten Zeit \u00fcber \ndieses Thema sehr kontrovers diskutiert worden und wir \nhaben jetzt einen Stand erreicht, auf den wir uns geeinigt \nhaben. Das m\u00f6chte ich Ihnen einmal vorstellen. Wir \nwollen die gemeinsame Sorgetragung auch durch die \nV\u00e4ter erm\u00f6glichen und die Ungerechtigkeit und Diskri-\nminierung beseitigen. Das erfolgt nach unseren Vorstel-\nlungen derzeit am besten und am einfachsten mit einer \nMitsorgeerkl\u00e4rung per Antrag. So kann man verhindern, \ndass V\u00e4ter sorgeberechtigt werden, die gar kein Interesse \ndaran haben. \n\nUnd es gibt V\u00e4ter, die von Anfang an \u00fcberhaupt kein \nInteresse an der Erziehung, an dem Umgang und an der \nSorge f\u00fcr ihr Kind haben. Das zeigt sich an den schon \nzitierten Zahlen zum Unterhalt. Dass V\u00e4ter so oft den \nUnterhalt schuldig bleiben, spricht nicht daf\u00fcr, dass sie \nbesondere Bem\u00fchungen anstellen. \n\nWir wollen, dass ein Mitsorgeantrag m\u00f6glich ist, und \nzwar beim Jugendamt. Das ist eine niedrigschwellige \nM\u00f6glichkeit; bisher ist das nur beim Familiengericht \nm\u00f6glich. Wir wollen, dass die Eltern beim Jugendamt \n\ndiese Mitsorge beantragen k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen sowohl \nVater als auch Mutter tun, und das Jugendamt informiert \nden jeweils anderen Elternteil und setzt eine achtw\u00f6chige \nWiderspruchsfrist. Erfolgt in diesem Zeitraum kein \nWiderspruch und liegen dem Jugendamt keine Erkennt-\nnisse \u00fcber eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung vor, wird das \ngemeinsame Sorgerecht erteilt. Nur wenn widersprochen \nwird oder Erkenntnisse zur Kindeswohlgef\u00e4hrdung \nvorliegen, m\u00fcsste das Familiengericht \u00fcber einen solchen \nAntrag entscheiden. \n\nIch sage es noch einmal ganz ausdr\u00fccklich: Dieses Ver-\nfahren steht auch V\u00e4tern offen \u2013 bei Ihnen ist das der \nPunkt 3 \u2013, deren Kinder vor dem Inkrafttreten der Rege-\nlung geboren worden sind. \n\nIch habe ein Problem mit Ihrem Antrag, wenn in Punkt 2 \nsteht, das gesetzliche Widerspruchsrecht der Mutter ist \nnur vorgesehen, wenn die gemeinsame Sorge nicht dem \nKindeswohl entspricht. Die Familiengerichte werden sich \nbedanken, wenn so etwas in dieser lapidaren Art und \nWeise abgehandelt wird, weil sie dann regelm\u00e4\u00dfig dar-\n\u00fcber entscheiden m\u00fcssen, was dem Kindeswohl entspricht \nund was nicht. \n\nWie meine Vorrednerinnen schon gesagt haben, m\u00fcssen \nwir vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten zur Unterst\u00fctzung von \nM\u00fcttern und V\u00e4tern anbieten. Wir k\u00f6nnen nicht einfach so \neine Gesetzes\u00e4nderung vornehmen und meinen, das wird \nsich schon regeln. Wir haben Erfahrungen mit dem \nUmgangsrecht und wir haben die Erfahrung, dass es dabei \njede Menge Konflikte gibt. Deshalb regen wir und auch \nunsere Bundestagsfraktion an, dass es eine Evaluierung \ndes Umgangsrechts gibt und dass die n\u00e4chsten Schritte \nnach einer Evaluierung vorgenommen werden \u2013 \u00fcber die \nVorschl\u00e4ge, die ich Ihnen dargestellt habe, hinaus. \n\nAu\u00dferdem sind, wenn wir neue Regelungen einf\u00fchren \nwollen, auch mehr Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebo-\nte oder Elterntrainings bereitzuhalten und auszubauen, die \ndie Einigung leichter machen und die in Konfliktsituatio-\nnen die Eltern unterst\u00fctzen, zu einer einvernehmlichen \nL\u00f6sung zu kommen. \n\nNicht zuletzt ist die Familienf\u00f6rderung insgesamt zu \nreformieren. Es ist eben so, dass alleinerziehende Eltern \u2013 \nes sind in der Regel Frauen \u2013 nach wie vor gro\u00dfe Schwie-\nrigkeiten haben, wenn sie in ihren Beruf zur\u00fcckkehren \nwollen, weil es nicht gen\u00fcgend Kindertagespl\u00e4tze gibt, \nvor allem f\u00fcr die Unter-Dreij\u00e4hrigen. \n\nNat\u00fcrlich kann die Situation, dass sich V\u00e4ter und M\u00fctter \n\u00fcber das Sorgerecht nicht einig sind, immer auch als \nZwangsmittel missbraucht werden. Das k\u00f6nnen sowohl \nV\u00e4ter als auch M\u00fctter tun. Die derzeitige Situation zeigt \naber, dass eher M\u00fctter diejenigen sind, die Schutz vor \nGewalt suchen. Wir m\u00fcssen diesen Schutz vor Gewalt \nausbauen, wenn wir weitere Schritte gehen wollen. \n\nWir teilen zwar die Intention, die hinter Ihrem Antrag \nsteht; diesem Antrag, so wie er gestellt ist, k\u00f6nnen wir \naber nicht zustimmen. Wir wollen eine Evaluation des \nUmgangsrechtes. Wir schlagen die skizzierten Schritte \n\n 1968\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nvor und wir sind daf\u00fcr, dass wir noch einmal umfassend \nim Ausschuss zu dem Thema diskutieren. Deshalb werden \nwir uns dem Vorschlag von Frau Werner und der Links-\nfraktion anschlie\u00dfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich kann mich meinen drei Vorredne-\nrinnen nicht anschlie\u00dfen. Wir sind zun\u00e4chst einmal \ndankbar daf\u00fcr, dass die Koalition diesen Antrag auf die \nTagesordnung gestellt hat. Wir sind auch f\u00fcr die Einstel-\nlung des S\u00e4chsischen Staatsministers der Justiz dankbar, \nder sich f\u00fcr dieses Thema auch auf Bundesebene einset-\nzen will; denn diese \u00c4nderungen sind aus meiner Sicht \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nIch zitiere einmal aus dem Grundgesetz, Artikel 6 Abs. 2: \n\u201ePflege und Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrliche \nRecht der Eltern und die zuvorderst ihnen obliegende \nPflicht. \u00dcber ihre Bet\u00e4tigung wacht die staatliche Ge-\nmeinschaft.\u201c Darin steht also nichts von einem Elternteil, \nsondern es steht etwas von Eltern, und \u201eEltern\u201c ist man, \nob man verheiratet ist oder getrennt lebt, immer. Es ist \nschon Ironie und man muss wahrscheinlich schon Jurist \nsein, um in diesen Artikel 6 Abs. 2 Grundgesetz \u00fcberhaupt \netwas anderes hineininterpretieren zu k\u00f6nnen, als dass \nbeide Eltern in G\u00e4nze zu diesem Kind geh\u00f6ren, und zwar \nauch im Bereich der Sorge. \n\nEs ist sehr bedauerlich, dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof \nf\u00fcr Menschenrechte diese Rechtsnorm in Deutschland \nvom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen muss. Aber kindschafts-\nrechtlich ist die Bundesrepublik sowieso in etwa auf dem \nNiveau eines Entwicklungslandes, und manche Entwick-\nlung geht relativ z\u00e4h vonstatten. \n\nWir sollten uns vor Augen halten, dass es sich um das \nRecht der Kinder an beiden Eltern handelt. Das ist nicht \nzu verwechseln mit irgendwelchen Rechten, die zwei \nElternteile gegeneinander auszuspielen versuchen, son-\ndern es ist das Recht des Kindes, es sowohl in der Sorge \nals auch im Umgang mit beiden Eltern zu tun zu haben, \nund zwar unabh\u00e4ngig davon, ob getrennt lebend oder in \nder Ehe. Das Zusammenleben der Eltern ist nat\u00fcrlich \nimmer die beste Form f\u00fcr die Kinder, aber die Rechtset-\nzung ist ja nun ein Akt der Ver\u00e4nderungen, die n\u00f6tig sind. \n\n\u00c4nderungen sind genauso n\u00f6tig in der Herangehensweise \nder Jugend\u00e4mter und der Familiengerichte. \u00c4nderungen \nin den Einstellungen, die man teilweise vorfindet, wie \n\u201edas l\u00e4uft so, wie es immer l\u00e4uft\u201c, die man von \u00c4mtern zu \nh\u00f6ren bekommt, und eine einseitige Orientierung an \nLehrbuchmeinungen, die irgendwo aus dem letzten \nJahrtausend stammen und aus den K\u00f6pfen heraus m\u00fcssen, \nsind nat\u00fcrlich als zweiter Schritt auf alle F\u00e4lle auch n\u00f6tig. \n\nUm es zu wiederholen und um nicht missverstanden zu \nwerden: Die klassische Familie ist f\u00fcr das Kindeswohl \nimmer das Beste; aber die Trennungsquoten mit oder ohne \nEhe sind nun einmal heute so hoch, dass Alternativen zum \nErhalt beider Elternteile f\u00fcr die Kinder gefunden werden \nm\u00fcssen. Dazu brauchen wir neben der Rechtsgrundlage \nauch entscheidungsfreudige Gerichte, die Familienrechts-\nprobleme nicht einfach aussitzen nach dem Motto, ir-\ngendwann werden die Eltern schon wieder zueinander \nfinden mit einer gemeinsamen Variante, dass sie wenigs-\ntens den Umgang gew\u00e4hren; sondern wir brauchen \nGerichte, die klare Regelungen umsetzen. In dieser \nRichtung gibt es in Sachsen, Herr Staatsminister, doch ein \nerhebliches Gef\u00e4lle zwischen den einzelnen Familienge-\nrichten. \n\nDeutschland ist eben nicht nur beim Thema Sorgerecht \nKlassenletzter; das Sorgerecht allein schafft n\u00e4mlich kein \nausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen den beiden Elterntei-\nlen und den gemeinsamen Kindern. Dazu geh\u00f6rt ganz \nwesentlich das Thema Umgangsrecht. Familienpolitisch \nmoderne L\u00e4nder haben f\u00fcr Trennungssituationen als \nRegelmodell ein Wechselmodell, also einen ausgewoge-\nnen Aufenthalt der Kinder bei beiden Elternteilen. Davon \nsind wir in Deutschland weit entfernt. Es gibt gen\u00fcgend \nStudien, die belegen, dass diese L\u00f6sung die f\u00fcr die Kin-\ndesentwicklung und das Kindeswohl weitaus bessere ist \nals die derzeit in Deutschland praktizierte. \n\nGemeinsame Sorge l\u00f6st das Problem nicht. W\u00e4hrend in \nDeutschland, zum Beispiel im Wegzugsfall der Frau mit \ndem Kind, meist der Vater das Nachsehen hat und selbst \nbei gemeinsamer Sorge zumindest vom Entzug des \nAufenthaltsbestimmungsrechts bedroht ist, gelten in \nFrankreich und Italien ganz andere Regelungen. Dort \nverliert derjenige den Teil der Sorge, der sich vom ge-\nmeinsamen Aufenthaltsort mit Kind entfernt. Das ist also \ngenau das Gegenprinzip. Ich denke, aus der Sicht des \nKindes ist das die bessere L\u00f6sung. \n\nIch muss wiederholen: Es geht ausdr\u00fccklich nicht um das \nRecht auf Selbstverwirklichung irgendwelcher Elternteile \n\u2013 weder des Vaters noch der Mutter \u2013, sondern es geht um \ndas Recht des Kindes, beide Eltern gemeinsam \u2013 trotz \nTrennung \u2013 f\u00fcr sich zu haben. \n\nMit Kindern hat man, nebenbei gesagt, auch Pflichten zu \n\u00fcbernehmen. Diese erstrecken sich auch noch auf die Zeit \nnach dem Trennungsfall, auch wenn das vom Bundesver-\nfassungsgericht teilweise anders gesehen wird. Innovativ \nwar in dieser Hinsicht zum Beispiel das Brandenburgi-\nsche Oberlandesgericht, das versucht hat, dahin gehend \nmodernere Ans\u00e4tze umzusetzen, wie sie aber in weiten \nTeilen der Bundesrepublik noch nicht gang und g\u00e4be sind. \nWie gesagt, die Elternschaft endet nicht mit der Trennung, \nsondern verpflichtet M\u00fctter wie V\u00e4ter gleicherma\u00dfen auf \nDauer. \n\nIn der Summe l\u00e4sst sich feststellen: Es gibt neben den \nRechts\u00e4nderungen noch viel zu tun. Die Ansichten von \nJugend\u00e4mtern, aber auch von Familiengerichten m\u00fcssen \nda \u201eein bisschen\u201c ver\u00e4ndert werden. Ich denke, die \n\n 1969\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nUmsetzung dieser Sorgerechts\u00e4nderung ist ein erster \nSchritt in die richtige Richtung. Es gibt auf den Baustellen \nnoch viel zu tun. Packen Sie es an, Herr Staatsminister der \nJustiz! \n\nWir werden dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde ist beendet. Besteht der Wunsch \nnach einer zweiten Runde f\u00fcr Stellungnahmen? \u2013 Herr \nWehner, Sie haben das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! Es \nist zumindest bemerkenswert, dass die NPD inzwischen \nschon das Grundgesetz zitiert. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch \ndazu, Herr M\u00fcller! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf von der NPD: Das machen wir h\u00e4ufig!) \n\nDas war wohl ein Missgeschick. \n\nZur\u00fcck zum Antrag! Angesichts der Gewohnheit, mit der \ndie Linken und insbesondere Sie, Frau Werner, reflexartig \nin eine Haushaltsdebatte einsteigen und behaupten, CDU \nund FDP sparten in diesem Haushaltsansatz, stelle ich \nfest: Das geh\u00f6rt nun wirklich nicht zum Thema. Dabei \nhaben doch gerade Sie in der Diskussion so viel Wert \ndarauf gelegt, dass wir beim Thema bleiben. \n\nSie haben auch das Rollenbild angesprochen. F\u00fcr die \nCDU ist es ganz klar: Nat\u00fcrlich wollen wir gern die \nFamilie. Aber es gibt eben neben der herk\u00f6mmlichen \nFamilie auch nicht eheliche Partnerschaften, und genau \nf\u00fcr diese setzen wir uns in dem Antrag ein. Das d\u00fcrfte \nIhnen also recht sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn Sie behaupten \u2013 damit bin ich auch schon fertig, \nFrau Werner \u2013, der Antrag geh\u00f6re eigentlich nicht in \ndieses Haus, Sie w\u00fcssten nicht so richtig, was er hier zu \nsuchen habe, und eigentlich sei die Bundesregierung \nzust\u00e4ndig, Sie diesen Antrag aber dann in den Ausschuss \n\u00fcberweisen wollen, dann befassen wir uns doch erst recht \ndamit! So viel zu der Arbeit, die wir hier miteinander \nmachen wollen. \n\nWenn aus der Diskriminierung, die sich f\u00fcr M\u00e4nner \ndurchaus ergibt, weil sie von vornherein kein Sorgerecht \nhaben, jetzt von Frau Neukirch die Behauptung abgeleitet \nwird, es gebe hier eine Benachteiligung von Frauen, dann \nfinde ich das zumindest abenteuerlich. \n\nZu dem \u00c4nderungsantrag. Wir als CDU und FDP bean-\ntragen punktweise Abstimmung. Ich will unsere Position \nbegr\u00fcnden. Wenn der Vater erst den Antrag stellen m\u00fcsste, \ndas Sorgerecht zu bekommen, erg\u00e4be sich ein enormer \nB\u00fcrokratieaufwand. Genau das wollen wir nicht. Er \nm\u00fcsste zum Notar, zum Jugendamt etc. Ferner muss man \nsich Folgendes vergegenw\u00e4rtigen: Nachdem die Frau das \nKind geboren hat, haben die Eltern viel zu tun. Sie wer-\nden bestimmt nicht als Erstes irgendwelchen Antr\u00e4gen \n\nhinterherrennen, weil sie vieles andere zu organisieren \nhaben. Dass diese b\u00fcrokratische H\u00fcrde mit der Antragstel-\nlung aufgebaut wird, ist aus meiner Sicht nicht richtig. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\n\u2013 Frau Neukirch, wenn Sie mir noch ganz kurz zuh\u00f6ren, \ndann wissen Sie auch, warum. Wenn Sie es nicht m\u00f6ch-\nten, ist es auch okay. \u2013 Unser Antrag ist einfacher, unb\u00fc-\nrokratischer und \n\n(Stefan Brangs, SPD: Und falsch!) \n\nim Sinne der V\u00e4ter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 F\u00fcr die FDP \nHerr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Frau Werner, die Regelung, \ndie Sie angesprochen haben, ist noch nicht im Bundesge-\nsetz umgesetzt. Deshalb ist es sehr wichtig, dass wir heute \nhier in Sachsen dar\u00fcber debattieren. Wir verzeichnen in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern eine etwas andere Situation als \nnoch in einigen alten Bundesl\u00e4ndern. Dort ist der Anteil \nder Kinder, die in nicht ehelichen Lebensgemeinschaften \ngeboren werden, tats\u00e4chlich geringer. Es gibt einige \nLandstriche, in denen man immer noch das Familienbild \nvon vor 30 oder 40 Jahren pflegt, das ich vorhin beschrie-\nben habe. Das ist hier eine andere Situation. Wir sollten \ndeutlich sagen, dass wir es hier anders sehen. \n\nSie von der Opposition kritisieren einerseits, dass wir \n\u00fcber das Thema hier debattieren, obwohl es auf Bundes-\nebene schon etwas \u00c4hnliches gebe. Andererseits fordern \nSie eine Anh\u00f6rung. Wenn es tats\u00e4chlich ein Bundesthema \nist, dann sollte auch dort die Anh\u00f6rung stattfinden. Uns \ngeht es zun\u00e4chst einmal darum, darzulegen, wie wir die \nSituation sehen und was wir uns f\u00fcr Sachsen vorstellen. \n\nSie haben ferner gesagt, dass Sie jegliche Privilegierung \nder Ehe aufheben m\u00f6chten. Ich sage Ihnen ganz deutlich: \nDa werden Sie in mir einen Vork\u00e4mpfer finden, insbeson-\ndere dann, wenn es um die Kinder geht. Die Kinder \nk\u00f6nnen n\u00e4mlich nichts daf\u00fcr, dass die Eltern verheiratet \noder unverheiratet sind, sondern sie leben einfach mit \nihren Eltern zusammen, mit allen Problemen, die aus \nTrennung, Zusammenleben und gro\u00dfen Entfernungen \nresultieren. Wir d\u00fcrfen die Kinder nicht daf\u00fcr bestrafen, \ndass die Eltern nicht verheiratet sind. Deshalb ist insoweit \neine Privilegierung der Ehe nicht angebracht. In anderen \nBereichen kann ich sie mir auch nur schwer vorstellen. \n\nIch m\u00f6chte auch ganz deutlich sagen: Wir sind f\u00fcr eine \ngesetzliche Begr\u00fcndung des gemeinsamen Sorgerechts, \nweil wir darin einfach den Normalfall sehen. Normaler-\nweise k\u00fcmmern sich beide Elternteile um das Kind. Nur \nbei Vorliegen besonderer Umst\u00e4nde, insbesondere dann, \n\n 1970\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nwenn das Kindeswohl gef\u00e4hrdet ist, ist es angezeigt, das \ngemeinsame Sorgerecht nicht vorzusehen. Wer sollte \nbesser dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, ob es Anlass gibt, das \nzu \u00fcberpr\u00fcfen, als die Mutter? Die Mutter ist diejenige, \ndie am besten beurteilen kann, ob es \u00fcberhaupt Anlass \ngibt, hier\u00fcber nachzudenken. \n\nDeshalb sind wir gegen eine Antragspflicht, ob beim \nJugendamt oder beim Familiengericht. Es kann nicht sein, \ndass man erst einen Antrag stellen muss und dann eine \nStelle pr\u00fcft, ob das Kindeswohl gef\u00e4hrdet ist, weshalb \nman dem Antrag nicht stattgeben k\u00f6nne, sondern zun\u00e4chst \neinmal ist das gemeinsame Sorgerecht da. Nur dann, \nwenn die Mutter feststellt, dass eine gemeinschaftliche \nSorge f\u00fcr das Wohl des Kindes nicht das Richtige ist, gibt \nes \u00fcberhaupt einen Anhaltspunkt f\u00fcr den Staat, einzugrei-\nfen und in eine n\u00e4here Pr\u00fcfung einzutreten. Die Mutter ist \nes, die die besten Kenntnisse hat. Ein Grund, der gegen \ndas gemeinsame Sorgerecht spricht, k\u00f6nnen zum Beispiel \nr\u00e4umliche Unterschiede sein, angesichts derer man sagen \nmuss, dass es nicht geht. Es k\u00f6nnen aber auch besondere \nUmst\u00e4nde der Partnerschaft selbst sein, die sich auf das \nKind niederschlagen. Die Gr\u00fcnde k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig sein. \nAber eine kann das am besten beurteilen: die Mutter. \n\nEs wird sicherlich auch V\u00e4ter geben, die kein Interesse an \nder Erziehung des Kindes haben. Dann liegt es aber auch \nim Interesse des Kindeswohls, das gemeinschaftliche \nSorgerecht nicht vorzusehen, und dann ist es wiederum \ndie Mutter, die das einer staatlichen Stelle mitteilen sollte. \nWir verwahren uns gegen ein umst\u00e4ndliches b\u00fcrokrati-\nsches Antragsverfahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Kollege. Warum \nsoll nicht der Vater dem gemeinsamen Sorgerecht wider-\nsprechen k\u00f6nnen? \n\nCarsten Biesok, FDP: Das gemeinsame Sorgerecht \nverstehen wir nicht nur als Recht, sondern auch als Pflicht \ndes Vaters, gemeinsam mit der Mutter f\u00fcr das Kind zu \nsorgen. Der Vater soll sich dieser Verpflichtung nicht \neinfach dadurch entziehen k\u00f6nnen, dass er sich durch \ndiesen Antrag davon lossagt. Dieses Recht geben wir der \nMutter auch nicht. Es ist eine gemeinsame Verpflichtung, \ndie Kinder zu erziehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir werden der in dem \u00c4nderungsantrag der SPD-\nFraktion unter Punkt III vorgesehenen Konkretisierung \nder Widerspruchsl\u00f6sung f\u00fcr die Mutter zustimmen. Das \nkonkretisiert unseren Antrag und tr\u00e4gt den Interessen des \nKindes Rechnung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBiesok. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminis-\nter Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Artikel 6 des Grundgesetzes bestimmt das Sorge-\nrecht zum Recht der Eltern und zu ihrer Verpflichtung. \nAu\u00dferdem ist der Gesetzgeber mit Artikel 6 Grundgesetz \ndazu aufgefordert, uneheliche Kinder ehelichen Kindern \ngleichzustellen. Trotz dieser an und f\u00fcr sich klaren Vorga-\nben ist aus der Frage des Sorgerechts f\u00fcr nicht eheliche \nKinder inzwischen eine wahre Odyssee geworden. \n\nBis 1970 galt nach BGB der Vater als nicht einmal mit \nseinem nicht ehelichen Kind verwandt. Auch die Mutter \nhatte grunds\u00e4tzlich nicht einmal allein das Sorgerecht, \nsondern ein Vormund. Das Bundesverfassungsgericht hat \nhierzu zum ersten Mal eingegriffen. Das daraufhin verab-\nschiedete Nichtehelichengesetz erkannte die Verwandt-\nschaft des Vaters mit dem nicht ehelichen Kind an, sah \naber ein Sorgerecht allein f\u00fcr die Mutter vor. \n\nDas Bundesverfassungsgericht monierte hier 1995 zum \nzweiten Mal die Rechtslage und verlangte, auch dem \nElternrecht des Vaters Rechnung zu tragen. Der Gesetz-\ngeber reagierte. Seither k\u00f6nnen die V\u00e4ter das Sorgerecht \nf\u00fcr nicht eheliche Kinder erlangen, wenn die Eltern \neinander heiraten oder beide eine \u00fcbereinstimmende \nSorgeerkl\u00e4rung abgeben. Ohne das Einverst\u00e4ndnis der \nMutter aber gab es nach wie vor kein Sorgerecht f\u00fcr den \nnicht mit ihr verheirateten Vater des Kindes. Es bestand \nalso weiter offensichtlicher Korrekturbedarf bei der \nGleichstellung nicht ehelicher Kinder mit ehelichen \nKindern. \n\nZun\u00e4chst stellte der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Men-\nschenrechte Ende 2009 fest, dass die deutsche Rechtslage \ndas Diskriminierungsverbot und das Recht auf Achtung \ndes Familienlebens verletzt. Der klagende Vater sei von \nden deutschen Gerichten, die gegen ein gemeinsames \nSorgerecht entschieden h\u00e4tten, anders behandelt worden \nals die Mutter oder verheiratete Frauen. Diese Ungleich-\nbehandlung stehe nicht im angemessenen Verh\u00e4ltnis zu \ndem vorgeblich verfolgten Ziel der Regelung, n\u00e4mlich \ndem Schutz des Kindeswohls der nicht ehelichen Kinder. \nDas Bundesverfassungsgericht hat daraufhin im Juli 2010 \ndie geltende Rechtslage f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt und \ndamit zum dritten Mal in diesen Bereich einschneidend \neingegriffen. Danach wird das im Grundgesetz verb\u00fcrgte \nElternrecht des Vaters eines nicht ehelichen Kindes \nverletzt, wenn er ohne Zustimmung der Mutter generell \nund grunds\u00e4tzlich von der Sorgetragung f\u00fcr sein eigenes \nKind ausgeschlossen ist. Als \u00dcbergangsregelung haben \ndie Verfassungsrichter angeordnet, dass bislang sorge-\nrechtslose V\u00e4ter beim zust\u00e4ndigen Familiengericht Antrag \nauf ein alleiniges Sorgerecht oder gemeinsames Sorge-\nrecht stellen k\u00f6nnen, ohne zuvor eine \u00c4nderung der \nGesetzeslage abwarten zu m\u00fcssen. Das Sorgerecht sei f\u00fcr \nihn einzur\u00e4umen, wenn es dem Kindeswohl entspricht. \n\n 1971\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nDie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes wurde \nallgemein begr\u00fc\u00dft. Die Bundesjustizministerin hat erkl\u00e4rt, \ndass die Gesetzes\u00e4nderung jetzt sorgf\u00e4ltig, aber gleichzei-\ntig auch mit Vorrang gepr\u00fcft werde. Die rechtspolitische \nDiskussion ist bereits weit fortgeschritten. \n\nF\u00fcr die Neuregelung zeichnen sich dabei zwei Grundmo-\ndelle ab. Das ist hier noch nicht so richtig deutlich gewor-\nden. Nach dem Antragsmodell, das sich an die \u00dcber-\ngangsregeln des Verfassungsgerichts anlehnt, soll die \nMutter zun\u00e4chst das alleinige Sorgerecht haben. Lehnt sie \ndie gemeinsame Sorge mit dem Vater ab, kann der Vater \nbeim Familiengericht einen Antrag auf gemeinsame \nelterliche Sorge stellen. \n\nDagegen r\u00e4umt das sogenannte Widerspruchsmodell den \nnicht miteinander verheirateten Eltern automatisch das \ngemeinsame Sorgerecht ein. Voraussetzung ist, dass zuvor \ndie Vaterschaft des nicht ehelichen Kindes vom Vater \nanerkannt wird und zudem der Vater erkl\u00e4rt hat, diese \nelterliche Sorge mit \u00fcbernehmen zu wollen. Die Mutter \nkann dann der gemeinsamen Sorge unter Umst\u00e4nden \ninnerhalb einer zu bestimmenden Frist widersprechen. \n\u00dcber diesen Widerspruch entscheidet dann das Familien-\ngericht, orientiert am Ma\u00dfstab des Kindeswohls. \n\nDenkbar sind au\u00dferdem noch Zwischenl\u00f6sungen, wonach \ndie automatische gemeinsame Sorge an bestimmte Vor-\naussetzungen gekn\u00fcpft wird. Im \u00dcbrigen gilt das An-\ntragsmodell als zul\u00e4ssige Voraussetzung und kommt dabei \ninsbesondere f\u00fcr das Zusammenleben der Eltern zum \nZeitpunkt der Geburt in Betracht. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \nspricht sich f\u00fcr eine automatische gemeinsame Sorge aus, \nalso f\u00fcr ein einfaches Verfahren und somit f\u00fcr das Wider-\nspruchsmodell. Dar\u00fcber \u2013 lassen Sie mich das sagen \u2013 \nfreue ich mich, denn auch die Staatsregierung pl\u00e4diert f\u00fcr \ndieses Modell, eben weil es einfach und unb\u00fcrokratisch \nist und weil es auch Streitfragen mit der Abgabe der \nVaterschaftserkl\u00e4rung und der Erkl\u00e4rung zur gemeinsa-\nmen Sorge l\u00f6st und solchen konkreten Problemen aus \ndem Wege geht, die aus Fristenl\u00f6sungen erst entst\u00fcnden. \nBekanntlich werden wichtige sorgerechtliche bedeutsame \nEntscheidungen gerade in den ersten Lebenswochen und  \n-monaten der Kinder getroffen, etwa die Bestimmung des \nNamens oder die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Religionsge-\nmeinschaft. Das sind ganz erhebliche Entscheidungen, \ndenen man mit einem sogenannten Antragsmodell unter \nUmst\u00e4nden nicht gerecht werden kann, meine Damen und \nHerren. \n\nDie hier vorgestellte und favorisierte Regelung tr\u00e4gt dem \nRegelungsauftrag des Grundgesetzes ohne jeden Zweifel \nRechnung und verhindert, dass das Bundesverfassungsge-\nricht noch ein viertes Mal eingreifen muss. \n\nMit diesem Antrag und der entsprechenden Politik der \nStaatsregierung wird gesellschaftspolitisch dem Rechnung \ngetragen, was seit vielen Jahren gerade auch in Sachsen \nRealit\u00e4t ist. Das m\u00fcssen wir anerkennen und vor allen \nDingen m\u00fcssen wir uns dabei am Wohl der Kinder orien-\n\ntieren. Ich bin sehr froh, dass das mit diesem Antrag noch \neinmal klargestellt wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. Die Aussprache ist beendet. Ich sehe keine \nWortmeldung mehr. \n\nWir kommen zum Schlusswort. Herr Wehner, Ihre An-\nsprache vorhin klang wie ein Schlusswort. \n\n(Oliver Wehner, CDU: Ja!) \n\nDann kommen wir zur Abstimmungsrunde. \n\nBevor es aber dazu kommt, haben wir einen Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag zu behandeln. Frau Werner, ich bitte Sie, \ndiesen einzubringen. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Das gibt mir noch einmal \ndie M\u00f6glichkeit, eine \u00c4u\u00dferung klarzustellen, die schein-\nbar missverst\u00e4ndlich aufgenommen wurde. Herr Wehner \nund Herr Biesok, es ging mir darum, auf die Bundesebene \ndeshalb zu verweisen, weil ich Ihnen mitgeteilt habe, dass \nSie auch andere Aufgaben auf Landesebene zu l\u00f6sen \nhaben, die vielleicht dringender sind und nur hier gel\u00f6st \nwerden k\u00f6nnen. \n\nDa nun aber einmal Ihr Antrag in der Welt ist, m\u00fcssen wir \ndamit umgehen. Deswegen meine Bitte, den Antrag in den \nAusschuss zu verweisen, um dort fachgerecht Sachver-\nstand einzuholen und fachgerecht zu diskutieren, um \nvielleicht zu einer gemeinsamen L\u00f6sung zu kommen. \nDeswegen der Antrag des Verweisens an den Ausschuss \nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nWerner. Gibt es hierzu Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. \n\nIch lasse \u00fcber den Antrag abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, dass \nder Antrag \u201eKindeswohl st\u00e4rken \u2013 unverheirateten M\u00fct-\ntern und V\u00e4tern gemeinsames Sorgerecht einr\u00e4umen\u201c in \nden Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz zu-\nr\u00fcckverwiesen wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat dieser Antrag \ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt ein \u00c4nderungsan-\ntrag mit der Drucksache 5/3761 vor, \u00c4nderungsantrag der \nFraktion der SPD. Frau Neukirch, habe ich Sie richtig \nverstanden, dass Sie den \u00c4nderungsantrag schon einge-\nbracht haben? \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Ja!) \n\nGibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau Werner. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Unsere bessere L\u00f6sung \nw\u00e4re nat\u00fcrlich gewesen, den Antrag im Ausschuss zu \nbehandeln. Wir sehen, dass im Antrag der SPD eine \ngewisse Klarstellung des Koalitionsantrages und auch \n\n 1972\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\neine gewisse Spezifizierung vorgenommen werden, damit \ner nicht so falsch und oberfl\u00e4chlich daherkommt. Deshalb \nwird meine Fraktion dem \u00c4nderungsantrag zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Auch \nwir werden dem \u00c4nderungsantrag zustimmen, da er den \nSchritten, die ich vorhin vorgeschlagen habe, weitgehend \nentspricht und die Oberfl\u00e4chlichkeit, die der Antrag der \nKoalition aufweist, heilen kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke sehr. Weitere \nWortmeldungen? \u2013 Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir werden dem Antrag nicht zu-\nstimmen. Wenn wir in dem Punkt 3 wenigstens stehen \nh\u00e4tten, dass das Widerspruchsrecht sowohl von der Mutter \nals auch vom Vater ausge\u00fcbt werden kann \u2013 es kann auch \neine Mutter einmal die schlechtere Sorgeperson sein \u2013, \ndann w\u00e4re die M\u00f6glichkeit, dass man zustimmen k\u00f6nnte. \nAber so ist ja die Diskriminierung wieder gegeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Herr Biesok und Herr Wehner, ich habe Sie so \nverstanden, dass Sie \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag punkt-\nweise Abstimmung begehren? \u2013 Dann verfahren wir so. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksa-\nche 5/3761 Punkt I. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist dem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit nicht entspro-\nchen worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksa-\nche 5/3761 Punkt II. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stim-\nmen daf\u00fcr ist dem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit nicht \nentsprochen worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksa-\nche 5/3761 Punkt III. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei weni-\ngen Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr hat \ndieser Punkt eine gro\u00dfe Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme nun zur Gesamt-\nabstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag. Wer seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Dem \u00c4nderungsantrag ist nach dieser Schluss-\nabstimmung im Punkt III zugestimmt worden. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung des Antrags mit der \nDrucksache 5/3682. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlrei-\nchen Gegenstimmen hat dieser Antrag die erforderliche \nMehrheit gefunden. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nFlexibles Jugendmanagement in allen Landkreisen umsetzen \nDrucksache 5/3042, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \nDIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache zu diesem Antrag. Es beginnt die Fraktion DIE \nLINKE. Frau Abg. Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die am Dienstag \nletzter Woche von der Sozialministerin ver\u00f6ffentlichte \nStudie \u201eJugend 2009 in Sachsen\u201c kommt zu dem folgen-\nden Schluss: \u201eDas starke Interesse an der Auseinanderset-\nzung mit Problemen der heutigen Demokratie zeigt auch \neinen hohen sozialen Problemdruck an, dem sich Jugend-\nliche ausgesetzt sehen. Soziale und wirtschaftliche Prob-\nleme in gro\u00dfer Vielfalt werden priorit\u00e4r genannt.\u201c \n\nWir haben in den letzten Monaten oft \u00fcber die Jugendpau-\nschale diskutiert. Dabei ist ein Thema, n\u00e4mlich die Um-\n\nsetzung eines neuen Konzeptes zur flexiblen Jugendar-\nbeit, aus dem politischen Blickwinkel ger\u00fcckt. Wenn die \nFraktion DIE LINKE sich jetzt mit einem Antrag daf\u00fcr \neinsetzt, das Konzept \u201eFlexibles Jugendmanagement\u201c in \nallen Landkreisen umzusetzen, dann m\u00fcssen wir zun\u00e4chst \netwas zur\u00fcckblicken. \n\nAm 15. November 2007 fand in Riesa das Kommunalfo-\nrum Sachsen statt. \u201eSachsen \u2013 kein Platz f\u00fcr Extremismus \nund Gewalt\u201c war der Titel der Veranstaltung. Der damali-\nge Ministerpr\u00e4sident Prof. Georg Milbradt sprach unter \nanderem davon, dass die zahlreichen Aktivit\u00e4ten und \nProgramme gegen Extremismus und Gewalt durch die \nMa\u00dfnahmen des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \nSoziales im Bereich der Jugendhilfe erg\u00e4nzt werden \nsollen. Ich zitiere Herrn Prof. Milbradt: \u201eAufgabe der \nKinder- und Jugendhilfe ist es dabei, junge Menschen f\u00fcr \ndie Beteiligung an der Gestaltung des Gemeinwesens zu \nbegeistern. Gerade f\u00fcr junge Menschen ist es wichtig zu \n\n 1973\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nverstehen, dass ein Leben in Freiheit und Wohlstand nicht \nselbstverst\u00e4ndlich gegeben ist. Beide G\u00fcter m\u00fcssen \nerarbeitet und verteidigt werden.\u201c \n\nIm Folgejahr 2008 ergingen dann Aufforderungen an die \nKreis- und Stadtjugendringe, einen Antrag auf \u201eFlexibles \nJugendmanagement\u201c zu stellen. Versprochen wurden \nihnen dabei drei Stellen pro Landkreis. Die Kreisjugend-\nringe kamen dieser Aufforderung gern nach und haben \nentsprechende Antr\u00e4ge gestellt. Ich darf aus der Stellung-\nnahme der Staatsregierung zitieren, in der es hei\u00dft: \u201eDas \nKonzept \u201aFlexibles Jugendmanagement\u2019 wurde bereits im \nJahr 2008 durch das SMS entwickelt. Zielstellung war \nund ist es, insbesondere verbandlichen Strukturen im \nBereich der Kinder- und Jugendhilfe auf der \u00f6rtlichen \nEbene Unterst\u00fctzung zu geben sowie einen Beitrag zur \nDemokratiebildung und Demokratieerziehung bei jungen \nMenschen zu gew\u00e4hrleisten. Bereits zum damaligen \nZeitpunkt war angestrebt, dieses Konzept fl\u00e4chendeckend \numzusetzen. Daf\u00fcr wurden Mittel im Doppelhaushalt \n2009/2010 eingestellt.\u201c \n\nIm M\u00e4rz 2009 wurde dann der 3. S\u00e4chsische Kinder- und \nJugendbericht ver\u00f6ffentlicht, und Frau Clau\u00df ging in ihrer \nRede zur Vorstellung des Berichtes auch hier im Landtag \nwie folgt auf das Thema ein: \u201eGleichzeitig sind bei-\nspielsweise in der Jugendarbeit r\u00fcckl\u00e4ufige Trends bei \nden Ausgaben und dem dort t\u00e4tigen Personal zu verzeich-\nnen, die auch in haupts\u00e4chlich demografischen Faktoren \ndie Begr\u00fcndung f\u00fcr diesen R\u00fcckgang liefern. Wir m\u00fcssen \ndiesen Befund sowohl auf \u00f6rtlicher als auch auf der \nLandesebene ernst nehmen und die Entwicklung in diesen \nHandlungsfeldern beobachten. Wir m\u00fcssen auch hier \nwiederum auf \u00f6rtlicher und Landesebene daf\u00fcr Sorge \ntragen, dass die Angebote, die die Bildungswege der \nKinder und Jugendlichen begleiten und unterst\u00fctzen, \nweiterhin bedarfsgerecht vorhanden sind. \n\nDie Jugendpauschale zur Sicherung grundlegender Ange-\nbote auf \u00f6rtlicher Ebene und damit die St\u00e4rkung der \nkommunalen Verantwortung wird weiterhin das Herz-\nst\u00fcck der Landesf\u00f6rderung im Bereich der Jugendhilfe \nbleiben. Zus\u00e4tzlich stehen in diesem und im n\u00e4chsten \nJahr\u201c \u2013 gemeint ist hier 2009/2010 \u2013 \u201eMittel zur Umset-\nzung des Konzeptes \u201aFlexibles Jugendmanagement\u2019 zur \nVerf\u00fcgung. Damit sollen insbesondere auch im l\u00e4ndlichen \nRaum Strukturen der Jugendarbeit gesichert und ausge-\nbaut werden.\u201c Daran m\u00f6chten wir gern mit unserem \nAntrag erinnern. \n\nIn ihrer Stellungnahme zum 3. S\u00e4chsischen Kinder- und \nJugendbericht im vergangenen Jahr lie\u00df uns die Staatsre-\ngierung dann wissen: \u201eDie Staatsregierung hat den Hand-\nlungsbedarf rechtzeitig dahin gehend aufgegriffen, dass \neine Stabilisierung oder m\u00f6glicherweise ein Neuaufbau \nvon Strukturen mit sozialp\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften vor \nOrt erforderlich ist, um mit identit\u00e4ts- und sinnstiftenden \nAngeboten jungen Menschen eine Alternative zu den \nAktivit\u00e4ten antidemokratischer Organisationen aufzeigen \nzu k\u00f6nnen. Vor diesem Hintergrund werden die Landkrei-\nse und kreisfreien St\u00e4dte zus\u00e4tzlich zur pauschalen \n\nLandesf\u00f6rderung unterst\u00fctzt. Daf\u00fcr wurde das Konzept \n\u201aFlexibles Jugendmanagement\u2019 entwickelt, das im Jahr \n2009 mit Landesmitteln in H\u00f6he von 1,9 Millionen Euro \nin die Praxis umgesetzt werden soll.\u201c \n\nIm Mai 2009 schlie\u00dflich waren von den 13 Landkreisen \nund kreisfreien St\u00e4dten nur noch drei \u00fcbriggeblieben, \ndenen ein Bewilligungsbescheid zugestellt wurde, jedoch \nnicht, weil es an Antr\u00e4gen gemangelt h\u00e4tte, sondern weil \ndie Steuersch\u00e4tzung vom Mai 2009 dazu f\u00fchrte, seitens \ndes Finanzministeriums den Rotstift anzusetzen. Darauf \nverweist die Staatsregierung auch in ihrer Stellungnahme. \nB\u00f6se Zungen behaupteten allerdings, dass die Aussicht \nauf die Einf\u00fchrung des \u201eFlexiblen Jugendmanagements\u201c \nnur ein Wahlgeschenk der Staatsregierung gewesen sei. \n\nEin halbes Jahr sp\u00e4ter hie\u00df es noch im Koalitionsvertrag \nvon CDU und FDP vom letzten Herbst: \u201eWir werden die \nKommunen auch weiterhin durch eine Jugendpauschale \nunterst\u00fctzen und die Kinder- und Jugendhilfe mit der \nSchulsozialarbeit verzahnen.\u201c Wir wollen Niveau und \nQualit\u00e4t der Angebote gerade auch im l\u00e4ndlichen Raum \nverbessern. \n\nWas wir erleben, ist gerade die gegenl\u00e4ufige Entwicklung. \nDie Jugendpauschale wird zwar weiter gezahlt, jedoch \nseit diesem Jahr bekannterma\u00dfen nur noch in der H\u00f6he \nvon zwei Dritteln des bisherigen Niveaus. Genau diese \nK\u00fcrzung im Jahr 2010 und die Beibehaltung auf dem \nNiveau von 10,40 Euro f\u00fchren im Moment und insbeson-\ndere in den n\u00e4chsten Monaten dazu, dass im l\u00e4ndlichen \nRaum die Angebotsdichte verringert wird, dass wei\u00dfe \nFlecken in der Jugendarbeit entstehen und dass sozialp\u00e4-\ndagogische Fachkr\u00e4fte abwandern, weil sie n\u00e4mlich zu \nden sich verschlechternden Bedingungen wie Teilzeitstel-\nlen und untertariflicher Entlohnung nicht mehr arbeiten \nwollen. \n\nDie Staatsregierung wei\u00df ganz genau, welche Gefahren \nbei dieser Entwicklung drohen. Die Ministerin hatte \nvollkommen recht, als sie damals sagte: \u201eBei Fehlen \nalternativer, identit\u00e4tsstiftender Angebote vor Ort besteht \ndie Gefahr, dass junge Menschen eher geneigt sind, sich \nantidemokratischen Ideologien zu \u00f6ffnen und Angebote in \nAnspruch zu nehmen.\u201c \n\nMit Verweis auf die Ergebnisse der Jugendstudie 2007 \nhinsichtlich rechtsextremer Tendenzen bei Jugendlichen \nwird seitens der Expertenkommission des Jugendberichtes \nexplizit darauf verwiesen, dass Jugendarbeit neben dem \nBildungsauftrag auch einen Auftrag zur Demokratiebil-\ndung zu erf\u00fcllen hat. Die Staatsregierung ist deshalb aus \nunserer Sicht in der Pflicht, das Konzept \u201eFlexibles \nJugendmanagement\u201c wie urspr\u00fcnglich in allen Landkrei-\nsen umzusetzen. Inzwischen konnten in den drei Modell-\nlandkreisen Mei\u00dfen, S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge \nund Erzgebirge gen\u00fcgend Erfahrungen gesammelt wer-\nden. Diese k\u00f6nnen die weitere Ausgestaltung beeinflus-\nsen. \n\nIn ihrer Stellungnahme verweist die Staatsregierung zwar \ndarauf, das Konzept an weiteren Standorten zu implemen-\ntieren; schaut man sich aber den Haushaltsentwurf f\u00fcr den \n\n 1974\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt an, so sieht man, dass die \nnotwendigen Mittel mitnichten in der ben\u00f6tigten H\u00f6he \nvon 1,9 Millionen Euro eingestellt wurden. Das Gegenteil \nist der Fall: Der Etat f\u00fcr die \u201eZusch\u00fcsse f\u00fcr Ma\u00dfnahmen \nzur St\u00e4rkung von Demokratie und Vorbeugung antidemo-\nkratischen Handelns\u201c wurde nochmals auf 1 Million Euro \nhalbiert. \n\nIch komme zum Schluss. Der Antrag der Fraktion DIE \nLINKE will mit der Forderung nach der Umsetzung des \nKonzeptes nichts Neues erfinden. Er will lediglich das \neinfordern, was das Sozialministerium als fl\u00e4chendecken-\ndes Programm entwickelt und dessen Umsetzung es sich \nselbst auf die Fahne geschrieben hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der Aussprache in der ersten Runde fort. Es \nspricht nun der Abg. Schreiber f\u00fcr die CDU-Fraktion. \nHerr Schreiber, Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Frau Klepsch, mir h\u00e4tte fast etwas gefehlt, \nwenn Sie nicht wieder den Bezug zu aktuellen Haushalts-\ntiteln und Haushaltsvorschl\u00e4gen aufgegriffen h\u00e4tten. Mir \nh\u00e4tte etwas gefehlt, wenn Sie den Bezug zur Jugendpau-\nschale und den in diesem Jahr vorgenommenen Bewirt-\nschaftungsma\u00dfnahmen nicht vorgenommen h\u00e4tten. Mir \nh\u00e4tte etwas gefehlt, wenn Sie die Haushaltstitel, die jetzt \nals Vorschlag der Staatsregierung auf dem Papier stehen, \nnicht v\u00f6llig miss- und fehlinterpretiert h\u00e4tten. \n\n(Beifall des Abg. Oliver Wehner, CDU) \n\nEs h\u00e4tte mir gefehlt, wenn Sie sich einzig und allein auf \nden Inhalt Ihres Antrages bezogen h\u00e4tten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seit einem Jahr wird in \ndrei s\u00e4chsischen Landkreisen das \u201eFlexible Jugendmana-\ngement\u201c erprobt: Im Erzgebirgskreis und in den Land-\nkreisen Mei\u00dfen und S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge \nwird dieses Angebot \u2013 man kann sagen \u2013 erfolgreich \numgesetzt. Es unterst\u00fctzt und erg\u00e4nzt die kommunale \nKinder- und Jugendhilfe. Zielstellung dieses Modellpro-\njektes war und ist es, den verbandlichen Strukturen der \nKinder- und Jugendhilfe durch sozialp\u00e4dagogisch ausge-\nbildete Fachkr\u00e4fte auf \u00f6rtlicher Ebene Unterst\u00fctzung zu \ngeben. \n\nInsbesondere geht es darum, mit diesem \u201eFlexiblen Ju-\ngendmanagement\u201c zur Demokratiebildung und -erziehung \njunger Menschen beizutragen. Dadurch soll extremisti-\nschen Tendenzen vorgebeugt und antidemokratischen \nOrganisationen der Boden entzogen werden, Strukturen \naufzubauen bzw. weiter zu etablieren. Das gilt im \u00dcbrigen \nf\u00fcr alle extremistischen Tendenzen \u2013 sowohl von Rechts \nals auch von Links. \n\nF\u00fcr den Landkreis Mei\u00dfen, aber auch f\u00fcr die S\u00e4chsische \nSchweiz wei\u00df ich, dass dieses Konzept sehr gut angelau-\n\nfen ist, auch wenn die Implementierung am Anfang sehr \nschwierig war. Kernaufgabe ist die fachliche Beratung, \nBegleitung, Ermutigung und Anregung engagierter junger \nMenschen. Bew\u00e4hrt hat sich dabei die sogenannte Komm-\nstruktur: Wer eine Idee hat, die er umsetzen m\u00f6chte, aber \nnicht wei\u00df, wie er das machen soll, findet bei den Mitar-\nbeitern des \u201eFlexiblen Jugendmanagements\u201c die richtigen \nAnsprechpartner. \n\nDie Fachkr\u00e4fte werden angefordert bzw. vermittelt und \nhelfen vor Ort. Sie ermutigen junge Menschen zu ehren-\namtlichem Engagement innerhalb und vor allem au\u00dfer-\nhalb von verbandlichen Strukturen. Dabei sind die soge-\nnannten \u201eFlexis\u201c Impulsgeber und Probleml\u00f6ser. Sie \nhelfen beim Aufbau von Jugendnetzwerken und bringen \ndie unterschiedlichsten Jugendgruppen zusammen. Damit \nsensibilisieren sie junge Menschen f\u00fcr Toleranz und \nFremdes. Sie tragen dazu bei, Neuem gegen\u00fcber offenzu-\nstehen, und schaffen zugleich aber auch ein Gef\u00fchl f\u00fcr die \neigene Identit\u00e4t. \n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen an dieser Stelle \nnicht vergessen, dass das \u201eFlexible Jugendmanagement\u201c \nein erg\u00e4nzendes Angebot f\u00fcr die Arbeit der Kinder- und \nJugendhilfe in den Landkreisen ist. Es dient der Koordi-\nnation. Es sollen diejenigen unterst\u00fctzt werden, die sich \nein wenig engagieren oder zumindest dazu motiviert sind, \nsich zu engagieren. Es wirkt im ehrenamtlichen Bereich. \nEs hat die Arbeit der Kinder- und Jugendhilfe intensiviert \nund qualifiziert. \n\nEines ist aber klarzustellen: Das \u201eFlexible Jugendmana-\ngement\u201c ist nicht dazu da, im klassischen Sinne Jugend-\narbeit zu leisten. F\u00fcr die Ausgestaltung sind nach wie vor \ndie kommunalen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe nach dem Sozial-\ngesetzbuch VIII zust\u00e4ndig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWenn Sie Geld haben!) \n\n\u2013 Richtig. Herr Dr. Hahn, Sie sind Kreisrat. Stellen Sie \ndoch den entsprechenden Vereinen und Tr\u00e4gern in Ihrem \nKreis das Geld zur Verf\u00fcgung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSie k\u00fcrzen die Jugendpauschale!) \n\n\u2013 Herr Hahn, wenn Sie eine Frage oder eine Anmerkung \nhaben, machen Sie eine Kurzintervention oder stellen Sie \neine Frage. Danke sch\u00f6n. \n\nF\u00fcr diese gilt: Auf gesondertem Wege m\u00fcssen M\u00f6glich-\nkeiten gefunden werden, um die Jugendarbeit vor Ort zu \ngew\u00e4hrleisten. Wir bekennen uns deshalb \u2013 ich bin sehr \nfroh, dass unser Koalitionsvertrag immer wieder zitiert \nwird \u2013 weiterhin zur Jugendpauschale. Wir unterst\u00fctzen \ndie St\u00e4dte und Landkreise auch weiterhin bei der Wahr-\nnehmung ihrer Aufgaben. Das macht auch der Staatshaus-\nhalt f\u00fcr 2011/2012 deutlich. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Unzureichend!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass \ndas Modell zun\u00e4chst erprobt und dementsprechend \n\n 1975\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nevaluiert wird. Dies wird vom Landesjugendamt beglei-\ntend realisiert. F\u00fcr mich und die CDU-Fraktion ist dies \nder richtige Weg. Dadurch k\u00f6nnen St\u00e4rken und Schw\u00e4-\nchen des bestehenden Konzeptes analysiert, verbessert \nund weiterhin umgesetzt werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Linksfraktion! \nIhr Antrag l\u00f6st bei Weitem nicht das Problem der immer \nweniger werdenden Kinder und Jugendlichen im l\u00e4ndli-\nchen Raum und damit einer immer geringeren Mittelzu-\nweisung an die Landkreise in Form der Jugendpauschale. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr gern, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Herr Schreiber, \nstimmen Sie mit mir \u00fcberein \u2013 sofern wir die Staatsregie-\nrung in ihrer Stellungnahme ernst nehmen \u2013, dass die \nImplementierung des FlexMan an weiteren Standorten \nGeld kostet? Im Haushaltsentwurf, auf den ich leider zu \nsprechen kommen musste, weil es Geld kostet, soll der \nEtat f\u00fcr diesen Bereich von 2 Millionen Euro auf eine \n1 Million Euro halbiert werden? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Liebe Frau Klepsch! Darin \nstimme ich mit Ihnen nicht \u00fcberein. Ich stimme Ihnen nur \nzum Teil zu. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Haben Sie einen \nanderen Haushaltsentwurf als ich? \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 Darf ich bitte antworten, \nwenn ich eine Frage gestellt bekomme? Danke. \n\nIch habe keinen anderen Haushaltsentwurf als Sie. An-\nscheinend kann ich besser lesen als Sie. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nFakt ist eines: Der Haushaltsansatz \u2013 Sie haben recht \u2013 ist, \nwenn man sich einmal den Ansatz f\u00fcr 2010 im Vergleich \nzu dem vorgeschlagenen Ansatz von 2011 ansieht, hal-\nbiert worden. Die Ist-Zahlen von 2009 und die avisierten \nZahlen von 2010 stehen bei 1,086 Millionen Euro. Wenn \nnun der neue Haushaltsansatz in dieser Position weiterhin \n1 Million Euro vorsieht, wei\u00df ich nicht, wo diese Haus-\nhaltsposition halbiert worden ist. So viel sage ich dazu. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Von wem? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nNachfrage kommt von Frau Klepsch. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich w\u00fcrde gern erst einmal die \nFrage beantworten. \n\nSie haben au\u00dferdem gefragt, ob ich Ihnen recht gebe, dass \nes Geld kostet. Nat\u00fcrlich kostet es Geld. Wie wir heute \nMorgen bereits besprochen haben, befinden wir uns \n\nmomentan in den Haushaltsverhandlungen. Wir haben \nden Entwurf von Frau Clau\u00df f\u00fcr den Sozialbereich vorlie-\ngen. Wir als Landtagsfraktion sind dabei, \u00fcber diesen \nEntwurf zu beraten und zu befinden. Schauen wir einmal, \nwas Ende Dezember, wenn wir \u00fcber diesen Haushalt \nbeschlie\u00dfen, herauskommt. Ich lade Sie \u00fcbrigens gern \ndazu ein, diesem zuzustimmen. Wir werden sehen, was \ndarin steht. \n\nNun w\u00fcrde ich gern erst einmal fortfahren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \ngestatten keine weitere Zwischenfrage von Frau Klepsch? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nnoch eine weitere Nachfrage. M\u00f6chten Sie diese zulas-\nsen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Jennerjahn, bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJennerjahn, Sie k\u00f6nnen Ihre Frage stellen. \n\nHerr Schreiber, Sie m\u00fcssen mir nur signalisieren, ob Sie \ndie Zwischenfrage zulassen, und ich erteile dem Abge-\nordneten die M\u00f6glichkeit, seine Zwischenfrage zu stellen. \nDas sind die Spielregeln. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nSchreiber. Sie haben die Absenkung des Haushaltstitels \nim SMS mit den Ist-Zahlen begr\u00fcndet. Stimmen Sie mir \nzu, dass der schleppende Mittelabfluss in dem betreffen-\nden Haushaltstitel m\u00f6glicherweise nicht am fehlenden \nBedarf liegt, sondern an der schlechten Programmumset-\nzung im zust\u00e4ndigen Fachministerium? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Jennerjahn, vielen Dank \nf\u00fcr die Frage. Ich kann nicht nachvollziehen \u2013 mir liegen \nandere Informationen vor \u2013, welche Dinge aus dieser \nHaushaltsposition finanziert werden. Ich habe mit Vertre-\ntern anderer Tr\u00e4ger gesprochen, die beispielsweise aus \ndieser Haushaltsposition Geld bekommen und dement-\nsprechend ihre Arbeit leisten. Ich habe nirgends etwas von \nschleppenden oder verschleppten Mittelabrufen und -ab-\nfragen geh\u00f6rt. \n\nDer Fakt ist und bleibt: In dieser Haushaltsposition steht \n1 Million Euro. Im Jahr 2009 wurden 1 086 000 Euro aus \ndieser Haushaltsposition abgerufen. Es scheint so \u2013 das ist \ndie Aussage aus dem SMS \u2013, als bewegten wir uns bei \nden Ist-Zahlen 2010 in gleicher H\u00f6he. Damit ist f\u00fcr mich \ndas Argument, wir w\u00fcrden hier um 50 % k\u00fcrzen, hinf\u00e4l-\nlig. Aber bitte: Noch einmal die Aufforderung, wir sind in \nHaushaltsverhandlungen, wir haben einen Vorschlag und \nwir gehen jetzt mit diesem Vorschlag um. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Es wird einen Gegenvor-\nschlag geben! \u2013 Danke. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich fahre in meinen Ausf\u00fch-\nrungen fort. Meine Damen und Herren der Linksfraktion! \n\n 1976\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nIhr Antrag l\u00f6st aber bei Weitem nicht das Problem der \nimmer weniger werdenden Kinder und Jugendlichen im \nl\u00e4ndlichen Raum und damit einer immer geringeren \nMittelzuweisung an die Landkreise in Form der Jugend-\npauschale. Das, sehr geehrte Damen und Herren von \nlinks, ist das eigentliche Problem, das wir in der Kinder- \nund Jugendarbeit im l\u00e4ndlichen Raum haben. CDU und \nFDP haben sich dieses Problems angenommen, so wie wir \nes im \u00dcbrigen in der Diskussion im M\u00e4rz dieses Jahres \nhier zugesagt haben. Wir sind mit den Kommunen des-\nhalb im Gespr\u00e4ch und werden Ihnen schon bald einen \nentsprechenden Vorschlag unterbreiten, wie wir dieses \nProblem beheben k\u00f6nnen. \n\nAus diesem Grund werden wir Ihren Antrag heute ableh-\nnen. Dar\u00fcber hinaus versuchen Sie mit diesem Antrag \nau\u00dferdem, haushalterische Beschl\u00fcsse heute und hier zu \nerzwingen, wohl wissend, dass wir uns \u2013 wie ich eben \nausf\u00fchrte \u2013 in allen parlamentarischen Gremien derzeit in \nden Haushaltsverhandlungen befinden. Sie wollen wieder \neinmal Ausgaben erzwingen, v\u00f6llig losgel\u00f6st von jegli-\nchen Gesamtdiskussionen. Das ist unserer Meinung nach \nunverantwortlich und hat mit nachhaltiger Politik f\u00fcr die \nkommende Generation nichts zu tun. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion spricht als n\u00e4chster Redner der \nAbg. Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokrati-\nschen Fraktionen! Wir Sozialdemokratinnen und Sozial-\ndemokraten haben in f\u00fcnf Jahren SPD-Regierungs-\nbeteiligung in Sachsen Gutes getan. Mit der Erh\u00f6hung der \nJugendpauschale haben wir die Jugendarbeit vor Ort \nsubstanziell verbessert. Mit der Einf\u00fchrung des Pro-\ngramms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c und der Verankerung der \nStrukturprojekte haben wir Ma\u00dfst\u00e4be in der Bek\u00e4mpfung \ndes Rechtsextremismus gesetzt. Diese Leistung ist aner-\nkannt. Doch wie versuchte damals unser Koalitionspart-\nner, seine schwindende Reputation auf diesem Gebiet \nzur\u00fcckzugewinnen? Mit dem Programm \u201eFlexibles \nJugendmanagement\u201c. Dieses traf \u2013 zun\u00e4chst koalitionsin-\ntern \u2013 auf unsere Skepsis. \n\nDiese m\u00f6chte ich kurz begr\u00fcnden. Nicht zuletzt die in \ndiesem Jahr erfolgten massiven K\u00fcrzungen der Jugend-\npauschale zeigen: Wir brauchen eine bedarfsgerechte \nRegelf\u00f6rderung statt immer neuer Modellprojekte. Eine \nberechenbare und an den Bedarfen orientierte Regelf\u00f6rde-\nrung schafft die Grundlage f\u00fcr eine kontinuierliche, \nprofessionelle und nachhaltige Jugendarbeit. Die Tendenz \nin Sachsen aber hei\u00dft: Immer neue Modellprojekte. Nach \nAblauf der Modellphase werden diese aber meist nicht in \ndie Regelf\u00f6rderung des Freistaates und der Kommunen \n\u00fcbernommen. \n\nDas Beispiel \u201eFlexibles Jugendmanagement\u201c und die \nDebatte heute zeigen: W\u00e4hrend viele Kreisjugendringe \ndie \u00fcber ihre Regelfinanzierung in den letzten Jahren \nfinanzierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter k\u00fcndigen \nm\u00fcssen, diskutieren wir hier \u00fcber ein Modellprojekt \n\u201eFlexibles Jugendmanagement\u201c. Das zeigt \u2013 und deshalb \nsagen wir \u2013, Modellprojekte und erg\u00e4nzende Angebote \nm\u00fcssen zwingend auf einer ausreichenden Regelf\u00f6rde-\nrung flie\u00dfen. Diese muss Priorit\u00e4t haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZweitens. Der Aufbau zus\u00e4tzlicher Strukturen benachtei-\nligt und ersetzt hervorragende, erfahrene und \u00fcber \n20 Jahre gewachsene Strukturen in manchen Landkreisen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHomann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Danke, Herr Kollege Homann. \nK\u00f6nnen Sie mir neben dem \u201eFlexiblen Jugendmanage-\nment\u201c vielleicht einmal drei Modellprojekte nennen, von \ndenen Sie sprechen, die \u00fcber das, was in den letzten \nJahren in der Kinder- und Jugendhilfe, wie Sie sagen, hier \nimplementiert wurden, hinausgehen? Nur drei St\u00fcck. \n\nHenning Homann, SPD: Sie sind doch ein Fachkenner \nder Szene. Ich w\u00fcrde sagen, schauen Sie selbst nach und \nersparen Sie uns diese Nachfragen. Danke sch\u00f6n. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU:  \nSie m\u00fcssen schon wissen, wovon Sie reden!) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank f\u00fcr keine Antwort. \n\nHenning Homann, SPD: Bitte sch\u00f6n. \u2013 In der Regel gibt \nes in den Regionen und vor Ort Vereine, welche \u00fcber \njahrelange Erfahrungen in der Jugendarbeit und \u00fcber \nNetzwerke verf\u00fcgen. Diese Akteure vor Ort gilt es zu \nunterst\u00fctzen. In einigen Landkreisen ist den B\u00fcrgermeis-\ntern vorgegaukelt worden \u2013 daf\u00fcr kann ich Ihnen Beispie-\nle nennen \u2013, dass sie durch das \u201eFlexible Jugendmanage-\nment\u201c in den n\u00e4chsten drei Jahren Jugendarbeit quasi zum \nNulltarif, aber zumindest wesentlich billiger als \u00fcber die \nbisherigen Anbieter, bekommen k\u00f6nnten. Das h\u00e4tte, wenn \ndas Programm tats\u00e4chlich in G\u00e4nze umgesetzt worden \nw\u00e4re, dazu gef\u00fchrt, dass bestehende Vertr\u00e4ge mit Tr\u00e4gern \nvor Ort gek\u00fcndigt bzw. nicht erneuert worden w\u00e4ren. Dies \nist eine klare konzeptionelle Schw\u00e4che. \n\nDrittens. Das \u201eFlexible Jugendmanagement\u201c kann, aber \nmuss nicht Doppelstrukturen schaffen. Die Beratung von \nKommunen, wie Kinder und Jugendliche besser demokra-\ntisch beteiligt werden k\u00f6nnen und damit das demokrati-\nsche Bewusstsein gest\u00e4rkt wird, leisten zum Beispiel das \nKulturb\u00fcro Sachsen oder die mobilen Beratungsteams seit \nJahren in einer ausgezeichneten Art und Weise. Weitere \nInhalte der Richtlinie und ihrer Zielstellung sind t\u00e4glicher \n\n 1977\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nInhalt der Jugendarbeit und der Tr\u00e4ger vor Ort und geh\u00f6-\nren zum Selbstverst\u00e4ndnis eines jeden professionellen \nTr\u00e4gers freier Jugendarbeit. Das Konzept \u201eFlexibles \nJugendmanagement\u201c ist auch an dieser Stelle unscharf \nund irref\u00fchrend. \n\nDoch wie sieht das \u201eFlexible Jugendmanagement\u201c in der \nPraxis aus? Nach der Ausschreibung des \u201eFlexiblen \nJugendmanagements\u201c machten sich die Stadt- und Kreis-\njugendverb\u00e4nde daran, in vielen ehrenamtlichen Stunden \nKonzepte f\u00fcr ihre Landkreise zu schreiben. Kaum waren \ndie Konzepte fertiggestellt, betrafen die schon damals \nunn\u00f6tigen und ungerechten K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen der \nStaatsregierung auch das \u201eFlexible Jugendmanagement\u201c. \n\nAls Vorstandsmitglied eines Kreisjugendringes in Mit-\ntelsachsen m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle noch einmal \nherzlich beim Sozialministerium f\u00fcr das Glanzst\u00fcck an \nDemotivation und Frustrierung ehrenamtlicher Vorst\u00e4nde \nbedanken. Vielen Dank noch mal. Klasse Sache! \n\n(Beifall des Redners) \n\nIch m\u00f6chte aber an dieser Stelle nicht falsch verstanden \nwerden. Ich kenne inzwischen zwei der drei Modellpro-\njekte des \u201eFlexiblen Jugendmanagements\u201c in Sachsen aus \neigener Erfahrung. Sie leisten eine hervorragende Arbeit. \nEs sind die gut ausgebildeten und \u00fcber das \u00fcbliche Ma\u00df \nhinaus engagierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die \ngemeinsam mit den Erfahrungen der Kreisjugendringe \ndurchaus zeigen, wie ein \u201eFlexibles Jugendmanagement\u201c \ndie Jugendhilfelandschaft sinnvoll erg\u00e4nzen kann. \n\nWir Sozialdemokraten glauben deshalb, dass ein \u201eFlexib-\nles Jugendmanagement\u201c in einigen Landkreisen dabei \nhelfen kann, spezifische Probleme in der regionalen \nJugendhilfelandschaft abzubauen. Wir unterst\u00fctzen \ndeshalb die Weiterf\u00fchrung der Modellprojekte und deren \numfassende Evaluierung. \n\nZusammenfassend: Wir stehen dem \u201eFlexiblen Jugend-\nmanagement\u201c grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcber. Wir sind \ndar\u00fcber hinaus der \u00dcberzeugung, dass jeder Euro in der \nJugendarbeit potenziell eine sinnvolle Investition in die \nZukunft dieses Landes ist. Wir sehen aber konzeptionelle \nSchw\u00e4chen, die wir im Rahmen der Programmevaluie-\nrung ausr\u00e4umen wollen. \n\n1. Das Konzept \u201eFlexibles Jugendmanagement\u201c kann nur \nauf einer ausfinanzierten Jugendhilfestruktur aufbauen. \n\n2. Es darf bestehende Jugendhilfeprojekte nicht gef\u00e4hrden \nund \n\n3. wir wollen keine Doppelstrukturen, die letztlich auch \ndazu f\u00fchren, dass das \u201eFlexible Jugendmanagement\u201c zum \nBeispiel gegen das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c oder die Struk-\nturprojekte ausgespielt wird. \n\nIch beantrage deshalb hiermit im Namen meiner Fraktion \neine punktweise Abstimmung. Wir werden uns bei den \nPunkten 1 bis 3 enthalten und beim Punkt 4 zustimmen, \ndenn: Wir wollen das \u201eFlexible Jugendmanagement\u201c, aber \nsinnvoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nVizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die FDP-Fraktion ist die Abg. \nKristin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Was bewegt \nSachsens Jugend? Was ist Ziel der jungen Menschen? Wie \nleben sie eigentlich hier in Sachsen? Auf diese und andere \nFragen hat die Jugendstudie 2009, die vor einigen Tagen \nvorgestellt wurde, Antworten gefunden. \u00dcber viele der \nAntworten war ich sehr gl\u00fccklich. Ich habe gesehen, dass \nsich unsere Jugend in unserer Gesellschaft und vor allem \nin Sachsen wohlf\u00fchlt und in vielerlei Hinsicht den Anfor-\nderungen der Zukunft gewachsen ist, sich diesen gewach-\nsen f\u00fchlt. Damit meine ich ein stabiles Selbstbewusstsein \nund -vertrauen. \n\nBeides ist in den letzten Jahren kontinuierlich gestiegen. \nDamit meine ich auch mehrheitlich eine aktive Auseinan-\ndersetzung mit der Zukunft und selbstbewusste Lebens-\nentw\u00fcrfe. Damit meine ich auch, Ziele zu setzen und \ndanach zu streben, gl\u00fccklich zu sein und es im Leben zu \netwas zu bringen. Letztlich geh\u00f6ren zum Gl\u00fccklichsein \naber auch das Genie\u00dfen am Leben und die Freizeitgestal-\ntung; ganz klar. Hier k\u00f6nnen, d\u00fcrfen und sollen sich \nunsere Kinder und Jugendlichen entfalten. \n\nWie die Jugendlichen ihre Freizeit verbringen, wurde uns \nin dieser Studie vor Augen gef\u00fchrt: Als Erstes Freunde \ntreffen, Vereinsangebote nutzen oder Einrichtungen der \nJugendarbeit besuchen. Das sind einige der Antworten. \n\nDass der Freistaat diesbez\u00fcglich verschiedene Versor-\ngungsdichten aufweist, ist uns klar. Davor verschlie\u00dfen \nwir die Augen nicht. Ich denke, hier unterscheiden wir \nuns aber auch von keinem anderen Fl\u00e4chenstaat in der \nBundesrepublik. Es ist naturgem\u00e4\u00df, dass die urbanen \nZentren oder auch der l\u00e4ndliche Raum kulturell viel zu \nbieten haben, wovon die sogenannten Verdichtungsgebie-\nte um die St\u00e4dte herum profitieren. Die l\u00e4ndlichen Regio-\nnen Sachsens \u2013 immerhin 83,5 % der Gesamtfl\u00e4che des \nFreistaates \u2013 sind aber auch von hohen Abwanderungsra-\nten gepr\u00e4gt, st\u00e4rker als es bei den St\u00e4dten der Fall ist. \nDementsprechend sind auch die Freizeitangebote unter-\nschiedlich. Sie ballen sich letzten Endes quantitativ in den \nZentren. Ich denke, dazu brauche ich nichts weiter auszu-\nf\u00fchren. Es gibt gen\u00fcgend Berichte wie den aktuellen \nSozialstrukturatlas, den Sie sicherlich alle schon gelesen \nhaben, oder auch die Untersuchungen des Landesjugend-\namtes. \n\nDeshalb ist es umso wichtiger, dass wir den l\u00e4ndlichen \nRaum nachhaltig entwickeln. Das ist unter verschiedenen \nBlickwinkeln m\u00f6glich und auch notwendig. Ich nenne \nhier nur die F\u00f6rderung der Existenzgr\u00fcndungen im \nl\u00e4ndlichen Raum, wie es das Staatsministerium f\u00fcr Sozia-\nles und Verbraucherschutz konkret f\u00fcr Frauen tut, die \nintegrierten l\u00e4ndlichen Entwicklungskonzepte unter \n\n 1978\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\norigin\u00e4rer Zust\u00e4ndigkeit des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\nums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft und die Unterst\u00fct-\nzung von Verbandsstrukturen im Jugendbereich, wie es \ndurch das Programm \u201eFlexibles Jugendmanagement\u201c \ngeschieht. \n\nIn den drei Pilotlandkreisen \u2013 S\u00e4chsische Schweiz-\nOsterzgebirge, Erzgebirgskreis und Mei\u00dfen \u2013 wird dieses \nProjekt durch Landesmittel bezuschusst. In diesem Jahr \nsind bereits mehr als 180 000 Euro an Mitteln ausgezahlt \nworden. Damit sollen \u2013 und das ist ja heute schon mehr-\nfach betont worden \u2013 vor allem Fachkr\u00e4fte, die sogenann-\nten Jugendmanager, gef\u00f6rdert werden. \n\nIch habe mir die jeweilige Homepage angeschaut. In der \nS\u00e4chsischen Schweiz sind beispielsweise drei Diplomso-\nzialp\u00e4dagoginnen f\u00fcr die Interessen und W\u00fcnsche der \nJugendlichen ansprechbar und bieten auch die entspre-\nchenden inhaltlichen Angebote von jugendpolitischer \nBildungsarbeit. Bis hin zu erlebnisp\u00e4dagogisch sportlich \nkreativen Angeboten zeigen sie ein gro\u00dfes Engagement. \nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle auch recht herz-\nlich bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nF\u00fcr uns tr\u00e4gt das Konzept des \u201eFlexiblen Jugendmanage-\nments\u201c zur F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes bei; keine \nFrage. Das ist aber nur die eine Seite. Auf der anderen \nSeite steht die aktuelle Haushaltssituation, die ich Ihnen \nhier nicht weiter zu erl\u00e4utern brauche. Trotzdem fordern \nSie, sehr geehrte Damen und Herren der Linksfraktion, \ndie fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung dieses Konzepts, ohne \neine finanzielle Deckung zu erw\u00e4hnen. Aber das \u00fcber-\nrascht nicht, so ist es ja h\u00e4ufiger. \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, hat unserer \nMeinung nach nichts mit Verantwortung zu tun. Sie \ngreifen hier der Haushaltsdebatte vor, wollen Verpflich-\ntungen eingehen, ohne die tats\u00e4chliche Deckung aufwei-\nsen zu k\u00f6nnen. Wenn Sie der Jugend ein fl\u00e4chendecken-\ndes Konzept versprechen, dann sollten Sie auch wissen, \nwie und wo wir es bezahlen sollen. \n\nNichtsdestotrotz hege ich eine gewisse Sympathie insge-\nsamt daf\u00fcr. Aber unter den Pr\u00e4missen, wie er jetzt gestellt \nist, werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann steht schon bereit f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Herrmann, ich erteile Ihnen \ndas Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Antrag und das \nModellprojekt \u201eFlexibles Jugendmanagement\u201c insgesamt \nzeigen, denke ich, ganz deutlich das Dilemma, vor dem \nwir in der Jugendarbeit nicht erst unmittelbar vor dieser \nHaushaltsdiskussion stehen. \n\nIch glaube eben, Herr Schreiber \u2013 ich sehe ihn gerade \nnicht, aber er wird sicher da sein \u2013, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Hier!) \n\nman kann \u00fcber \u201eFlexibles Jugendmanagement\u201c nicht \nlosgel\u00f6st von der aktuellen Debatte zum Haushalt und von \nder finanziellen Situation diskutieren. Denn es ist einge-\nbettet in ein Netzwerk der Jugendarbeit und hat auch \netwas damit zu tun, wie Jugendarbeit insgesamt ausfinan-\nziert ist. \n\nIch teile nicht ganz die Auffassung von Henning Homann, \nimmer neue Modellprojekte w\u00e4ren sozusagen \u2013 per se \nschlecht, so hast du es nicht gesagt \u2013 eher nicht w\u00fcn-\nschenswert. Ich denke, Modellprojekte haben durchaus \nihre Berechtigung genau in dem Moment, in dem man \nsieht, dass eine Entwicklung stattfindet, auf die man \nreagieren und f\u00fcr die man vielleicht neue Modelle aus-\nprobieren muss. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt eine Evaluation dazu, so \nwie es DIE LINKE auch in dem Antrag vorschl\u00e4gt. \nDeshalb unterst\u00fctzen wir die Evaluation ganz besonders. \n\nWir haben die beschriebene Situation vor allem im \nl\u00e4ndlichen Raum. Aber ich w\u00fcrde auch die Stadt Chem-\nnitz noch dazuz\u00e4hlen, weil n\u00e4mlich die St\u00e4dte, die eine \nzur\u00fcckgehende Zahl von Jugendlichen haben, mit genau \ndemselben Dilemma konfrontiert sind. Sie sind etwas \ndichter als der l\u00e4ndliche Raum, aber sie haben mittlerwei-\nle \u2013 gerade was Chemnitz betrifft \u2013 dasselbe Problem, \ndass sie n\u00e4mlich sehen m\u00fcssen, wie sie eine Jugendarbeit \nin der Fl\u00e4che hinbekommen. Unter der Pr\u00e4misse der \nzur\u00fcckgehenden Finanzierung durch die Jugendpauschale \nk\u00f6nnen gewachsene Strukturen nicht aufrechterhalten \nwerden. \n\nAber \u201eFlexibles Jugendmanagement\u201c funktioniert nur, \nwenn es sich auf die ausfinanzierte Jugendarbeit st\u00fctzen \nkann. Das ist die Voraussetzung daf\u00fcr \u2013 das stellt der \nAntrag auch nicht infrage \u2013 und gleichzeitig ist es eine \nM\u00f6glichkeit, auf die Situation, dass die Wege l\u00e4nger \nwerden und Jugendliche vielleicht schwieriger an Ange-\nbote der Jugendhilfe herankommen, hinzuweisen, diese \naufzugreifen und damit umzugehen. \n\nEs ist eine Fehlinterpretation, wenn man annimmt, das \nk\u00f6nnte alles heilen. Das kann es tats\u00e4chlich \u00fcberhaupt \nnicht, weil die Voraussetzung, \u201eFlexibles Jugendmanage-\nment\u201c f\u00fcr sich zu nutzen, ist, dass Jugendliche an sich \nschon engagiert sind. Es ist eine Komm-Struktur. Das hat \nHerr Patrick Schreiber gesagt. Das bedeutet, Jugendliche \nm\u00fcssen von sich aus ein Interesse haben und losgegangen \nsein. Das wiederum setzt voraus, dass sie Beteiligung \nschon irgendwo einmal erfahren haben, dass sie damit \nErfolg verbinden. Deshalb brauchen wir die professionel-\nle Jugendarbeit, die durch die Jugendpauschale finanziert \nist. \n\nWir k\u00f6nnen diesem Antrag zustimmen, auch wenn er \nbestimmte Haushaltsstellen festklopft. Das bedeutet heute \nauch, dass wir dem \u201eFlexiblen Jugendmanagement\u201c so \nviel Priorit\u00e4t einr\u00e4umen, dass wir im Haushalt und an \nanderer Stelle Einsparungen vornehmen, um das zu \n\n 1979\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nfinanzieren, bzw. neue Priorit\u00e4ten setzen, die beispiels-\nweise im Bereich der Jugend liegen und nicht im Bereich \nder Investitionen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Den \nAbschluss in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\nche bildet Frau Sch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die Fraktion der NPD. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Der Antrag der Linken kommt \nzun\u00e4chst sehr sympathisch daher. \n\nWas k\u00f6nnte es Besseres geben, als die Jugend in allen \nLandkreisen m\u00f6glichst flexibel zu f\u00f6rdern, dieses Vorha-\nben professionell und nachhaltig zu organisieren und das \nPilotprojekt auf ganz Sachsen auszuweiten? Besonders \nPunkt 4, der Berichtsantrag, hat es uns wirklich angetan. \n\nWas kann es denn Sch\u00f6neres geben, als wenn sozialp\u00e4da-\ngogische Fachkr\u00e4fte \u00fcber den Kampf f\u00fcr Toleranz und \nDemokratie berichten? \n\nWir werden trotzdem nicht zustimmen. Ich m\u00f6chte das \nkurz begr\u00fcnden. Die Pilotstandorte, also Erzgebirge, \nMei\u00dfen, S\u00e4chsische Schweiz, sind nicht nur die Regionen, \nin denen die NPD durch die gute Verankerung regen \nZuspruch unter der Jugend hat, sondern auch struktur-\nschwache Regionen. An der Perspektivlosigkeit der \nJugend in diesen Teilen Sachsens kann auch Ihr \u201eFlexib-\nles Jugendmanagement\u201c nichts \u00e4ndern. Sie schaffen \nweder wohnortnahe Schulen, noch Ausbildungs- oder \nArbeitspl\u00e4tze, au\u00dfer nat\u00fcrlich f\u00fcr Ihre eigene Klientel. \n\nDa agiert zum Beispiel als Vorsitzender des Kinder- und \nJugendringes Sachsen e. V. Herr Andr\u00e9 Schnabel, der \nzugleich Bezirksjugendsekret\u00e4r des DGB in Dresden ist. \nIhn treffen diese K\u00fcrzungen direkt ins Girokonto. Ent-\nsprechend laut ist nat\u00fcrlich auch sein Geschrei \u00fcber \nAusl\u00e4nderfeindlichkeit unter den Heranwachsenden. Am \n03.08.2009 \u00e4u\u00dferte Frau Staatsministerin Clau\u00df, dass \nantidemokratische und extremistische Organisationen in \nSachsen zunehmend junge Menschen als Zielgruppe ihres \nWirkens entdeckt haben. Und weiter w\u00f6rtlich: \u201eBeim \nFehlen alternativer identit\u00e4tsstiftender Angebote vor Ort \nbesteht die Gefahr, dass junge Menschen eher geneigt \nsind, sich antidemokratischen Ideologien zu \u00f6ffnen und \nAngebote in Anspruch zu nehmen. Diesem soll entgegen-\ngewirkt werden.\u201c Frau Staatsministerin, ich erlaube mir \nan dieser Stelle, Sie zu korrigieren. Nicht die antidemo-\nkratischen Organisationen, mit denen ja vermutlich meine \nPartei und ihre Jugendorganisation Junge Nationaldemo-\nkraten gemeint sind, entdecken die Jugend. Es ist gerade \nandersherum: Die Jugendlichen entdecken die nationale \nIdee als Alternative zu Ihrer demokratischen und multito-\nleranten Realit\u00e4t. Und dabei sind wir den jungen Men-\nschen nat\u00fcrlich gern behilflich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPunkt 2 und 3 des Antrages besch\u00e4ftigen sich mit der \nFinanzierung. Hier halte ich es angesichts der Mittelk\u00fcr-\nzungen f\u00fcr v\u00f6llig illusorisch, eine wenn auch nur 20-\nprozentige Kofinanzierung zu fordern. Mein eigener \nLandkreis \u2013 sicher keiner der \u00e4rmsten, wenn man das \n\u00fcberhaupt noch so sagen kann \u2013 musste erst letzte Woche \nweit \u00fcber 1,6 Millionen Euro nachschie\u00dfen, um \u00fcberhaupt \nseine Pflichtaufgaben im Bereich der Jugendhilfe finan-\nzieren zu k\u00f6nnen. Da ist f\u00fcr Ihre Politkommissare wirk-\nlich kein Geld mehr \u00fcbrig. \n\nIm Grunde ist es auch ein Armutszeugnis f\u00fcr Ihre Partei, \nDIE LINKE, wenn Sie sich schon \u00f6ffentlicher Gelder \nbedienen wollen, um Ihren Kampf gegen Rechts zu \nfinanzieren. Dazu m\u00f6chte ich einmal einen Ihrer \u201eflexib-\nlen Jugendmanager\u201c, Herrn Andreas Sch\u00f6nn, zitieren: \n\u201eInsbesondere geht es mir darum, die Demokratieent-\nwicklung nachhaltig und positiv zu beeinflussen. Gerade \nvor dem Hintergrund des Wiedereinzugs der NPD in den \nS\u00e4chsischen Landtag halte ich dies f\u00fcr sehr wichtig.\u201c Wie \nein linksgestricktes Demokratieverst\u00e4ndnis funktioniert, \nl\u00e4sst sich am Reden und Handeln eines Walter Ulbricht \nam Vorabend der SED-Gr\u00fcndung und Macht\u00fcbernahme \nsehen. Zitat: \u201eEs muss demokratisch aussehen, aber wir \nm\u00fcssen alles in der Hand haben.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Linken dient \nunserer Ansicht nach nur dazu, von den wirklichen \nProblemen in diesem Lande abzulenken. Nebenbei \nm\u00f6chte man sich seine Pfr\u00fcnde sichern und sich mithilfe \ndes Steuerzahlers der politischen Gegner entledigen. Wir \nk\u00f6nnen also nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nsind wir am Ende der ersten Runde der allgemeinen \nAussprache. M\u00f6chte die Staatsregierung nach der ersten \nRunde das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nJetzt kommt die zweite Runde. Frau Klepsch, m\u00f6chten \nSie sprechen? \u2013 Nein. CDU? \u2013 SPD? \u2013 Auch nicht. FDP? \n\u2013 GR\u00dcNE? \u2013 NPD? \u2013 Auch nicht. Damit ist die zweite \nRunde beendet. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Die \nStaatsregierung m\u00f6chte jetzt sprechen. Bitte sch\u00f6n, Frau \nStaatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es ist \n\u00fcber das Konzept des \u201eFlexiblen Jugendmanagements\u201c \nbereits viel gesagt worden. Klar ist: Das Konzept kann \neinen wichtigen Beitrag zur Strukturverbesserung der \n\u00f6rtlichen Kinder- und Jugendhilfe sowie zur Demokratie-\nbildung leisten. Damit gibt es auch eine Antwort auf die \naktuellen Herausforderungen unserer demografischen \nEntwicklung. In den l\u00e4ndlichen Regionen werden andere \nR\u00e4ume und Strukturen ben\u00f6tigt, R\u00e4ume, in denen junge \nMenschen einerseits ihre individuellen Bed\u00fcrfnisse \nartikulieren und ausleben k\u00f6nnen, und R\u00e4ume, in denen \nJugendliche andererseits ihrer gesellschaftlichen Mitbe-\n\n 1980\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nstimmung und Beteiligung Ausdruck verleihen k\u00f6nnen. \nAuch deshalb stehen einige Landkreise und kreisfreie \nSt\u00e4dte einer Weiterf\u00fchrung bzw. Implementierung des \nKonzepts in ihrer Gebietsk\u00f6rperschaft aufgeschlossen \ngegen\u00fcber. \n\nOffen ist allerdings derzeit die weitere Finanzierung. \nDamit kommen wir zu der eigentlichen Frage, die der \nAntrag aufwirft. \n\nDie bisherige Begrenzung auf drei Pilotstandorte war \nbegr\u00fcndet in den bekannten Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen \nim Haushaltsvollzug. Vom Freistaat Sachsen wurden \ndaf\u00fcr im Jahr 2009 rund 120 000 Euro zur Verf\u00fcgung \ngestellt. Im Jahr 2010 waren es 260 000 Euro. Den \nFreistaat Sachsen w\u00fcrde eine fl\u00e4chendeckende Einf\u00fch-\nrung des Konzepts circa 1,3 Millionen Euro pro Jahr \nkosten. Damit w\u00e4ren nicht nur die l\u00e4ndlichen Regionen \nbedacht, sondern auch die kreisfreien St\u00e4dte mit ihren \nspezifisch gelagerten Situationen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nEine solche F\u00f6rderung des Landes ist keine Entlastung \ndes \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe von der \nVerpflichtung zur F\u00f6rderung. Es ist eine flankierende \nUnterst\u00fctzung. Es sei noch einmal deutlich gesagt: Die \nAusgestaltung der Kinder- und Jugendhilfe auf der \n\u00f6rtlichen Ebene ist und bleibt eine kommunale Pflichtauf-\ngabe. \n\nSie hatten eingangs ein Zitat aus der Jugendstudie 2009 \ngebracht. Ich m\u00f6chte mit diesem schlie\u00dfen: \u201eSachsen hat \neine selbstbewusste Jugend, die durchaus zielstrebig ist \nund sich mit ihrer Lebenswelt positiv auseinandersetzt.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nFDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich w\u00fcrde eine dritte \nRunde aufrufen. Gibt es daf\u00fcr Gespr\u00e4chsbedarf vonseiten \nder Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann \nkommt jetzt das Schlusswort durch Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! \n\nHerr Schreiber, Sie hatten mich gebeten, schnell zu \nmachen, weil Sie noch zu einer Besuchergruppe wollen. \nIch will das versuchen, habe aber trotzdem noch ein paar \nBemerkungen zu den hier ge\u00e4u\u00dferten Standpunkten \nabzugeben. \n\nVorweg eine Bemerkung zur NPD: Frau Sch\u00fc\u00dfler, es war \nmitnichten in unserem Sinne, Ihnen als Fraktion irgendei-\nnen Gefallen zu tun. Ich m\u00f6chte vielmehr darauf hinwei-\nsen, dass das \u201eFlexible Jugendmanagement\u201c unter ande-\nrem daf\u00fcr da ist, braune Gesinnungsgenossen wie die von \nIhrer Partei und deren Aktivit\u00e4ten zu bek\u00e4mpfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nArne Schimmer, NPD:  \n\nZur Bek\u00e4mpfung einer Partei!) \n\nEs ist Ihnen sicher bekannt, dass die drei Kreisjugendrin-\nge, bei denen dies im Moment modellhaft stattfindet, freie \nTr\u00e4ger der Jugendhilfe und nicht weltanschaulich ausge-\nrichtet sind. \n\nFrau Sch\u00fctz und auch Herr Schreiber, Ihnen kann man es \naber auch nicht recht machen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nDas sagen gerade die Linken!) \n\nWenn wir heute dar\u00fcber reden, schimpfen Sie. \u2013 Herr \nPiwarz, wenn Sie eine Frage haben, fragen Sie! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich habe  \nnur gemeint, dass Sie das immer sagen!) \n\nWenn wir heute dar\u00fcber reden, dann schimpfen Sie, dass \nwir uns mitten in den Haushaltsdebatten befinden und hier \neinen Haushaltsvorgriff machen w\u00fcrden. Aber, Entschul-\ndigung, wann wollen wir es denn sonst thematisieren, \nwenn nicht jetzt? Jetzt beginnt ja die Phase, dass jede \nFraktion ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen und auf \u00c4nderun-\ngen im Haushaltsentwurf hinwirken kann. Selbstverst\u00e4nd-\nlich werden auch wir das tun. Wir werden auch einen \nDeckungsvorschlag einbringen. Ich hoffe, dass Sie sich \nIhrer Verantwortung als jugendpolitische Sprecher genau-\nso bewusst sind und auf eine \u00c4nderung im Bereich der \nKinder- und Jugendhilfe hinwirken werden. \n\nWenn es darum geht, einen Deckungsvorschlag zu finden, \nmache ich gern eine Empfehlung daf\u00fcr. Wir k\u00f6nnen gut \nund gern 700 000 Euro aus dem Einzelplan 08 umschich-\nten, n\u00e4mlich aus dem Bereich Assistierte Reproduktion. \nEs ist schon ein bisschen schizophren, auf der einen Seite \ndort besonders viel Geld auszugeben, wo man zus\u00e4tzlich \nf\u00fcr Nachwuchs sorgen will, wenn das auf normalem Weg \nnicht m\u00f6glich ist, um dann andererseits bei den \u00e4lteren \nKindern und Jugendlichen zu sparen und sie im Regen \nstehen zu lassen. \n\nHerr Schreiber, noch eine Bemerkung zum Haushaltsent-\nwurf, weil Sie mich vorhin nicht mehr haben fragen \nlassen. Der Haushaltstitel Zusch\u00fcsse f\u00fcr Demokratie usw., \nder von 2 auf 1 Million Euro abgesenkt wurde, ist f\u00fcr die \nFinanzierung von drei Positionen gedacht: n\u00e4mlich nicht \nnur f\u00fcr das \u201eFlexible Jugendmanagement\u201c, sondern auch \nf\u00fcr das \u201eDemokratische Sachsen\u201c der Deutschen Kinder- \nund Jugendstiftung und das Bundesprogramm \u201eKompe-\ntent\u201c. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Noch mehr!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKlepsch, ich bitte Sie, langsam zum Schluss zu kommen. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Herr Homann, die \nKritikpunkte, die hier ge\u00e4u\u00dfert wurden, teile ich alle, sie \nsind vollkommen berechtigt. Aber uns geht es nicht \ndarum \u2013 und das haben die GR\u00dcNEN auch erkannt \u2013, ein \nAlternativprogramm oder ein Substitut zu installieren, \nsondern die Staatsregierung an das zu erinnern, was sie \nsich vor zwei Jahren selbst ins Buch geschrieben hat und \numsetzen wollte. \n\n 1981\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \ngenau eine Punktlandung auf die Sekunde, Frau Klepsch. \nDas war das Schlusswort. \n\nHerr Homann, Sie hatten f\u00fcr die SPD-Fraktion punktwei-\nse Abstimmung beantragt. Ich werde so verfahren. \n\nIch stelle Ihnen jetzt die Drucksache 5/3042 punktweise \nzur Abstimmung. \n\nWer dem Punkt 1 zustimmen will, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1 mehr-\nheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer dem Punkt 2 seine Zustimmung \nerteilen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\neinigen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 2 mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neinigen Stimmen daf\u00fcr und einigen Stimmenthaltungen ist \nPunkt 3 mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nkeinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\nStimmen ist Punkt 4 mehrheitlich abgelehnt. \n\nDa keiner der einzelnen Punkte mehrheitlich beschlossen \nworden ist, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. Damit \nist die Drucksache 5/3042 nicht beschlossen. Dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSicherung des freien Zugangs zu freien Schulen \nDrucksache 5/3485, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE  \nLINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der SPD als Einreicherin das \nWort. Frau Staats \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nFrau Abg. Dr. Stange, Sie d\u00fcrfen nun sprechen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \ngeehrter Herr W\u00f6ller, vielleicht ein erstes Wort an Sie: \nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 so viel kann ich sagen, \nund es ist eben noch einmal best\u00e4tigt worden \u2013 waren sehr \nentt\u00e4uscht, dass Sie gerade nicht drau\u00dfen waren. Sie \nhaben vielleicht mitbekommen \u2013 wir hatten uns ja auch \nkurz verst\u00e4ndigt \u2013, dass ein geplanter Flashmob der \nSch\u00fcler an freien Schulen stattgefunden hat. Es waren \n\u00fcbrigens haupts\u00e4chlich Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler anwe-\nsend. Zur \u00dcberraschung der Veranstalter selbst war der \nPlatz drau\u00dfen so gut wie voll. Er war nicht nur bunt von \nden vielen Luftballons, die symbolisieren sollten, dass die \nSchullandschaft bunt bleibt, mit einem Ja zu freien \nSchulen, sondern es war auch eine Demonstration daf\u00fcr, \ndass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an freien Schulen von \nihren demokratischen Rechten Gebrauch zu machen \nwissen. Das haben sie drau\u00dfen gezeigt. Schade, dass Sie \nes nicht gesehen haben. Die Sch\u00fcler h\u00e4tten gern mit Ihnen \ngesprochen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Antrag \nist, wie Sie sehen, kein unmittelbarer Haushaltsantrag, \nsondern er ist ein inhaltlicher Antrag. Die freien allge-\nmeinbildenden Schulen sind \u2013 dar\u00fcber sind wir uns, \ndenke ich, sogar fraktions\u00fcbergreifend einig \u2013 ein wichti-\nger Teil unserer Bildungslandschaft in Sachsen. Sie \nerg\u00e4nzen und bereichern das \u00f6ffentliche Schulwesen \nneben den staatlichen kommunalen Schulen. Die Gr\u00fcn-\ndung freier Schulen ist ein im Grundgesetz und in der \ns\u00e4chsischen Landesverfassung aus gutem Grund festge-\nschriebenes Recht. Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sind \nkeine elit\u00e4ren Schulen f\u00fcr Besserverdienende. Sie machen \nnicht nur unsere Schullandschaft bunter, sie sind zu einer \npositiven, ja lebendigen Kritik im s\u00e4chsischen, auch im \nbundesdeutschen Schulsystem geworden. Dar\u00fcber hinaus \nsind freie Schulen oftmals aber auch eine Chance zum \nErhalt eines Schulstandortes \u2013 gerade im l\u00e4ndlichen \nRaum. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem \nvorgelegten Haushaltsentwurf f\u00fcr die Jahre 2011/2012 \nversucht die CDU/FDP-gef\u00fchrte Staatsregierung, den \nallgemeinbildenden Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft die \nfinanzielle Grundlage zu entziehen, indem sie deren \nGestaltungsfreiheit deutlich einschr\u00e4nkt und die Zusch\u00fcs-\nse bis 2012 um sage und schreibe 11 %, f\u00fcr einzelne \nsozial engagierte Schulen sogar durch den Wegfall des \nSchulgeldes auf bis zu 25 % k\u00fcrzt. Dabei erhalten freie \nSchulen heute schon nur circa 60 % der Mittel, die ver-\ngleichbaren staatlichen und kommunalen Schulen zur \nVerf\u00fcgung stehen. Ich werde auf diese Datenbasis gar \nnicht weiter eingehen, weil ich davon ausgehe, dass Sie \nalle die Stellungnahme des Verbandes der Schulen in \n\n 1982\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft erhalten haben, wo dies sehr eindr\u00fcck-\nlich \u2013 auch im Diagramm \u2013 dargestellt worden ist. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, aber auch von \nder FDP-Fraktion, die noch hier im Raum sind, statt den \nstaatlichen Schulen die von uns schon seit vielen Jahren \ngeforderte gleiche Eigenverantwortung und die gleichen \nM\u00f6glichkeiten wie einem freien Tr\u00e4ger zu geben, zum \nBeispiel auch mit dem Haushaltsbudget umzugehen, \nversucht die Staatsregierung, ein unerw\u00fcnschtes alternati-\nves Angebot zu beschr\u00e4nken. Sie br\u00fcskiert damit \u00fcbrigens \nnicht nur die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an diesen Schulen, \nsondern vor allem die zahlreichen engagierten Eltern \u2013 \ndas werden Sie in verschiedenen Veranstaltungen sicher \ngemerkt haben \u2013, die wir uns eigentlich an allen Schulen \nw\u00fcnschen. Sie br\u00fcskiert die Tr\u00e4ger der freien Schulen, die \nin den vergangenen Jahren den \u2013 auch materiell \u2013 hohen \nAufwand geschultert haben, um diese Schulen auf eigene \nF\u00fc\u00dfe zu stellen. Aber sie br\u00fcskiert damit auch die Eltern, \nLehrer und Tr\u00e4ger der staatlichen Schulen, weil sie ihnen \neben nicht die gleichen wettbewerblichen Freiheiten \neinr\u00e4umt. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird ihrer Verantwortung \nf\u00fcr das allgemeinbildende Schulwesen damit nur ungen\u00fc-\ngend gerecht, weil sie den staatlichen Schulen die vielen \nguten Ans\u00e4tze der freien Schulen bewusst vorenth\u00e4lt. \nViele Staaten mit besserem Schulwesen zeigen praktisch, \nwie erfolgreich vom staatlichen G\u00e4ngelband entlassene \nSchulen sind und wie freie Schulen in einer solchen \nSchullandschaft problemlos ihren Platz finden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist eben so \u2013 \ndas kann man gut nachlesen \u2013, dass in unserer Verfassung \nim Artikel 102 Abs. 4 eindeutig steht: \u201eErsatzschulen \nhaben einen Anspruch auf Erstattung des Schulgeldes, \nwenn sie ein solches nicht erheben.\u201c \n\n(Zuruf von der SPD: So ist es!) \n\nIch zitiere nun f\u00fcr diejenigen, die nicht extra noch einmal \nin unserer Verfassung nachlesen wollen: \u201eUnterricht und \nLernmittel an den Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft \nsind unentgeltlich. Soweit Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, \nwelche die Aufgaben von Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4ger-\nschaft wahrnehmen, eine gleichartige Befreiung gew\u00e4h-\nren, haben sie Anspruch auf finanziellen Ausgleich.\u201c \n\nDer Grundsatz, der hier formuliert ist, wird schon mit \ndem Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft durchbro-\nchen, indem auf eine dem \u201eWesen des Privatschulwesens\u201c \ninnewohnende wirtschaftliche Beteiligung des Schultr\u00e4-\ngers abgestellt wird. Der Verfassung des Freistaates \u2013 den \nAutoren sowie denen, die hier noch im Plenum sitzen und \nsie damals mit beschlossen haben, sei Dank \u2013 wohnt \ngenau dieser Geist nicht inne, auch nicht den zahlreichen \nNach-Wende-Initiativen, die von allen Parteien durchweg \nunterst\u00fctzt worden sind. \n\nMit aller Deutlichkeit: Wo soll denn, bitte sch\u00f6n, ein \nfreier Tr\u00e4ger, der sich zum Beispiel als Elterninitiative in \nForm eines eingetragenen Vereins gegr\u00fcndet hat, laufende \nMittel hernehmen, um, wie es nun noch \u00fcberzogener in \n\nder Stellungnahme des Kultusministers zum Antrag hei\u00dft, \n\u201ewirtschaftliche Grundlagen f\u00fcr den Schulbetrieb zu \nlegen\u201c? Dieser Tr\u00e4ger musste schon vier bzw. drei Jahre \u2013 \nzuk\u00fcnftig wieder vier \u2013 Wartezeit finanzieren, die ihm \nvom Freistaat mit keinem Cent refinanziert werden. Allein \ndies geht an die Grenzen der Leistungsf\u00e4higkeit von \nNormalverdienern und ist nur zu \u00fcberstehen, wenn sich \nEltern durch Schulgeld, F\u00f6rderbeitr\u00e4ge \u2013 der eine oder \nandere ist auch in einem F\u00f6rderverein \u2013, Darlehen sowie \nLehrer durch Gehaltsverzicht an der Finanzierung beteili-\ngen. Dabei sind aber \u2013 mit gutem Grund \u2013 durch die \nVerfassung Grenzen gesetzt. Artikel 102 Abs. 3 Satz 2 \nverbietet eine Sonderung der Sch\u00fcler nach den Besitzver-\nh\u00e4ltnissen der Eltern \u2013 aus gutem Grund. Der Schultr\u00e4ger \nwird in unseren Breiten kaum so verm\u00f6gende Eltern \nfinden, dass diese ein so hohes Schulgeld in Kauf neh-\nmen, um damit die vielen weniger verm\u00f6genden Eltern zu \nalimentieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor diesem \nHintergrund wird klar, dass die freien Schulen mit dem \nWegfall der Erstattung des Schulgeldes und der weiteren \nK\u00fcrzung der Zusch\u00fcsse auf solch niedrigem Niveau \nverfassungsm\u00e4\u00dfig nicht mehr bzw. nur noch einge-\nschr\u00e4nkt arbeiten k\u00f6nnen. Auch freie Schulen k\u00f6nnen \nnicht zaubern, auch wenn sie viel leisten. Auch sie k\u00f6nnen \nnicht mit der H\u00e4lfte der Mittel, die staatlichen Schulen zur \nVerf\u00fcgung stehen, auskommen. Sie d\u00fcrfen in ihren \nLehrzielen und Einrichtungen nicht hinter den Schulen in \n\u00f6ffentlichen Tr\u00e4gerschaften zur\u00fcckstehen, wie es die \nVerfassung fordert, um zugleich ein soziales Sonderungs-\nverbot einzuhalten und die wirtschaftliche Stellung der \nLehrkr\u00e4fte gen\u00fcgend zu sichern. \n\nWas der Kultusminister an Sie, liebe Kolleginnen und \nKollegen von der Koalition, geschrieben hat, ist derart \nunverfroren und dreist \u2013 ich muss es leider so krass sagen \n\u2013, dass einem beim Lesen der Atem stockt. Ich zitiere: \n\u201eDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen freie Schultr\u00e4ger die Verg\u00fctungs- \nund Arbeitsbedingungen ihrer Lehrer unter anderem mit \nBlick auf Entgelth\u00f6he, Leistungspr\u00e4mien, Jahressonder-\nzahlungen, Stundendeputat, Anrechnung und Erm\u00e4\u00dfigung \nfrei aushandeln, soweit die wirtschaftliche und rechtliche \nStellung der Lehrer gesichert bleibt. Eine gesetzliche \nVerpflichtung, analog dem \u00f6ffentlichen Tarifrecht zu \nbezahlen, gibt es \u2013 auch f\u00fcr die kirchlichen Schultr\u00e4ger \u2013 \nnicht. \n\nEs ist nicht geboten, Schultr\u00e4gern, die im Vergleich zu \nanderen Ersatzschultr\u00e4gern \u00fcberdurchschnittlich hohe \nEntgelte zahlen, die entsprechenden Mehrkosten zu \nerstatten.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es tut mir leid, \nHerr Kultusminister, Sie haben keine Kenntnis von den \nVerh\u00e4ltnissen und Bedingungen der freien Schulen oder \nIhr Haus sollte vielleicht einmal eine Hospitation durch-\nf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n 1983\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nIch m\u00f6chte kurz auf den Antwortbrief von Herrn Gillo, \nder, glaube ich, alle erreicht hat, eingehen, den ich an-\nsonsten sehr sch\u00e4tze. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEr hat mich auch erschreckt!) \n\nHerr Gillo, ich bin nicht nur erschrocken, sondern ich bin \nentsetzt, weil ich Sie eigentlich sehr sch\u00e4tze \u2013 ich sehe ihn \nmomentan nicht im Saal, ich hoffe aber, er h\u00f6rt es \u2013, mit \nwelcher Nonchalance Sie behaupten, dass die Eltern in \nden n\u00e4chsten Jahren doppelte und dreifache Elternbeitr\u00e4ge \nzu bezahlen haben. Es hat gerade ein Urteil in Baden-\nW\u00fcrttemberg gegeben, in dem eindeutig eine Obergrenze \nfestgelegt worden ist. Auch unsere Verfassung legt eine \nGrenze fest. Den Eltern sind maximal 100 Euro zumutbar, \nin Baden-W\u00fcrttemberg waren es sogar nur 60 Euro. \n\nAber es wird noch schlimmer. Ich zitiere weiter: \u201eDas \nw\u00e4re dann immer noch ein lohnenswerter Anteil der \nEltern an der privaten Schulerziehung ihrer Kinder. Der \nVorteil der hoch engagierten Eltern und der Ausschluss \nm\u00f6glicher destruktiver Kinder aus der Schule sind ein \ngro\u00dfer Gegenwert.\u201c \n\nEs tut mir leid, aber das ist an Zynismus nicht zu \u00fcberbie-\nten. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte drin-\ngend, die \u00c4ngste, die Sorgen, die Bedenken, aber auch \ndas Engagement der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, der \nEltern und der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ernst zu nehmen. \nIch bitte deshalb, dass wir bei der Abstimmung \u00fcber den \nAntrag, der sich besonders auf das Sonderungsverbot \nbezogen hat, eine namentliche Abstimmung durchf\u00fchren, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\ndamit sich jeder Abgeordnete bekennen kann und muss, \nwie er zum Sonderungsverbot steht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner in der allgemeinen Aussprache spricht \nf\u00fcr die CDU-Fraktion der Abg. Herr Colditz. Bitte, Sie \nhaben das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich kann zun\u00e4chst voranstellen \u2013 dar\u00fcber \nsind wir uns einig \u2013, dass sich in den zur\u00fcckliegenden \n20 Jahren in Sachsen ein sehr breit gef\u00e4chertes, leistungs-\nf\u00e4higes und vielgestaltiges System von Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft entwickelt hat. Ich kann sicherlich konsen-\nsual auch davon ausgehen, dass diese Schulen unser \nSchulsystem bereichern und sinnvoll erg\u00e4nzen. Ich kann \nf\u00fcr unsere Fraktion feststellen, dass dies auch in Zukunft \nso bleiben soll. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage aber auch ganz \nehrlich, dass ich es f\u00fcr sehr problematisch halte, dass wir \ndie Finanzierung der freien Schulen, die Verfassungsrang \nhat und die letztlich auch sehr vielschichtig angelegt ist, \nim Rahmen eines Haushaltsgesetzes diskutieren. Aber die \nGegebenheiten sind, wie sie sind. Wir k\u00f6nnen anhand des \nvorliegenden Antrages nicht losgel\u00f6st von diesem Haus-\nhaltsgesetz bzw. vom Haushalt insgesamt die Diskussion \nf\u00fchren und damit gewisserma\u00dfen diese notwendige \nkomplexere Diskussion vorwegnehmen. \n\nDeshalb will ich mich relativ kurzfassen. Zun\u00e4chst zur \nRechtslage, die Frau Dr. Stange eben dargestellt hat. Die \nSchulen haben ein Sonderungsverbot. Das hei\u00dft, sie \nd\u00fcrfen Kinder nicht aus sozialen Gr\u00fcnden abweisen, den \nSchulbesuch zu realisieren. Ich gebe Ihnen recht: Nat\u00fcr-\nlich ist es eine staatliche Verantwortung, daf\u00fcr die Rah-\nmenbedingungen zu schaffen, dieses Sonderungsverbot \ngestaltbar zu machen. \n\nEs kann nicht Anliegen des Staates sein, dass sozial \nschw\u00e4cher gestellte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler am Besuch \nvon freien Schulen gehindert werden. Auch das ist eine \nGrundposition, die ich im Vorgriff auf die Diskussion, die \nwir im Haushalt noch f\u00fchren werden, darstellen m\u00f6chte. \n\nAn dieser Stelle ein Wort zu Herrn Kollegen Gillo. Sein \nSchreiben ist breit gestreut worden, warum auch immer. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Vom Verfasser selbst! \u2013 \nZuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch sch\u00e4tze Herrn Gillo als Menschen pers\u00f6nlich sehr, \nauch in seiner Funktion als Ausl\u00e4nderbeauftragter sch\u00e4tze \nich ihn hoch, aber \u2013 das werde ich ihm auch noch pers\u00f6n-\nlich sagen \u2013 das, was er dort geschrieben hat, ist einfach \nUnsinn. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, der  \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte bei diesem Antrag noch auf eines hinweisen: \nIn zwei Punkten war dieser Antrag ein Berichtsantrag. Die \nStaatsregierung hat zun\u00e4chst juristisch beleuchtet und \nbewertet, wie das Sonderungsverbot zu sehen ist. Auf die \npolitische Wertung dieses Sonderungsverbotes habe ich \nschon Bezug genommen. Das wird, wie gesagt, noch \nweiter zu diskutieren sein. \n\nIch halte den Adressaten in Punkt 3, so wie er ausgef\u00fchrt \nist, f\u00fcr den falschen, Frau Dr. Stange. Zum einen ist eine \nStaatsregierung verpflichtet, die Verfassung einzuhalten \u2013 \ndazu bedarf es keiner gesonderten Aufforderung \u2013, und \nzum anderen ist zu bedenken, dass die Staatsregierung mit \ndem Haushaltsbegleitgesetz ihre Vorstellungen vorgelegt \nhat. Sie ist somit nicht mehr Herr des Verfahrens, denn \nHerr des Verfahrens ist jetzt das Parlament. Insofern sind \nwir diejenigen, die mit diesem Thema umgehen m\u00fcssen. \n\nDamit bin ich wieder bei meinen Eingangsbemerkungen: \nDieses wollen wir im Rahmen der anstehenden Haus-\nhaltsdiskussion tun. Deshalb lehnen wir den heutigen \nAntrag ab. \n\n 1984\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFalken spricht f\u00fcr die Linksfraktion, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Colditz, es \nwar Ihnen deutlich anzumerken \u2013 auch am Dienstag zum \nParlamentarischen Abend war es Ihnen anzumerken \u2013, \ndass es Ihnen schwerf\u00e4llt, vor dem Hintergrund des \nHaushaltsbegleitgesetzes und den darin enthaltenen \nVer\u00e4nderungen zu sprechen, obwohl wir wissen, dass Sie \nam derzeitigen Gesetz f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nwesentlich mitgewirkt haben. \n\nInsofern gibt es aus meiner Sicht ein wenig Hoffnung, \ndass wir zu diesem Thema ein St\u00fcck weiterkommen. Der \nvorliegende Antrag ist ein Berichtsantrag. Er besch\u00e4ftigt \nsich vorrangig mit juristischen Fragen. Aber er ist viel tief \ngehender, wie es Frau Dr. Stange eben dargestellt hat. \nDeshalb will ich auf die Details nicht n\u00e4her eingehen, \nweil ich glaube, dass wir uns diese Zeit sparen k\u00f6nnen. \n\nWir werden im Rahmen der Verfahren zum Haushaltsbe-\ngleitgesetz in diesem Hohen Haus dazu selbstverst\u00e4ndlich \nStellung nehmen. Wir haben eine Anh\u00f6rung zum Haus-\nhaltsbegleitgesetz bez\u00fcglich der entsprechenden Passagen \nzu den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft beantragt, die am \n05.10.2010 in diesem Hohen Haus stattfinden wird und in \nder uns die Sachverst\u00e4ndigen ihre Auffassung \u2013 das sage \nich jetzt sehr drastisch \u2013 zu diesem Machwerk, was dort \naufgeschrieben worden ist, sagen werden. \n\nIch hoffe \u2013 das sage ich heute ganz bewusst \u2013, dass die \nbeantragten Gutachten, die zurzeit an den Juristischen \nDienst des Landtages gegangen sind, dazu f\u00fchren, dass \ndie CDU- und die FDP-Fraktion die M\u00f6glichkeit haben \nwerden, Ver\u00e4nderungen f\u00fcr dieses Haushaltsbegleitgesetz \neinzureichen. Wir als Oppositionsfraktion DIE LINKE \nwerden das auf jeden Fall tun, denn so wie hier mit den \nfreien Schulen umgegangen werden soll, ist es f\u00fcr uns \nnicht zu akzeptieren. \n\nDieses Haushaltsbegleitgesetz zeigt sehr deutlich die \nverfehlte Schulpolitik im Freistaat Sachsen. Sie alle \nwissen, dass wir als Linke vorrangig f\u00fcr staatliche Schu-\nlen einstehen, f\u00fcr Verbesserungen, f\u00fcr selbstbestimmtes \nUmgehen in staatlichen Schulen und nicht in erster Linie \nf\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Das wissen auch die \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft. \n\nAber was Sie hier vorhaben, ist ein Kahlschlag und eine \nReduzierung der p\u00e4dagogischen T\u00e4tigkeit an diesen \nEinrichtungen. Sie haben mit dieser verfehlten Schulpoli-\ntik sowohl bei den staatlichen Schulen als auch bei den \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft kein Konzept. Sie haben \nkeine Strategie. Sie gehen mit dem Holzhammer hin und \nentscheiden immer nur nach Kassenlage, was gerade geht \noder nicht geht. \n\nSie alle wissen \u2013 insbesondere der Staatsminister f\u00fcr \nKultus hat uns das an diesem Punkt sehr h\u00e4ufig gesagt \u2013, \nBildung braucht Stabilit\u00e4t und Zuverl\u00e4ssigkeit. Wenn wir \n\ndas nicht haben und st\u00e4ndig irgendwelche Wechsel \neinbauen, dann kann Bildung nicht funktionieren. Das gilt \nsowohl f\u00fcr die staatlichen als auch f\u00fcr die Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft. Dazu stehen wir als Linke. \n\nSie werden sehen, dass auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nim Freistaat Sachsen, insbesondere die Eltern und Sch\u00fcler \nvon Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, sich dieses Verfahren \nnicht gefallen lassen werden. Sie haben es heute erlebt; \nFrau Stange hat es soeben dargestellt. Wir waren drau\u00dfen \nund haben mit den Sch\u00fclern gesprochen. Eine sehr gro\u00dfe \nAnzahl von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus Dresden und \nUmgebung war heute vor dem Landtag. Sie stimmen mit \nden F\u00fc\u00dfen ab. Auch wenn sie noch nicht w\u00e4hlen d\u00fcrfen, \naber sie haben Eltern und Gro\u00dfeltern und viele andere \nB\u00fcrger, die das sicher f\u00fcr sie tun werden. \n\nIch m\u00f6chte einen Punkt in die heutige Diskussion ein-\nbringen: Schauen Sie doch bitte einmal in die Koalitions-\nvereinbarung. In der Koalitionsvereinbarung von CDU \nund FDP ist fixiert, dass es f\u00fcr die freien Schulen noch \neinmal eine Pr\u00fcfung und ein Gutachten geben soll, bevor \nes dort zu Entscheidungen kommt. Das hat nicht stattge-\nfunden. Jedenfalls habe ich davon noch nichts in diesem \nHohen Haus und auch nichts in den Aussch\u00fcssen geh\u00f6rt. \nDas hei\u00dft, hier werden einfach Tatsachen geschaffen und \ndie Koalitionsvereinbarung \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksich-\ntigt. \n\nWenn ich mich richtig erinnere, hatte Herr Zastrow uns \ndoch gerade gestern erkl\u00e4rt, dass das, was in der Koaliti-\nonsvereinbarung steht, nat\u00fcrlich umgesetzt und selbstver-\nst\u00e4ndlich so verwendet wird, dass es f\u00fcr die Betroffenen \nentsprechende positive Ergebnisse geben wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEr erz\u00e4hlt jeden Tag etwas anderes!) \n\nDas sehen wir hier \u00fcberhaupt nicht. \n\nSchade, Herr Gillo ist nicht da, aber auch ich kann es mir \nnicht verkneifen, auf diesen Brief, den wir gestern alle \nbekommen haben, einzugehen. Offensichtlich wird in der \nCDU, wo auch immer, vielleicht auch in der Fraktion, \n\u00fcber wesentlich drastischere Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft nachgedacht. Wenn wir von der Ver-\ndoppelung oder Verdreifachung der Elternbeitr\u00e4ge h\u00f6ren, \ndann muss man dazusagen, dass das Summen von 150 bis \n200 Euro im Monat sind. Ich wei\u00df nicht, wie weit man \ndieses System noch treiben kann. \n\nWir, die Linksfraktion, fordern heute den Staatsminister \nauf, dazu Stellung zu nehmen, wie weit die \u00dcberlegungen \noder Planungen in der Regierung f\u00fcr Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft gehen, und zwar \u00fcber die zwei Jahre hinaus, \ndie wir heute schon als Entwurf zur Verf\u00fcgung haben. Wir \nfordern Sie, Herr Prof. W\u00f6ller, auf, sich heute hier klar zu \npositionieren, damit die \u00d6ffentlichkeit und wir als Abge-\nordnete wissen, womit wir es in den n\u00e4chsten Jahren zu \ntun haben werden. \n\nIn meinem Redebeitrag m\u00f6chte ich auf zwei Konsequen-\nzen \u2013 und zwar zum einen f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler und zum anderen f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer, \n\n 1985\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nwenn der jetzt vorliegende Gesetzentwurf mehrheitlich \nbeschlossen wird \u2013 kurz eingehen. Die Konsequenz f\u00fcr \ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die gerade aus den sozial \nschwachen Elternh\u00e4usern kommen, ist ja nun offensicht-\nlich, dass sie, wenn es denn so passiert, ab 01.08.2011 das \nSchulgeld nicht mehr erstattet bekommen. Das hei\u00dft ganz \nklar, dass eine gro\u00dfe Anzahl von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern an die staatlichen Schulen gehen muss. \n\nAm Dienstag habe ich mit verschiedenen Vertretern von \nfreien Schulen gesprochen. Sie haben gesagt, dass zum \nTeil 25 bis 50 % der Sch\u00fcler an ihren Einrichtungen auf \ndas Schulgeld angewiesen sind. Wenn das passiert, dann \nwerden Sie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus derzeitigen \np\u00e4dagogischen Konzepten, die an freien Schulen anders \nsind als an staatlichen Schulen, herausrei\u00dfen und in ein \nKonzept geben, mit dem sie sich zurzeit \u00fcberhaupt nicht \nidentifizieren k\u00f6nnen. Die Konsequenzen, die das f\u00fcr \ndiese Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben wird, sind aus \np\u00e4dagogischer Sicht unverantwortlich. \n\nDas ist ganz einfach: kein Geld, zur\u00fcck oder \u00fcberhaupt \nerst mal hin und fertig. Das ist f\u00fcr uns nicht hinnehmbar, \ndenn das geht so nicht. Sie wissen ganz genau, im Bil-\ndungsbereich braucht man auch einen langen Atem. Das \nhei\u00dft, Sie k\u00f6nnen etwas auslaufen lassen oder von unten \nhochwachsen lassen, aber nicht mitten im System irgend-\netwas anderes machen. Das funktioniert nicht. \n\nEs geht mir hierbei \u2013 nicht nur als Gewerkschafterin \u2013 \nauch um das Einkommen der Lehrerinnen und Lehrer an \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Wir wissen heute schon, \ndass das wesentlich schlechter ist als an staatlichen \nEinrichtungen. Wir wissen auch, dass wir uns gestern \ndar\u00fcber verst\u00e4ndigt haben, dass wir ein Tarifrecht in \nDeutschland und in Sachsen haben wollen und wie stark \ndieses schon an staatlichen Schulen eingeschr\u00e4nkt wird. \n\nWenn Sie diese K\u00fcrzungen wirklich durchf\u00fchren, dann \nhei\u00dft das f\u00fcr Besch\u00e4ftigte an freien Schulen, dass ihr \nEinkommen noch wesentlich schlechter wird als das, was \nsie jetzt schon haben \u2013 und das bei extrem hohem p\u00e4da-\ngogischem Engagement. Viele von Ihnen waren an \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft und haben sich das ange-\nschaut. Das ist nicht hinnehmbar. Es gibt die ersten \nAussagen \u2013 Herr Minister, vielleicht k\u00f6nnen Sie sich dazu \nin Ihrem Redebeitrag noch \u00e4u\u00dfern \u2013, dass das deshalb \ngemacht wird, weil wir wissen, dass an staatlichen Schu-\nlen die Lehrer knapp werden. Wenn die Lehrer an staatli-\nchen Schulen besser bezahlt werden, kommen die Lehrer \nvielleicht r\u00fcber und dann haben wir das Problem nicht \nmehr so sehr. Diese Diskussion gibt es schon, und das \nhalte ich f\u00fcr sehr, sehr scheinheilig. \n\nDer Sprecher der freien Schulen in Sachsen, Herr Schnei-\nder, fordert das Parlament \u2013 das sind wir alle, wie wir hier \nsitzen \u2013 auf, jetzt endlich Schritte einzuleiten, um diese \nEinschnitte, diese drastischen Ma\u00dfnahmen, die hier \neingeleitet werden sollen, zu verhindern. Wir als Linke \nstehen dazu und wir fordern Sie, die Vertreter der CDU \nund der FDP, in Ihren Fraktionen auf, dieses Machwerk, \nwas hier aufgeschrieben worden ist, zu verhindern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBl\u00e4sner f\u00fcr die Fraktion der FDP, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Freie Schulen \nsind ein fester und wichtiger Bestandteil eines vielf\u00e4ltigen \nBildungsangebotes \u2013 ein Angebot, das allen Sch\u00fclern \noffenstehen soll. Freie Schulen sind Schulen f\u00fcr alle und \nnicht nur f\u00fcr wenige. Das ist die Realit\u00e4t in Sachsen und \nauch in allen anderen Bundesl\u00e4ndern. Darauf k\u00f6nnen wir \nstolz sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nSie schaffen sie gerade ab!) \n\n\u2013 Herr Hahn, dass das so ist, ist nicht nur Verfassungswil-\nle, sondern auch politischer Wille. Das Sonderungsverbot \ngilt unabh\u00e4ngig, wie Regierung oder Schultr\u00e4ger dazu \nstehen. Der Anspruch richtet sich \u2013 das ist die Rechtslage \n\u2013 gegen die Schule und ist Genehmigungsvoraussetzung. \nWenn es Sonderungen g\u00e4be, g\u00e4be es die vielen freien \nSchulen in Sachsen und in allen anderen Bundesl\u00e4ndern \nnicht. \n\nAuch der kommende Haushalt des Freistaates Sachsen \nwird und muss eine Finanzierung sicherstellen, die \nSonderung verhindert. Das ist uns allen klar und das wird \nauch passieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie bisherigen Regelungen zur Erstattung des Schulgel-\ndes gibt es, au\u00dfer im Freistaat Sachsen, so nur in Bayern. \nAber alle anderen Bundesl\u00e4nder ohne Schulgelderstattung \nhaben doch freie Schulen, die nicht aussondern. Deshalb \nm\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass der Wegfall des \nSchulgeldersatzes nicht automatisch Sonderung bedeutet. \nHierzu bitte ich um eine faire Diskussion und nicht um \nBehauptungen, wie sie hier im Raum stehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nSie werden es erleben!) \n\nWir d\u00fcrfen die Diskussion bei den freien Schulen, bei der \nSonderung, nicht allein auf die Schulgelderstattung \nreduzieren, sondern wir m\u00fcssen uns die gesamte Finanzie-\nrung betrachten. Manchmal habe ich den Eindruck, als \ngehe es \u2013 gerade hier im Antrag \u2013 nicht darum, dass wir \nbesondere p\u00e4dagogische Konzepte oder die gute Qualit\u00e4t \nan den freien Schulen f\u00f6rdern wollen. Haupts\u00e4chlich \nscheint es um die Kostenfreiheit zu gehen. \n\nIch sage ganz klar: Wir als FDP wollen die vielen guten \nAngebote mit ihren p\u00e4dagogischen Konzepten, mit den \nanderen Vorstellungen von Bildung f\u00f6rdern und in Zu-\nkunft ausreichend sicherstellen. Das ist unser Ziel und das \nunseres Koalitionspartners CDU. \n\n 1986\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nGleichzeitig m\u00fcssen und wollen wir die Anforderungen \ndes demografischen Wandels ber\u00fccksichtigen. Sie alle \nkennen doch die Diskussion auf lokaler Ebene, aber auch \nhier im Landtag \u00fcber die Schulschlie\u00dfungen und die kurz \ndarauf stattfindenden Gr\u00fcndungen freier Schulen. Ich \nfinde es schon etwas heuchlerisch, Frau Falken, wenn \nDIE LINKE hier auftritt und das zum Thema macht. Ich \nwei\u00df noch von der Diskussion in der letzten Legislaturpe-\nriode, wo DIE LINKE die freie Schule in Schneeberg \ngegen die staatliche Schule in Schneeberg ausgespielt hat. \nDas waren doch Sie und nicht die anderen Fraktionen hier \nim Plenum. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBl\u00e4sner, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Bl\u00e4ser, geben Sie \nmir recht, dass es uns damals darum ging, dass wir die \nZ\u00fcgigkeit im Schulgesetz ver\u00e4ndern wollten; dass wir der \nAuffassung sind \u2013 das sind wir heute noch und ich bin mir \ndessen sicher \u2013, dass wir in relativ kurzer Zeit dazu \nkommen m\u00fcssen, dass wir einz\u00fcgige Mittelschulen und \nzweiz\u00fcgige Gymnasien zulassen m\u00fcssen? Es ging uns \ndamals darum, dass es einz\u00fcgige Mittelschule in Schnee-\nberg geben muss, und jetzt ist sie sozusagen ganz tot. Es \nging uns nicht darum, dass es keine freien Schulen geben \nsoll. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich erinnere mich noch sehr gut \nan die Kampagne, die damals gefahren wurde; sie ging \nnicht nur um das Thema einz\u00fcgige Mittelschulen, sondern \nauch sehr gegen die evangelische Mittelschule vor Ort. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, an vielen Stellen \nim Freistaat gibt es einen gesunden Wettbewerb zwischen \nfreien und staatlichen Schulen; aber mancherorts gibt es \neinen ungesunden und aus Steuermitteln finanzierten \nKampf um Sch\u00fcler. Ich sage ganz klar: Es ist durchaus \nproblematisch, wenn es vielleicht zuk\u00fcnftig Regionen \ngibt, in denen kein staatliches Schulnetz mehr existiert. \nDas m\u00fcssen wir bei dieser Frage ber\u00fccksichtigen. Das ist \nnicht einfach, aber wir m\u00fcssen es ber\u00fccksichtigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Einsparun-\ngen im Bereich der freien Schulen sind schmerzhaft. Ich \nhabe Verst\u00e4ndnis, dass Eltern, Sch\u00fcler und Lehrer und \nSchultr\u00e4ger verunsichert sind und sich an uns, an die \nPolitik wenden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDeshalb waren Sie auch drau\u00dfen!) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, ich hatte von diesem Flashmob eine \nandere Uhrzeit; deswegen konnte ich nicht drau\u00dfen sein. \nIch kann Ihnen aber sagen: Ich habe alle Einladungen \nzum Besuch von freien Schulen, die in meinem B\u00fcro \n\neingingen, angenommen und alle freien Schulen \u2013 ob es \nim Erzgebirge war, ob es in Zwickau eine Podiumsveran-\nstaltung war oder ob es in Ostsachsen war \u2013 besucht. Ich \nhabe mir pers\u00f6nlich ein Bild \u00fcber die Lage verschafft. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, ich h\u00e4tte mir gern diese Schulen ange-\nschaut, unter einer anderen politischen Lage \u2013 h\u00f6ren Sie \nmir bitte zu! Aber es ist auch die Aufgabe einer Koaliti-\nonsregierung und der Politiker, dorthin zu gehen, wenn \ndie Lage einmal nicht so gut ist. Das habe ich gemacht, \ndas haben wir alle gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nIch habe dort engagierte Eltern erlebt, die viel Zeit und \nviel Geld in die Bildung ihrer Kinder investieren. Ich habe \nLehrer erlebt, die mit weniger Geld sehr viel leisten und \nich habe eine Bildung f\u00fcr Kinder erlebt, die vielfach \nanders ist, aber immer erfolgreich. \n\nDiese Konzepte, diese p\u00e4dagogischen neuen Ans\u00e4tze, \ndiese freien Schulen zu unterst\u00fctzen, ist Anliegen f\u00fcr uns \nals FDP und Anliegen der Koalition. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch will, dass solche Schulen nicht an Qualit\u00e4t einb\u00fc\u00dfen \noder gar schlie\u00dfen m\u00fcssen. Deshalb habe ich auch meine \nBedenken mit dem Umfang der K\u00fcrzung f\u00fcr alle freien \nSchulen. Das gebe ich ganz klar zu; das hat auch Herr \nColditz getan, und dazu stehen wir. Die Koalitionsfraktio-\nnen von CDU und FDP werden sich deshalb diesen \nsensiblen und sehr komplexen Fragen widmen und diese \nbeantworten. Das geht eben nicht holzschnittartig mit \neinem solchen Antrag und mit einer Debatte, sondern das \nsind sehr komplexe Fragen, die man im \u00dcbrigen schon \nl\u00e4ngst h\u00e4tte beantworten m\u00fcssen, n\u00e4mlich beispielsweise \ndie Frage, wie wir mit dem Schulnetz umgehen. \n\nWir d\u00fcrfen bei dieser Diskussion eines nicht vergessen: \nFreie und auch staatliche Schulen erf\u00fcllen gemeinsam den \nAuftrag, beste Bildung f\u00fcr unsere Kinder zu garantieren \nund anzubieten. Dazu braucht es eines gesunden und \nfairen Wettbewerbs und Miteinanders. Freie Schulen sind \ndabei das Salz in der Suppe, und das soll auch so bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nCDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Giegengack f\u00fcr die Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! In \ndieser Debatte ist schon sehr viel gesagt worden \u00fcber die \nwichtige Rolle der freien Schulen in unserem Bildungs-\nsystem. Die Kampagne \u201eDamit\u2019s bunt bleibt. JA zu freien \nSchulen\u201c ist angelaufen. Wir sp\u00fcren es alle an unseren E-\nMail-Briefk\u00e4sten. Am Dienstag hat der Parlamentarische \n\n 1987\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nAbend der freien Schulen stattgefunden. Es existiert ein \numfangreiches Thesenpapier der Arbeitsgemeinschaft \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft und ein Positionspapier des \nPrivatschulverbandes. \n\nIch m\u00f6chte all die Argumente f\u00fcr den Erhalt der freien \nSchulen nicht wiederholen, sondern eher auf den Kern des \nProblems eingehen; denn die geplante Streichung der \nSchulgelderstattung f\u00fcr Kinder aus einkommensschwa-\nchen Familien ist meines Erachtens nur eine Variante des \ngrundlegenden Problems; dies ist nat\u00fcrlich ein finanz-\ntechnisches. Auch wenn wir hier jetzt keine Haushaltsde-\nbatte f\u00fchren wollen, denke ich, man kann es davon nicht \nabtrennen. Der gesamte Haushalt im Bildungsbereich ist \nnach ein und demselben Muster gestrickt, n\u00e4mlich dass \ndas vorhandene Defizit auf die jeweils nachgeordnete \nEbene, das hei\u00dft die Kommunen und die freien Tr\u00e4ger, \nweitergegeben wird unter dem Vorwand, gesetzlich f\u00fcr die \nErf\u00fcllung dieser Aufgaben nicht zust\u00e4ndig zu sein. \n\nDieses Muster findet sich bei der Schulhausbauf\u00f6rderung, \nbei der Kita-Investf\u00f6rderung und eben auch bei den freien \nSchulen. Damit stehen die Kommunen und die freien \nTr\u00e4ger sozusagen vor der Quadratur des Kreises: Sie \nsollen bei Reduzierung der Regelleistungen ihre Aufgaben \nweiter im vollen Umfang erf\u00fcllen und dar\u00fcber hinaus den \nWegfall von F\u00f6rdermitteln kompensieren. \n\nKonkret bedeutet das f\u00fcr die freien Schultr\u00e4ger, dass sie \nin Zukunft trotz Streichung der Schulgelderstattung ihrer \nverfassungsgem\u00e4\u00dfen Pflicht nachkommen sollen, die \nSch\u00fcler eben nicht nach ihren Besitzverh\u00e4ltnissen zu \nsondern \u2013 wobei gleichzeitig die Regelfinanzierung der \nfreien Schulen von 90 auf 80 % abgesenkt werden soll. \nHerr Bl\u00e4sner, genau diesen Punkt haben Sie eben nicht \nerw\u00e4hnt: dass auch die Regelfinanzierung zur\u00fcckgefahren \nwerden soll. Diese beiden Dinge m\u00fcssen wir unbedingt \ngemeinsam betrachten. \n\nEs liegt auf der Hand, dass das nicht geht, und das wissen \nSie auch \u2013 zumindest Iris Firmenich von der CDU-\nFraktion, wie gestern der Ausgabe der \u201eFreien Presse\u201c \nMittweida zu entnehmen war. Dort hei\u00dft es, dass sie sich \nals stellvertretende Vorsitzende des Schulvereins einer \nevangelischen Grundschule f\u00fcr den Erhalt bestehender \nEinrichtungen starkmacht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch zitiere: \u201eWir debattieren dar\u00fcber, sind uns aber auch \nweitestgehend einig, dass die freien Schulen weiter \nexistieren m\u00fcssen. Ich hoffe nicht, dass ich mich in \nZukunft dieser existenziellen Gewissensentscheidung \nstellen muss. Aus eigener Kraft k\u00f6nnen die Schulen \nwegbrechende Zusch\u00fcsse nicht kompensieren. Die Geh\u00e4l-\nter der Lehrer sind schon unter Tarif\u201c \u2013 Herr Minister! \u2013 \n\u201eund Entlassungen aufgrund begrenzter Personaldecke \nunm\u00f6glich.\u201c \n\nWir GR\u00dcNEN sind \u00fcber diese \u00c4u\u00dferung sehr erleichtert, \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nrelativiert sie doch Einzelmeinungen in der CDU, die die \nReduzierung der Mittel f\u00fcr freie Schulen als eine will-\nkommene Gelegenheit begr\u00fc\u00dfen, dass sich Eltern quasi \n\u00fcber ein erh\u00f6htes Schulgeld eine \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edestruk-\ntive Kinder-freie Schule f\u00fcr ihre Sch\u00fctzlinge erkaufen \nk\u00f6nnen\u201c. Ich danke auch an dieser Stelle f\u00fcr die klaren \nWorte von Herrn Colditz, der sich davon distanziert hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nHerr Minister, ich sch\u00e4tze Sie und Ihre Arbeit durchaus; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDaf\u00fcr gibt es keinen Grund!) \n\naber ich finde, Sie haben nicht zuletzt durch Ihre Kanni-\nbalismus\u00e4u\u00dferung einen Anteil daran, dass sich die \nDebatte um die freien Schulen so hei\u00dfl\u00e4uft; denn unter \neinem solch enormen Zeit- und Entscheidungsdruck \u00fcber \ndie Zukunft der freien Schulen zu verhandeln ist unm\u00f6g-\nlich. \n\nWir stimmen heute dem Antrag der SPD-Fraktion zu, \nnoch einmal eine Pr\u00fcfung auf die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit \nder Vorschl\u00e4ge herbeizuf\u00fchren. Wir haben selbst bereits \neinen Antrag auf Pr\u00fcfung durch den Juristischen Dienst \ngestellt. Wir stimmen der SPD zu in der weisen Voraus-\nsicht, dass uns der Juristische Dienst unter Umst\u00e4nden \nvielleicht doch erst nach der Haushaltsdebatte seine \nErgebnisse mitteilt, und so gehen wir auf Nummer sicher. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion als letzte Rednerin in der \nersten Runde der allgemeinen Aussprache. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Was zun\u00e4chst als Eskapade im Sommerloch \nerschien, hat in den letzten Wochen leider seine traurige \nBest\u00e4tigung erhalten: Die freien Tr\u00e4ger sind in das Visier \nder Staatsregierung geraten. Bereits im Juni hat Herr \nKultusminister W\u00f6ller die grundlegenden \u00c4nderungen \ngenannt, die ab 2011 f\u00fcr die Gr\u00fcndung von Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft gelten sollen. Wir werden diesen \nPl\u00e4nen als NPD-Fraktion nat\u00fcrlich nicht zustimmen. \n\nUns geht es in erster Linie um wohnortnahe Schulen f\u00fcr \nalle s\u00e4chsischen Kinder, egal, ob in staatlicher oder freier \nTr\u00e4gerschaft \u2013 also die Ersatzschulen, diese \u201edritte Wel-\nle\u201c, wie es Herr Konrad Schneider, der Sprecher der \nfreien Schulen, so formuliert hat. Das ist der Umstand, \nden die Staatsregierung durch ihre exzessiven Schul-\nschlie\u00dfungen schon lange nicht mehr garantieren kann. \n\nDer Antrag der SPD besch\u00e4ftigt sich nun vor allem mit \ndem Schulgeld, also den Kosten f\u00fcr den Besuch einer \nfreien Schule. \n\nDie ersten zwei Punkte sind lediglich Berichtsbegehren, \ndenen wir nat\u00fcrlich zustimmen k\u00f6nnen, sofern sie nicht \n\n 1988\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\ndurch die Antworten der Staatsregierung f\u00fcr erledigt \nerkl\u00e4rt werden. \n\nPunkt 3 des Antrags ist so allgemein gehalten, dass ich \ndazu noch eine Bemerkung machen m\u00f6chte. Dort bezieht \nman sich auf Artikel 101 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung, in dem es w\u00f6rtlich hei\u00dft: \u201eDas nat\u00fcrliche Recht der \nEltern, Erziehung und Bildung ihrer Kinder zu bestim-\nmen, bildet die Grundlage des Erziehungs- und Schulwe-\nsens. Es ist insbesondere bei dem Zugang zu den ver-\nschiedenen Schularten zu achten.\u201c \n\nDieses nat\u00fcrliche Recht der Eltern wird in der Stellung-\nnahme der Staatsregierung auch nicht bestritten, aber \ndurch die Formel \u201esozial vertr\u00e4glich bei circa 100 Euro \nSchulgeld im Monat oder nicht wesentlich mehr\u201c doch \neingeschr\u00e4nkt. Ansonsten wird die Verantwortung den \nfreien Tr\u00e4gern zugeschoben. Von \u201eSorge tragen\u201c, wie es \nim Antragstext hei\u00dft, kann also keine Rede sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wie ich schon eingangs sagte, \nist unser Interesse in erster Linie, dass alle Kinder wohn-\nortnah beschult werden k\u00f6nnen, ungeachtet der Schultr\u00e4-\ngerschaft und nat\u00fcrlich ungeachtet des sozialen Status der \nEltern. Wir werden also zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Staatsregierung, ob sie nach der ersten Runde \nsprechen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nIch rufe damit die zweite Runde in der allgemeinen \nAussprache auf. Die Fraktionen k\u00f6nnen noch einmal das \nWort ergreifen. \u2013 Einen Redewunsch kann ich nicht \nerkennen. Damit ist die zweite Runde beendet. M\u00f6chte \ndie Staatsregierung jetzt sprechen? \n\n(Kurze interne Beratung von  \nMitgliedern der Staatsregierung) \n\n\u2013 Ich frage die Staatsregierung, ob sie sprechen m\u00f6chte. \nDazu gibt es nur die Entscheidung ja oder nein. \u2013 Nein. \n\nDann rufe ich die dritte Runde auf. M\u00f6chte jemand von \nden Fraktionen das Wort ergreifen?. \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Dann frage ich noch einmal die Staatsregie-\nrung. \u2013 Jetzt m\u00f6chte sie sprechen. Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Lassen Sie mich \neine kurze Vorbemerkung zum Thema \u201efreie Schulen\u201c \nmachen. Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft genie\u00dfen im \nFreistaat Sachsen seit 20 Jahren Gr\u00fcndungsfreiheit. Die \nInstitution Schule in freier Tr\u00e4gerschaft ist nicht nur \ngesichert; sie entwickelt sich auch nachhaltig weiter. \n\nDas zweifellos positive Fazit f\u00fcr Privatschulen in Sachsen \nlautet: Die verfassungsrechtlich verankerte Gr\u00fcndungs-\nfreiheit ist eine klare Absage an ein staatliches Schulmo-\nnopol. Der Freistaat Sachsen bietet Raum f\u00fcr vielf\u00e4ltige \n\nBildungs- und Erziehungsziele. Freie Schulen sind glei-\ncherma\u00dfen Grundbaustein wie Spiegel einer pluralisti-\nschen Gesellschaft. \n\nZum Antrag selbst. \n\nZu 1., der Frage nach der Einhaltung des Sonderungsver-\nbots. Das Sonderungsverbot wird dann verletzt, wenn die \nWahl f\u00fcr oder gegen den Besuch einer privaten Ersatz-\nschule von den finanziellen Verh\u00e4ltnissen der Eltern \nabh\u00e4ngig gemacht wird und damit eine allgemeine Zu-\ng\u00e4nglichkeit nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist. Das Bundesver-\nfassungsgericht hat in diesem Zusammenhang deutlich \ngemacht, dass der Begriff \u201eallgemeine Zug\u00e4nglichkeit\u201c \nnicht an die f\u00fcr \u00f6ffentliche Schulen geltenden Aufnahme-\nverpflichtungen von schulpflichtigen Sch\u00fclern zu messen \nist oder dieser Verpflichtung sogar gleichgesetzt werden \nk\u00f6nne. Die Voraussetzungen der allgemeinen Zug\u00e4nglich-\nkeit zu privaten Ersatzschulen sind vielmehr schon dann \nerf\u00fcllt, wenn die Schule ohne besondere R\u00fccksicht auf die \nwirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse der Eltern besucht werden \nkann. \n\nZu 2., der Frage nach der Vereinbarkeit der Erhebung \neines Schulgeldes mit der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\nErstens. Artikel 102 Abs. 4 der S\u00e4chsischen Verfassung \nstatuiert die von der Rechtsprechung des Bundesverwal-\ntungsgerichts und des Bundesverfassungsgerichts aus \nArtikel 7 Abs. 4 Grundgesetz abgeleitete finanzielle \nF\u00f6rderung von Ersatzschulen f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nZweitens. Artikel 104 Abs. 2 Satz 2 der S\u00e4chsischen \nVerfassung kn\u00fcpft mit dem Begriff \u201egleichartige Befrei-\nung\u201c an die in Artikel 102 Abs. 4 Satz 1 der S\u00e4chsischen \nVerfassung f\u00fcr \u00f6ffentliche Schulen geltende Vorschrift an \nund stellt mit dem in Satz 1 genannten \u201eunentgeltlichen \nAngebot an Unterricht und Lernmitteln\u201c auf die Gesamt-\nheit der f\u00fcr den Schulbetrieb von Ersatzschulen aufzu-\nwendenden Kosten, das hei\u00dft insbesondere Personal- und \nSachkosten, Anschaffungs- und Unterrichtskosten, ab. \n\nDrittens. Artikel 102 Abs. 4 Satz 2 der S\u00e4chsischen \nVerfassung regelt die F\u00f6rderung nur dem Grunde, nicht \nder H\u00f6he nach. Im Ergebnis der verfassungsimmanenten \nAuslegung schuldet der Freistaat Sachsen daher keine \nvollst\u00e4ndige Kostenerstattung, sondern einen Beitrag zur \nBew\u00e4ltigung der finanziellen Belastung von Ersatzschu-\nlen. Dieser Beitrag muss allerdings so bemessen sein, dass \nder institutionelle Bestand von privaten Ersatzschulen \ngesichert ist. \n\nViertens. Die Verpflichtung zum Finanzausgleich steht in \nkeinem streng proportionalen Verh\u00e4ltnis zu den an priva-\nten Ersatzschulen entstandenen Kosten. Deshalb kann die \nin Artikel 102 Abs. 4 Satz 2 der S\u00e4chsischen Verfassung \ngew\u00e4hlte Formulierung \u00fcber die Unentgeltlichkeit von \nUnterricht und Lernmitteln nicht isoliert betrachtet wer-\nden. Sie ist insbesondere kein Synonym f\u00fcr die Befreiung \nvon einem sozial vertr\u00e4glichen Schulgeld. \n\nF\u00fcnftens. Die Erhebung von Schulgeld ist im Ergebnis \nmit der S\u00e4chsischen Verfassung vereinbar. \n\n 1989\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nJetzt zum dritten Punkt des Antrags, der Aufforderung, \ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass allen Eltern die Wahl einer \nfreien Schule nicht aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden unm\u00f6g-\nlich ist. Es geh\u00f6rt zum Wesen der Privatschulfreiheit, dass \nEltern ein freies Wahlrecht zwischen \u00f6ffentlicher und \nprivater Schule haben. Es geh\u00f6rt aber auch zum Wesen \nder Privatschulfreiheit, dass sich private Schultr\u00e4ger \nfinanziell engagieren und f\u00fcr ihren Schulbetrieb wirt-\nschaftliche Grundlagen schaffen, indem sie beispielsweise \nSchulgeld erheben. Ich m\u00f6chte noch einmal betonen, dass \nf\u00fcr die Einhaltung des Sonderungsverbots die Schultr\u00e4ger \ndie Verantwortung tragen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \nnoch ein Abgeordneter in der allgemeinen Aussprache das \nWort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit \nkommen wir zum Schlusswort. Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \nW\u00f6ller hat sich soeben offenbar f\u00fcr das Pl\u00e4doyer vor dem \nVerfassungsgericht qualifiziert; so hat es sich zumindest \nangeh\u00f6rt. Wir konnten wortw\u00f6rtlich nachlesen, was uns in \nder Stellungnahme zu diesem \u2013 ich denke, hochsensiblen \n\u2013 Thema an juristischen Spitzfindigkeiten vorgelegt \nworden ist. \n\nIch habe vorhin deutlich artikuliert, was in unserer Ver-\nfassung steht. Ich will es nicht noch einmal zitieren, aber \ndoch betonen, dass die freien Tr\u00e4ger in der Frage der \nSchulgelderstattung nicht alleingelassen werden d\u00fcrfen. \nDie Diskussion vor dem Verfassungsgericht wird sicher-\nlich interessant. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einen Fakt erw\u00e4hnen, der \nvorhin und auch im Kontext des Antrags wenig Ber\u00fcck-\nsichtigung gefunden hat. Wenn Sie einmal in die Statistik \nschauen, welche Sch\u00fcler vor allen Dingen von der Frage \ndes Schulgeldersatzes betroffen sind, dann sind das vor \nallen Dingen Sch\u00fcler im berufsbildenden Bereich, dort \nwiederum im BVJ und im BGJ. \n\nVor mir sa\u00dfen Eltern \u2013 vielleicht ist es den Kolleginnen \nund Kollegen von der CDU- und der FDP-Fraktion auch \nso gegangen \u2013, die h\u00e4nderingend darum gebeten haben, \ndass wir in diesem Punkt etwas tun. Der einzige Stroh-\nhalm, den sie noch hatten, wenn es um die Frage ging, ob \nihr Kind eine Berufsausbildung bekommt, war eine freie \nSchule, das hei\u00dft der Zugang \u00fcber das BVJ. Daf\u00fcr haben \nsie bisher einen Schulgeldersatz erhalten, mussten also \nkein Schulgeld bezahlen. Ab dem kommenden Jahr \nm\u00fcssen diese Eltern Schulgeld bezahlen. Ich will auch auf \ndie pers\u00f6nliche Dramatik, nicht nur auf die juristische \nSichtweise aufmerksam machen. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf einige Punkte eingehen. \n\nHerr Colditz, ich stimme Ihnen hundertprozentig zu, dass \nes sich um eine komplexe inhaltliche Diskussion handelt. \nGenau deshalb haben wir den Antrag heute gestellt und \n\nnicht einfach in der Haushaltsdiskussion \u201everwurschtelt\u201c. \nIch w\u00fcnsche uns, dass wir auch im Ausschuss die Gele-\ngenheit finden, uns \u00fcber die Zukunft der Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft und \u00fcber die Autonomie der allgemeinbil-\ndenden staatlichen Schulen zu verst\u00e4ndigen. \n\nSehr geehrter Herr Bl\u00e4sner, auch uns ist daran gelegen \u2013 \nder Antrag war nicht dazu geeignet, dar\u00fcber zu diskutie-\nren \u2013, dass die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sich durch \ninhaltliche p\u00e4dagogische Konzepte besonders auszeich-\nnen. Diese sind sehr streng verbunden mit der Autonomie \ndieser Schulen. Das ist ein Punkt, den wir auch den \nstaatlichen Schulen gern zugestehen m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe aus der \nheutigen Diskussion mitgenommen \u2013 ich hoffe, Sie \nauch \u2013, dass es im Parlament, insbesondere bei den \nKoalitionsfraktionen, viel Nachdenken gibt \u00fcber das, was \ndie Landesregierung uns vorgelegt hat, und \u00fcber die \nFrage, wie es in den n\u00e4chsten Monaten korrigiert werden \nkann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \nSie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich hoffe, dass es uns \ngemeinsam gelingt und damit die Existenz und die Zu-\nkunft der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft gesichert werden \nkann. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Es war namentliche Abstimmung \nnamens der SPD-Fraktion durch Frau Dr. Stange bean-\ntragt worden. Wir werden so verfahren und ich \u00fcbergebe \nan den Schriftf\u00fchrer zum namentlichen Aufruf der Abge-\nordneten des S\u00e4chsischen Landtages. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Wir beginnen heute mit \ndem Buchstaben \u201eJ\u201c. \n\n (Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Mir liegt die Ausz\u00e4hlung der nament-\nlichen Abstimmung vor. F\u00fcr den Antrag der SPD-Fraktion \n\u201eSicherung des freien Zugangs zu freien Schulen\u201c haben \nin der namentlichen Abstimmung 48 Abgeordnete ge-\nstimmt. Gegen den Antrag haben 66 Abgeordnete ge-\nstimmt. Damit ist die Drucksache 5/3485 nicht beschlos-\nsen. \n\nEs gibt noch eine Wortmeldung; Herr Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte von dem Recht Gebrauch machen, \ndas Abstimmungsverhalten der Mitglieder der CDU-\nFraktion zu erkl\u00e4ren. Die Mitglieder der CDU-Fraktion \nhaben geschlossen mit Nein gestimmt, weil wir als gr\u00f6\u00dfte \n\n 1990\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nFraktion nicht zulassen k\u00f6nnen, dass gewisserma\u00dfen \nvorgezogen bereits Festlegungen f\u00fcr die Haushaltsbera-\ntungen erfolgen. Wenn man den Antrag anschaut, so geht \nes bei ihm um die juristische Bewertung verschiedener \nBelange, doch wenn man die Wortbeitr\u00e4ge verfolgt hat, \ngeht es nat\u00fcrlich um Geld. \n\nUns ist auch als Mitgliedern der CDU-Fraktion nicht \nentgangen, dass sich viele im Land Sorgen machen, die \nwir zun\u00e4chst auch teilen. Aber wir wollen uns in einem \ngeordneten Verfahren bis Ende Oktober positionieren, und \nwir werden diese Zeit auch nutzen, um sowohl den \nVorschlag der Staatsregierung in diesem speziellen Punkt \nals auch die vorgetragenen Sorgen der freien Schulen \ngenau anzuschauen und uns dann zu positionieren. Das ist \nunsere Meinung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb auch heute unser Nein zu diesen vorgezogenen \nFestlegungen. Im \u00dcbrigen gestatte ich mir die Bemer-\nkung, dass die CDU-Fraktion die Belange der freien \nSchulen immer ernst genommen hat und ich mich heute \nau\u00dferordentlich gewundert habe, wie hier einige Redner \nin der Debatte in Erscheinung getreten sind. Heuchelei ist \nda schon fast geschmeichelt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Hahn, Sie m\u00f6chten eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten Ihrer Fraktion geben? \u2013 Bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zu meinem Abstimmungsverhalten geben; das ist \nnach der Gesch\u00e4ftsordnung ja m\u00f6glich. Ich habe mit Ja \ngestimmt, weil ich es f\u00fcr richtig halte, dass heute ein \nZeichen gesetzt wird, weil es eben nicht so ist wie zum \nBeispiel von Herrn Flath dargestellt, dass allein der \nLandtag entscheiden kann. Die Staatsregierung hat die \nM\u00f6glichkeit, bis zur abschlie\u00dfenden Beratung \u00fcber \nentsprechende Nachschiebelisten ihre Position zu korri-\ngieren und vor der Haushaltsbeschlussfassung von sich \naus die entsprechenden, aus unserer Sicht auch notwendi-\ngen Korrekturen vorzunehmen. Deshalb habe ich heute \nmit meinem Abstimmungsverhalten dieses Zeichen setzen \nwollen, gerade auch deshalb, weil ich mich pers\u00f6nlich in \nden letzten Jahren oft f\u00fcr freie Schulen eingesetzt habe. \n\nIch hoffe sehr, dass in den weiteren Beratungen nicht das \nThema der konfessionellen Schulen allein den Ausschlag \ngibt, dass sich die CDU diesem Druck mehr verpflichtet \nf\u00fchlt. Die freien Schulen haben generell eine verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfige Existenzberechtigung. Das wollte ich heute \nmit meinem Stimmverhalten zum Ausdruck bringen. Ich \nbin im \u00dcbrigen auch durch \u00c4u\u00dferungen von Herrn Flath \nvor der Haushaltsdebatte dazu gebracht worden, in denen \ner n\u00e4mlich ge\u00e4u\u00dfert hat, dass die n\u00e4chsten zehn Jahre \nm\u00f6glichst keine freien Schulen entstehen sollen. Da hat er \nals Fraktionsvorsitzender der gr\u00f6\u00dften Fraktion eine \nPositionierung vorgenommen, die ich nicht teilen kann, \nund deshalb muss das Parlament ein entsprechend anderes \nZeichen setzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHerbst, Sie m\u00f6chten auch eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten Ihrer Fraktion oder eine pers\u00f6nliche \nErkl\u00e4rung geben? \n\nTorsten Herbst, FDP: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. Mein \nAbstimmungsverhalten und das meiner Fraktionskollegen \nm\u00f6chte ich hier darlegen. F\u00fcr uns ist die Frage der Finan-\nzierung der freien Schulen eines der wichtigen Themen, \ndie wir im Rahmen der Haushaltsverhandlungen diskutie-\nren und entscheiden werden. Wir wollen vielf\u00e4ltige \nBildungsangebote f\u00fcr die Eltern in Sachsen vorhalten. \nDazu geh\u00f6ren auch die verschiedenen Angebote freier \nTr\u00e4ger. \n\nWir nehmen allerdings die Haushaltsverhandlungen jetzt \nvorweg, wenn dieser Antrag, der gestellt wurde, der \nMa\u00dfstab f\u00fcr die endg\u00fcltige Entscheidung w\u00e4re. Wir \nwerden das Thema in aller Ruhe mit unserem Koalitions-\npartner CDU besprechen. Ich denke, dass wir am Ende \neine L\u00f6sung finden, die den Interessen der freien Tr\u00e4ger \nund der Eltern, die ihre Kinder auf diese Schulen schicken \nm\u00f6chten, gerecht wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \nes keine Wortmeldungen durch die Fraktionen gibt, ist \ndamit dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nUmsetzung des Kinderf\u00f6rderungsgesetzes in Sachsen \nDrucksache 5/2142, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LIN-\nKE, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung. Ich erteile \nder Einreicherin, Frau Dr. Stange f\u00fcr die SPD, das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Viele \nerinnern sich daran, der kleine \u201eKrippengipfel\u201c 2007 hat \nBund und L\u00e4nder dazu beauftragt, gemeinsam die Kos-\n\n 1991\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\ntenbeteiligung der Finanzierung des weiteren Ausbaus der \nKrippenpl\u00e4tze in den n\u00e4chsten Jahren zur Umsetzung des \nRechtsanspruchs ab 2013 umzusetzen. Ich bin sehr froh \ndar\u00fcber, dass das endlich im Jahr 2007 gelungen ist, denn \nder Anspruch und die Nachfrage in den letzten Jahren \nsind erheblich gestiegen. \n\nAuch in den neuen L\u00e4ndern \u2013 und das war ja gar nicht so \neinfach \u2013 beteiligt sich der Bund durch die Ver\u00e4nderung \nin der Verteilung der Umsatzsteuerpunkte an den Kosten. \nBis 2014 erreichen die Mittel f\u00fcr Sachsen circa 38,5 Mil-\nlionen Euro pro Jahr, die dann in geeigneter Weise an die \nTr\u00e4ger der Einrichtungen weitergereicht werden sollen. \nSo weit, so gut. \n\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben hier bei der \nAnh\u00f6rung am 13.09. zum Kindertagesst\u00e4ttengesetz darauf \nhingewiesen, dass die Umsetzung des Rechtsanspruchs zu \neiner Betreuungsquote von mindestens 50 %, nicht 35 %, \nwie im Bundesdurchschnitt avisiert, und damit zu einem \nAuswuchs von zus\u00e4tzlichen 14 500 Pl\u00e4tzen f\u00fchren wird \nund daf\u00fcr Investitionskosten von mindestens 180 Millio-\nnen Euro und circa 80 Millionen Euro Betriebskosten \nzus\u00e4tzlich ben\u00f6tigt werden. Das ist in einem Schreiben \ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages, das uns \nheute zugegangen ist, ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt worden. \n\nIm Haushaltsplan 2009/2010 \u2013 es wurden das erste Mal \ndie gemeinsamen Mittel des Bundes umgesetzt \u2013 wurde \ndurch die SPD erreicht, dass die Landkreise aufgefordert \nwurden, die im Rahmen der Einf\u00fchrung des elternbei-\ntragsfreien Vorschuljahres bei den Landkreisen entstehen-\nden Entlastungen f\u00fcr die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe \nvollst\u00e4ndig an die kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und Gemein-\nden weiterzuleiten. Das ist mit einer Neuregelung der \nPauschale erfolgt. Dies wurde in vielen Kreisen im \nWesentlichen durch die Reduzierung der Kreisumlage und \ndamit einer Entlastung der Kommunen erreicht. \n\nDie Einsparungen lagen bei circa 11 Millionen Euro pro \nJahr. Damit wurde das Ziel der Weiterreichung der Bun-\ndesmittel zum Ausbau der Krippenpl\u00e4tze mehr als kom-\npensiert. Damit wurde den Kommunen die M\u00f6glichkeit \ngegeben, diesen Bereich in den Jahren auszubauen. \n\nLeider liegt dem Landtag und dem Schulausschuss bis \nheute kein Evaluationsbericht zur Kindertagesst\u00e4ttenfi-\nnanzierung vor. Der gemeinsame Entschlie\u00dfungsantrag \nvon CDU und SPD enthielt damals extra diese Aufforde-\nrung an das Ministerium. Eine Antwort des Ministeriums, \ndie vor wenigen Tagen dem Ausschuss zugegangen ist, ist \nmehr als unbefriedigend. Darin wird nur darauf verwie-\nsen, dass es eine Evaluierung gegeben hat. Die Evaluie-\nrung selbst fehlt aber. \n\nHeute teilte uns der St\u00e4dte- und Gemeindetag mit, dass \nseit 2005 eine Verschiebung der Finanzierungslast eindeu-\ntig zulasten der Kommunen stattgefunden hat: eine \nBeteiligung im Jahr 2005 von 46,4 % ist auf 48,1 % im \nJahr 2008 gestiegen. Das waren die letzten Zahlen. Die \nTendenz sieht weitere Steigerungen in den darauffolgen-\nden Jahren vor. \n\nDas bedeutet letztlich, dass die Kommunen nicht mehr in \nder Lage sind, ihre Verpflichtung zum Ausbau der Krip-\npenpl\u00e4tze in den n\u00e4chsten Jahren umzusetzen. Die Lan-\ndesregierung hat einen Haushaltsplan vorgelegt, der nicht \nnur das elternbeitragsfreie Vorschuljahr streicht und damit \neine bildungspolitische R\u00fcckw\u00e4rtsrolle macht. Vielmehr \nwerden die Kommunen zus\u00e4tzlich mit einer Mehrbelas-\ntung von mehr als 11 Millionen Euro pro Jahr rechnen \nm\u00fcssen. \n\nDie Eltern \u2013 insbesondere der mittleren und unteren \nEinkommensgruppen, die nicht geb\u00fchrenbefreit sind \u2013 \nwerden erneut stark belastet. Das sozial Fatalste an dieser \nMa\u00dfnahme ist: Die Bedarfseinschr\u00e4nkungen schlagen \nwieder durch. Das bedeutet: Zahlreiche Kommunen \nverwehren arbeitslosen Eltern den Anspruch auf eine \nganzt\u00e4gige Betreuung und den Zugang zu einem Krip-\npenplatz. Sie sehen sich nicht mehr in der Lage, die \nKapazit\u00e4ten vorzuhalten. \n\nDie CDU/FDP-Landesregierung plant laut Haushaltsent-\nwurf lediglich, die zus\u00e4tzlichen Investitionsmittel des \nBundes weiterzureichen. Gleichzeitig \u2013 im gleichen \nAtemzug \u2013 zieht sie sich komplett aus der Finanzierung \nund Investitionen bei den Kindertagesst\u00e4tten zur\u00fcck. Die \nKonsequenz wird sein \u2013 so auch die Reaktion des St\u00e4dte- \nund Gemeindetages \u2013, dass die ohnehin klammen Kom-\nmunen nicht in der Lage sein werden, die Kofinanzierung \nf\u00fcr die Bundesmittel aufzubringen \u2013 ganz zu schweigen \nvon dem immensen Sanierungsstau im Bereich der \nKindertagesst\u00e4tten. Damit kann der weitere Ausbau der \nKrippen und die Umsetzung des Rechtsanspruches ab \n2013 durch die Kommunen allein nicht geschultert \nwerden. \n\nDie vom Bund bereitgestellten Betriebskostenmittel \nsollen nun komplett in der Landeskasse versickern. Die \nBegr\u00fcndung des Kultusministeriums f\u00fcr dieses Vorgehen \n\u2013 enthalten im Schreiben an den Ausschuss \u2013 ist schon \nsehr beachtlich. Es wird Folgendes mitgeteilt: \u201eEine \u00fcber \nden derzeitigen Landeszuschuss von 1 875 Euro\u201c \u2013 die \nSteigerung ist w\u00e4hrend der Gro\u00dfen Koalition erreicht \nworden \u2013 \u201eje neunst\u00fcndig betreutem Kind hinausgehende \nMittelzuweisung an die Kommunen ist angesichts der \naufgrund der steigenden Kinderzahlen ohnehin anwach-\nsenden Landeszusch\u00fcsse finanziell nicht darstellbar.\u201c \n\nAlternativ h\u00e4tte eine Absenkung der geltenden Landes-\npauschale erfolgen k\u00f6nnen, um den dadurch erhaltenen \nSpielraum als gesonderte Weiterleitung der Bundesmittel \nexplizit auszuweisen. Es bestand die Wahl zwischen Pest \nund Cholera. Die Bundesmittel bekommen die Kommu-\nnen nicht. Das ist letztlich die Aussage, die dahintersteckt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir fordern die \nLandesregierung auf \u2013 und das Parlament als Haushalts-\ngesetzgeber \u2013, den Kommunen und Tr\u00e4gern der \u00f6ffentli-\nchen Jugendhilfe die ihnen zustehenden Bundesmittel, um \nden Rechtsanspruch f\u00fcr den Ausbau der Krippenpl\u00e4tze ab \n2013 tats\u00e4chlich umsetzen zu k\u00f6nnen, durch die entspre-\nchende Weiterleitung der Betriebskostenmittel vom Bund \n\n 1992\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nim Haushaltsplan zukommen zu lassen. Das ist das \nAnliegen des Antrages. \n\nWir werden auch dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN unterst\u00fctzen, weil er eine \nPr\u00e4zisierung unseres Antrages darstellt. Es wird mehr \nKlarheit hergestellt, wozu diese Mittel eingesetzt werden \nm\u00fcssen: zur Finanzierung der Investitionen in Kinderta-\ngesst\u00e4tten und der Betriebskosten f\u00fcr die Krippen in den \nn\u00e4chsten Jahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht Frau Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau Dr. Stange, das ist ein \nsehr sch\u00f6nes Thema. Wir als CDU-Fraktion k\u00f6nnen viel \nGutes berichten. \n\nVorab m\u00f6chte ich klarstellen, dass sich der Rechtsan-\nspruch der Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen, aber k\u00fcnftig auch der \nNull- bis Dreij\u00e4hrigen gegen die Kommune richtet. Die \nKommune muss die Pl\u00e4tze bereitstellen. \n\nWie funktioniert das alles? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Schlecht!) \n\nDer Landkreis oder die kreisfreien St\u00e4dte sind Tr\u00e4ger der \nBedarfsplanung. Sie sind finanziell mit im Boot. Bei den \nLandkreisen ist es so, dass sie gemeinsam mit den Ge-\nmeinden die Bedarfspl\u00e4ne aufstellen. Danach wird es im \nJugendhilfeausschuss des Kreises beschlossen. \n\nDie tats\u00e4chlichen Ausstattungskosten tr\u00e4gt zuerst die \nkommunale Ebene. Sie hatten die finanzielle Unterset-\nzung des Bundes und des Landes angesprochen. Sie \nhatten, Frau Dr. Stange, nat\u00fcrlich nicht mit ausgef\u00fchrt \u2013 \ndas passt ein bisschen in das Schema \u2013, dass wir in den \nletzten beiden Jahren KW-II-Mittel verwendet haben, um \nweitere Krippenpl\u00e4tze zu schaffen. Das waren circa \n95 Millionen Euro. Diese wurden wiederum durch die \nKommunen untersetzt. Es sind nicht nur die Bundesmittel \nheruntergebrochen worden. Es sind immer wieder Mittel \nder kommunalen Ebene eingesetzt worden. Das geschah \nsowohl von den Landkreisen, kreisfreien St\u00e4dten als auch \nden kreisangeh\u00f6rigen Kommunen. \n\nWir haben in den letzten Jahren 1 700 neue Betreuungs-\npl\u00e4tze f\u00fcr die Null- bis Dreij\u00e4hrigen geschaffen. Das \ngeschah einmal im Krippenbereich oder zum anderen im \nBereich der Kindertagespflegestellen. \n\nIch komme zu einem wesentlichen Punkt: In unserem \nKindertagesst\u00e4ttengesetz ist die Bezuschussung der \nTagesm\u00fctter und -v\u00e4ter sowie der Tageskinderpflegestel-\nlen enthalten. Das ist ein Novum. Es gibt nur wenige \nL\u00e4nder, die dies tun, um den Kommunen die Betreuung \nzu erm\u00f6glichen. \n\nHier befinden wir uns bei einem Punkt, den man heraus-\nstellen muss. Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nIm l\u00e4ndlichen Raum gibt es viele offene Betreuungspl\u00e4tze \nf\u00fcr die Null- bis Dreij\u00e4hrigen. Hier ist der Bedarf mehr als \ngedeckt. \n\nNat\u00fcrlich haben wir, das m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht \nverschweigen, in den gro\u00dfen St\u00e4dten Probleme. Dabei \nhandelt es sich um Dresden und Leipzig. Dort hat man \nsich vor allen Dingen der Kindertagespflegestellen be-\nm\u00e4chtigt, um die vorhandenen Defizite bei der Betreuung \nder Null- bis Dreij\u00e4hrigen zu entsch\u00e4rfen. \n\nAllerdings muss man auch die Kommunen in die Pflicht \nnehmen. Das m\u00f6chte ich als B\u00fcrgermeisterin ganz be-\nwusst tun. Es m\u00fcssen Priorit\u00e4ten gesetzt werden. Ich kann \nes nicht einfach geschehen lassen und sagen, dass die \nDefizite bestehen und die Eltern damit klarkommen \nm\u00fcssen. Es ist im FAG klar geregelt: Die kreisfreien \nSt\u00e4dte erhalten eine h\u00f6here Schl\u00fcsselzuweisung. Das \ngeschieht bewusst, weil sie oberzentrale Funktionen \ngegen\u00fcber den kreisangeh\u00f6rigen Regionen wahrnehmen \nm\u00fcssen. Das bedeutet: Die bestehenden Betreuungsdefizi-\nte in den gro\u00dfen St\u00e4dten resultieren daraus, dass dort \nmehr Bev\u00f6lkerung vorhanden ist. Das betrifft Dresden \nund Leipzig. Wenn dort eine h\u00f6here Bev\u00f6lkerung vorhan-\nden ist, m\u00fcssen nat\u00fcrlich h\u00f6here Schl\u00fcsselzuweisungen \nvom Land vorgenommen werden. \n\nSomit komme ich wieder zur Priorit\u00e4tensetzung. Ich muss \nsagen: Ich bekomme mehr Geld vom Land, dann muss ich \nauch Geld in die jeweiligen Betreuungsdefizite hineinste-\ncken. \n\nEin ganz anderes Thema bewegt mich sehr. Wir wissen: \n2016 werden die Kinderzahlen nach unten gehen. Wir \nreden jetzt zwar dar\u00fcber, dass noch Pl\u00e4tze geschaffen \nwerden m\u00fcssen \u2013 da bin ich auch bei Ihnen, wir tun auch \nweiterhin mit; die investiven Bundesmittel werden durch-\ngereicht und von den Kommunen auch alle abgerufen. Ich \nw\u00fcsste nicht einen Euro, der nutzlos irgendwo herumliegt \noder an den Bund zur\u00fcckgegeben worden ist. Auch dieses \nJahr werden alle Bundesmittel zur weiteren Schaffung der \nPl\u00e4tze verbaut. Wir wissen, dass wir jetzt Pl\u00e4tze schaffen. \n\nWir m\u00fcssen bewusst mit diesen Dingen umgehen, weil \nwir darauf zusteuern, dass die Betreuungspl\u00e4tze irgend-\nwann vielleicht verwaist sind, weil die Kinder nicht mehr \nda sind. Ich bin mir v\u00f6llig bewusst, dass wir mit dem \nGeburtenknick 1993 zu wenige Frauen haben, die Kinder \nbekommen k\u00f6nnen. Dieser Tatsache m\u00fcssen wir uns \nbewusst entgegenstellen. Wir k\u00f6nnen nicht einfach sagen, \nwir schaffen, schaffen, schaffen Pl\u00e4tze, was bis zu einer \nbestimmten Stelle ja richtig ist. Aber dann m\u00fcssen wir \nsagen k\u00f6nnen: Bis hierher! Stopp! Wir m\u00fcssen hier den \ndemografischen Wandel einbeziehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nNicolaus gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n 1993\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, Sie k\u00f6nnen Ihre Frage stellen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Frau \nNicolaus, mir liegt ein Schreiben des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- \nund Gemeindetages vor \u2013 das ist auch m\u00fcndlich vorgetra-\ngen worden. Bezweifeln Sie die Aussage des S\u00e4chsischen \nSt\u00e4dte- und Gemeindetages, dass f\u00fcr die Umsetzung des \nRechtsanspruches auf ein Betreuungsangebot ab dem \nJahre 2013 mindestens 12 000 Krippenpl\u00e4tze neu geschaf-\nfen werden m\u00fcssen? Bezweifeln Sie diese Aussage des \nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich kenne sie nicht, deshalb \nkann ich sie nicht bewerten, Frau Dr. Stange. Es gab \nkeinen Umlaufbeschluss, sonst m\u00fcsste ich es als B\u00fcrger-\nmeisterin wissen, weil wir dann geh\u00f6rt werden. Das ist \nmir fremd. Ansonsten werden wir immer alle angefragt. \nMeine Gemeinde ist \u2013 ich nehme an, alle anderen auch \nnicht \u2013 in dem Sinne nicht angefragt worden. Das ist \nwahrscheinlich eine Pauschalisierung. Das m\u00fcssen wir so \nim Raum stehen lassen. Wir haben Herrn Woitscheck und \nHerrn Jacob auch nicht bei uns. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich gebe Ihnen gern den \nHinweis. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Das nehme ich gerne an, aber, \nwie gesagt, ich m\u00fcsste es wissen, wenn es eine solche \nBefragung gegeben h\u00e4tte. \n\nNun zu meinen weiteren Ausf\u00fchrungen: F\u00fcr meine \nFraktion wollte ich hier noch ausf\u00fchren, wie viel wir in \ndiesem Bereich getan haben. Was den Betreuungsschl\u00fcs-\nsel angeht, dar\u00fcber wird noch gesondert beraten werden \nm\u00fcssen. Das ist heute auch nicht Thema f\u00fcr den Kinder-\ngartenbereich. Im Krippenbereich und auch f\u00fcr die Kin-\ndertagesst\u00e4tten stehe ich zu dieser Personalie 1 : 6. Ich \nglaube, dass wir in unserem Freistaat Sachsen ein sehr \ngutes Gesetz, sehr gute Voraussetzungen haben und diese \nguten Voraussetzungen auch weiterhin fortschreiben \nwollen. Wir tun etwas in diesem Bereich; wir haben etwas \ngetan und tun es auch weiterhin. Wir stehen auch zu \nunserer Aufgabe. Von daher finde ich es als nicht zutref-\nfend, den Antrag zu bejahen, weil wir diese Ansprache \nIhrer Fraktion nicht ben\u00f6tigen. Wir werden selbst aktiv \nund wir werden sehen, wie sich diese Dinge im Haushalt \nwiderspiegeln. \n\nIn diesem Sinne sch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Linksfraktion. M\u00f6chte jemand das Wort ergrei-\nfen? \u2013 Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Als im Sommer 2008 \ndas Kinderf\u00f6rderungsgesetz auf Bundesebene beschlossen \nwurde, war die Zielstellung, Wege f\u00fcr eine bessere Ver-\neinbarkeit von Familie und Erwerbsleben zu \u00f6ffnen, die \n\ndem Wohle der Kinder dienen. Es sollte ein hochwertiges \nBetreuungsangebot f\u00fcr 35 % der Kinder unter drei Jahren \ngeschaffen werden. Ausgangsniveau war damals im \nBundesdurchschnitt ein Betreuungsangebot f\u00fcr unter \nDreij\u00e4hrige von 21 %. Vorausgegangen waren der Krip-\npengipfel im April 2007 und ein Kabinettsbeschluss der \nschwarz-roten Koalition, der dem Kinderf\u00f6rderungsgesetz \nden Weg bahnte. Im Ergebnis wurde ein Sonderverm\u00f6gen \nvon 2,15 Milliarden Euro bereitgestellt, das den Aufbau \nder Krippenbetreuung auf kommunalen Ebenen unterst\u00fct-\nzen sollte. \n\nWie sieht es nun in Sachsen aus? Bereits im Jahr 2008, als \ndas Kinderf\u00f6rderungsgesetz den Bundestag passierte, \nbetrug in Sachsen die Betreuungsquote der unter Dreij\u00e4h-\nrigen in \u00f6ffentlichen Einrichtungen 36,5 % und lag damit \ndeutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt von circa 21 %. \nDie Betreuungsquote der Einj\u00e4hrigen lag 2008 in Sachsen \nbei 40,4 % und f\u00fcr die Zweij\u00e4hrigen sogar bei 66,8 %; sie \n\u00fcberstieg damit den Bundesdurchschnitt um 32 %. \n\nIm Jahr 2009 wurden laut dem Statistischen Landesamt \nim Landesdurchschnitt zwar nur 2,7 % der Kinder im \nersten Lebensjahr, jedoch 52,7 % der Ein- bis Dreij\u00e4hri-\ngen in Kindertageseinrichtungen, in der Kindertagespfle-\nge betreut. Hier l\u00e4sst sich deutlich erkennen, dass mit der \nEinf\u00fchrung des Elterngeldes der Bedarf an Betreuungs-\npl\u00e4tzen noch einmal sprunghaft angestiegen ist, sei es, \nweil die Familien und dabei vor allem die geringverdie-\nnenden nach Auslaufen des Elterngeldes auf das Ein-\nkommen angewiesen sind, sei es, weil die Eltern nicht \nl\u00e4nger als ein Jahr aus dem Beruf aussteigen wollen. Das \nhei\u00dft also, gemessen an dem Anspruch des Kinderf\u00f6rde-\nrungsgesetzes auf 35 % Platzkapazit\u00e4t f\u00fcr Kinder unter \ndrei Jahren ist Sachsen gut aufgestellt, aber die reale \nInanspruchnahme durch die Eltern liegt um mindestens \n50 % h\u00f6her. \n\nF\u00fcr einzelne Gebiete wie Leipzig wird sogar vermutet, \ndass der Betreuungsbedarf bis auf 70 % der unter Dreij\u00e4h-\nrigen steigt. Bereits jetzt wird ein Gro\u00dfteil der Kinder \nunter drei Jahren in den Ballungsgebieten Leipzig und \nDresden in der h\u00e4uslichen Kindertagespflege betreut, weil \nnicht gen\u00fcgend Pl\u00e4tze in Kinderkrippen zur Verf\u00fcgung \nstehen. \n\nIn einer entsprechenden Umfrage des Eigenbetriebes \n\u201eKITA\u201c in Dresden gaben vor zwei Jahren zwei Drittel \nder Eltern von Kleinkindern an, dass sie einen Krippen-\nplatz in einer Einrichtung bevorzugen. Warum? Die \n\u00d6ffnungszeiten sind oft besser den Arbeitszeiten ange-\npasst und im Krankheits- und Urlaubsfall der Erzieherin \nist die Betreuung in der Einrichtung gesichert. Das hei\u00dft, \ndie Kindertagespflege, die derzeit einen Teil der Nachfra-\nge an fr\u00fchkindlicher Betreuung noch auff\u00e4ngt, ist kein \nErsatz f\u00fcr den Ausbau und das Vorhalten von ausreichend \nKrippenpl\u00e4tzen. \n\nDer Antrag der SPD verdient aus unserer Sicht volle \nUnterst\u00fctzung, denn auch wenn noch mehr als zwei Jahre \nZeit sind, bis der Rechtsanspruch auf einen Betreuungs-\nplatz ab dem ersten Geburtstag in Kraft tritt, ist jetzt \n\n 1994\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nHalbzeit und es besteht die Notwendigkeit zu schauen, ob \nin Sachsen das Ziel des bedarfsgerechten Krippenausbaus \nin allen Landkreisen erreicht werden kann. Die vorhin \nvon mir erw\u00e4hnten Betreuungsquoten lassen daran deutli-\nche Zweifel aufkommen; denn es wird einer modernen \nFamilienpolitik eben nicht gerecht, wenn die Zahl von \n35 % in Sachsen zwar erreicht wird, aber die Wartelisten \ndoppelt so lang sind. Sachsen darf sich nicht auf dem \nerreichten Niveau ausruhen, wenn es f\u00fcr junge Familien \nund insbesondere junge berufst\u00e4tige Frauen, die leider \nnach wie vor abwandern, attraktiv sein will. \n\nParallel dazu sind wir in Sachsen auch immer noch mit \nder Existenz von Zugangskriterien in einzelnen Landkrei-\nsen konfrontiert, Zugangskriterien, die nach den Kriterien \nelterlicher Berufst\u00e4tigkeit festlegen, welches Kind wie \nlange Anspruch auf einen Kita-Platz hat. Diese treffen \naber oftmals diejenigen Kinder, die der au\u00dferh\u00e4uslichen \nfr\u00fchkindlichen Betreuung und Bildung bed\u00fcrfen. Durch \nMa\u00dfnahmen wie Zugangskriterien wird der hohe An-\nspruch an die Umsetzung des S\u00e4chsischen Bildungsplanes \nin der fr\u00fchkindlichen Bildung aber ad absurdum gef\u00fchrt. \nDie Staatsregierung macht es sich au\u00dferdem zu einfach, \nwenn sie darauf verweist, dass es Aufgabe der Kommu-\nnen sei, den Krippenausbau voranzutreiben; denn Bund \nund Land b\u00fcrden den Kommunen zwar regelm\u00e4\u00dfig neue \nAufgaben auf, ohne aber das Geld in ausreichendem \nMa\u00dfe zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag hatte vor genau \nzwei Monaten die Staatsregierung angemahnt, dass der \nBund wollte, dass seine Zusch\u00fcsse bei den Kommunen \nankommen und eben nicht im Landeshaushalt versickern. \nDie Kommunen sind auf einen vollst\u00e4ndigen Ausgleich \nder zus\u00e4tzlichen Betriebskosten, die als Anschubfinanzie-\nrung f\u00fcr den Krippenausbau ausgereicht werden, ange-\nwiesen. \n\nAuch wenn es Ihnen nicht passt, werte Kolleginnen und \nKollegen von CDU und FDP, muss ich im Rahmen des \nAntrages auf den Haushaltsentwurf zu sprechen kommen, \ndenn im n\u00e4chsten Doppelhaushalt soll es keine Mittel \nmehr f\u00fcr Investitionen in Kindertagesst\u00e4tten geben und es \nsollen nur noch die Mittel des Bundes f\u00fcr den Krippen-\naufbau an die Kommunen weitergereicht werden. Wir \nbrauchen aber nicht nur Neubauten von Kindertagesst\u00e4t-\nten, sondern auch Geld f\u00fcr Modernisierung und Sanie-\nrung. Mit dem Verweis auf das ELER-Programm der EU \nist niemandem geholfen, au\u00dfer l\u00e4ndlichen Gemeinden mit \nweniger als 5 000 Einwohnern. Der Zuwachs an Kindern \nund ein Bedarf an Krippenpl\u00e4tzen ist aber vor allem in \ngr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten zu beobachten. Unter diesem Aspekt \nmuss die Staatsregierung ihren Haushaltsentwurf drin-\ngend \u00fcberarbeiten. \n\n\u00dcber weitere wichtige Fragen wie die von Qualit\u00e4t und \nBetreuungsschl\u00fcsseln m\u00fcssen wir au\u00dferdem dringend \nreden, aber das ist nicht Bestandteil des vorliegenden \nAntrages. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss auf den Sozialstrukturatlas des \nLandesjugendamtes 2010 verweisen, der vor einigen \n\nTagen ver\u00f6ffentlicht wurde und der zu dem Schluss \nkommt: Mit dem Anstieg der Bev\u00f6lkerungszahlen im \nBereich der Null- bis F\u00fcnfzehnj\u00e4hrigen hat die Jugendhil-\nfe in Zukunft wieder mit steigenden Nutzerzahlen zu \nrechnen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Einrichtungen, Ange-\nbote und Dienste, die sich an Adressaten j\u00fcngerer Alters-\ngruppen richten. Der Anteil der Null- bis Sechsj\u00e4hrigen \nwird in den n\u00e4chsten Jahren noch leicht ansteigen. Dann \nwerden die Altersgruppen stabil bei circa 30 000 pro \nJahrgang liegen. Grund genug also, das Betreuungsange-\nbot f\u00fcr Kinder unter drei Jahren bedarfsgerecht auszubau-\nen. Deshalb werden wir dem Antrag zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE sprach Frau Kollegin Werner. Als N\u00e4chste \nspricht f\u00fcr die Fraktion der FDP Frau Kollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Kinderf\u00f6rde-\nrungsgesetz, das 2008 in Kraft trat, soll bundesweit bis \nzum Jahr 2013 erreicht werden, einen Rechtsanspruch auf \neinen Krippenplatz zu sichern, der davon ausgeht, dass \netwa 35 % der Kinder unter drei Jahren einen Betreu-\nungsplatz in einer Kindertageseinrichtung besuchen \nk\u00f6nnen. Ein Drittel davon sollen neue Pl\u00e4tze in der \nKindertagespflege sein f\u00fcr die Eltern, die sich eine famili-\nennahe Betreuung ihrer Kinder w\u00fcnschen. \n\nNicht nur f\u00fcr berufst\u00e4tige M\u00fctter und V\u00e4ter soll ein \ngesicherter Betreuungsplatz zur Verf\u00fcgung stehen, son-\ndern vor allem auch f\u00fcr arbeitsuchende Eltern. Vor allem \nf\u00fcr Alleinerziehende h\u00e4ngt ein neuer Arbeitsplatz mit dem \nVorhandensein eines Kinderbetreuungsplatzes zusammen. \n\nIn Deutschland gibt es 1,4 Millionen alleinerziehende \nM\u00fctter und etwa 154 000 alleinerziehende V\u00e4ter. Fast \njede f\u00fcnfte Familie ist damit alleinerziehend, vor allem \nvon kleinen Kindern im Alter von null bis sechs Jahren. \n\nSchauen wir auf Ostdeutschland, da liegt der Anteil der \nAlleinerziehenden bei 27 %. Das sind neun Prozentpunkte \nmehr als im Jahre 1996, als die Statistik diese Aufzeich-\nnungen begann. \n\nAlleinerziehende steigen allerdings nach der Geburt ihres \nKindes im Durchschnitt wieder fr\u00fcher in die Berufst\u00e4tig-\nkeit ein als mit Partner lebende Frauen, und sie arbeiten \ndoppelt so h\u00e4ufig in Vollzeit wie andere Frauen mit \nKindern. F\u00fcr diesen Berufseinstieg sehen wir eine verl\u00e4ss-\nliche Kinderbetreuung als existenziell. \n\n\u201ePflege und Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrliche \nRecht der Eltern und die zuv\u00f6rderst ihnen obliegende \nPflicht.\u201c So steht es im Grundgesetz. Dort steht aber \nnicht, dass Eltern das alles allein machen m\u00fcssen. F\u00fcr \nEltern ist es daher besonders wichtig, dass wir die richti-\ngen Rahmenbedingungen schaffen und echte Chancen-\ngleichheit herstellen, damit jedes Kind einen Rechtsan-\nspruch auf einen Betreuungsplatz hat. \n\n 1995\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nEin Bericht \u00fcber den momentanen Stand des Aufbaus \neines bedarfsgerechten Angebots an Kinderbetreuung f\u00fcr \nKinder unter drei Jahren wurde von der Bundesregierung \nf\u00fcr das Berichtsjahr 2009 angefertigt. Aus diesem Bericht \ngeht hervor, dass in Sachsen bereits sehr gute Arbeit f\u00fcr \ndiesen Ausbau geleistet wurde, auch wenn die pers\u00f6nliche \nWahrnehmung in Dresden oder in meiner Heimatstadt \nG\u00f6rlitz eine andere ist, weil eben nicht ausreichend \nKrippenpl\u00e4tze entsprechend der Bedarfsnachfrage zur \nVerf\u00fcgung stehen. \n\nZum Stichtag M\u00e4rz 2009 lag die Betreuungsquote in \nSachsen bei 40,1 % bzw. dem anderen Prozentanteil, der \nheute hier schon genannt wurde. Das sind Rundungsfehler \noder es ist noch einmal der Nachfrage wert, welche \nGrundlage hier genommen wurde. \n\nZur Erinnerung: Die Zielvorgabe der Inanspruchnahme \nbis 2013 liegt bei dem Richtwert 35 %. Generell zeigt \nsich die Tendenz, dass alle Eltern l\u00e4ngere Betreuungszei-\nten vereinbaren, als sie dann tats\u00e4chlich in Anspruch \nnehmen. Dahinter, so weist der Bericht aus, verbirgt sich \nder Wunsch der Eltern nach Flexibilit\u00e4t. Es wird einmal \nmehr deutlich, wie wichtig es f\u00fcr die Eltern ist, am Ar-\nbeitsleben zu partizipieren. Insbesondere in unserer \nheutigen r\u00e4umlich mobilen und individualisierten Gesell-\nschaft sind au\u00dferfamili\u00e4re Betreuungsm\u00f6glichkeiten \nh\u00e4ufig unabdingbar. \n\nDa Investitionen in Kinder und in die Bildung von Kin-\ndern Investitionen in die Zukunft sind und daf\u00fcr die \nentsprechende Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stehen muss, \nbeteiligt sich auch der Bund an den Kosten. Im kommen-\nden Doppelhaushalt sind 16,8 Millionen Euro daf\u00fcr \nvorgesehen. F\u00fcr die neuen und zus\u00e4tzlichen Betreuungs-\npl\u00e4tze gilt auch weiterhin die bisherige Finanzierungssys-\ntematik, dass sich das Land an den Betriebskosten jedes \nBetreuungsplatzes beteiligt. Im derzeitigen Haushaltsent-\nwurf sind rund 390 Millionen Euro daf\u00fcr eingestellt. \n\nIch denke, aus meinen Ausf\u00fchrungen ist ersichtlich, dass \nein zus\u00e4tzlicher Bericht seitens der Staatsregierung an der \nStelle nicht erforderlich ist. Der Bund ist hierzu bereits \ngesetzlich verpflichtet. Er tut das; ich bin darauf einge-\ngangen. Wir werden daher Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die FDP-\nFraktion Frau Kollegin Sch\u00fctz. Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin \nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Problematik \nKindertagesst\u00e4tten, Kinderbetreuung kann man aus einer \nReihe von Perspektiven betrachten: ethisch-moralisch, \ngleichstellungspolitisch, sozial-p\u00e4dagogisch, bildungspo-\nlitisch, familienpolitisch, aber eben auch volkswirtschaft-\nlich. Das halte ich f\u00fcr eine sehr wesentliche Betrach-\ntungsweise, die heute nur im Ansatz bei Frau Sch\u00fctz zur \n\nSprache gekommen ist. Sie ist wichtig, aber leider spie-\ngelt das die Anwesenheit der Abgeordneten hier im Saal \nnicht richtig wider. \n\nAus dieser Perspektive stellen die Ausgaben f\u00fcr Kinderta-\ngesst\u00e4tten durchaus gr\u00f6\u00dfere volkswirtschaftliche Investi-\ntionen dar. Der volkswirtschaftliche Ertrag dieser Investi-\ntionen bel\u00e4uft sich nach den Berechnungen des Deutschen \nInstituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung in Berlin auf bis zu \n4 Euro f\u00fcr einen investierten Euro. Das hei\u00dft, eine durch-\nschnittliche Investition von 5 200 Euro f\u00fcr einen Kinder-\ntagesst\u00e4ttenplatz pro Jahr f\u00fchrt zu einem durchschnittli-\nchen Ertrag von 20 000 Euro. \n\nDie Nutzeneffekte sind vielf\u00e4ltig. Durch eine optimale \nKinderbetreuung erzielen Eltern zus\u00e4tzliches Einkommen. \nDaraus resultieren zus\u00e4tzliche Sozialversicherungsbeitr\u00e4-\nge und zus\u00e4tzliche Steuereinnahmen. Dar\u00fcber hinaus \nkommt es zu Einsparungen von Sozialhilfekosten. Eine \nweitere Nutzenswirkung sind die sogenannten Bildungs-\nrenditen der zum Beispiel in Ausbildung befindlichen \nEltern, aber auch der betreuten Kinder. \n\nAuch betriebswirtschaftlich rentieren sich die Ausgaben \nf\u00fcr eine optimale Kinderbetreuung. Wie eine Kosten-\nNutzen-Analyse des Bundesministeriums f\u00fcr Familie \nzeigte, k\u00f6nnen damit Unternehmen in erheblichem Ma\u00dfe \nMehrbelastungen durch l\u00e4ngeres Ausscheiden j\u00fcngerer, \ngut qualifizierter Mitarbeiterinnen vermeiden. Dies wird \nimmer entscheidender f\u00fcr Unternehmer. Nach einer \nStudie des Instituts der deutschen Wirtschaft in K\u00f6ln \nkonnten bereits 2006 drei von zehn Unternehmen ihren \nFachkr\u00e4ftebedarf nicht mehr vollst\u00e4ndig decken. Hochge-\nrechnet wurden 100 000 Stellen nicht und 65 000 Stellen \nversp\u00e4tet besetzt. Der Wertsch\u00f6pfungsverlust der Wirt-\nschaft belief sich nach Aussagen der Studie auf 18,5 Mil-\nliarden Euro. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund der demografischen \nEntwicklung wird die Zahl der Erwerbspersonen in \nDeutschland in den n\u00e4chsten Jahrzehnten weiter deutlich \nsinken \u2013 von heute knapp 41 Millionen auf voraussicht-\nlich 32 Millionen im Jahre 2050. Nach Einsch\u00e4tzung des \nInstituts der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln ist die F\u00f6rderung \nder Erwerbsbeteiligung von Frauen mit der effektivste \nAnsatz, um den R\u00fcckgang des Erwerbspersonenpotenzials \nsp\u00fcrbar zu bremsen. Aus diesem Grund fordert auch der \nDeutsche Industrie- und Handelskammertag, dass sowohl \naus volkswirtschaftlicher als auch aus unternehmerischer \nSicht der weitere Ausbau der Kinderbetreuung in \nDeutschland dringend vorangetrieben werden muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen in Sachsen vor \neiner der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen nach den Umw\u00e4l-\nzungen von 1990. Stark sinkende Einnahmen, ein stetiger \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang verbunden mit einer weiteren \nAlterung und der absehbare Fachkr\u00e4ftemangel zwingen \ndazu, politisch zu handeln. Wenn wir Sachsen zukunftsf\u00e4-\nhig machen wollen, dann d\u00fcrfen wir nicht nur sparen, \nsondern m\u00fcssen an den richtigen Stellen auch investieren. \n\n 1996\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nF\u00fcr uns GR\u00dcNE sind das \u2013 meinen vorangegangenen \nAusf\u00fchrungen folgend \u2013 eben unter anderem die Kitas. \nDie Bedarfe vor allem in den gro\u00dfen St\u00e4dten \u2013 es wurde \nhier schon angesprochen \u2013 zeigen, dass das Angebot an \nKitas nicht ausreicht. Wir begreifen die Sicherung einer \noptimalen Kinderbetreuung nicht als rein kommunale \nAufgabe. Auch der Bund hat hierf\u00fcr Verantwortung \n\u00fcbernommen. Es ist nur recht und billig, dass auch der \nFreistaat seinen Teil dazu beisteuert. Immerhin profitiert \ner auch davon. Es ist eine gesamtgesellschaftliche Aufga-\nbe. In diesem Sinne sollten wir uns dieser auch stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Abg. Giegengack. Als \nn\u00e4chste spricht die NPD-Fraktion mit der Abg. Frau \nSch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der SPD-Antrag fordert einerseits einen Bericht \n\u00fcber die bisherige Umsetzung und die k\u00fcnftigen Anstren-\ngungen, um den Rechtsanspruch auf einen Krippenplatz \ndurchzusetzen. Andererseits werden auch die Tr\u00e4ger der \n\u00f6ffentlichen Jugendhilfe angesprochen. \n\nNun werde ich als Letzte in dieser Runde nicht noch \neinmal auf die entsprechenden Zahlen eingehen. Die \nhaben wir jetzt oft genug geh\u00f6rt, und man kann sie auch \nzum Beispiel im Protokoll der Anh\u00f6rung nachlesen. Frau \nSchrammel von den \u201eGl\u00fccksk\u00e4fern\u201c in Chemnitz hat \ndaf\u00fcr deutliche Worte gefunden. Ich m\u00f6chte vielmehr auf \neinen Umstand eingehen, gerade auch nach dem Beitrag \nvon Frau Sch\u00fctz und nach der Wertsch\u00f6pfungsrede von \nFrau Giegengack, der bislang zu kurz gekommen ist. \n\nWem n\u00fctzt eigentlich dieses Kinderversorgungsgesetz? Ist \nes wirklich kindgerecht? Ist es kindgerecht, die gesamte \nAufmerksamkeit dem formalen Rechtsanspruch auf einen \nKrippenplatz zu widmen? Stellen die materiellen und \ndamit die finanziellen Voraussetzungen dieses Rechtsan-\nspruchs den wichtigsten Aspekt der Kindesentwicklung \ndar? \n\nWir haben in unserer Frauenorganisation, also im Ring \nnationaler Frauen, \u00fcber dieses Thema oft diskutiert und \nsind uns einig. Im Mittelpunkt der Betrachtungen sollte \ndas Kind selbst stehen, das Kind mit allen seinen indivi-\nduellen Voraussetzungen und den sich daraus ergebenden \nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten. Die mit dem Besuch einer \nKrippe verbundenen finanziellen und materiellen Aspekte \nstellen eher Grenzen dar, die sich aus dem Berufsleben \nder Eltern bzw. der von Frau Sch\u00fctz erw\u00e4hnten Flexibili-\nt\u00e4t ergeben. Dies zwingt meist zu Kompromissen zuun-\ngunsten des Kindes. \n\nDie Ergebnisse der Lernforschung zeigen, dass die wich-\ntigste Bezugsperson eines S\u00e4uglings und Kleinkindes die \nMutter ist, gefolgt vom Vater und im Haushalt lebenden \nVerwandten. In Schichten arbeitende Erzieherinnen sind \nals st\u00e4ndig wechselnde Bezugspersonen von der Natur \n\nnicht vorgesehen. Sie stellen also eine Not- und nicht eine \nIdeall\u00f6sung dar. Ich beziehe mich hier unter anderem \nauch auf den Kinderpsychiater Prof. Gunther Moll, Leiter \nder Kinder- und Jugendabteilung f\u00fcr psychische Gesund-\nheit an der Universit\u00e4tsklinik Erlangen und Mitglied der \nGR\u00dcNEN. \n\nNat\u00fcrlich glaube ich nicht, dass sich eine Betreuung \nau\u00dferhalb des elterlichen Haushaltes in jedem Fall ver-\nmeiden l\u00e4sst. Auch daf\u00fcr muss es M\u00f6glichkeiten geben. \nDiese haben sich aber an den Interessen des Kindes und \nnicht an ideologischen Standpunkten zu orientieren. \n\nTagesm\u00fctter k\u00f6nnen, wie der Name schon sagt, die Rolle \nder Mutter am ehesten \u00fcbernehmen. In der Krippe sollten \nErzieherinnen maximal drei Kinder betreuen, aber es \nsollte dann schon dieselbe Tagesmutter oder Erzieherin \nsein, die sich dem Kind widmet. Ich wei\u00df, das klingt \nunrealistisch, weil es unbezahlbar ist. Aber es ist doch \nwissenschaftlich belegt und wurde von Frau Antje Kr\u00e4uter \nvom Initiativkreis \u201eFr\u00fche Kindheit\u201c w\u00e4hrend der \u00f6ffentli-\nchen Anh\u00f6rung zum Thema Gesetz zur Qualit\u00e4tsverbesse-\nrung der fr\u00fchkindlichen Bildung und Entwicklung aus-\nf\u00fchrlich dargelegt. Zuerst kommt Bindung, dann Bildung. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Kinder brauchen in \nerster Linie Nestw\u00e4rme, feste Bezugspersonen, Schutz \nund Geborgenheit. Das sollten wir bei allem Eifer, bei \nallem Gerangel um Betreuungsquoten und Rechtsanspr\u00fc-\nche nicht vergessen. \n\nIhrem Antrag stimmen wir zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. \nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nJetzt schaue ich zur Staatsregierung. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller:  \nNicht in der ersten Runde!) \n\n\u2013 Nicht in der ersten Runde. \n\nGibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 \nWir er\u00f6ffnen also eine zweite Runde. Bitte, Frau Kollegin \nNicolaus f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Mir geht es darum, hier \nnoch ein paar Dinge klarzustellen. \n\nNicht allein durch den Gipfel bez\u00fcglich des Krippenthe-\nmas auf Bund- und L\u00e4nderebene war es den Kommunen \nbewusst, dass mehr Krippenpl\u00e4tze geschaffen werden \nm\u00fcssen. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle klarstellen. Es \nwar innerhalb des SSG v\u00f6llig klar, dass durch die Um-\nsteuerung auf das Bundeselterngeld mehr Krippenpl\u00e4tze \ngebraucht werden, weil viele der Eltern das Elterngeld in \nAnspruch genommen haben, ein Jahr zu Hause geblieben \nsind und danach wieder zur Arbeit gehen wollten oder \nmussten. Damit war der Run auf die Krippenpl\u00e4tze \ner\u00f6ffnet. Das war v\u00f6llig klar. Die Kommunen versuchen \n\n 1997\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nauch, sich dieser Aufgabe zu stellen, und zwar im Rah-\nmen ihrer finanziellen M\u00f6glichkeiten. \n\nFrau Werner, ich m\u00f6chte klarstellen, dass das Programm \nELER, das Sie angesprochen haben, sehr wohl hilft. Wir \nhaben noch viele kleine Gemeinden, die dieses Programm \nwahrnehmen. Dadurch werden Bundes- und Landesmittel \nnicht in Anspruch genommen. Somit k\u00f6nnen weitere \nPl\u00e4tze durch Bundes- und Landesmittel geschaffen \nwerden. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \nWelche Landesmittel denn? \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage stellen, Frau \nDr. Stange, wenn Sie das m\u00f6chten. Zwischenrufe finde \nich nicht so charmant. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Giegengack, wollen Sie \nmich jetzt fragen, in wie vielen St\u00e4dten es Bedarfsein-\nschr\u00e4nkungen gibt? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Nein, ich wollte \nSie fragen, welche Landesmittel Sie meinen. Im Haus-\nhaltsentwurf der Staatsregierung sind keine Landesmittel \nf\u00fcr den Kita-Ausbau vorgesehen. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Giegengack, wir reden \ndoch \u00fcber einen Entwurf. \n\n(Erstaunen bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir reden hier und heute \u00fcber das, was wir beschlossen \nhaben. Das ist der Haushalt 2009/2010. Oder ist das \nanders? Es ist noch kein Haushaltsentwurf hier einge-\nbracht worden. Oder wollen Sie an dieser Stelle Haus-\nhaltsverhandlungen f\u00fchren? Das wollen wir doch nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \nZwischenfrage, Frau Kollegin. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja. \n\nStefan Brangs, SPD: Liebe Kollegin, habe ich Sie richtig \nverstanden, dass Sie sich mit der CDU-Fraktion daf\u00fcr \neinsetzen werden, dass es zu Landesmitteln kommen \nwird, bevor wir den Haushalt abschlie\u00dfend behandeln? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Nein, da haben Sie mich miss-\nverstanden. Ich habe davon gesprochen, dass kein Haus-\nhalt, der von der Regierung eingebracht worden ist, \u2013 \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Die Frage bezog sich auf Landes-\nmittel. Da haben Sie gesagt, es w\u00fcrde kein Haushalt das \nParlament so passieren, wie er eingereicht wurde. \n\nDeshalb noch einmal die Frage: Setzen Sie sich daf\u00fcr ein, \ndass im Laufe des Haushaltsberatungsverfahrens Lan-\ndesmittel eingestellt werden? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: F\u00fcr meine Fraktion kann ich \nsagen: Ja. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nOh-Rufe bei der SPD) \n\nFrau Giegengack, Sie haben noch ein ganz anderes \nThema aufgeworfen. Es ist von einer anderen Rednerin, \nich glaube von Frau Dr. Stange, das Thema Bedarfsein-\nschr\u00e4nkungen angesprochen worden, die jetzt vielleicht \nwieder verst\u00e4rkt kommen k\u00f6nnten. Es gibt in einzelnen \nSt\u00e4dten Bedarfseinschr\u00e4nkungen. Es ist f\u00fcr mich kein \nhinnehmbarer Zustand, dass man zum Beispiel in Chem-\nnitz dar\u00fcber nachdenkt, die Bedarfseinschr\u00e4nkungen von \njetzt 7,5 Stunden auf 6 Stunden zu ver\u00e4ndern. Es liegt in \nrein kommunaler Verantwortung, dem entgegenzuwirken. \nIch kann nur appellieren, dies nicht durchzuf\u00fchren. \n\nWir haben hier an keiner Stelle \u00fcber das Wunsch- und \nWahlrecht der Eltern gesprochen. Ich bin sicherlich eine \nsehr moderne Frau. Ich stehe zu Kindertagesst\u00e4tten und \nbin der Meinung, dass an manchen Stellen sogar eine \nKindergartenpflicht notwendig w\u00e4re. Aber bei den Null- \nbis Dreij\u00e4hrigen hatten wir bewusst die Tagespflegestellen \neingef\u00fchrt, damit die Kinder in einem kleineren, etwas \ngesch\u00fctzteren Bereich betreut werden k\u00f6nnen, weil das \nindividueller ist und die Kinder nur eine Bezugsperson \nau\u00dferhalb des Elternhauses haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren sein, dass wir den \nEltern das Recht nicht absprechen k\u00f6nnen, frei dar\u00fcber zu \nentscheiden, ob sie in den ersten drei Jahren ihr Kind zu \nHause lassen oder in eine Einrichtung bringen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nIch bin nicht so naiv, nicht zu wissen, dass es in manchen \nF\u00e4llen besser w\u00e4re, wenn auch die Null- bis Dreij\u00e4hrigen \nin einer Einrichtung w\u00e4ren und nicht zu Hause blieben. \nAber 95 % der Eltern sind verantwortungsbewusst und \ngehen mit ihrem Recht auf Erziehung bewusst um. Diese \ngilt es nach meiner Auffassung bei dieser Diskussion \nbewusst herauszustellen und ihnen daf\u00fcr zu danken, dass \nsie dieser Aufgabe gerecht werden. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nAbschlie\u00dfend zu Ihrem Antrag, Frau Giegengack, von \ndem ich nicht wei\u00df, ob Sie ihn gesondert einbringen. \n\n(Zuruf der Abg.  \nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Wenn es so ist, spare ich mir das und w\u00fcrde sp\u00e4ter \ndarauf reagieren. \n\nIch hatte schon gesagt, dass wir den Antrag der SPD \nablehnen. Wir ben\u00f6tigen diesen Antrag momentan nicht. \nWir werden nat\u00fcrlich auch weiterhin die Tr\u00e4ger der \nJugendhilfe unterst\u00fctzen. \n\nDanke. \n\n 1998\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollegin \nNicolaus f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nGibt es jetzt in dieser zweiten Runde weiteren Redebedarf \naus den Fraktionen? \u2013 Die einbringende SPD-Fraktion hat \ndann noch das Schlusswort. Ich sehe jetzt keinen weiteren \nRedebedarf in dieser zweiten Runde. Ich frage wieder die \nStaatsregierung. \u2013 Nicht in dieser Runde. K\u00f6nnte es noch \neine dritte Runde geben, aus der CDU-Fraktion heraus \noder einer anderen Fraktion? \u2013 Das sehe ich nicht. Damit \nhat nun die Staatsregierung das Wort. Bitte, Herr Staats-\nminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Gleich zu Beginn stellt die \nBegr\u00fcndung des Antrages der einreichenden Fraktion der \nSPD richtigerweise fest: \u201eDas Kinderf\u00f6rdergesetz, das am \n1. Januar 2009 in Kraft getreten ist, ist ein wichtiger \nSchritt im Mosaik des bedarfsgerechten und qualitativ \nhochwertigen Betreuungsangebotes f\u00fcr Kinder unter drei \nJahren in Sachsen.\u201c \n\nGestatten Sie mir eingangs zwei Anmerkungen dazu. \u201eEin \nStein im Mosaik\u201c hei\u00dft, bei allem Respekt, freilich auch, \ndass von anderer Seite Entscheidendes geleistet wird, \nallen voran von Kommunen und Freistaat. Sonst h\u00e4tten \nwir nicht das im Vergleich mit westdeutschen Bundesl\u00e4n-\ndern schon heute beachtliche Angebot an Krippenpl\u00e4tzen. \n\nEinen zweiten Punkt m\u00f6chte ich unterstreichen: Die \nUmsetzung dieses 2013 in Kraft tretenden Rechtsan-\nspruchs auf F\u00f6rderung in einer Kita oder in der Kinderta-\ngespflege ab Vollendung des ersten Lebensjahres ist \nAufgabe der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhil-\nfe, also der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Darauf sind \nmeine Vorredner in der Debatte bereits eingegangen. \n\nDie Gemeinden sind nach den Regelungen des S\u00e4chsi-\nschen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes dazu verpflichtet, \nentsprechende Einrichtungen zu bauen und sie zu finan-\nzieren. Allerdings unterst\u00fctzt die Staatsregierung die \nKommunen dabei seit vielen Jahren kontinuierlich, indem \nsie generell die Neuschaffung bzw. Sanierung und Mo-\ndernisierung von Pl\u00e4tzen in Kindertageseinrichtungen \nf\u00f6rdert. \n\nAllein seit 2005 hat das Land mehr als 143 Millio-\nnen Euro F\u00f6rdermittel f\u00fcr Investitionen bereitgestellt. Seit \n2008 stellt der Bund nun explizit F\u00f6rdermittel f\u00fcr die \nSchaffung neuer bzw. die Erhaltung bestehender U-3-\nPl\u00e4tze, also der Pl\u00e4tze f\u00fcr Kinder bis zum vollendeten \ndritten Lebensjahr, zur Verf\u00fcgung. Davon entfielen auf \nSachsen etwa 100 Millionen Euro im Jahr 2009, und 2010 \nkamen noch einmal 94 Millionen Euro aus dem Konjunk-\nturpaket II \u2013 Mittel f\u00fcr die \u201eEinrichtungen der fr\u00fchkindli-\nchen Infrastruktur\u201c \u2013 hinzu. Au\u00dferdem beteiligt sich das \nLand Sachsen mit rund einem Drittel an den Betriebskos-\nten der Einrichtungen. \n\nDie Finanzierung nach dem 2002 novellierten S\u00e4chsi-\nschen Kindertagesst\u00e4ttengesetz hat sich bew\u00e4hrt, und die \nLandesbetriebskostenzusch\u00fcsse an die Gemeinden sind \nvon 227 Millionen Euro im Jahre 2002 auf 370 Millio-\nnen Euro im Jahre 2010 gestiegen. Aktuell betr\u00e4gt der \nLandeszuschuss f\u00fcr jedes neunst\u00fcndig betreute Kind \n1 875 Euro pro Jahr. Dies wird auch in den Jahren 2010, \n2011 und 2012 fortgesetzt, sodass bei steigenden Betreu-\nungszahlen eine ad\u00e4quat steigende Landesbeteiligung \ngesichert ist. \n\nDiese vielseitige F\u00f6rderung durch die Staatsregierung hat \nzweifellos einen wichtigen Beitrag dazu geleistet, gute \nRahmenbedingungen f\u00fcr eine m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckende \nKinderbetreuung in Sachsen zu schaffen. Sie darf aber \nnicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass die Umsetzung des \nRechtsanspruches immer noch Aufgabe der kommunalen \nSelbstverwaltung ist. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Frage, wie viele Pl\u00e4tze k\u00fcnftig \nben\u00f6tigt und zus\u00e4tzlich geschaffen werden m\u00fcssen. Das \nentzieht sich einer zentralen Steuerung. Aber Sachsen ist \neindeutig auf einem sehr guten Weg. Wir haben bereits \njetzt das Ziel \u00fcberschritten, das sich die Bundesregierung \nf\u00fcr das Jahr 2013 gesetzt hat: eine Betreuungsquote von \n35 % der Kinder unter drei Jahren. Zum 1. M\u00e4rz 2009 \nbesuchten 40,1 % aller s\u00e4chsischen Kinder unter drei \nJahren eine Kindertageseinrichtung oder Kindertagespfle-\ngestelle. \n\nMeine verehrte Kollegin Nicolaus hat darauf hingewie-\nsen, dass es schon bedenklich ist, wenn an einigen Stellen \nim Freistaat Sachsen ein Bedarf entsteht und an anderen \noffensichtlich Kapazit\u00e4ten vorhanden sind, die nicht \ngenutzt werden und die auch vom Freistaat Sachsen mit \nbezahlt werden. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen ein betreuungsge-\nrechtes Angebot vorhalten. Das ist auch ein Gebot des \nwirtschaftlichen Einsatzes der Mittel. Die Nutzung aller \nBetreuungsangebote \u2013 Krippe, Kindergarten, Hort, Tages-\npflege \u2013 steigt kontinuierlich. 2002 hat sich die Anzahl \nbetreuter Kinder unter drei Jahren fast verdoppelt. \n\nIch denke, diese Zahlen sprechen f\u00fcr sich. Wir sind gut \ndaf\u00fcr ger\u00fcstet, den Rechtsanspruch auf einen Betreuungs-\nplatz ab dem vollendeten ersten Lebensjahr entsprechend \ndem Kinderf\u00f6rderungsgesetz ab dem 1. August 2013 zu \nerf\u00fcllen. Die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung ist den \nTr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe und den Gemeinden \ndabei in bew\u00e4hrter Form sicher. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \u2013 Nun hat die \nSPD-Fraktion das Schlusswort. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Eigentlich kommt ja das Schlusswort vor dem \u00c4nde-\nrungsantrag. Dieser wird danach noch durch die einbrin-\ngende Fraktion der GR\u00dcNEN begr\u00fcndet. \u2013 Bitte, Frau \nKollegin Stange, das Schlusswort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n 1999\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nDiskussion hat sich schon gelohnt, muss ich sagen. Wir \nhaben eine deutliche Botschaft erhalten, dass die Koaliti-\non offenbar im Rahmen der Haushaltsdebatte dar\u00fcber \nnachdenkt, die Landesinvestitionsmittel f\u00fcr den Kinderta-\ngesst\u00e4ttenbereich auch in den Haushalt einzustellen. Es ist \nein guter Schritt, wenn dies gelingt. \n\nAnsonsten m\u00f6chte ich gern auf den Kern unseres Antra-\nges zur\u00fcckkommen. Frau Nicolaus, entschuldigen Sie \nbitte, aber Sie haben ein wenig um den Kern dieses \nAntrages herumgeredet. Es ging nicht darum, den Kom-\nmunen in irgendeiner Weise einen Vorwurf zu machen, \ndass sie ihren Verpflichtungen nicht nachk\u00e4men \u2013 die \nKommunen tun dies sehr wohl, und ich denke auch, in \ngutem Ma\u00dfe \u2013, sondern es geht ausschlie\u00dflich darum, ob \ndie Bundesmittel f\u00fcr die Betriebskosten des Ausbaues der \nKrippenpl\u00e4tze f\u00fcr die unter Dreij\u00e4hrigen \u00fcber das Land an \ndie Kommunen und die freien Tr\u00e4ger weitergereicht \nwerden, so wie wir das im letzten Doppelhaushalt \u00fcber \ndie von mir vorhin genannten Ma\u00dfnahmen getan haben. \n\nGenau dies geschieht jetzt nicht; denn wenn das Land \u2013 \nder Staatsminister hat es gerade nochmals deutlich ge-\nmacht \u2013 nichts anderes tut als das, was er bereits zugesagt \nhat \u2013 f\u00fcr jeden Krippen- und jeden Kindertagesst\u00e4tten-\nplatz 1 875 Euro zur Verf\u00fcgung zu stellen \u2013, dann \u00fcber-\nl\u00e4sst er faktisch den Ausbau und die Bezahlung der \nBetriebskosten f\u00fcr diese zus\u00e4tzlichen Pl\u00e4tze komplett den \nKommunen \u2013 komplett! \u2013; und darum geht es. \n\nEs w\u00e4re ein fairer Ausgleich \u2013 so war es auch einmal am \nBeginn dieser Debatte vor zwei Jahren gekl\u00e4rt worden \u2013, \ndass mindestens die H\u00e4lfte dieser Betriebskosten, die vom \nBund kommen, an die Tr\u00e4ger, die Kommunen weiterge-\nreicht werden, damit sie ihrer Verpflichtung nachkommen, \nund genau das passiert nicht. Frau Nicolaus, das war der \nKern. \n\nDies gilt genauso f\u00fcr Frau Sch\u00fctz. Es ging nicht darum, in \nirgendeiner Weise Kindertagespflege oder das Wahlrecht \nder Eltern zu diskutieren, darin sind wir uns ganz schnell \neinig \u2013 das ist auch \u00fcberhaupt nicht der Kern der Debatte \n\u2013, sondern es geht darum: Werden diese Gelder, die der \nBund zur Verf\u00fcgung stellt, da er mit den L\u00e4ndern gemein-\nsam festgestellt hat, man darf die Kommunen an dieser \nStelle nicht allein lassen, weitergereicht? \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nDazu bitte ich im Rahmen der Haushaltsdebatte, dass \ndiese Frage in den Koalitionsfraktionen eindeutig gekl\u00e4rt \nwird; denn die Kommunen werden jetzt mehrfach be-\nlastet. Sie bekommen nicht nur keine Bundesmittel, \nsondern sie m\u00fcssen auch 11 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr \ndie Beitragsbefreiung der sozial Schwachen bezahlen, da \ndas kostenfreie Vorschuljahr wegf\u00e4llt. Au\u00dferdem m\u00fcssen \nsie f\u00fcr die Investitionen, Frau Nicolaus, die \u00fcber dem \nBereich der U 3 liegen, in den Kommunen vollst\u00e4ndig \nselbst aufkommen, da \u2013 zumindest bisher \u2013 keine Lan-\ndesmittel f\u00fcr Investitionen eingestellt sind. Letzteres wird \n\nja wahrscheinlich im Laufe der Haushaltsberatungen \ngekl\u00e4rt werden. Vielleicht gelingt es auch, den Bundes-\nrechnungshof nicht erst auf eine falsche F\u00e4hrte zu locken; \ndenn der Bund hat nicht ohne Grund die Gelder an die \nKommunen und nicht an die L\u00e4nder weitergereicht. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\nwort der SPD-Fraktion, gehalten von Frau Kollegin \nDr. Stange. \u2013 Wir kommen nun zum bereits angesproche-\nnen \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Druck-\nsache 5/3766. Er soll nun eingebracht werden. Bitte, Frau \nKollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Noch ein paar Worte zu \nunserem \u00c4nderungsantrag. Frau Dr. Stange hatte es \nbereits angesprochen. Es soll eine Konkretisierung des \nAntrages der SPD sein. Wir m\u00f6chten \u2013 damit folgen wir \nder Logik des Antrages zum Schulhausausbau \u2013 zualler-\nerst eine Grundlage f\u00fcr die n\u00f6tigen Investitionen schaffen. \nWir m\u00f6chten, dass die landesweite Bedarfssituation \neruiert wird. Der Bedarf ist sehr unterschiedlich, auch das \nhaben wir schon zur Kenntnis genommen, aber \u2013 der \nMinister hat es vorhin angesprochen \u2013 dar\u00fcber gibt es \nbisher keine Daten. Nur wenn wir diese Daten haben, \nwissen wir, wie viel Landesmittel wir einstellen m\u00fcssen. \n\nAuch den zweiten Punkt wollen wir konkretisieren. Wir \nwollen, wie es Frau Dr. Stange bereits angesprochen hat, \ndass die Mittel f\u00fcr die Betriebskosten an die Kommunen \nweitergereicht werden, und zwar entsprechend ihrem \nAnteil, den sie an den Betriebskosten tragen. Ferner \nwollen wir bedarfsgerecht Landesf\u00f6rdermittel f\u00fcr Investi-\ntionen bereitstellen. \n\nNoch kurz ein Wort zu Ihnen, Frau Nicolaus. Ich m\u00f6chte \nf\u00fcr meine Stadt Folgendes sagen: Bei 60 Millionen Euro \nMindereinnahmen in einer Stadt wie Chemnitz denkt man \nsich nat\u00fcrlich irgendwelche Ma\u00dfnahmen aus, wie man \ndamit umgehen will. Auch wir sind sehr ungl\u00fccklich \u00fcber \nden Vorschlag, dass die Betreuungszeiten wieder einge-\nschr\u00e4nkt werden. \n\nIch muss aber auch darauf hinweisen, dass, als dies das \nerste Mal eingef\u00fchrt worden ist, dies mit der Mehrheit aus \nSPD und CDU vollzogen wurde, auch wenn es einigen \nStadtr\u00e4ten \u2013 Frau Saborowski-Richter hatte damals gro\u00dfe \nBauchschmerzen \u2013 nicht gefallen hat. Aber auch mit \n3 Millionen Euro Investitionsmitteln aus dem FAG kann \nman keine gro\u00dfen Spr\u00fcnge f\u00fcr Investitionen bei den Kitas \nin Chemnitz machen. Man muss sich die Situation vor Ort \ngenau anschauen. \n\n(Zuruf des Abg. Peter-Wilhelm Patt, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \u00c4nde-\nrungsantrag, begr\u00fcndet durch die Abg. Giegengack. Jetzt \ngibt es darauf eine Reaktion. F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau \nKollegin Nicolaus, bitte sch\u00f6n. \n\n 2000\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Frau Giegen-\ngack, Sie haben die Antwort f\u00fcr uns schon parat gehabt. \nSie haben ausgef\u00fchrt, dass Sie in Chemnitz hohe Minder-\neinnahmen hatten und deshalb die Betreuungszeiten \neinschr\u00e4nken. Was sollen wir mit den hohen Minderein-\nnahmen machen? Sollen wir jetzt mehr Geld ausgeben, \nals wir haben? \u2013 Damit er\u00fcbrigt sich jegliche Diskussion. \nWir lehnen den Antrag ab. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Genau deshalb sollen \ndie Bundesmittel weitergereicht werden!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Nicolaus \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen \njetzt zur Abstimmung. Ich stelle den \u00c4nderungsantrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\nche 5/3766, zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag bei Gegen-\nstimmen, ohne Stimmenthaltungen abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag in der \nDrucksache 5/2142. Wer dem Antrag seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \nDamit ist der Antrag in der Drucksache 5/2142 nicht \nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt abgeschlossen. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nLaufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Atomkraftwerke stoppen \u2013 Wettbewerb st\u00e4rken, \ns\u00e4chsische Stadtwerke und Erneuerbare Energien sch\u00fctzen \nDrucksache 5/3588, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: die einbringende Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach folgen CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile zuerst der einreichenden \nFraktion das Wort. Bitte, Herr Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Jetzt kommen wir zu \ndem inhaltlichen Antrag, den Sie als Koalition durch Ihre \nheutige Aktuelle Debatte etwas ausbremsen wollten. \nNichtsdestotrotz werden Sie nicht herumkommen, sich zu \nerkl\u00e4ren, wie Sie es mit den Ank\u00fcndigungen des Herrn \nStaatsministers Morlok \u2013 der jetzt seinen Platz einnimmt, \nvielen Dank \u2013 halten. \n\nUnser Antrag ist sehr einfach gefasst. Wir haben unsere \nForderungen in drei Punkten aufgeschrieben. \n\nErstens, wir fordern, dass sich die Staatsregierung daf\u00fcr \neinsetzt, dass das Atomkonzept der Bundesregierung in \nden Bundesrat eingebracht wird und dort einer Beschluss-\nfassung unterworfen wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweitens, wir fordern, dass der Freistaat Sachsen dort das \nAtomkonzept ablehnt. Das ist eine politische Frage. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDrittens, wir fordern, dass sich der Freistaat Sachsen, falls \ndie Bundesregierung dieses Konzept nicht in den Bundes-\nrat einbringt, sondern allein im Bundestag verabschiedet, \nsich den schon angek\u00fcndigten Klagen einiger Bundesl\u00e4n-\n\nder vor dem Bundesverfassungsgericht zur Wahrung der \nL\u00e4nderrechte \u2013 darum geht es dann, denn es geht nicht um \ninhaltliche politische Fragen \u2013 anschlie\u00dft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch glaube, \u00fcber die Rechtsfrage k\u00f6nnen wir relativ \nschnell hinweggehen, denn die Juristen werden es viel-\nleicht mitbekommen haben: Gestern ist das neue Heft der \n\u201eNVwZ\u201c, der Neuen Zeitschrift f\u00fcr Verwaltungsrecht, \nerschienen. Dort gibt es einen Aufsatz von Herrn \nProf. Dr. Papier \u2013 dem einen oder anderen vielleicht \nbekannt als ehemaliger Pr\u00e4sident des Bundesverfassungs-\ngerichtes, nach meiner Kenntnis auch CSU-Mitglied \n\n(Lachen bei der CDU) \n\n\u2013 jedenfalls ist er in M\u00fcnchen Professor. Papier ist in \nM\u00fcnchen Professor, dass steht jedenfalls darunter und das \nwar er auch vorher, na gut \u2013 und den Anw\u00e4lten von \nGeulen & Klinger, bekannte Umweltanw\u00e4lte, die beide \n\u00fcbereinstimmend zu dem Ergebnis kommen, dass das \ngesamte Konzept dem Bundesrat vorzulegen ist. \u00dcbrigens \nhat Prof. Papier diese Auffassung in einem Gutachten im \nAuftrag des Bundesumweltministeriums im Mai dieses \nJahres dargelegt. \n\nKurz zur juristischen Frage. Die L\u00e4nder m\u00fcssen ihre \nSicherheitsaufsicht, ihre Atomaufsicht zw\u00f6lf Jahre l\u00e4nger \nf\u00fchren. Das ist mitnichten eine unwesentliche Verl\u00e4nge-\nrung, sondern es ist eine sehr wesentliche. Teil des Atom-\nkonzepts ist insbesondere die Nachr\u00fcstung dieser alten \nSchrottmeiler. Wir gehen davon aus, dass es technisch gar \nnicht gelingen wird, aber Sie haben es sich vorgenommen, \n\n 2001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nwenn auch nur mit dem Nasenwassergeld von 500 Millio-\nnen Euro. Diese Summe wird nicht ausreichen. Die \nL\u00e4nder werden dort in die Haftung genommen. \n\nEs ist so, dass die L\u00e4nder nach dem Atomrecht in be-\nstimmten Fragen die Haftung zu \u00fcbernehmen haben. Auch \ndiesbez\u00fcglich sind die L\u00e4nder betroffen, sogar Ihr Lan-\ndeshaushalt. \n\nIch m\u00f6chte ferner auf den Punkt hinweisen, den Geulen & \nKlinger aufmachen, n\u00e4mlich die \u00c4nderung der Rechtspre-\nchung des Bundesverwaltungsgerichts zur Frage des \nRestrisikos. Bisher war es so, dass terroristische Anschl\u00e4-\nge dem Restrisiko zugerechnet wurden, was rechtlich \nbedeutet, dass man es aber nicht verhindern kann. Das \nhei\u00dft, die L\u00e4nder waren mit ihrer Aufsicht gar nicht \nverpflichtet, daf\u00fcr zu sorgen, dieses sogenannte Restrisi-\nko, dass dort ein Flieger reingesteuert wird, zu bearbeiten. \n\nIm Jahr 2008 hat das Bundesverwaltungsgericht gesagt: \nSo geht es nicht! \u2013 Die L\u00e4nder m\u00fcssen jetzt daf\u00fcr sorgen, \ndass Kernkraftwerke vor Terroranschl\u00e4gen und Flugzeug-\nabst\u00fcrzen gesch\u00fctzt sind. \n\nIch habe einmal auf der Seite des Bundes gegoogelt und \ngeschaut, wie die Bundesregierung offiziell damit um-\ngeht. Das m\u00f6chte ich Ihnen nicht vorenthalten. Auf der \naktuellen Homepage der Bundesregierung steht bei den \nFAQs, also den oft gestellten Fragen: \u201eWie sind Kern-\nkraftwerke vor Flugzeugabst\u00fcrzen gesch\u00fctzt?\u201c \u2013 Die \nAntwort der Bundesregierung lautet: \u201eSchutz von Kern-\nkraftwerken gegen Flugzeugabst\u00fcrze ist nicht nur eine \nFrage baulicher Ma\u00dfnahmen.\u201c Das ist zweifellos richtig. \nDenken Sie an die Vernebelung. \u201eAuf konkrete weitere \nSchutzma\u00dfnahmen, die ergriffen werden, kann hier \nnat\u00fcrlich\u201c \u2013 wieso eigentlich \u201enat\u00fcrlich\u201c? \u2013 \u201enicht einge-\ngangen werden. Klar ist aber, dass es ein umfassendes \nSicherungs- und Schutzkonzept durch Ma\u00dfnahmen der \nBetreiber und des Staates gibt.\u201c \n\nDas finde ich sehr erstaunlich, weil mein Kenntnisstand \nimmer der war, dass diese alten Schrottreaktoren nat\u00fcrlich \nnicht in ihrer H\u00fclle gegen Flugzeugabst\u00fcrze gesch\u00fctzt \nsind. Dann res\u00fcmiert die Bundesregierung: \u201eAuf diese \nWeise wird das rechtlich erforderliche Sicherheitsniveau \nerreicht.\u201c Das hei\u00dft, die Bundesregierung sagt eigentlich: \nWir haben gar kein Konzept. Wir setzen voraus, dass wir \neins haben, aber eigentlich haben wir gar keins. \n\nMeine Damen und Herren, zu diesen Fragen m\u00fcssen sich \ndie Bundesl\u00e4nder \u00e4u\u00dfern. Das ist eine Frage, die im \nBundesrat behandelt werden muss. \n\nWarum ist das Atomkonzept abzulehnen? Heute Morgen \nhaben wir lange dar\u00fcber gesprochen. Ich fasse noch \neinmal zusammen: Das Atomkonzept nennt zwar die \nrichtigen Klimaschutzziele \u2013 das m\u00f6chte ich durchaus \nzugestehen \u2013, 80 bis 95 % Reduktion bis zum Jahr 2050, \naber es ist eben kein Erneuerbare-Energien-Ausbaupro-\njekt, sondern es ist ein Projekt, um den Ausbau der \nerneuerbaren Energien zu behindern. Die Bundesregie-\nrung m\u00f6chte im Jahr 2050 80 % EE-Strom haben, 60 % \nerneuerbare Energien \u00fcberhaupt. Nach unserer Auffas-\n\nsung ist das im Jahr 2030 locker zu erreichen. Es ist keine \ntechnologische und keine technische Frage, ob wir 100 % \nerneuerbare Energien erreichen, sondern es ist allein eine \nFrage des politischen Willens. Ihr Atomkonzept atmet \neben einen anderen politischen Willen. \n\nHeute Morgen habe ich es schon angesprochen; der arme \nKollege von Breitenbuch hat es auch zugestanden: Das \nAtomkonzept der Bundesregierung l\u00f6st eben die Frage \nder Versorgungssicherheit gerade nicht; denn Versor-\ngungssicherheit hei\u00dft ja, dass wir unseren eigenen Strom \nim eigenen Land erzeugen und die eigene Wertsch\u00f6pfung \nhier halten. Ihr Atomkonzept sieht vor, dass wir im Jahr \n2050 ein Drittel unseres Strombedarfs importieren. Welch \nein Wahnsinn! Ich denke, dass Leuten in der CDU mit \nWirtschaftssachverstand, Herr Heidan, dieses Missver-\nh\u00e4ltnis einmal auffallen m\u00fcsste. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Er hat keinen!) \n\nFrau Windisch hat dazwischengerufen: Zu welchem \nPreis? Darauf m\u00f6chte ich gern noch einmal eingehen. Ich \nwei\u00df, Sie lesen keine Gutachten, aber vielleicht nehmen \nSie in einer ruhigen Minute das Gutachten des Sachver-\nst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Umweltfragen vom Mai 2010 zur \nHand. Er hat sich genau mit dieser Frage befasst. Man hat \nverschiedene Szenarien durchgerechnet, Herr Heidan, und \nist zu dem Ergebnis gekommen: Je schneller wir den \nAusbau der erneuerbaren Energien in allen Szenarien \nvorantreiben, desto schneller wird der Strompreis sinken. \nDiese Tatarenmeldungen, die von der fossilen Industrie \nmit ihren befreundeten Instituten in die Welt gesetzt \nwerden, dass wir einen ungebremsten Anstieg durch die \nEEG-Umlage h\u00e4tten, entsprechen schlicht und ergreifend \nnicht den Tatsachen. Das ist nachgewiesen und ist leicht \nverst\u00e4ndlich. \n\nWir haben bei den erneuerbaren Energien \u2013 beim Wind, \nbei der Fotovoltaik \u2013 einen rasanten technologischen \nFortschritt. Wir haben einen rasanten Fortschritt durch die \nGr\u00f6\u00dfendimension, weil es in die Massenproduktion geht. \nGenau das wirkt sich selbstverst\u00e4ndlich auf die Preise aus, \nwo die erneuerbaren Energien zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden k\u00f6nnen. Bei der Atomindustrie, bei der Kohlein-\ndustrie haben wir eine v\u00f6llig andere Entwicklung. Dort \nsind keine technologischen Entwicklungen mehr zu \nerwarten. Deshalb sind dort keine zus\u00e4tzliche Wertsch\u00f6p-\nfung und keine Arbeitspl\u00e4tze zu erwarten, und deshalb ist \nes v\u00f6llig normal und nat\u00fcrlich, dass die erneuerbaren \nEnergien \u00fcber kurz oder lang wesentlich g\u00fcnstiger sein \nund den Strompreis nach unten dr\u00fccken werden. \n\nHerr Staatsminister, vielleicht k\u00f6nnen Sie uns erkl\u00e4ren, \nwie Ihre Aussagen in der Presse zu verstehen waren, dass \nSie im Bundesrat nicht zustimmen wollen. Sie haben das \nsogar noch erweitert. Sie haben gesagt, wenn es die \nBundesregierung nicht in den Bundesrat bringt, dann gibt \nes noch andere Gesetze, wo man auch einmal blockieren \nk\u00f6nnte, um einen gewissen Druck auszu\u00fcben. Herr \nMorlok, Respekt! Ich habe mich sehr gefreut, dass Sie das \ngesagt haben. Dabei unterst\u00fctzen wir Sie gern, wenn Sie \ndas tun. Vielleicht k\u00f6nnen Sie das hier noch einmal \n\n 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nvortragen, wie Sie das sehen und wie Sie vorgehen \nwollen. \n\nDeshalb denke ich, dass der Zustimmung der Koalition zu \nunserem Antrag wirklich nichts im Wege steht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion GR\u00dcNE sprach der Abg. Lichdi. In der Redner-\nreihenfolge kommt nun die CDU-Fraktion mit Kollegen \nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Lichdi, vielleicht vorweg: \nSie bem\u00e4ngeln, was mein Kollege Herr von Breitenbuch \nheute Vormittag gesagt hat, dass wahrscheinlich der \nWahrheit entsprechen wird, dass wir bis 2050 ein Drittel \nStrom importieren. Ich w\u00fcsste da schon Abhilfe. Lassen \nSie uns gemeinsam neue Standorte \u00fcberlegen, wo wir \nAtomkraftwerke bauen k\u00f6nnen, \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN \u2013  \nZuruf von der SPD) \n\ndann k\u00f6nnen wir an der Stelle sicherlich das, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nAndrea Roth, Linksfraktion, und Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE, gehen zum Mikrofon.) \n\nwas um Deutschland herum passiert ist durch den Be-\nschluss von Rot-Gr\u00fcn, des Ausstiegs aus der Atomkraft \u2013 \n\u2013 Dann brauchen wir das vielleicht nicht mehr. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage von Frau Roth und Herrn Lichdi zu, Herr \nHeidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Von Frau Roth ja. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke, Herr Heidan. Ich \nfrage Sie: W\u00fcrden Sie denn auch den Plauenerinnen und \nPlauenern den Vorschlag f\u00fcr ein ebensolches Atomkraft-\nwerk in Plauen machen, damit wir Vogtl\u00e4nderinnen und \nVogtl\u00e4nder immer Licht haben und erleuchtet werden? \n\n(Rolf Seidel, CDU: Das hilft doch nicht! \u2013 \nHeiterkeit) \n\nFrank Heidan, CDU: Ich wei\u00df nicht, ob die vogtl\u00e4ndi-\nsche Region daf\u00fcr ein geeigneter Standort ist. Da wird es \nsicherlich auch andere Standorte geben. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann Ihnen das nicht beantworten. Aber vielleicht \nlassen wir mal die Untersuchung drauf ankommen. Frau \nRoth, ich muss Ihnen eines sagen: \n\n(Thomas Jurk, SPD: Er ist k\u00fcnftig  \nauf Suche nach Atomkraftwerken! \u2013  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nWenn man dann schon solche \u00dcberlegungen anstellt, dann \nlassen Sie uns diese bitte durchtragen und das Atomkraft-\nwerk bauen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie auch eine \nZwischenfrage von Herrn Kollegen Lichdi zu? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, freilich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Kollege \nHeidan. Nur noch einmal, damit wir es f\u00fcrs Protokoll \nganz klar haben: Habe ich Sie richtig verstanden, dass Sie \ndaf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass in Deutschland, insbesondere in \nSachsen, neue Atomkraftwerke gebaut werden? \n\nFrank Heidan, CDU: Sie haben mit Ihrem Atomkraft-\nausstieg eine Entwicklung verhindert, als in Europa und \nauf der restlichen Welt durchaus neue Atomkraftwerke \ngebaut wurden. Wenn die Angaben stimmen, dass wir ab \n2050 ein Drittel der Energie einkaufen m\u00fcssen, dann \nhaben Sie eine entscheidende Aktie daran. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine weitere \nZwischenfrage zu, Kollege Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Hier gilt aber die Zeit; ich m\u00f6chte \nnur darauf aufmerksam machen. \u2013 Ja, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Ich habe Sie \nalso richtig verstanden: Sie pl\u00e4dieren daf\u00fcr, dass diese \nL\u00fccke von einem Drittel des Strombedarfs im Jahr 2050 \u2013 \nnach Deutschland zu importieren \u2013 dadurch geschlossen \nwerden solle, dass man neue Atomkraftwerke auch in \nSachsen baut. Habe ich Sie da richtig verstanden? \n\nFrank Heidan, CDU: Sie haben wahrscheinlich heute \nMorgen meinen Ausf\u00fchrungen nicht aufmerksam zuge-\nh\u00f6rt. Heute Morgen habe ich von einem vern\u00fcnftigen \nEnergiemix gesprochen. Dazu geh\u00f6ren Atomstrom als \nBr\u00fcckentechnologie und auch die Kohlenkraftwerke. \nWenn es bessere technologische L\u00f6sungen gibt, dann soll \ndas so sein. Sie aber machen mit Ihrer Diskussion einen \nPopanz f\u00fcr die Atomkraftwerke auf, was nicht sachge-\nrecht ist. Neue Atomkraftwerke werden n\u00e4mlich auf der \nWelt gebaut, und weil das in Deutschland nicht m\u00f6glich \nist, ist diese Technologie nach au\u00dfen gedrungen. \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion: Spionage!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Heidan, \nwollen Sie weitere Zwischenfragen beantworten? \n\n 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nFrank Heidan, CDU: Nein, ich mache hier keinen \nDialog mit Herrn Lichdi. Das k\u00f6nnen wir gern zu vorge-\nr\u00fcckter Stunde an anderer Stelle tun. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben heute in der Aktuellen Debatte \u00fcber eine \nsichere und bezahlbare Energieversorgung in Sachsen, die \nauf Antrag der Koalition stattgefunden hat, ausf\u00fchrlich \ndiskutiert. Deshalb m\u00f6chte ich mich noch einmal kurz zu \ndem Tohuwabohu des vorliegenden Antrages \u00e4u\u00dfern. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Was?) \n\nAllein die \u00dcberschrift liest sich wie eine Wunschliste \neines Kindes zum Weihnachtsfest, passt aber nicht zu den \nForderungen im Antrag. Ich kann es nicht richtig deuten. \nHerr Lichdi, Sie hatten es jetzt zwar noch einmal vorge-\ntragen, aber Ihre drei Punkte sind f\u00fcr mich nicht erkl\u00e4rbar. \nErstens verlangen Sie eine Novelle zur Verl\u00e4ngerung der \nLaufzeiten der Atomkraftwerke \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein! \u2013 \nDr. Monika Runge, Linksfraktion:  \n\nGanz im Gegenteil!) \n\nund fordern dann in Punkt 2, dass das abgelehnt wird. \n\nIm dritten Punkt soll bei Nichtbefassung des Bundes zur \nNovelle dann noch die Staatsregierung eine Klage erhe-\nben. Diese Wechselwirkung sollten Sie vielleicht noch \neinmal in der zweiten Runde erkl\u00e4ren; das versteht kein \nMensch hier in diesem Saal. Zumindest ist es von der \nAntragstellung her nicht erkl\u00e4rlich, worauf Sie hinaus \nwollen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist aber schlecht \nf\u00fcr die Demokratie, wenn es keiner versteht!) \n\nIch sage es an dieser Stelle noch einmal: Unsere Fraktion \nh\u00e4lt den nunmehr vorliegenden Kompromiss zur Lauf-\nzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr tragf\u00e4hig und energiepolitisch \nsinnvoll. Die Verl\u00e4ngerung sichert uns in Deutschland die \nWettbewerbsf\u00e4higkeit mit anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, \ninsbesondere mit dem Nachbarland Frankreich. Herr \nLichdi, schauen Sie mal dorthin, was in den letzten Jahren \ngebaut wurde. Es waren keine Kohlenkraftwerke; es \nwaren andere Kraftwerke. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Die sind alle \u00e4lter!) \n\nGleichwohl setzen wir auf den Ausbau der Nutzung von \nerneuerbaren Energien in Sachsen. Die vielen Initiativen \nbis hin zu Verbundinitiativen zur erneuerbaren Energie \nsind ein Beweis daf\u00fcr, dass es uns mit dieser Zielstellung \nder st\u00e4rkeren Nutzung erneuerbarer Energien auch wirk-\nlich ernst ist. \n\nNicht das Fordern immer unrealistischer anmutender \nZielstellungen, sondern das tats\u00e4chliche Umsetzen des in \nSachsen Machbaren ist die Grundlage der Energiepolitik \nin diesem Land und Aufgabe dieser Regierungskoalition. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSo darf man auch die Forderung verstehen, die unseren \nWirtschaftsminister Herrn Morlok zu der Aussage ge-\nbracht hat, die Laufzeitverl\u00e4ngerung nicht in der ur-\nspr\u00fcnglich vorgelegten Form mittragen zu wollen. Sach-\nsen setzt auf einen ausgewogenen und versorgungstech-\nnisch stabilen Energiemix \u2013 ich hatte es heute Vormittag \nschon betont \u2013, in dem unsere heimische Braunkohle eine \nwichtige Rolle spielt. Sie sichert Arbeitspl\u00e4tze in der \nLausitz und erm\u00f6glicht es dar\u00fcber hinaus, die Energiever-\nsorgung mit einem einheimischen Energietr\u00e4ger unter \nNutzung neuester Technologien klimafreundlich sicherzu-\nstellen. \n\nDie Meldungen aus den letzten Tagen haben mich sehr \nerfreut, dass es der Bergakademie Freiberg gelungen ist, \ndie heimische Braunkohle zu verfl\u00fcssigen, um Treibmittel \ndaraus zu produzieren. Auch das ist etwas Erfreuliches. \nMan darf nat\u00fcrlich nicht zu technologiefeindlich sein und \nschon vorher in bestimmten Rastern denken, wie es die \nGR\u00dcNEN machen. Da ist auch eine Nachbesserung des \nbisherigen Kompromisses ein Erfolg f\u00fcr die Sicherung \nder s\u00e4chsischen Energieversorgung und die Arbeitspl\u00e4tze \nin der Braunkohle. Warum, liebe Kollegen der GR\u00dcNEN, \nsollten wir diesen guten und tragf\u00e4higen Kompromiss \nwegen ideologischer Engstirnigkeit aufs Spiel setzen? \n\nKernkraft wird \u00fcber einen gewissen Zeitraum auch mit \nBlick auf die Sicherung unserer Grundlast \u2013 das ist ja \nimmer wieder das Thema \u2013 erforderlicher Bestandteil in \nder Energieversorgung in Deutschland bleiben. Das halte \nnicht nur ich f\u00fcr vern\u00fcnftig, sondern das halten wir als \nFraktion f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Alternative. Gleichwohl ist \nder Ausbau der erneuerbaren Energien durch eine solche \nEntscheidung \u00fcberhaupt nicht gef\u00e4hrdet. Die politischen \nZielsetzungen wurden nicht ge\u00e4ndert. \n\nInwieweit Stadtwerke betroffen sind, kann ich wirklich \nnicht erkennen und ich m\u00f6chte Sie herzlich bitten, un-\nsachliche Begr\u00fcndungen und Horrorszenarien, wie sie in \nIhrem Antrag vorkommen, k\u00fcnftig eventuell zu vermei-\nden. Ich jedenfalls kann es nicht nachvollziehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nWir haben in Deutschland das Gesetz \u00fcber die Einspei-\nsung von Strom aus erneuerbaren Energien \u2013 Herr Lichdi, \ndas d\u00fcrfte Ihnen bekannt sein; ich lasse keine Zwischen-\nfrage zu \u2013 f\u00fcr das \u00f6ffentliche Netz, das sogenannte Strom-\neinspeisungsgesetz. Dieses regelt klar, dass der von Ihnen \nbeschriebene, in den Anlagen von Stadtwerken produzier-\nte Strom eingespeist und verg\u00fctet wird. Wo sehen Sie also \ndas Problem? \n\nDie Frage der Quersubventionierung im Bereich der \nStadtwerke als Argument anzuf\u00fchren halte ich f\u00fcr noch \nabenteuerlicher. Statt Transparenz in der Preisgestaltung \nwollen Sie Hallenb\u00e4der und eventuell eine Buslinie durch \nhohe Strompreise finanzieren und halten dies auch noch \ngegen\u00fcber dem Endverbraucher f\u00fcr fair. Ich halte das f\u00fcr \nintransparent und die Aufsichtsbeh\u00f6rden werden dagegen \nvorgehen. Das wird mit uns nicht zu machen sein. \n\n 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nZudem f\u00fchrt es zur Verzerrung der \u00f6ffentlichen Haushal-\nte. Sie wissen, wir werden in k\u00fcrzester Zeit die Doppik-\nverfahren in allen s\u00e4chsischen Kommunen haben. Des-\nhalb lehnen wir diese Quersubventionierungen, die in \nIhrem Antrag beschrieben sind, ab. Im \u00dcbrigen wird es \nSie nicht verwundern, dass wir auch Ihren Antrag ableh-\nnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nFDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Herr Heidan f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 \nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \nDr. Runge. Frau Dr. Runge, Sie haben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nLediglich in einem Kritikpunkt an dem Antrag der GR\u00dc-\nNEN muss ich Herrn Heidan recht geben, \n\n(Frank Heidan, CDU: Das ist  \nwenigstens schon mal was!) \n\nweil in der Tat eine semantische Stufenverwechslung \nzwischen der \u00dcberschrift und dem Inhalt des Antrages \nvorliegt. Das ist bei den GR\u00dcNEN schon \u00f6fter mal \npassiert. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nInsofern w\u00fcnschte ich mir auch bei den Titeln der Antr\u00e4ge \nKonsistenz mit den Forderungen in den Antr\u00e4gen. \n\nNoch einmal zur\u00fcck, Herr Heidan. Sie haben offensicht-\nlich immer noch nicht verstanden \u2013 ich hoffe, dass es Herr \nMorlok verstanden hat und Herr Tillich, der nicht anwe-\nsend ist \u2013, dass diese Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr die Atom-\nkraftwerke zuungunsten der Braunkohleverstromung, \nzuungunsten der erneuerbaren Energien und zuungunsten \nder Stadtwerke laufen wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie das immer noch nicht geschnallt haben, tut es \nmir leid. Insofern ist die Aufforderung in dem Antrag, \ndass Sie sich stark machen sollen, dass die Novellierung \ndes Atomgesetzes im Bundesrat verhandelt wird und die \nL\u00e4nder damit \u00fcberhaupt ein Mitspracherecht dar\u00fcber \nbekommen, v\u00f6llig gerechtfertigt. DIE LINKE unterst\u00fctzt \ngenau diese Forderung, dass der Bundesrat und vor allem \ndie L\u00e4nder \u2013 Herr Lichdi hat es ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet \u2013 \nwegen ihrer Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Atomaufsicht und auch, \nwas die Kostenbelastung angeht, einfach in diesen Ent-\nscheidungsprozess eingebunden werden sollen. Was ist \ndenn das f\u00fcr ein Demokratieverst\u00e4ndnis? \n\nZweitens fordert der Antrag der GR\u00dcNEN die s\u00e4chsische \nRegierung auf, dann auch konsequent im Bundesrat \ndagegen zu stimmen. Ich denke, Sie wollen s\u00e4chsische \nInteressen vertreten? Zumindest dachte ich immer, dass \nSie das tun wollen. Na, dann machen Sie das einmal \n\nschleunigst, denn bisher haben Sie genau diese Debatte \nverpennt \u2013 einfach verpennt! \u2013, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nweil Sie in dieser Frage nicht kompetent und regierungs-\nf\u00e4hig sind. \n\nZum dritten Punkt, der hier gefordert wird: Selbstver-\nst\u00e4ndlich muss man, wenn die Bundesl\u00e4nder in ihrem \nMitsprache- und Entscheidungsrecht im Bundesrat ausge-\nbremst werden, tats\u00e4chlich Klage beim Bundesverfas-\nsungsgericht in Karlsruhe erheben, und dann sprechen die \nVerfassungsrichter das Urteil. Das wird alles verz\u00f6gern \u2013 \nselbstverst\u00e4ndlich wird es wieder ein Jahr dauern, bis ein \nUrteil vorliegt \u2013, aber es k\u00f6nnte Klarheit dar\u00fcber schaf-\nfen, dass die L\u00e4nder hier einfach nicht ausgebremst \nwerden k\u00f6nnen. \n\nEs ist Politik nach Gutsherrenart, die Frau Merkel in \ndiesem wahnsinnigen Atomdeal praktiziert; denn es ist ein \nF\u00f6rderfondsvertrag. Wenn man es genau liest, Herr \nLichdi, ist doch auff\u00e4llig, dass die Summe, wie viel \neigentlich von den Extraprofiten der Atomkraftbetreiber \nabgesch\u00f6pft werden soll, im Energiekonzept gar nicht \nmehr auftaucht, weil so viele Klauseln und Begrenzungen \nf\u00fcr die Absch\u00f6pfung der Extragewinne in diesem Vertrag \nenthalten sind, dass selbst die Bundesregierung \u00fcberhaupt \nnicht wei\u00df, was sie von den Atomkraftbetreibern abkas-\nsieren kann und wie dieser F\u00f6rderfonds in welcher Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung ausgestattet sein soll. \n\nDieser F\u00f6rderfonds soll extra daf\u00fcr eingerichtet werden, \nden Anteil erneuerbarer Energien auszubauen und ent-\nsprechende Forschung zu betreiben. Mittlerweile soll \nsogar die CCS-Technologie \u2013 h\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 aus diesem \nFonds gef\u00f6rdert werden. Das steht auch im Energiekon-\nzept. \n\nKurz und gut, Herr Heidan, wenn Sie etwas f\u00fcr s\u00e4chsische \nInteressen tun wollen, dann bringen Sie Ihre Regierung \nauf Trab! Erstens soll sie daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass die Ent-\nscheidung \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten im \nBundesrat f\u00e4llt. Zweitens soll sie sich daf\u00fcr einsetzen, \ndass die Novelle des Atomgesetzes abgelehnt wird. \nAnderenfalls w\u00fcrde die Braunkohleverstromung mit ihrer \nGrundlastf\u00e4higkeit \u00fcberfl\u00fcssig gemacht. Das ist das \nProgramm! \n\nSie fordern dazu auf, sich die L\u00e4nder um uns herum \nanzuschauen. Diese haben angeblich Atomkraftwerke \ngebaut. Das stimmt so nicht. In einigen L\u00e4ndern wurde \nzwar gro\u00df verk\u00fcndet: \u201eJa, wir kehren zur Atomkraft \nzur\u00fcck!\u201c Aber wie ich gelesen habe, sind im Moment \neuropaweit nur zwei oder drei Atomkraftwerke im Bau, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Seit Jahren!) \n\nund das seit Jahren. Selbst das Atomkraftwerk in Finnland \nsollte l\u00e4ngst fertig sein. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Pleite!) \n\nKeiner wei\u00df, wann es tats\u00e4chlich fertig sein wird. \n\n 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Angeblich 2013!) \n\nHerr Heidan, Sie m\u00fcssen ber\u00fccksichtigen, dass auch Uran \nendlich ist. Wie die Experten sagen, wird es noch unge-\nf\u00e4hr bis Mitte des Jahrhunderts reichen. Dann verf\u00fcgen \nwir nicht mehr \u00fcber diesen Rohstoff. Auch die Atomkraft \nbietet also keine Langfristperspektive. Da habe ich Si-\ncherheitsstandards noch gar nicht angesprochen. \n\nHerr Lichdi hat v\u00f6llig recht: Dieser Atomdeal der Bundes-\nregierung geht auch zulasten der Sicherheitsstandards f\u00fcr \nAtomkraftwerke. Das ist eindeutig so. Auch wenn die \nBundesregierung noch eine extra Verordnung f\u00fcr die \nSicherheitsanforderungen erlassen will, sollen doch \u2013 \nweitgehend unabh\u00e4ngig vom Investitionsbedarf \u2013 etwaige \nNachr\u00fcstungsanforderungen f\u00fcr die Sicherheit bei \n500 Millionen Euro pro Atomkraftwerk gedeckelt werden. \n\n(Thomas Jurk, SPD: So ist es!) \n\nWer kann \u00fcberhaupt einsch\u00e4tzen, wie viel Geld die \njeweilige Nachr\u00fcstung kosten wird? Entsprechende \nGutachten liegen noch nicht vor. \n\nEs gibt also viele Ungereimtheiten in diesem Vertrag \nzwischen der Bundesregierung und den vier Konzernen. \nIch werbe daf\u00fcr, dass Sie sich wirklich daf\u00fcr einsetzen, \ndass diese Entscheidung in den Bundesrat kommt. Das ist \ndringend n\u00f6tig. Diese Novelle des Atomgesetzes wird \nzulasten der Braunkohlenverstromung gehen, zumal die \nurspr\u00fcnglich vorgesehene Pflicht zur Abschaltung v\u00f6llig \nveralteter Braunkohlekraftwerke mit niedrigen Wirkungs-\ngraden \u2013 man findet sie vor allem in Westdeutschland \u2013 \naus dem Konzept v\u00f6llig herausgenommen wurde. Noch \nnicht einmal das wurde also durchgesetzt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Unglaublich!) \n\nIch bitte Sie, dem Antrag der GR\u00dcNEN heute zuzustim-\nmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Runge. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Jurk. Herr \nJurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Wir haben uns im \nLaufe des heutigen Vormittags schon grunds\u00e4tzlich \u00fcber \ndie Meinungen der Fraktionen zu dem von der Bundesre-\ngierung vorgelegten Energiekonzept ausgetauscht. Es ist \ndarauf hingewiesen worden, dass es entscheidend sein \nwird, in welchem Verfahren dieses Konzept umgesetzt \nwird. Da gesetzliche \u00c4nderungen vorgenommen werden \nm\u00fcssen, ist es erforderlich, dass das Energiekonzept \naufgespaltet und im Bundesrat in einzelnen Punkten \nberaten wird. \n\nWenn es um die Frage der Laufzeitverl\u00e4ngerung geht, ist \ndas Atomgesetz betroffen. Es geht aber auch um die \nGesetze zur Absch\u00f6pfung und Verwendung der Gewinne \naus dem Betrieb der Atomkraftwerke. Frau Dr. Runge hat \nv\u00f6llig zu Recht auf ein Problem hingewiesen: Etwaige \n\nNachr\u00fcstungsanforderungen zur Einhaltung von Sicher-\nheitsstandards werden auf 500 Millionen Euro pro Akw \ngedeckelt, und es gibt den netten Passus f\u00fcr die Atom-\nkraftwerksbetreiber, dass sie dann weniger in den Fonds \nf\u00fcr die erneuerbaren Energien einzahlen m\u00fcssen. Das \nalles sollte man wissen. Ich rate insbesondere der CDU, \nnoch einmal gr\u00fcndlich dar\u00fcber nachzudenken, ob das, \nwas mit diesem Energiekonzept umgesetzt werden soll, \ntats\u00e4chlich im s\u00e4chsischen Interesse liegt. \n\nNun hat das Ganze auch eine rechtliche Komponente. Die \nBundesregierung hatte das Bundesinnenministerium und \ndas Bundesjustizministerium ausdr\u00fccklich damit betraut, \ngemeinsam ein verfassungsrechtliches Gutachten zu \nerstellen. Es soll zu dem Ergebnis gekommen sein, dass \nzehn Jahre Laufzeitverl\u00e4ngerung problemlos m\u00f6glich \nseien; denkbar seien sogar 16 Jahre. Vielleicht ein Mini-\nproblem, aber egal. Das braucht man ja so nicht. \n\nDas Ganze geschah auch vor dem Hintergrund \u2013 so ist das \nnun einmal mit Gutachten \u2013, dass man genau wei\u00df, dass \nSchwarz-Gelb in der L\u00e4nderkammer keine Mehrheit mehr \nhat. Ich finde das ausgesprochen gut so. \n\nUns sollte nicht nur die Tatsache umtreiben, dass das \nBundesumweltministerium bei den Kompromissverhand-\nlungen gar nicht dabei war. Es ist bemerkenswert, wenn \nman aus Sitzungen des Umweltausschusses des Deut-\nschen Bundestages h\u00f6rt, dass nicht einmal Herr Pofalla \nals Chef des Bundeskanzleramtes dabei gewesen sein soll. \nIch frage mich ohnehin, wer da verhandelt hat. Aber egal. \nDas Bundesumweltministerium hat unter anderem den \nfr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten des Bundesverfassungsgerichts, \nProf. Hans-J\u00fcrgen Papier, um Rat gefragt. Darauf hat Herr \nLichdi schon hingewiesen. Prof. Papier hat ausdr\u00fccklich \nfestgestellt, dass die L\u00e4nderkammer zu beteiligen ist, \nwenn es um die Laufzeitverl\u00e4ngerung geht. Dann gibt es \nnoch die Ger\u00fcchte um Bundesumweltminister R\u00f6ttgen, \nder wohl in einer Runde eines nordrhein-westf\u00e4lischen \nArbeitskreises erkl\u00e4rt hat, dass alles, was \u00fcber f\u00fcnf Jahre \nhinausgehe, nicht verfassungskonform sei. \n\nSei\u2019s drum. Aus unserer Sicht muss die L\u00e4nderkammer \nbeteiligt werden. Deshalb unterst\u00fctze ich ausdr\u00fccklich die \nAnk\u00fcndigung der SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder, im Falle einer \nnicht ausreichenden Beteiligung des Bundesrates vor das \nBundesverfassungsgericht zu ziehen und eine Eilent-\nscheidung zu beantragen. Ich kenne Kurt Beck, der im \nBundesrat die Koordinierung auf der A-Seite \u00fcbernimmt, \nlange genug. Er hat sich entsprechend ge\u00e4u\u00dfert. Ich finde \ndas angek\u00fcndigte Vorgehen v\u00f6llig richtig. \n\nJetzt kommen wir zu einem spannenden Punkt. Ich bin \nschon in der Vergangenheit nicht immer f\u00fcr die Deals im \nBundesrat gewesen, weil ich der Auffassung bin, dass der \nBundesrat als Verfassungsorgan sehr darauf achten muss, \ndass er klare Beschl\u00fcsse fasst. Aber die unionsgef\u00fchrten \nL\u00e4nder machen sich jetzt schon mit Forderungen bemerk-\nbar. Sie sagen: \u201eWir wollen Geld sehen.\u201c Die Baden-\nW\u00fcrttemberger haben sich schon lautstark ge\u00e4u\u00dfert. So \nwar es der Vorsitzende der baden-w\u00fcrttembergischen \nCDU-Landtagsfraktion, Peter Hauk, der gefordert hat, \n\n 2006\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\ndass 50 % der Erl\u00f6sabsch\u00f6pfung \u2013 sowohl aus der Brenn-\nelementesteuer als auch aus der geplanten Abgabe f\u00fcr \nerneuerbare Energien \u2013 den Bundesl\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung \ngestellt wird. Er hat auch darauf hingewiesen, dass nicht \nalle Bundesl\u00e4nder Kernkraftwerke betreiben \u2013 laut Herrn \nHeidan in Zukunft m\u00f6glicherweise auch in Sachsen, um \nauch teilzuhaben \u2013, nach dem Motto, dann m\u00fcssten die \nAKW-L\u00e4nder entsprechend bevorteilt werden und dieses \nGeld bekommen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Daran wird \ndeutlich, wie die Gemengelage in der Union momentan \nist. Ich kn\u00fcpfe an die Debatte von heute Morgen an: Es \ngeht haupts\u00e4chlich um die Interessen der s\u00fcddeutschen \nL\u00e4nder. Wir im Osten sollten ganz vorsichtig damit sein, \ndiesen Kompromiss in irgendeiner Weise sch\u00f6nzureden. \nDas w\u00e4re der Sache nicht angemessen. \n\nJetzt komme ich zu der derzeitigen Planung. Am \n1. Oktober, also schon morgen, wird es im Deutschen \nBundestag die 1. Lesung geben. Am 29. Oktober sollen \ndie 2. und die 3. Lesung folgen. Am 26. November soll \nder Bundesrat befasst werden, aber er soll das Ganze nur \nzur Kenntnis bekommen. Das ist nicht in Ordnung. \nDeshalb denke ich, dass wir aus guten Gr\u00fcnden unterst\u00fct-\nzen k\u00f6nnen, was die Fraktion GR\u00dcNE vorgelegt hat. \n\nHerr Heidan, um es aufzukl\u00e4ren: Man kann den ersten \nPunkt wirklich missverst\u00e4ndlich auslegen. Aber zu dem \nZeitpunkt, als die GR\u00dcNEN diesen Antrag stellten, \nn\u00e4mlich am 14. September, war noch nicht klar, wie die \nNovelle im Einzelnen aussehen w\u00fcrde. Die GR\u00dcNEN \nsind nat\u00fcrlich davon ausgegangen, dass es den Atomkom-\npromiss gibt. Also wird es auch eine Novelle geben. So ist \nder Antrag auch formuliert. Deshalb ist v\u00f6llig klar, dass \nwir \u00fcber dasselbe Vorhaben sprechen. Heute k\u00f6nnen wir \nkonkret sagen: Die vorgelegte Novelle soll in der L\u00e4nder-\nkammer zur Abstimmung gelangen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Argumen-\ntation ist relativ eindeutig. Wir wissen, dass die Bundes-\nregierung gehalten ist, mit den L\u00e4ndern dar\u00fcber zu spre-\nchen, auch in der L\u00e4nderkammer, weil die L\u00e4nder \u2013 das \nist mehrfach erkl\u00e4rt worden \u2013 f\u00fcr die \u00dcberwachung der \nAnlagen zust\u00e4ndig sind und die damit verbundenen \nKosten tragen. \n\nIch habe geh\u00f6rt \u2013 ich wei\u00df nicht, inwieweit das jetzt im \nAtomgesetz wirklich umgesetzt werden sollte \u2013, dass man \nversucht hat, einen Haftungsausschluss f\u00fcr die L\u00e4nder zu \nerzielen, um einfach die L\u00e4nderkammer zu umgehen. Im \nMoment h\u00f6re ich nicht, dass es noch aktuell ist und dass \nman das aufnimmt. Hier wird an allen Ecken und Enden \ngetrickst. Ich bin f\u00fcr Transparenz und Klarheit. Deshalb \nunterst\u00fctzt die SPD-Fraktion den vorgelegten Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \nF\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr Abg. Hauschild. Herr \nHauschild, bitte, Sie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Wirtschaftlichkeit, \nVersorgungssicherheit und Umweltvertr\u00e4glichkeit, das \nsind die S\u00e4ulen einer verantwortungsvollen Energiepoli-\ntik. \n\nIhr Antrag, an dem verfr\u00fchten Ausstieg aus der Kernener-\ngie festzuhalten, ist nach diesen Ma\u00dfst\u00e4ben verantwor-\ntungslos. Ein verfr\u00fchter Ausstieg aus der Kernenergie ist \nnicht wirtschaftlich. Die deutschen Kernkraftwerke tragen \nrund 23 % zur Stromerzeugung bei und sind damit nach \nder Braunkohle der wichtigste Stromversorger. Dabei \nliefert die Kernenergie deutlich billigeren Strom als zum \nBeispiel die Solarenergie, und auf billigen Strom sind \ngerade auch die s\u00e4chsischen energieintensiven Unterneh-\nmen der Textil-, Papier-, Metall- und auch Chipindustrie \nangewiesen. Durch zu hohe Energiepreise steht die \nWettbewerbsf\u00e4higkeit des Standortes unn\u00f6tig auf dem \nSpiel. \n\nEin verfr\u00fchter Ausstieg aus der Kernenergie w\u00e4re vor \ndiesem Hintergrund verantwortungslos. Wir d\u00fcrfen den \nBlick bei einer wirtschaftlichen Betrachtung der Energie-\nversorgung jedoch nicht zu sehr auf die Kernkraft veren-\ngen. Wir m\u00fcssen vor allem die gesamte Belastung durch \nStromkosten im Blick haben. Da ist die Kernenergie nur \nein Faktor. \n\nEin gro\u00dfer Kostentreiber sind Stromsteuern. Daher setzen \nwir uns bei der Bundesregierung daf\u00fcr ein, dass die \nRegelungen f\u00fcr energiebezogene Steuern, Abgaben und \nUmlagen f\u00fcr die energieintensiven Unternehmen nicht \nversch\u00e4rft werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAnderenfalls droht ein massiver Wettbewerbsnachteil f\u00fcr \ndiese Unternehmen. \n\nVor dem Hintergrund ist es sinnvoll, nicht vorzeitig aus \nder Atomenergie auszusteigen. Zudem k\u00f6nnte ein Teil der \nerwarteten Zusatzertr\u00e4ge abgesch\u00f6pft werden, um damit \ndie Ausnahmeregelung f\u00fcr die energieintensiven Unter-\nnehmen zu erhalten. So bleibt die Energieversorgung \nwirtschaftlich. Das ist verantwortungsvoll gegen\u00fcber den \ns\u00e4chsischen Unternehmen und auch den s\u00e4chsischen \nArbeitnehmern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVerantwortungslos hingegen war es von der damaligen \nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung, im Jahr 2000 ein Moratori-\num \u00fcber die Erkundung des Salzstocks Gorleben zu \nverh\u00e4ngen. Der Salzstock wurde bereits in den Siebziger-\njahren als m\u00f6gliches Endlager f\u00fcr hoch radioaktive \nAbf\u00e4lle identifiziert. Die Frage der Endlagerung ist eng \nmit der Nutzung der Kernkraft verkn\u00fcpft. \n\nEin Stopp der Erkundungen l\u00f6st nicht die Frage, sondern \nversch\u00e4rft sie nur. F\u00fcr 90 % der Abf\u00e4lle, n\u00e4mlich f\u00fcr die \nschwach und mittel radioaktiven Abf\u00e4lle, ist diese Frage \ngekl\u00e4rt. Die Abf\u00e4lle k\u00f6nnen im Schacht Konrad sicher \nendgelagert werden. Das Endlager wird z\u00fcgig errichtet \nund in Betrieb genommen. F\u00fcr die restlichen 10 %, \n\n 2007\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr die hoch radioaktiven Abf\u00e4lle, wird auch \nnoch eine L\u00f6sung gefunden werden. Die Suche jedoch \naus ideologischen Gr\u00fcnden zu erschweren, ist auch \nwiederum verantwortungslos. \n\nDie Erkundung wird unter der jetzigen schwarz-gelben \nBundesregierung ergebnisoffen wieder aufgenommen. Es \nwurde zudem eine Sicherheitsanalyse in Auftrag gegeben, \num die derzeitigen Ergebnisse zusammenzufassen. Im \nMittelpunkt steht die Frage, ob der Salzstock die neuen \nSicherheitsanforderungen erf\u00fcllen kann. Nur indem man \nProbleme angeht, kann man sie auch l\u00f6sen. \n\nSPD und GR\u00dcNE fordern, den Bundesrat mit entscheiden \nzu lassen. Aus meiner Sicht gibt es keinen Grund, warum \nder Bundesrat \u00fcber eine Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten \nabstimmen soll. Renommierte Staatsrechtler wie der \nLeipziger Prof. Degenhardt sind nicht der Auffassung, \ndass eine Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten die Zustimmung \ndes Bundesrates erfordert. Auch das Urteil des Bundes-\nverfassungsgerichtes zum Luftsicherheitsgesetz macht \ndeutlich, dass eine Beteiligung des Bundesrates nicht \nerforderlich ist, und schlie\u00dflich konnte zu Zeiten der rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung der vorzeitige Ausstieg aus der \nKernkraft ja auch ohne Zustimmung des Bundesrates \nbeschlossen werden. \n\nDer verfr\u00fchte Ausstieg aus der Kernenergie zeugt nicht \nvon einer verantwortungsvollen Energiepolitik. F\u00fcr eine \nwirtschaftliche, versorgungssichere und umweltvertr\u00e4gli-\nche Energieversorgung brauchen wir weiterhin einen \nvern\u00fcnftigen Energiemix, \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nder neben den erneuerbaren Energien und fossilen Ener-\ngietr\u00e4gern, neben Braunkohle auch die Kernenergie \nbeinhaltet. Daher werden wir Ihren Antrag nicht unter-\nst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion der \nNPD Herr Abg. Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die vier gro\u00dfen Atomstromkonzerne der \nBundesrepublik, E.on, RWE, EnBW und Vattenfall, \nbilden de facto ein Oligopol. F\u00fcr alle Nicht\u00f6konomen zur \nErkl\u00e4rung: Das bedeutet, dass auf dem Strommarkt \nwenige gro\u00dfe Anbieter einer Vielzahl von Nachfragern \ngegen\u00fcberstehen. Die genannten Anbieter kontrollieren \nrund 80 % des Erzeugungsmarktes, E.on allein 34 %. Die \nGefahren solcher Oligopole sind bekannt. \n\nDie marktbeherrschenden Unternehmen k\u00f6nnen ihr \nVerhalten miteinander abstimmen, zum Beispiel durch \nAufteilung der M\u00e4rkte oder Preisabsprachen, um einen \nVerdr\u00e4ngungswettbewerb zu verhindern und somit kar-\ntellartige Strukturen aufzubauen. Geschieht es gewisser-\nma\u00dfen unter der Hand, haben die Kartell\u00e4mter weniger \nM\u00f6glichkeiten, hier einzugreifen. Aus marktwirtschaftli-\n\ncher Sicht sind solche Oligopole also \u00e4u\u00dferst problema-\ntisch. \n\nEs ist bezeichnend, dass weder die GR\u00dcNEN noch die \nRedner der anderen Fraktionen auf dieses grunds\u00e4tzliche \nProblem eingegangen sind. Sie nehmen die Angebots-\nstruktur auf dem Strommarkt einfach als gegeben hin. \n\nDie NPD verfolgt hier einen fundamental unterschiedli-\nchen Ansatz, wie ich bereits heute in der Aktuellen Debat-\nte erl\u00e4utert habe: n\u00e4mlich den Ansatz der Kommunalisie-\nrung des Energieangebotes, was mittelfristig ohnehin \nbedeutet, von Atomstrom auf alternative Energien umzu-\nsteigen. \n\nSpeziell f\u00fcr Sachsen, aber auch f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder \nw\u00e4re also eine dezentrale und regionale Energieerzeu-\ngungsstruktur angebracht, die sowohl aus grunds\u00e4tzlichen \nmarkttechnischen wie auch politischen Erw\u00e4gungen dem \nGro\u00dfkartell der Stromkonzerne vorzuziehen ist. \n\nIch wies bereits darauf hin, dass im Grunde genommen \ndie NPD hierbei in der Tradition der fr\u00fcheren DDR-\nB\u00fcrgerrechtsbewegung, \u2013 \n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der CDU \u2013  \nZuruf von der CDU: Eine Frechheit!) \n\n\u2013 Nein, das ist keine Frechheit, das ist ein Fakt! \n\n\u2013 die in der letzten DDR-Volkskammer die \u00dcbertragung \nder 14 Energiekombinate auf die jeweiligen Stadtwerke, \nalso eine konsequente Kommunalisierung, eingefordert \nhat. Die GR\u00dcNEN \u2013 darauf deutet ja noch heute der \nZusatz \u201eB\u00fcndnis 90\u201c hin \u2013 sind zumindest hier in Mittel-\ndeutschland aus diesen B\u00fcrgerrechtsgruppen hervorge-\ngangen. Wieso greifen die GR\u00dcNEN an dieser Stelle \nnicht noch konsequenter auf ihre fr\u00fcheren Anf\u00e4nge \nzur\u00fcck? Auf anderen Gebieten verfolgen sie manchmal ja \nauch einen regionalistischen Ansatz, beispielsweise bei \ndem Antrag der GR\u00dcNEN zur Neuausrichtung der GA-\nF\u00f6rderung, den die Fraktion der GR\u00dcNEN im Fr\u00fchjahr \ndieses Jahres in den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft eingebracht \nund auch in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung diskutiert hatte. \n\nObwohl die GR\u00dcNEN in ihren Anfangsjahren in West-\ndeutschland wenigstens teilweise eine nationalkonservati-\nve und patriotische Umweltbewegung waren, wof\u00fcr \nNamen wie Herbert Gruhl, August Hau\u00dfleiter und Baldur \nSpringmann standen \u2013 Letzteren durfte ich \u00fcbrigens noch \npers\u00f6nlich auf dem Deutsche-Stimme-Pressefest des \nJahres 2003 erleben \u2013, hat es mich sehr beeindruckt, \ndiesen Gr\u00fcnder der GR\u00dcNEN zu erleben. Statt diese \nWurzeln zu pflegen, stimmen die GR\u00dcNEN nun in ihrem \ndurchsichtigen \u00d6kopopulismus der Bundespartei Ma\u00df-\nnahmen zu, die weder bezahlbar noch durchf\u00fchrbar sind. \n\nSie werfen uns von der NPD doch immer Rechtspopulis-\nmus vor, weil wir in der Zuwanderungs- und Islamisie-\nrungsfrage Stimmungen und Bef\u00fcrchtungen aufgreifen, \ndie im Volk vorhanden sind und die wir in die Parlamente \ntragen. Wie, bitte sch\u00f6n, nennen Sie das eigentlich, was \nSie in der Atom- und Energiefrage nun betreiben, um \ndamit Stimmen zu gewinnen? Das ist doch nichts anderes \n\n 2008\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nals \u00d6kopopulismus. \u00dcberall dort, wo sich Stimmen \nabgreifen lassen, geht es um tats\u00e4chliche oder nur ver-\nmeintlich negative Einschnitte. Wenn es um das Lebens-\numfeld der B\u00fcrger geht, sind Sie dabei und verwickeln \nsich dabei sehr oft in gro\u00dfe Widerspr\u00fcche. Auf der einen \nSeite wollen Sie keine Atomkraftwerke, aber auf der \nanderen Seite haben Sie einen Baustopp f\u00fcr eines der \nmodernsten Kohlekraftwerke Europas in Datteln in \nNordrhein-Westfalen durchgesetzt.  \n\nDieses wird nun wieder abgerissen, nachdem Milliarden \nin dieses Projekt investiert wurden. Vor Ort spielen Sie \nden gro\u00dfen Robin Hood gegen die Luftverschmutzung \nund verschweigen geflissentlich, dass genau dieses \nKohlenkraftwerk, das das modernste der Welt h\u00e4tte \nwerden sollen, die Schadstoffemissionen auf ein f\u00fcr \nMensch und Umwelt vertretbares Minimum gesenkt h\u00e4tte. \n\nIch gebe noch ein Beispiel: Sie wollen keine Atomkraft-\nwerke. Sie wollen keine Kohle. Sie wollen Energie aus \nWind und Wasser. In Baden-W\u00fcrttemberg, wo demn\u00e4chst \nWahlen stattfinden, wehren sie sich mit H\u00e4nden und \nF\u00fc\u00dfen gegen den Bau eines Pumpspeicherkraftwerkes zur \nAusnutzung der Wasserkraft zur Energiegewinnung in \nAtdorf im Hochschwarzwald. Nat\u00fcrlich argumentieren \nSie vor Ort mit der Landschaftsverschandelung und den \nNachteilen f\u00fcr Flora, Fauna und Menschen. \n\nIch m\u00f6chte Sie angesichts dieses \u00f6kopopulistischen \nSchlingerkurses ganz ehrlich fragen: Woher soll der \nStrom Ihrer Auffassung nach kommen \u2013 Hauptsache aus \nder Steckdose? Oder sollen wir alle wieder Brennnesseln \nsammeln gehen? \n\nWir Nationaldemokraten sagen: Versorgungssicherheit, \nUmweltvertr\u00e4glichkeit und Wirtschaftlichkeit sind die \nwesentlichen Ziele einer verantwortungsvollen Energie-\npolitik im nationalen Interesse. Heimische Energietr\u00e4ger \nund erneuerbare Energiegewinnung stellen das Funda-\nment der Versorgungssicherheit dar. \n\nWeil eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Energieautarkie ein wichtiger \nBeitrag zur Versorgungssicherheit ist, strebt die NPD eine \nm\u00f6glichst breitgef\u00e4cherte Bezugsquellenvielfalt sowie \neine deutliche Aufstockung der Rohstoffbevorratung an \u2013 \n\u00fcbrigens inklusive einer strategischen Energieallianz mit \nRussland, insbesondere was die Erdgasfrage angeht. Das \nhei\u00dft f\u00fcr die NPD beispielsweise: Ostseepipeline statt \nNabucco. \n\nUnserer Ansicht nach hat der deutsche Staat mit Blick auf \neine nachatomare Energiepolitik nach maximaler Ener-\ngieunabh\u00e4ngigkeit zu streben. Das bedeutet im Klartext, \ndass wir mittel- bis langfristig einen Ausstieg aus der \nAtomenergie bef\u00fcrworten und hierf\u00fcr die Voraussetzun-\ngen schaffen wollen. Das bedeutet aber auch, dass wir \neinsehen, dass ein kurzfristiger oder sofortiger Ausstieg \naus der Atomenergie schlichtweg nicht m\u00f6glich ist. Es sei \ndenn, man m\u00f6chte Atomstrom auch noch in n\u00e4herer \nZukunft aus Frankreich oder sogar aus Tschechien teuer \neinkaufen. \n\nDem Antrag der GR\u00dcNEN k\u00f6nnen wir nicht zustimmen, \nsondern uns bestenfalls enthalten. \n\nIch w\u00fcrde f\u00fcr die NPD-Fraktion um eine punktweise \nAbstimmung bitten, weil wir die Auffassung der Antrag-\nstellerin teilen, dass sich der Bundesrat mit der AKW-\nLaufzeitverl\u00e4ngerung befassen sollte. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde ist beendet. Gibt es weitere \nWortmeldungen in der zweiten Runde? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \nStaatsminister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich habe aus dem Redebeitrag des Kollegen \nvon der NPD-Fraktion entnommen, dass sich die NPD in \nder Tradition der B\u00fcrgerbewegung sieht. Diesen Vergleich \nweise ich namens der Staatsregierung mit allem Nach-\ndruck zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN \n\u2013 Alexander Delle, NPD: Sie sind nicht der \n\nSprecher der B\u00fcrgerbewegung! Das w\u00e4re mir neu!) \n\nDie vielen friedlichen Demonstranten, die unter Einsatz \nihres Lebens in der DDR die Freiheit erk\u00e4mpft haben, \nm\u00f6chte ich nicht im Zusammenhang mit den Nazis sehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZu Zeiten der Nazidiktatur in Deutschland w\u00e4ren solche \nfriedlichen Demonstranten von Hitlers Schergen \u00fcber den \nHaufen geschossen worden. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich \nkomme nun zum Thema: Der Antrag der GR\u00dcNEN hat \nzwei Ausrichtungen. Zum einen hat er eine inhaltliche \nAusrichtung hinsichtlich der Frage der Bewertung der \nverl\u00e4ngerten Restlaufzeiten als solches. Zum anderen \nbeinhaltet er die rechtliche Frage, ob und in welcher Form \nder Bundesrat gegebenenfalls an einem solchen Prozess \nbeteiligt werden sollte. \n\nIch m\u00f6chte deswegen meine Stellungnahme in diese \nbeiden Aspekte trennen. Sehr geehrten Damen und Her-\nren! Wir haben heute Morgen bereits \u00fcber das Thema \ndiskutiert. Ich habe namens der Staatsregierung deutlich \ngemacht, dass wir als Staatsregierung sehr wohl ein \nMissverh\u00e4ltnis zwischen der H\u00f6he der Absch\u00f6pfung der \nGewinne, die bei den Atomkraftwerksbetreibern aus der \nzus\u00e4tzlichen Restlaufzeit entstehen, und der Belastung der \nenergieintensiven Unternehmen durch die Ver\u00e4nderung \nbeim Spitzenausgleich sehen. Wir gehen davon aus, dass \nes noch zu \u00c4nderungen kommen wird. \n\nDiese Kritik an dem Missverh\u00e4ltnis stellt jedoch keine \ngrunds\u00e4tzliche Kritik an den Restlaufzeiten der Atom-\nkraftwerke dar. \n\n 2009\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nHinsichtlich der juristischen Bewertung begr\u00fcnden Sie \nIhre Zustimmungspflicht durch die L\u00e4nderkammer mit \nder Tatsache, dass die L\u00e4nder die Atomaufsicht in der \nBundesauftragsverwaltung durchf\u00fchren und die L\u00e4nder \ndie entsprechenden Kosten zur Pr\u00fcfung der Durchsetzung \nvon Nachr\u00fcstungspflichten zu tragen haben. Angesichts \nder Tatsache, dass sich im Freistaat Sachsen kein Atom-\nkraftwerk befindet, sieht sich der Freistaat Sachsen durch \nm\u00f6gliche Aufwendungen in diesem Zusammenhang nicht \nbeschwert, weil er von solchen nicht betroffen w\u00e4re. Eine \nentsprechende Klage w\u00e4re eine abstrakte Klage, weil es \num abstrakte L\u00e4nderinteressen gehen w\u00fcrde. Der Freistaat \nSachsen w\u00e4re \u2013 zumindest enth\u00e4lt der Antrag diese \nBegr\u00fcndung \u2013 nicht beschwert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben \nbisher eine politische Absichtserkl\u00e4rung der Bundesregie-\nrung bez\u00fcglich der Restlaufzeiten von Atomkraftwerken \nvorliegen. Wenn wir uns diesem Thema sachgerecht \nn\u00e4hern, sind Sie mit mir dar\u00fcber einig, dass man \u00fcber die \nZustimmungspflicht des Bundesrates nur angesichts eines \nkonkreten Gesetzentwurfes reden kann und nicht ange-\nsichts einer politischen Absichtsbekundung. Der Staatsre-\ngierung liegen derzeit keine Indizien daf\u00fcr vor, dass ein \nGesetzentwurf in den Bundestag eingebracht werden soll, \nder eine Zustimmungspflicht der L\u00e4nderkammer erforder-\nlich machen w\u00fcrde. Deswegen stellt sich f\u00fcr uns die Frage \nnicht. \n\nWir werden \u2013 sicherlich wie alle anderen Bundesl\u00e4nder \u2013 \nden Gesetzentwurf der Bundesregierung pr\u00fcfen, sofern er \nvorliegt. Danach werden wir sicherlich zu einem sachge-\nrechten Ergebnis kommen. Bisher liegen uns keine \nErkenntnisse vor, die auf eine Zustimmungspflicht schlie-\n\u00dfen lassen. \n\nDennoch \u2013 auch wenn wir uns als Staatsregierung den \nForderungen des Antragsstellers nicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen \n\u2013 hat diese sowie die heute Morgen gef\u00fchrte Debatte \nwieder etwas Positives hervorgebracht. Frau Dr. Runge, \nich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr Ihr flammendes Pl\u00e4-\ndoyer f\u00fcr die heimische Braunkohle bedanken. Ich freue \nmich, dass auch die Linken sich inzwischen der Position \nangeschlossen haben, dass wir die s\u00e4chsische Braunkohle \nlangfristig als heimischen und sicheren Energietr\u00e4ger im \nFreistaat Sachsen f\u00fcr die Energieerzeugung nutzen soll-\nten. Herzlichen Dank, dass Sie die Linksfraktion zu dieser \nKurs\u00e4nderung bewegt haben. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Was?) \n\nSehr geehrter Herr Kollege Lichdi! Sie haben in Ihrer \nEinbringungsrede von einem Atomkonzept gesprochen. \nIch tue mich etwas schwer, Ihre Einbringungsrede in \nZusammenhang mit dem vorliegenden Antrag zu bringen. \nIch kenne ein Energiekonzept der Bundesregierung. \nDieses ist mit Sicherheit nicht bundesratszustimmungs-\npflichtig. Ein entsprechender Gesetzentwurf liegt nicht \nvor. Ein Atomkonzept, das \u00fcber das vorliegende Energie-\nkonzept hinausgehen w\u00fcrde, ist der Staatsregierung nicht \nbekannt. Deswegen kann sie dazu auch keine Stellung \nnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Es gibt eine Wortmeldung am Mikro-\nfon 7. Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte mit dem Instrument \nder Kurzintervention auf die Anw\u00fcrfe des Staatsministers \nantworten. \n\nEs ist auf jeden Fall so \u2013 das l\u00e4sst sich durch Historiker \nbelegen \u2013, dass die NPD im Zuge des Herbstes 1989 als \nSpross der B\u00fcrgerrechtsbewegung in den neuen L\u00e4ndern \nentstanden ist. Sie ist im Herbst 1989 als Mitteldeutsche \nNationaldemokraten in Leipzig gegr\u00fcndet worden und zur \nersten Volkskammerwahl in der DDR angetreten. Ich \nmuss auch darauf verweisen, dass Winfried Petzold \nbeispielsweise einer der ersten war, der in Leipzig auf die \nStra\u00dfe gegangen ist. Dr. Johannes M\u00fcller \u2013 unser stellver-\ntretender Fraktionsvorsitzender \u2013 war damals in Berlin \ndabei, als sich gerade im Oktober in der Gethsemanekir-\nche der Widerstand gesammelt, als sich sp\u00e4ter in Sebnitz \neine B\u00fcrgerrechtsbewegung gegr\u00fcndet hat. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zurufe) \n\nUwe Leichsenring war auch einer der Ersten, der in \nLeipzig gegen den SED-Staat auf die Stra\u00dfe gegangen ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nHerr Schimmer, wo waren Sie damals?) \n\nInsofern finde ich es von Ihnen, Herr Morlok, eine Unver-\nsch\u00e4mtheit, w\u00e4hrend Sie aus dem S\u00fcdwesten den Ereig-\nnissen zugeschaut haben, hier \u00fcber andere zu urteilen. Das \nist eine Frechheit! Woher nehmen Sie sich das Recht? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Es gibt eine weitere Wortmeldung. Frau \nDr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu einer Kurzinter-\nvention nutzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: In meiner Rede \nwollte ich vor allem die koalitionsregierenden Fraktionen \nund den Wirtschaftsminister an ihrer Ehre packen. Wenn \nSie schon die Vertretung s\u00e4chsischer Interessen wie eine \nMonstranz vor sich hertragen, m\u00f6chte ich Ihnen noch \neinmal deutlich sagen, dass, wenn das Gesetz wird, dies \neindeutig zulasten der Braunkohleverstromung mit \nmodernen Braunkohlenkraftwerken im Osten Deutsch-\nlands gehen wird. Selbstverst\u00e4ndlich hat DIE LINKE ein \nklares Konzept und ein Ausstiegsszenario aus der Braun-\nkohleverstromung bis 2040 vorgelegt. Das werden wir auf \neinem Landesparteitag im November auch beschlie\u00dfen. \nWir wissen sehr wohl, dass bis dahin auch die Braunkoh-\nleverstromung und die Grundlastversorgung notwendig \nsein werden. Aber wir sehen die dringliche Aufforderung, \n\n 2010\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Zuruf des Abg. Mike Hauschild, FDP) dass man sich heute schon Gedanken machen muss, was \n\u00fcber diese Zeit hinaus f\u00fcr den Umbau des gesamten \nEnergiesystems n\u00f6tig ist. \n\nNur ein Satz dazu: Sie leben \u2013 glaube ich \u2013 wirklich nur \nin Bautzen. Haben Sie nicht mitbekommen, dass Gorle-\nben aus rein politischen, nicht aus technischen Gr\u00fcnden \nausgew\u00e4hlt wurde, weil es damals im Zonenrandgebiet \nlag. Das ist \u00fcbrigens der gleiche Grund, weshalb die DDR \nMorsleben zum Endlager gemacht hat: weil es damals \nauch an der Grenze lag. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich gehe davon aus, dass die Aussprache beendet \nist. Ich sehe keine Wortmeldung. Wir kommen zum \nSchlusswort. Herr Abg. Lichdi steht schon bereit. Herr \nLichdi, Sie haben das Wort. \n\nZu Herrn Prof. Degenhart brauche ich nichts zu sagen. \n\nIch habe eine gro\u00dfe Bef\u00fcrchtung. Mit Ihrer Betonpolitik, \ndie Sie auch in der Atomfrage betreiben \u2013 wenn Sie jetzt \nsogar noch ein neues Atomkraftwerk bauen wollen \u2013, \nn\u00e4hern Sie sich langsam, aber sicher \u2013 so f\u00fcrchte ich \u2013 \ngenau der Situation, wie wir sie im Augenblick in Stutt-\ngart haben. Dort hat auch eine schwarz-gelbe Regierung \nversucht, gegen den Willen breiter Volksschichten ein \nsinnloses Projekt durchzusetzen. Wir sehen heute Abend, \nwozu es f\u00fchrt, wie die Polizei versucht, die Demonstran-\nten wegzupr\u00fcgeln \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich versuche \u2013 wie im \nSchlusswort \u00fcblich \u2013 auf meinen Vorredner einzugehen. \nHerr Kollege Heidan, ich habe Sie schon richtig verstan-\nden. Sie pl\u00e4dieren also tats\u00e4chlich daf\u00fcr, dass wir uns in \nSachsen wieder daf\u00fcr einsetzen m\u00f6gen, ein Atomkraft-\nwerk zu bauen. Bisher hat der Kollege G\u00fcnther \u2013 war es, \nglaube ich \u2013 in der letzten Legislaturperiode \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) (Zurufe von der Linksfraktion  \nund der NPD: Lehmann!) und es Hunderte von Verletzten gibt. Ich erkl\u00e4re aus-\n\ndr\u00fccklich meine Solidarit\u00e4t damit \u2013 das sch\u00f6ne Wort davon \u2013 nein! Aufpassen! \u2013 \u2013 Der \nKollege G\u00fcnther hat das sch\u00f6ne Wort vom Block \u201eHeinz \n1\u201c gepr\u00e4gt. Ich freue mich, dass wir k\u00fcnftig auch vom \nBlock \u201eFrank 2\u201c im Vogtland sprechen k\u00f6nnen. Ich \nfordere Sie auf, insoweit bei der Bundesregierung vorstel-\nlig zu werden, dass auch der Neubau von Atomkraftwer-\nken wieder zul\u00e4ssig sein soll. Sie haben sich wirklich \nnicht damit befasst. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 und ich fordere Sie auf, \nhier endlich von diesem verh\u00e4ngnisvollen Kurs abzuge-\nhen. \n\nVielen Dank. \nSchauen Sie sich einmal diesen finnischen Reaktor \u2013 \nOlkiluoto 3 hei\u00dft das Teil \u2013 an, wie der zustande gekom-\nmen ist. Der ist nur deshalb zustande gekommen, weil die \nBayern LB \u2013 ich glaube, mittlerweile auch eine Pleite-\nbank, die mit 15 Milliarden Euro vom bayerischen Steu-\nerzahler gest\u00fctzt werden muss \u2013 im Jahre 2003 einen \nKredit zu \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen Bedingungen gegeben hat. \nDie Baukosten haben sich mittlerweile mehr als verdop-\npelt. Die Bauzeit hat sich mehr als verdreifacht. Dieses \nganze neue Atomkraftwerk, das Sie immer hochhalten, ist \n\u00fcberhaupt nur deshalb wirtschaftlich \u2013 eigentlich auch \nnicht \u2013 einigerma\u00dfen darstellbar, weil der finnische Staat \neine 30-j\u00e4hrige Abnahmegarantie gegeben hat. Diesen \nNeubau in Finnland jetzt als Beleg f\u00fcr eine Renaissance \nder Atomwirtschaft herbeizuziehen ist einfach l\u00e4cherlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \nDrucksache 5/3588. Es war punktweise Abstimmung \nbeantragt. Ich rufe auf zur Abstimmung Punkt 1 des \nAntrages. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen \nDank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nvielen Stimmen daf\u00fcr hat der Punkt 1 des Antrages \ndennoch nicht die Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu Punkt 2. Ich bitte um \ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen, zahlrei-\nchen Stimmen daf\u00fcr gibt es auch hier nicht die erforderli-\nche Mehrheit. Herr Heidan, wenn Sie also Herrn Thomas Prau\u00dfe, den \n\nChef der Stadtwerke Leipzig, Herrn B\u00f6ge, den ehemali-\ngen Pr\u00e4sidenten der Monopolkommission, oder die VKO-\nLandesgruppe Sachsen einfach so wegwischen und sagen: \nNa ja, die Stadtwerke sind da ja nicht betroffen, das \ninteressiert uns nicht!, dann bin ich gespannt, wie Sie das \nden Kolleginnen und Kollegen beim n\u00e4chsten Treffen \nerkl\u00e4ren sollen. \n\nWir kommen zu Punkt 3 des Antrages. Auch hier bitte ich \nSie um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen, \nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr gibt es auch hier nicht die \nerforderliche Mehrheit f\u00fcr den Punkt 3. Da alle drei \nPunkte nicht die erforderliche Mehrheit erhalten haben, \nbedarf es keiner weiteren Abstimmung, meine Damen und \nHerren. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \nBei Herrn Hauschild habe ich mich gefragt: Hat er jetzt \neine neue Rede f\u00fcr heute Abend vorbereitet oder die von \nheute fr\u00fch noch einmal genommen? Ich glaube, es war so. \n\n 2011\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nBismarcks sozialpolitisches Erbe bewahren \u2013  \nBev\u00f6lkerungspolitische Anreize im Rentensystem setzen \u2013  \nGenerativen Beitrag zum Generationenvertrag w\u00fcrdigen \n\nDrucksache 5/3061, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: NPD, \nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung wenn gew\u00fcnscht. Meine Damen und Herren, wir \nbeginnen mit der Aussprache. Es beginnt f\u00fcr die NPD \nFrau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die langfristige Sicherung der Rentenversorgung \nin Deutschland ist ein sehr komplexes Thema. Man sollte \nsich daher vielleicht erst einmal den Grundgedanken vor \nAugen f\u00fchren, der dem bestehenden umlagefinanzierten \nRentensystem bei seiner Etablierung und Ausgestaltung \nzugrunde lag. Andernfalls ger\u00e4t man in Gefahr, sich in \nDetails und in endlosen, letztlich aber vor allem fruchtlo-\nsen Reformdiskussionen zu verlieren, wie sie uns die \netablierten Parteien nun schon seit Jahrzehnten zumuten, \nwie wir sie gestern erst wieder erlebt haben, und die \nsicher mit der Einsetzung einer Kommission gegen \nAltersarmut nicht beendet sein werden. \n\nDas bismarcksche Sozialversicherungssystem beruht auf \ndem Prinzip des Zusammenhalts der Generationen, da \nzum Beispiel die Altersvorsorge Mitte des 19. Jahrhun-\nderts angesichts der durch die industrielle Revolution \nausgel\u00f6sten Strukturver\u00e4nderungen nicht mehr aus-\nschlie\u00dflich durch den Familienzusammenhalt organisiert \nwerden konnte. Der Staat musste nun den sozialen Aus-\ngleich zwischen der erwerbst\u00e4tigen und der nicht mehr \nerwerbst\u00e4tigen Generation organisieren. Er setzte dabei \nauf ein Prinzip, dass heute nur noch von den Nationalde-\nmokraten, von der NPD, vertreten wird \u2013 das Prinzip der \nnationalen Solidarit\u00e4t. \n\nWenn dieses Prinzip vernachl\u00e4ssigt oder gar mit F\u00fc\u00dfen \ngetreten wird, wird alles, was an sozio\u00f6konomischen \nErrungenschaften jemals f\u00fcr unser Volk erreicht wurde, \ninfrage gestellt. Das System des Dreigenerationenvertra-\nges, meine Damen und Herren, wird heutzutage verkannt, \nwenn der erwerbst\u00e4tigen Generation eingeredet wird, \nbereits durch die Zahlung ihrer Beitr\u00e4ge sichere sie sich \nden eigenen Rentenanspruch. Das ist eben nicht der Fall. \nVielmehr zahlt die Generation der Erwerbst\u00e4tigen mit \nihren Beitr\u00e4gen nur das zur\u00fcck, was sie zuvor von ihren \nEltern an Unterst\u00fctzung erfahren hat, und sichert damit \ndieser Generation den Rentenbezug; nicht mehr und nicht \nweniger. \n\nNichts, \u00fcberhaupt nichts ist damit f\u00fcr die Zukunft geleis-\ntet oder gesichert. Erst wenn die Generation der Erwerbs-\nt\u00e4tigen selbst f\u00fcr Nachwuchs sorgt und wenn die Politik \ndie Voraussetzungen daf\u00fcr schafft, dass dieser Nachwuchs \n\nauch einen produktiven Beitrag zu leisten vermag, sind \nalle Teile des Generationenvertrages erf\u00fcllt. \n\nDer fr\u00fchere Sozialrichter J\u00fcrgen Frohrieb unterstrich \ndiese Auffassung, indem er in einem Kommentar zu \neinem Urteil des BGH in Sachen Unterhaltspflicht aus-\nf\u00fchrte, es sei das Wesen der Familie, f\u00fcreinander einzu-\nstehen, und gleichzeitig kritisierte, dass es in Deutschland \nkeinen echten Familienlastenausgleich gebe. \n\nWer Kinder gro\u00dfzieht, so Gro\u00dfert am 17.09.2010 in \nWELT ONLINE, m\u00fcsse erhebliche Nachteile bei seinen \neigenen Versorgungsleistungen in Kauf nehmen und trage \nzudem gro\u00dfe Kosten. Wer keine Kinder habe, stehe in \njedem Fall finanziell besser da. Diese Asymmetrie zulas-\nten der Familien mit Kindern muss die Politik beseitigen, \nforderte der Richter. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist ein Grund, warum \nIhnen heute dieser Antrag der NPD-Fraktion vorliegt, weil \nwir endlich ernst machen m\u00fcssen, nicht nur diesen Fami-\nlienlastenausgleich herzustellen, sondern eben auch den \ngenerativen Beitrag, den Familien mit Kindern zum Erhalt \nunseres Renten- und Sozialversicherungssystems leisten, \nangemessen zu w\u00fcrdigen, und weil es an der Zeit ist, nicht \nnur an den Symptomen der demografischen Katastrophe \nherumzupfuschen, sondern eine bev\u00f6lkerungspolitische \nWende einzuleiten. \n\nEs kommt aber noch ein weiterer Aspekt hinzu, der bisher \nvon allen politischen Kr\u00e4ften \u2013 wiederum au\u00dfer uns, der \nNPD \u2013 au\u00dfer Acht gelassen wird. Eine unterschiedslose, \nohne Ansicht der Herkunft und des kulturellen Hinter-\ngrunds betriebene Politik des Sozialtransfers zugunsten \nder Familien w\u00fcrde nur dazu f\u00fchren, dass die gro\u00dfe Zahl \n\u00f6konomisch \u00fcberwiegend nutzloser und die deutschen \nSozialversicherungssysteme letztlich ausbeutender kultur-\nfremder Ausl\u00e4nder weiter zunehmen w\u00fcrde. Die Ergeb-\nnisse dieser, also Ihrer Politik k\u00f6nnen Sie jetzt in den \nwestdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten, in Berlin-Neuk\u00f6lln, in den \nMetropolen Nordrhein-Westfalens oder im Rhein-Main-\nGebiet, aber in Ans\u00e4tzen auch schon in mitteldeutschen \nGro\u00dfst\u00e4dten wie Leipzig anschauen. \n\nEs ist ein gro\u00dfes Verdienst Thilo Sarrazins, dass er die \nbesondere Belastung, die insbesondere muslimische \nMigranten f\u00fcr Arbeitsmarkt und Sozialsystem darstellen, \nso mutig herausgestellt hat, wenn er bei diesen unter \nanderem eine \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 unterdurchschnittliche \nIntegration in den Arbeitsmarkt, \u00fcberdurchschnittliche \nAbh\u00e4ngigkeit von Sozialtransfers, unterdurchschnittliche \n\n 2012\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nBildungsbeteiligung und \u00fcberdurchschnittliche Fertilit\u00e4t \nin unser aller Bewusstsein ger\u00fcckt hat. \n\nWas das f\u00fcr unser Rentensystem bedeutet, m\u00f6gen folgen-\nde Zahlen verdeutlichen: Von den offiziell knapp 5 Milli-\nonen Menschen mit muslimischem Migrationshintergrund \n\u2013 die meisten davon aus der T\u00fcrkei stammend \u2013 gehen nur \nknapp 1,4 Millionen einer Erwerbst\u00e4tigkeit nach. Deren \nErwerbsquote und damit der relative Beitrag zur sozialen \nAbsicherung ihrer eigenen Gruppe betr\u00e4gt also gerade \neinmal ein Drittel. \n\nGerade die Diskussion um die Thesen Thilo Sarrazins \nbringt es an den Tag, worauf wir, die NPD, schon seit \nJahrzehnten hinweisen. Der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Teil der \nEinwanderer der letzten 30, 40 Jahre nach Deutschland \nerfolgte direkt in die sozialen Sicherungssysteme, und \ndiese stehen jetzt bald vor dem Kollaps. \n\nUnabh\u00e4ngig davon bedarf es allerdings nach wie vor einer \nSteigerung der Erwerbsquote bei der einheimischen \nBev\u00f6lkerung, wie sie nur durch eine St\u00e4rkung der Bin-\nnenwirtschaft, einer Bildungsoffensive f\u00fcr die deutsche \nJugend und einem wirkungsvollen Schutz des einheimi-\nschen Marktes vor den zweifelhaften Segnungen eines \nentfesselten Freihandelsextremismus erreicht werden \nkann. \n\nVor allem aber, meine Damen und Herren, bedarf es \nendlich einer Bev\u00f6lkerungspolitik, die zuallererst kinder-\nreiche deutsche Familien bzw. den Kinderwunsch junger \ndeutscher Paare st\u00e4rkt. Ein Schritt dorthin k\u00f6nnte zum \nBeispiel das in diesem Antrag vorgeschlagene Kinderbo-\nnussystem sein, w\u00e4hrend gleichzeitig die hier lebenden \nAusl\u00e4nder aus dem deutschen Sozialversicherungssystem \nauszugliedern sind. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Frechheit!) \n\nMein Kollege Dr. M\u00fcller wird Ihnen das im zweiten \nRedebeitrag n\u00e4her erl\u00e4utern. \n\n(Ach nein, bei der CDU und der FDP) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die Koalition spricht der Abg. Schreiber. Herr \nSchreiber, Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Frau Sch\u00fc\u00dfler, man merkt, wie \nschwer Ihnen diese Wortgruppe \u201ekinderreiche deutsche \nFamilien\u201c in der Aussprache f\u00e4llt. Man muss sich fragen, \nwarum das so ist. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Wie  \nviele Kinder haben Sie denn?!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Es ist \nwieder einmal so weit: Wir besch\u00e4ftigen uns dieses Mal \nauf Antrag der NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag mit \neinem bundespolitischen Thema. Mitten in den Haus-\n\nhaltsberatungen f\u00e4llt der Dame bzw. den noch \u00fcbrig \ngebliebenen Herren der NPD-Fraktion nichts Besseres \nein, als das deutsche Rentensystem \u00e4ndern zu wollen. \n\nBev\u00f6lkerungspolitische Anreize sollen gesetzt werden, \num das Rentensystem gerechter zu machen. Im Grunde \u2013 \nund das steht eigentlich hinter Ihrem Antrag \u2013 geht es \neinfach nur um Fremdenfeindlichkeit und die allgegen-\nw\u00e4rtig wabernde diffuse Angst vor \u00dcberfremdung. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nNichts anderes ist gemeint, wenn die NPD von Volkser-\nhalt, einer gesonderten Ausl\u00e4ndergesetzgebung und einer \nVolksrentenkasse spricht. \n\nMeine Damen und Herren! In ihrer gewohnt populisti-\nschen Art versucht die NPD nun Otto von Bismarck vor \nihren braunen Karren zu spannen. Was Ihr Antrag aller-\ndings mit Bismarcks Sozialpolitik zu tun hat, bleibt \nschleierhaft. \n\nAls Bismarck Ende des 19. Jahrhunderts die Krankenver-\nsicherung 1883, die Unfallversicherung 1884 und die \nAlters- und Invalidenversicherung 1889 einf\u00fchrte, hatte er \nalles andere im Sinn, als bev\u00f6lkerungspolitische Anreize \nzu setzen. Er bezweckte vielmehr eine Integration der \nlohnabh\u00e4ngigen Arbeitermassen in den Obrigkeitsstaat. \nDenn Bismarck sah diesen Staat durch die sozialistische \nArbeiterpartei Deutschland bedroht; vielleicht ist hier die \nParallele zur NPD. \n\n1875 war sie aus dem Allgemeinen Deutschen Arbeiter-\nverein und der Sozialdemokratischen Arbeiterpartei \nentstanden. Gerade in diesem Zusammenhang wird f\u00fcr die \nbismarcksche Sozialgesetzgebung immer wieder die \nRedewendung von Zuckerbrot und Peitsche zitiert. \nEinerseits wollte Bismarck die sozialistische Bewegung \nmithilfe des Sozialistengesetzes unterdr\u00fccken. Anderer-\nseits versuchte er mithilfe der Sozialpolitik die Arbeiter in \nden monarchisch autorit\u00e4ren Obrigkeitsstaat zu integrie-\nren. Dies funktionierte, wie wir heute wissen, allerdings \nnur bedingt. \n\nDenn die Sozialpolitik war zum Ersten quantitativ nur \nbescheiden. Bismarck selbst sagte 1881 dazu \u2013 ich zitiere \n\u2013: \u201eIch hatte das Bestreben, dass dem m\u00fcden Arbeiter \netwas Besseres und Sichereres als die Armenpflege \ngew\u00e4hrt werden solle, m\u00e4\u00dfig, gering meinethalben.\u201c \n\nZudem war das Leistungsvolumen vor allem auf akute \nErkrankungen, Unf\u00e4lle und eine Absicherung bei Invalidi-\nt\u00e4t ausgerichtet. Die Altersgrenze in der Rentenversiche-\nrung lag bei 70 Jahren. Sie war somit eher symbolischer \nNatur. Witwen- und Waisenrente gab es nicht. Wer ar-\nbeitslos wurde, stand weiterhin mittellos da. \n\nZum Zweiten war die bismarcksche Sozialpolitik Arbei-\nterpolitik. Bismarck war bewusst, dass die soziale Frage \nnicht allein durch Unterdr\u00fcckung der Sozialdemokratie zu \nbeseitigen sein w\u00fcrde. Er hoffte, wenn der Staat ein wenig \nan sozialer Sicherheit garantieren w\u00fcrde, m\u00fcsste es \n\n 2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\ngelingen, die Arbeiter von der Sozialdemokratie abzu-\nbringen und f\u00fcr den Staat zu gewinnen. \n\nZum Dritten war Bismarcks Sozialpolitik damit repressiv \nund staatsautorit\u00e4r, auch wenn sie gemessen daran, dass \ndie Arbeiter bis dahin einer kapitalistischen Ausbeutung \nschutzlos ausgeliefert waren, als betr\u00e4chtlicher Fortschritt \nbezeichnet werden kann. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vor diesem Hintergrund \nist es erstaunlich, dass sich die NPD nun f\u00fcr eine W\u00fcrdi-\ngung dieser Sozialpolitik ausspricht. In anderer Lesart ist \nes h\u00f6chst interessant, dass sich die NPD insgeheim f\u00fcr \ngeringere Renten und zum Teil den Wegfall anderer \nSozialleistungen einsetzt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte weiter zu \nbedenken geben, dass Deutschland seit jeher ein Einwan-\nderungsland ist. Ein kurzer Verweis auf die im 17. Jahr-\nhundert eingewanderten Hugenotten sei hier erlaubt. \n\n(Zuruf von der NPD: Ach herrje!) \n\n\u2013 Dass Ihr Geschichtsverm\u00f6gen so weit nicht zur\u00fcck-\nreicht, ist v\u00f6llig verst\u00e4ndlich. \n\nSie hatten ma\u00dfgeblichen Anteil an der wirtschaftlichen \nEntwicklung Preu\u00dfens. Gleiches gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr das \nRuhrgebiet. \n\nIn Deutschland leben zurzeit 6,7 Millionen Ausl\u00e4nder. \n35 % davon haben einen Pass aus einem der europ\u00e4ischen \nMitgliedsstaaten. Sie wissen, dass in der EU das Gebot \nder Niederlassungsfreiheit besteht. Diese Niederlassungs-\nfreiheit geh\u00f6rt zur Grundfreiheit der Personenfreiz\u00fcgig-\nkeit in der EU, und zwar seit 1957. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, bereits aus den hier \naufgezeigten Gr\u00fcnden ist der vorliegende Antrag in keiner \nWeise zustimmungsf\u00e4hig. Vielmehr ist er ideologisch \npopulistisch und geht v\u00f6llig an dem eigentlichen Problem \ndes Rentensystems vorbei. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch m\u00f6chte mit dem Artikel 22 der Allgemeinen Erkl\u00e4-\nrung der Menschenrechte von 1948 schlie\u00dfen. \u2013 Vielleicht \nh\u00f6ren Sie jetzt einmal genau zu. \u2013 Ich zitiere: \u201eJeder \nMensch hat als Mitglied der Gesellschaft Recht auf \nsoziale Sicherheit. Er hat Anspruch darauf, durch inner-\nstaatliche Ma\u00dfnahmen und internationale Zusammenar-\nbeit unter Ber\u00fccksichtigung der Organisation und der \nHilfsmittel jedes Staates in den Genuss der f\u00fcr seine \nW\u00fcrde und die freie Entwicklung seiner Pers\u00f6nlichkeit \nunentbehrlichen wirtschaftlichen, kulturellen und sozialen \nRechte zu gelangen.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchreiber. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \nDr. Pellmann. \n\nHerr Dr. Pellmann, einen ganz kleinen Moment. Ich habe \n\u00fcbersehen, dass es eine Wortmeldung am Mikrofon Nr. 7 \ngibt. \u2013 Herr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich w\u00fcrde gern von der \nKurzintervention Gebrauch machen, weil ich es einfach \nbesch\u00e4mend finde, wie ein Vertreter der CDU, Herr \nSchreiber, das Erbe von Bismarck in den Dreck zieht. \n\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, dass einer der wichtigs-\nten DDR-Historiker, n\u00e4mlich Ernst Engelberg, damals \nMitglied der Akademie der Wissenschaften der DDR, eine \nfast 2 000-seitige sehr anerkennende Biografie \u00fcber \nBismarck geschrieben hat, die ich derzeit gerade mit \ngro\u00dfem Interesse lese. \n\n(Zurufe von der CDU, der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nUnd Ernst Engelberg ist damals von Wolf Jobst Siedler \nverlegt worden. Engelberg hat ausgesprochen positiv die \nLeistungen Bismarcks gew\u00fcrdigt, weil er der Erste war, \nder eine Arbeitslosen- und Rentenversicherung eingef\u00fchrt \nhat. Das haben Sie anscheinend schon vergessen. \n\nZu den Hugenotten m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Die \nHugenotten waren nat\u00fcrlich alles Einwanderer aus euro-\np\u00e4ischen L\u00e4ndern. Das waren arme Bergbauern aus \nSalzburg, teilweise auch Religionsfl\u00fcchtlinge aus Frank-\nreich, die Preu\u00dfen integriert hat, aber die kamen alle aus \nMitteleuropa und nicht aus allen anderen Kontinenten von \nAfrika bis Asien. Insofern besteht ein gro\u00dfer qualitativer \nUnterschied. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, ich \ndarf Sie bitten. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich werde, \nwenn ich mir den Antrag anschaue und mir die soeben \nerfolgte Kurzintervention anh\u00f6re, von einem Erstaunen \nins andere geschleudert. Wenn sich ausgerechnet dieser \nHerr von der NPD auf den nach wie vor lebenden \u00fcber \nhundertj\u00e4hrigen Prof. Ernst Engelberg bezieht, den ich \npers\u00f6nlich sehr gut kenne, der an meiner Universit\u00e4t \ngelehrt hat, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: An meiner auch!) \n\ndann sage ich: Schlimmer als Sie das hier betreiben, kann \ndie Vereinnahmung von Menschen nicht sein. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDas weise ich zur\u00fcck, auch im Namen der Ehre dieses \nalten Professors. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielleicht  \n\nsollten Sie sich auch bilden, Herr Pellmann!) \n\nNun zum Antrag: Ich denke, wir k\u00f6nnen es uns nicht ganz \nso leicht machen. Dieser Antrag hat das gesamte Arsenal \n\n 2014\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nder r\u00fcckw\u00e4rts gewandten, menschenverachtenden Politik \nund Denkweise dieser Partei aufgezeigt. \n\nVerehrte Damen und Herren! Ich komme nicht umhin zu \nversuchen, dies an vier Punkten deutlich zu machen. Wer \nsich mit dieser r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Partei auseinander-\nsetzen will und muss, der kann durchaus zu diesem \nAntrag greifen. Hier wird sehr viel an NPD-nationa-\nlistischer Politik geboten. Folgende Merkmale lassen sich \nerkennen, zu denen ich dann jeweils sprechen werde: \n\nErstens. Selbstverst\u00e4ndlich verzichtet auch dieser Antrag \nnicht auf Ausl\u00e4nderfeindlichkeit. \n\nZweitens. Dieser Antrag enth\u00e4lt ein nationalistisches \nFamilienbild und ist zutiefst frauenfeindlich. \n\nDrittens. Dieser Antrag bedient sich einer Art Steinbruch-\npraxis. \n\nViertens. Herr Kollege Schreiber hat sich dazu bereits \nausf\u00fchrlich aus seiner Sicht ge\u00e4u\u00dfert und die Dinge \ndargestellt. Der Antrag betreibt erneut eine klassische \nForm der Geschichtsklitterung. \n\nZu erstens. Sie wollen in der Tat eine separate Sozialver-\nsicherung f\u00fcr Ausl\u00e4nder. Sie bedienen damit ein Men-\nschenbild, das in dieser reaktion\u00e4ren Weise kaum noch \nsteigerbar ist. Sie bedienen das von Ihrer geistigen Vor-\ng\u00e4ngerpartei praktizierte Menschenbild von Menschen \nerster und zweiter Klasse. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nIch komme sp\u00e4ter darauf zur\u00fcck, was das im Einzelnen \nhei\u00dft. \n\nSie meinen, dass es nur f\u00fcr Deutsche einen Kinderbonus \ngeben soll. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Nat\u00fcrlich!) \n\n\u2013 Frau Sch\u00fc\u00dfler \u2013 dies als Zwischenbemerkung \u2013, Sie tun \nmir wirklich leid. Sie haben hier einen Text, den man \nIhnen vorgegeben hat, mehr oder weniger abgestottert. \nWahrscheinlich mussten Sie das auch tun. Sie sind die \neinzige Frau. Wenn es um Kinder geht, w\u00e4ren die meist \nkinderlosen Herren in Ihren Reihen kaum in der Lage \ngewesen, die Dinge darzustellen. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD, tritt ans Saalmikrofon) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Frau Sch\u00fc\u00dfler? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ich gestatte von \nder NPD prinzipiell keine Zwischenfragen. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD:  \nDas ist aber jetzt sehr schade!) \n\n\u2013 Das ist schade, ja. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Sehr demokratisch!) \n\n\u2013 Mit Undemokraten muss ich nicht demokratisch umge-\nhen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das kennen  \nwir doch aus alten Zeiten, Herr Pellmann!) \n\nSie wollen Ausl\u00e4nder aus Sozialversicherungssystemen \nausgrenzen. Dazu sage ich Ihnen zwei Dinge: Steuern \nd\u00fcrfen die Ausl\u00e4nder, die hier arbeiten, die zum Teil \nUnternehmen haben, bezahlen. Aber aus den Sozialversi-\ncherungssystemen werden sie ausgegrenzt. Das ist v\u00f6llig \nunlogisch. \n\nIch sage Ihnen noch etwas, was heute fr\u00fch auch schon zur \nSprache kam: Sie leben letztendlich auf Kosten der \nAusl\u00e4nder. Denn die zahlen hier Steuern. Die tragen zur \nMehrung unseres Reichtums bei, und mit vielen Dingen \nbereichern sie unser Leben. \n\n(Zuruf von der NPD: Lesen Sie mal Sarrazin!) \n\nDas sollten Sie zur Kenntnis nehmen. \n\nWissen Sie, wer dereinst sein Kackblatt in Polen hat \ndrucken lassen, der muss mir hier \u00fcberhaupt nicht so \nkommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der CDU  \nund der FDP \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nSehr parlamentarische Ausdrucksweise!) \n\n\u2013 Das passt auch zur Farbe. \n\nZu zweitens: Nationalistisches Familienbild und Frauen-\nfeindlichkeit. Auch ich bin daf\u00fcr, dass mehr Kinder \ngeboren werden. Wir brauchen Kinder in unserem Land. \nDabei unterscheide ich allerdings nicht danach, welcher \nNationalit\u00e4t diese Kinder sind. F\u00fcr mich sind es zun\u00e4chst \nKinder, und denen geb\u00fchrt unser aller Hilfe, Unterst\u00fct-\nzung und Betreuung, ganz gleich, welcher Nationalit\u00e4t sie \nsind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nWenn ich mich an die Zeit erinnere, als Sie sich hier zu \nGender Mainstreaming ge\u00e4u\u00dfert haben, und dann das \nsehe, was Sie hier im Antrag geschrieben haben, dann \nsage ich Ihnen: F\u00fcr Sie sind Frauen in erster Linie nur zur \nReproduktion der Bev\u00f6lkerung da. Das weise ich ent-\nschieden zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas steht nat\u00fcrlich nicht so vordergr\u00fcndig in Ihrem \nAntrag. Aber wenn ich das nehme, was Sie hier bereits \ndargestellt haben, und das mit dem Antrag vergleiche, \ndann kann man zu keiner anderen Auffassung kommen. \n\nIch sage Ihnen noch eines: Die NPD behindert schon mit \nihrem Dasein, mit ihrer Wirkung ohnehin, die Gr\u00fcndung \njunger Familien in Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nLachen bei der NPD) \n\nSie sind ein Sicherheitsrisiko f\u00fcr junge Familien in \nSachsen! \n\n 2015\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n(Zuruf von der NPD:  \nGehen Sie mal zum Psychiater!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich hoffe, Sie haben geh\u00f6rt, dass mich der \nHerr zum Psychiater delegieren will. Ich wei\u00df nicht, ob \ndas ordnungsrufw\u00fcrdig ist. Ich denke, das deckt die freie \nMeinungs\u00e4u\u00dferung in einem Landtag nicht. Das will ich \ndeutlich gemacht haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, \nvielen Dank, dass Sie mich darauf aufmerksam machen. \nDa haben Sie nat\u00fcrlich recht. Nach unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung ist ordnungsrufw\u00fcrdig, wenn es sich um pers\u00f6nliche \nBeleidigungen handelt, und das liegt hier vor. Insofern \nerteile ich ihm den Ordnungsruf. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Zum Dritten: \nSteinbruchpraxis: Diese Wortsch\u00f6pfung wird Sie viel-\nleicht verwundern, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. Aber diese Herrschaften \u2013 die Frau nehme ich \naus; sie tut mir, wie gesagt, leid \u2013 haben keine einzige \ntragf\u00e4hige, nach vorn weisende sozialpolitische Idee. Sie \nbrechen Steine aus Konzepten anderer heraus. Sie wissen \nja, dass sich die Herrschaften gelegentlich auch auf \nThemen, die meine Fraktion seit Jahr und Tag vertritt, \nbeziehen. Aber in diesem konkreten Fall beziehen sie sich \nauf ein Konzept, das von Wohlfahrtsverb\u00e4nden, Gewerk-\nschaften und zum Teil auch von Kirchen entwickelt wurde \nund an dessen Entwicklung wir beteiligt waren: die \nsolidarische Erwerbst\u00e4tigenversicherung in der Rente. \n\nSie nehmen das Gleiche, deuten es um und bezeichnen \ndas Ganze dann als Volksrentenkasse. \u2013 So viel zu Ihrem \n\u201eEinfallsreichtum\u201c. Sie klauen von anderen, und ich sage \nIhnen: Um die Rentenversicherung zu stabilisieren, eine \nzukunftsf\u00e4hige Rentenentwicklung in Deutschland zu \ngarantieren, werden Sie nicht gebraucht. Sie verz\u00f6gern \ndas nur, indem Sie uns Debatten aufzwingen, die uns \ndavon abhalten, weiter \u00fcber wirklich sinnvolle L\u00f6sungen \nnachzudenken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZum Vierten: Geschichtsklitterung: Frau Sch\u00fc\u00dfler hat ja \nwenigstens den Namen Bismarck genannt. Aber Bismarck \nsteht ja nur in der \u00dcberschrift. Im Antrag selbst ist davon \nnichts zu lesen. Sie wollen das Erbe von Bismarck bewah-\nren. Ich sage Ihnen eins, und ich stehe als Linker gerade \nheute in der Tradition von August Bebel: Wir haben \ndurchaus \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Hallo, hallo, hallo! \u2013 \nHeiterkeit bei der SPD) \n\n\u2013 Verehrte Kollegen von der SPD, es gibt Situationen, in \ndenen man eben die gleichen Traditionen hat. Das kann \ndoch sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch f\u00fcge einmal hinzu: Wir k\u00f6nnen ja einmal in einen \nWettbewerb treten, wer von uns beiden den Traditionen \nvon August Bebel vielleicht n\u00e4her steht. Das k\u00f6nnen wir \ngern tun. Aber ich spreche doch August Bebel nur deshalb \nan, weil er seinerzeit sprichw\u00f6rtlich als der Hauptgegner \nBismarcks galt. Ich spreche dies auch deshalb an, weil \nsich genau am heutigen Tag \u2013 vielleicht hat die NPD \ndiesen Tag ja sogar bewusst gew\u00e4hlt; aber so viel Ge-\nschichtsbewusstsein hat sie nicht, ich glaube es fast nicht \n\u2013 zum 120. Mal der Fall des ber\u00fcchtigten Sozialistenge-\nsetzes vor dem Deutschen Reichstag j\u00e4hrt. \u2013 Das nur am \nRande. \n\nWas das Verdienst im Sinne von Bismarck betrifft \u2013 auch \netwas getrieben durch die St\u00e4rke der Arbeiterbewegung \u2013, \nso ist es die Tatsache, \u00fcberhaupt mit einem Sozialversi-\ncherungssystem begonnen zu haben. Aber es gibt keine \ndirekte Kontinuit\u00e4tslinie von Bismarck zu unserem \nheutigen Rentenversicherungssystem in Deutschland. Es \ngibt sie aus zweierlei Hinsicht nicht: \n\nEin Grund ist: Bismarck hatte damals ein anderes System, \nzum Teil auf Fonds abgestellte Rentenkassen, im Sinn und \ndies auch praktiziert. Heute basiert \u2013 ich hoffe, dies wird \nweiter gest\u00e4rkt \u2013 unser Rentensystem auf dem Umlage-\nprinzip, und das m\u00f6ge auch so beibehalten werden. Wenn \nsich die NPD gerade in der Rentenfrage auf Bismarck \nberuft, dann will ich Ihnen sagen: Das ist der gr\u00f6\u00dfte \nHohn, den man erleben kann. Ihre geistigen Vorg\u00e4nger \nhaben die Rentenkassen w\u00e4hrend der Zeit des Faschismus \ngeschlossen \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nIhre haben Sie auch geschlossen!) \n\nund haben sie sozusagen ihrer Kriegskasse einverleibt. \n1945 stand man in Deutschland ohne Rentenkassen da. \nMan musste neu beginnen, und, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, Sie k\u00f6nnen von mir nicht erwarten, \ndass ich der beste Freund von Konrad Adenauer w\u00e4re; \naber unter seiner Kanzlerschaft wurde seit 1957 in der \ndamaligen Bundesrepublik ein v\u00f6llig neues, tragf\u00e4higes \nSystem der gesetzlichen Rentenversicherung eingef\u00fchrt, \nauf das wir auch heute noch bauen. \n\nDas muss man zumindest auch als Linker, wenn es sich \num den \u201eVater der CDU\u201c handelt, einmal anerkennen \nd\u00fcrfen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: So sind wir! \u2013 \nOh-Rufe bei der CDU) \n\n\u2013 Na, sehen Sie! \u2013 Das hat aber \u00fcberhaupt nichts damit zu \ntun, dass sich etwa \u2013 damit komme ich zum Ausgangs-\npunkt zur\u00fcck \u2013 die NPD ausgerechnet auf das Erbe von \nBismarck st\u00fctzen k\u00f6nnte. Ich habe die Gr\u00fcnde genannt, \nweshalb das v\u00f6llig daneben ist. \n\nAbschlie\u00dfend, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nsage ich noch einmal pers\u00f6nlich: Ich h\u00e4tte mir vor 20, \nvielleicht sogar noch vor zehn Jahren nicht vorstellen \nk\u00f6nnen, dass ich einmal in einem Parlament \u2013 vielleicht \nauch im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 stehen w\u00fcrde und Otto \n\n 2016\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nF\u00fcrst Bismarck gegen Rechtsradikale, Rechtsextremisten, \nwen auch immer, zu verteidigen h\u00e4tte. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \nDa sagen Sie mal etwas Positives!) \n\nDas musste ich heute tun, und ich habe es leider nicht mit \ngro\u00dfem Vergn\u00fcgen getan und hoffe, solche Dinge bleiben \nmir in Zukunft, wenn diese Herrschaften endlich aus dem \nLandtag heraus sind, erspart. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Pellmann. \u2013 Meine Damen und Herren! Mir liegen \u2013 \u2013 \nUnd immer wieder klappt das. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \nm\u00f6chte von dem Mittel der Kurzintervention Gebrauch \nmachen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Erst einmal, Herr Dr. Pellmann: \nIch brauche Ihr Mitleid wirklich nicht. Ich bin vielleicht \nnicht die tollste Rednerin, das wei\u00df ich auch; aber dieser \nText ist mir nicht \u201evorgesetzt\u201c worden. Im Gegenteil, er \nbezieht sich auf unser neues Parteiprogramm, das wir in \ndiesem Jahr beschlossen haben, und diese Passage im \nParteiprogramm wurde auf Bestreben des Ringes Nationa-\nler Frauen beschlossen, dessen Vorsitzende ich war. Ich \nhabe daran also wirklich mitgearbeitet. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Inhaltlich, falls das bei Ihnen nicht so angekommen ist. \n\u2013 Das wollte ich nur noch einmal klarstellen. Auf Ihr \nMitleid kann ich wirklich verzichten. \n\nWas aber das Tollste ist und was ich Ihnen fast \u00fcbel \nnehmen k\u00f6nnte \u2013 wenn ich nicht w\u00fcsste, dass es von \nIhnen kommt \u2013, ist die \u201eVerhinderung junger Familien\u201c. \nSagen Sie mir einmal: Wie verhindern wir denn junge \nFamilien? Das h\u00e4tte ich wirklich gern von Ihnen gewusst. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie wollten intervenie-\nren und keine Fragen stellen, Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Er hat sie ja vorhin nicht \nzugelassen! \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion: Ich beantworte sie auch nicht!) \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen keine weiteren \nWortmeldungen vor. Aber von der NPD-Fraktion? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Als Schlusswort; \nich habe kaum noch Redezeit!) \n\n\u2013 Sie wollen zum Schlusswort kommen. Gut. Ich frage \naber zun\u00e4chst noch die Staatsregierung: Wird das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte das \nSchlusswort, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Pellmann, irgendwo ist das \n\nMitleid meiner Fraktionskollegen auch bei Ihnen. Wer \nvon Verhinderung von Kindern durch meine Fraktion \nspricht und dann nicht einmal in der Lage ist, auf eine \nFrage zu antworten, kann mir eigentlich wirklich nur leid \ntun. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGestern debattierten wir \u00fcbrigens an dieser Stelle \u00fcber \neinen Antrag der Linken, die Rentenbeitragszahlung \nzugunsten der ALG-II-Bezieher fortzusetzen. Dies fand \nim Grundsatz unsere Zustimmung, wie mein Kollege \nAlexander Delle ausf\u00fchrte, weil es nicht angehen kann, \ndass vor allem unsere Landsleute in Mitteldeutschland, \ndie \u00fcberwiegend unverschuldet das Schicksal der Lang-\nzeitarbeitslosigkeit erleiden, am Ende auch noch mit \nversch\u00e4rfter Altersarmut bestraft werden \u2013 bestraft werden \nf\u00fcr eine v\u00f6llig verfehlte Politik, die bereits aus weiten \nLandstrichen in Sachsen sogenannte Entleerungsr\u00e4ume \nentstehen lie\u00df und unter der die Wirtschaftsstrukturen \nganzer Regionen zusammenbrachen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat wenigstens einen \nTeilaspekt des Problems Altersarmut erkannt, wenn sie in \nihrer Stellungnahme zu dem eben genannten Antrag \nschreibt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas Problem drohender Alters-\narmut darf nicht ausschlie\u00dflich im Hinblick auf langj\u00e4hri-\nge Bezieher von Arbeitslosengeld II angegangen werden. \nDas Thema ist komplex und betrifft auch andere Perso-\nnengruppen, wie zum Beispiel Selbstst\u00e4ndige, die bislang \nnoch keine obligatorische Absicherung gegen die Risiken \ndes Alters und bei Erwerbsminderung haben, oder Men-\nschen, die \u00fcber lange Jahre im Niedriglohnsektor t\u00e4tig \nsind.\u201c \n\nSie haben es erfasst, meine Damen und Herren von der \nRegierungsbank, deshalb wird man Ihnen in Zukunft auch \nvorhalten m\u00fcssen, dass Sie das bew\u00e4hrte System der \nbismarckschen Renten- und Sozialversicherung offenbar \nnicht aus politischem Unverstand, sondern sehenden \nAuges und in voller Absicht gegen die Wand gefahren \nhaben. \n\nWarum setzen Sie sich nicht f\u00fcr einen branchen\u00fcbergrei-\nfenden Mindestlohn ein oder stimmen den zahlreichen \nInitiativen, nicht zuletzt auch der NPD, zu? Warum \nmachen Sie sich nicht stark f\u00fcr eine Einbeziehung von \nSelbstst\u00e4ndigen und Beamten in eine privilegienfreie und \nsolidarische Volksrentenkasse \u2013 ja, ich bringe dieses Wort \nnoch einmal \u2013, wie von der NPD schon lange gefordert? \nWarum, wenn die Bundesregierung schon den Bereich \nALG II f\u00fcr ihre Streichorgie vorgesehen hat, packen Sie \nnicht wirklich die hei\u00dfen Eisen an und organisieren den in \nDeutschland lebenden Ausl\u00e4ndern nicht endlich ein \neigenst\u00e4ndiges Sozialversicherungssystem? Dies w\u00fcrde \nauch die M\u00f6glichkeiten der R\u00fcckkehr mit entsprechender \nVerg\u00fctung in die Heimatl\u00e4nder erleichtern. Diese steht \n\u00fcbrigens auch in unserem Programm. \n\nAber dazu fehlt Ihnen der Mut, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, den Mut, den der eisernere Kanzler \nBismarck in den Jahren 1883 und folgende aufbrachte, als \n\n 2017\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\ner sich \u00fcber die Bedenken seiner Berater hinwegsetzte \nund schrittweise das in aller Welt als vorbildlich angese-\nhene deutsche Sozialversicherungssystem schaffte. \n\nMit der Zustimmung zum vorliegenden Antrag w\u00fcrden \nSie, meine Damen und Herren, nicht nur eine Lanze \nbrechen f\u00fcr eine weitaus st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung des \ngenerativen bestandserhaltenden Beitrages deutscher \nFamilien f\u00fcr Volk und Staat und Sozialsysteme. Aber Sie \nwerden es nicht tun, weil der Antrag a) von der NPD \ngestellt wurde, Sie b) an dem Erhalt des deutschen Volkes \nohnehin kein Interesse mehr haben \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nund Sie einer multikulturellen Wahnidee nachjagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie kommen zum \nSchluss? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle den Antrag in der Drucksache 5/3061 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um das \nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. Damit ist der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/3710 \n\nIhnen liegen die Fragen der Mitglieder des Landtages vor. \nDiese Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermit-\ntelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Behandlung der Reihenfol-\nge der eingereichten Fragen bekanntgemacht worden. Mir \nist mitgeteilt worden \u2013 diesbez\u00fcglich bitte ich die Mit-\nglieder der Staatsregierung, sich darauf einzustellen \u2013, \ndass die Fragesteller der Fragen 2, 3 und 4 gern eine \nschriftliche Beantwortung h\u00e4tten. \n\nWir beginnen mit der Frage 1, laufende Nr. 3. Es geht um \ndie Finanzierung des City-Tunnels Leipzig. Herr Abg. \nStange, bitte. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es geht um die Finanzierung des \nCity-Tunnels Leipzig. Im Entwurf des Haushaltsplans \n2011/2012, Einzelplan 07, Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit und Verkehr ist auf Seite 86 unter dem \nHaushaltstitel 891 04 in den Erl\u00e4uterungen dargestellt \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eDie Deckungsf\u00e4higkeit zu Einzelplan 15 \ndient der Absicherung einer beantragten, aber noch nicht \nbewilligten EFRE-Bundesf\u00f6rderung des Projekts.\u201c \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wann und in welcher H\u00f6he der F\u00f6rderung wurde der \nentsprechende Antrag zur EFRE-Bundesf\u00f6rderung ge-\nstellt? \n\n2. Unter welchem Aktenzeichen wird der Antrag gef\u00fchrt \nund welchen Bearbeitungsstand hat der Vorgang bei der \nBundesregierung? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Es \nantwortet f\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister \nMorlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie mir, dass ich \nmit der Beantwortung der zweiten Frage beginne. Ein \n\nAktenzeichen ist der Staatsregierung nicht bekannt. \nDerzeit wird der Antrag, der beim Bundesministerium \nvorliegt, mit dem Antragsteller, der DB AG, abgekl\u00e4rt. \nWeitere Informationen \u00fcber den Bearbeitungsstand auf \nBundesebene liegen uns nicht vor. \n\nZur ersten Frage, dem inhaltlichen Hintergrund. Wie Sie \nwissen, habe ich mich zu Beginn meiner Amtszeit inten-\nsiv mit dem City-Tunnel Leipzig besch\u00e4ftigt. Es war in \nder Vergangenheit so, dass die Kosten f\u00fcr den City-\nTunnel und der Anteil des Freistaates dem Haushaltsplan \ndes Freistaates Sachsen nicht zu entnehmen waren. \nDeshalb war es f\u00fcr das Parlament nicht m\u00f6glich, die \nKosten und die Kostenentwicklung in den folgenden \nHaushaltsjahren zu bewerten und die Risiken abzusch\u00e4t-\nzen. Es kam mehrmals dazu, dass aufgrund von Kosten-\nsteigerungen f\u00fcr den City-Tunnel andere Projekte zur\u00fcck-\ngestellt werden mussten. Einige im laufenden Haushalt \nvorgesehenen Projekte konnten pl\u00f6tzlich nicht finanziert \nwerden, weil die Gelder f\u00fcr den City-Tunnel ben\u00f6tigt \nwurden. \n\nDiese intransparente Praxis haben wir beendet, indem wir \nim Haushaltsplan \u2013 Sie haben die entsprechende Stelle \nbereits zitiert \u2013 transparent dargelegt haben, welche \nKosten nach der derzeitigen Kostensch\u00e4tzung auf den \nFreistaat Sachsen nicht nur im vorliegenden Doppelhaus-\nhalt, sondern auch in den folgenden Haushalten bis zum \nAbschluss des Projektes zukommen werden. \n\nEs ist so, dass nicht der Freistaat Sachsen, sondern die \nDeutsche Bahn einen Antrag gestellt hat, einen Teil der \nProjektkosten f\u00fcr den City-Tunnel \u00fcber eine EFRE-\nF\u00f6rderung zu finanzieren. Konkret sollen das \u2013 so der \nderzeitige Antragstand \u2013 97,2 Millionen Euro sein. Das \nsind \u2013 um das deutlich zu machen \u2013 keine zus\u00e4tzlichen \nKosten, sondern das sind die Kosten, die im Rahmen der \nKostensch\u00e4tzung von 960 Millionen Euro enthalten sind, \n\n 2018\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\ndie aber, sofern der entsprechende Antrag Erfolg hat, \u00fcber \ndas EFRE-Programm des Bundes in der genannten H\u00f6he \nfinanziert werden sollen. \n\nDie DB AG hat diesen Antrag am 5. Februar beim Bun-\ndesministerium eingereicht. \u00dcber den Bearbeitungsstand \nhatte ich Ihnen bereits berichtet. Da dieser Antrag noch \nnicht entschieden ist, k\u00f6nnte es sich bei Ablehnung des \nAntrages ergeben, dass der genannte Betrag nicht mit \nEFRE-Mitteln finanziert wird, sondern durch den Frei-\nstaat Sachsen aufzubringen ist. F\u00fcr diesen Fall w\u00e4re er \nzus\u00e4tzlich aus dem Haushalt zu finanzieren. \n\nWenn Sie sich den Haushaltsplan anschauen, dann sehen \nSie, dass dies f\u00fcr die Jahre des n\u00e4chsten Doppelhaushaltes \n25,5 Millionen Euro im Jahr 2011 und 31,1  Millio-\nnen Euro im Jahr 2012 sind. \n\nDer Vermerk hat einzig und allein den Zweck sicherzu-\nstellen, dass alle anderen geplanten Ma\u00dfnahmen im \nEinzelplan 07 unabh\u00e4ngig davon, ob dieser EFRE-\nF\u00f6rderantrag erfolgreich ist oder nicht, durchgef\u00fchrt \nwerden k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen sich sicherlich vorstellen, \ndass, wenn sich herausstellen w\u00fcrde, dass dieser Betrag \nim Einzelplan 07 bereitgestellt werden m\u00fcsste, dies \nzulasten vieler anderer Investitionen, auch im \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehr, gehen w\u00fcrde. Dies m\u00f6chte die \nStaatsregierung nicht. Deshalb hat die Staatsregierung in \ndem Haushaltsvorschlag, den sie dem Parlament unter-\nbreitet hat, diesen Deckungsvermerk ausgebracht, damit \nwir die M\u00f6glichkeit in dem Fall haben, wenn der EFRE-\nAntrag nicht bewilligt wird, die erforderlichen Mittel aus \ndem Gesamthaushalt bereitzustellen. \n\nIch denke, das ist ein transparentes Verfahren. Deswegen \nhaben Sie es, Herr Kollege Stange, auch gemerkt. Es ist \ngut, dass wir gemeinsam offen und transparent \u00fcber die \nKosten diskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich hatte \nvorhin ausgef\u00fchrt, dass von den Fragestellern der Fra-\ngen 2, 3 und 4 eine schriftliche Beantwortung erbeten \nwird. Das betrifft die laufenden Nummern 1, 4 und 2. \n\nWir kommen nun zur Frage Nr. 5. Fragestellerin ist Frau \nAbg. Roth. Es geht um die Grunderwerbssteuer f\u00fcr \nImmobilien bei Gemeindefusionen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nIch frage zur Grunderwerbsteuer f\u00fcr Immobilien bei \nGemeindefusionen. \n\nDer \u201eLVZ\u201c vom 18.09.2010 ist zu entnehmen, dass bei \nGemeindefusionen und Gemeindeeingliederungen f\u00fcr den \nImmobilienbesitz der bisherigen Gemeinden eine Grund-\nerwerbsteuer erhoben wird. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie soll die Erhebung der Grunderwerbsteuer bei \nGemeindezusammenschl\u00fcssen konkret gestaltet werden? \n\n2. F\u00fcr welche Immobilienarten ist die Erhebung einer \nGrunderwerbsteuer vorgesehen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Staatsregierung \nantwortet Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nFrau Roth, ich m\u00f6chte Ihnen die Antwort kurz \u00fcbermit-\nteln. Ich beginne mit der ersten Frage. Nach der Fusion \nwird das zust\u00e4ndige Finanzamt an die betroffenen Kom-\nmunen herantreten und um eine Aufstellung der betroffe-\nnen Grundst\u00fccke und Beteiligungen bitten. Die Grunder-\nwerbsteuer wird vom Finanzamt f\u00fcr die \u00fcbergegangenen \nGrundst\u00fccke festgesetzt und erhoben. Die Steuer wird in \ndiesen F\u00e4llen vom Wert des Grundst\u00fccks berechnet. Als \nWert des Grundst\u00fccks gilt der Grundbesitzwert im Sinne \ndes Bewertungsgesetzes und die Steuer betr\u00e4gt 3,5 % der \nBemessungsgrundlage. \n\nAuf Ihre zweite Frage m\u00f6chte ich wie folgt antworten; \nvon der Logik her h\u00e4tte ich diese vielleicht zuerst beant-\nworten sollen: Grunderwerbsteuer f\u00e4llt bei einem kom-\nmunalen Zusammenschluss hinsichtlich der gemeindli-\nchen Grundst\u00fccke an, die einem \u2013 das ist wichtig \u2013 \nBetrieb gewerblicher Art zugeordnet sind und auf einen \nanderen Rechtstr\u00e4ger \u00fcbergehen. Das Gleiche gilt auch \nhinsichtlich der Grundst\u00fccke, die einem kommunalen \nUnternehmen in privater Rechtsform geh\u00f6ren, wenn der \nkommunale Zusammenschluss zu einem Wechsel der \nGesellschafter f\u00fchrt. Eine Differenzierung zwischen \nImmobilienarten kennt das Gesetz nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Nachfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nJa, sicher. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Staatsminister, auf \nwelche Summe beziffern sich die gesch\u00e4tzten Einnahmen \naus der Grunderwerbsteuer in diesen F\u00e4llen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nIch glaube kaum, dass wir Ihnen darauf eine Antwort \ngeben k\u00f6nnen, weil wir schlichtweg nicht wissen, wie \nviele Gemeinden fusionieren und wie sie dann die \nGrundst\u00fccke bzw. das Eigentum einbringen m\u00f6chten. Ich \nbin jetzt etwas hilflos und glaube, dass wir Ihnen die \nFrage gar nicht beantworten k\u00f6nnen; denn das h\u00e4ngt von \nvielen Dingen ab, die wir nicht beeinflussen k\u00f6nnen. \nK\u00f6nnten Sie vielleicht die Frage etwas pr\u00e4zisieren? \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich werde das schriftlich \ntun. \u2013 Ich habe noch eine Nachfrage; vielleicht hilft diese \nweiter: Aus welchen Gr\u00fcnden wird auf die Erhebung der \nGrunderwerbsteuer in diesen F\u00e4llen nicht verzichtet? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDas k\u00f6nnen wir nicht, weil das ein Gesetz ist. Das ist ein \n\n 2019\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nBundesgesetz und wir m\u00fcssen die Grunderwerbsteuer \nerheben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion:  \nEinen kleinen Moment bitte,  \n\nmeine Kollegin hat eine Nachfrage!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, es \ngibt noch eine Nachfrage. Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nJa, bitte. \n\nMarion Junge, Linksfraktion: Herr Prof. Unland, bei \nden bisherigen Gemeindefusionen war es genauso, dass \ndie Grunderwerbsteuer schon gezahlt worden ist, oder \nwarum ist das jetzt neu? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDas ist nicht neu. Ich wei\u00df nicht, vor wie vielen Jahren \u2013 \ndas ist vielleicht 30, 40 Jahre her \u2013 diese Steuer eine \nL\u00e4ndersteuer gewesen war. Das hei\u00dft, das Land konnte \nbestimmen, ob diese Steuer erhoben wird und in welcher \nH\u00f6he. Ich m\u00f6chte die Frage schriftlich beantworten. Ich \nwei\u00df es nicht hundertprozentig. Seit 2002 oder 2008 ist \ndas eine Bundessteuer, sodass der Entscheidungsspiel-\nraum des Landes nicht mehr gegeben ist. Aber ich m\u00f6chte \nIhnen eine exakte Antwort darauf geben und das werde \nich schriftlich tun. \n\n[Anm. der Red.: Die Antwort auf die Nachfrage der Abg. \nMarion Junge, Linksfraktion, wird dem n\u00e4chsten Proto-\nkoll angef\u00fcgt.] \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Junge, Sie \nwerden die Antwort schriftlich erhalten. \u2013 Vielen Dank, \nHerr Staatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu den \nFragen Nr. 6 und 7. Fragesteller ist Herr Abg. Kosel. Herr \nKosel, bitte zun\u00e4chst die Frage Nr. 6. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \nauf die Anordnung amts\u00e4rztlicher Untersuchungen im \nRahmen des SGB II. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist der Staatsregierung bekannt, in welcher Anzahl \ndiese im Freistaat Sachsen angeordnet werden? (Wenn ja, \ndann bitte auf die letzten drei Jahre und auf Kreise auf-\nschl\u00fcsseln.) \n\n2. Welche rechtlichen Rahmenbedingungen sind daf\u00fcr \ngesetzt und gibt es Unterschiede zwischen ARGE und \nOptionskommunen in der Durchf\u00fchrung dieser Gesetze? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Es \nantwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Sehr geehrter Abg. Kosel, zur ersten Frage nehme \nich wie folgt Stellung: Ausk\u00fcnfte \u00fcber die Anzahl der \namts\u00e4rztlichen Untersuchungen im Rahmen des SGB II, \ndie angeordnet wurden, liegen uns nur begrenzt vor. In \nder zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit war es der Bundesagen-\ntur f\u00fcr Arbeit, Regionaldirektion Sachsen, nicht m\u00f6glich, \nZahlen vorzulegen. Wir haben die zust\u00e4ndigen kommuna-\nlen Tr\u00e4ger, die sogenannten Optionskommunen, abge-\nfragt. Der kommunale Tr\u00e4ger des ehemaligen Landkreises \nKamenz hat mitgeteilt, dass in den vergangenen drei \nJahren keine amts\u00e4rztlichen Gutachten in Auftrag gegeben \nwurden. In den anderen Landkreisen gab es pro Jahr \nzwischen 150 und 259 Untersuchungen. \n\nZur zweiten Frage. Die rechtlichen Rahmenbedingungen \nstehen im Gesetz und sind nachzulesen. Erstens. Die \namts\u00e4rztliche Untersuchung erfolgt zur Feststellung der \nErwerbsf\u00e4higkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 44a SGB II in Verbindung mit \n\u00a7 8 SGB II. Dar\u00fcber hinaus haben die zust\u00e4ndigen SGB-\nII-Leistungstr\u00e4ger nach \u00a7 16 SGB II in Verbindung mit \n\u00a7 32 SGB III die Berufseignung oder Vermittlungsf\u00e4hig-\nkeit festzustellen und die daf\u00fcr erforderlichen \u00e4rztlichen \nund psychologischen Untersuchungen und Begutachtun-\ngen zu veranlassen. \n\nDie Entscheidung, ob eine Begutachtung erforderlich ist, \nerfolgt im Rahmen der Einzelfallbearbeitung durch den \nzust\u00e4ndigen Fallmanager. Die rechtlichen Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die ARGE und die Optionskommunen sind \nidentisch. Ob es Unterschiede in der Durchf\u00fchrung gibt, \nkann unsererseits nicht beurteilt werden, weil wir \u00fcber die \nARGEn keine Aufsicht hinsichtlich dieser T\u00e4tigkeit \nhaben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. Sie gestatten eine Nachfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank. Frau Staats-\nministerin, w\u00e4re es Ihnen m\u00f6glich, die Informationen, die \nSie aufgrund der K\u00fcrze der Zeit, wie Sie geschildert \nhaben, nicht geben konnten, schriftlich nachzuliefern? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Da das zum einen Zeitgr\u00fcnde \ngewesen sind, reichen wir das gern nach. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank. \n\n[Anm. der Red.: Die Antwort auf die Nachfrage des Abg. \nHeiko Kosel, Linksfraktion, wird dem n\u00e4chsten Protokoll \nangef\u00fcgt.] \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. \u2013 Herr Kosel, bitte; Frage Nr. 7. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf die \n\n 2020\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nKosten amts\u00e4rztlicher Untersuchungen im Rahmen des \nSGB II. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist der Staatsregierung bekannt, in welchem Kostenum-\nfang diese im Freistaat Sachsen angeordnet werden? \n(Wenn ja, dann bitte auf die letzten drei Jahre und auf \nKreise aufschl\u00fcsseln.) \n\n2. Welche Tr\u00e4ger bezahlen diese Kosten und gibt es \nUnterschiede zwischen ARGE und Optionskommunen bei \nder Bezahlung? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \nFrage. \u2013 Frau Staatsministerin Clau\u00df wird antworten; \nbitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Abg. Kosel, zur ersten Frage nehme ich wie \nfolgt Stellung: Die Kosten f\u00fcr ein Gutachten liegen \nzwischen circa 150 und 250 Euro. \n\nZu Frage 2. Die Kosten zur Feststellung der Erwerbsf\u00e4-\nhigkeit im Sinne des \u00a7 8 SGB II werden durch Verwal-\ntungskosten beglichen, die vom Bund zur Verf\u00fcgung \ngestellt werden. Die Kosten der Eignungsfeststellung im \nSinne des \u00a7 32 SGB III werden durch Eingliederungskos-\nten bezahlt, die ebenfalls vom Bund zur Verf\u00fcgung \ngestellt werden. Es gibt keine Unterschiede zwischen \nARGEn und zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gern. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Staats-\nministerin. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke, Frau Staatsmi-\nnisterin; danke, Herr Kosel. \n\nMeine Damen und Herren, die Fragen sind gestellt, die \nAntworten sind gegeben bzw. werden noch schriftlich \nerfolgen. Von dieser Stelle aus bitte ich ausdr\u00fccklich \ndarum, dass sich die Staatsregierung an ihre Zusagen h\u00e4lt. \nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nWinfried Petzold, NPD: Meningokokken-Infektionen im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 1) \n\nSeit 2006 nehmen in der Bundesrepublik Meningokok-\nken-Infektionen wieder zu. Bundesweit gab es 2009 \n492 F\u00e4lle und damit 9 % mehr als im Jahr zuvor. Trotz \nAntibiotika stirbt jeder zehnte Patient an einer Meningo-\nkokken-Infektion. Besonders gef\u00e4hrdet sind Jugendliche \nund Kinder unter 5 Jahren. Empfohlen und von den \nKassen bezahlt werden Schutzimpfungen f\u00fcr Kinder ab \n12 Monaten, wobei sich mit Impfungen nur ein kleiner \nTeil der Infektionen verhindern l\u00e4sst. Ein neuer Impfstoff \nim Forschungsstadium steht vor 2012 nicht zur Verf\u00fc-\ngung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Meningokokken-Infektionen wurden im \nFreistaat Sachsen im Zeitraum von 2005 bis 2009 regist-\nriert, wie viele dieser Infektionen verliefen bei welchen \nRisikogruppen t\u00f6dlich, und wie hoch ist der gegenw\u00e4rtige \nGrad der Immunisierung gegen Meningokokken bei der \nBev\u00f6lkerung? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen sind aus der Sicht der Staatsregie-\nrung notwendig, um einen pr\u00e4ventiven Schutz vor Menin-\ngokokken-Infektionen im Freistaat Sachsen zu gew\u00e4hr-\nleisten und welche Therapien zur Behandlung von Me-\nningokokken-Infektionen kommen derzeit zur Anwen-\ndung? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zur ersten Frage nehme ich wie \nfolgt Stellung: Sowohl die Anzahl der Meningokokken-\nErkrankungen als auch die Durchimpfungsraten sind auf \n\nden Internetseiten der Landesuntersuchungsanstalt ver\u00f6f-\nfentlicht. \n\nIm Freistaat Sachsen wurden im Zeitraum 2005 bis 2009 \n130 Infektionen registriert. 13 Erkrankungen verliefen \nt\u00f6dlich. \n\nDie Todesf\u00e4lle betrafen im Jahr 2005 einen vier Monate \nalten S\u00e4ugling und ein Kleinkind im Alter von 21 Mona-\nten sowie einen 71 Jahre alten Patienten. \n\nDie Todesf\u00e4lle im Jahr 2006 betrafen ein Kleinkind im \nAlter von zwei Jahren und einen 64 Jahre alten Patienten. \n\nDie Todesf\u00e4lle im Jahr 2007 betrafen einen 17-j\u00e4hrigen \nund einen 87-j\u00e4hrigen Patienten. \n\nDie Todesf\u00e4lle im Jahr 2008 betrafen S\u00e4uglinge im Alter \nvon einem Monat und neun Monaten, ein Kind im Alter \nvon f\u00fcnf Jahren sowie einen Patienten im Alter von 75 \nJahren. \n\nDie Todesf\u00e4lle im Jahr 2009 betrafen ein Kleinkind im \nAlter von einem Jahr und einen 68 Jahre alten Patienten. \n\nDie Durchimpfungsrate betrug bei Kindern im vierten \nLebensjahr in Kindertagesst\u00e4tten im Jahr 2009 84 %. \n\nZur zweiten Frage: Die Meningokokken-Impfung ist im \nFreistaat Sachsen seit dem 1. Juli 2003 vom 3. Lebens-\nmonat bis zum 18. Lebensjahr empfohlen. Um den Schutz \nvor Meningokokken-Erkrankungen zu gew\u00e4hrleisten, ist \naus Sicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung eine m\u00f6glichst \nhohe Durchimpfungsrate erforderlich. Seit der Kosten-\n\u00fcbernahme durch die meisten gesetzlichen Krankenkassen \nim Jahre 2006 zeigt die Durchimpfungsrate bei vierj\u00e4hri-\ngen Kindern in Kindertagesst\u00e4tten einen deutlichen \nAnstieg der Inanspruchnahme der Impfung. \n\n 2021\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nDer Verdacht, die Erkrankung und der Tod an Meningo-\nkokken-Erkrankungen sind sofort dem zust\u00e4ndigen \nGesundheitsamt zu melden. Die Gesundheits\u00e4mter ermit-\nteln enge Kontaktpersonen und empfehlen diesen, eine \nChemoprophylaxe durchzuf\u00fchren. Der Freistaat Sachsen \nbeteiligt sich zur H\u00e4lfte an den Kosten der Mittel zur \nChemoprophylaxe. Die andere H\u00e4lfte tragen die Kran-\nkenkassen. \n\nSeit dem Jahr 2005 wurden so fast 7 000 Ma\u00dfnahmen zur \nChemoprophylaxe durchgef\u00fchrt. Der Freistaat Sachsen \nbeteiligte sich an den Kosten f\u00fcr die Chemoprophylaxe in \nH\u00f6he von fast 17 000 Euro. \n\nWinfried Petzold, NPD: Gesundheitssch\u00e4den durch \nKosmetik-Falsifikate im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 2) \n\nDer Branchenverband VKE warnt vor Kosmetik-Falsifi-\nkaten, die zum Teil auf Tr\u00f6delm\u00e4rkten und bei Haust\u00fcrge-\nsch\u00e4ften angeboten werden. Diese k\u00f6nnten gesundheits-\nsch\u00e4dlich sein und zu Allergien, Hautunvertr\u00e4glichkeiten \nbzw. sogar langfristig zu Dauersch\u00e4den bei den betroffe-\nnen Verbrauchern f\u00fchren. Verbraucher, die zum Beispiel \nSonnenpflegemittel ohne Lichtschutz verwenden, riskie-\nren Verbrennungen der Haut. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang wurden im Zeitraum von 2005 bis \n2009 im Freistaat Sachsen welche gesundheitlichen \nSch\u00e4den durch Kosmetik-Falsifikate bei Verbrauchern \nfestgestellt? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung des Vertriebs \nvon Kosmetik-Falsifikaten erscheinen der Staatsregierung \nangebracht, wie viele F\u00e4lle des Vertriebs von Kosmetik-\nFalsifikaten konnten im Zeitraum von 2005 bis 2009 im \nFreistaat Sachsen erfolgreich aufgekl\u00e4rt werden, welche \njuristischen  Konsequenzen ergaben sich daraus f\u00fcr die \nT\u00e4ter bzw. welche Angaben kann die Staatsregierung zu \nden Herkunftsl\u00e4ndern der T\u00e4ter machen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zur ersten Frage nehme ich wie \nfolgt Stellung: Der Staatsregierung liegen hierzu keine \nInformationen vor. \n\nZur zweiten Frage: Bei den im Rahmen der amtlichen \n\u00dcberwachung des Verkehrs mit kosmetischen Mitteln im \ngenannten Zeitraum in der Landesuntersuchungsanstalt \nf\u00fcr das Gesundheits- und Veterin\u00e4rwesen Sachsen unter-\nsuchten Proben wurden keine Kosmetik-F\u00e4lschungen \nfestgestellt. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Barrierefreies Mehrgene-\nrationenwohnen (Frage Nr. 4) \n\nSeit dem 16. M\u00e4rz 2010 ist die Richtlinie des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums des Innern zur F\u00f6rderung von Wohn-\nraumanpassungen f\u00fcr generations\u00fcbergreifendes Wohnen \n(RL Mehrgenerationenwohnen) in Kraft. Danach k\u00f6nnen \nMa\u00dfnahmen zur barrierefreien Gestaltung und Umgestal-\ntung von Wohnraum gef\u00f6rdert werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Antr\u00e4ge nach dieser Richtlinie wurden \ngestellt und wie viele Bewilligungen wurden erteilt? \n\n2. Wie viele Antr\u00e4ge auf F\u00f6rderung f\u00fcr barrierefreie \nGestaltung und Umgestaltung von Wohnraum wurden \nbisher gestellt und wie viele Bewilligungen wurden bisher \nerteilt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu 1.: Zum \nStand 21. September 2010 wurden 30 Antr\u00e4ge mit einem \nVolumen von 11 633 512,84 Euro gestellt. Davon sind 17 \nAntr\u00e4ge mit einem Volumen von 8 072 724 Euro bewil-\nligt. Die \u00fcbrigen Antr\u00e4ge befinden sich in der Bearbei-\ntung. \n\nZu 2.: Dazu liegen keine Daten vor. Die Richtlinie Mehr-\ngenerationenwohnungen verlangt nicht zwingend eine \nBarrierefreiheit der Wohnung nach DIN 18025. Vielmehr \nsind die vorgegebenen technischen Mindestbestimmungen \nf\u00fcr die Ma\u00dfnahmen einzuhalten, f\u00fcr die eine F\u00f6rderung \nbeantragt wird. Die gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen werden \nstatistisch erfasst, nicht aber, ob die Wohnung nach der \nSanierung barrierefrei ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, damit ist die Tagesordnung der 22. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat \nden Termin f\u00fcr die 23. Sitzung auf Mittwoch, den \n3. November 2010, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung \nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nMeine Damen und Herren, bevor ich die Sitzung schlie\u00dfe, \nm\u00f6chte ich sehr herzlich den Damen und Herren der \nLandtagsverwaltung f\u00fcr die Begleitung der Sitzung \ndanken, ebenso dem Stenografischen Dienst. \n\nDie Sitzung ist beendet. Einen guten Nachhauseweg! \nDanke sehr. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:36 Uhr)\n\n \n\n 2022\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 22. Sitzung am 30. September 2010 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/3485 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Thomas Kind, Linksfraktion, beginnend mit dem Buchstaben J \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger    x Kupfer, Frank  x   \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin x    \nBartl, Klaus    x Lehmann, Heinz  x   \nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard    x Lichdi, Johannes x    \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \nBiesok, Carsten    x L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert  x   \nBonk, Julia x    Mann, Holger x    \nBrangs, Stefan x    Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena x    \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane x    Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander x    Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes x    \nDombois, Andrea  x   Neubert, Falk    x \nDulig, Martin x    Neukirch, Dagmar x    \nFalken, Cornelia x    Nicolaus, Kerstin  x   \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk    x \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nFranke Dr., Edith x    Pecher, Mario x    \nFriedel, Sabine    x Pellmann Dr., Dietmar x    \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen    x Petzold, Winfried x    \nGebhardt, Rico x    Pinka Dr., Jana x    \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \nGillo Prof. Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea x    \nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian    x \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \nHermenau, Antje x    Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther    x \nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen    x \nJ\u00e4hnigen, Eva    x Sch\u00fctz, Kristin  x   \nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion x    Stange, Enrico x    \nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria x    \nKagelmann, Kathrin x    Storr, Andreas    x \nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin  x   \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw    x \nKind, Thomas x    Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \nKlepsch, Annekatrin x    Wehner, Horst x    \nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria x    Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Werner, Heike x    \nK\u00f6pping, Petra x    Windisch, Uta  x   \nKosel, Heiko x    Wissel, Patricia  x   \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \nKrau\u00df, Alexander    x Zais, Karl-Friedrich x    \nK\u00fclow Dr., Volker    x Zastrow, Holger    x \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 48 \n Neinstimmen: 66 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 114 \n\n 2023\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 30. September 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2024\n\n\n",
    "status": 200
}