{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "Last-Modified": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "Last-Save-Date": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1023",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "dcterms:modified": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "meta:save-date": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "modified": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2308",
            "3313",
            "3086",
            "3109",
            "1216",
            "3244",
            "4865",
            "5178",
            "5301",
            "5121",
            "5267",
            "5307",
            "5532",
            "4849",
            "4568",
            "4789",
            "4718",
            "4997",
            "5107",
            "4598",
            "4862",
            "4839",
            "4824",
            "4587",
            "5166",
            "5064",
            "5244",
            "5165",
            "4963",
            "5399",
            "5414",
            "5372",
            "5394",
            "5354",
            "5491",
            "4985",
            "4866",
            "5428",
            "4657",
            "5876",
            "5484",
            "5878",
            "5850",
            "5833",
            "5963",
            "5703",
            "5645",
            "5757",
            "5614",
            "5470",
            "5509",
            "5520",
            "5449",
            "5508",
            "5632",
            "5692",
            "5175",
            "4641",
            "5516",
            "5857",
            "5585",
            "5505",
            "5783",
            "5323",
            "5722",
            "5356",
            "4706",
            "5477",
            "4487",
            "5340",
            "5298",
            "5866",
            "5679",
            "5600",
            "5878",
            "5637",
            "5350",
            "5652",
            "5615",
            "5668",
            "5261",
            "4664",
            "5728",
            "5870",
            "5399",
            "5205",
            "5459",
            "5711",
            "4766",
            "4999",
            "5108",
            "5330",
            "5597",
            "5697",
            "5453",
            "5451",
            "5616",
            "5640",
            "5422",
            "3926",
            "4841",
            "5296",
            "4888",
            "5254",
            "4812",
            "5486",
            "5736",
            "5775",
            "5281",
            "5275",
            "5515",
            "5813",
            "4831",
            "4381",
            "5798",
            "5434",
            "5263",
            "4916",
            "5360",
            "4424",
            "4888",
            "5160",
            "5661",
            "5440",
            "5169",
            "5763",
            "4983",
            "4643",
            "5153",
            "4808",
            "5077",
            "5129",
            "4967",
            "5583",
            "758"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-05-24T14:36:01Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_77_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "135"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/77 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n77. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 16. Mai 2013, Plenarsaal Schluss: 21:32 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7901 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 7901 \n\n1 Aktuelle Stunde 7901 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Gute Arbeit: Mindestlohn  \n\nstatt Niedriglohnuntergrenze  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 7901 \n\n Martin Dulig, SPD 7901 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7902 \n\n Martin Dulig, SPD 7903 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7903 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7904 \n\n Torsten Herbst, FDP 7905 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7906 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7907 \n\n Stefan Brangs, SPD 7908 \n\n Torsten Herbst, FDP 7909 \n\n Stefan Brangs, SPD 7909 \n\n Torsten Herbst, FDP 7909 \n\n Stefan Brangs, SPD 7909 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7909 \n\n Stefan Brangs, SPD 7909 \n\n Frank Heidan, CDU 7910 \n\n Stefan Brangs, SPD 7910 \n\n Frank Heidan, CDU 7910 \n\n Stefan Brangs, SPD 7910 \n\n Frank Heidan, CDU 7910 \n\n Sabine Friedel, SPD 7911 \n\n Frank Heidan, CDU 7911 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 7911 \n\n Frank Heidan, CDU 7911 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 7911 \n\n Frank Heidan, CDU 7911 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7912 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7912 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7912 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7913 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7913 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7913 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7913 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7914 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7914 \n\n Torsten Herbst, FDP 7914 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7914 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7914 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7915 \n\n Torsten Herbst, FDP 7915 \n\n Stefan Brangs, SPD 7916 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7917 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7917 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7917 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7918 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7918 \n\n Thomas Jurk, SPD 7919 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Entscheidung des Braunkohle-\n\nausschusses zu Nochten \u2013  \n\nF\u00fcr Profitinteresse Heimat  \n\nunwiederbringlich zerst\u00f6ren?  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7920 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7920 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7921 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7922 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7922 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 7922 \n\n Thomas Jurk, SPD 7923 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7924 \n\n Thomas Jurk, SPD 7924 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 7924 \n\n Thomas Jurk, SPD 7924 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 7924 \n\n Thomas Jurk, SPD 7924 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7925 \n\n Thomas Jurk, SPD 7925 \n\n Mike Hauschild, FDP 7925 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7926 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7927 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7927 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7928 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7928 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7928 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7929 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7929 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7929 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7929 \n\n Thomas Jurk, SPD 7930 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7930 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7931 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7931 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7932 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7932 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7932 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7932 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7933 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7933 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den Vollzug der  \n\nFreiheitsstrafe und des Strafarrests \n\nim Freistaat Sachsen sowie zur  \n\n\u00c4nderung weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 5/10920, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11894, Beschluss-\n\nempfehlung der Verfassungs-,  \n\nRechts- und Europaausschusses 7934 \n\n Andrea Dombois, CDU 7934 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7936 \n\n Sabine Friedel, SPD 7939 \n\n Carsten Biesok, FDP 7941 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7943 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7944 \n\n Marko Schiemann, CDU 7944 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7946 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7946 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7946 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7947 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7947 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7948 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7949 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7949 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7949 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7950 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/11962 7950 \n\n Sabine Friedel, SPD 7950 \n\n Andrea Dombois, CDU 7950 \n\n Carsten Biesok, FDP 7950 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7951 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7951 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/11969 7951 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7951 \n\n Carsten Biesok, FDP 7952 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7952 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 7952 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den Vollzug der  \n\nUnterbringung in der Sicherungs-\n\nverwahrung im Freistaat Sachsen  \n\n (S\u00e4chsisches Sicherungsverwahrungs-\n\nvollzugsgesetz \u2013 S\u00e4chsSVVollzG)  \n\n Drucksache 5/10937, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11895, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-,  \n\nRechts- und Europaausschusses 7953 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 7953 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7954 \n\n Carsten Biesok, FDP 7956 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7956 \n\n Carsten Biesok, FDP 7957 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7957 \n\n Alexander Delle, NPD 7958 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7959 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7959 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 7961 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gleichstellung, Inklusion \n\nund selbstbestimmten Teilhabe  \n\nvon Menschen mit Behinderung  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/11841, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen DIE LINKE  \n\nund der SPD 7962 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 7962 \n\n Hanka Kliese, SPD 7963 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7964 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung des Rechts  \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \n\nPetitionsverfahren (S\u00e4chsisches \n\nPetitionsrechtsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsPetStG)  \n\n Drucksache 5/11857, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 7964 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7964 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7965 \n\n6 Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t  \n\nim grenznahen Raum  \n\n Drucksache 5/11854, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 7966 \n\n Christian Hartmann, CDU 7966 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7967 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7968 \n\n Sabine Friedel, SPD 7970 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7971 \n\n Andreas Storr, NPD 7971 \n\n Christian Hartmann, CDU 7972 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 7974 \n\n Christian Hartmann, CDU 7975 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/11959 7975 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7975 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7976 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7976 \n\n Sabine Friedel, SPD 7976 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7976 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 7976 \n\n Abstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 5/11854 7977 \n\n7 Gesetzliche Regelung zur  \n\nLernmittelfreiheit in Sachsen \u2013 \n\nRechts- und Finanzierungssicherheit \n\nf\u00fcr Sch\u00fcler/innen, Eltern und  \n\nSchultr\u00e4ger jetzt!  \n\n Drucksache 5/11166, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7977 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7977 \n\n Iris Firmenich, CDU 7978 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7980 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7981 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7982 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7982 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7983 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7984 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7984 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7984 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7984 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 7985 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7985 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7986 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7986 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7986 \n\n8 Fachkraftsituation f\u00fcr  \n\nPflegeberufe verbessern  \n\n Drucksache 5/9135, Antrag der \n\nFraktion der SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7987 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7987 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7988 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 7990 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7991 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7991 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7992 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7993 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7994 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7994 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7995 \n\n9 Wahl der Vertrauensleute f\u00fcr die \n\nWahlaussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 26 VwGO \n\nf\u00fcr die Wahl der ehrenamtlichen \n\nRichter bei den Verwaltungsgerichten  \n\n Drucksache 5/11853, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 7995 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7995 \n\n10 Energiearmut verhindern statt  \n\nEnergiewende ausbremsen!  \n\n Drucksache 5/11683, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 7995 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7995 \n\n Frank Heidan, CDU 7996 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7996 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7998 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8000 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8000 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8000 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8001 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8001 \n\n Thomas Jurk, SPD 8001 \n\n Torsten Herbst, FDP 8004 \n\n Thomas Jurk, SPD 8005 \n\n Torsten Herbst, FDP 8005 \n\n Alexander Delle, NPD 8005 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8006 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8008 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 8009 \n\n11 Gerechtigkeit herstellen \u2013  \n\nVerm\u00f6gensunterschiede im  \n\nEuro-Raum ber\u00fccksichtigen \u2013  \n\nLasten neu verteilen!  \n\n Drucksache 5/11889, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 8009 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8009 \n\n Lars Rohwer, CDU 8011 \n\n Arne Schimmer, NPD 8012 \n\n Lars Rohwer, CDU 8012 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8013 \n\n Arne Schimmer, NPD 8014 \n\n Arne Schimmer, NPD 8015 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8015 \n\n12 Landesentwicklungsplan 2012  \n\nGe\u00e4nderter Entwurf f\u00fcr das Beteili-\n\ngungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 9 und 10 \n\nROG in Verbindung mit \u00a7 6 Abs. 2 \n\nS\u00e4chsLPIG (Kabinettsbeschluss  \n\nvom 25. September 2012)  \n\n Drucksache 5/10471, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 5/11823, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8016 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 8016 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8017 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 8017 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8018 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8018 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8019 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 8019 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 8020 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/11956 8020 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8020 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/11968 8020 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8020 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/11970 8020 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8020 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/11823 8020 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 8020 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8020 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8021 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 8022 \n\n13 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/11899 8023 \n\n \u2013 Expertenkommission zur Erh\u00f6hung \n\nder Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufs  \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8023 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 8023 \n\n \u2013 Fremdsprachenwahl am Gymnasium \n\nLuisenstift Radebeul (Frage Nr. 2)  \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8023 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 8024 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8024 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 8024 \n\n \u2013 Autarkieverordnung (Frage Nr. 7)  \n\n Thomas Jurk, SPD 8024 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8024 \n\n Thomas Jurk, SPD 8024 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8025 \n\n Thomas Jurk, SPD 8025 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8025 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8025 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8025 \n\n \u2013 \u00dcbernahme des Tarifergebnisses  \n\nf\u00fcr die Beamtinnen und Beamten/  \n\nRichterinnen und Richter im  \n\nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 4)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8025 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 8025 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8025 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 8025 \n\n \u2013 H\u00f6hergruppierungen zum  \n\n1. August 2013 \u2013 Schreiben der  \n\nStaatsministerin f\u00fcr Kultus an die \n\nLehrerinnen und Lehrer der Grundschu-\n\nlen im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 9)  \n\n Thomas Jurk, SPD 8026 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 8026 \n\n Thomas Jurk, SPD 8026 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 8026 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n \u2013 Agrarministerkonferenz am  \n\n12. April 2012 in Berchtesgaden  \n\n(Frage Nr. 8)  \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8027 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8027 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8027 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8027 \n\n \u2013 Herkunft der Dioxine im Dauergr\u00fcn-\n\nland eines Landwirtes in Schneidenbach \n\n(Vogtlandkreis) (Frage Nr. 10)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8027 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8027 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 8028 \n\n \u2013 Konsequenzen aus der Bedrohung von \n\nzwei Personen in Hoyerswerda durch \n\nNeonazis am 17.10.2012 und deren \n\nWegzug (Frage Nr. 3)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNEN 8028 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 8028 \n\n \u2013 Landeserziehungsgeld (Frage Nr. 5)  \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8028 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8028 \n\n \u2013 Handygate: Folgen der gerichtlichen \n\nFeststellung der Rechtswidrigkeit der \n\nAnordnung einer nicht individuellen \n\nFunkzellenabfrage zum 19.02.2011 \n\n(Frage Nr. 6)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8029 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8029 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8029 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7901 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 77. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Clau\u00df, Herr Dr. Gerstenberg, Herr \n\nApfel, Frau Bonk, Herr Bandmann, Herr Schmidt, Frau \n\nStrempel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2, 3 und 6 bis 11 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU bis zu 105 Minuten, \n\nDIE LINKE bis zu 70 Minuten, SPD bis zu 42 Minuten, \n\nFDP bis zu 42 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD \n\nbis zu 35 Minuten, Staatsregierung 70 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n77. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Gute Arbeit: Mindestlohn statt Niedriglohnuntergrenze \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Entscheidung des Braunkohleausschusses zu Nochten II \n\n\u2013 F\u00fcr Profitinteresse Heimat unwiederbringlich zerst\u00f6ren? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen und \n\nder Staatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\n\nnommen: CDU 30 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, \n\nSPD 17 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, \n\nNPD 10 Minuten; Staatsregierung zwei Mal 10 Minuten, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nGute Arbeit: Mindestlohn statt Niedriglohnuntergrenze \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die einbringende SPD-\n\nFraktion das Wort. Es wird ergriffen von Kollegen Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wer sich bei der Arbeit in den \n\nBetrieben die H\u00e4nde schmutzig macht, dem geht es so; \n\nwer alte Menschen pflegt und sich den R\u00fccken krumm-\n\narbeitet, dem geht es so; den jungen Kreativen und den \n\nForschern geht es so; denen, die zahllose \u00dcberstunden \n\nkloppen, geht es so; allen Frauen und M\u00e4nnern, die daf\u00fcr \n\nsorgen, dass das Gesch\u00e4ft l\u00e4uft, geht es so: Gute Arbeit ist \n\nanstrengend, aber auch erf\u00fcllend \u2013 jedenfalls dann, wenn \n\nman anst\u00e4ndig behandelt wird und f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit \n\nauch Wertsch\u00e4tzung erf\u00e4hrt. \n\nNat\u00fcrlich sind auch die Menschen in Sachsen zufrieden \n\nmit ihrer Arbeit, nicht aber mit den Umst\u00e4nden, insbeson-\n\ndere dann nicht, wenn sie immer noch schlechter bezahlt \n\nund schlechter behandelt werden als ihre Kolleginnen und \n\nKollegen im Westen. Das ist ungerecht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist \n\neben der Preis der Globalisierung!) \n\nWir wollen das nicht zulassen. Wir wollen uns nicht damit \n\nzufriedengeben, dass dem so ist. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nWie in Schleswig-Holstein?) \n\nWir sind heute in der Mai-Plenarsitzung und k\u00f6nnen \n\nzur\u00fcckblicken auf das, was am 1. Mai passierte. Allein in \n\nSachsen sind 16 000 Menschen auf die Stra\u00dfe gegangen, \n\num f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen zu demonstrieren, um \n\nsich daf\u00fcr einzusetzen, dass endlich auch ihre Arbeit die \n\nWertsch\u00e4tzung erf\u00e4hrt, die sie verdient haben. Das ist \n\neinfach nur gerecht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7902 \n\nAm Rande einer Veranstaltung zum 1. Mai sprach mich \n\nein Leiharbeiter an, der in einer Drogeriekette arbeitet. Er \n\nbekommt daf\u00fcr, dass er Waren in die Regale einsortiert, \n\ndie Kunden ber\u00e4t und an der Kasse sitzt, 6 Euro pro \n\nStunde. Das ist ein Tariflohn! Diesen hat der Arbeitgeber-\n\nverband mit der DHV, Mitglied im sogenannten Christli-\n\nchen Gewerkschaftsbund, vereinbart. 6 Euro die Stunde! \n\nOhne Sonderzahlungen wie Urlaubs- und Weihnachtsgeld \n\nkommt er bei einer vollen Stelle auf 960 Euro brutto im \n\nMonat. \n\nJetzt kommt das gro\u00dfe Wort \u201eMindestlohn\u201c ins Spiel: Mit \n\neinem gesetzlichen Mindestlohn von 8,50 Euro bek\u00e4me \n\nderselbe Leiharbeiter k\u00fcnftig 1 360 Euro im Monat, also \n\n400 Euro mehr. Pro Jahr w\u00e4ren das f\u00fcr ihn 4 800 Euro \n\nzus\u00e4tzlich. Mindestlohn ist einfach nur gerecht! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSo wie in diesem Beispiel bek\u00e4men \u00fcber sechs Millionen \n\nBesch\u00e4ftigte mehr Geld. Die Steuerzahler w\u00fcrden 4 Milli-\n\narden Euro sparen, weil das Sozialamt keine Dumping-\n\nl\u00f6hne mehr aufstocken m\u00fcsste. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nEs blieben 4 Milliarden Euro f\u00fcr mehr Bildung, mehr \n\nPolizei, bessere Infrastruktur und Schuldenabbau. Wo ist \n\ndenn hier die FDP, die sonst immer gegen Subventionen \n\nspricht? Aufstocken ist nichts anderes als eine Subventi-\n\non. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist doch  \n\nIhre Agenda-Politik! Sie sind doch die  \n\npolitisch Verantwortlichen, die Sozis! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist  \n\ndoch Schr\u00f6ders Agenda-Politik!) \n\nWir haben einen tief gespaltenen Arbeitsmarkt. Wir haben \n\nin Sachsen nach wie vor eine Lohnsituation, die dadurch \n\ngekennzeichnet ist, dass wir 25 % unter Westniveau \n\nliegen. Das k\u00f6nnen wir doch nicht akzeptieren. \n\nIch sage Ihnen auch: Ich setze mich nicht deshalb f\u00fcr \n\nMindestl\u00f6hne ein, weil ich diese etwa f\u00fcr die L\u00f6sung des \n\nProblems halte. Ich finde sogar, dass selbst Mindestl\u00f6hne \n\nimmer noch ein Skandal sind. Wir brauchen endlich \n\nordentliche Tarifl\u00f6hne! Das ist unser politisches Ziel. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nAber wir brauchen eine Sittlichkeitsgrenze; deshalb \n\nsetzen wir uns f\u00fcr Mindestl\u00f6hne ein. \n\nIch finde es schon spannend, welche Auseinandersetzun-\n\ngen die FDP auf ihrem Bundesparteitag dazu gef\u00fchrt hat. \n\nDort hat man sich gestritten und sich daf\u00fcr entschieden, \n\nsich an die CDU dadurch anzuschleimen, dass man \n\nvielleicht doch einmal \u00fcber Lohnuntergrenzen reden \n\nk\u00f6nne. Wir reden aber \u00fcber Mindestl\u00f6hne, nicht \u00fcber \n\nLohnuntergrenzen. Auch \u00fcber diesen Unterschied werden \n\nwir uns noch auseinandersetzen. \n\nIch sage auch: 4 % FDP reichen, 4 Euro Lohnuntergrenze \n\nreichen nicht. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZurufe von der FDP: Ha, ha, ha!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte die Redezeit \n\nbeachten. \n\nMartin Dulig, SPD: Wenn ich an den Bundesparteitag \n\ndenke, f\u00e4llt mir ein: War da nicht ein Holger Zastrow, der \n\nsagte: \u201eMit mir nicht!\u201c? Das sind anscheinend zwei \n\nverschiedene Pers\u00f6nlichkeiten: der Bundes-Zastrow auf \n\nder einen Seite, der \u201eSachsen-Holger\u201c auf der anderen \n\nSeite. M\u00fcssten Sie nicht als stellvertretender FDP-\n\nVorsitzender zur\u00fccktreten? Wo ist denn der s\u00e4chsische \n\nWeg an dieser Stelle? Seien Sie doch einmal konsequent! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMartin Dulig, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nWir werden uns in diesem S\u00e4chsischen Landtag und vor \n\nallem auch im Wahlkampf weiterhin mit dem Thema \n\nArbeitsmarktpolitik auseinandersetzen. Wir wollen, dass \n\nMenschen von ihrer Arbeit leben k\u00f6nnen. Deshalb setzen \n\nwir uns f\u00fcr Tarifl\u00f6hne ein und im Mindesten f\u00fcr Mindest-\n\nl\u00f6hne. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der SPD sprach Herr Kollege Dulig. \n\nJetzt sehe ich, dass Herr Gansel eine Kurzintervention \n\nvortragen m\u00f6chte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die NPD-Fraktion m\u00f6chte \n\nich die Gelegenheit zu einer Kurzintervention nutzen, \n\nweil mich dieses Ma\u00df an sozialdemokratischer Verlogen-\n\nheit und Heuchelei wirklich anwidert. Ich erinnere mich \n\nnoch daran, dass ausgerechnet die SPD vor wenigen \n\nMonaten hier eine Aktuelle Debatte unter dem Titel \u201eFaire \n\nArbeit in Sachsen\u201c beantragt hatte. Ein richtiger Titel \u2013 \n\nnur, damals wie heute muss man immer wieder daran \n\nerinnern, dass es die rot-gr\u00fcne Regierung unter Gerhard \n\nSchr\u00f6der gewesen ist, die sieben lange Jahre Zeit hatte, \n\narmutsfeste branchen\u00fcbergreifende gesetzliche Mindest-\n\nl\u00f6hne durchzusetzen. \n\nDie Regierung Schr\u00f6der hat es absichtsvoll unterlassen. \n\nSchr\u00f6der, der damals den bezeichnenden Namen \u201eGenos-\n\nse der Bosse\u201c hatte, unterlie\u00df es aus Wirtschaftsn\u00e4he. Da \n\nstellt sich hier die Sachsen-Sozi-Truppe regelm\u00e4\u00dfig hin \n\nund versucht so zu tun, als sei soziale Gerechtigkeit, die \n\nmit der Frage von Mindestl\u00f6hnen tats\u00e4chlich verbunden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7903 \n\nist, ihr Markenkern. Das ist vielleicht vor 150 Jahren ihr \n\nMarkenkern gewesen, als in Sachsen die Sozialdemokra-\n\ntie gegr\u00fcndet wurde, aber heute hat soziale Gerechtigkeit \n\nmit der real existierenden SPD nichts mehr zu tun. \n\nSie sollten sich wirklich sch\u00e4men, der Bev\u00f6lkerung und \n\ndem Volk immer wieder mit Ihren verlogenen Gerechtig-\n\nkeitsdebatten Sand in die Augen zu streuen. Sie sind keine \n\nPartei f\u00fcr Mindestl\u00f6hne. Ihre Regierung Schr\u00f6der hat es \n\nunterlassen, w\u00e4hrend wir als nationale Opposition seit \n\n2004, seit wir diesem Landtag angeh\u00f6ren, immer wieder \n\nkonsequent f\u00fcr branchen\u00fcbergreifende gesetzliche Min-\n\ndestl\u00f6hne eingetreten sind. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Martin Dulig, \n\nSPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non reagiert jetzt der angesprochene Abg. Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Kurz bevor wir in dieses Plenum \n\ngegangen sind, haben wir des Erm\u00e4chtigungsgesetzes, das \n\ndazu gef\u00fchrt hat, dass die Demokratie und der Parlamen-\n\ntarismus in Sachsen abgeschafft wurden, gedacht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Mann, ist das peinlich!) \n\nDas ist eine Situation, in der die Demokratinnen und \n\nDemokraten zusammenstehen \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gegen Mindestl\u00f6hne!) \n\nund in der wir uns unsere Geschichte vergegenw\u00e4rtigen. \n\nWir als SPD sind stolz auf unsere Geschichte, weil es eine \n\nFreiheitsgeschichte ist und wir uns immer f\u00fcr Freiheit, \n\nGerechtigkeit und Solidarit\u00e4t eingesetzt haben. \n\n(Holger Apfel, NPD: Zum Thema! \u2013 \n\nWiderspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Halt doch mal die Klappe!) \n\nWir sind durch alle H\u00f6hen und Tiefen dieser Geschichte \n\ngegangen. Die Sozialdemokratie hat viele Fehler und \n\nvieles gut gemacht. Wir lassen uns von Nazis nicht \n\nhistorisch belehren. Wir haben aus unserer Geschichte \n\ngelernt. \u2013 Sie nicht. Sie haben kein Recht, hier den Finger \n\nzu heben. Wir werden weiterhin f\u00fcr Gerechtigkeit k\u00e4mp-\n\nfen, f\u00fcr Mindestl\u00f6hne, und da k\u00f6nnen Sie hier geifern wie \n\nSie wollen. \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die weitere Rednerreihe \n\nlautet: CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nergreift jetzt Herr Kollege Krau\u00df das Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dulig \n\nwird immer noch peinlicher!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege Dulig, ich will \n\nvorausschicken, f\u00fcr mich gibt es in der Semantik einen \n\nUnterschied zwischen Lohnuntergrenze und Mindestlohn. \n\nLetzten Endes ist es das Gleiche. Insofern k\u00f6nnen Sie das \n\ngern als Synonym verwenden. \n\nMich hat verwundert, Herr Kollege Dulig, dass sich die \n\nSPD als Vork\u00e4mpfer f\u00fcr Mindestl\u00f6hne aufgespielt hat. \n\nWir wollen noch einmal in die Geschichte der Mindest-\n\nl\u00f6hne schauen, wie das abgelaufen ist. Wann hat es in \n\nDeutschland die ersten branchenspezifischen Mindestl\u00f6h-\n\nne gegeben? War das unter Rot-Gr\u00fcn oder zu einer ande-\n\nren Zeit? Es war unter Helmut Kohl. 1996 sind die ersten \n\nbranchenspezifischen Mindestl\u00f6hne eingef\u00fchrt worden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDanach kam die Regierung Gerhard Schr\u00f6der und Rot-\n\nGr\u00fcn. Sie haben nichts, aber auch gar nichts in diesem \n\nBereich gemacht. Das wollen wir doch mal festhalten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist die Geschichte. Wir hatten vor wenigen Wochen \n\nden R\u00fcckblick auf zehn Jahre Agenda 2010. Es war \n\nam\u00fcsant zuzuschauen, wie die SPD und die GR\u00dcNEN \n\ngestritten haben, wer denn nun daran schuld war, dass es \n\ndamals nicht zur Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes kam. \n\nMan hatte immer die andere Seite im Verdacht, das \n\ngemacht zu haben. Fakt ist aber, Sie haben nichts, aber \n\nauch gar nichts gemacht. Danach kam die Regierung von \n\nAngela Merkel und es wurden weitere branchenspezifi-\n\nsche Mindestl\u00f6hne eingef\u00fchrt. Wir haben zusammen mit \n\nder FDP in einigen Bereichen \u2013 ich h\u00e4tte mir noch mehr \n\ngew\u00fcnscht \u2013 branchenspezifische Mindestl\u00f6hne einge-\n\nf\u00fchrt, zum Beispiel in der Zeitarbeit. \n\nWenn Sie das Beispiel eines Leiharbeiters bringen, dann \n\nsollten Sie sich ein Fragezeichen dahinter machen, ob die \n\nFakten, die Sie genannt haben, richtig sind. Wir haben in \n\nder Zeitarbeit einen Mindestlohn von 7,50 Euro. Wenn \n\nSie uns erz\u00e4hlen, dass zu Ihnen jemand kommt, der \n\n6 Euro kriegt, dann h\u00e4tten Sie den zum Zoll schicken oder \n\nsagen m\u00fcssen, ich mache das an Ihrer Stelle und zeige das \n\nan, weil der zu wenig Lohn bekommt. Der Leiharbeiter ist \n\nvon unserer Diskussion aber nicht betroffen, weil er einen \n\nbranchenspezifischen Mindestlohn schon jetzt hat. Der \n\nkriegt keine 6 Euro. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr mich beinhaltet die Diskussion die Frage der Leis-\n\ntungsgerechtigkeit. Wer arbeitet, der muss mehr haben als \n\njemand, der nicht arbeitet. Wir m\u00f6chten, dass es sich \n\nlohnt, fr\u00fch aufzustehen, auf Arbeit zu gehen und eine \n\nLeistung f\u00fcr die Gesellschaft zu erbringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist keine Frage, dass das bei einem Stundenlohn von \n\n3 Euro nicht m\u00f6glich ist. Wir sagen ganz deutlich, Leis-\n\ntungstr\u00e4ger in unserer Gesellschaft \u2013 das ist sicher der \n\nZahnarzt und der Gro\u00dfunternehmer, keine Frage \u2013 ist \n\nauch die Krankenschwester, die in der Nacht und am \n\nWochenende arbeitet, und auch die Putzfrau, die um \n\n4 Uhr anf\u00e4ngt, die Flure zu putzen. Auch das sind Leis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7904 \n\ntungstr\u00e4ger, auf die wir stolz sind und denen wir dankbar \n\nsind, dass sie diese Arbeit machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte, dass jemand, der fr\u00fch aufsteht, am Monats-\n\nende mehr hat als jemand, der den lieben langen Tag im \n\nUnterhemd zum Fenster herausschaut und zusieht, wie die \n\nanderen arbeiten. Da muss ein Lohnunterschied sein! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wissen, das ist heute leider nicht immer der Fall. \n\nDeswegen muss man an der einen oder anderen Stelle \n\netwas \u00e4ndern, und es ist richtig, dass es Lohnuntergrenzen \n\ngibt, gerade in den Branchen, in denen wir keine Tarifver-\n\ntr\u00e4ge haben. Das Problem mit niedrigen L\u00f6hnen besteht \n\ndoch nicht bei Volkswagen, bei Dow Chemical oder bei \n\nGlobalfoundries, die im internationalen Wettbewerb \n\nstehen. Wir haben das Problem in den Bereichen, wo ein \n\nschlechter Organisationsgrad herrscht, zum Beispiel im \n\nGastst\u00e4ttenbereich oder bei Verk\u00e4uferinnen. \n\nWas ist das Konzept der Union? Wir sagen ganz klar, wir \n\nwollen keinen politisch festgelegten Mindestlohn haben, \n\nsondern wir wollen einen Mindestlohn, der von den \n\nTarifvertragsparteien ausgehandelt wird. Der Staat soll \n\nsich bitte sch\u00f6n zur\u00fcckhalten, weil die Kompetenz f\u00fcr \n\nTarifvertr\u00e4ge ganz eindeutig bei Arbeitgebern und Arbeit-\n\nnehmern liegt. Die m\u00fcssen es miteinander ausfechten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen m\u00f6chten wir gern eine parit\u00e4tisch eingesetzte \n\nKommission haben, in der Arbeitgeber und Arbeitnehmer \n\ngleichberechtigt nebeneinander sitzen. Die m\u00fcssen sich \n\nstreiten, wo der Mindestlohn f\u00fcr die Branchen liegen soll, \n\naber auch f\u00fcr den \u00fcbergreifenden Bereich, wo es keine \n\nbranchenspezifischen L\u00f6hne gibt. Das ist unser Konzept. \n\nSie sagen, es soll zwar eine Kommission geben, die das \n\naushandelt, aber danach kann der Staat trotzdem sagen, \n\nich mache etwas anderes. Das unterh\u00f6hlt aus meiner Sicht \n\nganz deutlich die Tarifautonomie. \n\nIch bin sicher, dass die n\u00e4chste Bundesregierung hier \n\nweiter vorankommen wird. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das stimmt! \u2013 \n\nBeifall bei der SPD) \n\nIch halte es da mit Michael Sommer, der gesagt hat, es \n\nwird 2013 einen Mindestlohn in Deutschland geben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Keine Frage. Die CSU hat \n\nschon angek\u00fcndigt, dass sie dem neuen Koalitionsvertrag \n\nnicht zustimmen wird, wenn dort keine Regelung hinein-\n\nkommt. Ich bin relativ sicher, dass die CDU darauf Wert \n\nlegen wird, dass sie Anfang der n\u00e4chsten Legislaturperio-\n\nde, egal mit wem sie koaliert, eine L\u00f6sung findet. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Es folgt f\u00fcr DIE LINKE Herr Kind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Machen wir weiter Bundestagswahl-\n\nkampf? Gut, es ist sch\u00f6nes Wetter, es ist Mai. Wir k\u00f6nnen \n\nja den Bundestagswahlkampf einleiten. Gestern haben wir \n\nBundestagswahlkampf zum Thema Steuerpolitik ge-\n\nmacht, heute machen wir Bundestagswahlkampf zum \n\nThema Mindestlohn. Wenn es in Berlin hilft, tun wir \n\nSachsen das doch gern. \n\nMich freut, dass wir \u00fcber ein Thema sprechen, an dem in \n\ndiesem Jahr zur Bundestagswahl mit Sicherheit keine \n\nPartei, die sich relevant um eine Stimme in Berlin be-\n\nwirbt, vorbeikommt. Dass die gesellschaftliche Realit\u00e4t \n\nbei allen Parteien, zuletzt auch bei der FDP, angekommen \n\nist \u2013 zumindest vom Thema her \u2013, ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fch-\n\nren, dass DIE LINKE sp\u00e4testens seit 2002 das Thema \n\n\u00f6ffentlich gemacht hat, immer wieder gefordert hat und \n\ndaf\u00fcr als nicht zeitgem\u00e4\u00df, nach hinten gerichtet und \n\ntr\u00e4umerisch verschrien wurde. Wir haben das Thema \n\nMindestlohn auf die politische Agenda gesetzt, weil wir \n\ndie Realit\u00e4ten und die wirtschaftliche Entwicklung in \n\nDeutschland richtig analysiert haben und den Mut hatten, \n\nauch in Zusammenarbeit mit den Gewerkschaften GEW \n\nbzw. Nahrung-Genuss-Gastst\u00e4tten dieses Thema in die \n\nDiskussion zu bringen. \n\nEs gibt andere Themen, die in den letzten Jahren auch \n\nwichtig waren: Atompolitik, Energiewende und Wehr-\n\npflicht. Das sind alles Bollwerke, die in den letzten Jahren \n\ngefallen sind oder neu bewertet wurden. Im Bereich der \n\nArbeitsmarktpolitik ist es mit dem Mindestlohn ebenfalls \n\nder Fall. Es ist ein Thema, zu dem sich alle Parteien \n\npositionieren m\u00fcssen, um in der Gesellschaft politisch \n\nagieren zu k\u00f6nnen und geh\u00f6rt zu werden und nicht, wie es \n\nder FDP durch verschiedene politische Aktionen passiert \n\nist, in der Sonntagsumfrage bei den Umfragewerten \n\n3 oder 4 % sehen zu m\u00fcssen. Es ist zumindest Herrn \n\nR\u00f6sler aufgefallen, dass sie zu diesem Thema eine kon-\n\nstruktive Haltung einnehmen m\u00fcssen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ich will die \n\nWahl gewinnen und nicht die Umfrage!) \n\nSie m\u00f6chten die Wahlen nicht gewinnen. Sie m\u00f6chten \n\nwieder teilnehmen d\u00fcrfen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das ist kein Problem! \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP: Das kann  \n\nman uns nicht verbieten, Herr Kind!) \n\nSie m\u00f6chten doch wenigstens im Bundestag dabei sein. \n\nWenn Sie hier im Landtag die Gro\u00dfe Koalition noch ein \n\nJahr mitf\u00fchren, m\u00f6chten Sie doch im Bundestag nicht \n\nschon ausgeschieden sein. Das ist Ihr Thema. \n\nWas auf Bundesebene bereits angekommen ist, ist bei \n\nHerrn Zastrow noch nicht unbedingt angekommen. Herr \n\nZastrow ist der lauteste Durchhalter der reinen Lehre der \n\nFDP, die besagt, dass der Mindestlohn Teufelszeug w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7905 \n\nJa, er ben\u00f6tigt die Unterst\u00fctzung. Wie lange das auf \n\nBundesebene halten wird, werden wir sehen. Schreien Sie \n\nweiter so. Sie haben die Betroffenheit im Land scheinbar \n\nnoch nicht erkannt. Nach meiner Hochrechnung ist die \n\nZahl der H\u00f6chstverdiener und Leistungstr\u00e4ger \u2013 im Sinne \n\nvon Wiederfinden der hohen Leistungen im Gehalt \u2013 in \n\nSachsen sehr begrenzt. Nicht begrenzt ist die Anzahl der \n\nBetroffenen, die f\u00fcr ihre Arbeit weniger als 8,50 Euro die \n\nStunde verdienen und mit nach Hause nehmen. Das sind \n\n\u00fcber 25 % der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in \n\nSachsen, die es betrifft. Das ist eine erhebliche Zahl. \n\nGenau f\u00fcr dieses Klientel und diese Gruppe m\u00f6chten wir \n\netwas tun. \n\nDas ist genau der Punkt, den Kollege Dulig ansprach. \n\nMan muss von seiner Arbeit leben k\u00f6nnen. Man darf nicht \n\nauf verdeckte Kombilohnmodelle angewiesen sein. Es \n\nd\u00fcrfen keine versteckten Subventionen notwendig sein. \n\nJemand, dessen Arbeit ihm Spa\u00df macht und Erf\u00fcllung \n\ngibt, muss auch nach der Arbeit die Erf\u00fcllung haben, von \n\nseiner Arbeit leben, seine Familie ern\u00e4hren, seine Kinder \n\ngro\u00dfziehen und am gesellschaftlichen Verm\u00f6gen teilneh-\n\nmen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ben\u00f6tigt man ein Einkommen, mit \n\ndem man zumindest \u00fcber die Runden kommen kann. \n\nDeshalb ben\u00f6tigen wir den Mindestlohn. \n\nWir verwenden eine andere Berechnungsgrundlage. Wir \n\nsagen, dass 60 % des durchschnittlichen Einkommens \n\nn\u00f6tig sind. Das w\u00e4ren 10 Euro. Deswegen sagen wir auf \n\nBundesebene nach wie vor, dass 10 Euro Mindestlohn \n\nn\u00f6tig sind. Wir haben aber Folgendes erkannt: Wenn wir \n\ndie M\u00f6glichkeit haben, den Mindestlohn umzusetzen, \n\neinzuf\u00fchren und ihn auf Landesebene in Zusammenarbeit \n\nmit der SPD 8,50 Euro durch eine Initiative im Bundesrat \n\neinzubringen, ist das ein erster Schritt, der uns auf den \n\nWeg bringen kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Das Original des Mindest-\n\nlohnes ist DIE LINKE. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kind f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht \n\nnun Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Martin Dulig hat gestern in \n\nder Aktuellen Debatte davor gewarnt, hier im Plenum \n\nWahlkampf zu betreiben. Dieser Auftritt von Martin Dulig \n\nhat nat\u00fcrlich gar nichts mit Wahlkampf zu tun. Man sieht \n\nwieder einmal, wie sehr man die Sozialdemokraten beim \n\nWort nehmen kann. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Lachen \n\ndes Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nSie gehen wieder einmal mit der SPD-typischen Einstel-\n\nlung von Sozialneid und Populismus auf Stimmenfang. \n\nWenn man sich das einmal anschaut, halten diese der \n\nRealit\u00e4t nicht stand. Die L\u00f6hne in Sachsen sinken nicht, \n\nsondern sie steigen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSie werden auch in diesem Jahr weiter steigen. Die Zahl \n\nder Aufstocker steigt nicht an, sondern sie sinkt. Meine \n\nDamen und Herren! Seit dem Jahr 2009 haben wir 10 % \n\nweniger Aufstocker in Sachsen zu verzeichnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDer Anteil geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter steigt nicht, wie Sie \n\nbehaupten. Er f\u00e4llt, auch in Sachsen, meine Damen und \n\nHerren. Nehmen Sie die Realit\u00e4t einmal zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen gern einmal vergleichen, wo wir in Deutsch-\n\nland im europ\u00e4ischen Vergleich stehen, wenn man auf die \n\nArbeitsmarktentwicklung schaut. Nahezu alle L\u00e4nder \n\nEuropas sind auf die deutsche Arbeitsmarktentwicklung \n\nneidisch. Meine Damen  und Herren! Wenn wir uns \n\neinmal den Aufbau von sozialversicherungspflichtigen \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen anschauen, sind wir in \n\nSachsen noch besser als der Bundesdurchschnitt aufge-\n\nstellt. Das ist die Erfolgsgeschichte, die wir in den letzten \n\nJahren geschrieben haben. Leute, die auf dem Arbeits-\n\nmarkt vorher keine Chance hatten, kommen jetzt endlich \n\nwieder in ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis hinein. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei \n\nder CDU \u2013 Zuruf aus der FDP: Genau!) \n\nWas mir immer besonders gef\u00e4llt, ist eine gewisse sozial-\n\ndemokratische Vergesslichkeit. K\u00f6nnen Sie sich noch \n\ndaran erinnern, als Sie im Bund regiert haben? Es waren \n\ndamals f\u00fcnf Millionen Arbeitslose deutschlandweit. Jeden \n\nMonat gingen Jobs verloren. Deutschland war der kranke \n\nMann Europas mit Blick auf die wirtschaftliche Entwick-\n\nlung. \n\n(Zurufe aus der SPD) \n\nGing es damals gerechter zu? Waren die Menschen \n\nweniger arm? Meine Damen und Herren! Sie distanzieren \n\nsich selbst von den kleinen Reformen, die Sie damals \n\neingeleitet haben. Dieses Land steht besser da. Es geht \n\ngerechter zu. Es gibt weniger Armut, wenn die Zahl der \n\nArbeitslosen unter drei Millionen und nicht mehr bei f\u00fcnf \n\nMillionen liegt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIm \u00dcbrigen ruhen wir uns darauf nicht aus. Ist irgendje-\n\nmandem einmal aufgefallen, an wie vielen Stellen in \n\nMartin Duligs Rede das Wort Arbeitslosigkeit vorkam? \n\nAn wie vielen Stellen mahnte er an, dass man vielleicht \n\netwas tut, um denjenigen, die keine Einstiegschancen \n\nhaben, Einstiegschancen zu verschaffen? Null! Sozialde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7906 \n\nmokraten interessieren sich nicht mehr f\u00fcr die Arbeitslo-\n\nsigkeit, weil es ihnen nicht mehr en vogue erscheint, in \n\ndiesem Wahlkampf auf Stimmenfang zu gehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nLachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie postulieren immer Folgendes: Es gibt die gute und \n\nganz schlechte Arbeit. Gute Arbeit bei Ihnen bedeutet, \n\ndass man mehr als 8,50 Euro Stundenlohn erh\u00e4lt. Bringt \n\nman es einmal auf den Punkt: Es ist Ihnen lieber, dass \n\njemand arbeitslos ist, als dass er 8,30 Euro brutto Stun-\n\ndenlohn erh\u00e4lt. Meine Damen und Herren, das ist Zynis-\n\nmus pur! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte auch dazu sagen, dass Mindestl\u00f6hne nicht per \n\nse Jobs vernichten m\u00fcssen. Wenn dar\u00fcber auf Parteitagen \n\nund im Wahlkampf entschieden wird, bin ich mir ziemlich \n\nsicher, dass Jobs verloren gehen, meine Damen und \n\nHerren. Das wollen wir verhindern. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDen Preis f\u00fcr Ihren Einheitsmindestlohn bundesweit ohne \n\nR\u00fccksicht auf die verschiedenen Kaufkraftniveaus in den \n\nRegionen zahlen nicht die gut qualifizierten Facharbeiter \n\nin diesem Land. F\u00fcr sie ist 8,50 Euro kein Thema. Den \n\nPreis zahlen diejenigen, die keinen Abschluss haben und \n\nschlecht qualifiziert sind. Den Preis zahlen die jungen \n\nLeute, die den Berufseinstieg brauchen oder Leute, die \n\nirgendwann einmal gescheitert sind und den Einstieg \n\nversuchen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir uns einmal an-\n\nschauen, wer dem Armutsrisiko unterliegt, k\u00f6nnen wir \n\nFolgendes erkennen: Es sind nicht in erster Linie diejeni-\n\ngen, die Verdienste unter 8,50 Euro erhalten. Das Ar-\n\nmutsrisiko bei Arbeitslosigkeit ist \u00fcber viermal so hoch \n\nf\u00fcr Leute, die keinen Job haben, als wenn sie besch\u00e4ftigt \n\nsind. Das sollten Sie auch einmal zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen ebenfalls, dass die \n\nL\u00f6hne in diesem Land steigen. Wir glauben jedoch nicht, \n\ndass man dar\u00fcber auf Parteitagen entscheiden kann. Wir \n\nm\u00f6chten, dass Unternehmen in diesem Land wachsen und \n\nGewinne machen k\u00f6nnen. Wir m\u00f6chten Arbeitnehmer \n\nqualifizieren. Damit schaffen wir es, dass jeder Arbeit-\n\nnehmer in diesem Land einen fairen Anteil am wirtschaft-\n\nlichen Erfolg bekommt. Die L\u00f6hne entstehen am Ar-\n\nbeitsmarkt. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWenn sie dort entstehen, vernichten sie auch keine Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze. Planwirtschaft und zentrale staatliche Lohn-\n\nfestlegungen sind schon einmal gescheitert. Meine Damen \n\nund Herren! Das wollen wir in diesem Land kein zweites \n\nMal. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Herbst \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht \n\nnun Herr Abg. Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Beitrag des Kollegen \n\nHerbst war ein Musterbeispiel f\u00fcr selektive Wahrneh-\n\nmung. Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat in den Jahren \n\nvon 1998 bis 2005 Reformen in Angriff genommen, zu \n\ndenen die Kohl-Regierung vorher schlichtweg keinen Mut \n\nhatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWir haben daf\u00fcr einen verdammt hohen Preis bezahlt. Wir \n\nhaben dabei auch Fehler gemacht, ohne Frage. Sie stellen \n\nsich jetzt hierher und feiern die Erfolge, f\u00fcr die wir die \n\nGrundlage gelegt haben. Das ist unanst\u00e4ndig. Die FDP hat \n\ndazu nichts beigetragen \u2013 nichts, aber auch null Komma \n\ngar nichts. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch habe mich wie bei der letzten Debatte im Plenum zum \n\nThema Mindestlohn schon gefragt, ob die Debatte einen \n\nWert hat. Der Redebeitrag von Herrn Herbst hat gezeigt, \n\ndass wir die Debatte noch einmal brauchten. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, \n\nGR\u00dcNE, und des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir haben im M\u00e4rz auf Antrag der LINKEN \u00fcber das \n\nThema diskutiert. Herr Kollege Brangs hatte damals die \n\nHoffnung ge\u00e4u\u00dfert, dass best\u00e4ndiges Wiederholen bei \n\ndiesem Thema auch einen Lernfortschritt mit sich bringen \n\nw\u00fcrde und ein p\u00e4dagogischer Wert enthalten w\u00e4re. Inso-\n\nfern kann man Folgendes sagen: Die heutige Debatte ist \n\nfolgerichtig so eine Art Lernfortschrittskontrolle. \n\nWenn man sich das anschaut, kommt man zu einem sehr \n\ngemischten Ergebnis. Die FDP hat auf Bundesebene \n\ngerade versucht, sich mit viel Get\u00f6se dieses Themas \n\nanzunehmen und auch einen Beschluss gefasst, der \n\nirgendwie ganz entfernt etwas mit dem Thema Mindest-\n\nlohn zu tun haben k\u00f6nnte. Wenn man es in Schulnoten \n\nausdr\u00fccken will, gibt es eine Verbesserung von ungen\u00fc-\n\ngend auf mangelhaft \u2013 das reicht aber immer noch nicht. \n\nImmerhin konnte sich die FDP durchringen, sich f\u00fcr \n\nweitere Lohnuntergrenzen mit Dumpingl\u00f6hnen auszu-\n\nsprechen. Daf\u00fcr sollen wohl die gesetzlichen Instrumente \n\n\u00fcberarbeitet werden, mit denen auch in der Vergangenheit \n\nbereits Mindestl\u00f6hne vereinbart wurden. Ich gehe davon \n\naus, dass damit das Arbeitnehmerentsendegesetz und das \n\nMindestarbeitsbedingungsgesetz gemeint sein sollen. Eine \n\nKommission soll Branche f\u00fcr Branche und regional \n\ndifferenziert L\u00f6hne festlegen, aber der gesetzliche Min-\n\ndestlohn wird weiterhin abgelehnt. So weit \u2013 so unklar. \n\nIch muss sagen, es ist mir auch schwergefallen zu rekon-\n\nstruieren, was die FDP da eigentlich beschlossen hat. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie mich im zweiten Durchgang dar-\n\n\u00fcber noch einmal aufkl\u00e4ren. Ich habe gestern versucht, \n\nauf der Homepage der FDP-Bundespartei den Beschluss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7907 \n\nzu finden. Den gab es schlichtweg nicht. Es gibt ein \n\nAntragsheft, in dem ein schmaler Antrag des Bundesvor-\n\nstandes niedergelegt ist, nicht einmal eine Seite lang, in \n\ndem aber auch nichts Konkretes steht. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nSelbst das bisschen, was dort schriftlich niedergelegt \n\nwurde, wurde von den Hardlinern der s\u00e4chsischen FDP \n\nnoch abgelehnt. Ich muss gestehen, ich hatte gestern so \n\neinen kleinen masochistischen Anfall und habe mir die \n\nRede von Holger Zastrow auf dem FDP-Bundesparteitag \n\nangesehen \n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD) \n\nmitsamt dem cholerischen Anfall am Schluss der Rede. \n\nMeine Fraktionsvorsitzende w\u00fcrde jetzt wahrscheinlich \n\nvon \u201etestosterongesteuert\u201c sprechen. Aber was Sie dort \n\npr\u00e4sentiert haben, ist doch v\u00f6llig losgel\u00f6st von jedweder \n\nRealit\u00e4t. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSie haben da wieder einmal ein Horrorszenario der \n\nvollst\u00e4ndigen Deindustrialisierung Sachsens durch den \n\nMindestlohn gezeichnet. Sie versuchen st\u00e4ndig, das als \n\nPrinzipientreue zu verkaufen, Herr Zastrow. \n\n(Starke Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte die Kollegin-\n\nnen und Kollegen, dem Redner zu erm\u00f6glichen, dass er \n\nhier in der Aktuellen Debatte auch seine Argumente \n\nanbringen kann. Dann haben Sie ja das Instrument der \n\nKurzintervention. Sie k\u00f6nnen viele, viele Dinge nutzen. \n\nBitte sprechen Sie weiter, Herr Kollege. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sie versuchen, das zwar als \n\nPrinzipientreue zu verkaufen, Herr Zastrow, aber es gibt \n\neinen Unterschied zwischen Prinzipientreue und Dogma-\n\ntismus. Da k\u00f6nnen Sie gern auch noch einmal im Duden \n\nnachschauen, worin der Unterschied besteht. \n\nIch hatte schon die letzten Male immer wieder angespro-\n\nchen, dass es eine Vielzahl von neuen empirischen Stu-\n\ndien gibt, die den alten Glaubenssatz, der Mindestlohn \n\nvernichte Arbeitspl\u00e4tze, gr\u00fcndlich widerlegen. Ich werde \n\ndas nicht alles wiederholen. Das ist alles in den Plenarpro-\n\ntokollen ausgiebig nachlesbar. Ich lege Ihnen noch einmal \n\nausdr\u00fccklich die sogenannte Berkeley-Studie ans Herz, \n\ndie aus meiner Sicht die qualitativ hochwertigste ist. \n\nDie Redezeit geht jetzt doch ein wenig in Richtung Ende. \n\nHerr Krau\u00df, ich fand es doch bezeichnend, dass Sie hier \n\nIhre alten Glaubenss\u00e4tze auch wieder pr\u00e4sentieren und \n\ndabei best\u00e4ndig \u2013 wie auch in der Vergangenheit \u2013 die \n\nThemen Tariflohn und Mindestlohn durcheinanderwerfen, \n\nohne das irgendwie auszudifferenzieren und zu verstehen, \n\nwas unter Umst\u00e4nden der Unterschied sein k\u00f6nnte. Was \n\nich wirklich unangemessen finde, ist, uns hier immer \n\nwieder diese Platit\u00fcden und Selbstverst\u00e4ndlichkeiten nach \n\ndem Motto \u201eWer arbeitet, muss mehr haben als derjenige, \n\nder nicht arbeitet\u201c zu verkaufen. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nNat\u00fcrlich ist das richtig, aber das ist doch eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit und nichts anderes. Was ich Ihnen aber \n\nwirklich \u00fcbel nehme, ist, dass Sie sich hier hinstellen und \n\nein verzerrtes Klischeebild von Arbeitslosen zeichnen, die \n\nim Feinrippunterhemd am Fenster stehen und den ganzen \n\nTag nichts anderes zu tun haben, als D\u00e4umchen zu dre-\n\nhen. Das ist unanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sie wissen, wir haben uns in \n\nder Vergangenheit f\u00fcr Mindestl\u00f6hne eingesetzt, wir \n\nwerden uns auch weiterhin daf\u00fcr einsetzen. Ich halte es \n\nganz einfach f\u00fcr eine Frage sozialer Gerechtigkeit und \n\nnicht zuletzt auch eine Frage des sozialen Friedens in \n\ndiesem Land, und ich habe die Hoffnung, dass im Sep-\n\ntember nach der Bundestagswahl es dann auch m\u00f6glich \n\nist, tats\u00e4chlich zu gesetzlichen Mindestl\u00f6hnen zu kom-\n\nmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Jennerjahn \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. F\u00fcr \n\ndie NPD spricht jetzt der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Im letzten Jahr gab es in \n\nDeutschland mehr als 1,3 Millionen sogenannte Auf-\n\nstocker, also Menschen, die so wenig verdienen, dass sie \n\ntrotz einer geregelten Arbeit ihr Gehalt vom Staat aufsto-\n\ncken lassen m\u00fcssen. Allein in Sachsen gibt es aktuell \n\n125 000 Menschen, die trotz Vollzeitarbeit mit solch \n\nmiesen L\u00f6hnen abgespeist werden, dass sie zus\u00e4tzliche \n\nLeistungen aus der staatlichen Grundsicherung in An-\n\nspruch nehmen m\u00fcssen. Laut dem auch schon hier in \n\ndiesem Haus diskutierten aktuellen Armuts- und Reich-\n\ntumsbericht der Bundesregierung gibt es in diesem Land \n\nmehr als vier Millionen Vollzeitbesch\u00e4ftigte, die weniger \n\nals 7 Euro in der Stunde verdienen. 1,2 Millionen Be-\n\nsch\u00e4ftigte in diesem Land verdienen sogar weniger als \n\n5 Euro brutto pro Stunde. \n\nW\u00e4hrend nun FDP-Chef Philipp R\u00f6sler gar eine Lohnun-\n\ntergrenze von 4 Euro f\u00fcr ausreichend h\u00e4lt, lehnt die NPD \n\ndiese gezielte Niedriglohnausbeutung entschieden ab und \n\nhat seit ihrem Landtagseinzug im Jahre 2004 wiederholt \n\nInitiativen f\u00fcr einen gesetzlichen branchen\u00fcbergreifenden \n\nund armutsfesten Mindestlohn in diesem Landtag gestar-\n\ntet. 4 Euro Mindestlohn mag ja ein Luxuslohn in R\u00f6slers \n\nHerkunftsland Vietnam sein, aber hierzulande ist das \n\nNiedriglohnausbeutung. Ich m\u00f6chte gerne, weil Ihre \n\nPawlow\u2018schen Reflexe bekannt sind, eine Bemerkung von \n\nRainer Br\u00fcderle variieren in Bezugnahme auf R\u00f6slers \n\nMindestlohnaussage: Ein asiatischer Bambus mag davon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7908 \n\nexistieren k\u00f6nnen, eine deutsche Eiche aber nicht. Inso-\n\nfern kann man auch hier Rainer Br\u00fcderle mit seiner \n\nspitzen Zunge einmal lohnpolitisch zu Ehren kommen \n\nlassen. \n\nF\u00fcr die NPD ist klar, meine Damen und Herren, warum \n\nFDP und CDU gegen einen branchen\u00fcbergreifenden \n\ngesetzlichen Mindestlohn sind und warum sie weiterhin \n\nstattdessen w\u00fcrdelose Aufstockerei von Geringverdienern \n\nfavorisieren. Es geht schlicht und ergreifend darum, dass \n\nArbeitgeber auch weiterhin mithilfe des Staates einen Teil \n\nihrer Lohnkosten aufstocken k\u00f6nnen, dem Steuerzahler \n\naufb\u00fcrden k\u00f6nnen und sich damit gegen\u00fcber den Unter-\n\nnehmen einen Wettbewerbsvorteil verschaffen k\u00f6nnen, \n\ndie ihre Besch\u00e4ftigten ordentlich aus den Eigenmitteln \n\nentlohnen. \n\nBei allem berechtigten FDP-Bashing vergisst die NPD \n\naber nicht, wer die massenhafte Verbreitung von Niedrig-\n\nl\u00f6hnen erst erm\u00f6glicht und keinen Mindestlohn durchge-\n\nsetzt hat, obwohl er sieben Jahre lang in der Bundesregie-\n\nrung dazu die Gelegenheit hatte, n\u00e4mlich SPD und GR\u00dc-\n\nNE. Die ungerechte Rente mit 67, Steuersenkung f\u00fcr \n\nSpitzenverdiener, armutsf\u00f6rdernde Hartz-IV-Gesetze, die \n\nAusweitung von Leiharbeit, Minijobs und prek\u00e4rer \n\nBesch\u00e4ftigung sind das Werk von SPD und GR\u00dcNEN, die \n\ndaf\u00fcr seinerzeit den lauten Beifall von CDU und FDP \n\nerhalten haben. Ausgerechnet diese SPD l\u00e4sst hier und \n\nheute zum wiederholten Mal scheinheilig \u00fcber Mindest-\n\nl\u00f6hne diskutieren, die sie unter Gerhard Schr\u00f6der sieben \n\nJahre lang nicht durchgesetzt hat. Diese sozialdemokrati-\n\nsche Verlogenheit ist aus meiner Sicht wirklich absto\u00dfend, \n\nund jeder deutsche Arbeitnehmer kann daher mit vollem \n\nRecht sagen: Wer hat uns verraten? \u2013 Sozialdemokraten! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAuch in den Bundesl\u00e4ndern und Kommunen, in denen die \n\nSPD heute das Sagen hat, weigert sie sich beharrlich, den \n\nvon ihr selbst gegenw\u00e4rtig \u2013 weil ja wieder Wahlkampf ist \n\n\u2013 geforderten Mindestlohn von 8,50 Euro pro Stunde \n\ndurchzusetzen. Eines von vielen Beispielen daf\u00fcr ist der \n\nLeipziger Zoo, ein Unternehmen mit kommunaler Betei-\n\nligung unter einem SPD-Oberb\u00fcrgermeister, in dem noch \n\nheute Bruttol\u00f6hne von 6,50 Euro gezahlt werden. \n\nIm Juni 2006 brachte die NPD ihre Initiative zur Einf\u00fch-\n\nrung eines armutssicheren Mindestlohns in den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag ein, ein Antrag, der damals von der Ein-\n\nheitsfront von Linkspartei bis CDU abgelehnt wurde. \n\nAbgelehnt wurden damals auch alle NPD-Antr\u00e4ge, \n\ngesetzgeberisch gegen das Lohndumping, osteurop\u00e4ische \n\nBilligl\u00f6hner und Scheinselbstst\u00e4ndige vorzugehen. Bis \n\nheute l\u00e4sst die Staatsregierung keine Gelegenheit aus, \n\nnoch mehr Zuwanderung nach Sachsen zu fordern mit \n\ndem klaren Hintergedanken, dadurch das Arbeitskr\u00e4ftean-\n\ngebot zum Vorteil der Arbeitgeber zu erh\u00f6hen und um die \n\nL\u00f6hne der deutschen Besch\u00e4ftigten hier in Sachsen \n\nniedrig halten zu k\u00f6nnen. \n\nDie Verweigerung eines armutsfesten Mindestlohnes bei \n\ngleichzeitiger Zuwanderung von Lohndr\u00fcckern \u2013 wir \n\nhaben erst in diesen Tagen erfahren, dass im letzten Jahr \n\nmehr als 23 000 Ausl\u00e4nder nach Sachsen gekommen sind \n\n\u2013, diese Verweigerung eines Mindestlohnes bei unbe-\n\ngrenzter Zuwanderung hat f\u00fcr unsere Landsleute aber \n\nnoch eine weitere kapitale Folge. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, ich habe noch 23 Sekunden, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nIn Sachsen wird ab dem Jahr 2030 mehr als jeder zweite \n\nheutige Arbeitnehmer von Altersarmut betroffen sein. \n\nDiese massive Altersarmut, die auf Sachsen zukommt, \n\nh\u00e4ngt auch mit dem Fehlen von Mindestl\u00f6hnen zusam-\n\nmen. Armut trotz lebenslanger Arbeit, meine Damen und \n\nHerren, das ist f\u00fcr die NPD ein sozialpolitischer Skandal, \n\nund die Verantwortlichen f\u00fcr diese sozialpolitische Saue-\n\nrei sitzen auch hier in diesem Landtag, es sind Rot-Gr\u00fcn \n\nund Schwarz-Gelb. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit dem Abg. Gansel \n\nsind wir am Ende der ersten Rednerrunde angekommen \n\nund er\u00f6ffnen eine zweite. Das Wort hat zuerst der Kollege \n\nder einbringenden Fraktion, der SPD. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Der p\u00e4dagogische Effekt dieser Debatte ist \n\nschon von meinem Kollegen aus der Fraktion GR\u00dcNE \n\nangesprochen worden. Ich habe nat\u00fcrlich neben dem \n\np\u00e4dagogischen Teil vor allem auch einen zweiten Teil, \n\ndass n\u00e4mlich die Menschen in diesem Land wissen sollen, \n\nworin der Unterschied liegt. Der Unterschied liegt zwi-\n\nschen dem, was Schwarz-Gelb als Mindestlohn verkaufen \n\nm\u00f6chte, und dem, was wir Sozialdemokraten als Mindest-\n\nlohn verstehen. Insofern ist die Debatte, die wir hier \n\nf\u00fchren, richtig und notwendig; denn das, was die FDP auf \n\ndem Bundesparteitag beschlossen hat, ist nichts anderes \n\nals der Versuch, sich ein bisschen einen sozialen Anschein \n\nzu geben, den sie tats\u00e4chlich aber nicht haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nInsofern ist es hier, Kollege Zastrow, in Ihrem Sinne eine \n\nWerbeveranstaltung, nach dem Motto \u201eBed news are good \n\nnews\u201c, und alles ist wunderbar. Tats\u00e4chlich aber geht es \n\nnat\u00fcrlich darum, dass wir bei einer solchen Debatte \n\nimmer wieder die Zusammenh\u00e4nge herstellen m\u00fcssen, \n\nwas wirklich in diesem Land passiert. Da ist es nach wie \n\nvor so, dass ich glaube, dass Sie als FDP eben tarifliche \n\nHungerl\u00f6hne akzeptieren wollen, dass Sie sagen, es ist \n\nmir egal, ob ein Tarifvertrag, der mit Pseudogewerkschaf-\n\nten abgeschlossen worden ist, 4 Euro beinhaltet. Dann ist \n\ndas ein Tarif, und das ist gut so. Das ist eben nicht gut so. \n\nGenau darin liegt der Unterschied. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWenn wir Pseudogewerkschaften haben, wenn wir eine \n\nSituation haben, dass Arbeitgeberverb\u00e4nde hier in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7909 \n\nletzten 20 Jahren zerschlagen worden sind, dass die Kraft \n\nder Gewerkschaften zur\u00fcckgegangen ist, dass wir Situati-\n\nonen haben, dass Arbeitgeber diejenigen bestrafen wollen, \n\ndenen man mit K\u00fcndigungen droht, die Betriebsr\u00e4te \n\nw\u00e4hlen wollen, wenn das alles Situationen sind, die dazu \n\nbeitragen, dass wir leider nur noch 16 % der Unternehmen \n\nin Tarifvertr\u00e4gen haben und 40 % der Besch\u00e4ftigten, dann \n\nist der Staat gefordert. Punkt! Das ist die Botschaft! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Brangs, vielleicht hat es auch \n\nGr\u00fcnde, dass sich s\u00e4chsische Arbeitnehmer weniger in \n\nGewerkschaften organisieren wollen als anderswo. Aber \n\ndas war nicht der Punkt. \n\nMeine Frage ist: Sind Sie sich sicher, dass es keine DGB-\n\nEinzelgewerkschaft gibt, die jemals einen Tarifvertrag \n\nunterzeichnet hat, der unter 8,50 Euro Stundenlohn liegt? \n\nStefan Brangs, SPD: Da bin ich mir nicht sicher, weil ich \n\nwei\u00df, dass es so ist. Dass auch DGB-Gewerkschaften das \n\ngetan haben, \u00e4ndert aber nichts am Umstand, lieber \n\nKollege. Auch das kritisiere ich. Im \u00dcbrigen habe ich es \n\nauch kritisiert, als ich selbst Verantwortung getragen \n\nhabe. Insofern bin ich mir da treu geblieben. Kein Prob-\n\nlem. Das halte ich nach wie vor f\u00fcr falsch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Wenn es der Sache dienlich ist, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Den Grundsatz der Tarifautono-\n\nmie halten Sie dann f\u00fcr falsch, wenn es Ihrer pers\u00f6nlichen \n\nMeinung nicht entspricht, und dann soll der Staat eingrei-\n\nfen. Das ist Ihre Meinung? \n\nStefan Brangs, SPD: Falsch. Ich halte die Tarifpolitik f\u00fcr \n\nein hohes Gut, das es gilt zu erhalten. Der Auffassung bin \n\nich nach wie vor. Wenn aber Tarifpolitik aufgrund von \n\nSachzusammenh\u00e4ngen dazu f\u00fchrt, dass Menschen von \n\nihrem Lohn nicht leben k\u00f6nnen, dann haben wir eine \n\nsoziale Verantwortung. Wir haben eine soziale Marktwirt-\n\nschaft und keine freie, so wie Sie das gern h\u00e4tten. Da \n\nmuss der Staat handeln. Das ist meine Position. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nTorsten Herbst, FDP: Die Gewerkschaft ist unser Staat? \n\nStefan Brangs, SPD: Jetzt komme ich dazu und erkl\u00e4re \n\nIhnen das gern auch einmal. Ich mache gern mit Ihnen \n\neine Aufkl\u00e4rungsrunde, wie sich die Geschichte des \n\nMindestlohnes entwickelt hat. \n\nGenau aus diesem Grund, Kollege Herbst, hat die Sozial-\n\ndemokratie lange mit der Frage gerungen, ob sie gesetzli-\n\nche Mindestl\u00f6hne will, weil wir auf die Kraft der Tarif-\n\nparteien gesetzt haben und weil Gewerkschaften bis 2004, \n\nTeile sogar bis 2007 gesagt haben, wir wollen keinen \n\ngesetzlichen Mindestlohn, sondern wir wollen Tarifl\u00f6hne. \n\nDas ist die Wahrheit. Wir haben aber nach und nach \n\naufgrund der Situation, die ich geschildert habe, einsehen \n\nm\u00fcssen, dass wir Zust\u00e4nde in Betrieben haben, die men-\n\nschenunw\u00fcrdig sind. Dort arbeiten Menschen f\u00fcr L\u00f6hne, \n\nvon denen sie nicht leben k\u00f6nnen. Das ist das Problem. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDeshalb haben wir 2004 bereits im Landtagswahlkampf \n\nals einer der ersten Landesverb\u00e4nde in Deutschland \n\nplakatiert: Mindestlohn statt Billiglohn. Da gab es im \n\nBund schon einige, die mit dem Kopf gesch\u00fcttelt und \n\ngesagt haben, was l\u00e4uft denn da in Sachsen ab, weil wir \n\ngesehen haben, dass eine Entwicklung auf uns zukommt, \n\ndie jetzt da angekommen ist, wo wir leider Gottes sind. \n\nWir haben jetzt ein Lohnniveau, das unter 25 % unter dem \n\nDurchschnitt liegt. Das ist Sachsen. Wir haben einen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, der damit auch noch wirbt, und wir \n\nhaben eine Koalition, die sagt: Kommt nach Sachsen, weil \n\nhier die geringsten L\u00f6hne sind! \u2013 Das ist unanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Quatsch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr \n\nBrangs! Sind Sie nicht auch der Meinung, dass, wenn \n\nman gesetzliche Mindestl\u00f6hne einf\u00fchrt, nat\u00fcrlich damit \n\ndas gesamte Lohngef\u00fcge in Deutschland angehoben wird? \n\nW\u00e4re das nicht ein guter Beitrag, um die \u00f6konomischen \n\nHandelsungleichgewichte der Europ\u00e4ischen Union st\u00e4rker \n\nauszubalancieren, \n\n(Torsten Herbst, FDP: L\u00e4cherlich!) \n\nweil wir bisher doch unter unseren Verh\u00e4ltnissen in \n\nDeutschland gelebt haben, w\u00e4hrend andere L\u00e4nder, auch \n\nwas L\u00f6hne und Renten angeht, \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse \n\ngelebt haben? \n\nStefan Brangs, SPD: Liebe Kollegin! Die Handelsbilanz \n\nder Europ\u00e4ischen Union werden wir sicherlich nicht \n\nausgleichen k\u00f6nnen, wenn wir die L\u00f6hne in Sachsen von \n\n4 Euro auf 6 Euro, 8 Euro oder 10 Euro anheben. Aber \n\nwas wir tun, ist, dass wir damit nat\u00fcrlich einen Beitrag zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7910 \n\nregionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen leisten k\u00f6nnen, und wir \n\nwerden damit die Binnenkraft st\u00e4rken. Das ist richtig. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMit Blick auf die Zeit noch ein paar Hinweise und Erkl\u00e4-\n\nrungen f\u00fcr meinen gesch\u00e4tzten Kollegen Krau\u00df, der \n\nwahrscheinlich wichtige Termine au\u00dferhalb des Hauses \n\nhat. \n\nKollege Krau\u00df hat wirklich immer noch nicht verstanden, \n\nworin der Unterschied zwischen branchenbezogenem \n\nMindestlohn und Tariflohn besteht. Das Beispiel der \n\nDrogeriekette, welches im Protokoll nachlesbar ist, zeigt, \n\ndass er es nicht verstanden hat. \n\nEs gibt in dem Drogeriebereich einen Tariflohn \u2013 hallo, \n\nalle einmal herh\u00f6ren! Dieser Tariflohn sieht diese 6 Euro \n\nund etwas vor. Der Hinweis auf den branchenbezogenen \n\nMindestlohn, wo der Kollege meinte, Kollege Dulig h\u00e4tte \n\nnicht aufgepasst, er m\u00fcsse den Zoll informieren, ist totaler \n\nMumpitz. Es gibt dort nicht den branchenbezogenen \n\nMindestlohn, sondern einen Tariflohn, der bei 6 Euro \n\nliegt. Das ist das Problem, Kollege Krau\u00df. Vielleicht ist \n\ndas jetzt endlich einmal angekommen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nJetzt zu Ihnen, Kollege Herbst. Sie erz\u00e4hlen, was Sie alles \n\nin den letzten Monaten und Jahren getan haben, um \n\nArbeitsmarktpolitik in Sachsen voranzubringen. Ich will \n\nnicht wieder auf die Wunde mit der Eierschecke kommen. \n\nDas will ich Ihnen ersparen. Aber erz\u00e4hlen Sie mir doch \n\nbitte einmal, wie das zusammenpasst, dass Sie als Erstes, \n\nals Sie regiert haben, ein sinnvolles Projekt der Sozialde-\n\nmokratie abgeschafft haben, n\u00e4mlich den Kommunal-\n\nkombi, den wir hier in Sachsen mit hohem finanziellem \n\nAufwand kofinanziert haben. Das war das Erste, was wir \n\ngemacht haben, um den Menschen eine Perspektive zu \n\ngeben, die von Arbeitslosigkeit betroffen sind, um diesen \n\nwieder sinnvoll eine Integration in den Arbeitsmarkt zu \n\nerm\u00f6glichen. Da haben Sie gesagt, das beenden wir. \n\nDas Zweite, was Sie gemacht haben: Sie haben die Ar-\n\nbeitsmarktkoordinatoren abgeschafft. \n\nDas Dritte, was Sie gemacht haben: Sie haben die kleine \n\nGA f\u00fcr das Handwerk abgeschafft. \n\nDas ist Ihre Politik, die Sie machen, und das hat mit \n\nerfolgreicher Arbeitsmarktpolitik nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schreiber, Sie \n\nm\u00f6chten eine Kurzintervention vorbringen? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nein!) \n\nDas war Kollege Brangs f\u00fcr die einbringende SPD-\n\nFraktion. Jetzt folgt die CDU. Kollege Heidan, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Brangs, ich komme einmal \n\nzu Ihnen zur\u00fcck. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich bitte darum!) \n\nWenn Sie als ehemaliger Gewerkschaftler hier vorne \n\nt\u00f6nen und jetzt \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SDP: Ich bin \n\nimmer noch Gewerkschaftler!) \n\n\u2013 Da ist es ja noch umso schlimmer, wenn Sie das hier so \n\nsagen. \n\nAuf der einen Seite machen Sie hier Werbung f\u00fcr Tarif-\n\nl\u00f6hne, die im 4-Euro-Bereich liegen \u2013 bleiben Sie mal \n\nsch\u00f6n ruhig! \u2013, die Sie tarifvertraglich mit 4 Euro festge-\n\nlegt haben, und auf der anderen Seite fordern Sie einen \n\nMindestlohn von 8,50 Euro. Das ist Ihre Verlogenheit, \n\nHerr Brangs. Sie stellen sich hier hin, aber es waren Ihre \n\nGewerkschaften, die das gemacht haben und kein anderer. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich vermute einmal, dass das an der \n\nZugeh\u00f6rigkeit zu Ihrer Fraktion liegt, dass Sie manche \n\nDinge nicht verstehen wollen wie der Kollege Krau\u00df auch \n\nschon. \n\nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass ich vor gut drei Minuten \n\ngesagt habe, dass ich diese Form von Tarifvertr\u00e4gen auch \n\nin meiner Funktion bei ver.di damals kritisiert habe und \n\nsie heute noch f\u00fcr falsch halte, unabh\u00e4ngig davon, ob sie \n\nvom DGB oder von christlichen Gewerkschaften abge-\n\nschlossen werden? \n\nFrank Heidan, CDU: Das kann ich mir sehr gut vorstel-\n\nlen. Die Frage ist hier nur zu stellen, was Sie ganz konkret \n\ndaf\u00fcr oder dagegen gemacht haben. \n\n(Zuruf von der CDU: Er war demonstrieren!) \n\nDas ist das Problem, Herr Brangs. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Frage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber gesch\u00e4tzter Kollege! K\u00f6n-\n\nnen Sie sich vorstellen, dass Tarifverhandlungen so \n\nfunktionieren, dass da zwei Partner sitzen, die sich am \n\nEnde einigen, und dass es nicht so ist, dass die Gewerk-\n\nschaft sagt, das machen wir so, und die Arbeitgeber \n\nunterschreiben? \n\nFrank Heidan, CDU: Das kann ich mir sehr gut vorstel-\n\nlen. Unsere Tarifautonomie ist auch ein hohes Gut, das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7911 \n\nwir hier in der Bundesrepublik Deutschland bereits \n\n60 Jahre praktizieren und das Sie mit Ihrer Diskussion \n\nau\u00dfer Kraft setzen wollen. Genau das kann ich mir vor-\n\nstellen, Herr Brangs. Vielen herzlichen Dank. Das ist ja \n\ngerade Ihre Staatsgl\u00e4ubigkeit. \n\n(Heiterkeit und Protestrufe bei der SPD) \n\nWir haben eine soziale Marktwirtschaft und wir haben als \n\nPolitik die Aufgabe, Dinge zu ver\u00e4ndern, die nicht in \n\nOrdnung sind. Aber der Markt spricht eine andere Spra-\n\nche. Denn wenn Sie sich hier vorne hinstellen und sagen, \n\nwir wollen Mindestl\u00f6hne, dann muss es die logische \n\nKonsequenz auch sein, dass Sie Mindestpreise brauchen. \n\nDas habe ich hier an diesem Rednerpult auch schon \n\ngesagt, das habe ich hier an diesem Rednerpult auch \n\nschon mehrmals betont. \n\n(Protest des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nUnd dann sind wir nicht mehr weit weg davon, was wir \n\nvor 23 oder 24 Jahren hier in der DDR gehabt hatten. Das \n\nwar nun wirklich nicht sehr erfolgreich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nProteste bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Kollege. Ihnen \n\nist ja sicher bekannt oder Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass \n\nes in vielen L\u00e4ndern dieser Welt Mindestl\u00f6hne gibt \u2013 \n\nallein 23, von denen wir wissen, in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, den USA, England usw. K\u00f6nnen Sie mir sagen, in \n\nwelchem dieser L\u00e4nder Mindestpreise existieren? \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist eine schwierige Frage. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wahrscheinlich Nordkorea! \n\n\u2013 Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nDa brauchen Sie gar nicht so am\u00fcsiert zu tun. Die Min-\n\ndestl\u00f6hne in den 22, 23 oder 24 L\u00e4ndern sind v\u00f6llig \n\nunterschiedlich. In Rum\u00e4nien betr\u00e4gt er 1,20 Euro, wenn \n\nich richtig informiert bin. In dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung wird \n\nman sicher ein anderes Preisniveau haben, als es in \n\nanderen L\u00e4ndern Europas der Fall ist. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nNoch einmal nachdenken und setzen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Das verl\u00e4ngert nur meine Rede-\n\nzeit, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Heidan, wir wollen ja auch etwas erfahren. \n\nHerr Heidan, da Sie ja so gegen diese Mindestl\u00f6hne sind: \n\nK\u00f6nnen Sie mir ein Land in Europa nennen, das einen \n\nMindestlohn eingef\u00fchrt hat und in dem es keine Tarifver-\n\nhandlungen gibt? \n\nFrank Heidan, CDU: Das kann ich Ihnen so nicht sagen. \n\nDas ist mir nicht bekannt. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: K\u00f6nnen Sie sich \n\nerkl\u00e4ren, warum das so ist? Das ist meine zweite Frage. \n\nFrank Heidan, CDU: Durch gesetzliche Festlegung von \n\nMindestl\u00f6hnen ist die Tarifautonomie v\u00f6llig au\u00dfer Kraft \n\ngesetzt. Das ist ja gerade diese Staatsgl\u00e4ubigkeit, die Sie \n\njeden Tag in Ihrem Programm an den Tag legen. Das ist \n\ndoch das Problem. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWenn sich Herr Brangs hier hinstellt und sagt: Wir haben \n\nan die Kraft der Tarifparteien geglaubt, dann frage ich: \n\nWarum glauben Sie denn heute nicht mehr daran? Warum \n\nsind Sie der Hasenfu\u00df, der sich hier vorn hinstellt und \n\nsagt: Wir glauben nicht mehr an unsere eigene Kraft, \n\nsondern wollen das ausgehebelt haben und schreien \n\ndeshalb nach staatlichen L\u00f6sungen, die hier in diesem \n\nHaus oder im Bundestag festgelegt werden. Warum sind \n\nSie denn so ein Hasenfu\u00df, Herr Brangs? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Stefan Brangs, SPD \u2013 Zurufe der LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielleicht darf ich noch \n\neinmal darum bitten, dass man hier in Ruhe argumentie-\n\nren kann. Vorhin habe ich gebeten, dass wir den Ge-\n\nr\u00e4uschpegel f\u00fcr Herrn Kollegen Jennerjahn absenken. \n\nJetzt bitte ich die linke Seite dieses Hauses, dass sie den \n\ngerade hier sprechenden Kollegen Heidan zu Wort kom-\n\nmen l\u00e4sst. Bitte, Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Tischendorf, es ist eine \n\nUnterstellung, die Sie immer wieder den die Regierung \n\nmitragenden Parteien vorwerfen, dass wir gegen Mindest-\n\nl\u00f6hne sind. \n\nMeine Kollege Krau\u00df hat das vorhin in seiner Rede \n\nbetont, warum wir es so machen, wie wir es machen. Wir \n\nwaren als CDU/CSU-Fraktion im Bundestag diejenigen, \n\ndie unterschiedliche Mindestl\u00f6hne f\u00fcr Branchen einge-\n\nf\u00fchrt haben. Wir haben \u00fcber zehn Branchen, die heute \n\nschon einen h\u00f6heren Mindestlohn \u2013 Herr Dulig, Sie \n\nnicken \u2013 von \u00fcber 8,50 Euro haben. Das geht teilweise bis \n\nzu 12 Euro. Das sind die richtigen Antworten. Das, was \n\nKollege Krau\u00df in seinem Redebeitrag vorgetragen hat, ist \n\ndie richtige Antwort auf die Fragen, die sich heute stellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7912 \n\nMeine Damen und Herren, und da meine ich die GR\u00dc-\n\nNEN genauso wie die SPD, warum sind Sie von Ihrer \n\nSache nicht so \u00fcberzeugt, was die Ma\u00dfnahmen betrifft, \n\ndie Gerhard Schr\u00f6der damals mit seiner Agenda 2010 \n\ndurchgesetzt hat? Warum sind Sie davon nicht \u00fcberzeugt? \n\nJeder politische \u00d6konom, jeder Volkswirt in der Bundes-\n\nrepublik Deutschland, wei\u00df, dass die Entscheidungen zur \n\nAgenda 2010 richtig waren. \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nDeswegen sind wir heute so erfolgreich. Deswegen \n\nbrummt heute unsere Wirtschaft und wir haben nicht die \n\nProbleme, die in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern vorliegen, \n\nauch wenn Sie das hier an die Wand malen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, kein Unternehmer \n\nwird einen Job anbieten, der die Lohnkosten nicht erwirt-\n\nschaftet. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE: \n\nWas hat das mit Mindestlohn zu tun?) \n\nDa braucht es eine Ausgewogenheit zwischen dem, was \n\nangeboten wird, was nachgefragt wird und was letztend-\n\nlich erforderlich ist. \n\nHerr Herbst, das, was Sie vorhin gesagt haben, bringt es \n\ngenau auf den Punkt: Sie sind diejenigen, die die nicht \n\nrichtig Ausgebildeten, die keinen Berufsabschluss haben, \n\nau\u00dfen vor lassen wollen. Das war Ihre Arbeit in den \n\nGewerkschaften. Das muss man Ihnen ankreiden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie haben diese Leute im Niedriglohnbereich au\u00dfen vor \n\ngelassen und wollen sie jetzt mit Ihrem gesetzlichen \n\nMindestlohn von 8,50 Euro dauerhaft au\u00dfen vor lassen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Heidan. F\u00fcr DIE LINKE spricht \n\njetzt Herr Kollege Zais. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das war schon der Beste!) \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn man als Letzter \n\nspricht, kann man \u00fcberlegen: Wie reagiert denn eigentlich \n\ndie Koalition auf dieses Thema Mindestlohn? Wir sind \n\nuns sicher einig, dass wir das so oft hier behandelt haben, \n\ndass es nicht viel Neues zu sagen gibt. Sie reagiert eigent-\n\nlich halsstarrig und verbohrt. \n\nHerr Krau\u00df f\u00e4ngt an und sagt: Eigentlich geht mich das \n\nCDA-Mitglied gar nichts an. Ich bin zwar nicht f\u00fcr \n\nHungerl\u00f6hne, aber das lassen wir die Wirtschaft entschei-\n\nden, die haben die Fachkompetenz. \u2013 Dann lassen Sie \n\nmich doch hier in Ruhe reden. Sie stehlen mir Lebenszeit. \n\nSie sind inkompetent. Das haben Sie zu sich selbst gesagt. \n\nDer Zweite war Herr Herbst. Ihnen werfe ich vor: Sie sind \n\nein Demagoge. Sie sagen: Es gibt 10 % weniger Auf-\n\nstocker. Ich sage: Wenn man die Wahrheit nicht ganz sagt, \n\nl\u00fcgt man auch. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas ist ein demografisches Problem. Haben Sie eigentlich \n\nin Ihre Statistik die Rentnerinnen und Rentner aufge-\n\nnommen, die wegen ihrer minimalen Rente einen Minijob \n\naufnehmen m\u00fcssen? \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDie fallen n\u00e4mlich aus der Statistik heraus. Das ist verlo-\n\ngen. Sie verschlie\u00dfen die Augen vor dem wirklichen \n\nLeben in Sachsen und der Armutszunahme gerade bei \n\nRentnern. Das wissen Sie. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nNico Tippelt, FDP: So ein K\u00e4se, so ein Quatsch!) \n\nAm Ende bringt es Herr Heidan auf den Punkt. Es gibt \n\nde facto die Anerkennung des gesetzlichen Mindestlohns \n\nin 14 von 16 Bundesl\u00e4ndern durch das Vergabegesetz \n\ndieser L\u00e4nder. Wir sind die Hochburg der \u00fcbrig gebliebe-\n\nnen zur\u00fcckgewandten L\u00e4nder in der Bundesrepublik. Herr \n\nHeidan, da tun Sie sich keinen Gefallen, wenn Sie hier \n\n\u00fcberhaupt reden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Zais? \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Zais, da wir \n\ngerade beim Verbiegen von Statistiken sind, wollte ich Sie \n\nfragen, ob nicht auch DIE LINKE immer ganz kr\u00e4ftig \n\neine Statistik der Aufstocker verbiegt, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Niemals!) \n\nindem Sie alle in diese Statistik hineinnimmt: die, die \n\nVollzeit arbeiten, aber auch den gro\u00dfen Teil der Men-\n\nschen, die Teilzeit arbeiten, die 20 oder 10 Stunden pro \n\nWoche arbeiten und nat\u00fcrlich von 10 Stunden Arbeit kein \n\nEinkommen bekommen, von dem man leben kann, wenn \n\nman vielleicht drei Kinder hat. Ist es so, dass Sie da \n\nimmer ganz kr\u00e4ftig biegen, bis sich dann die ganzen \n\nBalken dieses Hauses unter der Last neigen m\u00fcssen? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, Sie \n\nm\u00fcssen zugeben, dass Sie jetzt wieder schmalbr\u00fcstig \n\ndaherkommen. \n\nWer von den LINKEN hat jetzt eine Statistik zitiert? Sie \n\nwollen ablenken. Unsere Angaben sind offizielle Statisti-\n\nken, die es gibt und die auch f\u00fcr Sie zug\u00e4nglich sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Korrekt sein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7913 \n\nDie besagen eindeutig, dass wir in Sachsen 110 000 \n\nMenschen in Hungerl\u00f6hnen haben. Das sind Aufstocker. \n\nDa sagt er: Das sind 10 % weniger. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Quatsch! \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Quatsch!) \n\nDas k\u00f6nnen Sie ja alles machen. Herr Herbst, ich sage es \n\nnoch einmal, damit Sie es vielleicht verstehen: Man hat \n\nim Jahr 2012 im ehemaligen Gebiet der Landesdirektion \n\nChemnitz f\u00fcr die in Rente gegangenen ehemaligen Be-\n\nsch\u00e4ftigten berechnet, welche Durchschnittsrente erreicht \n\nworden ist, von Plauen bis Freiberg, von Oberwiesental \n\nbis Penig. Diejenigen, die 2012 in Rente gegangen sind \u2013 \n\nwas sch\u00e4tzen Sie, Herr Herbst, was die f\u00fcr eine Rente \n\nbekommen? 575 Euro. Sie haben durch ihre vorherigen \n\nHungerl\u00f6hne eine durchschnittliche Rente von 575 Euro, \n\ndie aufgestockt werden muss, weil die Grundsicherung \n\n645 Euro betr\u00e4gt. \n\nWenn es die Wirtschaft und die Politik so machen, dass \n\nwir st\u00e4ndig subventionieren \u2013 wir subventionieren \u00fcber \n\ndas Arbeitsamt, \u00fcber die Steuerzahler, \u00fcber Aufstocker \n\nund wir subventionieren die Rentner \u2013, dann ist die \n\n\u00d6konomie \u00fcberhaupt nicht mehr bewiesen. Diese Ent-\n\nwicklung ist v\u00f6llig falsch, und Sie werden bei einer \n\nRezession \u2013 das wird der Finanzminister merken \u2013 Kosten \n\nhaben, die viel h\u00f6her sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas mit den Aufstockern geht nur noch so lange, wie \n\nKonjunktur ist. Wer also solche Rentner hat, wei\u00df, dass \n\nsie arbeiten m\u00fcssen. Sie tauchen nicht mehr in Auf-\n\nstockerzahlen auf, Herr Herbst, das ist eindeutig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Kollegen Schreiber? \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Weil Herr Schreiber \n\nvorhin nicht dran war. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das ist aber nett \u2013 und Sie \n\nhaben eine Chance, etwas zu trinken. \u2013 Herr Kollege, \n\nk\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, was Sie ganz pers\u00f6nlich beim \n\nBesuch des Friseurs bezahlen? \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Ach, Herr Schreiber, \n\njetzt haben Sie ein Thema, bei dem ich besser besattelt \n\nbin. Ich sa\u00df letztens erst mit der Innung \u2013 \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sie m\u00fcssen mich jetzt nicht \n\nbelehren, dass es da mittlerweile einen Tarifabschluss \n\ngibt. Ich m\u00f6chte wissen, was Sie momentan beim Friseur \n\nbezahlen. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Ja, Herr Schreiber, \n\nich habe jetzt das Wort. Ich sage Ihnen, was ich zahle. \n\nAber vorher: Wir sa\u00dfen vor Kurzem mit den Innungs-\n\nmeistern der Friseure Sachsens zusammen. Sie haben \n\neinen Mindestlohn beschlossen, wissen Sie das? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ich habe gerade \n\ngefragt, was Sie zum Beispiel bezahlen!) \n\nIch zahle 19 Euro f\u00fcr meinen Haarschnitt, und wissen Sie, \n\nwas das ist? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Aha! \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Und dann einen \n\nKostenvoranschlag einholen, oder?) \n\nNach der Innungsmeisterin \u2013 und ihr glaube ich \u2013 ist das \n\neine Unterbezahlung. Es gibt im Friseurhandwerk nicht \n\nmal eine richtige Kalkulation, bezogen darauf, was ein \n\nHaarschnitt kostet. Es macht jeder, wie er will. Und dann \n\ngibt es die Billiganbieter, und die Qualit\u00e4t bleibt auf der \n\nStrecke. Reicht Ihnen das, Herr Schreiber? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Kollegen Schreiber? \u2013 \n\nBitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich m\u00f6chte nachfragen: Geben \n\nSie mir dahin gehend recht, dass genau die Preise, die Sie \n\ngerade angesprochen haben \u2013 beispielsweise von Billig-\n\nfriseuren, die sich aber eines zunehmenden Kundenstroms \n\nerfreuen \u2013, wenn ein Haarschnitt \u2013 selbst Ihrer \u2013 f\u00fcr 5 \n\noder 8 Euro angeboten wird, es unm\u00f6glich machen, ein \n\nFriseurgesch\u00e4ft gewinnbringend so zu f\u00fchren, dass ein \n\nFriseur ab 2016 8,50 Euro verdienen kann, wie jetzt \n\nbeschlossen worden ist? \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Ich gebe Ihnen \n\nabsolut recht. Ich wei\u00df gar nicht, was die Frage soll. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas hilft denn dagegen, dass wir keine Anbieter f\u00fcr \n\n5 Euro haben? Ein Mindestlohn, Herr Schreiber! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \n\nSie haben es nicht verstanden!) \n\nNun ganz kurz zum Abschluss: Warum ist der Mindest-\n\nlohn notwendig? Weil seit Jahrzehnten \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen \n\nwir uns jetzt geschichtlich nicht streiten \u2013, seit 30 Jahren \n\n\u2013 es begann unter Kohl und war mit Schr\u00f6der auf dem \n\nH\u00f6hepunkt \u2013 normale Arbeitsverh\u00e4ltnisse in diesem Land \n\nausgeh\u00f6hlt werden. Die Kr\u00e4fte von Wirtschaft, Gewerk-\n\nschaft und Politik \u2013 solche wie Sie, Herr Krau\u00df, der dann \n\nsagt: Ich habe die Fachkompetenz in der Politik nicht, \n\nlasst es doch die Wirtschaft machen \u2013 gaben alles immer \n\nweiter, und das f\u00fchrte zur Aush\u00f6hlung der Arbeitsverh\u00e4lt-\n\nnisse. Keine Konjunktur hat eine Ver\u00e4nderung gebracht. \n\nDie Zahl der Minijobs und der Ein-Euro-Jobs und was wir \n\nalles aus der Vergangenheit kennen, hat zugenommen. \n\nNun fehlt mir leider Herr Zastrow. Ich will Ihnen einmal \n\netwas zitieren \u2013 und das ist auch heute der Weg \u2013: Die \n\nGeschichte von Tariftreueregelungen in Dresden \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDie st\u00e4dtische Arbeiten ausf\u00fchrenden bzw. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7914 \n\nliefernden Unternehmen sind vertragsgem\u00e4\u00df zu verpflich-\n\nten, die in dem Gewerbe bzw. Beruf etwa durch Tarif\u201c \u2013 \n\nHerr Krau\u00df: Tarif! \u2013 \u201ezwischen Unternehmen und Arbei-\n\ntern festgelegten Lohn- und Arbeitsbedingungen zu \n\nerf\u00fcllen.\u201c Wissen Sie, woher das kommt? Das ist ein \n\nAntrag an den Rat der Stadt Dresden vom 30. Juni 1906. \n\n1906, Herr Herbst, da gab es noch keine KPD, falls Sie \n\ndas wissen. Das hat etwas mit unserer vorangegangenen \n\nStunde zu tun. Das wurde von einer Mehrheit abgelehnt, \n\nund das Traurigste ist: \u00dcber 100 Jahre sp\u00e4ter rennen wir \n\nimmer noch solcher Vulg\u00e4r\u00f6konomie nach und haben \n\nMehrheiten, die nur daf\u00fcr sorgen, dass wir Billig-, Dum-\n\npingl\u00f6hne haben, von denen Menschen nicht mehr leben \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Zais f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Ich sehe nun einige Kurzinter-\n\nventionen und m\u00f6chte die Kolleginnen und Kollegen \n\nnoch einmal dar\u00fcber informieren, dass fast alle Fraktionen \n\n\u2013 die NPD hat bereits eine vorgetragen \u2013 noch die M\u00f6g-\n\nlichkeit zu Kurzinterventionen haben und diese ein \n\nwunderbares Instrument zu zus\u00e4tzlichen Zwischenfragen \n\nsind. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nIch beginne mit dem Kollegen Krau\u00df. Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Der Kollege Zais hat mich \n\nfreundlicherweise angesprochen: Ja, in der Tat, ich bin der \n\nMeinung, dass diejenigen, die 60 000 Tarifvertr\u00e4ge in \n\nDeutschland ausgehandelt haben, mehr davon verstehen, \n\nwie hoch ein Mindestlohn in Deutschland sein muss, als \n\nSie und ich, Herr Kollege. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU: So ist es!) \n\nUnd wenn es um Ihre Frisur geht, Herr Kollege, so \n\nm\u00f6chte ich auch ganz deutlich sagen: Ich glaube nicht, \n\ndass die Politik festlegen muss, wie teuer der Friseurbe-\n\nsuch ist, sondern ich denke, dass Arbeitgeber und Arbeit-\n\nnehmer eher in der Lage sind, den Lohn auszuhandeln, \n\nund der Arbeitgeber bzw. der Friseur dann sagen kann, \n\nwie teuer die Frisur sein muss. Das m\u00fcssen Sie, Herr Zais, \n\nnicht machen. Lassen Sie es weiterhin den Friseur tun, \n\ndort ist das wirklich in guten H\u00e4nden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Zais, \n\nwollen Sie auf die Kurzintervention von Herrn Kollegen \n\nKrau\u00df reagieren? \u2013 Das ist der weite Weg zum Mikro-\n\nfon 1. Bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Sch\u00f6nen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Vielleicht nur kurz: Herr Krau\u00df, die Absolu-\n\ntion erteilte ich Ihnen auf Ihre R\u00fcckmeldung, damit habe \n\nich kein Problem. Wir n\u00e4hern uns wieder an. Ich m\u00f6chte \n\nnur, dass Sie wirklich aktiv werden \u2013 sind ja ein gew\u00e4hlter \n\nPolitiker \u2013 und sich einsetzen, damit wir reale L\u00f6hne \n\nhaben, und dann werden die Friseure das tun und der \n\nHaarschnitt kostet 30 Euro. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Gute \n\nLeistung verdient auch einen guten Lohn!) \n\nDurch Mindestlohn wird keine Armut abgeschafft, darin \n\nsind wir uns ja einig; und auch gleich f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nRedner: Ich danke Ihnen, dass Sie noch ein Statement zu \n\nmeinem Beitrag geben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen gleich am \n\nMikrofon bleiben, Kollege Zais. \u2013 Eine weitere Kurzin-\n\ntervention sehe ich jetzt von Herrn Kollegen Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank. \u2013 Es ist, denke ich, \n\nnicht so ruhmreich, wenn die eigenen Beitr\u00e4ge immer \n\nkorrigiert werden. Sie haben darauf abgehoben, Herr Zais, \n\ndass die positive Arbeitsmarktentwicklung in Sachsen \n\nallein auf den demografischen Faktor zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\nK\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum wir einen Besch\u00e4fti-\n\ngungsrekord bei r\u00fcckl\u00e4ufiger Bev\u00f6lkerungszahl haben? \n\nDas kann ja nicht funktionieren, es sei denn, Sie \u00fcben sich \n\nin sozialistischer Statistik mit 110 % Planerf\u00fcllung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Nun reagiert erneut Kollege Zais. Die Kurzin-\n\ntervention muss sich ja \u2013 das ist f\u00fcr uns alle wichtig \u2013 \n\nimmer auf den Redebeitrag beziehen. Bitte, Kollege Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Herbst, es ist ja \n\nschon vern\u00fcnftig, was Sie jetzt gesagt haben. Sie sagten in \n\nIhrer Rede: Jawohl, wir haben einen Besch\u00e4ftigungsauf-\n\nwuchs; aber es ist statistisch nachweisbar \u2013 nicht von uns, \n\nHerr Krau\u00df, sondern in der normalen Statistik \u2013: Es gibt \n\nwieder prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, und das \n\nkritisieren wir. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun gibt es eine weitere \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Schreiber. Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Auch wenn es vielleicht \n\nl\u00e4cherlich zu sein scheint, m\u00f6chte ich nochmals auf das \n\nThema Friseure zur\u00fcckkommen. Herr Zais, Sie sagten, \n\nSie zahlen 19 Euro beim Friseur. Ich muss sagen, damit \n\nsind Sie schon im oberen Drittel dessen angelangt, was \n\nf\u00fcr einen Herrenhaarschnitt bezahlt wird. Allerdings \n\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass selbst diese 19 Euro \n\nnicht ausreichen, \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas hat er doch gesagt!) \n\n\u2013 Habe ich jetzt das Wort oder Sie, Herr Scheel? \n\n\u2013 um einen Stundenlohn von 8,50 Euro brutto f\u00fcr einen \n\nFriseur zu zahlen. Das hei\u00dft im Umkehrschluss \u2013 das ist \n\nes, was ich kritisiere \u2013, dass Sie in keiner Weise darauf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7915 \n\nhingewiesen haben, dass die \u201eGeiz-ist-geil!\u201c-Mentalit\u00e4t, \n\ndass die Deutschen nicht bereit sind, f\u00fcr eine Dienstleis-\n\ntung entsprechend Geld zu zahlen, das eigentliche Prob-\n\nlem ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun kommt die Reakti-\n\non zum Thema. Bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Schreiber, ich \n\nhabe \u00fcberhaupt nicht begriffen, was Sie eigentlich wollen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das merke ich!) \n\nSie sprechen von Friseuren \u2013 bleiben Sie doch Lehrer. Ich \n\nw\u00fcrde sagen: Wenn man wirklich kalkuliert und es den \n\nFriseuren \u00fcberl\u00e4sst, welche Leistung eine Frisur erfordert, \n\ndann wird es f\u00fcr manche unversch\u00e4mt teuer, sodass ich \n\nnachweisbar sage: F\u00fcr 5 Euro kann man nicht zum Friseur \n\ngehen, wenn es moralisch bleiben soll. Wir sind uns einig \n\n\u2013 ich wei\u00df aber nicht, was Sie mir \u00fcberhaupt sagen \n\nwollten \u2013, dass wir einen gesetzlichen Mindestlohn \n\nbrauchen, damit Friseure auch ordentlich verdienen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nEr hat es nicht verstanden! \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Oder umgekehrt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nzweiten Rednerrunde fort. Einige Fraktionen haben noch \n\ndie M\u00f6glichkeit zu Kurzinterventionen. Hat die FDP in \n\nder zweiten Runde Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr Kollege \n\nHerbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Zais, ich muss hier \n\netwas richtigstellen. Sie behaupten st\u00e4ndig Dinge, die \n\nschlichtweg nicht stimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Sie aber nicht?) \n\nSchauen Sie sich bitte die Statistik der Bundesagentur f\u00fcr \n\nArbeit an \u2013 das sind Zahlen, die ich von gestern habe \u2013: \n\nzugegangene offene Stellen, Jahresdurchschnitt 2012, \n\nsozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung \u2013 95 703, \n\ngeringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung \u2013 5 717. Sie behaupten, es \n\ngebe nur noch einen Zuwachs an geringf\u00fcgiger Besch\u00e4fti-\n\ngung. Also, meine Damen und Herren, so blind kann man \n\ngar nicht sein, diese Statistik falsch zu interpretieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nNun komme ich noch zu einem anderen Punkt, denn die \n\nSozialdemokraten sagen ja auch nicht die Wahrheit. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nSie sagen, man muss von Arbeit leben k\u00f6nnen, und \n\nmachen das an 8,50 Euro fest. Meine Damen und Herren, \n\nvon 8,50 Euro leben zu k\u00f6nnen funktioniert nicht in \n\njedem Fall. Das h\u00e4ngt n\u00e4mlich davon ab, wo sie wohnen, \n\nwie hoch die Lebenshaltungskosten dort sind und in \n\nwelcher Familiensituation Sie sich befinden. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch will Ihnen das einmal vorrechnen. Was denken Sie, \n\nwelchen Bruttostundenlohn ein vollzeitbesch\u00e4ftigter \n\nverheirateter Alleinverdiener mit zwei Kindern br\u00e4uchte, \n\num vollst\u00e4ndig auf erg\u00e4nzendes Arbeitslosengeld II \n\nverzichten zu k\u00f6nnen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn er jetzt meine Frage zur \n\nH\u00f6he beantwortet, gern. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nAnsonsten w\u00fcrde ich gern in meinen Ausf\u00fchrungen \n\nfortfahren. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Es ist im Moment \n\nnicht mein Job, Ihre Fragen zu beantworten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Er l\u00e4sst keine Zwi-\n\nschenfrage zu, Kollege Kind. \n\nTorsten Herbst, FDP: Zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt, \n\nbitte. \u2013 13,60 Euro ist \u00e4quivalent Bruttostundenlohn. \n\nWarum fordern Sie dann nur 8,50 Euro? Das ist doch \n\nverlogen. Dann m\u00fcssten Sie doch 13 Euro fordern, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Martin Dulig, SPD: Sie wollen 4 Euro! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nAllein das zeigt doch, dass ein Einheitsmindestlohn \u00fcber \n\nalle Branchen, \u00fcber alle Regionen, \u00fcber alle Lebenssitua-\n\ntionen \u00fcberhaupt nicht funktionieren kann, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nMartin Dulig, SPD: 4 Euro fordert die FDP, \n\nwas ist das f\u00fcr ein Popanz! \u2013 Dr. Monika Runge, \n\nDIE LINKE: So ein dummes Gequatsche!) \n\nDass ein deutschlandweiter Einheitsmindestlohn, der f\u00fcr \n\nM\u00fcnchen, D\u00fcsseldorf und beispielsweise f\u00fcr Zw\u00f6nitz gilt, \n\nvor allem f\u00fcr den Osten verheerend ist, ist doch v\u00f6llig \n\nklar. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSchaut man sich einmal an: 8,50 Euro entsprechen 71 % \n\ndes mittleren Lohnniveaus in Sachsen. Selbst in Frank-\n\nreich, wo der Mindestlohn politisch bestimmt ist und im \n\neurop\u00e4ischen Vergleich extrem hoch liegt\u2013 ich glaube, bei \n\n9,43 Euro \u2013, entspricht dieser Mindestlohn nur 60 % des \n\nmittleren Lohnniveaus. Das hei\u00dft, Sie gef\u00e4hrden mit Ihrer \n\nForderung Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen, meine Damen und \n\nHerren. Das lassen wir nicht zu. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMan kann nat\u00fcrlich der Auffassung sein, dass Frankreich \n\ndas Vorbild f\u00fcr die Sozialdemokraten ist. Ihre Troika war \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7916 \n\nja in Frankreich, in Paris, und hat sich dort informiert, wie \n\nman ein Land erfolgreich regiert und wie man den Ar-\n\nbeitsmarkt erfolgreich gestaltet. Meine Damen und \n\nHerren, in Frankreich sind 26 % der Jugendlichen ohne \n\nJob. Experten sagen: Die viel zu hohen Mindestl\u00f6hne sind \n\nmit daran schuld. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nNun kann man sich entscheiden, ob man sozialistische \n\nWirtschaftspolitik \u00e0 la Frankreich will oder ob man will, \n\ndass junge Leute nicht auf der Stra\u00dfe stehen und dass sie \n\nin diesem Land eine Einstiegschance bekommen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nWenn Sie den Mindestlohn f\u00fcr so dringend halten, dann \n\nfrage ich mich: Warum haben Sie nicht schon l\u00e4ngst einen \n\nAntrag dazu gestellt? Es gibt nach dem Mindestarbeitsbe-\n\ndingungengesetz die M\u00f6glichkeit, dass die Bundesl\u00e4nder \n\n\u2013 ja, informieren Sie sich! \u2013beim Hauptausschuss Antr\u00e4ge \n\nstellen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt die M\u00f6glichkeit, dass die Sozialpartner das tun \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Dann \n\nmachen Sie mal los hier!) \n\nIch habe noch nie erlebt, dass eine rot-gr\u00fcne Bundesregie-\n\nrung einen Antrag auf Mindestlohn nach dem aktuellen \n\nGesetz gestellt hat, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Martin Dulig, \n\nSPD: Wie haben Sie sich im Bundesrat verhalten \n\nbei der Abstimmung zum Mindestlohn?) \n\nEs gab keinen einzigen Antrag von Ihnen nach dem \n\nMindestarbeitsbedingungengesetz. Dieses Gesetz erm\u00f6g-\n\nlicht die Festlegung von Mindestl\u00f6hnen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Bild, das Sie hier von \n\nUnternehmen zeichnen, geht v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbei. \n\nSie tun ja so, als w\u00fcrden alle Arbeitnehmer ausgebeutet, \n\ndie Unternehmer fahren mit dem Bentley durch die \n\nGegend und w\u00fcssten nicht, wo Sie sich die n\u00e4chsten \n\ngoldenen Wasserh\u00e4hne zu Hause einbauen. \n\nMeine Damen und Herren! Dass wir den Strukturwandel \n\nhier bew\u00e4ltigt haben, h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass \n\nArbeitnehmer und Arbeitgeber hier n\u00e4her beieinander \n\nsitzen, dass wir in einem Boot sitzen und genau darum \n\nk\u00e4mpfen, dass wir wettbewerbsf\u00e4hig bleiben. Das ist der \n\nUnterschied zu anderen Regionen, auch zum Ausland, wo \n\ndie Arbeitslosigkeit hoch ist. Das ist das Erfolgsmodell, \n\nweshalb wir in Sachsen auf einem besseren Weg sind und \n\nweshalb die Tariffindung und Lohnfindung am Arbeits-\n\nmarkt besser ist, als Sie es auf dem Bundesparteitag \n\nbeschlie\u00dfen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Herbst sprach \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. Hat die Fraktion GR\u00dcNE Redebe-\n\ndarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die NPD? \u2013 Nein. Wir \n\nk\u00f6nnen eine dritte Runde er\u00f6ffnen. Es gibt Redebedarf. \n\nDie einbringende SPD-Fraktion ergreift erneut das Wort. \n\nBitte, Herr Kollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! In der verbleibenden Zeit \u2013 wir haben ja \n\nnoch eine zweite interessante Debatte \u2013 m\u00f6chte ich noch \n\neinige Dinge klarstellen. \n\nKollege Herbst, das, was Sie hier machen, ist an Zynis-\n\nmus kaum zu \u00fcberbieten. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Sie sind zynisch!) \n\nEs ist wirklich nicht zu \u00fcberbieten! Sie debattieren am \n\nWochenende auf dem Bundesparteitag \u00fcber 4 Euro als \n\nLohnuntergrenze, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das stimmt doch \n\n\u00fcberhaupt nicht! Wer hat denn das erz\u00e4hlt?) \n\nwerfen uns vor, dass wir 8,50 Euro als Mindeststandard \n\nfordern, und vergleichen das letztendlich irrwitzig mit \n\n13,60 Euro, die man braucht, damit man im Lohngef\u00fcge \n\nvern\u00fcnftig leben kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Haha!) \n\nIst Ihnen klar, dass wir vielleicht davon ausgehen, dass \n\nwir von einer Mindestlohnuntergrenze reden und dass \n\nalles das, was dar\u00fcber liegt, tats\u00e4chlich zu verhandeln ist? \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Genau!) \n\nWir reden nicht davon, dass wir gleiche L\u00f6hne \u00fcberall in \n\nDeutschland haben wollen, sondern wir reden von einem \n\nfl\u00e4chendeckenden Mindestlohn und nicht von fl\u00e4chende-\n\nckenden gleichen L\u00f6hnen im Tarifbereich. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nMartin Dulig, SPD: Richtig! \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Herbst? \n\nStefan Brangs, SPD: Die gestatte ich jetzt nicht. \u2013 Das \n\nZweite ist das Thema, das der eine oder andere angespro-\n\nchen hat: \u201eGeiz ist geil\u201c kam so ein bisschen durch, nach \n\ndem Motto: Hauptsache, es ist billig. Hauptsache, wir \n\nk\u00f6nnen es \u2013 auf wessen Kosten auch immer \u2013 kaufen, \n\negal, wie es produziert wird, sei es durch Kinder oder \n\nunter seltsamen Arbeitsbedingungen. Hauptsache, es ist \n\nbillig. Da kam dann die Geschichte mit dem Fris\u00f6r \n\nheraus. \n\nEs m\u00fcsste Ihnen doch wirklich klar sein, dass wir kritisie-\n\nren, dass es Unternehmensmodelle gibt, deren Ziel es ist, \n\nausschlie\u00dflich durch geringe L\u00f6hne Gewinne zu erzielen. \n\nEin solches Unternehmensmodell ist mit unserem Blick \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7917 \n\nauf die Vereinbarung in einer sozialen Marktwirtschaft \n\neben nicht richtig. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDamit sind wir genau bei der Staatsgl\u00e4ubigkeit, die mir \n\nKollege Heidan vorgeworfen hat. Ich habe keine Staats-\n\ngl\u00e4ubigkeit, sondern ein Staatsverst\u00e4ndnis. Es ist viel-\n\nleicht ein anderes als das, das Sie haben. Ich bin der \n\nAuffassung, dass in einer sozialen Marktwirtschaft der \n\nStaat dort handeln muss, wo er Missst\u00e4nde in der Gesell-\n\nschaft erkennt und wo die freien Kr\u00e4fte, in diesem Fall in \n\nder Tarifpolitik, es selbst nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Da haben Sie \n\nsich ein Armutszeugnis ausgestellt!) \n\nMein Staatsverst\u00e4ndnis ist nicht, dass wir durch \u00f6ffentli-\n\nche Gelder weiter L\u00f6hne subventionieren, anstatt mit dem \n\nGeld sinnvolle Investitionen zu f\u00f6rdern, sondern ich sage: \n\nWir brauchen einen Mindestlohn. Modelle, die nicht mit \n\ndem Mindestlohn funktionieren, wollen wir nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Nico Tippelt, FDP: I-Phone abgeben!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Brangs hat \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion soeben eine dritte \n\nRednerrunde er\u00f6ffnet. Gibt es aus den Fraktionen in \n\ndieser Runde weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Bitte, \n\nHerr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen \n\nm\u00f6chte ich noch einmal auf die verschiedenen Zahlen \n\neingehen, die hier vorgetragen wurden, und versuchen, \n\ndas eine oder andere richtigzustellen. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen einen Rekord bei den \n\nsozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\n\nsen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: So ist das!) \n\nWir haben im Freistaat Sachsen einen absoluten Besch\u00e4f-\n\ntigungszuwachs. Wir haben ihn vor allem im verarbeiten-\n\nden Gewerbe und in der Industrie. Dort werden L\u00f6hne \n\nbezahlt, die weit \u00fcber dem hier politisch geforderten \n\nMindestlohn von 8,50 Euro liegen. Das hei\u00dft, wir haben \n\nim Freistaat Sachsen einen Besch\u00e4ftigungszuwachs in gut \n\nbezahlter Arbeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben tats\u00e4chlich eine bedenkliche Entwicklung in \n\nDeutschland hinsichtlich der sogenannten Aufstocker der \n\nerwerbst\u00e4tigen Leistungsbezieher. Das war auch in den \n\nMedien nachzulesen. \n\nDie Entwicklung hat deutschlandweit stagniert. Von 2009 \n\nbis 2012 ist deutschlandweit eine Abnahme um 0,1 % zu \n\nverzeichnen. Im Freistaat Sachsen betrug die Abnahme \n\n13,1 %. Das ist ein Erfolg der Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer, der Arbeitgeber hier im Freistaat Sachsen, \n\nund das hat nichts mit Demografie zu tun, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn man sich einmal die Entwicklung bei denjenigen \n\nanschaut, die ein Erwerbseinkommen von \u00fcber 800 Euro \n\nerzielen \u2013 also nicht die Teilzeitbesch\u00e4ftigten, sondern die \n\nVollzeitbesch\u00e4ftigen \u2013, dann stellt man fest, dass die Zahl \n\nder Aufstocker bundesweit in diesem Zeitraum um 6,7 % \n\ngestiegen ist \u2013 bundesweit um 6,7 % gestiegen \u2013; in \n\nSachsen betrug die Abnahme 9,8 %. Wenn wir in diesem \n\nZusammenhang ein Problem haben, dann haben wir es in \n\nDeutschland, aber nicht im Freistaat Sachsen, sehr geehrte \n\nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nZais. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nMinister, welchen Platz belegt denn nun Sachsen bei den \n\nAufstockern in Bezug auf Gesamtdeutschland? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Kollege Zais, der Platz, \n\nden der Freistaat Sachsen belegt, ist sehr erfreulich. Wenn \n\nman sich die aktuelle Entwicklung \u2013 April 2013 \u2013 an-\n\nschaut, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nkann man feststellen, dass die Zahl der Aufstocker im \n\nBundesland Sachsen-Anhalt 15 % betr\u00e4gt, w\u00e4hrend sie in \n\nSachsen 12 % betr\u00e4gt. Die These vom Spitzenreiter ist \n\ndamit also schon widerlegt, sehr geehrter Herr Kollege \n\nZais. \n\nEntscheidend ist doch aber f\u00fcr die Perspektive unseres \n\nBundeslandes und f\u00fcr die Perspektive der Menschen im \n\nFreistaat Sachsen, wie die Entwicklung verl\u00e4uft. Schaut \n\nman sich die Werte von April dieses Jahres im Vergleich \n\nzum Jahresdurchschnitt 2012 an, stellt man fest, dass die \n\nAbnahme in Sachsen-Anhalt 0,5 Prozentpunkte, in \n\nBrandenburg 0,6 Prozentpunkte, in Th\u00fcringen 0,7 Pro-\n\nzentpunkte und in Sachsen 0,9 Prozentpunkte betrug. Wir \n\nsind bez\u00fcglich des R\u00fcckgangs der Aufstocker in Mittel-\n\ndeutschland der Spitzenreiter. Das ist die Wahrheit in \n\ndieser Diskussion. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\u00dcbrigens: In all diesen Bundesl\u00e4ndern \u2013 weil die heutige \n\nDebatte von der SPD beantragt wurde \u2013 regiert die SPD \n\nmit. \n\n(Ha, ha! von der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7918 \n\nWenn man einmal in Richtung Westdeutschland, nach \n\nNordrhein-Westfalen oder ins Saarland, wo Rot-Gr\u00fcn \n\nregieren, schaut, stellt man fest, dass es dort eine andere \n\nSituation gibt. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDort gibt es eine andere Situation. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Entschuldigung, Schwarz-Rot regiert. \n\n(Ah! und Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nSchauen wir uns einmal die Entwicklung dort an, wo \n\nSozialdemokraten Verantwortung tragen, wo sie nicht nur \n\nSpr\u00fcche klopfen, sondern an ihren Taten gemessen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIn Nordrhein-Westfalen stagniert die Zahl der Aufstocker. \n\nIn Sachsen geht sie um 0,9 % zur\u00fcck. Das ist Arbeits-\n\nmarktpolitik \u00e0 la SPD Nordrhein-Westfalen. \n\n(Oh! bei der SPD) \n\nEs stagniert, kein Fortschritt. \n\n(Zuruf von der SPD: Nein!) \n\nIm Saarland hat die Zahl der Aufstocker im April 2013 im \n\nVergleich zum Jahresdurchschnitt von 2012 um 0,1 % \n\nzugenommen, in Sachsen um 0,9 % abgenommen. Hier \n\nsieht man die Unterschiede bei der Arbeitsmarktpolitik \n\nvon Rot und Gr\u00fcn im Vergleich zu CDU und FDP im \n\nFreistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg. Stefan \n\nBrangs, SPD \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir m\u00fcssen die Men-\n\nschen befragen und das Verhalten der Menschen betrach-\n\nten, denn dann sehen wir, wie die Menschen diese Ent-\n\nwicklung bewerten. Im Freistaat Sachsen gab es im \n\nletzten Jahr einen positiven Wanderungssaldo von \u00fcber \n\n11 000 Personen. Interessanterweise war er im Vergleich \n\nzu all unseren Nachbarl\u00e4ndern \u2013 Sachsen-Anhalt, Bran-\n\ndenburg und Th\u00fcringen \u2013 auch positiv. Das sind genau die \n\nBundesl\u00e4nder, die eine schlechtere Entwicklung auf dem \n\nArbeitsmarkt hatten. Sie sehen, die Menschen stimmen \n\nauch hier mit den F\u00fc\u00dfen ab. Interessanterweise gibt es \n\ngerade in Bezug auf Nordrhein-Westfalen und das Saar-\n\nland einen positiven Wanderungssaldo. Aus diesen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern kommen die Menschen in den Freistaat \n\nSachsen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bestimmt wegen der \n\nLohnh\u00f6he! \u2013 Lachen bei der LINKEN) \n\n\u2013 Bestimmt wegen der Lohnh\u00f6he, bestimmt wegen der \n\nguten Arbeitsbedingungen und weil sich der Arbeitsmarkt \n\nbei uns positiv entwickelt \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, ja!) \n\nbzw. bei Ihrer SPD-Verantwortung in Nordrhein-\n\nWestfalen negativ. Das ist die Wahrheit der Diskussion. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nEs ist in der Debatte schon angesprochen worden: Die \n\nLebenshaltungskosten in Deutschland sind unterschied-\n\nlich. Spitzenreiter ist die Stadt M\u00fcnchen mit 114 % des \n\nBundesdurchschnitts. Am anderen Ende stehen die Land-\n\nkreise Tirschenreuth und Regen mit ungef\u00e4hr 84 % der \n\nDurchschnittskosten. Da ist eine Spreizung von \u00fcber \n\n25 %. Wenn es eine solche Spreizung bei den Lebenshal-\n\ntungskosten gibt, dann muss nat\u00fcrlich auch der Lohn \n\nentsprechend differenziert sein. Das ist ganz klar die \n\nAussage bzw. die These gegen einen von Ihnen geforder-\n\nten bundeseinheitlichen, gesetzlichen und politisch \n\nfestgelegten Mindestlohn in H\u00f6he von 8,50 Euro; denn \n\ndieser Lohn wird den besonderen Bedingungen der \n\nverschiedenen Regionen in der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland nicht gerecht, sehr geehrte Damen und Herren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nStange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nStaatsminister, da Sie sich mit dem Zahlenapparat sehr \n\nintensiv auf die Aktuelle Debatte vorbereitet haben, \n\nk\u00f6nnen Sie mir vielleicht Auskunft dar\u00fcber geben, in \n\nwelche Branchen die 11 000 \u00c4ppelst\u00fcckchen Zuwanderer \n\nnach Sachsen zugewandert sind. Sie haben festgestellt, \n\ndass die wegen der guten Lohnentwicklung nach Sachsen \n\ngekommen sind. Wo finden Sie denn die gute Lohnent-\n\nwicklung, und wohin sind die zugewandert? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Kollege Stange, die amtliche \n\nStatistik bietet die Zahlen nicht auf Branchen abgebildet, \n\ndeshalb sind sie in der amtlichen Statistik nicht vorhan-\n\nden, und deswegen kann man das hier auch nicht entspre-\n\nchend vortragen. \n\nIn den Gespr\u00e4chen mit den Unternehmen, die ich f\u00fchre, \n\nwird mir jedoch berichtet, dass sie den Freistaat Sachsen \n\naufgrund einer schwierigen Arbeitsmarktsituation verlas-\n\nsen haben und wieder zur\u00fcckkommen. Ich m\u00f6chte einige \n\nBeispiele daf\u00fcr nennen, dann wird auch deutlich, welche \n\nBranchen das betrifft. \n\nEin Beispiel w\u00e4re die Automobilbranche. Es war die \n\nFirma Porsche, die dar\u00fcber berichtete, dass es erhebliche \n\nR\u00fcckkehrerzahlen in den Freistaat Sachsen gibt. Ich habe \n\naber auch von einer hier ans\u00e4ssigen Papierfabrik \u2013 also \n\neine ganz andere Branche \u2013 erfahren, dass es R\u00fcckwande-\n\nrer gibt, die in den Freistaat Sachsen zur\u00fcckkehren. Wir \n\nhatten die Pr\u00e4sentation der Wanderungssalden beim \n\nUnternehmen Globalfoundries vorgenommen. Auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7919 \n\nhaben von entsprechenden Effekten berichtet. Sicherlich \n\ngeh\u00f6rt Globalfoundries nicht zu denen, die einen Mindest-\n\nlohn bezahlen, sondern da sind die Verg\u00fctungen ganz \n\nanders. Auch das macht deutlich, wie falsch die Debatte \n\nist, die Sie in diesem Zusammenhang f\u00fchren. \n\nAndere Erkenntnisse als die aus den Gespr\u00e4chen mit \n\nGlobalfoundries erbringen Journalisten, die Familien \n\ngefragt haben, was das Hauptargument f\u00fcr die Entschei-\n\ndung gewesen ist, in den Freistaat Sachsen zur\u00fcckzukeh-\n\nren. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: \n\nWegen der Eierschecke!) \n\nDa hat der Ehemann spontan geantwortet: Wir wollten auf \n\njeden Fall, dass unser Kind in Sachsen eingeschult wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf von \n\nder NPD: Hier ist noch eine intakte Atmosph\u00e4re!) \n\nAuch das, meine sehr geehrten Damen und Herren, sollten \n\nSie sich einmal bei der Debatte, die wir im Freistaat \n\nSachsen \u00fcber das Bildungssystem f\u00fchren, \u00fcberlegen. \n\nLassen Sie mich in meinem Redebeitrag fortfahren. In \n\nFrankreich \u2013 das ist schon angesprochen worden \u2013 gibt es \n\neinen Mindestlohn, der deutlich \u00fcber 9 Euro liegt. In \n\nPolen jedoch gibt es einen Mindestlohn in H\u00f6he von \n\n2,10 Euro und in Tschechien einen in H\u00f6he von \n\n1,96 Euro. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass das insbesondere \n\nim grenznahen Bereich einen Einfluss auf Arbeitspl\u00e4tze \n\nhaben w\u00fcrde, wenn wir im Freistaat Sachsen \u2013 wie von \n\nIhnen politisch gefordert \u2013 8,50 Euro festlegen w\u00fcrden. \n\nDie Arbeitspl\u00e4tze w\u00fcrden in das benachbarte Ausland \n\nabwandern. Das kann doch nicht das Interesse der Politik \n\nim Freistaat Sachsen sein: dass wir politisch im Parlament \n\neinen Mindestlohn festlegen und die Menschen im Frei-\n\nstaat Sachsen die Arbeit verlieren, weil die Arbeitspl\u00e4tze \n\nnach Polen und Tschechien abwandern. Wir wollen, dass \n\ndie Menschen im Freistaat Sachsen Arbeit haben, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf von der SPD: \n\nDeshalb wollen Sie L\u00f6hne unter 2 Euro?) \n\nWenn Sie sich einmal die Lohnentwicklung der tats\u00e4chli-\n\nchen Ist-Verg\u00fctungen im verarbeitenden Gewerbe und in \n\nder Industrie in Deutschland anschauen, dann stellen Sie \n\nfest, dass der Freistaat Sachsen in den letzten Jahren \n\nimmer und immer wieder Spitzenreiter gewesen ist. Das \n\nhei\u00dft, bei uns gibt es die gr\u00f6\u00dften Anstiege in der Lohn-\n\nentwicklung. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Auch \n\ndas ist ein Grund, warum die Menschen nach Sachsen \n\nkommen: weil die Entwicklung in Sachsen positiv ist, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben von \n\nKollegen Brangs geh\u00f6rt, dass solche Aktuellen Debatten \n\neinen gewissen Effekt haben sollen bzw. haben k\u00f6nnen, \n\nweil durch best\u00e4ndiges Wiederholen ein Erkenntnisge-\n\nwinn eintritt. Manchmal haben wir solche Effekte. Ich bin \n\nsehr zufrieden damit, dass der Kollege Kind in seinem \n\nWortbeitrag best\u00e4tigt hat, dass wir in Sachsen eine erfolg-\n\nreiche Koalition haben. Man sieht: Durch st\u00e4ndiges \n\nWiederholen wird auch den LINKEN deutlich, wie gut \n\nCDU und FDP hier im Freistaat Sachsen arbeiten. \n\nHerr Kollege Brangs, Sie haben in der Debatte angef\u00fchrt, \n\ndass Ihre SPD in Sachsen die Ersten waren, die mit den \n\nPlakaten f\u00fcr den Mindestlohn nach au\u00dfen gegangen sind. \n\nWenn Sie mit dieser Forderung ein wichtiges Thema \n\nergriffen h\u00e4tten, das die Menschen im Freistaat Sachsen \n\nbewegt, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Haben wir!) \n\ndann h\u00e4tten doch die Menschen im Freistaat Sachsen, \n\nweil Sie die Ersten gewesen sind, die s\u00e4chsische SPD mit \n\ndem besten Wahlergebnis aller Landesverb\u00e4nde in \n\nDeutschland belohnen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nFaktisch haben Sie das schlechteste Ergebnis von allen \n\nVerb\u00e4nden; denken Sie einmal dar\u00fcber nach! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Morlok f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Ich sehe am \n\nMikrofon 2 eine Kurzintervention; Herr Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nwill die Gelegenheit zu einer Kurzintervention nutzen. \n\nAnkn\u00fcpfend an die Ausf\u00fchrungen des Staatsministers \n\nMorlok will ich darauf hinweisen, dass beim B\u00fcrgerkom-\n\npass bzw. den Hinweisen, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ndem Ministerpr\u00e4sidenten gegeben haben, der Mindestlohn \n\nmit an vorderster Stelle stand. Es gibt eine hohe Akzep-\n\ntanz f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn im Freistaat \n\nSachsen. Das hat man zum Beispiel dem Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten sehr deutlich gemacht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Auf eine Reaktion wird verzichtet. \n\nWir sind am Ende der 1. Aktuellen Debatte angekommen; \n\nsie ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7920 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nEntscheidung des Braunkohleausschusses zu Nochten \u2013  \n\nF\u00fcr Profitinteresse Heimat unwiederbringlich zerst\u00f6ren? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \n\nWort. Bitte, Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Es ist etwas Un\u00fcbliches \n\npassiert, und das macht diese Aktuelle Debatte notwendig. \n\nUnd zwar hat am 25. April der Braunkohleausschuss f\u00fcr \n\ndie Oberlausitz die Entscheidung zur Zukunft des Tages-\n\nbaues Nochten II auf den 4. Juni vertagt; das wird also \n\nnoch kommen. Deswegen haben wir die Aktuelle Debatte \n\nangestrengt. \n\nDer Hintergrund ist interessant, denn es ist un\u00fcblich, dass \n\nso etwas vertagt wird: Das vom Wirtschaftsministerium \n\nvorgelegte Gutachten, das den Aufschluss des Tagebaues \n\nNochten II in der Lausitzer Braunkohle f\u00fcr unumg\u00e4nglich \n\nerkl\u00e4rt, hat ein Gegengutachten vom DIW Berlin erfah-\n\nren, in dem das Fazit ein ganz anderes ist: dass Nochten II \n\naus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden nicht erforderlich ist. \n\nDas ist meines Erachtens in der Tat eine Diskussion hier \n\nim Landtag wert. Man muss nicht immer Ideologie-\n\nschmei\u00dferei betreiben bei der Energiefrage; man kann \n\nsich hier einmal ganz sachlich \u2013 meine Damen und \n\nHerren von der Koalition \u2013 \u00fcber die Frage der Aufschl\u00fcs-\n\nselung von Tagebauen in der weiteren Braunkohlever-\n\nstromung unterhalten. Das Verfahren ist also nicht abge-\n\nschlossen. \n\nEs gibt zwei starke Argumente gegen den Aufschluss von \n\nNochten II: ein \u00f6konomisches, zu dem ich gleich komme, \n\nund ein zivilisatorisches \u2013 die Frage des Heimatverlustes: \n\neines doppelten Heimatverlustes f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr \n\nSorben. \n\nDas Gutachten ist von Prof. Hirschhausen erstellt \u2013 nicht \n\ndem Hirschhausen, den Sie kennen, sondern seinem \n\nBruder \u2013, und dieser Herr Hirschhausen ist Volkswirt-\n\nschaftler und Wirtschaftsingenieur. Er hatte 2004 einen \n\nRuf an die TU Dresden und hatte dort den Lehrstuhl der \n\nDREWAG, Stiftungslehrstuhl f\u00fcr Energiewirtschaft, inne. \n\nWir sprechen also von einem Gutachten von jemandem, \n\nder bei Ihnen hohes Vertrauen genie\u00dfen d\u00fcrfte, so wie Sie \n\nkonstruiert sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das andere aber auch!) \n\nEr ber\u00e4t auch das Bundesverkehrsministerium. Dieser \n\nHerr Hirschhausen hat im Fazit Folgendes zu Nochten II \n\nfestgestellt: \u201eAus der obigen Berechnung ergibt sich, dass \n\ndie Versorgung des Kraftwerks Boxberg bis zu dessen \n\nvoraussichtlich vollst\u00e4ndigem Auslaufen aus dem beste-\n\nhenden Tagebau Nochten (Teilfeld 1) sowie Reichwalde \n\nm\u00f6glich ist. Die Inanspruchnahme der in Teilfeld 2 des \n\nTagebaus Nochten lagernden Kohlevorr\u00e4te ist daher nicht \n\nerforderlich. Auch eine Betrachtung des gesamten Lausit-\n\nzer Braunkohlereviers liefert keine anderen Ergebnisse.\u201c \n\nDieser Aufschluss von Nochten II wird nicht gebraucht.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDas Gutachten, das Sie, Herr Morlok, als amtierender \n\nWirtschaftsminister in die Diskussion geworfen haben, \n\nspricht davon, dass man die CO2-Speicherung mit einprei-\n\nsen m\u00fcsse, und dann w\u00e4re das alles doch sehr wirtschaft-\n\nlich. Diese CO2-Speicherung unter der Erde wurde aber \n\nvon der Energiewirtschaft selbst abgesagt. Sie ist keine \n\nRechengr\u00f6\u00dfe mehr in den Diskussionen, die wir hier \n\nf\u00fchren. Sie haben das Demonstrationsobjekt auf Eis \n\ngelegt; sie hat sich von der Diskussion verabschiedet. \n\nSie mogeln, indem Sie behaupten, dass die Braunkohle \n\nsubventionsfrei sei. Das ist sie in Sachsen \u2013 auch in \n\ndiesem Gutachten ausgef\u00fchrt \u2013 nachweislich nicht. Sie \n\nverzichten auf mindestens 2 Millionen Euro Einnahmen \n\nbeim Wasserrecht \u2013 das wissen Sie ganz genau. \n\nEs kommt hinzu, dass es schwierig ist, einen Marktwert \n\nf\u00fcr Braunkohle zu ermitteln, von dem dem Land 10 % \n\nzust\u00fcnden. Dies war schon Gegenstand der Haushaltsdis-\n\nkussionen im Herbst letzten Jahres. Das ist so, weil es \n\nkeinen Markt f\u00fcr Braunkohle gibt. Keiner will das Zeug \n\nkaufen; und daf\u00fcr gibt es Gr\u00fcnde. \n\nDie Frage ist, wie man das vielleicht berechnen k\u00f6nnte. \n\nSie haben pauschal 5 Euro pro Tonne unterstellt. Wenn \n\nman es zumindest vom Brennwert her einmal mit der \n\nSteinkohle vergliche, die einen gewissen Marktwert hat, \n\ndann m\u00fcsste man mindestens 20 Euro pro Tonne erheben \n\nund dem Freistaat Sachsen zuf\u00fchren. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Braunkohle wird \n\nganz normal gehandelt! Da gibt es einen Preis!) \n\n\u2013 Dass Sie ein Lobbyist von Vattenfall sind, Herr Krau\u00df, \n\nwissen wir alle; Sie m\u00fcssen das hier nicht verst\u00e4rken, das \n\nist uns bekannt. \n\nSie m\u00fcssten mindestens 20 Euro pro Tonne \u2013 ich habe \n\ndies aus dem Gutachten zitiert \u2013 einnehmen. Die negati-\n\nven Umwelteffekte diskutiere ich gar nicht. Der Lobbyist \n\nvon Vattenfall wird nachher noch zu Wort kommen, aber \n\nbleiben wir bei der Frage, ob Vattenfall selbst \u2013 ein \n\nschwedischer Staatskonzern \u2013 das alles \u00fcberhaupt noch \n\nbetreiben m\u00f6chte. Die haben eigene Ziele \u2013 vorgegeben \n\nvon der schwedischen Staatsregierung \u2013, und diese sehen \n\nvor, bis zum Jahr 2020 \u2013 also in wenigen Jahren \u2013 von \n\n94 Millionen Tonnen CO2 auf 65 Millionen Tonnen CO2 \n\nherunterzukommen bei dem, was die Firma betreibt. \n\nDavon werden auch Kraftwerke in Deutschland betroffen \n\nsein \u2013 sehr wahrscheinlich in Ostdeutschland; Lippendorf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7921 \n\nsteht immer in der Rede. Dieser Block wird entweder \n\nverkauft und bei Vattenfall vom Gesch\u00e4ft abgesto\u00dfen oder \n\naber stillgelegt. \n\nDann muss man doch keinen neuen Tagebau mehr auf-\n\nschlie\u00dfen; das ist doch \u00f6konomisch v\u00f6llig widersinnig. \n\nDeswegen finde ich, dass es sich lohnt, heute hier dar\u00fcber \n\nzu diskutieren. Wir werden gleich ganz verschiedene \n\nArgumente h\u00f6ren und dann werden wir sehen, was zu den \n\n\u00f6konomischen Argumenten zu sagen ist. \u2013 Wir kommen \n\nsp\u00e4ter noch auf die zivilisatorischen Argumente und auch \n\nauf die Umweltsch\u00e4den zu sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion wurde vertreten durch Frau Kollegin Hermenau. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde ist: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der Titel der Aktuellen \n\nDebatte lautet: \u201eEntscheidung des Braunkohleausschusses \n\nzu Nochten II \u2013 F\u00fcr Profitinteresse Heimat unwieder-\n\nbringlich zerst\u00f6ren?\u201c \u201eProfitinteresse\u201c zeigt schon: So \n\nganz sachlich soll die Debatte von Ihrer Seite, Frau \n\nHermenau, nicht laufen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir wollen sie aber sachlich f\u00fchren; ich halte das f\u00fcr \n\nangemessen. \n\n(Beifall der Abg. Steffen Flath \n\nund Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEs geht bei dem Thema um Menschen, die mit der Braun-\n\nkohle arbeiten, die damit ihren Lebensunterhalt verdienen \n\nund ihre Heimat haben. Das will ich bei diesem Debatten-\n\ntitel gleich vorausschicken. \n\nDer Bundestagswahlkampf l\u00e4uft, und insofern ist es \n\nlegitim, dass auch die GR\u00dcNEN \u2013 B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Herr Weichert \u2013 \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Danke!) \n\nihre Alleinstellungsmerkmale herausarbeiten. Sie sind \n\ngegen Braunkohle und Sie geben uns damit die Chance, \n\nganz klar zu sagen: Wir, die CDU, sind f\u00fcr Braunkohle. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Gegensatz zu den LINKEN und der SPD, die als \n\nArbeiterparteien noch ein wenig der Braunkohle verhaftet \n\nsind, aber jetzt in anderen Milieus gr\u00f6\u00dftenteils ihre \n\nW\u00e4hlerschaft suchen, sagen wir ganz klar: Wir sehen hier \n\nauch kein Ende. Auch das ist ein Alleinstellungsmerkmal \n\nder CDU, das ich hier deutlich herausarbeiten will. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nLiebe GR\u00dcNE, Sie arbeiten als Trittbrettfahrer. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Na, na, na! \n\nWir wollen doch sachlich bleiben!) \n\nDas ist die Sorge, die ich bei dieser Debatte habe. Ich \n\nhabe einmal gegoogelt, was unter Trittbrettfahrer steht: \n\n\u201eBef\u00f6rderungserschleichung\u201c. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte es einmal politische Bef\u00f6rderungserschlei-\n\nchung nennen, was Sie tun; denn ich habe ein wenig das \n\nGef\u00fchl, Sie versuchen hier auf dem Leid der Menschen \n\nnoch Punkte zu sammeln im Bundestagswahlkampf, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nund das finde ich eben nicht in Ordnung und nicht ange-\n\nmessen. Das lehnen wir ab. Ich m\u00f6chte auch begr\u00fcnden, \n\nwarum. \n\nIm Jahr 2007 hatte der dortige Regionale Planungsver-\n\nband begonnen, sich mit dem Thema zu besch\u00e4ftigen. Es \n\nwurde der Beschluss gefasst, ein Verfahren durchzuf\u00fch-\n\nren. Im Jahr 2008 erfolgte die Freigabe des Vorentwurfs; \n\ndieser ist im Folgejahr, 2009, ge\u00e4ndert worden. Im Jahr \n\n2010 fand im Rahmen eines Beteiligungsverfahrens, in \n\ndem die Hinweise aufgenommen wurden, eine Abw\u00e4gung \n\nstatt. Im Jahr 2011 ist der Entwurf freigegeben worden, \n\n2012 folgten das Beteiligungsverfahren und die nochma-\n\nlige Er\u00f6rterung. Heute, im Jahr 2013, stehen wir \u2013 Sie \n\nhaben es gesagt, Frau Hermenau \u2013 vor der eigentlichen \n\nEntscheidung. \n\nSie sehen: Jahrelang hat sich die Region mit dem Thema \n\nbesch\u00e4ftigt und auseinandergesetzt. Dies geschah parallel \n\nauch in Brandenburg; der Planungsverband arbeitet \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifend, weil beide Bundesl\u00e4nder betroffen \n\nsind und der Braunkohleabbau regional entsprechend \n\nverzahnt ist. Insofern halte ich es nicht f\u00fcr fair, am Ende \n\nnoch politisches Kapital aus dem Thema \u201eHeimatverlust\u201c \n\nschlagen zu wollen; denn die Region setzt sich seit Jahren \n\ndamit auseinander. Die Menschen erwarten, dass jetzt \n\nEntscheidungen gef\u00e4llt werden, damit sie wissen, wie viel \n\nGeld sie bekommen und ab wann sie an einer neuen \n\nZukunft arbeiten k\u00f6nnen. Ich hielte das f\u00fcr fair, damit die \n\nbetroffenen Familien langfristig planen k\u00f6nnen. \n\nAn dem Thema wird in der Region lange gearbeitet. Ich \n\nfinde es nicht richtig, dass Sie von den GR\u00dcNEN jetzt, \n\nam Ende, auf diesen Zug springen wollen, um im schnel-\n\nlen politischen Dresdner Gesch\u00e4ft Punkte zu sammeln. \n\nIch halte den vorhin beschriebenen Weg f\u00fcr einen Teil des \n\nZiels; jetzt sind Entscheidungen zu treffen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie behaupten, in diesem Zusammenhang gehe es rein um \n\n\u201eProfitinteresse\u201c. Das sagt sich so sch\u00f6n. Ich halte diese \n\nBewertung aber nicht f\u00fcr richtig. Wir als CDU haben \n\nschon immer gesagt, worum es uns geht: um die Bezahl-\n\nbarkeit von Energie, von Strom, um Tausende von Men-\n\nschen, die im Braunkohlebereich arbeiten und damit von \n\nder Braunkohle leben. So leicht wie Sie machen wir es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7922 \n\nuns nicht. Wir lassen es Ihnen auch nicht durchgehen, \n\nwenn Sie versuchen, das, was dort passiert, mit der \n\nBezeichnung \u201eProfitinteresse\u201c in ein negatives Licht zu \n\nr\u00fccken. Es geht um verantwortliche, sachliche, langfristi-\n\nge Entscheidungen im Interesse der Energieversorgung \n\nunseres Landes. \n\nIch verbitte mir zudem die Unterstellung, Kollege Krau\u00df \n\nverfolge nur Lobbyinteressen. Wir haben Vielfalt in \n\nunserer Fraktion, aber das ist in der Form nicht m\u00f6glich. \n\nUnsere Arbeit ist sachorientiert. Wir greifen aber auch \n\ngern auf Sachverstand zur\u00fcck. In diesem Sinne sollten wir \n\nauch die Debatte weiterhin f\u00fchren. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit in der ersten Runde. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: In der ersten Runde \n\nsprach f\u00fcr die CDU Herr Kollege von Breitenbuch. \n\nF\u00fcr DIE LINKE ergreift jetzt Frau Kollegin Kagelmann \n\ndas Wort. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Entschuldigung!) \n\n\u2013 Oh! Wie konnte ich das \u00fcbersehen! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Keine Ahnung!) \n\nEine Kurzintervention am Mikrofon 3. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Kolle-\n\nge von Breitenbuch, Sie sagten, die Menschen, die in der \n\nBraunkohle arbeiten, w\u00fcrden dort eine Heimat finden. Ich \n\nkomme aus einem Braunkohlerevier; meine Kindheit war \n\ndavon gepr\u00e4gt. Ich wei\u00df also, wovon ich rede. \n\nWenn Sie sich die Abwanderungszahlen nach Umsiedlun-\n\ngen anschauen, stellen Sie fest, dass ungef\u00e4hr ein Drittel \n\nder umgesiedelten Bev\u00f6lkerung \u201everloren geht\u201c; das sind \n\nmeistens junge Menschen. Ich komme noch darauf zu \n\nsprechen, wenn es speziell um die Sorben geht. \n\nWas Sie hier predigen, ist ein Leben in einer Heimat ohne \n\nZukunft. Dann arbeiten noch \u00e4ltere Menschen und Men-\n\nschen mittleren Alters in der Braunkohle, aber die jungen \n\nMenschen sind weggegangen, und es bleibt niemand mehr \n\n\u00fcbrig. Ich w\u00fcrde das sehr genau bedenken im Hinblick \n\nauf das Argument, das Sie vorgetragen haben. \n\nSie haben gemeint, unser Antrag sei Ausdruck von Tritt-\n\nbrettfahrerei. Wie gesagt, ich komme aus einer Braunkoh-\n\nleregion im Leipziger Raum, wei\u00df also, wovon ich rede. \n\nIch bin dort gro\u00dfgeworden und habe viel erlebt. Vor \n\ndiesem Hintergrund und vor dem Hintergrund dessen, \n\ndass ich 1997 angefangen habe, den Sorben zur Seite zu \n\nstehen, als der damalige Innenminister Kanther aus \n\nHessen \u2013 CDU! \u2013 versuchte, die Zahlungen des Bundes \n\nan die Sorben zu minimieren, d\u00fcrfen Sie mir durchaus \n\nzugestehen, dass ich wei\u00df, wovon ich rede, wenn ich von \n\nden Sorben rede. Einer von ihnen ist Mitarbeiter in \n\nmeinem Bautzener B\u00fcro. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege von \n\nBreitenbuch, wollen Sie auf die Kurzintervention reagie-\n\nren? \u2013 Ja. Bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich war letztens \n\nauf einer Belegschaftsversammlung bei Vattenfall und \n\nhabe mir den Altersdurchschnitt dort genau angeschaut. \n\nEs waren junge, dynamische Familienv\u00e4ter, die dort sa\u00dfen \n\nund aktiv f\u00fcr ihren Betrieb eingetreten sind. Ich denke, \n\ndas wird man parallel in der Lausitz beobachten k\u00f6nnen. \n\nDiese Betriebe haben immer viele Lehrlinge ausgebildet, \n\n\u00fcbernommen und mit jungen Leuten neue Mannschaften \n\ngebildet. Es sind dort neue Familien gegr\u00fcndet worden, \n\nund sie vertrauen darauf, dass es dort so weitergeht. \n\nInsofern kann ich die von Ihnen behauptete \u00dcberalterung \n\nder Mannschaften \u00fcberhaupt nicht erkennen. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind wieder in der \n\nRednerrunde. Frau Kagelmann spricht jetzt zu uns. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kommen wir von \n\nder indirekten zu direkten Betroffenheit, kommen wir zu \n\neiner Lausitzerin und damit zu jemandem, der diesen \n\nschwierigen Planungsprozess als Mitglied im Regionalen \n\nPlanungsverband aktiv begleiten muss. \n\nWir haben es geh\u00f6rt: Auf der Zielgeraden eines l\u00e4ngeren \n\nPlanungsprozesses formiert sich neuer Widerstand, man \n\nwird im Lande unruhig. Das ist so nicht erwartet worden, \n\nobschon bereits 2008 ein Gemeinderatsbeschluss darauf \n\nhindeutete, dass man aus Schleife nicht wegwolle, also \n\nnicht umgesiedelt werden m\u00f6chte. Von diesem hehren \n\nGemeinderatsbeschluss wird heute leider nur noch wenig \n\ngesprochen. \n\nDennoch begab sich die Gemeinde parallel \u2013 aufgrund \n\neines Beschlusses des Regionalen Planungsverbandes \u2013 \n\nbereits in Verhandlungen mit Vattenfall \u00fcber die Modalit\u00e4-\n\nten der Umsiedlung. Das betrachte ich aus heutiger Sicht \n\nals einen der schwersten Fehler. \n\nJetzt allerdings ger\u00e4t durch das bereits erw\u00e4hnte DIW-\n\nGutachten der Planungsverband ins Schwimmen. Warum? \n\nEs br\u00f6ckelt n\u00e4mlich der zentrale Planrechtfertigungs-\n\ngrund, auf den sich die bisherige Planung aufbaute. Da \n\nwerden dann politische Gr\u00f6\u00dfen herangekarrt. Ministerpr\u00e4-\n\nsident Tillich musste Ende Februar noch schnell nach \n\nSchleife eilen und die verunsicherten Gemeinder\u00e4te \n\n\u201eaufbauen\u201c. \n\nDie Frage, die sich nach dem Gutachten stellt, ist tats\u00e4ch-\n\nlich zentral: Brauchen wir die Kohle, die unter Schleife \n\nliegt, oder reichen die bisher genehmigten Tagebaue aus, \n\num Boxberg auch bis \u00fcber das Jahr 2040 hinaus mit \n\nKohle zu versorgen? \n\nEs w\u00e4chst in diesem Zusammenhang das Misstrauen der \n\nMenschen. Sind sie vielleicht von Anfang an hintergangen \n\nworden? Ist nicht die von ihnen erwartete Einsicht in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7923 \n\nenergiepolitische Notwendigkeiten eher eine erkaufte \n\nAkzeptanz f\u00fcr die Sicherung optimaler Verwertungsbe-\n\ndingungen f\u00fcr Vattenfall? \n\nKommen wir zu dem Planungsprozess: Wie kommt es \n\n\u00fcberhaupt zu der Behauptung, die jetzt allenthalben \n\nkolportiert wird, die Mehrzahl der Betroffenen wolle \n\nweg? Dabei st\u00fctzt man sich immer auf eine Reihe von \n\nBefragungen, die im Zeitraum 2008 bis 2011 in den \n\nOrtschaften durchgef\u00fchrt wurden und die angeblich die \n\nallgemeine Bereitschaft zur Umsiedlung ergeben haben. \n\nWenn man sich die Frageb\u00f6gen genauer anschaut, stellt \n\nman fest, dass nie abgefragt wurde, ob es eine grunds\u00e4tz-\n\nliche Umsiedlungsbereitschaft gebe und wie man die in \n\nSachsen betriebene Energiepolitik generell bewerte. Das \n\nwurde nie abgefragt. \n\nDahinter steht nat\u00fcrlich, dass die Alternativlosigkeit des \n\nKohleabbaus quasi vorausgesetzt wurde. Wenn man wei\u00df, \n\ndass Vattenfall diese Befragung bezahlt hat, dann kann \n\nman nur mutma\u00dfen \u2013 ein Schelm, wer Arges dabei denkt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn einer der ersten Befragungen allerdings gibt es einen \n\nBefund, den man genauer analysieren sollte. Es wurde \n\ngefragt: Was bewegt Sie, wenn Sie an die m\u00f6gliche \n\nUmsiedlung denken? 57 % derer, die sich dazu \u00e4u\u00dferten, \n\nsprachen von negativen Gef\u00fchlen, von Angst vor der \n\nUmweltzerst\u00f6rung, von Ohnmacht, auch von Ohnmacht \n\nin einem Planungsprozess, den man eben nicht demokra-\n\ntisch mitgestalten kann. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Das stimmt doch nicht!) \n\nDaraus eine Zustimmung zur Umsiedlung herzuleiten, \n\nwie es in den letzten Monaten passiert ist, das ist schon \n\nein Trauerspiel. \n\nNoch eine Frage bewegt mich: Wie viel Entscheidungs-\n\nkompetenz hat der Regionale Planungsverband, dem ich \u2013 \n\nich m\u00f6chte fast sagen: leider \u2013 angeh\u00f6re, tats\u00e4chlich? \n\nLaut Landesplanungsgesetz hat er praktisch keine Abwei-\n\nchungskompetenz. Er ist an den Landesentwicklungsplan \n\nund das Energie- und Klimaprogramm Sachsen straff \n\ngebunden. \n\nWir wissen, wie das aussieht. Wir wissen, dass das ganz \n\nstarr oder starrk\u00f6pfig auf die weitere Verstromung von \n\nBraunkohle setzt. Insofern ist der Entscheidungskorridor \n\nf\u00fcr den Regionalen Planungsverband ganz eng. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Meine Damen und \n\nHerren! Ich k\u00f6nnte Ihnen noch vieles \u00fcber die Unstim-\n\nmigkeiten im Planungsprozess berichten. Eines steht fest: \n\nEs braucht diese Kohle unter Schleife nicht. Wir sollten \n\neine offene gesellschaftliche Debatte \u00fcber die Energiepo-\n\nlitik in diesem Land f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kagel-\n\nmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommt f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Energiewende \n\nmuss gelingen. Die Energiewende braucht die Braunkohle \n\nals Br\u00fcckenenergietr\u00e4ger, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \n\nBeifall des Staatsministers Sven Morlok) \n\nDie SPD Sachsen hat auf ihrem Energieparteitag aber \n\nauch klar beschlossen, dass wir ab dem Jahr 2050 nicht \n\nnur Strom, sondern auch Energie f\u00fcr W\u00e4rme, Heizung \n\nund f\u00fcr Mobilit\u00e4t zu 100 % aus erneuerbaren Energien \n\nerzeugen wollen. Das hei\u00dft, diesen Schnitt wollen wir \n\nmachen, aber wir sagen auch, die Braunkohle wird eine \n\nZukunft durch die stoffliche Verwertung, beispielsweise \n\nin Form von chemischen Basisprodukten anstelle der \n\nderzeitigen thermischen Verwertung zur Elektroenergieer-\n\nzeugung, haben. \n\nWer das bestreiten will, der sollte bitte in die Region \n\ngehen. Die Akzeptanz f\u00fcr die Braunkohle ist auch im \n\nSchleifer Raum relativ hoch. Es gibt ganz klar Betroffen-\n\nheit, die Leute artikulieren sich, das will ich gar nicht \n\nverschweigen, aber es gibt eine hohe Akzeptanz, die auch \n\ndamit verbunden ist, dass mit der Braunkohle in erhebli-\n\nchem Ma\u00dfe Arbeitspl\u00e4tze und wirtschaftliche Entwick-\n\nlung in der Region generiert werden und dass die Leute \n\nwissen, wie wichtig Braunkohle im Moment f\u00fcr die \n\nVersorgungssicherheit unseres Energieversorgungssys-\n\ntems ist. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nMein Heimatort Wei\u00dfkei\u00dfel w\u00e4re, h\u00e4tte es die DDR \n\nweiter gegeben, im Jahr 2010 der Braunkohle zum Opfer \n\ngefallen. Wir haben heute rechtsstaatliche Prinzipien in \n\nder Planung. Ich will sehr deutlich sagen, wir haben das \n\nRaumordnungsgesetz des Bundes und das Landespla-\n\nnungsgesetz, die den rechtlichen Rahmen f\u00fcr die Erweite-\n\nrung eines Tagebaues abstecken. \n\nHerr von Breitenbuch hat deutlich gemacht, wo wir im \n\nVerfahren stehen. Es gibt den Antrag von Vattenfall vom \n\n11. Dezember 2006. Inzwischen hat die Anh\u00f6rung stattge-\n\nfunden und es gab etwa 600 Einwendungen mit 1 100 \n\nUnterschriften von B\u00fcrgern, die deutlich gemacht haben, \n\ndass sie sich in den Planungsprozess einbringen wollen. \n\nDas ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass Demokratie auch gelebt \n\nwird. Es gab einen Er\u00f6rterungstermin \u00fcber drei Tage vom \n\n11. bis 13. Dezember 2012, wo genau diese Fragen \n\nbehandelt wurden. Jetzt liegt das Ganze auf dem Tisch des \n\nBraunkohleausschusses als Instrument des Regionalpla-\n\nnungsverbandes. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7924 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Lieber Herr Jurk, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass es \n\nzwischen dem Beginn des Planungsprozesses 2006 und \n\nheute 2013 so gravierende \u00c4nderungen in der Welt \n\ngegeben hat, die zu einem Umdenken und damit zu einer \n\n\u00c4nderung des Planungsprozesses f\u00fchren k\u00f6nnten? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr gut!) \n\nThomas Jurk, SPD: Ich wei\u00df nicht, welche gravierenden \n\n\u00c4nderungen Sie jetzt gerade meinen, aber Fakt ist, dass \n\nsich auch der Braunkohleausschuss der Sache auf der \n\nGrundlage von aktuellen Daten angenommen hat. Ein \n\nBeispiel will ich Ihnen nennen. Mein Parteifreund, der \n\nSPD-Oberb\u00fcrgermeister von Radeberg Gerhard Lemm hat \n\nam 25. April im Braunkohleausschuss gesagt, wenn es ein \n\nneues Gutachten von Herrn Prof. von Hirschhausen vom \n\nDIW in Berlin gibt, dann wollen wir uns die Zahlen genau \n\nanschauen und verantwortungsbewusst entscheiden, was \n\nwir tun. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDer Braunkohleausschuss wird am 4. Juni, so bin ich mir \n\nsicher, eine Empfehlung abgeben, die dann in Form einer \n\nSatzung von der Verbandsversammlung des Regionalen \n\nPlanungsverbandes beschlossen werden kann. Das ist \n\ndann auch Ihre Aufgabe, Frau Kagelmann. Wenn Sie \n\nsagen, Sie sind ungern dort dabei, kann ich das nicht \n\nverstehen. Sie sollten Ihre Fachkompetenz, die ich Ihnen \n\ndurchaus zubillige, in den Prozess einbringen, um eine \n\nverantwortliche Entscheidung f\u00fcr die Region zu treffen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, gestatten Sie \n\nnoch eine weitere Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Herr \n\nJurk, wissen Sie konkret, wie viele Verbandsr\u00e4te im \n\nRegionalen Planungsverband Oberlausitz/Niederschlesien \n\narbeiten, und halten Sie die Gr\u00f6\u00dfe der Verbandsversamm-\n\nlung in Relation zu den Volksvertretern in den beiden \n\nKreistagen f\u00fcr angemessen, eine tats\u00e4chlich demokratisch \n\nlegitimierte Entscheidung \u00fcber solch weitreichende \n\nraumordnerische Planungen zu treffen? \n\nThomas Jurk, SPD: Das geht in Richtung Systemtheo-\n\nrie, wie viel Leute ich brauche, um eine verantwortungs-\n\nbewusste Entscheidung zu treffen. Es ist so, dass die \n\nVerbandsversammlung aus elf Mitgliedern besteht, sechs \n\nkommen aus dem Landkreis Bautzen und f\u00fcnf aus dem \n\nLandkreis G\u00f6rlitz. Der Braunkohleausschuss besteht aus \n\nsechs Mitgliedern, Sie sind der Stellvertreter von Gerhard \n\nLemm. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU) \n\nIch will sehr deutlich sagen, ich halte diese Mitglieder f\u00fcr \n\ndurchaus fachkompetent und geeignet, eine verantwor-\n\ntungsbewusste Entscheidung herbeizuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wollen Sie noch eine \n\nFrage zulassen? \u2013 \n\nThomas Jurk, SPD: Aber gern, wenn es hilft. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke f\u00fcr die \n\nAntwort, Herr Jurk, aber die Relation zu den Kreistagen \n\nhaben Sie mir noch nicht beantwortet. Wir haben 190 \n\nKreisr\u00e4te in beiden Gebietsk\u00f6rperschaften. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Meine Frage war die \n\nnach der Relation. Halten Sie eine Relation von elf \n\nVerbandsr\u00e4ten gegen\u00fcber 190 demokratisch gew\u00e4hlten \n\nKreisr\u00e4ten f\u00fcr ausreichend, um den Prozess der Planung \n\ndemokratisch abzusichern? \n\nThomas Jurk, SPD: Also, demokratisch abgesichert ist \n\nder Prozess mit dem Anh\u00f6rungsverfahren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch habe Sie gerade darauf aufmerksam gemacht, dass es \n\nallein 600 Stellungnahmen gab, etwa 100 vonseiten der \n\nBeh\u00f6rden und fast 500 vonseiten der Bev\u00f6lkerung. Ich \n\nfinde, das macht deutlich, dass Demokratie auch gelebt \n\nwird, dass die Leute sich einbringen. Am Ende stellt sich \n\ndie Frage, wer entscheidet. Wir haben in diesem Landtag \n\n132 Abgeordnete. Die Staatsregierung besteht aus dem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, seinem Staatskanzleichef und acht \n\nStaatsministern. Ich denke schon, dass man einem Kabi-\n\nnett in Anbetracht des demokratischen Souver\u00e4ns, hier des \n\nLandtages mit 132 Abgeordneten, zubilligen kann, im \n\nKabinett verantwortungsbewusste Entscheidungen her-\n\nbeizuf\u00fchren. So \u00e4hnlich kann ich mir vorstellen, dass eine \n\nVerbandsversammlung in der Lage ist, diese Entschei-\n\ndung herbeizuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch komme zur\u00fcck zum Thema. Die Frage f\u00fcr mich ist \u2013 \n\nund das habe ich auch lange mit Gerhard Lemm diskutiert \n\n\u2013, wie gut die Gutachten sind, die uns vorgelegt wurden. \n\nMan muss sehr vorsichtig formulieren, Herr Staatsminis-\n\nter Morlok. Nat\u00fcrlich ist das Gutachten von \n\nProf. Erdmann davon ausgegangen, dass wir die Braun-\n\nkohle noch sehr, sehr lange haben werden und dass er \n\nLaufzeiten bis 2057 annimmt und eine bestimmte Anzahl \n\nvon Betriebsstunden vorsieht. Weiter musste er bestimmte \n\nAnnahmen treffen, was die Prognosen zu Emissionszerti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7925 \n\nfikaten anbelangt. Das alles sind Dinge, die wir heute \n\nnicht abschlie\u00dfend beantworten k\u00f6nnen. \n\nFakt ist eben auch \u2013 und das ist auch der Eindruck, den \n\nich gewonnen habe \u2013, dass bei aller Wertsch\u00e4tzung das \n\nGutachten von Prof. von Hirschhausen an mancher Stelle \n\nnicht so aussagekr\u00e4ftig ist. Ich will das sehr vorsichtig \n\nformulieren. Mir ist beispielsweise aufgefallen, dass er \n\ndie Frage der stofflichen Verwertung \u00fcberhaupt nicht \n\nbetrachtet. Ich glaube, wenn man aus der Verstromung der \n\nBraunkohle heraus will hin zur stofflichen Verwertung, \n\nalso f\u00fcr Basisprodukte f\u00fcr die chemische Industrie, dann \n\nhei\u00dft das auch \u2013 und das geh\u00f6rt ehrlicherweise zur Debat-\n\nte \u2013 wiederum Fl\u00e4chenverbrauch. Ich muss diese Braun-\n\nkohle nat\u00fcrlich freilegen und dies bereits heute einkalku-\n\nlieren. Wenn man ehrlich zu sich selber ist und wei\u00df, wir \n\nwerden mit der Braunkohle auch andere Dinge machen \n\nk\u00f6nnen \u2013 und das ist sehr positiv f\u00fcr die Zukunft \u2013, dann \n\nm\u00fcssen wir bereits heute Vorsorge treffen, und das macht \n\nHerr Prof. von Hirschhausen eben nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, wollen Sie \n\nnoch eine Zwischenfrage zulassen? \n\nThomas Jurk, SPD: Gern. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Jurk! \n\nKann es sein, dass Herr Prof. von Hirschhausen deshalb \n\ndie chemische Verwertung der Braunkohle f\u00fcr die Kohle \n\nvon Vattenfall nicht betrachtet hat, weil sie dort aus \n\ntechnologischen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich ist? \n\nThomas Jurk, SPD: Das will ich nicht so stehen lassen. \n\nIch denke, es ist gerade ein gro\u00dfer Vorteil im mitteldeut-\n\nschen Raum, wenn ich mir das Chemiedreieck anschaue, \n\ndass Chancen, die Braunkohle unmittelbar einem Wert-\n\nsch\u00f6pfungsprozess der chemischen Industrie zuzuf\u00fchren, \n\nvorhanden sind. Die Erfahrungen, die man beispielsweise \n\nin der DDR mit der Fischer-Tropsch-Synthese zur Erzeu-\n\ngung von Benzin sammelte, hat man in Schwarze Pumpe. \n\nDas hei\u00dft, man hat durchaus die Chance, die Lagerst\u00e4tte \n\nder Braunkohle freizulegen und diese einer stofflichen \n\nVerwertung zuzuf\u00fchren. Von daher halte ich es f\u00fcr drin-\n\ngend geboten, dass wir uns in Anbetracht der Ressourcen-\n\nknappheit der n\u00e4chsten Jahrzehnte dar\u00fcber Gedanken \n\nmachen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch komme zum Schluss. Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, ich habe gro\u00dfes Vertrauen in die Verbands-\n\nversammlung und den vorgeschalteten Braunkohleaus-\n\nschuss. Wir haben noch gar nicht dar\u00fcber geredet, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, dass das ganze Vorhaben am \n\nEnde von der obersten Landesplanungsbeh\u00f6rde, dem \n\nStaatsministerium des Innern, genehmigt werden muss. \n\nDarauf bin ich auch noch gespannt. Wie gesagt, ich \n\nvertraue auf die Kompetenz beider Gremien und das \n\nBewusstsein f\u00fcr die Region, um eine verantwortliche \n\nEntscheidung zu treffen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht nun der Abg. Hauschild. Sie haben das Wort, Herr \n\nHauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist ein wenig schwie-\n\nrig, hier sachlich zu bleiben. Frau Hermenau, auch Sie \n\nsind in Ihrem Beitrag nicht sachlich geblieben. Schauen \n\nwir uns einmal an, wor\u00fcber wir hier \u00fcberhaupt mit Blick \n\nauf Nochten reden: In Nochten sollen circa 1 500 Men-\n\nschen umgesiedelt werden. Davon sind ungef\u00e4hr zehn \n\nMenschen konsequent dagegen. Die anderen 1 490 warten \n\nnur darauf, dass sie endg\u00fcltig den Schein in die Hand \n\nbekommen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Die Lemminge!) \n\nSie warten darauf, dass sie ihre Investitionen in neue \n\nGeb\u00e4ude und neue Betriebsst\u00e4tten, die nur wenige Kilo-\n\nmeter von dem bisherigen Wohnort, aber in der gleichen \n\nGemeinde liegen, t\u00e4tigen und endlich loslegen k\u00f6nnen. \n\nDas muss man einfach einmal sehen. Es ist die Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeit, \u00fcber die wir hier diskutierten. Die meisten, \n\ndie allermeisten Bewohner sind sich bewusst, dass es eine \n\ngewisse soziale und auch gesellschaftliche Verantwortung \n\ngibt und die Braunkohle eben nicht nur \u2013 genau so, wie \n\nHerr Jurk das eben gesagt hat \u2013 f\u00fcr die Verstromung \n\ninteressant ist. Davor d\u00fcrfen wir einfach nicht die Augen \n\nverschlie\u00dfen. \n\nSie tun immer so, als ob man mit der Braunkohle nun \n\nStrom erzeugen muss. Ja, zurzeit machen wir das. Die \n\nRealit\u00e4t zeigt auch, dass die Braunkohlekraftwerke aktuell \n\nauf Volllast laufen, weil es noch die Defizite bei den \n\nerneuerbaren Energien gibt, was den Netz- und Speicher-\n\nausbau anbelangt. Das wird sich auch in den n\u00e4chsten \n\nWochen nicht \u00e4ndern. Deswegen ist sie jetzt f\u00fcr die \n\nVerstromung wichtig. \n\nSchauen wir einmal ein bisschen weiter. Schauen wir \n\neinfach einmal \u00fcber den Tellerrand. Wir k\u00f6nnen sehen, \n\ndass die stoffliche Nutzung in der Zukunft wahrscheinlich \n\neinen ganz gro\u00dfen Beitrag leisten wird. Wir sind dann \n\nnicht mehr von Erd\u00f6l abh\u00e4ngig. Die Wertsch\u00f6pfung liegt \n\ndann im eigenen Land. Die Arbeitspl\u00e4tze und die For-\n\nschung befinden sich im eigenen Land. \n\nEs wird gesagt, dass die Jugend wegzieht. Ja, das ist auch \n\nin anderen Regionen der Fall. Derjenige, der an einer \n\nbestimmten Universit\u00e4t studieren will, muss nat\u00fcrlich erst \n\neinmal aus seinem Elternhaus ausziehen. Es wohnen nun \n\neinmal nicht alle in Dresden. Wir k\u00f6nnen nicht \u00fcberall \n\neine Universit\u00e4t bauen. Das ist normal. Es kommen aber \n\nauch Leute wieder zur\u00fcck und werden ihre Familie dort \n\ngr\u00fcnden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7926 \n\nMike Hauschild, FDP: Sie sehen, dass das, was Sie hier \n\nmachen, nicht wirklich sinnvoll ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. L\u00f6ffler. Sie haben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Heimatrecht ist ein Menschenrecht. Dieses Recht \n\nist im vergangenen Jahrhundert mehr als einmal gebro-\n\nchen worden. Nicht nur kriegerische Ereignisse, sondern \n\nauch beispielsweise der Aufschluss von Tagebauen hat \n\nTausende Bewohner gezwungen, ihre angestammte \n\nHeimat zu verlassen. Diskussionen gab es zu SED-Zeiten \n\nnicht bzw. hatte es auch nicht zu geben. \n\nDer Neuaufschluss des Tagebaus Nochten II w\u00fcrde, so \n\nwurde es eben schon erw\u00e4hnt, 1 500 Menschen betreffen. \n\nWenn die Entsch\u00e4digungen heute auch wesentlich gro\u00df-\n\nz\u00fcgiger ausfallen, dabei die Lebensqualit\u00e4t weitgehend \n\ngewahrt bleibt und Bergbaufolgelandschaften sich mitt-\n\nlerweile sehen lassen k\u00f6nnen, muss sehr genau abgewo-\n\ngen werden, ob der Tagebau Nochten II tats\u00e4chlich \n\nben\u00f6tigt wird und, wenn ja, wann. In dieser Frage prallen \n\ndie Meinungen aufeinander. \n\nBereits mehrfach erw\u00e4hnt wurde heute das Gutachten zur \n\nenergiewirtschaftlichen Notwendigkeit der Fortschrei-\n\nbung des Braunkohleplans Tagebau Nochten von \n\nProf. Christian von Hirschhausen vom Deutschen Institut \n\nf\u00fcr Wirtschaftsforschung. Dieses Papier ist im Auftrag der \n\nKlimaallianz Deutschland entstanden. Ausgehend von den \n\naktuellen energiepolitischen Rahmenbedingungen wird in \n\ndiesem Gutachten ein stark r\u00fcckl\u00e4ufiger Anteil der \n\nBraunkohle am Strommix unterstellt. Ich m\u00f6chte ein Zitat \n\nnennen: \u201eW\u00e4hrend viele der bestehenden Braunkohle-\n\nkraftwerke noch in den 2030er Jahren verf\u00fcgbar sind, \n\ngehen deren Volllaststunden aufgrund der zunehmenden \n\nEinspeisung erneuerbarer Energien erheblich zur\u00fcck. Es \n\nist davon auszugehen, dass der Betrieb von Braunkohle-\n\nkraftwerken in der Lausitz und somit auch am Standort \n\nBoxberg zu Beginn der 2040er Jahre aufgrund der hohen \n\nEinspeisung aus erneuerbaren Energien und der geringen \n\nResiduallast sowie tendenziell sinkender Gro\u00dfhandels-\n\npreise unrentabel sein d\u00fcrfte.\u201c Hierbei wurde ich stutzig: \n\nsinkende Gro\u00dfhandelspreise. Man h\u00f6rt immer wieder \n\netwas davon, nur kommt davon herzlich wenig beim \n\nEndverbraucher an. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas Gegenteil ist der Fall. Er wird dazu verdonnert, die \n\nEinspeisung der erneuerbaren Energien \u00fcber st\u00e4ndig \n\nsteigende Preise zu finanzieren. Als weiteres Argument \n\nwird die Absage an die CCTS-Technologie genannt, \n\nwelche die Belastung mit CO2 h\u00e4tte vermindern k\u00f6nnen. \n\nIch sage es heute an dieser Stelle nicht zum ersten Mal: \n\nMit unserem Anteil an der weltweiten CO2- Emission von \n\nunter 3 % und unseren M\u00f6glichkeiten sind wir weder in \n\nSachsen noch in Deutschland allein in der Lage, das \n\nWeltklima zu ver\u00e4ndern. \n\nNun gibt es aber auch eine Reaktion auf dieses Gutachten. \n\nBei Vattenfall meint man, dass es die energiewirtschaftli-\n\nche Realit\u00e4t ignorieren und von falschen Grundannahmen \n\nausgehen w\u00fcrde. Dr. Hartmuth Zei\u00df, Vorstandsvorsitzen-\n\nder der Vattenfall Europe Mining AG und Vattenfall \n\nEurope Generation AG, sagt hierzu \u2013 ich zitiere: \u201eDie \n\nNachfrage nach Strom aus heimischer Braunkohle hat \n\ndeutlich zugenommen. Vor dem Hintergrund des Aus-\n\nstiegs aus der Kernenergie wird sie auch in den n\u00e4chsten \n\nJahren auf einem hohen Niveau bleiben. Es ist offensicht-\n\nlich, dass die Braunkohle zur Integration eines wachsen-\n\nden Anteils erneuerbarer Energien noch f\u00fcr Jahrzehnte \n\nben\u00f6tigt wird, wenn gleichzeitig die Versorgungssicher-\n\nheit und die Netzstabilit\u00e4t am Wirtschaftsstandort \n\nDeutschland gesichert bleiben sollen. Mit dieser Ansicht \n\nbefinden wir uns in v\u00f6lliger \u00dcbereinstimmung mit dem \n\nEnergie- und Klimakonzept des Freistaates Sachsen, das \n\ndie Braunkohle als strategisch wichtige heimische Res-\n\nsource und Partner der erneuerbaren Energien betrachtet.\u201c \n\nNun m\u00fcssen auch diese Aussagen nicht der reinen und \n\nvollst\u00e4ndigen Wahrheit entsprechen. Fakt ist jedoch, dass \n\ns\u00e4mtliche Nachbarl\u00e4nder den energiepolitischen Weg \n\nDeutschlands nicht mitgehen, weder in der Frage der \n\nKernkraft noch in der Frage der Verstromung fossiler \n\nEnergien. \n\nMisstrauisch macht mich in diesem Zusammenhang die \n\nZusammensetzung der sogenannten Klimaallianz. Kaum \n\nein bundesdeutscher Gutmenschenverein ist darin nicht \n\nvertreten. Dass es zum Beispiel der Gr\u00fcnen Liga oft meist \n\num Selbstdarstellung und Profilierung geht, haben wir am \n\nBeispiel der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke mehr als hinl\u00e4nglich \n\nerleben d\u00fcrfen. \n\nDie Forderung der GR\u00dcNEN-Fraktion nach F\u00f6rder- und \n\nFeldesabgaben erfreut uns sehr. Allerdings immer dann, \n\nwenn die NPD-Fraktion genau diese Antr\u00e4ge in das \n\nPlenum brachte, wurden sie von den GR\u00dcNEN ebenso \n\nstrikt abgelehnt. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ja, \n\nweil Ihr Nazis seid! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nWeil Du ein Dummkopf bist, Mensch!) \n\nWas ist zu tun? Die Heimat der betroffenen B\u00fcrger darf \n\nauf keinen Fall leichtfertig verspielt werden. Ausschlie\u00df-\n\nlich von Interessengruppen gepr\u00e4gte Gutachten k\u00f6nnen \n\neben auch nicht die Grundlage f\u00fcr k\u00fcnftiges Handeln sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Die NPD-Fraktion erwartet von der \n\nStaatsregierung, sich unabh\u00e4ngig von kurzlebigen politi-\n\nschen Str\u00f6mungen ein eigenes Bild zu verschaffen, um so \n\ndie Energiesicherheit und das Recht auf Heimat in Ein-\n\nklang zu bringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr L\u00f6ffler. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7927 \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es den Wunsch f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Ja, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Kallenbach. \n\nBitte, Frau Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Jahrzehntelang \n\nwar Braunkohletagebau eigentlich immer nur mit der \n\nangeblich so billigen Energieerzeugung, aber auch mit der \n\nZerst\u00f6rung von Kulturlandschaften, Verlust von Heimat \n\noder massiven Eingriffen in den Wasserhaushalt verbun-\n\nden. Heute sehen wir uns weit umfangreicheren Sch\u00e4den \n\ngegen\u00fcber: Landab- und -einbr\u00fcche, rasanter Grundwas-\n\nseranstieg, Vers\u00e4uerung sowie Verockerung der Grund- \n\nund Oberfl\u00e4chenw\u00e4sser. Das sind Folgen, die uns noch \n\nJahrzehnte begleiten werden und deren Ursachen wir \n\nheute wieder neu durch die Erschlie\u00dfung von weiteren \n\nTagebauen schaffen. \n\nIch finde es auch unverantwortlich, immer wieder nur mit \n\ndem Finger dorthin zu zeigen, welche immensen Sch\u00e4den \n\ndoch in der DDR entstanden sind und Folgendes zu \n\nbehaupten \u2013 ich zitiere einen Satz aus der Antwort der \n\nStaatsregierung auf eine Kleine Anfrage: \u201eDer derzeit \n\naktive Braunkohlentagebau tr\u00e4gt teilweise deutlich zur \n\nMilderung der vor dem Jahr 1990 bereits entstandenen \n\nSch\u00e4den bei.\u201c Das glaube, wer will. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFakt ist Folgendes: Der heutige Bergbau wird geologisch \n\nbedingt zeitversetzt, n\u00e4mlich unseren Enkeln aufgeb\u00fcrdet, \n\ndie gleichen Probleme bringen. Es reicht mir der Verweis \n\nauf die R\u00fcckstellung \u00fcberhaupt nicht aus. Bedenken Sie \n\nbitte Folgendes: Allein in der Lausitz haben wir bisher \n\n3,5 Milliarden Euro Steuergelder aufwenden m\u00fcssen, um \n\ndie Sch\u00e4den, die vor dem Jahr 1990 entstanden sind, zu \n\nbeheben. \n\nMeinen Sie, die bisher zur\u00fcckgestellten 1,2 Milliar-\n\nden Euro werden ausreichen? Ich m\u00f6chte gern nachpr\u00fcf-\n\nbare Angaben, wof\u00fcr diese Gelder verwendet werden \n\nsollen. Wer kommt auf f\u00fcr die Mittel f\u00fcr die m\u00f6glicher-\n\nweise erh\u00f6hten Aufbereitungskosten f\u00fcr die Trinkwasser-\n\nversorgung? Wer zahlt die Sch\u00e4den, die Sulfat an Beton-\n\nbauwerken anrichtet? Wer gleicht die Nachteile aus, die \n\nf\u00fcr die touristische Entwicklung in der Lausitz durch die \n\nWasserverunreinigung entstehen, Stichwort: braune \n\nSpree? Tr\u00e4gt sie der Verursacher? \n\nBisher kann ich nur wahrnehmen, dass Staatsregierung \n\nund Koalition nahezu zwanghaft die Braunkohleunter-\n\nnehmen von einer angemessenen und realistischen Betei-\n\nligung an dem Ausgleich der Sch\u00e4den befreien. Ich denke, \n\ndas ist ein Irrweg, den Sie gehen. Besinnen Sie sich Ihrer \n\nVerantwortung! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKallenbach. \u2013 Die CDU-Fraktion; Herr Abg. von Breiten-\n\nbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Kurz einige Vorbemer-\n\nkungen, bevor ich in meinen Ausf\u00fchrungen weitermache. \n\nIch habe so ein Verfahren einmal erlebt im Rahmen der \n\nA72, wie mit dem B\u00fcrger umgegangen wird. Ich war \n\nbeeindruckt, wie jeder angeh\u00f6rt wurde, wie auch versucht \n\nwurde, jedem zu entsprechen. Das ist ein ganz langwieri-\n\nger Prozess, den damals das Regierungspr\u00e4sidium Leipzig \n\nbei uns durchgef\u00fchrt hat, was mich sehr beeindruckte, wie \n\ndie B\u00fcrgerrechte da gewahrt werden. Herr Jurk, ich kann \n\ndas voll best\u00e4tigen, was Sie vorhin angedeutet haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir befinden uns da wirklich auf rechtsstaatlichem \n\nTerrain. Das N\u00e4chste ist \u2013 das frage ich mich nat\u00fcrlich \n\nund gerade auch bei den Ausf\u00fchrungen von Frau Kallen-\n\nbach, die jetzt ein bisschen sch\u00e4rfer angezogen hat als die \n\nFraktionsvorsitzende \u2013, wer denn die Zielgruppe Ihres \n\nheutigen Antrages, Ihrer heutigen Aktuellen Debatte ist. \n\nSind es wirklich die Menschen in der Lausitz, um die Sie \n\nsich Sorgen machen? Oder sind es nicht ganz andere \n\nW\u00e4hlerschichten, die Sie mit diesem Thema einzufangen \n\nversuchen, weil die die Dinge ganz von ferne betrachten \n\nund eben nicht in den Vor-Ort-Situationen stecken, wie \n\ndas hier verschiedene Abgeordnete deutlich gemacht \n\nhaben, die aus der Region kommen? Diese Frage m\u00f6chte \n\nich bei Ihrer Debatte wirklich hier stellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der \n\nCDU und der FDP \u2013 Zurufe) \n\nDie s\u00e4chsische Energiepolitik hat schon immer auf einen \n\nEnergiemix gesetzt und mit einem festen Bestandteil der \n\nBraunkohle. Gerade f\u00fcr die Grundlast ist Braunkohle \n\nzurzeit unverzichtbar und auch f\u00fcr die Automatisierung in \n\nder Automobilindustrie oder eine gleichm\u00e4\u00dfige Span-\n\nnungsversorgung entscheidend. Wir sollten uns doch noch \n\neinmal vorstellen, was mit Blackouts in unserer hochzivi-\n\nlisierten Welt passiert, bevor wir so leichtfertig diese \n\nEnergie ablehnen, die wir hier vor Ort haben und zu deren \n\nNutzung wir auch moralisch verpflichtet sind. Ich denke, \n\nwir sollten uns erst einmal auf unsere eigenen Rohstoffe \n\nbeziehen, bevor wir irgendwo aus anderen L\u00e4ndern Dinge \n\nimportieren. Dieser Verantwortung sollten wir auf alle \n\nF\u00e4lle gerecht werden und entsprechend damit umgehen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nAuf die k\u00fcnftige Forschungssituation in Richtung stoffli-\n\ncher Nutzung ist eingegangen worden. Wir haben auch \n\nmit dem Energie- und Klimaprogramm gezeigt, dass wir \n\ndiesen Weg konsequent gehen, Energiemix auch mit der \n\nBraunkohle. Sie sichert nicht nur in dem eigentlichen \n\nBraunkohleabbau Arbeitspl\u00e4tze, sondern auch in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7928 \n\nNachsorge der Tagebaue bis 2080 hinaus sind dort Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze gesichert: nicht nur f\u00fcr zwei Generationen, \n\nsondern fast f\u00fcr drei Generationen in der Lausitz. Das \n\ngeh\u00f6rt eben auch zu Heimat in dieser Region, zu Arbeit, \n\ndie dort gut bezahlt stattfindet. \n\nVattenfall investiert 700 Millionen Euro jedes Jahr in der \n\nRegion. Das sind Dinge, auf die wir nicht verzichten \n\nsollten, damit es dort auch weitergeht. \n\nNoch einmal zu den Gutachten: \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\ngut, dass Sie mir ein Zeichen geben. Das verstehe ich so, \n\ndass Sie eine Zwischenfrage zulassen wollen. Herzlichen \n\nDank f\u00fcr Ihr Entgegenkommen. \u2013 Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \n\nSehr verehrter Herr von Breitenbuch, ich habe zuf\u00e4llig in \n\neiner Fachzeitschrift gestern einen Artikel eines Mathe-\n\nmatikers gelesen, der das Energiekonzept der Bundesre-\n\ngierung bez\u00fcglich der quantitativen Zielstellungen bis \n\n2050 durchgerechnet hat und zu folgendem Ergebnis \n\nkommt \u2013 wie bewerten Sie das Ergebnis? \u2013: \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage bitte, Frau \n\nDr. Runge! \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Wie bewerten Sie \n\ngenau dieses Ergebnis? Danach hat Kohle hierzulande nur \n\nnoch einen sehr kleinen Platz in der Energiebilanz. \n\nFaktisch ist dieser Beitrag der Kohle in 2050 mit null \n\nanzusetzen. Wie verh\u00e4lt sich dann sozusagen das s\u00e4chsi-\n\nsche Energiekonzept zu dem Energiekonzept der Bundes-\n\nregierung? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das verbinde \n\nich jetzt gleich ein bisschen mit den Gutachten. Es ist \n\nlogisch, wenn man jetzt die neuen Energiebeschl\u00fcsse \n\neinbezieht, dass sich die Mengen selbstverst\u00e4ndlich \n\nver\u00e4ndern. Das ist klar. Nur die Frage ist doch, ob wir \n\njetzt, indem wir diese Planungshorizonte herausnehmen, \n\nindem wir die Planung nicht mehr machen, schon die \n\nVorsorge f\u00fcr die Tagebaue abschneiden: Die uns vielleicht \n\nim Jahre 2030, 2040 in die Sackgasse gef\u00fchrt haben, weil \n\nwir es dann feststellen. Oder ob wir die Planung in dieser \n\nRegion jetzt weiter zulassen. \n\nNat\u00fcrlich ist offen, was im Jahre 2030, 2040, 2050 an den \n\nEnergiem\u00e4rkten, in den Technologien passiert. Dort wird \n\nsich noch ganz viel entwickeln m\u00fcssen und auch k\u00f6nnen. \n\nDas wissen wir doch heute gar nicht. Nur, wenn wir heute \n\nsagen, wir planen diesen Fortgang des Abbaus der Braun-\n\nkohle nicht mehr, dann organisieren wir uns die Sackgas-\n\nse. Ich halte das f\u00fcr kein vern\u00fcnftiges, verantwortungsvol-\n\nles Agieren f\u00fcr ein Land, f\u00fcr eine Bev\u00f6lkerung, die \n\ngleichm\u00e4\u00dfige Energieversorgung auch erwartet in dem \n\nStandard, den wir heute haben. Insofern sehe ich da \n\n\u00fcberhaupt keinen Widerspruch. Ich halte es f\u00fcr selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, gerade diese Planungsdinge weiter nach vorn zu \n\nf\u00fchren. Die Welt wird es zeigen, wie es sich weiterentwi-\n\nckelt. Das wissen wir heute alle nicht. Aber ich habe \n\nAngst vor der Sackgasse, in die hier manche sehenden \n\nAuges gern hineinwollen, weil sie ganz andere Ideologien \n\ndahinter vertreten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben ja schon einmal so einen kleinen schleichenden \n\nAusstieg erlebt. Letztendlich wurde nicht nach Fukushima \n\nder Ausstieg entschieden, der Ausstieg fand doch viel eher \n\nstatt, als man n\u00e4mlich aufgrund von politischen Entschei-\n\ndungsstrukturen \u2013 und ich nehme hier keine politische \n\nFarbenlehre aus \u2013 nicht mehr wagte, das n\u00e4chste Kern-\n\nkraftwerk in Deutschland neu zu bauen. Man hat nicht \n\nnachgelegt. Ob das der Schnelle Br\u00fcter war, ob das \n\nletztendlich die Einlagerung war, die dauerhafte Lagerung \n\nder Reststoffe, das hat man alles nicht organisiert, hat es \n\ndurch die Zeit geschoben, und deswegen war der Ausstieg \n\nfolgerichtig. Das ist schleichend losgegangen, und das \n\nwollen wir bei der Braunkohle nicht. Wir wollen der \n\nBraunkohle die volle Verf\u00fcgbarkeit weiter angedeihen \n\nlassen und wissen selbstverst\u00e4ndlich, wie keiner hier im \n\nHohen Hause, nicht, was in 20 oder 30 Jahren unsere \n\nEnkel dazu sagen. Wir halten es aber f\u00fcr verantwortungs-\n\nvoll, so mit dem Thema umzugehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir ein \n\nZeichen, wenn Sie meinen, die Frage beantwortet zu \n\nhaben? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich glaube, sie \n\nist jetzt beantwortet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal auf die Entsch\u00e4digung hinweisen, die doch \n\nsehr angemessen und gro\u00dfz\u00fcgig f\u00fcr die Menschen erfolgt. \n\nDas ist selbstverst\u00e4ndlich kein Ausgleich f\u00fcr Heimatver-\n\nlust. Wer Heimat verliert, wegzieht, aber sie dann auch \n\nnicht wiederfindet, weil dort ein See ist, und die Land-\n\nschaft der Kindheit eben nicht mehr da ist, f\u00fcr den ist das \n\nschmerzlich. Ich denke, man kann das nicht nachempfin-\n\nden, was viele Menschen da empfinden m\u00fcssen und auch \n\nimmer noch empfinden werden. Das sollten wir respektie-\n\nren und sollten es auch nicht kleinreden. Aber das ist \n\ngenau der Abw\u00e4gungsprozess, der in der Lausitz verant-\n\nwortlich l\u00e4uft. Ich denke, auch wir im Landtag sollten \n\ndamit angemessen umgehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr von \n\nBreitenbuch. \u2013 Frau Hermenau, Sie w\u00fcnschen? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention. \u2013 Sie \n\nhaben die Frage gestellt, Herr Kollege von Breitenbuch, \n\nwarum wir diese Diskussion anstrengen. Sie haben das \n\nmit einigen \u2013 wie ich finde \u2013 sehr verletzenden Thesen \n\nuntermalt. Ich habe versucht, Ihnen das zu erl\u00e4utern. Sie \n\nhaben es vielleicht nicht geh\u00f6rt. Ich engagiere mich seit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7929 \n\n15 Jahren in der Region, in Regionalb\u00fcros in Bautzen. Ich \n\nbin am 7. April das letzte Mal in Rohne gewesen beim \n\nHeimatspaziergang. Mich m\u00fcssen Sie da nicht belehren. \n\nWorauf es dabei ankommt, ist, dass heute die M\u00f6glichkeit \n\nbesteht, sehr ruhig und bedacht dar\u00fcber nachzudenken, ob \n\nes wirklich erforderlich ist, Nochten II aufzuschlie\u00dfen \n\noder nicht, unabh\u00e4ngig davon, dass Sie, wir und andere \n\nunterschiedliche Energiestrategien forcieren. Das ist nicht \n\nder Punkt. Der Punkt ist, dass dieser konkrete Tagebau \n\naus unserer Sicht nicht notwendigerweise aufgeschlossen \n\nwerden muss. Man muss auch keine Ausreden bez\u00fcglich \n\nstofflicher Verwertung erfinden, denn die chemische \n\nZusammensetzung von Braunkohle ist unterschiedlich im \n\nS\u00fcdraum Leipzig und in der Lausitz. \n\nDer Punkt ist, dass die M\u00f6glichkeit besteht, auch wenn es \n\nein langer und schwieriger Prozess war und alle, die \n\nteilgenommen haben, unheimlich froh sind, dass das \n\nhinter ihnen liegt und sie endlich einmal entscheiden \n\nd\u00fcrfen, innezuhalten und gut nachzudenken, ob man \n\nHeimatverlust in Kauf nimmt, wenn man sich nicht \n\nwirklich sicher ist, dass es notwendig ist. Das ist das \n\nArgument, warum wir diese Debatte hier heute ange-\n\nstrengt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich denke, wir \n\nsollten die pers\u00f6nliche Ebene hier nicht \u00fcberstrapazieren, \n\ndenn jeder ist davon betroffen, hat Erfahrung oder kennt \n\nMenschen, die das betrifft. Wir in diesem Hohen Hause \n\nsind alle menschlich genug zu versuchen, dies einzusch\u00e4t-\n\nzen. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir abstrahieren k\u00f6nnen, \n\ndenn diese Anforderung stellt auch die Bev\u00f6lkerung an \n\nuns. Wir m\u00fcssen zu sachlichen Entscheidungen und zu \n\nAbw\u00e4gungsprozessen kommen, die \u00fcber sechs Jahre in \n\ndiesem Prozess gelaufen sind. \n\nDeswegen halte ich diese Debatte heute f\u00fcr unredlich, \n\nhier diesen Heimatverlust, der selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nverarbeitet werden muss und der in der Region auch \n\nschon in den letzten sechs Jahren verarbeitet wurde, weil \n\nman sich langfristig darauf einstellt, jetzt in voller Ge-\n\nf\u00fchlslage zu befeuern. Das kreide ich Ihnen an und auch \n\nden Impetus Ihrer heutigen Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr von Breitenbuch! Sie sind nun \n\nder Dritte in der Reihe, der gesagt hatte, dass man die \n\nKohle von Vattenfall chemisch verwerten kann. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich Sie gern daran erinnern, dass die Herren \n\nFischer und Tropsch vor circa 100 Jahren ihr Synthesegas \n\naus Kohle der mitteldeutschen Reviere gemacht haben. Es \n\nist n\u00e4mlich so, dass die Zusammensetzung dieser Kohlen \n\nim mitteldeutschen Revier und der Lausitzer Kohlen so \n\nunterschiedlich ist, dass man keine chemische Verwertung \n\nmit diesen Kohlen erm\u00f6glichen kann. Das Maximale, \n\nn\u00e4mlich einen Braunkohlenhochtemperaturkoks, entwi-\n\nckelten sp\u00e4ter die Herren Rammler und Bilkenroth in \n\nFreiberg. Wenn Sie das unter chemischer Verwertung \n\nsubsumieren, meinetwegen, aber es ist keine wirkliche, \n\ndie dazu f\u00fchrt, dass man Synthesegas produziert. Die \n\nVersuche, die bei der Mibrag und an der Bergakademie \n\naktuell laufen, werden nicht mit Vattenfallkohle durchge-\n\nf\u00fchrt. Es gibt keinen einzigen aus der Lausitz. Das geht \n\nnicht, das k\u00f6nnen Sie mir glauben. Unterlassen Sie \n\neinfach diese Erl\u00e4uterungen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\nbitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sie stecken \n\nsicher besser im Stoff, Frau Dr. Pinka. Das ist keine \n\nFrage. Das ist Ihr Metier. Aber ich halte es doch, da wir in \n\nSachsen forschen, f\u00fcr m\u00f6glich, dass da auch Entschei-\n\ndungen vorbereitet werden, und man eines Tages, viel-\n\nleicht in 20, 30 oder 40 Jahren \u2013 wir reden hier \u00fcber \n\nsolche Zeithorizonte \u2013, dann auch Dinge mit diesen \n\nStoffen macht. Ich halte das nicht f\u00fcr ausgeschlossen und \n\nhielte es f\u00fcr mich f\u00fcr vermessen, dies mit dem Wissen \n\nvon heute so klar auszudr\u00fccken, wie Sie das hier versu-\n\nchen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Zur\u00fcck zur Debatte. \n\nBesteht Redebedarf bei den LINKEN? \u2013 Herr Abg. Kosel, \n\nbitte. Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Als zentrale Frage der heuti-\n\ngen Debatte, die wir dank der Initiative der GR\u00dcNEN \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen, steht f\u00fcr mich: Soll oder, besser, darf der \n\nBraunkohleausschuss eine Entscheidung f\u00e4llen, die die \n\nHeimat der Einwohner von Rhone, Mulkwitz, M\u00fchlrose \n\nund Teile von Schleife zerst\u00f6rt? Die Antwort lautet nach \n\nmeiner festen \u00dcberzeugung: Nein. Ich m\u00f6chte Ihnen auch \n\neinige Gr\u00fcnde daf\u00fcr nennen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf unsere Verfassung verweisen. \n\nIch habe das hier schon oft getan, und ich werde nicht \n\nm\u00fcde werden, das immer wieder zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn wir die Verfassung in diesem Hause nicht ernst \n\nnehmen, dann stellen wir uns schlie\u00dflich selbst infrage. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst darauf verweisen, dass Artikel 5 \n\nAbs. 1 Satz 1 unserer Verfassung das Recht auf Heimat \n\nanerkennt. Artikel 6 Abs. 1 Satz 2 unserer Verfassung \n\nverpflichtet den Freistaat, das Recht der Sorben auf \n\nBewahrung ihrer Identit\u00e4t sowie auf Pflege und Entwick-\n\nlung ihrer angestammten Sprache, Kultur und \u00dcberliefe-\n\nrung zu gew\u00e4hrleisten und zu sch\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7930 \n\nAbs. 2 fordert, den besonderen deutsch-sorbischen Cha-\n\nrakter des sorbischen Siedlungsgebietes zu erhalten und \n\ndie Lebensbed\u00fcrfnisse des sorbischen Volkes in der \n\nLandes- und Kommunalplanung zu ber\u00fccksichtigen. \n\n\u00c4hnlich formuliert es auch \u00a7 3 Abs. 4 des S\u00e4chsischen \n\nSorbengesetzes. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie erneut, was ist \n\ndas S\u00e4chsische Sorbengesetz, was ist unsere S\u00e4chsische \n\nVerfassung wert, wenn gerade die Region Schleife, die \n\nden besonderen Charakter des sorbischen Siedlungsgebie-\n\ntes sowie die angestammte Sprache, Kultur und \u00dcberliefe-\n\nrung der Sorben mit am originellsten pr\u00e4gt, in die Grube \n\nf\u00e4hrt? Etwas Besonderes ist die Region Schleife auch \n\ninnerhalb des sorbischen Siedlungsgebietes allemal. \n\nBisher ist den Argumenten mit unserer Landesverfassung \n\ngelegentlich entgegengehalten worden: Ja, aber Bundes-\n\nrecht bricht Landesrecht, und das Bundesberggesetz sei \n\nim Vergleich zum S\u00e4chsischen Sorbengesetz und auch zur \n\nS\u00e4chsischen Verfassung das h\u00f6herrangige Recht. Gerade \n\naber diese Bastion des deutschen Bergrechts br\u00f6ckelt. Es \n\nist in die Kritik geraten. Vor allem ist es die rechtsge-\n\nschichtliche Herkunft des Bundesberggesetzes, insbeson-\n\ndere seine Enteignungsregeln, die problematisch sind. \n\nSp\u00e4testens seit der Sendung des MDR-Magazins \u201eEcht\u201c \n\nvom 26. M\u00e4rz 2013 mit dem Titel \u201eDer Wahnsinn mit der \n\nBraunkohle\u201c ist es offenbar: \n\nErstens. Bis in die 1930-er Jahre war die bergbauliche \n\nInanspruchnahme von Haus und Hof gegen den Willen \n\ndes Eigent\u00fcmers ausgeschlossen. \n\nZweitens. 1937 wurde durch die Nazis das \u201eWohl der \n\nAllgemeinheit\u201c als Enteignungsgrund in das Gesetz \n\neingef\u00fchrt und befindet sich dort noch heute. \n\nDrittens. All dies \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie zu, meine Damen und \n\nHerren \u2013 geschah im Rahmen der sogenannten Kriegser-\n\nt\u00fcchtigungsgesetzgebung des Naziregimes. Der Zweite \n\nWeltkrieg ist lange vorbei, aber die Lausitz findet keinen \n\nFrieden wegen des \u201eKriegsert\u00fcchtigungsgesetzes\u201c aus der \n\nNazizeit. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Die Schlag-\n\nzeile \u201eSorben aufgrund von Regelungen des NS-\n\nKriegsert\u00fcchtigungsgesetzes enteignet\u201c, und das nicht in \n\nden Jahren 1938 oder 1942, sondern am Beginn des \n\n21. Jahrhunderts, m\u00f6chte ich uns allen ersparen, denn es \n\nw\u00e4re ein Skandal, der nicht nur bundesweit, sondern auch \n\ninternational wahrgenommen werden w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns LINKE steht deshalb \n\nfest: Es darf keine unwiederbringliche Zerst\u00f6rung der \n\nHeimat f\u00fcr die Einwohner von Rhone, Mulkwitz, M\u00fchlro-\n\nse und Teilen von Schleife geben und schon gar nicht auf \n\nder Grundlage des NS-Kriegsert\u00fcchtigungsgesetzes. \n\n(Beifall bei den LINKEN und Zurufe: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKosel. Herr Abg. Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich nehme Kollegen Kosel den \n\nEinsatz f\u00fcr die sorbische Bev\u00f6lkerung in der Region ab. \n\nDas ist keine Frage. Wir haben dort die Betroffenheit, die \n\nsehr ernst zu nehmen ist. Andererseits glaube ich auch \u2013 \n\nund ich m\u00f6chte nach den Redebeitr\u00e4gen der LINKEN \n\ndarauf hinweisen \u2013, dass sich DIE LINKE in einem \n\nDilemma befindet. Wenn ich mir ansehe, dass im Stadtrat \n\nvon Wei\u00dfwasser die st\u00e4rkste Fraktion DIE LINKE ist, \n\nkenne ich dort keinen Beschluss gegen eine Fortf\u00fchrung \n\ndes Tagebaues Nochten. Dort gibt es keine Aktivit\u00e4ten, \n\nweil DIE LINKE im Stadtrat Wei\u00dfwasser wei\u00df, dass die \n\nwirtschaftliche Entwicklung und auch die Arbeitspl\u00e4tze in \n\nder Region eng mit der Braunkohle verbunden sind. \n\nGenauso sehe ich die Entscheidung des Gemeinderates in \n\nSchleife. Dort gab es Entscheidungen gegen die Fortf\u00fch-\n\nrung. Auf der anderen Seite wollen die Leute Planungssi-\n\ncherheit. Die meisten rechnen damit, dass sie umziehen \n\nwerden. Sie schauen sich die Umsiedlungsstandorte an, \n\nwissen etwa, was sie finanziell erwartet, und man verhan-\n\ndelt mit Vattenfall seit geraumer Zeit \u00fcber Entsch\u00e4di-\n\ngungsleistungen. \n\nWahr ist auch, dass Vattenfall in erheblichem Ma\u00dfe \n\n\u00f6ffentliche Infrastruktur mitfinanziert, wenn ich an \n\nSchule, Kinderg\u00e4rten und Vereinsh\u00e4user denke. Das sollte \n\nman auch ber\u00fccksichtigen. \n\nDas Dilemma setzt sich beispielsweise in Brandenburg \n\nfort, denn der dortige Wirtschaftsminister Christoffers von \n\nden LINKEN hat mit Herrn Prof. Erdmann von der TU \n\nBerlin genauso wie unser Wirtschaftsministerium densel-\n\nben Gutachter f\u00fcr die Erweiterung von Welzow S\u00fcd \n\nbeauftragt. Was macht die \u201elinke\u201c Umweltministerin \n\nTack? \u2013 Sie beauftragt Herrn Prof. von Hirschhausen. \n\nDas macht deutlich, dass es auch innerhalb der LINKEN \n\nnicht die Position gibt, sehr verehrter Herr Kollege Kosel \n\n\u2013 ich nehme Ihnen ja ab, was Sie gesagt haben \u2013, die so \n\neindeutig f\u00fcr oder gegen Braunkohle ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\nHerr Kosel, Sie m\u00f6chten erwidern? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter Kollege Jurk! \n\nSie haben recht. Die LINKE ist Teil der Debatte in der \n\nRegion, aber auch l\u00e4nder\u00fcbergreifend, im Land Branden-\n\nburg. Gerade deshalb m\u00f6chte ich Sie auf die Drucksa-\n\nche 5/451 des Landtages Brandenburg verweisen, in der \n\nwir als LINKE gemeinsam mit der SPD-Fraktion einen \n\nAntrag zur Erg\u00e4nzung der Rohstoffsicherungsklausel im \n\nBundesberggesetz um soziale und \u00f6kologische Kriterien \n\nmit dem in der Begr\u00fcndung dazu erkl\u00e4rten Ziel einge-\n\nbracht haben, die Defizite beim Schutz der vom Bergbau \n\nbetroffenen Bev\u00f6lkerung, darunter auch der Sorben, zu \n\nbeheben. \u2013 Das m\u00f6chte ich gern als Erwiderung auf den \n\nBeitrag vortragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nThomas Jurk, SPD, tritt ans Saalmikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7931 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, das geht \n\nleider nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, es haben noch zwei Fraktionen \n\nRedezeit, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n2 Minuten und die CDU-Fraktion 10 Minuten. Wird noch \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Hermenau, bitte. \n\nDIE LINKE hat noch 46 Sekunden. Frau Hermenau, bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Herr Funda, der Ortsvor-\n\nsteher von Rohne, einem Ortsteil von Schleife, hat mir \n\ngestern eine E-Mail geschickt und mich gebeten, heute \n\nmit f\u00fcr ihn vorzutragen, dass der Eindruck erweckt \n\nwerden w\u00fcrde, dass die Bev\u00f6lkerung, die gew\u00e4hlten \n\nGremien bereits mit Vattenfall einig seien, weil verhandelt \n\nwird. Und ich solle hier deutlich sagen, dass das so nicht \n\nstimme. Sie sind sich nicht einig, sondern sie f\u00fcgen sich. \n\n(Beifall der Abg. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nDie Menschen, die ich getroffen habe am 17.04. in Roh-\n\nne, haben sich auch zum Teil entmutigt gezeigt, weil sie \n\nden Eindruck haben, dass sich Vattenfall auch in einer \n\nDemokratie alles kaufen kann, sogar Heimat kann sie \n\nwegkaufen. \n\nIch meine, ich muss nicht die ganze innersorbische \n\nDebatte hier vortragen, aber es ist schon erheblich, was da \n\nklar wird, weil gerade die Ortsteile um Schleife herum \u2013 \n\nwenn man sich ein bisschen damit besch\u00e4ftigt \u2013 kulturell \n\ndeutlich machen, dass es eine spezifische individuelle \n\nkulturelle Gruppe um diesen Ortsteil herum gibt, deren \n\nsorbische Substanz \u2013 damit rechnen auch die Sorben \n\nselber, wie Herr Svoka \u2013 vielleicht diese \u00dcbersiedlung \n\ndann nicht mehr \u00fcberstehen wird. Man muss dann sehen, \n\nob sie es \u00fcberhaupt hinbekommen, bestimmte Eigenheiten \n\ninnerhalb der sorbischen Kultur dort zu retten. \n\nMich erinnert das alles an die Diskussion, die wir im \n\nLeipziger Raum hatten, als es darum ging, ob die Mibrag \n\nin Sachsen-Anhalt den Ort R\u00f6cken bei L\u00fctzen wegbag-\n\ngert. Da ist das Grab von Friedrich Nietzsche. Nicht jeder \n\nmuss ein Fan von Friedrich Nietzsche sein, so wie viel-\n\nleicht auch nicht jeder wei\u00df, wer Hanzo Njepila war. Aber \n\ndas ist nicht der Punkt. Der Punkt ist, dass auch Kulturgut \n\nverloren geht. \n\nIch frage einfach, ob Nochten II das alles wert ist, Herr \n\nJurk, wenn man sich nicht sicher ist, ob man die Kohle, \n\ndie man da an die Oberfl\u00e4che bringen will, \u00fcberhaupt \n\nbraucht und wozu man sie braucht. Das finde ich unver-\n\nsch\u00e4mt. \n\nDa sage ich den Sorben: To je wa\u0161a domiznah \u2013 a te\u017e \n\nmoja. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHermenau. Wird f\u00fcr die CDU-Fraktion noch einmal das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nGerade ist das Wort \u201eunversch\u00e4mt\u201c gefallen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWas ich bei dieser Debatte unversch\u00e4mt finde \u2013 ich hatte \n\nversucht, in meinem ersten Redebeitrag die Richtung zu \n\numschiffen, in der sie jetzt doch gelandet ist \u2013, ist die \n\nTatsache, dass unterstellt wird, dass alles nicht demokra-\n\ntisch sei, was da abl\u00e4uft, dass die B\u00fcrger nicht beteiligt \n\nw\u00fcrden, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\ndass \u00fcber die K\u00f6pfe der B\u00fcrger hinweg entschieden \n\nw\u00fcrde und dass Vattenfall Heimat kaufen k\u00f6nnte. Sie \n\nhaben das hier zitiert. \n\nDiese ganzen Unterstellungen tun dem Frieden dort nicht \n\ngut nach dem Prozess, der dort abgelaufen ist. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, Frau Kollegin Kagelmann, sind es \n\nwirtschaftliche Entscheidungen. Da haben Sie recht. \n\nDiese sind aber nicht losgel\u00f6st von den Menschen, die \n\ndort leben, ganz im Gegenteil. Insofern sehe ich diesen \n\nSoup\u00e7on, den Sie hier in die Debatte hineintragen, als \n\nsch\u00e4dlich an, und zwar gerade jetzt in der Endphase. \n\nInsofern trifft zu, was ich am Anfang gesagt haben: Es ist \n\neine Trittbrettfahrerdiskussion \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nDas ist Ihre Meinung!) \n\n\u2013 Ja, das ist meine Meinung. Ich stehe auch hier mit \n\nmeiner Meinung, Frau Kollegin. Sie k\u00f6nnen sicher sein, \n\ndass das meine Meinung ist. \n\nIch sage noch einmal etwas zu den NS-Entsch\u00e4digungs-\n\ngesetzen, Herr Kollege Kosel. Ich war in dieser Woche in \n\nWitznitz bei Borna. Dort wird gerade ein Dokumentati-\n\nonszentrum eingerichtet, ein Museum f\u00fcr diese wegge-\n\nbaggerten Orte, f\u00fcr die ganze Situation um die Braunkoh-\n\nle. Nach dem NS-Entsch\u00e4digungsgesetz haben die damals \n\n\u00fcberhaupt nichts oder kaum etwas bekommen. Es war \n\nn\u00e4mlich Kriegszeit. Das ging ratzfatz. \n\nHerr Kosel, es w\u00e4re auch ehrlich gewesen, die Zeit \n\nanzusprechen, die Sie ausgelassen haben. Das war die \n\nZeit zwischen 1945 und 1990, wo es n\u00e4mlich f\u00fcr das \n\nLand auch nichts gab. Da gab es keine Entsch\u00e4digung, \n\nsondern es ging nur zugunsten des Staates, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nder Volkswirtschaft oder wie das alles verbal verbr\u00e4mt \n\nwar. So lief das auf Kosten des Privateigentums ab. An \n\ndieser Stelle ist noch einmal zu betonen, dass das Privat-\n\neigentum in diesem Verfahren \u2013 abgesehen von der \n\nHeimat und den kulturellen Dingen, die Sie als Sorbe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7932 \n\ndabei ansprechen, was ich selbstverst\u00e4ndlich nicht infrage \n\nstelle \u2013 auch finanziell ganz anders behandelt wird, als \n\ndas in der Zeit davor der Fall war. Diese Ehrlichkeit \n\ngeh\u00f6rt auch zur Debatte, weil sie sonst schiefl\u00e4uft. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr von \n\nBreitenbuch von der CDU-Fraktion. Herr Kosel, Sie \n\nm\u00f6chten eine Kurzintervention machen? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\nvom Recht der Kurzintervention Gebrauch machen, um \n\nauf Herrn von Breitenbuch zu erwidern. \n\nIch will wahrlich nicht die Praxis des DDR-Bergbaus und \n\nder Inanspruchnahme von Eigentum w\u00e4hrend der DDR-\n\nZeit sch\u00f6nreden. Aber nat\u00fcrlich gab es bei der Inan-\n\nspruchnahme auch zu DDR-Zeiten eine Entsch\u00e4digung. \n\n\u00dcber deren H\u00f6he wird man diskutieren k\u00f6nnen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nAber das ist das Entscheidende!) \n\nAber es gab sie. Und auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Beim letzten \n\nMal, als wir \u00fcber Braunkohle gesprochen haben, ging es \n\nauch schon um meine Person. Eine entsch\u00e4digungslose \n\nEnteignung ist meiner Familie nicht unbekannt. \n\nAber es geht schon darum, Herr Kosel, wie hoch die \n\nEntsch\u00e4digung ist. Das in der Debatte nicht anzusprechen \n\nund auch ehrlich zu sagen, wie gro\u00dfz\u00fcgig teilweise dort \n\nentsch\u00e4digt oder neu aufgebaut wird, ist unfair. Wir haben \n\nteilweise in den letzten Jahren Beispiele besichtigen \n\nk\u00f6nnen, die zeigen, was dort neu entstanden ist: neue \n\nSiedlungen, Gemeinschaftsh\u00e4user etc. Ich denke, es \n\ngeh\u00f6rt zur Fairness absolut dazu zu erw\u00e4hnen, wie wir \n\nheute mit diesem Thema in unserem Lande rechtsstaatlich \n\numgehen. Ich halte das f\u00fcr ganz wichtig und bemerkens-\n\nwert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion DIE \n\nLINKE hat noch 46 Sekunden. Sie werden genutzt von \n\nder Abg. Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\ndenke, die Diskussion heute war sehr notwendig. Wir \n\nhaben eine f\u00fcr die dort lebenden Menschen weit greifende \n\nEntscheidung zu treffen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nHaben wir gar nicht!) \n\nDie \u00f6konomischen Argumente, die demokratiepraktischen \n\nArgumente sind hier vorgetragen worden. \n\nIch denke, Herr Jurk, selbstverst\u00e4ndlich gibt es in jeder \n\nPartei dazu Debatten. Aber wir haben f\u00fcr DIE LINKE in \n\nSachsen einen klaren Parteitagsbeschluss, der den Aus-\n\nstiegspfad aus der Braunkohleverstromung in v\u00f6lliger \n\n\u00dcbereinstimmung mit dem Energiekonzept der Bundesre-\n\ngierung vorschreibt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Dieser Beschluss gilt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Dr. \n\nRunge. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen keine weiteren \n\nWortmeldungen vor. Damit w\u00e4re dieser Tagesordnungs-\n\npunkt abgeschlossen. \u2013 Ach nein, ich bin ja viel zu \n\nschnell. Wir sind doch noch nicht fertig, meine Damen \n\nund Herren. Die Staatsregierung h\u00e4tte ich beinahe \u00fcberse-\n\nhen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN: Oh! \u2013 Klaus Tischdorf, DIE LINKE: \n\nDen kann man gar nicht \u00fcbersehen!) \n\nDas geht ja gar nicht. Herr Staatsminister, m\u00f6chten Sie \n\nsprechen? \u2013 Bitte, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zu Beginn meiner \n\nAusf\u00fchrungen f\u00fcr die in weiten Teilen sehr sachlich \n\ngef\u00fchrten Debatte auf Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bedanken. \n\nIch m\u00f6chte aber auch darauf hinweisen, dass wir in der \n\nDebatte zwei Dinge vermischt haben. Wir haben ver-\n\nmischt die entsprechenden politischen Vorstellungen, die \n\nwir zum Thema Energiepolitik in der Bundesrepublik \n\nDeutschland und auch im Freistaat Sachsen sehr unter-\n\nschiedlich haben, und die Tatsache, wie wir dieses Verfah-\n\nren zu Nochten II und die Entscheidung des Braunkoh-\n\nleausschusses in diesem Zusammenhang bewerten. Hier \n\ngeht es um ein rechtsstaatliches Verfahren zur Erlangung \n\neines Baurechts. Das sind unterschiedliche Dinge, die \n\nman in der Debatte sauber trennen muss. Ich m\u00f6chte das \n\nan einem anderen Beispiel erl\u00e4utern, das ganz unverf\u00e4ng-\n\nlich ist. \n\nDer Deutsche Bundestag trifft in Form des Bundesver-\n\nkehrswegeplans im Rahmen eines Bundesgesetzes eine \n\nEntscheidung dar\u00fcber, wie die Verkehrsinfrastruktur in \n\neinem bestimmten Zeitraum ausgebaut werden soll. Diese \n\npolitische Entscheidung \u2013 egal, wie sie getroffen wird \u2013 \n\nersetzt nat\u00fcrlich im Einzelfall nicht das Baurecht. Die \n\nErlangung des Baurechts gilt f\u00fcr jede einzelne Ma\u00dfnah-\n\nme. Deswegen ist eine politische Entscheidung, im \n\nBereich der Energiepolitik etwas zu tun oder zu lassen, \n\nnicht gleichzusetzen mit einer in einem rechtsstaatlichen \n\nVerfahren bei uns in Deutschland getroffenen Entschei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7933 \n\ndung, ob das, was von einer Mehrheit politisch gew\u00fcnscht \n\nwird, rechtlich auch zul\u00e4ssig ist. \n\nDiese wichtige Unterscheidung muss man in diesem \n\nZusammenhang auch machen. \n\nWir befinden uns in diesem rechtsstaatlichen Verfahren. \n\nHerr Kollege Jurk, vielen Dank, Sie haben die Prozesse in \n\ndem Zusammenhang sehr ausf\u00fchrlich dargestellt, sodass \n\nich das nicht wiederholen m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte aber noch \n\neinmal darauf hinweisen, dass letztendlich der Freistaat \n\nSachsen die Rechtsaufsicht \u00fcber die entsprechenden \n\nEntscheidungen \u2013 auch abschlie\u00dfend \u2013 aus\u00fcbt. Gegen eine \n\nsolche Entscheidung gibt es \u2013 egal, von wem der Beteilig-\n\nten \u2013 in einem rechtsstaatlichen Verfahren wieder die \n\nM\u00f6glichkeit des Rechtsweges. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr, dass ich mich zu der ganz konkreten Situation \u2013 \n\nAusschussentscheidung, folgende Verbandsentscheidung, \n\nvorliegende Gutachten, Bewertung derselben \u2013 heute \n\nnicht \u00e4u\u00dfern kann. \n\nIch m\u00f6chte dennoch die allgemeine Politik der Staatsre-\n\ngierung im Zusammenhang mit der Energieversorgung in \n\nDeutschland und im Freistaat Sachsen noch einmal \n\ndarstellen. \n\nWir sind der Auffassung, dass die s\u00e4chsische Braunkohle \n\nnoch \u00fcber viele Jahre einen wichtigen Beitrag zur Ener-\n\ngieversorgung in Sachsen und in der Bundesrepublik \n\nDeutschland leisten wird. Deswegen haben wir die ent-\n\nsprechenden Positionen auch im Energie- und Klimapro-\n\ngramm der Staatsregierung so dargelegt. \n\nWir wissen, dass wir in den n\u00e4chsten Jahrzehnten einen \n\nZubau an erneuerbaren Energien haben werden. Dennoch \n\nsteht die gro\u00dfe Frage der fehlenden Grundlastf\u00e4higkeit \n\nder erneuerbaren Energien im Raum. Wir wissen, dass wir \n\nbeim Thema Speichertechnologien Fortschritte erreichen, \n\naber wir sind noch weit davon entfernt, das Problem der \n\nfehlenden Grundlastf\u00e4higkeit durch entsprechende Spei-\n\nchertechnologien zu l\u00f6sen. Wir wissen nicht, ob das in 14 \n\nJahren gelingt. Es spricht vieles daf\u00fcr, dass der technolo-\n\ngische Fortschritt dazu f\u00fchren wird, dass daf\u00fcr entspre-\n\nchende L\u00f6sungen gefunden werden. \n\nGenauso, Frau Kollegin Pinka, k\u00f6nnte es aber auch sein, \n\ndass der wissenschaftliche Fortschritt dazu f\u00fchrt, dass in \n\npuncto stofflicher Verwertung von bestimmten Arten von \n\nBraunkohlen ebenfalls Fortschritte gemacht werden. Das \n\nmuss man fairerweise ganz genauso in den Raum stellen. \n\nIch m\u00f6chte Sie noch einmal bitten, beim Thema Energie-\n\npolitik \u2013 weil wir \u00fcber 40-Jahres-Horizonte sprechen \u2013 \n\ngedanklich einfach einmal 40 Jahre zur\u00fcckzugehen und \n\neinmal zu \u00fcberlegen \u2013 jeder f\u00fcr sich selbst \u2013, welche \n\nAussage man vor 40 Jahren \u00fcber den Anteil des Atom-\n\nstromes am Energiemix in Deutschland gemacht h\u00e4tte. Ich \n\nglaube, diese Aussage von vor 40 Jahren w\u00fcrde sich von \n\nder Aussage, die wir heute treffen w\u00fcrden, deutlich \n\nunterscheiden. \n\nDeswegen ist es wichtig, dass man bei solch langen \n\nPlanungszeitr\u00e4umen nicht mit einem Erkenntnisstand per \n\nheute abschlie\u00dfende Aussagen f\u00fcr die Zukunft trifft. Wir \n\nals Staatsregierung bekennen uns jedenfalls zur Nutzung \n\nder heimischen Braunkohle \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Morlok! \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte diesen Satz noch zu Ende \n\nbringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Aber bitte. Ich bekom-\n\nme nur immer nicht mit, wann Sie einen Punkt setzen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: \u2013 als wichtigen Rohstoff im Freistaat \n\nSachsen \u2013 sowohl f\u00fcr die energetische als auch f\u00fcr die \n\nstoffliche Verwertung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt. \u2013 Sie gestatten \n\neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDanke, Herr Morlok! Sie sprachen gerade davon, dass wir \n\nvor 40 Jahren auch nicht genau wussten, wie die Energie-\n\nversorgung heute aussehen wird. K\u00f6nnen Sie sich vorstel-\n\nlen, dass im Jahr der Nachhaltigkeit eine Technologiefol-\n\ngenabsch\u00e4tzung auch f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Technologie \n\nStand der Technik werden muss? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir m\u00fcssen in all unseren zu treffenden \n\nEntscheidungen, Frau Dr. Pinka, die verschiedenen \n\nInteressen sorgsam gegeneinander abw\u00e4gen. Das ist in \n\ndieser Debatte bereits deutlich geworden. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auf der einen Seite wirtschaftliche \n\nInteressen. Das wird \u00fcberhaupt nicht in Abrede gestellt. \n\nWirtschaftliche Interessen haben Sie immer dann, wenn \n\nSie ein Gewerbegebiet ausweisen und daf\u00fcr eine Fl\u00e4chen-\n\ninanspruchnahme haben. Wirtschaftliche Interessen haben \n\nSie auch, wenn Sie entsprechende Verkehrswege bereit-\n\nstellen, weil eine Verkehrsinfrastruktur von Unternehmen \n\ngenutzt wird. Nat\u00fcrlich haben wir Interessen, die diesen \n\nwirtschaftlichen Interessen gegen\u00fcberstehen. Diese \n\nm\u00fcssen sorgsam miteinander abgewogen werden. Dies \n\npassiert momentan in dem Verfahren. \n\nIch habe deutlich gemacht, dass ich mich zu den einzel-\n\nnen Entscheidungen und Schritten in diesem Verfahren \n\naus den angesprochenen Gr\u00fcnden nicht \u00e4u\u00dfern kann. Ich \n\nvertraue aber darauf, dass die Instrumentarien, die wir uns \n\nin unserem Rechtsstaat f\u00fcr diese Dinge gegeben haben, \n\nsach- und fachgerecht entscheiden werden. Wenn mir die \n\nFrage gestellt wird, ob ein Ausschuss irgendetwas ent-\n\nscheiden darf, antworte ich: Er muss es entscheiden. Egal, \n\nwas er entscheidet, er muss es entscheiden. Eine Ver-\n\nbandsversammlung muss es entscheiden. Eine Staatsre-\n\ngierung muss es letztendlich auch entscheiden, und es gibt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7934 \n\ndie M\u00f6glichkeit, eine solche Entscheidung gerichtlich zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, um festzustellen, ob die Entscheidungen \n\nsachgerecht getroffen worden sind. \n\nIch gehe davon aus, dass in allen Bereichen, auf allen \n\nEbenen die Personen, die dort Verantwortung tragen, nach \n\nbestem Wissen und Gewissen die entsprechenden Fragen \n\nund die entsprechenden Interessen gegeneinander abw\u00e4-\n\ngen werden, und wir werden in unserem Rechtssystem in \n\nder Bundesrepublik Deutschland letztendlich zu einer \n\nsachgerechten Entscheidung kommen. \n\nWir haben, sehr geehrte Damen und Herren, im Freistaat \n\nSachsen eine hohe Akzeptanz der Braunkohle. Das \n\nunterscheidet uns von anderen Bundesl\u00e4ndern. Wenn Sie \n\nsich einmal anh\u00f6ren, wie Bergbauaktivit\u00e4ten in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern gesehen werden, wird deutlich, dass man \n\nim Freistaat Sachsen in der Bev\u00f6lkerung eine deutlich \n\nh\u00f6here Akzeptanz hat. Das hat auch etwas damit zu tun, \n\nwie wir in den letzten mehr als 20 Jahren gemeinsam mit \n\nden Altlasten aus DDR-Zeiten umgegangen sind. Es gibt \n\nein hohes Vertrauen in der Bev\u00f6lkerung, dass ein solches \n\nsachgerechtes Umgehen tats\u00e4chlich erfolgt. \n\nNat\u00fcrlich sind in diesem Zusammenhang auch die Inte-\n\nressenlagen von einzelnen Menschen h\u00f6chst unterschied-\n\nlich. Es gibt Menschen, die in einer Umsiedlung eine \n\nChance sehen, sich gegebenenfalls wirtschaftlich zu \n\nverbessern. Es gibt andere Menschen, die genau das \n\nGegenteil sehen, also Angst davor haben, sich zu ver-\n\nschlechtern oder die Heimat zu verlieren. Das ist so. \n\nIch m\u00f6chte nur ein Beispiel aus der Region Leipzig \n\nnennen. Dabei geht es um den sogenannten P\u00f6delwitz-\n\nVertrag. Dabei haben in einem Ortsteil Menschen von \n\nsich heraus die Initiative ergriffen haben, weil sie eine \n\nUmsiedlung wollen. Das hei\u00dft, die Interessenlagen sind \n\ndabei h\u00f6chst unterschiedlich. Wir sollten, bitte, den \n\nentsprechenden Gremien \u2013 den Entscheidungstr\u00e4gern, die \n\ndie Verantwortung in unserem Rechtssystem haben, diese \n\nEntscheidung zu treffen \u2013 auch zubilligen, dass sie die \n\nEntscheidungen sachgerecht treffen. Wir als Staatsregie-\n\nrung haben die Erwartung, dass es so passieren wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, jetzt darf ich \n\naber feststellen, dass die 2. Aktuelle Debatte abgeschlos-\n\nsen und der Tagesordnungspunkt beendet ist. \n\nWir kommen nun zu \n\nTageordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den Vollzug der Freiheitsstrafe und des Strafarrests  \n\nim Freistaat Sachsen sowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \n\nDrucksache 5/10920, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11894, Beschlussempfehlung der Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen nehmen in der \n\nallgemeine Aussprache wie folgt Stellung: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMit der Aussprache beginnt meine verehrte Kollegin Abg. \n\nDombois. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAndrea Dombois, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Am 1. Septem-\n\nber 2006 wurde im Rahmen der F\u00f6deralismusreform die \n\nGesetzgebungskompetenz f\u00fcr den Strafvollzug vom Bund \n\nauf die L\u00e4nder \u00fcbertragen. Nachdem bereits die Gesetze \n\n\u00fcber den Jugendstrafvollzug und das Untersuchungshaft-\n\nvollzugsgesetz verabschiedet wurden, schafft der uns \n\nheute vorliegende Gesetzentwurf die Grundlage f\u00fcr den \n\nVollzug der Freiheitsstrafe und den Strafarrest im Frei-\n\nstaat Sachsen. Mit der Verabschiedung dieses Gesetzes \n\nergeben sich Anpassungen zu den vorgenannten Gesetzen, \n\nsoweit es in der Umsetzung sinnvoll ist und zur besseren \n\nVollzugsgestaltung f\u00fchrt. \n\nKernpunkt des Strafvollzuges soll zuk\u00fcnftig auch die \n\nsichere Unterbringung der Gefangenen und der Schutz der \n\nBev\u00f6lkerung vor Straftaten mit einer entsprechend ausge-\n\nrichteten Resozialisierung bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf enth\u00e4lt deshalb eine Reihe \n\nvon inhaltlichen Ver\u00e4nderungen des Strafvollzugsrechts \n\ndurch die Einf\u00fchrung eines Diagnoseverfahrens zur \n\nVorbereitung der Vollzugs- und Eingliederungsplanung, \n\ndie genauer als bisher auf die individuellen Bed\u00fcrfnisse \n\nund F\u00e4higkeiten der Gefangenen zugeschnitten ist. \n\nDurch die Einf\u00fchrung von gezielten Eingliederungsma\u00df-\n\nnahmen bereits w\u00e4hrend der Haftzeit soll eine Verbesse-\n\nrung der Sozialprognose nach der Haftentlassung erreicht \n\nwerden. Hierzu geh\u00f6rt auch die Organisation einer \u00dcber-\n\ngangsphase, verbunden mit einer Nachbetreuung. Ziel \n\naller dieser Ma\u00dfnahmen ist, die R\u00fcckfallwahrscheinlich-\n\nkeit zu verringern und damit aktiv zum Schutz der Bev\u00f6l-\n\nkerung beizutragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7935 \n\nAus einer sehr umfassenden Anh\u00f6rung Sachverst\u00e4ndiger \n\nim Ausschuss hat sich f\u00fcr die Koalition zum Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung \u00c4nderungsbedarf ergeben. Die \n\nentsprechenden Antr\u00e4ge unsererseits, aber auch von den \n\nFraktionen LINKE und SPD sind in der letzten Aus-\n\nschusssitzung sehr umfangreich diskutiert worden und ich \n\nhatte den Eindruck \u2013 wie auch im vergangenen Jahr zur \n\nStrafgesetzgebung \u2013, dass es dabei zu vielen Fragen \n\nann\u00e4hernde Auffassungen gegeben hat, die sich nun im \n\nvorliegenden Gesetzestext wiederfinden. In der \u00dcberar-\n\nbeitung des Gesetzestextes ergaben sich f\u00fcr unsere Frak-\n\ntion sechs nachfolgende Schwerpunkte. \n\nErstens Vollzugsgestaltung. Ziel und Aufgabe des Straf-\n\nvollzuges ist es, die Gefangenen in die Lage zu versetzen, \n\nnach ihrer Entlassung ein Leben ohne Straftaten zu \n\nf\u00fchren. Dies soll durch eine zielgerichtete und wirkungs-\n\nvolle Gestaltung des Vollzugs, insbesondere auch durch \n\nResozialisierungsma\u00dfnahmen, erreicht werden. Dar\u00fcber \n\nhinaus war es uns wichtig, neben der Vollzugsgestaltung \n\nauch die Verpflichtung, die Allgemeinheit vor Straftaten \n\nzu sch\u00fctzen, dahin gehend zu konkretisieren, dass eine \n\nsichere Unterbringung, wie auch eine entsprechende \n\nsorgf\u00e4ltige Beaufsichtigung der Gefangenen, zu erfolgen \n\nhat. Mit dieser Formulierung kommen wir der Erwartung \n\nder Bev\u00f6lkerung nach, dass Straft\u00e4ter nach der Verurtei-\n\nlung kein Risikofaktor mehr f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit sein \n\nd\u00fcrfen. Dass diese Erg\u00e4nzung wichtig und sinnvoll ist, \n\nzeigt sich in dem sehr aktuellen Beispiel der Entweichung \n\neines Strafgefangenen am gestrigen Tag aus dem Straf-\n\nvollzug in Dresden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Der ist nicht \n\ngeflohen, sondern entlassen worden!) \n\nZweitens. Das Thema Arbeit soll weiterhin ein zentraler \n\nAspekt des Strafvollzuges sein. Im Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung war vorgesehen, dass Gefangenen nur auf \n\nAntrag oder mit ihrer Zustimmung Arbeit zugewiesen \n\nwerden sollte. Der Ansatz, die Annahme von Arbeit in das \n\nErmessen des Gefangenen zu stellen, entspricht nicht \n\nunserer Auffassung von einem modernen Strafvollzug. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nArbeit ist ein wesentlicher Teil der Resozialisierung der \n\nGefangenen. Die in den letzten Jahren entstandenen \n\nArbeitspl\u00e4tze haben sich bew\u00e4hrt und sind vom gr\u00f6\u00dften \n\nTeil der Strafgefangenen gern angenommen worden. \n\nDazu hat es insbesondere auch von den St\u00e4dten und \n\nGemeinden und von Unternehmen durch Arbeits\u00fcbertra-\n\ngung Unterst\u00fctzung gegeben und es hat sich eine Konti-\n\nnuit\u00e4t entwickelt, die nicht infrage gestellt werden sollte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nArbeit ist dem normalen Leben in Freiheit angepasst und \n\nmit der Aneignung bestimmter F\u00e4higkeiten und Fertigkei-\n\nten auch ein wesentlicher Vorteil der schnellen Eingliede-\n\nrung nach der Entlassung. Sie tr\u00e4gt weitgehend auch zur \n\nOrdnung und Sicherheit innerhalb der Haftanstalt durch \n\neinen geregelten Tagesablauf bei. Die Haftzeit soll ge-\n\nnutzt werden, um den Gefangenen die Bedeutung von \n\nArbeit zur Bestreitung des Lebensunterhaltes zu verdeut-\n\nlichen, aber auch einer m\u00f6glichen Arbeitsentw\u00f6hnung \n\ndurch die Haftzeit entgegenzuwirken. Es muss also \n\nweiterhin angestrebt werden, dass m\u00f6glichst viele Gefan-\n\ngene im Strafvollzug Arbeit \u00fcbertragen bekommen und \n\ndie Anstalt zur Sicherstellung dieses Zieles im Rahmen \n\nder zur Verf\u00fcgung stehenden Arbeitspl\u00e4tze die entspre-\n\nchenden Ma\u00dfnahmen trifft. Dabei sind die individuellen \n\nk\u00f6rperlichen und geistigen F\u00e4higkeiten der Gefangenen \n\nzu beachten. \n\nIn diesem Zusammenhang verweisen wir auch auf den \n\nKoalitionsvertrag, der deutlich aussagt, dass neben der \n\nSt\u00e4rkung der sozialen Dienste und der Schaffung besserer \n\nSuchttherapieangebote f\u00fcr die Gefangenen auch mehr \n\nArbeitsm\u00f6glichkeiten im Strafvollzug geschaffen werden \n\nsollen. Daran wollen wir auch k\u00fcnftig weiter festhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nUm auch weiterhin die Mitwirkung der Gefangenen bei \n\nHilfsarbeiten in den Justizvollzugsanstalten zu gew\u00e4hr-\n\nleisten, haben wir die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, dass die \n\nAnstalt die Gefangenen, beispielsweise zur F\u00f6rderung des \n\nVerantwortungsbewusstseins f\u00fcr das Zusammenleben in \n\nder Anstalt, an der Erf\u00fcllung der dort notwendigen T\u00e4tig-\n\nkeiten mitwirkend einsetzt. \n\nDrittens lag uns die weitere Verbesserung des Opferschut-\n\nzes ganz besonders am Herzen. Dieser sollte unseres \n\nErachtens in Zukunft eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung als bisher \n\nvorgesehen erfahren. Unser Ziel muss es vorrangig sein, \n\ndie Opfer zu sch\u00fctzen. Traumatisierungen sollen und \n\nm\u00fcssen zuk\u00fcnftig vermieden werden. \n\nDeshalb haben wir jetzt einen gebundenen Auskunftsan-\n\nspruch. Ein Opfer von Straftaten hat auf schriftlichen \n\nAntrag hin jetzt einen Anspruch gegen\u00fcber der Anstalt auf \n\nMitteilung, ob und wann die Entlassung bevorsteht, wie \n\ndie Entlassungsadresse des T\u00e4ters lautet, \u00fcber die Unter-\n\nbringung des Gefangenen im offenen Vollzug und die \n\nGew\u00e4hrung von Lockerungen. \n\nBei Straftaten, bei denen eine Erhebung der Nebenklage \n\nzul\u00e4ssig w\u00e4re, bedarf es daf\u00fcr keiner Darlegung eines \n\nberechtigten Interesses. Dies stellt eine erhebliche Er-\n\nleichterung f\u00fcr die Opfer in praktischen Verfahren dar. \n\nWeiterhin kann der Anstaltsleiter Telefongespr\u00e4che mit \n\nden Opfern der Straftaten unterbinden, Schreiben von \n\nGefangenen an Opfer ihrer Straftaten anhalten sowie das \n\nVersenden von Paketen an Tatopfer untersagen. Auch bei \n\nder Ausgestaltung von Lockerungen ist nach M\u00f6glichkeit \n\nden Belangen der Opfer Rechnung zu tragen, beispiels-\n\nweise zur Vermeidung von Zusammentreffen. Ein weite-\n\nrer wesentlicher Antragsbestandteil war in diesem Zu-\n\nsammenhang ebenso, dass sich die Strafgefangenen mit \n\nden Folgen ihrer Tat auseinanderzusetzen haben, um \n\nEinsicht \u00fcber das Unrecht, das sie begangen haben, zu \n\nerreichen. \n\nEin vierter Schwerpunkt f\u00fcr uns sind Regelungen, mittels \n\nwelcher Kriterien und Pr\u00fcfungen Langzeitausgang f\u00fcr \n\nStrafgefangene gew\u00e4hrt werden soll. Klar ist f\u00fcr uns als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7936 \n\nCDU-Fraktion, dass der Schutz der Bev\u00f6lkerung auch \n\nhier im Vordergrund zu stehen hat. In jedem Fall muss \n\neine individuelle und sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung zur Eignung vor \n\nder Gew\u00e4hrung erfolgen. \n\nWeiter wurden Erg\u00e4nzungen des Anwendungsbereiches \n\nvorgenommen. Zum jetzigen Zeitpunkt gibt es nur eine \n\nbegrenzte Anzahl von Haftpl\u00e4tzen im offenen Vollzug. \n\nDies kann aber nicht zulasten der hierf\u00fcr geeigneten \n\nGefangenen gehen. Deshalb wurde der Anwendungsbe-\n\nreich zur Gew\u00e4hrung von Langzeitausgang dahin gehend \n\nerweitert, dass bereits bei Feststellung der Eignung f\u00fcr \n\nden offenen Vollzug \u2013 bei Vorliegen der sonstigen Voraus-\n\nsetzungen \u2013 grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit des Langzeit-\n\nausgangs besteht. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich nochmalig die \n\nPosition der CDU-Fraktion zur Frage des Langzeitaus-\n\ngangs f\u00fcr zu lebenslanger Freiheitsstrafe Verurteilte \n\ndeutlich machen. Wir halten die jetzt im Gesetzentwurf \n\nstehende Regelung, dass diese sich in der Regel zehn \n\nJahre im Vollzug befunden haben m\u00fcssen, bevor ein \n\nLangzeitausgang infrage kommt, f\u00fcr angemessen. Wer zu \n\nlebenslanger Freiheitsstrafe verurteilt wurde, hat eine \n\nau\u00dferordentlich schwere Straftat begangen, die unseres \n\nErachtens keinen fr\u00fchzeitigen Freigang rechtfertigt. Eine \n\nVerk\u00fcrzung dieser Frist kommt deshalb aus unserer Sicht, \n\nbei Abw\u00e4gung aller Umst\u00e4nde, nicht in Betracht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin f\u00fcnfter Schwerpunkt ist die unverzichtbare Zusam-\n\nmenarbeit aller am Vollzug T\u00e4tigen. Wir betrachten \n\nVollzug als ganzheitliche Betreuung \u2013 von der Betreuung \n\nim Vollzug \u00fcber die Entlassungsvorbereitung und Betreu-\n\nung nach der Entlassung. Die bereits sehr guten Ans\u00e4tze \n\nin Sachsen in der Umsetzung der ganzheitlichen Betreu-\n\nung sollen weiter gest\u00e4rkt, ausgebaut und f\u00fcr alle Mitwir-\n\nkenden unkomplizierter gestaltet werden. Entsprechende \n\nUmsetzungsregelungen m\u00fcssen in der Verwaltungsvor-\n\nschrift deutlich und unb\u00fcrokratisch ausgestaltet werden. \n\nDiese Ma\u00dfnahmen tragen wesentlich dazu bei, nach \n\nHaftentlassung das Risiko eines R\u00fcckfalls zu verringern, \n\nindem eine reibungslose Vorbereitung f\u00fcr die Eingliede-\n\nrung durch die bereits im Vollzug Mitwirkenden erreicht \n\nund durchgef\u00fchrt werden kann. \n\nDen sechsten Schwerpunkt bilden die Anstaltsbeir\u00e4te. Die \n\nAnstaltsbeir\u00e4te haben f\u00fcr uns eine herausragende Bedeu-\n\ntung in enger Zusammenarbeit mit allen im Vollzug \n\nT\u00e4tigen. Sie wirken bei der Gestaltung des Vollzugs und \n\nin der Betreuung der Gefangenen mit. Hierzu geh\u00f6rt auch \n\ndie M\u00f6glichkeit, W\u00fcnsche, Anregungen und Beanstan-\n\ndungen entgegenzunehmen. Wichtig ist ebenso der \n\nKontakt zu den Bediensteten der Anstalten. Damit die \n\nrechtlichen Grundlagen vonseiten insbesondere der \n\nBediensteten gegen\u00fcber dem Arbeitgeber gewahrt blei-\n\nben, soll zuk\u00fcnftig der Personalrat der Anstalt Ansprech-\n\npartner f\u00fcr Fragen der Arbeitsgestaltung sein, um an der \n\nL\u00f6sung eventueller Probleme mitwirken zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete! Mit einer Reihe \n\nvon weiteren \u00c4nderungen zur Vollzugsplanung sowie zur \n\ngesundheitlichen Betreuung \u2013 besonders im Blick auf die \n\nverheerende Drogenentwicklung, Regelungen f\u00fcr Vertei-\n\ndiger, Bereitstellung technischer Ger\u00e4te, Zugangsrecht \n\nvon Abgeordneten, \u00dcberbr\u00fcckungsgeld oder Verzicht auf \n\nDisziplinarma\u00dfnahmen \u2013 bildet das Gesetz eine gute \n\nGrundlage f\u00fcr einen modernen Strafvollzug im Freistaat \n\nSachsen. \n\nWir sind uns bewusst, dass sich damit ebenso ein sehr \n\nhoher fachlicher und zeitlicher Anspruch an das Personal \n\nergibt. Externe Kr\u00e4fte m\u00fcssen zur Umsetzung einbezogen \n\nwerden. Wir werden erneut Erfahrungen zur Umsetzung \n\ndes Strafvollzuggesetzes sammeln und entsprechende, \n\ninsbesondere personelle Anpassungen vornehmen m\u00fcs-\n\nsen. Moderner Strafvollzug, meine Damen und Herren, ist \n\nnicht zum Nulltarif zu haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der Abg. Klaus \n\nBartl, DIE LINKE, und Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb ist eine regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung durch die \n\nStaatsregierung zur Entwicklung unerl\u00e4sslich, was bisher \n\nim Parlament immer gew\u00e4hrleistet war. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich meinen Dank aussprechen, \n\nbesonders an meine Fraktion, die viele Punkte aus der \n\nErfahrung der Arbeit der Beiratsmitglieder mitgetragen \n\nhat. Ebenso geht mein Dank an den Koalitionspartner. \n\nTrotz oftmals unterschiedlicher Auffassungen konnten wir \n\nKompromisse finden. Den Antragsstellern von SPD und \n\nLINKEN gilt ebenso mein Dank, die, wie wir, mit ebenso \n\nviel Geduld im Ausschuss zur Gestaltung des Gesetzes \n\nbeigetragen haben. \n\nIch hoffe, Herr Staatsminister Martens, dass es in Ihrem \n\nSinne gewesen ist, dass wir uns so umfangreich mit \n\ndiesem Gesetz auseinandergesetzt haben. Unser Dank gilt \n\nden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Abteilung Ihres \n\nHauses f\u00fcr die \u00fcberaus umfangreiche Zuarbeit zu unseren \n\nvielen Anfragen. Unser besonderer Dank gilt allen Be-\n\ndiensteten, Mitarbeitern und ehrenamtlich T\u00e4tigen im \n\nStrafvollzug. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben gr\u00f6\u00dften Respekt vor der oftmals sehr schwieri-\n\ngen Arbeit unter oftmals schwierigen Bedingungen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der FDP \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDombois. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Bartl. \n\nHerr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Als im Zuge der F\u00f6dera-\n\nlismusreform die Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr den \n\nStrafvollzug den L\u00e4ndern \u00fcbertragen wurde, gab es in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7937 \n\nExpertenkreisen \u2013 namentlich bei den Richtern, Anw\u00e4lten \n\nund Anstaltsleitern in Deutschland \u2013 gravierende Beden-\n\nken, ob das gutgehen kann. Ebenso bef\u00fcrchteten Wissen-\n\nschaftler und Praktiker im Bundesgebiet eine zerkl\u00fcftete \n\nStrafvollzugslandschaft, einen juristischen Flickenteppich \n\nund im schlimmsten Fall \u2013 so formulierten es Fachzeit-\n\nschriften \u2013 einen \u201eWettbewerb der Sch\u00e4bigkeiten\u201c. Damit \n\nwar der Wettbewerb um den m\u00f6glichst billigsten Straf-\n\nvollzug, die kosteng\u00fcnstigste Justizvollzugsanstalt ge-\n\nmeint. \n\nIch gebe zu \u2013 und zu Protokoll \u2013, dass es so schlimm \n\nnicht gekommen ist. Wie in anderen Bundesl\u00e4ndern haben \n\nwir in Sachsen, zeitlich und inhaltlich an die Vorgaben des \n\nBundesverfassungsgerichtes gebunden, Ende 2007 ein im \n\nKern vern\u00fcnftiges Jugendstrafvollzugsgesetz und En-\n\nde 2010 ein entsprechendes Untersuchungshaftgesetz \u2013 \n\ndas sich im Praxistest bis jetzt ohne gr\u00f6\u00dfere Probleme \n\nbew\u00e4hrt hat \u2013 beschlossen. Unabh\u00e4ngig davon \u2013 Frau \n\nDombois hat es auf das neue Strafvollzugsgesetz bezogen \n\n\u2013 brauchen wir f\u00fcr die beiden anderen Gesetze ebenfalls \n\neine Evaluierung. Es hat sich durchaus gezeigt, dass es \n\ngut war, sich im Landtag intensiv mit diesen Aspekten \n\nauseinanderzusetzen. \n\nDer uns heute \u2013 nach konzentrierter Behandlung unter \n\nFederf\u00fchrung des Rechts- und Europaausschusses sowie \n\nin den mitbehandelnden Aussch\u00fcssen \u2013 vorliegende \n\nEntwurf, kurz Strafvollzugsgesetz f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen, hatte in der von der Staatsregierung eingebrach-\n\nten Fassung vom 19.12.2012 durchaus Format. Das habe \n\nich damals als rechtspolitischer Sprecher meiner Fraktion \n\nin einer Presseerkl\u00e4rung ausdr\u00fccklich betont \u2013 mit allen \n\nVorschusslorbeeren und gro\u00dfer \u00dcberraschung \u00fcber den \n\nGrundansatz. \n\nDer Grundstein daf\u00fcr war gelegt. Es muss erw\u00e4hnt wer-\n\nden, dass es eine richtige und kluge Entscheidung der \n\nStaatsregierung war, sich an der Zehn-L\u00e4nder-Arbeits-\n\ngruppe zu beteiligen. Sie bestand neben Sachsen aus \n\nVertretern der Justizverwaltungen Berlin, Brandenburg, \n\nBremen, Mecklenburg-Vorpommern, Rheinland-Pfalz, \n\nSaarland, Sachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein und \n\nTh\u00fcringen. Diese haben nach eineinhalbj\u00e4hriger Beratung \n\nim September 2011 einen Musterentwurf f\u00fcr ein einheitli-\n\nches Strafvollzugsgesetz vorgelegt. \n\nDieser Musterentwurf \u2013 ich sagte es bereits eingangs \u2013 ist \n\ndeswegen so wichtig f\u00fcr uns, weil damit das Risiko einer \n\nzerkl\u00fcfteten Vollzugslandschaft minimiert werden sollte. \n\nIn diesem Musterentwurf verst\u00e4ndigte man sich zu be-\n\nstimmten, f\u00fcr alle geltenden grunds\u00e4tzlichen Prinzipien. \n\nDie Justizministerinnen und -minister bzw. Justizsenato-\n\nrinnen und -senatoren haben am 6. September 2011 in \n\neiner Presseerkl\u00e4rung erkl\u00e4rt, dass in jedem beteiligten \n\nLand ein konsequenter Resozialisierungsgedanke sowie \n\nein rechts- und sozialstaatlich ausgerichteter Strafvollzug \n\netabliert wird. \n\nDaf\u00fcr wurden zw\u00f6lf Kriterien aufgestellt \u2013 die ich nicht \n\nalle aufz\u00e4hlen m\u00f6chte \u2013, welche in allen beteiligten \n\nL\u00e4ndern gelten sollten. Es ging dabei um die Einf\u00fchrung \n\neines in der Regel standardisierten Diagnoseverfahrens, \n\nwelches eine z\u00fcgige und genaue Analyse der jeweiligen \n\nStraff\u00e4lligkeit und der zugrunde liegenden Ursachen \n\nerm\u00f6glicht. \n\nDes Weiteren waren die Erweiterung der M\u00f6glichkeiten \n\nzur Erprobung von Lockerungen \u00fcber die klare gesetzli-\n\nche Definierung von Vollzugsma\u00dfnahmen, die die Verbes-\n\nserung der Legal-Prognose im Auge haben, Gegenstand \n\ndes Entwurfs. Dazu z\u00e4hlen vor allem Arbeitstherapie, \n\nArbeitstraining, Psychotherapie und Arbeitsm\u00f6glichkeit \n\nbis hin zu der Frage der Gleichrangigkeit des offenen und \n\ngeschlossenen Vollzuges. \n\nDen ausdr\u00fccklichen Aspekt, dass das Gesetz generell \n\ndavon ausgeht, dass die Mitwirkung an der Eingliederung \n\nnicht nur Aufgabe des Staates, sondern der gesamten \n\nGesellschaft ist, haben wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die \n\nProblematik Wiedereingliederung war f\u00fcr uns sehr wich-\n\ntig. \n\nDas waren die verabredeten l\u00e4ndereinheitlichen Vorgaben, \n\ndie unsere Zustimmung gefunden haben. Nach deren \n\nMa\u00dfstab bewerten wir den nach Fassung der Beschluss-\n\nempfehlung vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nWir haben allerdings eine Situation in der Entwicklung \n\nerlebt, die wir durchaus kritisch sehen. Wir haben bereits \n\nbedauert, Herr Dr. Martens, dass die Staatsregierung das \n\nerste Mal etwas eingebrochen ist, als die Kritik \u2013 in \n\nWiedergabe der vermeintlich \u00f6ffentlichen Meinung \u2013 am \n\n\u00a7 38 begann. Hierbei geht es um das Problem, ab wann \n\nbei lebensl\u00e4nglich Verurteilten zum ersten Mal ein Lang-\n\nzeitausgang gew\u00e4hrt werden kann. Es geht dabei nicht um \n\neinen Freigang, sondern um einen Langzeitausgang, der \n\nin der Regel begleitet stattfindet. Im L\u00e4ndergesetz war \n\nurspr\u00fcnglich die Rede von f\u00fcnf Jahren. Bereits jetzt ist er, \n\nin Vorbereitung auf die Meinungsbildung innerhalb der \n\nKoalition \u2013 vielleicht auch in der CDU-Fraktion \u2013, auf \n\nzehn Jahre verl\u00e4ngert worden und im Gesetzentwurf so \n\nenthalten. \n\nDiese Tatsache bereitet uns Kopfzerbrechen, weil in \n\nanderen L\u00e4ndern die F\u00fcnf-Jahres-Grenze gilt \u2013 aus \n\nanderen Erw\u00e4gungen heraus, als sie in Sachsen und in der \n\nCDU eine Rolle gespielt haben. Anders als im L\u00e4nderge-\n\nsetzentwurf haben wir auch eine Ver\u00e4nderung im \u00a7 2 \n\nenthalten, die uns in erheblichem Ma\u00dfe beunruhigt. Die \n\nFormulierung der entsprechenden Grundbestimmungen \n\ndes Strafvollzugsgesetzes in \u00a7 2 Aufgaben des Vollzugs \n\nlautet, dass der Vollzug dem Ziel dient, die Gefangenen zu \n\nbef\u00e4higen, \u201ek\u00fcnftig in sozialer Verantwortung ein Leben \n\nohne Straftaten zu f\u00fchren\u201c. \u2013 So weit, so gut. Er hat die \n\nAufgabe, \u201edie Allgemeinheit vor weiteren Straftaten\u201c zu \n\nsch\u00fctzen. \n\nDie Expertinnen und Experten haben in der entsprechen-\n\nden Anh\u00f6rung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\neindeutig die Abkehr von einem 37 Jahre geltenden \n\nPrinzip in der Bundesrepublik Deutschland betont. Einge-\n\nf\u00fchrt durch das immer noch g\u00fcltige Strafvollzugsgesetz \n\nvon 1976, gilt aus vollzugspolitischen Erw\u00e4gungen heraus \n\nimmer das Primat der Resozialisierung. Indem gewisser-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7938 \n\nma\u00dfen diese Frage der entsprechenden Unterbringung mit \n\nentsprechender Sicherung etc. hinzugef\u00fcgt wird, haben \n\nwir eine Durchbrechung des Primats. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein!) \n\nDazu haben sich mehrere Experten, unter anderem Frau \n\nRechtsanw\u00e4ltin Dr. Kilian, Frau Prof. Dr. Graebsch, Herr \n\nDr. Lips \u2013 viele Jahre Vizepr\u00e4sident des Oberlandesge-\n\nrichts Sachsen und Richter am Verfassungsgerichtshof des \n\nFreistaates Sachsen \u2013 ge\u00e4u\u00dfert. In der Expertenanh\u00f6rung \n\nam 27. Februar formulierte Herr Dr. Lips w\u00f6rtlich: \u201eIch \n\ndenke, das Prim\u00e4re ist der Resozialisierungsgedanke, und \n\nder Sicherheitsaspekt ist sehr wichtig. Aber die Gleichge-\n\nwichtigkeit oder gar den Vorrang des Sicherungsaspektes \n\nhalte ich f\u00fcr schiefliegend, \u2026\u201c So versteht er den jetzigen \n\nWortlaut \u2013 und wir ebenso. \n\nDagegen haben wir Bedenken. Das ist, ich sage es noch-\n\nmals, eine Abweichung vom L\u00e4nderentwurf. Somit haben \n\nwir in Nordrhein-Westfalen oder in Th\u00fcringen eine andere \n\nGrundsatzregelung zur Versuchsanlage. \n\nWir halten es ebenfalls f\u00fcr einen R\u00fcckschritt im Verh\u00e4lt-\n\nnis zum geltenden Strafvollzugsgesetz des Bundes, wenn \n\nim \u00a7 15 die vorgesehene Regelung f\u00fcr die Vollzugsform \n\ngeschlossener und offener Vollzug so dargelegt wird, dass \n\ndas bis dahin nach der Gesetzeslage geltende Prinzip, dass \n\nder offene Vollzug der Regelvollzug ist, aufgegeben wird. \n\nWir haben eine eindeutige Nachrangigkeit des offenen \n\nVollzugs im Verh\u00e4ltnis zum geschlossenen Vollzug \n\netabliert. Ich m\u00f6chte Frau Dr. Kilian als Expertin in der \n\nAnh\u00f6rung am 27. Februar kurz wiedergeben: \u201eIch ver-\n\nkenne nicht, dass es in der Praxis anders l\u00e4uft, weil wir zu \n\nwenige Haftpl\u00e4tze im offenen Vollzug haben. Aber es \n\nkann nicht Ziel eines neuen Gesetzes sein, dass wir einen \n\nR\u00fcckschritt machen, sondern die Perspektive ist: mehr \n\nPl\u00e4tze im offenen Vollzug. Deshalb besteht insoweit kein \n\nAnlass, das Strafvollzugsgesetz unter dem Aspekt zu \n\n\u00e4ndern.\u201c \n\nSie hat recht. Der Grundansatz auf Wiedereingliederung \n\nund Entlassungsvorbereitung von Beginn an \u2013 der hervor-\n\nragend ist im Gesetz \u2013 orientiert sich ebenso daran, dass \n\nnach allen forensischen und kriminologisch prognosti-\n\nschen Erkenntnissen die rechtzeitige Unterbringung im \n\noffenen Vollzug zu einer deutlich verringerten R\u00fcckfall-\n\nquote f\u00fchrt. Der l\u00e4sst sich nicht damit vereinbaren, dass \n\nwir im Gesetz die Nachrangigkeit des offenen Vollzugs \n\nanlegen. Allein bei der Planung der neuen Justizvollzugs-\n\nanstalt f\u00fcr Sachsen und Th\u00fcringen, wenn sie in Zwickau \n\nmit der geringen Anzahl von offenen Vollzugspl\u00e4tzen so \n\nentstehen sollte \u2013 dar\u00fcber haben wir uns in einem anderen \n\nZusammenhang verst\u00e4ndigt \u2013, wird deutlich, dass, wenn \n\ndas so ins Gesetz kommt, praktische Auswirkungen \n\nbestehen und sich das auf k\u00fcnftige Vollzugsformen in \n\nSachsen auswirken wird. \n\nIch m\u00f6chte noch einen letzten Aspekt anf\u00fchren, was die \n\nFrage der Verschlimmbesserung \u2013 um das einmal zur\u00fcck-\n\nhaltend zu formulieren \u2013 des \u00a7 22 anbelangt. Hierbei geht \n\nes um das Recht der Gefangenen, Arbeitszuweisungen im \n\nVollzug zu bekommen. Der L\u00e4nderentwurf hatte den \n\nWortlaut: \u201eDen Gefangenen soll auf Antrag oder mit ihrer \n\nZustimmung Arbeit zugewiesen werden.\u201c Wir sind auf \n\nIhrer Seite, Frau Dombois \u2013 das sch\u00e4tzen wir sehr \u2013, wenn \n\ngesagt wird, dass diese Arbeitspflicht, wie im jetzigen \n\nStrafvollzugsgesetz des Bundes, noch enthalten ist. \n\nDie gleiche Bestimmung nach \u00c4nderung im Verfassungs- \n\nund Rechtsausschuss am 6. Mai lautet jetzt wie folgt: \n\n\u201eDen Gefangenen sollen nach M\u00f6glichkeit ihren F\u00e4hig-\n\nkeiten angemessene Arbeiten \u00fcbertragen werden, soweit \n\nsie k\u00f6rperlich und geistig hierzu in der Lage sind.\u201c Dieser \n\nR\u00fcckzug aus der Sollverpflichtung, jedem arbeitswilligen \n\nund arbeitsf\u00e4higen Gefangenen auf dessen Antrag und mit \n\ndessen Zustimmung eine Arbeit \u2013 gerade wegen deren \n\npositiven Effekten f\u00fcr die Resozialisierung \u2013 zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen, ist f\u00fcr uns unannehmbar. \n\nIch zitiere nochmals kurz aus dem L\u00e4nderentwurf zum \n\n\u00a7 22. Dort hei\u00dft es, dass die Zuweisung einer Arbeit es \n\nden Gefangenen erm\u00f6glicht, Geld f\u00fcr die Erf\u00fcllung von \n\nUnterhaltsverpflichtungen, den Schuldenabbau, den \n\nAusgleich von Tatfolgen und den Einkauf zu verdienen. \n\nWenngleich Arbeit im Gegensatz zu Arbeitstraining und \n\narbeitstherapeutischen Ma\u00dfnahmen keiner spezifisch \n\nverantwortlichen Zielsetzung dient, werden hierdurch \n\npositive Effekte f\u00fcr die Resozialisierung erzielt, da die \n\nGefangenen einen strukturierten ausgef\u00fcllten Tag haben \n\nund ihre Arbeit als sinnvoll erleben. Sie hat die Funktion, \n\ndie der Erwerbsarbeit au\u00dferhalb des Vollzugs zukommt, \n\nund ist daher Auspr\u00e4gung des Angleichungs- und Gegen-\n\nsteuerungsgrundsatzes. Deshalb ist es Kernbereich der \n\nResozialisierung und ich kann nicht Arbeit nach M\u00f6glich-\n\nkeit gew\u00e4hren. \n\nSachsen hat damit, wenn wir diesen Bestandteil des \n\nAngleichungs- und Gegensteuerungsgrundsatzes nur nach \n\nM\u00f6glichkeit gew\u00e4hren, eine in dieser Frage sch\u00e4bige \n\nVorschrift, sch\u00e4big im Verh\u00e4ltnis zu den Vollzugsstan-\n\ndards anderer L\u00e4nder. Bei der Bestimmung darf es nicht \n\nbleiben. Wir bitten darum, dass die Koalition noch einmal \n\n\u00fcber eine \u00c4nderung nachdenkt, wie das von der SPD oder \n\nder Fraktion DIE LINKE durch \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorge-\n\nschlagen wird. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nMan hegt an dieser Stelle den Verdacht, dass diese Einf\u00fc-\n\ngung \u201enach M\u00f6glichkeit\u201c mit einem prinzipiellen Problem \n\nzusammenh\u00e4ngt, das dieser Gesetzesentwurf mit sich \n\nbringt. Der Entwurf will etwas Gutes \u2013 Sie haben v\u00f6llig \n\nrecht, Frau Dombois. Da sind wir uns in vielen Dingen \n\neinig, dass das ein Fortschritt ist. Es ist ein Gesetzentwurf, \n\nder in vielerlei Hinsicht Format hat. Das Problem ist nur, \n\nes muss auch Einigkeit in diesem Hause bestehen \u2013 Sie \n\nhaben es durch eine zur\u00fcckhaltende Formulierung ange-\n\ndeutet. Das wird, wenn es umgesetzt bzw. Rechtswirk-\n\nlichkeit werden soll, Geld kosten und dazu f\u00fchren, dass \n\nwir, wenn nicht vielleicht wesentlich mehr, aber anderes \n\nFachpersonal brauchen werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7939 \n\nWir brauchen eine wesentliche St\u00e4rkung der sogenannten \n\nFunktionsdienste, Fachkr\u00e4fte im sozialp\u00e4dagogischen, \n\npsychiatrischen und forensischen Bereich bis hin zu \n\nKriminologen, externen Sachverstand und eine gr\u00f6\u00dfere \n\nBeteiligung im Ehrenamt. Das betrifft nicht nur die \n\nBeir\u00e4te, die hoch zu sch\u00e4tzen sind, sondern auch das \n\nsonstige Ehrenamt. \n\nDort hat bekannterma\u00dfen im Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss die Formulierung unter Buchstabe d) \n\n\u201eKosten\u201c bei der demokratischen Opposition zu viel \n\nKopfsch\u00fctteln gef\u00fchrt; meine Kollegin Friedel hat es \n\nvorgetragen. Unter d) bei der Kostenauswirkung hei\u00dft es: \n\nDas Gesetz erfordert zur Vorbereitung einer sachgerech-\n\nten Behandlung der Gefangenen insbesondere eine syste-\n\nmatisch und gr\u00fcndliche Diagnostik, so die Bereitstellung \n\nder nach dieser Diagnostik indizierten Behandlungsma\u00df-\n\nnahmen. In Umsetzung des Gesetzes wird dies eine \n\nst\u00e4rkere Konzentration der vorhandenen, insbesondere \n\npersonellen Ressourcen des Justizvollzugs f\u00fcr diejenigen \n\nGefangenen bedeuten, von denen im Falle eines R\u00fcckfalls \n\ndie h\u00f6chste Gefahr f\u00fcr bedeutende Rechtsg\u00fcter ausgeht, \n\nwas zu einer Beschr\u00e4nkung der Intervention auf kriminal-\n\nprognostisch relevante Defizite und St\u00e4rken f\u00fchrt. \n\nEine ausgleichende Ausstattung des Justizvollzugs mit \n\nFachdienstkr\u00e4ften wird angestrebt und erfordert Quali-\n\nt\u00e4tszuwachs f\u00fcr die vorgenannten Gefangenengruppen, \n\nwas allerdings mit verringertem Aufwand f\u00fcr andere \n\nGefangene verbunden sei. \u2013 Was soll denn das? Gibt es \n\neinen Anspruch auf Fach- und Funktionsdienste, auf \n\nF\u00fcrsorge f\u00fcr Gefangene ersten, zweiten und dritten \n\nGrades, um Kosten zu minimieren? \n\nDas ist ein Problem und wir sagen dazu, wer den Mund \n\nspitzt muss auch pfeifen. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber einig \n\nsein. Es wird nicht nur um die Frage gehen, das zu evalu-\n\nieren, sondern es wird um die Frage gehen, ob im jetzigen \n\nHaushalt und im Haushalt f\u00fcr 2015/2016 dieser Gesetz-\n\nentwurf mit entsprechenden Konsequenzen zu bedenken \n\nist. Das ist zwar in einer Bestimmung im Entwurf selbst \n\nangedeutet, die ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht noch einmal \n\nwiedergeben m\u00f6chte. Das Ministerium hat sich dabei \n\netwas gedacht. An anderer Stelle wird auf die nach der \n\nBundesverfassungsgericht-Rechtsprechung geschuldete \n\nFinanzierung der Resozialisierung verwiesen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das wird sehr teuer!) \n\nWir meinen, dass es ehrlicher gewesen w\u00e4re, bez\u00fcglich \n\nder Kosten hineinzuschreiben, dass der Freistaat Sachsen \n\nf\u00fcr diesen Strafvollzug mit einer sicheren Einsparungs-\n\nperspektive rechnet. Er wird n\u00e4mlich durch den R\u00fcckgang \n\nder Straff\u00e4lligkeit viel Geld einsparen, muss daf\u00fcr aller-\n\ndings erst einmal Geld in die Hand nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. Meine Damen und Herren, nun die SPD-Fraktion, \n\nFrau Abg. Friedel. Frau Friedel, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich will zu Beginn die positi-\n\nven Aspekte des Gesetzentwurfes aufz\u00e4hlen. Kollege \n\nBartl hat schon viel davon gesprochen. Wir schlie\u00dfen uns \n\ndem an. Ich will drei Punkte noch mal herausstellen. \n\nZum einen. Der Gesetzentwurf sagt recht weit vorn im \u00a7 3 \n\nzum Thema Eingliederung, dass der Vollzug von Beginn \n\nan auf die Eingliederung der Gefangenen auf das Leben in \n\nFreiheit hinwirkt. Das klingt jetzt so leicht, aber das hat \n\nsehr viele Konsequenzen und das halten wir f\u00fcr richtig. \n\nWenn das oberste Ziel von Strafvollzug Resozialisierung \n\nsein soll, dann macht es keinen Sinn, jemanden, der drei \n\noder vier Jahre abzusitzen hat, erst im letzten halben Jahr \n\nvorher dann mal ein bisschen genauer anzufassen und zu \n\nschauen, wie man bei der Eingliederung behilflich sein \n\nkann. Es ist wichtig, vom ersten Tag an das Augenmerk \n\ndarauf zu lenken, das Resozialisierungsziel zu erf\u00fcllen. \n\nDie Eingliederung hat vom ersten Tag an einen wichtigen \n\nStellenwert. Das hat praktische Konsequenzen bez\u00fcglich \n\nder Frage, wie man es erreichen kann, dass der Bezug \n\nzum Leben au\u00dferhalb nicht v\u00f6llig abgebrochen wird, \n\nvielleicht die Wohnung gehalten werden kann oder beim \n\nArbeitgeber, sofern vorhanden, eine R\u00fcckkehrm\u00f6glichkeit \n\neinzur\u00e4umen. Das hat zudem die Auswirkung, dass sehr \n\nfr\u00fchzeitig \u00fcber die M\u00f6glichkeit entschieden werden muss, \n\nob der Gefangene in den offenen Vollzug wechseln kann, \n\num seine Beziehungen zur Au\u00dfenwelt weiter aufrecht-\n\nerhalten zu k\u00f6nnen zwecks Arbeit und Familienkontakt. \n\nDer zweite positive Aspekt bezieht sich auf die Pers\u00f6n-\n\nlichkeit des Gefangenen. Das Gesetz sagt, und auch da \n\nrichtet es sich explizit nach dem Musterentwurf, dass die \n\nPers\u00f6nlichkeit des Gefangenen zu achten, seine Selbst-\n\nst\u00e4ndigkeit im Vollzugsalltag so weit wie m\u00f6glich zu \n\nerhalten und zu f\u00f6rdern ist. Das ist theoretisch wichtig, \n\nweil es darum geht, dass wir nicht irgendwelche Objekte \n\nwegsperren, die wir nach vier Jahren wieder hervorholen, \n\nin der Hoffnung, dass eine positive Entwicklung stattge-\n\nfunden hat. Wir haben es vielmehr mit Menschen zu tun, \n\ndie sich nur \u00e4ndern k\u00f6nnen, wenn sie es selbst wollen. \n\nDer Wille hat viel mit der Achtung der Pers\u00f6nlichkeit zu \n\ntun. Werden Leute nicht geachtet oder wertgesch\u00e4tzt, \n\ndann entwickeln sie nicht den Willen, sich so verhalten, \n\nAchtung und Wertsch\u00e4tzung als etwas Positives zu emp-\n\nfinden. \n\nDas ist die theoretische Ebene. Die praktische Ebene \u2013 \n\nwas hei\u00dft Selbstst\u00e4ndigkeit? Wird die Selbstst\u00e4ndigkeit \n\nder Gefangenen tats\u00e4chlich gef\u00f6rdert, indem sie das \n\nFr\u00fchst\u00fcck, Mittag- und Abendessen in die Zelle gebracht \n\nbekommen? M\u00fcssen wir uns nicht vielmehr Gedanken \n\nmachen, wie die eigenst\u00e4ndige Versorgung vom Einkau-\n\nfen \u00fcber selbst oder in Gemeinschaft kochen bis hin zum \n\ngemeinsamen Essen Alltag in die Anstalten bringen kann? \n\nIst es sinnvoll, so wie es jetzt ist, dass aus Sicherheits-\n\ngr\u00fcnden die Gefangenen ihre dreckige W\u00e4sche abgeben \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7940 \n\ndiese wird in der Gef\u00e4ngnisw\u00e4scherei gewaschen \u2013, um \n\ndiese sauber wieder zur\u00fcckzuerhalten? W\u00e4re es zur \n\nAchtung der Pers\u00f6nlichkeit und zur F\u00f6rderung der Selbst-\n\nst\u00e4ndigkeit nicht sinnvoll, wenn solche allt\u00e4glichen Dinge \n\nwie Essen machen und W\u00e4sche waschen und \u00c4hnliches in \n\nder Verantwortung der Gefangenen l\u00e4gen? \n\nDas sind die Punkte, die angesprochen werden, wenn es \n\num die Achtung der Pers\u00f6nlichkeit der Gefangenen geht. \n\nEin dritter Punkt, auf den ich eingehen will, ist die Orien-\n\ntierung am Behandlungsvollzug. Hierbei ist wieder das \n\noberste Ziel die Resozialisierung. Das Gesetz sieht vor \u2013 \n\ndas ist vern\u00fcnftig \u2013, dass die therapeutischen Ma\u00dfnah-\n\nmen, Suchtberatung und Behandlungsma\u00dfnahmen, \n\nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung der sozialen Kompetenz \n\neinen wesentlich gr\u00f6\u00dferen Stellenwert bekommen als \n\nbisher. \n\nDas bildet sich ganz praktisch ab. Bisher ist es so, dass \n\nInhaftierte, wenn sie arbeiten gehen, sich ein kleines \u2013 \n\nzugegeben, ein sehr kleines \u2013 Taschengeld nebenbei \n\nverdienen k\u00f6nnen. Wenn sie nicht arbeiten und w\u00e4hrend \n\ndieser Zeit eine Behandlungsma\u00dfnahme absolvieren, dann \n\nist das f\u00fcr ihre Pers\u00f6nlichkeit gut, aber f\u00fcr ihren finanziel-\n\nlen Status schlecht. Bisher war somit das Anreizsystem \n\nschlecht. Arbeit bedeutet, das Taschengeld aufbessern zu \n\nk\u00f6nnen, um beispielsweise Unterhaltsverpflichtungen \n\nnachkommen zu k\u00f6nnen. Wenn die Gefangenen Behand-\n\nlungen ben\u00f6tigen, m\u00fcssen sie auf Arbeit verzichten und \n\nhaben demzufolge weniger Einkommen. Diesen Nachteil \n\nbeseitigt das Gesetz, indem die Verg\u00fctung sowohl f\u00fcr \n\nArbeit als auch gleichrangig f\u00fcr die Teilnahme an Be-\n\nhandlungsma\u00dfnahmen gew\u00e4hrt wird. Das sehen wir als \n\npositiven Aspekt. \n\nNachfolgend m\u00f6chte ich eine negative Seite beleuchten. \n\nHerr Bartl hat die Passage bereits vorgelesen. Dazu habe \n\nich bereits im Ausschuss erkl\u00e4rt, dass wir einem solchen \n\nGesetz nicht zustimmen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte das nicht \n\nnoch einmal vortragen, sondern erl\u00e4utern, was drinsteht, \n\nweil es schwer verst\u00e4ndlich geschrieben ist. Herr Kollege \n\nBartl zitierte bereits, dass dieses Gesetz eine sachgerechte \n\nBehandlung fordert und deswegen besondere behand-\n\nlungsdiagnostische Ma\u00dfnahmen erforderlich sind. Das \n\nbedeutet, dass wir die Inhaftierten besser behandeln und \n\nresozialisieren wollen. \n\nIn Umsetzung des Gesetzes wurde gesagt, dass eine \n\nst\u00e4rkere Konzentration der vorhandenen, insbesondere \n\npersonellen Ressourcen auf diejenigen Gefangenen \n\nerfolgt, von denen im Falle eines R\u00fcckfalls die gr\u00f6\u00dfte \n\nGefahr ausgeht. Das hei\u00dft, dass wir die Gefangenen \n\nbesser behandeln wollen. Allerdings haben wir nicht mehr \n\nGeld zur Verf\u00fcgung, sondern es bleibt so viel, wie es ist. \n\nDas gilt besonders f\u00fcr die schwierigen Gefangenen. Bei \n\ngleichbleibender Ausstattung des Vollzugs bedeutet das \n\ngeringerer Aufwand bei anderen Gefangenen. \n\nErstens. Wir machen es besser. Zweitens. Wir haben nicht \n\nmehr Geld. Drittens. Es betrifft nur die schlimmen Finger. \n\nViertens. Die, die nicht so schlimm sind, m\u00fcssen mit \n\nweniger Resozialisierung auskommen. \n\nSo liest sich dieser Text und das ist ein fatales Signal. \n\nDenn zum einen kann man keine Unterschiede machen \n\nzwischen dem Resozialisierungsanspruch von Gefange-\n\nnen. Zweitens sollten wir nicht gerade bei denen den \n\nFehler machen, die noch am N\u00e4chsten an der geraden \n\nBahn sind, alles fallen zu lassen und zu warten, bis sie \n\nvollst\u00e4ndig auf die schiefe Bahn geraten sind. Das ist der \n\nPunkt, bei dem wir gesagt haben, dass, wenn das Geist \n\nder Begr\u00fcndung ist \u2013 der Geist des Gesetzes ist in Ord-\n\nnung \u2013, wir gro\u00dfe Schwierigkeiten haben. \n\nDeshalb haben wir noch einmal nachgefragt, was das \n\ntats\u00e4chlich zu bedeuten hat. In der Antwort des Justizmi-\n\nnisteriums wurde uns mitgeteilt, dass f\u00fcr die Resozialisie-\n\nrung, insbesondere die bisherige Kriminalit\u00e4tsentwick-\n\nlung, soziale Kompetenzen, das Konfliktverhalten des \n\nGefangenen und einige andere Dinge zu pr\u00fcfen sind. In \n\nder Antwort hei\u00dft es: \u201eDie deliktspezifische Arbeit und \n\ndie geeigneten Behandlungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen sich \n\ndann an dem individuellen Bedarf eines Gefangenen \n\nausrichten.\u201c Das halten wir f\u00fcr richtig und gut. Es kann \n\nnicht sein, dass sich die Behandlung und der Strafvollzug \n\nan den finanziellen M\u00f6glichkeiten des Freistaates, den \n\npersonellen Gegebenheiten und den vorhandenen bzw. \n\nnicht vorhandenen Stellen ausrichten. Diese Ma\u00dfnahmen \n\nm\u00fcssen sich am individuellen Bedarf eines Gefangenen \n\norientieren. \n\nDas hat uns ein wenig vers\u00f6hnt und l\u00e4sst uns glauben, \n\ndass die Art und Weise, wie wir den Kostenteil in der \n\nBegr\u00fcndung gelesen haben, nur eine, aber nicht die \n\nalleinige ist. Ob das tats\u00e4chlich stimmt, werden wir in den \n\nn\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen sehen, wenn es um die \n\nStellen im Bereich Justizvollzug geht. \n\nZum Schluss noch etwas Positives. Wir haben uns sehr \n\ngefreut \u00fcber die sehr konstruktive Debatte im Rechtsaus-\n\nschuss \u2013 Frau Dombois hat es bereits angesprochen. Wir \n\nhaben uns sehr gefreut, dass f\u00fcr zwei unserer \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge \u2013 zum einen das Thema behinderte Gefangene, \n\nwenn wir Inklusion ernst nehmen, und zum anderen das \n\nThema Postkontrolle \u2013 im Ausschuss eine Mehrheit \n\ngefunden wurde. Auch andere unserer Vorschl\u00e4ge beim \n\nThema Opferschutz wurden ebenfalls mit aufgenommen. \n\nDiese konstruktive und positive Atmosph\u00e4re zusammen \n\nmit der Antwort des Justizministeriums hat uns zu der \n\nEntscheidung gebracht, \u00fcber unseren Schatten und unsere \n\nSorgen zu springen und dem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nWir werden noch einen \u00c4nderungsantrag einbringen, um \n\neinige Punkte noch deutlicher hervorzuheben, die wir uns \n\nperspektivisch anders vorstellen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran anschlie\u00dfen, was Frau \n\nDombois gesagt hat. Der Dank an die Bediensteten ist \n\nwesentlich und notwendig. Sie haben formuliert, dass die \n\nBediensteten ihre Arbeit unter schwierigen Bedingungen \n\ntun. \n\nDas stimmt. Einen Teil dieser Umst\u00e4nde haben wir selbst \n\nin der Hand: als Gesetzgeber, als Haushaltgeber, und es ist \n\nnun einmal so, dass \u00dcberlastung, Stress und zu viel Arbeit \n\neher dazu f\u00fchren, dass auch Fehler passieren. Das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7941 \n\nv\u00f6llig klar. \u00dcberall, wo gearbeitet wird, passieren Fehler. \n\nWenn die Arbeit hart ist und unter schwierigen Bedingun-\n\ngen stattfindet, dann passieren mehr Fehler, und wir \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Bedingungen so gestaltet \n\nsind, dass Fehler vermieden werden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Biesok. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine Vorred-\n\nner haben bereits darauf hingewiesen, dass uns die F\u00f6de-\n\nralismusreform im Jahr 2006 die Kompetenz gegeben hat, \n\nden Strafvollzug im Freistaat Sachsen selbst zu regeln. \n\nHerr Bartl, ich war einer derjenigen, der das sehr kritisch \n\ngesehen hat. Ich habe bef\u00fcrchtet, dass es zu einem Wett-\n\nlauf kommt: Wer macht das h\u00e4rteste Strafvollzugsgesetz? \n\nWie kann man Strafgefangene nach Meinung der Lan-\n\ndesparlamente am besten drangsalieren? Aber genau das \n\nGegenteil ist eingetreten: Wir haben sehr individuelle \n\nL\u00f6sungen bekommen, und ich denke, das ist ein guter \n\nWeg gewesen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBeim Bund ist weiterhin die Kompetenz geblieben festzu-\n\nlegen, welche Pflichten es in der Gesellschaft gibt, die f\u00fcr \n\ndas gedeihliche Zusammenleben der Menschen erforder-\n\nlich sind, und wer gegen diese Grundpflichten verst\u00f6\u00dft, \n\nmacht sich strafbar. Das ist nicht unsere Baustelle im \n\nFreistaat Sachsen, sondern wir haben zu sagen: Wie gehen \n\nwir mit der Strafe um? Dabei muss man sich auch die \n\nFunktionen der Strafe ansehen. \n\nSie soll einerseits repressiv wirken, indem sie die Rechts-\n\nordnung wiederherstellt. Sie soll aber auch in mehrfacher \n\nHinsicht pr\u00e4ventiv wirken, damit es nicht wieder zu \n\nStraftaten kommt. Das Rechtsbewusstsein soll gest\u00e4rkt \n\nund das Vertrauen der Allgemeinheit in die Rechtsord-\n\nnung wiederhergestellt werden. Zugleich soll sich der \n\nT\u00e4ter nach der begangenen Tat wieder mit der Rechtsord-\n\nnung vers\u00f6hnen und \u2013 das ist besonders wichtig \u2013 bef\u00e4-\n\nhigt werden, zuk\u00fcnftig ein Leben ohne Straftaten zu \n\nf\u00fchren. \n\nDiese unterschiedlichen Funktionen und Anspr\u00fcche an die \n\nStrafe prallen aufeinander, wenn man sich mit einem \n\nStrafvollzugsgesetz besch\u00e4ftigt. Sie zusammenzuf\u00fchren \n\nist die Aufgabe dieses Gesetzes. Dieses schwierige und \n\nanspruchsvolle Vorhaben haben wir nun bei uns auf \n\nLandesebene, und es ist deshalb f\u00fcr mich ganz besonders \n\nwichtig, dass wir in dieser Legislaturperiode einen Ge-\n\nsetzentwurf beraten. F\u00fcr mich ist es das wichtigste Geset-\n\nzesvorhaben, welches wir im Bereich der Justiz haben. \n\nHerr Bartl, Frau Friedel und Frau Dombois haben darauf \n\nhingewiesen, dass es einen Musterentwurf f\u00fcr ein Straf-\n\nvollzugsgesetz gab. Dieser war schon ein deutlicher \n\nFortschritt zum bisherigen Strafvollzugsgesetz. Ich \n\nm\u00f6chte jetzt nicht alles wiederholen, insbesondere das \n\nstandardisierte Diagnoseverfahren. Aber es gab einen \n\nPunkt, der bereits ganz deutlich in diesem Musterentwurf \n\nstand: der Aufbau eines Netzwerkes f\u00fcr die Zeit nach der \n\nHaftentlassung sowie die Therapie- und Trainingsma\u00df-\n\nnahmen, um nach der Haftentlassung wieder Fu\u00df in \n\nunserer Gesellschaft zu fassen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Verfassung gebietet es, \n\nden Strafvollzug auf das Ziel der Resozialisierung auszu-\n\nrichten. Jeder einzelne Gefangene hat einen grundrechtli-\n\nchen Anspruch darauf, dass man dem Resozialisierungs-\n\nziel gerecht wird. Das Gebot der Resozialisierung folgt \n\naus dem Selbstverst\u00e4ndnis einer Rechtsgemeinschaft, die \n\nden Menschen in den Mittelpunkt ihrer Werteordnung \n\nstellt und dem Sozialstaatsprinzip verpflichtet ist. \n\nFrau Friedel, ich gebe Ihnen in Teilen recht \u2013 leider ist sie \n\nnicht mehr da \u2013: Ungeachtet finanzieller und organisatori-\n\nscher Schwierigkeiten hat der Staat den Vollzug so auszu-\n\nstatten, wie es der Realisierung dieses Vollzugsziels dient. \n\nDabei ist es unsere Aufgabe, in den n\u00e4chsten Haushalts-\n\nverhandlungen die Werte, die Sie angesprochen haben, \n\nund die unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse der Gefangenen im \n\nStrafvollzug materiell so auszustatten, dass wir das \n\nResozialisierungsziel entsprechend umsetzen k\u00f6nnen. \n\nAn diesem Verfassungsgrundsatz haben sich auch die \n\nAbweichungen orientiert, die wir im Musterentwurf \n\nvorgenommen haben. Wir haben zum Beispiel die Min-\n\ndestbesuchszeit von zwei auf vier Stunden verbessert und \n\nden Langzeitausgang ausdr\u00fccklich aufgenommen. Beides \n\ndient dazu, die sozialen Bindungen des Gefangenen zu \n\nerhalten, um so seine Wiedereingliederung nach Verb\u00fc-\n\n\u00dfung der Straftat zu erleichtern. \n\nEin weiterer Punkt ist uns ebenfalls wichtig: Wir werden \n\nheute auch noch das Sicherungsverwahrungsvollzugsge-\n\nsetz behandeln. Wenn wir uns schon \u00fcber sperrige \n\nRechtsbegriffe unterhalten, dann wird es bei der n\u00e4chsten \n\nDebatte ebenso sein. Das Bundesverfassungsgericht hat \n\nuns aufgefordert, T\u00e4ter, bei denen eine Sicherungsverwah-\n\nrung angeordnet oder vorbehalten ist, nicht einfach \n\nwegzuschlie\u00dfen, sondern bereits ihren Strafvollzug \n\ntherapie- und freiheitsorientiert zu gestalten. Wir m\u00fcssen \n\nbereits im Strafvollzug daf\u00fcr sorgen, dass diese Menschen \n\nnicht in die Sicherungsverwahrung kommen, sondern \n\ndiese vermieden wird. Diesem Anspruch wird das Straf-\n\nvollzugsgesetz in diesem Gesetzesentwurf ebenfalls \n\ngerecht. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, dass es Ma\u00dfnahmen enth\u00e4lt, \n\ndie zu einer \u00d6ffnung des Vollzuges und einer sehr fr\u00fch-\n\nzeitigen Orientierung nach drau\u00dfen beitragen sollen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die sehr fr\u00fchzeitige Einbindung von \n\nExperten in die berufliche und soziale Eingliederung der \n\nInhaftierten; denn nur das sichert, dass der Gefangene, \n\nwenn er wieder in Freiheit ist, auch entsprechend Fu\u00df \n\nfasst und keine neuen Straftaten begeht. Die Planung f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7942 \n\ndie Eingliederung soll sp\u00e4testens ein Jahr vor der voraus-\n\nsichtlichen Entlassung beginnen. \n\nEine weitere Neuerung sieht vor \u2013 diese m\u00fcssen wir \n\ninhaltlich noch ausgestalten \u2013, dass wir \u00dcbergangseinrich-\n\ntungen schaffen. In Ausnahmef\u00e4llen, wenn nicht mehr \n\ngew\u00e4hrleistet ist, dass ein Gefangener nach seiner Haft-\n\nentlassung eine Wohnung oder soziale Bindung hat, soll \n\ndieser bereits w\u00e4hrend der Haftzeit in eine entsprechende \n\n\u00dcbergangseinrichtung kommen, in der er auch nach \n\nAbschluss der Haftzeit noch verbleibt, bis er Fu\u00df gefasst \n\nhat, um wieder auf eigenen Beinen stehen zu k\u00f6nnen. \n\nDer Wiedereingliederung dienen auch Lockerungen. Der \n\nbegleitete und der unbegleitete Langzeitausgang stellen \n\nwichtige Hilfen auf dem Weg zu einer erfolgreichen \n\nWiedereingliederung dar \u2013 alles selbstverst\u00e4ndlich unter \n\nder Pr\u00e4misse, dass die Lockerungen nicht zu einer Ent-\n\nweichung oder zu neuen Straftaten genutzt werden. Ich \n\nhabe es sehr begr\u00fc\u00dft, dass der Musterentwurf die Zeit f\u00fcr \n\neinen ersten Langzeitausgang auch bei lebenslang Verur-\n\nteilten auf f\u00fcnf Jahre heruntergesetzt hat, und habe es \n\nbedauert, dass dies nicht mehrheitsf\u00e4hig war. \n\nF\u00fcr die \u00fcbrigen Lockerungen gilt ein abgestuftes System. \n\nSie sollen gew\u00e4hrt werden, wenn sie f\u00fcr die Eingliede-\n\nrung erforderlich sind. Wir haben eine Neuerung hinein-\n\ngenommen, dass sie sechs Monate vor der voraussichtli-\n\nchen Entlassung zu gew\u00e4hren sind, wenn nicht eine hohe \n\nWahrscheinlichkeit f\u00fcr eine Flucht oder einen Missbrauch \n\ndieser Lockerung vorliegt. Damit machen wir deutlich, \n\ndass die Lockerung sp\u00e4testens ab dem sechsten Monat die \n\nRegel ist, die einzuhalten ist. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Worte zur Arbeit im Strafvollzug \n\nsagen. Es war ein Teil der Diskussion; Frau Dombois hat \n\ndarauf hingewiesen, und wir haben lange um den richti-\n\ngen Weg gerungen. Arbeit ist f\u00fcr mich ein wichtiger Teil \n\ndes Strafvollzuges. Aber Arbeit ist f\u00fcr mich kein Selbst-\n\nzweck. Arbeit soll die Qualifikation des Gefangenen \n\nerhalten bzw. eine Qualifikation beim Gefangenen schaf-\n\nfen, damit er nach seiner Entlassung wieder in die Ar-\n\nbeitswelt eingegliedert werden kann. Deshalb ist die beste \n\nArbeit im Vollzug diejenige, die im offenen Vollzug in \n\neinem Betrieb au\u00dferhalb der Anstalt erfolgt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist f\u00fcr viele Gefangenen die Erwerbst\u00e4-\n\ntigkeit ein sehr wichtiger Bestandteil des Alltags, auch in \n\nder Justizvollzugsanstalt, weil sie eine Struktur in ihr \n\nLeben bringt und sich f\u00fcr sie positiv darstellt. Deshalb \n\nwerden wir uns bem\u00fchen, bei den n\u00e4chsten Haushaltsver-\n\nhandlungen m\u00f6glichst viele Mittel bereitzustellen, um \n\ndiese Pl\u00e4tze im Justizvollzug zu schaffen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wann \n\nwollen Sie das machen?) \n\n\u2013 Im n\u00e4chsten Haushalt. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nZu einer Arbeit in der Haftanstalt muss ein Gefangener \n\nmotiviert werden. Er muss einsehen, dass die Arbeit f\u00fcr \n\nihn positiv ist, weil sie seiner Resozialisierung dient. \n\nZwingen kann und sollte man ihn nicht; Frau Friedel hat \n\ndarauf hingewiesen. Ein Gefangener muss das wollen, \n\nansonsten funktioniert das Ganze nicht, und diesem tr\u00e4gt \n\nebenfalls der Gesetzentwurf Rechnung. \n\nMeine Vorredner haben bereits darauf hingewiesen, dass \n\nwir eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung hatten, in der wir sehr \n\nausf\u00fchrliche Sachverst\u00e4ndigenberichte bekommen haben. \n\nBei der Beratung \u00fcber diese \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge hat \n\nsich gezeigt, wie richtig die Entscheidung war, den \n\nStrafvollzug in L\u00e4nderkompetenz zu \u00fcbertragen. Es \n\nkonnten Erfahrungen mit dem s\u00e4chsischen Strafvollzug \n\naus unterschiedlichen Perspektiven eingebracht werden \u2013 \n\nob als Anstaltsbeirat, Anstaltsleiter oder Strafverteidiger. \n\nIn den Diskussionen zeigten sich auch die unterschiedli-\n\nchen Funktionen der Strafe, wie ich sie eingangs darge-\n\nstellt habe. Die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen auswertend, \n\nhaben wir diese unterschiedlichen Funktionen in einen \n\nguten Ausgleich miteinander gebracht. \n\nIch m\u00f6chte noch auf wenige, aber sehr praxisrelevante \n\nkleine Punkte hinweisen. Wir haben zum Beispiel in \n\nunseren \u00c4nderungsantrag aufgenommen, dass Strafver-\n\nteidiger nicht mehr durchsucht werden, wenn sie in einer \n\nHaftanstalt ihre Mandanten besuchen. Dies ist ein Aus-\n\ndruck daf\u00fcr, dass ein Rechtsanwalt ein Organ der Rechts-\n\npflege ist und ihm grunds\u00e4tzlich vertraut werden muss. \n\nWir haben darauf hingewirkt, dass, selbst wenn die \n\nAnstalt Rundfunkger\u00e4te als Mietger\u00e4te bereitstellt, jeder \n\nGefangene einen kostenlosen Zugang zum \u00f6ffentlichen \n\nRundfunk hat. \n\nEin Punkt, der mir sehr wichtig war, ist, dass wir mit \n\nantiquierten Disziplinarma\u00dfnahmen Schluss gemacht \n\nhaben, zum Beispiel Arrest oder v\u00f6llige Entziehung des \n\nAufenthalts in Freiheit. Einen Knast im Knast braucht \n\nkein Mensch mehr. Es ist gut, dass das vorbei ist. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch ich m\u00f6chte mich dem Dank an unseren Koalitions-\n\npartner f\u00fcr die konstruktiven und sehr langen Diskussio-\n\nnen anschlie\u00dfen. Wir haben immer darum gerungen, was \n\nf\u00fcr die Gefangenen in Sachsen das Beste ist und wie wir \n\ngleichzeitig das weitere Ziel \u2013 der Schutz der Bev\u00f6lke-\n\nrung \u2013 miteinander in Einklang bringen. Wir hatten \u00f6fter \n\nunterschiedliche Standpunkte, haben es manchmal anders \n\ngesehen, aber ich glaube, wir sind zu einem guten Aus-\n\ngleich gekommen und haben einen guten Entwurf gefun-\n\nden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nBedanken m\u00f6chte ich mich auch beim Justizministerium, \n\ninsbesondere bei den Mitarbeitern, die an der Erarbeitung \n\ndes Entwurfes mitgewirkt haben und f\u00fcr unsere vielen \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge, W\u00fcnsche und Bewertungen zur \n\nVerf\u00fcgung standen und das mit begleitet haben. Ich \n\nglaube, es war eine sehr kurze Zeit f\u00fcr das, was wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7943 \n\ngemacht haben, und daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich hier bei Ihnen \n\nsehr herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf haben wir ein \n\nmodernes Strafvollzugsgesetz mit einer s\u00e4chsischen \n\nHandlungsvorschrift vorgelegt. Ich bitte um Ihre Zustim-\n\nmung und beantrage eine Eilausfertigung des Gesetzes; \n\ndenn wir haben eine Umsetzungsfrist bis zum 31. Mai \n\ndieses Jahres f\u00fcr das Gesamtkonzept und das erreichen \n\nwir nur mit einer Eilausfertigung. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBiesok. Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nFrau Abg. Herrmann. Frau Herrmann, Sie haben das \n\nWort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Auf die Genese des Gesetzentwur-\n\nfes, der uns heute zur abschlie\u00dfenden Beratung im Ple-\n\nnum vorliegt, sind die vor mir sprechenden Kolleginnen \n\nund Kollegen schon ausf\u00fchrlich eingegangen. \n\nEine wesentliche Pr\u00e4misse der Auseinandersetzung mit \n\nder Aufgabe, ein Strafvollzugsgesetz in L\u00e4nderhoheit zu \n\nverfassen, war die Aufgabe, nicht hinter das Vollzugsge-\n\nsetz des Bundes zur\u00fcckzufallen. Das war der Ausgangs-\n\npunkt f\u00fcr die Debatte zum Strafvollzugsgesetz in Sachsen. \n\nEs gab wiederholt Gelegenheit, dass sich die Kollegen der \n\nverschiedenen Fraktionen zu Ihren Vorstellungen austau-\n\nschen konnten. Wie die anderen Kollegen auch, m\u00f6chte \n\nich mich hier bedanken und auch herausstellen, dass es in \n\nder Diskussion zu diesem Gesetz eine sehr konstruktive \n\nZusammenarbeit gab. In sehr vielen Fragen sind wir uns \n\nnahe, wenn nicht gar einig. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich bleiben immer Kritikpunkte \u00fcbrig, auf \n\ndie die Kollegen bereits eingegangen sind. Ich m\u00f6chte \n\nden \u00a7 2 des Vollzuges noch einmal benennen, auf den \n\nHerr Bartl schon eingegangen ist. Wenn Resozialisierung \n\nZiel des Vollzuges ist, muss das auch so klar im Gesetz-\n\nentwurf gesagt werden. Die sprachliche Regelung, die \n\njetzt gefunden worden ist, dr\u00fcckt das nicht aus. Das ist ein \n\nPunkt \u2013 Herr Bartl hat es zitiert \u2013, der in der Anh\u00f6rung \n\ndeutlich geworden ist. Das ist ein Kritikpunkt auch von \n\nuns, sodass wir sagen: Diese Regelung k\u00f6nnen wir nicht \n\nteilen. Wir w\u00fcnschen uns, dass Resozialisierung im \n\nStrafvollzugsgesetz tats\u00e4chlich an erster Stelle steht, wie \n\nes der Anspruch sein sollte und den der Mustergesetzent-\n\nwurf auch hatte. Dass wir dann, wenn wir die einzelnen \n\nParagrafen ansehen, verfolgen k\u00f6nnen, dass Resozialisie-\n\nrung einen hohen Stellenwert hat, ist unbenommen. Aber \n\ndann sollte es auch am Anfang so ausgedr\u00fcckt werden. \n\nAuch darauf sind die Kollegen bereits eingegangen: das \n\nstandardisierte Diagnoseverfahren und der Wert der \n\nBehandlungsma\u00dfnahmen, die Arbeit gleichgestellt sind \n\nund damit eine \u2013 wenn auch geringe \u2013 Verg\u00fctung erfah-\n\nren. Damit kann der Motivation der Gefangenen ein \n\nSchub verliehen werden, sich einer Behandlungsma\u00df-\n\nnahme zu stellen, die nicht immer einfach ist. Wenn ich \n\ndaf\u00fcr bestraft werde, weil ich nicht gleichzeitig arbeiten \n\nkann, ist das sicher keine Motivation. Das ist jetzt ge\u00e4n-\n\ndert worden und das begr\u00fc\u00dfen wir. \n\nKritik gilt dem Langzeitausgang; der Kollege der FDP ist \n\ndarauf eingegangen. Hier sind wir hinter den Musterent-\n\nwurf zur\u00fcckgefallen, indem wir im Entwurf f\u00fcr Langstraf-\n\nler eine Frist von zehn Jahren angesetzt haben, bis dieser \n\nLangzeitausgang m\u00f6glich wird. Das h\u00e4tte ich mir anders \n\ngew\u00fcnscht. \n\nDas Netzwerk nach Haftentlassung ist auch schon ange-\n\nsprochen worden. Ich m\u00f6chte deshalb darauf eingehen, \n\nweil die Voraussetzungen daf\u00fcr auch geschaffen werden \n\nm\u00fcssen. An einer anderen Stelle diskutieren wir dar\u00fcber, \n\nwo die zuk\u00fcnftige Strafvollzugsanstalt sein soll, welche \n\nGr\u00f6\u00dfe sie haben soll usw. Es ist unbedingt notwendig, \n\ndass die Menschen, die in diesem Netzwerk t\u00e4tig werden \n\nsollen, die Gelegenheit bekommen, w\u00e4hrend der Haft in \n\ndie Vorbereitung der Haftentlassung ausreichend einbezo-\n\ngen zu werden. Deshalb m\u00fcssen wir in den folgenden \n\nDiskussionen diesen Gesetzentwurf mit seinen Anspr\u00fc-\n\nchen zugrunde legen und zum Beispiel im Haushalt \n\nandere Dienste so ausstatten, dass sie in diesem Netzwerk \n\nmitarbeiten k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte auf die bei allen Kollegen angeklungene \n\nKritik der Finanzierung der Ausstattung des Strafvollzu-\n\nges eingehen. Die Ausstattung muss sich am Gesetzent-\n\nwurf messen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass dieser \n\nGesetzentwurf umgesetzt werden kann. Die Kollegen \n\nhaben zitiert, was im Vorblatt unter dem Punkt Kosten \n\nsteht. Bei einer gleichbleibenden Ausstattung des Justiz-\n\nvollzuges mit Fachdienstkr\u00e4ften wird der angestrebte \n\nQualit\u00e4tszuwachs f\u00fcr eine bestimmte Gefangenengruppe \n\n\u2013 f\u00fcr jene, die besonders schwere Straftaten begangen \n\nhaben bzw. in Diagnoseverfahren negativ eingesch\u00e4tzt \n\nwerden \u2013 mit verringertem Aufwand bei anderen Gefan-\n\ngenen verbunden sein. Das kann man so nat\u00fcrlich nicht \n\nhinnehmen, und deshalb m\u00fcssen wir uns in nachfolgenden \n\nDebatten und Verhandlungen zum Haushalt daf\u00fcr einset-\n\nzen, dass der Strafvollzug st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt wird. \n\nWenn wir sehen, dass es laut Stellenplan bei den Landes-\n\nbediensteten einen Abbau von 17 000 Stellen geben soll \n\nund wir \u00fcber Altersabg\u00e4nge 20 000 Stellen abbauen \n\nwerden, dann k\u00f6nnen 3 000 Stellen neu besetzt werden. \n\nDiese 3 000 Stellen, die wir zu besetzen haben, sind f\u00fcr \n\nEinstellungen im Bereich Polizei vorgesehen. F\u00fcr den \n\nStrafvollzug besteht im Moment, wie der Stellenplan \n\ngeschrieben ist, keine M\u00f6glichkeit, zus\u00e4tzliche Bedienste-\n\nte einzustellen. Im Gegenteil: Der Stellenabbau wird dazu \n\nf\u00fchren, dass wir dort zu wenige Mitarbeiter haben. \n\nDer Dank an die Mitarbeiter in der schwierigen Situation, \n\nin der sie manchmal sind, ergeht auch deshalb, weil sie \n\nihrem Anspruch gerecht werden wollen, zum Beispiel die \n\nentsprechenden Aufschlusszeiten zu gew\u00e4hrleisten. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7944 \n\nist nicht m\u00f6glich, wenn der Krankenstand relativ hoch ist. \n\nEine Kleine Anfrage von mir hat gezeigt, dass dem im \n\nStrafvollzug so ist. Wir m\u00fcssen bessere Bedingungen f\u00fcr \n\ndie Bediensteten schaffen, damit sie ihrer Aufgabe gerecht \n\nwerden k\u00f6nnen und damit wir mit diesem Gesetzentwurf \n\nnicht nur die Grundlage legen f\u00fcr einen Strafvollzug, der \n\nsich an Resozialisierung orientiert, sondern damit diese \n\nPr\u00e4misse im tats\u00e4chlichen Vollzug durchgehalten werden \n\nkann. \n\nIch habe meiner Fraktion empfohlen, diesem Gesetzent-\n\nwurf trotz der Bedenken hinsichtlich der Finanzierung \n\nzuzustimmen, weil die Grundlagen f\u00fcr einen modernen \n\nVollzug mit diesem Gesetzentwurf gegeben sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. Nun die NPD-Fraktion; Herr Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nSie haben das Wort, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Um es vorwegzunehmen: Inhaltlich wird die NPD-\n\nFraktion dem vorliegenden Gesetzentwurf mit den \u00c4nde-\n\nrungen des Ausschusses zustimmen. \n\nAber \u2013 das muss auf alle F\u00e4lle gesagt werden \u2013 der \n\nvorliegende Gesetzentwurf ist ein beredtes Beispiel \n\ndessen, was die sogenannte F\u00f6deralismusreform an \n\nLebensfremdheit und auch an L\u00e4cherlichkeit in die \n\ndeutsche Rechtswirklichkeit eingebracht hat. Wenn das \n\nStrafgesetzbuch die Tatbest\u00e4nde, nach denen sich die \n\nStrafbarkeit eines Verhaltens richtet, bundeseinheitlich \n\nregelt \u2013 ich betone: v\u00f6llig zu Recht bundeseinheitlich \n\nregelt \u2013 und w\u00e4hrend die Strafprozessordnung auch die \n\nSpielregeln f\u00fcr das Prozedere des Strafverfahrens ebenso \n\nbundeseinheitlich regelt, soll nun der dritte Baustein des \n\nStrafrechts, die Strafvollstreckung, ihrer Bundeseinheit-\n\nlichkeit entkleidet sein und den L\u00e4ndern obliegen. \n\nDas bedeutet, die Konsequenzen einer Straftat h\u00e4ngen in \n\nZukunft davon ab, wo der T\u00e4ter seinen Wohnsitz hat und \n\nwo sich der Tatort befindet. Mit anderen Worten: Die \n\nF\u00f6deralismusreform motiviert den Verbrecher, seinen \n\nWohnsitz und seinen Tatort in Zukunft danach auszurich-\n\nten, wo er im Falle seiner Ermittlung und Bestrafung die \n\nf\u00fcr ihn geringsten Konsequenzen zu tragen hat. Das ist \n\ndoch l\u00e4cherlich. \n\nDie Verbrecherfantasie wird also von Ihnen in eine v\u00f6llig \n\nneue Richtung gelenkt, die weder dem Pr\u00e4ventionsgedan-\n\nken noch dem Schutz der Gesellschaft Rechnung tr\u00e4gt. Im \n\nGegenteil: Indem in Zukunft 16 Bundesl\u00e4nder 16 ver-\n\nschiedene Vollzugsgesetze haben, leisten sie einem \n\nVerbrechertourismus Vorschub, der in Zukunft einen \n\nWettbewerb um die Haftpl\u00e4tze in den beliebtesten Voll-\n\nzugsanstalten ausl\u00f6sen wird. \n\nDie NPD-Fraktion hat aber auch in verfassungsrechtlicher \n\nHinsicht Bedenken, und diese richten sich weniger gegen \n\ndas heute vorgelegte Vollzugsgesetz als solches, sondern \n\nvor allem gegen die diesem Gesetz zugrundeliegende \n\nKompetenzzuweisung beim Strafvollzug auf die L\u00e4nder. \n\nDenn wenn es in Artikel 3 Grundgesetz hei\u00dft \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201eAlle Menschen sind vor dem Gesetz gleich\u201c und wenn \n\nArtikel 104 Abs. 1 Grundgesetz bestimmt \u2013 Zitat \u2013 \u201eDie \n\nFreiheit der Person kann nur aufgrund eines f\u00f6rmlichen \n\nGesetzes und nur unter Beachtung der darin vorgeschrie-\n\nbenen Formen beschr\u00e4nkt werden\u201c, dann stellt sich schon \n\ndie Frage: Wo ist die verfassungsrechtlich gebotene \n\nGleichheit beim Strafvollzug, die wie keine andere \n\nstaatliche Ma\u00dfnahme gerade in die Freiheit der Person \n\neingreift und diese begrenzt? \n\nGleichheit vor dem Gesetz bedeutet immer auch maxima-\n\nle Einheitlichkeit \u2013 jedenfalls aber dann, wenn nicht \n\nnachvollziehbare Gr\u00fcnde eine unterschiedliche Behand-\n\nlung gleicher F\u00e4lle erforderlich machen. Welche Gr\u00fcnde \n\nsoll es aber geben, einen Verbrecher in Sachsen anders zu \n\nbehandeln als einen gleichartigen Verbrecher in Th\u00fcrin-\n\ngen oder im Saarland zum Beispiel? \n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie aufrichtig sind, \n\nwerden Sie zugeben m\u00fcssen, dass F\u00f6deralismus bei allem \n\nHurra auf die Subsidiarit\u00e4t auch seine Grenzen haben \n\nmuss. Selbstverst\u00e4ndlich ist die NPD-Fraktion im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag daran interessiert, dass der Vollzug der \n\nFreiheitsstrafe und des Strafarrests die notwendige recht-\n\nliche Ausgestaltung erh\u00e4lt. Wir werden, wie bereits \n\nangesprochen, dem heutigen Gesetzentwurf daher auch \n\nzustimmen. Aber wir sind eindeutig gegen den Irrsinn des \n\nvon Ihnen betriebenen F\u00f6deralextremismus, der Ihren \n\nGesetzentwurf \u00fcberhaupt erst n\u00f6tig macht. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 \n\nHerr Abg. Schiemann. Sie haben das Wort, Herr Schie-\n\nmann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist uns ein Strafvollzug im Freistaat Sachsen wichtig, \n\nder sich an den rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen misst. Ich \n\nbin davon \u00fcberzeugt, dass wir einer Meinung sind, wenn \n\nich sage, dass wir keine amerikanischen Verh\u00e4ltnisse in \n\nunseren Haftanstalten haben wollen. Wir wollen keinen \n\nVerwahrvollzug. Wir wollen einen Vollzug mit Resoziali-\n\nsierung. Ich glaube, dass dieser Gesetzentwurf das ganz \n\ndeutlich anspricht. Resozialisierung soll an erster Stelle \n\nstehen. \n\nSo komme ich zu \u00a7 2. Die \u00c4nderung, die wir zu \u00a7 2 im \n\nAusschuss beschlossen haben, bel\u00e4sst die Grunds\u00e4tze, die \n\nvorher im Gesetzentwurf festgeschrieben worden sind. \n\nDas hei\u00dft, der Vollzug dient dem Ziel, die Gefangenen zu \n\nbef\u00e4higen, k\u00fcnftig in sozialer Verantwortung ein Leben \n\nohne Straftaten zu f\u00fchren. Er hat die Aufgabe, die Allge-\n\nmeinheit vor weiteren Straftaten zu sch\u00fctzen; das w\u00e4re \n\ndann der zweite Satz. Dies wird durch eine zielgerichtete \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7945 \n\nund wirkungsorientierte Vollzugsgestaltung sowie sichere \n\nUnterbringung und Beaufsichtigung der Gefangenen \n\ngew\u00e4hrleistet. \u2013 Damit steht der Resozialisierungsansatz \n\nan erster Stelle. Dass die Gefangenen sicher untergebracht \n\nwerden m\u00fcssen, ist f\u00fcr uns eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nWir brauchen keine Spazierg\u00e4nger aus den Haftanstalten, \n\nwie das gestern passiert ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas bedeutet, wir brauchen eine sichere Unterbringung. \n\nDas ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Ansonsten brauchen \n\nwir kein Gef\u00e4ngnis. \n\nDer zweite Punkt: Die Grundlage f\u00fcr jegliche Resoziali-\n\nsierung ist mit Arbeit verbunden. Jeder Mensch \u2013 ob in \n\nder Haft oder au\u00dferhalb der Haft \u2013 kann nur existieren, \n\nwenn er Arbeit hat. Das macht das Wesen Mensch aus: \n\ndass wir Arbeit brauchen, um zu leben, um soziale Kom-\n\npetenz auszustrahlen, um Kultur zu erleben, um Mensch \n\nzu sein. Ohne Arbeit kann niemand richtig Mensch sein. \n\nWir wissen \u2013 das war ein zentraler Punkt, \u00fcber den wir \n\nauch mit unserem Koalitionspartner sehr lange diskutiert \n\nhaben \u2013, dass wir keine Zwangsarbeit beschreiben d\u00fcrfen, \n\ndas ist verboten, dar\u00fcber sind wir uns einig. Jedoch \n\nm\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, dass diejenigen, die lange im \n\nGef\u00e4ngnis gesessen haben, nach der Haft eine Chance \n\nhaben, uns nicht wieder in Haft zu begegnen. Deswegen \n\nbrauchen wir Arbeit in der Haftanstalt. Wir brauchen nicht \n\nviele Ma\u00dfnahmen, die nur zum Durchbrechen genutzt \n\nwerden, sondern der H\u00e4ftling muss einen Tagesablauf \n\nhaben. Er muss fr\u00fch aufstehen. Er muss zur Arbeit gehen. \n\nEr muss auch erm\u00fcdet von der Arbeit zur\u00fcckkommen. \n\nErst dann kann er sich seinen Hobbys widmen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nEs ist ein ganz normaler Grundsatz. Man muss doch nur \n\nmal schauen, mit welchem Lebenssystem der H\u00e4ftling \n\nkonfrontiert wird, wenn er nach Verb\u00fc\u00dfung der Haft aus \n\nder Haftanstalt kommt: mit dem von Millionen Menschen, \n\ndie t\u00e4glich fr\u00fch aufstehen m\u00fcssen, die t\u00e4glich arbeiten \n\ngehen m\u00fcssen und die auch f\u00fcr ihre eigene Wohnung \n\nSorge tragen m\u00fcssen. Das muss man in der Haftanstalt \n\n\u00fcben. Wenn jemand drei Jahre in der Haftanstalt ohne \n\nArbeit bleibt, dann kann niemand von ihm erwarten, dass \n\ner nach Verb\u00fc\u00dfung der Haft sofort in ein Arbeitssystem \n\neindringen kann. Das funktioniert nicht. Es w\u00e4re Illusion. \n\nDeswegen war es f\u00fcr uns als CDU-Fraktion ganz wichtig, \n\nauch das Thema Arbeit zu beschreiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer in jetzt ge\u00e4nderter Form vorliegende \u00a7 22 sagt aus-\n\ndr\u00fccklich, dass den Gefangenen nach M\u00f6glichkeit ihrer \n\nF\u00e4higkeiten angemessene Arbeit \u00fcbertragen werden soll. \n\n\u201eNach M\u00f6glichkeit ihrer F\u00e4higkeiten\u201c ist die Zusammen-\n\nbindung \u2013 nach M\u00f6glichkeit ihrer F\u00e4higkeiten. \n\nWeder das Justizministerium noch jemand anderes, noch \n\ndie Haftanstalt hat die M\u00f6glichkeit, Arbeitspl\u00e4tze aufzu-\n\nbauen. Die Staatsregierung ist gefordert, mehr Arbeits-\n\npl\u00e4tze vorzuhalten \u2013 auch mit dieser Formulierung \u2013, weil \n\nes f\u00fcr uns der zentrale politische Grundsatz der Resoziali-\n\nsierung ist. Deshalb haben wir diesen \u00c4nderungsantrag \n\nals Kompromiss mit der FDP-Fraktion im Ausschuss auf \n\nden Weg gebracht. F\u00fcr uns ist es eben nicht so, wie \n\nKollege Bartl es angesprochen hat: dass wir ein Wenig an \n\nArbeit wollen. Wir wollen Arbeit \u2013 ich wiederhole es \n\nnoch einmal \u2013 nach M\u00f6glichkeit ihrer F\u00e4higkeiten. Das ist \n\ndie Wortverbindung. Es geht nicht um die M\u00f6glichkeiten \n\nder Haftanstalt. Nein, die Haftanstalt ist verpflichtet. \n\nWir wissen \u2013 wir haben es auch in den Gespr\u00e4chen im \n\nAusschuss gesagt \u2013, dass jeder Justizminister daran \n\ninteressiert sein wird, so viel Arbeit wie m\u00f6glich vorzu-\n\nhalten. \u201eSo viel wie m\u00f6glich\u201c bedeutet nicht, dass sich \n\njemand zur\u00fccklehnen kann. Noch einmal \u2013 Lesart \u2013: nach \n\nM\u00f6glichkeit ihrer F\u00e4higkeiten. Damit habe ich, glaube \n\nich, zu \u00a7 22 alles gesagt. \n\nLetzter Punkt: Meine sehr gesch\u00e4tzte Kollegin Frau \n\nAndrea Dombois hat am Schluss ihrer Rede gesagt: \n\nHaftanstalten oder Verb\u00fc\u00dfung von Haft ist nicht zum \n\nNulltarif zu bekommen. Das m\u00f6chte ich noch einmal \n\nunterstreichen. Ich bin der Staatsregierung sehr dankbar, \n\ndass sie mit diesem Gesetzentwurf f\u00fcr Mehrausgaben in \n\nbedeutender H\u00f6he sorgt, damit sich hinterher niemand \n\nbeklagt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs sind Mehrausgaben in bedeutender H\u00f6he, die mit \n\nVerabschiedung dieses Gesetzentwurfs auf den Weg \n\ngebracht werden. Vielleicht haben die Finanzer sich auch \n\nden Gesetzentwurf nicht eindeutig durchgelesen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas ist eine Unterstellung!) \n\nAber wir haben ja jetzt die Mehrheiten in den Aussch\u00fcs-\n\nsen erreicht. Ich wollte das noch einmal ansprechen \u2013 \n\nKollege Biesok hat dies schon getan \u2013, wir werden im \n\nHaushalt dar\u00fcber reden. Da bin ich f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nanderer Meinung. Der Gesetzentwurf tritt mit Eilausferti-\n\ngung zumindest im Monat Juni in Kraft. Das hei\u00dft, die \n\nStaatsregierung ist verpflichtet \u2013 der Staatsminister der \n\nFinanzen genauso wie der Staatsminister der Justiz \u2013, \n\ndiese Mehrausgaben bereits im Juni zu kalkulieren und \n\nentsprechend auf den Weg zu bringen. \n\nIch glaube, nicht alle hier im Saal haben begriffen, dass \n\nStrafvollzug nicht zum Nulltarif zu haben ist, und dieser \n\nGesetzentwurf wird entsprechende Kosten nach sich \n\nziehen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch denke, ich habe mit der Erl\u00e4uterung zu den \u00a7\u00a7 2 \n\nund 22 sowie zu den Kosten f\u00fcr Klarheit gesorgt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und ganz vereinzelt \n\nbei der FDP \u2013 Beifall der Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE, Sabine Friedel, SPD, sowie \n\ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7946 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es weitere \n\nWortmeldungen aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage jetzt die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, \n\nHerr Staatsminister Dr. Martens; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ihnen liegt heute der Entwurf des \n\nS\u00e4chsischen Strafvollzugsgesetzes mit \u00c4nderungsantr\u00e4-\n\ngen des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nvor. Dies stellt zusammen mit dem Gesetzentwurf \u00fcber \n\nden Vollzug der Unterbringung in der Sicherungsverwah-\n\nrung den bedeutendsten Schritt in der gesetzlichen Neu-\n\nordnung des s\u00e4chsischen Justizvollzuges dar. \n\nBekanntlich haben wir seit 2006 im Zuge der F\u00f6deralis-\n\nmusreform die Gesetzgebungskompetenz auf Landesebe-\n\nne erhalten, und anders als der Redner der NPD sehe ich \n\nhier keinen Anlass, einen \u2013 wie es hie\u00df \u2013 Verbrechertou-\n\nrismus zu bef\u00fcrchten, nur weil man sich die unterschiedli-\n\nchen Strafvollzugsgesetze der L\u00e4nder anschaut, um dann \n\nzu entscheiden, wo man eine Straftat begeht. Eine solche \n\nAnnahme geht an den wirklichen Lebensverh\u00e4ltnissen \n\nweit vorbei, und ich kann Ihnen versichern, die Haftan-\n\nstalten des Freistaates Sachsen sind im \u00dcbrigen voll von \n\nLeuten, die dachten, sie werden nicht erwischt. \n\nMeine Damen und Herren, aufgrund eines Urteils des \n\nVerfassungsgerichts haben wir bis Ende 2007 die Grund-\n\nlage f\u00fcr den Jugendstrafvollzug in Gesetzesform geschaf-\n\nfen. Anfang 2008 trat das Gesetz in Kraft. Angesichts der \n\nsp\u00e4rlichen Regelungen der Strafprozessordnung zum \n\nVollzug der Untersuchungshaft ist Anfang 2011 das \n\nS\u00e4chsische Untersuchungshaftvollzugsgesetz in Kraft \n\ngetreten. \n\nNach Erledigung dieser sogenannten Pflichtaufgaben war \n\nes nur folgerichtig, sich auch mit einer \u00dcberarbeitung des \n\nseit 1977 geltenden Strafvollzugsgesetzes des Bundes zu \n\nbefassen. Auch hier hat sich der Freistaat Sachsen an einer \n\nArbeitsgruppe von mehreren L\u00e4ndern beteiligt mit dem \n\nZiel, einen Mustergesetzentwurf f\u00fcr ein Landesstrafvoll-\n\nzugsgesetz zu schaffen. Der Musterentwurf profitiert \n\ndeutlich vom l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Austausch, von \n\nSachverstand und Erfahrungen. Dieser Musterentwurf ist \n\nin meinem Haus s\u00e4chsischen Besonderheiten angepasst \n\nworden, etwa bei der M\u00f6glichkeit eines optionalen \u00dcber-\n\nbr\u00fcckungsgeldes und durch die im Rahmen von Anh\u00f6run-\n\ngen weiter vorgenommenen Modifizierungen. \n\nMeine Damen und Herren, der Entwurf regelt jetzt eine \n\nResozialisierung, die an den individuellen Bed\u00fcrfnissen \n\nder Gefangenen orientiert wird und gleichzeitig die \n\nerforderliche Sicherheit in den Anstalten gew\u00e4hrleistet. \n\nDieser Entwurf tr\u00e4gt allen rechts- und sozialstaatlichen \n\nAnforderungen Rechnung, wie etwa den Empfehlungen \n\ndes Europarates zum Justizvollzug. Das ist eigentlich eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nEine andere Selbstverst\u00e4ndlichkeit m\u00f6chte ich aufgrund \n\nihrer Bedeutung hier noch einmal deutlich erw\u00e4hnen: \n\nJeder Freiheitsentzug muss zugleich auch menschenw\u00fcr-\n\ndig ausgestattet sein. Unsere Verfassung gibt jedem \u2013 \n\nauch einem Strafgefangenen \u2013 einen individuellen An-\n\nspruch auf eine menschenw\u00fcrdige Behandlung als Subjekt \n\nmit eigenen Rechten und Bed\u00fcrfnissen und nicht nur als \n\nObjekt eines Verwahrvollzuges. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch dem tr\u00e4gt der Entwurf Rechnung. \n\nDar\u00fcber hinaus ist mir am Entwurf Folgendes besonders \n\nwichtig: Ziel des Vollzuges ist die Resozialisierung der \n\nGefangenen, die bef\u00e4higt werden sollen, k\u00fcnftig ein \n\nLeben ohne Straftaten, ein Leben in sozialer Verantwor-\n\ntung zu f\u00fchren. Gleichzeitig ist es Aufgabe des Vollzuges, \n\ndie Allgemeinheit vor weiteren Straftaten zu sch\u00fctzen. \n\nInsgesamt wird dies durch eine zielgerichtete und wir-\n\nkungsorientierte Vollzugsgestaltung sowie sichere Unter-\n\nbringung und Beaufsichtigung der Gefangenen gew\u00e4hr-\n\nleistet, wie es in \u00a7 2 Satz 3 des Gesetzes hei\u00dft. \n\nAber anders, als Kollege Bartl es vermutet hat, wird mit \n\ndieser Regelung keine Verschiebung von Priorit\u00e4ten im \n\nStrafvollzug vorgenommen; denn der 3. Satz bezieht sich \n\nnur auf die vorangegangenen S\u00e4tze 1 und 2 und be-\n\nschreibt, wie das Ziel der S\u00e4tze 1 und 2 erreicht werden \n\nwird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister, dass Sie mir die Frage \n\nbeantworten. \n\nHerr Staatsminister, nach meinem Wissen waren Sie an \n\nder Expertenanh\u00f6rung beteiligt. Ist Ihnen dabei aufgefal-\n\nlen, dass eben mehrere Experten \u2013 ich nannte vorhin zum \n\nBeispiel Herrn Verfassungsrichter a. D. Lipps, Frau \n\nDr. Kilian und weitere Experten \u2013 exakt in der Formulie-\n\nrung eine Deutung gesehen haben, die eine Rangfolge mit \n\nder Ma\u00dfgabe, es besteht jetzt eine Gleichrangigkeit \n\nzwischen beiden, gesehen und nicht mehr das Primat der \n\nResozialisierung gegeben haben, wie bisher der Status \n\nwar? Genau deshalb haben ja die Experten darauf hinge-\n\nwiesen, es m\u00f6glichst klarer zu formulieren. Meinen Sie, \n\ndass dennoch eine ver\u00e4nderte Formulierung entbehrlich \n\nist? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Kollege Bartl, die Besorgnis der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen, die Sie eben aufgerufen haben, bestand nicht darin, \n\ndass sie eine Priorit\u00e4tenverschiebung angenommen haben, \n\nsondern darin, dass sie gemutma\u00dft haben, durch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7947 \n\nAnf\u00fchrung des Satzes 3 k\u00f6nnte es zu einer entsprechen-\n\nden Interpretation kommen. \n\nSie haben also insofern eine Bef\u00fcrchtung dar\u00fcber ge\u00e4u-\n\n\u00dfert, dass andere es im Sinne einer Ver\u00e4nderung der Ziele \n\nverstehen k\u00f6nnten. Sie selbst haben es gar nicht getan, \n\nsondern den Sachverst\u00e4ndigen war klar, es handelt sich \n\num eine Mittelbeschreibung, nicht um eine Zielver\u00e4nde-\n\nrung, die in Satz 3 vorgenommen wird. \n\nMeine Damen und Herren, zum Thema Sicherheit sind \n\nhier bereits Ausf\u00fchrungen gemacht worden. Dieser \n\nGesetzentwurf geht im Bereich der Sicherheit ins Detail. \n\nEr regelt einen sicheren Strafvollzug und insbesondere die \n\nM\u00f6glichkeit in \u00a7 77 Abs. 1 Nr. 1 des Gesetzentwurfes, \n\ndass etwa mit Fingerabdr\u00fccken auch biometrische Merk-\n\nmale von Gefangenen genommen werden k\u00f6nnen, damit \n\nman sich innerhalb der Haft und bei der Entlassung nicht \n\nmehr nur auf Papiere und fotografische Aufnahmen \n\nverlassen muss. Das hei\u00dft, mit get\u00fcrkten Papieren wird \n\naus dem s\u00e4chsischen Vollzug dann niemand mehr ent-\n\nkommen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, wir werden ein standardisier-\n\ntes Diagnoseverfahren einf\u00fchren, das zu Beginn der \n\nInhaftierung eine Analyse der Gr\u00fcnde der Straff\u00e4lligkeit \n\nm\u00f6glich macht. Auf Grundlage dieser Diagnose werden \n\ndann im Rahmen der Vollzugs- und Eingliederungspla-\n\nnung die Ma\u00dfnahmen \u2013 zum Beispiel Sozialtherapie oder \n\nandere therapeutische Ma\u00dfnahmen \u2013 festgelegt. Die \n\nSozialtherapie selbst wird neu ausgerichtet und die \n\nTeilnahme hieran richtet sich nicht mehr nur nach forma-\n\nlen Voraussetzungen, sondern materiell-sachgerecht \n\ndanach, ob die Teilnahme an einem Behandlungspro-\n\ngramm zur Verringerung einer erheblichen Gef\u00e4hrlichkeit \n\ndes Gefangenen angezeigt ist. \n\nHier muss ich wieder auf Kollegen Bartl eingehen, der es \n\nbeanstandet hat, wenn die Staatsregierung darauf hin-\n\nweist, dass bei einer nicht unbegrenzten Verf\u00fcgbarkeit \n\nvon Mitteln \u2013 insbesondere von therapeutischer Arbeits-\n\nleistung \u2013 eine Schwerpunktsetzung geschehen muss. Das \n\nhei\u00dft, wir werden therapeutische Leistungen nicht mit der \n\nGie\u00dfkanne gleicherma\u00dfen \u00fcber s\u00e4mtlichen Inhaftierten \n\nausbringen, sondern wir werden \u2013 und das ist das Ergeb-\n\nnis eines differenzierten Vollzuges \u2013 danach schauen: Wo \n\nwerden therapeutische Leistungen am meisten ben\u00f6tigt? \n\nWo dienen sie am besten einer Senkung von Gef\u00e4hrlich-\n\nkeiten und damit dem Schutz der Allgemeinheit? \n\nWo sind diese Mittel aus unserer Sicht am effektivsten \n\nund zweckm\u00e4\u00dfigsten eingesetzt? \u2013 Daran kann ich nichts \n\nSchlechtes finden. \n\nDie bisherige allgemeine Arbeitspflicht f\u00fcr Gefangene \n\nwird nicht mehr in pauschalierter Form aufrechterhalten, \n\nsondern in differenzierter Sichtweise behandelt. Die im \n\nArbeitsbereich vielfach bestehenden Defizite sollen durch \n\nschulische und berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen, \n\nArbeitstraining und Arbeitstherapie angegangen und so \n\nberufliche Eingliederungschancen gef\u00f6rdert werden. \n\nInsofern gebe ich Herrn Kollegen Schiemann ausdr\u00fcck-\n\nlich recht: Wir wollen in den Anstalten einen strukturier-\n\nten Tagesablauf haben, zu dem auch die Arbeit und das \n\nErkennen des Wertes von Arbeit geh\u00f6ren, und wir wollen \n\nArbeit nach M\u00f6glichkeit f\u00fcr s\u00e4mtliche Strafgefangenen \n\nanbieten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine weitere Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kind, bitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Staatsminister, Sie \n\nhaben gerade angesprochen, dass Sie bei Arbeit auch an \n\nAus- und Weiterbildung denken. Kann ich davon ausge-\n\nhen, dass Sie sich in den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlun-\n\ngen daf\u00fcr einsetzen werden, dass gerade in diesem Be-\n\nreich die Finanzierung, die \u00fcber viele Jahre hinweg auf \n\nESF-Mitteln beruhte, in eine Regelfinanzierung \u00fcbergeht, \n\ndamit dieser Bereich Sicherheit hinsichtlich der Finanzie-\n\nrung hat? Kann ich davon ausgehen oder ist das noch \n\noffen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Wir werden auch in den kommenden Verhand-\n\nlungen \u00fcber die Aufstellung des Haushalts daf\u00fcr Sorge \n\ntragen, dass die in den Justizvollzugsanstalten angebote-\n\nnen arbeitstherapeutischen und berufsbildenden Ma\u00dfnah-\n\nmen fortgef\u00fchrt und nach M\u00f6glichkeit ausgebaut werden. \n\nEs ist uns in der Tat ein wichtiges Anliegen, diejenigen \n\nGefangenen, die noch nicht in der Lage sind, mit struktu-\n\nrierter Arbeit ihren Unterhalt zu verdienen, dazu zu \n\nbef\u00e4higen, nach der Entlassung ihren Lebensunterhalt mit \n\nredlicher Arbeit zu bestreiten. Das ist wichtig und das \n\nbleibt wichtig. Die Art der Finanzierung, ob aus ESF-\n\nMitteln oder aus anderen Mitteln, ist dabei zweitrangig. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEin weiterer Punkt, den ich erw\u00e4hnen m\u00f6chte, betrifft die \n\nAbkehr von der bisherigen allgemeinen Pflicht zum \n\nAnsparen von \u00dcberbr\u00fcckungsgeld. Es soll vielmehr zu \n\nder bewussten Entscheidung daf\u00fcr kommen. Die Gefan-\n\ngenen sollen motiviert werden, sich mit dieser Frage \n\nauseinanderzusetzen, um \u00fcber die Zeit der Inhaftierung \n\nhinauswirkende Lerneffekte zu erzielen. \n\nGro\u00dfe Bedeutung messen wir auch der Aufrechterhaltung \n\npositiver sozialer Bindungen des Gefangenen bei. Wir \n\nhaben die zul\u00e4ssige Mindestbesuchszeit bei den Gefange-\n\nnen auf vier Stunden im Monat erh\u00f6ht. Erstmals wird der \n\n\u201eLangzeitbesuch\u201c gesetzlich geregelt. \n\nZudem sieht der Freistaat Sachsen als bisher einziges \n\nBundesland nicht nur die M\u00f6glichkeit der Unterbringung \n\nvon weiblichen Gefangenen in Mutter-Kind-Abteilungen \n\nvor, sondern auch entsprechende Regelungen f\u00fcr m\u00e4nnli-\n\nche Gefangene mit Kindern, auch wenn wir wissen, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7948 \n\nes sich dabei eher um seltene Ausnahmef\u00e4lle handeln \n\nwird. \n\nDer inzwischen bew\u00e4hrte Ma\u00dfstab des Jugendstrafvoll-\n\nzugsgesetzes f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Lockerungen wird \n\n\u00fcbernommen. Lockerungen sollen gew\u00e4hrt werden, wenn \n\nverantwortet werden kann, diese auszuprobieren, also \n\ndavon auszugehen ist, dass die Gefangenen sich dem \n\nVollzug der Freiheitsstrafe nicht entziehen und Lockerun-\n\ngen nicht zu Straftaten missbrauchen. \n\nEin deutlicher Schwerpunkt des Entwurfs ist die Ausrich-\n\ntung auf die Eingliederung der Gefangenen in das Leben \n\nin Freiheit, und zwar nicht erst \u2013 ich glaube, Frau Friedel \n\nhat es erw\u00e4hnt \u2013 in den letzten sechs Monaten vor der \n\nEntlassung. Diese Ausrichtung muss von Beginn der \n\nHaftzeit an erfolgen. Nur dann haben wir die Chance, \n\nnachhaltig, langfristig und damit wirkungsvoll auf Gefan-\n\ngene einzuwirken. \n\nDie erforderlichen Ma\u00dfnahmen werden im Vollzugs- und \n\nEingliederungsplan festgelegt und nach dessen Ma\u00dfgabe \n\numgesetzt. Der Eingliederungsplan umfasst verschiedene \n\nStufen bis hin zur Verb\u00fc\u00dfung im offenen Vollzug. \n\nLassen Sie mich eines klarstellen, Herr Kollege Bartl: Die \n\nRegelung zum offenen Vollzug und dessen Gewichtung in \n\n\u00a7 15 Abs. 1 des Gesetzentwurfs ist wortidentisch mit der \n\nRegelung im Entwurf der L\u00e4nderarbeitsgruppe. Der \n\nFreistaat Sachsen hat insofern keine Verschlechterung \n\nvorgenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Neben den dargestellten \n\nAusgestaltungsprinzipien des Vollzuges selbst hat der \n\nEntwurf auch die Interessen der Opfer im Blick. Deren \n\nberechtigte Interessen sind in dieses Strafvollzugsgesetz \n\neingestellt und in besonderer Weise ber\u00fccksichtigt wor-\n\nden. Wir haben verschiedene Vorschriften eingef\u00fcgt, die \n\ndas Niveau des Strafvollzugsgesetzes des Bundes deutlich \n\n\u00fcberschreiten. \n\nIm Rahmen der Anh\u00f6rung gab es verschiedene Anregun-\n\ngen, die zum Teil fraktions\u00fcbergreifend bef\u00fcrwortet \n\nwurden. Wir haben sie aufgenommen. Einige kann man \n\nmit Fug und Recht als wegweisend bezeichnen. \n\nDie Disziplinarma\u00dfnahme des Arrests als nicht mehr \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe Isolation in der Haft ist gestrichen worden. \n\nDie Sicherungsma\u00dfnahme des vollst\u00e4ndigen Entzugs des \n\nAufenthalts im Freien, den das Gesetz fr\u00fcher vorsah, wird \n\nes nicht mehr geben. \n\nDas Gesetz ist auch im Hinblick auf die Interessen der \n\nOpfer von Straftaten weiter verbessert worden. Infolge \n\nder \u00c4nderungsantr\u00e4ge wird die Anstalt Telefongespr\u00e4che, \n\nSchriftwechsel und Pakete des Gefangenen an das Opfer \n\nuntersagen k\u00f6nnen, um eine neue Traumatisierung des \n\nOpfers einer Straftat zu vermeiden. \n\nDie Opfer erhalten zudem weitergehende Auskunftsan-\n\nspr\u00fcche in Bezug auf die Vollzugsgestaltung, auf Weisun-\n\ngen, auf die Unterbringung im offenen Vollzug. Die \n\nDarlegung eines besonderen Interesses an dieser Auskunft \n\nwird prozessual erleichtert. \n\nIn der Diskussion \u00fcber \u00a7 22, der die Arbeit betrifft, \n\nbestand fraktions\u00fcbergreifend Einigkeit, dass das Entfal-\n\nlen einer allgemeinen Arbeitspflicht nicht bedeuten kann \n\nund nicht bedeuten soll, dass der Justizvollzug weniger \n\nArbeitsm\u00f6glichkeiten anzubieten braucht. Nein, im \n\nGegenteil! Die Staatsregierung wie auch die Mitglieder \n\nder Fraktionen im Ausschuss waren sich fast vollst\u00e4ndig \n\ndar\u00fcber einig, dass der Arbeit im Vollzug eine wichtige, \n\nherausragende Bedeutung zukommt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDies gilt f\u00fcr die rein materielle Bef\u00e4higung, den Lebens-\n\nunterhalt zu bestreiten, aber dar\u00fcber hinaus auch f\u00fcr die \n\nStrukturierung des Tagesablaufs und das Trainieren \n\nbestimmter sozialer Verhaltensweisen. Ziel ist auch die \n\nHerausbildung eines bestimmten Selbstverst\u00e4ndnisses und \n\neines gewissen Selbstwertgef\u00fchls als jemand, der in der \n\nLage ist, auf eigenen Beinen zu stehen. \n\nDer Gesetzentwurf ist nach allgemeinem Konsens so zu \n\nverstehen, dass weiterhin allen Gefangenen, sofern sie \n\nsich nicht in einer schulischen oder arbeitstherapeutischen \n\nMa\u00dfnahme befinden, eine angemessene Arbeit angeboten \n\nwerden soll. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAus diesem Gesetz folgt somit der langfristige Auftrag \n\ndes Gesetzgebers an die Staatsregierung, daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass eine ausreichende Anzahl an Arbeitspl\u00e4tzen und \n\nArbeitsm\u00f6glichkeiten in den Anstalten vorhanden ist; das \n\nist gegenw\u00e4rtig noch nicht der Fall. Dieser Auftrag ist \u2013 \n\nich habe es gesagt \u2013 langfristig zu erf\u00fcllen. Das wird \n\nnat\u00fcrlich auch Mittel beanspruchen. \n\nIch verstehe die Opposition, wenn sie beanstandet, dass \n\ndies nicht sofort geschieht oder am besten schon gestern \n\ngeschehen ist. Ich wiederhole: Wir werden uns dieser \n\nAufgabe stellen, sie langfristig umsetzen und die Ar-\n\nbeitsm\u00f6glichkeiten weiter erh\u00f6hen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine weitere Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister! Haben Sie vorhin Herrn Schiemann so verstanden, \n\ndass die eingef\u00fcgte Formulierung \u201enach M\u00f6glichkeit \n\nihren F\u00e4higkeiten entsprechende Arbeit zuzuweisen\u201c nicht \n\nbedeutet, dass ihm nach M\u00f6glichkeit Arbeit zugewiesen \n\nwerden soll, sondern dass sich diese Formulierung auf die \n\nF\u00e4higkeiten bezieht? Es steht nicht die Soll-Vorschrift \n\ninfrage, dass Arbeit zugewiesen werden soll, sondern es \n\nsteht nur infrage, ob sich die M\u00f6glichkeit auf die F\u00e4hig-\n\nkeit bezieht. Ich habe Sie so verstanden, dass \u201enach \n\nM\u00f6glichkeit\u201c bedeutet: Wir arbeiten darauf hin, dass das \n\nin den Anstalten fl\u00e4chendeckend funktioniert. \u2013 Habe ich \n\nSie insoweit falsch verstanden? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7949 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Herr Kollege, wir k\u00f6nnen hier feinsinnige \n\nSemantik betreiben \u2013 es kommt auf die Grundaussage an. \n\n\u201eNach M\u00f6glichkeit den F\u00e4higkeiten entsprechend\u201c hei\u00dft: \n\nnach den M\u00f6glichkeiten des Gefangenen zum einen und \n\nnach der Soll-Vorschrift eines Angebotes zum anderen. \n\n\u201eIhm soll angeboten werden \u2026\u201c Wissen Sie, aus Sollen \n\nwird bei K\u00f6nnen M\u00fcssen. Das hei\u00dft, wenn wir die Ar-\n\nbeitsm\u00f6glichkeiten haben, dann muss die Anstalt es den \n\nGefangenen anbieten, und sie ist auch in der Pflicht daf\u00fcr \n\nzu sorgen, dass m\u00f6glichst viele Arbeitspl\u00e4tze da sind. \n\nDass das gesetzliche Leitbild nicht immer und an jeder \n\nStelle vollst\u00e4ndig erf\u00fcllt werden kann, \u00e4ndert nichts an \n\nder Zielbestimmung dieses Auftrages. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Klaus Bartl, \n\nDIE LINKE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dazu gibt es eine \n\nNachfrage. Gestatten Sie? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir hatten vorige Woche die \n\nExpertenanh\u00f6rung zur Unterrichtung des Rechnungshofes \n\nbetreffend den Haftpl\u00e4tzebedarf im Freistaat Sachsen. Der \n\nLeiter der Justizvollzugsanstalt Zwickau erkl\u00e4rte, dass \n\nman derzeit bei einer Arbeitsplatzbereitstellung von circa \n\n50 % liegt. \n\nHerr Staatsminister, halten Sie das nach den jetzigen \n\nGesetzesvorgaben f\u00fcr entsprechend? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Das ist im Rahmen der gesetzlichen M\u00f6glichkei-\n\nten, denn die Anstalt in Zwickau verf\u00fcgt nun mal nicht \n\n\u00fcber die r\u00e4umliche Ausstattung. Genau deswegen bauen \n\nwir eine neue Justizvollzugsanstalt. Deswegen werden \n\nzus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze eingerichtet. Aber ich habe \n\ngesagt, das ist eine Zielvorgabe, die das Gesetz dort \n\nformuliert, und nicht etwa \u2013 was auch schon in der Dis-\n\nkussion war \u2013 ein Rechtsanspruch der Gefangenen auf \n\nZuweisung von Arbeit. Das ist ein feiner Unterschied. Wir \n\nwissen, wo wir hin m\u00fcssen, und wir wissen auch, wo wir \n\nstehen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Schaue ich auf das Gesetzge-\n\nbungsverfahren zur\u00fcck, dann bin ich einigerma\u00dfen \n\nzufrieden. Ein sehr fortschrittlich gedachter und qualitativ \n\nhochstehender Entwurf ist in einem ausgesprochen \n\nsachorientierten Verfahren behandelt worden, das \u2013 wie \n\ndie Diskussion auch heute zeigt \u2013 von gemeinsamen \n\nGrundvorstellungen weitgehend getragen wurde. Die im \n\nRahmen der Anh\u00f6rung und der Ausschussbehandlung \n\nangesprochenen \u00c4nderungen im Gesetz sind bemerkens-\n\nwert und zeigen, dass es den Fraktionen hier einmal nicht \n\num ideologische und politische Profilierung, sondern \n\ntats\u00e4chlich um die Verabschiedung eines m\u00f6glichst guten \n\nund zweckm\u00e4\u00dfigen Gesetzes gegangen ist, und das in \n\neinem in der \u00f6ffentlichen Diskussion gemeinhin sehr \n\nemotionalisierten Bereich. Dass man trotzdem der Versu-\n\nchung der ideologischen Diskussion widerstanden hat, \n\nmeine Damen und Herren, daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bei den \n\nMitgliedern des Hauses ausdr\u00fccklich bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDa ich in der Diskussion zum Gesetz ein \u00fcbergreifendes \n\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr gesehen habe, dass der richtige Umgang \n\nmit Straftaten und Straft\u00e4tern immer eine Herausforde-\n\nrung darstellt, lassen Sie mich noch zwei \u00dcberlegungen \n\nanf\u00fcgen, die \u00fcber den Gesetzentwurf hinausgehen. Zum \n\neinen muss klar sein, dass Justizvollzug die erfolgreiche \n\nResozialisierung allein nicht bewerkstelligen kann. Das \n\nist eine gesamtgesellschaftlich zu erledigende Aufgabe. \n\nGefangene verf\u00fcgen in der Regel auch nach ihrer Entlas-\n\nsung \u00fcber pers\u00f6nliche Probleme, die h\u00e4ufig einer dauer-\n\nhaften Straffreiheit im Wege stehen. Zu nennen sind etwa \n\nein besonders schlechter Ausbildungsstand, Suchtproble-\n\nme und \u00dcberschuldung. All das f\u00e4llt mit der Entlassung \n\nnicht weg. Es ist dann Aufgabe der bestehenden au\u00dfer-\n\nvollzuglichen Systeme, auch ehemalige Gefangene \n\nangemessen und wirkungsvoll zu unterst\u00fctzen. Der \n\nJustizvollzug kann hierauf bestenfalls vorbereiten und im \n\nRahmen der Entlassungsvorbereitung eine strukturierte \n\n\u00dcberleitung erm\u00f6glichen. Zu nennen ist hier die einge-\n\nrichtete und weiter finanzierte bedarfsgerechte externe \n\nSchuldnerberatung, meine Damen und Herren. \n\nEine \u00e4hnliche Situation ist im Hinblick auf die Opfer von \n\nStraftaten festzustellen. Wir haben uns redlich bem\u00fcht, im \n\nGesetzgebungsverfahren die Interessen der Opfer mit zu \n\nber\u00fccksichtigen, aber noch viel mehr als bei den T\u00e4tern \n\nbraucht es hier die gesamte Gesellschaft und ihre Institu-\n\ntionen, um den Opfern von Straftaten in ihrer Situation \n\nbeizustehen. Hierf\u00fcr besteht bereits eine hohe Sensibilit\u00e4t. \n\nZahlreiche typischerweise bei Opfern von Straftaten \n\nauftretende Problemlagen, wie Traumatisierung und \n\npsychische Erkrankungen, fallen fachlich und zust\u00e4ndig-\n\nkeitshalber nicht in den Bereich der Justiz. Auch hier \n\nbedarf es einer fach\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit und \n\nInitiative. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Schluss \n\nmeinen Dank daf\u00fcr aussprechen, dass der Entwurf bei den \n\nFachpolitikern eine so gro\u00dfe Zustimmung und Unterst\u00fct-\n\nzung erhalten hat. Das ist ein \u00fcberaus wichtiges Gesetz-\n\ngebungsvorhaben. Ich bitte f\u00fcr die Staatsregierung um \n\nm\u00f6glichst breite Zustimmung zu dem Gesetzentwurf in \n\nder jetzt vorliegenden Form. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr Modschiedler, ich frage Sie als \n\nBerichterstatter des Ausschusses, ob Sie noch das Wort \n\nw\u00fcnschen. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Vielen Dank. Das ist nicht der Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7950 \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz \u00fcber den Vollzug der Freiheitsstrafe und des \n\nStrafarrests im Freistaat Sachsen sowie zur \u00c4nderung \n\nweiterer Gesetze in der Drucksache 5/10920, Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung. Abgestimmt wird auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses, Drucksache 5/11894. \n\nMeine Damen und Herren! Auf Ihren Pl\u00e4tzen liegen \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich w\u00fcrde zun\u00e4chst entsprechend der \n\nReihenfolge ihres Eingangs dar\u00fcber abstimmen lassen. \n\nWill das jemand anders haben? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Dann rufe ich die Drucksache 5/11926 auf, \n\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion. Frau Friedel, soll \n\ndieser noch einmal eingebracht werden? \u2013 Bitte, dazu \n\nhaben Sie jetzt die Gelegenheit. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Ich \n\nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass es die Drucksache 5/11962 \n\nist. Ich habe vorhin schon angek\u00fcndigt, dass wir drei \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge aufgenommen haben, die wir noch \n\neinmal im Plenum vorstellen wollen. Ich will Ihnen auch \n\nsagen, warum. \u00dcber \u00a7 2, Ziel und Aufgabe des Vollzugs, \n\nist heute schon gesprochen worden. Da hei\u00dft es zum \n\neinen, die Resozialisierung der Straft\u00e4ter ist Ziel und \n\nAufgabe und zum anderen die Sicherheit der Allgemein-\n\nheit vor weiteren Straftaten. Man sagt immer, diese \n\nbeiden Ziele k\u00f6nne man nicht gegeneinander abw\u00e4gen, es \n\nsei auch nicht eines wichtiger als das andere. \n\nWir glauben, dass die Dinge ein bisschen anders liegen \n\nund dass das ein Ziel ist. Das wollen wir mit unserem \n\n\u00c4nderungsantrag zum Ausdruck bringen. Wir m\u00f6chten \n\nerstens, dass der Gesetzestext so gefasst wird, dass \n\ndeutlich wird, dass die Resozialisierung genau die Ma\u00df-\n\nnahme ist, um die Allgemeinheit vor weiteren Straftaten \n\nzu sch\u00fctzen. Das ist nicht nur Semantik. Schauen Sie sich \n\nin den Gef\u00e4ngnissen um. Von den Gefangenen waren \n\n70 % schon einmal da. Das hei\u00dft, wenn wir die Allge-\n\nmeinheit vor weiteren Straftaten sch\u00fctzen wollen, dann \n\nm\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass nicht 70 % der Leute \n\nwiederkommen und die Zahl geringer wird. Pr\u00e4vention \n\nvon Straftaten, der Schutz der Allgemeinheit vor Strafta-\n\nten findet au\u00dferhalb und innerhalb der Gef\u00e4ngnisse statt. \n\nAu\u00dferhalb der Gef\u00e4ngnisse hat sich die Polizei darum zu \n\nk\u00fcmmern, aber auch die gesamte Gesellschaft, die Ju-\n\ngendhilfe und sonstiges, und innerhalb der Gef\u00e4ngnisse \n\nmuss es auch um Pr\u00e4vention gehen, damit wir erreichen, \n\ndass nicht mehr 70 % aller Gefangenen wiederkommen. \n\nMan muss auch sagen, dass bei jedem, der wiederkommt, \n\ndie Resozialisierung nicht vollbracht wurde. Deswegen ist \n\nes richtig und wichtig, dass das Gesetz die Resozialisie-\n\nrung als oberstes Ziel ansieht. Machen wir doch den \n\nZusammenhang in \u00a7 2 deutlich. \n\nUnser zweiter Vorschlag lautet folgenderma\u00dfen \u2013 der \n\nStaatsminister hat es angesprochen: Strafvollzug und \n\nResozialisierung sind eine gesamtgesellschaftliche Auf-\n\ngabe. Deswegen w\u00fcnschen wir uns \u2013 das ist an einigen \n\nStellen im Gesetz schon passiert \u2013, dass die Zusammenar-\n\nbeit zwischen der Anstalt selbst und all denen drau\u00dfen, \n\ndie zum Vollzug beitragen, aufgenommen wird. \n\nKommen wir nun zu Nummer 3, der Berichtspflicht. Sie \n\ngibt es bereits im Jugendstrafvollzugsgesetz. Es ist \n\neigentlich eine gute Sache. Der Staatsminister muss alle \n\nzwei Jahre berichten, wo wir im Strafvollzug stehen: Wie \n\nviele Inhaftierte gibt es? Wie sieht es mit dem Thema \n\nResozialisierung aus? Es w\u00e4re gut, wenn dies auch f\u00fcr \n\nden regul\u00e4ren Strafvollzug g\u00e4lte. Deswegen lautet unser \n\ndritter Vorschlag, eine Berichtspflicht einzuf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau Dombois, \n\nbitte. \n\nAndrea Dombois, CDU: Ich m\u00f6chte ganz kurz auf die \n\nAntr\u00e4ge eingehen, die auch im Ausschuss schon einmal \n\nbesprochen wurden. Wir sind der Auffassung, dass mit der \n\njetzigen Formulierung im \u00a7 2, neben einer zielgerichteten \n\nund wirkungsorientierten Vollzugsgestaltung, die der \n\nResozialisierung dient, auch die Verpflichtung besteht, \n\ndurch sichere Unterbringung die Allgemeinheit vor \n\nStraftaten zu sch\u00fctzen. Das ist der weitergehende Antrag. \n\nWir m\u00f6chten es gern so stehen lassen, wie es im Gesetz \n\nformuliert ist. Wir meinen, dass das, was Frau Friedel hier \n\nansprach, nicht ausgeschlossen ist. \n\nKommen wir auf die Zusammenarbeit zu sprechen. Wir \n\nselbst haben im Ausschuss einen Antrag dazu eingebracht. \n\nWir haben Folgendes gesagt: alle am Vollzug T\u00e4tigen, \n\nnicht im Vollzug. Das hei\u00dft, dass es um die Bediensteten \n\ngeht, die im Strafvollzug arbeiten, und um alle anderen, \n\ndie au\u00dferhalb des Strafvollzugs daran mitarbeiten. \n\nWir m\u00f6chten nicht, dass alle einzeln aufgez\u00e4hlt werden. \n\nMir f\u00e4llt spontan ein, Frau Friedel, dass die Jugendge-\n\nrichtshilfe fehlen w\u00fcrde. Es w\u00fcrde immer irgendeiner \n\nfehlen, der im Gesetz nicht benannt ist. Ebenso k\u00f6nnen \n\nweitere hinzukommen. Deshalb lautet unsere Formulie-\n\nrung wie folgt: alle am Vollzug T\u00e4tigen. \n\nNun kommen wir zur Berichtspflicht. Es ist nicht zwin-\n\ngend festzuschreiben. Es ist in den letzten Jahren eigent-\n\nlich immer der Fall gewesen, dass die Staatsregierung \n\nregelm\u00e4\u00dfig berichtete. Au\u00dferdem steht uns frei, jederzeit \n\neinen Antrag zu stellen, wenn wir der Meinung sind, dass \n\nes nicht so erfolgt, wie wir uns das vorstellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDombois. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nBiesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja, ich m\u00f6chte gern noch einmal \n\nauf die Ziele und Aufgaben des Vollzugs eingehen. In der \n\nDiskussion ist durcheinandergebracht worden, was die \n\nUnterscheidung zwischen den Zielen und Aufgaben des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7951 \n\nVollzugs anbelangt. Das alleinige Ziel des Strafvollzugs \n\nist die Resozialisierung des Strafgefangenen. Das macht \n\nder derzeitige Paragraf in seinem ersten Satz deutlich. Das \n\nzweite Ziel ist folgende Aufgabe: Schutz der Bev\u00f6lkerung \n\nvor der Begehung weiterer Straftaten. Das steht daneben. \n\nEr bezieht sich erst einmal nur unmittelbar auf die Haft-\n\nzeit und dass w\u00e4hrend der Haftzeit nichts passiert. \n\nDas ist die Abw\u00e4gung, die immer stattfinden muss, wenn \n\nes zum Beispiel um Lockerungen geht: Was ben\u00f6tigen \n\nwir, um die Resozialisierung des Straft\u00e4ters zu erreichen? \n\nInwieweit m\u00fcssen wir den Vollzug lockern? Inwieweit \n\nsteht das Interesse der Bev\u00f6lkerung dagegen, keine neue \n\nStraftaten erleiden zu m\u00fcssen? Das ist auch ein Teil der \n\nResozialisierung. Jemand, der sich bereits in Strafhaft \n\nbefindet und dessen Haft gelockert wird, d\u00fcrfte keine \n\nneue Straftaten begehen, die sofort eine Anschlusshaft \n\nnach sich ziehen k\u00f6nnten. Deshalb ist es richtig, dies \n\nzusammenzufassen. \n\nEs ist meines Erachtens auch falsch zu sagen, dass es sich \n\num Gegens\u00e4tze handelt, die sich einander ausschlie\u00dfen. \n\nEs ist ein erg\u00e4nzendes System, welches ein Oberziel hat: \n\nEs sollen zuk\u00fcnftig keine Straftaten mehr begangen \n\nwerden. Das ist die Resozialisierung des Straft\u00e4ters. Das \n\nist gleichzeitig auch der Schutz der Allgemeinheit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBiesok. Gibt es zum \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Pr\u00e4sident, wir w\u00fcrden diesem \u00c4nderungsantrag  \n\nzustimmen. Ich bin in meiner Rede schon auf \u00a7 2 einge-\n\ngangen. Die Rede des Kollegen Biesok hat mich nicht \n\n\u00fcberzeugt. Er selbst hat zum Beispiel die Aufgaben und \n\nZiele durcheinandergebracht. \n\nDie Einf\u00fchrung nach \u00a7 109 zur Zusammenarbeit halte ich \n\ndurchaus f\u00fcr sinnvoll. Gerade durch die Aufz\u00e4hlung \n\nverschiedener Beh\u00f6rden, Vereine, Einrichtungen usw. \n\nwird klargestellt, dass auch das Justizministerium und der \n\nStrafvollzug verpflichtet sind, diese Zusammenarbeit zu \n\nerm\u00f6glichen. Zum Beispiel liegen dann die Schuldnerbe-\n\nratung und Ausstattung der Schuldnerberatung nicht nur \n\nim Ermessen des Sozialministeriums. Bei der Suchtbera-\n\ntung ist es ebenfalls so. Hier w\u00fcrde eine Aufgabe festge-\n\nschrieben werden, die Verpflichtungen nach sich zieht. \n\nDeshalb halten wir es f\u00fcr sinnvoll. Eine Berichtspflicht \n\nanalog zum Jugendstrafvollzug einzuf\u00fchren, macht auch \n\nSinn. Deshalb k\u00f6nnen wir dem Antrag zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Wir \n\nkommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 5/11962. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt bitte die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen, \n\naber Stimmen daf\u00fcr. Eine gro\u00dfe Mehrheit ist jedoch \n\ndagegen. \n\nWir kommen nun zum \u00c4nderungsantrag mit der Drucksa-\n\nche 5/11969. Es ist ein Antrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nDieser wird eingebracht. Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme \n\nzun\u00e4chst auf \u00a7 2 in unserer \u00c4nderungsfassung zu spre-\n\nchen: Er deckt sich im Anliegen weitestgehend mit den \n\nAuffassungen der SPD. Kollege Biesok, das ist genau das \n\nProblem, welches auch die Experten in der Anh\u00f6rung \n\nkritisiert haben. Bisher war nach dem geltenden Strafvoll-\n\nzugsgesetz Folgendes klar: Im ersten Satz des \u00a7 2 ist die \n\nDefinition des Ziels des Vollzugs zu finden. Im n\u00e4chsten \n\nSatz befindet sich die Aufgabe. Die Vermischung und \n\nGleichsetzung \u2013 die Verwahrung wird zugleich zum Ziel \u2013 \n\nin der jetzigen Formulierung ist ein zumindest missver-\n\nst\u00e4ndlich wirkendes Problem. Darauf haben die Experten \n\naus gutem Grund hingewiesen. Sie haben dringend davon \n\nabgeraten, die Formulierung so zu belassen. Vielmehr \n\nsollte man klarstellen, dass die Resozialisierung das Ziel \n\nbleibt und die sichere Unterbringung eine Aufgabe ist, die \n\nder Zielerreichung dient. Insofern ist zum \u00a7 2 mit dem \n\njetzigen Formulierungsinhalt von uns das Gleiche gemeint \n\nwie das von der SPD angestrebte Anliegen. \n\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 5, Soziale Hilfe, \n\nverfasst. Wir haben im Verfassungs-, Rechts- und Europa-\n\nausschuss bereits ausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutiert. Das jetzt \n\ng\u00fcltige Strafvollzugsgesetz des Bundes aus dem \n\nJahr 1976 hat einen eigenst\u00e4ndigen Titel, Titel 9, mit \n\ninsgesamt f\u00fcnf Paragrafen. Darin wird ausgestaltet, was \n\nmit sozialer Hilfe gemeint ist. Jetzt finden wir in diesem \n\nGesetzentwurf dazu lediglich sechs Zeilen, in welchen der \n\nBegriff der sozialen Hilfe auf einen Allgemeinheitsgrad \n\nzusammengek\u00fcrzt wird. Unter dem Aspekt des Be-\n\nstimmtheitsgebots \u2013 was ist damit gemeint, was k\u00f6nnen \n\nder Gefangene und die Anstalt daraus an Rechten oder \n\nPflichten entnehmen \u2013 ist dies nicht mehr eindeutig. Wir \n\nhaben unsere Formulierung sehr \u201eeingedampft\u201c. Im \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss wurde es von \n\nuns wesentlich pr\u00e4zisierter in Anlehnung an den neunten \n\nTitel des bisher geltenden Gesetzes formuliert. Dies ist \n\ndas Minimum, welches aufzuschreiben ist, um klarzustel-\n\nlen, was mit der sozialen Hilfe gemeint ist: Was kann der \n\nGefangene oder die Anstaltsleitung aus der Regelung des \n\n\u00a7 5 an Rechten, Pflichten und Aufgaben entnehmen? \n\nIch m\u00f6chte mich darauf beschr\u00e4nken, Herr Pr\u00e4sident, die \n\nhaupts\u00e4chlichen Bestimmungen zu begr\u00fcnden. Ansonsten \n\ngibt es eine schriftliche Begr\u00fcndung der \u00c4nderungsfas-\n\nsungen, die den Abgeordneten vorliegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Zeit reicht auch f\u00fcr \n\nmehr nicht aus. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Die Zeit reicht nicht f\u00fcr mehr \n\naus? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein. Sie haben noch \n\nneun Sekunden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7952 \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nNeun, acht, sieben, sechs, \u2026!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das ist ein Problem. Herr \n\nPr\u00e4sident, ich m\u00fcsste bei jeder einzelnen Bestimmung, die \n\naufgerufen wird, etwas dazu sagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte fahren \n\nSie fort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gut. Ich mache es kurz. \n\nWir weisen darauf hin, dass wir mit der Arbeit und der \n\nBegrifflichkeit \u201enach M\u00f6glichkeit\u201c ein Problem haben. \n\nIch gehe davon aus, dass das, was Herr Schiemann zur \n\nRechtsauslegung, die der Landtag quasi zu dieser Formu-\n\nlierung vornimmt, sagte, stimmt. Unter diesem Aspekt \n\nwerden wir mit dem jetzigen Formulierungsinhalt des \n\n\u00a7 22 umgehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \n\nBartl. Hierzu gibt es Wortmeldungen. Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, Sie haben \n\ndarauf hingewiesen, dass es eine massive Kritik und eine \n\ndringende Warnung durch die Sachverst\u00e4ndigen vor \u00a7 2 \n\ngegeben h\u00e4tte. Die von Ihnen schon mehrfach zitierte \n\nSachverst\u00e4ndige, Frau Dr. Kilian, hat lediglich bem\u00e4ngelt, \n\ndass ihr das Wort \u201eauch\u201c fehlt. Ganz so schlimm kann es \n\nnicht sein. \n\nSie haben angef\u00fchrt, dass es zu keiner entsprechenden \n\nAbw\u00e4gung bei der Ausgestaltung des Vollzugs k\u00e4me, weil \n\ndie Formulierung missverst\u00e4ndlich ist. Ich bitte Sie, \n\neinmal Seite 89 der Gesetzesbegr\u00fcndung aufzuschlagen. \n\nDort ist ganz eindeutig festgelegt, dass die Resozialisie-\n\nrung das alleinige Ziel des Vollzugs ist. \n\nEs wird in der von Ihnen so oft zitierten Verfassungs-\n\nrechtsprechung dargelegt, warum dies das Primat hat und \n\nwas die Aufgabe ist, die daneben weiter zu erf\u00fcllen ist \n\nund wie diese beiden, Aufgabe und Ziel, sich miteinander \n\nvereinigen, um anschlie\u00dfend zu einer kompletten Reso-\n\nzialisierung des T\u00e4ters zu f\u00fchren. Ich denke, wenn es \n\nirgendwann einmal Auslegungsschwierigkeiten gibt, dann \n\nwird die Gesetzesbegr\u00fcndung hier die notwendige Klar-\n\nheit bringen, dass es hier keine Abschw\u00e4chung gegen\u00fcber \n\ndem bisherigen Stand gegeben hat. \n\nDas Zweite, das Sie angesprochen haben, sind die sozia-\n\nlen Hilfen. Die Anzahl der Paragrafen, die mit einer \n\nbestimmten \u00dcberschrift gegeben sind, sagt nichts dar\u00fcber \n\naus, wie die tats\u00e4chliche Regelung ist. Das neue Strafvoll-\n\nzugsgesetz hat ganz unterschiedliche Wirkungsmecha-\n\nnismen, wir haben sie hier ausf\u00fchrlich diskutiert, von der \n\nDiagnostik \u00fcber die Sozialtherapie und die anderen \n\nWirkungsm\u00f6glichkeiten. Es ist auch logisch, dass man die \n\nBestimmungen, die sonst in einem Gesetz an anderer \n\nStelle einzeln aufgef\u00fchrt wurden, jetzt entsprechend an \n\ndie richtige Stelle verortet. Deshalb brauchen wir keinen \n\neigenen Paragrafen f\u00fcr die soziale Hilfe. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBiesok. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Die sehe ich \n\nnicht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber die \n\nDrucksache 5/11969. Wer daf\u00fcr ist, zeigt das jetzt bitte an. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Die kann ich nicht sehen. Bei \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat dieser \u00c4nderungsantrag \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit bekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun ab \u00fcber den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf. Zun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcber-\n\nschrift. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Danke. Ist jemand dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimmenthal-\n\ntungen und keinen Gegenstimmen ist der \u00dcberschrift \n\nzugestimmt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Inhalts\u00fcbersicht. Wer ist \n\ndaf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthaltungen ist der In-\n\nhalts\u00fcbersicht zugestimmt worden. \n\nZu Artikel 1 die Abstimmung, Gesetz \u00fcber den Vollzug \n\nder Freiheitsstrafe und des Strafarrests im Freistaat \n\nSachsen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Stimmenthaltungen, \n\nansonsten Daf\u00fcr-Stimmen und keine Gegenstimmen. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Jugendstrafvoll-\n\nzugsgesetzes. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\n\ngen, keinen Gegenstimmen ist dem Artikel 2 entsprochen \n\nworden. \n\nArtikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Untersuchungshaft-\n\nvollzugsgesetzes. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Danke sehr. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Auch hier Stimmenthal-\n\ntungen, im \u00dcbrigen Zustimmung. \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizvollzugssi-\n\ncherheitsgesetzes. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Eine Stimme dagegen. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nDanke sehr. Bei einer Gegenstimme sowie Stimmenthal-\n\ntungen ist dem Artikel 4 mehrheitlich entsprochen wor-\n\nden. \n\nArtikel 5, Neufassung des S\u00e4chsischen Jugendstrafvoll-\n\nzugsgesetzes und des S\u00e4chsischen Untersuchungshaft-\n\nvollzugsgesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Danke. Ist jemand \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. \n\nBei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \n\ndem Artikel 5 zugestimmt worden. \n\nArtikel 6, Inkrafttreten. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Danke sehr. Ist \n\njemand dagegen? \u2013 Niemand. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Auch \n\nhier gibt es Stimmenthaltungen, keine Gegenstimmen, im \n\n\u00dcbrigen Annahme des Artikels 6. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf \n\nGesetz \u00fcber den Vollzug der Freiheitsstrafe und des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7953 \n\nStrafarrestes im Freistaat Sachsen sowie zur \u00c4nderung \n\nweiterer Gesetze in der in der 2. Lesung beschlossenen \n\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer stimmt dem \n\nzu? \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Niemand. \n\nEnth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Vielen Dank. Bei keinen Gegen-\n\nstimmen, Stimmenthaltungen ist dem Entwurf des Geset-\n\nzes zugestimmt und dieser damit beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\nentsprechen. Will jemand widersprechen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Dann wird das so getan, meine Damen \n\nund Herren. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den Vollzug der Unterbringung in der  \n\nSicherungsverwahrung im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Sicherungsverwahrungsvollzugsgesetz \u2013 S\u00e4chsSVVollzG) \n\nDrucksache 5/10937, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11895, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nEs wird den Fraktionen das Wort zur allgemeinen Aus-\n\nsprache in folgender Reihenfolge erteilt: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Kirmes. Sie haben das Wort. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nGesetzentwurf \u2013 dessen schwierigen Titel erspare ich mir \n\nhier vorzutragen \u2013 regelt k\u00fcnftig den Vollzug der Siche-\n\nrungsverwahrung im Freistaat Sachsen. Ausgangspunkt \n\nund Grundlage war die Entscheidung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts vom 4. Mai 2011, die die Schaffung einer \n\nmit dem Grundgesetz vereinbarten Regelung der Siche-\n\nrungsverwahrung bis zum 31.05.2013 von Bund und \n\nL\u00e4ndern gefordert hat. Insofern darf ich den Antrag auf \n\nEilausfertigung bereits hier stellen, weil uns das Bundes-\n\nverfassungsgericht eine klare Zeitvorgabe gegeben hat. \n\nZum Gl\u00fcck trifft die Sicherungsverwahrung in Sachsen \n\nauf nur sehr wenige Leute zu \u2013 zum Gl\u00fcck, muss ich \n\nsagen. Dennoch ist das Gesetz sehr anspruchsvoll. Wie es \n\nvorhin schon zum Strafvollzugsgesetz gesagt worden ist, \n\ngab es sehr intensive Diskussionen, sehr konstruktive \n\nDiskussionen, wobei manchmal um einzelne Worte und \n\nderen Sinngehalt in den Aussch\u00fcssen gerungen worden \n\nist. \n\nWas sind die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts? \n\nSie zielen im Kern auf das Abstandsgebot, also das \n\nAbstandsgebot zwischen Sicherungsverwahrung im \n\nVerh\u00e4ltnis zum Strafvollzug, weiterhin auf eine effektive \n\nRegelung des Vollzuges dieser Ma\u00dfregel und auf einen \n\nfreiheitsorientierten und therapiegerechten Vollzug. Die \n\nVollzugsplanung soll Behandlungs- und Hilfsangebote \n\nmachen, die den Sicherungsverwahrten zu einem sozial \n\nvertr\u00e4glichen Leben in der Gesellschaft verhelfen. Man \n\nwird mir zustimmen, dass die Regelung der Sicherungs-\n\nverwahrung \u00e4u\u00dferst schwierig ist. Wir befinden uns hier \n\nin einem Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen dem berechtigten \n\nSicherheits- und Schutzbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung auf der \n\neinen Seite und auf der anderen dem grunds\u00e4tzlichen \n\nAnspruch des einzelnen Sicherungsverwahrten auf seine \n\nPers\u00f6nlichkeitsrechte, die ja nach Verb\u00fc\u00dfung der ur-\n\nspr\u00fcnglichen Strafhaft existieren. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf tragen wir diesen \n\nbeiden Gesichtspunkten Rechnung. F\u00fcr uns als CDU steht \n\nder Schutz der Bev\u00f6lkerung im Vordergrund, und wir \n\nnehmen die Sorgen und \u00c4ngste der Bev\u00f6lkerung sehr \n\nernst. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass es sich bei den in der \n\nSicherungsverwahrung Untergebrachten um Personen \n\nhandelt, die aufgrund schwerster Straftaten verurteilt \n\nwurden und die nach Verb\u00fc\u00dfung ihrer Haftzeit aufgrund \n\nder weiterhin prognostizierten Gef\u00e4hrlichkeit nicht in \n\nFreiheit entlassen werden konnten. Es dient dem Schutz \n\nder Bev\u00f6lkerung und gleichzeitig dem Interesse des \n\nSicherungsverwahrten, durch gezielte Ma\u00dfnahmen zu \n\nversuchen, die Gef\u00e4hrlichkeit des Untergebrachten zu \n\nminimieren, um so auch die Dauer seiner Freiheitsentzie-\n\nhung m\u00f6glichst zu reduzieren. \n\nDas Gesetz stellt im Sinne der Forderung des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes klar, dass Sicherungsverwahrung kein \n\nStrafvollzug ist. Eine freiheitsentziehende Ma\u00dfnahme im \n\nSinne des Strafgesetzbuches setzt neben der Tatbegehung \n\nbekannterma\u00dfen die individuelle Schuld voraus. Grundla-\n\nge der Sicherungsverwahrung hingegen ist die weiterbe-\n\nstehende Gef\u00e4hrlichkeit des Untergebrachten. Diesem \n\nUnterschied muss das Abstandsgebot Rechnung tragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7954 \n\nDes Weiteren: Dem Untergebrachten ist eine realistische \n\nPerspektive auf Wiedererlangen der Freiheit zu er\u00f6ffnen. \n\nHierzu geh\u00f6rt beispielsweise die Erstellung eines indivi-\n\nduellen Vollzugsplanes, aus dem sich ergibt, welche ganz \n\nkonkreten, die Person betreffenden Ma\u00dfnahmen zu treffen \n\nsind, um die Gef\u00e4hrlichkeit dieses Untergebrachten zu \n\nreduzieren. Dazu geh\u00f6ren erhebliche Anstrengungen im \n\ntherapeutischen Bereich. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf nimmt die verfassungs-\n\nrechtlichen Vorgaben auf und setzt sie um, ohne dass \n\ndabei Abstriche an der Sicherheit gemacht werden. \n\nKonkret einige Schwerpunkte aus dem Gesetzentwurf. \n\nDie Untergebrachten werden regelm\u00e4\u00dfig in Wohngruppen \n\nuntergebracht, um so sozialad\u00e4quates Verhalten zu f\u00f6r-\n\ndern. Jedem Untergebrachten stehen mindestens 20 \n\nQuadratmeter zum Wohnen und Schlafen einschlie\u00dflich \n\neines baulich abgetrennten Sozialbereichs zur Verf\u00fcgung. \n\nEs werden ausreichende Regeln mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf f\u00fcr soziale Kontakte geschaffen, und das \n\nGesetz enth\u00e4lt Motivierungsma\u00dfnahmen, um die Bereit-\n\nschaft der Untergebrachten zur Mitwirkung zu erreichen. \n\nDies kann einerseits zur Gew\u00e4hrung von Vorteil, aber \n\nauch durch entsprechende Streichung von Verg\u00fcnstigun-\n\ngen erreicht werden. Im Weiteren werden berufliche und \n\nschulische Qualifizierungsma\u00dfnahmen angestrebt, um so \n\neine bessere Chance zur Wiedereingliederung zu errei-\n\nchen. \n\nZur Arbeitspflicht wurde bei dem vorhergehenden Gesetz \n\nschon Einiges gesagt und viel dar\u00fcber geredet. Auch in \n\nder Sicherungsverwahrung gibt es keine Arbeitspflicht; \n\naber die M\u00f6glichkeit, Arbeit anzubieten, wird als \u00e4u\u00dferst \n\nnotwendig und sinnvoll angesehen, f\u00fchrt dies doch zu \n\neiner besseren Strukturierung des Tagesablaufes. Sie dient \n\nauch dazu, einer Entw\u00f6hnung von der Erwerbst\u00e4tigkeit \n\nentgegenzusteuern. \n\nMa\u00dfnahmen, um den Untergebrachten im Falle der \n\nEntlassung den \u00dcbergang vom Vollzugsalltag in den \n\nAlltag zu erleichtern, sollen durch die Bildung von \n\nNetzwerken von internen und externen Stellen erfolgen. \n\nAus unserer Sicht war es auch notwendig, den Opfer-\n\nschutz verst\u00e4rkt Eingang in das Gesetz flie\u00dfen zu lassen. \n\nSo k\u00f6nnen zum Beispiel Briefe und Pakete angehalten \n\nund Telefonate untersagt werden, wenn zu bef\u00fcrchten ist, \n\ndass Opfer von vorangegangenen Straftaten betroffen \n\nw\u00e4ren. \n\nStraftatenopfer haben k\u00fcnftig Anspruch auf Auskunft \n\ngegen\u00fcber der Anstalt, wenn Lockerungen oder Weisun-\n\ngen, die dem Untergebrachten erteilt werden, vorgesehen \n\nsind. Wir wollen damit auch vermeiden, dass Opfer einer \n\nStraftat ihrem T\u00e4ter unvorbereitet gegen\u00fcberstehen. Das \n\ndarf den Opfern, die Schweres erlitten haben, nicht \n\ngeschehen, und wir wollen gleichzeitig f\u00fcr die Opfer \n\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden abbauen. Zu der konkreten Rege-\n\nlung wurde ja auch schon beim Strafvollzugsgesetz \n\nEntsprechendes ausgef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Umsetzung dieses \n\nGesetzes ben\u00f6tigt man qualifiziertes und motiviertes \n\nPersonal, sonst werden die Ziele, die dieses Gesetz \n\nverfolgt, nicht erfolgreich umgesetzt werden k\u00f6nnen. Ich \n\nbin deshalb froh, dass der Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa zugesichert hat, den bestehenden Personalmehr-\n\nbedarf bzw. den Bedarf an spezialisiertem Personal \n\nabzudecken. \n\nAufgrund der K\u00fcndigung der Verwaltungsvereinbarung \n\ndurch das Land Sachsen-Anhalt ist es erforderlich, eine \n\nentsprechende Unterbringungsm\u00f6glichkeit im Freistaat \n\nSachsen zu schaffen. Zu diesem Zweck wird in der JVA in \n\nBautzen ein Hafthaus umgebaut, um den rechtlichen \n\nAnforderungen an die Unterbringung von Sicherungsver-\n\nwahrten auch gerecht werden zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich meine, dass wir mit dem \n\nGesetz eine sehr detaillierte Regelung, ein \u201eGesamtpaket\u201c \n\nf\u00fcr einen modernen Vollzug der Sicherungsverwahrung \n\nim Freistaat Sachsen vorliegen haben, und bitte deshalb \n\num Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht Herr Bartl f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank! Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich gestatte mir \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE zun\u00e4chst eine Anmerkung \n\nzur grunds\u00e4tzlichen Haltung zum Rechtsinstitut der \n\nSicherungsverwahrung. \n\nDas Instrument der Sicherungsverwahrung ist in der Zeit \n\ndes Nationalsozialismus 1934 durch das sogenannte \n\nGewohnheitsverbrechergesetz eingef\u00fchrt worden. Die alte \n\nBundesrepublik hat 1975 im Rahmen der grundlegenden \n\nReform im Strafrecht dieses Institut ganz erheblich \n\neingeschr\u00e4nkt und bis in die fr\u00fchen Neunzigerjahre \n\ntats\u00e4chlich in ganz seltenen Ausnahmef\u00e4llen das Institut \n\nf\u00fcr Sicherungsverwahrung in Anwendung gebracht. Es \n\nf\u00fchrt ein regelrechtes Schattendasein, so kann man sagen. \n\nEs wurde auch erwogen \u2013 das war weitestgehend in der \n\nVorbereitung \u2013, es g\u00e4nzlich aus dem Strafgesetzbuch als \n\nsogenannten Fremdk\u00f6rper im Schuldstrafrecht zu strei-\n\nchen. \n\nDie DDR hatte es \u00fcberhaupt nicht in der Regelung. Es ist \n\nbemerkenswert, und ich sage es jetzt aus gutem Grund, \n\nweil die weiteren Positionen zum Ausf\u00fchrungsgesetz f\u00fcr \n\nuns das auch verdeutlichen, weshalb wir so herangehen: \n\nEs war die letzte frei gew\u00e4hlte Volkskammer, die de-\n\nMaizi\u00e8re-Regierung, die bei der Ausverhandlung des \n\nEinigungsvertrages darauf bestanden hat, dass f\u00fcr das \n\nBeitrittsgebiet \u2013 sprich: f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder und \n\ndamit auch f\u00fcr Sachsen \u2013 dieser \u00a7 66 des Strafgesetzbu-\n\nches, die Sicherungsverwahrung, nicht mit \u00fcbernommen \n\nwird. Nach diesem v\u00f6lkerrechtlichen Vertrag galt also \n\ndamit laut Einigungsvertrag Sicherungsverwahrung nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7955 \n\nf\u00fcr das Beitrittsgebiet. Erst mit dem Sicherungsverwah-\n\nrungsgesetz vom 16. Juli 1995 des Deutschen Bundesta-\n\nges nach den dort gegebenen Mehrheiten wurden dann \n\nmit Wirkung ab 1. August 1995 die Vorschriften der \n\nSicherungsverwahrung auch auf das Beitrittsgebiet \n\nerstreckt. Sie sind seither \u2013 das ist bekannt \u2013 extensiv \n\nausgeweitet worden. \n\nIch bedaure, es sagen zu m\u00fcssen, dass das 1998 unter Rot-\n\nGr\u00fcn mit dem sogenannten Sexualdeliktsbek\u00e4mpfungsge-\n\nsetz begann, bei dem zum ersten Mal diese Zehnjahres-\n\ngrenze bei erstmaliger Verb\u00fc\u00dfung der Sicherungsverwah-\n\nrung gekappt worden ist, wo man gewisserma\u00dfen bei der \n\nErsttat bis zum Lebensende in Sicherungsverwahrung \n\nbleiben kann. Wir wissen, dass das nicht gehalten hat. Wir \n\nwissen, dass 2009 der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr \n\nMenschenrechte diese Bestimmung f\u00fcr unvereinbar mit \n\nArtikel 5 der EMRK erkl\u00e4rt und gesagt hat, dass das \n\nmenschenrechtswidrig ist, das beendet und beseitigt \n\nwerden muss. \n\nEs folgten dann weitere Entscheidungen des Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshofs, die \u2013 das muss ich auch so sagen \u2013 die \n\nRechtsprechung des eigenen Bundesverfassungsgerichtes \n\nzur Zul\u00e4ssigkeit der nachtr\u00e4glichen Sicherungsverwah-\n\nrung, Vorbehalte und dergleichen mehr beeinflusst haben, \n\nsodass dann letzten Endes das Bundesverfassungsgericht \n\nam 4. Mai 2011 mit seiner seinerzeitigen Entscheidung \n\nerkl\u00e4rte, dass alle Vorschriften des Strafgesetzbuches \u00fcber \n\ndie Anordnung der Dauer der Sicherungsverwahrung als \n\nmit dem Freiheitsgrundrecht nicht vereinbar erkl\u00e4rt \n\nwerden, soweit sie den Anforderungen des verfassungs-\n\nrechtlichen Abstandsgebotes nicht gen\u00fcgen, deshalb an \n\ndie L\u00e4nder und an den Bund \u2013 und deshalb auch heute \n\nsicherlich der Antrag auf sofortige Ausfertigung des \n\nGesetzes \u2013 die Aufforderung, bis zum 31.05. entsprechend \n\nneue Rechtsvorschriften zu schaffen. \n\nDieser Streit \u2013 Sicherungsverwahrung ja oder nein, \n\nSinnhaftigkeit, Berechtigung \u2013, der weiter in Fachkreisen \n\ngef\u00fchrt wird, im politischen Raum ansteht, ist ein kompli-\n\nzierter Streit, weil es den berechtigten Anspruch der \n\nBev\u00f6lkerung auf Sicherung vor gef\u00e4hrlichen Straft\u00e4tern \n\ngibt \u2013 was man immer im Auge haben muss \u2013, dass auch \n\nder Opferschutz immer ganz pr\u00e4gnant im Auge sein muss, \n\nwenn man entscheidet, wer wann, wo und wie vertretba-\n\nrerma\u00dfen entlassen werden kann. Das steht f\u00fcr uns v\u00f6llig \n\nau\u00dfer jedem Streit. Da sind wir voll auf der Seite des \n\nAnliegens des Gesetzes. \n\nIch will nur kurz Frau Prof. Dr. Graebsch, Diplomkrimi-\n\nnalistin, Fachbereichsexpertin f\u00fcr angewandte Sozialwis-\n\nsenschaft der Universit\u00e4t Dortmund, zitieren, wie sie in \n\ndie Anh\u00f6rung im Verfassungs- und Rechtsschutz im \n\nFebruar dieses Jahres hineingegangen ist. Ihr erster Satz \n\nwar: \u201eZur Sicherungsverwahrung im Allgemeinen ist zu \n\nsagen, dass diese abzuschaffen ist.\u201c Das war die Auffas-\n\nsung, die sie dort vertreten hat. \n\nSie hat das auch begr\u00fcndet: \u201eDie Unterbringung in dieser \n\nMa\u00dfregel erfolgt aufgrund des Verdachts noch nicht \n\nbegangener Straftaten nach abgeschlossener Verb\u00fc\u00dfung \n\nf\u00fcr vergangene Straftaten. Eine solche Freiheitsentzie-\n\nhung auf Grundlage stets unzul\u00e4nglicher Prognosen ist \n\nmenschenrechtswidrig und daher auch in Artikel 5 EMRK \n\nnicht vorgesehen.\u201c \n\nIch habe diese Vorbemerkung deshalb f\u00fcr wichtig erach-\n\ntet, weil wir meinen, wegen dieser verfassungsrechtli-\n\nchen, europarechtlichen Umstrittenheit dieses Institutes, \n\nder Alleinstellung, die wir auch als Bundesrepublik \n\nDeutschland in der weiteren Anwendung der Sicherungs-\n\nverwahrung weitestgehend haben, dass dann jedenfalls \n\ndie Mindeststandards, die das Bundesverfassungsgericht \n\nin den entsprechenden sieben Geboten genannt hat \u2013 \n\nIndividualisierungsgebot, Intensivierungsgebot, Motivie-\n\nrungsgebot, Trennungsgebot, Minimierungsgebot und \n\nRechtsschutz- und Unterst\u00fctzungsgebot \u2013, ohne Abstriche \n\neingehalten werden m\u00fcssen, damit wir das rechtfest \n\nbekommen. \n\n(Beifall des Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE) \n\nDas ist letzten Endes das Problem. Es muss ja rechtsfest \n\nsein. \n\nSowohl im Ausgangsentwurf als auch in den \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4gen, die im Verfassungs- und Rechtsausschuss in \n\nwiederum sehr konstruktiver Atmosph\u00e4re beraten worden \n\nsind, in den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der Koalition wurde \n\nversucht, sich den Mindeststandards weiter anzun\u00e4hern. \n\nWir meinen dennoch, dass letzten Endes Restregelungen \n\nbleiben, die erhebliche Risiken in sich bergen, wenn \n\nBetroffene, also Untergebrachte \u2013 jetzt in Bautzen Unter-\n\ngebrachte, soweit es Sachsen betrifft \u2013, von den rechtli-\n\nchen M\u00f6glichkeiten bis hin zur Verfassungsbeschwerde \n\noder zur Klage vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof Ge-\n\nbrauch machen. \n\nIch will nur drei oder vier Probleme nennen. Ich lasse im \n\nWesentlichen alles Positive weg. So hat zum Beispiel die \n\nKoalition mit ihrem Antrag die Festbestimmung des \n\nentsprechenden Wohnraums oder der Sanit\u00e4rr\u00e4umlichkei-\n\nten mit 20 Quadratmetern eingebaut. Au\u00dferdem ist die \n\nM\u00f6glichkeit geregelt worden, dass der Anspruch auf \n\n\u00e4rztliche Untersuchung unverz\u00fcglich mit der Aufnahme \n\nbeginnt. Das sind alles Verbesserungen, die wir begr\u00fc\u00dfen. \n\nFrau Prof. Graebsch war es meines Wissens auch, die \n\ndarauf aufmerksam gemacht hat, dass zum Beispiel die \n\nNichtgestattung der Nutzung von Handys durch Siche-\n\nrungsverwahrte ein Einfallstor f\u00fcr erfolgreiche Klagen \n\nsein kann. Das ist gar nicht weit weg liegend. Wenn das \n\nAbstandsgebot sagt, dass der Untergebrachte deutlich \n\nanders gestellt sein muss als der Strafgefangene, aber der \n\nStrafgefangene im offenen Vollzug das Recht hat, ein \n\nHandy zu nutzen, w\u00e4hrend das der untergebrachte Siche-\n\nrungsverwahrte nicht hat, dann ist es klar, dass dieser \n\nEinwand \u201eIch bin hier schlechter gestellt als ein Strafge-\n\nfangener\u201c unter Umst\u00e4nden schnell verfangen und akzep-\n\ntiert werden kann. Das haben Frau Prof. Graebsch und \n\nweitere Sachverst\u00e4ndige im Ausschuss auch bez\u00fcglich der \n\nM\u00f6glichkeit eines kontrollierten Zugangs zum Internet f\u00fcr \n\nUntergebrachte benannt. Auch das kann im offenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7956 \n\nVollzug den Gefangenen unter Umst\u00e4nden m\u00f6glich sein, \n\nw\u00e4hrend es hier Untergebrachten nicht gegeben ist. \n\nIch will das jetzt nicht weiter ausf\u00fchren. Wir haben \n\nversucht, das in \u00c4nderungsantr\u00e4gen etwas rechtsfester zu \n\nmachen. Wir haben keinen Erfolg gehabt. Wir haben es \n\nnicht vorgebracht, um in irgendeiner Form etwas an der \n\nNotwendigkeit der Gesetzesausf\u00fchrung zu relativieren, \n\nsondern um sehr konzentriert den Versuch der Abgren-\n\nzung gegen\u00fcber den Untergebrachten voranzubringen und \n\nentsprechende Rahmenbedingungen zu schaffen, die die \n\nSicherheitsbelange immer eng im Auge haben. Es ist aber \n\nniemand gedient, wenn der Gesetzentwurf dann doch \n\nRegelungsl\u00fccken l\u00e4sst, die jetzt schon f\u00fcr verfassungs-\n\nwidrig, verfassungsrechtlich bedenklich gesehen werden \n\nund die dann von den Betroffenen, die wie gesagt teilwei-\n\nse zeitlebens f\u00fcr eine begangene Straftat, nachdem sie die \n\nStrafe schon verb\u00fc\u00dft haben, in Verwahrung bleiben \n\nsollen, f\u00fcr eine Klage ausgenutzt werden. \n\nWir meinen der Abstand ist nicht hinreichend gew\u00e4hrleis-\n\ntet. Es gibt noch Bestimmungen, die verfassungsrechtlich \n\nbedenklich sind. Da sind wir auf der Seite der angeh\u00f6rten \n\nExperten. Wir werden uns deshalb zu diesem Entwurf \n\nenthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nSPD-Fraktion hat ihren Redebeitrag zur\u00fcckgezogen. \u2013 Als \n\nn\u00e4chste Fraktion ist die FDP an der Reihe. Herr Biesok, \n\nbitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf setzt der Freistaat Sachsen die Vorgaben des \n\nBundesverfassungsgerichts aus dem Urteil vom 4. Mai \n\n2011 um. Das Bundesverfassungsgericht hatte in mehre-\n\nren Urteilen bereits deutliche Hinweise gegeben, dass die \n\nbisherige Praxis, wie wir mit Sicherungsverwahrten \n\numgehen, verfassungswidrig ist. Diese Hinweise wurden \n\nbislang vom Bundesgesetzgeber nicht ausreichend umge-\n\nsetzt. Entsprechend reagierte das Verfassungsgericht und \n\nhat die gesamte Sicherungsverwahrung in Deutschland f\u00fcr \n\nverfassungswidrig erkl\u00e4rt. Bis zum 31. Mai 2013 m\u00fcssen \n\nwir jetzt diesen Rechtsbereich umfassend neu regeln. Es \n\nmuss ein abgestimmtes System zwischen dem Strafge-\n\nsetzbuch, dem Strafvollzugsgesetz und dem Sicherungs-\n\nverwahrungsgesetz erstellt werden. \n\nUnter welchen Voraussetzungen eine Sicherungsverwah-\n\nrung angeordnet werden kann, hat jetzt der Bundesgesetz-\n\ngeber im Strafgesetzbuch in den \u00a7\u00a7 66 ff. geregelt. Dabei \n\ngeht es darum, ob eine Sicherungsverwahrung angeordnet \n\nwird. Die Ausgestaltung des Vollzuges, also zu entschei-\n\nden, wie die Sicherungsverwahrung zu erfolgen hat, ist \n\nnach der F\u00f6deralismusreform unsere Aufgabe. \n\nWir haben es mit Verwahrten zu tun, die aus dem Straf-\n\nvollzug kommen. Sie haben dort bereits ihre Freiheitsstra-\n\nfe verb\u00fc\u00dft. Es ist konsequent durch das Bundesverfas-\n\nsungsgericht gefordert worden, dass man bereits im \n\nStrafvollzug ansetzen muss, um eine Sicherungsverwah-\n\nrung zu vermeiden. Dazu haben wir das notwendige \n\nInstrumentarium beschlossen. \n\nDieses Kommen aus dem Strafvollzug darf aber nicht \n\ndazu f\u00fchren, dass man die Sicherungsverwahrung ledig-\n\nlich als eine Fortsetzung der Freiheitsstrafe an einem \n\nanderen Ort begreift. Die Sicherungsverwahrung ist \n\ndeshalb etwas anderes als ein Strafvollzug f\u00fcr besonders \n\ngef\u00e4hrliche Gewaltt\u00e4ter. Sie ist eine Ma\u00dfregelung zur \n\nSicherung, aber auch zur Besserung. Gerade weil es kein \n\nStrafvollzug ist, darf man die Sicherungsverwahrten nicht \n\neinfach so wie Strafgefangene behandeln, wie das in der \n\nVergangenheit oft geschehen ist. Damit ist jetzt endg\u00fcltig \n\nSchluss. Sicherungsverwahrung und Strafvollzug sind \n\ndeutlich voneinander abzugrenzen. Die Vorgaben des \n\nBundesverfassungsgerichts zielen dezidiert auf ein Ab-\n\nstandsgebot zwischen Strafhaft und Sicherungsverwah-\n\nrung sowie einen freiheitsorientierten, auf eine Therapie \n\nausgerichteten Vollzug ab. \n\nHerr Bartl, lassen Sie mich auf Ihre Anmerkung eingehen, \n\nwas den Gebrauch von Handys betrifft. Die Sachverst\u00e4n-\n\ndige Graebsch vergleicht meines Erachtens zu Unrecht \n\neinen offenen und einen geschlossenen Vollzug. Wir \n\nhaben bei Sicherungsverwahrten, weil sie so gef\u00e4hrlich \n\nsind, sehr selten die M\u00f6glichkeit, einen offenen Vollzug \n\nzu machen. Wir haben in den \u00c4nderungsantr\u00e4gen die \n\nM\u00f6glichkeiten, Ausg\u00e4nge und andere Lockerungen im \n\nfreien Vollzug zu machen, nur zugelassen, wenn es darum \n\ngeht, die Entlassung vorzubereiten. Das hei\u00dft, wir haben \n\nes mit zwei ganz unterschiedlichen Systemen zu tun, wie \n\nStrafvollzug bzw. Sicherungsverwahrung gemacht wird. \n\nDaher ist es geboten, eine Differenzierung zu machen. \n\nInnerhalb einer Anstalt haben Handys nichts zu suchen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank Herr Kollege Biesok. \u2013 Meinen erste Frage \n\nw\u00e4re: Ist eine offene Vollzugsanstalt keine JVA? Denn Sie \n\nsagen: Innerhalb einer JVA hat ein Handy nichts zu \n\nsuchen. Das ist meiner Auffassung nach selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. \n\nWenn ich noch eine zweite Frage anschlie\u00dfen darf, dann \n\nw\u00e4re sie diese: Geben Sie mir recht, dass Frau Prof. \n\nGraebsch das anhand der Kategorie Sonderopfer debat-\n\ntiert hat, dass also dem Sicherungsverwahrten durch die \n\nGesellschaft ein sogenanntes Sonderopfer auferlegt wird, \n\ndas es mit sich bringt, dass nur die Einschr\u00e4nkungen \n\nstatthaft sein k\u00f6nnen, die unvermeidbar sind, um die \n\nSicherheit der Gesellschaft respektive das Ziel der Unter-\n\nbringung zu verwirklichen? Ist in dem Kontext die kon-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7957 \n\ntrollierte Nutzbarkeit des Zugangs zu Internet bzw. Handy \n\ntats\u00e4chlich undenkbar? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich geben Ihnen recht, dass der \n\noffene Vollzug auch in einer Anstalt stattfindet. Aber \n\ndadurch, dass die Gefangenen die M\u00f6glichkeit haben, am \n\nallgemeinen Leben drau\u00dfen teilzunehmen, gelten da \n\nunterschiedliche Ma\u00dfst\u00e4be. \n\nWas das Abstandsgebot betrifft, so haben wir im Siche-\n\nrungsverwahrungsvollzugsgesetz entsprechende Regelun-\n\ngen \u00fcber die Nutzung von Telekommunikationseinrich-\n\ntungen geschaffen, die abweichend vom Strafvollzugsge-\n\nsetz sind, wodurch der Gefangene diese deutlich besser \n\nnutzen kann. Das betrifft beispielsweise die \u00dcberwachung \n\nvon Gespr\u00e4chen. Das reicht aus, um das Abstandsgebot \n\neinzuhalten. \n\nBei der Ausgestaltung des Vollzugskonzeptes m\u00fcssen wir \n\ndarauf achten, dass wir es mit einem Behandlungsvollzug \n\nzu tun haben, der den Sicherungsverwahrten Hilfsangebo-\n\nte geben soll, damit er sp\u00e4ter ein sozialvertr\u00e4gliches \n\nLeben in der Gesellschaft f\u00fchren kann. Die Arbeit mit \n\ndem Sicherungsverwahrten muss ihren Schwerpunkt \n\ndeshalb im sozialtherapeutischen Bereich haben. \n\nDer von der Staatsregierung vorgelegte Entwurf \u2013 hier \n\nm\u00f6chte ich meinen Dank an das Justizministerium richten \n\n\u2013 erf\u00fcllt diese definierten Anforderungen an die Siche-\n\nrungsverwahrung. Denn machen wir uns nichts vor: Die \n\nUntergebrachten in der Sicherungsverwahrung bringen \n\nein Sonderopfer. Ihnen wird die Freiheit dauerhaft entzo-\n\ngen, und dieser Entzug der Freiheit erfolgt, um die All-\n\ngemeinheit vor schweren Straftaten zu sch\u00fctzen. Ihre \n\nStrafe haben sie bereits im Strafvollzug entsprechend \n\nverb\u00fc\u00dft. \n\nEine Gesellschaft ist auch immer daran zu messen, wie sie \n\nmit den Schw\u00e4chsten umgeht. F\u00fcr mich geh\u00f6ren Siche-\n\nrungsverwahrte zu diesen schw\u00e4chsten Mitgliedern der \n\nGesellschaft. Deshalb ist es f\u00fcr mich als Liberaler auch \n\nbesonders wichtig, dass wir den Untergebrachten, wenn \n\nwir ihnen schon ein Sonderopfer f\u00fcr die Allgemeinheit \n\nabverlangen, das Leben in der Einrichtung so ertr\u00e4glich \n\nwie m\u00f6glich machen, soweit das der Anstaltszweck \n\nerm\u00f6glicht. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise die regelm\u00e4\u00dfige \n\nUnterbringung in Wohngruppen, der Verzicht auf Diszip-\n\nlinarma\u00dfnahmen und die Erh\u00f6hung der Besuchszeiten. \n\nHierf\u00fcr haben wir im \u00c4nderungsantrag der Regierungsko-\n\nalition extra noch weitere M\u00f6glichkeiten geschaffen. \n\nMit dem \u00c4nderungsantrag haben wir auch deutlich \n\nfestgeschrieben, was f\u00fcr uns die Mindeststandards sind, \n\ndie wir bei der Sicherungsverwahrung haben wollen. Aus \n\neiner Anmerkung in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung haben \n\nwir ins Gesetz geschrieben, dass ein Mindestraum von \n\n20 Quadratmetern und ein baulich abgetrennter Sanit\u00e4rbe-\n\nreich vorgehalten werden m\u00fcssen. Diese Forderungen, die \n\nteilweise in der \u00d6ffentlichkeit anders ankommen, sind \n\nnicht popul\u00e4r; aber wenn man von einem Rechtsstaat und \n\neinem menschenw\u00fcrdigen Strafvollzug sowie einer \n\nmenschenw\u00fcrdigen Sicherungsverwahrung spricht, dann \n\nmuss man diese Forderungen auch erheben und beschlie-\n\n\u00dfen. \n\nEbenso geh\u00f6rt zur Menschenw\u00fcrdegarantie, dass regel-\n\nm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden muss, ob die Voraussetzungen f\u00fcr \n\ndie Sicherungsverwahrung noch vorliegen. Der Freiheits-\n\nentzug, auch in der Sicherungsverwahrung, muss deshalb \n\nso ausgestaltet werden, dass das Leitmotiv immer die \n\nPerspektive, die Wiedererlangung der Freiheit ist. Ein \n\nreines Wegsperren und Verwahren ist hier nicht ange-\n\nbracht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber machen wir uns nichts vor: Bei den Untergebrachten \n\nhandelt es sich um Gewaltt\u00e4ter, die schwere Straftaten, \n\nunter anderem gegen das Leben, gegen die k\u00f6rperliche \n\nUnversehrtheit oder die sexuelle Selbstbestimmung, \n\nbegangen haben. So sehr und so intensiv der Vollzug auch \n\ndie Wiedererlangung der Freiheit in den Vordergrund \n\nstellt \u2013 wir m\u00fcssen akzeptieren, dass f\u00fcr einige die Entlas-\n\nsung in die Freiheit nicht mehr in Betracht kommt. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist es f\u00fcr mich \n\nwichtig, dass wir den Vollzug der Sicherungsverwahrung \n\nmenschenw\u00fcrdig ausgestalten. Kaum einer von uns kann \n\nsich vorstellen, seine Freiheit f\u00fcr eine unbestimmte Zeit \n\neinzub\u00fc\u00dfen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf gelingt es uns, die \n\nSicherungsverwahrung menschenw\u00fcrdig zu gestalten, und \n\nich bitte Sie um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nFerner beantrage ich noch einmal f\u00f6rmlich die Eilausfer-\n\ntigung, da uns, wie gesagt, das Bundesverfassungsgericht \n\neine Frist bis zum 31. Mai 2013 gesetzt hat, um das \n\nGesetz zu verabschieden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU sowie  \n\nder Staatsminister Sven Morlok \n\nund Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN spricht nun als n\u00e4chste Rednerin Frau Herr-\n\nmann. Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich will es noch einmal betonen, \n\nauch wenn es meine Vorredner bereits gesagt haben: \n\nSicherungsverwahrung ist keine Strafe. Im Gegensatz zur \n\nFreiheitsstrafe kn\u00fcpft sie nicht an eine konkrete Tat an, \n\nsondern an die f\u00fcr die Zukunft prognostizierte Gef\u00e4hr-\n\nlichkeit f\u00fcr die Allgemeinheit \u2013 und das genau ist schwie-\n\nrig. Ob diese besondere Gef\u00e4hrlichkeit tats\u00e4chlich vor-\n\nliegt, kann niemand wirklich sagen. Die Methoden zur \n\nEinsch\u00e4tzung der Gef\u00e4hrlichkeit gelten als wissenschaft-\n\nlich nicht ausreichend fundiert, und das ist das absolute \n\nDilemma, dem wir mit diesem Gesetzentwurf Rechnung \n\ntragen m\u00fcssen. \n\nZiel der Sicherungsverwahrung ist gem\u00e4\u00df \u00a7 2, die Gef\u00e4hr-\n\nlichkeit der Untergebrachten f\u00fcr die Allgemeinheit so zu \n\nmindern, dass die Vollstreckung der Ma\u00dfregel m\u00f6glichst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7958 \n\nbald auf Bew\u00e4hrung ausgesetzt oder f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt \n\nwerden kann. Dieses Ziel soll durch intensive Betreuung \n\nin der Sicherungsverwahrung erreicht werden, und ich \n\nglaube \u2013 Kollege Biesok hat darauf hingewiesen \u2013, dass \n\nder Zusammenhang mit dem Strafvollzug, den wir gerade \n\nbeim vorigen Gesetz besprochen haben, gegeben ist. Es \n\nwird also auch daran zu messen sein, ob bereits im Straf-\n\nvollzug ausreichende Therapien zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden, um eine nachfolgende Sicherungsverwahrung \n\nm\u00f6glichst \u00fcberfl\u00fcssig zu machen. Das hat etwas mit \n\nPersonal zu tun, das wir in ausreichender und entspre-\n\nchend ausgebildeter Art und Weise im Strafvollzug und in \n\nder Sicherungsverwahrung brauchen. \n\nEs handelt sich bei den Menschen, \u00fcber die wir hier \n\nsprechen, die in der Sicherungsverwahrung untergebracht \n\nwerden sollen, meist um M\u00e4nner, die schwere Straftaten \n\nbegangen und ihre Schuld schon verb\u00fc\u00dft haben, ihre \n\nStrafe also abgesessen haben. Diese Menschen verf\u00fcgen \n\nentweder \u00fcber \u00fcberhaupt keine sozialen Kontakte oder \n\nhaben nur ganz vereinzelt Kontakte, und es hat sich \n\ngezeigt, dass sie die bis dahin angebotenen Therapien \n\nentweder nicht in Anspruch genommen oder diese nicht \n\nausgereicht haben bzw. Therapien nicht in ausreichendem \n\nMa\u00dfe angeboten werden, sodass eine Sicherungsverwah-\n\nrung notwendig geworden ist. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat daf\u00fcr nun Mindest-\n\nstandards festgeschrieben, unter denen die Sicherungs-\n\nverwahrung zul\u00e4ssig sein soll. Dabei hat es festgelegt, \n\ndass sich die Sicherungsverwahrung eklatant vom Straf-\n\nvollzug unterscheiden muss, und \u2013 dies wurde bereits \n\ngesagt \u2013 es gilt das sogenannte Abstandsgebot. Ob wir mit \n\nden Regelungen, die uns heute in dem Gesetzentwurf zur \n\nSicherungsverwahrung vorgeschlagen werden, diesem \n\nAbstandsgebot ausreichend Gen\u00fcge tun, wird sich hinter-\n\nher zeigen. Ich bin der Meinung, dass der Versuch unter-\n\nnommen wurde, dem Abstandsgebot zu entsprechen und \n\neinen freiheitsorientierten und auf Therapie gerichteten \n\nVollzug zu gestalten, auch wenn ich mir Teile der von den \n\nKollegen vorgebrachten Kritikpunkte annehmen kann. \n\nAllerdings denke ich gleichzeitig, dass wir gerade wegen \n\nder Schwierigkeit, dieses Abstandsgebot zu definieren, \n\nProbleme haben, uns Sicherheit zu verschaffen, ihm zu \n\ngen\u00fcgen. \n\nIch m\u00f6chte zwei Punkte aufgreifen. Ein wesentliches \n\nKriterium betrifft die Unterbringung in entsprechenden \n\nHaftr\u00e4umen. Dass es dabei nicht gen\u00fcgt, Haftr\u00e4ume \n\neinfach als Zimmer zu bezeichnen, ist klar. Vielmehr \n\nm\u00fcssen diese Lebensbedingungen in der Sicherungsver-\n\nwahrung weitgehend denen der Welt drau\u00dfen entsprechen. \n\nEs muss also mehr Lebensraum als im Gef\u00e4ngnis zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Deshalb ist es gut, dass nun auch \n\n20 Quadratmeter im Gesetz festgeschrieben wurden. \n\nTrotzdem gibt es beispielsweise keine eigene Kochgele-\n\ngenheit und keinen eigenen K\u00fchlschrank. An dieser Stelle \n\nk\u00f6nnen wir uns sicher streiten, ob dies eher dazu beitra-\n\ngen w\u00fcrde, dem Abstandsgebot zu gen\u00fcgen. \n\nIch habe noch ein anderes Problem: Ich denke, \u00fcberhaupt \n\nnicht ausreichend ber\u00fccksichtigt wurde die Problematik \n\nweiblicher Untergebrachter. Das wird die absolute Aus-\n\nnahme sein; aber bei der Trennung m\u00e4nnlicher und \n\nweiblicher Untergebrachter, die ja festgeschrieben ist, \n\nkann dies bedeuten, dass weibliche Untergebrachte quasi \n\nin Einzelhaft und absoluter Isolation leben m\u00fcssen, \n\neinmal abgesehen von den Ma\u00dfnahmen der schulischen \n\nund beruflichen Qualifizierung, bei denen diese Trennung \n\nnicht vorgesehen ist. Wir m\u00fcssen also noch einmal \u00fcber-\n\nlegen, wenn weibliche Gefangene eventuell in Siche-\n\nrungsverwahrung untergebracht werden sollen, wie wir \n\ndas machen sollten, um diskriminierende und menschen-\n\nrechtlich nicht zul\u00e4ssige Unterbringung zu vermeiden. \n\nDas w\u00e4re f\u00fcr mich ein Punkt, f\u00fcr den ich aber keinen \n\nkonkreten Vorschlag zu machen habe. \n\nNoch ein Satz zum Schluss: Es wird so sein, dass gerade \n\nin der Sicherungsverwahrung \u00e4ltere Menschen unterge-\n\nbracht sein werden. Sie haben ihre Freiheitsstrafe bereits \n\nhinter sich und aus bestimmten Gr\u00fcnden ist die Siche-\n\nrungsverwahrung notwendig, vielleicht auch l\u00e4ngerfristig. \n\nDas hei\u00dft, es sind \u00e4ltere Menschen, mit denen wir dort \n\numgehen m\u00fcssen \u2013 mit allen Problemen, die ins Haus \n\nstehen, und darauf m\u00fcssen wir vorbereitet sein. \n\nIch habe meiner Fraktion die Zustimmung empfohlen, \n\nauch wenn ich in einer Zwickm\u00fchle bin, was das Ab-\n\nstandsgebot betrifft. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde der allgemeinen \n\nAussprache ist Herr Delle f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Einmal mehr hat das Bundes-\n\nverfassungsgericht mit seiner Entscheidung vom \n\n4. Mai 2011 einen gesetzgeberischen Akt der etablierten \n\nPolitik f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt, in diesem Falle die \n\nBestimmungen im Strafgesetzbuch \u00fcber die Unterbrin-\n\ngung in der Sicherungsverwahrung. \n\nDas BVG hat in diesem Urteil gleich einen ganzen Kata-\n\nlog von Anforderungen benannt, den die bisherige Rechts-\n\nlage in verfassungswidriger Weise nicht entsprochen hat. \n\nMit anderen Worten: Die noch bis zum 31. Mai 2013 \n\ngeltenden Bestimmungen der Sicherungsverwahrung sind \n\nnicht nur marginal, sondern ganz essenziell und gleich in \n\nvielfacher Hinsicht verfassungswidrig. \n\nHierzu kurz im Einzelnen: Das BVG hat in seiner vorge-\n\nnannten Entscheidung festgestellt, dass die bisherige \n\nRegelung zur Unterbringung in der Sicherungsverwah-\n\nrung nicht einmal den Mindestanforderungen des Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes gen\u00fcgt \u2013 desjenigen Rechts-\n\nprinzips also, das nach dem Grundgesetz gleichsam die \n\nBasis jeden geltenden Rechts bilden soll. \n\nDie bisherigen Regelungen aber \u2013 so das BVG weiter \u2013 \n\ngew\u00e4hrleisten nicht einmal strukturell die Wahrung der \n\nverfassungsrechtlichen Mindestanforderungen an die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7959 \n\nAusgestaltung des Sicherungsverwahrungsvollzuges. \n\nDamit noch nicht genug: Sie k\u00f6nnen \u2013 so das BVG \u2013 \n\nnicht einmal im Wege der Auslegung so interpretiert \n\nwerden, dass ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit noch gewahrt ist. \n\nW\u00f6rtlich hei\u00dft es in der Entscheidung: \u201eVor diesem \n\nHintergrund l\u00e4sst keine der zur \u00dcberpr\u00fcfung gestellten \n\nVorschriften eine verfassungskonforme Auslegung zu.\u201c \n\nNoch deutlicher l\u00e4sst sich der Vorwurf der Verfassungs-\n\nwidrigkeit eigentlich nicht mehr begr\u00fcnden, meine Da-\n\nmen und Herren. Und dabei ist dieses nun eindeutig als \n\nverfassungswidrig enttarnte bisherige Sicherungsverwah-\n\nrungsrecht beileibe kein Einzelfall der tagt\u00e4glich gelebten \n\nund bewiesenen Verfassungsfeindlichkeit der etablierten \n\nPolitik. Im Gegenteil: Es ist geradezu exemplarisch f\u00fcr \n\nIhr politisches Agieren, dass systematisch und alle Jahre \n\nwieder Gesetze und Verordnungen Ihrer politischen \n\nCouleur vom BVG wegen krassester Verfassungswidrig-\n\nkeit gestoppt werden m\u00fcssen. Den gleichen politischen \n\nSchreibstuben also, in denen der absurde Vorwurf der \n\nVerfassungswidrigkeit gegen die NPD beschworen und \n\npostuliert wird, entspringen ihre ganz ureigenen verfas-\n\nsungswidrigen Machwerke, die Ihnen dann in Regelm\u00e4-\n\n\u00dfigkeit vom Bundesverfassungsgericht um die Ohren \n\ngehauen werden. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: \n\nWir regeln deshalb neu!) \n\nAber wie immer, wenn es darum geht, die Anforderungen \n\ndes Grundgesetzes in die Praxis des deutschen Rechts-\n\nstaates umzusetzen, ist auf die NPD Verlass. Aus diesem \n\nGrund unterst\u00fctzen wir den Gesetzentwurf der Staatsre-\n\ngierung, denn er dient endlich und erstmals der Herstel-\n\nlung verfassungsm\u00e4\u00dfiger Verh\u00e4ltnisse im s\u00e4chsischen \n\nVollzug der Unterbringung in der Sicherungsverwahrung. \n\nDie NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag sieht sich \n\ndurch das Bundesverfassungsgericht darin best\u00e4rkt, meine \n\nDamen und Herren, dass die wahren Gegner der Verfas-\n\nsung eben nicht in unseren Reihen, sondern in Ihren \n\npolitischen Reihen sitzen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem die Abgeordne-\n\nten der Fraktionen: M\u00f6chte jemand das Wort ergreifen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Ich frage, ob die Staatsre-\n\ngierung das Wort ergreifen will. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, \n\nerhebt sich von seinem Platz.) \n\nEs gibt jetzt eine Wortmeldung und ich w\u00fcrde noch \n\neinmal zur\u00fcckgehen. Herr Bartl, ich hatte Sie sicherlich \n\n\u00fcbersehen. Ich er\u00f6ffne eine zweite Runde. Herr Bartl, Sie \n\nd\u00fcrfen das Wort ergreifen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich bedanke \n\nmich sehr f\u00fcr die Duldsamkeit gegen\u00fcber der Ablenkung, \n\ndie ich mir jetzt gestattet habe; Entschuldigung. \u2013 Ich will \n\nnoch zwei, drei Aspekte nennen unter dem Gesichtspunkt, \n\nwas Kollege Biesok von der Fraktion der FDP und meine \n\nverehrte Frau Kollegin Herrmann von der Fraktion \n\nGR\u00dcNE gesagt haben. \n\nWir hatten vor circa vier, f\u00fcnf Jahren eine Expertenanh\u00f6-\n\nrung, bei der es um die Frage ging: Wie hoch ist die \n\nPrognosesicherheit bei der Sicherungsverwahrung? Dort \n\nhaben die Fachexperten \u2013 Psychiater, Psychologen, \n\nKriminologen \u2013 gesagt: 15 %. Im Klartext hei\u00dft das: \n\nWenn ich 100 Prognosef\u00e4lle habe, liege ich in 85 F\u00e4llen \n\nfalsch und bei 15 richtig. 15 % Prognosesicherheit gestat-\n\nten sich die Experten. \n\nDeshalb hat das Bundesverfassungsgericht gesagt \u2013 bei \n\nden Sicherungsverwahrten unter dem Ma\u00dfstab Europa \u2013, \n\ndass das Leben im Vollzug der Sicherungsverwahrung den \n\nallgemeinen Lebensbedingungen anzugleichen ist, soweit \n\nnicht \u2013 das ist jetzt der Ma\u00dfstab \u2013 Sicherheitsbelange \n\nentgegenstehen. Sie haben aber in vier Bestimmungen in \n\ndiesem Gesetz neben Sicherheit auch \u201eOrdnung\u201c drinste-\n\nhen. Bei der Briefkontrolle, bei der Zimmerausstattung, \n\nbei der Untersagung des Schriftwechsels steht neben \n\nSicherheit immer auch \u201eOrdnung\u201c drin. Das ist vergleich-\n\nbar mit dem Versammlungsrecht, wo ich nach Brokdorf \n\nOrdnung auch nicht heranziehen kann. \n\nDeshalb hat Frau Herrmann die Frage aufgeworfen: Sind \n\nin dem Abstandsgebot nicht hinreichend drin? Die Ord-\n\nnung als Kategorie zum Beispiel, dass die Nutzung des \n\nZimmers mit bestimmten Anpflanzungen die Ordnung \n\nst\u00f6ren k\u00f6nnte, kann unter dem Aspekt der weitestgehen-\n\nden Angleichung an das Leben in Freiheit nicht als \n\nKriterium gelten und ist auch nicht haltbar, genauso bei \n\nder Frage der Briefkontrollen oder der Problematik der \n\nRechte zur Durchsuchung von R\u00e4umlichkeiten und \n\n\u00c4hnlichem mehr. Wir sehen den Aspekt, dass wir als \n\nGesetzgeber in der Begrifflichkeit ohne Not direkt in \n\nweitere Verfassungsbeschwerden und Rechtsschritte \n\nhineinlaufen. Das h\u00e4lt uns davon ab, dem Gesetz zuzu-\n\nstimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage nach weiteren Wortmeldungen in der zweiten \n\nRunde. \u2013 Es gibt keine mehr. Ich frage Herrn Staatsminis-\n\nter Dr. Martens. \u2013 Sie m\u00f6chten das Wort ergreifen. Herr \n\nMinister, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nIhnen liegt heute \u2013 man ist geneigt zu sagen: am Tag des \n\ns\u00e4chsischen Justizvollzuges \u2013 \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nder Entwurf eines S\u00e4chsischen Sicherungsverwahrungs-\n\nvollzugsgesetzes \u2013 ich habe mir die Bezeichnung nicht \n\nausgedacht \u2013 zur Beschlussfassung vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7960 \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat 2011 mit den damali-\n\ngen Regelungen zur Sicherungsverwahrung aufger\u00e4umt \n\nund gesagt: Das ist mit dem Grundgesetz so nicht verein-\n\nbar. Das Bundesverfassungsgericht hat dem Bund und den \n\nL\u00e4ndern gesagt, bis 1. Juni 2013 habt ihr ein Konzept \n\nvorzulegen, das den nachfolgenden Grunds\u00e4tzen gerecht \n\nwird, und hat insbesondere sein Abstandsgebot formuliert. \n\nDas Abstandsgebot hei\u00dft: Sicherungsverwahrung ist keine \n\nStrafhaft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist doch eigentlich ganz einfach: Die Bezeichnung des \n\njetzt vorliegenden Gesetzes ist eigentlich viel komplizier-\n\nter als der tragende Grundgedanke: Sicherungsverwah-\n\nrung ist keine Strafhaft. Offensichtlich f\u00e4llt es schwer \u2013 \n\nvor allem in der \u00f6ffentlichen Diskussion \u2013, dies so nach-\n\nzuvollziehen: Sicherungsverwahrung ist keine Strafhaft. \n\nPunkt. \n\nDie Straftat ist mit der Strafhaft abgegolten. Die Siche-\n\nrungsverwahrung ist kein \u00dcbel, dass f\u00fcr eine Straftat \n\nzugef\u00fchrt wird, sondern eine Ma\u00dfnahme zur Verhinde-\n\nrung weiterer Straftaten. Sie bezieht sich auf die Gef\u00e4hr-\n\nlichkeit des Untergebrachten. Aus diesem Grund hat das \n\nBundesverfassungsgericht v\u00f6llig zu Recht verlangt, dass \n\ndie Sicherungsverwahrung einen Vollzug braucht, der \n\nfreiheitsorientiert und therapiegerichtet ist. \n\nDies folgt schon aus dem Grundsatz der Sicherungsver-\n\nwahrung als Ultima Ratio, als letztem Mittel zum Schutz \n\nder Allgemeinheit vor Gefahren, die von ehemaligen \n\nStraft\u00e4tern ausgehen. Das hei\u00dft, die Dauer der Siche-\n\nrungsverwahrung muss so gering wie m\u00f6glich gehalten \n\nwerden. Sie ist auf das unbedingt erforderliche Ma\u00df zu \n\nreduzieren. \n\nDer Bund hat mit seinem Gesetz vom Dezember 2012 \n\nreagiert und ein Gesetz zur bundesrechtlichen Umsetzung \n\ndes Abstandsgebotes formuliert, das Richtschnur f\u00fcr die \n\nLandesgesetze ist. Wir haben in Sachsen intensiv gepr\u00fcft, \n\nwelche speziellen Regelungen f\u00fcr die Sicherungsverwah-\n\nrung erforderlich sind. Dieser Gesetzentwurf setzt die \n\nForderungen aus Karlsruhe konsequent um. \n\nSo sind den Untergebrachten die zur Verminderung ihrer \n\nGef\u00e4hrlichkeit erforderlichen Therapiema\u00dfnahmen anzu-\n\nbieten. Die Sicherungsverwahrten werden regelm\u00e4\u00dfig in \n\nWohngruppen untergebracht, und die Vollzugsgestaltung \n\nist darauf auszurichten, die Untergebrachten zur Ausei-\n\nnandersetzung mit ihrer eigenen Gef\u00e4hrlichkeit zu moti-\n\nvieren. \n\nDas Gesetz verzichtet, wie auch sonst im Ma\u00dfregelvoll-\n\nzug \u00fcblich, bewusst auf Disziplinarma\u00dfnahmen. Die \n\nUntergebrachten sollen bef\u00e4higt werden, Konflikte \n\neinvernehmlich zu l\u00f6sen. \n\nDie Untergebrachten erhalten einen Rechtsanspruch auf \n\nmindestens vier Ausf\u00fchrungen im Jahr. Ziel der Ausf\u00fch-\n\nrungen ist es, die Lebenst\u00fcchtigkeit der Untergebrachten \n\ntrotz eines sehr langen Vollzuges zu erhalten, der sie in \n\ndie Lage versetzt, vielleicht eines Tages wieder einmal in \n\nFreiheit leben zu k\u00f6nnen. Sobald anhand therapeutischer \n\nMa\u00dfnahmen ein entsprechender Stand erreicht ist, geht es \n\num das Risiko- und R\u00fcckfallmanagement. Das hei\u00dft, es \n\nsollen schrittweise Strategien in therapeutischer Beglei-\n\ntung erprobt werden. Neben dem Aufbau und der Intensi-\n\nvierung von sozialen Kontakten wird es auch um gestufte, \n\nvollzugs\u00f6ffnende Ma\u00dfnahmen gehen, zum Beispiel die \n\nUnterbringung im offenen Vollzug oder die Kontaktauf-\n\nnahme mit externen Einrichtungen. \n\nDer Entwurf ber\u00fccksichtigt aber auch die berechtigten \n\nBelange der Sicherheit. Die Aufgabe des Vollzugs, der \n\nUnterbringung in der Sicherungsverwahrung ist es, die \n\nAllgemeinheit vor weiteren Straftaten zu sch\u00fctzen. Wir \n\nverfolgen dabei konsequent das Ziel, eine sichere Unter-\n\nbringung mit den Vorgaben des Verfassungsgerichts nach \n\neinem freiheitsorientierten und therapiegerichteten Voll-\n\nzug zu verbinden. Das hei\u00dft, ein Sicherungsverwahrter ist \n\nzu entlassen, wenn ein Gericht festgestellt hat, dass seine \n\nGef\u00e4hrlichkeit nicht mehr fortbesteht. In der Tat ist es \n\neine sehr hohe H\u00fcrde, bis ein Gericht festgestellt hat, dass \n\njemand nicht mehr gef\u00e4hrlich ist. Aber in diesem Fall ist \n\ner zwingend zu entlassen. Das gebietet das Grundgesetz, \n\ndas sind die Anspr\u00fcche, die jeder Untergebrachte hat. \n\nAufgabe des Justizvollzugs und der Justiz ist es, die \n\nSicherungsverwahrten hierauf vorzubereiten und den \n\nZeitpunkt zu erkennen, an dem eine Entlassung m\u00f6glich \n\nund geboten ist. \n\nMeine Damen und Herren, der Gesetzentwurf wurde in \n\nder \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen grund-\n\ns\u00e4tzlich als gelungen bezeichnet. Es gibt aus der Anh\u00f6-\n\nrung im Ergebnis einige \u00c4nderungen, die wir festge-\n\nschrieben haben, etwa die Festschreibung der Gr\u00f6\u00dfe der \n\nZimmer oder die Festlegung der Mindestbesuchszeiten im \n\nUmfang von 12 Stunden. \n\nNeben diesen sicherungsverwahrungsspezifischen \u00c4nde-\n\nrungen haben wir auch Verbesserungen, die aus der \n\nDiskussion um das eben verabschiedete Strafvollzugsge-\n\nsetz entstanden, hier eingebracht. Bei der Umsetzung \n\neines therapiegerichteten wie auch freiheitsorientierten \n\nVollzugs der Sicherungsverwahrung ist die Justiz genauso \n\nwie beim Justizvollzug an sich auf die Mitwirkung aller \n\nBeteiligten angewiesen. Es ist Pflicht des Justizvollzugs, \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass jemand in der Sicherungsverwah-\n\nrung zun\u00e4chst \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, an seiner \n\nGef\u00e4hrlichkeit zu arbeiten, um zu erreichen, dass er nicht \n\nmehr gef\u00e4hrlich ist. \n\nDie nachfolgende Betreuung und Eingliederung ehemali-\n\nger Untergebrachter ist dann eine Aufgabe von vielen \n\nverschiedenen Mitwirkenden. Ich w\u00fcnsche, dass dies auch \n\nso erkannt und umgesetzt wird. Nur auf diesem Weg kann \n\ndas Gesetz seinen eng begrenzten Zweck langfristig \n\nerf\u00fcllen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einer Hoffnung, die \n\nalle hier und die Staatsregierung, glaube ich, teilen, \n\nAusdruck verleihen: Ich hoffe, dass m\u00f6glichst wenige \n\nMenschen in den Geltungsbereich dieses Gesetzes fallen \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7961 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf in Teilen in der Fassung, wie sie durch den \n\nAusschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\n\nstimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfahren wir \n\nso. Es gibt nun eine Reihe von Abstimmungen; ich \n\nglaube, es sind 22 St\u00fcck. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber den Vollzug der Unter-\n\nbringung in der Sicherungsverwahrung im Freistaat \n\nSachsen. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Euro-\n\npaausschusses, Drucksache 5/11895. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch rufe auf die \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe die Inhalts\u00fcbersicht auf. Wer der Inhalts\u00fcbersicht \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen ist der Inhalts\u00fcberschrift mehrheitlich \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Teil 1 auf, Allgemeine Bestimmungen. Wer Teil 1 \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Gleiches Stimmver-\n\nhalten. Damit ist Teil 1 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe Teil 2 auf, Aufnahme-, Diagnose-, Vollzugs- und \n\nEingliederungsplanung. Wer Teil 2 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Gleiches Stimmverhalten. Damit ist Teil 2 \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Teil 3 auf, Unterbringung/Verlegung. Wer Teil 3 \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Gleiches \n\nStimmverhalten. Damit Teil 3 zugestimmt. \n\nIch rufe Teil 4 auf, Therapeutische Ausgestaltung und \n\nMa\u00dfnahmen. Wer Teil 4 seine Zustimmung geben will, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches \n\nStimmverhalten. Teil 4 ist damit zugestimmt. \n\nIch rufe Teil 5 auf, Arbeitstherapeutische Ma\u00dfnahmen, \n\nArbeitstraining, schulische und berufliche Qualifizie-\n\nrungsma\u00dfnahmen, Arbeit. Wer Teil 5 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nUnd die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nWieder gleiches Stimmverhalten. Damit ist Teil 5 zuge-\n\nstimmt. \n\nIch rufe Teil 6 auf, Besuche, Telefongespr\u00e4che, Schrift-\n\nwechsel, andere Formen der Telekommunikation und \n\nPakete. Wer Teil 6 seine Zustimmung geben will, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGleiches Stimmverhalten. Damit ist Teil 6 zugestimmt. \n\nIch rufe Teil 7 auf, Vollzugs\u00f6ffnende Ma\u00dfnahmen und \n\nsonstige Aufenthalte au\u00dferhalb der Anstalt. Wer Teil 7 \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Und die Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Wieder \n\ngleiches Stimmverhalten. Damit ist Teil 7 zugestimmt. \n\nTeil 8, Vorbereitung der Eingliederung, Entlassung und \n\nnachgehende Betreuung. Wer Teil 8 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Wieder gleiches Stimmverhalten. Damit ist Teil 8 \n\nzugestimmt. \n\nTeil 9, Grundversorgung und Freizeit. Wer Teil 9 seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Wieder gleiches Stimmver-\n\nhalten. Damit ist Teil 9 zugestimmt. \n\nIch rufe Teil 10 auf, Verg\u00fctung, Gelder der Untergebrach-\n\nten und Kosten. Wer Teil 10 seine Zustimmung geben \n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Wieder gleiches Stimmverhalten. Damit ist Teil 10 \n\nzugestimmt. \n\nWir sind bei Teil 11, Gesundheitsvorsorge. Wer Teil 11 \n\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Danke. Wieder gleiches Stimmverhalten. Damit ist \n\nTeil 11 zugestimmt. \n\nTeil 12, Religionsaus\u00fcbung. Wer Teil 12 seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Und Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Wieder gleiches Stimmverhalten. \n\nDamit ist Teil 12 zugestimmt. \n\nWir haben jetzt ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte erreicht. \n\nTeil 13, Sicherung und Ordnung. Wer Teil 13 seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Wieder gleiches \n\nStimmverhalten. Damit ist Teil 13 zugestimmt. \n\nTeil 14, Unmittelbarer Zwang. Wer Teil 14 seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Wieder gleiches Stimmverhalten. Damit \n\nist Teil 14 zugestimmt. \n\nTeil 15, Aufhebung von Ma\u00dfnahmen, Beschwerde. Wer \n\nTeil 15 zustimmen will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Wieder gleiches Stimmverhalten. Damit ist \n\nTeil 15 zugestimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7962 \n\nIch rufe Teil 16 auf, Aktenf\u00fchrung und Datenschutz. Wer \n\nTeil 16 zustimmen will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Gleiches Stimmver-\n\nhalten. Damit ist Teil 16 zugestimmt. \n\nTeil 17, Kriminologische Forschung. Wer Teil 17 seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Und \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Wieder gleiches \n\nStimmverhalten. Damit ist Teil 17 zugestimmt. \n\nTeil 18, Aufbau und Organisation der Anstalten. Wer \n\nTeil  18 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Wieder \n\ngleiches Stimmverhalten. Damit ist Teil 18 zugestimmt. \n\nTeil 19, Aufsicht und Beirat. Wer Teil 19 seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Wieder gleiches Stimmverhalten. Damit ist \n\nTeil 19 zugestimmt. \n\nUnd schlie\u00dflich Teil 20, Schlussbestimmungen. Wer \n\nTeil 20 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Und Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Wieder \n\ngleiches Stimmverhalten. Damit ist Teil 20 zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle den Entwurf \u201eGesetz \n\n\u00fcber den Vollzug der Unterbringung in der Sicherungs-\n\nverwahrung im Freistaat Sachsen\u201c in der in der 2. Lesung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. \n\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Wieder bei zahlreichen Stimmenthaltungen \n\nist der Entwurf damit als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\nentsprechen. \u2013 Ich kann keinen Widerspruch erkennen. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gleichstellung, Inklusion und selbstbestimmten Teilhabe  \n\nvon Menschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/11841, Gesetzentwurf der Fraktionen DIE LINKE und der SPD \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben sicherlich bemerkt: \n\nNeben dem Pult steht bei diesem Tagesordnungspunkt \n\nzus\u00e4tzlich ein Geb\u00e4rdendolmetscher. Ich darf Sie recht \n\nherzlich als Geb\u00e4rdendolmetscher hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag begr\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall des ganzen Plenums) \n\nBei Anh\u00f6rungen in diesem Saal gab es dies schon fr\u00fcher; \n\nf\u00fcr Plenarsitzungen ist es eine Premiere. Es soll damit \n\ndeutlich gemacht werden, worum es bei diesem Gesetz-\n\nentwurf geht. Verfolgen Sie also die Ausf\u00fchrungen jeweils \n\nin der Sprache, die Sie verstehen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt keine Empfehlung des \n\nPr\u00e4sidiums vor, zum Gesetzentwurf eine allgemeine \n\nAussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen daher nur die \n\nEinreicherinnen, die Fraktionen DIE LINKE und SPD. \n\nHerr Wehner, Sie haben das Wort. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \n\ngeehrter Herr Landtagspr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, ich \n\nbin Ihnen ausdr\u00fccklich dankbar, dass Sie sich darauf \n\neingelassen haben, bei der Einbringung des S\u00e4chsischen \n\nInklusionsgesetzes auch einen Geb\u00e4rdensprachdolmet-\n\nscher hier mit zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das ist der \n\nDiplom-Geb\u00e4rdensprachdolmetscher Andreas Mischke. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch halte es auch f\u00fcr besonders wichtig, dass nicht nur die \n\ngeh\u00f6rlosen Menschen hier im Raume, sondern auch die \n\ngeh\u00f6rlosen Menschen drau\u00dfen am PC, in Sachsen oder in \n\nDeutschland, unsere Landtagsdebatte hierzu mit verfolgen \n\nk\u00f6nnen. Also nochmals herzlichen Dank! \n\nVielleicht geht davon auch ein Impuls f\u00fcr weitere Land-\n\ntagssitzungen aus und wir schlie\u00dfen uns den Landtagen in \n\nRheinland-Pfalz, Nordrhein-Westfalen und Bayern oder \n\ndem Abgeordnetenhaus in Berlin an. Das w\u00fcrde ich mir \n\nsehr w\u00fcnschen. Eine solche Anregung hat es schon einmal \n\ngegeben. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf an die UN-General-\n\nversammlung zur Behindertenrechtskonvention am \n\n13.12.2006 erinnern. Dort ist in der Pr\u00e4ambel ausgef\u00fchrt, \n\ndass alle Menschenrechte und Grundfreiheiten allgemein \n\ng\u00fcltig und unteilbar sind, einander bedingen und mitei-\n\nnander verkn\u00fcpft sind und dass Menschen mit Behinde-\n\nrungen der volle Genuss dieser Rechte und Freiheiten \n\nohne Diskriminierung garantiert werden muss. Dieser \n\nAnspruch aus der Konvention ist der Anspruch f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7963 \n\nFormulierung unseres Gesetzentwurfes, des S\u00e4chsischen \n\nInklusionsgesetzes, gewesen. \n\nMeine Damen und Herren! Menschen mit Behinderungen \n\nfinden wir in allen Bereichen des gesellschaftlichen \n\nLebens. Deshalb waren wir bem\u00fcht, auch all diese Berei-\n\nche in dem Gesetzentwurf abzudecken \u2013 ob es Familie \n\nbetrifft, ob es Beruf/Arbeit/Besch\u00e4ftigung betrifft, nat\u00fcr-\n\nlich die Fragen der Barrierefreiheit, die \u00fcbergreifend sind, \n\nob es die Berufsausbildung betrifft oder, oder \u2026, Freizeit, \n\nKultur, Sport und Tourismus; eben das, was das Leben \n\nausmacht und wo wir \u00fcberall Menschen mit k\u00f6rperlichen, \n\ngeistigen, seelischen oder/und Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen \n\nfinden. Meine Damen und Herren, Sie haben Gelegenheit \n\nund ich lade Sie dazu ein, dies im Gesetzentwurf genau zu \n\nverfolgen. \n\nIch m\u00f6chte hier auf zwei Dinge eingehen. Wir haben den \n\nGesetzentwurf gemeinsam mit Behindertenverb\u00e4nden \n\nerarbeitet \u2013 so mit dem Geh\u00f6rlosenverband, mit der \n\nArbeiterwohlfahrt, mit dem Sozialverband VdK Sachsen, \n\nmit der Landesarbeitsgemeinschaft Hilfe f\u00fcr behinderte \n\nMenschen und noch einigen anderen \u2013; die Zeit gestattet \n\nes mir nicht, sie alle einzeln zu erw\u00e4hnen. \n\nWie gesagt, uns kommt es auf alle Menschen mit Behin-\n\nderung an. In besonderer Weise aber haben wir festge-\n\nstellt, wenn man das Gesetz zur Verbesserung der Integra-\n\ntion von Menschen mit Behinderungen herannimmt, dass \n\nein Personenkreis bisher nicht ausreichend bedacht war. \n\nDeshalb steht der Geb\u00e4rdendolmetscher auch neben mir. \n\nDer Gesetzentwurf erkennt die Muttersprache der Geh\u00f6r-\n\nlosen als die deutsche Geb\u00e4rdensprache als gleichberech-\n\ntigte Amtssprache an. Das hei\u00dft, dass da, wo ein Dolmet-\n\nscher erforderlich ist und es keinen anderen Kostentr\u00e4ger \n\ngibt, der Freistaat einspringen muss. Schlie\u00dflich k\u00f6nnen \n\nzwei Menschen nicht miteinander kommunizieren, wenn \n\nsie nicht die gleiche Sprache sprechen und niemanden \n\nhaben, der f\u00fcr sie \u00fcbersetzt. Kommunikationseinschr\u00e4n-\n\nkungen trennen Menschen, und diese Trennung wollen \n\nwir \u00fcberwinden. Das ist eben nur durch Inklusion m\u00f6g-\n\nlich, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Abg. Sven Liebhauser, \n\nCDU, sowie Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nInklusion besagt, dass Menschen mit k\u00f6rperlichen, \n\ngeistigen, seelischen oder/und Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen \n\nvon Anfang an in alle Lebensbereiche einzubeziehen sind. \n\nDabei sind Produkte, Ma\u00dfnahmen, Angebote und Dienst-\n\nleistungen von vornherein so zu gestalten, dass alle \n\nMenschen \u2013 eben auch jene mit Behinderungen \u2013 diese \n\nnutzen bzw. daran teilnehmen k\u00f6nnen. \n\nDamit sich dieser Prozess durchsetzen kann, meine \n\nDamen und Herren, fordern wir in Sachsen eine Ombuds-\n\nperson f\u00fcr Inklusion. Sie ber\u00e4t den Landtag und die \n\nStaatsregierung und wird in allen Initiativen, die Men-\n\nschen mit Behinderungen betreffen, beteiligt. Jeder \n\nMensch mit Behinderung in Sachsen soll sich, ohne daf\u00fcr \n\nbezahlen zu m\u00fcssen, an die Ombudsperson wenden \n\nk\u00f6nnen, wenn er glaubt, benachteiligt oder diskriminiert \n\nzu werden. Meine Damen und Herren, dies ist ein richti-\n\nger Schritt in Sachen Inklusion im Freistaat Sachsen. \n\nAlles Weitere von meiner verehrten Kollegin Hanka \n\nKliese. Es hat sehr viel Spa\u00df gemacht, mit Ihnen gemein-\n\nsam diesen Gesetzentwurf zu erarbeiten. \u2013 Ich \u00fcbergebe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Abg. Sven Liebhauser, \n\nCDU, sowie Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin folgt Frau Kliese; Sie haben noch knapp \n\n3 Minuten Zeit f\u00fcr Ihre Rededisposition. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Anl\u00e4sslich der Er\u00f6ff-\n\nnung der Messe Reha am 21.06.1981 in D\u00fcsseldorf \n\nschlug der k\u00f6rperlich behinderte Franz Christoph dem \n\ndamaligen Bundespr\u00e4sidenten Karl Carstens mit seiner \n\nKr\u00fccke gegen das Schienbein. Um jeden Verdacht zu \n\nvermeiden, dass es sich dabei um ein Versehen handelte, \n\nwiederholte er diesen Vorgang und schlug dem ersten \n\nMann im Staate gleich ein zweites Mal seine Kr\u00fccke vors \n\nBein. \n\nDiese Aktion von Franz Christoph war Teil eines Protes-\n\ntes der sogenannten Kr\u00fcppelbewegung, die seit den \n\n1970er-Jahren auf Menschenrechtsverletzungen gegen \n\nMenschen mit Behinderungen aufmerksam machte. \n\nMit dem Protest traf Franz Christoph zwar das Schienbein \n\ndes Bundespr\u00e4sidenten; dar\u00fcber hinaus verfehlte die \n\nAktion aber ihr Ziel. Bundespr\u00e4sident Carstens verzichte-\n\nte auf eine Anklage gegen Christoph. Damit gab er dem \n\nk\u00f6rperlich behinderten Mann genau das, was dieser nicht \n\nhaben wollte: Nachsicht, Mitleid und Milde. \n\nGenau diese Motive haben die Behindertenpolitik der \n\nletzten Jahrzehnte gepr\u00e4gt. Die UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention hat das ge\u00e4ndert, und wir wollen dies nun \n\nauch f\u00fcr Sachsen \u00e4ndern. Auch in Sachsen sind Menschen \n\nmit Behinderungen nicht l\u00e4nger Patientinnen und Patien-\n\nten \u2013 sie sind B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Abg. Sven Liebhauser, \n\nCDU, sowie Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nSie sind Tr\u00e4ger(innen) von Rechten und Pflichten. Die-\n\nsem Paradigmenwechsel tragen wir mit unserem Gesetz-\n\nentwurf Rechnung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, unser Gesetz ist \n\nein Erm\u00f6glichungsgesetz. Das hei\u00dft, niemand wird \n\ngezwungen. Alle m\u00fcssen k\u00f6nnen k\u00f6nnen \u2013 und das ist in \n\nder Realit\u00e4t leider noch nicht der Fall. \n\nNehmen wir das Beispiel Bildung. Hier haben wir perma-\n\nnent den Fokus auf der schulischen Bildung; deswegen \n\nhaben wir unser Augenmerk mehr auf den Bereich Aus-, \n\nFort- und Weiterbildung gelegt. Bisher gelten die F\u00f6rde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7964 \n\nrungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen bis zum ersten \n\nh\u00f6heren Bildungsabschluss \u2013 beispielsweise an der \n\nHochschule \u2013 nur zum Bachelor. Aber warum sollen \n\nMenschen mit Behinderungen nicht einen Masterab-\n\nschluss, eine Promotion oder eine Habilitation ablegen \n\nk\u00f6nnen? Sie brauchen Bedingungen, die ihnen das erm\u00f6g-\n\nlichen, und diese schaffen wir mit unserem Gesetzent-\n\nwurf. \n\nNat\u00fcrlich wird es auch immer Menschen geben, f\u00fcr die \n\nDissertationen oder Habilitationen keine Option sind. F\u00fcr \n\ndiese schaffen wir mit dem Entwurf die Grundlage, \n\nzwischen einer geschlossenen Werkstatt und einem Job im \n\ninklusiven Arbeitsmarkt zu w\u00e4hlen; denn wir wollen nicht \n\ndie marktkonforme Behinderung, sondern das behinde-\n\nrungskonforme Arbeitsleben f\u00fcr alle. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als Karl \n\nCarstens in D\u00fcsseldorf zwei Hiebe auf das Schienbein \n\nbekam, hat er die damit verbundene Botschaft nicht \n\nverstanden. Da haben Sie es heute viel leichter: Sie haben \n\nein aufgekl\u00e4rtes Bild vom Menschen mit Behinderung. \n\nSie alle wissen, dass selbstbestimmte Teilhabe besser ist \n\nals Mitleid. Deswegen m\u00fcssen wir Ihnen auch nicht vor \n\ndas Schienbein treten, sondern wir hoffen auf Ihr fort-\n\nschrittliches Denken und Ihr positives Votum. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den \n\nEntwurf \u201eGesetz zur Gleichstellung, Inklusion und \n\nselbstbestimmten Teilhabe von Menschen mit Behinde-\n\nrung im Freistaat Sachsen \u2013 S\u00e4chsisches Inklusionsge-\n\nsetz\u201c an den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \n\nals federf\u00fchrenden Ausschuss sowie an den Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss, den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport, \n\nden Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, den \n\nInnenausschuss, den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien und an den Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft zu \u00fcberweisen. Wer dem \n\nVorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustim-\n\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nkeine. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte im Namen der Abgeordneten unserem Geb\u00e4r-\n\ndendolmetscher f\u00fcr die \u00dcbersetzung danken. Vielen \n\nDank! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung des Rechts der  \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Petitionsverfahren  \n\n(S\u00e4chsisches Petitionsrechtsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 S\u00e4chsPetStG) \n\nDrucksache 5/11857, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur \n\ndie Einreicherin. Herr Jennerjahn, Sie sind schon fast vorn \n\nund haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, das ist die \n\nUngeduld, den Gesetzentwurf endlich einbringen zu \n\nd\u00fcrfen. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was haben die \n\nThemen \u201eErhalt des Astronomieunterrichts\u201c, \u201e\u00c4nderung \n\ndes Kulturraumgesetzes\u201c und \u201eAufnahme des Wolfs in \n\ndas Jagdrecht\u201c gemeinsam? Die Antwort ist recht einfach: \n\nAlle drei Themen haben die \u00d6ffentlichkeit in besonderer \n\nWeise mobilisiert bzw. besch\u00e4ftigt. Erkennbar ist das \n\ndaran, dass alle drei mit ihren vielen tausend Unterschrif-\n\nten zu Sammel- oder Massenpetitionen hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag gef\u00fchrt haben. F\u00fcr den Erhalt des Astro-\n\nnomieunterrichts zeichneten rund 28 000 Menschen mit, \n\nim Falle des Kulturraumgesetzes waren es rund 50 000, \n\nbeim Wolf etwa 8 000 Menschen. \n\nWir alle sind uns hier im Hohen Haus immer wieder einig \n\ngewesen, dass das Petitionsrecht ein sehr wichtiges Gut \n\nist, dessen Grundz\u00fcge in unterschiedlicher Auspr\u00e4gung \n\neine \u00fcber zweitausendj\u00e4hrige Geschichte aufweisen \n\nk\u00f6nnen. Heute hat das Petitionsrecht in Sachsen Verfas-\n\nsungsrang und ist in Artikel 35 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung verankert. Zu Recht besch\u00e4ftigen wir uns j\u00e4hrlich an \n\nprominenter Stelle hier im Plenum mit dem Jahresbericht \n\ndes Petitionsausschusses. Ich gehe davon aus, dass wir \n\ndas auch in diesem Jahr kurz nach der Sommerpause \n\nwieder so handhaben und \u00fcber den Petitionsbericht \n\ndiskutieren werden. \n\nJetzt aber zu der Frage, worum es konkret in unserem \n\nGesetzentwurf geht. Wenn Sie ihn sich angesehen haben, \n\nwissen Sie, dass es ein sehr schlanker Entwurf ist, der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7965 \n\neinen konkreten Vorschlag enth\u00e4lt, wie die Rechte der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Petitionsverfahren gest\u00e4rkt \n\nwerden k\u00f6nnen. Denn neben der verfassungsm\u00e4\u00dfigen \n\nVerankerung des Petitionsrechts ist das Gesetz \u00fcber den \n\nPetitionsausschuss des S\u00e4chsischen Landtags das Doku-\n\nment, in dem Verfahren und Rechte des Petitionsaus-\n\nschusses weiter konkretisiert werden. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass das S\u00e4chsische \n\nPetitionsausschussgesetz uns im bundesweiten Vergleich \n\ndurchaus sehr weitgehende Rechte zugesteht, etwa was \n\nAktenvorlage-, Auskunfts- und Zutrittsrechte der Mitglie-\n\nder des Ausschusses betrifft. Daneben gibt es in \u00a7 7 \n\nAbs. 1 dem Ausschuss das Recht, Petenten, Auskunftsper-\n\nsonen und auch Sachverst\u00e4ndige anzuh\u00f6ren. Allerdings \n\nwird in \u00a7 7 Abs. 2 ein Rechtsanspruch der Petenten auf \n\nAnh\u00f6rung ausgeschlossen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chten wir mit unserem Gesetzentwurf \n\neine \u00c4nderung herbeif\u00fchren, aber nicht im Sinne eines \n\ngenerellen Rechtsanspruchs von Petenten auf Anh\u00f6rung. \n\nDas k\u00f6nnten wir als Ausschuss schlichtweg logistisch \n\nnicht stemmen. Da wir pro Jahr ungef\u00e4hr1 000 Schreiben \n\nan den Petitionsausschuss bekommen, w\u00e4re das schlech-\n\nterdings unm\u00f6glich. Allerdings m\u00f6chten wir dieses Recht \n\nauf Anh\u00f6rung bei Massen- und Sammelpetitionen einf\u00fch-\n\nren, bei denen ein gro\u00dfes \u00f6ffentliches Interesse nachge-\n\nwiesen werden kann. Wir nehmen ein gro\u00dfes \u00f6ffentliches \n\nInteresse f\u00fcr den Fall an, dass eine Petition mindestens \n\n2 500 Unterst\u00fctzungsunterschriften sammeln konnte. \n\nGleichwohl \u2013 das ist uns wichtig \u2013 bleibt der Petitionsaus-\n\nschuss Herr des Verfahrens. Wenn zwei Drittel seiner \n\nMitglieder beschlie\u00dfen, von einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \n\nabzusehen, wird darauf verzichtet. \n\nAuch sehr wichtig sind die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der \n\nPetenten. Eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung in pers\u00f6nlichen \n\nAngelegenheiten darf nur mit ausdr\u00fccklicher Zustimmung \n\ndes Petenten stattfinden. \n\nMit der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu solchen Themen wird \n\nden Petenten die M\u00f6glichkeiten gegeben, das Anliegen in \n\neinem Gespr\u00e4ch zu er\u00f6rtern. Das tr\u00e4gt unseres Erachtens \n\nzum besseren Verst\u00e4ndnis der Petition bei und wird dem \n\ngro\u00dfen \u00f6ffentlichen Interesse an bestimmten Themen \n\ngerecht. \n\nDas Petitionsverfahren \u2013 auch das haben wir schon \n\nh\u00e4ufiger gemeinsam diskutiert \u2013 ist ein niedrigschwelliges \n\nBeteiligungsverfahren, das jeder Person die Chance zur \n\naktiven Teilnahme am politischen Geschehen und zur \n\nEinwirkung auf politische Entscheidungsprozesse gibt. \n\nEs bleibt nat\u00fcrlich die Frage offen: Welche Auswirkungen \n\nh\u00e4tte das Gesetz, wenn die Regelungen eingef\u00fchrt w\u00fcr-\n\nden? Ich habe mich bem\u00fcht zu recherchieren, welche \n\nArbeitsbelastung auf den Petitionsausschuss zuk\u00e4me, \n\nwenn es diese Regelung g\u00e4be, und habe mir daf\u00fcr die \n\nJahresberichte 2002 bis 2012, die auf der Landtagshome-\n\npage zur Verf\u00fcgung gestellt werden, angesehen. Wenn ich \n\nalles richtig zusammengetragen habe, w\u00fcrden wir pro Jahr \n\nzwischen einer und vier \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen durch-\n\nf\u00fchren. Es gab eine Ausnahme: Im Jahr 2010 w\u00e4ren wir \n\nauf neun \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen gekommen. Das war \n\naber wohl der Ausnahmesituation der Haushaltsaufstel-\n\nlung geschuldet. Insofern gehe ich davon aus, dass wir im \n\nRegelfall dem Umfang, der auf uns zuk\u00e4me, durchaus \n\nHerr werden k\u00f6nnten und nicht alle kurz vor dem Burnout \n\nst\u00fcnden. \n\nWichtig ist an der Stelle der Hinweis: Der Deutsche \n\nBundestag kennt ein solches Verfahren bereits. Soweit ich \n\nes nachvollziehen kann, hat man dort recht positive \n\nErfahrungen damit gesammelt; das ist zumindest mein \n\nEindruck von au\u00dfen. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich mich direkt an die Kolleginnen und \n\nKollegen der Koalition wenden: Wir haben in der Vergan-\n\ngenheit einen \u2013 ich will es einmal so nennen \u2013 vorsichti-\n\ngen Diskussionsprozess in Gang gesetzt, in welcher Art \n\ndas Petitionsrecht in Sachsen modernisiert werden kann. \n\nEs gab dazu eine interfraktionelle Arbeitsgruppe von \n\nCDU, FDP, LINKEN, SPD und GR\u00dcNEN. Wir haben \n\ndaran auch eine Zeit lang gearbeitet. Leider haben wir \n\nvonseiten der Koalition seit geraumer Zeit nichts mehr \n\ndazu geh\u00f6rt, wie es weitergehen soll. \n\nIch f\u00e4nde es schade, wenn dieser Prozess von Ihrer Seite \n\nbeendet worden w\u00e4re. Der vorliegende Gesetzentwurf ist \n\ninsofern auch als Versuch zu verstehen, die steckenge-\n\nbliebene interfraktionelle Verst\u00e4ndigung durch einen \n\nkonkreten Vorschlag wieder zu bef\u00f6rdern. Ich w\u00fcrde mich \n\nfreuen, wenn wir auf dieser Grundlage wieder in eine \n\nernsthafte Diskussion k\u00e4men \u2013 das t\u00e4te uns als Parlament \n\ninsgesamt gut und w\u00e4re vor allem auch im Sinne der \n\nPetenten \u2013 und dieser Gesetzentwurf nicht das Schicksal \n\naller anderen Oppositionsentw\u00fcrfe teilen und einfach \n\nbeiseitegestimmt w\u00fcrde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den \n\nEntwurf \u201eGesetz zur St\u00e4rkung des Rechts der B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger im Petitionsverfahren (S\u00e4chsisches \n\nPetitionsrechtsst\u00e4rkungsgesetz)\u201c an den Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss als federf\u00fchrenden Aus-\n\nschuss sowie an den Petitionsausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch keine. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7966 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nBek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t im grenznahen Raum \n\nDrucksache 5/11854, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE  \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile f\u00fcr die CDU-Fraktion Herrn Hartmann das \n\nWort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nKoalition bringt heute einen Antrag ein, der sich mit dem \n\nThema \u201eBek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t in Sachsen, insbe-\n\nsondere im grenznahen Raum\u201c besch\u00e4ftigt. Die Polizeili-\n\nche Kriminalstatistik des Jahres 2012 weist in der Tat \n\neinen Anstieg der Kriminalit\u00e4t im Freistaat um 6,3 % aus, \n\nwobei wir durchaus regionale Unterschiede feststellen \n\nk\u00f6nnen. Insbesondere im Bereich der s\u00e4chsischen Au\u00dfen-\n\ngrenzen haben wir einen Anstieg der Kriminalit\u00e4tsent-\n\nwicklung um \u00fcber 10 % zu verzeichnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das \n\nist aber \u201eausl\u00e4nderfeindlich\u201c!) \n\nEs dominieren Eigentumsdelikte, insbesondere Fahrrad-\n\ndiebst\u00e4hle, Kellereinbr\u00fcche und Diebst\u00e4hle aus Kraftfahr-\n\nzeugen. Trotz der \u201eAktion Helios\u201c ist gerade in Dresden \n\nein Anstieg der Autodiebst\u00e4hle um \u00fcber 20 % auf \n\n1 100 F\u00e4lle zu verzeichnen. 9,3 % betr\u00e4gt die Steige-\n\nrungsrate der Drogenkriminalit\u00e4t im Freistaat. Besonders \n\ndramatisch ist der Anstieg bei den Amphetaminen in \n\nPulver- und in fl\u00fcssiger Form. Wir stellen fest, dass der \n\nKonsum der Droge, die klassisch als \u201eCrystal\u201c bezeichnet \n\nwird, um 25 % angestiegen ist. In absoluten Zahlen: Es \n\ngab einen Anstieg von 1 771 F\u00e4llen im Jahr 2008 auf \n\n4 736 F\u00e4lle im Jahr 2012. Insbesondere bei unter 16-J\u00e4h-\n\nrigen ist sie als Einstiegsdroge zu verzeichnen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das \n\nist vorhersehbar gewesen!) \n\nWegen dieser Situation sagt die Koalition, wir m\u00fcssen \n\nintensiver dar\u00fcber diskutieren, wie wir die Sicherheitsar-\n\nchitektur in Sachsen auf noch breitere F\u00fc\u00dfe stellen und \n\nwie alle Beteiligten und Verantwortungstr\u00e4ger noch besser \n\nmiteinander zusammenarbeiten k\u00f6nnen. \n\nDaf\u00fcr steht der heutige Antrag, der im ersten Teil die \n\nStaatsregierung darum ersucht, einen entsprechenden \n\nBericht \u00fcber die Entwicklung der Kriminalit\u00e4tsbereiche \n\nEigentums- und Bet\u00e4ubungsmitteldelikte vorzulegen, \n\ninsbesondere f\u00fcr den Bereich des grenznahen Raumes mit \n\nden Schwerpunkten und den daraus abgeleiteten Ma\u00df-\n\nnahmen sowie den erzielten Ergebnissen. Einige davon, \n\ninsbesondere f\u00fcr den Bereich der Drogenkriminalit\u00e4t, \n\nn\u00e4mlich die Feststellung von Dealern, haben wir in den \n\nletzten Monaten in der Presse feststellen k\u00f6nnen. Gleich-\n\nwohl bleiben bei der Drogenkriminalit\u00e4t Crystal der \n\nsogenannte Ameisenhandel, der die Nachvollziehung an \n\nverschiedenen Stellen recht schwierig macht. \n\nIm zweiten Teil unseres Antrages geht es um einige \n\nkonkrete Aufgaben und Herausforderungen, n\u00e4mlich um \n\neinen um den am 13. Februar 2012 zwischen der Bundes-\n\nrepublik Deutschland, dem Freistaat Sachsen und der \n\nTschechischen Republik begonnenen Hofer Dialog, der \n\nsich mit der Frage der grenz\u00fcberschreitenden Kooperation \n\nbesch\u00e4ftigt. Dieser Dialog ist wichtig, weil wir ohne die \n\nTschechen und die Polen die anstehenden Herausforde-\n\nrungen nicht bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Das bedarf einer ver-\n\nn\u00fcnftigen Diskussionsgrundlage. Ich bin an der Stelle \n\nausgesprochen dankbar f\u00fcr das Engagement unseres \n\nInnenministers, der diesen Prozess aktiv begleitet hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEr hat die Zusammenarbeit zwischen Bayern, Sachsen \n\nund der Tschechischen Republik unter Beteiligung des \n\nBundesinnenministers vorangebracht. Wir brauchen die \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Kooperation zwischen Polizei und \n\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden. Das hei\u00dft, Justiz und Polizei \n\nm\u00fcssen wirkungsvoll und intensiver zusammenarbeiten. \n\nFestgestellte Tatverd\u00e4chtige m\u00fcssen sehr schnell zur \n\nVerantwortung gezogen werden. Die entsprechenden \n\nrechtlichen Rahmenbedingungen m\u00fcssen erweitert und \n\nausgebaut werden. Hier gibt es auf europ\u00e4ischer Ebene \n\ndurchaus einen gangbaren Handlungsrahmen. Den m\u00fcs-\n\nsen wir noch besser aussch\u00f6pfen und weitere Kooperatio-\n\nnen erschlie\u00dfen. \n\nNicht nur nach Tschechien und Polen muss unser Blick \n\ngehen, sondern wir m\u00fcssen auch hinterfragen, wie wir \n\nnoch besser mit den angrenzenden Bundesl\u00e4ndern zu-\n\nsammenarbeiten k\u00f6nnen, zum Beispiel Th\u00fcringen, Bran-\n\ndenburg oder Bayern. Bei Fahndungsma\u00dfnahmen kann es \n\nvor der s\u00e4chsischen Landesgrenze keinen Halt geben. \n\nDiese Kooperationen gilt es zu intensivieren. \n\nEin wesentliches Standbein bildet die Pr\u00e4vention, aber \n\nnicht nur mit Blick auf die s\u00e4chsische Polizei, sondern es \n\ngeht um die Frage der Einbindung der Kommunen, die \n\nauch nach dem S\u00e4chsischen Polizeigesetz Polizeibeh\u00f6r-\n\nden sind, und die lokalen Verantwortlichen, die Unter-\n\nnehmen. Pr\u00e4vention, Information, Aufkl\u00e4rung geht alle \n\nan. Das muss st\u00e4rker vernetzt werden. Einige positive \n\nBeispiele haben wir in Form von kriminalpr\u00e4ventiven \n\nR\u00e4ten, aber ich denke, auch im Bereich der Sicherheits-\n\nkooperation l\u00e4sst sich da etwas ausbauen. Hier sind auch \n\ngeeignete Unternehmen der Sicherheitswirtschaft gefor-\n\ndert, gerade wenn es um Informationen zur Eigensiche-\n\nrung und die Verantwortung auf kommunaler Ebene geht. \n\nIch sage Ihnen ausdr\u00fccklich, dieser Punkt E unseres \n\nAntrages besch\u00e4ftigt sich mit Pr\u00e4ventionsarbeit und nicht, \n\nwie so mancher gesagt hat, mit der Entlastung polizeili-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7967 \n\ncher Aufgaben. Das Gewaltmonopol des Staates liegt bei \n\nder Polizei und sie hat zu handeln, aber die Pr\u00e4vention, \n\ndie Vorarbeit der Kooperation und der Vernetzung ist eine \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe. Da geh\u00f6rt die Einbin-\n\ndung der Sicherheitswirtschaft im privaten Bereich dazu. \n\nDeswegen haben wir das aufgezeigt. Ich denke, das ist ein \n\nwichtiger und richtiger Schritt. \n\nDie rechtlichen Regelungen f\u00fcr die verst\u00e4rkte Zusammen-\n\narbeit der Kommunen und Landkreise mit Unternehmen \n\nder Sicherheitswirtschaft soll verbessert werden. Nicht \n\njede Aufgabe, die derzeit der Polizeivollzugsdienst \n\nwahrnimmt, muss tats\u00e4chlich durch diesen wahrgenom-\n\nmen werden. Er kann zum Beispiel durch Polizeibeh\u00f6rden \n\nwahrgenommen werden. Die Landeshauptstadt Dresden \n\nverf\u00fcgt zum Beispiel \u00fcber eine eigene Struktur einer \n\nPolizeibeh\u00f6rde, die bei ruhest\u00f6rendem L\u00e4rm, bei Veran-\n\nstaltungen und \u00c4hnlichem t\u00e4tig wird. Das kann man auch \n\nin anderen St\u00e4dten und Landkreisen gestalten. Auch die \n\nZusammenarbeit mit Unternehmen der Privatwirtschaft ist \n\nm\u00f6glich. Es ist letztlich durchaus eine berechtigte Frage, \n\nob es bei einer intensiven Aufgabenkritik der s\u00e4chsischen \n\nPolizei zwangsl\u00e4ufig erforderlich ist, dass jeweils ein \n\nFunkstreifenwagen mit zwei Mann vor einem Schwerlast-\n\ntransport herfahren muss oder ob das durch Dispatcher-\n\ndienste der privaten Wirtschaft zu organisieren ist, ob \n\njedes Volksfest und jedes Fu\u00dfballspiel mit einem Gro\u00df-\n\naufgebot der Bereitschaftspolizei zu sichern ist. Hier sind \n\nHandlungsreserven, die es zu erschlie\u00dfen gilt. Hier sind \n\nauch Betreiber und Unternehmer in der Verantwortung, \n\nmit der Privatwirtschaft zu handeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir wollen die Vernetzung zwischen Polizei und Polizei-\n\nbeh\u00f6rde verbessern. Wir haben in der Praxis die Situation, \n\ndass oft die Landkreise und die B\u00fcrgermeister sehr \n\nschnell nach dem Polizeivollzugsdienst rufen. Nach dem \n\nPolizeigesetz muss man deutlicher wahrnehmen, dass es \n\neine Eigenverantwortung der kommunalen Familie gibt, \n\ndenn das Polizeigesetz spricht von Polizeivollzugsdienst \n\nund Polizeibeh\u00f6rden in der Aufgabenwahrnehmung. Hier \n\nm\u00fcssen bestimmte Bereiche bewusster als kommunale \n\nAufgabe wahrgenommen werden. \n\nDie effektive Bek\u00e4mpfung der Drogenkriminalit\u00e4t ist eine \n\nder zwingenden Aufgaben, nicht nur in Richtung der \n\nTschechischen Republik und der Republik Polen. Wir \n\nhaben gerade in den grenznahen Regionen die Drogenk\u00fc-\n\nchen und die wirtschaftliche Situation auf tschechischer \n\nSeite, die die dort Lebenden immer wieder motivieren, \n\nentsprechend t\u00e4tig zu werden, sowie die kurzen Wege und \n\nden Ameisenhandel mit einer breiten Streuwirkung. Das \n\nmacht es umso erforderlicher, dass Polizei und Staatsan-\n\nwaltschaft sehr eng, konsequent und restriktiv zusammen-\n\narbeiten. Es ist notwendig, neben der Repression vor \n\nallem bei der Pr\u00e4vention intensiver als bisher t\u00e4tig zu \n\nwerden. Die Aufkl\u00e4rung ist eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe. Das gilt f\u00fcr die Schulen, die Landkreise, das gilt \n\nauch f\u00fcr die Polizei, aber diese einzelnen Informations-\n\nstr\u00e4nge m\u00fcssen vernetzt und gemeinsam koordiniert \n\nwerden. Information und Aufkl\u00e4rung m\u00fcssen auch in \n\nDiskotheken erfolgen, im Zweifelsfall auch entsprechende \n\nKontrollen, wenn es Hinweise gibt. Wir wissen alle, wie \n\nschnell Crystal s\u00fcchtig macht. Deswegen sind schnelle \n\nReaktionszeiten notwendig. \n\nWenn Sie sich das anschauen \u2013 und insoweit ist es kein \n\nPlacebo der Koalition \u2013, werden wir mit diesem Antrag \n\neine Herausforderung sehr schnell auf die Tagesordnung \n\nsetzen. 2014/2015 werden wir die Evaluierung der Poli-\n\nzeist\u00e4rke in der Diskussion haben. Das Konzept Polizei \n\n2020 sagt, dass wir im Jahr 2017 evaluieren wollen, \n\nwobei ich deutlich sage \u2013 ich denke, der Minister sieht \n\ndas genauso wie die Polizei \u2013, dass Evaluation sowieso \n\nein Gesch\u00e4ft des laufenden Betriebes ist. Evaluation \n\nfindet st\u00e4ndig statt nach der Bewertung der Frage von \n\nEinsatz- und Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten. Da ist die \n\nPolizei kein starres Gebilde. \n\nWir wollen diesen ganzheitlichen Ansatz in der Bewer-\n\ntung und in der Diskussion. Wir wollen die Betrachtung \n\naller Aufgabenbereiche. Der Innenarbeitskreis der CDU-\n\nFraktion und der FDP-Fraktion wird intensiv schauen, \n\nwie andere Bundesl\u00e4nder die Vernetzung organisieren, \n\ngute Beispiele aufnehmen und den Dialog mit der Hand-\n\nwerkerschaft und den Landkreisen intensivieren. Anfang \n\nJuli werden wir mit der Handwerkskammer Dresden eine \n\nVeranstaltung durchf\u00fchren, wo wir Unternehmer, B\u00fcr-\n\ngermeister und politische Verantwortliche gemeinsam mit \n\nder Polizei in den Dialog bringen, um einen Diskussions-\n\nprozess aufzunehmen. Die Polizei nimmt ihre Aufgabe \n\nwahr, aber die Gesellschaft tr\u00e4gt ihren Aufgabenbereich \n\nmit. \n\n(Andreas Storr, NPD: Tr\u00e4gt die Verantwortung!) \n\nDie anstehenden Herausforderungen in der Kriminalit\u00e4ts-\n\nentwicklung sind nur gemeinsam zu beantworten. Sach-\n\nsen ist nach wie vor kein Kriminalit\u00e4tseldorado. Wenn Sie \n\nsich die Benchmarks der Bundesl\u00e4nder anschauen, sind \n\nwir nach wie vor ein sicheres Land. Dies gilt es zu bewah-\n\nren. Deswegen setzen wir uns f\u00fcr die Diskussion ein, um \n\ndiesen Prozess sinnvoll und zielf\u00fchrend zu begleiten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und freue mich \n\nauf die Diskussion. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion als n\u00e4chster Redner Herr Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die vor \n\nKurzem ver\u00f6ffentlichten Zahlen der Polizeilichen Krimi-\n\nnalstatistik 2012 haben uns alle aufgeschreckt. Demnach \n\nstieg die Gesamtzahl der Straftaten im Vergleich zum \n\nVorjahr um insgesamt 312 406 Straftaten oder anders \n\ngesagt um 6,3 % an. Bei dem genauen Blick auf die \n\nZahlen fallen vor allem Kellereinbr\u00fcche, Diebstahl von \n\nFahrr\u00e4dern, Diebstahl aus Kfz sowie besonders die \n\nRauschgiftkriminalit\u00e4t auf; wobei sich Letzteres seit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7968 \n\nL\u00e4ngerem andeutet. Sachsen und daneben auch Bayern \n\ngelten als Hochburgen gerade der Droge Crystal. Uns \n\nallen ist bekannt, dass hinter der tschechischen Grenze \n\netliche Drogenk\u00fcchen existieren. Die Zutaten stammen \n\nteilweise aus Polen. \u00dcber den Besorgnis erregenden \n\nAnstieg der Zahl der Crystal-Konsumenten in Sachsen \n\nhaben wir bereits im Rahmen einer Aktuellen Debatte \n\nbeim letzten Plenum gesprochen. \n\nHier bleibe ich bei meiner Auffassung: Die Liberalisie-\n\nrung der Drogenpolitik in der Tschechischen Republik \n\nwar ein gro\u00dfer Fehler. Ein konsequentes Vorgehen gegen \n\nDrogenk\u00fcchen in Tschechien fehlt zudem. \n\nMeine Damen und Herren! Eine weitere Zahl ist mehr als \n\nauff\u00e4llig: Es ist der starke Anstieg der Kriminalit\u00e4t im \n\ngrenznahen Raum. Die Deliktzahl stieg hier \u00fcberdurch-\n\nschnittlich um 10,8 % an. Das liegt nicht am Diebstahl \n\nvon Kfz. Dieser stieg landesweit um 5,6 % an. Das liegt \n\nhaupts\u00e4chlich an den gestiegenen Zahlen in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten. An der tschechischen und der polnischen Grenze \n\nging der Kfz-Diebstahl hingegen zur\u00fcck. Eines ist klar: \n\nEine Diskussion \u00fcber die Wiedereinf\u00fchrung von Grenz-\n\nkontrollen ist v\u00f6llig falsch, widerspricht dem europ\u00e4i-\n\nschen Gedanken und w\u00fcrde die Probleme nicht l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Zahl der Kfz-Diebst\u00e4hle lag im Jahr 1999, also vor \n\nWegfall der Grenzkontrollen, bei 7 497. Die Zahl f\u00fcr 2012 \n\nmit 3 727 ist kein Grund zur Freude oder gar ein Grund, \n\num sich zur\u00fcckzulehnen. Sie ist aber immer noch weit \n\nvon den Zahlen aus dem Jahr 1999 entfernt. Ich betone es \n\nnoch einmal: Im Jahr 1999 hatten wir noch keine offenen \n\nGrenzen. Die L\u00e4nder Polen und Tschechische Republik \n\nsind erst seit dem Jahr 2004 Mitglieder der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Insofern kann die Forderung, die Grenze zu \n\nschlie\u00dfen, keine L\u00f6sung sein. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade im Bereich der \n\nRauschgiftkriminalit\u00e4t, aber auch in vielen anderen \n\nKriminalit\u00e4tsbereichen muss uns die Entwicklung in den \n\nGrenzregionen Sachsens Sorge bereiten. Deswegen haben \n\nwir als FDP- und CDU-Koalition beschlossen, dieses \n\nThema mit unserem heutigen Antrag in den Fokus zu \n\nr\u00fccken. Sieht man sich den Antrag einmal genauer an \u2013 \n\nwas ich vor allen Dingen den Oppositionsfraktionen \n\nempfehle \u2013, so kann man die ganze Aufregung, die vor \n\nallem von Frau J\u00e4hnigen hier im Vorfeld verursacht \n\nwurde, kein bisschen verstehen. Im ersten Teil geht es uns \n\nlediglich um einen Bericht zu bereits eingeleiteten Ma\u00df-\n\nnahmen und Ergebnissen. Ebenso wenig kann man den \n\nseit dem Jahr 2012 bestehenden Hofer-Dialog zwischen \n\nBayern, Sachsen und der Tschechischen Republik ernst-\n\nhaft kritisieren. Dieser Dialog hat bereits zu konkreten \n\nErgebnissen gef\u00fchrt, so zum Beispiel zur gemeinsamen \n\nFahndungsgruppe von tschechischen und s\u00e4chsischen \n\nPolizeibeamten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie l\u00e4nder\u00fcbergreifende Kooperation von Polizei und \n\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden in Sachsen, Polen und Tsche-\n\nchien muss schnellstm\u00f6glich zu einem abgestimmten und \n\nzielgerichteten Vorgehen bei der Grenzkriminalit\u00e4t f\u00fchren. \n\nDas sollte in einem gemeinsamen Europa eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit sein. Ebenso eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist \n\ndie enge Kooperation zwischen den Bundesl\u00e4ndern und \n\ndie enge Zusammenarbeit mit den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \n\ndes Bundes. Schon im Januar, aber auch bei der Plenarsit-\n\nzung im April habe ich gerade vor dem Hintergrund der \n\nexplodierenden Zahlen bei dem Crystal-Schmuggel eine \n\nverst\u00e4rkte Personalausstattung bei Zoll und Bundespolizei \n\nan Sachsens Au\u00dfengrenzen gefordert. \n\nLiebe Frau J\u00e4hnigen, ganz und gar nicht nachvollziehen \n\nkann ich Ihre \u00c4u\u00dferungen, was eine angebliche Privatisie-\n\nrung von polizeilichen Kernaufgaben angeht. Wir wollen, \n\ndass geeignete Unternehmen der Sicherheitswirtschaft in \n\n\u00dcberlegungen bei der Pr\u00e4ventionsarbeit einbezogen \n\nwerden und rechtlich eine verst\u00e4rkte Zusammenarbeit von \n\nKommunen, Landkreisen und derartigen Unternehmen \n\nerm\u00f6glicht wird. Daraus eine Privatisierung von Kernauf-\n\ngaben oder durch eventuelle Nachbarschaftshilfe sogar \n\ndas Entstehen einer \u00dcberwachungsgesellschaft zu kon-\n\nstruieren ist gewagt, selbst f\u00fcr Ihre Verh\u00e4ltnisse. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich muss auch weiter an der Umsetzung des Projektes \n\n\u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c gearbeitet werden. Die Aufga-\n\nbenkritik ist eine Daueraufgabe. Die Polizei muss endlich \n\nvon Aufgaben entlastet werden, die eben keine klassi-\n\nschen Polizeiaufgaben sind. Ich denke beispielsweise an \n\ndie Begleitung von Schwerlasttransporten. \n\nDie Ergebnisse der Polizeilichen Kriminalstatistik sollten \n\naber auch Anlass sein, die Stellenstrukturen in einzelnen \n\nPolizeistandorten zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls zu \n\neiner Nachjustierung an der einen oder anderen Stelle zu \n\nf\u00fchren. Die Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t insgesamt, aber \n\nauch besonders im grenznahen Raum, und eine schlag-\n\nkr\u00e4ftig und gut ausgestattete Polizei haben f\u00fcr uns oberste \n\nPriorit\u00e4t. Wenn dies auch f\u00fcr Sie gilt, empfehle ich Ihnen, \n\nunserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Hahn f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir haben gestern auf Antrag der \n\nKoalition \u00fcber eine verst\u00e4rkte Nutzung der sozialen \n\nMedien durch die Polizei diskutiert. Heute wollen CDU \n\nund FDP hier im Landtag \u00fcber die Bek\u00e4mpfung der \n\nKriminalit\u00e4t im grenznahen Raum reden. Gestern handel-\n\nte es sich im Wesentlichen um einen Berichtsantrag ohne \n\nkonkrete Auftr\u00e4ge an die Staatsregierung. Heute wird \n\nauch wieder ein Bericht gefordert, wohl auch, weil die \n\nvom Innenminister k\u00fcrzlich pr\u00e4sentierte offizielle Krimi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7969 \n\nnalstatistik bestimmte Entwicklungen der Kriminalit\u00e4t im \n\ngrenznahen Raum nur sehr eingeschr\u00e4nkt und unzu-\n\nreichend widerspiegelt. Dazu werden dann noch zehn eher \n\nunkonkrete Bitten an die Staatsregierung ge\u00e4u\u00dfert. \n\nLassen Sie mich Folgendes ganz klar sagen: Der in dieser \n\nForm vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen ist \n\nnicht dazu geeignet, einen auch nur ansatzweise wir-\n\nkungsvollen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t im \n\ngrenznahen Raum zu leisten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie versuchen wieder einmal, Aktivit\u00e4ten vorzut\u00e4uschen, \n\nohne etwas Konkretes zu tun. Ich bin sicher, auch und \n\ngerade die Menschen, die im grenznahen Raum leben, \n\nwerden Ihnen solche folgenlosen Alibiantr\u00e4ge auf Dauer \n\nnicht durchgehen lassen. Sie werden sp\u00e4testens im \n\nJahr 2014 an Ihren Taten gemessen werden, hier sieht es \n\nwahrlich d\u00fcster aus. \n\nSehr geehrter Herr Kollege Hartmann! Wo ist Ihr Antrag \n\nzum Stopp der Personalk\u00fcrzungen bei der Polizei? Wo ist \n\nIhr Antrag zur Zur\u00fccknahme der Schlie\u00dfung von Revieren \n\nund Polizeiposten, gerade in den grenznahen Regionen? \n\nWo ist Ihre Bundesratsinitiative zur wenigstens teilweisen \n\nKorrektur des Abzugs der Bundespolizei aus besonders \n\nsensiblen Gebieten? Diesbez\u00fcglich ist von Ihnen nichts zu \n\nh\u00f6ren. Insofern ist der vorliegende Antrag auch ein St\u00fcck \n\nweit Heuchelei. Wenn es zum Schwur kommt, dann \n\nkneifen Sie oder ziehen sich auf unverbindliche Allge-\n\nmeinpl\u00e4tze zur\u00fcck. Das k\u00f6nnen wir Ihnen nicht durchge-\n\nhen lassen. \n\nWir als LINKE fordern die Koalition und die Staatsregie-\n\nrung auf, die Sorgen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor \n\nKriminalit\u00e4t im grenznahen Raum endlich ernst zu neh-\n\nmen. Wir tun das. K\u00fcrzlich erst hat der zust\u00e4ndige Fach-\n\narbeitskreis meiner Fraktion einen Regionaltag in Bautzen \n\nveranstaltet. Wir werden Ende Mai ein B\u00fcrgerforum in \n\nSebnitz durchf\u00fchren. Wir reden dort mit den Menschen \u2013 \n\nauch \u00fcber die Fehler, die Sie in Ihrer praktischen Politik \n\nfabrizieren. \n\nSachsen hat eine 577 Kilometer lange Au\u00dfengrenze zu \n\nPolen und Tschechien. Fakt ist, dass es nach dem Wegfall \n\nder station\u00e4ren Grenzkontrollen im Jahr 2007 einen \n\nsp\u00fcrbaren Anstieg der Kriminalit\u00e4t, insbesondere im \n\nBereich der Eigentums- und Rauschgiftdelikte, gab. \n\nZugleich m\u00f6chte ich betonen \u2013 das es ist mir wichtig -, \n\ndass die Statistiken differenziert betrachtet werden m\u00fcs-\n\nsen. Die meisten Kfz-Diebst\u00e4hle in Sachsen und auch in \n\nden Grenzregionen werden immer noch von deutschen \n\nT\u00e4tern begangen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es gibt immer noch mehr \n\nDeutsche als Polen auf deutschem Territorium!) \n\nDeshalb ist es falsch, einfach mit dem Finger auf unsere \n\nNachbarn zu zeigen, wie es leider h\u00e4ufig geschieht, auch \n\nvon der NPD-Fraktion. Wir werden uns daran nicht \n\nbeteiligen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEbenso sollte ein anderer Punkt bei der Bewertung stei-\n\ngender Fallzahlen beachtet werden: Verst\u00e4rkte Kontrollen, \n\nzum Beispiel auch mit Drogensp\u00fcrhunden, f\u00fchren \n\nzwangsl\u00e4ufig zu h\u00f6heren Zahlen bei der Ermittlung \n\nderartiger Straftaten. Es werden also jetzt zum Gl\u00fcck \n\nmehr Straftaten als noch vor einigen Jahren entdeckt. \n\nDaf\u00fcr geb\u00fchrt gerade der s\u00e4chsischen Polizei Dank und \n\nAnerkennung. \n\nGenau das aber, Dank und Anerkennung, wird den Poli-\n\nzeibeamten seit Jahren durch die Landesregierung ver-\n\nwehrt. Wir haben deutschlandweit nicht nur die am \n\nschlechtesten bezahlten Lehrer, sondern auch die am \n\nniedrigsten besoldeten Polizistinnen und Polizisten, denen \n\nzudem auch noch das Weihnachtsgeld gestrichen wurde. \n\nDoch damit ist es noch nicht genug. In den kommenden \n\nzehn Jahren, wir haben es wiederholt besprochen, sollen \n\nnach dem Willen von CDU und FDP noch einmal \u00fcber \n\n2 000 Stellen bei der s\u00e4chsischen Polizei wegfallen. Aus \n\nunserer Sicht ist dies unverantwortlich. \n\nWir als LINKE sagen: Offene Grenzen und Freiz\u00fcgigkeit \n\nin Europa sind grunds\u00e4tzlich ein Gewinn. Deshalb gehen \n\nForderungen nach der Wiedereinf\u00fchrung st\u00e4ndiger \n\nGrenzkontrollen, wie sie beispielsweise von einigen \n\nCDU-Politikern zu h\u00f6ren waren, eindeutig in die falsche \n\nRichtung. Hierbei bin ich Herrn Karabinski f\u00fcr seine \n\nKlarstellung dankbar. Wichtig ist, dass die grenz\u00fcber-\n\nschreitende Zusammenarbeit der Polizei verbessert wird \n\nund beispielsweise die geheimen Produktionsst\u00e4tten von \n\nDrogen wie Crystal auf tschechischem Gebiet ermittelt \n\nund geschlossen werden. \n\nKlar ist Folgendes: Jeder Form von Kriminalit\u00e4t muss \n\nentschieden begegnet und die Ursachen m\u00fcssen bek\u00e4mpft \n\nwerden. Verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen sind jetzt \n\nschon im Grenzbereich m\u00f6glich. Sie m\u00fcssen nur regelm\u00e4-\n\n\u00dfig stattfinden. Dies erh\u00f6ht den Verfolgungsdruck auf \n\nStraft\u00e4ter. Doch dazu muss auch das notwendige Personal \n\nvorhanden sein. Deshalb bleibt es bei unserer Forderung: \n\nDer geplante Stellenabbau bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\nmuss sofort gestoppt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZudem sollte gepr\u00fcft werden, ob bereits abgezogene \n\nEinheiten der Bundespolizei wieder nach Sachsen verlegt \n\nwerden k\u00f6nnen. Moderne, sch\u00f6ne Geb\u00e4ude daf\u00fcr sind ja \n\nausreichend vorhanden, zum Beispiel in Sebnitz. \n\nDie schon bestehende Kooperation mit den Beh\u00f6rden \n\nunserer Nachbarl\u00e4nder muss \u00fcber die bislang propagierten \n\nVorzeigeprojekte \u2013 wie gemeinsame Fahndungsgruppen \n\noder integrierte Ermittlungseinheiten \u2013 ausgebaut und \n\ndeutlich effektiviert werden. Gutnachbarschaftliche \n\nBeziehungen \u2013 darin stimmen wir mit Herrn Hartmann \n\n\u00fcberein \u2013 sind und bleiben wichtig, auch bei der Krimina-\n\nlit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. In dem Punkt 2 des vorliegenden \n\nKoalitionsantrages stehen dazu durchaus einige vern\u00fcnf-\n\ntige Dinge, die wir als LINKE unterst\u00fctzen k\u00f6nnen und \n\nschon seit L\u00e4ngerem gefordert haben. Deshalb habe ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7970 \n\nmeiner Fraktion auch empfohlen, den Antrag nicht abzu-\n\nlehnen, sondern sich der Stimme zu enthalten. \n\nUnser endg\u00fcltiges Abstimmungsverhalten \u2013 das ist auch \n\neine Bitte an Sie, Herr Kollege Hartmann \u2013 wird jedoch \n\nvom Verlauf der heutigen Debatte hier im Landtag abh\u00e4n-\n\ngig sein; denn es gibt mindestens einen Punkt im Antrag \n\nvon CDU und FDP, zu dem wir eine dezidiert andere \n\nPosition haben. Ich meine den Punkt 2 f, in dem von \n\nrechtlichen Regelungen f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Zusammenar-\n\nbeit von Kommunen und Unternehmen der Sicherheits-\n\nwirtschaft die Rede ist. Hier erwarte ich von der Koalition \n\neine klare Aussage, was damit genau gemeint ist. Denn \n\neine Privatisierung polizeilicher Hoheitsaufgaben ist mit \n\nuns definitiv nicht zu machen. Hier teilen wir auch die \n\nPosition der GR\u00dcNEN ganz ausdr\u00fccklich. Am besten \n\nw\u00e4re es, die Koalition w\u00fcrde diesen Punkt aus dem \n\nAntrag komplett zur\u00fcckziehen. \n\nF\u00fcr eine heutige Plenardebatte w\u00e4re es im \u00dcbrigen durch-\n\naus von Vorteil gewesen, wenn uns die Stellungnahme der \n\nRegierung zu den Fragen, die Sie aufgeworfen haben, \n\nschon vorgelegen h\u00e4tte. Das war von der Koalition so \n\nnicht gewollt. Auch deshalb k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag \n\nnicht zustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion als n\u00e4chste Rednerin Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Vielen Dank. \n\nWir hatten ja gestern einen \u00e4hnlichen Antrag. Da habe ich \n\nangefangen mit unserer Zustimmung dazu, weil er nichts \n\nnutzte, aber auch nicht schadete. Bei dem Antrag heute \n\nsieht es ein bisschen anders aus; vielleicht k\u00f6nnen wir da \n\nin der Tat im Lauf der Debatte noch Klarstellung bekom-\n\nmen. Nat\u00fcrlich stehen viele nette Dinge drin. Die Staats-\n\nregierung soll berichten, wie viele Straftaten im grenzna-\n\nhen Raum in den vergangenen Jahren passiert sind. \n\nHerr Hartmann, Sie haben es selbst angesprochen: Wir \n\nhaben erst vor wenigen Wochen die Polizeiliche Krimi-\n\nnalstatistik bekommen, die PKS. Da stehen genau diese \n\nSachen drin, da gibt es sogar einen Abschnitt Kriminalit\u00e4t \n\nim grenznahen Raum. Man k\u00f6nnte einfach da hinein-\n\nschauen, dann h\u00e4tte sich dieser Teil des Antrages schon \n\nerledigt. Die Staatsregierung soll aufgefordert werden, \n\nden Hofer Dialog fortzuf\u00fchren, die l\u00e4nder\u00fcbergreifende \n\nKooperation zu verbessern \u2013 alles keine Frage. Dann \n\nkommen wir eben zu diesem Punkt e oder f \u2013 ich wei\u00df es \n\nnicht mehr genau; ich habe ihn mir abgeschrieben \u2013, \n\nworin steht: \u201eDie Staatsregierung wird aufgefordert, die \n\nrechtlichen Regelungen f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Zusammenar-\n\nbeit von Kommunen mit Unternehmen der Sicherheits-\n\nwirtschaft zu verbessern.\u201c \n\nWas hei\u00dft das? Welche rechtlichen Regelungen soll die \n\nStaatsregierung denn verbessern? Das Strafrecht? Das \n\nPolizeirecht? Welche Gesetze haben Sie im Sinn, wenn \n\nSie das aufschreiben? Wollen Sie nicht lieber gleich den \n\nentsprechenden Gesetzentwurf hier einbringen, damit wir \n\nnicht r\u00e4tseln m\u00fcssen? \n\nDieser Bereich bleibt ein gro\u00dfes R\u00e4tsel, und solange das \n\nR\u00e4tsel nicht gel\u00f6st wird, k\u00f6nnen wir diesem Punkt nicht \n\nzustimmen und deshalb auch nicht dem Antrag, weil wir \n\ntats\u00e4chlich Sorge haben, dass etwas anderes dahinter-\n\nsteckt: dass Sie mit diesem Punkt erreichen wollen \u2013 das \n\nklang vorhin in der Rede ein bisschen an \u2013, die Polizei \n\nvon Aufgaben, die nicht Kernaufgaben sind, zu entlasten. \n\nDa f\u00e4ngt dann die Frage an: Was sind denn nach Ihrer \n\nMeinung keine Kernaufgaben der Polizei? Pr\u00e4ventionen, \n\nhaben wir schon geh\u00f6rt. Wir sehen das anders, wir halten \n\ndas f\u00fcr keine alleinige, aber auch f\u00fcr eine Aufgabe der \n\nPolizei, aber dann sind ja die Unternehmen der Sicher-\n\nheitswirtschaft nicht so sehr in Ihrem Sinn. \n\nWas meinen Sie, wenn Sie polizeiliche Aufgaben an \n\nUnternehmen der Sicherheitswirtschaft \u00fcbertragen wol-\n\nlen? Herr Hartmann, Sie sind ja so etwas wie ein Vorrei-\n\nter. In Langebr\u00fcck haben Sie schon einmal ein Sicher-\n\nheitsunternehmen eingesetzt, um einen Spielplatz zu \n\nbeaufsichtigen, nachdem es dort fortw\u00e4hrend Probleme \n\nmit n\u00e4chtlicher Ruhest\u00f6rung gab. Ist das wirklich der \n\nrichtige Weg? Wir halten das nicht f\u00fcr den richtigen Weg, \n\nweil es eigentlich eine klare Unterscheidung gibt \u2013 ganz \n\neingeb\u00fcrgert seit Jahrzehnten \u2013, ganz klar: Wann ist die \n\nPolizei am Zug und wann Unternehmen der Sicherheits-\n\nwirtschaft, also privat Beauftragte? Die Polizei ist \u00fcberall \n\ndort am Zug, wo ein \u00f6ffentliches Interesse vorherrscht. \n\nEs ist absolut keine Frage: Wenn jemand ein sch\u00f6nes \n\nH\u00e4uschen hat, einen Zaun herumgebaut und trotzdem \n\nAngst vor Dieben hat und jemanden vor der T\u00fcr stehen \n\nhaben m\u00f6chte, der immer darauf aufpasst, daf\u00fcr ist die \n\nPolizei nicht zust\u00e4ndig. Das ist kein \u00f6ffentliches Interesse, \n\ndas ist ein rein privates Interesse. Wer so ein Bed\u00fcrfnis \n\nhat, der muss ein Unternehmen der Sicherheitswirtschaft \n\nsuchen, muss das Geld in die Hand nehmen und sagen: \n\nBitte bewacht mein Haus 24 Stunden! \n\nAber \u00fcberall dort, wo Rechtsg\u00fcter einer unbestimmten \n\nZahl von Menschen gef\u00e4hrdet sind, besteht ein \u00f6ffentli-\n\nches Interesse, dass die Polizei pr\u00e4ventiv und gefahren-\n\nabwehrend t\u00e4tig wird. F\u00fcr dieses \u00f6ffentliche Interesse \n\nzahlen die Menschen Steuern, das hei\u00dft, der Staat hat \n\nauch eine Pflicht, dass diesem \u00f6ffentlichen Interesse \n\nnachgekommen wird. Das, was Sie sagen \u2013 bitte demen-\n\ntieren Sie es, wenn es nicht zutrifft \u2013, ist: Da der Staat \n\ndem \u00f6ffentlichen Interesse nicht mehr so gut nachkom-\n\nmen kann, m\u00fcssen wir schauen, ob das mit Unternehmen \n\nder Sicherheitswirtschaft geht. \n\nWenn man ganz ehrlich ist, dann ist das nichts anderes, \n\nals Polizeibeamte durch schlechter bezahlte Privatange-\n\nstellte zu ersetzen. Das ist Lohndumping, das halten wir \n\nf\u00fcr keinen sinnvollen Weg, und das ist nicht der einzige \n\nGrund, warum wir den Antrag ablehnen. Er ist auch ein \n\nbisschen scheinheilig, wenn Sie ehrlich sind. Sie sorgen \n\nsich um die Kriminalit\u00e4t im grenznahen Raum. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7971 \n\nHerr Karabinski hat es formuliert: Die Entwicklung in den \n\nGrenzregionen muss Sorgen bereiten. Ja, das muss sie. \n\nAber muss das verwundern? Sie haben mit Stichtag \n\nJanuar 2013 in Sachsen 30 von 70 Polizeirevieren ge-\n\nschlossen. Schauen Sie sich allein den grenznahen Be-\n\nreich an, wo die Polizeireviere fehlen. L\u00f6bau war eines, \n\nist weg. Niesky war eines, ist weg. Oberland war eines, ist \n\nweg, Klingenthal geschlossen, Schwarzenberg geschlos-\n\nsen. Sie schlie\u00dfen entlang der Grenze Polizeireviere, Sie \n\nd\u00fcnnen das Personal aus, und dann erz\u00e4hlen Sie uns: Wir \n\nhaben jetzt Sorgen wegen der Kriminalit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWenn Sie sich den grenznahen osts\u00e4chsischen Bereich \n\nanschauen \u2013 dort haben wir nur noch drei Reviere. Wir \n\nhaben oben Wei\u00dfwasser, in der Mitte G\u00f6rlitz und unten \n\nZittau. Dazwischen sind jeweils 40 bis 50 Kilometer \n\nGrenzstreifen, grenznahes Gebiet, wo Polizei \u00fcberhaupt \n\nnicht ist, und da sagen Sie dann ganz bedauernd: Jetzt \n\nmachen wir uns aber Sorgen. Es ist scheinheilig, mit \n\neinem solchen Antrag auf etwas hinzuweisen, zu dessen \n\nEntstehung und Entwicklung Sie entscheidend beigetra-\n\ngen haben. Deshalb werden wir nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, reden \n\nwir doch einfach \u00fcber die Fakten, die Sie noch nicht \n\ngenannt haben, n\u00e4mlich die Stellenentwicklung. In den \n\nletzten Jahren sind von der Bundespolizei \u00fcber eintausend \n\nPolizeibedienstete weggefallen in dem Bereich, \u00fcber den \n\nwir reden. Es werden wohl noch weitere 400 Stellen \n\nwegfallen. In der s\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei wurden \n\nim gleichen Zeitraum 666 Stellen abgebaut, und das \n\nPolizeiorganisationskonzept des Innenministers sieht \n\ngerade im Bereich der Verkehrspolizeiinspektion und der \n\nAutobahnpolizei bis 2020/2025 einen Stellenabbau von \n\n43 % vor. F\u00fchren Sie sich das vor Augen, und dann \n\nsprechen Sie von Vernetzung, von Kooperation, vielleicht \n\ngibt es da immer noch so gro\u00dfe Defizite. Ich kann es aber \n\nfast nicht mehr h\u00f6ren, wenn ich die L\u00fccken sehe, die jetzt \n\nschon aufgerissen sind. \n\nKooperationsunterzeichnungen werden verzeichnet. Sie \n\nhatten bereits 2009 in Ihrem 15-Punkte-Programm zur \n\nKompensation des Wegfalls der Schengen-Grenze eine \n\nbessere Kooperation versprochen. Aber Sie hatten auch \n\ndie Beibehaltung der bisherigen Pr\u00e4senz in den Polizeire-\n\nvieren mit Grenzbezug versprochen. Die Polizeireviere in \n\nG\u00f6rlitz, Pirna und Zittau haben in den letzten Jahren alle \n\nPersonal eingef\u00fchrt. Was soll das Reden von mehr Koope-\n\nration, wenn die Leute, die kooperieren k\u00f6nnen und \n\nsollen, schlichtweg fehlen? Dr\u00fccken Sie sich doch nicht \n\nst\u00e4ndig um die Realit\u00e4t. Es ist wirklich \u00e4rgerlich. \n\nEs geht dann weiter mit der Diskussion um die Schwer-\n\nlasttransporte. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Schwerlasttransporte von \n\nPrivaten begleitet werden. Das haben wir auch immer \n\ngesagt. Aber das ist doch kein erheblicher Beitrag zum \n\nAbbau der Grenzkriminalit\u00e4t und gegen den Drogenhan-\n\ndel. Ist es Ihr Ernst? Sie machen Alternativen auf und \n\nschlagen Dinge vor, die es angeblich noch nicht gibt. Ich \n\ngehe einmal davon aus, dass Sie etwas meinen, was die \n\nRegierung noch nicht macht: private Sicherheitsunter-\n\nnehmen, mehr Kooperation. Ja, wie soll sich denn die \n\nBev\u00f6lkerung das im grenznahen Raum vorstellen? Sollen \n\ndann private Sicherheitsfirmen unter Wahrung des Ge-\n\nwaltmonopols der Polizei Diebe oder Drogenh\u00e4ndler \n\nfestsetzen \u2013 wie eigentlich? \u2013 und dann \u00fcber 20 Minuten \n\nauf die zwei Streifenpolizeibeamten warten, die gerade an \n\nder anderen Ecke des Reviers sind? Stellen Sie sich so die \n\nBek\u00e4mpfung des Crystalschmuggels vor? Sollen die \n\nPrivaten verd\u00e4chtige Fahrzeuge kontrollieren? Wer \n\nbezahlt die Privaten eigentlich, die die Kommunen beauf-\n\ntragen sollen? \n\nWir glauben, dass die Bek\u00e4mpfung von Kriminalit\u00e4t \n\nimmer noch eine hoheitliche Aufgabe ist. Ich sage hier \n\nganz klar: Dort, wo Placebos gereicht werden, wo man \n\nmedizinisch reagieren muss, n\u00e4mlich mehr Polizistinnen \n\nund Polizisten ausbilden und einstellen, dort sind Place-\n\nbos gef\u00e4hrlich. \n\nIch sage auch ganz klar: Wir GR\u00dcNE wollen keine \n\nErsatzpolizei, wir wollen keine Hilfssheriffs, wir wollen \n\nder Bev\u00f6lkerung keine falschen Hoffnungen mit noch \n\nmehr Kooperation und noch mehr Sicherheitsfirmen und \n\nirgendwelchen rechtlichen M\u00f6glichkeiten machen. Wir \n\nwollen mehr gut ausgebildete echte Polizistinnen und \n\nPolizisten, und wir wollen die Kapazit\u00e4t mit Interventi-\n\nonszeiten kontrollieren. \u2013 Mehr dann bei Einbringung des \n\n\u00c4nderungsantrages. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion spricht als n\u00e4chster Redner Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Dieser elende Berichtsantrag der beiden Regie-\n\nrungsfraktionen ist gleich in mehrfacher Hinsicht ein \n\nersch\u00fctterndes Zeugnis. Er ist das Eingest\u00e4ndnis, auf allen \n\nEbenen der Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t, die den Men-\n\nschen in Sachsen wirklich zu schaffen macht, versagt zu \n\nhaben. Er ist aber dar\u00fcber hinaus das Eingest\u00e4ndnis, auch \n\nnicht einen einzigen L\u00f6sungsansatz zu haben, um dieses \n\nin vielen Bereichen selbstgemachte Kardinalproblem \n\nwenigstens lindern, geschweige denn l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. \n\nDieser Antrag ist in seiner Hilflosigkeit und Offenherzig-\n\nkeit ein geradezu historisches Dokument des Versagens. \n\nEr ist ein Dokument der Selbstt\u00e4uschung und einer \n\nbeispiellos zwanghaften Uneinsichtigkeit in das Notwen-\n\ndige. \n\nJa, Herr Staatsminister Ulbig, jetzt n\u00fctzen Ihnen Ihre \n\nVerrenkungen und schw\u00fclstigen Presseerkl\u00e4rungen nichts \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7972 \n\nmehr. Inzwischen imponieren den Menschen hier in \n\nSachsen die monatlich seitenweisen Aufz\u00e4hlungen der \n\nerfolgreichen Bek\u00e4mpfung und \u00dcbermalung von kleinen \n\nHakenkreuzschmierereien an Bushaltestellen nicht mehr, \n\nund die Sachsen verlieren langsam die Fassung insbeson-\n\ndere in den Grenzgebieten, wenn sie lesen, dass die \n\nPolizeipr\u00e4senz jedes Jahr weiter ausged\u00fcnnt wird, die \n\nStellenanzahl zur Bek\u00e4mpfung der nationalen Opposition \n\nund zur Besch\u00e4ftigung Ihres alten Volkspolizeimajors \n\nBernd Merbitz aber weiter aufgestockt wird. \n\nSie sind als der f\u00fcr die innere Sicherheit zust\u00e4ndige \n\nRessortleiter selbst das gr\u00f6\u00dfte Sicherheitsproblem f\u00fcr die \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nJeder Unternehmenschef mit einer solch erbarmungsw\u00fcr-\n\ndigen Bilanz wie Sie m\u00fcsste umgehend seinen Hut \n\nnehmen. Aber offenbar ist auch aus der Sicht der nach \n\nlinks gewendeten CDU nicht die innere Sicherheit, \n\nsondern die politische Bek\u00e4mpfung der nationalen Oppo-\n\nsition die Hauptaufgabe eines s\u00e4chsischen Innenministers. \n\nWir wissen alle, Herr Staatsminister Ulbig, dass Ihr ganz \n\npers\u00f6nliches Anliegen, der Kampf gegen rechts, Ihre \n\nfragw\u00fcrdige Schl\u00fcsselkompetenz ist, die Sie \u00fcberhaupt \n\nerst in den Ministersessel bef\u00f6rdert hat. \n\n10,8 % mehr Straftaten als vor einem Jahr, manche \n\nDelikte stiegen um 25, ja um 30 %. Selbst die Tagespres-\n\nse, die oft im Gleichklang mit der Politik vieles je nach \n\nZweckm\u00e4\u00dfigkeit sch\u00f6nredet oder verschweigt, wei\u00df es \n\nbesser als die Regierungsfraktionen. So titelte die Tages-\n\nzeitung \u201eDie Welt\u201c am 14. Mai: \u201eErstmals mehr als \n\n500 000 ausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter! Gr\u00fcnde sind der Wohl-\n\nstand in Deutschland und die offenen Grenzen.\u201c Die \n\nUrsachen sind jedem bekannt, sie sind statistisch nach-\n\nweisbar. Sie sind bei der Befragung der Betroffenen \n\nh\u00f6rbar, bei B\u00fcrgern, bei Unternehmern. \n\nDas Einzige, was Sie jetzt anzubieten haben, ist wieder \n\nnur ein Berichtsantrag. Wieder sollen irgendwelche Daten \n\nzusammengetragen werden, wieder soll evaluiert werden, \n\nwieder sollen Handlungskonzepte entworfen werden, \n\nwieder soll Pr\u00e4vention betrieben werden, wieder soll die \n\nZusammenarbeit von Kommunen und Landkreisen, aber \n\nauch von Unternehmen der Sicherheitswirtschaft verbes-\n\nsert werden, wieder f\u00e4llt der Blick auf die kriminalpr\u00e4ven-\n\ntiven R\u00e4te, wieder werden die bestehenden rechtlichen \n\nM\u00f6glichkeiten der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenar-\n\nbeit gepr\u00fcft, wieder sollen europ\u00e4ische Regeln umgesetzt \n\nund weitere M\u00f6glichkeiten der Kooperation gepr\u00fcft \n\nwerden \u2013 und wie der ganze seit Jahren durchgequirlte \n\nQuark auch hei\u00dfen mag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNeu ist nur, dass Sie sich mit der Polizei wieder ein St\u00fcck \n\naus der Verantwortung zur\u00fcckziehen und private Sicher-\n\nheitsdienste einbinden wollen. \n\nDie Privatisierung hoheitlicher Aufgaben ist nicht nur \n\nrechtlich umstritten. Sie ist ein verheerendes Signal \n\nwachsender polizeilicher und damit auch staatlicher \n\nImpotenz. Eine solche Privatisierung ist falsch. Auch \n\ndaf\u00fcr werden Sie bei der n\u00e4chsten Wahl die wohlverdiente \n\nQuittung bekommen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAuf eines aber haben Sie redlich Anspruch, Herr Staats-\n\nminister: Von einer medizinischen Fakult\u00e4t hier in Sach-\n\nsen den Ehrendoktorhut zu erhalten f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften \n\nlandesweiten Placeboeinsatz in Reden und Medien, \n\nvielleicht aber auch den Doktor honoris causa im Bereich \n\nder Psychologie f\u00fcr Ihre meisterhafte Selbstt\u00e4uschung und \n\nden dreisten Versuch der Massensuggestion, weil Sie den \n\nMenschen hier einreden wollen, die Kriminalit\u00e4t sei nur \n\ngef\u00fchlt, aber letztendlich nicht real. \n\nWenn Ihnen dazu nichts mehr einf\u00e4llt, dann verschonen \n\nSie die Sachsen bitte mit Ihrer Einfalt und treten Sie \n\nzur\u00fcck, um wenigstens einen Rest an pers\u00f6nlicher W\u00fcrde \n\nzu bewahren. Wenn Sie aber tats\u00e4chlich irgendetwas real \n\nbewirken wollen, dann befolgen Sie endlich die prakti-\n\nschen Ratschl\u00e4ge, die Ihnen die NPD-Fraktion seit Jahren \n\nhier auch im Landtag zur Grenzkriminalit\u00e4t mit auf den \n\nWeg gegeben hat. \n\nIch wei\u00df, Herr Ulbig, wir sind Ihnen nicht sympathisch, \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nDas ist ein wahres Wort!) \n\nund Sie sind durch ein vor Jahren stattgefundenes famili\u00e4-\n\nres Ereignis traumatisiert. Aber es kann nicht sein, dass \n\nder Innenminister des Freistaates Sachsen dessen Bewoh-\n\nner darunter leiden l\u00e4sst, dass er ein Problem mit der \n\nnationalen Opposition hat und deswegen nicht in der Lage \n\nist, vern\u00fcnftige Ratschl\u00e4ge anzunehmen und auch umzu-\n\nsetzen. \n\nMax Weber hat einmal sinngem\u00e4\u00df gesagt: \u201eWer ein \u00dcbel \n\nerkannt hat und nichts zu dessen Bek\u00e4mpfung unter-\n\nnimmt, ist an dessen Verbreitung schuld.\u201c Sie, meine \n\nDamen und Herren von der linksgewendeten CDU und \n\nFDP, sind ma\u00dfgeblich mit schuld an der Verbreitung und \n\nZunahme der Kriminalit\u00e4t hier in Sachsen. Das wird die \n\nzuk\u00fcnftigen Wahlen weit mehr beeinflussen als Ihre \n\nselbstgef\u00e4llige Selbstbeweihr\u00e4ucherung und Ihr Kampf \n\ngegen die NPD. Wir sagen es Ihnen zum letzten Mal: \n\nTaten statt Worte, Ma\u00dfnahmen statt Evaluation. Dieser \n\nhaneb\u00fcchene Antrag ist abzulehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegen noch Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich rufe Herrn Hartmann von der \n\nCDU-Fraktion auf. Herr Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich versu-\n\nche es noch einmal deutlich zu machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7973 \n\nAls Erstes in Richtung Herrn Storr: Sie k\u00f6nnen die \n\nEntwicklung des letzten Jahres nat\u00fcrlich in der Form \n\ndramatisieren und sich so hinstellen und ein Totalversagen \n\nformulieren. Tun Sie es, es wird Ihnen politisch wenig \n\nn\u00fctzen. \n\nWenn Sie sich die Kriminalit\u00e4tsentwicklung im Freistaat \n\nSachsen von 1991 bis heute anschauen, dann werden Sie \n\nfeststellen, dass wir Zeiten haben, in denen wir in be-\n\nstimmten Regionen und in bestimmten Delikten auch \n\nimmer Zunahmen und Abnahmen zu verzeichnen haben. \n\nWir k\u00f6nnen feststellen, wenn wir die Kriminalit\u00e4tsent-\n\nwicklung Mitte der Neunzigerjahre und die heutigen \n\nZahlen vergleichen, dass wir deutlich unter diesen Werten \n\nliegen. \n\nWir haben in der Tat, nachdem wir erfolgreich und sehr \n\nzufrieden fast 15, 16 Jahre eine permanente Abnahme der \n\nKriminalit\u00e4tsentwicklung hatten, jetzt einen Anstieg zu \n\nerleben. Die erfolgreiche Entwicklung ist sicher das \n\nVerdienst der Polizei und sicher auch ein Verdienst der \n\ngesamtgesellschaftlichen Situation. Jetzt sind wir in der \n\nSituation, dass etwas anw\u00e4chst, auch im grenznahen \n\nRaum. Das hat m\u00f6glicherweise auch etwas mit dem \n\nWegfall der Grenzkontrollen zu tun, mit deutschen Straf-\n\nt\u00e4tern und mit ausl\u00e4ndischen Straft\u00e4tern. Mit dieser \n\nSituation m\u00fcssen wir klarkommen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau!) \n\nDiese Au\u00dfengrenze ist nicht nur eine Grenze zwischen \n\nL\u00e4ndern, sondern auch zwischen wirtschaftlichen Situati-\n\nonen, gerade wenn man hinter die Grenze schaut. Deswe-\n\ngen bedarf es einer intensiven Zusammenarbeit mit den \n\nTschechen und auch den Polen, ihren Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nund der Politik. Das muss ein durch Verst\u00e4ndnis getrage-\n\nner Prozess sein, weil ein gegenseitiges Kritisieren und \n\nVorwerfen diesen Prozess nicht nach vorn bringt. Ich \n\nglaube, dieser Dialog, der ein sehr zarter und schwieriger \n\nist, ist in den letzten zwei Jahren sehr erfolgreich gelau-\n\nfen. Ich glaube, dass auch mit dem Hofer Dialog eine \n\nganze Menge gewonnen wurde. Hier sage ich danke an \n\nden Minister. \n\nVielleicht erlauben Sie mir ein paar Bemerkungen zu den \n\nAusf\u00fchrungen der Opposition. Herr Hahn, Frau Friedel, \n\nFrau J\u00e4hnigen, ich versuche das ein bisschen inhaltlich \n\naufzunehmen. \n\nJa, wir haben die Revierstruktur ge\u00e4ndert. Ja, es gibt \n\ndeutlich weniger Reviere. Aber, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, das Revier ist die eine Wahrheit, die \n\nPolizeistandorte, die Struktur in der Fl\u00e4che ist die andere \n\nWahrheit. Wir haben in der Fl\u00e4che mit Stand vom letzten \n\nJahr mit der Reduktion der Reviere keinen Polizeibeam-\n\nten vor Ort weggenommen. \n\nJa, wir ver\u00e4ndern die Polizeist\u00e4rke und bauen Stellen ab. \n\nJa, wir haben in den vergangenen Jahren eine Polizeidi-\n\nrektion an Stellenabbau gehabt. Mit Blick auf die Zukunft \n\nwerden es sicherlich \u2013 so ist es zumindest in der Planung \n\nvorgesehen \u2013 1,5 Polizeidirektionen sein, wenn man es in \n\nSt\u00e4rkestrukturen sieht. Aber wir haben auch einen Ver-\n\ngleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern. Wenn wir uns die \n\nStrukturen im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nanschauen, dann ist die Anzahl im Polizeivollzugsdienst \n\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern und auch in Sachsen immer \n\nnoch deutlich h\u00f6her als in anderen Bundesl\u00e4ndern. Da sei \n\ndoch bitte die Frage gestattet: Was unterscheidet sie von \n\nuns? Das ist doch nicht die Au\u00dfengrenze und sind nicht \n\nbesonders schwierige Leute. Nein, es unterscheidet sie \n\nvon uns, dass sie in verschiedenen Bereichen eine andere \n\nStruktur, eine andere Sicherheitsarchitektur haben. Wenn \n\nSie zum Beispiel nach Bayern und Hessen schauen, dann \n\nwerden Sie feststellen, dass die Polizeibeh\u00f6rden ihre \n\nAufgaben anders wahrnehmen als in Sachsen bzw. in \n\nverschiedenen Landkreisen bei uns. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nWir haben eine lange Grenze!) \n\n\u2013 Das ist nicht nur die Grenze, die hat Brandenburg auch. \n\nZum Thema schlechtbezahlteste Polizisten, Stellenabbau \n\nund mangelnde Motivation ist schon bezeichnend, dass \n\nSie in Sachsen diesen Diskurs f\u00fchren. Herr Hahn, in den \n\nL\u00e4ndern Berlin und Brandenburg, in denen Sie in der \n\nVerantwortung standen oder stehen, haben wir aber noch \n\ndeutlich schlechter bezahlte Polizisten und einen intensi-\n\nven Stellenabbau. \n\n(Sabine Friedel, SPD: L\u00fcge!) \n\nVersuchen Sie also, nicht immer nur auf Sachsen zu \n\nzeigen. Lassen Sie es uns auch im Gesamtkontext der \n\nBundesl\u00e4nder anschauen. \n\nWir ver\u00e4ndern die Struktur der Polizei, das ist richtig. Ich \n\nhabe vorhin gesagt: Die Entwicklung des letzten Jahres \n\nmacht eine Evaluierung zwingend notwendig. Das ist \n\nauch der Grund daf\u00fcr, warum wir jetzt einen aktuellen \n\nBericht haben. Nat\u00fcrlich haben wir die PKS-Zahlen 2012 \n\nvorliegen, Frau Friedel. Aber es geht darum, jetzt noch \n\neinmal zu schauen, was in den letzten Monaten in der \n\nTendenz passiert ist. Ich denke, wir haben den Aufwuchs \n\ninnerhalb eines Jahres verzeichnen k\u00f6nnen, und zwar mit \n\neiner Tendenz zum Jahresende. Ich glaube, hier muss man \n\nweiter vorausschauen und die Priorit\u00e4ten setzen. \n\nIch m\u00f6chte einen letzten Punkt ansprechen, weil eine \n\nFrage zu Punkt f kam. \n\nWir wollen keine Privatisierung von Polizeiaufgaben. Wir \n\nwollen auch nicht, dass Unternehmen der Privatwirtschaft \n\npolizeiliche Aufgaben wahrnehmen. Es geht aber zum \n\neinen darum, dass Polizeibeh\u00f6rden zum Beispiel bei \n\nruhest\u00f6rendem L\u00e4rm t\u00e4tig werden k\u00f6nnen, dann aber auch \n\ndie Frage steht: K\u00f6nnen beispielsweise private Sicher-\n\nheitsunternehmen bei Veranstaltungen t\u00e4tig werden? Muss \n\nda der Ordnungsdienst der Landeshauptstadt stehen oder \n\nkann das auch privatwirtschaftlich organisiert werden? \n\nKann zum Beispiel auch im Rahmen einer Kooperation \n\ndie Frage des Einsatzes von Politessen unter Beteiligung \n\nprivatwirtschaftlicher Strukturen erfolgen? Diese Fragen \n\nm\u00fcssen doch erlaubt sein. Diese Bewertung muss man \n\ndoch vornehmen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7974 \n\nMeine Damen und Herren! Wir erfinden hier das Rad \n\nnicht neu. Das k\u00f6nnen Sie sich in anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\nauch dort wo Rot-Gr\u00fcn Verantwortung tr\u00e4gt, anschauen. \n\nAuch dort sind diese Fragen in der Diskussion. \n\nIch bitte Sie deswegen, unserem Antrag zuzustimmen. Ich \n\nglaube, wir haben es verdient, nicht nur die Polizei zu \n\nst\u00e4rken, sondern sie auch auf ihre Kernaufgaben und ihre \n\nPriorit\u00e4ten zu konzentrieren \u2013 das ist eine zentrale Frage \n\nder Aufgabenkritik \u2013, damit die Aufgaben, die die Poli-\n\nzeibeh\u00f6rden, die Struktur zu leisten haben, in einer \n\nm\u00f6glichst breiten Fl\u00e4che erf\u00fcllt werden und Pr\u00e4vention in \n\neinem gesellschaftlichen Kontext gef\u00fchrt wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen: Gibt es weitere Wortmeldungen in \n\nder zweiten Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann \n\nfrage ich die Staatsregierung: Herr Staatsminister Ulbig, \n\nm\u00f6chten Sie jetzt sprechen? \u2013 Wenn ja, haben Sie dazu \n\ndie Gelegenheit. Herr Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich zu \n\ndiesem Antrag sprechen. Der Antragsgegenstand macht \n\naus meiner Sicht deutlich, dass es das gesamte Span-\n\nnungsfeld zu beleuchten gilt, welches f\u00fcr das Thema \n\n\u00f6ffentliche Sicherheit Verantwortung tr\u00e4gt. \n\nIch habe diesen Antrag nicht so verstanden, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, dass es darum geht, Ver-\n\nantwortung von der Polizei wegzuschieben, zumindest \n\nnicht in den Kernbereichen. Aber ich habe diesen Antrag \n\nschon so verstanden, dass es darum geht, das gesamte \n\nSpannungsfeld von Polizei \u00fcber Kommunen bis hin zur \n\nprivaten Verantwortung in diesem Themenkomplex zu \n\nbeleuchten. Das halte ich f\u00fcr vern\u00fcnftig. \n\nGrundlage f\u00fcr diese Diskussion ist die polizeiliche Krimi-\n\nnalstatistik. Herr Dr. Hahn, seit 2001 wird sie bundesein-\n\nheitlich gef\u00fchrt. Insofern hat nicht der Innenminister ein \n\npaar Zahlen so oder so herausgegeben. Das ist vielmehr \n\neine bundeseinheitliche Statistik, die gleich gef\u00fchrt wird \n\nund damit eine Vergleichbarkeit zwischen den L\u00e4ndern \n\ngew\u00e4hrleistet. \n\nIch m\u00f6chte deshalb aus meiner Sicht einmal deutlich \n\nmachen, dass ein Dank an die s\u00e4chsische Polizei ange-\n\nzeigt ist. Es ist eine bemerkenswerte Arbeit und Leistung, \n\ndie in diesen Zahlen steckt, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nDie s\u00e4chsische Polizei hat unabh\u00e4ngig von der bisher \n\nschon sehr gut geleisteten Arbeit im L\u00e4ndervergleich \n\ngerade in Bezug auf Aufkl\u00e4rungsquoten im Eigentumsbe-\n\nreich gute Werte. Hier nimmt Sachsen in vielen Bereichen \n\nvordere Pl\u00e4tze ein, so zum Beispiel beim Wohnungsein-\n\nbruchsdiebstahl, welcher gerade bundesweit im Fokus \n\nsteht. \n\nDass bei einer solchen Diskussion das Thema Personal \n\nnicht ausgespart werden kann, war klar. Daf\u00fcr habe ich \n\nVerst\u00e4ndnis. Wenn Sie es immer aus Ihrer Sicht anspre-\n\nchen, m\u00f6chte ich meine Sicht deutlich machen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch in der \n\ns\u00e4chsischen Polizei haben wir eine demografische Ver\u00e4n-\n\nderung, die besagt, dass zwischen 400 und in manchen \n\nJahren 500 Kolleginnen und Kollegen in ihren wohlver-\n\ndienten Ruhestand gehen. Seit 2009 steht fest, dass nicht \n\nnur f\u00fcr eine kurze Zeit, sondern langfristig 300 junge \n\nMenschen im Freistaat ausgebildet und dann in den \n\nDienst der s\u00e4chsischen Polizei \u00fcbernommen werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDa fehlt aber noch ein bisschen!) \n\nWenn wir uns das anschauen, Herr Dr. Hahn, bedeutet \n\ndas: Im Jahr 2012 hat es eine Reduzierung, eine Ver\u00e4nde-\n\nrung von 84 Stellen gegeben. Im Jahr 2013 betr\u00e4gt die \n\nDifferenz zwischen den in den Ruhestand getretenen \n\nKollegen und denjenigen, die in den Dienst kommen, 99. \n\nF\u00fcr das Jahr 2014 wird eine Differenz von 96 Stellen \n\nprognostiziert. Die Aufgabe bestand bei der Formulierung \n\ndes Polizeikonzeptes 2020 darin, diese Ver\u00e4nderungen, \n\ndie zugegebenerma\u00dfen \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre anstehen, \n\nvern\u00fcnftig zu organisieren. \n\nDazu dient das Polizeikonzept 2020. Herr Hartmann hat \n\ndas ausgef\u00fchrt, aber ich m\u00f6chte die Pr\u00e4missen wiederho-\n\nlen: Die Anzahl der Streifenpolizisten bleibt auf dem \n\nNiveau. Damit ist die Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che weiter gege-\n\nben. Die Anzahl der B\u00fcrgerpolizisten wird sogar leicht \n\nangehoben. Auch im Bereich der Bereitschaftspolizei gibt \n\nes keine Ver\u00e4nderungen. Und \u2013 auch das m\u00f6chte ich noch \n\neinmal sagen \u2013 es wird kein Standort aufgegeben. Nat\u00fcr-\n\nlich wird es Ver\u00e4nderungen an entsprechenden Standorten \n\ngeben. Das hat die neue Struktur, die zum 01.01.2013 \n\neingef\u00fchrt worden ist, jetzt schon abgebildet. Ich denke, \n\nes ist auch vern\u00fcnftig, dass sich die Polizei solchen \n\nVer\u00e4nderungen stellen muss. \n\nNat\u00fcrlich ist es auch wichtig, dass wir die Kolleginnen \n\nund Kollegen im Blickfeld haben. Bei allen kritischen \n\nArgumenten m\u00f6chte ich sagen: Wir sind eines der letzten \n\nL\u00e4nder, die zu 100 % dazu stehen, die Heilf\u00fcrsorge \n\nbeizubehalten. Der Dienst zu ung\u00fcnstigen Zeiten ist \n\nebenfalls enthalten und \u2013 auch das m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle sagen, da es Bestandteil des Haushaltsplanes \n\n2013/2014 ist \u2013 die Stellenhebung von 400 Stellen pro \n\nJahr \u00fcber vier Jahre. Das sind 1 600 Stellen, die angeho-\n\nben werden k\u00f6nnen. Dazu kommt eine vern\u00fcnftige Aus-\n\nstattung, denn diese geh\u00f6rt nach meinem Verst\u00e4ndnis \n\ndazu: Von IT \u00fcber Schutzausr\u00fcstungen und Fahrzeuge \n\nsollen auch Funkstreifenwagen mit mobilen PCs und \n\nDruckern ausgestattet werden. Die Ausstattung l\u00e4uft. Die \n\nPolizeidirektion G\u00f6rlitz hat mir Vollzug gemeldet, also, \n\ndie wichtige PD hat das bereits abgearbeitet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7975 \n\nIch bin auch dankbar, dass der Bundesinnenminister bei \n\nseinem Besuch hier klar Position bezogen und nochmals \n\ndeutlich gemacht hat, dass es im Bereich der Bundespoli-\n\nzei keinen zus\u00e4tzlichen Abzug geben wird. Wir haben uns \n\nau\u00dferdem \u00fcber die bisherige Zusammenarbeit bis zu \n\ngemeinsamen Streifen als bundesweites Pilotprojekt \n\nverst\u00e4ndigt, um zu pr\u00fcfen, ob man auch diesen Bereich \n\nnoch etwas ausbauen kann. \n\n\u00dcber die Grenzen und die gemeinsame Verantwortung ist \n\ngesprochen worden, deshalb bin ich dankbar, dass das \n\nzumindest als richtiger Ansatz gesehen wird; denn nach \n\nmeinem Verst\u00e4ndnis ist ganz klar: Eine gemeinsame \n\nGrenze hei\u00dft auch gemeinsame Verantwortung, und die \n\nZusammenarbeit klappt \u2013 bei allen kritischen Dingen \u2013 \n\nmit Polen, aber auch mit Tschechien immer besser. \n\nDeshalb ist klar, dass an dieser Stelle weitergearbeitet \n\nwerden muss. Dies werden wir auch entsprechend tun. \n\nAber ich m\u00f6chte deutlich machen, dass es nat\u00fcrlich auch \n\nden Punkt der privaten Verantwortung gibt \u2013 nicht im \n\nSinne der Privatisierung von Polizeiarbeiten; aber: Im \n\nRahmen des Projektes \u201eHelios\u201c in Dresden haben die \n\nKollegen \u2013 neben den abgestimmten Fahndungsma\u00dfnah-\n\nmen \u2013 auch geschaut, wie es in den Fahrzeugen aussieht. \n\nW\u00e4hrend dieser Zeit sind immerhin 1 500 Autobesitzer \n\nangeschrieben worden, weil Wertsachen im Auto gelegen \n\nhaben, und zwar so, dass man sie sehen konnte, und \n\ndadurch nat\u00fcrlich ein Anreiz f\u00fcr Diebe entsteht. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich etwas ansprechen, worin ich \n\nebenfalls eine M\u00f6glichkeit sehe. Schon heute arbeiten \n\nprivate Unternehmer mit privaten Sicherheitsunternehmen \n\nzusammen. Das ist ganz selbstverst\u00e4ndlich, aber aus \n\nmeiner Sicht gibt es dabei noch M\u00f6glichkeiten, die \n\nSchnittstellen zwischen den privaten Sicherheitsunter-\n\nnehmen und der Polizei zu verbessern, um Informationen, \n\ndie dort vorhanden sind, zur Polizei zu bringen und an \n\ndieser Stelle die Strafverfolgung ansetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDeshalb werden wir im Bereich der Evaluation schauen, \n\nob das Jahr 2016 oder das Jahr 2017 geeignet ist. Viel-\n\nleicht muss aufgrund der aktuellen Entwicklung neben der \n\nnormalen Evaluation auch schon im Jahr 2015 evaluiert \n\nwerden. \n\nDamit komme ich zum Schluss und m\u00f6chte sagen: Die \n\nBek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t insgesamt, aber der Grenz-\n\nkriminalit\u00e4t im Besonderen bleibt eine Daueraufgabe und \n\nein Schwerpunkt der Polizei, und grenz\u00fcberschreitende \n\nErfolge wird man nicht immer von heute auf morgen \n\nsehen k\u00f6nnen. Kontinuierliche gemeinsame Schritte und \n\nneue Wege mit B\u00fcrgern und Unternehmen, aber auch \n\nKommunen werden jedoch mittelfristig weiter zum Erfolg \n\nf\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \n\ndie einreichenden Fraktionen spricht Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister noch einmal ausdr\u00fccklich f\u00fcr seine Aus-\n\nf\u00fchrungen, da er einiges noch einmal klar herausgestellt \n\nhat, insbesondere in Bezug auf das Konzept  \n\n\u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c und die anstehenden Aufgaben. \n\nWir wollen mit dem Antrag \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal \n\ndeutlich sagen \u2013 keine Privatisierung des Gewaltmono-\n\npols des Staates. Wir wollen keine Privatisierung polizei-\n\nlicher Aufgaben. Diese Aufgaben sind klar definiert. Auf \n\ndiese soll sich auch die Polizei konzentrieren k\u00f6nnen. \n\nAber ich denke, es ist nicht allein eine Aufgabe der \n\nPolizei. Sie k\u00f6nnen noch so viel Polizei auf die Stra\u00dfen \n\nstellen \u2013 Kriminalit\u00e4t hat es in der Vergangenheit gege-\n\nben, sie gibt es heute und sie wird es immer geben. Das \n\nstellt uns vor die Herausforderung zu schauen, wie wir \n\nmit den Unternehmen der Wirtschaft sowie den Kommu-\n\nnen gemeinsam diesen Rahmen gestalten und das Sicher-\n\nheitsnetz im Freistaat Sachsen stricken. Dazu geh\u00f6rt auch \n\ndas Bewusstsein bei allen Beteiligten um diese Situation \n\nund nicht nur der Verweis auf die Polizei. \n\nEs ist uns mit diesem Antrag sehr wichtig, diesen Punkt \n\neiner gemeinschaftlichen Zusammenarbeit von Polizeibe-\n\nh\u00f6rden und Privatunternehmen sowie Initiativen der \n\nGesamtgesellschaft noch einmal herauszustellen. Wir \n\nbitten Sie deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, bevor wir zur Abstimmung \u00fcber den \n\nAntrag kommen, liegt mir noch ein \u00c4nderungsantrag vor. \n\nFrau J\u00e4hnigen, ist er schon eingebracht oder wollen Sie \n\nihn noch einbringen? \u2013 Sie wollen ihn gern noch einbrin-\n\ngen. Dazu haben Sie nun Gelegenheit. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Angesichts der Situation im grenznahen \n\nRaum gen\u00fcgt es uns nicht, dass Sie Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine \n\nDiskussion \u00fcber die Personalsituation der Polizei haben \n\nund auf sp\u00e4tere Evaluationen lange nach der Wahl ver-\n\nweisen. Wir brauchen die Evaluation jetzt. \n\nDeshalb schlagen wir vor, dass ein Bericht zur realen \n\nStellenausstattung und -verf\u00fcgbarkeit mit Blick auf die \n\nreale Kriminalit\u00e4tsentwicklung in den einzelnen Revieren \n\nverfasst wird und dazu die Interventionszeiten \u2013 die Zeit, \n\nbis die Polizei handlungsf\u00e4hig vor Ort ist \u2013 betrachtet \n\nwerden. Warum denn die Realit\u00e4t scheuen, wenn Sie \n\nsagen, dass Ihre Ma\u00dfnahmen so positiv sind? Ich gebe \n\nIhnen recht: Es geht um Polizeipr\u00e4senz, es geht nicht um \n\ndie Festlegung von Standorten. Aber gerade dort liegt das \n\nProblem. Dabei sind andere Politiker der CDU weiter. Ihr \n\nKollege Stahlknecht aus Sachsen-Anhalt hat sich durch-\n\naus den gr\u00fcnen Vorschl\u00e4gen f\u00fcr polizeiliche Hilfsfristen = \n\nInterventionszeiten ge\u00f6ffnet. Tun Sie es doch endlich \n\nauch! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7976 \n\nNun zu den Punkten 2 e) und 2 f) Ihres Antrages. Polizei-\n\nbeh\u00f6rden und Private d\u00fcrfen schon kooperieren. Was soll \n\ndie verst\u00e4rkte Kooperation, wenn Sie nicht privatisieren \n\nwollen? Zus\u00e4tzliche Aufgaben f\u00fcr die Kommunen \u2013 wer \n\nfinanziert diese? Lieber Kollege Hartmann, Sie wissen, \n\nwas in Dresden in diese Aufgaben gesteckt und wie dieser \n\nBereich aufgestockt worden ist. Wollen Sie den Landkrei-\n\nsen im grenznahen Raum erz\u00e4hlen, dass sie in diesem \n\nMa\u00dfe mehr Geld hineinstecken sollen, um die Grenzkri-\n\nminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen? Es ist zumindest sehr missver-\n\nst\u00e4ndlich, was Sie vorschlagen, wenn man es gerade auf \n\nden grenznahen Raum bezieht. \n\nRechtliche M\u00f6glichkeiten zur Kooperation gibt es auch \n\nschon. Sie wollen neue rechtliche M\u00f6glichkeiten, aber Sie \n\nwollen nicht privatisieren. Ja, was ist denn das? Entweder \n\nes ist ein Placebo \u2013 dann ist es gef\u00e4hrlich, weil Medizin \n\nnotwendig ist \u2013, oder es ist wieder eine vergiftete Tablette. \n\nDa diese beiden Punkte unklar bis gef\u00e4hrlich sind und der \n\nBev\u00f6lkerung falsche L\u00f6sungen versprechen, m\u00f6chten wir \n\nsie streichen. Dem Antrag mit den Streichungen k\u00f6nnten \n\nwir zustimmen, den unver\u00e4nderten Antrag m\u00fcssen wir \n\nablehnen, wenn er so bleibt. Ich bitte um punktweise \n\nAbstimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnun noch Wortmeldungen zum \u00c4nderungsantrag; Herr \n\nDr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ich wollte gern zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja, Sie \n\nd\u00fcrfen zum \u00c4nderungsantrag sprechen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Frau J\u00e4hnigen hat die \n\nPunkte noch einmal genannt, die ich auch in meinem \n\nRedebeitrag f\u00fcr die Fraktion angesprochen habe. F\u00fcr uns \n\nsind die Fragen nicht beantwortet worden, was die Mehr-\n\nkosten sowie die Frage der Privatisierung betrifft. Daher \n\nunterst\u00fctzen wir den \u00c4nderungsantrag von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wenn er angenommen werden \n\nw\u00fcrde, w\u00e4ren viele Probleme in dem Antrag beseitigt. \n\nSollte die CDU \u2013 was eine Klarstellung w\u00e4re \u2013 oder die \n\nKoalition den \u00c4nderungsantrag ablehnen, dann k\u00f6nnten \n\nwir uns aber auch nicht mehr der Stimme enthalten, weil \n\ndie Fragen offenbleiben, die ich angesprochen habe, und \n\nwir m\u00fcssten als Fraktion den Antrag insgesamt ablehnen. \n\nIch bitte und werbe um Zustimmung zu dem vorgelegten \n\n\u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski, bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ich m\u00f6chte kurz auf den \n\n\u00c4nderungsantrag eingehen. Frau J\u00e4hnigen, es wird Sie \n\nnicht \u00fcberraschen, dass wir Ihren \u00c4nderungsantrag aus \n\nfolgenden Gr\u00fcnden selbstverst\u00e4ndlich ablehnen: Aus \n\nunserer Sicht ist es durchaus sinnvoll, \u00fcber Kooperationen \n\nmit privaten Sicherheitsunternehmen nachzudenken, \n\nwenn es dabei nicht zur \u00dcbertragung hoheitlicher Aufga-\n\nben kommt. Genau das wollen wir nicht. Sie deuten das \n\nhinein, wie es Ihre Art ist. \n\nZum anderen betrifft es die Interventionszeiten bei der \n\nPolizei. Frau J\u00e4hnigen, wir haben das schon oft diskutiert \n\nund wir halten das f\u00fcr nicht praktikabel. Sie wissen es \n\nselbst, Polizisten sind anders als zum Beispiel Rettungs-\n\ndienste. Sie sitzen nicht den ganzen Tag im Revier und \n\nwarten nur darauf, dass man sie anruft. Nein, wir wollen, \n\ndass die Polizei auf der Stra\u00dfe ist. Folglich kommt es \n\nauch zu unterschiedlichen Einsatzzeiten \u2013 je nachdem, zu \n\nwelchem Einsatzort und zu welchem Einsatz man gerufen \n\nwird. Deshalb k\u00f6nnen wir bei der Polizei nicht mit Inter-\n\nventionszeiten arbeiten, und wir wollen es auch nicht. \n\nDeshalb lehnen wir Ihren \u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich m\u00f6chte zum \u00c4nderungsantrag \n\nsprechen bzw. zu dem, was Herr Karabinski soeben sagte. \n\nAbgesehen von dem, was Sie inhaltlich gesagt haben, \n\nfinde ich Ihre Vorstellung von Rettungsdienstmitarbeitern \n\ngeradezu ersch\u00fctternd: Sie sitzen den ganzen Tag auf der \n\nWache und warten, bis mal jemand klingelt. Das wird der \n\nArbeitsweise dort in der Realit\u00e4t in keinster Weise ge-\n\nrecht. Es wundert mich auch nicht, was Sie vor einem \n\nJahr mit dem Rettungsdienstgesetz gemacht haben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bevor \n\nwir zu den Abstimmungen kommen, eine R\u00fcckfrage an \n\nFrau J\u00e4hnigen: Was haben Sie beantragt? Haben Sie die \n\npunktweise Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag oder \n\ndie punktweise Abstimmung \u00fcber den Antrag von CDU \n\nund FDP beantragt? Das haben Sie im Unklaren gelassen. \n\nBitte stellen Sie das an Mikrofon 2 noch einmal richtig. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich meinte unseren \u00c4nderungs-\n\nantrag, also I und II. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nwerden wir so verfahren. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich \n\nrufe auf die Drucksache 5/11959 zu Drucksache 5/11854, \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Wer dem Punkt I seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\ndem Punkt I mehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7977 \n\nStimmenthaltung und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist dem \n\nPunkt II mehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nDa beide Punkte keine Mehrheit gefunden haben, er\u00fcbrigt \n\nsich eine Schlussabstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf die Drucksa-\n\nche 5/11854 und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Gegenstimmen ist die Drucksa-\n\nche 5/11854 mehrheitlich beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nGesetzliche Regelung zur Lernmittelfreiheit in Sachsen \u2013 Rechts- und \n\nFinanzierungssicherheit f\u00fcr Sch\u00fcler/innen, Eltern und Schultr\u00e4ger jetzt! \n\nDrucksache 5/11166, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Einreicherin das Wort; \n\nFrau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Artikel 102 \n\nAbs. 4 Satz 1 der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\ngew\u00e4hrleistet allen Kindern und Jugendlichen die kosten-\n\nlose Unterrichtsteilnahme sowie die kostenfreie Bereit-\n\nstellung von Lernmitteln an den Schulen in \u00f6ffentlicher \n\nTr\u00e4gerschaft. \n\nDas bedeutet \u2013 es ist Ihnen nicht neu; wir haben es schon \n\nin sehr vielen Redebeitr\u00e4gen erw\u00e4hnt \u2013, dass es ein \n\nRechtsanspruch ist, weil die Verfassung es so darstellt. \n\nWir, die LINKEN, haben in diesem Hohen Haus seit \n\nmehreren Jahren das Interesse, dieses verfassungsm\u00e4\u00dfige \n\nRecht f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler durchzusetzen. In \n\ndieser Legislaturperiode haben wir bereits zweimal einen \n\nGesetzentwurf zu diesem Thema eingereicht: 2009 und \n\n2011. \n\nDie Staatsregierung und die Fraktionen der CDU und der \n\nFDP sind diesem nicht nachgekommen. Sie gl\u00e4nzen lieber \n\nmit einer politischen Nichtentscheidung. Sie entscheiden \n\nkeine politischen Aufgaben, die sie zu erf\u00fcllen haben, \n\nsondern sie sitzen die Entscheidungen einfach aus. Sie \n\nsitzen sie so lange aus, bis ein Gericht entscheidet und sie \n\ndazu zwingt, Ver\u00e4nderungen zu treffen. \n\nSeit Inkraftsetzung des Schulgesetzes, seit weit \u00fcber \n\n20 Jahren, werden die Eltern f\u00fcr die Kosten der Lernmit-\n\ntel zur Kasse gebeten. Dies ist ein klarer Rechtsversto\u00df \n\ngegen die S\u00e4chsische Verfassung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Oberverwaltungsgericht Bautzen f\u00fchrt in seinem \n\nUrteil vom 17.04.2012 klar aus: \u201eAuch wenn die Schul-\n\ngeld- und Lernmittelfreiheit unmittelbar geltendes Recht \n\nist, bedarf es nach Artikel 102 Abs. 5 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung n\u00e4herer Regelungen durch ein Gesetz.\u201c Das \n\nhaben wir bis heute nicht. \n\nWas macht die Staatsministerin Frau Kurth? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Nichts!) \n\nSie l\u00e4sst sich durch den Finanzminister das Geld vor-\n\nschreiben, wie wir es an vielen Stellen im Bildungsbe-\n\nreich in diesem Hohen Haus haben. Der Finanzminister \n\nstellt 5 Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr die Lernmittelfreiheit \n\nzur Verf\u00fcgung. Nachdem der Beschluss in diesem Hohen \n\nHaus bez\u00fcglich des Haushaltes gefallen ist, wird eine \n\nLernmittelverordnung durch die Ministerin am \n\n18.12.2012 im Kabinett zum Beschluss vorgelegt. Das \n\nhei\u00dft: Zuerst beschlie\u00dfen wir das Geld und dann gestalten \n\nwir den Inhalt. Aus p\u00e4dagogischer Sicht ist das eindeutig \n\nder falsche Weg. \n\nWenn man genau hinschaut, ist es die Schulbuchzulas-\n\nsungsverordnung und keine Lernmittelverordnung. Die \n\nSchulbuchzulassungsverordnung ist hergenommen, ein \n\nArtikel angehangen worden, und damit wurde eine neue \n\nVerordnung geboren. Das hei\u00dft, aus einem alten Text wird \n\nein neuer Name und damit ist es immer noch nichts \n\nNeues. Das kennen wir von der Staatsregierung, denn das \n\nerleben wir zurzeit gerade mit der Oberschule. Das ist \n\nganz klar ein Etikettenschwindel und zeigt das Versagen \n\nund Unverm\u00f6gen der Staatsregierung und des Ministeri-\n\nums f\u00fcr Kultus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNun kommen wir zur Situation, wie sie wirklich aussieht. \n\nWas bedeutet die neue Lernmittelverordnung f\u00fcr die \n\nSchulen vor Ort und f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler? \n\nMeine Kleine Anfrage, Drucksache 5/11570, zeigt, dass \n\nder Freistaat Sachsen je Sch\u00fcler im Jahr f\u00fcr 13,50 Euro \n\nfolgende zus\u00e4tzliche Lernmittel zur Verf\u00fcgung stellt \u2013 ich \n\nz\u00e4hle sie ganz bewusst auf \u2013: die Atlanten, die Arbeitshef-\n\nte, die Ganzschriften, die Textsammlungen, die W\u00f6rterb\u00fc-\n\ncher, \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Radiergummis!) \n\ndie Fremdsprachengrammatik, die Nachschlagewerke, die \n\nAufgabensammlungen, das Tafelwerk und die Kopien. \n\nNur um den Atlas zu kaufen, braucht man 25,95 Euro. \n\nNur um das Tafelwerk zu kaufen, braucht man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7978 \n\n11,50 Euro. Das sind Materialien, die die Eltern bisher \n\nselbst kaufen mussten. Nun ist der Freistaat daf\u00fcr zust\u00e4n-\n\ndig. \n\nIch habe mir mal die M\u00fche gemacht und das Minimum an \n\nArbeitsheften und der zus\u00e4tzlichen Materialien zusam-\n\nmengetragen, die ben\u00f6tigt werden und f\u00fcr das kommende \n\nSchuljahr zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen. Ich habe \n\neinige Beispiele ausgew\u00e4hlt. F\u00fcr die Arbeitshefte f\u00fcr die \n\n1. Klasse brauchen wir an den Schulen 38 Euro, f\u00fcr die \n\n3. Klasse pro Sch\u00fcler 33 Euro und f\u00fcr die 5. Klasse, in der \n\nes auch um die entsprechenden Schriften geht, sind es \n\n93 Euro. Ich habe immer nur das Minimum ausgew\u00e4hlt. \n\nF\u00fcr die 8. Klasse sind es 44 Euro. \n\nMit den zugewiesenen Geldern sind die Kommunen nicht \n\nin der Lage, die ben\u00f6tigten Mittel f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Kommunen \n\nwerden die Differenzbetr\u00e4ge nicht zur Verf\u00fcgung stellen \n\nk\u00f6nnen. \n\nHinzu kommt \u2013 wie auch aus meiner Kleinen Anfrage \n\nherauszulesen \u2013, dass diese Mittel den Schultr\u00e4gern \n\nquartalsweise zugewiesen werden. Das hei\u00dft, bis M\u00e4rz \n\n3,36 Euro pro Sch\u00fcler, bis Juni noch einmal so viel, also \n\n6,72 Euro. Das Geld wird aber zu Beginn und zur Vorbe-\n\nreitung des Schuljahres ben\u00f6tigt und nicht irgendwann, \n\ndenn man kann nicht im ersten Quartal ein halbes Buch \n\nkaufen und im zweiten oder dritten bzw. vierten Quartal \n\nein weiteres halbes Buch. Das funktioniert so nicht. \n\nDie Staatsregierung und das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr \n\nKultus blenden bis heute aus, dass die Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen die Staatsregierung verpflichtet, die \n\nben\u00f6tigten Mittel aus dem Landeshaushalt zu finanzieren. \n\nHerr Unland, schauen Sie sich das noch einmal an. Das ist \n\neine Finanzierung nach der Verfassung aus dem Landes-\n\nhaushalt. \n\nDie Staatsregierung kann den Schultr\u00e4gern nat\u00fcrlich \n\nAufgaben zuweisen. Dazu bedarf es aber nach der gelten-\n\nden Verfassung im Freistaat Sachsen eines Gesetzes, das \n\nauch die ad\u00e4quate Kostenerstattung f\u00fcr die Kommunen \n\nwirklich regelt. \n\nWerden wir noch einmal konkret: Die Stadt Leipzig stellt \n\nden Schulen 30 Euro zur Verf\u00fcgung, um die zus\u00e4tzlichen \n\nLernmittel und Kopien zu finanzieren. Was hei\u00dft das \n\nkonkret? 10 Euro f\u00fcr die Kopien \u2013 5 Euro f\u00fcr je ein \n\nHalbjahr \u2013 und 20 Euro f\u00fcr weitere Lernmittel. Wenn Sie \n\nsich noch einmal vor Augen f\u00fchren, welche Zahlen ich \n\nIhnen genannt habe, dann stellen Sie fest, dass f\u00fcr das \n\nkommende Schuljahr viel weniger Materialien f\u00fcr die \n\nSch\u00fcler zur Verf\u00fcgung stehen als bisher. Das ist ein \n\nZustand, der nicht zu akzeptieren ist. Das Niveau und die \n\np\u00e4dagogische Arbeit werden durch diese Ma\u00dfnahmen \n\nstark eingeschr\u00e4nkt. Bei dieser Rechtslage produzieren \n\nSie die n\u00e4chsten Gerichtsverfahren der Eltern gegen den \n\nSchultr\u00e4ger. Sie provozieren sie geradezu. \n\nDas n\u00e4chste Urteil steht vor der T\u00fcr. Erstinstanzlich ist es \n\nbereits gewonnen: der grafikf\u00e4hige Taschenrechner, ich \n\nmuss das jetzt nicht weiter ausf\u00fchren. An dieser Stelle \n\nwerden Sie das Schulgesetz \u00e4ndern m\u00fcssen, wenn dieses \n\nUrteil endg\u00fcltig gesprochen ist. Mit dem \u00a7 38 des Schul-\n\ngesetzes ist das Urteil dann nicht mehr umzusetzen. Es sei \n\ndenn \u2013 wir wissen, dass die Staatsregierung da sehr findig \n\nist, auch das Kultusministerium \u2013, es gelingt Ihnen, den \n\ngrafikf\u00e4higen Taschenrechner als Buch zu deklarieren. \n\nSchauen wir einmal, ob Sie das vielleicht sogar hinbe-\n\nkommen. \n\nFrau Staatsministerin, wir fordern Sie hier und heute auf, \n\neinen Gesetzentwurf vorzulegen, um die S\u00e4chsische \n\nVerfassung zu erf\u00fcllen und endlich eine Rechtssicherheit, \n\ndie nach wie vor nicht gegeben ist, f\u00fcr die Eltern, die \n\nSch\u00fcler und die Kommunen sicherzustellen. \n\nFrau Staatsministerin, ganz pers\u00f6nlich: K\u00fcrzlich haben \n\nSie in diesem Hohen Hause Ihren Amtseid nach der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung geleistet. Darin haben Sie ge-\n\nschworen, die Verfassung und das Recht zu wahren und \n\nzu verteidigen. Genau das fordern wir jetzt von Ihnen ein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der einbringenden \n\nFraktion DIE LINKE ergreift jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nFrau Firmenich das Wort. \n\nIris Firmenich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Liebe Frau Falken, Ihr Antrag ist in diesem \n\nHohen Hause ein echtes Novum. Ich kann mich nicht \n\ndaran erinnern, dass wir so etwas hier schon einmal \n\ngehabt h\u00e4tten. Mit Datum vom 13. Oktober 2011 reichten \n\nSie einen Gesetzentwurf mit dem Titel \u201eGesetz zur \n\nUmsetzung des verfassungsrechtlichen Anspruchs auf \n\nLernmittelfreiheit in Sachsen\u201c ein. Sie haben es gesagt: \n\nSie wollten mit diesem Gesetz erreichen, dass, erstens, die \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung g\u00e4nzlich durch den Freistaat Sachsen \n\nfinanziert wird, zweitens, die kostenfreie Bereitstellung \n\nallumfassender Lernmittel durch die Schulen und, drit-\n\ntens, die vollst\u00e4ndige Kosten\u00fcbernahmen durch den \n\nFreistaat Sachsen erreicht wird. \n\nZur Landtagssitzung im vergangenen Juli haben wir \u00fcber \n\ndiesen Gesetzentwurf sehr ausf\u00fchrlich debattiert; ich habe \n\ndas Protokoll noch einmal gelesen. Wir haben das Gesetz \n\naus guten Gr\u00fcnden abgelehnt. \n\nHeute legen Sie uns einen Antrag vor, der allen Ernstes \n\ndie Staatsregierung auffordert, einen Gesetzentwurf zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes vorzulegen und \n\ndabei den die Lernmittel betreffenden Teil Ihres damals \n\nabgelehnten Gesetzentwurfs wortw\u00f6rtlich zu \u00fcbernehmen. \n\nSie suggerieren \u2013 das haben Sie auch jetzt erl\u00e4utert \u2013, dass \n\nes f\u00fcr die Umsetzung des Beschlusses des OVG-Urteils \n\nvom vergangenen Jahr zur \u00dcbernahme der Kopierkosten, \n\nzur Rechtssicherheit f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Lehrer \n\nund Eltern verfassungsrechtlich eine \u00c4nderung des \n\nSchulgesetzes br\u00e4uchte. Jedoch ist das mitnichten so. Das \n\nOVG sieht zwischen Verfassung und S\u00e4chsischem Schul-\n\ngesetz keinen Widerspruch. Hinsichtlich der konkreten \n\nDefinition, was die Lernmittelfreiheit umfasst, sieht das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7979 \n\nSchulgesetz eine Erm\u00e4chtigung zur Regelung per Rechts-\n\nverordnung vor. Auch diese Form der Ausgestaltung \n\nmoniert das OVG nicht. \n\nEine Rechtsverordnung existiert in Form der Schulbuch-\n\nzulassungsverordnung \u2013 Sie nannten sie bereits. Diese \n\nVerordnung regelt die Formalit\u00e4ten zur Zulassung von \n\nSchulb\u00fcchern. Dort steht aber auch, was unter Schulb\u00fc-\n\nchern zu verstehen ist: n\u00e4mlich Schulb\u00fccher und ihnen \n\ngleichgestellte Druckwerke wie Atlanten, schulbuchbe-\n\ngleitende, -ersetzende oder -erg\u00e4nzende Arbeitshefte f\u00fcr \n\ndie Hand des Sch\u00fclers, Ganzschriften f\u00fcr den Schulge-\n\nbrauch, aufbereitete Textsammlungen, W\u00f6rterb\u00fccher, \n\nfremdsprachige Grammatik- und Nachschlagewerke \n\nsowie Aufgaben-, Gesetzes-, Formularsammlungen und \n\nTafelwerke. \n\nDas SMK hat nun diese vorhandene Rechtsverordnung \n\ngenutzt, um den Beschluss des OVG Bautzen in die \n\nschulrechtlichen Grundlagen aufzunehmen. Zu den oben \n\ngenannten Schulb\u00fcchern und den gleichgestellten Druck-\n\nwerken wurden die Fotokopien von Arbeitsbl\u00e4ttern \n\nhinzugef\u00fcgt, und es wurde klargestellt, dass diese Lern-\n\nmittel kostenfrei sind. \n\nDas Kultusministerium hat also diese ehemalige Schul-\n\nbuchzulassungsverordnung mit Datum vom 25. M\u00e4rz \n\n2013 angepasst und unter der neuen Bezeichnung \u201eLern-\n\nmittelverordnung\u201c ver\u00f6ffentlicht. Damit ist das OVG-\n\nUrteil umgesetzt und Rechtssicherheit geschaffen. Und \n\nso, wie wir das in Sachsen regeln, gibt es in allen anderen \n\nBundesl\u00e4ndern \u2013 au\u00dfer Schleswig-Holstein, Bremen und \n\nBayern \u2013 derartige Verordnungen. Die Notwendigkeit zu \n\neiner Gesetzes\u00e4nderung besteht also nicht. Sie w\u00e4re auch \n\nnicht sinnvoll. \n\nSie wissen \u2013 wie wir alle \u2013, dass es noch ein weiteres \n\nUrteil gibt, n\u00e4mlich das, das den grafischen Taschenrech-\n\nner betrifft. Die Stadt, die hier verklagt worden ist, ist \n\nzurzeit in Berufung. Dieses Urteil ist also noch nicht \n\nentschieden, es ist noch anh\u00e4ngig. Das Ergebnis ist offen. \n\nEs bleibt abzuwarten, wie es ausgeht. Gegebenenfalls \n\nm\u00fcssten wir dann wieder eine Gesetzes\u00e4nderung vorneh-\n\nmen. Ich denke, die Rechtsverordnung l\u00e4sst sich leichter \n\nals ein Gesetz anpassen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht alles wiederholen, was \n\nwir im vergangenen Juli zu diesem Thema besprochen \n\nhaben. Jedoch haben wir Ihr Ansinnen, den Erstattungsan-\n\nspruch f\u00fcr Lernmittel der Sch\u00fcler allumfassend auszuwei-\n\nten, damals aus guten Gr\u00fcnden abgelehnt, und das ist \n\nauch heute noch so. \n\nSelbst das OVG weist in seinem Urteil sehr deutlich auf \n\ndie im Schulgesetz festgeschriebene Mitwirkungspflicht \n\nder Eltern hin. Eltern haben daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass \n\nihre minderj\u00e4hrigen Kinder mit den n\u00f6tigen Arbeitsmit-\n\nteln ausgestattet werden. Dazu geh\u00f6ren Sportsachen, \n\nStifte, Zirkel, Ranzen und dergleichen. F\u00fcr einkommens-\n\nschwache Familien gibt es \u00fcber das Bildungs- und Teilha-\n\nbepaket eine j\u00e4hrliche Unterst\u00fctzung in H\u00f6he von \n\n100 Euro; zum Schuljahresanfang sind das 70 Euro und \n\nzum Halbjahr noch einmal 30 Euro, wof\u00fcr die Eltern \n\nArbeitsmittel kaufen k\u00f6nnen, sodass auch deren Kinder \n\nnicht benachteiligt sind. Dar\u00fcber hinaus sagt das OVG, \n\ndass der Anspruch auf Unentgeltlichkeit der Lernmittel \n\nseine Grenzen in der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und der Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit des Staates hat. \n\nDamit kommen wir zum zweiten Punkt Ihres Antrages. \n\nSie wollen, dass der Freistaat den Kommunen die durch \n\nihre allumfassende Ausweitung des Lernmittelbegriffs \n\nentstehenden Mehrkosten in voller H\u00f6he erstattet. Meine \n\nDamen und Herren von der LINKEN, Sie wissen doch \n\nselbst, dass es Pflichtaufgabe des Schultr\u00e4gers ist, die \n\ns\u00e4chlichen Kosten der Schulen zu tragen. \n\nIm \u00a7 23 Abs. 2 Schulgesetz steht: \u201eDer Schultr\u00e4ger \n\nerrichtet die Schulgeb\u00e4ude und Schulr\u00e4ume, stattet sie mit \n\nden notwendigen Lehr- und Lernmitteln aus und stellt die \n\nsonstigen erforderlichen Einrichtungen zur Verf\u00fcgung. Er \n\nunterh\u00e4lt sie in einem ordnungsgem\u00e4\u00dfen Zustand. Er \n\nbestellt in Abstimmung mit dem Schulleiter die Mitarbei-\n\nter, die nicht im Dienst des Freistaates Sachsen stehen. \n\nDer Schultr\u00e4ger soll dem Schulleiter die zur Deckung des \n\nlaufenden Lehr- und Lernmittelbedarfs erforderlichen \n\nMittel zur selbstst\u00e4ndigen Bewirtschaftung \u00fcberlassen. Im \n\nEinvernehmen mit dem Schulleiter kann er diesem wei-\n\ntergehende Befugnisse zur Mittelbewirtschaftung einr\u00e4u-\n\nmen.\u201c \n\nDiese Erm\u00e4chtigung zu Schulbudgets verlangt aber \n\nnat\u00fcrlich auf der Seite der Schule vern\u00fcnftiges Handeln. \n\nIch erlaube mir an dieser Stelle ein paar durchaus kriti-\n\nsche Worte, weil ich als Mutter einer schulpflichtigen \n\nTochter selbst erlebe, wie das zum Teil an unseren Schu-\n\nlen gehandhabt wird. \n\nDie Schulen erhalten Unmengen an Werbeangeboten \n\ndiverser Schulbuchverlage mit zahlreichen und meist auch \n\ndurchaus sinnvollen Erg\u00e4nzungsmaterialien. F\u00fcr die \n\nVerlage ist das Schulbuchgesch\u00e4ft ein riesiger Markt. Es \n\nwerden zu jedem Lehrbuch noch bunt illustrierte Arbeits-\n\nhefte angeboten. In diese k\u00f6nnen die Kinder hineinschrei-\n\nben, brauchen keine Aufgabe und keinen Satz mehr \n\nabzuschreiben, nur das Ergebnis auszurechnen oder ein \n\nWort einzusetzen. Es wird so manches Arbeitsheft be-\n\nstellt, das bezahlt werden muss \u2013 bisher von den Eltern \n\nund nun von den Schultr\u00e4gern. Was sich nicht in den \n\nschulbuchbegleitenden Arbeitsheften findet, wird zus\u00e4tz-\n\nlich aus anderen Quellen kopiert \u2013 m\u00f6glichst farbig \u2013 und \n\nals Arbeitsblatt im Unterricht oder als Hausaufgabe \n\nbearbeitet. \n\nWas sind die Folgen? Tafelbilder ins Heft zu \u00fcbertragen \n\nund so eine ordentliche Heftf\u00fchrung zu lernen, Tabellen \n\nanzulegen usw. wird kaum noch ge\u00fcbt. Die Menge aller \n\nLernmittel, Schulb\u00fccher, Arbeitshefte, Schreibhefte, \n\nHefter dazu und Stiftetaschen erreicht schon in der \n\nGrundschule einen so enormen Umfang, dass die Ranzen \n\nnicht selten sechs, sieben oder mehr Kilo wiegen; und ich \n\nmeine, das ist f\u00fcr einen Kinderr\u00fccken viel zu schwer. \n\nNicht zuletzt entstehen den Eltern betr\u00e4chtliche Kosten. \n\nSie haben es selbst ausgerechnet: In einer Grundschule \n\nsind 30 bis 40 Euro durchaus normal. Wenn ich mir die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7980 \n\nHefte so anschaue und manche unber\u00fchrte Seite in diesen \n\nArbeitsheften vorfinde, dann stellen sich Zweifel ein, ob \n\ndas alles sein muss oder ob man nicht mit etwas weniger \n\nMaterialeinsatz trotzdem guten Unterricht machen kann. \n\nZur Unterst\u00fctzung der Schultr\u00e4ger unserer Kommunen bei \n\nder Finanzierung der Mehrausgaben haben wir \u00fcbrigens \n\nim laufenden Doppelhaushalt pro Jahr 5 Millionen Euro \n\nzus\u00e4tzlich bereitgestellt. Wir sind uns einig: Die notwen-\n\ndigen Lernmittel m\u00fcssen die Sch\u00fcler erhalten; das ist \n\nunbestritten. Aber eine Kostenkontrolle halte ich dennoch \n\nf\u00fcr geboten. \n\nSofern Sie nun in Ihrem Antrag eine vollst\u00e4ndige Finan-\n\nzierungspflicht des Staates erkennen wollen, ist das \n\nerstens nicht richtig, denn es gibt klare Regelungen \n\nhinsichtlich der Zust\u00e4ndigkeit, und es gibt ein Gesetz \u00fcber \n\ndie Finanzierung \u00fcber den kommunalen Finanzausgleich. \n\nZweitens m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, dass wir am \n\n8. Mai hier in diesem Haus einen Gesetzentwurf zur \n\nVerfassungs\u00e4nderung auf den Weg gebracht haben mit \n\ndem Ziel, eine Neuverschuldung des Freistaates zu \n\nverbieten. Darin waren wir uns sogar mit Teilen Ihrer \n\nFraktion einig. Neue Leistungsgesetze zu beschlie\u00dfen \n\npasst deshalb \u00fcberhaupt nicht in dieses Bild. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nBeifall der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nSchade, wir haben schon gehofft, Sie h\u00e4tten verstanden, \n\nwas f\u00fcr unser Land und f\u00fcr unsere Jugend gut ist. \n\nIhr Antrag ist f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig und g\u00e4nz-\n\nlich entbehrlich. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Firmen-\n\nich sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Es folgt f\u00fcr die SPD \n\nFrau Dr. Stange; bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte \n\nbef\u00fcrchtet, die Diskussion w\u00fcrde langweilig werden; aber, \n\nFrau Firmenich, Sie haben mich gerade eines Besseren \n\nbelehrt. \n\nDas Erste war die Ohrfeige f\u00fcr unsere Lehrkr\u00e4fte und die \n\nSchulleitungen, dass sie nicht in der Lage sind, vern\u00fcnftig \n\nmit den Mitteln umzugehen, sondern dass sie verschwen-\n\nderisch sind. Sonst war ich es immer gew\u00f6hnt, dass von \n\nIhrer Seite so viel Lob f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer \n\nkommt \u2013 das passt nicht zusammen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDer \u00fcberwiegende Teil unserer Lehrerinnen und Lehrer \n\ngeht sehr, sehr genau mit den Mitteln um, die sie zur \n\nVerf\u00fcgung haben, und w\u00e4hlt sie sehr genau aus. Man \n\nsollte schon etwas genauer hinschauen. Wenn Sie als \n\nEltern ein Problem haben, dann gibt es daf\u00fcr auch Gremi-\n\nen innerhalb der Schulen, in denen man das thematisieren \n\nkann. Diesen Vorwurf gegen\u00fcber den Lehrern halte ich f\u00fcr \n\nziemlich daneben. \n\nEin zweiter Punkt, den ich auch sehr interessant finde, ist \n\n\u2013 und genau das bef\u00fcrchtete ich, als wir am 8. Mai \u00fcber \n\ndas Gesetz zur Schuldenbremse diskutiert haben \u2013: Sie \n\nwerden jetzt bei jeder Debatte, die in irgendeiner Weise \n\netwas mit Geld zu tun hat, diese Karte ziehen und die \n\nRote Karte zeigen: Wir k\u00f6nnen nicht mehr handeln, weil \n\nwir ja die Schuldenbremse haben wollen. Haben Sie sich \n\neinmal den Haushalt angeschaut, \u00fcber wie viele Mittel wir \n\nbei der Lernmittelfreiheit sprechen? Ich finde es schon \n\nziemlich daneben, und das sch\u00fcrt eher meine Skepsis, ob \n\nSie mit diesem Instrument verantwortungsbewusst umge-\n\nhen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie wollten doch \n\ndie Schuldenbremse! Sie sagen es doch!) \n\nIch hatte schon die Vermutung, dass die LINKEN dieses \n\nThema eingebracht haben, weil sie irgendwie der Mei-\n\nnung sind, dass vielleicht so etwas wie Demenz eingetre-\n\nten sei; dass man nicht mehr daran denkt, dass das Thema \n\nschon mehrmals auf der Tagesordnung stand. Dass das \n\noffenbar nicht der Fall ist, haben wir ja gerade mitbe-\n\nkommen \u2013 Frau Firmenich kann sich sehr gut erinnern, \n\ndass diese Gesetze und diese Vorlagen schon auf der \n\nTagesordnung standen und wir nicht m\u00fcde werden, \u00fcber \n\ndie verfassungsrechtliche Ausgestaltung des Themas \n\nLernmittelfreiheit zu diskutieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, es ist schon irgendwie merkw\u00fcrdig zu \n\nerfahren, dass die V\u00e4ter und M\u00fctter unserer Verfassung \n\nein sehr weitgehendes Recht sozialer Gerechtigkeit bei \n\nder Gestaltung der Lernmittelfreiheit in die Verfassung \n\ngeschrieben haben \u2013 \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr die \u00f6ffentli-\n\nchen, sondern sogar f\u00fcr die freien Schulen. Wir geben \n\ndieses Gestaltungsrecht, das in der Verfassung festge-\n\nschrieben ist, jetzt in eine Verwaltungsvorschrift an die \n\nLandesregierung ab \u2013 wir als diejenigen, die eigentlich \n\ndaf\u00fcr zu sorgen haben, den Rahmen der Verfassung \n\ngesetzlich zu untermauern. \n\nDie wichtigste Konsequenz w\u00e4re doch, Frau Firmenich, \n\ndass es jetzt im Schulgesetz eine klare Regelung dazu \n\ngibt, wie wir die Verfassung interpretieren, wie wir als \n\nLandtag oder als Hohes Haus die Verfassung interpretie-\n\nren; \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nund nicht an die Exekutive, dass sie das interpretiert und \n\nsagt, wie sie es ausgestalten m\u00f6chte. Sie schaffen damit \n\nkeine Rechtssicherheit. Das Oberverwaltungsgericht hat \n\nganz klar gesagt: \u201eAuch wenn die Schulgeld- und Lern-\n\nmittelfreiheit unmittelbar geltendes Recht ist, bedarf es \n\nnach Artikel 102 Abs. 5 S\u00e4chsische Verfassung n\u00e4herer \n\nRegelungen durch Gesetz und nicht durch Verwaltungs-\n\nvorschrift.\u201c \n\nSie werden keine Rechtssicherheit f\u00fcr die Schultr\u00e4ger \n\nschaffen, die es letztlich auszubaden haben. Ich hatte es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7981 \n\nhier schon prognostiziert. Als wir das \u201eKopien-Urteil\u201c \n\nhatten, habe ich gesagt, das N\u00e4chste wird der Taschen-\n\nrechner sein, und wir haben momentan den Prozess zum \n\nTaschenrechner laufen. Ich garantiere Ihnen, wenn der \n\nTaschenrechner durch ist, haben wir das \u00fcbern\u00e4chste \n\nThema auf dem Tisch. \n\nDie Frage ist doch: Wann wollen Sie denn den Schultr\u00e4-\n\ngern die Sicherheit geben, dass sie nicht im n\u00e4chsten \n\nMoment wieder damit konfrontiert werden, dass ihnen \n\nLernmittelzahlungen \u00fcbergeholfen werden, weil es keine \n\ngesetzliche Grundlage f\u00fcr die Lernmittelfreiheit gibt? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich h\u00e4tte das \n\nThema nicht noch einmal angefasst \u2013 so viel zu meinen \n\nKollegen von den LINKEN \u2013, weil mir klar ist, dass diese \n\nKoalition in dieser Legislaturperiode das Schulgesetz \n\nnicht mehr anfasst. Das haben wir hier schon mehrfach \n\nerlebt, und wir wissen auch, warum sie es nicht mehr \n\nanfassen: nicht nur, weil die Zeit nicht mehr reicht, \n\nsondern weil sie auch wissen, dass sie eventuell Schwie-\n\nrigkeiten bei der Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention bekommen k\u00f6nnten; denn dann m\u00fcssten sie \n\nn\u00e4mlich etwas \u00e4ndern in dem Schulgesetz, um die UN-\n\nBehindertenrechtskonvention tats\u00e4chlich umzusetzen. \n\nSonst bekommen sie jedes n\u00e4chste Urteil um die Ohren \n\ngehauen. \n\nSo warten wir also das n\u00e4chste Urteil ab \u2013 die zweite \n\nOhrfeige f\u00fcr die Landesregierung. Ich kann nicht akzep-\n\ntieren, dass die Landesregierung antwortet, dass sie nicht \n\nmehr handlungsf\u00e4hig oder gebunden ist, wie es so sch\u00f6n \n\nhei\u00dft. Wie haben Sie geschrieben: \u201eDie Staatsregierung ist \n\ninsoweit gebunden\u201c, weil die anderen Antr\u00e4ge alle abge-\n\nlehnt wurden, die hier eingebracht worden sind. Die \n\nStaatsregierung hat immer noch die M\u00f6glichkeit, das, wie \n\nman so sch\u00f6n sagt, \u201eInitiativrecht\u201c zu nutzen und eine \n\nSchulgesetznovelle in den Landtag einzubringen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben an \n\ndieser Stelle eine sehr gute Regelung in der Verfassung. \n\nDiese geht davon aus, dass kein Kind wegen der Kosten \n\nf\u00fcr die Lernmittel \u2013 \u00fcbrigens auch nicht wegen der \n\nKosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \u2013 vom Besuch einer \n\nSchule der freien Wahl ausgeschlossen werden darf. Wir \n\nsteuern aber genau in diese Situation hinein. Schauen Sie \n\nsich nur die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung an! \n\nDas ist verfassungswidrig. Nun sollten wir uns gemein-\n\nsam Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir die gesetzliche \n\nGrundlage schaffen k\u00f6nnen \u2013 \u00fcber das Schulgesetz \u2013, um \n\nwieder einen verfassungsgem\u00e4\u00dfen Zustand in unserem \n\nLand herzustellen und dies nicht der Exekutive \u00fcberlassen \n\nzu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin \n\nDr. Stange folgt f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege \n\nBl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch mich \n\n\u00fcberkam beim Lesen Ihres Antrags ein Gef\u00fchl. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ach was?) \n\n\u2013 Kein Positives, Frau Falken. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Schade!) \n\nIch hatte das Gef\u00fchl, dass ich das schon einmal irgendwo \n\ngelesen habe. Einige Vorredner sagten es bereits: Der \n\nGesetzentwurf, \u00fcber den wir am 11. Juli vergangenen \n\nJahres berieten, hatte fast denselben Inhalt. \n\nIch kann es verstehen, dass man sich die Arbeit im Parla-\n\nment etwas einfacher machen will und \u2013 wie beim Essen \n\n\u2013 etwas vom Vortag wieder aufw\u00e4rmt. Aber ich sage es \n\nIhnen gleich: Wenn etwas aufgew\u00e4rmt wird, wird es nicht \n\nbesser. Daher werden wir diesen Antrag, wie schon den \n\nGesetzentwurf im vergangenen Jahr, ablehnen. \n\nIch m\u00f6chte die Ablehnung begr\u00fcnden. Wir haben gehan-\n\ndelt; mit der Lernmittelverordnung ist Rechtsklarheit \n\ngeschaffen worden. Ich m\u00f6chte eine Auswahl dessen \n\nbringen, was alles kostenfrei ist: Schulb\u00fccher, Kopien, \n\nAtlanten, Schulhefte f\u00fcr den Unterricht, Tafelwerke, \n\nW\u00f6rterb\u00fccher usw. usf. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen hat eine \n\nder am weitesten gehenden Regelungen zur Lernmittel-\n\nfreiheit in Deutschland. Auch Frau Firmenich hat schon \n\ngesagt, dass Sachsen insoweit ganz weit vorn ist. \n\nSchauen wir doch einmal in andere Bundesl\u00e4nder, Frau \n\nFalken. In \u00a7 10 Abs. 3 der Verordnung eines anderen \n\nBundeslandes hei\u00dft es: \n\n\u201eAusgenommen von der Lernmittelfreiheit sind: \n\n1. Lernmittel, die nur einmal verwendbar sind, insbeson-\n\ndere Arbeitshefte, Arbeitsbl\u00e4tter und Aufgabensammlun-\n\ngen, und sich deshalb f\u00fcr eine Ausleihe nicht eignen \n\nsowie \n\n2.  Lernmittel in beruflichen Schulen \u2026\u201c \n\nFrau Falken, wissen Sie, in welchem Land diese Verord-\n\nnung gilt? Sie gilt in dem sozialistischsten Bundesland \n\nDeutschlands, in Brandenburg \u2013 rot-rot regiert! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nVolksrepublik Brandenburg!) \n\nDas ist eine viel weniger weitgehende Regelung als die, \n\ndie wir in Sachsen haben. Insofern ist Ihre Argumentation \n\nhier v\u00f6llig scheinheilig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie versuchen zum wiederholten Male, neben der weitge-\n\nhenden Lernmittelfreiheit, die wir in Sachsen schon \n\nhaben, eine wirklich allumfassende Lernmittelfreiheit \n\nherbeizuf\u00fchren. Alles, was im Unterricht irgendwann \n\nverwendet wird, m\u00fcsste laut Ihrem Antrag kostenfrei sein. \n\nSo kann Ihr Antrag jedenfalls interpretiert werden. Ihr \n\nMotto lautet: \u201eW\u00fcnsch Dir was!\u201c Unter die Formulierung \n\nin Ihrem Antrag k\u00f6nnte ich beispielsweise den Malkasten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7982 \n\nfassen. Dazu muss ich schon sagen: Der Malkasten soll \n\nvon den Eltern bezahlt werden. Ich halte es f\u00fcr richtig, \n\ndass gerade f\u00fcr Dinge, die zum Verbrauch bestimmt sind, \n\nKostenfreiheit nicht besteht. Es schadet auch nicht, wenn \n\nein Malkasten zu Hause steht, sehr geehrte Frau Falken. \n\nIch k\u00f6nnte das anhand anderer Punkte Ihres Antrags \n\nfortf\u00fchren. \n\nDamit schlie\u00dft sich \u00fcbrigens der Kreis; denn die Kosten-\n\nlos-Mentalit\u00e4t, die Sie sonst auch immer an den Tag \n\nlegen, wird auch hier wieder deutlich. Wenn ich mir die \n\ngestrige Steuerdebatte vor Augen halte, stelle ich fest: \n\nErst nehmen die LINKEN den Menschen \u00fcber Steuerer-\n\nh\u00f6hungen das Geld weg; dann geben sie, geschm\u00e4lert um \n\nB\u00fcrokratiekosten, milde Gaben an die Beraubten zur\u00fcck. \n\nDas ist politische H\u00fctchenspielerei und verdeutlicht Ihren \n\npolitischen Ansatz. Das lassen wir Ihnen nicht durchge-\n\nhen. Wir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nspricht Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vorab ein Wort zu \n\nIhnen, Frau Firmenich: Die Schuldenbremsenkeule \n\nherauszuholen, wenn wir \u00fcber die Lernmittelverordnung \n\nreden, finde ich etwas \u00fcberzogen. Der Freistaat hat \n\n5 Millionen Euro draufgelegt. Wir m\u00fcssen uns auch mit \n\ndem auseinandersetzen, was Gerichte entschieden haben. \n\nIch f\u00e4nde es sehr bedauerlich, wenn wir bei allen weiteren \n\nGesetzesvorhaben oder Antr\u00e4gen der Opposition von der \n\nCDU h\u00f6ren w\u00fcrden: \u201eDas k\u00f6nnen wir nicht machen, weil \n\nwir die Schuldenbremse haben.\u201c Wir GR\u00dcNEN sind in \n\ndie Verhandlungen jedenfalls nicht mit der Vorstellung \n\ngegangen, dass wir uns das in den n\u00e4chsten zehn Jahren \n\nanh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nZu dem Antrag selbst: Es ist schon ausgef\u00fchrt worden, \n\ndass es zum Thema \u201eLernmittelfreiheit\u201c schon mehrere \n\nAnl\u00e4ufe gab. Ich finde den Zeitpunkt f\u00fcr diesen Antrag \n\netwas ungl\u00fccklich gew\u00e4hlt, weil ein Verfahren zur m\u00f6gli-\n\nchen Kostenfreiheit des Taschenrechners anh\u00e4ngig ist. \n\nGerade jetzt die Staatsregierung aufzufordern, das Schul-\n\ngesetz zu \u00e4ndern, finde ich ungl\u00fccklich. Falls die Koaliti-\n\non dem folgte und das Gericht entsprechend entscheiden \n\nw\u00fcrde, m\u00fcsste das Gesetz noch einmal angefasst werden. \n\nWir kommen auf keinen Fall darum herum, das Schulge-\n\nsetz mit der Verfassung in Einklang zu bringen. Wir haben \n\nhier mehrmals dar\u00fcber debattiert. Ich bin es auch leid, das \n\nalles noch einmal auszuf\u00fchren. Schulgesetz und Verfas-\n\nsung sind nicht zum gleichen Zeitpunkt verabschiedet \n\nworden. Deshalb unterscheiden sich die entsprechenden \n\nRegelungen. Wir haben insoweit ein Auslegungsproblem. \n\nDieses ist wohl auch durch eine Verordnung nicht zu \n\nl\u00f6sen; das hat die Ministerin selbst gesagt. Frau Kurth, bei \n\nder Verabschiedung der Lernmittelverordnung haben Sie \n\nuns wissen lassen, dass es f\u00fcr eine langfristige Rechtssi-\n\ncherheit wohl einer \u00c4nderung des Schulgesetzes bedarf. \n\nAuch wir sehen das so. Jetzt m\u00fcssen wir abwarten, wie \n\ndas Gericht entscheidet, was den Taschenrechner angeht. \n\nIch finde allerdings die in der letzten Zeit zu beobachten-\n\nde Entwicklung ungl\u00fccklich: Bestimmte Fragen werden \n\nnur noch von Gerichten entschieden. Das zeugt von \n\npolitischer Handlungsunf\u00e4higkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch erinnere an die Fremdsprachenthematik. Anscheinend \n\ngilt: Nur wer klagt, bekommt recht. Diejenigen, die \n\nklagten, haben in 80 bis 90 % der F\u00e4lle einen Platz in der \n\nentsprechenden Fremdsprachenausbildung bekommen. \n\nIch erinnere auch an die Klage in Bezug auf die Mitwir-\n\nkungsentz\u00fcge bei Grund- und Mittelschulen. \n\nEs ist ein Armutszeugnis, dass wir nicht mehr handeln, \n\nsondern maximal reagieren, und dass man nur recht \n\nbekommt, wenn man klagt. Das kann ja nicht der Regel-\n\nfall f\u00fcr Eltern sein. \n\nAngesichts dessen stellt sich die Frage, worauf Sie von \n\nder Koalition noch warten. Ich hoffe schon, dass das \n\nSchulgesetz entsprechend angefasst wird, damit wir uns \n\nnicht st\u00e4ndig damit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\nAllerdings werden wir uns zu dem vorliegenden Antrag \n\nder Stimme enthalten, weil wir den Zeitpunkt ungl\u00fccklich \n\nfinden. Das Gericht muss entscheiden, ob die Rechner \n\nunter die Lernmittelfreiheit fallen. Dann muss ein or-\n\ndentlicher Entwurf dazu vorgelegt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Giegengack, \n\nFraktion GR\u00dcNE, folgt Herr L\u00f6ffler, Fraktion der NPD. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Vor nicht ganz einem Jahr stand das Thema \n\n\u201eLernmittelfreiheit\u201c auf der Tagesordnung des Plenums. \n\nMan k\u00f6nnte deshalb versucht sein, den Antrag als weite-\n\nren Murmeltierantrag der LINKEN abzutun. So ist es aber \n\nnicht. \n\nAm 11. Juli 2012 gab mein Fraktionskollege Andreas \n\nStorr f\u00fcr die NPD-Fraktion an dieser Stelle Folgendes zu \n\nbedenken: \u201eSeit diesem Montag liegt ein Rundschreiben \n\nder Kultusministerin an die Schuldirektoren vor, das \u2013 \n\nallerdings sehr z\u00f6gerlich \u2013 einige Ver\u00e4nderungen ank\u00fcn-\n\ndigt. So ist mir unverst\u00e4ndlich, dass lediglich die Arbeits-\n\nhefte, die Schulb\u00fccher begleiten, erg\u00e4nzen oder ersetzen, \n\nvon den Schulen auf Kosten der Schultr\u00e4ger angeschafft \n\nwerden sollen. Hier ist doch der n\u00e4chste Streit, notfalls \n\nwieder vor Gericht, programmiert, wenn andere Arten von \n\nArbeitsheften bzw. Druckerzeugnissen ins Spiel kom-\n\nmen.\u201c \n\nJa, und genau zu dieser Art von Klagen ist es mittlerweile \n\ngekommen. Erw\u00e4hnt wurde heute bereits \u2013 wie auch in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7983 \n\nder Begr\u00fcndung der Stellungnahme der Staatsregierung \n\nzum Antrag \u2013 das Urteil des Verwaltungsgerichts Chem-\n\nnitz. In ihm wird Limbach-Oberfrohna als Tr\u00e4ger des \n\n\u00f6rtlichen Gymnasiums zur Erstattung der Kosten f\u00fcr \n\neinen grafikf\u00e4higen Taschenrechner verpflichtet. Das \n\nUrteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig; sicher ist aber, dass es \n\nauf dem Klageweg weitergehen wird. \n\nWeiter stellte Andreas Storr die rhetorische Frage: \n\n\u201eWas soll dieser Geiz, wenn es um unsere \u2026 Jugend, \n\nletztlich um unsere Zukunft geht? Gibt es keine Haus-\n\nhaltsposten, die zugunsten der Lernmittel gek\u00fcrzt oder \n\ngestrichen werden k\u00f6nnen?\u201c \n\nGenau vor diesem Problem stehen wir heute ebenfalls. \n\n\u00d6ffentliche wie freie Schultr\u00e4ger klagen \u00fcber gestiegene \n\nKosten. Sie werden von der Lernmittelerg\u00e4nzungspau-\n\nschale in H\u00f6he von jeweils 5 Millionen Euro, die in den \n\nDoppelhaushalt 2013/2014 eingestellt wurde, offenbar \n\nnicht gedeckt. \n\nNach Erkenntnissen der Gesellschaft f\u00fcr Konsumfor-\n\nschung kommen auf Eltern durchschnittliche Kosten in \n\nH\u00f6he von 155 Euro f\u00fcr Artikel zur Einschulung zu, die \n\nauch schon mal mit bis zu 275 Euro f\u00fcr die Materialliste \n\nzu Buche schlagen k\u00f6nnen. F\u00fcr Eltern mit kleinem oder \n\nmittlerem Einkommen bedeutet das eine wirkliche Belas-\n\ntung. \n\nGerade der Zugang zu Bildung und der erforderlichen \n\nAusstattung sollte nicht vom Geldbeutel oder der sozialen \n\nHerkunft der Eltern abh\u00e4ngig sein, sondern wirkliche \n\nChancengleichheit bieten. Doch die Realit\u00e4t sieht anders \n\naus. So hat der J\u00f6hst\u00e4dter Stadtrat in seiner j\u00fcngsten \n\nSitzung die Schadenersatzregelungen bei unsachgem\u00e4\u00dfem \n\nGebrauch bzw. Verlust von Schulb\u00fcchern versch\u00e4rft. In \n\nLeipzig hat am 29. April Finanzb\u00fcrgermeister Bonew  f\u00fcr \n\ndas laufende Jahr eine haushaltswirtschaftliche Sperre \n\n\u00fcber den Etat verh\u00e4ngt: \u201eInsbesondere werden die durch \n\ngesetzliche Rahmenbedingungen verursachten zus\u00e4tzlich \n\nben\u00f6tigten Mittel in den Bereichen Hilfe zur Erziehung, \n\nLernmittelfreiheit und zur neu geplanten Unterbringung \n\nvon Asylbewerbern nicht oder nur teilweise durch erh\u00f6hte \n\nZuweisungen Dritter kompensiert.\u201c Womit wir wieder bei \n\nden fehlgeleiteten Ausgaben w\u00e4ren, die wir im vergange-\n\nnen Jahr ausf\u00fchrlich angesprochen haben. \n\nAuch wenn der Antrag der LINKEN keinerlei K\u00fcrzungs-\n\nvorschl\u00e4ge f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssige oder sch\u00e4dliche Vorhaben \n\nenth\u00e4lt \u2013 wer k\u00fcrzt schon gern bei sich selbst, beispiels-\n\nweise beim Kampf gegen rechts; das w\u00e4re ein Vorschlag  \n\n\u2013, werden wir als NPD-Fraktion diesem Antrag zustim-\n\nmen. Unsere Kinder und deren bestm\u00f6gliche Ausbildung \n\nf\u00fcr die Zukunft sollten es uns wert sein. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn L\u00f6ffler sind \n\nwir am Ende der ersten Runde angekommen. Wir er\u00f6ff-\n\nnen mit der einbringenden Fraktion DIE LINKE und Frau \n\nFalken eine zweite Rednerrunde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Firmenich, ich \n\nbin ein wenig entsetzt. \u00c4u\u00dferungen, was f\u00fcr das Land gut \n\nist, entscheidet die CDU, halte ich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nDas ist doch die Wahrheit!) \n\n\u2013 Ja, aber das ist so r\u00fcckschrittlich, das tut geradezu weh. \n\nDie CDU entscheidet, was f\u00fcr das Land gut ist. Toll! \n\nWunderbar! \n\nDie CDU-Fraktion wartet ab, bis das n\u00e4chste Urteil vom \n\nOberverwaltungsgericht gesprochen ist, und dann sehen \n\nwir mal, haben Sie gesagt, ob wir die n\u00e4chste Verordnung \n\nanpassen. Dann wird es ein neues Urteil geben. Die Eltern \n\nwerden sich das nicht mehr gefallen lassen. Dann passen \n\nwir die Verordnung wieder an oder auch nicht, aber an das \n\nGesetz gehen wir nicht. Sie werden sich nicht herummo-\n\ngeln k\u00f6nnen \u2013 ich habe es w\u00f6rtlich zitiert und Frau Stange \n\nhat es wiederholt \u2013, denn die Gerichte werden Ihnen \n\ndarlegen, dass eine Ver\u00e4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr die \n\nLernmittelfreiheit zwingend notwendig ist. Das kann man \n\nnicht \u00fcber eine krumme Verordnung hinbekommen. Wenn \n\nSie es im Gesetz haben, m\u00fcssen Sie auch die finanzielle \n\nGrundlage daf\u00fcr schaffen. Nur aus diesem Grund machen \n\nSie eine Verordnung. Wir wissen doch alle, wovon wir \n\nhier reden. Sie tun es nicht, weil der Finanzminister sagt, \n\neigentlich sind es Peanuts, die daf\u00fcr aus dem Haushalt \n\ngebraucht werden, aber ihr bekommt es trotzdem nicht. \n\nDas Argument mit der Schuldenbremse ist ja wohl das \n\nLetzte. Dass Sie an der Stelle, wo es nicht um riesige \n\nSummen geht, mit der Schuldenbremse kommen, wo \n\nnoch nicht einmal klar ist, ob die neue Begr\u00fcndung \n\n\u00fcberhaupt untersetzen wird, was wir hier m\u00f6chten, halte \n\nich f\u00fcr sehr verwerflich. Ich hoffe, dass die Abgeordneten, \n\ndie dieser Schuldenbremse im Hohen Haus zustimmen \n\nwerden, sich bewusst sind, was sie damit f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahre tun werden. Wir werden das immer und immer \n\nwieder h\u00f6ren. \n\nFrau Giegengack, ich m\u00f6chte noch einmal darauf einge-\n\nhen, dass es f\u00fcr Sie nicht der richtige Zeitpunkt ist. Wir \n\nhaben in der Fraktion dar\u00fcber nachgedacht, ob wir noch \n\neinmal einen Gesetzentwurf auflegen, denn er wurde \n\nschon zwei Mal abgelehnt. Oder fordern wir die Staatsre-\n\ngierung auf, einen eigenen Gesetzentwurf vorzulegen? \n\nWann ist denn der richtige Zeitpunkt? Jetzt erwarten die \n\nLehrer, die Eltern und die Sch\u00fcler von uns Antworten, \n\ndenn mit den Mitteln, die sie von der Kommune und vom \n\nFreistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen, ist \n\nnicht einmal das Minimum vom Minimum zu leisten. Die \n\nEltern werden klagen, weil der Sch\u00fcler keinen Atlas \n\nbekommen hat, weil er im Moment gar nicht kaufbar ist. \n\nDas geht mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln \u00fcber-\n\nhaupt nicht. Ich muss mich entscheiden, entweder einen \n\nAtlas oder sonst nichts mehr zu kaufen. Die Sch\u00fcler \n\nwerden kein Tafelwerk bekommen. Das werden die Eltern \n\neinklagen, obwohl es bereits eingeklagt ist. Aber sie \n\nbekommen es trotzdem nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7984 \n\nIch habe die Summen vorhin genannt. Frau Firmenich, ich \n\nhabe gesagt, das ist das Minimum. \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Frau Falken, k\u00f6nnen Sie mir \n\neinen Schultr\u00e4ger nennen, der gesagt hat, er kann keine \n\nAtlanten oder Tafelwerke f\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr \n\nbezahlen? K\u00f6nnen Sie mir auch sagen, was die Stadtrats-\n\nfraktion der LINKEN vor Ort unternimmt, falls es eine \n\ngibt? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Alle Kommunen werden \n\ndas nicht finanzieren k\u00f6nnen, weil sie jetzt f\u00fcr die \n\n5. Klassen genau diese Mittel kaufen m\u00fcssen. Keine \n\nKommune ist zurzeit in der Lage, die ben\u00f6tigten Materia-\n\nlien, so wie es die Schulbuchverordnung vorsieht, zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Keine wird das k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nDie Schule entscheidet das!) \n\n\u2013 Hallo, das entscheidet die Schule. Gehen Sie doch \n\neinmal in eine Schule und fragen Sie, was dort zurzeit \n\nbestellt werden kann mit den vorhandenen Mitteln. Das \n\nfunktioniert \u00fcberhaupt nicht! \n\nFrau Firmenich, es ist unversch\u00e4mt, den Lehrern vorzu-\n\nwerfen, sie schmei\u00dfen das Geld nur so raus und kaufen \n\nMaterialien, die sie im Unterricht \u00fcberhaupt nicht brau-\n\nchen. \n\n(Zurufe von der CDU: \n\nDas hat doch keiner gesagt!) \n\n\u2013 Ich \u00fcberziehe es jetzt auch einmal, weil es real nicht so \n\nist. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich gibt es Beispiele, wo im vorgedruckten Heft \n\nmal eine Seite frei bleibt. \n\n(Iris Firmenich, CDU: Nein!) \n\nEs gibt ganz sicher auch Beispiele, wo ein Lehrer mehr \n\nkopiert hat, als notwendig ist. Das will ich gar nicht \n\nbestreiten. \n\n(Iris Firmenich, CDU: Darum geht es mir!) \n\nMir geht es darum, dass das notwendige Material \u2013 und \n\ndas haben Sie auch gesagt \u2013 zur Verf\u00fcgung gestellt wird. \n\nDas ist zurzeit nicht m\u00f6glich. Ich habe bisher keine \n\nSchule dabeigehabt \u2013 und ich habe nicht nur in Leipzig \n\nnachgefragt \u2013, die gesagt hat, dass sie f\u00fcr das kommende \n\nSchuljahr die Materialien zur Verf\u00fcgung stellen kann. Es \n\nist nicht m\u00f6glich. Die Rechtsunsicherheit ist extrem hoch. \n\nHerr Bl\u00e4sner, in diesem Hohen Hause haben wir seit \n\n2004, seitdem ich hier bin, sehr, sehr h\u00e4ufig \u00fcber bil-\n\ndungspolitische Themen mit \u00e4hnlichem oder gleichem \n\nInhalt gesprochen. Es hat sich an der einen oder anderen \n\nStelle ernsthaft etwas bewegt bei Ihnen und bei der CDU-\n\nFraktion, auch, als Sie noch in der Opposition waren. \n\nWenn wir das nicht tun w\u00fcrden, dann bewegte sich in \n\ndiesem Haus noch sehr, sehr viel weniger. Deshalb ist \n\nunser Antrag heute auf der Tagesordnung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Falken f\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion DIE LINKE. Jetzt gibt es eine \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich m\u00f6chte auf den Redebeitrag \n\nvon Frau Falken reagieren. Man kann die Behauptung \n\nnicht so stehen lassen, dass keine Kommune die Vorgaben \n\nder Verordnung erf\u00fcllen wird. Ich bin Stadtrat in Heide-\n\nnau. Wir beschlie\u00dfen derzeit als Stadt Heidenau die \n\nAusstattung der Schulen mit Lernmitteln und bleiben zum \n\nGl\u00fcck knapp unter dem Betrag f\u00fcr eine europaweite \n\nAusschreibung. Es ist sichergestellt, dass die Verordnung \n\nerf\u00fcllt wird. Ich habe auch in Freiberg nachgefragt, wo \n\nauf Antrag der FDP-Stadtratsfraktion die Mittel soweit \n\naufgestockt wurden, dass eine zufriedenstellende Ausstat-\n\ntung mit Lernmitteln stattfinden kann. Das sind schon \n\nzwei Beispiele, auf die Ihre Aussage, dass keine Kommu-\n\nne es finanzieren kann, nicht zutrifft. Dass es die eine \n\noder andere Stadt gibt, mag sein. Dort muss der Stadtrat \u2013 \n\nund das macht man gegebenenfalls \u2013 gegensteuern. Ihre \n\nAussage zu verallgemeinern ist einfach falsch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Kollegen Bl\u00e4sner reagiert jetzt Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gern mit einer \n\nFrage reagieren, aber das k\u00f6nnen wir vielleicht dann \n\nau\u00dferhalb des Plenums kl\u00e4ren. \n\nF\u00fcr mich stellt sich sofort die Frage, f\u00fcr wen es ausrei-\n\nchend ist. Ist es f\u00fcr den Stadtrat ausreichend, weil er nicht \n\nmehr Geld zur Verf\u00fcgung stellen m\u00f6chte? Die zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellten Gelder sind f\u00fcr die Stadt Leipzig m\u00f6g-\n\nlicherweise auch ausreichend. Ist das ausreichend, um \n\neinen qualifizierten Unterricht zu gestalten? Das ist doch \n\ndie entscheidende Frage. Das zweifle ich an, auch bei \n\nIhnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich frage jetzt in die \n\nRunde: Gibt es bei den Fraktionen weiteren Redebedarf in \n\ndiesem zweiten Durchgang? \u2013 Das sehe ich nicht. Frau \n\nFalken, Sie wollen auch nicht noch einmal sprechen? \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7985 \n\nSomit hat die Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Meine Damen und Herren von den LIN-\n\nKEN, kalter Kaffee, das ist Ihr Antrag zur Lernmittelfrei-\n\nheit. Er wird auch nicht besser, wenn Sie ihn heute auf-\n\nw\u00e4rmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIm vergangenen Juli hat dieser Landtag \u00fcber Ihren Ent-\n\nwurf eines S\u00e4chsischen Lernmittelgesetzes debattiert und \n\nalle drei Artikel\u00e4nderungen in Einzelabstimmungen \n\nabgelehnt. Meine Damen und Herren! Das war doch ein \n\nklares und deutliches Zeichen. Sie bringen nun, kurz vor \n\nSchuljahresende, einen Antrag ein, den Sie eins zu eins \n\nund Wort f\u00fcr Wort bei sich selbst abgeschrieben haben. \n\nIhren damaligen Gesetzentwurf macht das aber nicht \n\nbesser. Er ist und bleibt kalter Kaffee. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch nenne Ihnen drei Gr\u00fcnde, warum das der Fall ist. \n\nErstens sind die Unentgeltlichkeit des Unterrichts und \n\nKostenfreiheit der Lernmittel in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung festgeschrieben. \u00a7 38 Schulgesetz, der die Lernmit-\n\ntelfreiheit n\u00e4her regelt, kann verfassungsrechtlich nicht \n\nbeanstandet werden. Er muss nicht ge\u00e4ndert werden. Wir \n\nm\u00fcssen ihn nur verfassungskonform auslegen. Das \n\nOVG Bautzen sieht dies in seinem Grundsatzurteil vom \n\nApril 2012 nicht anders. Bislang hat sich hieran nichts \n\nge\u00e4ndert. \n\nZweitens haben wir infolge des Grundsatzurteils die \n\nSchulbuchzulassungsverordnung aus dem Jahr 1991 \n\nfortgeschrieben. Als Lernmittelverordnung ist sie seit dem \n\n26. M\u00e4rz 2013 in Kraft. Damit ist Rechtssicherheit nicht \n\nnur bei Schulb\u00fcchern, Arbeitsheften und Kopien geschaf-\n\nfen. Vielmehr gilt sie auch f\u00fcr alle weiteren Druckwerke \u2013 \n\nich zitiere \u2013, \u201ewenn sie ein Schulbuch begleiten, erg\u00e4nzen \n\noder ersetzen und nicht nach Inhalt oder Umfang vorran-\n\ngig f\u00fcr die au\u00dferunterrichtliche Ausbildung oder die \n\nberufliche Praxis bestimmt sind\u201c. So lautet \u00a7 12 der \n\nLernmittelverordnung. \n\nKommen wir zur Kostenerstattung f\u00fcr den grafikf\u00e4higen \n\nTaschenrechner. Das Urteil des Verwaltungsgerichts \n\nChemnitz vom 28. Februar 2013 ist noch nicht rechtskr\u00e4f-\n\ntig. Der Abschluss des Berufungsverfahrens vor dem \n\nOVG bleibt abzuwarten. Das Ergebnis ist offen. Die \n\nKosten\u00fcbernahme f\u00fcr einen grafikf\u00e4higen Taschenrechner \n\nist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Das Land Hessen bei-\n\nspielsweise hat auch die Lernmittelfreiheit in seiner \n\nVerfassung verankert und schlie\u00dft Taschenrechner als \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201eGegenst\u00e4nde, die auch au\u00dferhalb des Unter-\n\nrichts gebr\u00e4uchlich sind\u201c und somit als kostenfreies \n\nLernmittel aus. Sollte irgendwann durch ein Urteil auch \n\nder grafikf\u00e4hige Taschenrechner lernmittelfrei werden, \n\nwerden wir ohne Weiteres diese neue verfassungskonfor-\n\nme Auslegung anwenden. \n\nDrittens schreibt das S\u00e4chsische Schulgesetz die Verant-\n\nwortung, die Schulen mit Lehr- und Lernmitteln auszu-\n\nstatten, den Schultr\u00e4gern zu. Die Kosten f\u00fcr die Lernmit-\n\ntelfreiheit sind deshalb unver\u00e4ndert von den Schultr\u00e4gern \n\nzu erbringen. Schauen wir einmal in \u00a7 23 des Schulgeset-\n\nzes. \n\nIm aktuellen Doppelhaushalt sind f\u00fcr das Jahr 2013 und \n\ndas Jahr 2014 jeweils 5 Millionen Euro Lernmittelerg\u00e4n-\n\nzungspauschale zus\u00e4tzlich zum Finanzausgleich beschlos-\n\nsen worden. Der Freistaat und die kommunalen Spitzen-\n\nverb\u00e4nde haben sich auf diese Summe verst\u00e4ndigt. Dass \n\ndiese zus\u00e4tzliche Summe ausreicht, um die anstehenden \n\nKosten zu bew\u00e4ltigen, darauf muss ich mich und m\u00fcssen \n\nwir uns alle verlassen. \n\nFrau Hermenau hat am vergangenen Mittwoch so treffend \n\nin ihrer Rede Folgendes gesagt: Die Demokratie ist die \n\nStaatsform der Geduld. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das war zitiert! \n\nDas muss ich zugeben! \u2013 Annekatrin Klepsch, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Nein, \n\ndanke. Ich m\u00f6chte erst zu Ende ausf\u00fchren. \n\nSehr geehrte Abgeordnete von den LINKEN, heute kann \n\nich verstehen, wenn einzelnen Mitgliedern des Landtages \n\nder Geduldsfaden rei\u00dft, weil Landtagsbeschl\u00fcsse einfach \n\nignoriert werden und immer wieder dieselben Themen auf \n\ndie Tagesordnung gehoben werden, ohne dass sie uns \n\neinen Schritt weiterbringen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth. Sie hat am Ende der zweiten Runde \n\ngesprochen. Nun sehe ich an Mikrofon 1 eine Kurzinter-\n\nvention. Frau Falken, das Schlusswort  muss noch etwas \n\nwarten. Wir lassen erst die Kurzintervention zu. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Frau Staatsministerin! Ich bin \u2013 gelin-\n\nde gesagt \u2013 \u00fcber Ihre Art und Weise des Umgangs mit \n\ndem Parlament und den Abgeordneten ein wenig entsetzt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEinen Antrag der Abgeordneten als \u201ekalten Kaffee\u201c zu \n\nbezeichnen steht Ihnen als Ministerin und Nicht-\n\nAbgeordnete nicht zu. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Christian Piwarz, CDU: Oh!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7986 \n\nIch bitte darum, dass wir die Form miteinander wahren. \n\nIch erwarte, dass vonseiten der Staatsregierung genau das \n\nausgestrahlt wird. Wir stellen diese Antr\u00e4ge nicht, auch \n\nwenn es sich um einen Antrag der LINKEN gehandelt hat, \n\num die Staatsregierung zu \u00e4rgern oder herauszufordern. \n\nIch erwarte, dass wir einen vern\u00fcnftigen Umgang mitei-\n\nnander wahren. Ich bin ein wenig entsetzt. Ich war das \n\nbisher von den Redebeitr\u00e4gen der Staatsregierung nicht \n\ngewohnt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine erste \n\nKurzintervention von Frau Dr. Stange. M\u00f6chten Sie eine \n\nweitere Kurzintervention machen, Frau Klepsch? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ja, genau. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank. Ich \n\nm\u00f6chte Bezug darauf nehmen, was die Ministerin ge\u00e4u-\n\n\u00dfert hat: Sie geht davon aus, dass 5 Millionen Euro, die \n\nden Kommunen zus\u00e4tzlich jeweils in diesem und n\u00e4chs-\n\ntem Jahr zugewiesen werden, f\u00fcr die Lernmittel ausrei-\n\nchen. Ich bin gestern in der Antwort auf eine Gro\u00dfe \n\nAnfrage zur kulturellen Bildung der Koalition darauf \n\ngesto\u00dfen, dass diese 5 Millionen Euro auch noch f\u00fcr die \n\nkulturelle Bildung ausreichen sollen. Ich m\u00f6chte deutliche \n\nZweifel \u00e4u\u00dfern, dass davon sowohl Lernmittel als auch \n\ndie kulturelle Bildung finanziert werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit w\u00e4re auch die \n\nzweite Kurzintervention vorgebracht. Nun k\u00f6nnen wir \n\nzum Schlusswort kommen. Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Den ersten Teil \n\nmeiner Aufregung hat Frau Dr. Stange durch ihre Kurzin-\n\ntervention ein wenig gelindert. Ich glaube ebenfalls, dass \n\nes der Ministerin nicht zusteht, eine derartige Wertung zu \n\ntreffen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nEin politischer Wettstreit!) \n\nFrau Staatsministerin, ich bin allerdings entsetzt, dass Sie \n\nuns vorschreiben m\u00f6chten, was wir auf die Tagesordnung \n\nsetzen sollen oder d\u00fcrfen oder nicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie sind \n\naber sensibel heute, Frau Falken!) \n\nEs ist das legitime Recht der Abgeordneten, das in diesem \n\nHaus zu entscheiden und sich kein Plus oder Minus von \n\nder Kultusministerin abzuholen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder SPD \u2013 Zurufe von der CDU: Oh!) \n\nFrau Staatsministerin, vielleicht k\u00f6nnen Sie sich an die \n\nHaushaltsverhandlungen nicht mehr erinnern. Vielleicht \n\nk\u00f6nnte Herr Unland sich noch einmal dazu \u00e4u\u00dfern. Die \n\nSpitzenverb\u00e4nde sind von 31 Millionen Euro ausgegan-\n\ngen, wenn ich das richtig im Kopf habe. Sie ben\u00f6tigen \n\ndiese, um das Urteil und die entsprechende Lernmittel-\n\nverordnung umzusetzen. Erhalten haben sie 5 Millio-\n\nnen Euro mit folgender Option: besser 5 Millionen Euro \n\nals nichts. Das zeugt aus meiner Sicht nicht davon, dass \n\ndie Spitzenverb\u00e4nde damit zufrieden gewesen w\u00e4ren und \n\nFolgendes gesagt h\u00e4tten: Das ist wunderbar und voll-\n\nkommen ausreichend. \n\n31 Millionen Euro haben sie gesch\u00e4tzt. Das ist von \n\n5 Millionen Euro extrem weit entfernt. Die wissen alle, \n\ndass die Kommunen nicht in der Lage sein werden, diese \n\nDifferenz zwischen 31 und 5 Millionen Euro selbst zu \n\nstemmen. Das hei\u00dft, es wird logischerweise Einschr\u00e4n-\n\nkungen geben m\u00fcssen. Sie werden die Eltern in Klagever-\n\nfahren treiben, und Sie werden sich Ihren kalten Kaffee, \n\nFrau Staatsministerin, von einer Gerichtsverhandlung zur \n\nn\u00e4chsten anh\u00f6ren m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Jahren. \n\n(Zuruf) \n\n\u2013 Ja, vielleicht m\u00fcssen Sie ihn dann auch trinken. \n\nUnd es ist unsere Verantwortung hier in diesem Parla-\n\nment, daf\u00fcr zu sorgen, Rechtssicherheit f\u00fcr Eltern, Sch\u00fc-\n\nler und Kommunen zu erhalten und eine hochwertige gute \n\nBildung zu gestalten. Wir werden schon Schwierigkeiten \n\nbekommen mit den Lehrerinnen und Lehrern, die wir an \n\nden Schulen nicht haben. Dann muss es jetzt nicht auch \n\nnoch eine extreme Einschr\u00e4nkung, bezogen auf die \n\nLernmittelfreiheit, sein. \n\nWir legen Ihnen keinen neuen Gesetzentwurf vor. Na klar, \n\nwir haben die Formulierung unseres Antrages aus dem \n\neigenen Gesetzentwurf abgeschrieben. Was sollten wir \n\ndenn machen? Wenn Sie einen hingelegt h\u00e4tten, h\u00e4tten \n\nwir ja einmal sehen k\u00f6nnen, ob wir da auch etwas ab-\n\nschreiben k\u00f6nnen. Gibt es aber von niemandem hier in \n\ndiesem Hohen Hause. Demzufolge haben wir gar keine \n\nandere M\u00f6glichkeit, als unsere Vorstellungen logischer-\n\nweise ins Parlament zu bringen. \n\nIch fordere Sie also auf, einen Gesetzentwurf zur Lern-\n\nmittelfreiheit vorzulegen \u2013 ob nun \u00fcber die Fraktionen \n\noder \u00fcber die Staatsregierung, sei einmal dahingestellt \u2013, \n\ndamit es hier eine klare Rechtssicherheit f\u00fcr die Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler gibt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Schlusswort \n\nvon Frau Falken kommen wir, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, nun zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 5/11166 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Einzelne \n\nStimmenthaltungen. Meine Damen und Herren, damit ist \n\ndie Drucksache 5/11166 nicht beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir treten ein in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7987 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFachkraftsituation f\u00fcr Pflegeberufe verbessern \n\nDrucksache 5/9135, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen \n\nStellung nehmen. Reihenfolge: Einbringende Fraktion \n\nSPD, CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Der Antrag wird jetzt von Frau \n\nKollegin Neukirch eingebracht. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! In den vergangenen Jahren haben wir im \n\nLandtag schon h\u00e4ufig \u00fcber die Situation der gesundheitli-\n\nchen und pflegerischen Versorgung und auch \u00fcber die \n\nSituation der Besch\u00e4ftigten gesprochen. Dabei haben wir \n\nuns ziemlich umfassend mit allen Problembereichen \n\nauseinandergesetzt. H\u00e4ufig war es dann aber so, dass es \n\nim Hinblick auf die Besch\u00e4ftigungssituation eine breite \n\nDiskussion, beginnend vom Feststellen eines Notstandes, \n\neines Pflegenotstandes, bis hin zu der Meinung gab, es sei \n\ndoch alles gut, wir haben in Sachsen ausreichend Pflege-\n\npersonal, und wir bilden genug aus. Offen blieb dabei \n\nimmer, warum die offensichtlich gen\u00fcgende Anzahl \n\nAuszubildender nicht in der Praxis ankommt und warum \n\nes Probleme gibt bei der Personalbeschaffung und wir vor \n\nOrt Probleme haben, die Stellen zu besetzen. \n\nVielleicht liegt es daran, dass wir auch die Begriffe nicht \n\nausreichend unterschiedlich verwenden. Es wird von \n\nPflegekr\u00e4ften, von Pflegefachkr\u00e4ften, von Pflegehilfskr\u00e4f-\n\nten meistens synonym gesprochen. Dabei ist ganz Unter-\n\nschiedliches gemeint. Vielleicht fehlen ja auch nicht \n\nPflegekr\u00e4fte an sich, sondern speziell Fachpflegende, wie \n\nIntensivpfleger oder gerontopsychiatrisch Pflegende \u2013 \n\nwer wei\u00df das? Wir wissen auf jeden Fall in diesem Be-\n\nreich zu wenig. \n\nDeshalb hat der vorliegende Antrag das Ziel, Transparenz \n\nin diese vielen verschiedenen Zahlen, Bewertungen und \n\nPrognosen zu bringen. Wir wollen eine verl\u00e4ssliche \n\nDatengrundlage, die uns sowohl bei der fachlichen als \n\nauch bei der regionalen Verteilung der Besch\u00e4ftigten \n\nInformationen liefert und Planungs- und Steuerungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten er\u00f6ffnet. Dass diese Transparenz mehr als n\u00f6tig \n\nist, belegt auch die Stellungnahme der Staatsregierung zu \n\nunserem Antrag. \n\nIch muss ehrlich sagen, diese lapidaren Hinweise auf eine \n\nInternetplattform, auf die verschiedensten Meldevor-\n\nschriften beim Kultusministerium oder dem Sozialminis-\n\nterium, diese ungeordneten Hinweise zeigen entweder, \n\ndass die Erarbeitung der Stellungnahme sehr schnell \n\ngehen musste und nur ein Praktikant verf\u00fcgbar war, oder \n\naber, dass es tats\u00e4chlich eine v\u00f6llige Ignoranz des dr\u00e4n-\n\ngenden Problems der Fachkraftsicherung in Pflegeberufen \n\nund des gro\u00dfen Arbeitsdrucks f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, der \n\nsich daraus ergibt, in Sachsen gibt. Das, ehrlich gesagt, \n\nhaben die Besch\u00e4ftigten in der Pflege hier in Sachsen aus \n\nmeiner Sicht nicht verdient. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnterschwellig wird ja immer behauptet, wir w\u00fcssten \n\nalles, die Zahlen w\u00e4ren bekannt. Wenn man l\u00e4nger nach-\n\nforscht, findet man auch einiges. Es gibt in Sachsen \n\nStudien und Modellprojekte, die sich damit besch\u00e4ftigen, \n\nbeispielsweise beim Statistischen Landesamt ein Projekt \n\nmit der TU Dresden mit dem Ziel der Analyse des Fach-\n\nkr\u00e4ftebedarfs. Es gibt eine Gesundheitspersonalrechnung, \n\nes gibt eine Initiative beim Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \n\nBerufsforschung, es gibt Daten der Krankenkassen. Nicht \n\neine dieser vorliegenden Studien ist in dieser Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung erw\u00e4hnt. Warum wird darauf \n\nnicht eingegangen, wenn es das doch gibt? \n\nWir wollen, dass diese einzelnen Initiativen zusammenge-\n\nf\u00fchrt werden, dass die gesplitteten Zust\u00e4ndigkeiten bei der \n\nStaatsregierung an eine Stelle gegeben werden, die \n\nverantwortlich ist, die Informationen b\u00fcndelt, die Daten-\n\nl\u00fccken schlie\u00dft und die daf\u00fcr erforderlichen Ma\u00dfnahmen \n\nergreifen kann. Ein Branchenmonitoring, wie wir es hier \n\nin unserem Antrag vorschlagen und das es in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern gibt, erscheint uns daf\u00fcr als ein durchaus \n\nsinnvolles Instrument. Eine solche Analyse muss dabei \n\nden Bestand erfassen und valid den Erg\u00e4nzungsbedarf \n\ndurch steigende Nachfragen, aber auch den Ersatzbedarf \n\ndurch altersbedingte Abg\u00e4nge feststellen, und dies f\u00fcr alle \n\nberuflichen Gruppen. Wir reden hier von 18 verschiede-\n\nnen Fachberufen und 15 weiteren verschiedenen Weiter-\n\nbildungsqualifikationen. Wir brauchen die regionalen \n\nDaten dazu. \n\nDie zuk\u00fcnftig notwendige sektor\u00fcbergreifende Versor-\n\ngungsstruktur, die wir brauchen, macht eine m\u00f6glichst \n\nkleinr\u00e4umige Planung erforderlich; und hier wage ich es \n\nsehr zu bezweifeln, dass vor Ort die kommunalen Ge-\n\nbietsk\u00f6rperschaften, wie in der Stellungnahme behauptet, \n\nalle Informationen f\u00fcr ihre Planung haben. An der Stelle \n\nmuss ich auch sagen und kann es mir nicht verkneifen, \n\ndass in der Stellungnahme behauptet wird, es gehe um \n\nregionale Pflegeeinrichtungspl\u00e4ne. Diese Einsch\u00e4tzung \n\ngeht komplett an allem vorbei, was wir in den letzten \n\nJahren hier an dieser Stelle im Hinblick auf die Sicherstel-\n\nlung der gesundheitlichen und pflegerischen Versorgung \n\ndiskutieren. Es geht nicht um eine Einrichtungsplanung, \n\nes geht um Vernetzung, es geht um ambulante Versor-\n\ngungsformen, es geht um neue Wohnformen f\u00fcr m\u00f6glichst \n\nviele hilfs- und pflegebed\u00fcrftige Menschen in ihrer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7988 \n\nH\u00e4uslichkeit und es geht um das Personal, das wir daf\u00fcr \n\nzuk\u00fcnftig brauchen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen als Bundesland mit dem gr\u00f6\u00dften demografischen \n\nProblem muss endlich koordiniert und steuernd handeln. \n\nDer ewige Streit um die Definition von Pflegemangel, \n\nPflegeengpass oder nicht Pflegemangel ist mit der Analy-\n\nse der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vom Dezember 2012 \n\nentschieden. Darin hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edass bei \n\nFachkr\u00e4ften in der Kranken- und Altenpflege ein Mangel \n\nin allen westlichen Bundesl\u00e4ndern und in Sachsen zu \n\nverzeichnen ist.\u201c So kommen zum Beispiel in Sachsen im \n\nBereich der Altenpflege auf 395 offene Stellen 179 Ar-\n\nbeitslose, und es dauert deshalb im Schnitt \u00fcber 100 Tage, \n\nbis eine Stelle besetzt werden kann. Das definiert die \n\nBundesagentur dann als Mangelzustand. Damit ist der \n\nMangel jetzt in der Praxis auch amtlich festgestellt, und \n\ndas, obwohl die s\u00e4chsischen Pflegeeinrichtungen im \n\nbundesweiten Vergleich am schlechtesten aufgestellt sind. \n\nDie vorhandene Arbeitsbelastung und die Arbeitsverdich-\n\ntung f\u00fchren gerade auch im Krankenhausbereich zu sehr \n\nhohen Fluktuationsabsichten bei den Besch\u00e4ftigten. Herr \n\nWesterfellhaus, der Pr\u00e4sident des Deutschen Pflegerates, \n\nwies darauf hin, dass eben nicht nur die fehlenden Fach-\n\nkr\u00e4fte den Pflegenotstand ausmachen, sondern der eigent-\n\nliche Notstand \u2013 ich zitiere \u2013, \u201eder ist, dass die, die jeden \n\nTag die Versorgung aufrecht erhalten, an ihre Grenzen \n\nkommen und dies jeden Tag erfahren mit gesundheitli-\n\nchen Belastungen, die sie daf\u00fcr in Kauf nehmen m\u00fcssen.\u201c \n\nDas ist der eigentliche Pflegenotstand. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir wissen auch, dass bei der Personalbeschaffung vor \n\nallem der Verdienst ausschlaggebend ist, dass bei der \n\nFrage der Personalsicherung, der Personalbindung, aber \n\nvor allem die personellen Rahmenbedingungen entschei-\n\ndend sind. Wie sieht es damit in Sachsen im Vergleich zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern aus? Wir haben leider Rahmenbe-\n\ndingungen, mit denen wir nicht mithalten k\u00f6nnen. Eine \n\nFachkraft in der Altenpflege in Sachsen verdient im \n\nDurchschnitt einer Vollzeitstelle 1 800 Euro brutto. \n\nIn Bayern sind es 2 500 Euro. In einem durchschnittlichen \n\nPflegeheim mit 63 Bewohnern arbeiten in Sachsen \n\n17 Vollzeitbesch\u00e4ftigte, in Bayern sind es 26. Warum, \n\nbitte sch\u00f6n, soll eine ausgebildete Fachkraft nach ihrer \n\nAusbildung nun in Sachsen zu schlechteren Bedingungen \n\nund bei schlechteren Verdiensten bleiben und nicht nach \n\nBayern ziehen, was ja nicht so weit weg ist? \n\nBesonders schwierig \u2013 das ist jetzt ein anderer Punkt \u2013 ist \n\nes, spezialisierte Pflegekr\u00e4fte zu gewinnen. Die s\u00e4chsi-\n\nsche Weiterbildungsverordnung sieht derzeit 15 Speziali-\n\nsierungen vor, die gerade, aber nicht nur f\u00fcr Krankenh\u00e4u-\n\nser interessant sind, wie Intensivpflege, Geriatrie, Geron-\n\ntopsychiatrie, Palliativpflege und noch vieles mehr. An \n\ndiesem Punkt ist es die Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung, \n\ndass es hier keine Erfassung gibt und wir diese auch nicht \n\nbrauchen. \n\nNun wissen wir alle, dass wir gerade im Krankenhausbe-\n\nreich eine gro\u00dfe Qualit\u00e4tsdiskussion f\u00fchren. Wenn im \n\nZuge dieser Diskussion Behandlungsstandards verpflich-\n\ntend eingef\u00fchrt werden, Pflegebehandlungsstandards, \n\ndann werden wir hier in Sachsen in einigen Abteilungen \n\nvon Krankenh\u00e4usern und Kliniken ganz sch\u00f6ne Probleme \n\nbekommen, weil wir merken, dass es f\u00fcr die Einhaltung \n\ndieser Standards zu wenig ausgebildetes Personal gibt, \n\nund wir wissen es nicht. \n\nEs ist h\u00f6chste Zeit, mit Dankesworten und Durchhaltepa-\n\nrolen aufzuh\u00f6ren und Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Ich kann \n\nnicht verstehen, warum die Staatsregierung es nicht \n\nschafft, sich diesem Problem aktiv zu stellen. Die Mei-\n\nnung, dass wir gen\u00fcgend Auszubildende haben \u2013 es sind \n\nderzeit fast 5 000 in Sachsen \u2013, teile ich, jedoch nicht die \n\nSchlussfolgerung, dass deshalb keine weiteren Ma\u00dfnah-\n\nmen, wie zum Beispiel in der Altenpflege eine Umlagefi-\n\nnanzierung, notwendig seien. Wenn wir n\u00e4mlich so viele \n\nMenschen ausbilden, dann m\u00fcssen wir uns doch fragen, \n\nwarum diese in der Versorgung nicht ankommen. \n\nDie ausgebildeten Fachkr\u00e4fte haben eine gro\u00dfe Wander-\n\nbereitschaft. Sie erlernen einen Beruf mit einem sehr \n\ngro\u00dfen Ideal, und sie kommen dann hier in Sachsen in \n\neine Praxis, bei der sie sehr schnell merken, dass sie zu \n\nwenig Zeit und zu wenig Kollegen haben, um dieses Ideal \n\nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder haben dies bereits vor Jahren \n\nerkannt, wissen um die Zusammenh\u00e4nge und tun etwas. \n\nSie schlie\u00dfen mit Akteuren Pflegepakte, wie in Th\u00fcringen \n\nund in Niedersachsen. Sie initiieren Monitorings, wie wir \n\nes jetzt hier vorgeschlagen haben, wie beispielsweise in \n\nNordrhein-Westfalen und in Hessen. \n\nMachen auch Sie hier in Sachsen einen kleinen Anfang \n\nund stimmen Sie unserem Antrag zu! Zeigen Sie damit, \n\ndass die Besch\u00e4ftigten in der Pflege in Sachsen sehr \n\nwichtig sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nNeukirch. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das Thema Pflege ist ein \n\nwichtiges Thema, nicht nur f\u00fcr uns hier im Landtag, f\u00fcr \n\nuns als regierungstragende Fraktionen, sondern dankens-\n\nwerterweise auch f\u00fcr die Staatsregierung. Das \u00c4lterwer-\n\nden unserer Gesellschaft ist etwas, das uns bewegt. Wir \n\nhaben 87 000 Menschen, die gepflegt werden. Ich glaube, \n\ndass die Zahl weiter zunehmen wird. Das ist f\u00fcr uns ein \n\nwichtiges Anliegen. \n\nDie Staatsregierung hat ein Gutachten in Auftrag gegeben \n\n\u2013 Alter, Rente, Grundsicherung \u2013, das sich damit besch\u00e4f-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7989 \n\ntigt, wie die Zahl der zu Pflegenden in den Landkreisen \n\nund in den Regionen w\u00e4chst. Welcher Bedarf entsteht \n\ndadurch auch in den Pflegeeinrichtungen? Wir waren das \n\nerste Bundesland, das das gemacht hat, das die entspre-\n\nchenden Bedarfe ermittelt hat, die in Zukunft entstehen \n\nwerden. Da werfen Sie uns jetzt vor, hier w\u00fcrde nichts \n\npassieren? \n\nNat\u00fcrlich ist klar, dass auch der Bedarf an Fachkr\u00e4ften \n\nsteigen wird. Gehen wir einmal die einzelnen Punkte \n\ndurch. Es gibt derzeit eine Angebotsbeschreibung. Hier \n\nverweist die Staatsregierung richtigerweise darauf, dass \n\nman das alles schon im Internet einsehen kann. Das \n\nk\u00f6nnen Sie doch auch machen. Sie k\u00f6nnen doch schauen, \n\nwelche Einrichtungen es dort gibt. \n\nSie haben so ein staatsgl\u00e4ubiges Denken, dass immer alles \n\nder Staat machen muss, wenn man an die Pflegekr\u00e4fte \n\ndenkt. Die Hauptverantwortung, dass die Einrichtungen \n\ngenug Pflegekr\u00e4fte haben, haben doch zuerst einmal die \n\nEinrichtungen selbst, zum Beispiel die Pflegeheime, die \n\n\u00fcberlegen m\u00fcssen, welche Personalplanung sie machen \n\nm\u00fcssen. Man kann doch nicht zuerst nach dem Staat \n\nrufen. \n\nIch kann mir nicht vorstellen, dass zu uns Metzger oder \n\nB\u00e4cker kommen und sagen w\u00fcrden, dass der Freistaat \n\nSachsen planen muss, wie viele Fachkr\u00e4fte wir bei uns im \n\nLandkreis XY im n\u00e4chsten Jahr brauchen. Das ist f\u00fcr die \n\nSPD jetzt sicher eine gute Idee, den n\u00e4chsten Antrag zu \n\nschreiben. Es liegt doch in der Verantwortung derer, die \n\ndiese Betriebe betreiben, einmal eine Personalplanung zu \n\nmachen. Sie haben selbst gesagt, dass wir gen\u00fcgend \n\nAusbildungspl\u00e4tze haben. Diese Frage richtet sich auch an \n\nden Freistaat, dass die Ausbildungspl\u00e4tze vorhanden sind. \n\nDann bringen Sie den Vorschlag, man solle doch eine \n\nAusbildungsplatzumlage machen. Ein paar Jahre zur\u00fcck-\n\ngedacht, hatten wir das schon. Doch damit sind wir vor \n\nGericht gescheitert, weil das Gericht gesagt hat, ihr bildet \n\nweit \u00fcber Bedarf aus, und dann k\u00f6nnt ihr nicht verlangen, \n\ndass eine Ausbildungsplatzumlage gezahlt wird. \n\nWir haben im System auch noch eine ganze Menge \n\nPuffer. Wenn zwei Drittel der Besch\u00e4ftigten in Teilzeit \n\narbeiten \u2013 nicht alle wollen in Teilzeit arbeiten, sicher \n\nwollen auch welche l\u00e4nger arbeiten \u2013, dann gibt es noch \n\ngenug Puffer. Nat\u00fcrlich ist es f\u00fcr ein Heim sch\u00f6ner, wenn \n\nich sagen kann, Sie kommen fr\u00fch, und Sie kommen dann \n\nnoch einmal abends und k\u00fcmmern sich um den Patienten. \n\nDas ist viel sch\u00f6ner, als wenn ich die Arbeitszeit anders \n\nplanen muss. Da erwarte ich von den betroffenen Einrich-\n\ntungen aber auch, dass sie \u00fcberlegen, wie man kreativer in \n\nder Personalplanung vorgehen und wie man daf\u00fcr sorgen \n\nkann, dass die Menschen, die in dieser Branche arbeiten, \n\ndort auch l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen und nicht noch auf eine \n\nandere Arbeit angewiesen sind. \n\nThema Krankenh\u00e4user. Sie sagen, dass es eine gro\u00dfe \n\nFluktuation in den Krankenh\u00e4usern gibt. Das m\u00f6chte ich \n\neinmal sehen. Ich sehe auch nicht, dass es einen riesigen \n\nBedarf an Krankenschwestern gibt und dass es da viele \n\nunbesetzte Stellen gibt. Ich glaube, dass die Krankenh\u00e4u-\n\nser ganz gut vorbereitet sind. Sie bilden gut aus und haben \n\ndas auch in den letzten Jahren so gehandhabt, sodass dort \n\nkeine L\u00fccke vorhanden ist. \n\nZu den Landkreisen. Viele haben entsprechende Planun-\n\ngen, was die Platzkapazit\u00e4t in ihren Einrichtungen betrifft. \n\nIch bin der Staatsregierung dankbar, dass sie den einen \n\noder anderen Landkreis oder die kreisfreie Stadt auch \n\ndaran erinnert, wenn es vielleicht nicht klappt. Da muss \n\nman hinterher sein. Klar ist, dass die Mehrzahl der Land-\n\nkreise und auch der kreisfreien St\u00e4dte dieser Verantwor-\n\ntung offensichtlich nachkommt. \n\nMir sind in diesem Zusammenhang noch einige andere \n\nPunkte wichtig. Das Image der Pflegeberufe muss meiner \n\nAnsicht nach besser werden. Es gibt keinen Beruf, in dem \n\nman so nah am Menschen ist. Das ist etwas Positives, \n\netwas Sch\u00f6nes. Das sollte man auch einmal unterstrei-\n\nchen. Es ist eine gute Sache, dass man Menschen helfen \n\nkann. Aber es ist nat\u00fcrlich auch psychisch und k\u00f6rperlich \n\nein schwerer Beruf, keine Frage; auch das ist richtig. Aber \n\nauch eine Wertsch\u00e4tzung der Gesellschaft, in diesem \n\nBereich zu arbeiten, sollte noch st\u00e4rker herauskommen. \n\nWir sollten den Menschen dankbar sein, die in die Alten-\n\nhilfe gehen, im Pflegedienst und im Altenheim arbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAnerkennung hat auch etwas mit Lohn zu tun, keine \n\nFrage. Aber wie sind denn die Regeln? Wenn ein Alten-\n\nheim sagt, wir bezahlen nach Tarif oder nach einer ande-\n\nren Bezahlung, dann erstattet die Pflegekasse diese \n\nKosten, egal, wie hoch sie sind. \n\nWas machen die Pflegeheime? Sie schauen sich um, was \n\ndie anderen Pflegeheime bezahlen. Was hei\u00dft das dann f\u00fcr \n\ndie Angeh\u00f6rigen und Betroffenen? Irgendjemand muss es \n\nja bezahlen. Doch die Forderung kann sich eigentlich \n\nnicht an den Staat richten, weil jede Einrichtung sagen \n\nkann, dass sie ihre Mitarbeiter ordentlich bezahlt. \n\nIch m\u00f6chte einen Punkt ansprechen, der mir bei der SPD \n\nbesonders wichtig ist. Wir haben zum Gl\u00fcck verhindert, \n\nzum Beispiel mit dem BeWoG, dass die B\u00fcrokratie \n\n\u00dcberma\u00dfe annimmt. H\u00e4tten wir das beschlossen, was Sie \n\nals Gesetzentwurf vorgelegt haben, dann h\u00e4tten wir die \n\nLeute nur dazu gebracht, dass sie nicht am Patienten sind, \n\nsondern irgendwelche Formulare ausf\u00fcllen m\u00fcssen und \n\nsich mit der Heimaufsicht unterhalten. Das w\u00e4re Ihr \n\nKonzept gewesen. \n\nWir haben gesagt, dass die Pflegekr\u00e4fte mit den Bewoh-\n\nnern unmittelbar in Verbindung stehen, dass sie wirklich \n\nihrer Arbeit nachgehen k\u00f6nnen. Das werden wir weiterhin \n\ntun. Dazu k\u00f6nnen wir auch als Land etwas beitragen: dass \n\nPflege wirklich stattfindet. Das werden wir weiterhin tun. \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7990 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. Frau Abg. Lauterbach, bitte. Sie haben das Wort, \n\nFrau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\n12. Mai ist allj\u00e4hrlich der Internationale Tag der Pflegen-\n\nden. Dieser Tag soll auf Gesundheitsl\u00fccken aufmerksam \n\nmachen. Da gibt es weltweit sicherlich noch sehr viele, \n\ndie in Deutschland keine Rolle mehr spielen. Ganz sicher \n\nwird aber die Situation der in der Pflege t\u00e4tigen Frauen \n\nund M\u00e4nner hier in Sachsen eine herausragende Rolle \n\nspielen m\u00fcssen. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Gruppe sind nach wie vor die pflegenden \n\nAngeh\u00f6rigen, die mit oder ohne fachliche Hilfe ihren \n\nAngeh\u00f6rigen jede Unterst\u00fctzung zuteilwerden lassen. Das \n\nist eine starke Entlastung f\u00fcr die Gesellschaft, die hier \n\neine gro\u00dfe Verantwortung tr\u00e4gt. Es ist eine sehr hoch zu \n\nw\u00fcrdigende Leistung. \n\nDas werden die 53 000 Besch\u00e4ftigten, die in der Pflege \n\nt\u00e4tig sind, in Sachsen sehr wohl einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. \n\nHaupts\u00e4chliche Einsatzgebiete sind in geriatrischen und \n\ngerontopsychiatrischen Abteilungen von Krankenh\u00e4usern, \n\nin Pflege- und Rehakliniken, bei Kurzzeitpflegeeinrich-\n\ntungen oder bei Tages- und Hauskrankenpflegediensten. \n\nWeitere Arbeitsgebiete sind Alten-, Wohn- und Pflege-\n\nheime, ambulante soziale Dienste, parit\u00e4tische Verb\u00e4nde \n\nmit Pflegediensten, Wohnheime f\u00fcr Menschen mit Behin-\n\nderungen, Seniorenberatungsstellen oder die Betreuung \n\nvon Seniorenwohngemeinschaften. \n\nMan m\u00f6chte meinen: Das ist ein Beruf mit Zukunft. Trifft \n\ndas f\u00fcr Sachsen zu? \n\nDie Pfleget\u00e4tigkeit wird \u00fcberwiegend von Frauen geleis-\n\ntet. Von allen in der Pflege T\u00e4tigen waren nicht einmal \n\n30 % vollbesch\u00e4ftigt. Die meisten arbeiten in Teilzeit, \n\ngeringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt und schlecht bezahlt. Frau  \n\nNeukirch hat dazu schon etwas ausgef\u00fchrt. \n\nDie H\u00e4lfte des Pflegepersonals hat eine staatliche Aner-\n\nkennung als Altenpflegerin und Altenpflegehelfer. \n\nDie Hauptaufgabe ist die Grundpflege bzw. die Pflege \n\nund Betreuung der Pflegebed\u00fcrftigen nach SGB XI. Die \n\nFixierung auf einseitig k\u00f6rperliche Pflege ist f\u00fcr eine \n\naktivierende Pflege, die auch auf psychische und soziale \n\nBed\u00fcrfnisse abgestellt ist, nicht hilfreich. Die Pflege und \n\ndie Gesunderhaltung eines alten Autos, so scheint mir, ist \n\nin unserer Gesellschaft h\u00f6her anerkannt als die Pflege \n\neines alten Menschen. \n\nDie Pflegekr\u00e4fte haben mit einer Gro\u00dfdemo vor dem \n\nLandtag gezeigt, dass dringender Handlungsbedarf \n\nbesteht. Dieses Anliegen unterst\u00fctzten wir mit zahlreichen \n\nAntr\u00e4gen. Wir haben mehrfach auf den drohenden \u00c4rzte-\n\nmangel bzw. Pflegenotstand hingewiesen. Ja, beim \n\n\u00c4rztemangel ist es genauso. Da haben wir das auch zeitig \n\ngenug getan. Es hat aber Jahre gedauert, bis jemand \n\naufmerksam oder t\u00e4tig wurde. \n\nWenn sich jedoch Leistungserbringer zu Wort melden, \n\ndann gleicht das einem Hilferuf, dem sich die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung nicht entziehen sollte. Wir wissen es doch \n\nnicht erst seit gestern oder seit heute, was da auf uns \n\nzukommt. Nein, bereits 2001 beklagte der damalige Chef \n\nder Diakonie Sachsen und heutige Landesbischof der \n\nEvangelischen Landeskirche, Jochen Bohl, dass Wartelis-\n\nten f\u00fcr Heime, Personalmangel und Kostendruck zuneh-\n\nmen. \u201eDa tickt eine Zeitbombe\u201c, waren seine Worte. Das \n\nwar 2001. \n\nIch will die Erfolge der Neunzigerjahre nicht abwerten. \n\nJedoch ruht sich die Staatsregierung schon viel zu lange \n\ndarauf aus. Selbst in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nmeiner Fraktion von 2008 sah die Staatsregierung die \n\nSituation in der Altenpflege als ausgewogen an. Das war \n\nbereits damals eine v\u00f6llige Fehleinsch\u00e4tzung. Deshalb ist \n\nder Antrag der SPD-Fraktion heute notwendig. \n\nLange \u00fcberf\u00e4llig sind gesetzliche Regelungen. Das \n\nsogenannte Heimgesetz, Herr Krau\u00df, ist unzureichend. \n\nEin Landespflegegesetz fehlt ganz, ebenso eine Landes-\n\nbedarfsplanung. Es fehlt eine staatliche F\u00f6rderung der \n\nAusbildung und eine Anhebung der L\u00f6hne. Da reichen \n\nDaten und Netzwerke nicht. \n\nDie Qualit\u00e4t in der Pflege h\u00e4ngt wesentlich von der \n\nMotivation und der Qualit\u00e4t der Pflegekr\u00e4fte ab. Unter \n\nden gegebenen Rahmenbedingungen das zu leisten, was \n\nsie heute leisten m\u00fcssen, daf\u00fcr gilt mein Dank und der \n\nDank meiner Fraktion den bereits genannten 53 000 Pfle-\n\ngekr\u00e4ften. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg. Elke \n\nHerrmann, GR\u00dcNE, und Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWerte Abgeordnete! Die Zahl der Besch\u00e4ftigten hat sich \n\nvon 1999 bis 2011 um 44 % gesteigert, also um knapp die \n\nH\u00e4lfte. So haben sich nat\u00fcrlich auch die Ausbildungszah-\n\nlen entwickelt. Entscheidend ist aber, wie viele Auszubil-\n\ndende in Sachsen bleiben, hier eine T\u00e4tigkeit aufnehmen \n\nund auch im Beruf verbleiben. Oder bilden wir in letzter \n\nZeit nur noch f\u00fcr die anderen Bundesl\u00e4nder aus? \n\nDie Altenpflege als Beruf muss in Sachsen einfach attrak-\n\ntiver werden. Das ist auch eine Frage der Verg\u00fctung. Hier \n\nist Sachsen Schlusslicht in ganz Deutschland. Als angeb-\n\nliche Probleml\u00f6sung wird der Einsatz von ausl\u00e4ndischen \n\nPflegekr\u00e4ften gesehen. Dagegen ist im Wesentlichen nicht \n\nviel einzuwenden. Wenn wir das jedoch aus Kostengr\u00fcn-\n\nden machen, dann ist es unmoralisch und ein Offenba-\n\nrungseid. Dabei ist der Altenpflegesektor der Wachstums-\n\nbereich in der Gesundheitsbranche schlechthin und damit \n\neine gesamtgesellschaftliche Herausforderung. Deswegen \n\nstimmen wir dem Antrag der SPD zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nLauterbach. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nBitte, Frau Sch\u00fctz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7991 \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, der Bedarf an \n\nFachkr\u00e4ften und allen Berufszweigen im Zusammenhang \n\nmit dem demografischen Wandel ist das gro\u00dfe Thema in \n\neiner \u00fcberalternden Gesellschaft, heute und in den kom-\n\nmenden Jahren. Ja, die Bundesrepublik und Sachsen \n\n\u00fcberaltern zusehends. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Unterj\u00fcngen!) \n\nDeshalb ist es umso wichtiger, Sachsen zum kinder- und \n\nfamilienfreundlichsten Bundesland in der Bundesrepublik \n\nzu machen. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nZur\u00fcck zum Antrag zur aktuellen Situation in der Pflege. \n\nSchauen wir uns dabei die n\u00fcchternen Zahlen f\u00fcr ganz \n\nSachsen an, dann stellen wir fest: Wir haben akut keinen \n\nFachkr\u00e4ftemangel in der Pflege. Nach Auskunft der \n\nArbeitsagentur \u00fcbersteigt die Zahl der suchenden Alten-\n\npfleger sogar die Zahl der angebotenen Stellen. Schauen \n\nwir aber genauer in die Regionen, kristallisiert sich sehr \n\nwohl ein erh\u00f6hter Fachkr\u00e4ftebedarf in einzelnen Regionen \n\nheraus. Ein Grund ist unter anderem, dass es die jungen \n\nLeute vor allem in die St\u00e4dte zieht. \n\nIhr Wunsch, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von \n\nder SPD-Fraktion, nach pr\u00e4zisen Vorhersagen hat Traditi-\n\non und bei Vorhersagen \u00fcber den Bedarf an bestimmten \n\nFachkr\u00e4ften letztlich Hochkonjunktur. \n\nGerade die Fachkr\u00e4ftesituation in den Pflegeberufen ist in \n\nden letzten Jahren Mittelpunkt zahlreicher Untersuchun-\n\ngen gewesen. Die \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit ist diesen \n\nStudien punktuell immer gewiss. Zur unmittelbaren \n\nL\u00f6sung tragen sie jedoch wenig bei. Was wir brauchen, \n\nsind konkrete L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge. Das Raffelh\u00fcschen-\n\nGutachten \u00fcber Einkommen und Pflegebedarf in Sachsen \n\nhat nat\u00fcrlich genau die Kommunen und Landkreise mit in \n\ndie Pflicht genommen, ihren konkreten Bedarf auf der \n\nGrundlage der im Land erhobenen Zahlen selbst zu \n\nkonkretisieren. \n\nSie jedoch, sehr geehrte Frau Neukirch, begrenzen Ihren \n\nAntrag ausschlie\u00dflich auf die Analyse der Situation. Zwar \n\nnennen Sie Ihren Antrag \u201eFachkraftsituation f\u00fcr Pflegebe-\n\nrufe verbessern\u201c, tats\u00e4chlicher Inhalt ist es jedoch \u2013 und \n\ndas kann ich Ihnen nicht ersparen \u2013, nur ein Kontrollsys-\n\ntem f\u00fcr die Personalberufe einzurichten. Damit ist Fakt: \n\nDer Antrag geht an der eigentlichen Herausforderung \n\ndeutlich vorbei. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Einerseits \n\nnimmt die Zahl der Menschen, die Unterst\u00fctzung brau-\n\nchen, zu \u2013 was vor allem an den \u00fcberschneidenden Alters-\n\njahrg\u00e4ngen im Alter liegt\u2013, andererseits sinkt die Zahl der \n\narbeitsf\u00e4higen Menschen, die Pflege und Betreuung \n\n\u00fcbernehmen m\u00fcssen. Ich muss Ihnen nichts von der auf \n\nden Kopf stehenden Alterspyramide erz\u00e4hlen. Das ist \n\nnicht erst seit gestern und heute so, sondern bereits seit \n\nden geringen Geburtenraten aus den 1970er Jahren. \n\nDas hei\u00dft: F\u00fcr die Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen wird \n\neine k\u00fcnftig sehr knappe Ressource dringend ben\u00f6tigt: \n\nPersonal. Meine sehr geehrten Damen und Herren, aus der \n\nSicht der FDP-Fraktion muss man hier an mehreren \n\nStellen aktiv werden. Erstens wird es vor allem k\u00fcnftig \n\nimmer wichtiger werden, dass die Durchl\u00e4ssigkeit zwi-\n\nschen den Fachrichtungen erm\u00f6glicht wird. Wir brauchen \n\neffektive berufliche Weiterbildungen, die letztlich dazu \n\nf\u00fchren m\u00fcssen, dass Anpassungen sehr schnell vonstat-\n\ntengehen k\u00f6nnen. Ich nenne da nur Module. \n\nZweitens m\u00fcssen die Pflegeberufe weiterentwickelt und \n\ngrunds\u00e4tzlich modernisiert werden. Hier sind Bund und \n\nL\u00e4nder bereits bei der Arbeit. An die Ausbildungsvoraus-\n\nsetzungen heranzugehen und, wie es die EU plant, das \n\nAbitur als Voraussetzung f\u00fcr den Pflegeberuf zu machen \n\nhalten wir beim Thema Ausbildung in Deutschland f\u00fcr \n\neinen vollkommenen Irrweg. \n\nDrittens. Die Zuwanderung muss im Bereich der Pflege \n\ngezielt gestaltet und darf nicht infrage gestellt werden. \n\nViertens. Zukunftsf\u00e4hige Pflege braucht nicht zuletzt \n\neinen tiefgreifenden Imagewandel. Helfende Berufe, die \n\nden wichtigen Dienst am Menschen verrichten, genie\u00dfen \n\nin Deutschland leider immer noch zu wenig Ansehen. Die \n\nFrage ist also nicht, wie wir die Pflegesituation in der \n\nPflege kontrollieren, sondern wie wir Menschen f\u00fcr den \n\nPflegeberuf gewinnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Daten, die \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, mit \n\ndiesem Antrag erfragen wollen, sind zum Gro\u00dfteil schon \n\nvorhanden oder liegen eben in Verantwortung der Kom-\n\nmunen. Der Antrag geht dar\u00fcber hinaus am Wesentlichen \n\nvorbei; denn mit einem Monitoring, einer Beobachtung \n\nallein ist keinem Pflegebed\u00fcrftigen, keinem Angeh\u00f6rigen, \n\nkeinem Arzt und keinem Sozialdienst geholfen. Wir \n\nwerden daher Ihren Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nFrau Abg. Herrmann. Frau Herrmann, Sie haben das \n\nWort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich werde jetzt ein wenig holz-\n\nschnittartig vorgehen, weil ich zum einen das Gef\u00fchl \n\nhabe, dass schon sehr viel gesagt worden ist und Sie das \n\nnicht verstehen wollen, und weil ich zum anderen nicht \n\nmehr viel Redezeit habe. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nAls ich die Antwort der Staatsregierung gelesen habe, \n\nhabe ich mich \u2013 \u00e4hnlich wie Frau Neukirch \u2013 gefragt, wer \n\ndas wohl beantwortet hat. Den ersten Anstrich haben Sie \n\nkomplett fehlverstanden. Dort geht es nicht um die Ange-\n\nbote und Settings im Bereich Pflege, sondern um den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7992 \n\nFachkr\u00e4ftebedarf, der erfragt wird. Darauf haben Sie \n\n\u00fcberhaupt nicht geantwortet. \n\nKlar ist: Auf der einen Seite haben wir einen Bedarf, der \n\nsich unterschiedlich beschreiben l\u00e4sst. Vorgestern gab es \n\neinen Demografie-Gipfel in Berlin. Offensichtlich ist eine \n\nalternde Bev\u00f6lkerung mit bestimmten Schwierigkeiten \n\nverbunden, die so gravierend sind, dass auch die Kanzle-\n\nrin meint, in die B\u00fctt gehen zu m\u00fcssen. Wir hatten einen \n\nDemografie-Gipfel und wir haben ein Raffelh\u00fcschen-\n\nGutachten hier im Landtag. Sie beschreiben eine Situati-\n\non, vor der man nicht die Augen verschlie\u00dfen kann. \n\nAuch wenn der Anstieg des Pflegerisikos f\u00fcr die Zukunft \n\nschwer zu prognostizieren und nicht seri\u00f6s absch\u00e4tzbar ist \n\n\u2013 jedenfalls nicht \u00fcber Dekaden hinweg \u2013, so ist uns doch \n\nallen klar, dass mehr Pflegebed\u00fcrftigkeit auf uns zukom-\n\nmen wird. Die Pflegebed\u00fcrftigkeit ist keineswegs unbe-\n\neinflussbar. Sie h\u00e4ngt von vielen Rahmenbedingungen ab. \n\nAuf der anderen Seite haben wir ein Angebot an Pflege-\n\nkr\u00e4ften, das im Moment \u2013 wie verschiedene Redner \n\nsagten \u2013 keinen Mangel aufweist. Es gibt aber Einrich-\n\ntungen, die heute schon sagen: Der Fachkraftschl\u00fcssel ist \n\nf\u00fcr uns nicht mehr realistisch. Den k\u00f6nnen wir einfach \n\nnicht mehr abdecken. Wir haben die allergr\u00f6\u00dfte M\u00fche, \n\nden Fachkraftschl\u00fcssel, dessen Einhaltung vorgeschrieben \n\nist, irgendwie abzusichern. \n\nWir wissen, dass unter den 25 beliebtesten Berufen der \n\nPflegeberuf nicht dabei ist, und wir wissen auch, dass \n\nh\u00f6chstens 2 % der Jugendlichen sich \u00fcberhaupt vorstellen \n\nk\u00f6nnen, einen Beruf in dieser Richtung zu ergreifen. Das \n\nhei\u00dft, wir m\u00fcssen daran arbeiten, dass wir auf der einen \n\nSeite den Bedarf und auf der anderen Seite diejenigen, die \n\nnachwachsen und in die Ausbildung gehen, irgendwie \n\nzusammenbekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWir haben eine ganze Reihe von Rahmenbedingungen, \n\ndie \u2013 wie ich bereits sagte \u2013 beeinflussen, wie viel Pflege-\n\nbed\u00fcrftigkeit vorhanden ist und wie viel Personalbedarf in \n\nZukunft in diesem Bereich tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt wird. Um \n\naber zu wissen, wie bestimmte Entscheidungen den \n\nBedarf beeinflussen, muss man erheben, was passiert. \n\nWenn zum Beispiel der Einstieg in den Pflegeberuf mit \n\nHauptschulabschluss m\u00f6glich ist, dann muss ich wissen, \n\nob daraus tats\u00e4chlich resultiert, dass sich mehr Menschen \n\nentscheiden, einen Pflegeberuf zu ergreifen. Wenn ich das \n\nnicht mache, wei\u00df ich ja nicht, wie ich steuern soll. \n\nEs gibt noch sehr viel mehr. Zum Beispiel ist es sehr \n\nwichtig, dass sich die Art und Weise \u00e4ndern wird, wie die \n\nPflege in Zukunft in Anspruch genommen wird. Men-\n\nschen wollen in der eigenen H\u00e4uslichkeit alt werden. \n\nAuch Menschen mit Behinderungen wollen f\u00fcr sich ein \n\nnormales Alltagsleben, das ihre Privatsph\u00e4re und ihre \n\nindividuellen Bed\u00fcrfnisse respektiert. Wir werden also \n\neher einen Pflegemix haben \u2013 jedenfalls w\u00fcnschen sich \n\ndas die Menschen \u2013 als station\u00e4re Angebote. \n\nEs gibt noch verschiedene solcher Ver\u00e4nderungen, die \n\nman einfach beobachten muss. \n\nDie Kollegen von der Koalition stellen sich hier hin und \n\nsagen: Eigentlich ist alles paletti und wir m\u00fcssen gar nicht \n\nwissen, wie bestimmte Parameter auf unseren Bedarf \n\nEinfluss nehmen. Dazu sage ich: Das ist schlicht und \n\neinfach falsch, denn dann werden wir in derselben Situa-\n\ntion stehen wie beim \u00c4rztemangel oder beim Bedarf von \n\nLehrern an den Schulen. Das haben wir ja jetzt schon. \n\nIch finde auch, dass es \u00fcberhaupt keinen Grund gibt, \n\ndiesen Antrag abzulehnen; denn er sagt ja nicht, Sie \n\nm\u00fcssen ab morgen wieder eine Ausbildungsumlage \n\neinf\u00fchren oder irgendetwas anderes. Er sagt nur: Wir \n\nwollen den Bedarf erheben. Wir wollen Ver\u00e4nderungen \n\nbeschreiben und schauen, wie bestimmte Ver\u00e4nderungen \n\nvon Rahmenbedingungen sich auswirken. Das ist nur \n\nvern\u00fcnftig in diesem Bereich, der immerhin eine gro\u00dfe \n\nwirtschaftliche Kategorie ist und in Zukunft sein wird. \n\nDenn dort werden wir auch weiterhin Arbeitskr\u00e4fte \n\nbrauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir werden den vorliegenden Antrag \n\nebenfalls unterst\u00fctzen, da auch wir nicht nachvollziehen \n\nk\u00f6nnen, warum die Staatsregierung die geforderten \n\nInformationen zwar erhebt, aber nicht zusammenfasst und \n\nzug\u00e4nglich macht. Die zusammengetragenen Daten \n\nw\u00fcrden einen besseren \u00dcberblick \u00fcber das Thema Pflege \n\nin Sachsen verschaffen und weiterf\u00fchrende Initiativen \n\nerm\u00f6glichen. Wir reden schlie\u00dflich \u00fcber eine der gr\u00f6\u00dften \n\nHerausforderungen, die in den n\u00e4chsten Jahrzehnten auf \n\nden Freistaat zukommen. \n\nWie Sie alle wissen, hat Ihre Familienpolitik seit der \n\nWende daf\u00fcr gesorgt, dass Sachsen bereits heute schwer \n\nmit der demografischen Katastrophe zu k\u00e4mpfen hat. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nImmer weniger junge Menschen m\u00fcssen immer mehr \n\n\u00e4ltere Menschen finanzieren und auch pflegen. Trotzdem \n\nwurde der immer wichtiger werdende Pflegeberuf bisher \n\nstr\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt. Heute Vormittag haben wir \u00fcber \n\neinen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn von 8,50 Euro \n\ndiskutiert. Fakt ist aber, dass der neue Pflegemindestlohn, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nder am 1. Juli 2013 in Sachsen in Kraft tritt, nur bei \n\n8 Euro liegen wird. 8 Euro Mindestlohn f\u00fcr eine Aufgabe, \n\ndie jeden Tag wieder eine neue Herausforderung darstellt. \n\nBezeichnenderweise kommt auch das Thema Lohnent-\n\nwicklung im Bereich der Fachkr\u00e4fte der Pflegeberufe im \n\nSPD-Antrag nicht vor, obwohl, wie es in der Antragsbe-\n\ngr\u00fcndung hei\u00dft, die Frage der Fachkraftsicherung und \n\nFachkraftgewinnung eine zunehmend wichtige Rolle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7993 \n\nspielen wird. Schon deshalb sollte diese Frage in das \n\nMonitoring einbezogen werden. \n\nEin fairer Lohn in der Pflege w\u00fcrde nicht nur daf\u00fcr \n\nsorgen, dass sich mehr junge M\u00e4nner und Frauen f\u00fcr \n\ndiesen Beruf entscheiden. Er w\u00fcrde auch zeigen, dass die \n\nGesellschaft diesen wertvollen Dienst an der Gemein-\n\nschaft wertsch\u00e4tzt. \n\nEin anderer interessanter Punkt eines solchen Fachkr\u00e4fte-\n\nmonitorings k\u00f6nnte sein, welche Rolle bereits heute \n\nausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte in Sachsen spielen. Frau Sch\u00fctz \n\nund Frau Lauterbach sind darauf kurz eingegangen. Wie \n\nwerden sie vermittelt und geworben? Welche ausl\u00e4ndi-\n\nschen Firmen bieten ihre Dienste in Sachsen an? Welche \n\nChancen und Risiken bieten ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte? \n\nHaben sie Einfluss auf die Lohnentwicklung? \n\nUns w\u00fcrde auch interessieren, welche besonderen An-\n\nstrengungen die Staatsregierung unternimmt, damit gut \n\nausgebildete Pflegefachkr\u00e4fte hier im Freistaat Sachsen \n\nbleiben und nicht wegen besserer Arbeitsbedingungen in \n\nandere Bundesl\u00e4nder abwandern m\u00fcssen. Gerade hier \n\nsehen wir ein gro\u00dfes Problem, das im Antrag bisher nicht \n\nber\u00fccksichtigt wurde. Was n\u00fctzen uns alle Fachkr\u00e4ftepla-\n\nnungen und -analysen, wenn die Landespolitik nicht in \n\nder Lage ist, die Menschen, in deren Ausbildung sie \n\nvorher so viel investiert hat, in Sachsen zu halten? \n\nEs sind also noch einige Fragen offen, aber die meisten \n\nwurden von Ihnen bereits angesprochen. Wir hoffen, dass \n\ndiese Themen bei zuk\u00fcnftigen Initiativen eine Rolle \n\nspielen werden. Dem Antrag stimmen wir zu. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Jawohl. In Vertretung f\u00fcr die \n\nStaatsministerin f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nspricht Herr Staatsminister Kupfer. Sie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir zu Beginn \n\neine pers\u00f6nliche Bemerkung. Ich war in der letzten Zeit \n\neinmal in einer Situation, in der ich auf Hilfe angewiesen \n\nwar, und habe einen kleinen Einblick in das bekommen, \n\nwas die Pflegekr\u00e4fte zu leisten haben. Ich m\u00f6chte sagen, \n\ndass ich wirklich allerh\u00f6chsten Respekt vor der Arbeit \n\ndieser Menschen habe. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIm Krankenhausbereich wird die Anzahl der Pflegekr\u00e4fte \n\nj\u00e4hrlich vom Statistischen Landesamt erhoben. Die \n\nPersonalplanung in diesem Bereich ist Sache der Kran-\n\nkenhaustr\u00e4ger. Die pflegerische Versorgung der Bev\u00f6lke-\n\nrung ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Das ist \n\nauch im Sozialgesetzbuch XI so festgeschrieben. Zur \n\nErf\u00fcllung dieser Aufgaben wirken L\u00e4nder, Kommunen, \n\nPflegeeinrichtungen und Pflegekassen eng zusammen. \n\nZu den Ausbildungskapazit\u00e4ten im Bereich der Altenpfle-\n\nge erhebt das Staatsministerium f\u00fcr Kultus j\u00e4hrlich Daten \n\nzur Ausbildungsstatistik f\u00fcr die ehrenamtliche Schulstatis-\n\ntik. So werden dem Staatsministerium f\u00fcr Kultus regel-\n\nm\u00e4\u00dfig Angaben der \u00f6ffentlichen Schulen und der Schulen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft gemeldet: zur Klassen- und Grup-\n\npenbildung, zur Bedarfsberechnung f\u00fcr die Unterrichts-\n\nversorgung und zum Ablauf des aktuellen Schuljahres. \n\nF\u00fcr das laufende und das in Planung befindliche Schuljahr \n\nwerden zu einem jeweils festgelegten Stichtag unter \n\nanderem folgende Angaben erfasst: die Sch\u00fclerzahlen, die \n\nKlassenzahlen, der Bedarf an Lehrkr\u00e4ften und das Perso-\n\nnal-Ist. Dar\u00fcber hinaus melden die berufsbildenden \n\nSchulen zus\u00e4tzlich zu einem angegebenen Stichtag Ende \n\nSeptember den Stand der Aufnahme von Sch\u00fclern und \n\nKlassen, getrennt nach Schularten. Daher ist die Einrich-\n\ntung eines Monitorings auch aus Sicht des Staatsministe-\n\nriums f\u00fcr Kultus derzeit nicht erforderlich. \n\nEine durch das SMS vorgelegte Prognose zum Ausbil-\n\ndungsbedarf in der Altenpflege bis 2020 geht davon aus, \n\ndass 2012 zur Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs \n\n1 061 Neueintritte in eine Altenpflegeausbildung ben\u00f6tigt \n\nwerden. Laut amtlicher Schulstatistik haben im Ausbil-\n\ndungsjahr 2012/2013 tats\u00e4chlich 1 216 Sch\u00fcler ihre \n\nAusbildung aufgenommen, sodass aktuell davon auszuge-\n\nhen ist, dass im Freistaat Sachsen mit den Ausbildungs-\n\nzahlen der derzeitige Ausbildungsbedarf im Bereich der \n\nAltenpflege abgedeckt wird. Unabh\u00e4ngig davon pr\u00fcft das \n\nSMS, ob die bisher angenommenen Prognosen auch \n\naktuell noch belastbar sind. \n\nGestatten Sie mir nun noch einen Einwurf als Landwirt-\n\nschaftsminister. Die Sch\u00fcler, die auf den Ausbildungs-\n\nmarkt kommen, sind in der Zukunft h\u00e4rter umk\u00e4mpft als \n\njetzt. Wenn wir im landwirtschaftlichen Bereich solche \n\nZahlen aufweisen k\u00f6nnten, w\u00e4ren wir gl\u00fccklich. Ich \n\nbrauche 500 Auszubildende im Jahr, um den normalen \n\nBedarf abdecken zu k\u00f6nnen, und habe augenblicklich \n\n260 Auszubildende. Deshalb von dieser Stelle aus ein \n\nAppell an die Pflegeeinrichtungen, das Personal, welches \n\nsie ausgebildet bekommen, auch zu halten. Wenn Sie sich \n\ndie Zahlen anschauen, so reicht es eigentlich aus, aber wir \n\nhaben in den Reden geh\u00f6rt, dass viele nicht dort ankom-\n\nmen, wo sie eigentlich hinsollen. \u00dcber die Ursachen zu \n\nspekulieren, dazu bin ich nicht der richtige Mann; ich \n\nkann nur appellieren, dass diejenigen, die die Arbeitspl\u00e4t-\n\nze anbieten, alles daf\u00fcr tun, die Arbeitskr\u00e4fte auch im \n\nLande zu halten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Ausbildungskapazit\u00e4ten, meine Damen und Herren, \n\nbei den Gesundheits- und Krankenpflegern sowie den \n\nGesundheits- und Kinderkrankenpflegern werden im \n\nKrankenhausplan des Freistaates Sachsen abgebildet. \n\nDazu melden die Krankenh\u00e4user ihren Bedarf an. Damit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7994 \n\nstellt der Krankenhausplan die Planungsgrundlage f\u00fcr die \n\nAusbildungskapazit\u00e4ten im Bereich der Gesundheits- und \n\nKrankenpflege dar. Die anerkannten Weiterbildungsein-\n\nrichtungen melden die von ihnen durchgef\u00fchrten Weiter-\n\nbildungen dem Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Ver-\n\nbraucherschutz. So ist erkennbar, welche Weiterbildungs-\n\nangebote nachgefragt werden und welche nicht. Im \n\nRahmen von Modellprojekten k\u00f6nnen neue Weiterbildun-\n\ngen erprobt werden. Bei entsprechender Nachfrage \n\nk\u00f6nnen sie dann in die Weiterbildungsverordnung aufge-\n\nnommen werden. Dies gen\u00fcgt aus Sicht der Staatsregie-\n\nrung als Planungsgrundlage f\u00fcr Weiterbildungsangebote. \n\nDer Antrag ist aus der Sicht der Staatsregierung, wie wir \n\nes gestern im Zitat geh\u00f6rt haben, entbehrlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Frau Herrmann steht am Mikrofon 2. Sie \n\nw\u00fcnschen eine Kurzintervention? Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Genau. Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Herr Staatsminister Kupfer, ich habe darauf \n\nverzichtet, Ihnen Fragen zu stellen, und nutze das Mittel \n\nder Kurzintervention. Sie sind darauf eingegangen, dass \n\nbestimmte Bereiche erfasst werden. Aber deutlich gewor-\n\nden ist auch, dass sie zum Teil vom Kultus erfasst werden \n\nund zum anderen im Krankenhausplan stehen und eine \n\nGesamtschau der Bedarfe nicht stattfindet. Das ist umso \n\nbedauerlicher, als \u00fcber eine generalisierte Ausbildung \n\nschon l\u00e4ngere Zeit nachgedacht wird. Das hei\u00dft, dass wir \n\nin Zukunft nicht mehr so stark in Sektoren gegliederte \n\nAusbildungen und Eins\u00e4tze haben werden und es nur klug \n\nist zu schauen, wie das Gesamtpotenzial ist und wie es \n\nsich entwickelt. \u2013 Das zum einen. \n\nZum anderen haben Sie am Anfang von Wertsch\u00e4tzung \n\ngesprochen. Da bin ich ganz bei Ihnen. Die Pflegenden \n\nbed\u00fcrfen der Wertsch\u00e4tzung. Wir sollten als Gesellschaft \n\nanders mit diesem Thema umgehen; denn wie dr\u00fcckt sich \n\nWertsch\u00e4tzung aus? Einmal durch die Bezahlung \u2013 und \n\nwir wissen, dass wir in Sachsen am unteren Ende in \n\nDeutschland stehen. Das kann also nicht die Motivation \n\nsein. Viele sind motiviert, weil sie den Bedarf sehen und \n\nErfahrungen mit eigenen Eltern oder Gro\u00dfeltern gemacht \n\nhaben und sich vorstellen k\u00f6nnen, in diesem Bereich zu \n\narbeiten. Wir m\u00fcssen also \u00fcber die Bezahlung nachdenken \n\nsowie \u00fcber eine Aufwertung des Berufsbildes. Darin \n\ndr\u00fcckt sich auch eine Wertsch\u00e4tzung in der Gesellschaft \n\naus, und die Diskussion dar\u00fcber vermisse ich. \n\nUm das st\u00e4rker einzubeziehen, ist es, denke ich, richtig, \n\ndass zunehmend die Pflegenden selbst ihre Stimme \n\nerheben, und uns steht es gut an, diese Stimmen zu h\u00f6ren \n\nund nicht \u2013 das richte ich weniger an Sie als an die Koali-\n\ntion \u2013 zu sagen, es sei alles paletti und die Probleme, die \n\ngeschildert werden, gibt es eigentlich gar nicht. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Auf den Punkt genau. \u2013 \n\nHerr Staatsminister, ich frage Sie: Haben Sie das Bed\u00fcrf-\n\nnis zu erwidern? \n\nStaatsminister Frank Kupfer: Ich gehe davon aus, dass \n\nes im Protokoll steht. Dort k\u00f6nnen wir es dann nachlesen! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das haben alle geh\u00f6rt. \n\nVielen Dank. \u2013 Meine Damen und Herren, das Schluss-\n\nwort hat die Fraktion der SPD. Frau Abg. Neukirch, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \n\nHerrn Staatsminister Kupfer sehr dankbar, dass er zum \n\nSchluss noch einmal deutlich gemacht hat, dass das \n\ntats\u00e4chlich ein Bereich ist, in dem es ein Problem gibt. Ob \n\nwir dabei mit einem Appell an die Tr\u00e4ger weiterkommen, \n\nbezweifle ich etwas, aber nach den Rednern der Koaliti-\n\nonsfraktionen hatte ich schon wieder ein wenig das \n\nGef\u00fchl, dass alles paletti ist und wir als Land, als Staat \n\n\u00fcberhaupt keinen Einfluss haben. \n\nHerr Krau\u00df, Sie sagten, die Staatsregierung sei weder f\u00fcr \n\ndie Ausbildung noch f\u00fcr die Verdienste zust\u00e4ndig; die \n\nAnbieter sollten sich darum k\u00fcmmern. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ich habe gesagt, \n\nsie sind f\u00fcr die Ausbildung schon zust\u00e4ndig!) \n\nIch finde, Sie machen es sich damit zu leicht. Sie wissen \n\nselbst, wie und auf welchen Grundlagen die Pflegesatz-\n\nverhandlungen laufen und wie die Spielr\u00e4ume f\u00fcr die \n\nTr\u00e4ger sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nNicht der Freistaat Sachsen!) \n\nSie kennen die Ausbildungszahlen. Sie wissen, dass von \n\nder Bertelsmann Stiftung bis 2030 30 000 Vollzeitstellen \n\nprognostiziert werden, und wollen den Tr\u00e4gern in Sachsen \n\nsagen, sie seien daf\u00fcr verantwortlich, sich diese Anzahl an \n\nTr\u00e4gern sozusagen selbst zu organisieren? Da fehlen \n\neinem die Worte! 30 000 Vollzeitstellen, das bedeutet bei \n\neiner Teilzeitquote, dass wir fast 40 000 Menschen f\u00fcr \n\ndiesen Bereich ben\u00f6tigen. \n\nUnterbesetzung im Krankenhaus: Dazu kann ich Ihnen \n\ngern weiterhelfen. Die Krankenhausgesellschaft spricht \n\nvon 10 % Stellen im Pflegebereich, die nicht besetzt \n\nwerden k\u00f6nnen, und genau das ist mein Problem bei dem \n\nganzen Thema: Ich suche mir die ganze Zeit von irgend-\n\nwelchen Quellen Daten zusammen, weil es in diesem \n\nFreistaat nicht m\u00f6glich ist, eine Stelle zu haben, an der \n\ndiese Informationen zusammengef\u00fchrt werden. Das muss \n\naus meiner Sicht aufh\u00f6ren. Das hat nichts mit staatlicher \n\nBevormundung zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist einfach eine Hilfe f\u00fcr diejenigen, die in dem \n\nBereich arbeiten, die Leistung anbieten. Wir werden \u00fcber \n\nkurz oder lang dazu kommen, dass der Fachkr\u00e4ftemangel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7995 \n\nim l\u00e4ndlichen Raum zu einem Pflegenotstand f\u00fchrt, weil \n\ndie Unternehmen nicht mehr Geld bezahlen k\u00f6nnen. \n\nFrau Sch\u00fctz, Ihre Vorschl\u00e4ge finde ich alle gut. Machen \n\nSie es einfach. Sie haben den Bundesgesundheitsminister, \n\nSie sind hier in der Staatsregierung vertreten: Setzen Sie \n\nIhre Vorschl\u00e4ge um. Dabei kommt garantiert etwas Gutes \n\nf\u00fcr die Pflege herum. Aber tun Sie es endlich! Seit zehn \n\nJahren wird einfach nur dar\u00fcber geredet. Jetzt einen solch \n\nkleinen Antrag, ein solch kleines Instrument, eine solch \n\nkleine Grundlage einzuf\u00fchren und zu sagen \u201eWir nehmen \n\neuch ernst in der Pflege, und ihr habt es verdient, dass wir \n\nuns darum k\u00fcmmern.\u201c, das bekommen Sie nicht hin. \n\nFrau Sch\u00fctz, ich wei\u00df nicht, mit welcher Agentur f\u00fcr \n\nArbeit Sie reden. Die Fachkr\u00e4fteengpassanalyse der \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit \u2013 ich halte es kurz hoch \u2013 stellt \n\nden Fachkr\u00e4ftemangel in der Alten- und Krankenpflege \n\nf\u00fcr ganz Sachsen fest. Sachsen ist das einzige neue \n\nBundesland, in dem dieser Mangel festgestellt wird; lesen \n\nSie es nach, das ist vom Dezember 2012 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDagmar Neukirch, SPD: \u2013 wiederum mit dem Hinweis \n\ndarauf, dass wir in diesem Land eine Stelle brauchen, an \n\nder diese Informationen zusammenflie\u00dfen. Wenn Sie sich \n\nnicht selbst die M\u00fche machen, das zusammenzusuchen, \n\nsorgen Sie daf\u00fcr, dass es jemand macht in diesem Frei-\n\nstaat. Dann verbessern Sie auch die Situation f\u00fcr Pflege-\n\nkr\u00e4fte. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 5/9135 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndie Drucksache dennoch nicht beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nWahl der Vertrauensleute f\u00fcr die Wahlaussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 26 VwGO  \n\nf\u00fcr die Wahl der ehrenamtlichen Richter bei den Verwaltungsgerichten \n\nDrucksache 5/11853, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nMeine Damen und Herren, es ist keine Aussprache vorge-\n\nsehen. Ich frage: W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nk\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. \n\nWer der Drucksache 5/11853 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand \n\ndagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Damit ist die Drucksa-\n\nche einstimmig angenommen, meine Damen und Herren, \n\nund dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nEnergiearmut verhindern statt Energiewende ausbremsen! \n\nDrucksache 5/11683, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche in der Reihenfolge B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Herr Abgeordneter \n\nLichdi, Sie haben jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Zwischen 2002 und 2012 sind in \n\ndeutschen Haushalten die j\u00e4hrlichen Ausgaben f\u00fcr Ener-\n\ngie insgesamt um circa 600 Euro gestiegen. Wir sagen \n\nganz klar als GR\u00dcNE \u2013 auch mit vielen anderen im Land \n\n\u2013: Dies erfordert ein politisches Gegensteuern. Entgegen \n\ndem oft vermittelten \u00f6ffentlichen Eindruck nehmen die \n\nStromkosten nicht den gr\u00f6\u00dften Anteil an den Energieaus-\n\ngaben ein, sondern die Kosten f\u00fcr Raumw\u00e4rme, Warm-\n\nwasserbereitung und Kraftstoffe. Steigende Energiepreise \n\nhaben vielf\u00e4ltige Ursachen, etwa steigende Nachfrage \n\nnach Rohstoffen in Schwellenl\u00e4ndern oder in Deutschland \n\noligopolartige Strukturen auf dem deutschen Energie-\n\nmarkt. \n\nMeine Damen und Herren, es ist ebenso popul\u00e4r wie \n\nfalsch, die steigenden Energiepreise der Energiewende \n\nanzulasten. So ist etwa die Umlage nach dem Erneuerba-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7996 \n\nre-Energien-Gesetz seit dem Jahr 2002 um 4 Cent je \n\nKilowattstunde gestiegen, w\u00e4hrend der Strompreis insge-\n\nsamt um 14 Cent je Kilowattstunde gestiegen ist. Es muss \n\nalso andere Ursachen geben. \n\nEs ist ein viel erz\u00e4hltes M\u00e4rchen, dass die erneuerbaren \n\nEnergien f\u00fcr den Preisanstieg verantwortlich seien. \n\n(Zuruf von der FDP: Nein!) \n\nDies ist ein M\u00e4rchen der atomar-fossilen Lobby, \n\n(Lachen bei der FDP \u2013 Zuruf von \n\nder CDU: Bleiben Sie beim Thema!) \n\nhier im Hause vertreten durch CDU und FDP, um die \n\nKonkurrenz der sauberen Energie zu diskreditieren. \n\n(Oh! von der FDP) \n\nDie Preise f\u00fcr die Haushaltskunden steigen, weil \n\nSchwarz-Gelb seine Freunde von der Industrie von der \n\nEEG-Umlage auf Kosten der Normalverbraucher und des \n\nMittelstands befreit haben. In Sachsen sind zum Beispiel \n\nder Braunkohlenbergbau von Vattenfall sowie Sachsen-\n\nmilch befreit. Diese Unternehmen stehen wohl kaum im \n\nglobalen Wettbewerb. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: \n\nNein, das nun wirklich nicht!) \n\n2013 erh\u00e4lt die Industrie Verg\u00fcnstigungen in H\u00f6he von \n\nrund 5,6 Milliarden Euro. Obwohl die als stromintensiv \n\ndefinierte Industrie 2012 ein Viertel des Stroms ver-\n\nbrauchte, trug sie insgesamt nur 1 % der Kosten des EEG. \n\nDie Mehrkosten daf\u00fcr tragen die restlichen Verbrauche-\n\nrinnen und Verbraucher. \n\nMit Schwarz-Gelb wurde der Kreis der Beg\u00fcnstigten \n\nweiter ausgeweitet. Die Anzahl der Betriebe, die im Jahr \n\n2012 von der Zahlung der Umlage weitgehend befreit \n\nwerden, hat sich mit 2 245 Betrieben mehr als verdoppelt. \n\nJetzt werden schon Unternehmen ab einem Jahresstrom-\n\nverbrauch von einer Gigawattstunde beg\u00fcnstigt. Dies \n\nbedeutet, dass die Umlage f\u00fcr die restlichen Verbrauche-\n\nrinnen und Verbraucher im Jahr 2013 nun bei 5,3 statt bei \n\n3,8 Cent je Kilowattstunde liegen w\u00fcrde, wenn es diese \n\nIndustrieprivilegien nicht g\u00e4be. \n\nMeine Damen und Herren, es ist die schlichte Wahrheit: \n\nDie Industriesubventionen von Schwarz-Gelb erh\u00f6hen die \n\nUmlage demnach um 1,5 Cent je Kilowattstunde f\u00fcr den \n\nEndverbraucher und somit um knapp 40 %. \n\nMeine Damen und Herren, wir fordern eine gerechte \n\nVerteilung der Investitionskosten f\u00fcr die Energiewende \n\nzwischen Industrie, Mittelstand und Privathaushalten \n\ndurch Beschr\u00e4nkung der Befreiung von stromintensiven \n\nauf wirklich stromintensive Unternehmen, die tats\u00e4chlich \n\nim internationalen Wettbewerb stehen. Au\u00dferdem sollten \n\nbeg\u00fcnstigte Unternehmen mit 0,5 Cent statt wie bisher \n\nmit 0,05 Cent je Kilowattstunde an der EEG-Umlage \n\nbeteiligt werden. \n\nDie Erh\u00f6hung des Mindestbetrags dient so auch als \n\nAusgleich f\u00fcr die Preissenkung beim B\u00f6rsenstrom durch \n\nden Merit-Order-Effekt der erneuerbaren Energien. Im \n\n\u00dcbrigen \u2013 ich m\u00f6chte es hier noch einmal ausdr\u00fccklich \n\nwiederholen \u2013 ist es ein besonderes \u00c4rgernis, dass auch \n\nhier in Sachsen die Energieversorger ihre Strompreiser-\n\nh\u00f6hungen gern mit der EEG-Umlage begr\u00fcnden, aber die \n\ngesunkenen B\u00f6rsenpreise nicht vollst\u00e4ndig an ihre Haus-\n\nhaltskunden weitergeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, wir sollten uns unabh\u00e4ngig \n\nvon den Debatten in den \u00fcblichen Gr\u00e4ben vielleicht auch \n\num die \u00c4rmsten sorgen, n\u00e4mlich um die Menschen, die \n\nvollst\u00e4ndig von der Strom- und Gasversorgung abge-\n\nschnitten werden. Uns GR\u00dcNEN ist es nicht egal, ob die \n\nMenschen ihre Energie bezahlen k\u00f6nnen oder nicht. Es ist \n\nf\u00fcr uns ein klarer politischer Grundsatz, den wir auch in \n\nunserem Bundestagswahlprogramm ausdr\u00fccklich so auf \n\neinen Antrag aus Sachsen und Sachsen-Anhalt hin veran-\n\nkert haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen das energetische Existenzminimum gew\u00e4hr-\n\nleisten. \n\nIn Sachsen waren 2011 nach Angaben der Verbraucher-\n\nzentrale mehr als 21 000 Haushalte von Strom- und \n\nGassperren betroffen. Auch 2012 sind die Zahlen wieder \n\ngestiegen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, gestatten Sie eine Zwischenfrage? Sie entscheiden \n\nes. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nHerr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kollege Lichdi, waren es \n\nnicht die GR\u00dcNEN, die vor Jahren den Benzinpreis auf \n\n5 D-Mark pro Liter \u2013 also umgerechnet heute 2,50 Euro \u2013 \n\nerh\u00f6hen wollten? Waren es nicht die GR\u00dcNEN, die diese \n\nPreistreiberei betrieben haben? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Heidan, ich \n\nverzichte auf die Beantwortung dieser Frage, da ich im \n\nAugenblick zu Strom- und Gassperren spreche und nicht \n\n\u00fcber den Benzinpreis, der im Jahre 1998 gefordert wurde. \n\nDass Sie genau diese Frage jetzt wieder aufwerfen, zeigt, \n\ndass Sie nicht bereit sind, sich jenseits von ideologischen \n\nVersatzst\u00fccken hier an einer ernsthaften Debatte zu \n\nbeteiligen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, auch 2012 ist die Anzahl der \n\nStrom- und Gassperren in Sachsen gestiegen. Allein in \n\nden Gro\u00dfst\u00e4dten Leipzig, Dresden und Chemnitz wurde \n\nnach Angaben des s\u00e4chsischen Wirtschaftsministeriums \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7997 \n\ngegen\u00fcber 2010 13 500 Menschen \u2013 also rund 3 000 \n\nMenschen mehr \u2013 der Strom abgedreht. \n\nMeine Damen und Herren, Herr Staatsminister Morlok, \n\nwir haben zwar zur Kenntnis genommen, dass das Wirt-\n\nschaftsministerium jetzt seine Antwort ver\u00e4ndert hat \u2013 \n\nwohl auf Druck der gro\u00dfen Stadtwerke in Sachsen, die \n\ndas Problem in Dresden, Leipzig und Chemnitz kleinre-\n\nden; es gab dort entsprechende lokale Pressemitteilungen \n\n\u2013, jedoch \u2013 das sage ich ganz klar \u2013 verschwindet damit \n\ndas Problem nicht. Eine Strom- und Gassperre hat ein-\n\nschneidende Folgen f\u00fcr die Menschen. Sperren gef\u00e4hrden \n\nunmittelbar ein menschw\u00fcrdiges Dasein, insbesondere f\u00fcr \n\nschutzbed\u00fcrftige Kinder, behinderte Menschen, Alte und \n\nPflegebed\u00fcrftige. \n\nEnergiesperren l\u00f6sen keine Probleme, sondern sie ver-\n\nsch\u00e4rfen sie, und sie nutzen auch den Energieversorgern \n\nnur auf den ersten Blick; denn diese m\u00fcssen bis zu einer \n\nzul\u00e4ssigen Sperrung erhebliche Rechtsverfolgungskosten \n\naufbringen. So verschicken sie im Schnitt auf 100 Z\u00e4hler \n\nknapp 40 Mahnungen. Im Schnitt sind ungef\u00e4hr 4 % der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter allein im Forderungs-\n\nmanagement besch\u00e4ftigt. \n\nWir wollen daher, dass sich die Staatsregierung im Bun-\n\ndesrat f\u00fcr eine \u00c4nderung der Strom- und Gasgrundver-\n\nsorgungsverordnung einsetzt, dass Strom- und Gassperren \n\nuntersagt werden. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP:  Nat\u00fcrlich, am  \n\nbesten \u00fcberhaupt nichts mehr bezahlen!) \n\nWir bleiben aber nicht, Frau Kollegin Roth, wie DIE \n\nLINKE bei einem Verbot stehen, das kaum verfassungs-\n\nkonform sein d\u00fcrfte; denn die Energieversorger k\u00f6nnen \n\nnicht verpflichtet werden, eine kostenlose Leistung zu \n\nerbringen. \n\nWir wollen die Grundversorger statt einer Stromsperre \n\nverpflichten, einen Vorkassez\u00e4hler anzubringen. Strom \n\nund Gas w\u00fcrden dann nur noch in dem Umfang geliefert, \n\nwie zuvor bezahlt worden ist. Die Versorger h\u00e4tten dann \n\ndie M\u00f6glichkeit, entweder im normalen Stromvertrag \n\nweiterzuliefern, zu mahnen und sich mit s\u00e4umigen Kun-\n\nden herumzu\u00e4rgern oder nur noch nach Vorkasse zu \n\nliefern. Die Versorger kommen so in jedem Fall zu ihrem \n\nGeld, anstatt auf Forderungen sitzenzubleiben. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nMeine Damen und Herren, in Sachsen werden Vorkasse-\n\nz\u00e4hler freiwillig bereits von den Stadtwerken Riesa, \n\nFreital und Glauchau eingesetzt. Diese Stadtwerke erspa-\n\nren sich so teure Mahnverfahren und neue Forderungsaus-\n\nf\u00e4lle; auch der Aufwand f\u00fcr Sperrungen und Entsperrun-\n\ngen entf\u00e4llt. Riesa will dieses System weiter ausbauen. \n\nIch finde es wirklich sehr ermutigend und sehr erfreulich, \n\ndass gerade kleine Stadtwerke hier innovativ vorangehen, \n\nw\u00e4hrend die gro\u00dfen \u201eTanker\u201c in Dresden, Leipzig und \n\nChemnitz sich noch auf den alten Standpunkt stellen, dass \n\nhier nichts zu tun sei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Vorteile f\u00fcr die Kundinnen und Kunden liegen auf der \n\nHand: Statt nach einer Sperre in einer dunklen, kalten \n\nWohnung zu sitzen, k\u00f6nnen sie nach Bedarf ihr Guthaben \n\naufladen. \n\nDas Entscheidende ist: Die Schwelle f\u00fcr Energiebezug \n\nwird damit massiv abgesenkt. Menschen k\u00f6nnen wieder \n\nEnergie beziehen, bevor sie den gesamten Schuldenberg, \n\nder bisher aufgeh\u00e4uft wurde, abgebaut haben. \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nZudem werden zus\u00e4tzliche Energieschulden nach dem \n\nEinbau der Z\u00e4hler effektiv verhindert. Die Kundinnen und \n\nKunden bekommen auch regelm\u00e4\u00dfig eine direkte R\u00fcck-\n\nmeldung \u00fcber ihren Verbrauch. Dies tr\u00e4gt zum sparsamen \n\nEnergieeinsatz bei. Vorkassez\u00e4hler schaffen damit sowohl \n\nKostentransparenz als auch Kostenbewusstsein. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, es gibt noch einmal den Bedarf nach einer Zwi-\n\nschenfrage. M\u00f6chten Sie diese zulassen? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \n\nkeine Zwischenfrage mehr zulassen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wie unsouver\u00e4n!) \n\nDies tr\u00e4gt zum sparsamen Energieeinsatz bei. Stadtwerks-\n\nmitarbeiterinnen und -mitarbeiter berichten daher auch \n\nvon einer hohen Kundenzufriedenheit mit digitalen \n\nPrepaidz\u00e4hlern, auch bei Gewerbetreibenden. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nWo kommt das Geld denn vorher her?) \n\nMeine Damen und Herren, wir schlagen Ihnen zudem die \n\nSchaffung eines s\u00e4chsischen Sozialcontractingfonds vor. \n\nBed\u00fcrftige Haushalte k\u00f6nnen Investitionen in energiespa-\n\nrende Ma\u00dfnahmen oft nicht finanzieren. Die technische \n\nAusstattung dieser Haushalte ist h\u00e4ufig eine Mischung \n\naus vor langer Zeit erworbenen, gebraucht gekauften oder \n\nmeist alten geschenkten Ger\u00e4ten. Deshalb sind die Ein-\n\nsparpotenziale auch erheblich. Allerdings helfen hier \n\nplatte Appelle \u00e0 la \u201edicken Pulli anziehen\u201c, wie es manche \n\nehemalige Spitzenpolitiker verbreitet haben, nicht weiter. \n\nAuch Flyer oder Brosch\u00fcren mit Energiespartipps, wie \n\nvon Herrn Altmaier empfohlen, bringen nicht viel. \n\nWir schlagen deshalb einen s\u00e4chsischen Sozialcontrac-\n\ntingfonds zur Finanzierung von Beratungen und investi-\n\nven Stromsparma\u00dfnahmen f\u00fcr arme Haushalte vor. \n\nSchon durch die Installation von Steckdosen, Sparleuch-\n\nten und Zeitschaltuhren kann der Stromverbrauch um \n\ndurchschnittlich 215 Kilowattstunden gesenkt werden. \n\nKommt noch der K\u00fchlschrank hinzu, sind es schon \u00fcber \n\n650 Kilowattstunden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7998 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Meine Damen und Herren, \n\nwir haben Ihnen in der Begr\u00fcndung unseres Antrages \n\nausf\u00fchrliche Berechnungen vorgelegt. Ich w\u00fcrde Sie \n\neinfach bitten, bevor Sie jetzt wieder in Ihre alten Reflexe \n\nzur\u00fcckverfallen, dies doch einfach mal zur Kenntnis zu \n\nnehmen. Wenn nicht heute, dann vielleicht doch einmal in \n\neiner stillen Stunde. Vielleicht geht Ihnen dann auch ein \n\nLicht auf. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\n und des Abg. Thomas Jurk, SPD \u2013  \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Die 5 Minuten sind  \n\neinfach verschwendete Energie gewesen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Krau\u00df; bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der Antrag der GR\u00dcNEN \n\nist nicht durchdacht. Man kann das anhand Ihres letzten \n\nBeispiels zu den Stromsperren, das Sie gebracht haben, \n\ndeutlich machen. Es ist relativ egal, ob ein Ger\u00e4t mit \n\nPrepaid-Funktion vorhanden ist oder nicht; wenn derjeni-\n\nge den Strom nicht bezahlt, hat er keinen Strom. Deswe-\n\ngen haben Sie als ersten Punkt Ihres Antrages geschrie-\n\nben, dass es keine Strom- und Gassperren geben soll. \n\nWenn man den Antrag liest, sind Sie auf dem gleichen \n\nNiveau wie die Linkspartei, die das fordert, und das ist \n\nvollkommen unsinnig, weil dann niemand mehr auf die \n\nIdee kommt, Strom zu bezahlen \u2013 jedenfalls niemand, der \n\nrechnen kann. Das ist ja so, als ob Sie das Recht h\u00e4tten, \n\nzu einer Tankstelle zu fahren und dort \u2013 auch wenn Sie Ihr \n\nPortemonnaie nicht dabei haben \u2013 einfach tanken k\u00f6nnen, \n\noder zum B\u00e4cker gehen und dort Br\u00f6tchen bekommen \n\nund diese nicht bezahlen m\u00fcssen. \n\n(Lachen des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDas sind die klassischen Forderungen, die die GR\u00dcNEN \n\nund die LINKEN st\u00e4ndig aufmachen. Daran wird deut-\n\nlich: Das ist nicht durchdacht und hat weder Hand noch \n\nFu\u00df. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Alles auf Vorkasse!) \n\nIch will dazusagen: Die Personengruppe, \u00fcber die wir \n\nsprechen \u2013 vermutlich \u00fcber die Hartz-IV-Empf\u00e4nger \u2013, \n\nbekommt ohnehin alles vom Staat bezahlt; auch darauf \n\nsollten wir hinweisen. \n\nKommen wir zum eigentlichen Antrag der steigenden \n\nStrompreise. Was mich am meisten \u00e4rgert, ist die gr\u00fcne \n\nVerlogenheit, die hier deutlich wird. Sie sind es, die das \n\nEEG-Gesetz eingef\u00fchrt haben, das zu den steigenden \n\nEnergiepreisen f\u00fchrt. Das w\u00fcrde ich Ihnen noch nicht \n\neinmal \u00fcbelnehmen; aber Sie verweigern sich jeder \n\nReform, Sie verweigern sich jeder Stromkostengrenze. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\nSie tun nichts, aber auch gar nichts, wenn Sie sehen, dass \n\ndie Strompreise jetzt durch die Decke gehen. Sie stellen \n\nsich hier hin und spielen \u201eHaltet den Dieb!\u201c \n\nDeshalb frage ich mich: F\u00fcr wie dumm halten Sie eigent-\n\nlich die B\u00fcrger in Sachsen? Glauben Sie, die erkennen \n\nnicht, was Sie hier f\u00fcr ein Spiel spielen? Sie sind die \n\nBrandstifter und rufen am lautesten nach der Feuerwehr. \n\nDas nimmt Ihnen niemand ab. Eher gewinnt Ihre Partei-\n\nvorsitzende Claudia Roth einen Sch\u00f6nheitswettbewerb, \n\n(Heiterkeit und Beifall des \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nals dass wir es Ihnen abnehmen, wenn Sie hier so tun, als \n\nob Sie sich f\u00fcr den kleinen Mann einsetzen. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDie kleinen Leute interessieren die GR\u00dcNEN \u00fcberhaupt \n\nnicht. Auch wenn sich der Strompreis verdoppelt, wird \n\nkein gr\u00fcner Oberstudienrat deswegen auf sein Carpaccio \n\nals Vorspeise bei seinem Edelitaliener verzichten m\u00fcssen. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von den \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAber es trifft die kleinen Leute, die nicht das Geld haben, \n\nsolch einen gr\u00fcnen Lebensstil zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\nIch will Ihnen ein Beispiel aus meiner Region, aus dem \n\nErzgebirge nennen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch habe mit einem \u00e4lteren Ehepaar gesprochen, die \n\nzusammen 1 600 Euro Rente erhalten. Sie haben sich in \n\nden Neunzigerjahren ein Haus gebaut und einen Fehler \n\ngemacht: Sie haben auf die Stromheizung gesetzt. Sie \n\nbezahlen jedes Jahr 3 000 Euro f\u00fcr den Strom und sagen, \n\nwir wissen nicht mehr, ob wir uns das Haus noch lange \n\nleisten k\u00f6nnen. Die Frau kann gar nicht mehr richtig \n\nschlafen. Sie hat mir aufgeschrieben, was sie fr\u00fcher f\u00fcr \n\nden Strom bezahlt hat: 7,9 Pfennige; und heute bezahlt sie \n\n18 Cent \u2013 f\u00fcr den Preis muss man ihn erst einmal be-\n\nkommen; sie kann suchen, wie sie will, einen preiswerte-\n\nren Anbieter findet sie auf keinen Fall. \n\nDas sind die Probleme, die die kleinen Leute bewegen. \n\nDas ist eine Gruppe, die die GR\u00dcNEN relativ wenig \n\ninteressiert. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau!) \n\nNun muss man fragen: Wenn der Strompreis so stark \n\ngestiegen ist, wer bekommt denn dann das Geld \u00fcber-\n\nhaupt; wo ist es denn hingegangen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas frage ich mich auch!) \n\n\u2013 Ja, ich will es Ihnen sagen, wer zum Beispiel davon \n\nprofitiert hat. Da gibt es einen selbsternannten gr\u00fcnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 7999 \n\nSonnenk\u00f6nig Frank Asbeck, Gr\u00fcndungsmitglied der \n\nGR\u00dcNEN, Chef von SolarWorld. \n\n(Alexander Delle, NPD: \n\nDer baut sich seine Villa davon!) \n\nEr setzt Hunderte Mitarbeiter auf die Stra\u00dfe und kauft \n\nsich zur gleichen Zeit ein zweites Schloss. Das eine \u2013 \n\nJagdschloss Calmuth \u2013 hat ihm nicht gereicht; da musste \n\ner noch ein paar Millionen hinlegen \u2013 was ihm ganz \n\nleichtgefallen ist, weil er es bei den kleinen Leuten \n\nabgezockt hat \u2013 und kauft sich noch Schloss Marienfels \n\ndazu. Was ist denn die Moral aus der Geschichte? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nKapitalismus ist Schei\u00dfe!) \n\nDie kleinen Leute, die ihr Leben lang gespart und sich ein \n\nH\u00e4uschen gekauft haben, verlieren vielleicht ihr Haus, \n\nund der andere kauft sich ein zweites Schloss, weil ihm \n\ndas Geld schon aus den Ohren herauskommt. \n\nDas ist gr\u00fcne Umverteilungspolitik, wie Sie sie praktiziert \n\nhaben! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer \u201eStern\u201c hat eine Umfrage gemacht: Sind Sie bereit, \n\nf\u00fcr die Energiewende steigende Energiepreise in Kauf zu \n\nnehmen? Zwei Drittel \u2013 64 % \u2013 sagen Nein. Sie sind nicht \n\nbereit, das weiter zu finanzieren. Das ist die Botschaft. \n\nDie Menschen sind nicht bereit, diesen gr\u00fcnen Irrsinn \n\nweiter mitzumachen. \n\nNun kommen wir einmal zu den Zahlen; wir m\u00fcssen mal \n\netwas Betriebswirtschaft betreiben, weil das die GR\u00dc-\n\nNEN immer nicht tun. Sie stellen sich hin und tun so, als \n\nob die Sonne kostenlos scheint. Die Sonne scheint um-\n\nsonst, aber Ihre Parteifreunde wie Herr Asbeck greifen \n\ndann kr\u00e4ftig das Geld ab; dort flie\u00dft es hin. Also sprechen \n\nwir einmal \u00fcber die Preise. \n\nHerk\u00f6mmlicher Strom kostet an der B\u00f6rse 4  Cent pro \n\nKilowattstunde. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: 3,8 Cent!) \n\nEr war einmal bei 8 Cent. Herr Lichdi ist schon darauf \n\neingegangen; der Preis ist niedrig und kostet 4 Cent. Wer \n\nSolarzellen auf dem Dach hat, bekommt im Durchschnitt \n\npro Kilowattstunde 36 Cent. 36 Cent f\u00fcr Solarstrom \u2013 und \n\n4 Cent kostet der gleiche Strom an der B\u00f6rse. Dazwischen \n\ngibt es eine Differenz von 32 Cent, die der Verbraucher \n\nund die Wirtschaft bezahlen m\u00fcssen. Sie von den GR\u00dc-\n\nNEN tun aber so, als ob \u00d6kostrom der preiswerteste \n\nStrom sei, den es gibt. \n\nN\u00e4chstes Beispiel: Strom, der von Windr\u00e4dern auf dem \n\nLand erzeugt wird. Dieser kostet 15 Cent, also das Vierfa-\n\nche dessen, was der Strom an der B\u00f6rse kostet. Die \n\nDifferenz von 11 Cent m\u00fcssen die Verbraucher und die \n\nWirtschaft bezahlen. \n\nDas ist die Wahrheit. Ich w\u00fcnsche mir, dass auch Sie das \n\neinmal sagen. Dieser \u00d6kostromanteil l\u00e4sst den Strompreis \n\nenorm in die H\u00f6he steigen. Das bekommen die Verbrau-\n\ncher doch mit. Die EEG-Umlage liegt mittlerweile bei \n\n5,3 Cent. Was f\u00fcr \u00d6kostrom bezahlt wird, ist deutlich \n\nmehr als das, was der Strom an der B\u00f6rse kostet. Sie aber \n\nverweigern sich einer Reform, was dazu f\u00fchrt, dass die \n\nEEG-Umlage im n\u00e4chsten Jahr bei 6 oder 7 Cent liegen \n\nwird. Auch Menschen, die nicht so viel Geld haben, die \n\nKrankenschwester oder der Stra\u00dfenbahnfahrer, die nicht \n\nso beg\u00fctert sind, m\u00fcssen diesen Strompreis bezahlen, und \n\ndenen tut das wirklich weh. \n\nSie haben die Industriebetriebe angesprochen. Richtig ist, \n\ndass Industriebetriebe \u2013 zum Teil \u2013 befreit sind. Das ist \n\n\u00fcbrigens eine Entscheidung, die Rot-Gr\u00fcn getroffen hat. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Allerdings \n\nwerden es immer mehr Unternehmen!) \n\nSie haben allerdings nur Gro\u00dfbetriebe \u2013 wie BASF \u2013 \n\nbefreit. Die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe haben \n\nSie \u00fcberhaupt nicht interessiert; das ist n\u00e4mlich nicht Ihre \n\nKlientel. Schwarz-Gelb hat gesagt: Auch die Mittelst\u00e4nd-\n\nler sollen davon profitieren k\u00f6nnen. \u2013 Das war das Einzi-\n\nge. Wenn Sie sich jetzt hier hinstellen und den Eindruck \n\nerwecken, die Befreiung der Gro\u00dfunternehmen sei von \n\nder jetzigen Bundesregierung eingef\u00fchrt worden, dann \n\nsind Sie schief gewickelt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMan kann gern \u00fcber eine \u00c4nderung der Kriterien nach-\n\ndenken. Damit habe ich kein Problem. Wenn eine Kauf-\n\nhauskette ihre Rolltreppen in eine eigene Gesellschaft \n\nausgliedert, um sich von der EEG-Umlage befreien zu \n\nlassen, dann ist das nicht legitim, und ich finde, dass man \n\ndas ver\u00e4ndern kann. \n\nIch m\u00f6chte jedoch nicht, dass die EEG-Umlage auf alle \n\nIndustriebetriebe Anwendung findet. Was hie\u00dfe das denn \n\nf\u00fcr die Gie\u00dfereien und die Papierindustrie in unserem \n\nLand? Die w\u00e4ren von heute auf morgen tot. Von heute auf \n\nmorgen k\u00f6nnten diese Betriebe schlie\u00dfen, weil sie nicht \n\nmehr wettbewerbsf\u00e4hig w\u00e4ren. Wir haben mit die h\u00f6chs-\n\nten Strompreise in der Europ\u00e4ischen Union. Strom ist \n\njedoch in einem energieintensiven Bereich ein wichtiger \n\nProduktionsfaktor. Was h\u00e4tten wir denn davon, wenn \n\ndiese Betriebe schlie\u00dfen w\u00fcrden? Die Leute w\u00fcrden alle \n\nauf der Stra\u00dfe sitzen. Das kann doch nicht unsere Absicht \n\nsein! \n\nWir m\u00fcssen jetzt daf\u00fcr sorgen, dass es eine Strompreis-\n\nbremse gibt. Es reicht nicht, an den Symptomen herum-\n\nzuoperieren, sondern man muss an der Wurzel ansetzen. \n\nEs kann nicht mehr so weitergehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Und was \n\nmacht die CDU/FDP-Regierung?) \n\nDie Strompreise d\u00fcrfen nicht weiter durch die Decke \n\ngehen. Wir m\u00fcssen auch den ungebremsten Ausbau von \n\nSolarstromanlagen endlich stoppen. Der Ausbau muss in \n\neinem ordentlichen Rahmen erfolgen, n\u00e4mlich so, dass er \n\nvertr\u00e4glich ist, nicht aber so ungebremst wie derzeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8000 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden den \n\nAntrag der GR\u00dcNEN selbstverst\u00e4ndlich ablehnen, weil er \n\ndas Problem nicht l\u00f6st. Sie sind es, die mit Ihrer Politik \n\nden Strompreis in die H\u00f6he treiben. Jetzt beschweren Sie \n\nsich \u00fcber die Folgen. Das ist sehr unredlich. Wir lassen \n\nIhnen das nicht durchgehen. Ich bin mir auch sicher, dass \n\ndie B\u00fcrger in Sachsen Ihnen das nicht durchgehen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Pinka, Sie wollen garantiert das Instrument der Kurz-\n\nintervention nutzen? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja!) \n\nDazu haben Sie jetzt Gelegenheit. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df. \u2013 Ich finde es einfach nur eklig, wie Sie \n\neinen der gro\u00dfen privaten Investoren, Herrn Dr. Asbeck, \n\nhier angegriffen haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des Abg. Johannes \n\nLichdi, GR\u00dcNE \u2013 Zurufe von der CDU: Oh!) \n\nDieser Mann hat in Freiberg Gro\u00dfes geschaffen. Ich wei\u00df \n\ndas; denn ich bin Freibergerin und kenne viele Menschen, \n\ndie in dem Unternehmen Deutsche Solar arbeiten. Er hat \n\nan diesem Standort eine eigene Forschungseinrichtung \n\ngeschaffen und ist damit sachsenweit der Einzige. \n\n(Alexander Delle, NPD: Fragen Sie mal die \n\nLeute, die die Anleihen gezeichnet haben!) \n\nIch muss Ihnen sagen: Es ist f\u00fcr uns in Freiberg ganz \n\nfurchtbar, dass diese Solarindustrie gerade zusammen-\n\nbricht. Sie wissen, dass er ums \u00dcberleben k\u00e4mpft. Unsere \n\nStadt Freiberg hat in den vergangenen Jahren von den \n\nentsprechenden Gewerbesteuereinnahmen vorz\u00fcglich \n\ngelebt. Wir konnten Stra\u00dfen bauen, Schulen sanieren usw. \n\nIch finde es einfach nur furchtbar, privates Engagement in \n\nder Marktwirtschaft zu diffamieren. Unsere Fraktion und \n\nich, wir sind sicherlich keine Verfechter der freien \n\nMarktwirtschaft. Aber Sie sind es! Und Sie greifen diesen \n\nMann an? Ich finde, das ist eine Frechheit und Unver-\n\nsch\u00e4mtheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nBemerkenswert! Vielleicht gibt es ja eine Spende!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Krau\u00df, Sie antwor-\n\nten jetzt auf die Kurzintervention. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: In der Tat: Wir sind Anh\u00e4nger \n\neiner freien Marktwirtschaft, einer sozialen Marktwirt-\n\nschaft. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ach so?  \n\n\u201eSozial\u201c wurde aber nachgeschoben! \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nFrei oder sozial \u2013 was denn nun?) \n\nWenn etwas bis zum Umfallen subventioniert ist, f\u00e4llt das \n\nbei mir nicht unter \u201efreie Marktwirtschaft\u201c. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigung, aber wenn Sie heute ein F\u00f6rderpro-\n\ngramm daf\u00fcr auflegen, Stra\u00dfen mit Fingernagellack zu \n\nlackieren, dann werden Sie sofort eine entsprechende \n\nNachfrage haben, wie unsinnig das auch ist. Das ist aber \n\nnicht unser System. \n\nSie nehmen sich Herrn Asbeck anscheinend zum gro\u00dfen \n\nVorbild. Ich kenne Menschen, die dort als Leiharbeiter \n\nt\u00e4tig waren und die er rausgehauen hat; dann hat er sich \n\nsein Schloss gekauft. Ich kenne auch Unternehmen, die \n\nnach Tarif bezahlen \u2013 er geh\u00f6rt nicht dazu. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie \n\nk\u00f6nnen doch die Leiharbeit abschaffen!) \n\nSie k\u00f6nnen ihn als gro\u00dfes Beispiel f\u00fcr sich hinstellen. \n\nAber es kann doch wohl nicht sein, dass er die Leute vor \n\ndie T\u00fcr setzt, aber vorher das Geld herausgezogen hat, um \n\nsich ein zweites Schloss zu kaufen. Das machen wir nicht \n\nmit, das ist f\u00fcr uns nicht soziale Marktwirtschaft. Solche \n\nLeute unterst\u00fctzen wir nicht. \n\nDass Sie das machen, haben wir bei Herrn Gysi gesehen. \n\nEr hat sich an Herrn Maschmeyer gewandt, weil er \n\njemanden vertreten hat, der \u201eschwarzes\u201c Gold in die \n\nSchweiz transferiert hatte, und Herr Gysi musste es \n\nunbedingt zur\u00fcckholen. Das sind Ihre Freunde, f\u00fcr die Sie \n\nsich einsetzen. Unsere Freunde sind das nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Krau\u00df!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren fort. Frau \n\nDr. Runge spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\ndenke, die Problemlage ist zu ernst, als dass wir hier in \n\neinen so billigen, demagogischen Wortwechsel verfallen \n\nsollten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nVielleicht ist es doch einmal m\u00f6glich, angesichts eines \n\nernsten Problems mit sachlichen Argumenten \u00fcber den \n\nbesten L\u00f6sungsweg zu debattieren. Der Antrag der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN enth\u00e4lt Vorschl\u00e4ge und \n\nkonkrete Forderungen. Man kann sachlich dar\u00fcber debat-\n\ntieren und bewerten, ob diese Vorschl\u00e4ge einen Beitrag \n\nzur L\u00f6sung des Problems leisten oder nicht. \n\nAlle Forderungen, die in dem GR\u00dcNEN-Antrag aufge-\n\nschrieben sind, k\u00f6nnen wir von der Linksfraktion unter-\n\nst\u00fctzen, auch wenn sie mit unseren eigenen Vorstellungen \n\nnur teilweise \u00fcbereinstimmen. Wir sind auch lernf\u00e4hig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8001 \n\nNur, Herr Lichdi, in einem Punkt sehe ich doch einen \n\nUnterschied: All die Vorschl\u00e4ge, die Sie bzw. Ihre Frakti-\n\non aufgeschrieben haben, k\u00f6nnen das Problem nur lin-\n\ndern, aber nicht wirklich in der Substanz l\u00f6sen. \n\nWorin liegen denn die Ursachen des permanenten Preis-\n\nanstiegs? Ich unterscheide drei Teilprobleme: \n\nDas erste Teilproblem besteht darin, dass das gegenw\u00e4rti-\n\nge Merit-Order-Handelsmodell in der Krise ist. Herr \n\nLichdi hat es beschrieben: fallende Strompreise an der \n\nB\u00f6rse, eine steigende Umlage durch das Erneuerbare-\n\nEnergien-Gesetz, in dessen Folge es im n\u00e4chsten Jahr \n\nwieder einen Anstieg geben wird; das h\u00e4ngt mit der \n\nBerechnungsmethode und dem erw\u00e4hnten Merit-Order-\n\nEffekt an der B\u00f6rse zusammen. Das sollten wir jetzt \n\nausklammern, weil man das in einer fachpolitischen \n\nExpertenanh\u00f6rung im Detail durchdebattieren m\u00fcsste, um \n\ndie Konflikte, die es tats\u00e4chlich gibt, aufl\u00f6sen zu k\u00f6nnen. \n\nEin zweiter Teilaspekt, was die Energiekosten angeht, ist \n\ndas Verteilungsproblem. Insoweit hat Herr Lichdi v\u00f6llig \n\nrecht: Es kann nicht sein, dass die Befreiungen, die von \n\nHerrn R\u00f6sler f\u00fcr immer mehr Unternehmen durchgesetzt \n\nwerden, auf die Schultern der kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen sowie der privaten Verbraucherinnen \n\nund Verbraucher verteilt werden. Das macht mittlerweile \n\neine erhebliche Summe aus. Das muss ver\u00e4ndert werden. \n\nDie Befreiung darf sich wirklich nur auf energieintensive \n\nUnternehmen beziehen, die im internationalen Wettbe-\n\nwerb stehen. Nur diese d\u00fcrfen von der EEG-Umlage \n\nweitgehend entlastet werden. \n\nDas dritte Problem, das mit dem Antrag angesprochen \n\nwird, besteht f\u00fcr einkommensschwache Personen, die \n\nnicht mehr in der Lage sind, ihren Energiebedarf zu \n\nfinanzieren. Es gibt eine interessante gesetzliche Selbst-\n\nbindung des Sozialstaates in Umsetzung der europ\u00e4ischen \n\nRichtlinie von 2009, wonach jedes einzelne Land f\u00fcr \n\nschutzbed\u00fcrftige Personengruppen eigene L\u00f6sungen zu \n\nfinden hat. In den Eckpunkten der Novelle des Energie-\n\nwirtschaftsgesetzes wurde ausdr\u00fccklich darauf hingewie-\n\nsen, dass die Sozialgesetzgebung daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, \n\ndieses Problem f\u00fcr einkommensschwache Haushalte und \n\nPersonen zu l\u00f6sen. Wie wir wissen, versagt genau diese \n\nGesetzgebung, da wir es mit wachsenden Stromabschal-\n\ntungen oder Gassperrungen zu tun haben. \n\nDiese stille soziale Katastrophe darf uns nicht egal sein. \n\nHier m\u00fcssen wir etwas unternehmen, und da reicht es \n\neben nicht, Herr Morlok, wenn Sie in Ihrer Antwort \n\nschreiben, dass die Durchschnittspreissteigerung bei den \n\njeweiligen Regels\u00e4tzen angepasst wird. Nachgewiesener-\n\nma\u00dfen liegt der Regelsatz f\u00fcr Strom, den zum Beispiel \n\nALG-II-Bezieher erhalten, bei circa 30 Euro, aber die \n\nVerbraucherzentralen haben errechnet, dass der Regelsatz \n\neigentlich bei 37 Euro liegen m\u00fcsste. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nDas haben wir ja drin!) \n\n\u2013 Genau. \n\nDurch Sozialgesetzgebung muss hier nachgesteuert \n\nwerden, wenn schon vom Gesetzgeber entschieden ist, \n\ndass f\u00fcr diese Personengruppen das Sozialgesetzbuch gilt. \n\nIch appelliere an Sie, dass wir \u00fcber die verschiedenen \n\nM\u00f6glichkeiten sachlich debattieren. Sehr schnell im Land \n\numgesetzt werden k\u00f6nnte so ein Sozial-Contracting, \n\nindem der Freistaat einen Fonds bildet, speziell diese \n\nPersonengruppen beraten werden und finanzielle Zu-\n\nsch\u00fcsse gegeben werden, damit energiesparende Elektro-\n\nger\u00e4te angeschafft werden k\u00f6nnen. Das w\u00e4re eine ganz \n\nkonkrete Hilfe, die wir vom Land Sachsen aus umsetzen \n\nk\u00f6nnten. Insofern stimmt die Linksfraktion dem Antrag \n\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu, wohl wissend, dass \n\nwir etwas sp\u00e4ter mit unserem eigenen Antrag dieses \n\nThema aufgreifen werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, eine Kurzintervention, wenn ich das richtig deute. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Frau Kollegin Dr. Runge, f\u00fcr Ihren Redebei-\n\ntrag. Allerdings habe ich die ganze Zeit gespannt gewar-\n\ntet, wie sich die Linksfraktion zur Frage der Stromsperre \n\n\u2013 ja, nein oder Prepaid \u2013 \u00e4u\u00dfert. Vielleicht habe ich es \n\nnicht geh\u00f6rt oder Sie sind nicht darauf eingegangen. \n\nDeswegen frage ich, wie Ihre Fraktion zu dieser Sache \n\nsteht, weil es in Ihrem Antrag anders enthalten ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nm\u00f6chten antworten; Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Prinzipiell habe ich \n\ngegen diesen L\u00f6sungsvorschlag nichts, aber er l\u00f6st das \n\nProblem nicht, dass die betroffenen Menschen erst einmal \n\nin Vorkasse gehen m\u00fcssen. Das hei\u00dft wiederum, dass es \n\neine finanzielle Frage ist. Das ist auch nicht so schnell \n\numsetzbar. Ich denke aber, dass man kurzfristig etwas \n\nunternehmen muss, um dieser Personengruppe zu helfen. \n\nHier ist der Sozialstaat in der Pflicht durch das Energie-\n\nwirtschaftsgesetz, in dem das ausdr\u00fccklich gesagt wird. \n\nDas ist in den Regelungen 2012 nachzulesen. Ich stimme \n\ndem zu, aber es ist kurzfristig schwer umsetzbar und l\u00f6st \n\ndas prinzipielle Problem der Einkommensfrage f\u00fcr die \n\nBetroffenen nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren mit der allgemeinen Aussprache fort. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Zu fortgeschrittener \n\nStunde ein ernstes Thema. Ich will ausdr\u00fccklich begr\u00fc-\n\n\u00dfen, dass die GR\u00dcNEN diesen Antrag geschrieben haben, \n\nauch wenn er zun\u00e4chst mit dem Begriff der Energiearmut \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8002 \n\n\u2013 ich wei\u00df, er ist irgendwo definiert \u2013 suggeriert, dass wir \n\nvielleicht \u00fcber Energieverknappung sprechen. Es geht um \n\ndas ernste soziale Problem Teilhabe an der Energieversor-\n\ngung mit geringem Einkommen. Es sind nicht nur Bezie-\n\nher von Hartz IV, sondern auch Niedriglohnverdiener und \n\nauch Rentner, die wenig Geld haben, die ernsthafte \n\nProbleme bekommen k\u00f6nnen, ihren Lebensstandard auch \n\nmit dem Bezug von Energie zu halten. \n\nIch will vorab deutlich sagen, dass jetzt wieder mehr \n\nSachlichkeit in die Diskussion gekommen ist, obwohl ich \n\nmanches nicht nachvollziehen konnte, was so gesagt \n\nwurde. Wir als Politiker m\u00fcssen es ernst nehmen, welche \n\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge wir machen. Es hilft uns, Kollege \n\nKrau\u00df, wenig weiter, uns gegenseitig vorzuhalten, was \n\nwir getan oder vers\u00e4umt haben. Ich k\u00f6nnte sofort die \n\nLeier anstimmen und Ihnen sagen, dass wir seit 2009 \n\ndieselbe Parteifarbe haben, also Schwarz-Gelb im Bund \n\nwie auch \u00fcber den Bundesrat bei der Mehrheit in der \n\nL\u00e4nderkammer. Das hei\u00dft, Sie h\u00e4tten tats\u00e4chlich drei \n\nJahre Zeit gehabt, mit dieser politischen Aufstellung \n\n\u00c4nderungen am EEG vorzunehmen. Das haben Sie nicht \n\ngetan. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt kommen Sie mit dem Popanz, dass der Bundesrat \n\neine andere Mehrheit hat und demzufolge die Blockade \n\neinzieht. Das wird am Ende den Leuten unwichtig sein. \n\nSie erleben gerade, dass bei den Umfragen die Splitterpar-\n\nteien enorm zulegen. Wir m\u00fcssen uns alle gemeinsam \n\n\u00fcberlegen, ob wir nicht versuchen sollten, zu vern\u00fcnftigen \n\nL\u00f6sungen zu kommen. Insofern h\u00e4tte ich mich gefreut, \n\nlieber Johannes Lichdi, wenn man die Gelegenheit ge-\n\nnutzt h\u00e4tte, die Arbeit im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr etwas anzureichern. Ich h\u00f6rte, dass es sehr \n\nkurze Sitzungen geben soll. Deshalb kann man so einen \n\nAntrag mal grundlegender diskutieren. Ich finde, es sind \n\nviele interessante Anregungen enthalten. Der Hinweis von \n\nJohannes Lichdi auf das umfangreiche Zahlenmaterial \n\nmacht deutlich, dass man sich Gedanken gemacht hat. Ich \n\nkomme gleich bei den einzelnen Punkten dazu. \n\nIch will auch vorausschicken, dass wir bei den Energie-\n\npreisen gegen\u00fcber den B\u00fcrgern ehrlich sein m\u00fcssen. Jeder \n\nhat unabh\u00e4ngig von Steigerungen bei der Mineral\u00f6lsteuer, \n\n\u00d6kosteuer etc. erlebt, dass die Preise bei Importenergie-\n\ntr\u00e4gern enorm angezogen haben. Das hat etwas mit der \n\nVerknappung dieser Energietr\u00e4ger zu tun und wird sich \n\nfortsetzen. Selbst wenn wir uns Gedanken machen, wie \n\nwir den Import von \u00d6l durch Eigenenergieaufkommen \n\nkompensieren, zum Beispiel durch erneuerbare Energien, \n\naber auch durch die Nutzung eigener fossiler Energiequel-\n\nlen, m\u00fcssen wir doch zur Kenntnis nehmen, dass die \n\nUmstellung von fossilen Energietr\u00e4gern auf erneuerbare \n\nEnergiequellen zu einer h\u00f6heren Erzeugung von Elektro-\n\nenergie f\u00fchren muss, weil \u00d6l und fossile Energietr\u00e4ger \n\nkompensiert werden m\u00fcssen. Das wird sich auf den \n\nStrompreis auswirken. Wenn ich mir vorstelle, wie die \n\nPreise f\u00fcr Importenergietr\u00e4ger ansteigen, m\u00fcssen wir den \n\nLeuten ehrlich sagen, dass der Ausbau von erneuerbaren \n\nEnergien bis hin zu den Netzen Geld kosten wird. Es ist \n\nnur die Frage, wer dieses Geld zahlt und wie es sozial \n\nvertr\u00e4glich aufgebracht wird. \n\nInsofern bietet der Antrag einige L\u00f6sungen, hat aber auch \n\neinige Stellen, \u00fcber die im Ausschuss h\u00e4tte gr\u00fcndlicher \n\ndiskutiert werden k\u00f6nnen. Fakt ist f\u00fcr mich auch, dass wir \n\nmit jedem Tag, an dem das alte EEG weiter gilt, immer \n\nwieder aufsatteln m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen diesen Mechanis-\n\nmus durchbrechen. Ich sage ganz ehrlich: Man kann im \n\nWahlkampf \u00fcber Strompreisbremsen reden, wie man will. \n\nEs sind teilweise Einmaleffekte, und es ist keine grund-\n\ns\u00e4tzliche Abkehr vom EEG damit verbunden. Das muss \n\nman fairerweise anerkennen. Von daher muss man sich \n\nGedanken machen, wie man das EEG sinnvoll umbaut. \n\nWas ich momentan an Vorschl\u00e4gen habe, auch beim \n\nThema Eigenstrom, verursacht wieder mehr Kosten. Auch \n\nin L\u00e4ndern wie Belgien oder Frankreich, in denen man \n\n\u00fcber Sozialtarife die EEG-Umlage erh\u00f6ht hat, hei\u00dft das: \n\nIch sattele auch wieder auf. \n\nWenn man einen Speicherbonus in das EEG einf\u00fcgt, hei\u00dft \n\ndas, dass auch die EEG-Umlage wieder erh\u00f6ht werden \n\nmuss. Das muss man fairerweise sagen. Wenn es uns nicht \n\ngelingt, an anderer Stelle Kompensationseffekte \u2013 auch \n\n\u00fcber Steuern und Abgaben \u2013 zu erzielen, dann wird der \n\nStrompreis weiter exorbitant ansteigen und die Leute \n\nwerden uns Folgendes fragen: Was tut die Politik dage-\n\ngen? \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nIch komme auf die einzelnen Punkte zu sprechen. Ich \n\nm\u00f6chte mit der Frage nach einem Verbot von Strom- und \n\nGassperren beginnen. Das ist kein sozialistisches Teufels-\n\nzeug. \n\nSie k\u00f6nnen sich vielleicht an den dramatischen Fall in der \n\nGemeinde Borbach im Saarland im August vergangenen \n\nJahres erinnern. Bei einem Wohnungsbrand sind vier \n\nKinder verbrannt. Bei dieser Familie war der Strom \n\ngesperrt. Sie hatten Kerzen an. Die Kerzen sind offen-\n\nsichtlich umgefallen und haben den Brand verursacht. Der \n\nFall macht deutlich, was im Extremfall passieren kann, \n\nwenn Haushalte ausgespart sind. Das dramatische Schick-\n\nsal der Kinder sollte uns ber\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch f\u00e4nde es besser, den Vorschlag der GR\u00dcNEN im \n\nGegensatz zu dem Vorschlag der LINKEN aufzugreifen. \n\nStrom muss auch einen Wert haben. Er muss ebenso einen \n\nGegenwert in Form von Geldleistungen haben. Wenn wir \n\nden Menschen Geld zur Verf\u00fcgung stellen, m\u00f6chten wir, \n\ndass sie damit verantwortungsbewusst umgehen. Die \n\nPrepaidkarte ist ein Element, um die Leute zum Sparen zu \n\nerziehen. Sie lernen, sich die Karte einzuteilen, und \n\nwissen, wann sie zu Ende ist und sie wieder eine neue \n\nKarte kaufen m\u00fcssen. Man muss vielleicht \u00fcberlegen, wie \n\nman demn\u00e4chst l\u00e4nger damit auskommt, weil die Karte \n\nabgelaufen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8003 \n\nIch glaube, dass der Ansatz in Form der Prepaidkarte  \n\nnicht schlecht ist. Es stellt sich nur die Frage, ob wir dies \n\nbundes- und EU-weit verordnen k\u00f6nnen. Das ist der \n\nPunkt f\u00fcr mich. Ich finde es sehr gut, dass es bereits heute \n\ngute Beispiele bei den Stadtwerken gibt, die das eigenver-\n\nantwortlich durchf\u00fchren. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nsehr begr\u00fc\u00dfen. \n\nIch komme zu den Regels\u00e4tzen. Man muss Anpassungen \n\nvornehmen. Auf der einen Seite gibt es die Kosten f\u00fcr die \n\nUnterkunft, die nun einmal \u00fcbernommen werden. Auf der \n\nanderen Seite gibt es bei der Grundsicherung den Ener-\n\ngieanteil, der fix ist. Wir m\u00fcssen uns Folgendes \u00fcberle-\n\ngen: Es gibt ad\u00e4quate Rechnungen, die erh\u00f6ht werden \n\nm\u00fcssten, die besagen, dass der derzeitige Satz f\u00fcr die \n\nEnergiekosten an dieser Stelle nicht ausreichend ist. \n\nEs stellt sich die Frage \u2013 das haben wir bereits mehrfach \n\ndiskutiert und die GR\u00dcNEN in ihren Antrag hineinge-\n\nschrieben \u2013 nach der Entlastung von stromintensiven \n\nUnternehmen, sowohl was die EEG-Umlage als auch was \n\ndie Netzentgelte anbelangt. Das ist eine Krux. Fakt ist, \n\ndass man damit erheblich Geld einsparen kann. Wenigs-\n\ntens ein Viertel der EEG-Umlage k\u00f6nnte dadurch redu-\n\nziert werden, wenn man dieses Thema angeht. Das sollte \n\nman dringend tun. \u00dcbrigens ist das auch ein kleiner \n\nBestandteil der Strompreisbremse, so wie sie von Herrn \n\nAltmaier und Herrn R\u00f6sler auf Bundesebene vorgeschla-\n\ngen wurde. Man hat es erkannt. Man muss es einmal \n\nangehen. \n\nDie Leute m\u00fcssen merken, dass Gerechtigkeit einzieht. Es \n\nwar damals der erkl\u00e4rte Wunsch von Rot-Gr\u00fcn, dass wir \n\naus Wettbewerbsgr\u00fcnden und wegen der Arbeitspl\u00e4tze in \n\nDeutschland Ausnahmen vorsehen. Das bedeutet aber \n\nnicht, dass die Ausnahme zur Regel wird. \n\nMit Blick auf die FDP kann ich Folgendes nur wiederho-\n\nlen: Es kann nicht vern\u00fcnftig sein, wenn der Gro\u00dfb\u00e4cker \n\nentlastet wird und der kleine B\u00e4cker um die Ecke dies \n\nbezahlt. Das ist nicht in Ordnung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit entlaste ich nicht den Mittelstand. \n\nF\u00fcr mich gibt es bei diesem Antrag noch offene Fragen, \n\nzum Beispiel bei dem Referenzantragsmodell bei Wind-\n\nenergieanlagen. Es stellt sich ebenfalls folgende Frage: \n\nWenn ich eine Reform durchf\u00fchren m\u00f6chte, wie soll sie \n\nim Detail aussehen? Das ist eine Sache, die man im \n\nAusschuss diskutieren k\u00f6nnte. \n\nWeiterhin geht es um die Frage der Einbeziehung des \n\nEigenstromverbrauchs in die EEG-Umlage. Auch dazu \n\nsage ich Folgendes: Es muss Kostenklarheit herrschen. \n\nEbenso muss man deutlich sagen, dass es die EEG-\n\nUmlage weiter erh\u00f6hen wird. Wir werden aber auch \n\nzuk\u00fcnftig Netzdurchleitungskosten nur sparen k\u00f6nnen, \n\nwenn wir den Eigenstromverbrauch anheizen. Es ist ganz \n\nwichtig, dass wir den Strom, den wir selbst erzeugen, \n\nnicht in das Netz schicken und diesen wieder zur\u00fcckho-\n\nlen. Wir m\u00fcssen den Strom vor Ort nutzen. \n\nDie Abschaffung der Marktpr\u00e4mie halte ich f\u00fcr sinnvoll. \n\nSie hat nicht das gebracht, was sich Herr R\u00f6ttgen damals \n\ndavon versprochen hat. Insofern sind wir v\u00f6llig d\u2019accord. \n\n\u00dcber das Quotenmodell l\u00e4sst sich trefflich streiten. Ich \n\nmag dieses Quotenmodell, welches vorgeschlagen wurde, \n\nnicht, Herr Staatsminister Morlok. Ich habe des \u00d6fteren \n\nversucht, dieses zu erkl\u00e4ren. Es f\u00fchrt ganz einfach dazu, \n\ndass die erneuerbaren Energien mit den geringsten Ent-\n\nstehungskosten am Ende marktwirtschaftlich diejenigen \n\nsind, die die Stromversorgung aufrechterhalten m\u00fcssen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \n\nGenau, das ist g\u00fcnstig!) \n\n\u2013 Genau, Herr Morlok. Das sind die Windenergie onshore \n\nund die Wasserkraft. Ich sage es zum wiederholten Mal: \n\nIn Sachsen verhindern sie auf der einen Seite den Wind-\n\nkraftausbau und auf der anderen Seite wird die Wasser-\n\nkraft gerade mit einer Wasserentnahmeabgabe belastet. \n\nDie Energien, die Sie anderen als das Quotenmarktmodell \n\nvorschreiben, werden in Sachsen verteuert. Das passt \n\ndoch nicht zueinander. Im Zuge der Planbarkeit muss man \n\nsich ernsthaft Gedanken dar\u00fcber machen, wie es uns \n\ngelingt \u2013 auch den Netzausbau betreffend \u2013, eine Planbar-\n\nkeit bei dem Ausbau hinzubekommen. Es kann nicht wie \n\nbisher weitergehen. Der Netzausbau muss von uns ein \n\nst\u00e4rkeres Gewicht bekommen, zumal er am Ende auch \n\nsehr kostentreibend sein wird. \n\nDer s\u00e4chsische Sozialcontractingfonds ist ein Punkt, den \n\nich interessant finde, lieber Johannes Lichdi. Es geht aber \n\num die Ausgestaltung. Wie soll dieser Fonds funktionie-\n\nren? Wie soll es umgesetzt werden? Wer ist in diesen \n\nF\u00e4llen auf der einen Seite der Contractor, das ausf\u00fchrende \n\nUnternehmen f\u00fcr Beratung, Finanzierung, Beratung usw.? \n\nWer ist auf der anderen Seite der Contracting-Nehmer, der \n\nAuftraggeber bzw. der Empf\u00e4nger der Contracting-\n\nLeistung? Welche Laufzeiten werden vereinbart? Was \n\npassiert, wenn ein ALG-II-Empf\u00e4nger w\u00e4hrend der \n\nVertragslaufzeit wieder in eine Besch\u00e4ftigung eintritt, \n\ndamit aus dem Vertrag ausscheiden m\u00fcsste oder der \n\numgekehrte Fall eintritt? Das sind Punkte, die noch \n\neinmal durchdacht werden m\u00fcssen. Es stellt sich die \n\nFrage, ob wir dies in Sachsen wirklich machen m\u00f6chten. \n\nIch bedaure sehr, dass wir alle Fondskreationen, die \n\nmittlerweile im Haushalt vorhanden sind, gar nicht f\u00fcllen \n\nund anwenden. Es w\u00e4re sicherlich eine M\u00f6glichkeit, \n\neinmal auszuprobieren, wie ein Fonds in Sachsen funktio-\n\nnieren k\u00f6nnte. Wir haben relativ viele Fonds beschlossen. \n\nDie wenigsten funktionieren. Man muss sich genau \n\n\u00fcberlegen, auf welcher Ebene und ob dies auf Landesebe-\n\nne Sinn macht. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf Folgendes eingehen: Wir \n\nhatten bei der Braunkohleplanung heute schon \u00fcber das \n\nDIW in Form von Prof. Hirschhausen debattiert. Das \n\nDIW in Berlin hat aus meiner Sicht interessante Vorschl\u00e4-\n\nge gemacht, wie wir bei steigenden Strompreisen ein-\n\nkommensschwache Haushalte unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Es \n\ngeht unter anderem um die Frage der Grundsicherung, des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8004 \n\nWohngeldes und des BAf\u00f6G. Das sind Dinge, die wir \n\naktuell anpassen m\u00fcssen. Weiterhin geht es um die Frage \n\ndes Grundfreibetrags bei der Stromsteuer. Ich lasse mich \n\ngern davon \u00fcberzeugen, dass man auch bei der Strom-\n\nsteuer etwas machen kann. Es stellt sich nur folgendes \n\nProblem: Wenn wir eine generelle Absenkung der Strom-\n\nsteuer vornehmen, dann ist der Effekt f\u00fcr die einkom-\n\nmensschwachen Haushalte geringer als bei denjenigen, \n\ndie viel Strom verbrauchen. Deshalb ist der Grundfreibe-\n\ntrag zum Beispiel pro Haushalt von 1 000 Kilowattstun-\n\nden eher ein Modell, welches dazu f\u00fchrt, dass man Ein-\n\nspareffekte generiert. \n\nDer letzte Punkt, der aus meiner Sicht wichtig ist, ist \n\nfolgender; das war bei dem Sozialcontracting das Thema: \n\nWie schaffen wir es, dass auch einkommensschwache \n\nHaushalte in moderne Technik investieren k\u00f6nnen, die \n\nenergieeffizienter ist? Das ist ein spannender Punkt. \n\nHierzu hat das DIW interessante Modelle vorgeschlagen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJurk, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich komme zum Schluss. Vorschlag \n\nist zum Beispiel eine Pr\u00e4mie in H\u00f6he von 150 Euro f\u00fcr \n\neinen neuen K\u00fchlschrank, wenn er die Effizienzklasse A\n++\n\n \n\nerf\u00fcllt. Ich sage ebenfalls, wie man das gegenfinanzieren \n\nkann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJurk, Ihre Redezeit ist zu Ende. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich komme zum letzten Punkt, sehr \n\nverehrter Herr Pr\u00e4sident. Wir haben h\u00f6here Einnahmen \n\nauf der Mehrwertsteuerebene. Das ist auch bei der EEG-\n\nUmlage der Fall. Das k\u00f6nnten wir als Kompensation f\u00fcr \n\ndie Finanzierung dieser sinnvollen Investitionen verwen-\n\nden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHerbst ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich bin beeindruckt \u00fcber \n\nden Mut oder, man k\u00f6nnte auch sagen, die Dreistigkeit \n\nder GR\u00dcNEN. Wenn sich die GR\u00dcNEN \u00fcber zu hohe \n\nEnergiepreise beschweren, ist es genau so, als wenn ein \n\nBrandstifter sich \u00fcber zu hei\u00dfe Flammen beschwert, \n\nmeine Damen und Herren. Ihre Klage \u00fcber die zu hohen \n\nKosten ist absolut scheinheilig. Wer hat das EEG be-\n\nschlossen? Es war Rot-Gr\u00fcn. Wer hat die Stromsteuer \n\nbeschlossen? Es war Rot-Gr\u00fcn. \n\nSchauen wir einmal in den damaligen Gesetzentwurf \n\nhinein und suchen, warum die Stromsteuer notwendig ist. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr Sie, Herr Lichdi, zitieren, wie Sie damals \n\nargumentiert haben: \u201eEnergie ist ein knappes und endli-\n\nches Gut. Die Preise f\u00fcr seine Nutzung sind in Deutsch-\n\nland zu niedrig.\u201c Das Ziel haben Sie erreicht. Die Ener-\n\ngiekosten explodieren. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Herr \n\nLichdi! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJa, es wurde bereits angesprochen: Die Energiepreise sind \n\ngestiegen. Wenn man sich allerdings die Bestandteile \n\neinmal anschaut, ergibt sich ein sehr differenziertes Bild. \n\nDie Kosten f\u00fcr die Produktion, Erzeugung und den \n\nVertrieb sind seit dem Jahr 2000 um rund 60 % angestie-\n\ngen. Die Steuern und Abgaben sind wiederum um 170 % \n\nangestiegen. Die Hauptkostentreiber sind Steuern und \n\nstaatlich verursachte Abgaben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Monika Runge, \n\nDIE LINKE: Sie regieren doch in Berlin!) \n\nLeider blockiert die L\u00e4nderkammer im Moment alles, was \n\nan Reformvorschl\u00e4gen vorliegt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAllein im vergangenen Jahr kostete die EEG-Umlage \n\nmehr als 14 Milliarden Euro. Die Stromsteuer kostete im \n\nJahr 2011 7,25 Milliarden Euro. Nun kann man dar\u00fcber \n\nstreiten. Ich bin bei Herrn Jurk, wenn er sagt, dass man \n\ndas eine oder andere Unternehmen herausnehmen k\u00f6nnte. \n\nDas ist aber nur eine interne Umverteilung. Der Kosten-\n\nblock bleibt erhalten. Er wird durch den Zubau weiter \n\nansteigen. Das ist Fakt. Deshalb m\u00fcssen wir das EEG \n\nreformieren. Deshalb ben\u00f6tigen wir Wettbewerb und \n\nk\u00f6nnen nicht zusehen, wie die Kosten weiter und weiter \n\nansteigen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nStellen wir uns einmal folgendes Beispiel vor: Wenn wir \n\nein solches Modell im Autobereich h\u00e4tten, w\u00fcrde der \n\nK\u00e4ufer eines Volkswagen Polo \u00fcber eine Abgabe den \n\nKauf einer S-Klasse seines Nachbarn subventionieren. \n\nDaf\u00fcr w\u00e4ren die GR\u00dcNEN sicherlich auch nicht. Sie sind \n\njedoch daf\u00fcr, dass sich der Hausbesitzer mit seiner Solar-\n\nanlage auf dem Dach eine sch\u00f6ne Rendite einstreicht, \n\nw\u00e4hrend das die Supermarktkassiererin \u00fcber ihre Strom-\n\nrechnung bezahlen darf. Das ist eine Umverteilung von \n\nunten nach oben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nZiemlich dreist! Nun passt ja irgendwie ins Bild, dass Sie \n\nStromabschaltungen dramatisieren. Da gab es vor Kurzem \n\neinen sch\u00f6nen MDR-Beitrag \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie den \n\ngeh\u00f6rt haben \u2013, wo der MDR recherchiert hat, was denn \n\ndran ist an Ihrer Behauptung. Da erkl\u00e4rten die Dresdner \n\nStadtwerke: \u201eWir hatten 2005 rund 5 600 Sperrungen, \n\n2012 waren es 3 011 Sperrungen. Also ein R\u00fcckgang.\u201c \u2013 \n\nO-Ton Dresdner Stadtwerke. Wo Sie Ihre Zahlen herneh-\n\nmen, dass Abschaltungen ansteigen, ist mir ein R\u00e4tsel, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nUnd Ihre L\u00f6sung, der Vorkassez\u00e4hler? Also, die Frage ist \n\nja: Was passiert, wenn das Geld in der Vorkasse aufge-\n\nbraucht ist? Dann sitzt man im Zweifelsfall trotzdem im \n\nDunkeln. Das l\u00f6st das Problem nicht. Wissen Sie, woher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8005 \n\ndieses Modell kommt? Wissen Sie das? Dieses Modell \n\nwurde eingef\u00fchrt in s\u00fcdafrikanischen Townships. Glauben \n\nSie wirklich, dass die L\u00f6sung aus der Dritten Welt f\u00fcr \n\nSachsen das Ideale ist, meine Damen und Herren? \n\n(Zuruf: Afrika ist keine Dritte Welt!) \n\n\u2013 Die Townships in S\u00fcdafrika sind leider nahe dran. \n\n(Zuruf: Das kann nicht sein!) \n\nKlar ist, dass \u00e4rmere Haushalte st\u00e4rker durch die Ener-\n\ngiewende belastet werden. Nur, statt immer nur herumzu-\n\ndoktern an den Auswirkungen einer falschen Politik, muss \n\nman einmal an der Ursache des Kostenanstiegs ansetzen, \n\nund deshalb muss man das EEG reformieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNun ist ja Ihre Wunderl\u00f6sung, dass wir, weil wir schon so \n\nviel subventioniert haben und damit die Kosten steigen, \n\njetzt auch noch den Kauf von Haushaltsger\u00e4ten subventi-\n\nonieren. Wer das bezahlt, ist schon klar: Es ist wieder der \n\nDurchschnittsverdiener. \n\nMeine Damen und Herren, ich will nur einmal ein Bei-\n\nspiel nennen, wie Energieeinsparung funktioniert, ohne \n\ndass es Subventionen daf\u00fcr gibt. Das sind n\u00e4mlich Fern-\n\nseher. Wenn Sie den Energieverbrauch eines alten R\u00f6h-\n\nrenfernsehers mit einem heutigen Flachbildfernseher \n\nvergleichen, dann kaufen doch die Leute auch Flachbild-\n\nfernseher, ohne dass es daf\u00fcr eine staatliche Subvention \n\ngibt, und sparen sogar Energie ein. Markt und technischer \n\nFortschritt bringen mehr als gr\u00fcne Verbote, neue Vor-\n\nschriften und Subventionen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch meinen Gedanken zu Ende f\u00fchren. Wenn \n\nman das jetzt auf K\u00fchlschr\u00e4nke bezieht \u2013 das kann man ja \n\ntun \u2013: Die \u00d6kobilanz beim Ersetzen eines K\u00fchlschranks \n\nh\u00e4ngt doch ma\u00dfgeblich davon ab, wie viel Energie in die \n\nFertigung des K\u00fchlschranks flie\u00dft, wie viel auch in das \n\nRecycling des alten flie\u00dft und wie lange dieser K\u00fchl-\n\nschrank in Betrieb war. Es macht unter Umst\u00e4nden \n\nenergiebilanztechnisch \u00fcberhaupt keinen Sinn, einen etwa \n\nsechs oder sieben Jahre alten K\u00fchlschrank wegzuwerfen \n\nund einen Neukauf zu subventionieren. Das kostet mehr \n\nEnergie in der Gesamtbilanz, als wenn Sie diesen K\u00fchl-\n\nschrank weiter betreiben mit seiner Lebensdauer, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nfrage ich Sie, Herr Herbst: M\u00f6chten Sie eine Zwischen-\n\nfrage zulassen? \u2013 Herr Jurk, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Herbst, da man nicht K\u00fchl-\n\nschr\u00e4nke mit Fernsehern vergleichen sollte, wollte ich Sie \n\nfragen, ob Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, dass ein Plasma- \n\noder LCD-Fernseher mit 40- oder 50-Zoll-Bildschirm \n\ngenauso viel Energie verbraucht wie eine 28- oder 32-\n\nZoll-Bildr\u00f6hre? \n\nTorsten Herbst, FDP: Also bei 50 Zoll m\u00f6gen Sie recht \n\nhaben, bei 30 Zoll haben Sie nicht recht, Herr Jurk. \n\nWenn wir \u00fcber diese Haushalte sprechen, die sich einen \n\n50-Zoll-Flachbildfernseher in die Wohnung stellen, dann \n\nk\u00f6nnen die Energiekosten eigentlich auch kein Problem \n\nsein, wenn ich mir den Kaufpreis von 50-Zoll-\n\nFlachbildfernsehern anschaue. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen ja viel \u00fcber \n\nUmverteilung und \u00fcber Entlastungen auch f\u00fcr energiein-\n\ntensive Unternehmen reden, nur wenn beispielsweise f\u00fcr \n\ndie Grundstoffindustrie der Gaspreis in den USA bei \n\neinem Viertel von Deutschland liegt, dann sollte man \n\nvielleicht die Augen doch nicht so zumachen und sagen: \n\nMir ist es egal, wenn in Deutschland nichts mehr produ-\n\nziert wird; dann haben die Angestellten halt Pech, mein \n\nGott, dann stehen sie auf der Stra\u00dfe. Das ist die gr\u00fcne \n\nEinstellung. Wir bekennen uns zum Industriestandort \n\nDeutschland, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUnd dann, Herr Lichdi, sollten Sie auch dazusagen: Wenn \n\nwir alle Unternehmen streichen, die nicht im internationa-\n\nlen Wettbewerb stehen, dann machen wir das auch bei den \n\nSchienenverkehrsunternehmen, zum Beispiel bei den \n\nDVB. Dann begr\u00fcnden Sie aber, warum die Ticketpreise \n\nf\u00fcr die B\u00fcrger in Dresden steigen. Dann sollten Sie auch \n\nso ehrlich sein. \n\nMeine Damen und Herren! Ihre ideologische Energiepoli-\n\ntik sorgt daf\u00fcr, dass die Energiepreise weiter steigen \n\nwerden, und Sie rufen dann nach noch mehr Subventio-\n\nnen. Ich hatte das Beispiel des Brandstifters genannt. Das \n\nist genauso, als wenn der Brandstifter lautstark \u00f6ffentlich \n\nfordert: Wir brauchen mehr staatlich finanzierte Brand-\n\nschutzlehrg\u00e4nge, meine Damen und Herren. \n\nDeshalb lehnen wir den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nabschlie\u00dfender Redner der ersten Runde in der allgemei-\n\nnen Aussprache hat Herr Delle das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ja, sie bekommen es langsam \n\nmit der Angst zu tun, diese GR\u00dcNEN. \n\nMit dem von Ihnen selbst geschaffenen Erneuerbare-\n\nEnergien-Gesetz haben Sie einen Geist aus der Flasche \n\ngelassen, den Sie nun nach Art des Zauberlehrlings nicht \n\nmehr geb\u00e4ndigt bekommen. Wie alle ertappten S\u00fcnder \n\nschreien Sie nun, um von sich selbst als Verursacher der \n\nProbleme abzulenken: Haltet den Dieb! \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich dann doch einmal die FDP \n\nund die CDU fragen: Was haben Sie denn eigentlich beim \n\nThema EEG getan, als die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im \n\nBundesrat noch andere waren? Eigentlich ja auch nichts, \n\nHerr Herbst und Herr Krau\u00df. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8006 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGleich die erste Forderung im vorliegenden Antrag, 1a, \n\nnach einem Verbot von Strom- und Gassperren im Ener-\n\ngiewirtschaftsgesetz sowie in der Strom- bzw. Gasgrund-\n\nversorgungsordnung stellt einen Griff in die kommunisti-\n\nsche Mottenkiste dar. Es kann, meine Damen und Herren \n\nder gr\u00fcnen Energie, nicht ohne Bezahlung gehen. Es muss \n\nGrenzen f\u00fcr Verschwender geben, die gedankenlos oder \n\nauch aus purer Dreistigkeit \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse leben. \n\nAber nat\u00fcrlich muss Energie bezahlbar sein. \n\nDie deutschen Stromversorger haben im vergangenen Jahr \n\n312 000 Stromsperren verh\u00e4ngt, weil Kunden ihre Rech-\n\nnungen nicht bezahlt haben. Energiewirtschaft und Ver-\n\nbrauchersch\u00fctzer sind sich darin einig, dass Stromz\u00e4hler \n\nmit Prepaidfunktion eine sinnvolle M\u00f6glichkeit sind, \n\nHaushalte mit Zahlungsschwierigkeiten bei einem be-\n\nwussten Umgang mit knappen finanziellen Ressourcen \n\nund Energien zu unterst\u00fctzen. Die Kosten dieser Technik \n\nsind \u00fcberschaubar. Die Aufr\u00fcstung eines elektronischen \n\nZ\u00e4hlers zum Prepaidz\u00e4hler kostet gerade einmal rund \n\n30 Euro. Es gibt diese Ger\u00e4te also l\u00e4ngst, es ist \u00fcberhaupt \n\nnicht n\u00f6tig, hierf\u00fcr Aktivit\u00e4ten auf europ\u00e4ischer Ebene zu \n\nfordern und zu warten, bis das Br\u00fcsseler B\u00fcrokratiemons-\n\nter dann vielleicht einmal ein wie auch immer geartetes \n\nErgebnis ausspuckt. \n\nForderung 1 c, sich im Bundesrat f\u00fcr eine regelm\u00e4\u00dfige \n\nbedarfsdeckende Anhebung des Energieanteils in den \n\nRegels\u00e4tzen von Grundsicherung, ALG II und Asylbe-\n\nwerberleistungsgesetz einzusetzen, ist aus dem gleichen \n\nHolz geschnitzt. Erst haben die GR\u00dcNEN die asoziale \n\nHartz-IV-Gesetzgebung mit auf den Weg gebracht und \n\ndaf\u00fcr gesorgt, dass massenhaft prek\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnis-\n\nse entstanden sind \u2013 \u00fcbrigens auch ein wichtiger Grund, \n\nwarum viele Menschen ihre Stromrechnung nicht mehr \n\nbezahlen k\u00f6nnen, und jetzt kommt die scheinheilige \n\nForderung nach Anhebung der Regels\u00e4tze. Eine Einbezie-\n\nhung der Asylbewerber darf nat\u00fcrlich nicht fehlen; es \n\nsollen noch mehr Menschen aus aller Herren L\u00e4nder nach \n\nDeutschland kommen, koste es uns, was es wolle. W\u00fcrde \n\nman f\u00fcr eine zentrale Unterbringung, f\u00fcr k\u00fcrzere Verfah-\n\nren und konsequente Abschiebung abgelehnter Antragstel-\n\nler sorgen, g\u00e4be es in energiepolitischer Hinsicht keinen \n\nHandlungsbedarf bei dieser Sache. \n\nZu guter Letzt, meine Damen und Herren, hatte die NPD-\n\nFraktion erst im Januar den Antrag zum Thema \u201eStrom, \n\nHeiz\u00f6l und Erdgas m\u00fcssen bezahlbar bleiben \u2013 Sachsen \n\nsteigt aus der Energiewende aus\u201c hier im Plenum zur \n\nDiskussion gestellt. Redebedarf seitens der GR\u00dcNEN war \n\nnicht feststellbar, nicht einmal zu einer Kurzintervention \n\nwar man bereit; so ernst kann es ihnen also mit diesem \n\nThema dann doch nicht sein. \n\nMeine Fraktion, die NPD, bleibt bei ihrer Forderung f\u00fcr \n\neinen sofortigen Stopp der sogenannten Energiewende in \n\nihrer jetzigen Form und wird deshalb dem Antrag nicht \n\nzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mit \n\nHerrn Delle sind wir am Ende der ersten Runde ange-\n\nkommen und k\u00f6nnten jetzt eine zweite Rednerrunde \n\ner\u00f6ffnen. \u2013 Ich sehe keinen Gespr\u00e4chsbedarf mehr und \n\nkeinen Diskussionsbedarf aus dem Plenum. Ich w\u00fcrde \n\njetzt die Staatsregierung bitten. Bitte, Herr Staatsminister \n\nMorlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Der Antrag, der uns von den GR\u00dcNEN heute \n\nvorgelegt wurde und den wir gerade diskutiert haben, \n\nzeigt das grundlegend andere Verst\u00e4ndnis der GR\u00dcNEN \n\nund auch anderer Oppositionsparteien von Energiepolitik \n\nim Verh\u00e4ltnis zu CDU und FDP und der Staatsregierung \n\nim Freistaat Sachsen. \n\nSie gehen erst her und verteuern die Energie, Sie verteu-\n\nern die Strompreise durch die Gesetze des Staates, und \n\nwenn es dann zu teuer geworden ist, dann wollen Sie eine \n\nandere Subvention haben, um das, was Sie selbst durch \n\ndie falsche Politik angerichtet haben, wieder zu korrigie-\n\nren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir als Staatsregierung \n\nsind der Auffassung, dass man, wenn diese Politik falsch \n\nist und zu falschen Ergebnissen f\u00fchrt, die Politik korrigie-\n\nren und ver\u00e4ndern und nicht eine Subvention neu schaffen \n\nmuss. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie entsprechenden Lenkungs- und Verteilungswirkun-\n\ngen, die im EEG entstehen, haben durchaus auch Wirkun-\n\ngen zwischen den Bundesl\u00e4ndern. Wenn man einmal \n\nbetrachtet, wo die Profiteure sitzen und diejenigen, die \n\nbezahlen, so ist das inzwischen fast ein zweiter L\u00e4nderfi-\n\nnanzausgleich, nur in diesem Fall zulasten des Freistaates \n\nSachsen. Es f\u00fchrt dazu \u2013 ich \u00fcberspitze das einmal etwas \n\n\u2013, dass eine alleinerziehende Mutter in Sachsen, in der \n\nLausitz, die Fotovoltaikanlage auf dem Dach des Zahn-\n\narztes am Starnberger See subventioniert. Das ist die \n\nPolitik, die Sie als GR\u00dcNE betreiben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir als Staatsregierung, CDU und FDP, wollen diese Art \n\nder Umverteilung von unten nach oben nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWeil es nicht ausreicht, betreiben Sie eine Politik des erst \n\nSubventionierens und dann Verschenkens. Wir subventio-\n\nnieren die Erzeugung von regenerativer Energie und \n\nstellen fest, dass wir in bestimmten Zeiten, wenn der \n\nWind weht und die Sonne scheint, zu viel Strom im Netz \n\nhaben. Rein technisch f\u00fchrt das dann zu einem negativen \n\nStrompreis an der B\u00f6rse. Faktisch ist es nichts anderes, \n\nals dass wir ein Gut, das wir in der Erzeugung mit viel \n\nGeld subventioniert haben, dann anschlie\u00dfend verschen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8007 \n\nken. Auch das ist Ihre Art von Energiepolitik, die wir so \n\nnicht mitmachen wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn Sie in Ihrem Antrag das Referenzertragsmodell \n\nansprechen, das Sie gern \u00e4ndern wollen \u2013 ich wei\u00df ja \n\nnicht, in welche Richtung Sie es \u00e4ndern wollen \u2013, dann \n\nkann ich Ihnen nur sagen, in welche Richtung es Ihre \n\nParteifreunde im Rahmen der Diskussion \u00fcber die Strom-\n\npreisbremse ver\u00e4ndern wollten. Dieses Referenzertrags-\n\nmodell f\u00fchrt n\u00e4mlich momentan dazu, dass die Stromer-\n\nzeugung aus Windenergie dort am st\u00e4rksten subventio-\n\nniert wird, wo sie am unwirtschaftlichsten ist. Also je \n\nunwirtschaftlicher der Standort ist, desto mehr Geld gibt \n\nes vom Staat. Dass dann irgendwann das EEG aus dem \n\nRuder l\u00e4uft, ist doch logisch, sehr geehrte Damen und \n\nHerren. Aber die Kollegen der GR\u00dcNEN in dieser Runde \n\nwollten nicht eine Verringerung dieser unsinnigen h\u00f6he-\n\nren Subventionen an den schlechten Standorten, nein, sie \n\nwollten eine Erh\u00f6hung dieser Verg\u00fctung an den schlech-\n\nten Standorten. Diese Politik f\u00fchrt in den Irrweg. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir ben\u00f6tigen Ma\u00df-\n\nnahmen, um die Auswirkungen des EEG kurzfristig zu \n\nbek\u00e4mpfen. Wir brauchen eine grunds\u00e4tzliche Reform des \n\nEEG. Wir als Staatsregierung treten daf\u00fcr ein, dass wir zu \n\nmehr dezentralen Speichern kommen. Wir haben uns in \n\nder Diskussion mit der Bundesregierung durchgesetzt, \n\ndass wir ein F\u00f6rderprogramm, ein Anreizprogramm f\u00fcr \n\ndie Schaffung von dezentralen Speichern bekommen. \n\nIch wei\u00df, Herr Kollege Jurk, dass das Thema dezentrale \n\nSpeicher nicht frei von Problemen ist, weil in der beste-\n\nhenden Systematik des EEG das nicht indirekt dazu f\u00fchrt, \n\ndass wir den Topf, den das EEG schultern muss, noch \n\ngr\u00f6\u00dfer machen. Deswegen arbeiten wir als Staatsregie-\n\nrung an einem alternativen Speicherf\u00f6rderprogramm, das \n\nzu einer Speicherf\u00f6rderung f\u00fcr die dezentrale Speicherung \n\nim Freistaat Sachsen f\u00fchrt, wenn man darauf verzichtet, \n\nden Einspeisevorrang im Rahmen des EEG in Anspruch \n\nzu nehmen, weil genau das das von Ihnen beschriebene \n\nProblem l\u00f6st, dass man einen Speicher hat und dann noch \n\nzus\u00e4tzlich entsprechende erneuerbare Energien in das \n\nNetz einspeist. \n\nWir sind auch der Auffassung, dass gerade diejenigen, die \n\ndiesen Einspeisevorrang f\u00fcr 20 oder 30 Jahre garantiert in \n\nAnspruch nehmen, auch einen Beitrag f\u00fcr den dringend \n\nnotwendigen Netzausbau in Deutschland leisten m\u00fcssen. \n\nDeswegen haben wir als Freistaat Sachsen vorgeschlagen, \n\neinen sogenannten Netz-Soli f\u00fcr all diejenigen einzuf\u00fch-\n\nren, die diesen Einspeisevorrang f\u00fcr sich in Anspruch \n\nnehmen und die deswegen durch die hohe Erzeugung von \n\nregenerativem Strom in bestimmten Zeiten das Netz \u00fcber \n\nGeb\u00fchr belasten. \n\nWir waren es, die als Staatsregierung im Bundesrat den \n\nAntrag eingebracht haben, die Stromsteuer auf das EU-\n\nBundesniveau abzusenken. Es gab verschiedene Bundes-\n\nl\u00e4nder, die uns in dieser Frage unterst\u00fctzt haben. Kein \n\neinziges Bundesland mit gr\u00fcner Regierungsbeteiligung \n\nhat diesen Vorschlag unterst\u00fctzt. Das zeigt, wie scheinhei-\n\nlig Sie hier argumentieren. Sie h\u00e4tten im Bundesrat die \n\nM\u00f6glichkeit gehabt, durch eine Unterst\u00fctzung unserer \n\nForderung zur Senkung der Stromsteuer nachhaltig etwas \n\nf\u00fcr die betroffenen B\u00fcrger in Sachsen zu tun. Sie haben es \n\nnicht getan. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJa, sehr geehrte Damen und Herren, die Ausnahmerege-\n\nlungen f\u00fcr stromintensive Unternehmen im Rahmen des \n\nEEG verteuern den Strom, verteuern die EEG-Umlage. \n\nWir sind aber ein Wirtschaftsstandort in Deutschland, und \n\nwir wollen auch weiterhin zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze in \n\nDeutschland haben. Deswegen ist es uns ein Anliegen, \n\ndass wir im internationalen Wettbewerb bestehen k\u00f6nnen, \n\nund deswegen brauchen die Unternehmen auch die \n\nentsprechenden Ausnahmen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn man Sie von den \n\nGR\u00dcNEN hier so argumentieren h\u00f6rt, dann haben Sie ein \n\netwas eigenartiges Verst\u00e4ndnis von internationalem \n\nWettbewerb. Nach Ihrer Vorstellung steht f\u00fcr den interna-\n\ntionalen Wettbewerb nur derjenige, der kr\u00e4ftig G\u00fcter in \n\ndas Ausland exportiert. Nat\u00fcrlich steht jemand, der das \n\ntut, im internationalen Wettbewerb. Genauso steht im \n\ninternationalen Wettbewerb der Importkonkurrent, also \n\nein Unternehmen, das hier lokal produziert, meinetwegen \n\nin der Ern\u00e4hrungsindustrie. Der Bereich Milch \u2013 das ist \n\nangesprochen worden \u2013 steht nat\u00fcrlich auch im internati-\n\nonalen Wettbewerb, weil wir auch die entsprechende \n\nImportkonkurrenz hier in Deutschland haben. Deswegen \n\nist es von Ihnen sehr kurzsichtig, wenn Sie solche Bei-\n\nspiele bringen, weil diese mit der Realit\u00e4t \u00fcberhaupt \n\nnichts zu tun haben. \n\nLassen Sie mich als letzten Punkt das Thema Eigenver-\n\nbrauch ansprechen, weil, wie von Kollegen Jurk zu Recht \n\nangesprochen, es eigentlich das Ziel ist, dass wir zu mehr \n\ndezentralen L\u00f6sungen kommen und weniger dieser \n\nerneuerbaren Energien \u00fcber die Netze jagen. Wir sollten \n\nversuchen, in dezentralen L\u00f6sungen mit den dezentralen \n\nSpeichern die dezentrale Versorgung sicherzustellen. \n\nEs ist ganz sinnvoll, wenn Menschen, Haushalte, Woh-\n\nnungsunternehmen, aber auch Unternehmen auf die \n\nentsprechende Entwicklung der Strompreise dergestalt \n\nreagieren, dass sie sich um eine Eigenversorgung k\u00fcm-\n\nmern. Es ist kosteng\u00fcnstiger f\u00fcr das Unternehmen und \n\nunter Umst\u00e4nden auch kosteng\u00fcnstiger f\u00fcr den Hausei-\n\ngent\u00fcmer oder den Vermieter. Wenn wir jetzt diese richti-\n\nge und erw\u00fcnschte Verhaltensweise dadurch bestrafen, \n\nindem wir den Eigenverbrauch, die eigenerzeugte Energie \n\nauch mit der EEG-Umlage belasten, tun wir genau das \n\nFalsche. Ich m\u00f6chte Ihnen das an einem Beispiel erl\u00e4u-\n\ntern. \n\nStellen Sie sich einmal Folgendes vor: In einer Gemeinde \n\nim Freistaat Sachsen oder woanders steigt, aus welchen \n\nGr\u00fcnden auch immer, vielleicht aufgrund des hohen \n\nStrompreises der Preis f\u00fcr das Brot in der B\u00e4ckerei. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8008 \n\nw\u00fcrden private Haushalte bis zu einem bestimmten Punkt \n\nmitmachen, doch irgendwann sagen sie dann, dass es so \n\nnicht weitergeht und dass sie ihr Brot in Zukunft zu Hause \n\nbacken. Das ist zwar mit Aufwand verbunden, aber \n\nallemal g\u00fcnstiger, als das teure Brot beim B\u00e4cker einzu-\n\nkaufen. Dann w\u00fcrden Sie jetzt, liebe Kollegen von den \n\nGR\u00dcNEN, hergehen und sagen: Dadurch, dass die B\u00e4cker \n\npl\u00f6tzlich weniger Brot verkaufen, sinkt ja der Gewerbeer-\n\ntrag der B\u00e4ckereien und damit auch die Gewerbesteuer-\n\neinnahme der Kommune. Sie w\u00fcrden vermutlich als \n\nGr\u00fcner B\u00fcrgermeister auf die Idee kommen, dieses \n\nProblem in der Gemeinde dadurch zu l\u00f6sen, indem Sie \n\neine Brot-Zuhause-Backabgabe einf\u00fchren, w\u00e4hrend damit \n\nauch diejenigen, die ihr Brot zu Hause backen, eine \n\nAbgabe daf\u00fcr zahlen, dass sie zu Hause backen. Das zeigt \n\nam deutlichsten, wie irrsinnig diese Vorstellungen sind, \n\nEigenverbrauch in das EEG einzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeswegen, liebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, blockieren \n\nSie nicht die vern\u00fcnftigen Gespr\u00e4che hinsichtlich einer \n\nReform des EEG auf Bundesebene! Mein Eindruck \n\naufgrund der Gespr\u00e4che auch mit den Amtskollegen der \n\nSozialdemokraten in diesen Arbeitsgruppen ist, dass man \n\nsehr wohl zu einer sachgerechten L\u00f6sung auch auf Bun-\n\ndesebene und im Bundesrat kommen w\u00fcrde, wenn die \n\nGR\u00dcNEN nicht dabei w\u00e4ren. Mit den Sozialdemokraten \n\nw\u00e4re das alles machbar, das hat auch der Debattenbeitrag \n\ndes Kollegen Jurk gerade gezeigt. \n\nSchade ist nur, dass wir einen Lagerwahlkampf in der \n\nBundestagswahl haben und die SPD ganz offensichtlich \n\nnicht die Kraft hat, sich im Vorfeld der Bundestagswahl \n\nvon den GR\u00dcNEN zu emanzipieren und hier im Interesse \n\nder Verbraucher eine klare Linie zu fahren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir als Staatsregierung werden nicht m\u00fcde werden, \n\ndieses Thema auf die Agenda zu setzen. Wir k\u00e4mpfen \n\ndaf\u00fcr, wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Energiepreise im \n\nFreistaat Sachsen wieder bezahlbar werden \u2013 f\u00fcr private \n\nHaushalte und f\u00fcr Unternehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Staatsminis-\n\nter Morlok sind wir am Ende der Rednerliste angelangt. \u2013 \n\nWir kommen jetzt zum Schlusswort. F\u00fcr die Einreicherin, \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, h\u00e4lt dieses \n\nSchlusswort Herr Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWir haben ja in diesem Landtag viele Debatten f\u00fchren \n\nd\u00fcrfen oder m\u00fcssen, muss ich fast sagen, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das \n\nwar Ihr eigener Antrag!) \n\nderen Niveau deutlich unter den mitteleurop\u00e4ischen \n\nTemperaturen lag. Ich denke, diese Debatte und die \n\nRedebeitr\u00e4ge der Sprecher der Koalition haben durchaus \n\ndas Potenzial, dort ganz nach unten zu greifen. \n\nEs war sehr interessant, dass hier offensichtlich die CDU-\n\nFraktion gar nicht gesprochen hat, sondern der Lobbyist \n\nund Aufsichtsrat von Vattenfall. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Gehen Sie \n\ndoch mal auf die Argumente ein!) \n\nEs war mir auch nicht klar, dass Herr Krau\u00df jetzt die \n\nEnergiepolitik und die Sozialpolitik \u00fcbernommen hat. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nArgumente, Herr Lichdi!) \n\nHerr Krau\u00df, vielleicht wagen Sie einmal einen Blick in \n\nden Duden oder lassen sich erkl\u00e4ren, was das Wort Vor-\n\nkasse hei\u00dft. Es haben manche Kollegen zu Recht von \n\nPrepaid gesprochen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Haben Sie \n\nals Anwalt fr\u00fcher Vorkasse genommen? \n\nDas kann ich mir nicht vorstellen!) \n\nPrepaid ist der in der Fachwelt \u00fcbliche Ausdruck. Wir \n\nhaben ihn mit Absicht in \u201eVorkasse\u201c \u00fcbersetzt, weil wir \n\ngehofft haben, dass er dann allgemein verst\u00e4ndlich w\u00e4re. \n\nVorkasse hei\u00dft, dass erst gezahlt wird, und dann wird die \n\nLeistung gezogen. Wie Sie also darauf kommen, dass wir \n\ntats\u00e4chlich zumuten, dass die Energieversorger kostenlos \n\nEnergie oder Gas liefern, das bleibt Ihr Geheimnis. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Dann lesen Sie \n\nmal den ersten Punkt Ihres Antrages!) \n\nIch will zu diesen Phobien, Vorstellungen und Luftbal-\n\nlons, die die FDP und die CDU haben aufsteigen lassen \n\nund leider auch der Staatsminister, oder Sie, Herr Morlok, \n\nder Sie sich hier als Staatsminister gerieren \n\n(Lachen bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 ich muss das einfach so sagen \u2013, einfach nur eines \n\nentgegenhalten: Wir k\u00f6nnten uns sofort, wenn wir alle \n\nrechtlichen Schwierigkeiten weglassen, darauf einigen, \n\ndass Sie ab dem 01.01.2014 vollkommene Wettbewerbs-\n\nfreiheit, vollkommene Marktwirtschaft auf dem Energie-\n\nmarkt einf\u00fchren. Damit habe ich kein Problem. Dann \n\nwerden sich sofort die erneuerbaren Energien durchset-\n\nzen. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nWenn die Atomindustrie Asse bezahlen m\u00fcsste, wenn die \n\nKohleindustrie ihre Sch\u00e4den durch CO2, durch Land-\n\nschaftszerst\u00f6rung bezahlen m\u00fcsste, dann w\u00fcrden wir \n\nsofort 100 % erneuerbare Energien haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe des \n\nStaatsministers Sven Morlok und der \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8009 \n\n\u2013 Frau Kollegin Runge, das ist nat\u00fcrlich der \u00fcbliche \n\nEinwand. Wenn die Leute kein Geld haben, k\u00f6nnen sie \n\nauch den Vorkassez\u00e4hler nicht bedienen. Ja, das ist \n\nrichtig. Aber der entscheidende Unterschied in der Praxis \n\nist doch, dass die Menschen teilweise 500, 900, \n\n1 000 Euro oder mehr an Schulden aufgeh\u00e4uft haben, \n\nbevor es \u00fcberhaupt zur Sperrung kommt, und dass sie \n\ndann abstottern m\u00fcssen, bevor sie wieder eine Kilowatt-\n\nstunde bekommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit zum Schluss-\n\nwort geht zu Ende. Das Schlusswort sind drei Minuten. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau das ist der entschei-\n\ndende Vorteil, weshalb wir diesen Vorschlag machen. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage \n\ndie \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr und greife damit gern den Vorschlag des \n\nKollegen Jurk auf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie beantragen also die \n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle diesen Antrag jetzt \n\nzur Abstimmung. Wer den Ihnen in Drucksache 5/11683 \n\nvorliegenden Antrag an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr \u00fcberweisen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Danke. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Antrag mit \n\neiner Mehrheit der Stimmen in den Ausschuss f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr \u00fcberwiesen und der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nGerechtigkeit herstellen \u2013 Verm\u00f6gensunterschiede im  \n\nEuro-Raum ber\u00fccksichtigen \u2013 Lasten neu verteilen! \n\nDrucksache 5/11889, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Zun\u00e4chst \n\nerteile ich der einbringenden Fraktion der NPD das Wort. \n\nDas Wort erh\u00e4lt Herr Gansel. Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Am 6. Mai dieses Jahres gab \n\ndie EU-Kommission die erste Rate von 3 Milliarden Euro \n\naus dem Rettungspaket f\u00fcr Zypern frei. Im Gegenzug \u2013 so \n\nberichteten es Nachrichtenagenturen \u2013 reduziere Zypern \n\nseine Wohnungsf\u00f6rderung und begrenze die dort \u00fcbliche \n\nAuszahlung des Ostergeldes f\u00fcr Rentner. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nFrau Hermenau, auch jetzt geht es hier um deutsches \n\nGeld. Vielleicht k\u00f6nnten Sie einmal Ihre Ohren aufsper-\n\nren. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Vielleicht k\u00f6nnten Sie diese Kindergar-\n\ntenunterhaltung da unterbinden. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Genau!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, fahren Sie \n\nin Ihrer Rede fort, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich wiederhole noch einmal den \n\nletzten Satz, damit er auch bei allen Anwesenden an-\n\nkommt: Im Gegenzug reduziere Zypern seine Wohnungs-\n\nf\u00f6rderung und begrenze die dort \u00fcbliche Auszahlung des \n\nOstergeldes f\u00fcr Rentner. \n\nMan reibt sich hierzulande verwundert die Augen und die \n\nOhren. Es gibt in Zypern extra ein Ostergeld f\u00fcr Rentner? \n\nF\u00fcr die NPD ist es ein Skandal, dass mit deutschem \n\nSteuergeld ein Inselstaat gerettet wird, der es sich in \n\nbislang einmaliger Weise leisten konnte, ein Ostergeld an \n\nseine Rentner auszuzahlen. Es ist eine weitere der zahlrei-\n\nchen politischen Sauereien im Rahmen der sogenannten \n\nEuro-Rettung, dass deutsche Rentner, die h\u00e4ufig genug \n\nselbst von einer Armutsrente leben m\u00fcssen, mit ihren \n\nSteuergeldern nun auch noch ein immerhin gek\u00fcrztes \n\nOstergeld f\u00fcr zyprische Rentner mitfinanzieren m\u00fcssen. \n\n\u00dcber solche Fragen haben sich aber die Bundestagsabge-\n\nordneten, die am 18. April dem Rettungspaket f\u00fcr Zypern \n\nim Bundestag zustimmten, nicht die geringsten Gedanken \n\ngemacht. Es interessierte sich auch niemand f\u00fcr die \n\nverfassungsrechtlichen Bedenken und Einw\u00e4nde des \n\nAbg. Peter Gauweiler, der die Zypernhilfen als glatten \n\nRechtsbruch bezeichnete. \n\nEin glatter Rechtsbruch sind die Zypernhilfen allemal, \n\nweil sie eben nicht f\u00fcr die Wahrung der Finanzstabilit\u00e4t \n\ndes gesamten Euroraumes n\u00f6tig sind und weil f\u00fcr die \n\ndeutschen Zahlungsverpflichtungen an den ESM in \n\ndreistelliger Milliardenh\u00f6he bis heute keinerlei R\u00fcckstel-\n\nlungen gebildet wurden. \n\nEiner der bekanntesten deutschen Verfassungsrechtler, \n\nDietrich Murswiek, brachte es in der \u201eS\u00fcddeutschen \n\nZeitung\u201c am 18. April dieses Jahres auf den Punkt: \u201eDie \n\nRettungspolitiker gerieren sich wie absolutistische Poten-\n\ntaten, die ohne jede Rechtsbindung handeln k\u00f6nnen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8010 \n\nf\u00fcr die die Bestimmungen des ESM-Vertrages nichts als \n\nbedrucktes Papier sind. Sie vertrauen offenbar darauf, \n\ndass der Bundestag sich als Abnickparlament erweist, das \n\nalles schluckt, was ihm zur sogenannten Euro-Rettung \n\nvorgelegt wird. Der Bundestag kann seiner vom Bundes-\n\nverfassungsgericht geforderten Haushaltsverantwortung \n\naber nur gerecht werden, wenn er nicht blindlings jeder \n\nBehauptung folgt. Eine eigenverantwortliche Risikoab-\n\nsch\u00e4tzung ist aber nur auf Basis nachvollziehbaren Zah-\n\nlenmaterials m\u00f6glich.\u201c \n\nDieses Zahlenmaterial, meine Damen und Herren, liegt \n\nseit der Bekanntgabe einer Verm\u00f6gensstudie der Europ\u00e4i-\n\nschen Zentralbank endlich vor und l\u00e4sst die Zypern-\n\nRettung in einem noch weit skandal\u00f6seren Licht erschei-\n\nnen, als bislang angenommen. Im April dieses Jahres \n\nver\u00f6ffentlichte die Europ\u00e4ische Zentralbank eine Studie \n\nzur Verm\u00f6gensverteilung zwischen den V\u00f6lkern der \n\nEurozone, die wegen ihrer politischen Brisanz lange unter \n\nVerschluss gehalten wurde, und zwar so lange, bis die \n\nZypern-Rettung unter Dach und Fach war. \n\nDiese Studie liefert anhand von 62 000 Stichproben in 15 \n\nL\u00e4ndern der Eurozone hochgradig aussagekr\u00e4ftiges \n\nZahlenmaterial zum mittleren Einkommen der privaten \n\nHaushalte und dessen Verteilung. Dabei kommt regelrecht \n\nUngeheuerliches ans Tageslicht. Aus Sicht der NPD-\n\nFraktion stellt diese Studie die bisherige Sicht auf die \n\nEuro-Rettung komplett auf den Kopf. \n\nDas wichtigste Ergebnis ist, dass die Deutschen in Sachen \n\nH\u00f6he des durchschnittlichen Volkseinkommens auf dem \n\n15. und damit letzten Platz aller in der Studie beachteten \n\nEurol\u00e4nder liegen, und das, obwohl Deutschland im Zuge \n\nder sogenannten Euro-Rettung nicht nur den Gro\u00dfteil der \n\nB\u00fcrgschaftslasten \u00fcbernehmen musste, sondern bekann-\n\nterma\u00dfen auch schon seit Jahrzehnten der mit Abstand \n\ngr\u00f6\u00dfte Nettozahler in der Europ\u00e4ischen Union ist. \n\nEs ist grotesk: Die von etablierten Parteien verratenen und \n\nverkauften Deutschen unterst\u00fctzen mit ihren Steuermilli-\n\narden reihenweise Euro-Staaten, deren B\u00fcrger ein wesent-\n\nlich h\u00f6heres Durchschnittseinkommen haben als sie \n\nselbst. Das mittlere Verm\u00f6gen eines Deutschen liegt nach \n\ndieser Studie bei 51 000 Euro, w\u00e4hrend selbst das mittlere \n\nVerm\u00f6gen eines Slowaken bei 61 000 Euro liegt. An der \n\nSpitze der Verm\u00f6gensstudie liegen drei Euro-L\u00e4nder, die \n\neinen zweifelhaften Ruf als Steueroasen und Finanzpl\u00e4tze \n\ngenie\u00dfen: Luxemburg, Zypern und Malta. Das mittlere \n\nEinkommen eines Zyprioten liegt bei unfassbaren \n\n261 000 Euro und ist damit mehr als f\u00fcnfmal so hoch wie \n\ndas mittlere Einkommen eines Deutschen. Trotzdem \n\nstimmten die Volksverr\u00e4ter im Bundestag mit \u00fcbergro\u00dfer \n\nMehrheit dem 10 Milliarden Euro schweren Rettungspa-\n\nket f\u00fcr Zypern zu. Angesichts der sozialen N\u00f6te und \n\nVerwerfungen im eigenen Land fragt sich nicht nur die \n\nNPD: Sind die tonangebenden Politiker eigentlich noch \n\nganz dicht? \n\nSelbst in Griechenland, das seit dem Beginn der Krise fast \n\n400 Milliarden Euro an vor allem von Deutschland \n\nabgesicherten Hilfsgeldern erhalten hat, liegt das mittlere \n\nVerm\u00f6gen doppelt so hoch wie in Deutschland. Im Klar-\n\ntext hei\u00dft das: Obwohl die deutsche Volkswirtschaft die \n\nst\u00e4rkste und produktivste in Europa ist, gibt es in \n\nDeutschland einen gro\u00dfen Niedriglohnsektor und die \n\nniedrigsten mittleren Einkommen in der Euro-Zone. Das \n\nist doch Wahnsinn, aber ein Wahnsinn mit Methode! Die \n\nDeutschen nehmen selbst immer neue Schulden auf, um \n\nden f\u00fcnfmal so reichen Zyprioten und den doppelt so \n\nreichen Griechen Hilfsgelder zukommen zu lassen. Soll \n\ndas etwa die viel beschworene europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t \n\nsein, von der Politiker in Sonntagsreden immer wieder \n\nschwafeln? \n\n(Andreas Storr, NPD: Da wird \n\nSolidarit\u00e4t auf den Kopf gestellt!) \n\nBesteht diese Solidarit\u00e4t am Ende etwa nur darin, dass \n\nzypriotische Mafiosi, die sich verspekuliert haben, ihre \n\nSpekulationsverluste durch den deutschen Steuerzahler \n\nzur\u00fcckerstattet bekommen? Selbst diese Formulierung ist \n\naber noch zu mild. Ausnahmsweise brachte es SPD-Chef \n\nSigmar Gabriel auf den Punkt, indem er sagte: \u201eRussische \n\nOligarchen, serbische Mafia und Steuerhinterzieher sind \n\ndas bisherige Gesch\u00e4ftsmodell auf Zypern. Dieses System \n\nmuss untergehen und darf nicht gerettet werden.\u201c \n\nEin System, das mittlerweile institutionell darauf ausge-\n\nlegt ist, ausgerechnet das statistisch gesehen verm\u00f6gens-\n\nschw\u00e4chste Volk der Euro-Zone auszupl\u00fcndern, um die \n\nerpressten Transfermilliarden dann direkt an die Verm\u00f6-\n\ngensst\u00e4rksten weiterzuleiten, kann aus Sicht der NPD nur \n\nals volksfeindlich und regelrecht politkriminell bezeichnet \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAls ersten Schritt zur Korrektur dieser skandal\u00f6sen \n\nUmst\u00e4nde fordert die NPD, dass die Europ\u00e4ische Union \n\nfortan regelm\u00e4\u00dfig Statistiken \u00fcber das Pro-Kopf-Netto-\n\nverm\u00f6gen ver\u00f6ffentlicht und dass diese Daten \u2013 und nicht \n\netwa das Bruttoinlandsprodukt \u2013 f\u00fcr die Lastenverteilung \n\ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union ma\u00dfgeblich werden. \n\nMittelfristig kann nach Auffassung der NPD aber nur eine \n\nAufl\u00f6sung der EU und die Schaffung neuer Formen der \n\nZusammenarbeit zwischen den europ\u00e4ischen Nationen \n\neinen Neuanfang erm\u00f6glichen, der nicht von schweren \n\ndemokratiepolitischen Defiziten und der systematischen \n\nDiskriminierung der Zahlerl\u00e4nder gepr\u00e4gt ist. Der Ret-\n\ntungswahnsinn wird jetzt sogar noch durch die Errichtung \n\neines sogenannten Schatten-ESM gesteigert, der weiter-\n\ngehende finanzielle Unterst\u00fctzungszusagen sogar auch f\u00fcr \n\nNicht-EU-L\u00e4nder bereith\u00e4lt. Dazu wird Ihnen mein \n\nFraktionskollege Arne Schimmer noch einige f\u00fcr Sie \n\nsicher sehr unangenehme Fakten pr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nNPD-Fraktion sprach der Abg. Gansel. \u2013 In der Redner-\n\nreihung folgen nun CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dc-\n\nNE und die Staatsregierung. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nergreift Herr Kollege Rohwer das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8011 \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Kollegen! Da haben wir ja schon \n\nwieder einen dieser uns\u00e4glichen Antr\u00e4ge, mit denen die \n\nNPD in letzter Zeit unsere Zeit im S\u00e4chsischen Landtag \n\nvergeudet! \n\nWarum? Zum einen betreffen Ihre Forderungen allenfalls \n\nBundeszust\u00e4ndigkeiten, und zum anderen sind diese von \n\nvornherein \u00fcberholt. H\u00e4tte sich der \u201eschreiende\u201c Gansel \n\nmal die M\u00fche gemacht, seinen Antrag zu \u00fcberpr\u00fcfen, \n\ndann h\u00e4tte er eigentlich zu dem Ergebnis kommen m\u00fcs-\n\nsen, dass auf europ\u00e4ischer Ebene bereits regelm\u00e4\u00dfige \n\nStudien zu den von Ihnen geforderten Thematiken durch-\n\ngef\u00fchrt werden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Daraus werden aber  \n\nkeine Konsequenzen gezogen, darum geht es!) \n\nSeit 2005 erstellt die OECD aller zwei Jahre einen statis-\n\ntischen Bericht, unter anderem zum Renteneintrittsalter, \n\nder auch die Euro-L\u00e4nder abdeckt. In Ihrer Begr\u00fcndung \n\nbeziehen Sie sich ja sogar auf deren letzte Ver\u00f6ffentli-\n\nchung aus dem Jahr 2011. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber es fehlen \n\ndie Konsequenzen, Herr Rohwer!) \n\nIm \u00dcbrigen wird der neue Bericht noch in diesem Jahr \n\nver\u00f6ffentlicht. Auch die von Ihnen aufgegriffene EZB-\n\nStudie zur Verm\u00f6gensverteilung, deren erste Ergebnisse \n\nEnde M\u00e4rz von der Bundesbank ver\u00f6ffentlicht wurden, \n\nwird k\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig erscheinen. Damit wurde auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene ein System geschaffen, um detaillier-\n\nte Daten \u00fcber Einkommen, Verm\u00f6gen, Schulden und \n\nKonsumausgaben der privaten Haushalte zu erfassen. \n\nSomit ist Ihre diesbez\u00fcgliche Forderung an die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung bereits obsolet. \n\nWenn wir weiterlesen und die Begr\u00fcndung Ihres Antrages \n\nn\u00e4her betrachten, nehmen Sie ma\u00dfgeblich Bezug auf die \n\nbereits erw\u00e4hnte Studie der EZB zur Verm\u00f6gensvertei-\n\nlung, und wie nicht anders zu erwarten, haben Sie sich \n\nnicht hintergr\u00fcndig mit der Studie auseinandergesetzt, \n\nsondern nur das gesehen, was Sie sehen wollten, n\u00e4mlich \n\ndas Lied von den armen Deutschen singen zu wollen. \n\nDoch betrachten wir die Ergebnisse der EZB-Studie \n\ngenauer, dann werden die meisten von uns erkennen, dass \n\ndas relativ schwache Abschneiden Deutschlands auf \n\nbestimmte Ursachen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, die letztlich zu \n\neiner Verzerrung der Ergebnisse f\u00fchren. \n\nErstens sind hier methodische Ursachen zu erw\u00e4hnen. Das \n\nNettoverm\u00f6gen ist in der Studie pro Haushalt ausgewie-\n\nsen. Erg\u00e4nzt werden muss, dass nirgendwo in Europa so \n\nwenige Menschen in einem Haushalt leben wie in \n\nDeutschland. Hierzulande teilen sich im Schnitt zwei \n\nPersonen ein Haushaltseinkommen, in Spanien sind es \n\nhingegen statistisch gesehen 2,7 oder im von Ihnen \n\nzitierten Zypern 2,8 Personen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das erkl\u00e4rt \n\naber trotzdem nicht die Unterschiede!) \n\nZweitens. Ferner kann der Unterschied zwischen den \n\nL\u00e4ndern damit begr\u00fcndet werden, dass die Immobilienei-\n\ngentumsquoten zwischen den L\u00e4ndern sehr, sehr unter-\n\nschiedlich sind. Wer nach EZB-Angaben keine Immobi-\n\nlien besitzt, ist relativ arm. Hierbei ist festzustellen, dass \n\nim Schnitt in den ost- und s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern mehr \n\nMenschen im Eigenheim oder in einer Eigentumswoh-\n\nnung wohnen. Beispielsweise liegt die Wohneigentums-\n\nquote in Polen bei 81 %. \n\nIn vielen Staaten Mittel- und Osteuropas wurde nach dem \n\nFall des Eisernen Vorhangs in erheblichem Ma\u00dfe Woh-\n\nnungseigentum privatisiert und an die Bewohner \u00fcbertra-\n\ngen \u2013 teilweise zu sehr geringen Preisen und nicht unbe-\n\ndingt in besonders gutem Erhaltungszustand. In S\u00fcdeuro-\n\npa haben die eigenen vier W\u00e4nde \u2013 sei es eine Eigen-\n\ntumswohnung oder ein Einfamilienhaus \u2013 eine gro\u00dfe \n\nTradition. In Deutschland hingegen wurde lange Zeit \n\npolitisch auf den sozialen Wohnungsbau gesetzt. Dar\u00fcber \n\nhinaus hat sich hierzulande ein gut funktionierender \n\nprivater Mietwohnungsmarkt entwickelt. Dies alles sind \n\nGr\u00fcnde, warum die Wohneigentumsquote in Deutschland \n\nentsprechend geringer ist. Vergleicht man aber das Ver-\n\nm\u00f6gen der Deutschen ohne Immobilienbesitz mit anderen \n\nMietern in der Euro-Zone, so liegt Deutschland deutlich \n\n\u00fcber dem Schnitt. \n\nDrittens. Dar\u00fcber hinaus ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die \n\nDaten f\u00fcr die Studie von 2010 und einige von 2008 \n\nstammen. Insbesondere f\u00fcr Spanien ist es kritisch, als \n\nErhebungsjahr 2008 zu w\u00e4hlen, da die Immobilienblase \n\ndort erst sp\u00e4ter geplatzt ist. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Man kann doch  \n\nden Immobilienbesitz nicht herausrechnen!) \n\nSeither sind dort vielerorts die Immobilienpreise drastisch \n\ngefallen, w\u00e4hrend die Arbeitslosigkeit zunahm. Wenn wir \n\nuns die aktuellen Zahlen aus dem Jahr 2013 anschauen, \n\ndann haben wir in Spanien eine erschreckend hohe Ar-\n\nbeitslosenquote von 26,7 % und in Griechenland sogar \n\nvon 27,2 %. Dagegen stehen die Zahlen von Deutschland: \n\nMit einer Arbeitslosenquote von 4,5 % liegen wir deutlich \n\nunter dem Schnitt der Euro-Zone von 12,1 %. \n\nViertens wurden einige Faktoren \u00fcberhaupt nicht ber\u00fcck-\n\nsichtigt, wie etwa Anspr\u00fcche aus der gesetzlichen Ren-\n\ntenversicherung, Betriebsrenten oder die kostenlose \n\nBildung. Da wir in Deutschland im Vergleich \u00fcber eine \n\nrecht gute soziale Absicherung verf\u00fcgen, wird weniger f\u00fcr \n\ndie Altersvorsorge oder die Arbeitslosigkeit gespart. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist \n\nnur eine Umlage, kein Verm\u00f6gen!) \n\nAu\u00dferdem gibt die Studie keine Auskunft \u00fcber die f\u00fcr das \n\nLeben entscheidende reale Kaufkraft; denn in kaum \n\neinem anderen Land der Welt sind zum Beispiel Lebens-\n\nmittel so g\u00fcnstig wie in Deutschland. Daher m\u00fcssten f\u00fcr \n\neinen aussagef\u00e4higen Vergleich vollst\u00e4ndigerweise \n\nkaufkraftbereinigte Zahlen vorgelegt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8012 \n\nF\u00fcnftens und schlussendlich ist zu beachten, dass im \n\nVergleich zu Immobilien Geldanlagen oder Einkommen \n\neine eher geringe Rolle beim Verm\u00f6gensvergleich der \n\nNotenbanken spielen. Es ist festzuhalten, dass Deutsch-\n\nland mit einem mittleren Bruttohaushaltseinkommen von \n\n32 500 Euro immerhin auf Platz 5 liegt. \n\nAlle diese Punkte zusammengenommen zeigen, dass sich \n\nauf Grundlage der Studie keine Politik ableiten l\u00e4sst. Im \n\n\u00dcbrigen gibt die Studie auch keine Antwort auf die \n\nmangelnde Bereitschaft von Finanzmarktinvestoren, \n\nbestimmten europ\u00e4ischen Staaten ausreichend Liquidit\u00e4t \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Letztlich ist der ESM eine \n\nReaktion auf Liquidit\u00e4tsprobleme und nicht auf Verm\u00f6-\n\ngensprobleme. Ferner betrifft der von Ihnen erw\u00e4hnte \n\nSchatten-ESM allenfalls Bundeszust\u00e4ndigkeit, da es um \n\nm\u00f6gliche Kredite der EU-Kommission geht. Eine s\u00e4chsi-\n\nsche Positionierung erscheint mir hierbei unn\u00f6tig und \n\nunangebracht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das stimmt!) \n\nIch komme zum Schluss. Sie versuchen mit Ihrem Antrag, \n\npolitisches Kapital aus der aktuellen Staatsschuldenkrise \n\nzu schlagen. Ja, wir haben eine ungesunde Lage am \n\nFinanzmarkt. Ja, das Gef\u00fchl der Leute ist richtig, die \n\nStaatsschuldenkrise geht weiter. Ja, die derzeitigen Spar-\n\nzinsen sind eine schleichende Enteignung der Sparer. \n\nAber um es auf den Punkt zu bringen: Ihrem Antrag \n\nzuzustimmen bringt dies uns noch lange nicht n\u00e4her. Die \n\nKoalitionsfraktionen lehnen den Antrag der NPD ab; denn \n\nIhre Forderungen an die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nzeigen mit diesem Antrag wieder einmal, dass diese \n\nThematisierung nur ein Vorwand f\u00fcr Ihre eurofeindliche \n\nPolitik ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den LINKEN \n\nund der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nRohwer f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich sehe am Mikrofon 7 \n\nHerrn Schimmer, der eine Kurzintervention vortragen \n\nm\u00f6chte. \n\nArne Schimmer, NPD: Genau, ich w\u00fcrde gern auf den \n\nDebattenbeitrag des Kollegen Rohwer kurzintervenieren. \n\nEs ist ja alles sch\u00f6n und gut, Herr Rohwer. Es mag tat-\n\ns\u00e4chlich so sein, dass die EZB-Studie an der einen oder \n\nanderen Stelle m\u00f6glicherweise \u00fcberzeichnet ist. Sicher, \n\nsie wurde im Jahr 2008 erhoben, als in Spanien die \n\nImmobilienblase noch nicht geplatzt war; Sie haben es \n\nangef\u00fchrt. Im spanischen Haushalt wohnen durchschnitt-\n\nlich 2,7 statt zwei Personen. \n\nEs bleibt aber immer noch ein Skandal, wenn sich das \n\nVerm\u00f6gen so stark spreizt, dass in Zypern das F\u00fcnffache \n\ndes Durchschnittsverm\u00f6gens als in Deutschland ausge-\n\nwiesen wird \u2013 und das von einer Statistik der Europ\u00e4i-\n\nschen Zentralbank, die nun eben mal nicht der Gralsh\u00fcter \n\nder deutschen Interessen ist. Es bleibt auch ein Skandal, \n\ndass beispielsweise in Italien mehr als das Dreifache des \n\ndeutschen Durchschnittsverm\u00f6gens bzw. des Verm\u00f6gens-\n\nmedians ausgewiesen wird. \n\nDas k\u00f6nnen Sie doch nicht wegdiskutieren. Selbst wenn \n\nes kleine \u00dcberzeichnungen gegeben haben sollte, liegen \n\ndie Deutschen beim Verm\u00f6gen ganz hinten. Ich finde es \n\nwirklich absurd, dass Sie jetzt mit dem gleichen Argu-\n\nment kommen wie Kanzlerin Merkel. Die Zahlen werden \n\nsofort vom Tisch gewischt und es wird gesagt: Mein Gott, \n\ndie Rentenanspr\u00fcche der Deutschen! \n\nIn Deutschland \u2013 das d\u00fcrfte Ihnen bekannt sein \u2013 haben \n\nwir ein Umlagesystem. Echte Rentenanspr\u00fcche haben bei \n\nuns nur Beamte, die Pensionen erhalten, aber nicht der \n\nnormale Rentner, der durch das Umlagesystem das erh\u00e4lt, \n\nwas gerade erwirtschaftet wird. Echte Anspr\u00fcche gibt es \n\nnicht. Leider besagt auch die Rentenstudie \u2013 auf die Sie \n\nkurz eingegangen sind \u2013, dass bez\u00fcglich der Rentenbe-\n\nzugsdauer und der Rentenh\u00f6he bzw. \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention l\u00e4uft ab. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 der Ersatzquote, die misst, wie \n\ndie Renten im Verh\u00e4ltnis zum letzten Arbeitseinkommen \n\nsind, Deutschland ganz unten steht. Insofern haben Sie \n\nsich noch viel selektiver, als man es \u00fcberhaupt je machen \n\nk\u00f6nnte, irgendwelche kleinen Details herausgepickt, die \n\nscheinbar gegen diese Verm\u00f6gensstudie sprechen. Das \n\nentwertet aber diese Studie keineswegs. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \n\nLars Rohwer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn Schimmer reagiert Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Schimmer, Sie machen wieder \n\ndenselben Fehler, den wir heute schon in der Besucher-\n\ngruppe miteinander diskutiert haben. Sie vergleichen \n\n\u00c4pfel mit Gem\u00fcse. Das sind aber zwei verschiedene \n\nDinge. Wenn ich eine Insel wie Zypern mit dem gro\u00dfen \n\nTanker Deutschland vergleiche, \n\n(Lachen des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndann kann man mit Ihren Vergleichen wirklich nicht \n\nmitgehen. Deshalb habe ich Ihnen diese Zahlen vorgehal-\n\nten. Sie haben das negieren wollen, indem Sie sagen, es \n\nist eine kleine Abweichung. Es ist schon etwas anderes, \n\nob ich das Bruttoinlandsprodukt von Zypern ins Feld \n\nf\u00fchre oder das der Bundesrepublik Deutschland. \n\nDas Zweite ist: Wir werden in einer globalisierten Welt \n\nnat\u00fcrlich auch mit anderen Finanzmarktsituationen \n\numgehen m\u00fcssen, als Sie sich mit Ihrem Kleingeistertum \n\nvorstellen k\u00f6nnen. Aber, wie gesagt, ich gehe Ihnen mit \n\nIhrem Antrag nicht auf den Leim, und ich denke, das \n\nHohe Haus wird es auch nicht tun. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie sind zu \n\nabgebr\u00fcht daf\u00fcr! Sie sind zu hell im Kopf!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8013 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren fort in der \n\nRednerreihe. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ergreift der \n\nAbg. Kosel das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Zuallererst muss dem vorlie-\n\ngenden NPD-Antrag der Schleier der vorget\u00e4uschten \n\nSeriosit\u00e4t entrissen werden. \n\n(Alexander Delle, NPD: Da \n\nsind Sie der richtige Mann daf\u00fcr!) \n\nDas wahre Ziel des Antrags ist deutlich zu benennen. Es \n\nbesteht darin, Hass, Neid und Zwietracht zwischen den \n\neurop\u00e4ischen V\u00f6lkern zu s\u00e4en. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg. \n\nThomas Jurk, SPD, und Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nEs geht der NPD ausschlie\u00dflich darum, das Zusammen-\n\nwachsen Europas zu sabotieren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aus der deutschen \n\nZahlmeisterknechtschaft herauszukommen!) \n\nDiese braune Saat darf nicht aufgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZur europ\u00e4ischen Lastenverteilung ist Folgendes anzu-\n\nmerken: Sie ist im Wesentlichen im Vertrag von Lissabon \n\nund im Europ\u00e4ischen Zentralpakt geregelt. Die grunds\u00e4tz-\n\nliche Kritik der LINKEN am Inhalt dieser Dokumente \n\nsetze ich als bekannt voraus. Vor allem sollte die NPD \n\nmittlerweile begriffen haben, dass Sachsen nicht zu den \n\nUnterzeichnern dieser beiden Vertr\u00e4ge geh\u00f6rt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das hat \n\nalles Auswirkungen auf Sachsen!) \n\nHier beweist sich der NPD-Antrag teilweise als blo\u00dfer \n\nSchaufensterantrag und ist schon aus diesem Grunde \n\nabzulehnen. \n\nAuch wenn die Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsunion gro\u00dfe \n\nKonstruktionsfehler enth\u00e4lt, tritt DIE LINKE nicht f\u00fcr das \n\nEnde des Euro ein, ganz im Gegenteil. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Genosse \n\nLafontaine ist da distanzierter!) \n\nDie W\u00e4hrungsunion muss vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt \n\nund neu ausgerichtet werden, damit sie nicht die Spaltung \n\nvertieft, sondern die Ungleichheiten \u00fcberbr\u00fccken hilft und \n\neine friedliche und fruchtbare Zusammenarbeit in Europa \n\nbef\u00f6rdert. \n\nDie Fraktion DIE LINKE wird es auch zuk\u00fcnftig als eine \n\nihrer Kernaufgaben betrachten, auf die Fragen der Ge-\n\nrechtigkeit, der Verm\u00f6gensunterschiede und der Lasten-\n\nverteilung in Sachsen und innerhalb der Bundesrepublik \n\naufmerksam zu machen sowie mit ihren europ\u00e4ischen \n\nPartnerparteien auf europ\u00e4ischer Ebene. Hier geht es um \n\neine gerechte Lastenverteilung zwischen superreichen und \n\nerschreckend armen Bewohnern, quer durch den gesam-\n\nten Euroraum, niemals jedoch um das Ausspielen einzel-\n\nner Staaten des Europaraums gegeneinander. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas, meine Damen und Herren von der NPD, lassen Sie \n\nsich klar gesagt sein. \n\nNoch einige Bemerkungen zu der EZB-Studie, auf die \n\nsich die NPD bezieht. Schon beim ersten Lesen der Studie \n\ngewinnt man den Eindruck \u2013 das ist durch die Autoren \n\ndieser Studie selbst vorangestellt worden \u2013, dass keine \n\neinfachen Schl\u00fcsse aus den vorgestellten Zahlen gezogen \n\nwerden k\u00f6nnen. Aber was k\u00fcmmert es die NPD? Sie ist \n\nmit einfachen Schl\u00fcssen schnell zur Hand. Hauptsache, \n\nsie lassen sich in nationalistischer und antieurop\u00e4ischer \n\nManier instrumentalisieren. \n\nAllein auf der Grundlage des Instrumentariums der EZB-\n\nStudie kann keine abschlie\u00dfende Differenzierung in \n\nwohlhabende und nicht wohlhabende EU-Staaten erfol-\n\ngen. Das leuchtet bereits anhand der mit der Studie \n\nvorgelegten Zahlen selbst ein. \n\nZum Beispiel sind Haushaltsgr\u00f6\u00dfen \u2013 die durchschnittli-\n\nche Anzahl der Haushaltsmitglieder \u2013 in den verglichenen \n\nStaaten zu heterogen, um generalisierende Schl\u00fcsse \n\nbez\u00fcglich des Verm\u00f6gens der jeweiligen Bev\u00f6lkerung zu \n\nziehen. Hierbei spielt der Anteil von Einpersonenhaushal-\n\nten eine besondere Rolle, insbesondere wenn der Median \n\nals Vergleichsgr\u00f6\u00dfe genutzt wird. Deutschland mit einem \n\nvergleichsweise hohen Anteil von Einpersonenhaushalten \n\nmuss allein deswegen im Median tendenziell unterhalb \n\nvon Staaten liegen, deren Zusammenleben st\u00e4rker von \n\nMehrgenerationenfamilien gepr\u00e4gt ist. \n\nAuch bezieht sich das in der Studie verwendete Konstrukt \n\ndes Haushaltsverm\u00f6gens wesentlich auf Grund- und \n\nHauseigentum. In Deutschland ist dieser Anteil von \n\nVerm\u00f6gen vergleichsweise gering. Kurz: Das Konstrukt \n\ndes Haushaltsnettoeinkommens, wie es die Studie ver-\n\nwendet, kann nicht als abschlie\u00dfendes und alleiniges \n\nVergleichskriterium f\u00fcr Verm\u00f6gen und Wohlstand der \n\nBev\u00f6lkerung einzelner EU-Staaten genutzt werden. \n\nWer dies wie die NPD dennoch tut, bedient sich eines \n\ndemagogischen Taschenspielertricks, indem er h\u00f6chst \n\nkomplexe und widerspr\u00fcchliche Zusammenh\u00e4nge auf \n\neinzelne statistische Ergebnisse reduziert, die sich dann \n\nscheinbar f\u00fcr plausible Erkl\u00e4rungen und ideologische \n\nZwecke missbrauchen lassen. \n\nDen vorliegenden NPD-Antrag abzulehnen geh\u00f6rt daher \n\nzum Ehrenkodex einer jeden Demokratin und eines jeden \n\nDemokraten im S\u00e4chsischen Landtag, der die Fortent-\n\nwicklung der europ\u00e4ischen Einigung w\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kosel f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \u2013 Es gibt in dieser ersten Rede \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8014 \n\nkeinen weiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen. \n\nWir k\u00f6nnen in eine zweite Rednerrunde eintreten. Das \n\nWort ergreift f\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion der Abg. \n\nSchimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Auch die heutige Debatte war seitens der \n\nRedner der etablierten Parteien einmal mehr nur von den \n\n\u00fcblichen Schlagworten und Reflexen gepr\u00e4gt, und das hat \n\nuns als NPD wei\u00df Gott nicht \u00fcberrascht. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das \n\nhaben Sie schon aufgeschrieben?) \n\nDas Dogma des reichen und vom Euro profitierenden \n\nDeutschlands ist bei vielen auch gutgl\u00e4ubigen Deutschen \n\nimmer noch felsenfest verankert, und nur so war es den \n\netablierten Parteien m\u00f6glich, eine sogenannte Euro-\n\nRettungspolitik durchzubringen, die von Anfang an gegen \n\ndie Interessen des deutschen Volkes gerichtet war. Des-\n\nhalb ist es Ihnen so unangenehm, wenn hier \u00fcber die \n\nVerm\u00f6gensstatistik der Europ\u00e4ischen Zentralbank gespro-\n\nchen wird. \n\nNach der Ver\u00f6ffentlichung dieser Studie der Europ\u00e4ischen \n\nZentralbank meldete sich sofort Kanzlerin Merkel \u00fcber \n\ndie \u201eBild\u201c-Zeitung zu Wort \u2013 ihre Argumente wurden von \n\nmeinen beiden Vorrednern bzw. von Herrn Rohwer und \n\nHerrn Kosel noch einmal paraphrasiert \u2013 und behauptete, \n\ndie Ergebnisse der Studie seien verzerrt, da beispielsweise \n\ndie Rentenanspr\u00fcche der Deutschen nicht angemessen \n\nber\u00fccksichtigt worden seien. \n\nSchon diesen Vorgang und auch das Verhalten meiner \n\nVorredner von den etablierten Parteien darf man wohl als \n\nabsolut einmalig bezeichnen. Da bringt die Europ\u00e4ische \n\nZentralbank, die nicht als Gralsh\u00fcter der deutschen \n\nInteressen bekannt ist, eine Statistik heraus, in der nach-\n\ngewiesen wird, dass die Deutschen, was das Verm\u00f6gen \n\nangeht, die rote Laterne in der Eurozone halten. Anstatt \n\nnun diese Statistik als Argumentationsvorlage bei den \n\nn\u00e4chsten Verhandlungen auf EU-Ebene zu nutzen, stellt \n\nsich die Bundeskanzlerin ohne zu z\u00f6gern auf die Gegen-\n\nseite, argumentiert gegen die Interessen des eigenen \n\nVolkes und scheut sich dabei auch nicht, einfach falsche \n\nArgumente zu benutzen, und das alles nur, damit die \n\neigenen B\u00fcrger weniger Widerstand leisten, wenn sie wie \n\neine Weihnachtsgans ausgenommen und um ihre Erspar-\n\nnisse gebracht werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSo, meine Damen und Herren, sieht also das neue Europa \n\nder Merkels, Sch\u00e4ubles, Draghis und Barosos aus. Die \n\nDeutschen arbeiten bis 67 \u2013 oder bald bis 70 \u2013, bekom-\n\nmen daf\u00fcr aber deutlich weniger Rente, haben das ge-\n\nringste Verm\u00f6gen in Europa, um dann L\u00e4ndern wie \n\nZypern, deren B\u00fcrger ein f\u00fcnffach h\u00f6heres mittleres \n\nVerm\u00f6gen als der Durchschnittsdeutsche aufweisen, auch \n\nnoch Rettungspakete zu finanzieren. \n\nAber auch dieser Wahnsinn \u2013 mein Fraktionskollege \n\nJ\u00fcrgen Gansel hat es angedeutet \u2013 ist noch steigerbar. Nun \n\nsoll die deutsche Haftung auch noch auf alle EU-Staaten \n\nausgedehnt werden, die bislang noch nicht den Euro \n\neingef\u00fchrt haben, und zwar \u00fcber die Einf\u00fchrung einer \n\nsogenannten \u201eFacilit\u00e4t des finanziellen Beistands f\u00fcr \n\nMitgliedsstaaten, deren W\u00e4hrung nicht der Euro ist\u201c. Es \n\nexistiert schon eine Vorlage des EU-Rates zur Einf\u00fchrung \n\ndieses Instruments, das die Drucksachennummer KOM \n\n(2012) 336 tr\u00e4gt, wobei in dem Entwurf steht, dass \n\nDarlehen, die einem Mitgliedsstaat gew\u00e4hrt werden, auf \n\n50 Milliarden Euro begrenzt werden sollen. Das ergebe \n\nf\u00fcr alle zehn EU-Mitglieder, die nicht dem Euroraum \n\nangeh\u00f6ren, die gigantische Summe von 500 Milliarden \n\nEuro. \n\nWieder einmal sollen also im Zuge dieser Euro-Krise die \n\nbegrenzte Einzelfallerm\u00e4chtigung sowie das Subsidiari-\n\nt\u00e4tsprinzip mit F\u00fc\u00dfen getreten werden, und wieder sind es \n\nnur einzelne Verantwortungstr\u00e4ger, die dagegen ihre \n\nStimme erheben. \n\nMan muss sich auch fragen: Was w\u00fcrde denn eine Parla-\n\nmentsbeteiligung des Deutschen Bundestages bringen, \n\nwenn dort nur Abnicker sitzen, die sich nicht als freie \n\nMandatstr\u00e4ger mit Rechtsbewusstsein und Gewissen \n\nverstehen, sondern sich wie Angestellte ihrer Parteien \n\nverhalten? Auch bei einer Bundestagsentscheidung \u00fcber \n\ndiesen Schatten-ESM w\u00fcrde wieder nur eine Handvoll \n\nGerechter um Peter Gauweiler, Frank Sch\u00e4ffler, Veronika \n\nBellmann und Klaus-Peter Willsch gegen den Schatten-\n\nESM stimmen. \n\nDie bittere Wahrheit, meine Damen und Herren, ist \u2013 das \n\nist auch heute hier wieder ganz klar geworden \u2013, dass es \n\ndie meisten Abgeordneten gar nicht k\u00fcmmert, dass \n\nsystematisch Recht gebrochen wird und Risiken in Kauf \n\ngenommen werden, die den Staatsbankrott Deutschlands \n\nbedeuten k\u00f6nnten. Der Kollege Lichdi hat hier in diesem \n\nHaus mit Blick auf die seiner Auffassung nach zu geringe \n\nF\u00f6rderung der Solarindustrie einmal von einem Elitenver-\n\nsagen gesprochen. Dieses kollektive Elitenversagen gibt \n\nes tats\u00e4chlich, allerdings auf einem anderen Politikfeld, \n\nn\u00e4mlich bei der W\u00e4hrungspolitik, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nwobei hier der Rechtsbruch institutionalisiert wird und \n\nselbst gegen geltende europ\u00e4ische Vertr\u00e4ge versto\u00dfen \n\nwird. Wir als NPD sind uns sicher, dass die Deutschen die \n\nZerst\u00f6rung des Rechtsstaats nicht widerstandlos hinneh-\n\nmen werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja. \u2013 Die, die Wind ges\u00e4t haben, \n\nwerden schon bald Sturm ernten. Nur eines ist auch f\u00fcr \n\ndie Zukunft sicher: Die NPD wird immer an der Seite \n\nderjenigen stehen, die den Rechtsstaat gegen die unbe-\n\ngrenzte Schuldenunion verteidigen. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8015 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nNPD-Fraktion war das der Abg. Schimmer. \u2013 Es gibt \n\nkeinen weiteren Redebedarf aus den Fraktionen. M\u00f6chte \n\ndie Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit hat die NPD-Fraktion die M\u00f6glichkeit des \n\nSchlussworts. \n\n(Zuruf von der CDU: Es reicht! \u2013 Gegenruf \n\nvon der NPD: Ihr bekommt die volle Dosis!) \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte wirklich einen \n\nDiskurs und eine Debatte mit Ihnen f\u00fchren, meine Damen \n\nund Herren. Das wollen Sie nat\u00fcrlich nicht. Aber ich \n\nm\u00f6chte mir auch die Zeit nehmen, auf die Argumente \n\nmeiner Vorredner einzugehen. Ich muss sagen: Was sich \n\nwie ein roter Faden durch die Argumentation von Kolle-\n\ngen Rohwer und von Kollegen Kosel gezogen hat, war \n\neine gewisse \u2013 ich sage es einmal umgangssprachlich \u2013 \n\nKorinthenkackerei, dass man dann herumgerechnet hat: \n\nMensch, in Spanien leben 2,7 Personen in einem Haus-\n\nhalt, in Deutschland nur zwei. \u2013 Wenn es leichter ist, \n\nImmobilien bzw. Eigentum in s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern \n\nzu erwerben, dann muss ich mich fragen, warum es dort \n\nleichter ist: wahrscheinlich, weil es dort auch leichter ist, \n\ndass sich die B\u00fcrger Verm\u00f6gen ansparen k\u00f6nnen. \n\nAber ganz ehrlich: Was bringt es jetzt, wenn wir volks-\n\nwirtschaftlich und empirisch abgesichert feststellen \n\nw\u00fcrden, dass die Italiener nur ein dreifach h\u00f6heres Durch-\n\nschnittsverm\u00f6gen als die Deutschen haben und nicht ein \n\ndreieinhalbfach h\u00f6heres, wie es jetzt in der EZB-\n\nVerm\u00f6gensstatistik ausgewiesen wurde? Fest steht doch \u2013 \n\nda haben selbst einige Volkswirte in der \u201eFAZ\u201c Tacheles \n\ngeredet \u2013: Die EZB-Verm\u00f6gensstudie ist im Grunde \n\ngenommen solide und weist die richtigen Zahlen aus. \n\nSelbst wenn es an der einen oder anderen Stelle vielleicht \n\neine gewisse \u00dcberzeichnung gegeben hat: Die Deutschen \n\nhaben eben den geringsten Verm\u00f6gensmedian im Euro-\n\nraum. Es kann nicht angehen, dass derjenige, der das \n\ngeringste Verm\u00f6gen hat, noch Rettungspakete f\u00fcr die weit \n\nreicheren Nachbarn finanzieren soll. Wo bleibt Ihr sozia-\n\nles Herz bei den LINKEN? Das frage ich mich wirklich. \n\nHaben Sie nur ein soziales Herz f\u00fcr griechische und \n\nitalienische Arbeitnehmer und nicht f\u00fcr die eigenen \n\nLandsleute? Das w\u00fcrde ich schade finden; \n\n(Beifall bei der NPD) \n\ndenn das w\u00e4re umgekehrter Rassismus. Ich frage mich, \n\nwarum Sie immer jedes Argument bez\u00fcglich der Euro-\n\nKrise so hindrehen, dass deutsche Arbeitnehmer, wenn sie \n\nvon der Diskriminierung betroffen sind, pl\u00f6tzlich doch \n\nangeblich bessergestellt sind und weiterzahlen sollen. Das \n\nkann ich nicht nachvollziehen. \n\nHerr Rohwer, bei Ihnen hat mich sehr gewundert, als Sie \n\nsagten, im Zuge der Globalisierung m\u00fcssten wir uns auch \n\nan verschiedene Finanzkulturen gew\u00f6hnen. Was ist denn \n\ndarunter zu verstehen? Darunter ist beispielsweise zu \n\nverstehen, dass heute ein Artikel in der \u201eFrankfurter \n\nAllgemeinen Zeitung\u201c erschienen ist, nach dem die \n\nWirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft Deloitte in Zusammenar-\n\nbeit mit der Pr\u00fcfungskommission des Europ\u00e4ischen Rates \n\nfestgestellt hat, dass in Zypern immer noch die Geldw\u00e4-\n\nschegesetze nicht angewendet werden. Das Bild war also \n\nweit schlechter, als man es sich h\u00e4tte vorher in den \n\nschlimmsten Vorstellungen ausmalen k\u00f6nnen. \n\nEs ist tats\u00e4chlich immer noch so, dass die zyprischen \n\nBanken vielen Konten nicht einmal Inhaber zuordnen \n\nk\u00f6nnen. Was wollen Sie uns also damit sagen, wenn Sie \n\nuns sagen, dass wir uns daran gew\u00f6hnen m\u00fcssen, dass im \n\nZuge der Globalisierung verschiedene Finanzierungskul-\n\nturen existieren? Sollen wir es deswegen akzeptieren, dass \n\nandere L\u00e4nder und ihr Bankensystem die Mafia geradezu \n\neinladen, kriminelle Gelder in ihrem Bankensystem \n\nanzulegen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die drei Minuten f\u00fcr \n\ndas Schlusswort sind zu Ende, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich glaube, das kann nicht \n\nwirklich das Ende eines Globalisierungs- oder Internatio-\n\nnalisierungsprozesses sein. Wir werden hier auch weiter-\n\nhin auf rechtsstaatliche Prinzipien hinweisen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden NPD-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/11889 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \n\nDrucksache 5/11889 nicht beschlossen, und der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8016 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nLandesentwicklungsplan 2012 Ge\u00e4nderter Entwurf f\u00fcr das \n\nBeteiligungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 9 und 10 ROG in Verbindung mit  \n\n\u00a7 6 Abs. 2 S\u00e4chsLPIG (Kabinettsbeschluss vom 25. September 2012) \n\nDrucksache 5/10471, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 5/11823, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt, die Sie nat\u00fcrlich nicht unbedingt voll \n\naussch\u00f6pfen m\u00fcssen. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD, \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nZun\u00e4chst ergreift Herr Kollege Fritzsche f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion das Wort; bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nachdem wir \n\nam 12. Juli 2012 in diesem Hohen Haus die Stellungnah-\n\nme zum Entwurf f\u00fcr das Beteiligungsverfahren beschlos-\n\nsen haben, sind wir heute aufgefordert, eine Stellungnah-\n\nme zum vorliegenden ge\u00e4nderten Entwurf f\u00fcr das Beteili-\n\ngungsverfahren zum Landesentwicklungsplan 2012 zu \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, Herrn Staatsminister \n\nMarkus Ulbig und den zust\u00e4ndigen Bearbeiterinnen und \n\nBearbeitern im Ministerium des Innern \u2013 stellvertretend \n\nm\u00f6chte ich hier Herrn Dr. Pfeil und Frau Hegewald \n\nnennen \u2013 herzlich zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU, des  \n\nAbg. Benjamin Karabinski, FDP,  \n\nsowie des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nMeine inhaltlichen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich sehr knapp \n\nhalten und auf die Beschlussempfehlung und insbesonde-\n\nre den Bericht des Innenausschusses verweisen, welcher \n\nnicht nur die heute zu beschlie\u00dfende Stellungnahme \n\nbeinhaltet, sondern insbesondere auch die fachliche und \n\nsachliche Debatte der demokratischen Fraktionen zum \n\nEntwurf des Landesentwicklungsplanes 2012 dokumen-\n\ntiert. F\u00fcr die im Innenausschuss gef\u00fchrte Diskussion \n\nm\u00f6chte ich mich bei den demokratischen Fraktionen \n\nausdr\u00fccklich bedanken. \n\nAus der vorliegenden Stellungnahme der Koalitionsfrak-\n\ntionen von CDU und FDP m\u00f6chte ich nur wenige Punkte \n\nherausgreifen. Der umfangreich \u00fcberarbeitete und ge\u00e4n-\n\nderte Entwurf f\u00fcr den Landesentwicklungsplan ist ein \n\ninhaltsreiches und qualitativ hochwertiges raumordneri-\n\nsches Planwerk, welches zeitgem\u00e4\u00df und umfassend ist. \n\nBesonders hervorzuheben und zu w\u00fcrdigen ist die um-\n\nfangreiche Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit. Diese ist \n\nAusdruck einer sehr lebendigen Beteiligungskultur im \n\nFreistaat Sachsen. Insbesondere die Chancen, die sich \n\ndurch das Internet und die digitale Verbreitung ergeben, \n\nwurden gut genutzt, und ich denke, der hier gelaufene \n\nProzess ist beispielgebend f\u00fcr eine b\u00fcrgerfreundliche \n\nBeteiligungsarbeit. \n\nIm ge\u00e4nderten Entwurf zum LEP 2012 wird deutlich, dass \n\nauch zahlreiche Anregungen aus der ersten Stellungnahme \n\ndes Landtages beachtet wurden, welche zum Teil auch in \n\nanderen Stellungnahmen im Beteiligungsverfahren \n\nauftauchen. \n\nExemplarisch f\u00fcr die auftretenden \u00c4nderungen m\u00f6chte \n\nich auf die Erweiterung der Perspektive des Leitbildes auf \n\ndas Jahr 2025, die W\u00fcrdigung der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \n\nZusammenarbeit, die grunds\u00e4tzlichen Aussagen zur \n\nReduzierung der Neuinanspruchnahme von Freifl\u00e4chen \n\noder auch auf die Beachtung der Belange der Landwirt-\n\nschaft bei der Dorfentwicklung hinweisen. \n\nEbenso wichtig \u2013 und an dieser Stelle sind die Unter-\n\nschiede in den raumordnerischen Vorstellungen zwischen \n\nKoalition und Opposition wohl am gr\u00f6\u00dften \u2013 war uns die \n\nKonkretisierung der Merkmale zur Festlegung von Vor-\n\nrang- und Eignungsgebieten f\u00fcr die Windenergie und die \n\nVermeidung von Windenergieanlagen \u00fcber Waldgebieten. \n\nZum nun vorliegenden Entwurf m\u00f6chten wir folgende \n\n\u00c4nderungen anregen. Auch hier m\u00f6chte ich exemplarisch \n\nvorgehen und ansonsten auf die Ihnen allen vorliegende \n\nStellungnahme verweisen. Wir empfehlen zu pr\u00fcfen, ob \n\ndas Leitbild um das Thema der Familienfreundlichkeit \n\nerweitert werden kann, da diese als Grundpfeiler gesell-\n\nschaftlicher Entwicklung im Freistaat Sachsen durchaus \n\nWiderhall bei der Aufz\u00e4hlung wichtiger Grundprinzipien \n\nfinden sollte. \n\nDes Weiteren ist zu pr\u00fcfen, welche M\u00f6glichkeiten der \n\nRegionalplanung einger\u00e4umt werden k\u00f6nnen; \u00c4nderun-\n\ngen, welche sich mit Beschluss \u2013 dieser ist ja 2015 ge-\n\nplant \u2013 aus dem in \u00c4nderung bzw. Aufstellung befindli-\n\nchen Bundesverkehrswegeplan ergeben. \n\nUns geht es dabei \u2013 um es etwas konkreter zu sagen \u2013 um \n\ndie M\u00f6glichkeit, gegebenenfalls Trassen\u00e4nderungen oder \n\nNeuaufnahmen von Trassen, die \u00fcber den Bundesver-\n\nkehrswegeplan durchaus denkbar w\u00e4ren, zeitnah im \n\nRegionalplan nachzuvollziehen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass das \n\nGlossar die Lesbarkeit des komplexen Raumordnungspla-\n\nnes deutlich verbessert. Daher sollte \u00fcberpr\u00fcft werden, ob \n\ndieses gegebenenfalls um weitere Fachbegriffe erg\u00e4nzt \n\nwird, um weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung einen guten \n\nZugang zum Landesentwicklungsplan zu erm\u00f6glichen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8017 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nFritzsche. \u2013 Meine Damen und Herren! Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE. Herr Abg. Stange, Sie haben das Wort; bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Da sich \n\nnunmehr letztmals in diesem Jahr der S\u00e4chsische Landtag \n\nmit dem Landesentwicklungsplan f\u00fcr die kommenden \n\nzehn Jahre befasst, gestatten Sie mir trotz der sp\u00e4ten \n\nStunde, den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des s\u00e4chsi-\n\nschen Innenministeriums um Herrn Dr. Pfeil ausdr\u00fccklich \n\nf\u00fcr die offenbar von Parteibuchbesitz unabh\u00e4ngige Abw\u00e4-\n\ngung \u2013 auch der durch die Landtagsmehrheit abgewiese-\n\nnen Stellungnahmen der demokratischen Oppositionsfrak-\n\ntionen \u2013 zu danken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg. Petra \n\nK\u00f6pping, SPD, sowie Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIch habe diese \u2013 wenn man es so nennen kann \u2013 Zusam-\n\nmenarbeit als angenehm und sachgerecht empfunden, \n\nauch wenn von den 37 Hinweisen und Anregungen \u2013 Herr \n\nStaatsminister, Sie sind f\u00fcr das Negative zust\u00e4ndig \u2013 \n\nsowie Anregungen aus der ersten Beteiligungsrunde aus \n\nunseren Stellungnahmen knapp die H\u00e4lfte nicht \u00fcber-\n\nnommen wurde. \n\nNeben dem Lob und Dank bleiben aber dennoch zentrale \n\nKritikpunkte, die wir wiederum in einem \u00c4nderungsan-\n\ntrag zur Beschlussfassung zusammengefasst haben, und \n\nwir w\u00fcnschen, dass dieser \u00c4nderungsantrag der Stellung-\n\nnahme des Landtages erg\u00e4nzend angef\u00fcgt wird. \n\nWas uns n\u00e4mlich durchaus freut, ist, dass die Koalitions-\n\nfraktionen mit ihrer Mehrheitsstellungnahme genau jene \n\n\u00dcbernahmen durch die Arbeitsgruppe des SMI in den \n\nzweiten Entwurf loben, die von der LINKEN in ihrer \n\nStellungnahme angeregt wurden. \n\nUnsere Kritikpunkte beziehen sich auf folgende drei \n\nSchwerpunkte: \n\nErstens. Inklusion, Barrierefreiheit und Erreichbarkeit der \n\nzentralen Orte sowie der zugeordneten Funktion der \n\nDaseinsvorsorge; denn wir wollen, dass alle Menschen im \n\nFreistaat durch einen inklusiven Ansatz Daseinsvorsorge \n\nbarrierefrei erreichen k\u00f6nnen \u2013 in angemessenen und \n\nzumutbaren Entfernungen und in zumutbaren und ver-\n\nbindlichem Zeitrahmen geregelten Reisezeiten im \u00f6ffent-\n\nlichen Personennahverkehr. \n\nZweitens. Wir wollen verbindliche Zielsetzungen bei der \n\nVerringerung der Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme auf unter \n\nzwei Hektar pro Tag bis 2020. \n\nDrittens. Wir wollen eine verbindliche Festlegung des \n\nLandesentwicklungsplanes auf Umwelt-Qualit\u00e4tsziele und \n\nnicht nur dadurch eine h\u00f6here Durchdringungsrate der \n\nZiele und Grunds\u00e4tze des Landesentwicklungsplanes auf \n\ndie Regionalplanung sowie die Einarbeitung tauglicher \n\nKriterien f\u00fcr ein brauchbares und erforderliches Monito-\n\nring. \n\nDaneben wollen wir die konkrete Operationalisierung des \n\nKlimaschutzprogrammes der Staatsregierung bei den \n\nerneuerbaren Energien im Landesentwicklungsplan. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, wir haben in \n\nunserem \u00c4nderungsantrag die Stellungnahme in bekann-\n\nter und bew\u00e4hrter Weise zusammengefasst und f\u00fcr die \n\nArbeitsgruppe um Dr. Pfeil direkt zur Einarbeitung nach \n\nentsprechender Abw\u00e4gung aufbereitet. \n\nWir sehen der Schlussfassung des Landesentwicklungs-\n\nplanes durchaus mit Spannung entgegen und werden ihn \n\nnach seiner Verabschiedung als Rechtsverordnung noch \n\neinmal einer eingehenden Pr\u00fcfung unterziehen. \n\nIn diesem Sinne darf der \u00c4nderungsantrag mit unserer \n\nStellungnahme hiermit als formal eingebracht gelten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStange. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Abg. K\u00f6pping. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Auch vonseiten der SPD-Fraktion nat\u00fcrlich erst \n\neinmal herzlichen Dank an die Mitarbeiter im Innenminis-\n\nterium, an Herrn Dr. Pfeil f\u00fcr die Erarbeitung des Entwur-\n\nfes des Landesentwicklungsplanes. Ich wei\u00df selbst aus \n\neigener Erfahrung, wie schwierig es ist, die vielen Abw\u00e4-\n\ngungsdinge miteinander zu w\u00e4gen und zu schauen, \n\nwelche Dinge man in den Landesentwicklungsplan mit \n\naufnehmen k\u00f6nnte. \n\nEs war das erste Mal, dass so viele Stellungnahmen \n\neingegangen sind \u2013 789 Stellungnahmen und mehr als \n\n3 000 Einzelhinweise \u2013, und diese zu verarbeiten und zu \n\nversuchen, einen Einklang herzustellen, ist keine leichte \n\nAufgabe. \n\nIch denke, dass eine ganze Menge an Aufgaben bzw. \n\nHinweisen, die auch durch unsere Fraktion gekommen \n\nsind, aufgenommen wurde. Wir haben immerhin 14 \u00c4n-\n\nderungsvorschl\u00e4ge wiedergefunden; aber wir haben auch \n\nnoch 24, die wir nicht gefunden haben. \n\nPositiv kann man sagen \u2013 Herr Fritzsche hat es bereits \n\nerw\u00e4hnt \u2013, dass es ein Glossar mit den fachplanerischen \n\nBegriffen gibt; dass es also erkl\u00e4rt wird und jemand, der \n\nnicht jeden Tag mit diesem Landesentwicklungsplan zu \n\ntun hat, ihn tats\u00e4chlich lesen kann; genauso, dass der \n\nBetrachtungshorizont bis zum Jahr 2025 erweitert worden \n\nist. \n\nEine Differenzierung der Mittelzentren, die in den Regio-\n\nnen f\u00fcr \u00c4rger gesorgt hatte \u2013 ich erw\u00e4hne Delitzsch und \n\nWei\u00dfwasser \u2013, ist auch wieder weggefallen, sodass es das  \n\nMittelzentrum gibt, nicht ein abgeschw\u00e4chtes oder ein \n\nst\u00e4rkeres. Das finden wir sehr gut. Diesen Punkt k\u00f6nnen \n\nwir durchaus begr\u00fc\u00dfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8018 \n\nEinige Aspekte haben in dem zweiten Entwurf immer \n\nnoch keine Ber\u00fccksichtigung gefunden; wir meinen aber, \n\ndass das dringend notwendig ist. Ich nenne zum einen das \n\neigene Handlungsfeld f\u00fcr die r\u00e4umlichen Aspekte einer \n\nsich wandelnden Gesellschaft. Wir haben einen demogra-\n\nfischen Wandel vor uns. Aus unserer Sicht sind auch im \n\nzweiten Entwurf nicht gen\u00fcgend Aussagen dazu enthal-\n\nten, dass sich das abspielen wird. \n\nIm Abschnitt zur Wirtschaftsentwicklung stellen wir eine \n\nganze Reihe von M\u00e4ngeln fest. Herr Fritzsche hat zwar \n\ngesagt, dass es sich entwickelnde Wirtschaftsr\u00e4ume geben \n\nsoll. Aber die St\u00e4rkung des mitteldeutschen Wirtschafts-\n\nraums fehlt uns weiterhin, er ist nicht genug bedacht. \n\nWir vermissen auch die Einbettung der Rohstoffstrategie \n\nsowie des Klima- und Energiekonzeptes. Auch das ist ein \n\nSchwachpunkt in dem vorgelegten Landesentwicklungs-\n\nplan. \n\nIn dem Kapitel zum Verkehr wird zwar immer wieder \n\nausgef\u00fchrt, die Verkehrsinfrastruktur sei so zu entwickeln, \n\ndass nachhaltige Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle Einwohnerinnen und \n\nEinwohner unter Beachtung der Belange der Wirtschaft \n\ngesichert werden solle. Aber \u201eMobilit\u00e4t\u201c wird nicht als \n\ndurchg\u00e4ngiges Prinzip verstanden. Es ist zwar nach wie \n\nvor so, dass ein umfassender und leistungsf\u00e4higer \u00d6PNV \n\nin das s\u00e4chsische Verkehrssystem integriert werden soll; \n\naber wir finden im Landesentwicklungsplan leider keine \n\nHinweise darauf, dass das tats\u00e4chlich geschieht. \n\nSie merken: Auch ich versuche mich kurzzufassen. \n\nDennoch m\u00f6chte ich gern noch auf das Kapitel zu den \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen eingehen. Herr Fritzsche hat gesagt, \n\ndass es insoweit ein paar Ver\u00e4nderungen bzw. Verbesse-\n\nrungen gegeben habe. Aber auch der neue Entwurf sieht \n\nimmer noch die Zul\u00e4ssigkeit von Aufweichungen der \n\nRegelungen zu den zumutbaren Entfernungen im Sch\u00fc-\n\nlerverkehr vor. Zum Gl\u00fcck ist ein entsprechender Hinweis \n\nauch in den Stellungnahmen der CDU- und der FDP-\n\nFraktion enthalten. Bisher gelten maximale Fahrzeiten \n\nvon 30 Minuten f\u00fcr Grundsch\u00fcler sowie von 45 Minuten \n\nf\u00fcr Mittelsch\u00fcler und Gymnasiasten als Orientierung. Wir \n\nhoffen, dass die zugrunde liegende Formulierung \u201ein der \n\nRegel\u201c im Endentwurf nicht mehr zu finden ist, weil \n\nansonsten Raum gelassen wird f\u00fcr l\u00e4ngere Bef\u00f6rderungs-\n\nzeiten unserer Kinder, und das sollte nicht sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir hoffen, dass die in dem \u00c4nderungsantrag unserer \n\nFraktion enthaltenen Vorschl\u00e4ge im zweiten Entwurf \n\nEingang finden. Auch wir werden diesen genau betrach-\n\nten, um festzustellen, was tats\u00e4chlich eingearbeitet wor-\n\nden ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6pping. \u2013 Herr Abg. Karabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nSie haben das Wort, Herr Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich emp-\n\nfehle Ihnen ganz herzlich die Zustimmung zur Beschluss-\n\nempfehlung und gebe meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. J\u00e4hnigen. Bitte, \n\nSie haben das Wort, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vermutlich wird sich \n\nerst der \u00fcbern\u00e4chste Landtag wieder mit einem \u2013 dann \n\nneuen \u2013 Landesentwicklungsplan besch\u00e4ftigen, wenn das \n\nnicht sogar erst sp\u00e4ter der Fall sein wird. Das sollte es uns \n\nwert sein, die Stellungnahme des Landtages in diesem \n\nVerfahren auch zu sp\u00e4ter Stunde gr\u00fcndlich genug zu \n\nw\u00fcrdigen. Wir tun das auch deshalb, weil wir uns als \n\nGR\u00dcNE-Fraktion bereits nach der allerersten Offenle-\n\ngung mit einer eigenen Stellungnahme beteiligt haben, \n\naber darin enthaltene wesentliche Punkte nicht ber\u00fcck-\n\nsichtigt finden. Ich z\u00e4hle die wichtigsten noch einmal auf: \n\nErstens. Das Grundproblem: Die s\u00e4chsische Regierung \n\nverpeilt die Energiewende. Wir haben vorhin den Wirt-\n\nschaftsminister von zentralen Speichern und anderen \n\nVoraussetzungen reden h\u00f6ren. Im Landesentwicklungs-\n\nplan findet sich davon nichts. Dieser besch\u00e4ftigt sich nicht \n\neinmal mit dem Solarzeitalter, sondern \u2013 nur im Ansatz \u2013 \n\nmit Windenergie. Er \u00fcberl\u00e4sst die eigentliche Zielfeststel-\n\nlung unverbindlichen Regierungsbeschl\u00fcssen. Das halten \n\nwir f\u00fcr falsch; denn wir meinen, wir sollten nicht nur \n\nehrlich sein, sondern uns auch mit den Planungszielen \n\nbesch\u00e4ftigen. Wenn wir sehen, wie die Regierung den \n\nRegionalen Planungsverb\u00e4nden eine schwierige Konzent-\n\nration von Windkraftanlagen, die sie kaum h\u00e4ndeln \n\nk\u00f6nnen, \u00fcberhilft, dann wissen wir, worin das \u00dcbel in den \n\njetzigen Konflikten um die Planung von Windkraftanla-\n\ngen liegt. Das w\u00e4re nicht n\u00f6tig. Wenn vertr\u00e4glicher \n\ngeplant w\u00fcrde, k\u00f6nnten die Potenziale in Sachsen besser \n\nerschlossen werden. \n\nWir vermissen auch, dass die Planung konkret genug \n\ndarauf eingeht, dass wir einerseits schrumpfende, anderer-\n\nseits wachsende R\u00e4ume in Sachsen haben. Stattdessen \n\nwerden sie in der t\u00e4glichen Politik, zum Beispiel in der \n\nVerkehrspolitik immer wieder miteinander in Konflikt \n\ngebracht werden \u2013 Stichwort \u00d6PNV-Finanzierung. \n\nKonkrete Ziele, zum Beispiel in der Schulnetzplanung, \n\neinen Interessenausgleich, eine Win-win-Situation der \n\neinzelnen Regionen zueinander vermissen wir. \n\nKommen wir gleich zum Verkehr. Inzwischen gibt es \n\nzwar einen Landesverkehrsplan \u2013 bei der letzten Ent-\n\nwurfsfassung hatten wir dessen Fehlen noch ger\u00fcgt \u2013, \n\naber es gibt immer noch keine ordentliche Verkehrsprog-\n\nnose. Es gibt kein Konzept, um den \u00f6ffentlichen Verkehr \n\nin Sachsen zu st\u00e4rken, seine L\u00f6cher zu schlie\u00dfen, sodass \n\ndie Leute auch aus den l\u00e4ndlichen Regionen schnell in die \n\nOberzonen kommen, geschweige denn, den Fernverkehr \n\nnach Sachsen zu holen. Obwohl Sie sich von einigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8019 \n\nschwer finanzierbaren Stra\u00dfenneubauprojekten verab-\n\nschiedet haben, fehlt diesem Plan leider nach wie vor ein \n\nKonzept, wie Sie es schaffen, das vorhandene Stra\u00dfennetz \n\nzu sanieren und nicht zugunsten von noch mehr Neubau \n\nweiter verrotten zu lassen. \n\nViertens. Da kommen wir bereits zum Biotop-Verbund. \n\nDie Ma\u00dfgaben f\u00fcr Natur und Umwelt zum Biotop-\n\nVerbund sind zwar pr\u00e4zisiert worden, aber wir vermissen \n\nunver\u00e4ndert ein konkretes Konzept zur Herstellung eines \n\nBiotop-Verbundes in Sachsen auf 15 % der Landesfl\u00e4che. \n\nWir halten das nicht nur f\u00fcr n\u00f6tig, um dem Staatsziel \n\nUmweltschutz gerecht zu werden, das in unserer Verfas-\n\nsung niedergelegt ist; wir halten das f\u00fcr ein gutes Potenzi-\n\nal in Sachsen, denn \u2013 und das ist der siebente Punkt \u2013 \n\nimmer noch wird von einer Neuversiegelung ausgegan-\n\ngen. \n\nIch will Ihnen noch einmal sagen, auch wenn ich aner-\n\nkenne, dass auf Dr\u00e4ngen aller Fraktionen die Versiege-\n\nlungsraten etwas gesenkt worden sind, dass wir ein Land \n\nmit sinkender Bev\u00f6lkerung sind. Trotzdem leisten wir es \n\nuns weiterhin, Fl\u00e4chen neu zu versiegeln, vor allem \n\nStra\u00dfenverkehrsfl\u00e4chen und \u00f6ffentliche Fl\u00e4chen. Das \n\nhei\u00dft nicht nur, wir sch\u00e4digen Natur und Landschaft, \n\nsondern wir schaffen uns auch Kosten beim Unterhalt \n\ndieser Fl\u00e4chen. Da h\u00e4ngen Naturschutz und die Aspekte \n\nder Finanzen zusammen. Wir fordern nach wie vor ein \n\nNettoneuversieglungsziel und, Herr Minister, konkrete \n\nInstrumente, mit denen Sie die Versiegelung tats\u00e4chlich \n\nabbremsen und auf null bringen. \n\nImmer noch fehlt es Sachsen an einer Rohstoffstrategie \n\nmit einer ausgewogenen Mischung von Vorrang- und \n\nEignungsgebieten, die den regionalen Planungsverb\u00e4nden \n\ngen\u00fcgend Spielraum gibt. Immer noch \u2013 wir haben das \n\nheute in der Aktuellen Stunde diskutiert \u2013 geht die Staats-\n\nregierung davon aus, den Braunkohle-Raubbau am Land \n\nin unverminderter Form durch Ausweisung neuer Fl\u00e4chen \n\nfortzusetzen. Wir glauben, dass diese nicht notwendig \n\nsind und dass deshalb dieser Entwicklungsplan so nicht \n\nbleiben sollte, wie er im Entwurf ist. \n\nSchlie\u00dflich \u2013 last but not least \u2013 die B\u00fcrgerbeteiligung, \n\nwelche in diesem Landesentwicklungsplan-Entwurf \n\nweiterhin nur an einer Stelle vorkommt, n\u00e4mlich beim \n\nl\u00e4ndlichen Raum, der Bev\u00f6lkerung verliert. B\u00fcrgerbetei-\n\nligung ist etwas f\u00fcr alle im Land und sie sollte oberster \n\nPlanungsgrundsatz sein, Herr Minister, und nicht eine \n\nZugabe f\u00fcr diejenigen, bei denen man nicht mehr wei\u00df, \n\nwie man die Infrastruktur finanzieren kann. Das ist \n\ntraurig. \n\nWir erkennen als Fraktion an, dass in der jetzigen Ent-\n\nwurfsfassung des Planes und in der vorigen einige Ver-\n\nbesserungen vorgenommen worden sind. Zum Beispiel \n\nwurde das Ziel der Gleichstellung von Frau und Mann \n\naufgenommen, Mittel- bzw. Oberschulen und Gymnasien \n\nk\u00f6nnen au\u00dferhalb der Mittel- und Oberzentren errichtet \n\nwerden, Grundschulen au\u00dferhalb zentraler Orte. Das \n\nreicht nicht, um uns mit diesem Entwurf zufriedenzustel-\n\nlen. Wir sehen auch, trotz vieler guter Worte an vielen \n\nStellen \u2013 Stichwort gro\u00dfe Einzelhandelszentren abseits \n\nder Zentren \u2013, dass der Raumordnungsbeh\u00f6rde im Innen-\n\nministerium leider der Gestaltungswille fehlt, den wir von \n\nihr erwarten w\u00fcrden. \n\nIn der Stellungnahme, die der Innenausschuss auf Antrag \n\nder Koalition mehrheitlich beschlossen hat, k\u00f6nnen wir \n\neinige positive Ans\u00e4tze erkennen. Die Regelungen zum \n\nSch\u00fclerverkehr hatte die Kollegin von der SPD-Fraktion \n\nschon erw\u00e4hnt. Wegen der ungel\u00f6sten Probleme, die ich \n\nIhnen aufgez\u00e4hlt habe, empfehle ich dazu eine Enthal-\n\ntung. \n\nEine Enthaltung empfehle ich meiner Fraktion auch zu \n\nden Antr\u00e4gen der SPD-Fraktion und der LINKEN, da wir \n\nuns in einigen Punkten zwar sehr \u00e4hneln, aber in den \n\ngrunds\u00e4tzlichen Zielen der Nettoneuversiegelung, der \n\nAufgabe des Braunkohlenabbaus und auch der energiepo-\n\nlitischen Ausrichtung noch nicht nahe genug beieinander \n\nsind. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen, Herr Innenminister, dass Sie in der \n\nAbw\u00e4gung \u00fcber die Stellungnahmen \u2013 auch \u00fcber unsere, \n\ndie noch im Verfahren ist \u2013 noch einmal grunds\u00e4tzlich \n\nhinterfragen, ob diese Ziele, die Sie definiert haben, \n\nausreichend sind und wie Sie sie umsetzen wollen. Ich \n\nbetone, der Schutz von Natur und Landschaft spart auch \n\nKosten, und das sollte Sie zum Umdenken bewegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Sch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion, Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! ich werde meine Rede ebenfalls zu Protokoll \n\ngeben, aber ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, um die \n\nVorw\u00fcrfe von Herrn Stange, die im Ausschuss laut ge-\n\nworden sind, zur\u00fcckzuweisen. Es war von Volksverhet-\n\nzung die Rede, von Blut- und Boden-Ideologie. Ich habe \n\nunsere Stellungnahme mehrmals durchgelesen und habe \n\nnichts dergleichen gefunden. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Sie \n\nhaben da eine andere Sensibilit\u00e4t als wir!) \n\nIch wollte das noch einmal \u00f6ffentlich zur\u00fcckweisen. \n\n\u2013 Ja gut, es ist halt sensibel. Ich wollte es gern im Proto-\n\nkoll stehen haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler. Meine Damen und Herren! Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Reihen der Fraktionen? Ein bisschen \n\nRedezeit w\u00e4re ja noch. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \n\ndie Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte mich bei allen demokratischen \n\nFraktionen f\u00fcr die ausgezeichnete und gute Mitarbeit bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8020 \n\nder Erarbeitung des Landesentwicklungsplanes bedanken \n\nund als Zeichen zu dieser sp\u00e4ten Stunde den Rest meiner \n\nRede zu Protokoll geben. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf von der NPD: Bitte, Herr Ulbig!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu den \n\nAbstimmungen. Bevor ich das mache, frage ich Herrn \n\nFritzsche als Berichterstatter, ob er das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben \u00c4nderungsantr\u00e4ge. \n\nIch rufe diese in der Reihenfolge des Eingangs auf, \n\nzun\u00e4chst die Drucksache 5/11956, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau J\u00e4hnigen, \n\nhabe ich Sie richtig verstanden, dass er bereits einge-\n\nbracht ist? \u2013 Das ist der Fall. Gibt es dazu Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich lasse abstim-\n\nmen. Wer f\u00fcr die Drucksache 5/11956 ist, den bitte ich \n\ndas jetzt anzuzeigen. \u2013 Danke sehr. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmen daf\u00fcr und zahlreichen \n\nStimmenthaltungen hat dieser \u00c4nderungsantrag nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nIch rufe den Antrag der SPD-Fraktion in der Drucksa-\n\nche 5/11968 auf. Auch dieser ist eingebracht. Gibt es \n\nhierzu Wortmeldungen? \u2013 Das sehe ich nicht. Wer f\u00fcr die \n\nDrucksache 5/11968 ist, zeigt das jetzt an. \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmen daf\u00fcr und \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen hat diese Drucksache \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nNun rufe ich die Drucksache 5/11970, einen \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE, auf. Herr Stange hat \n\ngemeint, er sei eingebracht. Gibt es hierzu Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Das sehe ich nicht. Wer f\u00fcr die Drucksa-\n\nche 5/11970 ist, zeigt das jetzt an. \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Das geht reihum. Es gibt jetzt etwas mehr Stim-\n\nmen daf\u00fcr, viele Stimmenthaltungen, aber nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\n\nsache 5/11823 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die \n\nHand. \u2013 Danke sehr. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\neiner Gegenstimme und vielen Stimmenthaltungen ist die \n\nDrucksache 5/11823, die Beschlussempfehlung des \n\nInnenausschusses, angenommen und, meine Damen und \n\nHerren, dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Der Landesentwicklungs-\n\nplan ist Ergebnis einer umfassenden Diskussion, an der \n\nnicht nur die Parteien und Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange \n\nteilgenommen haben, sondern in die auch die B\u00fcrger \n\neinbezogen wurden. Der jetzige zweite Entwurf hat \n\nbereits viele Hunderte Verbesserungsvorschl\u00e4ge aufge-\n\nnommen und umgesetzt. \n\nWichtig war uns die Aufnahme des Leitbildes des Kultur-\n\nraums in den Landesentwicklungsplan. Dieses erh\u00e4lt \n\nErg\u00e4nzung durch die Beschreibung Sachsens als Kunst-, \n\nKultur- und Tourismusstandort. Die kulturelle Vielfalt und \n\ndas reiche kulturelle Erbe des Freistaates sind ma\u00dfgebli-\n\nche Faktoren der hohen Lebensqualit\u00e4t in Sachsen. Diese \n\ngilt es bei der weiteren Raumplanung im Freistaat zu \n\nachten: Denn das s\u00e4chsische Kulturland ist Teil unserer \n\nIdentit\u00e4t. \n\nF\u00fcr eine den lokalen Notwendigkeiten entsprechende und \n\nr\u00e4umlich ausgewogene Landesentwicklung wurden die \n\n\u201everdichteten Bereiche des l\u00e4ndlichen Raums\u201c wieder \n\naufgenommen. Dies war ein wichtiges Anliegen der \n\nKoalition. Mit dieser Formulierung kann der l\u00e4ndliche \n\nRaum gezielt gest\u00e4rkt werden: Sie erm\u00f6glicht die ver-\n\nkehrliche Anbindung und sie w\u00fcrdigt die Bedeutung \n\ndieser Raumkategorie, die trotz fehlender gro\u00dfst\u00e4dtischer \n\nBallungskerne einen hohen Verdichtungsgrad aufweist. \n\nDas Themenfeld Energieversorgung wurde um zahlreiche \n\nKriterien erg\u00e4nzt und pr\u00e4zisiert. Die bisherige Festlegung \n\nvon Vorrang- und Eignungsgebieten erh\u00e4lt Erg\u00e4nzungen. \n\nBei der Ausweisung werden nun bestehende technogene \n\nVorbelastungen, der Schutz der Kulturlandschaft und die \n\nNetzanbindung eine Rolle spielen. Flankiert wird der \n\nUmbau der Energieversorgung durch die lokale Akzep-\n\ntanz. Der FDP-Fraktion war der Ausschluss von Waldge-\n\nbieten f\u00fcr die Windenergienutzung wichtig, der nun in die \n\naktuelle Version des Landesentwicklungsplans Eingang \n\ngefunden hat. \n\nObwohl all diese Verbesserungsvorschl\u00e4ge bereits Ein-\n\ngang in den LEP fanden, m\u00f6chten wir als Regierungsfrak-\n\ntionen noch auf folgende Punkte hinweisen: Es ist wich-\n\ntig, dass die Tr\u00e4ger der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung und des \n\n\u00d6PNV in Abstimmung mit der Schulnetzplanung zumut-\n\nbare Schulwege zu dem jeweils n\u00e4chstgelegenen Schul-\n\nstandort gew\u00e4hrleisten. Mit der im Entwurf vorgesehenen \n\nFormulierung zur Begr\u00fcndung des Grundsatzes 6.2.1., die \n\ngenannten Fahrtzeiten sollen \u201ein der Regel\u201c gelten, sehen \n\nwir die M\u00f6glichkeit gegeben, dass damit letztendlich \n\nl\u00e4ngere Schulwegzeiten verbunden sein k\u00f6nnen. Das \n\nwollen wir verhindern. Deswegen regen wir an, den \n\nPassus \u201ein der Regel\u201c zu streichen, um zu bekr\u00e4ftigen, \n\ndass sich die Schulwege auf Fahrtwege von 30 Minuten \n\nf\u00fcr Grund- bzw. von 45 Minuten f\u00fcr Mittel- bzw. Ober-\n\nschulen und Gymnasien beschr\u00e4nken sollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8021 \n\nEine Diskussion ist an der konkreten Integration von \n\nAnlagen erneuerbarer Energien in die Stromversorgung \n\nentbrannt. Es l\u00e4sst sich ohne \u00dcbertreibung feststellen, \n\ndass dieses Thema aus der Sicht der B\u00fcrger den wichtigs-\n\nten Teilbereich des LEP darstellt. \n\nDie Anh\u00f6rung zum ge\u00e4nderten Entwurf des LEP vom \n\n28. Februar 2013 im Landtag verdeutlichte das auch noch \n\neinmal eindrucksvoll. Wir regen daher an, die bei der \n\nFestlegung von Vorrang- und Eignungsgebieten bereits \n\ndefinierte lokale Akzeptanz und den gemeindlichen \n\nWillen zu konkretisieren. \n\nWichtig sind in diesem Zusammenhang auch die Beteili-\n\ngungsrechte der Nachbargemeinden bei der Errichtung \n\nvon Windkraft- und Biogasanlagen. In dieser Frage sollte \n\ngepr\u00fcft werden, ob auf eine Beteiligung der Nachbarge-\n\nmeinde im Begr\u00fcndungstext in dem Grundsatz hingewie-\n\nsen werden sollte. Mit der Einspeiseverg\u00fctung des EEG \n\nsind hier neue Gesch\u00e4ftsmodelle entstanden, die nun auf \n\nlandesplanerischer Ebene entsprechende W\u00fcrdigung \n\nfinden m\u00fcssen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chten wir anregen zu pr\u00fcfen, ob M\u00f6g-\n\nlichkeiten bestehen, \u00c4nderungen der Bundesverkehrspla-\n\nnung in den Regionalpl\u00e4nen z\u00fcgig umzusetzen. \n\nDer heutigen Stellungnahme des Landtages ging eine \n\nintensive Diskussion \u00fcber die Bedeutung und Notwendig-\n\nkeit einzelner Elemente in der Raumplanung voraus. Ich \n\nm\u00f6chte dem SMI und Herrn Dr. Pfeil f\u00fcr die konstruktive \n\nZusammenarbeit danken. In der Koalition haben wir viel \n\nZeit mit der Diskussion raumplanerischer Zielstellungen \n\nverbracht. Auch hier m\u00f6chte ich allen Beteiligten f\u00fcr die \n\nArbeit danken. \n\nDer jetzige ge\u00e4nderte Entwurf bietet eine hochwertige \n\nGrundlage f\u00fcr eine ausgewogene Raumordnung, die \n\nfach\u00fcbergreifend das landesplanerische Gesamtkonzept \n\nder Staatsregierung umsetzt: Er ist damit ein wichtiger \n\nBaustein f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung Sachsens. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Der Landesentwicklungsplan steht \n\nin seiner politischen Bedeutung mit Sicherheit nicht hinter \n\neiner Haushaltsberatung zur\u00fcck. Die Vielzahl der einge-\n\nreichten Stellungnahmen \u2013 \u00fcber tausend \u2013 und der gro\u00dfe \n\nzeitliche Rahmen heben ihn aus dem Rang einer Rechts-\n\nverordnung heraus, die der LEP ja eigentlich ist. Auch die \n\nFraktionen konnten hier nach den Anh\u00f6rungen nur im \n\nRahmen einer Stellungnahme mitwirken, und nat\u00fcrlich \n\nhat auch die NPD-Fraktion die Gelegenheit genutzt, um \n\nihre Vorstellungen mit einzubringen. \n\nEhe ich auf einzelne Punkte unserer Stellungnahme \n\neingehe, m\u00f6chte ich aber die Gelegenheit nutzen, um den \n\nVorwurf der \u201eVolksverhetzung\u201c, der in den Aussch\u00fcssen \n\nlaut wurde, entschieden zur\u00fcckzuweisen. Herr Stange, \n\nwenn man schon mit Begriffen wie \u201eBlut- und Boden-\n\nIdeologie\u201c operiert, sollte man das zumindest auch bele-\n\ngen k\u00f6nnen. Oder ist f\u00fcr Sie die \u201eWahrung heimischer \n\nInteressen\u201c wirklich schon etwas so Abscheuliches, oder \n\ndie Formulierung \u201eeiniges und freies Europa der V\u00f6lker \n\nund Vaterl\u00e4nder\u201c? \n\nAllein schon der Begriff \u201eLandesentwicklung\u201c macht \n\ndeutlich, wor\u00fcber sich der Freistaat im Wesentlichen \n\nidentifiziert. Dazu geh\u00f6ren zuerst seine den Staat pr\u00e4gen-\n\nden Einwohner, die Struktur seiner Siedlungsgebiete \n\nsowie das Verh\u00e4ltnis zwischen urbanen und l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen. Und nat\u00fcrlich das Arbeits- und Kulturleben, die \n\nNaturr\u00e4ume, Infrastruktur, Bildungs- und Sozialwesen \n\nund nicht zuletzt die Struktur der Verantwortungsebenen. \n\nLandesentwicklungsplanung ist ein kollektiver Blick in \n\ndie Zukunft, der, will er Kontinuit\u00e4t beanspruchen, auf \n\neiner Leitkultur basieren muss. \n\nHier setzt unsere Kritik an \u2013 die s\u00e4chsische Politik besitzt \n\nkein solches Leitbild. Das Einzige, was die Staatsregie-\n\nrung, aber leider auch die meisten hier vertretenen Partei-\n\nen besitzen, ist ein alles dominierender Leitzuchtmeister \n\nnamens Europ\u00e4ische Union. Anstelle von Leitkultur \n\nherrscht dort Richtliniendiktatur \u2013 denken wir nur an die \n\nWasserrahmenrichtlinie. \n\nWir Nationaldemokraten wollen, dass der Freistaat und \n\nseine Sachsen nicht gestalten lassen, sondern selbst \n\ngestalten, und da der Souver\u00e4n und Gestalter f\u00fcr uns nach \n\nwie vor die einheimische Bev\u00f6lkerung, also Deutsche und \n\nSorben, darstellt, ist eine Debatte \u00fcber die Landesent-\n\nwicklung losgel\u00f6st von der Frage der Bev\u00f6lkerungsent-\n\nwicklung auch nicht denkbar. \n\nAufgabe und Inhalt des Landesentwicklungsplanes ist es \n\ndaher, die Ziele und Grunds\u00e4tze einer demografischen \n\nTrendumkehr im Sinne einer positiven Bev\u00f6lkerungsent-\n\nwicklung der Einheimischen festzulegen. S\u00e4mtliche \n\nRaumordnungs- und Entwicklungs\u00fcberlegungen m\u00fcssen \n\nim Zusammenhang mit ihrer Wirkung f\u00fcr Bev\u00f6lkerungs-\n\nzusammensetzung und Altersstruktur stehen. Insbesonde-\n\nre die Fragen der Daseinsvorsorge sollten unter Ma\u00dfga-\n\nben der Strategien des demografischen Gegensteuerns \n\nbetrachtet werden. \n\nDie Ver\u00e4nderungen durch eine \u00e4ltere, an Zahl abnehmen-\n\nde und r\u00e4umlich zunehmend ungleich verteilte Bev\u00f6lke-\n\nrung wirken in alle Lebensbereiche hinein. Zudem erge-\n\nben sich f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Haushalte hohe Belastungen, \n\nw\u00e4hrend der R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung die Einnahmen-\n\nseite des Landes und der Kommunen schm\u00e4lert. \n\nDie Politik muss sich dieser Herausforderung durch die \n\nEinleitung mittelfristiger Anpassungsprozesse einerseits \n\nund unmittelbar greifende und langfristig angelegte \n\nStrategien des Gegensteuerns andererseits stellen. \n\nNotwendige Anpassungsprozesse sind somit nicht mit \n\nreinen R\u00fcckbauprozessen gleichzusetzen; sie m\u00fcssen \n\nvielmehr der Erneuerung und Qualit\u00e4tsverbesserung \n\ndienen. Die Erhaltung der Attraktivit\u00e4t l\u00e4ndlicher R\u00e4ume \n\nspielt bei der aktiven Bew\u00e4ltigung der demografischen \n\nProzesse eine wesentliche Rolle. Gegenstrategien m\u00fcssen \n\nin erster Linie darauf abzielen, die Geburtenraten der \n\nDeutschen in Sachsen zu erh\u00f6hen und die Zuwanderung \n\nDeutscher zu steigern. \n\nIn diesem Zusammenhang erh\u00e4lt die F\u00f6rderung der \n\nR\u00fcckkehrbereitschaft einstmals abgewanderter Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8022 \n\nund Sorben Vorrang. Neben notwendigen bev\u00f6lkerungs-\n\npolitischen Impulsen auf nationaler Ebene, auf die der \n\nFreistaat Sachsen hinwirkt, d\u00fcrfen auch lokale Wachs-\n\ntumsstrategien mit entsprechenden wirtschaftlichen \n\nMa\u00dfnahmen nicht l\u00e4nger vernachl\u00e4ssigt werden. Hierzu \n\ngeh\u00f6ren die Schaffung eines ausreichenden und attrakti-\n\nven Arbeitsplatzangebotes, das auch Fernpendler dazu \n\nbewegt, wieder in den betroffenen Regionen Arbeit zu \n\nnehmen, Investitionen im Bildungsbereich und Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Familienfreundlichkeit sowie die St\u00e4rkung \n\nweiterer weicher Standortfaktoren, zum Beispiel in den \n\nBereichen Kultur und Freizeit. \n\nDas Leitmotiv der s\u00e4chsischen Zukunftsentwicklung \n\nentspringt heute der Frage, ob wir Heimat oder Standort \n\nsein wollen. F\u00fcr uns Nationaldemokraten hei\u00dft das: Der \n\nFreistaat Sachsen pr\u00e4sentiert sich im Jahr 2025 auf der \n\nGrundlage einer r\u00e4umlich ausgewogenen und nachhalti-\n\ngen Entwicklung als zukunftsf\u00e4higer Lebens-, Kultur- und \n\nWirtschaftsraum in einer intakten Ethnosph\u00e4re, als le-\n\nbenswerte Heimat f\u00fcr alle Deutschen und Sorben, die auf \n\nseinem Gebiet leben. \n\nWirtschaftliche und Raumentwicklung d\u00fcrfen nat\u00fcrlich \n\nauch die Grenzregionen nicht au\u00dfer Acht lassen, in \n\nAbstimmung und Kooperation mit den Nachbarregionen, \n\nkeine Frage. Doch wir sollten schon darauf achten, \n\nwelche Auswirkungen die \u201eTerritoriale Agenda 2020\u201c \n\nzeigt, die eine Vereinheitlichung von Rechtsordnungen, \n\npolitischen und sozialen Systemen in den Regionen der \n\nEU als reinen Selbstzweck anstreben. \n\nDer Freistaat sollte nach nationaldemokratischer Auffas-\n\nsung Angleichungskonzepte nur dort unterst\u00fctzen, wo \n\ndiese zur Weiterentwicklung gewachsener Strukturen \n\ndienen. Eine EU-Koh\u00e4sionspolitik zulasten deutscher und \n\ns\u00e4chsischer Regionen allerdings lehnen wir ab, wenn sie \n\ndem Staatsziel einer Schaffung gleichwertiger Lebensver-\n\nh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland \u2013 und damit auch in ganz \n\nSachsen \u2013 entgegensteht. \n\nOhne Frage sind die Grenzregionen als R\u00e4ume mit beson-\n\nderem Handlungsbedarf anzusehen, jedoch nicht nur, was \n\npositive Zielsetzungen betrifft, wie etwa die Intensivie-\n\nrung des kulturellen und wirtschaftlichen Austausches, \n\nsondern auch, was die Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \n\neinheimische Bev\u00f6lkerung angeht. Der Freistaat Sachsen \n\nist ein historisch bedeutsamer Teil des deutschen Sprach- \n\nund Kulturraumes und hat eine wichtige Br\u00fcckenfunktion \n\nzum kulturelle Erbe der Deutschen in Osteuropa, was \n\ndementsprechend politisch zu gestalten ist. \n\nDamit habe ich die Schwerpunkte unserer Stellungnahme \n\numrissen: demografische Trendumkehr, Daseinsvorsorge \n\nunter den Bedingungen einer \u00e4lter werdenden Bev\u00f6lke-\n\nrung, regionale Zusammenarbeit \u00fcber L\u00e4nder- und Staats-\n\ngrenzen hinweg unter Beachtung und Wahrung s\u00e4chsi-\n\nscher Interessen. \n\nAbschlie\u00dfend bleibt festzustellen, dass der ver\u00e4nderte \n\nEntwurf des Landesentwicklungsplanes 2012 nach wie \n\nvor einige Schw\u00e4chen aufweist, deren Beseitigung im \n\nInteresse des Freistaates Sachsen und seiner B\u00fcrger n\u00f6tig \n\nw\u00e4re, um Landesentwicklungsplanung unter den Ge-\n\nsichtspunkten einer demografischen Trendumkehr, einer \n\nkulturellen Traditionslinie, Subsidiarit\u00e4t sowie Souver\u00e4ni-\n\nt\u00e4t und ausreichender Teilhabe zu gew\u00e4hrleisten. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Fort-\n\nschreibung des s\u00e4chsischen Landesentwicklungsplans ist \n\neine Erfolgsstory. Ich erinnere nur: Die Beteiligung der \n\nB\u00fcrger und der \u00f6ffentlichen Stellen zum ersten Entwurf \n\nhatte intensive Diskussionen ausgel\u00f6st. Erstmals konnten \n\nsich die B\u00fcrger auch online beteiligen. Die Resonanz war \n\nenorm, auch wenn es einige Missverst\u00e4ndnisse gab zur \n\nPlanung von Windkraftstandorten, Verkehrsvorhaben und \n\nzum Thema Rohstoffabbau. \n\nWir haben deshalb gemeinsam nachjustiert. Selbst \u00fcber \n\nden Beschluss hinaus gab es zahlreiche konstruktive \n\nBeitr\u00e4ge aus den Fraktionen, Verb\u00e4nden und von B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern. Ich danke allen Beteiligten f\u00fcr die \n\nintensive und zielgerichtete Zusammenarbeit: dem Land-\n\ntag, Innenausschuss, AK VI.  \n\nDer neue Entwurf hat bisher von allen Fraktionen viel \n\nLob bekommen. Ich bin mir sicher: Damit ist uns ein \n\nwirklich gro\u00dfer Wurf gelungen. Die Resonanz bei der \n\nletzten \u00f6ffentlichen B\u00fcrgerbeteiligung war wieder riesig. \n\nRund 800 Stellungnahmen mit etwa 3 200 Hinweiskom-\n\nplexen sind eingegangen. Diese rege Beteiligung ist f\u00fcr \n\nuns ein gro\u00dfer Erfolg. Die Auswertung steht jetzt kurz vor \n\ndem Abschluss. \n\nIch gehe davon aus, dass wir den neuen LEP \u2013 als LEP \n\n2013 \u2013 Anfang des III. Quartals 2013 als Rechtsverord-\n\nnung der Staatsregierung verabschieden k\u00f6nnen. Die \n\nheutige Stellungnahme des Landtags wird dabei selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ebenso ber\u00fccksichtigt wie beim letzten Mal. \n\nNat\u00fcrlich werden jetzt immer noch einige Kritik \u00fcben \n\nwollen. Das kann bei einem solch komplexen Planwerk \n\nnicht ausbleiben und ist sogar erw\u00fcnscht. Klar ist aber \n\nauch: Der LEP muss das bleiben, was er gesetzlich sein \n\nsoll: ein landesweiter Raumordnungsplan und kein \n\nKompendium aller W\u00fcnsche und Partikularinteressen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8023 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/11899 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nS\u00e4chsischen Landtages vor. Diese Fragen wurden auch \n\nder Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig, meine \n\nDamen und Herren, ist Ihnen die Reihenfolge der Be-\n\nhandlung \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nder eingereichten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie noch dar\u00fcber \n\ninformieren, dass die Fragen laufende Nrn. 3, 5 und 6 \n\nschriftlich beantwortet wurden. Ich komme nun zur Frage \n\nNr. 1 und bitte Sie, Frau Abg. Dr. Stange, Ihre Fragen zu \n\nstellen. Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nNach dem Spitzengespr\u00e4ch zwischen SMF/SMK und \n\nGEW/dbb \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte \n\neinen kleinen Moment. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht hier um Fragen und \n\nAntworten. Bitte seien Sie noch soweit geduldig und \n\nh\u00f6ren Sie zu, sonst k\u00f6nnen wir die Sitzung nicht or-\n\ndentlich zu Ende bringen. \n\nBitte, Frau Dr. Stange. Ich bitte um Vergebung. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Kein Problem. \u2013 Es geht \n\num eine Expertenkommission zur Erh\u00f6hung der Attrakti-\n\nvit\u00e4t des Lehrerberufs. \n\nNach dem Spitzengespr\u00e4ch zwischen SMF/SMK und \n\nGEW/dbb am 25. M\u00e4rz 2013 wurde in den Medien \n\nberichtet, dass eine Expertenkommission L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge zu drei identifizierten Handlungsfeldern des \n\nGenerationenwechsels bei Lehrkr\u00e4ften erarbeiten soll. \n\nErgebnisse sollen Anfang Juni 2013 vorliegen. Eines der \n\nHandlungsfelder ist dabei die Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t \n\ndes Lehrerberufes in Sachsen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist die Expertenkommission zusammengesetzt, wie \n\noft hat sie bereits getagt und ist zum jetzigen Zeitpunkt \n\nabzusehen, dass es Anfang Juni 2013 L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \n\ngeben wird, zu denen dann auch Verhandlungen mit den \n\nGewerkschaften GEW und dbb gef\u00fchrt werden? \n\n2. Ist die Eingruppierung der s\u00e4chsischen Lehrkr\u00e4fte in \n\ndiesem Kontext ein Thema oder strebt die Staatsregierung \n\ndazu gesonderte Tarifverhandlungen auf Landesebene an, \n\nnachdem es mit der TdL in der L\u00e4ndertarifrunde 2013 \n\nerneut zu keiner Einigung gekommen ist? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nFragen. Es antwortet Frau Staatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich beantworte \n\nbeide Fragen zusammenfassend. Der am 25. M\u00e4rz 2013 \n\neinberufenen gemeinsamen Expertenkommission von \n\nStaatsregierung und Gewerkschaften zum Generations-\n\nwechsel im Lehrerbereich geh\u00f6ren jeweils drei Vertreter \n\nvon SMF und SMK einschlie\u00dflich der jeweiligen Staats-\n\nsekret\u00e4re, ein Vertreter des SMWK sowie jeweils drei \n\nVertreter von GEW und dbb an. Die Expertenkommission \n\nhat bislang in drei Sitzungen am 10.04.2013, am \n\n24.04.2013 und am 08.05.2013 unter Leitung von Herrn \n\nStaatssekret\u00e4r Wolf getagt. Eine weitere Sitzung ist f\u00fcr \n\nden 30.05.2013 vereinbart. \n\nDie Atmosph\u00e4re in der Expertenkommission wird seitens \n\nder Staatsregierung als konstruktiv bewertet. Entspre-\n\nchend ihrem Auftrag wird die Expertenkommission zu \n\nden drei in der Frage genannten Handlungsfeldern L\u00f6-\n\nsungsvorschl\u00e4ge erarbeiten und zum n\u00e4chsten Spitzenge-\n\nspr\u00e4ch im Juni aufbereiten. Ob und inwieweit auf dieser \n\nGrundlage konkrete Verhandlungen gef\u00fchrt werden, bleibt \n\ndem Ergebnis des n\u00e4chsten Spitzengespr\u00e4chs im Juni \n\nvorbehalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Frau Dr. Stange, die Fragen sind beant-\n\nwortet? \u2013 Danke. Wir kommen nun zur Frage laufende \n\nNr. 2 der Drucksache 5/11899. Frau Dr. Stange. \u2013 Die \n\nFragen 3 und 5 sind schriftlich beantwortet und Sie sind \n\nwieder an der Reihe. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Die Elterninitiative \n\n\u201eFremdsprachenwahl\u201c der 5. Klasse am Gymnasium \n\nLuisenstift, Radebeul, hat sich am 29.04.2013 mit einem \n\nProtestschreiben an mich gewandt. Darin bringen die \n\nEltern ihr Unverst\u00e4ndnis dar\u00fcber zum Ausdruck, dass am \n\n6. M\u00e4rz 2013 per Losentscheid neun Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler der 5. Klassen gegen ihren erkl\u00e4rten Willen dem \n\nRussischunterricht  zugewiesen wurden. An der Schule \n\nhatten sich von 84 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der 5. Klas-\n\nsen 65 f\u00fcr Franz\u00f6sisch und 19 f\u00fcr Russisch entschieden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum wurde erneut das Losverfahren zur Fremdspra-\n\nchenwahl angewandt und wieso wurden die Eltern nicht \n\nausreichend vor der Schulwahl auf diese Notwendigkeit \n\nhingewiesen, wenn an der Schule Franz\u00f6sisch und Rus-\n\nsisch alternativ angeboten werden? \n\n2. In wie vielen Gymnasien und Mittelschulen wurde f\u00fcr \n\ndas kommende Schuljahr dieses Losverfahren zur Fremd-\n\nsprachenwahl in Klasse 5 angewandt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8024 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Stange. Es antwortet wieder Frau Staatsministerin \n\nKurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \n\nThematik des Angebots und der Wahl einer zweiten \n\nFremdsprache besch\u00e4ftigt mich und mein Haus sehr, und \n\nwir sind uns der Problematik bewusst. Die Wahl der \n\nzweiten Fremdsprache ist im \u00a7 17 Abs. 3 Schulordnung \n\nGymnasien/Abiturpr\u00fcfung (SoGyA) geregelt. Ein Rechts-\n\nanspruch auf Erteilung von Unterricht in einer bestimm-\n\nten zweiten Fremdsprache besteht nicht. \n\nZum Verfahren: Die Eltern werden zweimal schriftlich \n\n\u00fcber die Regelungen zur Wahl der zweiten Fremdsprache \n\ninformiert \u2013 in Klassenstufe 4 im Aufnahmeformular bei \n\nder Anmeldung zum Gymnasium und in Klassenstufe 5 \n\nim Formular f\u00fcr die Wahl der zweiten Fremdsprache. \n\nBeide Dokumente enthalten den Hinweis auf die ein-\n\nschl\u00e4gigen Regelungen in der Schulordnung Gymnasi-\n\nen/Abiturpr\u00fcfung. Diese Information erfolgte auch ge-\n\ngen\u00fcber den Eltern der betreffenden Sch\u00fcler am Gymna-\n\nsium Luisenstift in Radebeul und ist aktenkundig belegt. \n\n\u00dcbersteigt die Anzahl der Interessenten f\u00fcr eine Fremd-\n\nsprache die vorhandene Platzkapazit\u00e4t, so wird zuallererst \n\nversucht, die Sch\u00fcler f\u00fcr das Erlernen einer anderen \n\nFremdsprache zu gewinnen. Erst wenn alle M\u00f6glichkeiten \n\nder Beratung und Umlenkung nicht zum Ziel einer Eini-\n\ngung f\u00fchren, wird auf das Losverfahren zur\u00fcckgegriffen. \n\nDas Losverfahren ist nach der Rechtsprechung ein sach-\n\ngerechtes Verfahren, welches durch das ihm zugrunde \n\nliegende Zufallsprinzip eine willk\u00fcrfreie Verteilung der \n\nPl\u00e4tze gew\u00e4hrleistet und die Gleichbehandlung der \n\nBewerbung sicherstellt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin Kurth. Frau Dr. Stange, Sie haben eine \n\nNachfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, ich habe die Nachfrage, \n\nda die zweite Frage nicht beantwortet wurde: In wie \n\nvielen Gymnasien und Mittelschulen wurde f\u00fcr das \n\nkommende Schuljahr dieses Losverfahren zur Fremdspra-\n\nchenwahl in Klasse 5 angewandt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das stimmt, sagt Frau \n\nStaatsministerin Kurth, und wird das jetzt sofort nachho-\n\nlen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, das \n\nist richtig. Die Antwort habe ich noch nicht gegeben. Die \n\nAnwendung des Losverfahrens an Gymnasien und Mittel-\n\nschulen im Zusammenhang mit der Wahl der zweiten \n\nFremdsprache in Klassenstufe 5 wird statistisch bei uns \n\nnicht erfasst. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf: Das ist ja nicht zu fassen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Frage Nr. 7 der Drucksa-\n\nche. Herr Abg. Jurk, bitte stellen Sie Ihre Fragen. \n\nThomas Jurk, SPD: Jetzt hat mal ein anderer Gelegen-\n\nheit zu antworten au\u00dfer der Kultusministerin. Mir geht es \n\num eine Autarkieverordnung. \n\nDas Bundesland Baden-W\u00fcrttemberg hat im Rahmen \n\neiner Autarkieverordnung und auf der Grundlage des \n\nAbfallwirtschaftsplanes die Verpflichtung festgeschrie-\n\nben, dass M\u00fcll aus Baden-W\u00fcrttemberg in Abfallverbren-\n\nnungsanlagen in Baden-W\u00fcrttemberg zu entsorgen ist. \n\nNach Einleitung eines Vertragsverletzungsverfahrens \n\ndurch die Europ\u00e4ische Kommission am 27. Februar 2012 \n\nhat das Land Baden-W\u00fcrttemberg eine entsprechende \n\n\u00c4nderung der Autarkieverordnung vorgenommen. Gegen-\n\nstand der Autarkieverordnung des Landes Baden-W\u00fcrt-\n\ntemberg ist damit weiterhin eine auf Abfallentsorgungs-\n\nanlagen in Baden-W\u00fcrttemberg bezogene Benutzungs-\n\npflicht, insbesondere auf die Entsorgung gemischter \n\nSiedlungsabf\u00e4lle in Verbrennungsanlagen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Mit welchem Ergebnis hat der Freistaat Sachsen den \n\nErlass einer Autarkieverordnung f\u00fcr Sachsen gepr\u00fcft, um \n\ndamit unter anderem auch die Auslastung der  thermi-\n\nschen Abfallbehandlungsanlage T. A. Lauta im Versor-\n\ngungsgebiet des Regionalen Abfallverbandes Oberlausitz-\n\nNiederschlesien (RAVON) mit heimischem Abfall zu \n\nerh\u00f6hen? \n\n2. Wann beabsichtigt der Freistaat Sachsen, eine \n\nAutarkieverordnung nach dem Vorbild des Landes Baden-\n\nW\u00fcrttemberg zu erlassen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\nHerr Staatsminister Kupfer, Sie beantworten bitte die \n\nFragen des Herrn Abgeordneten. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete! Ich \n\nm\u00f6chte die Fragen 1 und 2 wie folgt beantworten: \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft beabsichtigte bereits im Jahr 2000 im \n\nAbfallwirtschaftsplan eine Verbindlichkeitserkl\u00e4rung \n\nanalog zu der in Baden-W\u00fcrttemberg gestalteten Autar-\n\nkieregelung. Das wurde damals von der kommunalen \n\nSeite als zu starker Eingriff in die kommunale Selbstver-\n\nwaltung gewertet. Daher hat das SMUL ein derartiges \n\nVerfahren nicht weiter verfolgt. Sollten die kommunalen \n\nAuftragstr\u00e4ger zu einer neuen gemeinsamen Position \n\nhinsichtlich der Autarkieregelung kommen, wird das \n\nSMUL dieses Thema erneut aufgreifen. \n\nThomas Jurk, SPD: Es ist mir bekannt, dass Landrat \n\nHarig als Verbandsvorsitzender des RAVON Ihnen einen \n\nBrief geschrieben und die Argumentation vorgetragen hat, \n\ndie f\u00fcr eine Autarkieverordnung spricht. Haben bereits \n\nGespr\u00e4che stattgefunden, um die kommunale Ebene, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8025 \n\nwenn sie jetzt den Wunsch hat, vielleicht dort mitzuneh-\n\nmen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ich habe dem Landrat Harig in \u00e4hnlichem \n\nTenor geantwortet, wie ich Ihnen das jetzt gerade vorge-\n\ntragen habe. Wenn die kommunale Ebene dieses aufgreift \n\nund dort eine einheitliche Meinung zustande kommt, bin \n\nich gern bereit, das auch wieder auf die Tagesordnung zu \n\nnehmen und zu unterst\u00fctzen. \n\nThomas Jurk, SPD: Das hei\u00dft, eine einheitliche Rege-\n\nlung kommt dann zustande, wenn alle Abfallzweckver-\n\nb\u00e4nde einer solchen Regelung zustimmen w\u00fcrden? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Im Jahr 2000 gab es eine gro\u00dfe Mehrheit der \n\nkommunalen Ebene, die diese Autarkieregelung abgelehnt \n\nhat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Gestatten Sie noch eine Nachfrage von \n\nHerrn Abg. Lichdi? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister! Darf ich aus Ihrer \n\nAntwort entnehmen, dass die Staatsregierung nicht mehr \n\nan der Rechtsauffassung festh\u00e4lt, die sie im Jahre 2006 zu \n\ndieser Frage eingenommen hat, als meine Fraktion einen \n\nentsprechenden Antrag hier im Landtag eingebracht hat? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ich kann Ihnen jetzt keine Auskunft geben, \n\nweil mir nicht gegenw\u00e4rtig ist, was Sie im Jahre 2006 hier \n\nim Plenum vorgetragen haben. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir haben im Jahr 2006 \n\nbeantragt, dass eine Autarkieverordnung stattfindet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, wir stellen \n\nhier Fragen. \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013 Frau Abg. J\u00e4hnigen, \n\nSie haben jetzt die M\u00f6glichkeit, die Frage Nr. 4 der \n\nDrucksache zu stellen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um die \u00dcbernahme des \n\nTarifergebnisses f\u00fcr die Beamtinnen und Beam-\n\nten/Richterinnen und Richter im Freistaat Sachsen. \n\nIn der Plenarsitzung des Landtages am 17.04.2013 spra-\n\nchen sich alle demokratischen Fraktionen des Landtages \n\nf\u00fcr eine baldige \u00dcbernahme der Tarifeinigung f\u00fcr die \n\nBeamtinnen und Beamten Sachsens aus. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann und mit welchem Geltungsbeginn wird die \n\nStaatsregierung dem Landtag einen Gesetzentwurf zur \n\n\u00dcbernahme der Tarifeinigung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Beam-\n\ntinnen und Beamten vorlegen? \n\n2. Hat die Staatsregierung Modifikationen zur Tarifeini-\n\ngung vorgesehen und wenn ja: welche? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. Es antwortet der Staatsminister der Finanzen, \n\nHerr Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nSehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, ich m\u00f6chte Ihre beiden \n\nFragen zusammenfassend beantworten. \n\nWie sich in der Diskussion im Landtag am 17. April 2013 \n\ngezeigt hat, geht der Entscheidung zur \u00dcbernahme des am \n\n9. M\u00e4rz 2013 erzielten Tarifergebnisses auf die Beamten \n\nund Richter im Freistaat Sachsen ein intensiver politischer \n\nAbw\u00e4gungsprozess voraus. In der Vergangenheit dienten \n\ndie Tarifergebnisse f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der L\u00e4nder auch \n\nals Orientierungsma\u00dfstab f\u00fcr die Anpassung der Besol-\n\ndung und Versorgungsbez\u00fcge. \n\nDie mit einer inhalts- und zeitgleichen \u00dcbernahme entste-\n\nhenden haushalterischen Belastungen gegen\u00fcber dem \n\nJahr 2012 stellen sich wie folgt dar: F\u00fcr das Jahr 2013 \n\ncirca 49 Millionen Euro, f\u00fcr das Jahr 2014 circa \n\n105,3 Millionen Euro. Das hei\u00dft insgesamt circa \n\n154,3 Millionen Euro. Die damit verbundenen haushalte-\n\nrischen Belastungen m\u00fcssen mit Blick auf die vorherr-\n\nschenden Rahmenbedingungen, wie zum Beispiel die \n\nprognostizierte langfristige Einnahmeentwicklung im \n\nFreistaat Sachsen, genau gepr\u00fcft werden. \n\nAuch in den anderen Bundesl\u00e4ndern zeichnet sich ein \n\nheterogenes Bild ab. Die Bandbreite reicht von einer zeit- \n\nund inhaltsgleichen \u00dcbernahme, zum Beispiel in Bayern \n\nund in Hamburg, \u00fcber diverse zeitliche Verz\u00f6gerungen, \n\nzum Beispiel in Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen, bis hin \n\nzum Ausfall von einer Erh\u00f6hung f\u00fcr bestimmte Besol-\n\ndungsgruppen, zum Beispiel in Nordrhein-Westfalen und \n\nBremen. \n\nIm Hinblick auf die Komplexit\u00e4t und die damit verbunde-\n\nne gleichzeitige Bedeutung f\u00fcr die Beamten und Richter \n\nim Freistaat Sachsen dauert der Meinungsbildungsprozess \n\ninnerhalb der Staatsregierung noch an. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Frau J\u00e4hnigen, Ihre Fragen sind beantwor-\n\ntet? \u2013 Bitte, Sie k\u00f6nnen die Nachfragen stellen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wie lange wird der Meinungs-\n\nbildungsprozess denn noch andauern? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDas kann ich Ihnen leider zurzeit noch nicht sagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wann wird die Staatsregierung \n\ndem Landtag die nun schon so lange angek\u00fcndigte Dien-\n\nstrechtsreform vorlegen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8026 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nAuch das kann ich Ihnen zurzeit noch nicht beantworten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nHerr Jurk, Sie stellen bitte die Frage Nr. 9 der Drucksa-\n\nche. Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Mir geht es um die H\u00f6hergruppie-\n\nrungen zum 1. August 2013 \u2013 Schreiben der Staatsminis-\n\nterin f\u00fcr Kultus an die Lehrerinnen und Lehrer der Grund-\n\nschulen im Freistaat Sachsen. \n\nMit Schreiben vom 29. April 2013 an die Lehrerinnen und \n\nLehrer der Grundschulen im Freistaat Sachsen hat die \n\nStaatsministerin f\u00fcr Kultus, Brunhild Kurth, zur Eingrup-\n\npierung von Grundschullehrern informiert, dass sich \u201eauf \n\nInitiative des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus \n\nder S\u00e4chsische Landtag im Vorjahr dieses Problems \n\nerneut angenommen\u201c hat. Es hei\u00dft weiterhin: \u201eDer S\u00e4ch-\n\nsische Landtag hat deshalb beschlossen, zum 1. August \n\n2013 die haushaltsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nH\u00f6hergruppierung des vorerw\u00e4hnten Personenkreises \n\nnach Entgeltgruppe 11 TV-L zu schaffen.\u201c und \u201eDa \n\nVorsorge getroffen wurde, dass alle H\u00f6hergruppierungs-\n\nbewerber, die augenblicklich in der Entgeltgruppe 10  \n\nTV-L eingruppiert sind, zu Schuljahresbeginn tariflich \n\nh\u00f6hergestuft werden k\u00f6nnen, ist hierzu die Durchf\u00fchrung \n\neines Beurteilungs- und Auswahlverfahrens nicht erfor-\n\nderlich.\u201c \n\nLehrerinnen und Lehrer mit der Entgeltgruppe 9 TV-L \n\nwerden in dem Schreiben nicht erw\u00e4hnt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann werden Lehrerinnen und Lehrer, die derzeit in \n\nder Entgeltgruppe 9 TV-L besch\u00e4ftigt sind, h\u00f6hergestuft? \n\n2. In welcher Form soll die \u201ematerielle Anerkennung der \n\nerbrachten Leistungen und wachsenden Anforderungen an \n\nden Lehrerberuf\u201c (Auszug aus dem Schreiben der \n\nKultusministerin vom 29. April 2013) f\u00fcr die derzeit in \n\nder Entgeltgruppe 9 TV-L besch\u00e4ftigten Lehrerinnen und \n\nLehrer erfolgen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\nEs antwortet die Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Frau Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr \n\ngeehrter Herr Jurk! Ich m\u00f6chte zusammenfassend auf \n\nbeide Fragen antworten. Die aufgeworfene Frage nach \n\ndem Zeitpunkt m\u00f6glicher H\u00f6herstufung von Grundschul-\n\nlehrerinnen und Grundschullehrern mit der Entgeltgrup-\n\npe 9 TV-L l\u00e4sst sich zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht \n\nbeantworten. \n\nDie aktuellen Bestimmungen und einschl\u00e4gigen Regelun-\n\ngen der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder zur Eingrup-\n\npierung von Lehrkr\u00e4ften ohne vollwertige Lehrerbil-\n\ndungsabschl\u00fcsse sehen eine H\u00f6hergruppierung dieser \n\nBesch\u00e4ftigtengruppe nicht vor. \n\nWie im zitierten Mitarbeiterbrief ausgef\u00fchrt, kommen \n\ndeshalb nur denjenigen Lehrerinnen und Lehrern im \n\nPrimarbereich, die augenblicklich in die Entgeltgruppe 10 \n\nTV-L eingruppiert sind, die vom S\u00e4chsischen Landtag \n\nbeschlossenen \u00c4nderungen im Grundschulkapitel zugute. \n\nSie werden zum 1. August 2013 in die Entgeltgruppe 11 \n\nTV-L h\u00f6hergruppiert. Ich habe jedoch in einem Gespr\u00e4ch \n\nmit der Landesvorsitzenden der GEW Sachsen, Frau \n\nDr. Gerold, am 26.02.2013 zugesagt, untersuchen zu \n\nlassen. Das geschieht derzeit. \n\nWie weit die Berufsbildungsabschl\u00fcsse einzelner Lehr-\n\nkr\u00e4fte mit der Entgeltgruppe 9 TV-L, die bereits seit vier \n\nJahren im Landesschuldienst t\u00e4tig sind und arbeitgeber-\n\nseitige Qualifizierungsangebote genutzt haben, einer \n\nfachlichen Neubewertung zu unterziehen sind, falls sich \n\ndie bisherige beh\u00f6rdliche Bewertungspraxis als \u00fcberholt \n\nerweisen sollte, werden wir in jedem Einzelfall eine \n\nm\u00f6gliche eingruppierungsrechtliche Gleichstellung der \n\nbetroffenen Lehrerinnen und Lehrer mit einer sogenann-\n\nten Erf\u00fcllerlehrkraft pr\u00fcfen. \n\nNach Abschluss dieses Prozesses wird das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus die Besch\u00e4ftigten und deren \n\nInteressenvertretung \u00fcber m\u00f6gliche \u00c4nderungen der \n\nbisherigen Vorgehensweise bei der Lehrereingruppierung \n\nunterrichten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich m\u00f6chte gern nachfragen. Wenn \n\nman solche erheblichen Probleme sieht und hier solche \n\nDifferenzierungen zwischen Entgeltgruppe 9 und 11 \n\nvornimmt, ist es dann zu verantworten, dass Lehrkr\u00e4fte \n\nmit der Entgeltgruppe 9 Klassenleiter sein k\u00f6nnen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist ange-\n\nkommen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Klassen-\n\nleitert\u00e4tigkeit und andere Aufgabenbereiche im Grund-\n\nschulbereich werden sowohl von Lehrern in der Entgelt-\n\ngruppe 10 als auch 9 an unseren Schulen absolviert. \n\nDeshalb erfolgt zum jetzigen Zeitpunkt eine \u00dcberpr\u00fcfung, \n\nwie ich es eben ausgef\u00fchrt habe, eine Einzelfallpr\u00fcfung, \n\nob eine H\u00f6hergruppierung in die n\u00e4chst h\u00f6here Entgelt-\n\ngruppe m\u00f6glich ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Gestatten Sie noch eine Nachfrage von \n\nFrau Kollegin Falken? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Jetzt \n\nnicht. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das machen wir schrift-\n\nlich, das ist kein Problem. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Abg. Weichert, bitte die Frage Nr. 8 der \n\nDrucksache am Mikrofon 3. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8027 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident!. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fragen drehen sich um \n\ndie Agrarministerkonferenz am 12. April 2012 in \n\nBerchtesgaden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern ist es \u00fcblich, dass der Freistaat Sachsen, wie \n\naus der Teilnehmerliste hervorgeht, am 12. April durch \n\neine Abteilungsleiterin, in diesem Fall Frau Anita \n\nDomschke, vertreten wird und weder der Minister noch \n\nein Staatssekret\u00e4r teilnimmt? \n\n2. Wie argumentierte die Staatsregierung, vertreten durch \n\ndie Abteilungsleiterin Frau Domschke, hinsichtlich der \n\nunter Tagesordnungspunkt 21 diskutierten Einschr\u00e4n-\n\nkungen der Pflanzenschutzmittelgruppe Neonikotinoide \n\nzum Schutz der Bienen, und warum schloss sich die \n\nStaatsregierung der Protokollerkl\u00e4rung der zw\u00f6lf L\u00e4nder \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, Berlin, Brandenburg, Bremen, Ham-\n\nburg, Hessen, Mecklenburg-Vorpommern, Niedersachsen, \n\nNordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Saarland, Schles-\n\nwig-Holstein nicht an? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister \n\nKupfer, Sie beantworten diese Fragen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter! Ich darf \n\nIhre Fragen wie folgt beantworten: \n\nZur Frage 1. Wie sicherlich auch Ihre Kollegen aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern best\u00e4tigen k\u00f6nnen, vertrat mein \n\nStaatssekret\u00e4r, Herr Dr. J\u00e4ckel, den Freistaat Sachsen bei \n\nder AMK in Berchtesgaden. Das ist im \u00dcbrigen auch dem \n\nendg\u00fcltigen Protokoll der AMK zu entnehmen. \n\nZur Frage 2. Sachsen vertritt den Standpunkt, dass bie-\n\nnengef\u00e4hrliche Pflanzenschutzmittelwirkstoffe nicht zur \n\nAnwendung kommen d\u00fcrfen bzw. nur so angewendet \n\nwerden d\u00fcrfen, dass eine Gefahr f\u00fcr Bienen und andere \n\nNichtzielorganismen ausgeschlossen ist. Ein Verbot \n\nsolcher Wirkstoffe muss jedoch auf der Grundlage wis-\n\nsenschaftlich basierter Untersuchungen sowie EU-\n\neinheitlich erfolgen. \n\nF\u00fcr die drei betroffenen Wirkstoffe wie Neonikotinoide \n\nliegen bisher keine einhelligen Wirkungseinsch\u00e4tzungen \n\nzu den einzelnen Fruchtarten vor. \n\nIm Sinne des Vorsorgeprinzips hat Herr Staatssekret\u00e4r \n\nDr. J\u00e4ckel bei der AMK dennoch der Forderung nach \n\nsofortigen Anwendungsbeschr\u00e4nkungen bei bienenattrak-\n\ntiven Kulturpflanzen zugestimmt. Sachsen hat sogar \n\nveranlasst, dass alternative Waldmethoden, zu denen \n\ninsbesondere in Sachsen Erkenntnisse aus Forschung und \n\nWissenschaft vorliegen, Ber\u00fccksichtigung finden. \n\nDer Protokollerkl\u00e4rung einiger L\u00e4nder hat sich Sachsen \n\nnicht angeschlossen, weil inhaltlich bereits im Be-\n\nschlusstext enthalten ist, dass sich die Agrarminister f\u00fcr \n\nsofortige Beschr\u00e4nkung bei der Anwendung von Neoniko-\n\ntinoiden bei bienenattraktiven Kulturpflanzen ausspre-\n\nchen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Herr Weichert, die Fragen sind beantwor-\n\ntet? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Wir haben noch eine \n\nNachfrage. K\u00f6nnen Sie sich erkl\u00e4ren, warum dann die \n\nanderen zw\u00f6lf L\u00e4nder diese Protokollerkl\u00e4rung unter-\n\nschrieben haben? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Das kann ich nicht erkl\u00e4ren, weil ich selbst an \n\nder AMK nicht teilgenommen habe. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Herr Lichdi, die Frage Nr. 10 ist Ihre \n\nFrage, die Sie jetzt stellen k\u00f6nnen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Frage betrifft die Herkunft der Dioxine im Dauer-\n\ngr\u00fcnland eines Landwirtes in Schneidenbach (Vogtland-\n\nkreis). \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df informierte am \n\n31.01.2013 im Plenum des S\u00e4chsischen Landtages, dass \n\nbei einem Landwirt in Schneidenbach (Vogtlandkreis) \n\n2007 Dioxine im Futtermittel nachgewiesen wurden. \n\nDarauf wurde dem Landwirt die Verwendung des Futters \n\nvom dem betroffenen Dauergr\u00fcnland untersagt. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welchen Quellen k\u00f6nnten die Schadstoffe auf dem \n\nDauergr\u00fcnland des betreffenden Landwirts entstammen? \n\n2. Welche Zusammenh\u00e4nge werden zwischen der Schad-\n\nstoffbelastung des Dauergr\u00fcnlandes und dem Brand in der \n\nRecyclinganlage in Reichenbach (2007) gesehen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister \n\nKupfer, Sie beantworten bitte diese Frage. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter! Ich darf \n\nIhre Frage wie folgt beantworten: \n\nZu Frage 1. Zu den konkreten Quellen der Schadstoffe auf \n\ndem Dauergr\u00fcnland des betreffenden Landwirtes liegen \n\nder Staatsregierung keine Informationen vor. Grunds\u00e4tz-\n\nlich ist ein Eintrag von Dioxinen auf Dauergr\u00fcnland \u00fcber \n\ndie Luft sowie \u00fcber die Zugabe von festen und fl\u00fcssigen \n\nStoffen zum Beispiel als D\u00fcnger denkbar. \n\nZu Frage 2. Ein Zusammenhang ist der Staatsregierung \n\nnicht ersichtlich. Eine relevante Emission von Dioxinen \n\nwurde 2007 aufgrund der Inhaltsstoffe des brennenden \n\nMaterials ausgeschlossen. Ich verweise auf die Antwort \n\nauf die Kleine Anfrage in der Drucksache 4/7707. Best\u00e4-\n\ntigt wird diese Annahme durch Pflanzenuntersuchungen, \n\ndie im Nachgang zu einem weiteren Brandereignis der \n\nRecyclinganlage im Jahr 2012 durchgef\u00fchrt wurden. \n\nGrenz\u00fcberschreitungen konnten hierbei nicht festgestellt \n\nwerden. Die Einzelheiten befinden sich in der Antwort zur \n\nKleinen Anfrage Drucksache 5/10092. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8028 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke den Abgeordneten \n\nf\u00fcr Ihre Fragen und der Staatsregierung f\u00fcr die Beantwor-\n\ntung der Fragen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNEN: Konsequenzen aus der Be-\n\ndrohung von zwei Personen in Hoyerswerda durch Neo-\n\nnazis am 17.10.2012 und deren Wegzug (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Konsequenzen zieht die Staatsregie-\n\nrung nach der Auswertung der Vorf\u00e4lle in Hoyerswerda \n\nam 17.10.2012 und danach? \n\n2. Wurden neben der Anklageerhebung gegen acht mut-\n\nma\u00dfliche T\u00e4ter weitere straf- oder disziplinarrechtliche \n\nMa\u00dfnahmen eingeleitet und wenn ja: gegen wen und mit \n\nwelchem Ergebnis? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Ich glaube, zum Sachverhalt und den konkret \n\nveranlassten Ma\u00dfnahmen zu den Geschehnissen wurde \n\nbereits in der Vergangenheit ausf\u00fchrlich unter anderem im \n\nRahmen der Beantwortung einer Kleinen Anfrage, Druck-\n\nsache 5/10555, in der 43. Sitzung des Innenausschusses \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages am 22. November 2012 sowie \n\nin der 68. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages am 14. \n\nDezember 2012 umfangreich berichtet. Dem ist nichts \n\nmehr hinzuzuf\u00fcgen.  \n\nDie Strafverfolgungsbeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen \n\nsind einem effizienten, schwerpunktorientierten und \n\nwirkungsvollen Vorgehen verpflichtet. Dies gilt selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, wie in anderen Ph\u00e4nomenbereichen, auch f\u00fcr \n\nden gesamten Bereich der politisch motivierten Kriminali-\n\nt\u00e4t. \n\nAuch zuk\u00fcnftig wird der Polizeivollzugsdienst seiner \n\nVerantwortung gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung zur Aufrecht-\n\nerhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung durch \n\nwirksame Ma\u00dfnahmen bei der Bek\u00e4mpfung extremisti-\n\nscher Bestrebungen, insbesondere rechtsextremer Gewalt-\n\nt\u00e4tigkeiten, gerecht werden.  \n\nEin wesentlicher Schritt dabei ist die Neuausrichtung des \n\npolizeilichen Staatsschutzes, insbesondere durch die \n\nEinrichtung eines Operativen Abwehrzentrums, welches \n\nim Schwerpunkt der Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus \n\ndient.  \n\nGenauso wichtig wie die polizeilichen Ma\u00dfnahmen ist die \n\nHaltung der Zivilbev\u00f6lkerung. Polizei wird immer erst \n\ndann auf den Plan gerufen, wenn die Sache schiefgegan-\n\ngen ist. Mir ist wichtig, dass alle in der Gesellschaft gegen \n\nExtremismus und eben auch Rechtsextremismus gemein-\n\nsam an einem Strang ziehen. Dazu dient das Programm \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, mit dem wir vonseiten des Frei-\n\nstaates Initiativen und Vereine bei ihrer Arbeit vor Ort \n\nunterst\u00fctzen. In Hoyerswerda haben wir ein Aktionsforum \n\ndurchgef\u00fchrt mit Polizei, Verfassungsschutz, der Stadt, \n\nder Kirche und vielen zivilen Initiativen. Es geht um \n\nAufkl\u00e4rung: Wie sieht die Szene in Hoyerswerda aus? Es \n\ngeht um Austausch: Wer macht was? Es geht aber auch \n\ndarum, die Menschen f\u00fcr das gemeinsame Ziel zu gewin-\n\nnen \u2013 f\u00fcr mehr Demokratie und mehr Toleranz.  \n\nWir werden weitere dieser Aktionsforen in Sachsen \n\ninitiieren, an Punkten, an denen die Szene aktiv ist. \n\nAntwort zu Frage 2: Zur Einleitung disziplinarrechtlicher \n\nMa\u00dfnahmen bestand kein Anlass. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Landeserziehungsgeld (Frage \n\nNr. 5) \n\nDie massiven K\u00fcrzungen beim Landeserziehungsgeld \n\nwurden bisher nur von der NPD-Fraktion kritisiert. Die \n\nStaatsregierung hofft auf Einsparungen durch die Einf\u00fch-\n\nrung des Bundesbetreuungsgeldes, das durch eine Verfas-\n\nsungsklage Hamburgs und eine m\u00f6gliche neue Bundesre-\n\ngierung nach der Bundestagswahl auf der Kippe steht. \n\nDer Freistaat Sachsen l\u00e4sst die Jugend\u00e4mter und betroffe-\n\nnen Familien derzeit im Unklaren. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann wurden welche Informationen zur weiteren \n\nVerfahrensweise/Antragstellung/Neuberechnung des Lan-\n\ndeserziehungsgeldes und zur Einf\u00fchrung des Bundesbe-\n\ntreuungsgeldes an die Jugend\u00e4mter der Landkreise und \n\nKreisfreien St\u00e4dten \u00fcbermittelt? \n\n2. Nach derzeitigem Kenntnisstand w\u00fcrde es zu parallelen \n\nZahlungen von Bundesbetreuungsgeld und Landeserzie-\n\nhungsgeld kommen. Welche zuk\u00fcnftige Verfahrensweise \n\nist hier geplant und wie soll sie umgesetzt werden? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die NPD spricht von massiven \n\nK\u00fcrzungen beim Landeserziehungsgeld. Dazu stelle ich \n\nklar: Es gibt keinerlei aktuelle oder neue K\u00fcrzungen am \n\nLeistungsumfang f\u00fcr die Berechtigten. Im Dezember \n\n2010 gab es mit dem Haushaltsbegleitgesetz 2011/2012 \n\ndie letzte \u00c4nderung. Seither ist am Landeserziehungs-\n\ngeldgesetz nichts mehr ge\u00e4ndert worden. Der Haushalts-\n\nansatz f\u00fcr 2013 hat sich aus den Einsparungen gem\u00e4\u00df \n\nunserem Beschluss vom Dezember 2010, aus einer \n\nsinkenden Inanspruchnahme der Leistung und aus ande-\n\nren \u00dcberlegungen ergeben. Es zeichnet sich aber ab, dass \n\ndie vorgenommene Reduzierung des Haushaltsansatzes zu \n\ngro\u00df war und dass \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Mittel ben\u00f6tigt wer-\n\nden.  \n\nDie Aussage der NPD, die Staatsregierung hoffe auf \n\nEinsparungen durch das Bundesbetreuungsgeld, ist falsch; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8029 \n\ndenn es besteht keine Grundlage f\u00fcr eine Anrechnung von \n\nBundesbetreuungsgeld auf das Landeserziehungsgeld. \n\nDaher kann es beim Landeserziehungsgeld keine Einspa-\n\nrungen durch das Bundesbetreuungsgeld geben. Und es \n\ngibt auch keinen Anlass f\u00fcr Planungen eines anderen \n\nVerfahrens.  \n\nEs ist ebenso falsch, dass die Staatsregierung die Jugend-\n\n\u00e4mter und die betroffenen Familien derzeit im Unklaren \n\nlie\u00dfe. Die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte wurden im \n\nM\u00e4rz informiert, dass den Elterngeld- und Erziehungs-\n\ngeldstellen auch die Auszahlung des Bundesbetreuungs-\n\ngeldes \u00fcbertragen wird. Unter Regie des Kommunalen \n\nSozialverbandes Sachsen, der \u00fcber diese Stellen die \n\nFachaufsicht f\u00fchrt, werden die entsprechenden Vorberei-\n\ntungen getroffen. Mit der Einf\u00fchrung des Bundesbetreu-\n\nungsgeldes ergeben sich weder ge\u00e4nderte Verfahrenswei-\n\nsen noch erneute Antragstellungen oder Neuberechnungen \n\nbeim Landeserziehungsgeld. Daher waren dazu auch an \n\nniemanden gesonderte Informationen  erforderlich. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Handygate: Folgen der \n\ngerichtlichen Feststellung der Rechtswidrigkeit der \n\nAnordnung einer nicht individuellen Funkzellenabfrage \n\nzum 19.02.2011 (Frage Nr. 6) \n\n1. Mit Beschluss vom 17.04.2013 erkl\u00e4rte das Landge-\n\nricht Dresden eine Entscheidung des Amtsgerichts Dres-\n\nden vom 25. Februar 2011, mit der eine nicht individuali-\n\nsierte Funkzellenabfrage (FZA) des Landeskriminalamts \n\n(LKA) zum 19. Februar 2011 in Dresden angeordnet \n\nwurde, f\u00fcr rechtswidrig (Az.: 15 Qs 34/12). \n\n2. Am 23. Februar 2011 wurde durch das Amtsgericht \n\nDresden eine nicht individualisierte Funkzellenabfrage \n\nzum 19. Februar 2011 in Dresden der SoKo 19/2 der \n\nPolizeidirektion Dresden angeordnet. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang wurden seit Erlass des unter \n\nZiffer 1 genannten Beschlusses jeweils durch das LKA \n\nund durch die SoKo 19/2 a) die Erhebung von Bestands-\n\ndaten zu den aufgrund der rechtswidrigen Anordnung der \n\nFZA erhobenen Verkehrsdaten gestoppt, b) erhobene \n\nVerkehrs- und Bestandsdaten gel\u00f6scht bzw. gesperrt und \n\nc) wie viele Betroffene benachrichtigt? \n\n2. Wie viele der jeweiligen Beschwerden und sofortigen \n\nBeschwerden, die gegen die die FZA anordnenden Be-\n\nschl\u00fcsse des AG Dresden am 23.02.2011 und 25.02.2011 \n\nanordnenden Beschl\u00fcsse eingelegt wurden, sind zwi-\n\nschenzeitlich wie entschieden bzw. nicht entschieden? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Die an die Staatsregierung gestellten Fragen \n\nbeantworte ich wie folgt: \n\nZu Frage 1. Eine weitere Erhebung von Bestandsdaten in \n\nder konkreten, vom Landgericht Dresden mit Beschluss \n\nvom 17. April 2013 als formal rechtswidrig erkl\u00e4rten \n\nFunkzellenabfrage erfolgt nicht. Nach der im Laufe der \n\nErmittlungen vorgenommenen Datenreduzierung befan-\n\nden sich zum Zeitpunkt der Entscheidung des Landge-\n\nrichts Dresden noch 3 455 Verkehrsdaten und 200 Be-\n\nstandsdaten aus dieser Funkzellenabfrage in den Arbeits-\n\ndateien des Operativen Abwehrzentrums der Polizei, das \n\ndie Ermittlungen vom LKA \u00fcbernommen hat. Diese \n\nwurden gel\u00f6scht. \n\nBeim Landeskriminalamt Sachsen befinden sich derzeit \n\nnoch in besonderer Aufbewahrung die von den Telekom-\n\nmunikationsunternehmen \u00fcbermittelten Rohdateien sowie \n\ndrei CD-ROMs, die den Prozess der fortlaufenden Daten-\n\nreduzierung in den Arbeitsdateien der Polizei dokumentie-\n\nren. Weitere Benachrichtigungen von Betroffenen sind \n\nnicht erfolgt. \n\nDer Beschluss des Landgericht Dresden vom 17. April \n\n2013 bezieht sich nicht auf die Beschl\u00fcsse des Amtsge-\n\nrichts Dresden vom 22./23. Februar 2011 in dem Verfah-\n\nren gegen unbekannt wegen mehrerer am 19. Februar \n\n2011 begangener Landfriedensbr\u00fcche (\u201eSoKo 19/2\u201c). \n\nZu Frage 2. In dem Verfahren der Staatsanwaltschaft \n\nDresden gegen bekannte Beschuldigte wegen des Ver-\n\ndachtes der Bildung einer kriminellen Vereinigung wur-\n\nden 97 Antr\u00e4ge zur \u00dcberpr\u00fcfung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der \n\nMa\u00dfnahme gem\u00e4\u00df \u00a7 101 Abs. 7 StPO gestellt. Dazu \n\nergingen bislang 27 amtsgerichtliche Entscheidungen. \n\nIn allen Entscheidungen des Amtsgerichts Dresden wurde \n\nfestgestellt, dass die mit den Beschl\u00fcssen vom 25. Februar \n\n2011 angeordneten Funkzellenabfragen rechtm\u00e4\u00dfig \n\nwaren. 22 dieser Entscheidungen wurden mit dem \n\nRechtsmittel der sofortigen Beschwerde angegriffen. Das \n\nLandgericht Dresden hat bisher \u00fcber drei Beschwerden \n\nentschieden. In allen landgerichtlichen Beschl\u00fcssen wurde \n\ndie Funkzellenabfrage aus dem Beschluss des Amtsge-\n\nrichts Dresden vom 25. Februar 2011, Az. 270 Gs 711/11, \n\naus formalen Gr\u00fcnden f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt und die \n\nL\u00f6schung der erhobenen Daten angeordnet sowie die \n\nsofortige Beschwerde hinsichtlich der Funkzellenabfrage \n\naus dem Beschluss des Amtsgerichts Dresden vom \n\n25. Februar 2011, Az. 270 Gs 729/11, als unbegr\u00fcndet \n\nverworfen. \n\nIn dem Verfahrenskomplex \u201eSoKo 19/2\u201c gegen unbekannt \n\nwegen diverser am 19. Februar 2011 begangener Land-\n\nfriedensbr\u00fcche wurden 73 Oberpr\u00fcfungsantr\u00e4ge gestellt. \n\nIn 33 F\u00e4llen wurde durch das Amtsgericht Dresden \n\nfestgestellt, dass die mit Beschluss vom 22./23. Februar \n\n2011 angeordnete Funkzellenanordnung rechtm\u00e4\u00dfig war. \n\nIn 16 F\u00e4llen wurde gegen diese Beschl\u00fcsse sofortige \n\nBeschwerde erhoben. Drei der Beschwerden wurden \n\nzwischenzeitlich wieder zur\u00fcckgenommen. In den \u00fcbrigen \n\n13 F\u00e4llen liegt noch keine Entscheidung des Landgerichts \n\nDresden \u2013 Beschwerdekammer \u2013 vor. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner:  Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 77. Sitzung des 5. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 78. Sitzung auf Mittwoch, den 10. Juni \n\n2013, 10:00 Uhr festgelegt. Die Einladung und die Tages-\n\nordnung gehen Ihnen rechtzeitig zu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 16. Mai 2013 \n\n 8030 \n\nIch danke Ihnen allen. Ich danke den Mitarbeitern der \n\nVerwaltung wieder f\u00fcr ihre gute Begleitung der beiden \n\nLandtagssitzungen. \n\nJetzt w\u00fcnsche ich Ihnen erholsame, erlebnisreiche, sonni-\n\nge Pfingstfeiertage und einen guten Nachhauseweg. \n\nDie 77. Sitzung ist geschlossen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:32 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}