{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-04-13T12:13:29Z",
        "Last-Modified": "2010-04-13T12:23:04Z",
        "Last-Save-Date": "2010-04-13T12:23:04Z",
        "SourceModified": "D:20100413121227",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1019",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-04-13T12:13:29Z",
        "creator": "install",
        "date": "2010-04-13T12:23:04Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/12",
        "dcterms:created": "2010-04-13T12:13:29Z",
        "dcterms:modified": "2010-04-13T12:23:04Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2010-04-13T12:13:29Z",
        "meta:save-date": "2010-04-13T12:23:04Z",
        "modified": "2010-04-13T12:23:04Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1985",
            "3252",
            "2982",
            "659",
            "5056",
            "3775",
            "6001",
            "5119",
            "5442",
            "5123",
            "5421",
            "5146",
            "5383",
            "5158",
            "5475",
            "4824",
            "5492",
            "4979",
            "5599",
            "5343",
            "5321",
            "5099",
            "4554",
            "5247",
            "4844",
            "5534",
            "5218",
            "4770",
            "4955",
            "5444",
            "5566",
            "5414",
            "5462",
            "5385",
            "5760",
            "5394",
            "5246",
            "5710",
            "4542",
            "5494",
            "5234",
            "5481",
            "5739",
            "5979",
            "5432",
            "5095",
            "4974",
            "5501",
            "5445",
            "4866",
            "5389",
            "3636",
            "5237",
            "5492",
            "5453",
            "5058",
            "4333",
            "5148",
            "5094",
            "5486",
            "5606",
            "4353",
            "5633",
            "5447",
            "5498",
            "5672",
            "5335",
            "5206",
            "4422",
            "5646",
            "5503",
            "5609",
            "5603",
            "5371",
            "5290",
            "5066",
            "5429",
            "5783",
            "4613",
            "5567",
            "5017",
            "4842",
            "4086",
            "3725",
            "5291",
            "5017",
            "5621",
            "4941",
            "5596",
            "3444",
            "3336",
            "467"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-04-13T12:13:29Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100413121227",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-04-13T12:23:04Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/12",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_12_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/12",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:a55a1602-3bad-4641-8672-2bf791131cf1",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/12\n\n\n  Plenarprotokoll 5/12\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n12. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 31. M\u00e4rz 2010, Plenarsaal Schluss: 18:15 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 875 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den \nAbg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 875 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 875 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 875 \n Christian Piwarz, CDU 875 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Regionale Arbeitsvermittlung wird \n\ngest\u00e4rkt \u2013 ein s\u00e4chsischer Erfolg  \n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 876 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 876 \n Torsten Herbst, FDP 878 \n Alexander Krau\u00df, CDU 879 \n Thomas Kind, Linksfraktion 880 \n Stefan Brangs, SPD 881 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 882 \n Arne Schimmer, NPD 883 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 884 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 885 \n Arne Schimmer, NPD 885 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n DIW-Zahlen zwingen zum Handeln \u2013 \n\ndrohende Altersarmut in Sachsen \nverhindern  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 886 \n\n Martin Dulig, SPD 886 \n Alexander Krau\u00df, CDU 887 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 888 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 889 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 890 \n Holger Apfel, NPD 890 \n\n Martin Dulig, SPD 891 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 892 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 892 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 893 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anpassung des s\u00e4chsi-\nschen Landesrechts an das Lebens-\npartnerschaftsrecht des Bundes  \n\n Drucksache 5/1865, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 894 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion 894 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 895 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz der parlamen-\ntarischen Demokratie im Freistaat \nSachsen vor Amtsmissbrauch durch \nMitglieder der Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/1878, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 895 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 895 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 897 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/1879, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD 897 \n\n Holger Apfel, NPD 897 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 898 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n5 17. T\u00e4tigkeitsbericht 2008/2009 des \nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \ndie Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes der ehemaligen Deutschen \nDemokratischen Republik \u2013  \nBerichtszeitraum: 1. Juli 2008 bis \n30. Juni 2009 \u2013 Drucksache 5/950, \nUnterrichtung durch den S\u00e4chsi-\nschen Landesbeauftragten f\u00fcr die \nUnterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes der ehemaligen Deutschen \nDemokratischen Republik  \n\n Drucksache 5/1864, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 899 \n\n Peter Schowtka, CDU 899 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 900 \n Thomas Jurk, SPD 901 \n Tino G\u00fcnther, FDP 903 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 904 \n Winfried Petzold, NPD 906 \n Marko Schiemann, CDU 906 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 907 \n Volker Bandmann, CDU 909 \n\n Abstimmung und Zustimmung 909 \n\n6 Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Umwelt-\nzonen gew\u00e4hrleisten \u2013 Umweltschutz \nund Interessen der Betroffenen in \nEinklang bringen  \n\n Drucksache 5/1869, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 909 \n\n Stephan Meyer, CDU 909 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 911 \n Stephan Meyer, CDU 911 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 911 \n Stephan Meyer, CDU 911 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 911 \n Stephan Meyer, CDU 911 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 912 \n Stephan Meyer, CDU 912 \n Tino G\u00fcnther, FDP 912 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 913 \n Dr. Liane Deicke, SPD 915 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 916 \n Stephan Meyer, CDU 917 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 917 \n Alexander Delle, NPD 917 \n Frank Heidan, CDU 918 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 919 \n Anja Jonas, FDP 919 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 920 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 920 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 920 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 920 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 920 \n Andreas Heinz, CDU 921 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 922 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 922 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 922 \n\n7 Senkung des Mehrwertsteuersatzes \nf\u00fcr verschreibungspflichtige  \nMedikamente sowie f\u00fcr Heil- und \nHilfsmittel auf sieben Prozent  \n\n Drucksache 5/821, Antrag der  \nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 923 \n\n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 923 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 924 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 924 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 924 \n Dagmar Neukirch, SPD 925 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 926 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 927 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 927 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 928 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 929 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 929 \n Alexander Krau\u00df, CDU 929 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 929 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 930 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 931 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 932 \n\n Abstimmung und Ablehnung 932 \n\n8 Arbeit der LandesSeniorenVertre-\ntung f\u00fcr Sachsen sicherstellen  \n\n Drucksache 5/1867, Antrag der \nFraktion der SPD 932 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 932 \n Hannelore Dietzschold, CDU 934 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 935 \n Anja Jonas, FDP 936 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 936 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 937 \n Dagmar Neukirch, SPD 938 \n\n Christian Hartmann, CDU 939 \n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 939 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 939 \n Ablehnung 939 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n9 Ausgaben f\u00fcr Bildung und  \nForschung dauerhaft steigern \u2013 \nVorschl\u00e4ge der Staatsregierung  \nzur Finanzierung des auf dem  \nBildungsgipfel vereinbarten  \n10-%-Ziels rechtzeitig vorlegen  \n\n Drucksache 5/1871,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 939 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 939 \n Jens Michel, CDU 940 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 941 \n Jens Michel, CDU 941 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 941 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 942 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 943 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 943 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 943 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 944 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 944 \n Jens Michel, CDU 945 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 945 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 946 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 946 \n Nico Tippelt, FDP 946 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 947 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 947 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 949 \n\n Abstimmung und Ablehnung 949 \n\n10 \u201eGender Mainstreaming\u201c-Strategie \nstoppen \u2013 s\u00e4chsische Familien  \nf\u00f6rdern \u2013 Familienkompetenz  \nherstellen!  \n\n Drucksache 5/1792, Antrag  \nder Fraktion der NPD 949 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 949 \n Ines Saborowski-Richter, CDU 950 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 951 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 952 \n\n Abstimmung und Ablehnung 952 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/1880 953 \n\n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 953 \n\n Zustimmung 953 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/1881 954 \n\n Zustimmung 954 \n\n13 Fragestunde  \n Drucksache 5/1882 954 \n\n \u2013 Nachtr\u00e4gliche K\u00fcrzung der Bera-\ntungsf\u00f6rderung f\u00fcr kleine und mittlere \nUnternehmen (Frage Nr. 3)  \n\n Thomas Jurk, SPD 954 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 955 \n Thomas Jurk, SPD 955 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 955 \n Thomas Jurk, SPD 955 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 955 \n\n \u2013 Fachlicher Entwicklungsplan Ver-\nkehr/Integration der Planungsziele in \ndie Nahverkehrsplanungen  \n(Frage Nr. 5)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 955 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 955 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 956 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 956 \n\n \u2013 Mutismus-Erkrankungen bei Kindern \nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 956 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 956 \n\n \u2013 Verg\u00fctung von gentechnischen \nLaboruntersuchungen (Frage Nr. 4)  \n\n Thomas Jurk, SPD 957 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 957 \n Thomas Jurk, SPD 957 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 958 \n\n \u2013 Hochwasserschutzplanungen im \nBielatal/Altenberg/Ortschaft B\u00e4renstein \n(Frage Nr. 6)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 958 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 958 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 958 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 958 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n \u2013 Anstieg psychischer Erkrankungen \nbei Kindern und Jugendlichen im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 2  \n\n Winfried Petzold, NPD 958 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 958 \n\n \u2013 Zusammenarbeit zwischen der \nS\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politi-\nsche Bildung (SLpB) und der Bundes-\nbeh\u00f6rde f\u00fcr die Stasi-Unterlagen \n(BStU) (Frage Nr. 7)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 959 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 959 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 960 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 960 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 960 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nKolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! \nIch er\u00f6ffne die 12. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nGleich zu Beginn gratuliere ich Herrn Kollegen Jenner-\njahn ganz herzlich zum Geburtstag. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Zais, Herr Mackenroth, Frau Windisch, \nFrau Kagelmann, Herr Dr. Schuster, Frau Dr. Runge, Herr \nNolle, Herr Mann, Frau Herrmann und Herr Homann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU bis 75 Minuten, \nDIE LINKE bis zu 50 Minuten, SPD bis zu 30 Minuten, \nFDP bis zu 30 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 25 Minuten, NPD \nbis zu 25 Minuten, Staatsregierung 50 Minuten. Sie \nwissen, dass die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung je nach Bedarf auf die Tagesordnungs-\npunkte verteilt werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 14, \nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nEs liegt ein als dringlich bezeichneter Antrag der NPD-\nFraktion in der Drucksache 5/1935 unter dem Titel \u201eKeine \nAufnahme US-amerikanischer Guant\u00e1namo-H\u00e4ftlinge in \nSachsen und der Bundesrepublik Deutschland\u201c vor. Der \nAntrag ist am 29. M\u00e4rz 2010 eingereicht worden. Um von \nder in \u00a7 53 Abs. 3 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vorgese-\nhenen Einreichungsfrist von drei Arbeitstagen vor der \nPlenarsitzung abzuweichen, beantragt die NPD-Fraktion \nin der Drucksache 5/1936, gem\u00e4\u00df \u00a7 114 der Gesch\u00e4fts-\nordnung \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Darf ich um etwas mehr gespannte Aufmerksamkeit \nbitten, verehrte Kolleginnen und Kollegen. \n\nWie gesagt: Die NPD-Fraktion beantragt gem\u00e4\u00df \u00a7 114 der \nGesch\u00e4ftsordnung eine Fristverk\u00fcrzung f\u00fcr den Dringli-\nchen Antrag unter dem Titel \u201eKeine Aufnahme US-\namerikanischer Guant\u00e1namo-H\u00e4ftlinge in Sachsen und \nder Bundesrepublik Deutschland\u201c. \n\nIch bitte zun\u00e4chst um Begr\u00fcndung des Antrags auf Ab-\nweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nHerr Abg. M\u00fcller, NPD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Geheimverhandlungen der \nVertreter des Bundes mit der US-Regierung \u00fcber eine \nAufnahme von H\u00e4ftlingen aus dem Gefangenenlager \nGuant\u00e1namo sind erst am 29.03. via Medien kolportiert \nworden. Der 29.03. war bereits der Montag dieser Ple-\nnarwoche. Die erste Plenarsitzung fand aber bereits am \nDienstag statt. Somit war es uns weder m\u00f6glich, diesen \n\nAntrag als Dringlichen Antrag fristgerecht einzureichen, \nnoch ist es uns m\u00f6glich gewesen, ihn als normalen Antrag \neinzureichen. \n\nWir sehen aufgrund des Standes dieser Verhandlungen, in \ndenen es schon um konkrete Personen geht, die Notwen-\ndigkeit, das Thema noch im M\u00e4rz und nicht erst in der \nApril-Plenarwoche zu behandeln. Wir begr\u00fc\u00dfen nat\u00fcrlich \ndie Aussage des Innenministers, dass in Sachsen keine \nsolchen H\u00e4ftlinge aus dem US-Folterlager aufgenommen \nwerden sollen, denken aber, der Druck durch Bundesin-\nnenminister de Maizi\u00e8re, Herrn Polenz und \u00e4hnliche \nBundespolitiker der CDU wird gro\u00df werden. Ich wei\u00df \nnicht, ob der Innenminister diesem Druck standh\u00e4lt. \nDeshalb ist das Votum des Parlaments notwendig, um ihm \nden R\u00fccken zu st\u00e4rken. Das sollten wir heute tun, indem \nwir den Dringlichen Antrag auf die Tagesordnung nehmen \nund entsprechend behandeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\nGibt es weitere Wortmeldungen zu diesem Antrag auf \nAbweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013 Bitte, Kollege \nPiwarz von der CDU-Fraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es ist zun\u00e4chst einmal \nfestzuhalten, dass die NPD schlichtweg den falschen \nAntrag eingereicht hat. Sie hat einen Dringlichen Antrag \ngestellt, h\u00e4tte aber einen Antrag nach \u00a7 114 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stellen m\u00fcssen; das ist so nicht erfolgt. \n\nSelbst wenn man die Ausf\u00fchrungen von Herrn Kollegen \nM\u00fcller als Antrag nach \u00a7 114 deuten w\u00fcrde, w\u00e4re hier \nnichts zu behandeln; denn es liegt keine Dringlichkeit \nhinsichtlich des entsprechenden Sachverhalts vor. Erstens \ngeht es hier um ein unbestimmtes, nicht termingebunde-\nnes Ereignis. Hintergrund des Antrags der NPD sind \nZeitungsmeldungen \u00fcber Verhandlungen. Wenn man \nschon ein konkretes Datum in Betracht ziehen wollte, \ndann h\u00e4tte sich eher der 22. Januar 2010 angeboten, weil \nan diesem Tag der US-amerikanische Pr\u00e4sident Barack \nObama bekannt gab, dass die Schlie\u00dfung von Guant\u00e1na-\nmo angeordnet worden sei. Insofern hatte die NPD-\nFraktion genug Zeit, innerhalb der regul\u00e4ren Frist einen \nAntrag in den S\u00e4chsischen Landtag einzubringen. Das hat \nsie nicht getan. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das ist  \nsehr an den Haaren herbeigezogen!) \n\nSie versuchen es jetzt wieder auf die billige Tour. Deshalb \nwerden wir Ihren Dringlichen Antrag auch ablehnen. \n\nNoch ein Wort dazu, dass sich der s\u00e4chsische Innenminis-\nter bereits dazu ge\u00e4u\u00dfert hat. Markus Ulbig hat die Auf-\nnahme von H\u00e4ftlingen aus Guant\u00e1namo f\u00fcr Sachsen \nabgelehnt und weiter ausgef\u00fchrt: \u201eIn Sachsen ist kein \n\n 875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nPlatz f\u00fcr Terroristen.\u201c Dem schlie\u00dft sich die CDU vorbe-\nhaltlos an. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch einmal: Der \nAntrag der NPD-Fraktion zielt auf die Zustimmung zur \nFristverk\u00fcrzung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 der Gesch\u00e4ftsordnung. \nDarauf bezog sich auch die Begr\u00fcndung von Herrn \nDr. M\u00fcller. Wenn wir, wie von der NPD-Fraktion bean-\ntragt, nach \u00a7 114 von der Gesch\u00e4ftsordnung abweichen \nwollten, w\u00e4re daf\u00fcr die Zweidrittelmehrheit dieses Hohen \nHauses erforderlich. Dar\u00fcber stimmen wir jetzt ab. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Der Antrag \nist nicht schriftlich eingereicht worden! \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Klar!) \n\n\u2013 Der Antrag zielt auf eine Abweichung von der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 114. Er liegt Ihnen in der Drucksa-\nche 5/1936 vor. Dar\u00fcber stimmen wir jetzt ab, Kollege \nPiwarz. \n\nIch wiederhole: Wenn wir von der Gesch\u00e4ftsordnung \nabweichen wollen, ist daf\u00fcr eine Zweidrittelmehrheit \nerforderlich. Wer f\u00fcr den Antrag in der Drucksa-\nche 5/1936 ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dieser \nAntrag abgelehnt. Wir weichen nicht von der Gesch\u00e4fts-\nordnung ab. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \nWiderspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesord-\nnung der 12. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Regionale Arbeitsvermittlung wird gest\u00e4rkt \u2013  \nein s\u00e4chsischer Erfolg \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: DIW-Zahlen zwingen zum Handeln \u2013  \ndrohende Altersarmut in Sachsen verhindern \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nSie wissen, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 55 Abs. 3 Satz 2 der Gesch\u00e4fts-\nordnung die Aktuelle Stunde zwei Zeitstunden dauert. Die \nVerteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten; \nStaatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Die Rede-\nzeit betr\u00e4gt f\u00fcr jeden Redner maximal 5 Minuten. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nRegionale Arbeitsvermittlung wird gest\u00e4rkt \u2013 ein s\u00e4chsischer Erfolg \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \nFDP das Wort. Aber zuerst m\u00f6chte der Ministerpr\u00e4sident \ndas Wort ergreifen. Sie wissen, dass die Staatsregierung \nnach unserer Gesch\u00e4ftsordnung jederzeit das Wort ergrei-\nfen kann. Bitte, Herr Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank, Herr \nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Bei den Reformen zum Arbeits-\nmarkt geht es uns nicht um Paragrafen, sondern um die \nSchicksale von vielen Millionen Menschen in diesem \nLand. Wir, die S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 ich gehe \ndavon aus, auch die Mehrheit dieses Hohen Hauses \u2013, \nsetzen uns daf\u00fcr ein, dass wir die s\u00e4chsischen Unterneh-\nmen in die Lage versetzen, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. \nGerade in der jetzigen Zeit hat sich die enge Zusammen-\n\narbeit zwischen Politik und s\u00e4chsischer Wirtschaft be-\nw\u00e4hrt. In der schwersten Krise seit 60 Jahren ist die \nArbeitslosigkeit im Freistaat Sachsen nur geringf\u00fcgig \nangestiegen. Das zeigt, dass die Unternehmen robust sind. \nDas zeigt aber gleichzeitig auch deutlich, dass sie sich \ndessen bewusst sind, dass die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter in ihren Unternehmen ein sehr wichtiges Gut \nzum wirtschaftlichen Erfolg sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte diese Aktuelle \nDebatte als Gelegenheit nutzen, Sie \u00fcber die Gespr\u00e4che \nund Verhandlungen zur Neuorganisation der Betreuung \nvon Langzeitarbeitslosen zu informieren, und Ihnen \nzugleich den Ausblick geben, wie in den n\u00e4chsten Wo-\nchen und Monaten der Fahrplan aussieht. \n\n 876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nWenn wir es bis Juli im Bundestag und im Bundesrat \nschaffen, die Grundgesetz\u00e4nderung und die einfachgesetz-\nlichen \u00c4nderungen zu beschlie\u00dfen, dann wird eine der \nAufgaben gel\u00f6st sein, f\u00fcr die wir seit sechs Jahren arbei-\nten und streiten. Es ist deutlich geworden, dass unser \nVerhandlungsmandat tats\u00e4chlich auch davon gepr\u00e4gt war, \ndass Ende dieses Jahres die \u00dcbergangsregelungen, die f\u00fcr \ndie optierenden Kommunen bestanden, auslaufen w\u00fcrden \nund aufgrund des Bundesverfassungsgerichtsurteils von \nvor zwei Jahren die Weiterexistenz der ARGEn nicht \nmehr m\u00f6glich w\u00e4re. Wir h\u00e4tten zum 01.01.2011 ein \nDurcheinander, also einen Zustand gehabt, in dem Men-\nschen, die von Arbeitslosigkeit betroffen sind und damit \nletztlich mit einer Situation klarkommen m\u00fcssen, die uns \nin diesem Hohen Hause erspart geblieben und auch \ngegenw\u00e4rtig erspart ist, in einer unsicheren Phase gewe-\nsen w\u00e4ren. Das ist uns Anlass genug gewesen, diesem \nEinigungsdruck zu entsprechen und nach einer L\u00f6sung zu \nsuchen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben es in intensiven \nund nicht \u00f6ffentlichen Beratungen geschafft, uns auf eine \nL\u00f6sung zu verst\u00e4ndigen, die effektiv und erfolgreich ist. \nDie Pr\u00e4sidien der Parteien der CDU und CSU, der FDP \nund auch der SPD, die Bundesl\u00e4nder, n\u00e4mlich in der \nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz, und die Fraktionen der \ngenannten Parteien haben diesem Verhandlungsergebnis \nder letzten Woche auch zugestimmt, sodass ich ganz \ndeutlich sagen kann, dass hier die politisch breite Mehr-\nheit Garantie daf\u00fcr sein sollte, dass im Juli der Bundestag \nund der Bundesrat beiden \u00c4nderungen, n\u00e4mlich des \nGrundgesetzes und der einfachgesetzlichen Regelung, \nzustimmen werden. Davon bin ich \u00fcberzeugt. Deshalb \nm\u00f6chte ich Ihnen im Konkreten die Ergebnisse vorstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Zum einen ist es uns mit der \nEinigung zur Zukunft der Grundsicherung gelungen, auch \nin schwierigen Zeiten \u00fcber die Grenzen der Regierungs-\nkoalition gemeinsam mit der SPD Handlungsf\u00e4higkeit in \nder Politik zu unterstreichen bzw. zu beweisen. Uns ist es \ngelungen, f\u00fcr sechseinhalb Millionen Menschen eine \nlangfristige Perspektive zu er\u00f6ffnen, n\u00e4mlich dass sie \neinen Bescheid sowohl als Sozialhilfeempf\u00e4nger als auch \nals Arbeitsloser aus einer Hand bekommen. Dabei ist die \nM\u00f6glichkeit gegeben, nachdem jetzt grundgesetzlich \neinerseits die Arbeit der optierenden Kommunen und \nandererseits der Jobcenter verankert ist, auf der kommu-\nnalen Ebene selbst eine Auswahl zu treffen. Die Regel \nsind die Jobcenter. Die Ausnahme ist die optierende \nKommune. Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass \n110 Kommunen bzw. Aufgabentr\u00e4ger davon Gebrauch \nmachen k\u00f6nnen, die Verantwortung in die eigenen H\u00e4nde \nzu nehmen, das hei\u00dft ohne die Zusammenarbeit mit der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit. Grunds\u00e4tzlich gilt, dass die \nOrtskenntnis des Arbeitsmarktes, die Kenntnis auch der \neinzelnen Schicksale der betroffenen Menschen eben \ndurch eine Zusammenarbeit der Bundesagentur und der \nkommunalen Verantwortlichen gew\u00e4hrleistet ist und dass, \nwo optiert wird, die Verantwortung und diese Kenntnis in \neiner Hand liegend wahrgenommen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben uns letztlich darum \nbem\u00fcht und gerungen, dass beide M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet \nwerden, sodass wir auch einen Wettbewerb um die beste \nVermittlung und beste Betreuung von Langzeitarbeitslo-\nsen und Arbeitsuchenden haben werden. Es ist mitnichten \nso, wie oft kritisiert, dass es hier einen Flickenteppich \ngeben wird. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass Zielvereinba-\nrungen gleicherma\u00dfen f\u00fcr die Jobcenter wie auch f\u00fcr die \noptierenden Kommunen gelten, dass es Pr\u00fcfsteine \u2013 wie \nman neudeutsch sagt: Benchmarks \u2013 gibt, die miteinander \nvergleichbar sind und letztlich dazu beitragen werden, \ndass dem Bund gegen\u00fcber seiner Sorge Gerechtigkeit \nwiderf\u00e4hrt, dass er auch wei\u00df, wof\u00fcr und wie effizient das \nGeld eingesetzt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Mir war es in diesen Verhand-\nlungen wichtig, Wert darauf zu legen, dass wir die regio-\nnale Kenntnis des Arbeitsmarktes, die regionale Kenntnis \nder Unternehmen und der pers\u00f6nlichen Schicksale der \nArbeitsuchenden in die Betreuung der Langzeitarbeitslo-\nsen einbeziehen bzw. diese Kenntnis auch anwenden, \nwenn wir den Menschen neue Arbeitspl\u00e4tze anbieten. \nDamit, meine Damen und Herren, ist sichergestellt, dass \nhier letztlich auch der Regionalit\u00e4t, die zwischen dem \nBodensee und der Insel R\u00fcgen, wenn es um den Arbeits-\nmarkt, die Unternehmenslandschaft, aber auch die Betrof-\nfenheit in Form von Arbeitslosigkeit geht, besteht, Rech-\nnung getragen wird. Da gibt es gro\u00dfe Unterschiede. Es \ngeht letztlich darum, dass es spezifische Antworten gibt, \ndie entwickelt und eingesetzt werden k\u00f6nnen. Das ist uns \ngemeinsam gelungen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben aufgrund der \nFunktional- und Verwaltungsreform im Freistaat Sachsen \nnat\u00fcrlich eine besondere Bedingung, die auch in diesen \nVerhandlungen ber\u00fccksichtigt worden ist. Wir haben ein \nNebeneinander unterschiedlicher Tr\u00e4ger in manch einem \nder gr\u00f6\u00dfer gewordenen Landkreise. Wir haben uns nicht \nnur daf\u00fcr eingesetzt, sondern auch das Ergebnis erreicht, \ndass \u00fcber die optierenden Kommunen in einem verein-\nfachten Verfahren die Landkreise entscheiden k\u00f6nnen, ob \ndie bisher bestehenden ARGEn in optierende Kommunen \n\u00fcberf\u00fchrt werden oder ob umgekehrt aus einer optieren-\nden Kommune ein fl\u00e4chendeckendes Betreuungssystem \n\u00fcber Jobcenter gew\u00e4hrleistet wird. Das ist durch Antrags-\nverfahren bis Ende August dieses Jahres m\u00f6glich und \nkann mit \u00dcbergangsregelungen durch das Bundesarbeits-\nministerium im Laufe des n\u00e4chsten Jahres umgesetzt \nwerden. \n\nF\u00fcr diejenigen, die sich aus reinen Jobcentern entschlie-\n\u00dfen zu optieren, gibt es ein Antragsverfahren bis zum \nEnde dieses Jahres, welches seine Wirksamkeit mit \nBeginn des Jahres 2012 erreicht, um auch den Mitarbei-\ntern, die davon betroffen sind, sowohl in den Jobcentern \nals auch in den Einrichtungen der optierenden Kommu-\nnen, die M\u00f6glichkeit zu geben, sich auf die neuen Aufga-\nben vorzubereiten. \n\n 877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nWir haben Wert darauf gelegt, dass diejenigen, die bisher \ndie Arbeitslosen und Arbeitsuchenden betreut haben, nicht \nvon einem Teil des Schreibtisches auf den anderen wech-\nseln. Deswegen gibt es die Vorgabe, dass die Besch\u00e4ftig-\nten zu 90 % von dem neuen Aufgabentr\u00e4ger \u00fcbernommen \nwerden. Damit haben diese Mitarbeiter eine langfristige \nPerspektive. \n\nInsgesamt kann man von einem hervorragenden Ergebnis \nin diesen Verhandlungen sprechen, \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und vereinzelt \nbei der SPD und der Staatsregierung) \n\ndas von einer breiten politischen Mehrheit getragen wird. \n\nIch m\u00f6chte es in diesem Hohen Hause nicht vers\u00e4umen, \nausdr\u00fccklich denjenigen Dank zu sagen, die in den \nVorberatungen daf\u00fcr gesorgt haben, dass das Ergebnis am \nMittwoch voriger Woche einigungsf\u00e4hig war. Das ist \neinerseits nat\u00fcrlich der Deutsche Bundestag mit seinen \nFraktionen, das ist andererseits das Bundesarbeitsministe-\nrium, aber vor allem sind es auch mein Chef der Staats-\nkanzlei und die Mannschaft um ihn herum, die das her-\nvorragend vorbereitet haben. Sie haben eine enge Ab-\nstimmung mit der kommunalen Familie gew\u00e4hrleistet, \nsodass wir heute feststellen k\u00f6nnen, dass \u2013 bis auf weni-\nge, die Kritik ge\u00e4u\u00dfert haben \u2013 alle dieses Ergebnis \nbegr\u00fc\u00dfen, das dazu f\u00fchrt, dass die Betreuung von Arbeits-\nlosen und die Erteilung des Bescheides aus einer Hand \nlangfristig grundgesetzlich verankert werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich will Ihnen deutlich sagen: \nWir haben zwar ein Ziel erreicht, aber eine der wichtigs-\nten Aufgaben bleibt. Wir werden uns n\u00e4mlich als S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung mit Ihrer Unterst\u00fctzung gemeinsam \ndarum bem\u00fchen, dass wir weiterhin den Unternehmen im \nFreistaat Sachsen die M\u00f6glichkeit verschaffen, sich \nerfolgreich zu entwickeln und dabei Arbeitspl\u00e4tze zu \nschaffen, um den Arbeitslosen einen sicheren, zukunfts-\nfesten und gut bezahlten Job hier im Lande anzubieten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Petra K\u00f6pping, \nSPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Ministerpr\u00e4si-\ndent Stanislaw Tillich f\u00fcr die Staatsregierung. Er hat \nallerdings seine Redezeit von 10 Minuten bei diesem \nsicher wichtigen Thema leicht \u00fcberschritten. Deshalb \u2013 \nund da erinnere ich an \u00a7 55 der Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 erh\u00e4lt \njede Fraktion, die das jetzt beantragt, f\u00fcr eines ihrer \nMitglieder 5 Minuten zus\u00e4tzliche Redezeit; allerdings nur \nauf Antrag. Das zur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nWir fahren jetzt in unserer Rednerrunde fort. Die weitere \nReihenfolge in der ersten Runde ist: zun\u00e4chst die beiden \neinbringenden Fraktionen, dann DIE LINKE, danach die \nSPD, GR\u00dcNE und NPD; die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Die Staatsregierung hatten wir schon. Als \nN\u00e4chstes w\u00e4re die CDU \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Entschuldigung, die FDP an der Reihe. Kollege Herbst, \nbitte, f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben uns mit der CDU \ngeeinigt, so machen wir es oft in der Koalition. Das \nfunktioniert; vielleicht etwas anders als manchmal in \nBerlin. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gelingt nicht \nimmer, habe ich den Eindruck!) \n\n\u2013 Doch, doch! \n\nMeine Damen und Herren! Es hat lange genug gedauert. \nDie Diskussion hat Jahre in Anspruch genommen, um zu \neiner L\u00f6sung f\u00fcr das Problem zu kommen, das durch das \nBundesverfassungsgerichtsurteil aufgeworfen wurde. Ich \nkann sagen: Das aktuelle Verhandlungsergebnis ist eine \ngute L\u00f6sung sowohl f\u00fcr die Arbeitsuchenden als auch f\u00fcr \ndie Kommunen im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich dem Ministerpr\u00e4sidenten und der \ngesamten Staatsregierung danken; denn ich glaube, \nSachsen hat einen gro\u00dfen Anteil daran, dass wir zu \ndiesem hervorragenden Kompromiss gekommen sind. \nUnd was noch viel wichtiger ist: Dabei wurden die \ns\u00e4chsischen Interessen gewahrt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs ist nat\u00fcrlich klar, dass man in schwierigen politischen \nSituationen oft auch taktiert. Das war nach dem Bundes-\nverfassungsgerichtsurteil im Jahre 2007 der Fall. Es war \nin der Gro\u00dfen Koalition schlichtweg nicht m\u00f6glich, zu \neiner vern\u00fcnftigen L\u00f6sung zu kommen. Die Diskussion \nwurde dann zum Teil auf dem R\u00fccken der Arbeitsuchen-\nden ausgetragen. \n\nIch sage mal so: Einem Arbeitsuchenden ist es egal, ob \nder Beh\u00f6rdenmitarbeiter bei einem Jobcenter, in der \nKommune oder bei einer Arbeitsagentur besch\u00e4ftigt ist; er \nwill Beratung und Hilfe aus einer Hand. Das ist das \nEntscheidende, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie FDP-Fraktion m\u00f6chte den Wettbewerb verschiedener \nModelle bei der Arbeitsvermittlung. Deshalb ist es f\u00fcr uns \nwichtig, dass sowohl die Kommunen gest\u00e4rkt wurden, es \naber auch Rechtssicherheit f\u00fcr die Jobcenter gab, was  es \nerm\u00f6glichte, am Ende L\u00f6sungen in der Arbeitsvermittlung \nzu finden, die R\u00fccksicht auf regionale Arbeitsm\u00e4rkte \nnehmen. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat es gesagt: Es ist ein Unter-\nschied, ob man Arbeitsvermittlung im Gro\u00dfraum Stuttgart \nmacht oder in der Oberlausitz. Wir brauchen L\u00f6sungen \nf\u00fcr unsere Situation vor Ort. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n\u00dcber das Ergebnis wurde berichtet. Die Zahl der Options-\nkommunen wird von 69 auf 110 steigen. Die Sachsen \nwerden es gern h\u00f6ren. Denn im Landkreis G\u00f6rlitz haben \nwir zum Beispiel die Diskussion, dass durch die Kreisre-\nform in dem neuen Gro\u00dfkreis eine Situation entstanden \nist, in der unterschiedliche Modelle existieren, deren \nRechtssicherheit auf Dauer nicht gew\u00e4hrleistet war. \n\nNoch viel wichtiger ist die Entfristung der Optionskom-\nmunen. Es ist kein Modell mehr, das nur \u00fcber sechs Jahre \nl\u00e4uft, sondern wir haben Rechtssicherheit f\u00fcr die kom-\nmenden Jahre geschaffen. \n\nInteressant ist \u00fcbrigens, sich einmal anzuschauen, wie die \nKommunen selbst die Erfolge ihrer Arbeit sehen. Der \nDeutsche Landkreistag hat eine Umfrage gemacht. Alle \nbisherigen Optionskommunen, also 100 %, haben gesagt: \nJa, wir w\u00fcrden genau dieses Modell wieder w\u00e4hlen. Bei \nden ARGEn waren es \u00fcbrigens nur 44 %. \n\nAus unserer Sicht, aus Sicht der FDP-Fraktion, ist es \nrichtig und sinnvoll, wenn die Arbeitsvermittlung und die \nBetreuung auf kommunaler Ebene stattfinden. Der Wett-\nbewerb wird am Ende zeigen, welches Modell das richti-\nge ist, aber auch, welche Kommune es vielleicht besser \nmacht als andere. Das kann man nicht zentralistisch \nverordnen. Es ist aber zu fr\u00fch, ein endg\u00fcltiges Fazit zu \nziehen. \n\nAber was wichtig ist: Wir haben ein ordentliches Ver-\nhandlungsergebnis. Es ist eine gute L\u00f6sung f\u00fcr Sachsen. \nDavon profitieren die Arbeitsuchenden, die Kommunen \nund der gesamte Freistaat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. F\u00fcr die \nFraktion der FDP sprach Herr Kollege Herbst. \u2013 Als \nN\u00e4chstes ist die CDU-Fraktion mit Herrn Kollegen Krau\u00df \nan der Reihe. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben in der vorigen \nWoche eine sehr positive Nachricht aus Berlin vernehmen \nk\u00f6nnen. Der Ministerpr\u00e4sident hat uns das Verhandlungs-\nergebnis dankenswerterweise heute vorgetragen. \n\nDie Vorbereitungen und die Arbeit in den Arbeitsgruppen \nwaren nat\u00fcrlich langwierig. Nach 13 Stunden harter \nArbeit des Verhandlungsteams des Bundes und der \nL\u00e4nder hat man einen Kompromiss gezimmert, wof\u00fcr ich \ndem Ministerpr\u00e4sidenten auch namens der CDU-Fraktion \nherzlich danken m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nWie Sie wissen, meine Damen und Herren \u2013 das ist kein \nGeheimnis \u2013, hat der Ministerpr\u00e4sident f\u00fcr die L\u00e4nder \neine herausgehobene Rolle gespielt. \n\nWir haben jetzt Klarheit f\u00fcr die Arbeitsuchenden und \nderen Familien, also f\u00fcr 6,5 Millionen Menschen, dass sie \n\nLeistungen aus einer Hand bekommen, dass es nicht \nzwei \u00c4mter gibt, die zust\u00e4ndig sind. Aber es gibt eben \nauch Klarheit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, die bei der ARGE \noder bei einer Optionskommune arbeiten. Denen ist es zu \nverdanken, dass wir wirklich einen deutlichen Schritt \nvorangekommen sind. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Was?!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Politik hat \ndamit Handlungsf\u00e4higkeit bewiesen. Es gab einige Un-\nkenrufe, dass uns das nicht zugetraut wird. Das Gegenteil \nist eingetreten. \n\nWir haben mit dieser vorgesehenen \u00c4nderung des Grund-\ngesetzes eine verfassungsrechtlich saubere L\u00f6sung. Die \nLandkreise, die kreisfreien St\u00e4dte sind die Gewinner \ndieses Kompromisses. Die Optionskommunen k\u00f6nnen \nsich weiterhin um die Langzeitarbeitslosen k\u00fcmmern und \n\u2013 ich will es noch einmal sagen \u2013 die Landkreise, die \nkreisfreien St\u00e4dte sind nahe bei den Menschen. Sie \nkennen den Arbeitsmarkt vor Ort, sie kennen die Prob-\nlemlagen vor Ort und sind deswegen ebenfalls geeignet, \nsich um die Arbeitsvermittlung zu k\u00fcmmern. \n\nEs k\u00f6nnen neue Kommunen hinzukommen. Herr Kollege \nHerbst hat es schon angesprochen. Wir haben in unserem \nLand derzeit f\u00fcnf neue Landkreise, die in ihrem Gebiet \ndie Option leben. Sie m\u00fcssen sich jetzt entscheiden, was \nsie wollen, damit in einem Landkreis eine Regelung \nherrscht. Die Frage ist \u2013 das werden Detailverhandlungen \nin den kommenden Wochen zeigen \u2013, ob es m\u00f6glich ist, \ndass vielleicht noch ein, zwei Kommunen hinzukommen. \nWir wissen, dass bei unseren Landkreisen, aber sicherlich \nauch bei der einen oder anderen kreisfreien Stadt ein \ngro\u00dfes Interesse daran besteht, sich selbst um die Lang-\nzeitarbeitslosen zu k\u00fcmmern. Wenn wir das erreichen, \nw\u00e4re das ein noch gr\u00f6\u00dferer Erfolg als der, den wir ohne-\nhin schon haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wor\u00fcber ich \nmich auch freue, ist der st\u00e4rkere Wettbewerb, den es jetzt \n\u00fcber die Zielvereinbarungen, die die ARGEn, aber auch \ndie Optionskommunen haben, gibt. Es wird einen Ver-\ngleich geben, wer dabei am erfolgreichsten ist. Wie sinkt \ndie Zahl der Langzeitarbeitslosen? Wie viele Menschen \nwerden in den ersten Arbeitsmarkt integriert? Wie viele \nAlleinerziehende sind ohne Arbeit? All das sind die \nPr\u00fcfsteine, um zu sehen, wer wie gut arbeitet. Jede ARGE \nund jede Optionskommune muss sich ordentlich ins Zeug \nlegen und zeigen, dass sie sich wirklich f\u00fcr Langzeitar-\nbeitslose einsetzt. Gerade auf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer kom-\nmen dabei neue Herausforderungen zu. Deren Rolle ist \n\u00fcbrigens gest\u00e4rkt worden. \n\nIch will kurz erw\u00e4hnen, dass die L\u00e4nder nat\u00fcrlich in der \nVerantwortung stehen. Hier bin ich dem Ministerpr\u00e4siden-\nten dankbar, dass er die Interessen unseres Bundeslandes, \naber auch der anderen Bundesl\u00e4nder gewahrt hat, dass die \nFachaufsicht \u00fcber die Kommunen, die in den ARGEn \norganisiert sind, beim Land bleibt. Das betrifft auch die \n\n 879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nAufsicht \u00fcber die Optionskommunen. Hier wurden die \nInteressen unseres Freistaates Sachsen gut gewahrt. \n\nLassen Sie es mich zusammenfassen: Bund und L\u00e4nder \nhaben sich z\u00fcgig auf eine Neuregelung geeinigt. Ich \ndanke noch einmal herzlich dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr \ndiese wasserfeste L\u00f6sung, mit der wir die Leistungen \nweiterhin aus einer Hand vergeben k\u00f6nnen und mit der \nwir die Kommunen gest\u00e4rkt haben, damit sie sich st\u00e4rker \num Langzeitarbeitslose k\u00fcmmern k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach der Abg. Krau\u00df. \u2013 Wir kommen als N\u00e4chstes zur \nFraktion DIE LINKE; Herr Kollege Kind, bitte. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, das, was der Ministerpr\u00e4-\nsident hier vorgestellt hat, kann auf keinen Fall als Kom-\npromiss oder als gute L\u00f6sung gelten. Es gab vier Politiker \nvor der Kamera, und zwar von der CDU und der SPD. Ich \nfrage mich: Regiert die FDP in diesem Land \u00fcberhaupt \nmit, obwohl sie ja formal in der Koalition ist? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist kleinlich!!) \n\nDas zementiert den Zustand, den wir jetzt haben: die \nweitere Trennung der Arbeitslosen in Arbeitslose erster \nund zweiter Klasse. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ach!) \n\nMitnichten ist das Ziel erreicht, das zum Anfang der \nReform angedacht war: f\u00fcr alle Arbeitslosen eine gemein-\nsame Anlaufstelle zu errichten und die gemeinsame \nVerantwortung aus einer Hand sicherzustellen. Genau das \nist nicht passiert. \n\nWir wissen bis heute nicht genau, was verabredet wurde. \nEs gibt dar\u00fcber kein Papier. Heute wird im Kabinett \u00fcber \nden Gesetzentwurf entschieden. Alles andere sind vage \nVorgespr\u00e4che, die keine L\u00f6sung aufzeigen \u2013 und erst recht \nkeine L\u00f6sung nach vorn. Es wurde einfach \u2013 und das ist \nbedenklich \u2013 nicht auf das Urteil des Verfassungsgerichts \nzur Rechtswidrigkeit in Grundgesetzfragen eingegangen, \nsondern man versuchte das Grundgesetz zu \u00e4ndern. Ist das \nder Umgang mit unserem Rechtsstaat? Daran habe ich \nwirklich Zweifel. An welcher Stelle wollen wir das \nGrundgesetz noch biegen, \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nwenn uns die Verfassungsrichter sagen, dass hier grund-\ngesetzwidrig gehandelt wurde? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas geschah bei dem Gesetz doch nicht zum ersten Mal. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs gibt doch mehrere Urteile, die beweisen, dass dieses \nGesetz handwerklicher Pfusch ist und es von der Zielrich-\n\ntung her nicht erreicht, was es erreichen wollte. Es er-\nreicht nur die weitere Knebelung der vom Arbeitsmarkt \nAusgeschlossenen. Es werden keine L\u00f6sungen aufgezeigt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZum Ansatz f\u00fcr Sachsen: Wir wissen bis heute nicht: Wer \nwird in Sachsen weiter optieren wollen? Soll die BA als \nder kleinere Partner entwickelt werden? Es sind jetzt \nsechs Kommunen in der kommunalen Verantwortung. \nDurch die m\u00f6gliche Ausweitung werden es sechs Land-\nkreise sein. Wie der Buschfunk trommelt, will Frau Orosz \nin Dresden auf die Option setzen. Damit ist die erste \nGro\u00dfstadt heraus. Dann k\u00f6nnen wir weiter rechnen, was \nnoch \u00fcbrig bleibt. \u00dcbrig bleiben eventuell zwei Gro\u00dfst\u00e4d-\nte und ein Landkreis in der Verantwortung der BA, die es \nin Form der ARGEn weiter umsetzen werden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Da haben Sie mit dem \nZ\u00e4hlen Probleme, wir haben zehn Landkreise!) \n\n\u2013 Zehn sind auch noch im Gespr\u00e4ch. Sie werden das doch \nwissen. Ihr Ministerpr\u00e4sident war doch bei den Verhand-\nlungen. Es sind zehn Optionen f\u00fcr Sachsen angedacht. \nDas sind doch keine Neuigkeiten, die ich hier erz\u00e4hle. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Da wissen Sie mehr als \nandere! \u2013 Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWir werden uns in K\u00fcrze wieder sprechen, ob ich recht \nbehalte oder Sie. \n\nKommen wir zur\u00fcck zu den Problemen, die Sie l\u00f6sen \nwollten. \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nEr arbeitet nebenbei als Wahrsager!) \n\n\u2013 Wir sprechen uns dann wieder. \n\nWo ist die Evaluierung der Ergebnisse der optierenden \nKommunen? Wo ist die Sicherheit, dass sich der Bund \nnicht sukzessive, so wie er es in den letzten Jahren getan \nhat und in seiner Finanznot weiter tun wird, aus der \nfinanziellen Verantwortung zur\u00fcckziehen wird? Wo sind \ndie besseren Ergebnisse in den Vermittlungszahlen bei \nden Optionskommunen? Wo ist dort die Verantwortung \nf\u00fcr die Arbeitslosen in der Region, sie nicht nur im Kreis \nzu vermitteln, sondern als bundeseinheitliches Problem zu \nsehen und die Arbeitsvermittlung auch \u00fcberregional zu \nbetreiben? Dieser Beweis ist nie angetreten worden. Die \nEvaluierung, die eigentlich nach sechs Jahren erfolgen \nsollte, hat nicht stattgefunden. Das wollen wir an dieser \nStelle einmal festhalten. \n\nIch kann es auch nicht verstehen, wenn sich der Minister-\npr\u00e4sident hier hinstellt und sagt, dass sechs Jahre an dem \nProblem gearbeitet wurde. Das Bundesverfassungsge-\nrichtsurteil war vom 20.12.2007. In einer Notverhandlung \nin den letzten Wochen ist es zu einem Kompromiss \ngekommen, den man nicht als solchen bezeichnen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas ist ein fauler Kompromiss. Schon bei der Einf\u00fchrung \nder Gesetze hat Frank-J\u00fcrgen Weise es als Mitternachts-\n\n 880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nbierdeckelkompromiss bezeichnet, als Ministerpr\u00e4sident \nKoch damals handstreichartig die Optionskommunen in \ndie Verhandlung eingebracht hat. Genau auf dieser Ebene \nist es jetzt wieder gelaufen, dass es die Koalition n\u00f6tig \nhatte, bei der SPD betteln zu gehen, damit sie ihr hilft, \n\u00fcber das St\u00f6cklein zu springen. Das ist das Problem, weil \ndie Koalition keine Handlungsf\u00e4higkeit nachweisen kann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie k\u00f6nnen \nnur meckern, aber nichts umsetzen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas ist das Problem. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre \nRedezeit l\u00e4uft ab! \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Ich komme zum Schluss. \n\nWir k\u00f6nnen das nicht als Kompromiss bezeichnen. Das \neinzig Positive an der Sache ist, dass die getrennte Aufga-\nbenwahrnehmung vom Tisch ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kind f\u00fcr \ndie Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chstes kommt die \nSPD-Fraktion mit dem Abg. Brangs an die Reihe. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Als ich den Titel der Aktuellen Debatte \ngelesen habe, habe ich mich zun\u00e4chst gefragt: Was ist \ndenn daran der s\u00e4chsische Erfolg? Nachdem der Minis-\nterpr\u00e4sident ans Mikrofon getreten ist, um zu erkl\u00e4ren, wo \nder Erfolg liegt, ist mir klar geworden, dass hier viele \nBeteiligte ihre Verantwortung wahrgenommen haben. Es \nliegt in der Natur der Sache, dass man f\u00fcr L\u00e4nderinteres-\nsen streitet, aber nat\u00fcrlich auch auf der Ebene des Bundes \nversucht, die Interessen zu wahren. Ein bisschen ist mir \ndas Bild in den Sinn gekommen, dass bei den Ferienflie-\ngern nach der Landung alle klatschen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie auch?) \n\nAber eigentlich ist es ja selbstverst\u00e4ndlich, dass der \nKapit\u00e4n diese Maschine nach unten bringen muss. Ich \ndenke, dass es auch Aufgabe des Ministerpr\u00e4sidenten ist, \nunsere Interessen gut im Bund zu vertreten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Passiert ja selten!) \n\nInsofern ist das Gesagte richtig. Wir haben dort gemein-\nsam einen Kompromiss erzielt. Dieser Kompromiss kann \nnur begr\u00fc\u00dft werden, weil er in der Tat Klarheit schafft f\u00fcr \ndie Betroffenen, aber vor allem f\u00fcr die Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter der Jobcenter. Ich sage nur ganz deutlich: \nDas h\u00e4tten wir alles schon viel fr\u00fcher haben k\u00f6nnen. Der \ndamalige Bundesarbeitsminister Olaf Scholz hat bereits \n2009 die Bildung der Zentren f\u00fcr Arbeit und Grundsiche-\nrung vorgeschlagen. Da war es unter anderem der Minis-\nterpr\u00e4sident Hessens, Koch, der gesagt hat: Das ist mit \nuns nicht zu machen. Auch Herr Kauder hat gesagt, dass \nman eine getrennte Aufgabenwahrnehmung wolle. \n\nInsofern ist es erfreulich, dass man auch gemeinsam mit \nder SPD zu einem Kompromiss gekommen ist. Bekannt-\nlich ist die SPD in der Opposition, sodass es nicht selbst-\nverst\u00e4ndlich ist, dass sie sich am Gesetzgebungsverfahren \nbeteiligt. Aber wir sehen durchaus unsere Verantwortung, \nund wir nehmen diese Verantwortung auch wahr. \n\nDieser Kompromiss ist auch deshalb richtig, weil in \nvielen Bereichen das eine oder andere wieder durch-\nkommt, was ich schon einmal unter der Bezeichnung \n\u201eZentren f\u00fcr Arbeit und Grundsicherung\u201c gelesen habe. \n\nWorum es im Kern aber eigentlich geht \u2013 und dazu habe \nich noch nichts geh\u00f6rt \u2013, ist die Frage: Wie gehen wir \ndenn jetzt mit der Situation um, wenn wir aktive Arbeits-\nmarktpolitik betreiben wollen und wenn wir diese jetzt in \nder Neuorganisation durch eine Grundgesetz\u00e4nderung \nvoranbringen wollen? Noch einmal an DIE LINKE \ngerichtet: Diese Grundgesetz\u00e4nderung ist notwendig, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein!) \n\ndenn nur auf der Basis dieser Grundgesetz\u00e4nderung \nwerden wir eine verl\u00e4ssliche und vor allem gesicherte \nArbeit finden. Wenn Sie der Auffassung sind, dass diese \nGrundgesetz\u00e4nderung nicht notwendig oder gar verfas-\nsungswidrig ist, dann sollten Sie den Weg der Klage \ngehen. Das tun Sie an anderer Stelle doch auch. Ich bin \nsicher, dass das halten wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Abwarten!) \n\nAber wenn wir uns mit diesem Thema besch\u00e4ftigen, \nm\u00fcssen wir auch dar\u00fcber reden, dass der Haushaltsaus-\nschuss des Bundestages im Moment 900 Millionen Euro \nf\u00fcr aktive Arbeitsmarktpolitik gesperrt hat. Es ist richtig, \ndass es in diesem Kompromiss m\u00f6glicherweise eine \nVerst\u00e4ndigung dar\u00fcber gibt, dass eine Entsperrung erfol-\ngen soll. Sie hat aber noch nicht stattgefunden. Es gibt \nnoch keine Entsperrung. Ich hoffe, dass die Absprachen \nhalten. \n\nEines muss doch klar sein: Wenn wir diese 900 Millio-\nnen Euro anteilig in Sachsen nicht bekommen werden \u2013 \ngerade wir sind von hoher Langzeitarbeitslosigkeit betrof-\nfen \u2013, dann macht die ganze Strukturdebatte keinen Sinn. \n\nWeiterhin ist es l\u00f6blich und richtig, dass wir uns bei den \nBetreuungszahlen einen gro\u00dfen Schritt aufeinander zu \nbewegt haben, dass also f\u00fcr die unter 25-J\u00e4hrigen, die \nleider Gottes besonders von Langzeitarbeitslosigkeit \nbetroffen sind, ein Schl\u00fcssel von 1 : 70 eingef\u00fchrt wird, \ndamit man dort noch zielgerichteter mit den Betroffenen \narbeiten und ihnen Ma\u00dfnahmen anbieten kann, sodass sie \nwirklich eine Chance auf dem Arbeitsmarkt haben. \n\nDas ist richtig und sinnvoll, aber man muss nat\u00fcrlich auch \ndar\u00fcber nachdenken, wie wir mit der Tatsache umgehen, \ndass wir bei den \u00fcber 25-J\u00e4hrigen nach wie vor immense \nBelastungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in den Jobcentern \nhaben. Dort gibt es Fallzahlen, die jenseits von Gut und \nB\u00f6se liegen. \n\n 881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nWenn ich mit den Betroffenen in den Agenturen, in den \nOptionskommunen oder in den Jobcentern \u2013 je nachdem, \nwie man das m\u00f6chte \u2013 spreche, wird mir gesagt, dass sie \nam Ende ihrer Kr\u00e4fte angelangt sind, egal wie sie organi-\nsiert sind. Das hei\u00dft, die Fallzahlen sind nach wie vor ein \nProblem. Das muss man hier auch noch einmal anspre-\nchen. \n\n(Beifall der Abg. Martin Dulig \nund Thomas Jurk, SPD) \n\nIch glaube, wir haben alle gemeinsam Verantwortung \n\u00fcbernommen. Wir haben alle gemeinsam in der Verant-\nwortung gehandelt und dazu beigetragen, dass jetzt \nKlarheit in der Sache existiert. Das ist ohne Zweifel eine \ngute Nachricht, aber es gibt an der einen oder anderen \nStelle immer noch den einen oder anderen Punkt, der \ndiskutiert werden muss. Es ist eben nicht so, dass alles \ngekl\u00e4rt ist. Ich hoffe, dass wir diese Prozesse noch kl\u00e4ren \nk\u00f6nnen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch die Frage, wie viele von den \n41 Optionskommunen jetzt bundesweit in Sachsen wirk-\nlich errichtet werden k\u00f6nnen. Es gibt eine Debatte dar-\n\u00fcber. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, die \nRedezeit! \n\nStefan Brangs, SPD: Das kann nicht sein! Hier stehen \nnoch 6 Sekunden. Pardon, das wollte ich nicht sagen. \nPardon, wie konnte ich mich dazu hinrei\u00dfen lassen? Das \nhabe ich nat\u00fcrlich niemals gesagt! \n\n(Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Da steht ein Minus \ndavor! \n\nStefan Brangs, SPD: Das kann nat\u00fcrlich sein. Es steht \nein Minus davor. Ich nehme alles zur\u00fcck. \n\nAlso, es ist noch nicht gekl\u00e4rt, wie viele von den \n41 Kommunen wirklich in Sachsen sind, ob der K\u00f6-\nnigsteiner Schl\u00fcssel Anwendung findet oder nicht. Dann \nsind es n\u00e4mlich nur zwei und keine zehn, wie DIE LINKE \nbehauptet. Ich habe keine Ahnung, wo sie das her hat. Ich \nwill sagen, es ist noch viel zu tun, aber in der Sache sind \nwir auf dem richtigen Weg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Brangs \nvon der SPD-Fraktion. Als N\u00e4chster spricht Herr  \nJennerjahn f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df \nnicht, wer hier im Raum die Fernsehserie \u201eAlly McBeal\u201c \nkennt. Einer der Protagonisten dieser Serie hat einmal den \nsch\u00f6nen Satz gepr\u00e4gt: \u201eIch neige zur Redundanz. Au\u00dfer-\n\ndem wiederhole ich mich.\u201c Ich muss gestehen, als ich den \nTitel dieser Debatte gelesen habe, habe ich mich ein \nwenig an diesen Satz erinnert. Wir haben vor drei Wochen \nin der 9. Plenarsitzung \u00fcber einen Antrag der SPD-\nFraktion debattiert, in dem es genau um die Neuordnung \ndes SGB II ging. Damals hat Kollege Krau\u00df von der CDU \nvermeldet, diese Diskussion sei \u00fcberfl\u00fcssig, weil die \nWeichen im Bund gerade gestellt w\u00fcrden. Aber nun \nbeantragt die CDU-Fraktion eine Debatte zu diesem \nThema im Landtag. \n\n(Zurufe der Abg. Alexander Krau\u00df  \nund Christian Piwarz, CDU \u2013  \n\nGegenruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAber gut. Was bedeutet die Einigung zur Neustrukturie-\nrung des SGB II? Wir freuen uns zun\u00e4chst dar\u00fcber, dass \nes jetzt offenbar gelungen ist, die Grundgesetz\u00e4nderung in \ngreifbare N\u00e4he r\u00fccken zu lassen. Das wird die Zusam-\nmenarbeit zwischen Arbeitsagenturen und Kommunen auf \neine rechtlich saubere und solide Grundlage stellen. Wir \nals GR\u00dcNE freuen uns nat\u00fcrlich auch deshalb dar\u00fcber, \nweil wir die Ersten waren, die nach dem Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichts vom 20. Dezember 2007 f\u00fcr eine \n\u00c4nderung des Grundgesetzes pl\u00e4diert haben. Insofern ist \nes sehr erfreulich, dass uns nun auch andere Parteien auf \ndiesem Pfad der Weisheit folgen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nEs gibt noch einen zweiten positiven Aspekt der jetzt \ngefundenen Einigung: Es gibt endlich eine Perspektive f\u00fcr \ndie bislang 69 Optionskommunen. Sie werden nach dem \n31. Juli 2010 weiterarbeiten k\u00f6nnen. Aber wie es eben so \nist, gibt es nicht nur Positives zu berichten. Insgesamt \nmuss man sagen, dass der Einigung auch ein St\u00fcck weit \nder Mut fehlt. Echte Wahlfreiheit f\u00fcr die Kommunen, wie \nsie sich k\u00fcnftig organisieren m\u00f6chten, wurde nicht ge-\nschaffen. Es ist lediglich eine Ausweitung der Zahl der \nOptionskommunen von 69 auf 110 herausgekommen. Es \nwird sich zeigen, ob es in Zukunft gegen diesen Tr\u00e4ger-\nschaftskompromiss weitere Klagen geben wird. \n\nEin zweiter Kritikpunkt, den ich ansprechen m\u00f6chte: Das \nZwei-Drittel-Quorum auf kommunaler Ebene, um das \nOptionsmodell einf\u00fchren zu k\u00f6nnen, ist aus unserer Sicht \nschlichtweg zu hoch und stellt einen tiefen Eingriff in die \nkommunale Selbstverwaltung dar. Insofern muss ich auch \nein wenig Wasser in den Wein sch\u00fctten, wenn Sie im \nDebattentitel behaupten, die regionale Arbeitsvermittlung \nsei gest\u00e4rkt worden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt einen Aspekt, der sich mir nicht hundertprozentig \nerschlossen hat, und zwar das Antragsverfahren f\u00fcr die \nKommunen, die k\u00fcnftig optieren wollen. Es wurden jetzt \nzwei Zeitfenster f\u00fcr eine Antragstellung geschaffen: das \nerste Zeitfenster bis zum Ende des Jahres 2010 mit \nZulassung zum Jahr 2012 und das zweite Zeitfenster f\u00fcr \ndie zweite Jahresh\u00e4lfte 2015 mit Zulassung zum Jahr \n2017. Da stellt sich mir die Frage: Warum wurde, wenn \n\n 882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nschon eine H\u00f6chstzahl an Optionskommunen festgelegt \nwurde, nicht mit einer festen Antragsfrist gearbeitet? \nM\u00f6glicherweise kann die Staatsregierung da noch ein \nwenig Licht ins Dunkle bringen. \n\nNat\u00fcrlich wird diese Neustrukturierung auch Auswirkun-\ngen auf Sachsen haben. Das ist schon mehrfach angespro-\nchen worden. Seit der Kreisgebietsreform im Jahr 2008 \ngibt es Landkreise, die mehrere Organisationsformen \nhaben. Die Landkreise haben die M\u00f6glichkeit, die Option \nauf den gesamten Landkreis auszudehnen. Dabei stellt \nsich dann auch die Frage, wie dieser \u00dcbergang organisiert \nwird. Da h\u00e4tte ich auch den Wunsch an die Staatsregie-\nrung, vielleicht noch einmal einige Worte dar\u00fcber zu \nverlieren, ob es bereits Ideen gibt, wie dieser \u00dcbergang \norganisiert werden kann und wie gegebenenfalls eine \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Kommunen aussehen wird. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch die Hoffnung \u00e4u\u00dfern, dass \ndie CDU diesmal zu ihrem Wort steht. Eine Reform des \nSGB II h\u00e4tte es schon im vergangenen Jahr geben k\u00f6nnen. \nSie ist an der CDU gescheitert. Insofern muss ich auch \nsagen, dass der Jubeltitel dieser Aktuellen Debatte nicht \ngerechtfertigt ist. Wenn man jemanden vom Fahrrad \nschubst, dann sollte man sich nicht hinterher daf\u00fcr feiern, \ndass man dem gest\u00fcrzten Radfahrer wieder auf die Beine \ngeholfen hat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \nAbg. Jennerjahn f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt folgt die \nNPD-Fraktion mit dem Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nachdem wir bereits in den \nletzten Plenarwochen das Thema der Neuordnung des \nSGB II einige Male auf der Tagesordnung hatten, dient \ndie Beantragung der heutigen Aktuellen Debatte wohl vor \nallem der Selbstbeweihr\u00e4ucherung der Fraktionen von \nCDU und FDP bzw. der Staatsregierung. Denn wir m\u00fcs-\nsen uns auch fragen: Was ist denn eigentlich bei der SGB-\nII-Neuordnung wirklich herausgekommen? Eine St\u00e4rkung \nder regionalen Arbeitsvermittlung ganz bestimmt nicht, \ndenn es ist nach wie vor m\u00f6glich, dass Arbeitslose bun-\ndesweit vermittelt werden und bei Ablehnung Sanktionen \ndrohen, sodass gerade unsere mitteldeutschen Landsleute \nnach wie vor zu Wanderarbeitern degradiert werden, die \nentweder in den Westen oder auch ins Ausland gehen \nm\u00fcssen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat durch sein Urteil im \nDezember 2007 festgestellt, dass die Mischverwaltung in \nForm der sogenannten ARGEn verfassungswidrig ist. \nDamit sind die etablierten Parteien einmal mehr eines \nVerfassungsbruchs \u00fcberf\u00fchrt worden und es bestanden \nnun zwei M\u00f6glichkeiten: entweder die Verwaltungspraxis \nder Rechtsprechung oder die Rechtsprechung der Verwal-\ntungspraxis anzupassen. Man musste nicht lange \u00fcberle-\n\ngen, was passieren w\u00fcrde. Es war selbstverst\u00e4ndlich so, \ndass die Herrschenden das Grundgesetz f\u00fcr ein St\u00fcck \nKnetmasse halten, das immer ihrem politischen Durch-\nwursteln angepasst wird. So kam es auch diesmal dazu, \ndass einfach das Grundgesetz ge\u00e4ndert wurde, anstatt \neinmal die Missst\u00e4nde zu \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir von der NPD haben dazu eine ganz klare Haltung. \nWir begr\u00fc\u00dfen einen \u00dcbergang der Verantwortung auf die \nKommunen, weil alle Fragen der Daseinsvorsorge unseres \nErachtens m\u00f6glichst kommunal gel\u00f6st werden sollten. \nUns ist durchaus auch klar, dass es gerade bei den Opti-\nonskommunen sicherlich noch Probleme gibt, dass die \nGefahr besteht, dass Arbeitsuchende f\u00fcr kommunale \nEigeninteressen eingespannt werden. Konkret sehen wir \ndie Gefahr, dass kompetenz- und auch motivations\u00e4rmere \nMitarbeiter aus den Kernverwaltungen dann die Betreu-\nung der Arbeitsuchenden \u00fcbernehmen. Dem sollte unseres \nErachtens durch eine st\u00e4rkere personelle  Qualit\u00e4tssiche-\nrung vorgebeugt werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen dann der Bund \nund das Land die entsprechenden Mittel zur Verf\u00fcgung \nstellen. \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich war Verhandlungsf\u00fchrer der \nunionsregierten L\u00e4nder in der Runde zum Jobcenterkom-\npromiss. Auch heute hat er es wieder als gro\u00dfen Erfolg \ndargestellt. Ich frage mich wirklich: Wie weit sind denn \ndie Anspr\u00fcche an die eigene Politik schon gesunken, \nwenn, wie heute gesagt, die Verhinderung eines reinen \nDurcheinanders schon als Erfolg gilt. \n\nIn ihrer realit\u00e4tsfernen Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung hat die FDP \nuns heute mit dieser Debatte den Gefallen getan, ausge-\nrechnet das Thema Hartz IV zum Gegenstand einer \nAktuellen Debatte zu machen. Wir erinnern uns alle an \ndie provozierenden \u00c4u\u00dferungen von FDP-Chef Wester-\nwelle zu Hartz-IV-Beziehern in Deutschland. Wir wun-\ndern uns, dass ein Mann, der durch eine gut bezahlte \nLobbyarbeit in Form von sehr vielen Aufsichtsratst\u00e4tig-\nkeiten und in Form von sehr vielen Nebent\u00e4tigkeiten \neigentlich selbst das Prinzip des anstrengungslosen \nWohlstands zur Perfektion gef\u00fchrt hat, ausgerechnet \nmeint, diese Debatte auf dem R\u00fccken der einkommens-\nschw\u00e4cheren Landsleute austragen zu m\u00fcssen, und dann \nvon sp\u00e4tr\u00f6mischer Dekadenz spricht, obwohl er f\u00fcr \nsp\u00e4tr\u00f6mische Dekadenz steht. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch sexuell!) \n\nDass die FDP bei solchen Debatten nur verlieren kann, \nmacht uns dabei \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was denn jetzt? Freie Rede!) \n\n\u2013 Ja, das ist doch freie Rede. Ich lese weniger ab als der \nMinisterpr\u00e4sident. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wer?) \n\n\u2013 Als der Ministerpr\u00e4sident. Er hat die ganze Zeit \u00fcber \nabgelesen. Ich lese nicht ab. \n\n 883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Er hat nicht abgelesen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer, kehren \nSie bitte zum Thema zur\u00fcck. \n\n(Heiterkeit) \n\nEs geht hier um die Aktuelle Debatte. \n\nArne Schimmer, NPD: Also, Herr Brangs, die Hartz-IV-\nDebatte der FDP k\u00f6nnen wir jetzt zum Anlass nehmen, \nuns zu vergegenw\u00e4rtigen, dass der Niedriglohnsektor in \nDeutschland immer noch zunimmt und dass immer noch \nviele Millionen Deutsche f\u00fcr entw\u00fcrdigende Armutsl\u00f6hne \narbeiten gehen m\u00fcssen und gleichzeitig staatliche Hilfe \nbeziehen m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft \n\u00fcbrigens ab, Herr Schimmer. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nArne Schimmer, NPD: Hartz-IV-Bezieher und Gering-\nverdiener werden von der FDP immer noch gegeneinan-\nder ausgespielt. Das muss unseres Erachtens ein Ende \nhaben und ich glaube, die W\u00e4hler werden das erkennen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nSchimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Bevor wir zur zweiten \nRednerrunde kommen, ein Hinweis in Sachen \u00a7 55 \nunserer Gesch\u00e4ftsordnung: Wenn eine Fraktion die 5 Mi-\nnuten zus\u00e4tzliche Redezeit in Anspruch nehmen will, so \nmuss das in der 1. Aktuellen Debatte sein und muss auch \ndort beantragt werden. \n\nEin weiterer Hinweis. Die Staatsregierung hat in der sich \nanschlie\u00dfenden 2. Aktuellen Debatte wieder die volle \nRedezeit von 10 Minuten, wenn sie diese in Anspruch \nnehmen will. \n\nWir kommen jetzt zur zweiten Rednerrunde. Zun\u00e4chst zu \nden einbringenden Fraktionen. Gibt es dort weiteren \nRedebedarf? FDP, CDU? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir \ngehen dann weiter in der Reihenfolge der ersten Runde. \nDIE LINKE? \u2013 Herr Kollege Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist schon \nverwunderlich, dass die Koalition heute eine Feierstunde \nausgerufen hat und nicht einmal in der Lage ist, sich in \nder zweiten Runde an der Debatte zu beteiligen. Aber das \nscheint hier Tradition zu werden. Wir haben das gestern \nmit dem Katz-und-Maus-Spiel bei der Lehrerdebatte \nerlebt. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das \nwar aber Ihre Vertreterin!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen deutlich sagen: Es besteht wahrlich kein \nAnlass zu Jubelch\u00f6ren oder Feierstunden, denn \u2013 das \nk\u00f6nnen Sie statistisch drehen und wenden, wie Sie wollen \n\n\u2013 es bleibt dabei: Hartz IV ist gescheitert. Gewerkschaften \nund Sozialverb\u00e4nde geben mir in dieser Auffassung recht. \nDa k\u00f6nnen Sie kosmetisch operieren, wie Sie wollen, Sie \nwerden an dieser Sache nichts \u00e4ndern. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \nErz\u00e4hlen Sie mal etwas Neues!) \n\n\u2013 Ja, ich werde Ihnen etwas Neues sagen. \u2013 Denn durch \ndas, was Sie hier versuchen, ist eines nicht beseitigt: dass \nwir Arbeitslose erster und zweiter Klasse haben. Das \nm\u00fcssen wir abschaffen, und zwar dringend. Denn wir \nhaben Arbeitslose, die weiterhin von der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit betreut werden sollen, und wir haben in einem \nFlickenteppich bzw. Mischmasch Arbeitslose, die per \nGesetz auf Sozialhilfeniveau herabgestuft werden. Das \nh\u00e4tten wir unter Nutzung der Chance des Urteils des \nBundesverfassungsgerichts abschaffen k\u00f6nnen. Aber nein, \ndiese Chance ist bewusst vertan worden. \n\nIch sage Ihnen eines, weil Herr Kollege Brangs uns \nvorhin den Weg nach Karlsruhe vorgeschlagen hat: Ob \nwir diesen Weg gehen und wer ihn geht, das wei\u00df ich \nnicht. Aber eines ist v\u00f6llig klar und das wird bei all dem \nuntersch\u00e4tzt: Mit dieser ins Haus stehenden Grundgesetz-\n\u00e4nderung \u00f6ffnen Sie einer anderen Sache verfassungs-\nrechtlich T\u00fcr und Tor, n\u00e4mlich dem direkten Zugriff des \nBundes auf die Kommunen. Die L\u00e4nder brauchen wir \ndann gar nicht mehr. Haben Sie sich das einmal \u00fcberlegt, \nwas hier begonnen worden ist? Ich kann damit leben. \nAber ob Ihnen das bewusst gewesen ist, das wage ich zu \nbezweifeln. Denn wenn es im Zusammenhang mit \nHartz IV einmal geht, dann kann man sich sehr gut \nvorstellen, dass es auch k\u00fcnftig m\u00f6glich sein wird. \n\nEines noch. Ich habe erhebliche Vorbehalte, was die \nKommunalisierung des Arbeitsmarktes betrifft. Arbeitslo-\nsigkeit ist ein gesamtgesellschaftliches Problem und das \nkann nicht vor Ort nach Kassenlage gel\u00f6st werden. Das \nsollten wir in aller Entschiedenheit deutlich machen. Zu \ndem ersten Weg der Kommunalisierung, die Sie jetzt als \nsogenannten Kompromiss feiern \u2013 wobei nur 110 Kom-\nmunen diesen Weg gehen k\u00f6nnen \u2013, sage ich Ihnen: Die \nFDP hat schon lange die endg\u00fcltige Privatisierung und die \nvollst\u00e4ndige Privatisierung der Arbeitsvermittlung und die \nAbschaffung der zentralen Arbeitsverwaltung in ihrer \nSchublade. Wenn Sie das irgendwann herausholen oder \numsetzen, dann sind Sie endg\u00fcltig auf dem Holzweg und \ndann helfen Sie niemandem, in keinem Fall denen, denen \nman wirklich helfen muss. \n\nAlles in allem: Diese ins Haus stehende Grundgesetz\u00e4n-\nderung mag zwar ein Durcheinander verhindern, aber sie \ngeht nicht an die Wurzel und vor allen Dingen wird \ndadurch kein einziger neuer Arbeitsplatz entstehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nPellmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Gibt es Redebe-\ndarf bei der SPD-Fraktion? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 F\u00fcr die GR\u00dc-\nNEN Herr Kollege Lichdi; bitte. \n\n 884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Minis-\nterpr\u00e4sident hat bei seiner Einf\u00fchrung zu diesem Thema \ndie erfreuliche Entwicklung angesprochen, dass s\u00e4chsi-\nsche Unternehmen in der Krise zum gro\u00dfen Teil ihre \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer behalten haben. Ich \ndenke, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns alle freuen. \n\nEs ist aber so, dass die ARGEn bzw. die Optionskommu-\nnen schon jetzt und in n\u00e4chster Zukunft fatalerweise viel \nArbeit bekommen werden. Sie werden vor allem deswe-\ngen viel Arbeit bekommen, weil die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung, insbesondere auch der Ministerpr\u00e4sident, die \ns\u00e4chsische Fotovoltaikindustrie im Stich gelassen hat. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nVielleicht haben Sie alle die Meldung mitbekommen, dass \nin der letzten Woche die Firma Sunfilm in Gro\u00dfr\u00f6hrsdorf \nInsolvenz angemeldet hat \u2013 300 Arbeitspl\u00e4tze \u2013, ein \nUnternehmen, das mit gro\u00dfen Hoffnungen gestartet ist, \ndas die D\u00fcnnschichttechnologie entwickeln wollte. \n\nDie schwierige Situation bei Q-Cells, dem Mutterkonzern, \nhat dazu gef\u00fchrt, dass es zu diesen Entwicklungen ge-\nkommen ist. Aber Sunfilm, meine Damen und Herren, \nsteht keinesfalls allein da. Vielen s\u00e4chsischen Handwerks- \nund Installationsunternehmen, die jetzt ihre Mitarbeiter-\nzahlen abbauen bzw. die fest geplanten Neueinstellungen \nnicht vornehmen, geht es genauso. Ich habe darauf in der \nDebatte vor drei Wochen hingewiesen. \n\nIn unserer Fraktion laufen in letzter Zeit viele Meldungen \nein, in denen es hei\u00dft: Wir hatten einen festen Ausbau \ngeplant. Wir haben mittlerweile die Unterlagen zum \nArbeitsamt zur\u00fcckgeschickt, weil die politische Situation \nunsicher ist und wir es nicht verantworten k\u00f6nnen, derzeit \nneue Mitarbeiter einzustellen. \n\nEs gibt viele Menschen, die B\u00fcrgersolarkraftwerke \nplanen. Wir wissen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Lichdi, \ndarf ich Sie an unser Thema erinnern: Regionale Arbeits-\nvermittlung wird gest\u00e4rkt! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, mit Verlaub, \ndas geh\u00f6rt zum Thema. Es geh\u00f6rt dazu zu sagen, was die \nKommunen, wenn sie entweder optieren oder wenn sie in \nder ARGE zusammenarbeiten, in der n\u00e4chsten Zeit zu tun \nhaben. Ich halte es schon f\u00fcr wichtig, in dieser Debatte \nauf die verfehlte Politik der Staatsregierung hinzuweisen, \nzumal sich der Ministerpr\u00e4sident hier an die Brust klopft \nund sagt: Wir haben alles richtig gemacht. \n\nIch bitte Sie, Herr Pr\u00e4sident, dies zu respektieren. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist so, dass der Freistaat \nSachsen in der letzten Woche bei der Bundesratsentschei-\ndung \u00fcber die Zusatzabsenkung zur Fotovoltaikindustrie \nals einziges Land neben Nordrhein-Westfalen der einm\u00fc-\ntigen Bundesratsempfehlung nicht zugestimmt hat. \nWarum eigentlich? Schauen wir uns die beiden L\u00e4nder \n\nNordrhein-Westfalen und Sachsen an: Es sind die Braun-\nkohlel\u00e4nder. \n\nHier wird deutlich, welches Spiel diese Koalition in \nSachsen spielt. Man geriert sich als Wahrer der Langzeit-\narbeitslosen, als Besch\u00fctzer der Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer, tats\u00e4chlich, in Wirklichkeit ist man gerade \ndabei, eine der erfolgreichsten Industriezweige in Sachsen \nder fossilen Braunkohlenideologie zu opfern. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn Sie, Herr Tillich, \nes geschafft haben, dies vor der \u00d6ffentlichkeit zu ver-\nheimlichen, werden wir weiterhin darauf hinweisen und \nIhnen das nicht durchgehen lassen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, Herr Ministerpr\u00e4-\nsident! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Die NPD-Fraktion hat die f\u00fcnf zus\u00e4tzlichen \nMinuten Redezeit beantragt. Der Abg. Schimmer wird sie \nwahrnehmen. \n\nArne Schimmer, NPD: Meine Damen und Herren! Mir \ngeht es mit dieser Selbstbeweihr\u00e4ucherung doch zu weit, \ndenn unseres Erachtens besteht das Durcheinander wei-\nterhin. Es ist so, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nder Arbeitsagenturen und der Kommunen in einer Dop-\npelstruktur bei unterschiedlichen Tarifvertr\u00e4gen weiterhin \nnebeneinander arbeiten m\u00fcssen. Insofern ist dieser Job-\ncenterkompromiss nicht so gut, wie er hier dargestellt \nwird. Aber ich bin mir ganz sicher: Die Deutschen fallen \nauf Ihre T\u00e4uschungsman\u00f6ver nicht herein. \n\nNach einer neuen Umfrage hat eine Mehrheit der Bundes-\nb\u00fcrger sehr wohl Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Langzeitarbeits-\nlose, die in Hartz IV sind, wenig Anreize haben, eine \ngeringf\u00fcgig bezahlte Besch\u00e4ftigung anzunehmen. Ebenso \nsagt eine Mehrheit der Bundesb\u00fcrger, dass die Neube-\nrechnung der Hartz-IV-Regels\u00e4tze, die das Bundesverfas-\nsungsgericht angeordnet hat, gerechtfertigt ist. Eine \nMehrheit der Bundesb\u00fcrger sagt auch, dass die zu geringe \nDifferenz zwischen Geringverdienenden und Hartz-IV-\nBeziehern dadurch ausgeglichen werden soll, dass in \nDeutschland endlich Mindestl\u00f6hne eingef\u00fchrt werden \nsollen. Das ist genau die Position der NPD. \n\nDeswegen bleiben wir bei unserer Haltung: Hartz IV ist \nnur eine kosmetische Symptombehandlung, Hartz IV \nmuss weg! Es konnte weder, wie angestrebt, die Arbeits-\nlosigkeit halbiert werden, noch hat man es geschafft, das \nZiel zu erreichen, den Verwaltungsaufwand sp\u00fcrbar zu \nreduzieren. Aber erst wenn sich Erfolge einstellen, kann \nman sich selbst loben. Das heute schon zu tun war v\u00f6llig \ndaneben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nSchimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Gibt es jetzt weiteren \nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Ich kann keinen weite-\n\n 885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nren Redebedarf feststellen. Damit ist die 1. Aktuelle \nDebatte abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDIW-Zahlen zwingen zum Handeln \u2013  \ndrohende Altersarmut in Sachsen verhindern \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls einbringende Fraktion hat f\u00fcr die SPD der Abg. Dulig \ndas Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Anlass der Debatte ist zum \neinen die vor Kurzem ver\u00f6ffentlichte Studie der DIW und \nzum anderen der k\u00fcrzlich stattgefundene kleine Parteitag \nder CDU, der sich mit dem Thema Rente besch\u00e4ftigt hat. \n\nDie Frage der Altersarmut ist f\u00fcr uns nicht neu. Wir \nwissen, dass wir es mit einer hohen Arbeitslosigkeit zu \ntun haben. Wir wissen auch, dass wir in Ostdeutschland \ngebrochene und l\u00f6chrige Erwerbsbiografien haben. Ferner \nwissen wir, dass der Trend zu den Mini-, Midi- und \nTeilzeitjobs vielleicht das Problem auf dem Arbeitsmarkt \nrelativiert, das eigentliche Problem aber nach hinten auf \ndie Rente verlagert und uns dann vor die n\u00e4chsten Prob-\nleme stellt. \n\nDas Aktuelle daran ist aber, dass das DIW dies faktisch \nuntersetzt hat. Eine Mehrzahl der heute 40-J\u00e4hrigen wird \ndurchschnittlich weniger als 600 Euro monatlich Rente \nbekommen, das hei\u00dft, sie wird noch unter der Grundsi-\ncherung liegen. Besonders stark betroffen sind ostdeut-\nsche Frauen. Bei den nach 1961 Geborenen liegt der \nRentenanspruch sogar unter 500 Euro. Das sind dramati-\nsche Zahlen, die zum Handeln zwingen, denn vielen \nostdeutschen Rentnerinnen und Rentnern droht dann ein \nLeben auf Hartz-IV-Niveau. \n\nDavor k\u00f6nnen wir doch die Augen nicht verschlie\u00dfen, \nsondern wir m\u00fcssen jetzt handeln. Erreicht haben wir \nbisher, dass wir mit Rot-Gr\u00fcn die Grundsicherung im \nAlter beschlossen haben und diese auch funktioniert. Wir \nhaben damit eine Mindestabsicherung erreicht, aber die \nZahlen zeigen, dass es anscheinend nicht ausreicht. Wo \nsind die politischen Handlungsm\u00f6glichkeiten? \n\nErstens. Die gesetzliche Rentenversicherung muss die \nst\u00e4rkste S\u00e4ule bleiben. \n\n(Beifall der Abg. Thomas Jurk, SPD, und \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nDie Durchschnittsverdiener m\u00fcssen eine Rente erhalten, \ndie deutlich \u00fcber der Grundsicherung liegt. Notwendig ist \nauch, dass wir ein gesetzlich definiertes Sicherungsniveau \neinschieben, auf das sich die Versicherten wirklich verlas-\nsen k\u00f6nnen. Der soziale Ausgleich in der Rentenversiche-\nrung muss steuerfinanziert weiterentwickelt werden. \nArbeitslose und Geringverdiener m\u00fcssen besser gegen \nArmut im Alter gesch\u00fctzt werden. \n\nZweitens, die betriebliche Altersvorsorge. Ich sage dazu \nganz klar: F\u00fcr mich haben tarifliche L\u00f6sungen Vorrang \nvor gesetzlichen L\u00f6sungen. Ich m\u00f6chte, dass sich die \nArbeitgeber nicht herausnehmen. Es muss eine solidari-\nsche Leistung zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern \nbleiben \u2013 auch bei der betrieblichen Altersvorsorge. \n\nDrittens. Wir sollten durchaus \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit wir \ndie Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversiche-\nrung weiterentwickeln k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sehr gut!) \n\nDerzeit zahlen nur abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte in die Renten-\nversicherung ein. Mit der Erwerbst\u00e4tigenversicherung \nw\u00fcrden wir alle Erwerbst\u00e4tigen hineinnehmen, also auch \nUnternehmer, Freiberufler und Selbstst\u00e4ndige. Das \nbedeutet aber, dass wir Kappungsgrenzen, so wie in der \nSchweiz, einf\u00fchren m\u00fcssten. Wir w\u00fcrden sonst mit \nZitronen handeln, da wir zu Beginn zwar mehr Einnah-\nmen, aber sp\u00e4ter h\u00f6here Ausgaben h\u00e4tten. \n\nViertens, das Konzept der Mitarbeiterbeteiligung. Wir \nhaben von Olaf Scholz das Konzept der Mitarbeiterkapi-\ntalbeteiligung vorliegen. Das sollte schnell und fl\u00e4chen-\ndeckend eingef\u00fchrt werden, weil wir so Arbeitnehmer \nzus\u00e4tzlich zum Lohn an den Gewinnen beteiligen k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcnftens. Das geh\u00f6rt hier ganz deutlich hinein und hat \nkeine weniger wichtige Priorit\u00e4t, nur weil ich es als \nf\u00fcnften Punkt nenne: die Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch bin mir sicher, dass wir in K\u00fcrze alle f\u00fcr den Mindest-\nlohn eintreten werden \u2013 auch die CDU \u2013, denn sp\u00e4testens \nwenn die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit kommt, werden wir \ndiese Debatte noch einmal auf der Tagesordnung haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nSie ist im Kontext der Sicherung vor Armut im Alter noch \neinmal anzusprechen. Ich freue mich, dass wir vor Kur-\nzem im Pflegebereich den n\u00e4chsten Mindestlohn verein-\nbart haben. Ich verstehe nur nicht, warum man immer \nnoch zwischen Ost und West trennt. \n\n(Zuruf des Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDie Frage ist nur: Was k\u00f6nnen wir hier in Sachsen tun? \nJetzt k\u00f6nnte man sagen, dass das nichts mit uns zu tun \nhat. Das stimmt nicht. Ich kenne mehrere Vorg\u00e4nger von \nHerrn Tillich, die sich mit diesem Thema befasst haben. \nOb es Herr Biedenkopf in der Bayerisch-S\u00e4chsischen \nZukunftskommission oder in der Robert-Bosch-Stiftung \n\n 886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\noder ob es Herr Milbradt war \u2013 man kann zu den Vor-\nschl\u00e4gen stehen, wie man will. Aber sie haben zumindest \ndas Problem erkannt und L\u00f6sungsans\u00e4tze erarbeitet. Was \nwir jetzt h\u00f6ren, ist nichts, obwohl wir das Dauerthema \nDemografie st\u00e4ndig behandeln. Auf der Agenda der \nStaatsregierung scheint nicht zu stehen, sich tats\u00e4chlich \num die Frage zu k\u00fcmmern, wie wir Altersarmut verhin-\ndern k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \nKollege! \n\nMartin Dulig, SPD: Wenn die CDU das Thema Rente f\u00fcr \nsich erkennt, dann aber, bitte, ordentlich! Auf dem Partei-\ntag wurde gro\u00df angek\u00fcndigt, wir werden uns um die \nRente k\u00fcmmern, und dann wird am 22. M\u00e4rz ein kleiner \nAbsatz, aus zwei S\u00e4tzen bestehend, beschlossen, der da \nhei\u00dft: Das gesetzliche Rentensystem hat sich auch in den \nneuen Bundesl\u00e4ndern bew\u00e4hrt. Wir wollen ein einheitli-\nches Rentenrecht in Ost und West schaffen. \u2013 Das war \nalles, was die CDU zu diesem Thema zu sagen hat. \n\nDie Herausforderung ist eine andere. Herr Tillich, nehmen \nSie Ihren Amtseid wahr! Sie m\u00fcssen Schaden vom Land \nabwenden. Wir gehen sehenden Auges in ein gro\u00dfes \nProblem hinein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nMartin Dulig, SPD: Handeln Sie endlich! \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\nde Fraktion, die SPD mit Herrn Dulig. \u2013 Als n\u00e4chste \nspricht die CDU-Fraktion; Herr Kollege Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Erkenntnisse des \nDeutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung sind nicht \nneu. Die Diskussion lohnt dennoch. \n\nIch will die Ergebnisse kurz zusammenfassen; ich dachte, \nHerr Dulig macht es. Was sind die Ergebnisse? J\u00fcngere \nLeute werden eine geringere Rente haben als die heutige \nRentnergeneration. Wer l\u00e4nger arbeitslos ist, wird einmal \neine geringere Rente haben. Wer ein geringes Einkommen \nhat, wird einmal eine geringere Rente haben. Wer Teilzeit \narbeitet, wird eine geringere Rente haben. Die Einf\u00fchrung \nder Rente mit 67 ist richtig. Eine gute Wirtschaftspolitik \nhei\u00dft: mehr Arbeit und bessere Rente. Das sind die \nErgebnisse. \n\nIch h\u00e4tte mir zum Beispiel gew\u00fcnscht, dass wir auch \neinmal \u00fcber das Thema Rente mit 67 reden. Sie wurde \nrichtigerweise eingef\u00fchrt, weil sie den nachfolgenden \nGenerationen zugute kommt. Ich hoffe, dass die SPD die \neinmal f\u00fcr richtig befundenen Erkenntnisse nicht \u00fcber \nBord wirft, nur weil sie in der Opposition ist. \n\nDie Ursache, weshalb wir \u00fcber das Thema Altersarmut \nreden, ist einfach. Wir haben zu wenige junge Menschen. \nDie Geburtenrate ist zu niedrig. Wir haben eine Geburten-\n\nrate von 1,4 Kindern pro Mann und Frau. Seit 40 Jahren \ngibt es mehr Sterbef\u00e4lle als Geburten. Wir haben eine \ndynamische Rente, was besagt: Die jetzige arbeitende \nGeneration versorgt die Generation, die zurzeit in Rente \nist. Das hei\u00dft, alle Rentenbeitr\u00e4ge, die heute eingezahlt \nwerden, sind sp\u00e4testens 14 Tage sp\u00e4ter ausgegeben. Es ist \nalso nicht so, dass das Geld, das man in die Rentenversi-\ncherung einzahlt, auf einem gro\u00dfen Haufen landet und \nwenn man dann irgendwann, nach 20 oder 30 Jahren, in \nden Ruhestand geht, bekommt man es von dort ausge-\nzahlt. Alles, was heute eingezahlt wird, ist sp\u00e4testens \n14 Tage sp\u00e4ter ausgezahlt. \n\nAllein diese Beitr\u00e4ge reichen nicht aus, sondern \u2013 Sie \nwissen es ja \u2013 80 Milliarden Euro schie\u00dft der Bund aus \ndem Bundeshaushalt in die Rentenversicherung hinein. \nDas ist der gr\u00f6\u00dfte Kostenblock, den es insgesamt im \nBundeshaushalt gibt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nDas waren fremde Leistungen, mein Lieber!) \n\nWir haben eine positive Entwicklung, die eine gewisse \nnegative Wirkung auf die Kosten hat. Die Menschen \nleben zum Gl\u00fcck l\u00e4nger. W\u00e4hrend man seine Rente 1960 \ndurchschnittlich zehn Jahre in Anspruch genommen hat, \nsind es heute 17 Jahre. Das ist deutlich l\u00e4nger und damit \nmuss ebenso l\u00e4nger eine Rente gezahlt werden. All das \nzwingt dazu, dass man Reformen durchf\u00fchrt, auch im \nRentenbereich. Es bringt uns relativ wenig, wenn DIE \nLINKE die Augen vor allen Problemen verschlie\u00dft und \ndenkt, man kann immer und in allem so weitermachen \nwie bisher. Sie m\u00fcssen erkennen, dass sich Realit\u00e4ten \nge\u00e4ndert haben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nJa, das ist richtig!) \n\nLassen Sie mich drei Themenfelder ansprechen, bei denen \nwir Handlungsbedarf sehen. Das erste \u2013 Kollege Dulig hat \nes angesprochen \u2013 ist die Rentenangleichung Ost-West. \nWir halten es f\u00fcr einen richtigen Weg, wenn man sagt, wir \nwollen die Rentenangleichung 20 Jahre nach der Wieder-\nvereinigung haben. \n\nAber wir m\u00fcssen aufpassen. Die T\u00fccken liegen im Detail. \nIch erinnere an den Ausgleichsfaktor. Heute werden die \nBeitr\u00e4ge, die man im Osten einzahlt, aufgewertet. Das \nhei\u00dft, dass ein Ost-Arbeitnehmer h\u00f6here Rentenanspr\u00fcche \nerwirbt als jemand bei gleichem Einkommen im Westen. \nWenn jemand einen Stundenlohn von 7 Euro hat, dann \nerwirbt er die gleichen Rentenanspr\u00fcche wie jemand, der \nim Westen f\u00fcr 8,50 Euro arbeitet. Ich halte das f\u00fcr ge-\nrecht, weil die Einkommen bei uns im Osten insgesamt \nniedriger sind. Es w\u00e4re aus meiner Sicht fatal, wenn man \nbei einer Rentenangleichung Ost-West die Negativkonse-\nquenz ohne Weiteres mitnehmen und sagen w\u00fcrde, die \nAngleichung verschwindet. Das w\u00e4re problematisch f\u00fcr \ndiejenigen, die heute arbeiten. Das muss man verhindern. \n\nEin zweiter Ansatzpunkt ist die Rente f\u00fcr Geringverdie-\nner. Das muss das Ziel sein: Derjenige, der sein Leben \nlang gearbeitet hat, bekommt eine Rente, die h\u00f6her ist als \n\n 887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\ndie Rente desjenigen, der niemals die Schaufel in die \nHand genommen hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNach einem arbeitsreichen Leben darf man nicht zum \nBittsteller werden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Okay! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDarauf l\u00e4uft es zurzeit hinaus. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Warum?) \n\nDerjenige, der heute einen Stundenlohn von 8 Euro hat, \n45 Jahre alt ist und in 20 Jahren in Rente geht, hat dann \n47 Jahre ununterbrochen gearbeitet. Er bekommt in \n20 Jahren eine Rente von 522 Euro. Das liegt unter dem \nGrundsicherungsniveau. Das bekommt auch jemand, der \nnie eine Schaufel in die Hand genommen, also nie gear-\nbeitet hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Mindestl\u00f6hne!) \n\nDas ist ungerecht. \u2013 Ja, selbst mit \u201eIhrem\u201c Mindestlohn \nvon 8 Euro kommen Sie dort nicht weiter. Das habe ich \nIhnen gerade vorgerechnet. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nWas man braucht, ist eine Aufwertung, eine Rente nach \nMindesteinkommen. Die geringen Beitragszahlungen, die \njemand trotz eines geringen Einkommens eingezahlt hat, \nm\u00fcssen aufwertet werden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nGenau, richtig!) \n\nWenn man dieses Modell der Rente nach Mindestein-\nkommen umsetzt, dann k\u00e4me man auf 706 Euro. \n\nLassen Sie mich noch einen Punkt ansprechen, der ebenso \nwichtig ist: die Eigenvorsorge. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Danke. \u2013 Die Mitarbeiter-\nKapitalbeteiligung, die Kollege Dulig angesprochen hat, \ndie Betriebsrenten, die Riester-Rente, Lebensversicherun-\ngen, ein eigenes Haus \u2013 all das, die eigene Altersvorsorge, \nmuss gest\u00e4rkt werden. Nat\u00fcrlich bleibt die gesetzliche \nRentenversicherung der Grundbaustein. Aber die Zusatz-\nbeitr\u00e4ge, die zus\u00e4tzlichen Einnahmen f\u00fcr die Rente, sind \nebenfalls wichtig und m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Krau\u00df \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 N\u00e4chster Redner ist Kollege \nPellmann f\u00fcr DIE LINKE. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren! Das Thema reizt wirklich zur \n\nDebatte. Ich war etwas verwirrt, als ich las, dass die SPD \nuns heute mit dieser Debatte \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \u2026 begl\u00fcckt!) \n\neine \u00dcberraschung bereiten wollte. Aber Schuldige an \nbereits bestehender und wachsender Altersarmut sind \nbekannt. Ross und Reiter habe ich hier mehrfach inner-\nhalb der letzten zehn Jahre genannt. Ich will das heute \nnicht tun, sondern ich m\u00f6chte \u2013 ganz im Sinne von \nMartin Dulig \u2013 einige notwendige Dinge aufz\u00e4hlen, damit \nwir Altersarmut bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. \n\nErstens. Die hiesige Koalition \u2013 und diese spreche ich als \nOpposition an \u2013 muss endlich die Realit\u00e4ten zur Kenntnis \nnehmen. Ich k\u00f6nnte Ihnen viele Antworten auf Gro\u00dfe \nAnfragen und Stellungnahmen herbeizitieren, in denen \ndie Staatsregierung meint, eigentlich sei es gar nicht so \nschlimm. Es gibt die Grundsicherung, die Armut verhin-\ndern w\u00fcrde usw. usf. Nehmen Sie endlich die Dinge zur \nKenntnis, bevor wir dar\u00fcber reden k\u00f6nnen, wie es weiter-\ngehen k\u00f6nnte! \n\nZweitens. Das ist die Konsequenz daraus: Herr Krau\u00df, ich \nerwarte endlich von der Staatsregierung au\u00dfer drei An-\nmerkungen, wie Sie diese hier gemacht haben, ein Ge-\nsamtkonzept zur Armutsbek\u00e4mpfung respektive zur \nAltersarmutsbek\u00e4mpfung. Das ist nat\u00fcrlich gemeinsam \nmit dem Bund zu tun. Gerade wir als Sachsen, als das \nLand mit der \u00e4ltesten Durchschnittsbev\u00f6lkerung, auf das \ndie Dinge am deutlichsten zukommen werden, m\u00fcssen die \nInitiative ergreifen. \n\nDrittens. Herr Dulig, darin stimmen wir \u00fcberein: Wir \nbrauchen die St\u00e4rkung der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung, anstatt auf Privatrentenversicherungen zu setzen, die \nnichts anderes als Profitm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Versicherungs-\nkonzerne sind. Wohin das gef\u00fchrt hat, erleben wir nach \nwie vor in der Finanzkrise. Wir brauchen \u2013 darin stimme \nich mit Ihnen \u00fcberein \u2013 in der Tat eine Erwerbst\u00e4tigenver-\nsicherung. \n\nHerr Krau\u00df, nat\u00fcrlich habe ich das hier schon oft gesagt. \nAber das ist eben etwas Neues, und das w\u00fcrde die Ein-\nnahmensituation der gesetzlichen Rentenversicherung \nerheblich verbessern und w\u00e4re im \u00dcbrigen auch solida-\nrisch. \n\nViertens brauchen wir eine bedarfsorientierte Alters-\ngrundsicherung, die diesen Namen auch verdient. Da hilft \nbeispielsweise das Almosenb\u00fcrgergeld von der FDP oder \ndas, was Sie, Herr Krau\u00df, heute dargestellt haben, \u00fcber-\nhaupt nicht. Wir brauchen wirklich eine armutsfeste \nAltersgrundsicherung. \n\nF\u00fcnftens brauchen wir h\u00f6here Beitr\u00e4ge f\u00fcr Hartz-IV-\nBetroffene. Da k\u00f6nnen wir diskutieren, wie wir wollen. \nWir wissen doch, wer zehn Jahre lang Hartz IV bekommt \n\u2013 ich hoffe ja, dass es nicht zehn Jahre Hartz IV gibt, aber \nman darf doch zweifeln \u2013, der erwirbt im Endeffekt nicht \neinmal einen einzigen Rentenpunkt. Das kann doch keine \nL\u00f6sung sein. Deswegen: Anhebung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr \nHartz-IV-Betroffene durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. \nDas n\u00fctzt ja nun alles nichts. \n\n 888\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nSechstens \u2013 das wiederhole ich ganz bewusst \u2013 brauchen \nwir den gesetzlichen Mindestlohn. Wir brauchen ihn, \ndamit Menschen, die arbeiten, heute vern\u00fcnftig leben \nk\u00f6nnen und damit auch f\u00fcr ihre Rente vorsorgen. Insofern \nh\u00e4ngt beides zusammen und l\u00e4sst sich auch in keiner \nWeise trennen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir brauchen  \nmehr Kinder, die f\u00fcr die Rente einzahlen!) \n\n\u2013 Was war mit Kindern? Lieber Herr Krau\u00df, ich habe \nmeine Pflicht mit drei Kindern getan. Ich wei\u00df nicht, wie \nweit Sie schon sind. Damit kommen Sie mir nicht. Sie \nsind ja noch jung, und ich hoffe, dass gerade Ostern eine \ngute Zeit ist, in der man so was dann machen kann. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nLassen Sie mich deshalb noch eine letzte Bemerkung \nmachen \u2013 ja, ich merke schon, Ostern reizt zu solchen \nDingen \u2013, Herr Krau\u00df. Da komme ich wieder auf Sie \nzur\u00fcck. Wissen Sie, ich bin es langsam leid. Anstatt \nKonzepte zu entwickeln, wie wir den Dingen begegnen, \nkommen Sie mir hier st\u00e4ndig mit dem demografischen \nWandel als Totschlagargument. Wenn Sie nicht weiter-\nkommen, dann fl\u00fcchten Sie sich in den demografischen \nWandel. Das lasse ich Ihnen nicht mehr durchgehen. \nVielleicht haben Sie zu Ostern die Chance, dar\u00fcber \nnachzudenken, wie es weitergehen kann. Das w\u00fcnsche ich \nIhnen. Vielleicht k\u00f6nnen wir beim n\u00e4chsten Mal dann \nschon die ersten Resultate erleben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nPellmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chstes \nspricht die FDP-Fraktion mit Frau Kollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \nHerr Dulig, ein mutiger Debattentitel, das sage ich einmal \nvorangestellt, denn die DIW-Studie mag ja neu sein, die \nErkenntnisse daraus sind aber nicht aktuell. Sie sind seit \nL\u00e4ngerem bekannt; denn auch mit der Einf\u00fchrung von \nHartz IV durch Sie, durch die SPD und die GR\u00dcNEN, \nwurden ja nicht nur die vollen Rentenanteile vonseiten \ndes Staates in die Rentenkasse f\u00fcr die Arbeitslosen ge-\nzahlt. Sie bringen hier Ans\u00e4tze, was die jetzige Regierung \nalles tun sollte. Aber was Sie in Ihrer Regierungszeit nicht \ngeschafft haben, das soll von der jetzigen Regierung \nrealisiert werden. \n\nWir werden uns der Problematik stellen, keine Frage. \nAber ich muss noch einmal den Begriff von gestern \naufnehmen. Es zeugt schon von einer politischen Amne-\nsie, die Sie hier offenbar zeigen, dass Sie jetzt die Rolle \nr\u00fcckw\u00e4rts von Hartz IV in der Opposition machen und die \nRegierenden auffordern, wieder geradezubiegen, was Sie \naus dem Lot gebracht haben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nLieber eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts als gar keine!) \n\nWas wir alles brauchen und wollen, ist hier mehrfach \ngenannt worden. Dass die Problematik so steht, wie sie \nsteht, ist auch klar. Aber die Realit\u00e4t ist doch unsere \ndemografische Entwicklung. Nat\u00fcrlich kann ich die \ngesetzliche Rente als die gr\u00f6\u00dfte S\u00e4ule fordern. Wenn ich \naber 1990 noch vier Arbeitende auf einen Rentner hatte \nund wei\u00df, dass ich 2030 nur noch zwei Arbeitende auf \neinen Rentner habe, dann sind das die Realit\u00e4ten, und ich \nkann nicht mehr von einer Rentenfinanzierung sprechen, \ndie auch weiterhin auf den derzeitigen F\u00fc\u00dfen stehen kann. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas ich denke, Herr Dr. Pellmann \u2013 noch einmal an Sie \ngerichtet \u2013, ist, dass es nicht allein die Armutsbek\u00e4mpfung \nist, sondern dass es wichtig ist, Arbeitsanreize zu schaf-\nfen, um den Menschen die M\u00f6glichkeit zu geben, tats\u00e4ch-\nlich f\u00fcr ihr Alter selbst vorzusorgen. Da haben wir ja auf \nRegierungsseite und auf Bundesebene die ersten wichti-\ngen Schritte getan. Wir haben die \u00c4nderung der Hinzu-\nverdienstgrenze auf Bundesebene, die wir durchsetzen \nwerden; denn wenn es derzeit keinen Anreiz daf\u00fcr gibt, \netwas zu tun, und davon auch mehr behalten zu k\u00f6nnen, \ndann ist mir klar, dass derjenige sagt: Warum soll ich denn \netwas tun? Denn wenn ich etwas tue, habe ich am Ende \ngenauso viel, als wenn ich heute liegenbleiben k\u00f6nnte. \nWo sind wir denn in diesem Land hingekommen?! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDerzeit verdienen n\u00e4mlich zum Beispiel 140 000 ALG-II-\nEmpf\u00e4nger genau die anrechnungsfreien 100 Euro, die sie \nmit Langzeitarbeitslosigkeit verdienen d\u00fcrfen. Das festigt \nihre Situation. Durch die Ma\u00dfgabe, dass \u00fcber die M\u00f6g-\nlichkeit des Mehrverdienstes auch mehr behalten werden \nkann, schaffen wir es, mehr Beitr\u00e4ge in die Rentenversi-\ncherung einzuzahlen und auch mehr in die private Vorsor-\nge zu investieren. Jeder finanzielle Schritt, den ein Leis-\ntungsempf\u00e4nger selbstst\u00e4ndig tut, soll nicht durch zuneh-\nmende Abz\u00fcge bestraft, sondern durch h\u00f6here Anrech-\nnungsfreiheit belohnt werden. \n\nThema sind dort vor allem die Ferienjobs f\u00fcr Jugendliche. \nWissen Sie, ein Jugendlicher, ein Kind in einer Hartz-IV-\nFamilie sagt: Ich m\u00f6chte hier raus, ich m\u00f6chte etwas tun, \nich m\u00f6chte mir ein zus\u00e4tzliches Taschengeld verdienen, \nwie auch immer, ich gehe vielleicht Zeitungen austragen \noder suche mir in den Ferien einen Job im Autohaus. Was \npassiert mit ihm? Er bekommt schon fr\u00fchzeitig mitgeteilt: \nArbeiten lohnt nicht, denn jeder Euro mehr, den er ver-\ndient, wird auf die Bedarfsgemeinschaft angerechnet. Das \nwird es unter FDP- und CDU-Regierung auf Bundesebene \nschon diesen Sommer nicht mehr geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass diese Situation \nverbessert wird. \n\nZu einem Exkurs in die Rentenangleichung reicht f\u00fcr \nmich die Zeit nicht mehr, ich kann hier nur meinen \nRedner von der CDU unterst\u00fctzen. Wir sind f\u00fcr die \nRentenangleichung, denn wir d\u00fcrfen eines nicht verges-\n\n 889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nsen: Es gibt mittlerweile in Westdeutschland genauso \nGebiete mit niedrigen L\u00f6hnen, es gibt genauso Regionen \nmit geringen Einkommen. Hier diese Trennung zwischen \nOst-West und Nord-S\u00fcd weiter in unserem Land voranzu-\ntreiben wird nicht unser Anreiz sein. Wir stehen zu einer \nRentenangleichung Ost-West. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nSch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \nspricht Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die DIW-Studie hat gezeigt, dass \nunser System so nicht funktioniert. Sobald jemand aus \ndem Arbeitsmarkt herausf\u00e4llt oder nur sehr wenig ver-\ndient, wird er Almosenempf\u00e4nger, und zwar sein Leben \nlang. Wir haben Grundsicherung im Alter immerhin seit \n01.01.2003. Bedenklich sind aber die Zuw\u00e4chse, die wir \nhaben, vor allem deshalb, weil sie die Kommunen be-\nlasten. In Sachsen war die Entwicklung von 2006 von \n8 889 bis 2008 auf 9 833. Das sind 500 Zug\u00e4nge pro Jahr. \n\nDie Gr\u00fcnde sind klar: hohe Arbeitslosigkeit, hoher Anteil \nvon Besch\u00e4ftigten in leichten, schlecht bezahlten Teilzeit-\njobs, Minijobs usw., die wir dann auch noch mit Hartz IV \naufstocken m\u00fcssen. Besonders trifft es die gering Qualifi-\nzierten, weil diese h\u00e4ufiger von Arbeitslosigkeit betroffen \nsind. Es wird f\u00fcr diese Personengruppe ganz schwierig, \ndas Rentenniveau zu halten. \n\nDiesen Befund best\u00e4rkt auch eine Studie, die meine \nFraktion 2008 beim Ifo-Institut in Dresden zum Thema: \n\u201eMittelfristige Einkommensentwicklung in Sachsen\u201c in \nAuftrag gegeben hat. Dort wird klar herausgearbeitet, \ndass die durchschnittlichen Renteneinkommen in der \nGruppe mit niedrigem Ausbildungsniveau massiv sinken. \n\nIn der Gruppe mit mittlerem Ausbildungsniveau sind bei \nden Frauen Zuw\u00e4chse zu verzeichnen, in der Gruppe mit \nhohem Ausbildungsniveau bei Frauen und auch bei \nM\u00e4nnern. Aber insgesamt sinkt das Rentenniveau bei den \nFrauen deutlicher als bei den M\u00e4nnern. Warum ist das so? \nDas liegt unter anderem daran, dass die Rentenstruktur \nvon dem Ein-Ern\u00e4hrer-Modell ausgeht und die ganz \ntypischen puzzle\u00e4hnlichen Erwerbsbiografien von Frauen, \ndie einfach L\u00fccken durch Erziehungszeit oder Teilzeitar-\nbeit haben, nicht gen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt werden. \n\nHeute schon sind zwei Drittel der Sozialhilfeempf\u00e4nger \nFrauen \u00fcber 65. Die Tendenz f\u00fcr die n\u00e4chsten 20 Jahre: \nDie Altersarmut nimmt zu und Frauen sind weiterhin \nst\u00e4rker betroffen. Besonders k\u00f6nnen Sie hier an die \nSingle-Rentnerinnen denken, weil sie keine Absicherung \ndurch ihre M\u00e4nner oder Witwenrente und \u00c4hnliches \nhaben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich erinnere an die \nRedezeit, die bald um ist. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: \u2013 Die ist bald um, ist klar. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Problemstellung \nist erfolgt, L\u00f6sung noch nicht!) \n\nGut w\u00e4re eine armutsfeste Alterssicherung, die keine \nUnterschiede mehr zwischen Frauen und M\u00e4nnern und \nzwischen Ost und West macht. Das ist die Botschaft. \nDaran sollten wir alle gemeinsam arbeiten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \nAbg. Weichert von der Fraktion DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Als \nN\u00e4chstes spricht die NPD-Fraktion. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Anlass f\u00fcr die heutige Debatte der SPD ist die \nStudie des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung. \nAls wenn es eines solchen Anlasses \u00fcberhaupt bedurft \nh\u00e4tte! \n\nSeit Jahren ist bekannt, dass Milliarden Steuergelder \nverschwendet werden. Aber es ist kein Geld da, um Not \nleidenden Landsleuten Hilfe zu leisten, auch gerade \ndenjenigen, die eben von Altersarmut betroffen sind. \nW\u00fcrde wirklich konsequent deutsches Geld f\u00fcr deutsche \nInteressen eingesetzt werden, br\u00e4uchten wir uns im \nLandtag nicht st\u00e4ndig \u00fcber Hartz IV, Altersarmut, Nied-\nrigl\u00f6hne und fehlende Kindertagesst\u00e4tten unterhalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas ist denn mit den Milliarden oder Millionen Geldern \nf\u00fcr den City-Tunnel in Leipzig, den Wiener Platz in \nDresden und die Vogtland-Arena in Plauen geworden? \nWas ist mit den 13 Milliarden Euro F\u00f6rdergeldern, die in \ndie s\u00e4chsische Halbleiterindustrie geflossen sind? Was ist \nmit den Milliarden, die jedes Jahr nach Br\u00fcssel flie\u00dfen? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nSeit 1990 hat Deutschland \u00fcber 200 Milliarden Euro mehr \ngezahlt als bekommen. Was ist mit den Milliarden f\u00fcr \nMilit\u00e4reins\u00e4tze der Bundeswehr, nur um deutsche Solda-\nten in v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskriegen zu verheizen? \nWas ist mit den 11 Milliarden Euro f\u00fcr Kriegseins\u00e4tze seit \n1992? Was ist mit kriminellen Ausl\u00e4ndern und den Kosten \nvon Asylbetrug? Nach Angaben des Statistischen Bundes-\namtes waren es allein seit dem Jahr 2000 Kosten f\u00fcr \nAsylbewerber in H\u00f6he von 12 Milliarden Euro. Was ist \nmit den Milliarden f\u00fcr arbeitslose Ausl\u00e4nder, die vom \nsozialen Netz aufgefangen werden, obwohl bekannt ist, \ndass von den \u00fcber 15 Millionen Menschen mit Migrati-\nonshintergrund \u2013 wie es so sch\u00f6n hei\u00dft \u2013 gerade einmal \nein Viertel einem sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4f-\ntigungsverh\u00e4ltnis nachgeht? \n\nNein, ich bin mir sicher: Wo ein Wille ist, da w\u00e4re auch \nein Weg \u2013 wenn, ja wenn es Ihnen wirklich darum gehen \nw\u00fcrde, nicht das Sozialamt f\u00fcr die ganze Welt zu spielen, \nsondern daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass eben zuerst deutschen \nLandsleuten geholfen wird, meine Damen und Herren. \n\n 890\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNach Arbeitslosigkeit, Hartz IV, Ein-Euro-Jobs und \nScheinselbstst\u00e4ndigkeit und Billigl\u00f6hnen droht nun \nunseren Landsleuten die Armut im Alter. Aber ausgerech-\nnet eine Partei, die unter Gerhard Schr\u00f6der die Zerst\u00f6rung \nunserer sozialen Sicherungssysteme einleitete und in der \nGro\u00dfen Koalition weitergemacht hat, ausgerechnet die \nSPD spielt sich als Anwalt der Armen auf und beklagt nun \ndie selbst verursachten L\u00fccken in der Rentenversiche-\nrung. Das ist schon ganz sch\u00f6n dreist, meine Damen und \nHerren der SPD! Erst helfen Sie mit der Deregulierung \nder M\u00e4rkte, mit Steuergeschenken f\u00fcr Konzerne, mit der \nAbschaffung der D-Mark, dass sich internationale Kon-\nzerne und Globalisten immer mehr ausbreiten k\u00f6nnen. \nDann stellen Sie sich hin und beklagen das skrupellose \nWirken internationaler Heuschrecken. Aber, meine Da-\nmen und Herren, was sollte man anderes von Ihnen \nerwarten? Schlie\u00dflich waren und sind Sie nur noch \nMarionetten des internationalen Finanzkapitals! \n\nLassen Sie mich noch einmal auf die erw\u00e4hnte Studie \nzur\u00fcckkommen. Es hei\u00dft, dass die Renten im Osten in die \nN\u00e4he der Grundsicherung von 600 Euro sinken. Die \nStudie sagt leider nicht einmal aus, was es denn f\u00fcr dieses \nGeld \u00fcberhaupt noch zu kaufen geben wird. Verdeckte \nPreiserh\u00f6hungen seit der Euro-Einf\u00fchrung und die stei-\ngenden Energiepreise lassen da nichts Gutes erwarten. \nL\u00f6sungen f\u00fcr die wachsenden Probleme im Lande sind \nnicht in Sicht. W\u00e4hrend die BRD auch in Zukunft Zahl-\nmeister f\u00fcr die ganze Welt spielen wird, soll gleichzeitig \ndas ganze deutsche Volk immer mehr den G\u00fcrtel enger \nschnallen und Sozialabbau in diesem Lande klaglos \nhinnehmen. \n\nNein, meine Damen und Herren! Es ist offenkundig: Es \nwird weiter Einwanderungen ins soziale Netz geben, die \nReall\u00f6hne werden weiter sinken und der Armutsbericht \nfindet wie selbstverst\u00e4ndlich jedes Jahr aufs Neue seine \nFortsetzung. Doch das Ende der Geduld k\u00f6nnte bald in \nSicht kommen, denn Geld \u2013 wie ich an einigen Beispielen \naufzuzeigen versucht habe \u2013 w\u00e4re durchaus vorhanden. Es \nmuss nur endlich wieder gerecht verteilt werden, damit es \nder gro\u00dfen Mehrheit unserer deutschen Landsleute wirk-\nlich wieder zugute kommt. \n\nMeine Damen und Herren! Um das zu realisieren, bedarf \nes aber eines grunds\u00e4tzlichen Politikwechsels. Und daf\u00fcr \ngeh\u00f6ren die willf\u00e4hrigen B\u00fcttel des internationalen \nFinanzkapitals ein f\u00fcr allemal in die W\u00fcste gejagt! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD-Fraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die NPD-\nFraktion mit dem Abg. Apfel. \n\nWir sind nun am Ende der ersten Runde angekommen. \nIch er\u00f6ffne jetzt die zweite Runde. Gibt es von der ein-\nbringenden Fraktion Redebedarf? \u2013 Herr Kollege Dulig, \nbitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Frau Sch\u00fctz hat mich zu \nweiterem Reden animiert. Ich will noch einmal die \nUnterschiede herausarbeiten. \n\nKeiner kann sich hinstellen und sagen: Wir m\u00fcssen nicht \nan die Finanzierung unserer Rentenversicherungssysteme \nheran. Wir sind dazu gezwungen. Nur wo liegen denn die \nUnterschiede? Ich bekenne mich noch einmal klar und \neindeutig zum gesetzlichen Rentenversicherungssystem. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDas muss Priorit\u00e4t haben. Dann sagen Sie aber bitte, wo \nIhre Priorit\u00e4ten liegen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das \nm\u00fcssten Sie doch besser wissen!) \n\nSie m\u00f6chten doch am liebsten alles privatisieren, auch \ngenau diesen Punkt. Ich habe nichts dagegen, dass es \ngenauso die dritte S\u00e4ule gibt. Aber der Schwerpunkt und \ndie Verantwortung liegen bei dem gesetzlichen Teil. Es ist \naber Teil des Sozialstaatsversprechens, dass eine Rente in \nder Hauptverantwortung des Staates liegen muss.  \n\n(Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Genau!) \n\nDas Zweite ist: Ich finde, Sie machen es sich ein bisschen \nzu einfach mit der Frage der Rentenangleichung Ost-\nWest. Wenn Sie nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie das Konzept \naussieht, sind Sie selbst in der Gefahr, den ostdeutschen \nRentnern einen B\u00e4rendienst zu erweisen. Wenn Sie selbst \ndas konzeptionell nicht untersetzen, wie Sie die Renten-\nangleichung Ost-West gestalten wollen, werden Sie in \nB\u00e4lde Abwehrk\u00e4mpfe gegen Ihre westdeutschen Kollegen \nf\u00fchren, um den H\u00f6herbewertungsfaktor zu behalten. \n\n(Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nDas wollen Sie doch auch!) \n\nDer wird als Erstes infrage gestellt werden. Das, was Sie, \nHerr Krau\u00df, uns als das Plus vorgestellt haben \u2013 was auch \nrichtig ist \u2013, wird infrage gestellt werden, vor allem von \ndenjenigen, die sagen: Wir machen eine Rentenanpassung \nOst-West, aber nehmen einfach einmal den H\u00f6herbewer-\ntungsfaktor weg. Vielen Dank! \u2013 werden dann die Rentne-\nrinnen und Rentner im Osten sagen, die dann tats\u00e4chlich \nauf ein Niveau in einer Gr\u00f6\u00dfenordung kommen, welches \nunter dem derzeit Vorhandenen liegt. Bitte sch\u00f6n, machen \nSie es sich nicht zu einfach! Gro\u00dfe Bekenntnisse der Ost-\nWest-Angleichung? \u2013 Ja. Aber wie wollen Sie es machen, \nbitte sch\u00f6n? Bitte bekennen Sie sich dann auch dazu, dass \nes nicht auf dem R\u00fccken der ostdeutschen Rentnerinnen \nund Rentner passiert. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes w\u00e4re in \nder Rednerfolge die CDU an der Reihe. \u2013 Ich stelle \nkeinen Redebedarf fest. Aber die Fraktion DIE LINKE \nhat Redebedarf angemeldet. Bitte, Frau Kollegin Franke. \n\n 891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich stimme ausnahms-\nweise Herrn Krau\u00df zu. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nNichts Schlimmes!) \n\nDie Studie ist nicht neu, aber sie ist aktueller denn je. \nObwohl er mir sehr sympathisch ist, \n\n(Oh-Rufe bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 muss ich an dieser Stelle sagen: Die Rente mit 67 l\u00f6st \nkein finanzielles Problem. Es verl\u00e4ngert, wenn es weiter-\ngeht wie bisher, die Arbeitslosigkeit und damit auch die \nArmut f\u00fcr die Generation, \u00fcber die wir heute sprechen. \n\nWas ist zu tun? Herrn Dulig stimme ich ausdr\u00fccklich zu. \nSeine Forderungen nach einem Festhalten an der solidari-\nschen Finanzierung der Sozialsysteme und nach einem \nMindestlohn m\u00f6chte ich unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs gibt dar\u00fcber hinaus eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen, \ndie man nicht nur einleiten kann, sondern meiner Mei-\nnung nach auch einleiten muss, um der Generation, von \nder wir heute reden, den Senioren, ein w\u00fcrdevolles Leben \nzu erm\u00f6glichen. Leistungen, die Senioren im sozialen \nBereich erbringen, zum Beispiel bei der Kindererziehung \noder der Pflege von Familienangeh\u00f6rigen, sind bei der \nRente anzuerkennen und steuerlich zu finanzieren. \n\nWeiterhin ist der kommunale Wohnungssektor wiederher-\nzustellen, um auch f\u00fcr Menschen im Alter angemessenen \nWohnraum zu gew\u00e4hrleisten. Es ist zu vermeiden, dass \nSenioren ihren Wohnraum \u2013 ich spreche nicht von \n100 Quadratmetern, sondern von Wohnraum, den sie sich \nleisten k\u00f6nnen \u2013 verlassen m\u00fcssen. \n\nIch fordere an dieser Stelle erneut ein Sozialticket, weil es \nden Senioren Mobilit\u00e4t in der Kommune und dar\u00fcber \nhinaus erm\u00f6glicht. Es ist nicht so, dass das Geld am Ende \nfehlt. Wenn die Senioren kein entsprechendes Ticket \nhaben, dann fahren sie nicht weg. Das Sozialticket ist aber \neine Voraussetzung f\u00fcr Kommunikation. Es erm\u00f6glicht \nden Senioren, sich weiter mit ihrer Heimat vertraut zu \nmachen, ist aber auch f\u00fcr ihre Teilhabe an Kultur und \nGesellschaft wichtig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch hoffe, dass die Staatsregierung das Ehrenamt, soziale \nVereine und Wohlfahrtsverb\u00e4nde weiter unterst\u00fctzt. Damit \nk\u00f6nnen Begegnungszentren geschaffen werden, in denen \nSenioren miteinander sprechen k\u00f6nnen, nicht an Einsam-\nkeit zugrunde gehen und vielleicht auch die M\u00f6glichkeit \nerhalten, ein preisg\u00fcnstiges Mittagessen einzunehmen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich als Alterspr\u00e4sidentin des S\u00e4ch-\nsischen Landtages Sie auffordern, die Lebensleistung \nmeiner und der folgenden Generation anzuerkennen und \nzu achten, um uns auch im Alter ein Leben in W\u00fcrde zu \nerm\u00f6glichen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE sprach Frau Dr. Franke. \n\nM\u00f6chte ein Mitglied der FDP-Fraktion noch einmal \nsprechen? Sie haben noch Redezeit. \u2013 Ich sehe keinen \nRedebedarf. Gibt es aus der Runde der Fraktionen weite-\nren Redebedarf? Einige verf\u00fcgen noch \u00fcber gewisse \nRestmengen an Redezeit. \u2013 Ich sehe keine Wortmeldung. \n\nDie Staatsregierung? \u2013 Es spricht Frau Staatsministerin \nClau\u00df. Bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \u201eDIW-\nZahlen zwingen zum Handeln\u201c \u2013 ja und nein. Ja, denn sie \nzeigen deutlich die Abh\u00e4ngigkeit der Rentenh\u00f6he von \ndem vorherigen Einkommen und der Dauer der Beitrags-\nzahlung. Ja, weil es auch diese Debatte bef\u00f6rdert hat. \n\nNein, weil die Zahlen nicht neu sind; das wurde schon \nmehrmals gesagt. Ich betone: Altersarmut ist nicht erst \nmit dieser Studie Thema f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung geworden. Dieses zentrale sozialpolitische Thema ist \nseit Langem unser Anliegen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nWir nehmen das Thema sehr ernst. Ich verweise nochmals \nauf die Debatte vom 15. Mai vergangenen Jahres. \n\nWie ist die Situation heute? Ein gro\u00dfer Teil unserer \nRentner verf\u00fcgt \u00fcber ein ausk\u00f6mmliches Haushaltsnetto-\neinkommen, das im Durchschnitt bei 980 Euro liegt. \nGleichzeitig betone ich: Meist gibt es keine zus\u00e4tzlichen \nSicherungen. Diese konnten in dieser Form auch nicht \nentstehen. Ich nenne beispielsweise Betriebsrenten, \nImmobilien und Geldanlagen. \n\nUnser Ziel muss aber auch ein ausk\u00f6mmliches Einkom-\nmen f\u00fcr die k\u00fcnftige Rentnergeneration sein. Eine armuts-\nfeste Alterssicherung ist die Grundbedingung f\u00fcr die \nAkzeptanz unserer gesetzlichen Rentenversicherung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWie erreichen wir das? Die Arbeitslosigkeit als Hauptur-\nsache f\u00fcr Altersarmut ist zu reduzieren. Also: Arbeitspl\u00e4t-\nze schaffen, Arbeitspl\u00e4tze schaffen, Arbeitspl\u00e4tze schaf-\nfen! Ausbildungspl\u00e4tze schaffen! \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDie Ausbildung insbesondere der Geringqualifizierten ist \nzu st\u00e4rken. Sie sind zu motivieren und zu qualifizieren. \nAndere S\u00e4ulen der Alterssicherung sind bekannt zu \nmachen. Der Anteil der Betriebsrenten nimmt bereits zu. \nGleiches gilt f\u00fcr die Riesterrente, auch wenn sie es am \nAnfang schwer hatte, sich durchzusetzen. Ich nenne noch \ndie R\u00fcrup-Rente, k\u00f6nnte aber auf vieles andere mehr \nverweisen. \n\n 892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n\u2013 Was ist Ihr Begehr, Herr Gansel? Auch auf diesen Feldern ist die Staatsregierung aktiv. Sie \nhat sich mit gezielter F\u00f6rderung insbesondere f\u00fcr zu-\nkunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze in unserem Freistaat eingesetzt. \nBeispielhaft nenne ich die Mikroelektronik, die Chipin-\ndustrie und die erneuerbaren Energien. \n\nWas den demografischen Wandel anbelangt, so wird es \ngerade im Dienstleistungsbereich vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkei-\nten geben, Priorit\u00e4ten zu setzen, insbesondere im Pflege-\nbereich. In diesem Zusammenhang erw\u00e4hne ich die \nbranchenspezifischen Mindestl\u00f6hne. Ich sage deutlich, \ndass mir die Regelung f\u00fcr die Altenpflege noch nicht \nreicht. Aber das ist sicherlich allein meine Meinung. \n\nUnser s\u00e4chsisches Bildungssystem \u2013 die Basis f\u00fcr unsere \nZukunft \u2013 ist sehr gut. Wir m\u00fcssen vor allem Engagement \nf\u00fcr aktive gesundheitliche Pr\u00e4vention zeigen. Insoweit \nsehe ich uns gemeinsam mit den Rentenversicherungstr\u00e4-\ngern in der Pflicht. Es gibt schon sogenannte arbeitsplatz-\nbezogene Rehabilitationsmodellprojekte, zum Beispiel bei \nden Leipziger Verkehrsbetrieben. \n\nBesonders im beruflichen Kontext mit der Gesundheit \nm\u00fcssen entsprechende Projekte verst\u00e4rkt werden. Die \nZusammenarbeit mit der Arbeitsagentur ist zu verbessern \n\u2013 es laufen bereits intensive Gespr\u00e4che \u2013, damit insbeson-\ndere bei alleinerziehenden Frauen erst gar keine L\u00fccken \nin der Rentenbiografie entstehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt keine \nPatentl\u00f6sungen. Die Richtung ist aber klar. Wenn die \nLebensarbeitszeit gek\u00fcrzt wird, verk\u00fcrzt sich auch die \nZeit der Beitragszahlung, was ein Sinken der Rentenan-\nwartschaft zur Folge h\u00e4tte. Ich meine sehr wohl, dass wir \nangesichts unserer steigenden Lebenserwartung die \nLebensqualit\u00e4t auch mit Arbeit untersetzen k\u00f6nnen. \n\nAbschlie\u00dfend betone ich: Altersarmut trotz Rente gibt \nkeine soziale Sicherheit. Daraus erw\u00e4chst f\u00fcr uns eine \nbesondere Herausforderung. Sie anzunehmen wird noch \nviel Fantasie bed\u00fcrfen, weil an verschiedenen Stell-\nschrauben zu drehen ist. Die gr\u00f6\u00dfte Chance, Altersarmut \nzu verhindern, bietet nicht die Rentengesetzgebung, \nsondern eine gute Wirtschaftspolitik. \n\n \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Kurzintervention!) \n\n\u2013 Kurzintervention? Gut. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Im Anschluss an die Rede der \nCDU-Ministerin m\u00f6chte ich daran erinnern, dass Anfang \nder Achtzigerjahre der damalige CDU-Arbeitsminister \nNorbert Bl\u00fcm mit der Parole \u201eDie Rente ist sicher\u201c \nhausieren ging. Heute wissen wir, dass in diesem Land \nnur die Altersarmut sicher ist, aber nicht die Rente. \nNorbert Bl\u00fcm h\u00e4tte damals genauso gut behaupten k\u00f6n-\nnen: \u201eDie Erde ist eine Scheibe.\u201c Heute stehen wir vor \ndem Scherbenhaufen auch der Rentenpolitik der damali-\ngen CDU/CSU-FDP-Bundesregierung. Mich und die \nNPD hat verbl\u00fcfft, dass in dieser Debatte, obwohl es \neigentlich zu erwarten war, wieder einmal am Kern des \nProblems vorbei gesprochen worden ist. \n\nDie gesetzliche Rentenversicherung ist eine Rentenversi-\ncherung, die zum Sterben verurteilt ist, weil es zu wenige \nBeitragszahler gibt. Warum gibt es zu wenige Beitrags-\nzahler, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\ndie das umlagefinanzierte Rentensystem tragen k\u00f6nnen? \nDie gibt es deswegen, weil die etablierten Parteien jahr-\nzehntelang eine Geburten f\u00f6rdernde Familienpolitik \nunterlassen und eine grundfalsche Wirtschaftspolitik \nbetrieben haben. Deswegen gibt es zu wenige nachwach-\nsende Beitragszahler und \n\n(Beifall bei der NPD) \n\ndeswegen gibt es auch zu wenige, die als Vollzeitbesch\u00e4f-\ntigte \u00fcberhaupt in die gesetzliche Rentenversicherung \neinzahlen k\u00f6nnen. \n\nBeklagen Sie also nicht scheinheilig die Folgen Ihrer \neigenen Versagerpolitik. \u00c4ndern Sie die Wirtschafts- und \nFamilienpolitik und dann werden Sie auch wieder die \nBeitragszahler haben, die das Rentensystem zukunftsfest \nmachen. \n\nWas die Angleichung zwischen Ost und West anbelangt, \nsage ich deutlich: Hier darf es keine Benachteilung geben. \nAngesichts der Komplexit\u00e4t dieses sensiblen Themas ist \nes wichtig, dass Gr\u00fcndlichkeit vor Geschwindigkeit geht. \n\n(Beifall bei der NPD) \nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention. (Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Frau Staatministerin Clau\u00df. Ich blicke noch einmal \nin die Runde. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt sehe ich keinen Redebe-\ndarf mehr. Diese Debatte und damit auch der Tagesord-\nnung sind abgeschlossen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet \nam Saalmikrofon Redebedarf an.) \n\nWir kommen zum \n\n 893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anpassung des s\u00e4chsischen Landesrechts  \n\nan das Lebenspartnerschaftsrecht des Bundes \nDrucksache 5/1865, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \nkeine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine \nAussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur die \nEinreicherin, die Fraktion DIE LINKE, und zwar \u00fcber den \nZeitraum von 8 Minuten. Bitte, Frau Kollegin, nehmen \nSie das Wort. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Entwurf der \nFraktion DIE LINKE f\u00fcr ein Gesetz zur Anpassung des \ns\u00e4chsischen Landesrechtes an das Lebenspartnerschafts-\nrecht des Bundes ist eine logische Schlussfolgerung aus \ndem parlamentarischen Umgang mit dieser Thematik in \ndiesem Hohen Haus in den letzten Wochen und Monaten. \n\nVor drei Wochen wurde der Antrag der Linken zum \nThema \u201eGleichstellung von Eingetragenen Lebenspart-\nnerschaften durch unverz\u00fcgliche Anpassung an das \nLandesrecht garantieren\u201c im Rahmen der Sammeldruck-\nsache endg\u00fcltig abgelehnt. Wir beantragten damals, dass \ndie Staatsregierung aufgefordert wird, \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nzur Durchsetzung der Gleichstellung von Eingetragenen \nLebenspartnerschaften \u2013 k\u00f6nnten Sie mir ein wenig \nzuh\u00f6ren? \u2013 gegen\u00fcber Ehen sowie zur Gew\u00e4hrleistung der \nInanspruchnahme der bislang in Sachsen Eingetragenen \nLebenspartnerschaften vorenthaltenen Rechte bzw. \nRechtsanspr\u00fcche unverz\u00fcglich alle erforderlichen Ma\u00df-\nnahmen zu ergreifen, um das derzeit geltende Landesrecht \nvollst\u00e4ndig an die Regelungen des Bundeslebenspartner-\nschaftsgesetzes vom Februar 2001 anzupassen. Dies war \nvon der Mehrheit des Parlaments abgelehnt worden. Die \nnotwendigen \u00c4nderungen sollen vorgenommen werden, \nwenn es zu \u00c4nderungen aus anderen Gr\u00fcnden an den \nbetreffenden Gesetzesvorschriften und Verordnungen \nkommt. Eine klare Zeitleiste konnte dabei nicht ins Auge \ngefasst werden. Seitens des Innenministeriums wurde auf \neine Zeitspanne bis 2012 f\u00fcr die Arbeit an einzelnen \nPositionen verwiesen, und so lange br\u00e4uchte man auch f\u00fcr \nein Artikelgesetz. \n\nHeute nun der Nachweis, dass es schneller geht. DIE \nLINKE bringt heute dieses Artikelgesetz in den parlamen-\ntarischen Gesch\u00e4ftsgang, und dies ist nicht nur dem \nengagierten Umgang mit dem Anliegen innerhalb unserer \nFraktion zu verdanken, sondern in ganz besonderem \nMa\u00dfe auch der Zuarbeit durch Sachverst\u00e4ndige, die im \nRahmen der Anh\u00f6rung am 7. Januar dieses Jahres zu dem \nbereits erw\u00e4hnten Antrag der Linken Zuarbeit leisteten. \nDankesworte fallen n\u00e4mlich immer viele, Taten dagegen \n\nsind weit nachhaltiger. Deshalb dieser Gesetzentwurf \nunsererseits, denn damit werden Vorgaben umgesetzt, die \ndurch das Bundesverfassungsgericht und den Europ\u00e4i-\nschen Gerichtshof bereits formuliert wurden. \n\nBisher sind in Sachsen erst einige Landesgesetze und \nVerordnungen an das Lebenspartnerrecht des Bundes \nangepasst worden. Bei der Mehrzahl steht die Anpassung \nnoch aus. Deshalb soll mit diesem Gesetz das Rechtsinsti-\ntut der Lebenspartnerschaft im noch nicht angepassten \nLandesrecht Ber\u00fccksichtigung finden. Dazu werden \nLebenspartnerschaften in allen Rechtsformen, die an das \nBestehen oder fr\u00fchere Bestehen einer Ehe ankn\u00fcpfen, \nber\u00fccksichtigt, unabh\u00e4ngig davon, ob damit Rechte oder \nPflichten verbunden sind. Die Regelungen werden teil-\nweise sowohl zu Belastungen als auch zu Entlastungen \ndes Haushaltes f\u00fchren. So werden zum Beispiel verpart-\nnerte Verbeamtete unter bestimmten Voraussetzungen \nHinterbliebenenpensionen erhalten und an anderer Stelle \nkommt es zu Einsparungen, weil das Einkommen des \nLebenspartners oder der Lebenspartnerin angerechnet \nwerden darf. Die \u00fcberwiegende Zahl der \u00c4nderungen sind \nallerdings Beteiligungs- und Auskunftsrechte sowie \nRegelungen f\u00fcr den Ausschluss bei verschiedenen Amts-\nhandlungen, mit denen Interessenkollisionen vermieden \nwerden sollen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Erste Senat des Bundes-\nverfassungsgerichts hat in seiner Entscheidung vom \n07.07.2009 betont, dass bei Vorschriften, die eine Un-\ngleichbehandlung von Ehepaaren und Lebenspartnern \nbewirken, erhebliche Unterschiede zwischen diesen \nbeiden Formen einer auf Dauer angelegten und rechtlich \nverfestigten Partnerschaft erforderlich sind, um die \nkonkrete Ungleichbehandlung rechtfertigen zu k\u00f6nnen. \nSolche Unterschiede gibt es zwischen Ehen und Lebens-\npartnerschaften nicht, weil Lebenspartner in gleicher \nWeise f\u00fcreinander einstehen m\u00fcssen wie Ehegatten. Wenn \nder Gesetzgeber f\u00fcr die Zeugung bzw. Erziehung von \nKindern einen Vorteil gew\u00e4hren wolle, m\u00fcsse er diesen an \ndie tats\u00e4chliche Zeugung bzw. Erziehung eines Kindes \nankn\u00fcpfen \u2013 so der Erste Senat des Bundesverfassungsge-\nrichtes im Juli 2009. \n\nDas Lebenspartnerschaftsgesetz des Bundes ist am \n1. August 2001 in Kraft getreten. Es ist also h\u00f6chste Zeit, \ndas s\u00e4chsische Landesrecht endlich anzupassen. Neun \nJahre sind aus unserer Sicht lang genug. \u00dcber zehn Jahre \ndamit zu warten, kann nicht im Interesse von Gleichheit \nund Demokratie sein. Deshalb jetzt unser Gesetzentwurf. \nWir beantragen die \u00dcberweisung an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss, weil es sich aus unserer \nSicht um eine verfassungsm\u00e4\u00dfig zu verantwortende \n\n 894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n\u00fcberf\u00e4llige Gleichstellung von Eingetragenen Lebenspart-\nnerschaften handelt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Gesetzentwurf an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Ich sehe, dass die \u00dcberweisung beschlossen ist. \nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunk 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz der parlamentarischen Demokratie im Freistaat Sachsen \n\nvor Amtsmissbrauch durch Mitglieder der Staatsregierung \nDrucksache 5/1878, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nIch bitte Sie um Einbringung, Herr Abg.  Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Unser Ihnen heute vorliegender \nGesetzentwurf hat bekanntlich eine Vorgeschichte im \npraktischen politischen Leben des Freistaates Sachsen. \nNach Nordrhein-Westfalen hat Sachsen seit Ende Februar \nseine eigene Sponsoringaff\u00e4re: die Vermarktung des \nCDU-Landesvorsitzenden, der nun zugleich Ministerpr\u00e4-\nsident ist. 1 900 Euro erm\u00f6glichen ein gemeinsames Foto. \nAb 3 900 Euro gibt es ein kurzes Gespr\u00e4ch mit Stanislaw \nTillich obendrauf. F\u00fcr die \u201eDenkfabrik\u201c \u2013 eine CDU-\nParteiveranstaltung mit mehr als 800 Vertretern aus \nPolitik und Wirtschaft, die am 1. M\u00e4rz in Dresden statt-\nfand \u2013 versandte die CDU nach eigenen Angaben vierstu-\nfige Sponsoringangebote. Wer 500 Euro f\u00fcr die Stufe 1 \nbezahlte, durfte nur mit einem Logo werben. Ab Stufe 2 \nstand dann Stanislaw Tillich zu einem Foto bereit. Wer in \nder Lage war, Stufe 3 oder Stufe 4 zum Preis von \n8 000 Euro zu buchen, konnte au\u00dferdem noch einen \neigenen Stand aufbauen und bekam dort Besuch vom \nRegierungschef f\u00fcr ein kurzes Gespr\u00e4ch. \n\nAls die Sache ans Licht kam, sprich: bundesweit die \nmediale \u00d6ffentlichkeit erreichte, wenige Tage nach der \nOffenlegung des Sponsorenskandals in Nordrhein-\nWestfalen, reagierte die Sachsen-CDU zun\u00e4chst etwas \nkleinlaut. Landesgeneralsekret\u00e4r Michael Kretschmer \nwiegelte ab. Herr Tillich sei nicht als Regierungschef, \nsondern als Landesvorsitzender angepriesen worden. Er \nst\u00fcnde auch nicht zu exklusiven Einzelgespr\u00e4chen im \nsogenannten Pr\u00e4sentationsangebot f\u00fcr die Denkfabrik zur \nVerf\u00fcgung. Es ginge faktisch um die blanke Standmiete. \n\nDie \u201eSZ\u201c schrieb am 01.03.2010 in einem Beitrag unter \nder \u00dcberschrift \u201eCDU gibt Fehler in der Sponsoringaff\u00e4re \nzu\u201c \u2013 Zitat \u2013: \u201eErkl\u00e4rungsversuche des CDU-Generals \nwirkten verkrampft.\u201c Weiter berichtete die \u201eSZ\u201c, dass \nMichael Kretschmer den Fragen der Journalisten, seit \nwann Stanislaw Tillich von Details der Angebote wusste, \ndie die Sachsen-CDU den Sponsoren bisher gemacht hat, \nausgewichen sei. \n\nStanislaw Tillich selbst, gerade zwei Tage von einer \nausgedehnten Kanadareise zur\u00fcckgekehrt und nachvoll-\nziehbar entsprechend gestresst und geschw\u00e4cht, \u00e4u\u00dferte \nsich zun\u00e4chst \u00fcberhaupt nicht. \n\nIn den folgenden Tagen sickert ein wenig durch, wer denn \ndie Sponsoren waren. Auf der verlautbarten offiziellen \nListe tauchen illustre Namen auf: Banken, Energiekon-\nzerne, Autohersteller und Brauereien. Auch ein Fitness-\ncenter mit 500 Euro, ein Dresdner Museum mit \n2 300 Euro und ein Leipziger Vergn\u00fcgungspark mit \n845 Euro lie\u00dfen die s\u00e4chsische CDU f\u00fcr sich denken. \n\nWas der Mitteldeutsche Rundfunk bezahlte, der nach \nMeldung hiesiger Printmedien auch auf der Sponsoring-\nliste stand, ist nicht bekannt. Das sei, so teilte die Staats-\nregierung auf Medienanfrage mit, in diesem Fall \u201enicht \nbezifferbar\u201c. Das ist eine h\u00f6chst doppeldeutige Auskunft, \nwie wir meinen. \n\nIch darf Ihnen versichern, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, dass wir nach der Erkl\u00e4rung der Bundestags-\nverwaltung, dass es nach der derzeitigen Gesetzeslage  \ndes Parteiengesetzes nicht unrechtm\u00e4\u00dfig sei, wenn die \nSachsen-CDU Sponsorentreffen mit ihrem Landeschef \nStanislaw Tillich, der \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 \nzugleich Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen ist, \ngegen Geld anbietet oder der nordrhein-westf\u00e4lische \nMinisterpr\u00e4sident mit CDU-Parteibuch, J\u00fcrgen R\u00fcttgers, \nGleiches tut, nicht einen einzigen Moment daran gedacht \nhaben, diesen Gesetzentwurf zur\u00fcckzuziehen. \n\nZun\u00e4chst sind wir uns sicher, dass es die \u00fcbergro\u00dfe \nMehrheit der Bev\u00f6lkerung dieser Republik und auch des \nFreistaates Sachsen entschieden missbilligt, wenn f\u00fcr die \nZusage eines Gespr\u00e4ches mit dem Ministerpr\u00e4sidenten am \nFirmenstand hierzulande mal mir nichts, dir nichts bis zu \n8 000 Euro an etablierte Parteien hingebl\u00e4ttert werden. \n\nWir sind ebenso \u00fcberzeugt, dass es von der Bev\u00f6lkerung \nweder verstanden noch akzeptiert wird, dass diese Art von \nSponsoring f\u00fcr Parteitage oder andere politische Ma\u00df-\nnahmen legal sein soll. Die Menschen hierzulande be-\ntrachten dies als obsz\u00f6ne Ausw\u00fcchse des Lobbyismus und \n\n 895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n\u2013 man kann es treppauf, treppab im Lande h\u00f6ren \u2013 es \nnimmt niemand als normal hin, dass ein Ministerpr\u00e4sident \nals Maskottchen f\u00fcr Privatunternehmen fungiert. \n\nDerartiges Gehabe ist eine Ursache f\u00fcr grassierende \nPartei- und Demokratieverdrossenheit hierzulande. \nDemokratieverdrossenheit wiederum, so belegt eine \nStudie der Friedrich-Ebert-Stiftung Berlin, ver\u00f6ffentlicht \nim Mai 2008, ist eine wesentliche Ursache f\u00fcr zunehmen-\nden Rechtsextremismus. \n\nWie dringend notwendig unser Gesetzentwurf ist, doku-\nmentiert die Reaktion der Sachsen-CDU auf die besagte \nErkl\u00e4rung der Bundestagsverwaltung, die Sponsoringpra-\nxis der CDU versto\u00dfe nicht gegen das Parteiengesetz. Da \nhatte doch der hiesige CDU-Generalsekret\u00e4r Kretschmer \nnichts anderes zu tun, als vergangenen Freitag w\u00f6rtlich zu \nerkl\u00e4ren: \u201eDiese Entscheidung best\u00e4tigt unsere Rechtsauf-\nfassung sowie die Pr\u00fcfung der vergangenen Jahre.\u201c \nGleichzeitig kritisiert er mit harschen Worten die Skanda-\nlisierung des Themas durch andere Parteien. Will hei\u00dfen: \nAlles normal, alles korrekt, man darf in Sachsen und \nanderswo nicht nur allgemein mit Politikern im Spitzen-\namt, sondern sogar mit Regierungsmitgliedern werben \nund Regierungsmitglieder mieten. \n\nWir halten nichts f\u00fcr gekl\u00e4rt. Das tut im \u00dcbrigen selbst \nder Pr\u00e4sident des 17. Deutschen Bundestages, Norbert \nLammert, nicht, dem der Persilschein seiner eigenen \nBundestagsverwaltung offenkundig eher peinlich ist und \nder deshalb dringend \u00c4nderungsbedarf bei den rechtli-\nchen Grundlagen f\u00fcr Sponsoring zugunsten von Parteien \nangemahnt hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nEs gibt neue Gutachten!) \n\n\u2013 Es gibt auch neue Gutachten, richtig. \n\nGenau dort setzt unser Gesetzentwurf an, nat\u00fcrlich nicht \nam bundesdeutschen Parteiengesetz, sondern am S\u00e4chsi-\nschen Ministergesetz. Ausgangspunkt des Gesetzes ist die \nFunktion und W\u00fcrde des Regierungsamtes im parlamenta-\nrischen Regierungssystem. Mit dieser ist es unvereinbar, \nwenn ein Ministerpr\u00e4sident oder ein anderes Regierungs-\nmitglied eine repr\u00e4sentative Funktion im naturgem\u00e4\u00df \nprivatn\u00fctzigen Profitinteresse von Erwerbsgesellschaften \nvermarkten kann. W\u00fcrde, Autorit\u00e4t und Gestaltungsmacht \neines Regierungsamtes werden damit selbst zu einer \nWare, die am Sponsoringmarkt gehandelt wird wie eine \nAktie, die einen von der aktuellen Popularit\u00e4t des jeweili-\ngen Regierungsmitgliedes abh\u00e4ngigen schwankenden \nTageswert hat. Zugleich wird dadurch die auf uneinge-\nschr\u00e4nkte Transparenz des Regierungshandelns angewie-\nsene parlamentarisch-demokratische Kontrolle durch den \nLandtag umgangen. \n\nIm Ergebnis dr\u00e4ngt sich bei der Vermarktung von Ge-\nspr\u00e4chsterminen mit Mitgliedern der Staatsregierung der \nVerdacht der Abh\u00e4ngigkeit demokratischer Institutionen \nvon privaten Wirtschaftsinteressen und der K\u00e4uflichkeit \nvon Regierungsentscheidungen auf. Der mit diesem \nMissbrauch des Amtes verbundenen Diskreditierung des \n\nAnsehens sowohl des Amtes als auch des Freistaa-\ntes Sachsen unter der Bev\u00f6lkerung wollen wir mit unse-\nrem Gesetzentwurf entgegenwirken. Die Regelungen, die \nwir dazu vorschlagen, sind im Gesetzentwurf \u00fcbersicht-\nlich dargestellt. \n\nDa ist zum Ersten die Einf\u00fcgung eines Absatzes im \u00a7 4 \ndes S\u00e4chsischen Ministergesetzes, der es dem Minister-\npr\u00e4sidenten wie allen amtierenden Regierungsmitgliedern \nzur Pflicht macht, sich stets dann, wenn im Rahmen der \nTeilnahme an von Parteigliederungen oder parteinahen \nStiftungen organisierten oder mitgestalteten Veranstaltun-\ngen pers\u00f6nliche Kontaktaufnahmen zu Personen oder \nUnternehmen erfolgen, vorher zu vergewissern, dass \ndaf\u00fcr kein Entgelt von oder an Parteigliederungen oder \nparteinahe Stiftungen gefordert, versprochen oder entrich-\ntet worden ist. Man k\u00f6nnte diese Regelung unter der \nKurzbezeichnung \u201eTillich-R\u00fcttgers-Klausel\u201c charakteri-\nsieren. \n\nDie zweite Regelung ist eine Neufassung des \u00a7 5 Abs. 4 \ndes S\u00e4chsischen Ministergesetzes. Sie geht davon aus, \ndass Amtspflichten eben nicht mit der Aufgabe des \nAmtes, sprich dem Ausscheiden aus der Regierung, \nenden. Das hat im \u00dcbrigen auch schon der 1. S\u00e4chsi-\nsche Landtag erkannt, der in dem am 24. Mai 1991 \nbeschlossenen Gesetz festlegte, dass Mitglieder der \nStaatsregierung auch nach Beendigung ihres Amtsver-\nh\u00e4ltnisses weder Belohnungen noch Geschenke in Bezug \nauf ihr Amt annehmen d\u00fcrfen. Das aber ist uns zu d\u00fcrftig. \nWir wollen eine weitergehende Regelung, die es vormali-\ngen Kabinettsmitgliedern f\u00fcr die Dauer von drei Jahren \nnach ihrem Ausscheiden aus dem Amt nur dann gestattet, \nin Privatwirtschaften eine leitende Funktion zu \u00fcberneh-\nmen, wenn ein sachlicher oder personeller Zusammen-\nhang mit dem vormaligen Regierungsamt nicht erkennbar \nist und der Landtag mit der Mehrheit seiner Mitglieder \ndieser Positions\u00fcbernahme \u2013 leitende Funktion wohlge-\nmerkt \u2013 zustimmt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, Ihre \nRedezeit ist zu Ende. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Selbige Regelung soll eine \nNachnutzung des Amtes \u2013 sofort, Frau Pr\u00e4sidentin \u2013 und \nder damit verbundenen W\u00fcrde ausschlie\u00dfen. \n\nZum Dritten haben wir eine Festlegung vorgesehen, die \nquasi die M\u00f6glichkeit schafft, dass dann, wenn Regie-\nrungsmitglieder gegen die Regelung, die das Ministerge-\nsetz zur Vermeidung des Lobbyismus vorsieht, versto\u00dfen, \n\u00fcber die entsprechende Ministeranklage beim Verfas-\nsungsgericht bestimmte Konsequenzen drohen. \n\nDas ist gerecht. Nicht nur das Verhalten, das vor dem Amt \nwar und Jahrzehnte zur\u00fcckliegt, soll sanktionierbar sein, \nsondern Fehlverhalten im Amt. Das ist, meinen wir, das \nGebot der Stunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 896\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Auch bei diesem \nGesetzentwurf wird die \u00dcberweisung an den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss empfohlen. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \nkeiner Gegenstimme ist die \u00dcberweisung beschlossen und \nder Tagesordnungspunkt 3 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/1879, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nIch bitte Herrn Abg. Apfel um Einbringung. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Im Zuge des Schweizer Minarettverbotes wird in \nvielen L\u00e4ndern Europas \u00fcber Ma\u00dfnahmen diskutiert, um \ndie Ausbreitung des unserer Wesens- und Lebensart \nfremden Islam einzud\u00e4mmen. \n\nIn \u00d6sterreich und Italien spricht man offen \u00fcber ein \nMinarettverbot. In Frankreich wird zurzeit ein Verbot der \nBurkavermummung von muslimischen Frauen vorberei-\ntet. In den Niederlanden steht ein Geert Wilders wegen \nseiner berechtigten Islam-Kritik vor Gericht. Umfragen \nsehen seine Freiheitspartei aber bereits als st\u00e4rkste politi-\nsche Kraft. \n\nDaran sehen Sie: In vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern werden \ndie Gefahren der Islamisierung erkannt und auf die \npolitische Ebene gehoben. Nur in Deutschland ist nach \nwie vor jede Kritik an der Islamisierung und \u00dcberfrem-\ndung unserer Heimat ein Tabu. Jeder, der ein kritisches \nWort \u00fcber radikal-islamische Banden, fanatische Hass-\nprediger, orientalische Stra\u00dfenschl\u00e4ger oder gar t\u00fcrkische \nKulturvereine verliert, wird sofort mit der Rassismuskeule \nniedergekn\u00fcppelt, als Ausl\u00e4nderhasser an den Pranger \ngestellt, politisch und medial ins Abseits geschossen. \n\nWer Ihre multikulturellen Bl\u00fctentr\u00e4ume st\u00f6rt und die \nWahrheit \u00fcber das Treiben der Islamlobby ausspricht, \nbekommt die h\u00e4ssliche Fratze eines Systems zu Gesicht, \ndas l\u00e4ngst von einer freiheitlichen Demokratie zur gleich-\ngeschalteten, freiheitsfeindlichen Multikulti-Republik \npervertiert ist. Die NPD hat dies in der laufenden Legisla-\nturperiode mehrmals zu sp\u00fcren bekommen \u2013 ob in der \nAktuellen Debatte zu diesem Thema, beim Antrag zum \nMinarettverbot ins Grundgesetz oder unserem Gesetzent-\nwurf zur Bauordnung. Ohne sich argumentativ mit der \nGefahr der Islamisierung f\u00fcr den Bestand unseres Volkes \nund unseres Gemeinwesens auseinanderzusetzen, bauen \nSie in primitiver Weise einen rassistischen, neonazisti-\nschen Popanz auf. \n\nMit Ihren gutmenschlichen Worth\u00fclsen verh\u00fcllen Sie die \nreale Bedrohung, die von der Ausbreitung des Islam \nausgeht, einer Glaubensgemeinschaft, die keine demokra-\ntischen Prinzipien, keine pers\u00f6nlichen Freiheitsrechte, \nkeine Trennung von Staat und Religion, keine Gleichbe-\nrechtigung von Mann und Frau und auch keine echte \nToleranz gegen\u00fcber Andersgl\u00e4ubigen kennt. \n\nWenn es um Islamisierungsfragen geht, mauert auch die \nStaatsregierung und gibt sich wortkarg. In der letzten \nDebatte forderten Sie uns auf, Zahlen zu Moscheen und \nzur Ausbreitung des Islam in Sachsen darzulegen. Um \nIhrem Wunsch zu entsprechen, stellte mein Fraktionskol-\nlege Andreas Storr verschiedene Anfragen zu muslimi-\nschen Einrichtungen und Gruppierungen in Sachsen. Die \nAntworten sprechen f\u00fcr sich: Moscheen und islamische \nGebetsh\u00e4user \u2013 dar\u00fcber fehlt der Staatsregierung der \n\u00dcberblick. Das sei auch gar nicht ihre Angelegenheit. \nKomisch nur, dass die Bundesregierung eine detaillierte \nAuflistung abliefern konnte, als B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN die gleichen Fragen stellte. \n\nDie Gliederung der t\u00fcrkischen Religionsbeh\u00f6rde DITIB \u2013 \ndavon wei\u00df die Staatsregierung nichts. Dabei gen\u00fcgt ein \nBlick auf die Internetseite, um zu sehen, dass Ableger in \nDresden, Leipzig und Chemnitz existieren und ihre \nW\u00fchlarbeit im Auftrag des t\u00fcrkischen Staates vollziehen. \n\nRadikal-islamische Verb\u00e4nde wie mille g\u00f6rres oder \nGruppen des Al-Qaida-Netzwerkes \u2013 auch hier hat die \nStaatsregierung angeblich keine Erkenntnisse. Seltsam \nnur, dass sich selbst das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \nim s\u00e4chsischen Handbuch zum Extremismus seitenlang \n\u00fcber diese Organisationen ausl\u00e4sst. \n\nDa wir uns also offenkundig nicht auf die Angaben der \nStaatsregierung verlassen k\u00f6nnen, haben wir eigene \nRecherchen durchgef\u00fchrt. So gibt es nach Angaben des \nInternetportals moscheesuche.de eine Moschee in Leip-\nzig, \u00fcbrigens unter der \u00c4gide der DITIB \u2013 von der die \nStaatsregierung nichts wei\u00df. Ferner gibt es drei Moscheen \nbzw. islamische Zentren in Dresden, eine in Chemnitz und \neine weitere in Freital. K\u00fcrzlich hinzugekommen ist noch \ndas neue Islamische Zentrum nebst Koranschule in \nPlauen, wie dem \u201eVogtlandanzeiger\u201c zu entnehmen war. \n\nNat\u00fcrlich werden Sie uns bei der weiteren Beratung \nwieder Ihre altbekannte Litanei herunterleiern: Sieben \nMoscheen, keine davon mit Minarett, und das in ganz \nSachsen \u2013 das sei doch nicht der Rede wert. Die NPD \nf\u00fchre eine Gespensterdebatte. \n\nNein, meine Damen und Herren, Sie haben unsere Inten-\ntion eben nicht verstanden und wollen sie nicht verstehen. \nAber keine Angst, wir werden deshalb auch nicht m\u00fcde, \nimmer wieder darauf hinzuweisen \u2013 ob es Ihnen passt \noder nicht. Wir werden nicht m\u00fcde, immer wieder neue \nInitiativen einzubringen, weil wir eben nicht erst dann \n\n 897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nt\u00e4tig werden wollen, wenn das Kind bereits in den Brun-\nnen gefallen ist. \n\nSie argumentieren gebetsm\u00fchlenartig wie ein Feuer-\nwehrmann, der sich weigert mit dem L\u00f6schen zu begin-\nnen, weil erst eines der Erdgeschosszimmer brennt, aber \nder Dachstuhl doch noch nicht in Flammen aufgegangen \nist. Sie argumentieren wie ein Mediziner, der den Krebs \nnicht operieren will, weil er den K\u00f6rper erst begrenzt \nbefallen, aber noch keine Metastasen gestreut hat. \n\nDie etablierten Parteien wollen offenkundig unt\u00e4tig \nbleiben, bis auch in Sachsen Moslemfanatiker und Ge-\nwaltt\u00e4ter unsere Stra\u00dfen unsicher machen. Die NPD \nhingegen bleibt nicht unt\u00e4tig und unternimmt heute mit \nihrer Gesetzesinitiative erneut einen Vorsto\u00df, um dem \nSchutz unserer Ordnung in Sachsen Rechnung zu tragen \nund Minarette als sichtbarste Kennzeichen des islami-\nschen Expansionsdranges per Verfassungs\u00e4nderung zu \nverhindern. Unser Entwurf soll dabei dem Schutz des \nFreistaates, seines abendl\u00e4ndischen Charakters und seiner \ngewachsenen Tradition vor ethnischer, kultureller und \nreligi\u00f6ser \u00dcberfremdung dienen. Er st\u00e4rkt den Selbstbe-\nhauptungswillen der Sachsen gegen\u00fcber einer langsam, \naber stetig anwachsenden Zahl von Muslimen und deren \nreligi\u00f6sen \u00dcberzeugungen, die darauf zielen, mit der \nScharia die demokratische Ordnung in diesem Lande zu \nbeseitigen. \n\nWir berufen uns dabei unter anderem auf die Expertise \ndes bekannten Orientalisten und Ethnologen Dr. Hans-\nPeter Raddatz zur Verkettung Minarett-Moschee-Scharia \nals politischer Machtbasis des Islam. Er hat festgestellt, \ndass das Minarett Machtsymbol Allahs ist, den Herr-\nschaftsanspruch des Islams verdeutlicht und symbolisch \nnicht nur eine Siegess\u00e4ule darstellt, sondern auch \u2013 Zitat \u2013 \n\u201eeinen metallenen Blendstab, mit dem man einst den \nkritischen Dichtern und sonstigen Abweichlern die Augen \nausbrannte, um den Triumph Allahs zu gew\u00e4hrleisten\u201c. \nEbenso sind sie als jene \u00fcbergeschichtlichen Lanzen, die \nschon Mohammed als Instrumente der Islamexpansion \nvorschrieb, anzusehen. \n\nDamit auch Sie, meine Damen und Herren, als notorische \nIgnoranten verstehen, worum es sich bei dieser angebli-\nchen Religion des Friedens handelt, seien die Ausf\u00fchrun-\ngen des Experten zum Grundrechtsverst\u00e4ndnis der Scharia \nkurz zitiert: \u201eIm Gegensatz zu den im Westen zumindest \nnominell geltenden Regeln des Menschen- und V\u00f6lker-\nrechts haben alle anderen Kulturen somit keinen Eigen-\nwert, der irgendeinen Respekt, geschweige denn juristi-\nsche Anerkennung verdient, weil ihren Weltsichten vom \nIslam abweichende und damit schlicht falsche Kriterien \n\nzugrunde liegen.\u201c Daraus folge, dass der Islam alle nicht \nislamischen Systeme nicht nur als politisch und kulturell, \nsondern auch als religi\u00f6s minderwertig einstufe. Deshalb \nerf\u00fclle ein korantreuer und den Gesetzen der Scharia \nfolgender Islam nach ideologiekritischen Kriterien den \nTatbestand des Totalitarismus. \n\nUm zu verhindern, meine Damen und Herren, dass auch \nin Sachsen die kulturelle, ethnische und religi\u00f6se \u00dcber-\nfremdung Ausma\u00dfe wie in Westdeutschland annimmt, um \nunsere Landsleute vor einer totalit\u00e4ren Ideologie im \nGewand der Religion zu bewahren, die \u00fcber Genozidpo-\ntenzial verf\u00fcgt \u2013 siehe Armenien, siehe die heutige Chris-\ntenverfolgung in islamischen Staaten \u2013, fordern wir Sie \nauf: Werden Sie Ihrer Verantwortung f\u00fcr unsere Landsleu-\nte in Deutschland endlich gerecht! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass \nMinarette als Vorboten des Religions- und Kulturkampfes \nauf deutschem Boden verboten werden! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die \u00dcberweisung des soeben eingebrachten \nGesetzentwurfes ist an den Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss vorgesehen. Wer dem die Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 \nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nIch sehe Gegenstimmen und Stimmenthaltungen sowie \neine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch hat die \u00dcberwei-\nsung jetzt keine Mehrheit gefunden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch ein \nparlamentarisches Novum!) \n\nIch bitte um einen Moment Geduld. \n\n(Die Pr\u00e4sidentin ber\u00e4t sich \nmit dem Juristischen Dienst.) \n\nMeine Damen und Herren! Die Situation ist so, dass ich \nals amtierende Pr\u00e4sidentin die \u00dcberweisung anordnen \nmuss, weil es nicht m\u00f6glich ist, dass einer Fraktion \nuntersagt wird, einen Gesetzentwurf einzubringen, der \ndann nat\u00fcrlich an einen Ausschuss \u00fcberwiesen werden \nmuss. Ich gehe davon aus, dass Ihre Ablehnung nicht den \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss, sondern die \n\u00dcberweisung allgemein betraf. Das ist nicht m\u00f6glich. \nDeshalb verf\u00fcge ich, dass dieser Gesetzentwurf an den \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \u00fcberwiesen \nwird. \n\n(Holger Apfel, NPD: Demokratie tut weh!) \n\nIch beende den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n17. T\u00e4tigkeitsbericht 2008/2009 des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr  \ndie Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen \n\nDemokratischen Republik \u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2008 bis 30. Juni 2009 \n\u2013 Drucksache 5/950, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen \n\nLandesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes  \nder ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik \n\nDrucksache 5/1864, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Es beginnt die CDU-Fraktion, danach \nfolgen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile Herrn \nAbg. Schowtka das Wort. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Im Sommer 1992, noch unter \ndem unmittelbaren Eindruck der jahrzehntelangen perfi-\nden Einsch\u00fcchterungs- und Unterdr\u00fcckungst\u00e4tigkeit des \nallm\u00e4chtigen Staatssicherheitsdienstes, des \u201eSchwertes \nund Schildes der Partei der Arbeiterklasse\u201c, hat der \nS\u00e4chsische Landtag das Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung \ndes S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen \ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR be-\nschlossen. \n\nDas war, wie die Geschichte gezeigt hat, eine wichtige \nund notwendige Entscheidung. In unserem n\u00f6rdlichen \nNachbarland Brandenburg, in dem man die Auseinander-\nsetzung mit der Stasi weniger ernst nahm oder, besser \ngesagt, absichtlich verdr\u00e4ngte, fliegen die Schatten der \nVergangenheit jetzt dem Landtag wie Fetzen um die \nOhren. Die neu ernannte Stasibeauftragte, die mutige \nB\u00fcrgerrechtlerin Ulrike Poppe, erwartet eine Sisyphusar-\nbeit, um die sie nicht zu beneiden ist. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben mit unserem Gesetz \nvor 18 Jahren dem Landesbeauftragten zur Aufgabe \ngemacht, die T\u00e4tigkeit des Staatsicherheitsdienstes aufzu-\narbeiten \u2013 durch Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber \nStruktur, Methoden und Wirkungsweise des Staatssicher-\nheitsdienstes als eines Instruments der SED, desgleichen \ndurch Unterst\u00fctzung der Forschung und der politischen \nBildung bei der historischen und politischen Aufarbeitung \ndes Staatssicherheitsdienstes. \n\nDer Landesbeauftragte hat dem Landtag mindestens \nj\u00e4hrlich einen T\u00e4tigkeitsbericht zu erstatten. Dieser liegt \nseit dem Januar dieses Jahres in seiner 17. Auflage in \neinem Umfang von 58 Seiten einschlie\u00dflich Anlagen vor \nund konnte seitdem in seinem Detailreichtum von den \nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages studiert werden. \n\nHerr Michael Beleites und seine nur vier Mitarbeiter als \nkleinste Beh\u00f6rde im Freistaat haben f\u00fcr ihre engagierte \nT\u00e4tigkeit, die im Bericht f\u00fcr den Zeitraum von Juli 2008 \n\nbis Juni 2009 dokumentiert wird, den Dank und die \nAnerkennung dieses Hohen Hauses verdient. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, den \nGR\u00dcNEN sowie des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nIn seiner Sitzung am 17. M\u00e4rz 2010 hat der Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss den Bericht des Landesbe-\nauftragten mit 15 : 3 Stimmen zustimmend zur Kenntnis \ngenommen. \n\nIm Mittelpunkt der Arbeit des Landesbeauftragten stand \nim Berichtszeitraum verst\u00e4ndlicherweise die Erinnerung \nan die Friedliche Revolution vor 20 Jahren. Daf\u00fcr hat man \nunter anderem eine Wanderausstellung in einem Bus auf \nden Weg gebracht. Unter dem Titel \u201e1989 \u2013 unser Auf-\nbruch\u201c war diese Ausstellung nach ihrer feierlichen \nEr\u00f6ffnung am 7. Mai 2009 vor dem Landtag in ganz \nSachsen unterwegs. \n\nLeider hat die Staatskanzlei mit der Betreuung dieser \ninhaltsreichen Wanderausstellung eine Werbefirma beauf-\ntragt, deren Engagement zugunsten der Anziehungskraft \nder Pr\u00e4sentation zu w\u00fcnschen \u00fcbrig lie\u00df, wie ich mich \npers\u00f6nlich \u00fcberzeugen musste. Das Thema und seine \nGestaltung h\u00e4tten mehr \u00d6ffentlichkeit und h\u00f6here Besu-\ncherzahlen verdient. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sind es den Opfern des Stalinismus, die an Leib und \nSeele gesch\u00e4digt und in ihrer beruflichen Entwicklung \ndiskriminiert worden sind, schuldig, dass die Wahrheit \n\u00fcber unsere j\u00fcngste Geschichte ans Tageslicht kommt und \nnicht nostalgisch verkl\u00e4rt wird. Dazu leistet der S\u00e4chsi-\nsche Landesbeauftragte mit seinem kleinen Team einen \n\u00fcberaus sch\u00e4tzenswerten Beitrag. \n\nEs ist ersch\u00fctternd, dass 20 Jahre nach unserer Friedlichen \nRevolution immer wieder neue Erkenntnisse \u00fcber die \nTaten der Stasi bekannt werden. So hat eine Studie der \nBirthler-Beh\u00f6rde festgestellt, dass 1989 noch 189 000 \nIMs aktiv waren. Das entspricht sage und schreibe einem \ninoffiziellen Mitarbeiter auf 89 Einwohner. Insgesamt \nhatte die DDR demnach zwischen 1950 und 1989 insge-\nsamt mehr als 620 000 IMs. In ihrer Angst vor der eige-\nnen Bev\u00f6lkerung des Arbeiter-und-Bauern-Staates hatte \ndie SED durch die Stasi ein wirklich fl\u00e4chendeckendes \n\u00dcberwachungsnetz kn\u00fcpfen lassen, unabh\u00e4ngig von einer \nvermeintlichen Bedrohungslage; denn laut empirischen \nErhebungen der erw\u00e4hnten Studie waren 90 % der Spitzel \n\n 899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\neben nicht auf sogenannte feindliche DDR-B\u00fcrger ange-\nsetzt, sondern auf Otto Normalverbraucher im real existie-\nrenden Sozialismus. \n\nMeine Damen und Herren, wer wie ich selbst einmal in \nden Besitz seiner Stasi-Akte gelangt ist, kann nur das \nkalte Grausen bekommen, wenn er lesen muss, was die \nangesetzten Spitzel alles erdichteten, um den vorgefassten \nVerdacht auf staatsfeindliche Hetze begr\u00fcnden zu helfen. \nIn meinem Fall waren es immerhin neun Denunzianten, \ndie mich zur Strecke bringen sollten. \n\nIch frage mich: Ist es nicht eine Verh\u00f6hnung unserer \nDemokratie und eine Provokation des Rechtsstaates, \nwenn sich heute Stasi-Gener\u00e4le zu Kongressen versam-\nmeln und ungeniert ihre Memoiren ver\u00f6ffentlichen \nk\u00f6nnen, um die angeblich friedenssichernde T\u00e4tigkeit des \nMfS zu verkl\u00e4ren? \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nBedauerlich ist auch, dass trotz des Artikels 118 unserer \nVerfassung heute immer noch zwei \u00fcberf\u00fchrte Stasi-\nSpitzel im S\u00e4chsischen Landtag sitzen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIn Brandenburg d\u00fcrften es wahrscheinlich noch mehr \nsein, aber das darf uns nicht tr\u00f6sten. \n\nUmso mehr ist die j\u00fcngste Entscheidung des Landgerichts \nZwickau zu begr\u00fc\u00dfen, wo nach einem zweij\u00e4hrigen \njuristischen Hin und Her f\u00fcr Recht erkannt wurde, dass \nschuldig gewordene Zutr\u00e4ger des MfS auch mit ihrem \nKlarnamen in der \u00d6ffentlichkeit genannt werden d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU sowie der Abg. Tino G\u00fcnther, \nFDP, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nTats\u00e4chlich sind nach der Wiedervereinigung im Ergebnis \nvon circa 100 000 Ermittlungsverfahren nur etwas mehr \nals 750 Personen wegen Verbrechen an der innerdeut-\nschen Grenze, Rechtsbeugung und MfS-Straftaten verur-\nteilt worden. In drei Viertel der F\u00e4lle wurden lediglich \nBew\u00e4hrungsstrafen verh\u00e4ngt, und nur 46 T\u00e4ter mussten \neine Haftstrafe antreten. Das wiedervereinigte Deutsch-\nland hat sich bei der Strafverfolgung von DDR-Unrecht \nkonsequent an rechtsstaatliche Prinzipien gehalten. \u201eWer \nhier von Siegerjustiz spricht, macht sich l\u00e4cherlich\u201c, \nerkl\u00e4rte Rainer Eppelmann als Vorstandvorsitzender der \nStiftung zur Aufarbeitung der SED-Diktatur. \n\nMeine Damen und Herren, meine Fraktion h\u00e4lt es nach \nwie vor f\u00fcr unabdingbar, die T\u00e4tigkeit des Landesbeauf-\ntragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes \nfortzusetzen, um insbesondere durch Informationsveran-\nstaltungen f\u00fcr die junge Generation ein realistisches Bild \n\u00fcber die Verh\u00e4ltnisse in der DDR zu vermitteln; denn die \nvon interessierter Seite gef\u00f6rderte DDR-Nostalgiewelle \nbedeutet eine Verf\u00e4lschung der Geschichte. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n20 Jahre nach der Friedlichen Revolution sollte in unserer \nGesellschaft die Freude \u00fcber die erlangte Freiheit, das \nEnde der Diktatur und die Wiedervereinigung unseres \nVaterlandes einen angemessenen Platz im gesellschaftli-\nchen Bewusstsein einnehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDenn, meine Damen und Herren, bei aller Sorge um \nArbeitspl\u00e4tze und Einkommen wird sich niemand einen \ngeteilten deutschen Staat mit Mauer, Stacheldraht und \nSchie\u00dfbefehl, mit Mangelwirtschaft und Wohnungsnot im \nAlltag zur\u00fcckw\u00fcnschen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch bitte das Hohe Haus deshalb, den 17. T\u00e4tigkeitsbericht \ndes S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen \ndes Staatssicherheitsdienstes der DDR zustimmend zur \nKenntnis zu nehmen. Herrn Beleites und seinem Team \nm\u00f6chte ich f\u00fcr die im Berichtszeitraum geleistete Arbeit \nnamens der CDU-Fraktion herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der T\u00e4tigkeitsbe-\nricht 2008/2009 des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \ndie Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemali-\ngen DDR wirft eine Reihe von Fragen auf. Bereits in der \nEinleitung schreibt Michael Beleites, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201edie ver\u00e4nderte Priorit\u00e4tensetzung zugunsten von schuli-\nschen Bildungsangeboten \u2026beibehalten\u201c worden ist. \n\nDiese ver\u00e4nderte Priorit\u00e4tensetzung betrifft nicht nur die \nBet\u00e4tigungsfelder, sondern auch die Inhaltsbereiche. Die \nBeratungen zur Akteneinsicht nehmen in dem Bericht \nlediglich eine Seite ein. Der Rest befasst sich mit histo-\nrisch-politischer Bildung. Eine Abgrenzung zu den Auf-\ngabenbereichen der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung \nl\u00e4sst sich nicht erkennen. Denn es geht bei den Aktivit\u00e4ten \ndes Landesbeauftragten nicht allein um die Vermittlung \nder Rolle des Staatssicherheitsdienstes in der DDR. \nVielmehr thematisiert Beleites die DDR insgesamt, den \nUmbruch 1989/90, aber auch die alte Bundesrepublik, \nund er m\u00f6chte dar\u00fcber hinaus ein Konzept historisch-\npolitischer Bildung verfolgen, das die Erinnerungskultur \nvon nationalsozialistischer und kommunistischer Diktatur \nzueinander in Beziehung setzt \u2013 wenn Sie sich das auf \nSeite 58 anschauen wollen. \n\nInhaltlich kann Michael Beleites zu Recht darauf hinwei-\nsen, dass die \u201eeinseitige Fixierung der DDR-Aufarbei-\ntung\u201c auf die T\u00e4tigkeit des MfS \u2013 so hat er es auf Seite 48 \nformuliert \u2013 den historisch sehr viel komplexeren Sach-\nverhalt kaum zureichend beschreibt. Dem k\u00f6nnen wir voll \nzustimmen. Aber m\u00fcssten dann nicht die gesetzlichen \nRahmenbedingungen f\u00fcr die Aufgaben des Landesbeauf-\ntragten re-formuliert und das Verh\u00e4ltnis zur Landeszentra-\n\n 900\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nle f\u00fcr politische Bildung neu \u00fcberdacht werden? Gegen-\nw\u00e4rtig lassen sich die inhaltlichen \u00dcberschneidungen \nkaum \u00fcbersehen. \n\nSind vor diesem Hintergrund etwa die K\u00fcrzungen \u2013 \nSeite 10 \u2013 und die Stellenstreichung \u2013 Seite 14 \u2013 zu sehen, \ndie Beleites beklagt? Wenn dem so ist, dann handelt es \nsich um eine allm\u00e4hliche Austrocknung dieses Amtes, \nohne dass es ganz zur Disposition gestellt werden soll. \n\nAngesichts der gegenw\u00e4rtigen Aufgaben ist schlie\u00dflich \nauch zu fragen, warum der Landesbeauftragte beim \nJustizministerium und nicht beim Kultusministerium \nressortiert. Sch\u00fclerprojekte, Lehrerfortbildungsveranstal-\ntungen und \u00c4hnliches lie\u00dfen sich doch von hier aus sehr \nviel leichter mit den f\u00fcr diese Bereiche origin\u00e4r zust\u00e4ndi-\ngen Einrichtungen koordinieren. Solche Anregungen \nlegen sich auch von daher nahe, dass Beleites konstatiert \n\u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Beleites!) \n\n\u2013 Michael Beleites. Ich kenne ihn gut. Das bringt mich \nnun wirklich nicht aus der Fassung. \u2013 \u2026 dass Michael \nBeleites konstatiert, es werde \u2013 Zitat \u2013 \u201eimmer schwieri-\nger, Lehrer zus\u00e4tzlich zu ihrer Lehrt\u00e4tigkeit f\u00fcr die Fort-\nbildung zu gewinnen\u201c, Seite 7, und Bem\u00fchungen, \u201eZeit-\nzeugen in den Geschichtsunterricht einzubinden\u201c, w\u00fcrden \nnur \u201ez\u00f6gerlich aufgegriffen\u201c. \u2013 Es gibt also so etwas wie \nInteressendefizite aufseiten der Lehrer, aber wohl auch \naufseiten der Sch\u00fcler. \n\nNicht so sehr historisch-politische Projekte, sondern die \nTheaterperformance \u201eAlles auf Hoffnung\u201c war dem \nBericht zufolge ein gro\u00dfartiger Erfolg. Dieses Kommuni-\nkationsmittel ist in dem in Rede stehenden Kontext nicht \nunproblematisch, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. Michael Beleites verweist selbst auf die Schwie-\nrigkeiten, die damit zusammenh\u00e4ngen, dass Jugendliche \n\u201edas Leben in der DDR nur aus Filmen, aus dem Schul-\nbuch und aus Erz\u00e4hlungen anderer kennen\u201c. Es sind eben, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, 20 Jahre ver-\ngangen. \n\nAuf Bundesebene hat es in mehreren Anl\u00e4ufen eine \nheftige Diskussion dar\u00fcber gegeben, die Aufgabe der \nBeh\u00f6rde des Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \nStaatssicherheitsdienstes allm\u00e4hlich an das Bundesarchiv \nzu \u00fcbertragen. F\u00fcr diese L\u00f6sung haben sich auch Ihnen \nallen bekannte Abgeordnete der CDU ausgesprochen, \netwa Arnold Vaatz. Es ist anders gekommen, die Birthler-\nBeh\u00f6rde soll bis 2019 erhalten bleiben. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAber die Frage bleibt doch: Wie lange nach dem Unter-\ngang der DDR sollen Beh\u00f6rden am Leben erhalten wer-\nden, die sich inzwischen auf anderen Feldern als den \nihnen urspr\u00fcnglich zugewiesenen bet\u00e4tigen und die dabei \nunter der Hand etablierten Einrichtungen deren Existenz-\nrecht streitig machen? \n\nEs gibt den politischen Willen, die gro\u00dfe Zeit des Um-\nbruchs 1989/90 legendarisch zu \u00fcberh\u00f6hen und sie so \n\nf\u00f6rmlich zu konservieren, so zu tun, als k\u00f6nne man die \nZeit anhalten. Aber an einer Historisierung dieser Zeit \nwerden wir nicht vorbeikommen, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, und daf\u00fcr gibt es eben andere Institu-\ntionen als Landes- und Bundesbeauftragte f\u00fcr die Unter-\nlagen des ehemaligen MfS. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nHerr Abg. Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Uns liegt der \nnunmehr 17. T\u00e4tigkeitsbericht des Landesbeauftragten f\u00fcr \ndie Unterlagen des ehemaligen Staatssicherheitsdienstes \nder DDR vor. Herr Beleites, ich m\u00f6chte Ihnen und Ihren \nMitarbeitern namens der SPD-Fraktion herzlich f\u00fcr diesen \nBericht danken, der deutlich macht, womit Sie sich \nzwischen den Jahresh\u00e4lften 2008 und 2009 befasst haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nUm auf meinen Vorredner kurz einzugehen: Es ist tats\u00e4ch-\nlich so, dass man durchaus eine Schwerpunktverlagerung \nerkennen kann. Aber ich halte das auch durchaus f\u00fcr \nangezeigt. Sicherlich mag Ihr Einwurf, Herr Prof. Besier, \nrichtig sein zu \u00fcberlegen, in welcher Weise die Beh\u00f6rde \njetzt auch politische Arbeit vornimmt. Aber ich halte das \ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr richtig. Ich sage das auch deshalb, weil \ndie Beh\u00f6rde \u00fcber Jahre hinweg deutlich gemacht hat, dass \nsie sich sehr bem\u00fcht hat um die Opfer, um T\u00e4ter, aber \ngerade auch darum, jungen Menschen nahe zu bringen, \nwas sich in der ehemaligen DDR mit dem MfS ereignet \nhat. Ich halte dies f\u00fcr aktueller denn je, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren. Von daher ist es richtig, dass sie \nsich neben dem T\u00e4tigkeitsfeld der Beratung von B\u00fcrgern \n\u2013 wobei ich mir nicht vorstellen kann, dass ihr Bericht die \neinzelnen B\u00fcrgergespr\u00e4che abbilden kann \u2013 den Themen \n\u201eUnterrichtung der \u00d6ffentlichkeit\u201c und \u201ePolitische Bil-\ndung\u201c zugewandt hat. \n\nIch sage das auch deshalb, weil ich gern B\u00fccher lese, die \nsich mit der Vergangenheit der DDR besch\u00e4ftigen. Ich \nhabe das nun 28 Jahre meines Lebens erlebt und es ist \nmanchmal sehr interessant, was man an Schm\u00f6kern \nfindet. Ich kann \u00fcbrigens nur Edgar Mosts Buch \u201eF\u00fcnfzig \nJahre im Auftrag des Kapitals \u2013 Gibt es einen dritten \nWeg?\u201c empfehlen. Man kann zu Edgar Most stehen, wie \nman will, aber ich denke schon, das Buch macht deutlich, \nwie in der DDR unter recht schwierigen Bedingungen \ngearbeitet wurde und welche Fehler gemacht wurden, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nW\u00e4hrend ich bei einem gro\u00dfen Internetbuchh\u00e4ndler \nschm\u00f6kere, sto\u00dfe ich auf ein neues Buch von den Herren \nGro\u00dfmann und Schwanitz mit dem Titel \u201eFragen an das \nMfS \u2013 Ausk\u00fcnfte \u00fcber eine Beh\u00f6rde\u201c. Der Interessierte \nerf\u00e4hrt zun\u00e4chst \u00fcber die Autoren: \u201eWerner Gro\u00dfmann, \ngeboren 1930, trat 1952 dem MfS bei. Seitdem in der \n\n 901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nAuslandsaufkl\u00e4rung Stellvertreter von Markus Wolf und \nvon 1986 bis 1989 Chef der HV Aufkl\u00e4rung. \n\nWolfgang Schwanitz, geboren 1930, trat 1951 dem MfS \nbei. Von 1974 bis 1986 Leiter der Bezirksverwaltung \nBerlin des MfS. Danach bis zum Herbst 1989 stellvertre-\ntender Minister, unter Modrow Leiter des Amtes f\u00fcr \nNationale Sicherheit.\u201c \n\nWem das noch nicht reicht, der bekommt bei diesem \nnamhaften Internetbuchh\u00e4ndler auch noch eine Kurzbe-\nschreibung geliefert. Dort steht n\u00e4mlich: \u201e60 Jahre nach \nGr\u00fcndung des MfS am 8. Februar 1950 scheint alles \ngesagt, geschrieben, gedruckt und gesendet. Es gibt keine \nGeheimnisse mehr. Aber ist bei den J\u00fcngeren wirklich \nmehr bekannt als jene Grusel- und Schauerm\u00e4rchen, die \nseit 1990 absichtsvoll verbreitet werden, und lassen sich \ndiese Klischees nicht durch sachliche Informationen \nersetzen? Verantwortliche Mitarbeiter des MfS kommen \nder Forderung nach, die in der \u00d6ffentlichkeit immer \nwieder an sie gestellt wird.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u201eSie informieren ausf\u00fchrlich, detailliert und selbstkritisch \n\u00fcber ihre Arbeit,\u201c \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU) \n\n\u201e\u00fcber Geschichte, Struktur sowie T\u00e4tigkeit und Methoden \ndes Ministeriums.\u201c \n\n(Volker Bandmann, CDU: Verh\u00f6hnung der Opfer!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, wir haben Demokratie und es ist \ndurchaus auch das Recht dieser Leute, sich darzustellen. \nAber es macht deutlich, wo die Gefahren liegen. Das \nmacht es unheimlich deutlich. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Prof. Besier, wenn ich, der ich in der DDR gelebt \nhabe, das nach 20 Jahren lesen muss, dann frage ich mich: \nWelche Gef\u00fchle m\u00fcssen in jenen Menschen vorgehen, die \nunmittelbar Opfer der Stasi geworden sind? \u2013 Deshalb \nsage ich ausdr\u00fccklich: Ich danke allen, die immer Initiati-\nve zeigen f\u00fcr das Bautzen-Forum, das wieder im Mai \ndieses Jahres stattfinden wird, \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\num auch \u2013 ebenso wie die \u00dcberlebenden der faschisti-\nschen Zeit \u2013 deutlich zu machen, wie es in Diktaturen \nzugeht. Ich will das gar nicht gleichsetzen, da gibt es \ndurchaus Unterschiede. Aber wir sollten diese Erinnerung \nwirklich am Leben erhalten und wir m\u00fcssen aufpassen, \ndass sie nicht in einer bestimmten Verkl\u00e4rung der Vergan-\ngenheit heute obsolet zu sein scheint. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN \n\u2013 Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nEs mag wirklich geschmacklose Parodien, ob im Film \noder im Fernsehen, auf die ehemalige DDR und auf die \n\nStasi gegeben haben, und selbst irgendwelche Gangster-\nthriller waren davon nicht frei. Aber Fakt ist auch: Es hat \neinen Film wie \u201eDas Leben der Anderen\u201c mit dem unver-\ngessenen Ulrich M\u00fche, der aus Sachsen kam, gegeben, \nder wirklich sehr realistisch deutlich gemacht hat, wie die \nSituation war. Von Donnersmarck hat in seinem Film \nversucht, \u00fcber das Mittel der Kunst eine Chance f\u00fcr die \nVers\u00f6hnung von Opfern und T\u00e4tern zu bieten. Ich sage \nauch: Wenn man das wirklich anstrebt \u2013 bei aller Ehr-\nfurcht vor den Opfern \u2013, wenn man auch dar\u00fcber nach-\ndenkt, warum die Leute so gehandelt haben, wie sie \nverf\u00fchrt werden konnten oder wie sie vielleicht in In-\nbrunst der Stasi gedient haben, so ist es wichtig, dass wir \ngerade auch diese Aspekte diskutieren und deutlich \nmachen, dass wir auch im Freistaat Sachsen 20 Jahre nach \ndieser Zeit gro\u00dfes Interesse haben m\u00fcssen, diesen Aus-\ngleich in der Bev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich herbeizuf\u00fchren. \nHerr Beleites, Sie haben mit Ihrer Beh\u00f6rde daran gro\u00dfen \nAnteil. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Bericht selbst f\u00e4llt auch mir durchaus auf, was schon \nangesprochen worden ist. Offensichtlich haben Sie eine \nerhebliche Zahl von Anfragen f\u00fcr Projekte und Vortr\u00e4ge. \nAls jemand, der wei\u00df, wie schwierig es manchmal ist, \njungen Menschen politische Inhalte zu vermitteln, glaube \nich, dass \u00fcber einzelne Projekte, \u00fcber Theaterst\u00fccke etc. \ndurchaus ein besserer Einstieg gelingen kann als vielleicht \nmit einer trockenen Darstellung der Geschichte. \n\nEs ist mir insbesondere wichtig \u2013 auch mit Blick auf das \nKultusministerium, Herr Prof. W\u00f6ller \u2013, dass man inten-\nsiv dar\u00fcber nachdenken sollte, wie man im Bereich der \nLehrerfortbildung noch mehr tun kann, um den Unter-\nrichtsstoff m\u00f6glichst so darzustellen, dass die Jugendli-\nchen gern folgen wollen, auch wenn es sich um eine \nschwierige Problematik handelt, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. \n\nVon daher sollte man seitens des Kultusministeriums \ndurchaus auch die Frage beantworten, dass es \u2013 so \nschreibt Herr Beleites \u2013 zunehmend schwieriger wird, \nLehrer zus\u00e4tzlich zu ihrer Lehrt\u00e4tigkeit f\u00fcr Fortbildungs-\nveranstaltungen zu gewinnen. Ich denke auch, dass der \nUmgang mit den Lehrern in Sachsen nicht in Ordnung ist, \nwir haben es gestern deutlich diskutiert; und wenn Lehrer \nMotivation haben wollen, dieses Thema darzustellen, \ndann m\u00fcssen wir mit ihnen besser umgehen. Deshalb war \ndie gestrige Forderung, zur Vollzeit zur\u00fcckzukehren, \ndurchaus berechtigt. Aber das sollte nicht das heutige \nThema sein. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich danke \nHerrn Michael Beleites und seinen Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern. Ich danke ihm auch deshalb, weil ich \nzur\u00fcckdenke, dass es im Dezember 2000 wirklich eine \nschwierige Geburt war, den damaligen Landesbeauftrag-\nten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen \u00fcberhaupt zu finden. Es gab \nda einige Kandidaten, die am Ende \u201everbrannt\u201c wurden. \nEs ist ganz schwierig gewesen. Aber Herr Beleites, Sie \n\n 902\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nsind quasi im zehnten Amtsjahr, deshalb sage ich Ihnen: \nIch w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr die Fortsetzung Ihrer T\u00e4tigkeit \nweiterhin viel Erfolg! Helfen Sie Menschen, mit diesem \nschwierigen Schicksal, mit dieser schwierigen Vergan-\ngenheit umzugehen, und helfen Sie vor allem auch jungen \nMenschen, zu erfahren, wie es damals wirklich war. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der 17. Bericht liegt vor, und \nnat\u00fcrlich fragt man sich: Was bringt man nun als dritter \nRedner in diese Debatte ein? Ich habe mich entschieden, \nnachdem ich den Bericht gelesen habe, in dem sehr \neindeutig steht, dass es in der letzten Berichtsperiode sehr \nviel um Rehabilitierung und Opferrenten ging, hier einmal \neinen Fall zu beleuchten, der sehr interessant ist und der \nsehr viel mit DDR-Vergangenheit zu tun hat. \n\nAlle Fraktionen haben im M\u00e4rz ein Schreiben eines \nB\u00fcrgers aus Niesky bekommen. Dieser B\u00fcrger ist 1943 in \nTschechien geboren worden, ist dann in die BRD ausge-\nreist und hat lange Zeit \u2013 bis 1964 \u2013 dort gelebt. Im \njugendlichen \u00dcberschwang ist der B\u00fcrger in die DDR \neingereist, um als Jugendlicher einmal zu schauen, wie es \ndenn so ist im Kommunismus. Er hat hier auch zwei, drei \nMonate gearbeitet und dann festgestellt, dass es Mist ist \u2013 \nwie das alle wussten, die dort gelebt haben. Er wollte \ndann wieder \u2013 als BRD-B\u00fcrger \u2013 mit Pass ausreisen. Auf \ndem Bahnhof in Dresden wurde er dann gefangenge-\nnommen, verurteilt und eingesperrt. Er bekam sechs \nMonate Gef\u00e4ngnis, ausgesetzt auf zwei Jahre Bew\u00e4hrung. \nNachdem er wieder aus dem Gef\u00e4ngnis entlassen wurde, \nin dem er als BRD-B\u00fcrger eingesperrt war, wurde er \n25 Jahre lang in der DDR festgehalten, also, man kann \nsagen: 25 Jahre Dauergef\u00e4ngnis DDR. Das sind solche \nF\u00e4lle. Jetzt beantragt er Opferrente und kann sie nach dem \nentsprechenden Buchstaben des Gesetzes nicht bekom-\nmen. Aber \u2013 das ist auch eine Aufgabe, die wir als Gesell-\nschaft leisten m\u00fcssen \u2013 wir m\u00fcssen sagen: Auch solche \nEinzelf\u00e4lle m\u00fcssen wir behandeln, um diesen Menschen \ngerecht zu werden. Das ist eine zuk\u00fcnftige Aufgabe der \nGesellschaft, auch des Parlaments hier in Sachsen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mir ist auf den Seiten 6 \nund 7 aufgefallen, dass Herr Michael Beleites festgestellt \nhat, dass die Lehrer in Sachsen eigentlich kein Interesse \nhaben, die DDR-Geschichte aufzuarbeiten, dar\u00fcber zu \nsprechen, Zeitzeugen einzuladen und den Sch\u00fclern zu \ndemonstrieren, wie es in der DDR war. Das, finde ich, ist \nein Skandal, und dass es eine gro\u00dfe Aufgabe ist, sehr \ngeehrter Herr Dr. Beermann, m\u00fcssen Sie als Staatsregie-\nrung ihnen noch einmal richtig verdeutlichen. Dass die \nAufarbeitung noch nicht \u00fcberall angekommen ist, k\u00f6nnen \nwir sehr deutlich lesen. \n\nWie Sie alle wissen, komme ich aus dem Erzgebirge. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das h\u00f6rt man!) \n\n\u2013 Das h\u00f6rt man dankenswerterweise. \n\n(Leichte Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nDort gibt es eine Zeitung der Linken. Sie hei\u00dft \u201eDIE \nLINKE im Erzgebirgskreis \u2013 Die sozialistische Zeitung\u201c. \nIm Dezember 2009 erschien in dieser Zeitung ein Artikel \nvon Herrn Dr. Reinhard Bogner, und ich m\u00f6chte Ihnen \neinmal verschiedene Zeilen zur Verf\u00fcgung stellen. Er \nschreibt darin \u00fcber unseren Bundespr\u00e4sidenten Horst \nK\u00f6hler, der in einem Vortrag \u00fcber 20 Jahre Friedliche \nRevolution berichtete: \u201eVor der Stadt\u201c, so K\u00f6hler, \u201estan-\nden Panzer. Die Bezirkspolizei hatte Anweisung, auf \nBefehl ohne R\u00fccksicht zu schie\u00dfen. Die Herzchirurgen \nder Karl-Marx-Universit\u00e4t wurden in der Behandlung von \nSchusswunden unterwiesen und in der Stadthalle wurden \nBlutplasma und Leichens\u00e4cke bereitgelegt.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDas hat er zur\u00fcckgenommen!) \n\nAlles falsch, alles frei erfunden. Es entspricht nicht der \nWahrheit; es sind alles L\u00fcgen \u2013 steht hier. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das hat \nHorst K\u00f6hler inzwischen zur\u00fcckgenommen!) \n\nDann geht es weiter: \u201eNicht nur das 20-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um\u201c, \nsteht in der Zeitung, \u201eder Protestdemonstrationen und des \nMauerfalles wurden gefeiert; eine nicht endenwollende \nReihe von Veranstaltungen, Ausstellungen, Talkshows, \nInterviews, Theaterinszenierungen, Filmpremieren, \nDokumentationen, Geschichtsmessen, Foren, Symposien, \nLeserbriefaktionen usw. trommelten auf das Bewusstsein \nund das Erinnerungsverm\u00f6gen des B\u00fcrgers herab \u2013 \nKlammer auf \u2013 umgangssprachlich nennt man das Ge-\nhirnw\u00e4sche \u2013 Klammer zu \u2013, was nach Meinung ernstzu-\nnehmender Psychologen auch zu Dauersch\u00e4den f\u00fchren \nkann. \n\nEs ist ein Skandal, \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nwenn man die 20 Jahre Erinnerung als Gehirnw\u00e4sche \nbezeichnet. Auch das, was unter anderem Michael  \nBeleites hier geleistet hat, ist keine Gehirnw\u00e4sche. Aber \nes geht noch weiter. Deswegen ist der Auftrag an uns und \ndie Stasi-Unterlagen-Verwaltung besonders gro\u00df. \n\nEs geht weiter: \u201eNoch nie wurden die Ostdeutschen so \ngeliebt und gelobt wie f\u00fcr die Friedliche Revolution, in \nder kein Schuss fiel. Mit Recht; denn die Demonstranten \ngingen bemerkenswert diszipliniert vor. Die gr\u00f6\u00dferen \nVerdienste an dieser schussfreien Revolution\u201c \u2013 diesen \nBegriff habe ich noch nie geh\u00f6rt \u2013 \u201ehaben sie\u201c \u2013 gemeint \nsind die Demonstranten \u2013 \u201eaber nicht erworben; denn es \nist nicht schwer, nicht zu schie\u00dfen, wenn man keine \nSchusswaffen hat.\u201c \n\n(Lachen des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas ist Verh\u00f6hnung pur der Helden, die damals auf die \nStra\u00dfe gegangen sind! \n\n 903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber Sie als Linke wissen ganz genau, wer damals die \nHelden waren; denn es geht weiter: \u201eDiejenigen, die die \nBefehlsgewalt \u00fcber bewaffnete Kr\u00e4fte der DDR hatten, \nhaben schlie\u00dflich entschieden, ob es zu einem Blutvergie-\n\u00dfen kam oder nicht. An erster und entscheidender Stelle \nist der letzte Generalsekret\u00e4r des ZK der SED und Vorsit-\nzende des Staatsrates Egon Krenz zu nennen.\u201c Er w\u00e4re am \nWunder von Leipzig beteiligt gewesen! Wenn es jemand \nnicht war, dann er! Die Helden von Leipzig waren die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZu all dem \u2013 diesen Tatsachen, die Sie ver\u00f6ffentlichen, \nund Ihrer Meinung, die Sie hier vertreten \u2013 kann ich nur \neine einzige Aussage treffen: Herr Michael Beleites, \nmachen Sie mit Ihrem Team so weiter! Vielen Dank f\u00fcr \nIhre geleistete Arbeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \nF\u00fclle der politisch gewichtigen 20. Jahrestage im vergan-\ngenen und im laufenden Jahr bietet \u2013 hier steht es auch \u2013 \nAnlass zum R\u00fcckblick. Lassen Sie mich deshalb, \u00e4hnlich \nwie Kollege Schowtka, heute mit einem R\u00fcckblick auf die \nEntstehung des Landesbeauftragtengesetzes beginnen. \n\nF\u00fcr uns in Sachsen stand es 1992 nach der Verabschie-\ndung des Stasi-Unterlagen-Gesetzes au\u00dfer Frage, dass wir \nzumindest die in dessen \u00a7 38 gegebene M\u00f6glichkeit \nnutzen und das Amt eines Landesbeauftragten einrichten. \nDamals lagen dem Landtag sogar drei Gesetzentw\u00fcrfe \nvor: der der Staatsregierung, einer aus der SPD-Fraktion \nund der von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \nDer Entwurf unserer Fraktion zu einem Landesaufarbei-\ntungsgesetz unterschied sich in wichtigen Punkten von \ndem verabschiedeten Gesetz. Es sind insbesondere drei \nPunkte, die sich auch aus heutiger Sicht nach wie vor als \nrichtig erweisen: \n\nZum Ersten ist es falsch, den Blick auf das MfS zu \nverengen. Wir m\u00fcssen eine umfassende Aufarbeitung des \nRepressionsapparates erreichen. Durch die Diskussion \n\u00fcber das \u201eSchild und Schwert der Partei\u201c d\u00fcrfen nicht die \nHauptverantwortlichen in der SED verdeckt werden, die \nsich durch das Schild sch\u00fctzten und die das Schwert \nf\u00fchrten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der FDP und der SPD) \n\nIm Blick bleiben sollten aber auch die Anteile anderer \nOrganisationen und Institutionen an der Unterdr\u00fcckung \nder politischen und Freiheitsrechte in der DDR \u2013 von den \n\nBlockparteien \u00fcber NVA, Kampfgruppen und Massenor-\nganisationen bis zu den Abteilungen Inneres. \n\nZum Zweiten darf die politisch-historische Aufarbeitung \nnicht beim Staat zentralisiert werden. Der Landesbeauf-\ntragte ist wichtig; er sollte aber bestehende Verb\u00e4nde und \nInitiativen f\u00f6rdern und koordinieren sowie die Betroffe-\nnen \u2013 T\u00e4ter wie Opfer \u2013 bei ihrer pers\u00f6nlichen Aufarbei-\ntung beraten und unterst\u00fctzen. \n\nZum Dritten ist die Unterstellung unter das Justizministe-\nrium dem Amt des Landesbeauftragten nicht angemessen. \nIhm geb\u00fchrt eine St\u00e4rkung der Position durch direkte \nAnbindung an den Landtag, so wie der Datenschutzbeauf-\ntragte und der Ausl\u00e4nderbeauftragte. Damals zitierte mein \nFraktionskollege Martin B\u00f6ttger in der Plenarsitzung \nJustizminister Heitmann, der unsere Forderung mit dem \nSatz abgelehnt hatte: \u201eSie wissen doch alle, dass diesem \nLandesbeauftragten nur eine Alibifunktion zugedacht ist.\u201c \n\nIch bin ausgesprochen froh, dass die praktische Arbeit der \nLandesbeauftragten, insbesondere seit Herr Beleites im \nDezember 2000 das Amt \u00fcbernommen hat, diesen Satz \nwiderlegt. Der Landesbeauftragte ist kein Alibimann, \nsondern seine Beh\u00f6rde bearbeitet trotz der engen Grenzen \ndes Gesetzes seit Jahren all ihre Aufgabengebiete mit \nEngagement und Kreativit\u00e4t sowie auf hohem Niveau. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der FDP und der SPD) \n\nDaf\u00fcr danke ich Herrn Michael Beleites sowie seinen \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern sehr herzlich. Erw\u00e4h-\nnen m\u00f6chte ich an dieser Stelle aber auch die Menschen, \ndie sich in Opferverb\u00e4nden und Aufarbeitungsinitiativen \nengagieren und deren Arbeit unverzichtbar ist. Auch ihnen \ngilt unser Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der FDP und der SPD) \n\nHeute debattieren wir nun bereits \u00fcber den 17. T\u00e4tigkeits-\nbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die \nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes. Gewiss haben \ndiese Berichte nicht mehr ganz so viel Brisanz wie in den \nersten Jahren nach Verabschiedung des Gesetzes; aber sie \nbieten nach wie vor Interessantes, manchmal \u00dcberra-\nschendes, und sie sind immer noch wichtig. Die Debatten \n\u00fcber die Arbeit des Landesbeauftragten sind immer auch \nDebatten \u00fcber die DDR-Geschichte \u2013 vom Stasi-Knast bis \nzum allt\u00e4glichen Alltag, von Repressionen bis hin zu \nAnpassungen. \n\nUnsere Auseinandersetzungen mit diesem Teil der deut-\nschen Geschichte, die Diskussion \u00fcber unsere Aufarbei-\ntungsf\u00e4higkeit sind notwendig \u2013 auch und gerade im \nFreudenrausch des 20. Jahrestages unserer Friedlichen \nRevolution. Dieser 20. Jahrestag ist im Bericht allgegen-\nw\u00e4rtig, und er bestimmte die Arbeit des Landesbeauftrag-\nten im Berichtszeitraum. Diverse Feierlichkeiten mussten \nvorbereitet und die Wanderausstellung \u201e1989 (Unser \nAufbruch) 2009\u201c gestaltet und durchgef\u00fchrt werden. \n\n 904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Wer sich von Ihnen die Zeit \ngenommen und den Ausstellungsbus besucht hat, dem \nwurde einmal mehr deutlich, dass eine St\u00e4rke unseres \nAufbruchs 1989 in der Dezentralit\u00e4t, in der Vielzahl \nmutig handelnder Menschen in unterschiedlichen s\u00e4chsi-\nschen Regionen lag. Frau Dr. Nancy Aris m\u00f6chte ich \nausdr\u00fccklich f\u00fcr die inhaltliche Arbeit an dieser Ausstel-\nlung danken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der FDP und der SPD) \n\nGemeinsam mit der Konrad-Adenauer-Stiftung brachte \nder Landesbeauftragte das Stelenprojekt \u201eWege in die \nFreiheit \u2013 Dresden \u201989\u201c auf den Weg und damit die \nVermittlung von Geschichte sowie die so wichtige Erinne-\nrung und W\u00fcrdigung der Selbstbefreiung aus der Unm\u00fcn-\ndigkeit direkt auf Dresdens Stra\u00dfen. Mit dieser Erinne-\nrung den \u00f6ffentlichen Raum f\u00fcllen \u2013 das hilft auch dabei, \ndas Bewusstsein daf\u00fcr zu sch\u00e4rfen, dass Freiheit und \nDemokratie immer wieder neu erstritten, von Demokra-\ntinnen und Demokraten gelebt, gestaltet und gegen ihre \nFeinde verteidigt werden m\u00fcssen. Meine Anerkennung \ndeshalb auch f\u00fcr dieses Projekt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der FDP und der SPD) \n\nDas Jubil\u00e4um vervielfachte auch die Anzahl der Vortr\u00e4ge, \nder \u00f6ffentlichen Veranstaltungen, der wissenschaftlichen \nTagungen und Gespr\u00e4che, zu denen der Landesbeauftrag-\nte geladen wurde. Der Bericht gibt dar\u00fcber ausf\u00fchrlich \nAuskunft. Er zeigt aber auch, dass alle diese Aufgaben \nzus\u00e4tzlich zur allt\u00e4glichen Arbeit der Beh\u00f6rde erledigt \nwerden mussten und damit die Leistungsf\u00e4higkeit ange-\nsichts der geringen personellen Ressourcen deutlich \n\u00fcberschritten wurde. \n\nDiese allt\u00e4gliche Arbeit, die Beratung, die nach wie vor \u2013 \nwenn auch stark r\u00fcckl\u00e4ufige \u2013 Bewertung und Begutach-\ntung von Stasi-Unterlagen und vor allem die Unterrich-\ntung der \u00d6ffentlichkeit, die historisch-politische Bildung, \nist umfassend. Die Zahlen sind Legende: 260 Erstbera-\ntungen zur Akteneinsicht, 289 ausf\u00fchrliche Beratungsge-\nspr\u00e4che zur Rehabilitierung, zur Nachbereitung usw. \nwurden 2008/2009 in der Gesch\u00e4ftsstelle durchgef\u00fchrt. \n720 ausf\u00fchrliche Gespr\u00e4che in s\u00e4chsischen St\u00e4dten im \nRahmen der dezentralen Beratungsinitiative und \u00fcber \n1 000 Beratungen in Zusammenarbeit mit der BStU \nkommen hinzu. Dies alles leistet eine Kleinstbeh\u00f6rde, die \nnur noch aus vier Mitarbeitern \u2013 einschlie\u00dflich des Lan-\ndesbeauftragten und seiner Sekret\u00e4rin \u2013 besteht. Die \nBelastungsgrenze ist l\u00e4ngst erreicht. Die Personal- und \nFinanzausstattung der Beh\u00f6rde ist ein Problem. Herr \nBeleites ist leider nicht in der komfortablen Lage wie \nseine neue Brandenburger Kollegin Ulrike Poppe. Herr \nSchowtka, Sie haben vollkommen recht: Viel zu sp\u00e4t \nwurde diese Position in Brandenburg geschaffen. Daf\u00fcr \nwurde sie aber gut ausgestattet. Neben der direkten \nUnterstellung unter den Landtag anstelle eines Ministeri-\nums erhielt sie sieben Mitarbeiter und ein eigenes Budget, \ndas doppelt so hoch wie jenes von Herrn Beleites ausf\u00e4llt. \n\nAber nach wie vor gilt auch in Sachsen das Landesbeauf-\ntragtengesetz. Darin hei\u00dft es in \u00a7 2 Abs. 4: \u201eDem Landes-\nbeauftragten ist die f\u00fcr die Erf\u00fcllung seiner Aufgaben \nnotwendige Personal- und Sachausstattung zur Verf\u00fcgung \nzu stellen.\u201c Daher erwarte ich von der Staatsregierung, \ndass sie gemeinsam mit dem Landesbeauftragten nach \nFinanzierungswegen sucht, um wichtige Projekte nicht \nsterben zu lassen. \n\nDass im Jubil\u00e4umsjahr 2009 ein gut vorbereitetes Sch\u00fc-\nlerprojekt, die Theaterperformance \u201eAlles auf Hoffnung\u201c, \ndas auf eine riesige Nachfrage seitens der Schulen stie\u00df \u2013 \nund 50 Anfragen in einer Woche sind ja nun wirklich \nriesig \u2013, wegen der Haushaltssperre gestoppt werden \nmusste, ist nicht verst\u00e4ndlich und zeugt von wenig Ach-\ntung vor der Beh\u00f6rde und schlechter Kenntnis \u00fcber \nkreative Bildungsarbeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Annekatrin Klepsch, Linksfraktion) \n\nDie Bildungsarbeit ist neben der Beratungst\u00e4tigkeit das \nHauptaufgabenfeld, und mit viel Kreativit\u00e4t, Engagement \nund ehrenamtlicher Unterst\u00fctzung wird dieser Bereich \ntrotz der genannten Engp\u00e4sse immer mehr ausgeweitet; \nund Herr Prof. Besier, ich halte das f\u00fcr richtig und f\u00fcr \nwichtig. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einige Bemerkungen zu \neinem Anhang des Berichtes machen, der kennzeichnend \nf\u00fcr das umfassend weitsichtige Denken und Arbeiten der \nBeh\u00f6rde ist. In dem Artikel \u201eIsolierte Aufarbeitung\u201c setzt \nsich Michael Beleites mit der bundesdeutschen und \nspeziell der s\u00e4chsischen Erinnerungskultur auseinander. \nNun teile ich zwar nicht alle Thesen und Argumente, die \nin diesem intelligenten Beitrag ge\u00e4u\u00dfert werden, aber die \ndort aufgegriffene Diskussion ist meiner Meinung nach \nwichtig f\u00fcr die s\u00e4chsische Erinnerungspolitik. Es geht um \ndie M\u00f6glichkeit, getrennte Erinnerungskulturen zusam-\nmenzuf\u00fchren, ohne die grundlegenden Unterschiede \nzwischen der nationalsozialistischen Diktatur und dem \nSED-Herrschaftssystem zu verwischen. Dieser kategori-\nsche Unterschied darf nicht zur Debatte stehen. Aber gibt \nes auf dieser Basis Wege, die zweigleisige Diktaturaufar-\nbeitung zusammenzuf\u00fchren? Was spricht dagegen? Was \nspricht daf\u00fcr? \n\nWir m\u00fcssen uns dieser Debatte stellen angesichts des \nBruches in der Erinnerungskultur durch den Wegfall einer \nganzen Erfahrungsgeneration, angesichts der Zust\u00e4nde in \nunserer Gedenkst\u00e4ttenstiftung und angesichts der Aufga-\nben der historisch-politischen Bildung. Wir m\u00fcssen uns \nder Debatte stellen, um den Missbrauch oder, wie \nHerr Beleites sagt, die \u201eideologische Instrumentalisierung \nvon Opfergruppen\u201c nicht zuzulassen. F\u00fcr die s\u00e4chsische \nErinnerungslandschaft hei\u00dft dies: Bef\u00fcrchtungen, Kr\u00e4n-\nkungen, Missverst\u00e4ndnisse, Erwartungen und Entt\u00e4u-\nschungen m\u00fcssen von allen Seiten ehrlich aufgearbeitet \nwerden. \n\nEin Beitrag dazu k\u00f6nnte es sein, wenn sich SMWK, \nOpferverb\u00e4nde, F\u00f6rdervereine, die Stiftung S\u00e4chsische \n\n 905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nGedenkst\u00e4tten und auch Wissenschaftler zu einem neutral \nmoderierten Gespr\u00e4ch zusammenfinden und offen und \nergebnisorientiert diskutieren w\u00fcrden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Fraktion nimmt \nden vorliegenden T\u00e4tigkeitsbericht zustimmend zur \nKenntnis. Dem Landesbeauftragten und seiner kleinen \nMannschaft w\u00fcnschen wir viel Erfolg bei seiner Arbeit. \nWir halten diese Arbeit \u2013 im Gegensatz zur Linksfraktion \n\u2013 f\u00fcr unverzichtbar, und ich darf Ihnen wie bisher unsere \nUnterst\u00fctzung dabei zusichern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der FDP und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der j\u00e4hrliche Bericht des S\u00e4chsischen Lan-\ndesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes der ehemaligen DDR zeigt immer wieder aufs \nNeue, dass die Besch\u00e4ftigung mit den illegitimen und \nunmenschlichen Praktiken der kommunistischen Diktatur \nschon deswegen notwendig ist, weil deren T\u00e4ter, Hand-\nlanger und Verharmloser auch heute noch in den Parla-\nmenten der BRD sitzen \u2013 nicht zuletzt hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag. Alle anderen Parteien machen sich der \nVerharmlosung mitschuldig, da sie die SED/PDS/Linke in \nihren demokratischen Konsensbereich aufgenommen \nhaben. Dies ist allerdings umso weniger verwunderlich, \nals der Begriff \u201edemokratisch\u201c der meistmissbrauchte und \ninhaltsleerste politische Kampfbegriff der Neuzeit ist. Die \nDDR nannte sich genauso demokratisch wie die Demo-\nkratische Republik Kongo und andere Blutregimes. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Sehr richtig!) \n\nDie NPD begr\u00fc\u00dft, dass der Beratung von B\u00fcrgern, die \nEinblick in die \u00fcber sie angefertigten Stasi-Unterlagen \neinfordern, auch im vergangenen Berichtsjahr angemes-\nsener Raum einger\u00e4umt wurde. Positiv ist auch, wie \nunkompliziert und f\u00fcr die Antragsteller hilfreich sich die \nKooperation mit der Bundesbeauftragten f\u00fcr die Stasi-\nUnterlagen darstellt. \n\nEbenso positiv ist die Tatsache herauszustreichen, dass \ndiese kleine Beh\u00f6rde mithilfe Externer in kleineren \nSt\u00e4dten des Freistaates Beratungsgespr\u00e4che vor Ort \nanbietet. Interessant ist in diesem Zusammenhang die \nBegr\u00fcndung f\u00fcr die steigende Zahl von Antragstellungen \nauf Akteneinsicht, die vom Landesbeauftragten auf das \u2013 \nZitat \u2013 \u201estark gestiegene Interesse an Fragen der \u00dcberwa-\nchung und Repression\u201c zur\u00fcckgef\u00fchrt wird. Ich glaube \nnicht, dass dieses verst\u00e4rkte Interesse an \u00dcberwachung \nund Repression allein historische Wurzeln hat. Ich bin der \n\u00dcberzeugung, dass inzwischen viele Sachsen den damali-\ngen Unrechtsstaat von Erich Mielke mit dem heutigen, \nviel perfekteren \u00dcberwachungsstaat des Dr. Sch\u00e4uble \nbzw. des Dr. de Maizi\u00e8re vergleichen. \n\nWas die Repression betrifft, so sollten die Demokraten \nvon CDU, FDP, SPD und GR\u00dcNEN versch\u00e4mt das Haupt \nsenken; denn in den letzten zehn Jahren wurden in der \nBRD circa 100 000 Personen nur wegen Meinungsdelik-\nten von Gerichten im Namen des Volkes, aber nicht im \nNamen des deutschen Volkes, verurteilt. \n\n(Emp\u00f6rung des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nZuruf von der CDU: Frechheit!) \n\nAuch in der juristischen Hochschulausbildung lie\u00dfe sich \ndas Thema \u201eDie Rolle der Justiz in der DDR\u201c problemlos, \ndaf\u00fcr aber erkenntnistheoretisch wesentlich ertragreicher \nauf die Rolle der Justiz in der BRD ausweiten. In dieser \nHinsicht w\u00fcrde sich also f\u00fcr den Stasi-Beauftragten ein \nweites, viel aktuelleres Bet\u00e4tigungsfeld er\u00f6ffnen. Viel-\nleicht w\u00e4re es dann auch einfacher, Jugendliche f\u00fcr die \nArbeit des Stasi-Beauftragten zu interessieren; denn \ngerade die Bereitschaft der Lehrer zu freiwilligen Fortbil-\ndungsma\u00dfnahmen l\u00e4sst ja dem Bericht zufolge inzwi-\nschen sehr zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. \n\nMit Interesse hat die NPD-Fraktion ebenfalls gelesen, \ndass neuerdings viele B\u00fcrger, deren politisch begr\u00fcndete \nHaftstrafen noch nicht rehabilitiert wurden, Beratung \nsuchen \u2013 dies zum einen wegen einer rechtlichen Rehabi-\nlitierung, zum anderen wegen einer ihnen zustehenden \nOpferrente. \n\nAuch die von Ihnen angesprochenen Sch\u00fclerprojekte, hier \nzum Beispiel die quellenkritischen Arbeiten an einem \ndeutsch-deutschen Zeitungsvergleich unter dem Titel \n\u201eZwischen Wahrheit, Fiktion und Manipulation\u201c, lie\u00dfen \nsich beispielsweise anhand der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \nm\u00fchelos bis in unsere Tage verfolgen; denn nicht nur in \nder DDR hat man sich Wahrheit und Tatsachen zurecht-\ngebogen und -gelogen. \n\nTraurig ist, dass vonseiten der Lehrer kaum Interesse an \nder Einbeziehung von Zeitzeugen des kommunistischen \nUnrechts- und Gewaltsystems in den Unterricht besteht. \nAber das kann auch gut daran liegen, dass die f\u00fcr diese \nArt der lebendigen Geschichtsdarstellung vorgesehenen \nLehreinheiten bereits zu 100 % mit den \u00dcberlebenden des \nHolocaust besetzt werden. \n\nInsgesamt aber erachtet die NPD die Rolle des Stasi-\nBeauftragten \u2013 auch in der jetzigen Beschr\u00e4nkung \u2013 f\u00fcr so \nwichtig, dass sie die bisherigen vier Stellen gern verdop-\npeln w\u00fcrde. Um dennoch zu einem ausgeglichenen \nHaushalt zu gelangen, k\u00f6nnte man getrost vier Stellen in \nden zahllosen und kaum mehr \u00fcberschaubaren Holocaust-\nEinrichtungen einsparen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chstes liegt \nmir die Wortmeldung von Herrn Abg. Schiemann, CDU-\nFraktion, vor. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe \n\n 906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nmich nat\u00fcrlich denjenigen meiner Vorredner an, die den \nDank an den Landesbeauftragten vorgetragen haben. Ich \nfreue mich, dass Michael Beleites trotz geringer M\u00f6glich-\nkeiten dennoch viel f\u00fcr die Aufarbeitung, viel f\u00fcr das, was \nuns politisch am Herzen liegt, getan hat. Daf\u00fcr danke ich \nIhnen, Herr Michael Beleites, Ihren Mitarbeitern und \nnat\u00fcrlich auch den Opferverb\u00e4nden, die Sie begleiten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZu dem vorliegenden Bericht, der von uns im Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss diskutiert worden \nist, h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass diejenigen, die sich \nheute zu Wort melden, die M\u00f6glichkeit der Ausschussde-\nbatte genutzt h\u00e4tten, damit wir vielleicht auch bessere \nWege gesucht h\u00e4tten. Ich freue mich, dass Herr Michael \nBeleites aber auch eine Informationsreihe weitergef\u00fchrt \nhat, die lesenswert ist, aber vielleicht weniger zur Kennt-\nnis genommen wird. Ich habe zum Beispiel zur Kenntnis \ngenommen, dass sich Frau Gisela Kallenbach nach der \nSchriftenreihe Nummer 10 vor 1989 f\u00fcr viele Themen \nengagiert hat, und daf\u00fcr danke ich Herrn Beleites ganz \nbesonders. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte einer Sache entgegenwirken: Wir haben die \nPr\u00e4ambel der S\u00e4chsischen Verfassung gemeinsam im \nHohen Hause w\u00e4hrend der Verfassungsdiskussion erarbei-\ntet. Sie lautet: \u201e... ausgehend von den leidvollen Erfah-\nrungen nationalsozialistischer und kommunistischer \nGewaltherrschaft, eingedenk eigener Schuld ...\u201c Auch die \neigene Schuld bei diesen Diktaturen ist kein Beleg daf\u00fcr, \ndass wir diese Diktaturen gleichsetzen, so wie es oft in \nlinken Organen und Pressemitteilungen dargestellt wird, \ndass wir aber beide Diktaturen gleichsam entschieden \nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir stehen in Verantwortung f\u00fcr die Opfer, die \u2013 nicht nur \nin Haftanstalten \u2013 ihr Leben, ihre Jugend oder auch sp\u00e4ter \nihre berufliche Karriere verloren haben. Deshalb m\u00fcssen \nwir dagegen vorgehen, dass die Verkl\u00e4rung der Geschich-\nte von 1946 bis zur Friedlichen Revolution so weiterge-\nf\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch erinnere daran: Es hat alles mit dem Satz begonnen: \n\u201eAlles muss demokratisch aussehen.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Heute ist ein \nTag, an den ich besonders in der Verantwortung als \nBautzener erinnern m\u00f6chte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \nes tut mir sehr leid, aber Ihre Redezeit ist leider zu Ende. \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, darf ich \ndiesen langen Satz noch zu Ende bringen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Diesen einen Satz \ngestatte ich noch; bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: 1950 fand in Bautzen der \ngr\u00f6\u00dfte H\u00e4ftlingsaufstand der ehemaligen DDR statt \u2013 der \ngr\u00f6\u00dfte, das betone ich \u2013, bei dem die russischen Bewacher \ndurch die Volkspolizisten ersetzt worden sind, die ein viel \nh\u00e4rteres, ein unmenschlicheres Regime aufgebaut haben \nmit Folter, Gummikn\u00fcppeln und Reduzierung der Essen-\nrationen. \n\nIch bitte darum, dass auch dieses Thema nicht vergessen \nwird, und bitte gleichsam darum, dass wir bei den \n80 Millionen Mark, die der SED in der Schweiz entrissen \nworden sind, auch an die Opfer denken und eine h\u00f6here \nSumme f\u00fcr die Opferarbeit im Freistaat Sachsen bereit-\nstellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann \nfrage ich die Staatsregierung: Wird von Ihnen das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr, Herr Staatsminister Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Auseinandersetzung mit den Mechanis-\nmen der SED-Diktatur und den Folgen f\u00fcr die Betroffe-\nnen sowie die \u00dcberwindung der staatlichen Unterdr\u00fc-\nckung durch die Friedliche Revolution 1989 sch\u00e4rfen \nzweifelsfrei das Bewusstsein f\u00fcr die Demokratie, f\u00fcr die \ngewonnene Freiheit und den Rechtsstaat. \n\nDie kritische Auseinandersetzung mit unserer j\u00fcngsten \nGeschichte wirkt auch einer Verkl\u00e4rung der DDR \u2013 \ngerade in wirtschaftlich schwierigen Zeiten \u2013 entgegen. \nDie von Ihnen, Herrn Prof. Besier, bef\u00fcrchtete legendari-\nsche \u00dcberh\u00f6hung durch die T\u00e4tigkeit des Beauftragten \nvermag ich nicht zu erkennen, handelt es sich doch bei \ndieser Bef\u00fcrchtung wohl eher um das st\u00e4ndige Petitum \nder Apologeten des Betrachtungsgegenstandes, \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\ndenen eine Historisierung, schlimmer noch, vielleicht \nmanchmal eine Verdr\u00e4ngung oder Relativierung lieber ist \nals die Aufarbeitung der kommunistischen Diktatur selbst. \nDas entwertet zum Teil auch die durchaus \u00fcberlegenswer-\nten funktions- und organisationskritischen Ausf\u00fchrungen, \ndie Sie gemacht haben. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft \nund unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich die Aufkl\u00e4rungsarbeit des \nLandesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\nheitsdienstes der DDR. Die SED-Diktatur \u2013 das muss \nauch gesagt werden \u2013 l\u00e4sst sich nicht allein auf den \nUnterdr\u00fcckungsapparat des MfS reduzieren. Diese Dikta-\ntur scheiterte insgesamt an der Unterdr\u00fcckung der eigenen \nB\u00fcrger durch vielf\u00e4ltige Mechanismen. Die Planwirt-\nschaft bewirkte wirtschaftlichen Verfall und verursachte \nerhebliche Umweltsch\u00e4den. Erschreckenderweise droht \n\n 907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nbereits 20 Jahre nach der Friedlichen Revolution eine \nVerkl\u00e4rung der DDR-Diktatur zum \u201eKuschelstaat\u201c. \n\nEine Studie der Freien Universit\u00e4t Berlin ergab, dass die \ngesamtdeutsche Bev\u00f6lkerung heute oft nur noch wenig \n\u00fcber die Entwicklung der DDR wei\u00df. Ein Schwerpunkt \nder Arbeit des Landesbeauftragten lag und liegt deshalb in \nder Bildungs- und Aufkl\u00e4rungsarbeit. Die Arbeit stand im \nJahr 2009 im Zeichen des 20-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der \nFriedlichen Revolution. Mit der Wanderausstellung \u201e1989 \n(Unser Aufbruch) 2009\u201c erreichte die Beh\u00f6rde viele \nMenschen aus unterschiedlichen Regionen. Die Ausstel-\nlung war ab Mai 2009 in vielen St\u00e4dten in ganz Sachsen, \naber auch in Berlin zu sehen. Mit dieser \u201eTour der ande-\nren Art\u201c wurde Geschichte zum Anfassen pr\u00e4sentiert. In \nf\u00fcnf Multimediastationen kamen 40 Zeitzeugen zu Wort. \nIhre pers\u00f6nliche Sichtweise und die bisher noch zum Teil \nunver\u00f6ffentlichten Materialien vermittelten gerade jungen \nLeuten einen authentischen Eindruck von der damaligen \nAtmosph\u00e4re, die viele, so scheint es, heute schon verges-\nsen haben. \n\nDer Bildungs- und Erziehungsauftrag des Freistaates \nSachsen gebietet es, die Erinnerung an das geschehene \nUnrecht und die Opfer der SED-Diktatur aufrechtzuerhal-\nten sowie die Grundwerte einer freiheitlich-demokrati-\nschen Grundordnung an unsere Sch\u00fcler weiterzuvermit-\nteln. Politik und Geschichte sind f\u00fcr diese Altersgruppe \nnicht gerade popul\u00e4re Themen, umso wichtiger ist es, bei \nder Vermittlung dieses Wissens neue Wege zu beschreiten. \n\nDie Idee, junge Leute \u00fcber einen medialen Zugang direkt \nin die Ereignisse des Wendeherbstes \u201989 eintauchen zu \nlassen, unterst\u00fctzt die Staatsregierung daher ausdr\u00fccklich. \nZusammen mit Dramaturgen entwickelte der Landesbe-\nauftragte das Theaterst\u00fcck \u201eAlles auf Hoffnung\u201c, das \nanschlie\u00dfend von Dresdner und Leipziger Schauspielern \nin Szene gesetzt wurde. Die Lehrpl\u00e4ne aller Schularten \ndes Freistaates enthalten bereits die Wissensvermittlung \n\u00fcber die Geschichte der DDR; aber das Theaterprojekt \nkann das erlernte Wissen auch plastisch darstellen. Ent-\nsprechend positiv ist die Resonanz von Geschichtslehrern \nund Sch\u00fclern. \n\nDer Landesbeauftragte ist mit dieser Arbeit ein wichtiges \nBindeglied zwischen Schule, Sozialarbeitern und Zeitzeu-\ngen. Neben den bereits erw\u00e4hnten Ausstellungen und \nTheaterprojekten sind es gerade auch die authentischen \nBerichte der Opfer der DDR-Diktatur, die junge Leute \nzum Nachdenken \u00fcber das Unrechtsregime anregen \nk\u00f6nnen. \n\nAb dem 1. Halbjahr 2009 wurde die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die \nInstrumentalisierung des Rechtes und der Justiz in der \nDDR auch in die Ausbildung der Rechtsreferendare \naufgenommen. Das S\u00e4chsische Staatsministerium der \nJustiz hat zusammen mit dem Landesbeauftragten ein \nFortbildungsseminar f\u00fcr Rechtsreferendare konzipiert, das \nsowohl in Leipzig als auch in Dresden und Chemnitz \nangeboten wurde. Im Hinblick auf das positive Echo soll \ndas Angebot k\u00fcnftig ein fester Bestandteil der Referen-\ndarausbildung werden. Das von Herrn Beleites vermittelte \n\nHintergrundwissen wird also f\u00fcr die k\u00fcnftigen Rechtsan-\nw\u00e4lte, Verwaltungsjuristen und Richter zum wichtigen \nBaustein ihrer Ausbildung. Auch 20 Jahre nach der \nFriedlichen Revolution geh\u00f6rt die juristische Aufarbei-\ntung der Folgen der Diktatur nach wie vor zum Justiz- \nund Verwaltungsalltag. Das ist eben nicht nur zu histori-\nsieren, es ist nicht nur abzulegen, sondern es ist nach wie \nvor tats\u00e4chliches Geschehen in der Justiz und in der \nVerwaltung, mit dem wir uns auseinandersetzen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAn den Gerichten selbst wurde die Ausstellung \u201eIm \nNamen des Volkes\u201c \u00fcber die Justiz im Staat der SED \ngezeigt \u2013 ein Gemeinschaftsprojekt des Bundesjustizmi-\nnisteriums, des Landesbeauftragten und des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa. Die Aus-\nstellung widmet sich der Justizgeschichte im Osten \nDeutschlands in den Jahren 1945 bis 1990. \n\nDass es eben nicht nur um die historische Aufarbeitung \nder SED-Diktatur geht, sondern auch auf gesetzgeberi-\nscher Seite weiter etwas getan werden muss und die \nStaatsregierung dies tut, mag an einem angef\u00fcgten Bei-\nspiel deutlich werden: Der Bundesrat hat erst im Februar \nauf Initiative Sachsens mit anderen Bundesl\u00e4ndern die \nEinbringung eines Gesetzentwurfes zur \u00c4nderung des \nstrafrechtlichen Rehabilitierungsgesetzes in den Deut-\nschen Bundestag beschlossen. Opfer politischer Verfol-\ngung in der ehemaligen DDR erhalten seit Septem-\nber 2007 eine monatliche Zuwendung in H\u00f6he von \n250 Euro, wenn sie eine mit der rechtsstaatlichen Ord-\nnung unvereinbare Freiheitsentziehung von mindestens \nsechs Monaten erlitten haben und wirtschaftlich beein-\ntr\u00e4chtigt sind. \n\nMit der jetzt vorgelegten Gesetzesinitiative werden diese \nVorschriften modernisiert. Bei der Anwendung des \nGesetzes hat sich beispielsweise gezeigt, dass Anspruchs-\nberechtigte mit Kindern benachteiligt werden, da das \nKindergeld bei der Feststellung der Bed\u00fcrftigkeit auf die \nLeistungen angerechnet wird. Das ist eine Ungerechtig-\nkeit, die es zu beseitigen gilt, meine Damen und Herren. \nMit der Gesetzesinitiative sind wir dabei sicher ein gro\u00dfes \nSt\u00fcck vorangekommen; aber \u2013 das sei auch gesagt \u2013 der \nGesetzgeber kann das Unrecht des SED-Regimes nicht \naufarbeiten, er kann es nicht wiedergutmachen. Das \nk\u00f6nnen wir nicht. Aber wir k\u00f6nnen gemeinsam mit dem \nLandesbeauftragten die Geschichte aufarbeiten, bewusst \nmachen und das Bewusstsein f\u00fcr die Gefahren sch\u00e4rfen, \ndie drohen, wenn man meint, Demokratie sei verzichtbar. \n\nDie Arbeit des Landesbeauftragten wird von der Staatsre-\ngierung ausdr\u00fccklich weiterhin unterst\u00fctzt und begr\u00fc\u00dft. \nEs gibt noch viel zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n 908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich lasse nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\u2013 \u2013 Herr Abg. Bandmann, eine Intervention? \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \nals Berichterstatter noch eine Klarstellung vornehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist nat\u00fcrlich \nberechtigt. \n\nVolker Bandmann, CDU: Einer der Redner verwies \ndarauf, dass die Beh\u00f6rde f\u00fcnf Stellen h\u00e4tte: einen Beh\u00f6r-\ndenleiter und die entsprechenden Mitarbeiter. Es sind \neinschlie\u00dflich des Beh\u00f6rdenleiters lediglich vier Stellen. \nEs ist wichtig, dass dies nicht als Irritation im Raum \nstehen bleibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Das war eine \nRichtigstellung des Berichterstatters. \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde nun gern zur \nAbstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses in der Drucksa-\nche 5/1864 kommen und bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine Reihe von \nStimmenthaltungen, keine Gegenstimmen und eine gro\u00dfe \nMehrheit von Daf\u00fcr-Stimmen. Damit ist der Beschluss-\nempfehlung zugestimmt worden. Ich schlie\u00dfe den Tages-\nordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Umweltzonen gew\u00e4hrleisten \u2013  \nUmweltschutz und Interessen der Betroffenen in Einklang bringen \n\nDrucksache 5/1869, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nEs beginnt in der Diskussion die CDU, danach folgen \nFDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-\nFraktion das Wort. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\u201eKaum weniger Feinstaub, aber viel hei\u00dfe Luft\u201c, so \nschrieb die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c unl\u00e4ngst in \nBezug auf den Ablauf des ersten Umweltzonenjahres in \nDeutschland. \n\nDie auffallende Schweigsamkeit von Beh\u00f6rden und \nUmweltschutzorganisationen wird angesichts der mageren \nResultate verst\u00e4ndlich. Die Feinstaubwerte in den Um-\nweltzonen gingen lediglich um circa 4 % zur\u00fcck und \nliegen damit innerhalb des Messfehlerbereiches. Damit \nwir im Freistaat Sachsen nicht die gleichen Fehler wie \nandere deutsche Bundesl\u00e4nder machen, wollen wir als \nCDU/FDP-Koalition mit unserem Antrag zum Thema \n\u201eVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Umweltzonen gew\u00e4hrleisten \u2013 \nUmweltschutz und Interessen der Betroffenen in Einklang \nbringen\u201c einen Beitrag leisten. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst auf die bisherigen Erfolge bei der \nReduzierung der klassischen Luftschadstoffe hinweisen. \nAufgrund der verantwortungsvollen Umweltpolitik unter \nF\u00fchrung der CDU ist es in den vergangenen Jahren \ngelungen, eine deutliche Reduzierung der klassischen \nLuftschadstoffe wie Schwefeldioxid, Benzol, Arsen oder \nBlei zu erreichen, und das Niveau bei Stickstoff zumin-\ndest auf einem stagnierenden Niveau halten zu k\u00f6nnen \u2013\nund das bei einer Zunahme des motorisierten Individual-\nverkehrs im Freistaat Sachsen. \n\nIm Mittelpunkt aller Luftreinhaltepl\u00e4ne und als Grundlage \nf\u00fcr eine derartige Entscheidung stehen die Gesundheits-\n\nvorsorge und vor allem die Schadensabwehr, das hei\u00dft, \nbei allen Diskussionen um das Wie und Warum muss man \nsich vor Augen halten, dass es um Leib und Leben unserer \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geht. Es geht nicht darum, \njemanden zu \u00e4rgern oder finanziell zu belasten, sondern \nes geht darum, Einwohner und Besucher unserer Gro\u00df-\nst\u00e4dte vor den unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen gesundheitlichen \nBelastungen durch Feinstaub oder Stickoxide zu bewah-\nren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nJ\u00e4hrlich sterben in Deutschland circa 50 000 Menschen \nund in der Europ\u00e4ischen Union circa 300 000 Menschen \nan den Folgen \u00fcberh\u00f6hter Luftschadstoffe. Das sollte ein \ndeutliches Signal daf\u00fcr sein, dass hier Handlungsbedarf \nbesteht. \n\nNach \u00a7 47 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes und der \n22. Bundes-Immissionsschutzverordnung m\u00fcssen Luft-\nreinhaltepl\u00e4ne aufgestellt werden, wenn die Grenzwerte \nf\u00fcr Luftschadstoffe nach den Richtlinien der EU \u00fcber-\nschritten werden. Die EU-Richtlinie \u00fcber Luftqualit\u00e4t und \nsaubere Luft sieht die M\u00f6glichkeit vor, unter bestimmten \nVoraussetzungen eine Fristverl\u00e4ngerung bis Juni 2011 f\u00fcr \ndie Einhaltung der Grenzwerte f\u00fcr PM10 zu beantragen. \n\nIch denke \u2013 um das noch einmal zu unterstreichen \u2013, \ndurch diese Zahlen wird deutlich, dass hier Handlungsbe-\ndarf besteht \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund die Forderungen der Europ\u00e4ischen Union nicht aus \nder Luft gegriffen sind, sondern eine Berechtigung haben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es!) \n\n 909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nDurch den Feinstaub entstehen vor allen Dingen Gesund-\nheitsrisiken im Bereich der Atemwegserkrankungen, \nchronische Bronchitis bei Kindern sowie Erkrankungen \ndes Herz- und Kreislaufsystems. \n\nUnser Antrag soll aber auch eine wissenschaftliche \nBetrachtung des gesamten Sachverhaltes der Luftschad-\nstoffreduktion sein, weil wir verhindern wollen, dass die \nSt\u00e4dte im Freistaat Sachsen wom\u00f6glich teuren und letzt-\nlich wenig wirksamen Instrumenten nacheifern, nur weil \ndas bereits 40 St\u00e4dte in Deutschland getan haben. Es \nfehlen dazu verl\u00e4ssliche Langzeitergebnisse. Aber auch \naus den bisher vorliegenden Ergebnissen wird deutlich, \ndass das Instrument der Umweltzone nicht unbedingt zu \nden wirksamsten gez\u00e4hlt werden kann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Welche denn dann?) \n\nDie Wissenschaftler haben zum Beispiel anhand von \nMessungen in den Jahren 2003 und 2004 in Leipzig \nfestgestellt, dass nicht der Autoverkehr der Feinstaubge-\nnerator ist, sondern die Sonne. Das klingt zwar ein wenig \nseltsam, aber es ist nachgewiesen, dass an Tagen mit \nhoher Sonneneinstrahlung die Werte f\u00fcr PM10 deutlich \n\u00fcber denen liegen, an denen die Sonne nicht scheint. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, wenn Sie eine Frage haben, k\u00f6nnen Sie \ndiese gern stellen, aber wenn Sie blo\u00df reinrufen, kann ich \nSie nicht verstehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten liegen die Werte f\u00fcr Feinstaub deut-\nlich \u00fcber denen im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 das ist logisch. Sie \nsind in den St\u00e4dten ungef\u00e4hr doppelt so hoch, sodass sich \ndie Herausforderungen im Freistaat vor allem auf die \ngro\u00dfen St\u00e4dte wie Dresden, Leipzig und Chemnitz kon-\nzentrieren. Auch dort differieren die Werte. In Dresden \nsind beispielsweise 21 000 Einwohner betroffen, die an \nstark befahrenen Stra\u00dfen leben. Demzufolge ist Hand-\nlungsbedarf erkennbar. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWie ich schon sagte, betr\u00e4gt das f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr \nnur einen Bruchteil und erreichen die Sch\u00e4tzungen \u2013 je \nnachdem, wie der ideologische Standort des Sch\u00e4tzers \neinzuordnen ist \u2013 3 bis 20 % des gesamten Feinstaubauf-\nkommens. Von daher ist die bisherige Aussperrung von \ncirca sieben Millionen Fahrzeugen in Deutschland \u2013 was \neiner Reduktion im Promillebereich entspricht \u2013 durchaus \nkritisch zu hinterfragen. \n\nHerr Lichdi hatte auch nach anderen M\u00f6glichkeiten \ngefragt. Dazu m\u00f6chte ich ein paar nennen: Das ist zum \neinen die Umweltzone. Ich will sie gar nicht verdammen, \ndenn sie ist ein Instrument, das man durchaus nutzen \nsollte. Aber es gibt noch andere M\u00f6glichkeiten. Ich \nm\u00f6chte auf die Tempo-30-Zonen verweisen. Man muss \nwissen, dass zum Beispiel in Dresden die durchschnittli-\nche Geschwindigkeit, die man mit dem Auto zur\u00fccklegen \nkann, bei circa 24 km/h liegt \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bei 27!) \n\nund eine Tempo-30-Zone, wenn sie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und \nausgewogen eingesetzt werden kann, ein alternatives \nInstrument darstellen k\u00f6nnte. \n\nErh\u00f6hte Schadstoffemissionen treten bei Beschleuni-\ngungsvorg\u00e4ngen auf. Wenn man einen konstanten Ver-\nkehrsfluss erzeugen k\u00f6nnte, lie\u00dfen sich dadurch auch die \nFeinstaubemissionen reduzieren. Wissenschaftler haben \ndas ausgerechnet und sehen die maximale Minderungs-\nm\u00f6glichkeit bei rund 40 %. Eine deutliche Reduzierung \nist also m\u00f6glich. \n\nWir wollen mit unserem Antrag aber auch die Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr zuk\u00fcnftige Mobilit\u00e4tskonzepte erzeugen. Dabei \nspielen vor allen Dingen moderne Fahrzeugflotten der \nUnternehmen eine wichtige Rolle, aber auch die Elektro-\nmobilit\u00e4t wird k\u00fcnftig vor allem in den St\u00e4dten eine viel \nzentralere Rolle einnehmen k\u00f6nnen. Das ist keine Zu-\nkunftsmusik. Ich konnte mich daran erst k\u00fcrzlich bei \neinem Besuch mit Kollegen von Breitenbuch beim Rektor \nder Bergakademie in Freiberg, Herrn Prof. Meyer, \u00fcber-\nzeugen, der uns seinen neuen Dienstwagen, einen kleinen \nElektroflitzer, gezeigt hat. Man sieht daran, dass es \nheutzutage schon m\u00f6glich ist, sich mit Elektrofahrzeugen \nfortzubewegen. \n\nWir m\u00f6chten die Mobilit\u00e4t unserer B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger nicht durch Aktionismus einschr\u00e4nken und auch \nnicht den Unternehmen die Chance verwehren, ihre \nFahrzeuge mit umweltfreundlichen Technologien auszu-\nr\u00fcsten. Es ist aber bei einigen Dieselfahrzeugen technisch \nkaum m\u00f6glich bzw. nur mit wirtschaftlich nicht vertretba-\nren Kosten zu machen, wodurch die Sinnhaftigkeit einer \nsolchen Zwangsma\u00dfnahme kritisch zu hinterfragen ist. \n\nGenerell sollte es das Ziel der Stadtverwaltungen sein, \ngemeinsam mit den Verkehrsunternehmen eine Umvertei-\nlung des Individualverkehrs hin zu umweltvertr\u00e4glicheren \nVerkehrsmitteln zu erreichen, die f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger bezahlbar und gleichzeitig flexibel sind. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs geht dabei in erster Linie um die umfassende Be-\nschleunigung des \u00f6ffentlichen Verkehrs durch ein intelli-\ngentes und flexibles Verkehrsmanagement und den \nEinsatz neuer Technologien. Es geht dabei um die Fahr-\nplantreue, um eine Verdichtung der Taktzeiten und um die \nVerbesserung der Anschlussqualit\u00e4t bei gleichzeitigem \nVerzicht auf eine Verlangsamung, denn die Qualit\u00e4t soll \nauf diesem hohen Niveau beibehalten werden. \n\nHolger Zastrow hat gestern, als es um Standards ging, ein \nBeispiel gebracht: die Halbierung der ampelbedingten \nVerlustzeiten bei Bussen und Stra\u00dfenbahnen. Das sollte \nein Ziel sein, das Verkehrsplaner durchaus realistisch \neinsch\u00e4tzen. Wenn wir h\u00f6ren, dass es in Dresden circa \n78 Ampeln mehr gibt als in anderen vergleichbaren \nSt\u00e4dten, ist das ein Ansatzpunkt, dem man nachgehen \nsollte. \n\n 910\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr, Frau \nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich freue mich erst einmal \ngrunds\u00e4tzlich, dass Sie sich zu Umweltzonen bekennen. \nDas war seitens der CDU nicht immer selbstverst\u00e4ndlich \nund ist sicherlich ein neuer Stand. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich nach Ihren Vorstel-\nlungen zur Beschleunigung des \u00f6ffentlichen Verkehrs und \nnach Tempo 30 fragen. Ist Ihnen bekannt, dass sich durch \ndie Einf\u00fchrung von Tempo 60 in der Stadt Dresden \u2013 ein \nPilotprojekt der damaligen schwarz-gelben Koalition \n1999 \u2013 die Reisezeit des Autoverkehrs deutlich zuunguns-\nten des \u00f6ffentlichen Verkehrs entwickelt hat und der \n\u00f6ffentliche Verkehr unter 20 km/h liegt? Wissen Sie das, \nund halten Sie das f\u00fcr richtig? \n\nStephan Meyer, CDU: Ich wei\u00df, dass beispielsweise der \nStra\u00dfenbahnverkehr mit einer durchschnittlichen Reisege-\nschwindigkeit von 14 km/h deutlich unter der des motori-\nsierten Individualverkehrs liegt. Aber ich hatte die Tem-\npo-30-Zonen benannt. Eine andere M\u00f6glichkeit, auf die \nich noch eingehen wollte, ist die Beschleunigung durch \ndie gr\u00fcne Welle. Das war der Ansatz, bei dem ich zu den \nAmpeln gesprochen habe. Da ist eine gr\u00fcne Welle, bei der \nman eine 60-Kilometer-Geschwindigkeit erreichen kann, \nein wichtiger Ansatz. Es geht um die Beschleunigung des \nVerkehrs. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte noch einmal nach-\nfragen. Es geht darum, dass die Leute zum Umsteigen auf \nden \u00f6ffentlichen Verkehr animiert werden, wie Sie ganz \nrichtig vorgetragen haben. Wenn der \u00f6ffentliche Verkehr \ndeutlich langsamer und der Autoverkehr beschleunigt \nwird, entsteht ein Wettbewerbsnachteil f\u00fcr den \u00f6ffentli-\nchen Verkehr. K\u00f6nnen Sie sich dieser \u00dcberlegung an-\nschlie\u00dfen? \n\nStephan Meyer, CDU: Ich kann mich dieser \u00dcberlegung \nin gewisser Weise anschlie\u00dfen. Man muss differenzieren \nzwischen beispielsweise Unternehmern, die ihre Liefer-\nwagen nicht auf die Schiene verlagern k\u00f6nnen, \n\n(Beifall der Abg. Dr. Martin Gillo, CDU, \nund Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nund den B\u00fcrgern, die den \u00d6PNV nutzen. Ich bin schon \nder Meinung, dass man diesen in der Stadt nutzen sollte \nund k\u00f6nnte. Aber man muss zwischen dem wirtschaftli-\nchen und dem privaten Bereich unterscheiden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine weitere Nachfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es gibt zunehmend Unterneh-\nmen, die durch Kombi-Tickets den \u00f6ffentlichen Verkehr \nnutzen. Ziel muss doch sein, den vermeidbaren Autover-\nkehr einzud\u00e4mmen, sodass die Lieferwagen von denen, \ndie sie brauchen, wirklich fahren k\u00f6nnen. K\u00f6nnen Sie sich \ndieser \u00dcberlegung anschlie\u00dfen, dass der \u00f6ffentliche \nVerkehr f\u00fcr Unternehmen attraktiv und deshalb schnell \nsein muss? \n\nStephan Meyer, CDU: Ich hatte vorhin ausgef\u00fchrt, dass \nes darum gehen soll, den \u00d6PNV zu st\u00e4rken und daf\u00fcr \nAnreize zu schaffen, damit es zu einer Verlagerung \nkommt. Ich m\u00f6chte mich dagegen sperren \u2013 das war \nvorhin Ihre Einsch\u00e4tzung \u2013, dass ich ein gro\u00dfer Verfechter \nvon Umweltzonen bin. Das trifft in der Form nicht zu; \ndenn ich versuche Ihnen hier Alternativen aufzuzeigen. \nIch bin nicht der Meinung, dass wir das ordnungspolitisch \nvorschreiben sollten, sondern wir sollten das wirksamste \nInstrument herausgreifen, das letztendlich der Wirtschaft \nhilft. Da ist es richtig, wie Sie sagen, dass wir Anreize \nschaffen, damit es zu einer Verlagerung kommt. Aber ich \nhalte nicht viel davon, das als ordnungspolitisches Dogma \nvoranzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch fahre fort in meinen Ausf\u00fchrungen. Weitere Ma\u00dfnah-\nmen sind zum Beispiel Lkw-Routenkonzepte, der Ausbau \nvon Stra\u00dfen, die Verbesserung der Attraktivit\u00e4t des \u00d6PNV \n\u2013 das sagte ich soeben \u2013 und die Optimierung des Radwe-\ngenetzes. Das spielt auch mit hinein. Des Weiteren sind zu \nnennen: die gr\u00fcne Welle, Geschwindigkeitsregelungen, \nKreisverkehre, die Verbesserung der Baustellenlogistik \nund verkehrsberuhigende Ma\u00dfnahmen. Abgastechnische \nMa\u00dfnahmen, zum Beispiel abgas\u00e4rmere Fahrzeuge f\u00fcr \nden kommunalen Fuhrpark oder alternative Antriebstech-\nniken, Elektrofahrzeuge \u2013 diese hatte ich bereits genannt \n\u2013 bzw. alternative Kraftstoffe stellen ebenso Handlungsal-\nternativen dar. \n\nWichtig dabei ist die fr\u00fchzeitige Einbindung und Sensibi-\nlisierung der Unternehmen und der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die \nMa\u00dfnahmen der Luftreinhaltung. Nur so k\u00f6nnen Konflik-\nte vermieden und die Akzeptanz f\u00fcr umweltpolitische \nMa\u00dfnahmen geschaffen werden. Die Mobilit\u00e4t sollte \ndurch Umweltzonen nicht eingeschr\u00e4nkt werden, sondern \nbesser umweltfreundlich realisiert werden, um die St\u00e4dte \nlebenswert und sauber zu gestalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nCDU und Beifall bei der FDP) \n\nDer mit den Umweltzonen teilweise verbundene Wirrwarr \nvon Ausnahmeregelungen ist eher intransparent und \nungerecht als wirkungsvoll und die Akzeptanz erh\u00f6hend. \nGerichtliche Entscheidungen der letzten Zeit haben die \nRechtm\u00e4\u00dfigkeit von Umweltzonen best\u00e4tigt. Von daher \nwerden wir uns generell nicht dagegen sperren. Damit \nsteht die Frage im Raum, wie es mit der Einrichtung von \nUmweltzonen weitergeht, wenn andere Ma\u00dfnahmen allem \nAnschein nach viel bessere Ergebnisse erbringen k\u00f6nnen. \n\n 911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nWenn die Stadtverwaltungen sich f\u00fcr Umweltzonen \nentscheiden, kann und soll dies niemand verhindern. \nVielmehr kann der Freistaat die Kommunen in ihrer \nEntscheidungsfreiheit nicht dazu zwingen, bestimmte \nMa\u00dfnahmen zu ergreifen oder auch nicht. Wir k\u00f6nnen \nHilfestellung geben, welche sonstigen Ma\u00dfnahmen \nm\u00f6glich sind. Diese Hilfe existiert bereits in Form eines \numfangreichen Kataloges an Ma\u00dfnahmen, welche eben-\nfalls das Ziel der Senkung der Feinstaubbelastung errei-\nchen k\u00f6nnen. Inwieweit die Kommune diese Hilfe aber \nannimmt, liegt in deren Ermessen. Im \u00dcbrigen k\u00f6nnen \nauch Gro\u00dfgr\u00fcnfl\u00e4chen, also B\u00e4ume, ein Instrument sein. \nHerr G\u00fcnther, das ist an Sie gerichtet. \n\nNoch einige Ausf\u00fchrungen zum Reformbedarf auf EU-\nEbene. Wir halten es f\u00fcr sachgerecht, dass im Rahmen der \nn\u00e4chsten Revision der EU-Luftqualit\u00e4tsrichtlinie wahr-\nscheinlich im Jahr 2015 die Partikelfraktion PM2,5 \u2013 also \nder noch feinere Feinstaub \u2013 aus Gr\u00fcnden des Gesund-\nheitsschutzes verst\u00e4rkte Aufmerksamkeit bekommt und \ndie Partikelfraktion PM10 nicht mehr im Fokus steht. Der \ngesundheitsgef\u00e4hrdende Ru\u00df ist Bestandteil der Staub-\nfraktion mit einem Durchmesser von weniger als \n2,5 Mikrogramm. Die Umr\u00fcstung der Messsysteme von \nPM10 auf PM2,5 ist ohne Probleme m\u00f6glich. Vor allem \nsollte die bisher vorgeschriebene Doppelmessung von \nPM2,5 und PM10 abgeschafft werden. Der Vorteil ist, \ndass es in der Folge um Tagesmessungen und nicht mehr \num die Jahresmittelwerte geht. Daraus kann man gezielter \nErkenntnisse gewinnen. \n\nEs sollte deutlich geworden sein, dass wir uns sehr wohl \nder Notwendigkeit der Schadstoffemissionssenkung \nbewusst sind. Die dramatischen Zahlen der Todesf\u00e4lle \nmachen dies deutlich. Mit Sorgfalt sollte diese Senkung \ngeneriert werden. Wir wollen hierbei den Einsatz wir-\nkungsvoller Umweltinstrumente in den Vordergrund \nstellen. \n\nIch denke, dass das Ziel unseres Antrages damit deutlich \ngeworden ist und wir an dem Ziel der Schadstoffreduktion \nselbstverst\u00e4ndlich festhalten werden. Manchmal f\u00fchren \nviele Wege nach Rom. Wir wollen den m\u00f6glichst effizien-\ntesten Weg w\u00e4hlen, den viele Menschen mitgehen k\u00f6n-\nnen. Daher bitte ich Sie im Namen der CDU- und der \nFDP-Fraktion um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention von Frau Kallenbach, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN; bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Herr Meyer, ich m\u00f6chte gern klarstellen, dass es \nnicht in der Hand der Kommunen liegt zu entscheiden, ob \nsie eine Umweltzone einf\u00fchren oder nicht, sondern dass \ndas nur in enger Abstimmung mit der fachlich zust\u00e4ndi-\ngen Aufsichtsbeh\u00f6rde, dem Landesamt f\u00fcr Geologie und \nUmwelt, geschehen kann und dass diese Aufsichtsbeh\u00f6rde \n\nm\u00f6glicherweise erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen ablehnen muss, \nweil sie nicht die erforderliche Reduzierung der Emissio-\nnen bewirken. Das kann nur eine Umweltzone sein. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Meyer, bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Ich m\u00f6chte auf die Kurzinterven-\ntion antworten. Frau Kallenbach, Sie haben, glaube ich, \neine ganze Weile im Europ\u00e4ischen Parlament gesessen. \nDeswegen d\u00fcrfte Ihnen klar sein, dass solche europ\u00e4ische \nRichtlinien vor allem erst einmal die Bundesrepublik \nDeutschland in die Pflicht nehmen und damit auch den \nFreistaat, wo das heruntergebrochen wird. \n\nIhre Einsch\u00e4tzung, dass die Kommunen dabei keinen \nSpielraum haben, stimmt so nicht. In erster Linie ist schon \ndie Kommune daf\u00fcr verantwortlich, diese Senkung und \ndie vorgeschriebenen Werte einzuhalten. Nat\u00fcrlich hat der \nFreistaat, der letztendlich finanziell in die Pflicht genom-\nmen wird, wenn man die entsprechenden Werte nicht \neinh\u00e4lt, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass durch eine fachliche \nPr\u00fcfung \u2013 daf\u00fcr haben wir unter anderem die Fachbeh\u00f6r-\nden \u2013 die Abw\u00e4gung der Ma\u00dfnahmen vorgenommen wird. \nIn erster Linie ist die Kommune daf\u00fcr verantwortlich; \ndenn f\u00fcr Dresden und Leipzig gibt es durchaus spezifi-\nsche Unterschiede und die Kommune sollte die Ma\u00dfnah-\nmen festlegen. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU, \nund bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther von \nder FDP-Fraktion ist an der Reihe; bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sachsen geh\u00f6rte durch den \nAufschwung im Montanwesen im 12. Jahrhundert und \nvor allem als Kernland der industriellen Revolution im \n19. Jahrhundert zu den technisch, wissenschaftlich und \n\u00f6konomisch fortschrittlichsten Regionen Deutschlands. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs waren die gro\u00dfen und kleinen Betriebe der s\u00e4chsischen \nIndustriegeschichte, die dem Freistaat Sachsen den Ruf \nverschafft haben, den er bis heute hat und von dem wir \nheute leben. Damals gab es keine Luftreinhaltepl\u00e4ne. \nUnsere Urgro\u00dfv\u00e4ter w\u00fcrden sich bei Emissionsgrenzwer-\nten einschlie\u00dflich festgelegter Toleranzmargen nach \u00a7 47 \nAbschnitt 1 und der Vielzahl an Ma\u00dfnahmen und Aufla-\ngen zu deren Einhaltung im Grabe umdrehen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, sei es drum. Luftreinhal-\nte- und Aktionspl\u00e4ne der Kommunen b\u00fcndeln jetzt diese \nverschiedenen Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Schad-\nstoffbelastungen. In ihren Zielen der Schadstoffminimie-\nrung sind sie durchaus sinnvoll, in ihren einzelnen Ma\u00df-\nnahmen jedoch teilweise vollkommen \u00fcbertrieben und in \nihren Auswirkungen auch so nicht vertretbar. Es ist f\u00fcr \nuns als FDP-Fraktion und f\u00fcr uns als Koalition vollkom-\nmen \u00fcbertrieben, wenn Handwerker und Gewerbetreiben-\n\n 912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nde dadurch am Arbeiten gehindert werden. Daf\u00fcr, sehr \ngeehrte Damen und Herren, hatte ich noch nie Verst\u00e4nd-\nnis, und daf\u00fcr kann es auch keine \u00fcberzeugenden Begr\u00fcn-\ndungen geben. Aber ich bin gespannt darauf, was \nHerr Lichdi normalerweise \u2013 jetzt ist er nicht da \u2013 diesmal \nwieder einmal an gr\u00fcnen \u00f6kologischen Utopien als Argu-\nment f\u00fcr Umwelt- und Fahrverbotszonen zu bieten hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es muss doch \nbei den Ma\u00dfnahmen zur Senkung von Schadstoffemissio-\nnen um Anreizsysteme gehen. Es darf doch nicht die \nBestrafung im Mittelpunkt stehen. Umweltzonen stellen \naber im Moment eine solche dar. Sie sanktionieren genau \ndiejenigen die auf Mobilit\u00e4t ganz besonders angewiesen \nsind: s\u00e4chsische Handwerker, die s\u00e4chsischen Gewerbe-\ntreibenden und die kleinen Unternehmen. Gerade sie \nverwenden h\u00e4ufig leichte Nutzfahrzeuge mit Dieselan-\ntrieb. Diese Fahrzeuge erf\u00fcllen zu einem gro\u00dfen Teil \ngerade nicht die Anforderungen zum Erhalt der gr\u00fcnen \nUmweltplakette. Wer die betriebswirtschaftlichen Er-\nkenntnisse von Kleinbetrieben hat, der wei\u00df, dass sie auch \nin der n\u00e4chsten Zeit nicht in der Lage sein werden, dass \nalle ihre Mobilit\u00e4t durch neue Fahrzeuge erlangen. \n\nFolglich trifft dann auch die Einf\u00fchrung einer Fahrver-\nbotszone gerade diejenigen, die von der anhaltenden \nWirtschaftsschw\u00e4che jetzt sowieso schon betroffen sind, \nn\u00e4mlich den s\u00e4chsischen Mittelstand. Wir wollen keinen \nStillstand in den Innenst\u00e4dten. Wir wollen stattdessen eine \nVerkehrsverfl\u00fcssigung, Verkehrsleitsysteme und vermehr-\nte Anstrengungen in den Kommunen bei der Stadtbegr\u00fc-\nnung, ja, aber eben auf kommunalen Grundst\u00fccken. \nSolche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen durchgef\u00fchrt werden, um die \nSchadstoffemissionen zu mindern. Erst wenn alle Mittel \ndaf\u00fcr ausgesch\u00f6pft sind, darf \u00fcber Umweltzonen und \ndamit verbundene Fahrverbote f\u00fcr meist \u00e4ltere Fahrzeuge \nnachgedacht werden. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch etwas im \nStra\u00dfenverkehr unternehmen, um dies mit weniger Schad-\nstoffaussto\u00df zu organisieren. Aber dazu brauchen wir \nkeine gr\u00fcne Glaubensideologie. Es ist unstrittig, dass die \nh\u00f6chsten Feinstaubbelastungen in der N\u00e4he von verkehrs-\nreichen Stra\u00dfen auftreten. \n\nDeshalb ist der Ansatzpunkt, die Emissionsbelastung im \nStra\u00dfenverkehr zu senken, die richtige. Aber die Innen-\nst\u00e4dte vom Stra\u00dfenverkehr g\u00e4nzlich auszuschlie\u00dfen \nbewirkt doch nicht, dass weniger gefahren wird. Die \ns\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden brauchen keine \nFahrverbotszonen, sie brauchen eher Schutzzonen vor \ngr\u00fcnen Fantasien, die niemandem mehr n\u00fctzen als den \nGR\u00dcNEN selbst. Den B\u00fcrgern, den Handwerkern und \nGewerbetreibenden n\u00fctzen Umwelt- und Fahrverbotszo-\nnen gar nichts. Deshalb m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten \ngepr\u00fcft werden, um die Einrichtung von Fahrverbotszo-\nnen zu verhindern und die Einhaltung der Emissions-\ngrenzwerte einschlie\u00dflich festgelegter Toleranzmargen \ndennoch zu gew\u00e4hrleisten. Das Weitere wird Ihnen meine \nKollegin Jonas im zweiten Redebeitrag beibringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Sehr geehrter Herr G\u00fcnther, ich bin auch \nGeowissenschaftler \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Ich auch!) \n\nund habe mich viele Jahre mit dem Bergbau besch\u00e4ftigt. \nSie kommen ja fast aus demselben Kulturraum und \nwissen, dass die Menschen auch im Bergbau an Feinstaub \ngestorben sind, n\u00e4mlich an Silikose, und die sind nicht \nsehr alt geworden. Das ist ein sehr schlechtes Beispiel f\u00fcr \nFortschritt, der Bergbau. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Punkt zur\u00fcck. Die Einrichtung einer Umweltzone \nberuht nur bedingt auf der Freiwilligkeit einer Kommune. \nSeit dem 1. Januar 2005 gelten europaweit Grenzwerte f\u00fcr \nFeinstaub und seit dem 1. Januar 2010 f\u00fcr Stickoxide, bei \nderen \u00dcberschreitungen der Toleranzbereich f\u00fcr die \nAufstellung von Luftreinhaltepl\u00e4nen zur Schadstoffmin-\nderung verpflichtend wird. Als Grenze f\u00fcr den Feinstaub \nder Korngr\u00f6\u00dfe kleiner als zehn Mikrometer ist ein Ta-\ngesmittelwert von 50 Mikrogramm im Zeitraum von \n35 Tagen je nach Inversionswetterlage festgelegt. Das ist \nauch wieder etwas fehlerhaft, denn nicht die Sonnenein-\nstrahlung ist daf\u00fcr verantwortlich, dass Feinstaub exis-\ntiert, sondern sie ist daf\u00fcr verantwortlich, dass Inversi-\nonswetterlagen entstehen. Wenn diese 35 Kalendertage \nerreicht sind, dann muss ein Achtungssignal bei den \nSt\u00e4dten hervorgehen. \n\nIn den letzten Jahren war der unr\u00fchmliche Gewinner \ndieser Feinstaub\u00fcberschreitung die Stadt Leipzig. Die \nAnzahl der \u00dcberschreitungen und noch mehr Daten dazu \nsind auf der Homepage des Umweltbundesamtes f\u00fcr jeden \nB\u00fcrger dieses Bundeslandes und \u00fcberhaupt des Bundes \neinzusehen. \n\nNicht wegzureden ist, dass an verkehrsgepr\u00e4gten Mess-\nstellen die Feinstaubbelastungen zu etwa 50 % durch den \nVerkehr verursacht werden. Dadurch ist es sachgerecht \nund rechtm\u00e4\u00dfig, weil verursacherbezogen, geeignet und \nerforderlich, wenn den am st\u00e4rksten Emission verursa-\nchenden Fahrzeugen die Durchfahrt durch diese Gebiete \nverwehrt wird. Gerade am Beispiel Leipzig zeigt es sich, \ndass die Einrichtung von Umweltzonen manchmal zwin-\ngend wird, wie Frau Kallenbach in ihrer Intervention \nbereits bemerkte. \n\nWie gerade erw\u00e4hnt, werden die Grenzwerte f\u00fcr den \nFeinstaub und ebenfalls f\u00fcr Stickoxide seit Jahren nicht \neingehalten, was dazu f\u00fchrte, dass der Luftreinhalteplan \nder Stadt Leipzig, der von 2005 stammt, fortgeschrieben \nwerden musste. In diesem Luftreinhalteplan wurden mehr \nals 40 Ma\u00dfnahmen durch die Stadt vorgeschlagen. Die \nEinf\u00fchrung der Umweltzone zum 01.01.2011 war aller-\ndings kein Vorschlag, den die Stadtverwaltung selbst \ninitiiert hatte. Vielmehr hat das Landesamt f\u00fcr Umwelt, \n\n 913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nLandwirtschaft und Geologie in einem aufwendigen \nBerechnungsverfahren analysiert, dass die bis dato anvi-\nsierten Ma\u00dfnahmen nicht geeignet sind, von der hohen \nFeinstaubbelastung wegzukommen. \n\nSeitens des Freistaates kam der Hinweis: Eure Ma\u00dfnah-\nmen reichen nicht aus, pr\u00fcft die Umweltzone, denn die \nAusarbeitung der Luftreinhaltepl\u00e4ne erfolgt in Sachsen \nverpflichtend im Einvernehmen mit dem LfuG. Erst die \nAufnahme der Einrichtung einer Umweltzone in den \nLuftreinhalteplan hat zum \u201eJawohl, Grenzwert kann \nvoraussichtlich 2011 eingehalten werden\u201c gef\u00fchrt und das \nEinvernehmen des Freistaates zur Umsetzung dieses \nPlanes herbeigef\u00fchrt, was, nebenbei gesagt, dem Freistaat \nm\u00f6glicherweise Strafzahlungen durch die Europ\u00e4ische \nKommission verhindert hat. \n\nWas will ich Ihnen damit sagen? Wissenschaftliche \nErkenntnisse hin oder her \u2013 eine Kommune und offen-\nsichtlich auch der Freistaat haben manchmal keine Spiel-\nr\u00e4ume bei den europ\u00e4ischen Rahmenrichtlinien. Zudem \nempfehle ich den Kollegen der Koalitionsfraktionen \neinmal den Besuch der Homepage des Umweltministers, \ndenn dort gibt es bereits Zwischenergebnisse zur Studie \n\u00fcber Verursacher sowie fl\u00e4chenhafte Belastungen und \nTendenzen f\u00fcr Partikel kleiner als 2,5 Mikrometer. \n\nUns werden irgendwann noch strengere europ\u00e4ische \nLuftqualit\u00e4tsrichtlinien begleiten. Sie sagten es ja selbst, \ndass die Ru\u00dfpartikel offensichtlich kleiner als 2,5 Mikro-\nmeter sind. Da ist es schon in Ordnung, wenn wir uns \njetzt prognostisch damit besch\u00e4ftigen. Vereinfachen \nk\u00f6nnen wir diese EU-Regelung zur Luftqualit\u00e4t aus \nmeiner Sicht allerdings nicht. Sie sind eben, wie sie sind: \nRegeln. Zudem bin ich etwas verunsichert, wenn ich am \n08.03. in der Pressemitteilung von Herrn Minister Kupfer \nlese, dass Sachsen heute \u00fcber eines der modernsten \nLuftmessnetze Europas verf\u00fcgt und wir die gesetzlichen \nAnforderungen des Immissionsschutzes von Bund und \nEU vorbildlich erf\u00fcllen, und keinen Monat sp\u00e4ter werden \nden Ergebnissen aus diesen Messstationen nicht nach-\npr\u00fcfbare Ermittlungen bzw. Messmethodiken unterstellt. \nDa sollten Sie schon einmal mit dem Kopf sch\u00fctteln. \n\nZur Frage der Messnetze noch ein Zitat aus einem Urteil \ndes Verwaltungsgerichtes Hannover vom 21. April 2009: \n\u201eDie konkrete Schadstoffsituation, der Menschen an \nbestimmten Stellen in Gebieten ausgesetzt sind, wird \nnicht dadurch besser, dass die Grenzwerte im Gesamtge-\nbiet nicht fl\u00e4chendeckend oder im Durchschnitt nicht \n\u00fcberschritten werden. In diesem Zusammenhang gilt, dass \nbei Erf\u00fcllung der gesetzlichen Anforderungen aussagef\u00e4-\nhige und repr\u00e4sentative Ergebnisse erzielt werden.\u201c \n\nWarnen m\u00f6chte ich ebenfalls vor kleinfl\u00e4chigen Durch-\nfahrtsverboten f\u00fcr Lkws. Die Ausweichverkehre erzeugen \nindessen nach Expertenmeinung wahrscheinlich sogar \nnoch eine Emissionserh\u00f6hung. Tempo-30-Gebiete mit \ngr\u00fcner Welle klingen sympathisch, verdr\u00e4ngen jedoch \nsystematisch den Vorrang des \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehrs und anderer Verkehrsteilnehmer, wie bereits \nKollegin J\u00e4hnigen anriss. Diese beiden Beispiele zeigen, \n\ndass wir um eine wirklich sp\u00fcrbare Verkehrsreduktion in \nden Ballungsgebieten nicht umhinkommen. \n\nIn einem gebe ich Ihnen in Ihrem Antrag allerdings recht: \nDer Freistaat ist in der Pflicht, Kommunen, die ein Prob-\nlem mit der Feinstaubbelastung haben, zu unterst\u00fctzen \nund entsprechende F\u00f6rderprogramme aufzulegen und zu \nverst\u00e4rken. Hier steht allerdings das auf der Bundesebene \nf\u00fcr 2010 anvisierte F\u00f6rderprogramm zur Nachr\u00fcstung von \nleichten Nutzfahrzeugen noch aus. \n\nAber eines k\u00f6nnten wir in Sachsen vielleicht schon \nanschieben: \u00dcber die F\u00f6rderrichtlinie Energie und Klima-\nschutz und die \u00fcber die \u00d6PNV-F\u00f6rderung wird der Neu-\nkauf von umweltfreundlichen Bussen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \nNahverkehr gef\u00f6rdert. Der F\u00f6rdersatz ist allerdings nicht \nausreichend, um bei der derzeitigen Haushaltslage der \nNahverkehrsunternehmen alle noch verbliebenen Busse \nmit unzureichenden Euro-Normen auszur\u00fcsten oder neu \nzu beschaffen. Dies betrifft teilweise noch \u00fcber die H\u00e4lfte \nder Busse im Linienbetrieb. Bei Busflotten von etwa \n200 Bussen in den gro\u00dfen St\u00e4dten k\u00f6nnen derzeit pro Jahr \netwa zehn neu beschafft werden. Ein Umr\u00fcsten macht bei \nden neueren Bussen noch Sinn. Hinderungsgr\u00fcnde sind \noffensichtlich fehlende Eigenmittel bzw. nicht umr\u00fcstbare \nFahrzeuge. Bei dem Tempo der Umr\u00fcstung brauchen die \nNahverkehrsunternehmen noch etwa 10 Jahre, um ihre \nFlotten auf den aktuellen Stand zu bringen. Ein Bus, der \netwa 220 000 Euro, 230 000 Euro bis 350 000 Euro \nkostet, wird derzeit mit 50 % gef\u00f6rdert. Das reicht offen-\nsichtlich nicht aus. Heben Sie diese Leits\u00e4tze an, werden \ndie Busflotten in den Kreisen und Kommunen des Landes \nkeine Giftschleudern mehr darstellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLetztlich w\u00e4re auch das f\u00fcr 2005 angek\u00fcndigte Fein-\nstaubprogramm \u00fcberf\u00e4llig. Aber ist der Freistaat nicht \nauch in der Pflicht, Menschen zu unterst\u00fctzen, die die \nUmr\u00fcstung ihres Pkw auf umweltfreundliche Antriebe \nnicht finanzieren k\u00f6nnen, ebenso deren Mobilit\u00e4t mit \n\u00f6ffentlich finanzierten Nahverkehrsmitteln? Zum Aspekt \nder Umweltgerechtigkeit ist auszuf\u00fchren, dass insbeson-\ndere Angeh\u00f6rige unterer sozialer Schichten den verkehrli-\nchen Umweltbelastungen in Form von L\u00e4rm und Abgasen \nin erh\u00f6htem Ma\u00dfe ausgesetzt sind. Einkommensschw\u00e4-\nchere Autofahrer sind von Umweltzonen ebenso wie \nUnternehmer mit Dieselfahrzeugen betroffen. Aufgrund \nihrer geringeren Zahlungsf\u00e4higkeit besteht die Gefahr, \ndass trotz angebotener F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten keine Neu-\nwagen beschafft und keine Nachr\u00fcstungen bezahlt werden \nk\u00f6nnen. Eine h\u00f6here Umweltbelastung geht hier mit einer \nEinschr\u00e4nkung des Umweltnutzens in Form von Mobilit\u00e4t \neinher. Hier kann der Ansatz des Sozialtickets Bus & \nBahn eine gesellschaftliche Teilhabe dieser Gruppen \ndauerhaft darstellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEine Diskussion, die allein auf die Dieselfahrzeuge \nbetreibenden Kleinunternehmer beschr\u00e4nkt wird, geht an \nden Interessen dieser Bev\u00f6lkerungsschichten vorbei und \n\n 914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nverwehrt den Weg zu einer gerechteren Neuordnung der \nMobilit\u00e4t. \n\nGern m\u00f6chte ich noch einmal auf Ihren Gesetzesentwurf \nzur Vereinfachung des Landesumweltrechts hinweisen \nund das beabsichtigte zwangsweise Wegfallen der Baum-\nschutzsatzungen in bestimmten kommunalen Gebieten. \nWir alle wissen, dass B\u00e4ume auch als Feinstaubsammler \nfungieren. Offensichtlich st\u00f6\u00dft das an die Grenzen der \nFDP-Klientel. Baum ab oder Umweltzone weg? Oder \nBaum ab und Umweltzone weg? Ich bin ganz gl\u00fccklich \n\u00fcber das heutige Signal des Buschfunks, dass es vielleicht \ndieses Gesetz doch nicht geben wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun zu Ihrer letzten Bemerkung in der Begr\u00fcndung Ihres \nAntrages. Das Umweltbundesamt weist bereits darauf hin, \ndass der Aussto\u00df von Feinstaub aus kleinen Holzfeue-\nrungsanlagen zuk\u00fcnftig praktisch abnehmen muss. Auch \nSachsen hat daher bis vor wenigen Wochen die Umr\u00fcs-\ntung von effizienten Holzpellet-Heizungen gef\u00f6rdert, \nderen Emissionswerte weit unter den Grenzwerten der \nschlichten Holz\u00f6fen liegen. Daher meine Empfehlung an \nIhren Umweltminister: Legen Sie doch dort wieder \neinmal einen Scheit an, dann k\u00f6nnen wir diesen Emitten-\nten f\u00fcr Feinstaub vielleicht streichen! \n\nZun\u00e4chst haben wir \u00fcberlegt, Ihren Antrag durch \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge aufbessern zu k\u00f6nnen. Wir haben uns \nallerdings entschieden, eine eigene Drucksache in den \nGesch\u00e4ftsgang zu bringen. Lassen Sie sich \u00fcberraschen! \nAuch wenn der vorliegende Antrag nur ein Berichtsantrag \nist, werden wir uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun erh\u00e4lt die \nSPD-Fraktion das Wort. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einer These \nbeginnen. Das Thema Umweltzone eignet sich hervorra-\ngend, um das abstrakte Thema Klima- und Gesundheits-\nschutz greifbar zu machen. Wer hat sich vor der Diskussi-\non in Leipzig um die Umweltzone f\u00fcr den Luftreinhalte-\nplan interessiert? Oder daf\u00fcr, welche Ma\u00dfnahmen darin \nstehen? Oder gar, warum Luftreinhaltepl\u00e4ne erstellt und \numgesetzt werden m\u00fcssen? \n\nUmweltzonen sind eine M\u00f6glichkeit, die Feinstaubbelas-\ntung zu reduzieren. Denn der Stra\u00dfenverkehr, insbesonde-\nre die Dieselfahrzeuge, sind eine nicht unwesentliche \nQuelle von Feinstaub. Besonders ins Gewicht fallen dabei \ndie Nutzfahrzeuge. Wenn wir \u00fcber Umweltzonen reden, \ngeht es also um eine von vielen Ma\u00dfnahmen, wie wir \nunser Klima sch\u00fctzen und vor allem wie wir die Bev\u00f6lke-\nrung vor Luftschadstoffen, insbesondere Feinstaub, \nsch\u00fctzen. \n\nDenn Feinstaub f\u00fchrt zu Gesundheitsfolgen. Vorhin sind \nschon Zahlen genannt worden, beispielsweise von Herrn \nMeyer. Laut EU sterben j\u00e4hrlich rund 310 000 Menschen \nan den Folgen der Feinstaubbelastung. Meine Zahl f\u00fcr \nDeutschland ist wesentlich abweichender. Herr Meyer \nmeinte, es seien 50 000 Menschen, die daran j\u00e4hrlich \nsterben. Ich habe eine Zahl von 65 000 Menschen f\u00fcr \nDeutschland gefunden. \n\nUm die Gefahren der Feinstaubemission zu begrenzen, \nhat die EU die Feinstaubrichtlinie erlassen und hierin \nentsprechende Grenzwerte festgeschrieben, die nicht \n\u00fcberschritten werden d\u00fcrfen. Anderenfalls droht ein \nVertragsverletzungsverfahren, wie beispielsweise im \nJahr 2009 gegen Deutschland. In Sachsen war davon die \nStadt Leipzig betroffen. Nun kommen wir zum Kern der \nSache: die Verlogenheit der Debatte, die die Koalition \nhier f\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit meine ich nicht die von \nder Wirtschaft berechtigt vorgebrachten Argumente gegen \ndie Umweltzone. Die au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Anschaffung eines \nRu\u00dfpartikelfilters kann f\u00fcr manchen Gewerbetreibenden \nzu einer erheblichen wirtschaftlichen Belastung f\u00fchren. \nDas trifft aber nicht nur die Gewerbetreibenden. Frau \nDr. Pinka hat dazu schon einige Beispiele wie den \u00d6PNV \ngenannt. Ich denke, wir m\u00fcssen das noch viel breiter \nfassen. \n\nHinzu kommt, dass die Finanzkrise die Situation kleinerer \nUnternehmen mit wenig Eigenkapital noch versch\u00e4rft. \nInsoweit ist es richtig, dass Umweltzonen die regionale \nWirtschaft belasten. Dieses Argument sollte und muss bei \neiner etwaigen Einf\u00fchrung von Umweltzonen ber\u00fccksich-\ntigt werden, etwa durch Ausnahmeregelungen mit Au-\ngenma\u00df, wie dies in Leipzig geschehen ist. Fakt ist aber, \ndass das Umweltministerium die Stadt Leipzig zur Ein-\nf\u00fchrung der Umweltzonen gedr\u00e4ngt und diese auch unter \nVerweis auf die EU explizit gefordert hat. Ohne Umwelt-\nzone w\u00e4re der Luftreinhalteplan der Stadt Leipzig nicht \ngenehmigt worden. Nur so war es m\u00f6glich, dass die Stadt \nLeipzig eine Fristverl\u00e4ngerung bei der EU bis zum \nJahr 2011 erreichen konnte. Sich aber nun hinzustellen \nund zu behaupten, die Umweltzone h\u00e4tte vermieden \nwerden k\u00f6nnen, wenn Leipzig seine Hausaufgaben \ngemacht h\u00e4tte, ist nur die halbe Wahrheit! Denn bis zum \n31.07.2008 war f\u00fcr die Aufstellung des Luftreinhaltepla-\nnes das Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie zust\u00e4ndig. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Das stimmt nicht!) \n\nDieses wiederum ist dem s\u00e4chsischen Umweltministerium \nunterstellt. Das hei\u00dft, die Aufgabe ist erst mit der Verwal-\ntungsreform auf die Stadt Leipzig \u00fcbergegangen, daher \nerst ab dem 1. August 2008. Bis dahin war das Umwelt-\nministerium direkt zust\u00e4ndig. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: \nDas ist \u00fcberhaupt nicht wahr!) \n\nMit Verlogenheit der Debatte meine ich aber einen ande-\nren Aspekt. Warum fordern Sie in Ihrem Antrag unter \nPunkt II eigentlich nicht, dass die Kommunen bei der \n\n 915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nUmsetzung anderer geeigneter Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt \nwerden sollen? Warum sprechen Sie nur davon, dass die \nStaatsregierung auf andere Ma\u00dfnahmen hinwirken solle? \nWie sieht denn das Hinwirken der Staatsregierung in der \nPraxis aus? \n\nNehmen wir einmal das Gesetz zur Vereinfachung des \nLandesumweltrechts. Auch dieses Beispiel hatte Frau \nDr. Pinka schon erw\u00e4hnt. Das Ziel dieses Gesetzentwurfes \nist B\u00fcrokratieabbau. B\u00fcrokratieabbau \u2013 gut und sch\u00f6n, \nallerdings nicht zulasten des Baumschutzes. Das halten \nwir f\u00fcr keinen gangbaren Weg. Weniger Baumschutz \nbedeutet f\u00fcr die Luftbelastung mehr gesundheitssch\u00e4dli-\ncher Feinstaub; denn B\u00e4ume fungieren unter anderem als \nnat\u00fcrliche Luftfilter, wie Sie sicherlich auch wissen. Mit \ndem Gesetzentwurf, welcher die Baumschutzsatzung f\u00fcr \nWohngrundst\u00fccke abschafft, unterlaufen Sie nicht nur die \nkommunale Selbstverwaltung, sondern beschneiden die \nKommunen auch um ein wichtiges Instrument zur Luft-\nreinhaltung. \u2013 So weit zum Thema \u201eHinwirken\u201c. \n\n\u201eUnterst\u00fctzen\u201c hei\u00dft, die Rahmenbedingungen so zu \ngestalten, dass die Kommunen handlungsf\u00e4hig bleiben. \nBezogen auf die Umsetzung der EU-Feinstaubrichtlinie \nhei\u00dft das: Die Kommunen m\u00fcssen in die Lage versetzt \nwerden, die in dem Antrag unter Punkt 4 abgefragten \nanderen M\u00f6glichkeiten zur Feinstaubreduzierung umzu-\nsetzen. Aber intelligente verkehrspolitische Ma\u00dfnahmen \nkosten Geld: die B\u00fcrger zur Nutzung des \u00d6PNV zu \nanimieren, Mobilit\u00e4ts- oder Jobtickets einzuf\u00fchren, das \nRadwegenetz auszubauen, Car-Sharing-Angebote auszu-\nweiten und bessere Park-and-Ride-Anbindungen zu \nschaffen. \n\nDoch statt die Kommunen zu st\u00e4rken und zu unterst\u00fctzen, \nhaben Sie an jenem traurigen 18. Dezember 2009 mit \nIhrer Zustimmung zum Wachstumsbeschleunigungsgesetz \nim Bundesrat die Kommunen geschw\u00e4cht \u2013 pikanterweise \ngenau an dem Tag, als in Leipzig der Luftreinhalteplan in \nKraft getreten ist. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Umweltzo-\nnen sollten auch aus unserer Sicht nur die letzte M\u00f6glich-\nkeit zur Reduzierung von Feinstaub darstellen. Im Interes-\nse der Gewerbetreibenden sollten die Kommunen zu-\nn\u00e4chst andere Ma\u00dfnahmen ergreifen. Aber solange Sie \ndurch Ihre Politik die Bem\u00fchungen der Kommunen \nkonterkarieren und die Kommunen in die Knechtschaft \nzwingen, so lange ist der Antrag unter Punkt II nichts \nanderes als Makulatur. Die SPD-Fraktion beantragt \npunktweise Abstimmung und wird Punkt II nicht zustim-\nmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE Frau Kallenbach; bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \nKolleginnen und Kollegen! Wenn mir eines in meiner erst \n\nkurzen Mitgliedschaft in diesem Haus aufgefallen ist, \ndann die enge Verflechtung von Legislative und Exekuti-\nve. Daraus schlussfolgere ich, dass nicht nur der vorlie-\ngende Antrag mit dem Kabinett abgestimmt wurde. \n\nIch reibe mir verwundert die Augen und schlussfolgere \nwiederum: Guten Morgen, werte Kollegen der Koalition! \nLeider sind Sie etwa zehn Jahre zu sp\u00e4t aufgewacht, um \nnunmehr Ihren Wissensdurst zu stillen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nHerr Flath als Unterzeichner \u2013 er ist leider nicht anwesend \n\u2013 ist doch lange genug im politischen Gesch\u00e4ft und sollte \ndeshalb wissen, dass Richtlinien der EU Umsetzungsfris-\nten enthalten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nSeit 1996 gibt es verschiedene Richtlinien zur Luftquali-\nt\u00e4t. Sp\u00e4testens seit 1999 konnten sich das Land als Auf-\nsichtsbeh\u00f6rde sowie die St\u00e4dte und die Unternehmen auf \ndie Einhaltung der Grenzwerte zum gesundheitlichen \nSchutz der Menschen vorbereiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, Sie haben den Kopf zu tief in den Sand \ngesteckt und gehofft, der politisch aufgewirbelte Fein-\nstaub werde sich wieder legen. Hat er aber nicht! Auch \ndie Stickoxide haben ihn nicht erstickt. Geben Sie es zu: \nSie haben es verschlafen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nSeit fast zwei Jahrzehnten ist das zust\u00e4ndige Umweltmi-\nnisterium fest in CDU-Hand. Auch der Herr Ministerpr\u00e4-\nsident wird sich erinnern. Es lag in der ministeriellen \nfachlichen Verantwortung, alle die nunmehr von Ihnen \naufgeworfenen Fragen zu pr\u00fcfen oder, noch besser, zu \nbeantworten. \n\nAls die Kommission mit dem Vertragsverletzungsverfah-\nren drohte, entstand Panik auf Sachsens \u201eTitanic\u201c. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht h\u00e4tte es gutgetan, dem Antrag meiner Fraktion \nvom Dezember 2004 zur Reduzierung von Feinstaub zu \nfolgen. Damals konnten die Kollegen nicht einmal Ihre \nWissbegierde anstacheln. Aussitzen, Augen zu und durch \n\u2013 ausbaden m\u00fcssen das heute nicht nur die Handwerker \nund Dienstleister, dank CDU. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nVielleicht h\u00e4tten Sie sich etwas intensiver mit Ihrem \nKollegen, Herrn Staatsminister Morlok, austauschen und \nvon ihm informieren lassen sollen. Er wusste doch wohl \nsp\u00e4testens seit vergangenem Sommer, wie Luftreinhaltung \nohne die Einrichtung von Umweltzonen m\u00f6glich ist. \nErinnern Sie sich an die Gro\u00dfplakate: \u201eKeine Umweltzo-\nnen mit der FDP\u201c? \n\n 916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie vereinzelt \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\nNun klappt es offensichtlich nicht so gut mit dem Wahl-\nversprechen. Das ist aber grunds\u00e4tzlich nicht neu. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nAngesichts der erfolglosen Klagen in K\u00f6ln, Oberhausen, \nHannover und Berlin habe ich mich gewundert, wie \nunrealistisch die FDP in die Zukunft schaut. Aber auch \ndas ist nicht neu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Antje Hermenau, \nGR\u00dcNE: S\u00e4chsischer Weg!) \n\nJetzt wollen Sie sich berichten lassen, ob die Effizienz der \nUmweltzonen wissenschaftlich belegt ist. Das ist eine \nBesch\u00e4ftigungsma\u00dfnahme auf Kosten der Steuerzahler. \nDie Wirkung von Umweltzonen wird zum Beispiel in \nM\u00fcnchen und in Berlin wissenschaftlich begleitet. Die \nErgebnisse sind \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich und eindeutig. \n\nAuch die Kommission \u201eReinhaltung der Luft\u201c im Ver-\nband Deutscher Ingenieure hat Umweltzonen als geeignet \nund wirksam bewertet. Bei aller Wertsch\u00e4tzung der \nMedien, Herr Meyer: Vielleicht m\u00fcssen wir uns doch \nmehr auf die Wissenschaft verlassen. \n\nWerte Koalitionskollegen, Sie rufen nach einem nach-\npr\u00fcfbaren, gerichtsfesten Verfahren der Emissionsmes-\nsung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Meyer, bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Frau Kallenbach, ist Ihnen be-\nkannt, wie viel Prozent Minderung das Umweltbundesamt \nf\u00fcr Berlin im Jahr 2008 festgestellt hat? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Sie haben es vorhin selbst \ngesagt; ich habe Ihnen gut zugeh\u00f6rt. Sie haben von \n\u201ewenigen Prozenten\u201c gesprochen. Es kommt hier aber auf \ndie absolute Zahl an. Manchmal sind schon wenige \nProzent eine deutliche Reduzierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nStephan Meyer, CDU: Drei Prozent! \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Sie rufen nach nachpr\u00fcfba-\nren, gerichtsfesten Verfahren der Emissionsmessung. Das \nm\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren. Die Messstation betreibt \nund verantwortet der Freistaat. Wenn jemand der Ansicht \nist, es sei irgendetwas nicht koscher, dann kann man doch \nwohl direkt Einfluss nehmen, um Ver\u00e4nderungen zu \nbewirken. Oder zweifeln Sie etwa an der Expertise Ihrer \nLandesanstalt f\u00fcr Umwelt und Geologie, die zum Beispiel \ndie von Leipzig vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen \u2013 anstelle \neiner Umweltzone \u2013 als unwirksam zur\u00fcckgewiesen hat? \n\nVon daher noch einmal: Die Fachaufsicht ist gefordert. \nDer Aktionsplan ist genehmigungspflichtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Meyer, erfreulich sind Ihre heutigen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \nAlternativen. Diese habe ich mit Freude zur Kenntnis \ngenommen. Dennoch klang f\u00fcr mich durch, dass Sie \nimmer noch meinen, Umweltzonen seien \u00fcberfl\u00fcssig. Mit \nmehr Stadtgr\u00fcn bei gleichzeitiger Abschaffung der Baum-\nschutzsatzungen, mit gr\u00fcner Welle und Stra\u00dfenw\u00e4sche \nk\u00f6nne man die gleichen Ergebnisse erzielen. Leider \nkommt man damit den Stickoxiden nicht an den Kragen; \nsie stammen zu 75 % aus dem Verkehr. \n\n\u201eReduktion der Emissionen\u201c hei\u00dft der fachliche Rat. \nDeshalb h\u00e4tte Ihr Antrag eigentlich lauten m\u00fcssen: Was \ntut die Staatsregierung, um die St\u00e4dte zu unterst\u00fctzen, die \nGrenzwerte einzuhalten? Investiert sie in den \u00d6PNV? \nVermeidet sie Verkehr? Unterst\u00fctzt sie derartige Projekte? \nGilt der Vorrang der Schiene vor der Stra\u00dfe? Wie w\u00e4re es \ngewesen, durch fr\u00fchzeitige Beteiligung der Wirtschafts- \nund Sozialverb\u00e4nde und der \u00d6ffentlichkeit besser vorbe-\nreitet zu sein? \n\nMeine Damen und Herren von Staatsregierung und \nKoalitionsfraktionen, Sie haben das Heft des Handelns in \nder Hand. Es gibt genug zu tun. \n\nDen Inhalt dieses Berichtsantrags bezeichne ich allerdings \nals Nachhilfeunterricht f\u00fcr Klassenletzte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEr ist wenig geeignet, endlich mehr Gesundheitsschutz f\u00fcr \ndie betroffenen Menschen umzusetzen. Wir k\u00f6nnen daher \ndiesem Antrag leider nicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie vereinzelt \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Vor zwei Jahren hatte die EU-\nKommission beschlossen, dass ab dem Fr\u00fchjahr 2010 \nstrengere Regeln zum Schutz der B\u00fcrger vor Feinstaub \ngelten. Verabschiedet wurde eine Richtlinie, wonach f\u00fcr \nKleinstpartikel in der Luft ein Grenzwert eingef\u00fchrt wird. \nRegelungen f\u00fcr gr\u00f6beren Feinstaub galten bereits seit \nL\u00e4ngerem. Das alles wissen Sie. \n\nBeides d\u00fcrfte auch der vergangenen Staatsregierung \nbekannt gewesen sein. Deshalb h\u00e4tten vor der Landtags-\nwahl 2009 \u2013 eigentlich schon deutlich fr\u00fcher \u2013 die erst \njetzt gestellten Fragen beantwortet sein m\u00fcssen. Aber \n\u00e4hnlich wie bei anderen Problemen \u2013 man denke nur an \ndas Thema \u201eLehrerteilzeit\u201c \u2013 wird jedoch gewartet, bis \nerstens die Wahl vorbei ist und zweitens die Zeit einmal \nwieder dr\u00e4ngt. Dabei gibt es durchaus Hinweise darauf, \ndass seitens der EU-Kommission die verordnete Richtli-\nnie allein nicht die erhofften Effekte erreicht. Zweifel \n\n 917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nkommen dem unvoreingenommenen Betrachter bereits \nbei der Feststellung, dass die Kommission von \n350 000 Europ\u00e4ern spricht, die j\u00e4hrlich der Feinstaubbe-\nlastung zum Opfer fallen sollen, w\u00e4hrend die Weltge-\nsundheitsorganisation WHO dagegen von 370 000 vorzei-\ntigen Todesf\u00e4llen weltweit berichtet. \n\nAuch sonst wird das Thema je nach Interessenlage kon-\ntrovers diskutiert. So zog der ADAC 2008 im Ergebnis \neigener Studien das Fazit, dass Fahrverbote f\u00fcr Pkw als \nMa\u00dfnahme zur Luftverbesserung nicht sinnvoll seien. Sie \nstellten einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Eingriff in die \nMobilit\u00e4t der B\u00fcrger dar, tr\u00fcgen jedoch nicht gleichzeitig \nnennenswert zur Verbesserung der Luftqualit\u00e4t bei. Ferner \nvertrat man die Ansicht, dass auch andere wissenschaftli-\nche Untersuchungen belegen w\u00fcrden, dass der Pkw-\nVerkehr nur zu einem geringen Teil zur Partikelbelastung \nder Luft beitr\u00e4gt. Umweltzonen verfehlten damit ihren \nZweck und verursachten nur einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \ngro\u00dfen Verwaltungsaufwand sowie zus\u00e4tzliche Ein-\nschr\u00e4nkungen und Kosten f\u00fcr die Autofahrer. \n\nSp\u00e4testens hier wird klar, dass die Positionen des ADAC \nund letztlich der Automobilindustrie in den vorliegenden \nBerichtsantrag mit eingeflossen sind. Forderungen nach \nAusnahmeregelungen bei der laufenden Wirksamkeits-\nkontrolle f\u00fcr ausgesprochene Fahrverbote runden das \nzweifelhafte Bild ab. \n\nDas Helmholtz-Zentrum M\u00fcnchen dagegen charakterisiert \ndiese Diskussion als gr\u00f6\u00dferen Blick auf die Feinstaub-\nkonzentrationen. \u00dcbersehen w\u00fcrden dabei v\u00f6llig die \nWirkungsaspekte im Hinblick auf die Gesundheit. Fein-\nstaub sei eine komplexe Mischung zwischen hochtoxi-\nschen bis hin zu harmlosen Komponenten, so das Helm-\nholtz-Zentrum. \n\nEine Reduktion der hochtoxischen Komponenten w\u00e4re im \nHinblick auf die menschliche Gesundheit nat\u00fcrlich sehr \nrelevant, w\u00e4hrend eine Reduktion der harmlosen Kompo-\nnenten nichts bringt. \n\nAn diesem Punkt k\u00f6nnte man, meine Damen und Herren, \nl\u00e4ngst angekommen sein, wenn man die Problematik nicht \nwieder einmal auf die lange Bank geschoben h\u00e4tte. Man \nk\u00f6nnte heute zum Beispiel dar\u00fcber nachdenken, wirksame \nRu\u00dffilter nicht nur in Pkw und Nutzfahrzeugen, sondern \nauch in Baumaschinen einzubauen. Das ist zum Beispiel \nin der Schweiz l\u00e4ngst Pflicht, aber sie ist ja zum Gl\u00fcck \nnicht Mitglied der EU. Wir werden uns bei dem vorlie-\ngenden Antrag enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Kallenbach, \nich habe aus Ihrem Redebeitrag durchaus etwas H\u00e4me \nmitbekommen. Am liebsten h\u00e4tten Sie ja, dass der Um-\nweltminister f\u00fcr ganz Sachsen eine Umweltzone schafft \n\noder Sachsen zur Umweltzone erkl\u00e4rt. Das konnte man \nIhrem Redebeitrag entnehmen. Das ist sicherlich nicht \nsachgerecht. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Das ist b\u00f6swillig!) \n\nIch denke auch, Frau Kollegin Dr. Deicke, dass Sie das \nzwar hier am Rande gestreift haben, aber durchaus mit \nIhren Kollegen in Berlin nicht \u00fcbereinstimmen. Ich darf \nvielleicht einmal zitieren, was kein Geringerer als Ihr \nKollege, der Vorsitzende der SPD-Arbeitsgemeinschaft \nf\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, Herr Stefan Harant, in seinem Brief im \nOktober des vergangenen Jahres unter der \u00dcberschrift \n\u201eExistenzrisiko Umweltzone\u201c schrieb: \u201eBetroffen sind \n140 000 Pkw und Lkw von vielen Kleinunternehmern, \nderen Fahrzeuge gerade einmal vier oder f\u00fcnf Jahre alt \nsind und die damit noch lange nicht fahruntauglich \nwerden. Vielen fehlt das Geld, um neue Transporter zu \nkaufen, um die EU-Norm 4 besser zu erf\u00fcllen.\u201c Ich \nk\u00f6nnte noch mehr erz\u00e4hlen, was Ihr Kollege da geschrie-\nben hat. \n\nAber wenn man aufmerksam den Luftreinhalteplan der \nStadt Leipzig ansieht, hat man dort wahrscheinlich noch \neine \u00e4hnliche Situation festzustellen. Von den zugelasse-\nnen Fahrzeugen der Stadt Leipzig, wenn die Umweltzone \nso kommt, sind 6 % der Pkws davon betroffen. Meine \nDamen und Herren, aber 44 % der Nutzfahrzeuge, die in \nLeipzig zugelassen werden, k\u00f6nnen dann nicht mehr in \ndie Umweltzone fahren. \n\nBei der Landkreissituation, also f\u00fcr die umliegenden \nl\u00e4ndlichen Gebiete, sieht die Situation so aus, dass circa \n7 % der Pkws davon betroffen w\u00e4ren, nicht mehr nach \nLeipzig hineinfahren zu k\u00f6nnen, und 47 % der Nutzfahr-\nzeuge. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist dem kleinen B\u00e4cker, \nG\u00e4rtner oder sonstigen Gewerbetreibenden, die t\u00e4glich \ndarauf angewiesen sind, mit ihrem Fahrzeug ihre Produk-\nte an den Mann oder die Frau zu bringen, sicherlich nicht \nzuzumuten, wenn er durch die Stadt Leipzig aufgefordert \nwird, sich jetzt eine neue Fahrzeugflotte zu kaufen. \n\nEine vom Automobilclub ADAC in Auftrag gegebene \nStudie konnte bei der Schadstoffbelastung keine Unter-\nschiede zwischen St\u00e4dten mit und St\u00e4dten ohne Fahrver-\nbot f\u00fcr alle Dieselautos feststellen. Gemessen wurde in \njeweils zwei benachbarten St\u00e4dten, um den Einfluss der \nWitterung zu minimieren. Die Ergebnisse waren unein-\nheitlich. In Berlin, wo im Fr\u00fchjahr eine Umweltzone \neingef\u00fchrt wurde, lag der Feinstaubwert zeitweise 5 % \nh\u00f6her als im Vorjahreszeitraum, zeitweise aber auch \n4,7 % niedriger. Im umweltzonenfreien Potsdam, also \nunmittelbar daneben, schwankte der Wert zwischen einem \nPlus von 2,1 % und einem Minus von 1,9 %. Auch bei der \nEntwicklung der Stickoxidwerte waren keine signifikan-\nten Unterschiede zwischen den St\u00e4dten zu messen. Das \ngleiche Ergebnis \u00fcbrigens ergab sich f\u00fcr das St\u00e4dtepaar \nMannheim mit einer Umweltzone und der Stadt Ludwigs-\nhafen ohne Umweltzone. \n\n 918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nDer ADAC folgerte daraus das Ergebnis, dass die Rege-\nlung unwirksam ist, und forderte ihre Abschaffung. \u201eF\u00fcr \ndie Betroffenen stellen Fahrverbote eine bedeutende \nEinschr\u00e4nkung ihrer Mobilit\u00e4t dar. Dazu kommen wirt-\nschaftliche Einbu\u00dfen durch eingeschr\u00e4nkte Zug\u00e4nglich-\nkeit von Betrieben, die Notwendigkeit der Beschaffung \neines anderen Fahrzeuges und der Wertverlust des alten \nPkw. Insgesamt steigen die Ergebnisse deutlich, dass der \ndurch die Einf\u00fchrung von Umweltzonen erhoffte Effekt \nkeinesfalls in dem Umfang eingetreten ist, wie er ge-\nw\u00fcnscht war. Weder der Vergleich der Messwertver\u00e4nde-\nrung von Berlin mit Potsdam und den anderen St\u00e4dten im \nVergleich zeigen wesentliche Unterschiede zwischen \nSt\u00e4dten mit und St\u00e4dten ohne Umweltzone. Das Beispiel \nBerlin \u2013 Potsdam f\u00fchrt das besonders klar vor Augen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es ist nicht erfor-\nderlich, noch weitere Beispiele anzuf\u00fchren. Die Fahrver-\nbote werden den Handwerksbetrieben und den Unterneh-\nmern, die vielfach \u00fcber eine \u00e4ltere Fahrzeugflotte verf\u00fc-\ngen, besonders starkes Kopfzerbrechen bereiten. Die \nMobilit\u00e4t und die Erreichbarkeit der Betriebe werden \ninfrage gestellt. Die gro\u00dfe Bedeutung des st\u00e4dtischen \nHandwerkes f\u00fcr die Funktionalit\u00e4t der Innenst\u00e4dte wird \nbei dieser einschneidenden Ma\u00dfnahme generell \u00fcberse-\nhen. Ich bitte Sie deswegen um eine Ausgewogenheit. \nDarauf zielt unser Antrag. Nehmen Sie Abstand von \ndiesen Dingen. Lassen Sie aber bitte auch zu, dass die \nKommune das letztlich selbst entscheiden kann, weil das \neine Grundfeste f\u00fcr eine kommunale Selbstverwaltung ist, \ndies auch zu tun. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach, \nsicher eine Kurzeintervention. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \nHeidan, Sie k\u00f6nnen meine Rede ja noch einmal im Proto-\nkoll nachlesen. Ich habe keinesfalls zum Ausdruck brin-\ngen wollen, dass ich m\u00f6chte, dass ganz Sachsen eine \nUmweltzone wird. Das w\u00e4re auch nicht gesetzeskonform, \nweil sie nur dort einzurichten ist, wo Grenzwerte \u00fcber-\nschritten werden, die die Gesundheit der Menschen in \nSachsen sch\u00e4digen k\u00f6nnten. \n\nIch habe lediglich deutlich machen wollen, dass das \nbisherige Handeln auch der Staatsregierung halbherzig \nwar und gesagt, dass es gerade die Gewerbetreibenden \nund Handwerker sind, die jetzt das ausbaden m\u00fcssen, mit \ndenen man schon vor Jahren h\u00e4tte eine L\u00f6sung finden \nsollen. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt spricht die \nFDP-Fraktion. Frau Jonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich denke, wir sind uns alle \neinig, dass der Gesundheitsschutz unserer B\u00fcrger an \n\noberster Stelle stehen muss. Dennoch m\u00fcssen wir festhal-\nten, dass wir hier so diskutieren, wie es auch Wissen-\nschaftler tun w\u00fcrden, um den wirksamsten Ansatz, um die \nbeste Probleml\u00f6sung, n\u00e4mlich die Einhaltung von Emis-\nsionsgrenzwerten. \n\nF\u00fcr die Koalition aus CDU und FDP steht fest: Wir \nwollen Umweltzonen nur als Ultima Ratio, das hei\u00dft, \nwenn alle anderen M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft wurden. \nDaf\u00fcr werden wir uns auch gegen\u00fcber den Kommunen \neinsetzen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Motivation f\u00fcr eine gesetzliche Regulierung des \nFeinstaubs in der Umwelt durch die Einf\u00fchrung von \nGrenzwerten ist der Schutz der Gesundheit und deshalb \neindeutig zu begr\u00fc\u00dfen. Sicherlich senken auch verkehrs-\nbeschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen wie Umweltzonen lokal die \nakute Belastung durch Schadstoffe, obwohl mittlerweile \u2013 \nwie schon geschildert wurde \u2013 ernsthafte Zweifel an der \nWirksamkeit von Umweltzonen angemeldet wurden, und \nzwar in der Bedeutung, f\u00fcr die sie eigentlich geschaffen \nwurden. Aber wie es bereits die Kollegen zuvor ausge-\nf\u00fchrt haben, ist die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Fahrverboten \ndurch Umweltzonen nicht gewahrt. Es gibt andere Ma\u00df-\nnahmen, von denen sehr viele bereits angesprochen \nworden sind, die dem Kriterium der Angemessenheit \nbesser entsprechen. Geschwindigkeitsbegrenzungen und \nVerkehrsverfl\u00fcssigung reduzieren die Schadstoffbelastung \nin einer nicht zu vernachl\u00e4ssigenden H\u00f6he. \n\nNat\u00fcrlich sind das nur kleine Bausteine, um die Luftrein-\nhalte- und Aktionspl\u00e4ne einzuhalten. Aber sie sind wirk-\nsam, und sie sind verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Es m\u00fcssen also erst \nalle anderen Ma\u00dfnahmen wie auch die Stadtbegr\u00fcnung \u2013 \nunabh\u00e4ngig davon, was Ihnen, Frau Dr. Pinka, der Busch-\nfunk erz\u00e4hlt hat \u2013 umgesetzt und konkrete Staubminde-\nrungskonzepte bei Baustellen oder die schon vorhandenen \nVerkehrsverfl\u00fcssigungen ergriffen werden. Ein Verh\u00e4ngen \nvon Fahrverboten darf wirklich nur das allerletzte Mittel \nsein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Betroffen-\nheitslyrik hilft uns bei der Suche nach dem wirksamsten \nAnsatz auch nicht weiter. Die wirtschaftliche Situation im \nFreistaat tut ihr \u00dcbriges, um nicht mit ruhigem Gewissen \nden Handwerkern und Gewerbetreibenden noch eine \nzus\u00e4tzliche Belastung im Namen der Umwelt aufzub\u00fcr-\nden. Aus diesem Grund m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten \ngepr\u00fcft und ergriffen werden, um Umweltzonen und die \ndamit einhergehenden Fahrverbote in s\u00e4chsischen Kom-\nmunen zu verhindern. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird jetzt weiter \nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? Mir liegen \nkeine weiteren Wortmeldungen vor. \u2013 Es sieht nicht so \naus. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\nnister, Sie haben das Wort. \n\n 919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich darf \nnoch einmal in Erinnerung rufen: 1999 wurden von der \nEU Grenzwerte f\u00fcr Schwefeldioxid, Blei und Feinstaub \nPM10 sowie Stickstoffdioxide festgelegt, und die, meine \nDamen und Herren, zum Schutz der menschlichen Ge-\nsundheit. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nSeit dem 01.01.2005 gelten Grenzwerte f\u00fcr PM10, seit \ndem 01.01.2010 f\u00fcr NO2. Werden diese Grenzwerte \n\u00fcberschritten, m\u00fcssen die Mitgliedsstaaten Ma\u00dfnahmen \nergreifen. Die EU-Regelungen sind in Bundesrecht \numgesetzt worden. Das Bundes-Immissionsschutzgesetz \nsowie die 22. BImSch-Verordnung fordern, Luftreinhalte-\npl\u00e4ne zu erstellen. Das betone ich noch einmal ausdr\u00fcck-\nlich, meine Damen und Herren: Luftreinhaltepl\u00e4ne, keine \nUmweltzonen. \n\nAllerdings m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen des Luftreinhaltepla-\nnes geeignet sein, die Einhaltung der Grenzwerte sicher-\nzustellen. Sowohl bei Feinstaub PM10 als auch bei \nStickstoffdioxid sind nur die urbanen Gebiete von Grenz-\nwert\u00fcberschreitungen betroffen, die einer hohen Belas-\ntung durch den Stra\u00dfenverkehr ausgesetzt sind. \n\nDie Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte sind seit dem \nInkrafttreten der Verwaltungsreform f\u00fcr die Luftreinhalte-\npl\u00e4ne zust\u00e4ndig. Ihnen obliegt es, in Abh\u00e4ngigkeit von \nden \u00f6rtlichen Bedingungen und der Belastungssituation \ngeeignete Ma\u00dfnahmen auszuw\u00e4hlen. \n\nFrau Dr. Deicke, vor dem 01.08.2008 war nicht das \nLfULG, wie Sie das f\u00e4lschlicherweise behauptet haben, \nverantwortlich, sondern die Landesdirektion. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Die \nRegierungspr\u00e4sidien, Herr Minister!) \n\n\u2013 Die Regierungspr\u00e4sidien, richtig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Gut aufgepasst, Frau Roth. \n\nMeine Damen und Herren! Bei der Auswahl der geeigne-\nten Ma\u00dfnahmen steht den Kommunen eine ganze Palette \nzur Verf\u00fcgung. M\u00f6glich w\u00e4ren die gr\u00fcne Welle \u2013 die ist \nheute schon angesprochen worden \u2013, die Sperrung des \nDurchgangsverkehrs f\u00fcr Lkws, Geschwindigkeitsbegren-\nzungen zur Verstetigung des Verkehrsflusses. Diese \nMa\u00dfnahmen m\u00fcssen die Kommunen pr\u00fcfen, auch dahin \ngehend \u2013 sofort! \u2013, \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nob diese Ma\u00dfnahmen ausreichend sind, um die Grenzwer-\nte letztendlich einzuhalten. Das Landesamt f\u00fcr Umwelt, \nLandwirtschaft und Geologie unterst\u00fctzt bei der Bewer-\ntung die Kommunen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, Sie \nhaben eine Zwischenfrage. Herr Minister, gestatten Sie? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, das Problem ist \ndoch, dass die Kommunen zwar bei den Ma\u00dfnahmen \nmitreden, dass sie aber aufgrund der Zust\u00e4ndigkeit der \nLandesbeh\u00f6rden nat\u00fcrlich keine eigene B\u00fcrgerbeteiligung \nmachen k\u00f6nnen. Wie m\u00f6chten Sie die B\u00fcrgerbeteiligung \nbei der Planung der Luftreinhaltung in Zukunft verbes-\nsern? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich kann es nur noch einmal zur\u00fcckgeben. \nDie Verantwortung liegt seit 01.08.2008 bei den Land-\nkreisen bzw. kreisfreien St\u00e4dten. Wie diese das umsetzen, \nist Sache der kommunalen Ebene. Das ist nicht mehr \nmeine Sache. Und wenn sie die B\u00fcrger beteiligen wollen \n\u2013 gern, ich habe nichts dagegen. Das k\u00f6nnen sie machen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte noch einmal nach-\nfragen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es hat zum Beispiel in Leipzig \ndie Situation gegeben, dass die CDU-Fraktion Entschei-\ndungsvorlagen in den Stadtrat ziehen wollte, das aber \nnicht erreicht hat. Wie soll eine Kommune in dieser \nSituation die B\u00fcrger an den Entscheidungen beteiligen, \nHerr Minister, wenn sie diese im Rat gar nicht abschlie-\n\u00dfend treffen k\u00f6nnen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich kann es nur wiederholen: Verantwortlich \nsind die Kommunen. Wie die Kommunen mit ihren \nB\u00fcrgern kommunizieren, kann und will ich ihnen nicht \nvorschreiben. Da ist die eigene Intelligenz gefragt. \n\nMeine Damen und Herren! Sollten die Ma\u00dfnahmen, die \ndie Kommunen einleiten wollen, nicht den gew\u00fcnschten \nErfolg bringen, dann muss in der Tat \u00fcber die Einrichtung \neiner Umweltzone gesprochen werden. Sie muss aber \nnicht eingerichtet werden. Darauf hat mein Haus immer \nwieder hingewiesen. \n\nSo haben zum Beispiel Plauen und G\u00f6rlitz Luftreinhalte-\npl\u00e4ne, aber eben keine Umweltzonen, weil dort eine \nandere Belastungssituation als in Leipzig vorliegt und \nandere Ma\u00dfnahmen ausreichend sind, um die Luft rein zu \nhalten. \n\nUmweltzonen sind auch f\u00fcr mich das letzte Mittel, um die \nBelastung durch Feinstaub und Stickstoffdioxid zu sen-\nken. Wenn allerdings wie in Leipzig kein anderer Weg \nzum Erfolg f\u00fchrt, dann muss die Kommune \u00fcber solche \nMa\u00dfnahmen reden und sie letztendlich auch in den \nLuftreinhalteplan aufnehmen. \n\n 920\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nUmweltzonen treffen dann im Gegensatz zu drastischen \nMa\u00dfnahmen wie City-Maut und kompletten Fahrverboten \nnur Fahrzeuge mit hohen Schadstoffemissionen. \n\nMeine Damen und Herren! Umweltzonen sind wirksam. \nDie Auswertung der ersten Stufe der Berliner Umweltzo-\nne zeigt: Der Dieselru\u00dfaussto\u00df sank um 24 %. Die Stick-\nstoffoxidemission ging um 14 % zur\u00fcck. 2007 und 2008 \nhatte Berlin keine PM10-Grenzwert\u00fcberschreitung. \n2009 hatte Berlin lediglich an einer von 13 Messstellen \neine geringe \u00dcberschreitung. Wenn ich gering sage, meine \nich, dass nicht an 35 Tagen, sondern an 39 Tagen der \nGrenzwert \u00fcberschritten wurde. \n\nZum Vergleich: In Leipzig war das 2009 an 51 Tagen und \nin Dresden an 42 Tagen der Fall. \n\nSollten sich die Kommunen f\u00fcr diese L\u00f6sung entscheiden, \nempfehle ich, rechtzeitig den Dialog mit den B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern sowie mit Vertretern der Wirtschaft zu \nf\u00fchren, und das insbesondere, um \u00c4rger zu vermeiden. \n\nDas ist auch ein Argument der Handwerkskammer in \nLeipzig gewesen, die sich mit Recht besonders dar\u00fcber \nmokiert hat, dass von der Stadt nicht schon fr\u00fchzeitig auf \ndie Wirtschaft zugegangen wurde, sondern die Wirtschaft \njetzt innerhalb von wenigen Monaten gezwungen ist zu \nreagieren. Ich darf das auch noch einmal sagen: Leipzig \nwar die einzige Stadt in Deutschland, die ihren Luftrein-\nhalteplan noch nicht auf dem Stand hatte, der h\u00e4tte sein \nm\u00fcssen \u2013 die einzige Stadt in Deutschland. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt 40 St\u00e4dte in Deutsch-\nland, die Umweltzonen haben. Die Erfahrungen dort \nzeigen, dass die Auswirkungen f\u00fcr Handel und Gewerbe \ndurchaus beherrschbar sind, nat\u00fcrlich vorausgesetzt, man \nredet fr\u00fchzeitig mit den Betroffenen. Der Handlungsspiel-\nraum der Kommunen ist gro\u00df. Wichtig ist, dass die \nKommunen aktiv werden und nicht \u2013 wie in Leipzig \u2013 erst \nhandeln, wenn das Vertragsverletzungsverfahren von der \nEU bereits angedroht ist. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \nund das s\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirt-\nschaft und Geologie beraten die Kommunen gern zu den \nErfolgsaussichten ihrer Ma\u00dfnahmen. Dabei stehen Um-\nweltzonen \u2013 ich darf das noch einmal betonen \u2013 nicht an \nerster Stelle, aber ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen wir sie eben auch \nnicht. Die Kommunen sollten dieses Instrument vielmehr \nbewusst nutzen, und zwar dann, wenn es keinen anderen \nWeg gibt, um die Luftqualit\u00e4t zu verbessern. \n\nInsofern, meine Damen und Herren, darf ich Ihnen emp-\nfehlen, dem Antrag der Koalitionsfraktionen zuzustim-\nmen. Wir werden, wenn wir den Bericht geben, noch \nGelegenheit haben, \u00fcber das Thema vertieft zu diskutie-\nren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nKoalition das Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr \nAbg. Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Die Idee ist nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich \nrichtig. Gegen das Ziel, gesunde Umweltbedingungen, \nGesundheitsvorsorge und Schadensabwehr zu betreiben, \nkann niemand etwas haben, obwohl sich nat\u00fcrlich gele-\ngentlich der Verdacht aufdr\u00e4ngt, dass die Gef\u00e4hrlichkeit \nparallel mit der Entwicklung der technischen Messm\u00f6g-\nlichkeiten verl\u00e4uft. \n\nGut gemeint ist bei dem Ziel nat\u00fcrlich nicht auch gleich \ngut gemacht. Erste Erfahrungen zeigen uns ja, dass die \ntats\u00e4chlich eingetretenen Verbesserungen \u2013 falls es \u00fcber-\nhaupt welche gibt \u2013 im Toleranzbereich der Messger\u00e4te \nliegen. Die Hauptursache f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Feinstaub-\nkonzentration, die meteorologischen Bedingungen, \nk\u00f6nnen wir leider nicht abstellen. Wir k\u00f6nnen und wollen \ndie Kommunen auch zu nichts zwingen, wollen aber mit \ndiesem Antrag noch einmal darauf hinweisen, dass es \nvielleicht wirksamere Ma\u00dfnahmen als Fahrverbote in \nUmweltzonen gibt, welche in der Regel zweifelhaften \nNutzen und hohen wirtschaftlichen Schaden bedeuten. \nSolche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten sein: Lkw-Routen-Konzepte, \nStra\u00dfenausbau, attraktiverer \u00d6PNV, gr\u00fcne Welle, Kreis-\nverkehr, verkehrsberuhigende Ma\u00dfnahmen, wobei ich \ndarunter kein Fahrverbot verstehe. \n\nGenerell w\u00e4re es auch klug, weg von Tagesmittelmess-\nwerten hin zu Mittelmesswerten \u00fcber gr\u00f6\u00dfere Zeitr\u00e4ume \nzu gehen. Wenn man sich die Messwerte ansieht, k\u00f6nnen \nwir feststellen, dass wir die h\u00f6chste Belastung zu Silves-\nter zu verzeichnen haben. Also m\u00fcsste eine logische \nKonsequenz sein, dass in Umweltzonen zu Silvester keine \nKnaller mehr gez\u00fcndet werden d\u00fcrfen. Die n\u00e4chsth\u00f6heren \nBelastungen haben wir am 30. April, wenn die Hexenfeu-\ner angez\u00fcndet werden. Die wiederum n\u00e4chsth\u00f6here \nBelastung gibt es am 24. Juni, wenn die Sonnenwendfeuer \nangez\u00fcndet werden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, Linksfraktion) \n\nDie werden nat\u00fcrlich zugegebenerma\u00dfen am wenigsten in \nden Umweltzonen der Innenst\u00e4dte angez\u00fcndet. Das will \nich gern zugestehen. \n\nNoch nicht statistisch abgesichert ist, ob in der Weih-\nnachtszeit, wenn die R\u00e4ucherm\u00e4nner qualmen, auch die \nFeinstaubbelastung in den Umweltzonen dramatisch \nansteigt. \n\nIch will damit darauf hinweisen, dass das eigentliche \nProblem bei der Feinstaubbelastung meiner Meinung nach \nnicht im Au\u00dfen-, sondern im Innenbereich liegt. Das sind \nR\u00e4ume, in denen geraucht werden darf, in denen diverse \nLaserdrucker oder andere technische Ger\u00e4te stehen. Das \ngeht bis hin zu den ber\u00fchmten R\u00e4ucherkerzen. \n\nIch m\u00f6chte damit um Zustimmung f\u00fcr unseren Antrag \nwerben und Sie auffordern, in den Kommunen, falls Sie \ndort in den Parlamenten verankert sind, daf\u00fcr zu sorgen, \n\n 921\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\ndass wirklich nur sinnvolle und wirksame und keine \nhochplakativen, aber mit wenig praktischem Nutzen \nversehenen Ma\u00dfnahmen in die Pl\u00e4ne zur Luftreinhaltung \neingebracht werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Lassen Sie uns jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag \nin der Drucksache 5/1869. Es ist punktweise Abstimmung \nbeantragt worden. \n\nIch beginne mit dem Abschnitt I Punkt 1. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen wurde Punkt 1 dennoch mit \nMehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Punkt 2. Die Zustimmung, bitte? \u2013 Und die \nGegenstimmen? \u2013 Und die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nhier gleiches Abstimmungsverhalten, Punkt 2 wurde mit \nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen mehrheitlich \nzugestimmt. \n\nIch rufe auf Punkt 3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nAuch hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten, \nPunkt 3 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Punkt 4. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nAuch hier wurde wieder mit Stimmenthaltungen und \nStimmen dagegen Punkt 4 dennoch mit Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\nIch komme zu Punkt 5. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Und die Stimmenthaltungen? \u2013 \nAuch hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten, \nPunkt 5 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Punkt 6. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nhier Stimmenthaltungen und Gegenstimmen, dennoch \nwurde Punkt 6 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch komme zu Punkt 7. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \n\u2013 Auch hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten, \nPunkt 7 hat die Mehrheit erreicht und ist damit ange-\nnommen. \n\nIch rufe auf Abschnitt II. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Und die Stimment-\nhaltungen? \u2013 Auch hier wurde mit Stimmenthaltungen \nund Stimmen dagegen dem Abschnitt II mit Mehrheit \nzugestimmt. \n\nIch lasse noch einmal \u00fcber den gesamten Antrag in der \nDrucksache 5/1869 abstimmen und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Und die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer \nganzen Reihe von Stimmen dagegen wurde der Antrag \ndennoch mit Mehrheit angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nIch muss jetzt noch einmal auf den Tagesordnungspunkt 4 \nzur\u00fcckkommen. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde Sie sehr darum \nbitten, hier weiter konzentriert zu arbeiten. Es hat Irritati-\nonen zur \u00dcberweisung des NPD-Gesetzentwurfes gege-\nben. Ich m\u00f6chte deshalb noch einmal diese Abstimmung \nzur \u00dcberweisung wiederholen. Wir haben n\u00e4mlich neue \nRegelungen in der Gesch\u00e4ftsordnung, von denen ich eine \n\u00fcbersehen habe. Ich bitte daf\u00fcr um Entschuldigung. Ich \nm\u00f6chte, dass das korrekt ist. Deshalb wiederhole ich jetzt \ndiese Abstimmung zur \u00dcberweisung des Entwurfs zum \nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen, eingebracht von der Fraktion der NPD in der \nDrucksache 5/1879. \n\nEs ist vorgeschlagen worden, an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dieser \n\u00dcberweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um \ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Da es mehr Stimmen daf\u00fcr als Gegenstimmen \ngegeben hat, ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nDamit schlie\u00dfe ich diesen Tagesordnungspunkt 4. \n\nWir gehen wieder nach vorn zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 922\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSenkung des Mehrwertsteuersatzes f\u00fcr verschreibungspflichtige \nMedikamente sowie f\u00fcr Heil- und Hilfsmittel auf sieben Prozent \n\nDrucksache 5/821, Antrag der Fraktion DIE LINKE, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, und zwar \nin bew\u00e4hrter Reihenfolge: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \nw\u00fcnscht. Ich erteile der Linksfraktion das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Das \nGrundprinzip der Preisbildung ist jedem bekannt: Es ist \nAngebot und Nachfrage. Bei verschreibungspflichtigen \nMedikamenten ist die Sache etwas komplizierter. Der Arzt \nverordnet, der Patient/die Patientin geht mit dem Rezept \nin die Apotheke. Der Preis spielt f\u00fcr den Patienten, den \nArzt oder den Apotheker erst einmal keine Rolle. Die \nKrankenkasse begleicht die Rechnung, bezahlen m\u00fcssen \nes alle Versicherten. \u00dcber 30 Milliarden Euro haben die \ngesetzlichen Krankenkassen im Jahr 2009 f\u00fcr Arzneimit-\ntel ausgegeben. In Sachsen ist das die Rekordsumme von \n1,8 Milliarden Euro. \n\nDeshalb bringen wir heute unseren Antrag zur Senkung \nder Mehrwertsteuer f\u00fcr verschreibungspflichtige Medi-\nkamente sowie f\u00fcr Heil- und Hilfsmittel von 19 auf 7 % \nein. Ich denke, Sie, Frau Ministerin, sind da mit im Boot. \nLassen Sie uns gemeinsam beim Finanzminister, der sehr \nweit weg von Ihnen sitzt, im Bundesrat eine Gesetzesini-\ntiative erwirken, die darauf abzielt, den Mehrwertsteuer-\nsatz zu senken. Denn Medikamente sind der zweitgr\u00f6\u00dfte \nKostenfaktor im Gesundheitswesen. Das ist ein wesentli-\ncher Grund daf\u00fcr, dass die Kassen Zusatzbeitr\u00e4ge verlan-\ngen m\u00fcssen. \n\nBisher hat die Politik nur an den Problemen herumgedok-\ntert: preisg\u00fcnstige Nachahmerprodukte, Zuzahlungen, \nRabattvertr\u00e4ge. Das eigentliche Virus, die explodierenden \nKosten f\u00fcr innovative Medikamente, hat die Politik nicht \nin den Griff bekommen. Begr\u00fcndet wird das mit notwen-\ndigen Forschungsausgaben. Doch die wenigsten deut-\nschen Pharmafirmen forschen noch. \n\nViel schwerer f\u00e4llt die freie Preisbildung ins Gewicht, die \nes so nur noch in Deutschland gibt. Nirgendwo sind die \nArzneimittelpreise so hoch wie in Deutschland. Sie liegen \n30 % h\u00f6her als im europ\u00e4ischen Durchschnitt. Von den \n27 EU-Staaten verlangen nur zwei einen h\u00f6heren Mehr-\nwertsteuersatz als Deutschland. Das sind Bulgarien und \nD\u00e4nemark. 23 der 27 EU-Staaten erheben keine oder eine \nerm\u00e4\u00dfigte Mehrwertsteuer. In den meisten EU-L\u00e4ndern \nbestimmen nationale Beh\u00f6rden die Preise f\u00fcr Arzneimit-\ntel. Dabei ist der Prozess der Preisbildung bei erstattungs-\nf\u00e4higen Medikamenten gesetzlich geregelt. \n\nWerter Herr Staatsminister Unland, das Mehrwertsteuer-\nsystem ist vom Grundgedanken her entsprechend dem \nsteuerfreien Existenzminimum sozial gestaltet. So werden \nlebenswichtige G\u00fcter und Leistungen entweder von der \n\nMehrwertsteuer befreit, wie \u00e4rztliche Leistungen, oder mit \neinem erm\u00e4\u00dfigten Satz besteuert, zum Beispiel Lebens-\nmittel, Tierarzneimittel oder Druckereierzeugnisse. Die \nMenschen haben jedoch kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die \nMehrwertsteuer auf Hotel\u00fcbernachtungen gesenkt wurde, \n\n(Zuruf von der FDP: Das ist doch nicht wahr!) \n\ndie l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Steuersenkung bei lebensnotwendi-\ngen Arzneimitteln jedoch nicht in Angriff genommen \nwird. \n\nIch denke, jetzt ist genau der richtige Zeitpunkt f\u00fcr die \nAbsenkung der Mehrwertsteuer, die wir seit \u00fcber zehn \nJahren hier in diesem Haus fordern. Allein im Bereich der \nverschreibungspflichtigen Arzneimittel k\u00f6nnten den \nKassen in Deutschland 2,6 Milliarden Euro zur Entlastung \nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. 2,6 Milliarden Euro \u2013 ein \nsolches Konjunkturpaket w\u00e4re sozialpolitisch zumindest \nvern\u00fcnftig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDiese 2,6 Milliarden Euro k\u00e4men allen zugute. Die \nKrankenkassen sparen viel Geld. F\u00fcr die Arbeitnehmer \nund Rentner w\u00e4re das ein Signal, dass Gesundheit auch in \nZukunft f\u00fcr alle bezahlbar bleiben soll. Nehmen wir noch \nden Bereich der nichtverschreibungspflichtigen Medika-\nmente hinzu, k\u00f6nnte den Patienten noch einmal \n1 Milliarde Euro zum anderweitigen Konsum zur Verf\u00fc-\ngung stehen. \n\nWerte Abgeordnete, der Bundesgesundheitsminister hat \nnun erkannt, dass in Deutschland viele Medikamente zu \nteuer sind. Er m\u00f6chte die Pharmaindustrie in Vertragsver-\nhandlungen mit den Krankenkassen zwingen. Ja, Pharma-\nunternehmen in Deutschland k\u00f6nnen immer noch ihre \nVerkaufspreise f\u00fcr Arzneimittel frei bestimmen. Wenn es \nstimmt, dass die Pharmakonzerne zurzeit eine Monopol-\nstellung haben und die Preise diktieren k\u00f6nnen, dann sind \ndie angek\u00fcndigten Vorschl\u00e4ge einfach nur halbherzig, \ndenn sie bedeuten: Es bleibt bei den hohen Kosten, und \nerst in Zukunft sollen Kassen und Konzerne \u00fcber den \nPreis verhandeln k\u00f6nnen. \n\nAber die Preisentwicklung hat den Minister sehr schnell \neingeholt. Viele Menschen sind schon sehr verwirrt und \nw\u00fctend, wenn sie vom Bundesminister in der einen \nWoche h\u00f6ren, sie k\u00f6nnten das Medikament ihrer Wahl \nerhalten \u2013 das war letzte Woche \u2013, und heute aus der \nZeitung erfahren, dass Kassen bereits neue Rabattvertr\u00e4ge \nausgehandelt haben, die ab morgen wirksam werden. So \nwerden Patient und Arzt entm\u00fcndigt und Apotheken \nschlichtweg \u00fcberfordert. \n\n 923\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nMan k\u00f6nnte nat\u00fcrlich auch die Mehrwertsteuer von 19 auf \n7 % senken. Das w\u00fcrde die Kassen mit mehr als \n4 Milliarden Euro entlasten, und zwar sofort. Deshalb \nbitte ich, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war Frau Abg. Lauterbach f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE. \u2013 Ich rufe die CDU-Fraktion auf. Herr \nAbg. Patt, Sie haben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! \n\u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich spreche als \nFinanzpolitiker zu einem Thema, das sicherlich in der \nGesundheitspolitik besser verankert w\u00e4re. Aber es geht \nhier um Mehrwertsteuer und nicht in erster Linie um \netwas, was Sie populistisch als Zufriedenstellung der \nPatienten formuliert haben. Mir kommt das vor wie ein \nH\u00fctchenspiel mit Taschenspielertricks. Wir drehen das hin \nund her und am Ende hat keiner gewonnen, sondern die \nSchulden steigen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen erl\u00e4utern, weshalb wir dieses Begehren \nablehnen. Eine berechtigte und gute Absicht ist sicherlich, \ndie Belastung bei lebensnotwendigen Medikamenten zu \nreduzieren. Damit w\u00fcrde sich der Staat noch st\u00e4rker an \nder Finanzierung der Gesundheitskosten beteiligen, als er \ndas bisher schon tut. Aber Mehrwertsteuererm\u00e4\u00dfigungen \nsind nicht beliebig umzusetzen, und jeder Ausnahmefall \nmuss verfassungsrechtlich tragf\u00e4hig begr\u00fcndet werden. \nDazu muss man zun\u00e4chst fragen: Wem n\u00fctzt eine Mehr-\nwertsteuerabsenkung? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Allen!) \n\nHierf\u00fcr gibt es verschiedene Szenarien. Herr Dr. Pell-\nmann, ich will Ihnen darstellen, dass es sehr wohl Unter-\nschiede gibt, wie sich so etwas auswirken kann. Der erste \nFall: Hersteller und Abgabestellen k\u00f6nnen den Umsatz-\nsteuervorteil an die Patienten weitergeben. Dann nutzt das \nvorrangig den Krankenkassen, die diese Medikamente \nerstatten, und ein Teil davon nutzt den Patienten hinsicht-\nlich der H\u00f6he ihrer Zuzahlung. Sie ist auf 10 %, maximal \n10 Euro, begrenzt, und das gilt auch nicht f\u00fcr alle Medi-\nkamente. Die Generika werden nahezu vollst\u00e4ndig von \nden Krankenkassen erstattet. \n\nDer zweite Fall: Hersteller und Abgabestellen geben den \nUmsatzsteuervorteil nicht weiter. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: \nDas kennen wir ja schon!) \n\nDann n\u00fctzt das letztlich den Pharmafirmen, dem Handel, \nden Apotheken. Das kann man durch Preisdiktat verhin-\ndern. Die Situation, dass alles staatlich \u00fcberwacht wird, \nhatten wir vor vielen Jahren schon. Letztlich kann man \ndann \u00fcberlegen, ob das die Forschung behindert oder ob \nUnternehmen auf dieser Ebene noch mitmachen wollen. \n\nAber wie auch immer, ob der Umsatzsteuervorteil weiter-\ngegeben wird oder nicht, der Staat verliert immer \u2013 das ist \nwie beim H\u00fctchenspiel \u2013, denn er verzichtet auf 12 Um-\n\nsatzsteuerpunkte. Das macht 3,5 bis 4 Milliarden Euro \naus. So k\u00f6nnen Sie es auch der Bundestagsdrucksache \nentnehmen. Die Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen und die \nSie nicht beantwortet haben, ist, wo dieses Geld herkom-\nmen soll. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEs wird so getan, als ob es beliebig viel Geld im Staatss\u00e4-\nckel g\u00e4be. Solange die Ausgaben nicht reduziert werden, \nkann ich das Geld nur durch Umschichtung im System \noder durch eine weitere Verschuldung verdienen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, gestatten Sie \neine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Bitte, Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sch\u00f6nen Dank, \nHerr Patt. \u2013 Ist Ihnen bekannt, dass der Steuerzahler, also \nder Bund, in diesem Jahr die gesetzlichen Krankenversi-\ncherungen mit 4 Milliarden Euro bezuschusst, um Defizi-\nte zu decken, und meinen Sie nicht auch wie ich, dass das, \nwas Sie hier dargestellt haben, eigentlich nichts anderes \nals das ber\u00fchmte Spiel von der linken und der rechten \nTasche ist? Wenn Sie unserem Antrag zustimmen w\u00fcrden, \nbed\u00fcrfte es nicht dieses Zuschusses. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr \nDr. Pellmann. \u2013 Es ist genau dieses Linke-Tasche-rechte-\nTasche-Spiel, das Sie betreiben, das aber nicht zu einer \nVerbesserung des Systems f\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Niemals!) \n\nDie Gelder, Herr Dr. Pellmann, die an einer Stelle einge-\nspart werden und die dem Staat dann fehlen, muss er an \nanderer Stelle ausgeben, muss er also umschichten. Was \nwird der Finanzminister im Zweifel machen? \u2013 Er wird \nden Gesamtzuschuss des Staates an das Gesundheitssys-\ntem reduzieren. Wenn er auf der einen Seite das Geld \nschon vorher durch eine Umsatzsteuerreduzierung ausge-\ngeben hat, dann wird er es sich auf der anderen Seite \nzur\u00fcckholen, indem er den staatlichen Zuschuss an das \nGesundheitssystem, der immerhin 19 Milliarden Euro von \n240 Milliarden ausmacht, reduziert. Das Geld muss ja \nirgendwo herkommen, um diese L\u00fccke zu decken, und es \nfehlt an anderen Stellen im System. Es fehlt aufgrund der \nUmsatzsteueraufgliederung letztlich auch den L\u00e4ndern \nund den Kommunen, f\u00fcr die Sie auch streiten und rekla-\nmieren, dass hierf\u00fcr zu wenig Geld im System sei. Denen \nschaden Sie damit ebenfalls. \n\nIch halte den Antrag f\u00fcr recht populistisch formuliert. \nDeswegen ist er auch derart knapp und nicht zu Ende \ngedacht. Wir sollten ihn ablehnen. Er bedient m\u00f6glicher-\nweise eine Lobby oder wir w\u00fcrden durch staatliche \nRegulierung daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass das Geld tats\u00e4ch-\nlich beim Patienten ankommt. Der Patient selbst hat ein \ndurchschnittliches Ausgabeverhalten bei Arzneimitteln \nvon 350 Euro im Jahr. Das hei\u00dft, die einzusparende \nMehrwertsteuer macht f\u00fcr ihn ungef\u00e4hr 38 Euro aus. \n\n 924\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber eine Alternative aufzeigen. Was \nk\u00f6nnen wir tun, um die ausufernden Kosten im Gesund-\nheitssystem in den Griff zu bekommen? Zuvorderst muss \nman dazu die Gesundheitspolitiker h\u00f6ren. Aus finanzpoli-\ntischer Sicht sollten wir an einer Vereinfachung des \nSteuersystems arbeiten. Eine Vereinfachung des Steuer-\nsystems hilft den Steuerzahlern und dem Staat zugleich, er \nentlastet beide. Eine Vereinheitlichung des Umsatzsteuer-\nsatzes statt dieser Spreizung k\u00f6nnte uns helfen. Wir \nsollten die verschiedenen Ausnahmen zur\u00fccknehmen, egal \nin welchen Bereichen sie angesetzt sind. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Hundefutter!) \n\nDas kann man aufkommensneutral machen, \n\n(Zuruf des Abg. Tomas Kind, Linksfraktion) \n\nund das reduziert neben den Ausnahmen die komplizierte \ninternationale Verrechnung, die wir insbesondere bei den \nPharmaherstellern haben, und die international nicht \nharmonierenden Umsatzsteuerregeln. Mit weiteren Aus-\nnahmen, die Sie fordern, steigern wir nur die Abgren-\nzungsprobleme sowie die Missbr\u00e4uchlichkeit, und das \nwollen wir definitiv nicht. \n\nFinanzpolitisch viel klarer und einfacher w\u00e4ren direkte \nTransfers an diejenigen, die sozial bed\u00fcrftig sind und \nvielleicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig oder unertr\u00e4glich belastet werden. \nWenn das die Krankenkassen sind, dann finanziert \u00fcber \ndie Solidargemeinschaft der Versicherten der Staat \u2013 wie \nSie es eben gesagt haben \u2013 schon gro\u00dfe Teile. Da haben \nSie Ihre Querfinanzierung. Dass wir diese jetzt anders \nnennen sollen, das halte ich f\u00fcr Schaumschl\u00e4gerei. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein, \nSchaumschl\u00e4gerei ist etwas anderes! Sie \n\nverwechseln \u2013 \u2013) \n\nDer Staat mildert auch \u00fcbergeb\u00fchrliche steuerliche \nMehrwertabsch\u00f6pfung bei lohnintensiven Leistungen im \nGesundheitsbereich, indem er \u00c4rzte und Kliniken nicht \nmit Umsatzsteuer belegt und indem er orthop\u00e4dische \nHilfsmittel oder Rollst\u00fchle heute schon mit einer redu-\nzierten Umsatzsteuer versieht. \n\nZum Fazit. Bevor wir uns zum F\u00fcrsprecher bestimmter \nGruppen machen: Da reicht mir heute schon, was an \nTierfutter- und an Hotelverg\u00fcnstigungen bei den Kunden \nankommt oder nicht ankommt, wenn ich dagegenhalte, \nwas Familien f\u00fcr den Unterhalt von Kindern ausgeben \nm\u00fcssen, was mit Umsatzsteuer in voller H\u00f6he belegt ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion) \n\nWenn wir von diesen Ausnahmen endlich absehen wollen, \ndann sollten wir diesen Antrag bitte ablehnen. Wir sollten \nzu einer Reduzierung der Ausnahmen und zu einem \nklaren Umsatzsteuersystem kommen, welches die ver-\nschiedenen Ausnahmetatbest\u00e4nde wieder zur\u00fcckf\u00fchrt und \ndas Gesamtbild vereinheitlicht. Denn dann k\u00f6nnen wir \nunseren Aufwand im Staatswesen so reduzieren, dass \nletztlich mehr Geld im System f\u00fcr uns alle \u00fcbrig bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Patt f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion. \u2013 Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. \nFrau Abg. Neukirch, bitte, Sie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! 32 Milliarden Euro \nhaben die Kassen der gesetzlichen Krankenversicherung \nim vergangenen Jahr f\u00fcr Arzneimittel ausgegeben. Damit \nstellen die Arzneimittelausgaben den zweitgr\u00f6\u00dften Aus-\ngabeposten in der Krankenversicherung dar. Es ist schon \nbemerkenswert, dass mittlerweile f\u00fcr Arzneimittel mehr \nausgegeben wird als f\u00fcr ambulante \u00e4rztliche Leistungen. \n\nDas Grundproblem, das dahinter steht, ist, dass Arznei-\nmittel in Deutschland bis zu 40 % teurer sind als in \nunseren europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern. Selbst wenn wir \nden Mehrwertsteuersatz an den der anderen L\u00e4nder \nangleichen w\u00fcrden, wo er f\u00fcr verschreibungspflichtige \nMedikamente zwischen 0 und 10 % liegt, h\u00e4tten wir das \nGrundproblem der Arzneimittelpreise in Deutschland \nnoch nicht behoben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDaran haben sich in der Vergangenheit verschiedenste \nGesundheitsministerinnen und -minister versucht. Ge-\nscheitert sind sie nicht nur an der starken Lobby der \nPharmaindustrie, sondern auch, wie es das Beispiel \nPositivliste zeigt, vor allem am Widerstand der Bundes-\nl\u00e4nder im Bundesrat. \n\nDie aktuelle Handlungsnotwendigkeit musste auch der \nneuen Bundesregierung auffallen. Ich will nicht verheh-\nlen, dass die Vorschl\u00e4ge von Herrn R\u00f6sler einen ersten \nSchritt in die richtige Richtung darstellen. Die Hersteller \nwerden verpflichtet, k\u00fcnftig bei der Einf\u00fchrung einer \nneuen Arznei deren Wirksamkeit belegen zu m\u00fcssen und \ndie Therapiekosten zu beziffern. Nur noch im ersten Jahr \nnach der Markteinf\u00fchrung k\u00f6nnen sie die Medikamenten-\npreise selbst festlegen. Danach m\u00fcssen sie sich mit den \nKrankenkassen \u00fcber einen Preis einigen. Da sind wir auch \nschon bei der Krux dieser L\u00f6sung, weil da die Gefahr \nbesteht, dass die Medikamente im Einstiegspreis \u00fcberbe-\nwertet sind, damit etwaige Defizite, die sich bei Verhand-\nlungen ergeben k\u00f6nnen, in den Folgejahren ausgeglichen \nwerden. Das ist genau der wunde Punkt am Vorschlag von \nHerrn R\u00f6sler. Doch selbst bei diesem vorsichtig zu \nnennenden Ansatz gibt es schon die ersten Einw\u00e4nde von \nden Bundesl\u00e4ndern. Ich bin gespannt, wie das ausgeht. \n\nWas wir also wirklich brauchen, ist eine wirksame, \nnachhaltige Regulierung bei den Arzneimitteln. Das hei\u00dft, \ndas Preismonopol der Industrie und der Gro\u00dfh\u00e4ndler muss \ngebrochen werden. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Dietmar Pellmann \nund Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nWir als SPD fordern unter anderem \u2013 dazu gibt es auch \neinen entsprechenden Antrag im Bundestag \u2013 einen \n\n 925\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nHerstellerrabatt bei gleichzeitiger Einf\u00fchrung eines \nPreismoratoriums, wir fordern Festpreise f\u00fcr \u00fcberteuerte \nMedikamente, und zwar auf dem Niveau des Durch-\nschnitts in Europa, wir fordern eine Kosten-Nutzen-\nBewertung der Arzneimittel, die auch zum Zeitpunkt der \nZulassung der GKV vorliegen muss, und nicht zuletzt die \nschon genannte Positivliste. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nDer vorliegende Antrag zur Senkung des Mehrwertsteuer-\nsatzes f\u00fcr Medikamente ist nicht neu. Neu ist aber auch \nnicht, dass wir damit nicht das eigentliche Problem im \nArzneimittelbereich l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nGenau richtig!) \n\nZwar k\u00f6nnten dadurch in der GKV derzeit etwa 4 Milli-\narden Euro eingespart werden, aber das derzeit vorausge-\nsehene Defizit sowohl in diesem als auch im n\u00e4chsten \nJahr kann damit nicht ann\u00e4hernd ausgeglichen werden. \nBisher wird leider auf der Bundesebene nichts unternom-\nmen, das darauf schlie\u00dfen l\u00e4sst, dass dieses Defizit schon \nin der Realit\u00e4t der Bundesregierung angekommen ist. Da \nwird von kleinen und gro\u00dfen Kopfpauschalen geredet, die \njedoch genau dieses Problem nicht in Angriff nehmen, \nweil sie nur auf der Basis der vorhandenen Mittel ein  \nneues Erhebungsinstrument einf\u00fchren wollen. Vorschl\u00e4ge \nf\u00fcr eine nachhaltige Verbreiterung der Einnahmebasis \nliegen nicht vor, ebenso keine Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr, wo man \nauf der Ausgabenseite in der GKV sparen k\u00f6nnte. \n\nAber zur\u00fcck zum Antrag der Linken. Der Vorschlag im \nAntrag geht f\u00fcr uns zu sehr in die gleiche Richtung wie \npolitisches Handeln \u00e0 la FDP, wenn wir an die Senkung \nder Mehrwertsteuers\u00e4tze f\u00fcr Hotels denken. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Was? Niemals!) \n\nDas lehnen wir als SPD ab. Ich stimme ausdr\u00fccklich der \nStellungnahme der Staatsregierung zu dem Antrag zu, in \nder es hei\u00dft, dass die Reduzierung der Mehrwertsteuer f\u00fcr \nMedikamente im Widerspruch zur Vereinfachung und \nSystematisierung des Steuerrechts steht. Weiter hei\u00dft es \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eAusnahmeregelungen wie die von der \nAntragstellerin geforderte Erm\u00e4\u00dfigung des Mehrwertsteu-\nersatzes sind mit diesem Ziel unvereinbar.\u201c \n\nDem stimmen wir zu, aber beim Thema Hotels h\u00e4tten wir \ndas genauso gesehen. Deshalb kann man diese Stellung-\nnahme nur in zwei Richtungen interpretieren. Entweder \nSie kritisieren die eigene Steuersenkung in Ihrem Wachs-\ntumsbeschleunigungsgesetz oder Sie sagen: Hotels sind \nals Ausnahme angenehm und legitim. \u2013 Dann messen Sie \naber nach Gutd\u00fcnken mit zweierlei Ma\u00df und das ist nicht \nin Ordnung. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDaraus kann man nur den Schluss ziehen: Vielleicht \nh\u00e4tten die gesetzlichen Krankenkassen auch eine Spende \nan die FDP t\u00e4tigen m\u00fcssen, damit sie jetzt in den Genuss \neiner Steuersenkung kommen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nGenau das ist aber das Problem der Intransparenz der \nmomentanen Politik, die das Vertrauen der Menschen in \ndie Politik verringert. Die Frage der Mehrwertsteuersen-\nkung wird weiterhin aktuell bleiben \u2013 habe ich doch \ngelesen, dass die FDP nun auch an die Benzinpreise \nherangehen m\u00f6chte und die Mehrwertsteuer f\u00fcr Benzin \nsenken will. Da bin ich gespannt. \n\nZum Antrag zur\u00fcck. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: ... ist jetzt auch eine \nSteuersenkungspartei geworden, wie die FDP!) \n\nDer Antrag geht zwar in die richtige Richtung. Meine \nFraktion ist aber der Meinung, dass das der zweite Schritt \nvor dem ersten ist. Deshalb werden wir uns bei der Ab-\nstimmung der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \nFrau Neukirch. \u2013 F\u00fcr die FDP spricht jetzt der Abg. \nProf. Schmalfu\u00df. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Neu-\nkirch, mich verwundert Ihr Beitrag. Wenn ich es richtig in \nErinnerung habe, hat die SPD in der damaligen Bundes-\nregierung gen\u00fcgend Zeit gehabt, das deutsche System zu \nreformieren. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nIch erinnere mich diesbez\u00fcglich an die \u201ehervorragende\u201c \nF\u00fchrung des Gesundheitsministeriums durch Frau Ulla \nSchmidt. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nIch denke, alle Pflichtversicherten in Deutschland haben \naufgeatmet, als Frau Schmidt verabschiedet worden ist. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe der Abg. \nDagmar Neukirch und Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Linksfraktion \nist wieder einer ihrer klassischen Antr\u00e4ge, der zeigt, wie \nwenig er durchdacht ist. Ich erinnere mich daran, \u2013 es \nwar, glaube ich, im Jahre 2006, in der letzten Legislatur-\nperiode \u2013, damals hatten Sie einen \u00e4hnlichen Antrag \ngestellt. Ihr Antrag ist also ein erneuter Aufguss. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWir sind hartn\u00e4ckig! \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion: Manche begreifen es erst beim \n\ndritten Mal, das ist nun einmal so!) \n\nAuf der einen Seite fordern Sie eine pauschale Grundsi-\ncherung f\u00fcr ALG-II-Empf\u00e4nger in H\u00f6he von 500 Euro. \nDas kostet den Staat und somit den deutschen Steuerzah-\n\n 926\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nler mehr als 20 Milliarden Euro. Hinzu kommt die Forde-\nrung nach einem Mindestlohn, der \u00fcber 1,2 Millionen \nMenschen die Arbeit kosten w\u00fcrde, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nSie sind nicht auf dem FDP-Parteitag!) \n\ndie dann weder Steuern noch Sozialabgaben leisten \nk\u00f6nnten. Auf der anderen Seite entziehen Sie dem Staat \nseine notwendige Einnahmenbasis. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWas diese Mehrwertsteuersenkung den Staat kostet, \ndarauf gehen Sie mit keinem Wort ein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Das schl\u00e4gt dem Fass fast  \n\nden Boden aus! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDie Steuersenkungspartei!) \n\n\u2013 Herr Brangs, kommen Sie nach vorn, dann k\u00f6nnen Sie \nauf meinen Beitrag antworten, oder stellen Sie eine \nZwischenfrage! \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nWir lehnen den Antrag aus vier Gr\u00fcnden ab, und das sind \nfachliche Gr\u00fcnde und keine populistischen, die Sie hier \nverbreiten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nErstens. Diese Ma\u00dfnahme ist derzeit nicht finanzierbar. \nIhr Vorschlag h\u00e4tte deutliche finanzielle Auswirkungen \nauf die \u00f6ffentlichen Kassen, \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD, \nund Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\ndie besonders heute unter enormem Druck stehen und \numfassende Einsparungen in Erw\u00e4gung ziehen m\u00fcssen. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs \nund Mario Pecher, SPD) \n\nDie Anwendung des erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatzes auf \nverschreibungspflichtige Medikamente bedeutet f\u00fcr den \n\u00f6ffentlichen Haushalt \u2013 das haben Sie in Ihrer Rede nicht \ngesagt \u2013 Mindereinnahmen in H\u00f6he von 3,7 Milliar-\nden Euro, und das pro Jahr. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Na und!?) \n\n\u2013 Herr Pellmann, Sie kommentieren meine Ausf\u00fchrungen \neinfach nur mit \u201eNa und!\u201c Das zeigt doch klar, welches \nVerhalten Ihre Fraktion zum Geld hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nWiderspruch bei der Linksfraktion) \n\nDas ist derzeit \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion, steht am \nMikrofon. \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \n\nJetzt wird es langsam Karneval!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schmalfu\u00df, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, wenn sich der \nGer\u00e4uschpegel etwas senkt, versuche ich gern die Frage \ndes Kollegen Hahn zu beantworten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich bitte Sie, der Bitte \nvon Herrn Prof. Schmalfu\u00df zu entsprechen und der Frage \nzu lauschen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Kollege Schmal-\nfu\u00df, halten Sie es f\u00fcr m\u00f6glich \u2013 was unbestritten ist \u2013, \nwenn durch eine Senkung des Mehrwertsteuersatzes in \ndiesem Bereich Einnahmeausf\u00e4lle entstehen \u2013 und zwar \nbei der \u00f6ffentlichen Hand, wie Sie gerade bemerkt haben \n\u2013, dass man diese dadurch kompensieren k\u00f6nnte, indem \ndie Zusch\u00fcsse der \u00f6ffentlichen Hand an das Gesundheits-\nwesen in gleicher Weise zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, sodass \nunter dem Strich kein Verlust f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand \nentsteht? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Kollege Hahn, \nwir befinden uns hier im Bereich der Erw\u00e4gungen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ach ne!) \n\n\u2013 Sie vermuten das! An Vermutungen beteiligt sich die \nFDP-Fraktion in keiner Weise. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nIch bin noch bei der Beantwortung der Zwischenfrage. \u2013 \nWir h\u00e4tten Mindereinnahmen in H\u00f6he von 3,7 Milliar-\nden Euro, wenn wir Ihren Antrag annehmen w\u00fcrden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Richtig! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja!) \n\nDas ist derzeit nicht finanzierbar. Wenn Sie darauf abstel-\nlen, dass man doch die Zusch\u00fcsse erh\u00f6he, frage ich Sie: \nWoher wollen Sie das Geld nehmen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDurch die Absenkung!) \n\nDas sind Argumente, die an dieser Stelle vollkommen \nverfehlt sind. Ich kann es nur wiederholen: Wenn Sie so \nleichtfertig mit dem Geld anderer jonglieren, dann sollten \nSie es auch mit Ihrem eigenen Geld machen und m\u00fcssten \nschon l\u00e4ngst Insolvenz anmelden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Pellmann, ich w\u00fcrde gern in meiner Rede fortfah-\nren. Im Verlauf der Diskussion k\u00f6nnen Sie mir dann gern \neine Frage stellen, aber bitte derzeit nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das hei\u00dft, ich brauche \nSie jetzt nicht zu fragen, ob Sie die Frage beantworten \n\n 927\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nm\u00f6chten. \u2013 Sie wissen aber, dass ich der Versammlungs-\nleiter bin! \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Von diesen Einnahmeausf\u00e4llen w\u00e4re auch der Freistaat \nSachsen in Millionenh\u00f6he betroffen. Das wissen wir, \nobwohl derzeit 190 Millionen Euro eingespart werden \nm\u00fcssen. Darauf kann man mit zwei Ma\u00dfnahmen reagie-\nren: Entweder wir nehmen neue Schulden auf oder wir \nkompensieren diese fehlenden Mittel durch K\u00fcrzungen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \n... weniger an die Kassen!) \n\nDas sind die beiden Varianten. Auf Kosten anderer Berei-\nche oder gar k\u00fcnftiger Generationen Ihrem Vorschlag \nnachzukommen w\u00e4re eine unverantwortliche Politik. \n\nIch m\u00f6chte zum zweiten Punkt kommen, weshalb wir \nIhren Antrag ablehnen. Umsatzsteuerrechtliche Beg\u00fcnsti-\ngungen im Gesundheitswesen gibt es bereits. Ihre Be-\nhauptung, f\u00fcr Heil- und Hilfsmittel gelte der volle Mehr-\nwertsteuersatz, stimmt nicht. Das ist nicht richtig. Mit 7 % \nwerden beispielsweise Leistungen von Zahntechnikern, \nHilfsmittel und K\u00f6rperersatzst\u00fccke, das hei\u00dft Rollst\u00fchle, \nProthesen, k\u00fcnstliche Gelenke oder H\u00f6rger\u00e4te, besteuert. \nWenn Sie in Ihrem Antrag schon solche Vorschl\u00e4ge \nmachen, dann sollten Sie zumindest differenzieren und \nkonkretisieren. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDrittens. Ihr Vorschlag konterkariert die derzeitigen \nAnstrengungen auf Bundesebene zur Eind\u00e4mmung der \nArzneimittelkosten. Im Jahre 2008 verzeichnete die \ngesetzliche Krankenversicherung einen deutlichen An-\nstieg der Arzneimittelausgaben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Die sinken doch!) \n\nDie Ausgaben beliefen sich auf 29,2 Milliarden Euro. Das \nentspricht drei Prozentpunkten des Beitragssatzes. Um es \nnoch plastischer zu machen: Der durchschnittliche Kas-\nsenpatient schluckt pro Jahr verschreibungspflichtige \nMedikamente im Wert von 428 Euro. Damit nehmen die \nArzneimittel erneut den Posten mit der h\u00f6chsten Steige-\nrungsrate bei der gesetzlichen Krankenversicherung ein. \n\nMeine Damen und Herren! Es d\u00fcrfte allgemeiner Konsens \nsein, dass wir diese Ausgabenzuw\u00e4chse wirksam und \nlangfristig eingrenzen m\u00fcssen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDurch die Senkung der Mehrwertsteuer!) \n\nUm Kosteneinsparungen zu erreichen, gibt es bereits \nVerhandlungen des Bundesgesundheitsministeriums mit \nder Pharmaindustrie, um den Markt der verschreibungs-\npflichtigen Medikamente grundlegend zu reformieren. \nOhne die Ergebnisse dieser Beratung abzuwarten, k\u00f6nnen \nwir nicht un\u00fcberlegt unsere finanziellen M\u00f6glichkeiten im \nVoraus aussch\u00f6pfen. Es geht um eine grunds\u00e4tzliche und \ndauerhafte Reform und nicht um das Herauspicken \neinzelner Aspekte. \n\nViertens. Ihre Ausnahmeregelungen verkomplizieren das \nderzeitige Mehrwertsteuersystem. Es gibt Handlungsbe-\ndarf bei den erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuers\u00e4tzen. Es ist aber \nnicht die Frage, ob einzelne Bereiche einen erm\u00e4\u00dfigten \nSteuersatz erhalten sollen oder nicht. Die Aufgabe ist es, \ndas System auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und sich dezidiert \nmit dem Katalog der erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuers\u00e4tze zu \nbefassen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen klare Regeln mit \nwenigen Ausnahmen. Ihr Antrag hat die FPD-Fraktion in \nvielen, ich will nicht sagen in allen Punkten, nicht \u00fcber-\nzeugt. Vor allem praktische Fragestellungen werden in \ndiesem Antrag offen gelassen. Vor diesem Hintergrund \nwird meine Fraktion Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \nProf. Schmalfu\u00df f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Herr \nDr. Pellmann, Sie m\u00f6chten intervenieren? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nur sehr leicht, \nHerr Pr\u00e4sident, mit Ihrer Erlaubnis. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Schmalfu\u00df, \nich bin schon sehr verwundert. Sie kritisieren unser \nheutiges Antragsanliegen damit, dass wir eine Ausnahme-\nregelung wollten. Nat\u00fcrlich, ich gebe Ihnen recht: Es ist \neine Ausnahme. Ich sage Ihnen sarkastisch: Wir haben das \nvon der FDP gelernt. Wissen Sie, Sie stellen sich hier hin \nund trommeln, dass wir eine Ausnahme wollen. Vor \neinigen Wochen haben Sie selbst mit Ihrem sogenannten \nWachstumsbeschleunigungsgesetz eine bestimmte Klien-\ntel in dieser Welt, in Deutschland, beg\u00fcnstigt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Aber Sie \nwollen die Pharmaindustrie beg\u00fcnstigen!) \n\nDa k\u00f6nnen Sie sich jetzt nicht hinstellen und sagen: Wir \nd\u00fcrfen das und ihr d\u00fcrft das nicht. Das ist doch unlogisch! \n\nNun eine Rechennachhilfe. Es ist schon erstaunlich, dass \nvon der Koalition nicht die Sozialpolitiker das Wort \nergreifen, sondern offenbar die Finanzpolitiker. Nun gut, \nich als Sozialpolitiker will Ihnen eine finanztechnische \nNachhilfe erteilen: 3,5 habe ich ausgerechnet. Sie gehen \nvon 3,7 Milliarden Euro pro Jahr aus, was durch die \nMehrwertsteuersenkung an staatlichen Einnahmen verlus-\ntig gehen w\u00fcrde. Ich hatte vorhin schon gesagt, und wir \nhaben es auch deutlich gemacht: Um die gleiche Summe \nk\u00f6nnten Sie ohne Not den Zuschuss f\u00fcr die Krankenkas-\nsen senken. Wenn Sie sagen, das sei eine Vermutung, \ndann m\u00f6gen Sie nat\u00fcrlich in Ihrer Objektivit\u00e4t recht \nhaben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\n 928\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja, ich komme \nzum Schluss, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Aber ich sage Ihnen \nFolgendes: Sie haben bereits diese Zusch\u00fcsse f\u00fcr die \nSozialversicherungssysteme beschlossen. Also k\u00f6nnen Sie \ndas doch klar feststellen. Es ist keine Vermutung. Oder ist \nIhre Politik aus Ihrer Sicht nur eine Vermutung? Das muss \nich dann nat\u00fcrlich zur Kenntnis nehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df \nerh\u00e4lt die Chance f\u00fcr eine Erwiderung. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Ich freue mich nat\u00fcrlich \u00fcber Ihre Kurzinter-\nvention. Wo ist Herr Pellmann? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nHier ist Herr Pellmann!) \n\n\u2013 Hier ist Herr Pellmann. Erst einmal herzlichen Dank, \ndass Sie mir Nachhilfe im Rechnen gegeben haben. Das \nmache ich mir gern zu eigen. Ich m\u00f6chte nur darauf \nhinweisen, dass die Mehrwertsteuer eine Steuer ist, die \nnicht nur dem Bund zusteht, sondern auch der Freistaat \nSachsen partizipiert davon. Wenn wir eine Mehrwertsteu-\nersenkung durchf\u00fchren, geht diese brutal auch zulasten \ndes Freistaates Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDie Krankenkassen erhalten einen Zuschuss. Da ich \nLandespolitiker bin und dem S\u00e4chsischen Landtag ange-\nh\u00f6re, m\u00f6chte ich darum bitten, dass wir die Zusch\u00fcsse \nbzw. unseren Anteil an der Mehrwertsteuer nicht nach \nunten korrigieren. \n\nDas Zweite ist \u2013 das hatte mein Kollege Patt angespro-\nchen \u2013, dass wir die verschiedenen Mehrwertsteuers\u00e4tze \ngrundlegend auf den Pr\u00fcfstand stellen. Ich habe hier noch \nein paar Beispiele f\u00fcr Sie \u2013 vielleicht k\u00f6nnen Sie auch \nvon mir ein wenig lernen \u2013: Esel ist nicht gleich Esel. F\u00fcr \nHengste, Stuten, Fohlen, Wallache, Kreuzungen zwischen \nEseln und Pferden gilt der reduzierte Mehrwertsteuersatz. \nF\u00fcr Esel selbst gilt der volle Mehrwertsteuersatz \u2013 es sei \ndenn, er ist geschlachtet. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, \nder CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nHerr Kollege Prof. Schmalfu\u00df, Sie haben, wie ich finde, \nin der Sache richtig festgestellt, dass die Ausnahmen in \nder Mehrwertsteuer dazu f\u00fchren, dass wir das System \ndurchl\u00f6chern und dass es oft nicht sachgem\u00e4\u00df ist. Im \nPrinzip teile ich diese Auffassung. \n\nIch erinnere an die Sitzung des Haushaltsausschusses im \nDezember letzten Jahres, als ich darauf aufmerksam \ngemacht habe, wie kompliziert es in unserer Haushaltsla-\nge sein wird, beim Wachstumsbeschleunigungsgesetz und \ndessen Zustimmung durch den Freistaat Sachsen am \n18. Dezember letzten Jahres auf die reichlich 100 Millio-\nnen Euro f\u00fcr das Land und circa 40 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndie Kommunen zu verzichten. Damals kam aus Ihrer \nFraktion \u2013 es waren namentlich nicht Sie \u2013 der Zwischen-\nruf \u201eDas ist doch ein Klacks!\u201c. \n\nIch kann gut verstehen, dass Sie mit Ihrer vorget\u00e4uschten \nSeriosit\u00e4t am Pult dazu einladen, dass diese falsche \nPolitik von anderen kopiert wird. Das ist ein Punkt, auf \nden es mir in den n\u00e4chsten Jahren ankommen wird, wenn \nes darum geht, Haushalt und Finanzen zu konsolidieren. \nDann kann man nicht eine L\u00fcge selbst begehen und sie \ndann anderen vorwerfen, wenn sie s\u00fcchtig danach greifen, \nweil auch sie irgendetwas tun wollen. \n\nMir liegt daran, dass in diesen Fragen Klarheit herrscht. \nIch nehme an, dass die abgesenkte Mehrwertsteuer f\u00fcr die \nHotellerie sowieso durch eine Klage vom Bundesfinanz-\nhof kassiert wird. Es wird offenbar werden, dass Sie da \n\u201eMist gebaut\u201c haben. Mir kommt es darauf an, dass wir in \nder Sache klar und fair sprechen. Das haben Sie nicht \ngetan. Das stelle ich hier ausdr\u00fccklich fest. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte auch kurzinterve-\nnieren in Richtung der neuen Steuersenkung der Links-\npartei, die auf der einen Seite immer mehr Ausgaben \nfordert und auf der anderen Seite Steuersenkungen ein-\nbringt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das geht nicht!) \n\nDas funktioniert nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df \u2013 \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich orientiere jetzt in Richtung \nvon Herrn Prof. Schmalfu\u00df, \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann lasse ich das zu. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: den ich in diesem Punkt \nunterst\u00fctzen m\u00f6chte. Man kann sich anschauen, welche \nAuswirkungen die Steuersenkung im Hotelgewerbe hatte. \nDort hat man den Mehrwertsteuersatz gesenkt. Was ist \npassiert, gerade bei den Hotel\u00fcbernachtungspreisen in \nSachsen? Die Preise sind nicht gesunken. Der Verbrau-\ncher hat davon nichts gehabt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Und? \u2013 \nWeitere Zurufe von der Linksfraktion) \n\nKonsequenz f\u00fcr Ihren Vorschlag: Wenn man die Mehr-\nwertsteuers\u00e4tze f\u00fcr Arzneimittel senkt, hei\u00dft das, man \nst\u00e4rkt einzig und allein die Pharmaindustrie. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \nSie m\u00f6chten nicht erwidern. Dann ist die Zeit der Kurzin-\nterventionen vorbei und wir fahren in der Aussprache fort. \nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht \nFrau Abg. Giegengack; bitte. \n\n 929\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Manchmal \nfrage ich mich bei bestimmten Themen, was wir im \nLandtag eigentlich tun. Schlagen wir gemeinsam, hochdo-\ntiert, die Zeit tot oder machen wir Politik? \n\nDa reicht DIE LINKE einen Antrag ein, der nicht nur \n\u00e4hnlich \u2013 Herr Schmalfu\u00df \u2013 wie vor vier Jahren ist, \nsondern wortgleich wie vor vier Jahren. Sie macht sich \nnicht einmal die M\u00fche, den Fehler, der schon damals drin \nwar, bei der Wiederauflage zu verbessern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nDenn bereits damals waren Hilfsmittel \u2013 die Aufz\u00e4hlung \nkam bereits von Herrn Patt \u2013 wie Rollst\u00fchle, Schwerh\u00f6ri-\ngenger\u00e4te, Prothesen, Kr\u00fccken, Bandagen usw. mit einem \nverminderten Steuersatz belegt. Sie sind es immer noch \nund sie werden es wahrscheinlich noch eine Weile blei-\nben. \n\nAuch die Staatsregierung hat sich bei der Stellungnahme \nzu diesem Antrag nicht unbedingt ein Bein ausgerissen. \nDer gewisse Widerspruch ist schon mehrmals angespro-\nchen worden, wie der Antrag von den Linken abgelehnt \nwird mit den Argumenten, dass man sich das finanzpoli-\ntisch nicht leisten kann, dass es den Zielen der Koaliti-\nonsvertr\u00e4ge von Bund und Land widerspricht, das Steuer-\nsystem zu vereinfachen und zu systematisieren, und dass \nf\u00fcr einen verminderten Steuersatz nur Ausnahmen in \ngeringem Umfang m\u00f6glich w\u00e4ren. Es wurde hier be-\nstimmt schon f\u00fcnfmal gesagt, dass man ja zum Jahresan-\nfang die Mehrwertsteuer f\u00fcr Hotel\u00fcbernachtungen von 19 \nauf 7 % gesenkt hat. \n\nZur Sache selbst. Die Fachvertreter sind sich darin einig, \ndass eine Mehrwertsteuersenkung f\u00fcr Medikamente nur \nkurzfristig greifen w\u00fcrde. Wir k\u00f6nnen es heute in der \n\u201eFreien Presse\u201c lesen. Herr Candidus, Pr\u00e4sident der \nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Versicherte und Patienten, \nsieht das durchaus als ein kurzfristiges Mittel. Aber es ist \nkeine Frage \u2013 es wurde schon gesagt \u2013, langfristig ist das \nauf keinen Fall ein Weg. \n\nWir m\u00fcssen die Preisbremse bringen und die Preise \ngrunds\u00e4tzlich senken. Einige Gesundheitsminister sind an \ndieser Frage bereits gescheitert. Inwiefern das Reformpa-\nket, das CDU und FDP auf den Weg gebracht haben, das \nbringt, was wir alle erwarten, sei dahingestellt. Bisher war \nes so, dass CDU und FDP eher der parlamentarische Arm \nder Pharmaindustrie gewesen sind. \n\nWir werden der Initiative der Linken heute nicht zustim-\nmen \u2013 und das nicht, weil wir der Auffassung sind, dass \nunser Steuersystem gut ist, wie es ist. Im Gegenteil, den \nErwerb eines Rennpferdes mit 6 % zu besteuern, aber den \nKauf von Babywindeln mit 19 % finden wir absurd. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nHerr Schmalfu\u00df kennt das aus seinem ganz privaten \nErleben. Wir GR\u00dcNEN wollen eine grundlegende Re-\nform des Mehrwertsteuersystems und werden dazu im \n\nLaufe der Legislatur im Bundestag eine Initiative einbrin-\ngen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau  \nGiegengack f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN. Die NPD ist an der Reihe; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal auf \nmeine Vorredner, Herrn Patt und Herrn Prof. Schmalfu\u00df, \neingehen. \n\nVon Ihnen wurde zu Recht gesagt, dass, wenn es zu \nMindereinnahmen bei der Absenkung der Mehrwertsteuer \nauf 7 % bei Arzneimitteln k\u00e4me, 4 Milliarden Euro \nweniger im Staatshaushalt und \u2013 heruntergerechnet \u2013 auch \nweniger im s\u00e4chsischen Haushalt w\u00e4ren. Dazu muss ich \nsagen: Wenn die Bem\u00fchungen der FDP und des Gesund-\nheitsministers Dr. R\u00f6sler Fr\u00fcchte tragen w\u00fcrden, die \nArzneimittelpreise via Pharmaindustrie senken zu lassen, \ndann w\u00fcrde es diese Mindereinnahmen auch geben. \n\nIch denke, hier und heute h\u00e4tten wir zumindest kurzfristig \ndie M\u00f6glichkeit, die gesetzlichen Krankenkassen und \ndamit die Versicherten zu entlasten. \n\nDie Antr\u00e4ge sind nicht neu. Es w\u00fcrde Sie sicher nicht \nverwundern, wenn wir zustimmen. \n\nImmerhin hatten wir in der vergangenen Wahlperiode als \nErstes 2005 einen Antrag mit gleicher Intention einge-\nbracht, DIE LINKE kam dann im April 2006. Jetzt haben \nwir einen Antrag im Jahr 2010 wieder von den Linken. \nWir freuen uns nat\u00fcrlich, dass in dem Fall die Linkspartei \ndas Anliegen, das wir damals schon angebracht haben, \naufgegriffen hat, denn an der Situation hat sich seit \ndamals nichts ge\u00e4ndert. Nach wie vor sind in Deutschland \ndie Arzneimittelpreise so hoch wie in kaum einem ande-\nren Land der Europ\u00e4ischen Union. \n\nVon den 27 EU-Staaten verlangen nur zwei einen h\u00f6heren \nMehrwertsteuersatz auf Medikamente als wir, und zwar, \nwie schon angesprochen, Bulgarien und D\u00e4nemark. In 23 \nvon 27 EU-Staaten wird eine erm\u00e4\u00dfigte Mehrwertsteuer \nbzw. gar keine Mehrwertsteuer auf Medikamente erhoben, \nso zum Beispiel in Gro\u00dfbritannien, Irland und Schweden. \n\nDie Forderung, den Mehrwertsteuersatz f\u00fcr Medikamente \nauf 7 % zu senken, ist im \u00dcbrigen auch keine origin\u00e4re \nForderung von der NPD oder den Linken. Sie wurde auch \nvor wenigen Tagen vom Sozialverband VdK erhoben. In \neiner entsprechenden Pressemitteilung hei\u00dft es dazu: \u201eDas \nist eine Ma\u00dfnahme, die schnell wirken w\u00fcrde. Kranken-\nkassen und Patienten k\u00f6nnten so um 2 bis 3 Milliar-\nden Euro im Jahr entlastet werden.\u201c Die 2 bis 3 Milliar-\nden Euro sind jetzt Zitat, es wurde ja von allen gesagt, \ndass es mehr als 3 Milliarden werden. Dazu bedurfte es \nkeiner langwierigen Verhandlungen zwischen Pharmain-\ndustrie und Krankenkassen, so die VdK-Pr\u00e4sidentin \nUlrike Mascher. Allerdings m\u00fcssten die Pharmaunter-\n\n 930\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nnehmen gesetzlich dazu verpflichtet werden, die Steuer-\nerm\u00e4\u00dfigung vollumf\u00e4nglich an die Krankenkassenversi-\ncherten weiterzugeben und nicht durch Preiserh\u00f6hungen \nzu unterlaufen. \n\nAuf ein anderes interessantes Ph\u00e4nomen m\u00f6chte ich \nallerdings noch hinweisen. W\u00e4hrend die Staatsregierung \nbei unserem Antrag 2005 \u00fcber die Mehrwertsteuerbefrei-\nung noch so argumentierte, dass diese ja gar nicht m\u00f6g-\nlich sei, da dies EU-Bestimmungen zuwiderliefe, ist dies \nbei dem jetzigen Antrag der Linken zur Mehrwertsteuer-\nsenkung offenbar kein Thema mehr. Haben sich die EU-\nRichtlinien ge\u00e4ndert? Nach den uns vorliegenden Infor-\nmationen k\u00f6nnte es erst im n\u00e4chsten Jahr entsprechende \n\u00c4nderungen geben. Also wird die EU dann wohl nur \nvorgeschoben, wenn es um Antr\u00e4ge der EU-Kritischen \ngeht, nicht jedoch, wenn es um EU-Bef\u00fcrworter wie bei \nder Linkspartei geht. Stattdessen argumentiert die Staats-\nregierung nun mit drohenden Einnahmeausf\u00e4llen und der \ndramatischen Verschuldung der \u00f6ffentlichen Hand. \nZudem w\u00fcrde eine Mehrwertsteuersenkung den Grund-\ns\u00e4tzen einer Vereinfachung des Steuerrechtes zuwiderlau-\nfen. \n\nMeine Damen und Herren, das ist doch einfach unver-\nsch\u00e4mt. F\u00fcr die von Ihren Parteien \u00fcber Jahrzehnte \nbetriebene Staatsverschuldung soll nun ausgerechnet die \nSolidargemeinschaft der Krankenversicherten bluten, und \nAusnahmeregelungen gibt es f\u00fcr diese nicht, aber, wie \nangesprochen, f\u00fcr die Hoteliers? Darin muss ich Frau \nKollegin Neukirch schon recht geben. Wahrscheinlich \nmuss dann erst eine Firma wie Ratiopharm mit einem \ngro\u00dfen Scheck zur FDP gelaufen kommen, um hier eine \nAusnahme beschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Entschuldigen Sie \nbitte die Polemik an dieser Stelle, aber wenn Sie und Ihre \nBerliner Koalition\u00e4re die Mehrwertsteuer f\u00fcr Hotel\u00fcber-\nnachtungen eben einmal so senken k\u00f6nnen, dann wird \ndies doch wohl erst recht m\u00f6glich sein, wenn es um die \nGesundheitsversorgung unserer B\u00fcrger geht. \n\nWir werden dem Antrag der Linken zustimmen. Ich \ndenke, es ist eine vern\u00fcnftige Alternative, um kurzfristig \neine Entlastung zu schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde der Stellungnahmen seitens der \nFraktionen ist beendet. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \nDas kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregie-\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist nicht \ndas erste Mal, dass sich der S\u00e4chsische Landtag mit dieser \nProblematik auseinandersetzt. Das Ziel, das hier formu-\nliert wird, ist klar: Senkung des Mehrwertsteuersatzes auf \nArzneimittel. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nBis jetzt war alles richtig!) \n\nAber auch der Deutsche Bundestag befasst sich mit \ndiesem Problem, und da geh\u00f6rt auch dieses Problem hin, \ndenn Steuerrecht ist Bundesrecht. Der Landtag kann da \nnur hilfsweise einspringen. Ich m\u00f6chte allerdings vier \nAspekte beleuchten: \n\nErstens einen strukturellen Aspekt. Die Begr\u00fcndung \ndieser Antr\u00e4ge ist immer gleichlautend: Kostensenkungen \nim Gesundheitswesen. Aber bei den Problemen des \nGesundheitswesens handelt es sich nicht darum, dass ein \nfinanzielles Defizit behoben wird, sondern wir haben es \nim Gesundheitswesen mit strukturellen Problemen zu tun. \nDass diese strukturellen Probleme nicht so einfach zu \nl\u00f6sen sind, sehen wir. Wenn es einfach w\u00e4re, h\u00e4tten wir \nschon l\u00e4ngst eine L\u00f6sung gefunden. W\u00fcrde man also dem \nAntrag des Antragstellers folgen, blieben die strukturellen \nProbleme des Gesundheitswesens ungel\u00f6st. \n\nDer zweite Aspekt, den wir beachten m\u00fcssen, sind die \nfinanziellen Aspekte. Der Staat w\u00fcrde, w\u00fcrde man diese \nAbsenkung einf\u00fchren, auf Steuereinnahmen in der Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung von bundesweit rund 3 Milliarden Euro \nverzichten. Haushaltspolitisch ist das nicht vertretbar, \ndenn dar\u00fcber, wie diese Steuerausf\u00e4lle kompensiert \nwerden k\u00f6nnen, gibt es keinen Hinweis im Antrag. Die \nFrage, wie die Mehrwertsteuerersparnis an die Patienten \nund die Krankenkassen weitergegeben werden kann, wird \nauch im Antrag nicht erkl\u00e4rt, denn die Weitergabe der \nMehrwertsteuerersparnis kann weder erzwungen noch \nkontrolliert werden. \n\nEs gibt einen dritten ordnungspolitischen Aspekt. Die \nS\u00e4chsische Staatsregierung setzt sich daf\u00fcr ein, dass \nVerg\u00fcnstigungen und Subventionen abgebaut werden. \nSubventionen geh\u00f6ren nicht in das Steuerrecht. Wenn \nSubventionen schon ausgereicht werden, dann sollten sie \nim Haushalt offen veranschlagt werden. Nur so kann das \nParlament regelm\u00e4\u00dfig bei der Haushaltsaufstellung \ndar\u00fcber befinden, ob diese Ausgaben noch gerechtfertigt \nsind und auch weiter wirksam werden sollen. Sind Sub-\nventionen erst einmal im Steuerrecht verankert, gehen sie \nim haushalterischen Ansatz der Steuereinnahmen unter \nund sind damit der regelm\u00e4\u00dfigen parlamentarischen \nKontrolle entzogen. \n\nDer vierte Aspekt ist ein steuerlicher Aspekt, der hier \nschon angesprochen worden ist. Es muss das Ziel sein, \ndas Steuerrecht einfacher, \u00fcberschaubarer und gerechter \naufzustellen. Wenn man sich das deutsche Mehrwertsteu-\nerrecht anschaut, dann ist das, wenn man ehrlich ist, nicht \neinfach zu durchschauen. Hier ist inzwischen, um es \ndeutlich zu machen, ein Durcheinander entstanden, das \nrational nicht mehr zu erkl\u00e4ren ist. Das klassische Bei-\nspiel ist vorhin auch schon genannt worden: der Unter-\nschied zwischen einem Esel und einem Maultier, was den \nSteuersatz anbelangt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEine generelle \u00dcberpr\u00fcfung der Steuers\u00e4tze auf die \nverschiedenen Ums\u00e4tze ist deshalb l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Die \nBundesregierung hat eine \u00dcberpr\u00fcfung des Kataloges der \n\n 931\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nerm\u00e4\u00dfigt zu besteuernden Ums\u00e4tze aufgenommen, und \ndie Ergebnisse sollten wir auch nicht vorwegnehmen. Ich \nbin jedoch der Auffassung \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013, \ndass der Katalog der erm\u00e4\u00dfigt besteuerten Ums\u00e4tze \ndeutlich kleiner werden muss. Deshalb empfehle ich, den \nAntrag abzulehnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Schade!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Staatsmi-\nnister Unland. Die Aussprache ist beendet. Das Schluss-\nwort hat die Fraktion DIE LINKE. Herr Dr. Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dass wir diesen \nAntrag heute nicht zum ersten Mal gestellt haben, ist nicht \nzu verschweigen. Wir haben das bewusst getan, nicht \netwa, um Ihre Aufmerksamkeit zu testen, ob Sie es auch \nmerken. Nein, wir haben es getan, weil dieser Antrag wie \nso viele andere, die in die richtige Richtung gegangen \nsind, von Ihnen abgelehnt worden ist. Als ehemaliger \nHochschullehrer habe ich zumindest eines irgendwann in \nder p\u00e4dagogischen Ausbildung gelernt: Wiederholung \nk\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass es zu Einsicht bei den anderen \nkommt. Gut, die Hoffnung gebe ich nach wie vor nicht \nauf, aber es ist v\u00f6llig klar. \n\nEs ist auch v\u00f6llig klar: Dieser Antrag bedient nur einen \neinzelnen Aspekt eines Gesamtproblems, das wir insge-\nsamt l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\nAber ich kann Ihnen doch nicht jedes Mal die gesamte \ngesundheitspolitische Palette pr\u00e4sentieren. Da h\u00e4tten wir \nbis Mitternacht zu tun. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen: Wir \nwerden Sie weiter mit entsprechenden Dingen konfrontie-\nren und auch weiterhin das, was abl\u00e4uft, kritisch beglei-\nten. \n\nIch wei\u00df nicht, ob ich mich gleich bei meiner Fraktion \noder meiner Partei beliebt mache \u2013 das halte ich jedoch \naus \u2013, m\u00f6chte Ihnen aber eines prognostizieren: M\u00f6gli-\ncherweise wird es nicht nur einen oder zwei Menschen \ngeben, die sich vielleicht sogar Frau Ulla Schmidt zu-\nr\u00fcckw\u00fcnschen, wenn sie das Agieren des gegenw\u00e4rtigen \nGesundheitsministers in Berlin sehen. \n\n(Lachen der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion) \n\nIch wei\u00df es nicht. Aber ich habe die Vermutung, dass dies \nsogar eintreffen k\u00f6nnte. Denn sie hatte ein bestimmtes \nBeharrungsverm\u00f6gen; manches w\u00e4re sonst vielleicht noch \nschlechter. Ja, wir wollen nicht das erste Mal eine Positiv-\nliste. Dort w\u00fcrde man wesentlich weitergehen, als die \nvorsichtigen Versuche von Herrn Dr. R\u00f6sler das zulassen. \nDenn das w\u00e4re wirklich endlich der notwendige Angriff \nauf die Privilegien der Pharmalobby. Dass die FDP dies \nnicht m\u00f6chte, ist mir bewusst. Wissen Sie, verehrte \nHerrschaften und meine Dame von der FDP, ich sage \nIhnen jetzt einmal Folgendes: Mit Ihrem Kampf um die \nRechte der verarmten Hotelbesitzer haben Sie uns ermu-\ntigt. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Genau!) \n\nWir haben gedacht, Sie w\u00e4ren wenigstens einmal im \nLeben konsequent und w\u00fcrden einsehen, dass es vielleicht \nnoch andere gegeben h\u00e4tte. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Richtig!) \n\nIch will Ihnen jetzt nicht den Vergleich vorhalten: \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \nSchluss. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Hotelbetten statt \nPillen. Aber ich bitte Sie \u2013 erst haben Sie uns ermutigt, \njetzt knicken Sie ein. Ich sage Ihnen dazu ganz ehrlich, \ndass ich sehr entt\u00e4uscht bin, und das kurz vor Ostern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nOh-Rufe bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/821 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Und die Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei Enthaltungen und zahlreichen Stimmen \ndaf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforderliche \nMehrheit gefunden und ist abgelehnt. Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nArbeit der LandesSeniorenVertretung f\u00fcr Sachsen sicherstellen \nDrucksache 5/1867, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \nStellung nehmen: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dc-\nNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir \nbeginnen mit der SPD-Fraktion. Frau Abg. Neukirch, ich \n\nbitte Sie um die Einbringung des Antrags. Sie erhalten das \nWort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte erneut mit \neinem Zitat aus dem Koalitionsvertrag beginnen. Darin \n\n 932\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nsteht geschrieben: \u201eWir wollen auch k\u00fcnftig Seniorinnen \nund Senioren in die weitere Entwicklung der Alten- und \nSeniorenpolitik des Freistaates einbinden und eine aktive \nTeilhabe am \u00f6ffentlichen Leben gew\u00e4hrleisten.\u201c \n\nNun haben wir bereits gestern in der Aktuellen Debatte \nunter anderem \u00fcber die K\u00fcrzungen im Sozialbereich und \ndie verheerenden Auswirkungen gerade f\u00fcr das ehrenamt-\nliche Engagement nicht nur f\u00fcr die Seniorinnen und \nSenioren in Sachsen gesprochen. Nach dieser Debatte \nmuss man solch einen Satz im Koalitionsvertrag schon \nmehr als eine Drohung auffassen, als eine aufbauende \nAussicht auf positive Entwicklungen im Land darin zu \nsehen. Der Wegfall der F\u00f6rderung der LandesSenioren-\nVertretung trifft aber besonders hart, weil wir in der \nvergangenen Legislaturperiode ein zugegebenerma\u00dfen \n\u00fcberreglementiertes Gesetz der Linken \u00fcber die Senioren-\nvertretung in Sachsen genau mit dem Argument abgelehnt \nhaben, dass wir die vorhandenen Strukturen in Sachsen \nst\u00e4rken und keine aufgesetzten neuen Strukturen f\u00f6rdern \nwollen. Genau das wird jetzt infrage gestellt, wenn die \nLandesSeniorenVertretung keine F\u00f6rderung mehr erh\u00e4lt. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf das Argument \u2013 es wurde gestern in \nder Debatte schon dar\u00fcber diskutiert \u2013 eingehen, woran es \nliegt, dass die Seniorenvertretung kein Geld bekommt. \nDas liegt daran, dass sie nicht in der Lage gewesen sein \nsollen, einen ordentlichen Projektantrag zu schreiben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nUnversch\u00e4mt!) \n\nBei dem Argument bin ich ehrlich gesagt ganz sch\u00f6n \nzusammengezuckt, da es nicht nur falsch ist, sondern es \nauch insbesondere an Anstand mangelt; Anstand gegen-\n\u00fcber \u00e4lteren Menschen, die sich seit vielen Jahren enga-\ngieren und auch im Antragschreiben f\u00fcr Projekte ihre \neigenen Erfahrungen gemacht haben. \n\nAuch zu dem Hinweis von Frau Sch\u00fctz, dass wir eventu-\nell mit dieser F\u00f6rderung bisher k\u00fcnstlich etwas am Leben \ngehalten haben, worin kein Leben mehr enthalten ist, \nmuss man sagen: Da muss man erst einmal ganz sch\u00f6n \ntief Luft holen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDie Projektantr\u00e4ge der LandesSeniorenVertretung sind \nnicht nur nach Hinweisen des SMS erarbeitet worden, \nsondern auch mit Beratung des Ministeriums. Dass dann \nkurzfristig vor Jahresende die Mitteilung kam, vorsorglich \ndie hauptamtliche Mitarbeiterin zu entlassen, damit keine \nfinanziellen Schwierigkeiten entstehen, obwohl doch \nurspr\u00fcnglich die F\u00f6rderung f\u00fcr die LandesSeniorenVertre-\ntung genau an diese Mitarbeiterin gekn\u00fcpft worden ist, ist \nschon ziemlich hart. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nSich jetzt hinzustellen und zu behaupten, wenn ihr etwas \nOrdentliches vorlegt, dann sehen wir weiter, ist unredlich \nund verdreht die Tatsachen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDenn es liegt nicht an der LandesSeniorenVertretung, die \nseit \u00fcber zehn Jahren erfolgreich Projektantr\u00e4ge schreibt. \nSie als Staatsregierung und Sie als Regierungsfraktionen \nm\u00fcssen sich \u00fcberlegen, ob Sie den Partner LandesSenio-\nrenVertretung haben wollen oder nicht. Um nichts anderes \ngeht es hier. An den daf\u00fcr notwendigen 16 000 Euro soll \nes nicht liegen. Es geht um den Willen, es geht um Ihren \npolitischen Willen. Wenn Sie den nicht haben, zerst\u00f6ren \nSie gewachsene Strukturen, bef\u00f6rdern die Unsicherheit \nund untergraben vor allem Vertrauen von vielen ehren-\namtlichen Seniorinnen und Senioren in Sachsen. \n\nWelche Strukturen der laut Koalitionsvertrag zu st\u00e4rken-\nden Seniorenmitwirkungen haben wir Sachsen? Wir \nhaben die kommunale Ebene mit dem Seniorenbeauftrag-\nten, den Seniorenbeir\u00e4ten, den Seniorenvertretungen und  \n-r\u00e4ten. Diese kommunalen Vertretungen haben sich \nwiederum in der LandesSeniorenVertretung zusammenge-\nschlossen, um die Interessen der Seniorinnen und Senio-\nren auch auf Landesebene vertreten zu k\u00f6nnen. Auf der \nkommunalen Ebene hat bereits die Verwaltungsreform \nSpuren hinterlassen und dort auch f\u00fcr eine Ausd\u00fcnnung \nder Seniorenvertretungen gesorgt, die sich aber so lang-\nsam wieder erholen und arbeitsf\u00e4hig werden. Genau \nw\u00e4hrend dieser Verwaltungsreform hie\u00df es immer wieder, \ndass f\u00fcr die kommunalen Seniorenvertretungen auch die \nKommunen zust\u00e4ndig seien und dort auch die Verantwor-\ntung in finanzieller Hinsicht \u00fcbernommen werden muss. \nIch finde, genau das ist richtig. Genau das Gleiche muss \naber auch f\u00fcr die Landesebene gelten. Hier stehen Sie in \nder Verantwortung. Man kann nicht von den Kommunen \netwas einfordern, von dem man auf Landesebene sagt, \ndass es nicht so wichtig sei. \n\nNeben der kommunalen Ebene haben wir noch die Ebene \ndes Landes. Es gibt eine Seniorenbeauftragte der Staats-\nregierung und es gibt den Landesseniorenbeirat, der die \nStaatsregierung in allen die \u00e4lteren Menschen betreffen-\nden Belangen beraten soll. Nach einigen Umstrukturie-\nrungen in den letzten Monaten zu diesem Landessenio-\nrenbeirat finden sich neben den Vertretern der kommuna-\nlen Ebene auch freie Tr\u00e4ger und die Wissenschaft, jedoch \nnicht mehr so viele aktive Senioren wieder. \n\nAu\u00dferdem ist es leider so, dass die Arbeit des Beirates \nnicht nur f\u00fcr uns im Landtag, sondern \u00fcberhaupt eher so \neine Art Blackbox als eine Hilfe ist. Wir werden \u00fcber \nnichts informiert und es dringt kaum etwas nach au\u00dfen, \ndas im Landesseniorenbeirat besprochen wird. Mir ist \nnicht entgangen, dass es ein Beratungsgremium der \nStaatsregierung ist. Ich denke dennoch, dass es das Ziel \neines solchen Gremiums sein muss, nicht nur Seniorenpo-\nlitik fachlich zu fundieren, sondern die Ergebnisse davon \nauch nachvollziehbar f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und damit \nauch die Politik transparent zu machen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n 933\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nDie beschriebene Umstrukturierung aber l\u00e4sst eher ver-\nmuten, dass es sich bei diesem Beirat vielmehr um ein \nGremium zum Abnicken der Aktivit\u00e4ten der Staatsregie-\nrung handelt. Ich finde, das ist mehr als \u00fcberfl\u00fcssig. Denn \nwenn es um mehr als das Abnicken geht, haben Sie als \nStaatsregierung in den Fraktionen von CDU und FDP hier \nim Landtag ganz starke Partner an Ihrer Seite. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte nun zur\u00fcck zur LandesSeniorenVertretung \nkommen. Die Basisverankerungen in den Kommunen \nhatte ich bereits aufgef\u00fchrt. Hinzu kommt noch die \nVerankerung in bundesweiten Seniorengremien. Sollte die \nVertretung auf Landesebene in Sachsen nicht mehr \narbeiten k\u00f6nnen, entf\u00e4llt auch diese T\u00e4tigkeit. Sachsen als \neines der \u00e4ltesten Bundesl\u00e4nder mit der immer wieder \ngern rhetorisch angef\u00fchrten Vorreiterrolle w\u00e4re nicht \nmehr dabei. \n\nAuch hier m\u00f6chte ich auf ein Argument aus der gestrigen \nDebatte eingehen: Nat\u00fcrlich kann die LandesSeniorenVer-\ntretung weiterhin arbeiten. Sie kann es, wenn sie sich die \nSenioren weiterhin leisten kann. Niemand bezweifelt, \ndass die Mehrzahl der ehrenamtlich t\u00e4tigen Menschen \n\u00fcber eigenes Einkommen verf\u00fcgt und nicht auf Transfers \nangewiesen ist. Aber genau das ist das Problem, welches \nin vielerlei Studien beschrieben wird. Ehrenamt muss man \nsich leisten k\u00f6nnen. Wer arm ist, wird auch im Bereich \ndes Ehrenamtes ausgegrenzt, ganz einfach, weil das \nEhrenamt mit Aufwendungen verbunden ist. \n\nWill man diesen Kreislauf durchbrechen, muss man \nf\u00f6rdern. Das hei\u00dft nicht, dass individuelle Aufwandsent-\nsch\u00e4digungen gezahlt werden sollen, sondern man muss \nStrukturen und entsprechende Hilfsmittel f\u00f6rdern. Es geht \num Fahrtkosten, Kopierkosten, Portokosten \u2013 um all das, \nwas f\u00fcr Kommunikation und Zusammenarbeit von Men-\nschen n\u00f6tig ist. Um nichts anderes geht es auch der \nLandesSeniorenVertretung. \n\nSie m\u00fcssen sich also entscheiden, ob Sie die LandesSeni-\norenVertretung als Partner haben wollen und damit \nunz\u00e4hligen ehrenamtlich engagierten Seniorinnen und \nSenioren in Sachsen zu einer kr\u00e4ftigen Stimme auf Lan-\ndesebene verhelfen m\u00f6chten. Dazu haben Sie heute \nGelegenheit. Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch beantrage f\u00fcr meine Fraktion namentliche Abstim-\nmung \u00fcber unseren Antrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Neukirch \nf\u00fcr die Fraktion der SPD. Die CDU-Fraktion ist an der \nReihe. Es spricht Frau Abg. Dietzschold. Sie haben das \nWort. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \nThema lautet: \u201eArbeit der LandesSeniorenVertretung f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen sicherstellen\u201c. Nachdem die Lan-\ndesSeniorenVertretung f\u00fcr Sachsen bereits gestern Ge-\n\ngenstand einer parlamentarischen Debatte war, befassen \nwir uns heute auf Antrag der SPD-Fraktion mit der \nSicherstellung ihrer Arbeit. \n\nMan m\u00f6chte fast meinen, dass einem Verein sehr viel \nEhre angetan wird, wenn er gleich zweimal Gegenstand \nder Behandlung im Plenum sein darf. Ich m\u00f6chte deutlich \nmachen, dass die Aktivit\u00e4ten der LandesSeniorenVertre-\ntung f\u00fcr Sachsen einen wichtigen Beitrag zur Sicherung \nder Teilnahme \u00e4lterer Menschen am politischen Leben \nleisten und umfassendes b\u00fcrgerschaftliches Engagement \nerm\u00f6glichen. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei allen \nMitgliedern der Seniorenvertretung f\u00fcr ihre Bereitschaft \nund ihre Anstrengungen bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion wird sich \ndeswegen auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung der \nLandesSeniorenVertretung stark machen. Ich f\u00fcge hinzu: \nim Rahmen der F\u00f6rderrichtlinie und bei ganz konkreten \nProjekten. \n\nDen vorliegenden Weg zur Unterst\u00fctzung, wie er in dem \nAntrag der SPD-Fraktion vorgeschlagen wird, k\u00f6nnen wir \nallerdings nicht mitgehen. Sie von der SPD fordern unter \nPunkt 1 eine finanzielle Absicherung der Arbeit der \nLandesSeniorenVertretung f\u00fcr Sachsen. Im Klartext \nbedeutet das eine institutionelle F\u00f6rderung. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist schon des \u00d6fteren \u00fcber \ndie Zuwendungspolitik im Freistaat Sachsen diskutiert \nworden. Dabei ist deutlich gemacht worden, warum der \nProjektf\u00f6rderung gegen\u00fcber der institutionellen F\u00f6rde-\nrung Vorrang einzur\u00e4umen ist. \n\nWeiterhin m\u00f6chte ich darauf verweisen, dass in dieser \nfinanziell schwierigen Zeit die Neuschaffung der instituti-\nonellen F\u00f6rderung eines Vereins andere Handlungsspiel-\nr\u00e4ume einschr\u00e4nkt und die F\u00f6rderlandschaft zementiert. \nIn diesem Zusammenhang besteht die Gefahr, dass dies \nzulasten anderer Vereine und Organisationen geht. \n\nAls zweiten Aspekt m\u00f6chte ich ansprechen, dass Sie sich \ndamit selbst keinen Gefallen tun. Wenn die Projektf\u00f6rde-\nrung umgesetzt wird, wie Sie es hier fordern, kommen Sie \nund die LandesSeniorenVertretung in Erkl\u00e4rungsnot. Sie \nm\u00fcssen dann darlegen, warum gerade diese Arbeit zu-\nk\u00fcnftig institutionell gef\u00f6rdert wird, andere \u2013 genauso \nwichtige \u2013 Vorhaben aber nicht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Welche?) \n\nIm Ergebnis spielen Sie die LandesSeniorenVertretung \ngegen andere Verb\u00e4nde aus. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Quatsch!) \n\nEs entstehen Unstimmigkeiten, und die T\u00e4tigkeit der \nVertretung, die Sie mit Ihrem Antrag eigentlich st\u00fctzen \nwollen, ger\u00e4t in der ganzen Diskussion zur Nebensache. \n\nMeine Damen und Herren! Hinsichtlich der weiteren in \ndem Antrag erhobenen Forderungen kann ich mich \nkurzfassen, da sich diese f\u00fcr uns erledigt haben. So wird \n\n 934\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nes auch zuk\u00fcnftig eine Unterst\u00fctzung von Projekten der \nLandesSeniorenVertretung in Sachsen geben. Frau \nStaatsministerin Clau\u00df wird sich dazu noch n\u00e4her \u00e4u\u00dfern. \n\nHinsichtlich Ihrer dritten Forderung ist zu sagen, dass die \nMitarbeit der LandesSeniorenVertretung in Gremien der \nStaatsregierung umfassend m\u00f6glich ist. So ist die Landes-\nSeniorenVertretung bereits direktes Mitglied im Landes-\nseniorenbeirat und indirekt \u00fcber den St\u00e4dte- und Gemein-\ndetag sowie den Landkreistag beteiligt. \n\nZu der unter Punkt 4 Ihres Antrags erhobenen Forderung, \ndas b\u00fcrgerschaftliche Engagement von Senioren sicherzu-\nstellen, verweise ich auf die gestrige Debatte, in der sich \nmein Kollege Krau\u00df sehr deutlich f\u00fcr das Ehrenamt \nausgesprochen hat. Dem kann ich nur zustimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Am Schluss meiner Ausf\u00fch-\nrungen m\u00f6chte ich deutlich machen, dass die Arbeit der \nLandesSeniorenVertretung von meiner Fraktion und mir \npers\u00f6nlich sehr gesch\u00e4tzt wird. Soweit es m\u00f6glich ist, \nsetzen wir uns auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung \ndieser Arbeit ein \u2013 im Rahmen der Projektf\u00f6rderung. \n\nDen vorliegenden Weg zur Unterst\u00fctzung halten wir \nallerdings f\u00fcr falsch. Den Antrag lehnen wir daher ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Dietz-\nschold f\u00fcr die Fraktion der CDU. \u2013 Die Fraktion DIE \nLINKE ist an der Reihe. Es spricht Herr Dr. Pellmann. \u2013 \nSie haben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist schon \neigenartig: Der LandesSeniorenVertretung wird verbal \ngedankt. Man behauptet, man wolle sie weiterhin unter-\nst\u00fctzen. Aber wenn es konkret wird \u2013 Schweigen! \n\nDas ist unredlich. So sollten wir weder mit j\u00fcngeren noch \nmit \u00e4lteren Menschen umgehen, die sich b\u00fcrgerschaftlich \nengagieren. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nNach dem letzten Redebeitrag verfestigt sich bei mir der \nEindruck, dass Sie von der Koalition die LandesSenio-\nrenVertretung gar nicht wollen, weil Sie sie offensichtlich \nnicht wie eine Marionette steuern k\u00f6nnen. Das ist der \nganze Grund. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Genau!) \n\nWie geht man dann vor? Man dankt der LandesSenioren-\nVertretung \u00f6ffentlich und zeichnet sie vielleicht auch \neinmal mit einer Plakette aus. Aber wenn es um die \nBereitstellung von 16 000 Euro f\u00fcr das \u00dcberleben geht \u2013 \nwir haben heute schon \u00fcber Millionen geredet \u2013, die \nzumindest im Sinne des Gewohnheitsrechts da waren, \ndann h\u00f6ren Sie auf. \n\nWas Sie bisher gemacht und auch heute wieder vorzuf\u00fch-\nren versucht haben, ist doch Folgendes: Sie haben lan-\ndesweite Vertretungen \u2013 auch die der Behinderten; mein \nKollege Wehner hat gestern dar\u00fcber gesprochen \u2013 sozusa-\ngen per Haushaltsverordnung in die Projektf\u00f6rderung \ngezwungen, anstatt sie institutionell zu f\u00f6rdern. Was \nsollen denn die Leute machen? Sie wurden gestern daf\u00fcr \ngelobt, dass sie Heimbeir\u00e4te schulen. Das war wahr-\nscheinlich ihr Projekt, damit sie ihr kleines B\u00fcro finanzie-\nren k\u00f6nnen. Aber das ist doch nicht das Anliegen einer \nlandesweiten Vertretung, die sich auch im Bund zu \nengagieren hat. Eine solche Vertretung braucht wenigs-\ntens eine kleine Gesch\u00e4ftsstelle und vielleicht auch eine \nTeilzeitmitarbeiterin, damit die Mindestanforderungen an \nb\u00fcrgerschaftliches Engagement und seine Koordination \nerf\u00fcllt werden. \n\nIch sage Ihnen, was Sie vers\u00e4umt haben: Sie, insbesonde-\nre die CDU, haben vor Jahren eine gro\u00dfe S\u00fcnde began-\ngen. Die SPD durfte damals nicht, obwohl sie gern \nzugestimmt h\u00e4tte; das war so. Die FDP wird sich noch \nwundern, was hier passiert. \n\nJedenfalls hatten wir damals den Entwurf eines Senio-\nrenmitwirkungsgesetzes eingereicht. Ein solches Gesetz \nwar von 50 relevanten Vereinen und Verb\u00e4nden in Sach-\nsen \u2013 nat\u00fcrlich auch von der LandesSeniorenVertretung \u2013 \nausdr\u00fccklich gew\u00fcnscht worden. Aus ganz Sachsen hatte \nes 250 Vorschl\u00e4ge gegeben, die wir ber\u00fccksichtigt haben. \nSie haben das Gesetz damals mit der Begr\u00fcndung abge-\nlehnt, in Sachsen sei die Vertretung f\u00fcr Senioren schon \nausgezeichnet geregelt und man m\u00fcsse das nicht noch \nver\u00e4ndern. Genau in dem von uns vorgeschlagenen \nSeniorenmitwirkungsgesetz hatten wir auch den Platz der \nLandesSeniorenVertretung bestimmt: mit Gesch\u00e4ftsstelle \nund entsprechendem Personal; beides ist n\u00f6tig. Sie von \nder CDU haben das damals abgelehnt. Die Mehrheitsver-\nh\u00e4ltnisse waren so. \n\nIch h\u00e4tte zumindest erwartet, dass Sie dann ein eigenes \nSeniorenmitwirkungsgesetz auf den Weg bringen. Aber \nauch dazu waren Sie nicht f\u00e4hig. Ich kann Ihnen nur \nFolgendes sagen: Wir werden Sie demn\u00e4chst mit einem \nneuen Gesetz dieser Art konfrontieren und Sie somit \nerneut zum Offenbarungseid zwingen. Sie k\u00f6nnen sich \ndoch hier nicht hinstellen und sagen, wie toll die Arbeit \nder LandesSeniorenVertretung sei, aber dann, wenn es an \ndas Eingemachte geht \u2013 ich komme auf den Ausgangs-\npunkt zur\u00fcck \u2013, also um 16 000 Euro, behaupten, das \nGeld sei nicht vorhanden. \n\nHinter Ihrer Haltung verbirgt sich nur eines \u2013 das wieder-\nhole ich bewusst, auch wegen des p\u00e4dagogischen Prin-\nzips, das ich vorhin genannt habe \u2013: Sie wollen diese \nVertretung nicht. \n\nSie st\u00f6rt Sie in Ihren Kreisen. F\u00fcr Sie sind Senioren eben \nnicht das Subjekt der selbstst\u00e4ndigen Selbsthilfet\u00e4tigkeit, \nsondern Sie h\u00e4tten sie gern im Sinne einer anderen Philo-\nsophie an die Hand genommen. Senioren wollen sicher \nbestenfalls, wenn sie alt sind, k\u00f6rperlich einmal an die \nHand genommen werden, aber ansonsten gehen sie \u2013 das \n\n 935\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nwollen wir \u2013 wirklich mit eigener Kraft und mit eigenem \nSelbstbewusstsein durchs Leben. Das werden Sie k\u00fcnftig \nnicht verhindern, selbst wenn Sie heute diesem Antrag \nnicht zustimmen. Wir werden Sie immer wieder an dieses \nGrundprinzip der Selbstst\u00e4ndigkeit \u00e4lterer Menschen, das \nwir wollen, n\u00e4mlich ihrer Subjektrolle in dieser Gesell-\nschaft, erinnern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Dr. Pellmann f\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE. \u2013 Die FDP ist nun an der Reihe. Frau Abg. Jonas, \nSie haben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! In Anbetracht der fortschrei-\ntenden Zeit m\u00f6chte ich nicht lange einleiten, sondern \nohne Umschweife direkt zu dem Antrag sprechen. \n\nZuvor aber, Herr Dr. Pellmann: Ich denke schon, dass \nman Dank und Wertsch\u00e4tzung aussprechen kann, ohne \ngleich die Frage des Geldes immer hinterherschieben zu \nm\u00fcssen. Dank, wenn er ehrlich gemeint ist \u2013 und er ist \nehrlich gemeint \u2013, ist auch so wertzusch\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nZur\u00fcck zum Antrag: Die ersten beiden Punkte befassen \nsich mit der finanziellen Absicherung der LandesSenio-\nrenVertretung. Die Mittel der LandesSeniorenVertretung \nsind im Haushalt unter dem Titel \u201eZusch\u00fcsse zur F\u00f6rde-\nrung von Projekten mit \u00fcberregionaler Bedeutung\u201c \neingestellt. Der Titel l\u00e4sst bereits erkennen, dass hier \nBereiche zusammengefasst werden, die sich alle um die \ngleichen Projektmittel bewerben. Dazu geh\u00f6rt die Arbeit \nder Seniorenverb\u00e4nde. Darunter fallen die LandesSenio-\nrenVertretung, Familienverb\u00e4nde, Bereiche der sozialen \nIntegration. Wie andere Bereiche, so die Jugendhilfe oder \ndas b\u00fcrgerliche Engagement, sind diese Bereiche von \nSperrung betroffen. Das hat sicher jeder bemerkt. \n\nWie diese verbliebenen Mittel verteilt werden, dar\u00fcber \nentscheidet die Bewilligungsbeh\u00f6rde. Sie pr\u00fcft die Antr\u00e4-\nge und w\u00e4gt nach Ermessen ab, wer in welcher H\u00f6he \nwelche F\u00f6rderungsleistung erh\u00e4lt. Nat\u00fcrlich ist es w\u00fcn-\nschenswert, dass f\u00fcr alle Projekte ausreichend Gelder zur \nVerf\u00fcgung stehen. Aber das gibt der Haushalt in der \nmomentanen Situation nicht her \u2013 eine Realit\u00e4t, die sicher \nschwierig anzuerkennen ist. Ich sage es deswegen hier \nnoch einmal ganz deutlich: Das Geld f\u00fcr die LandesSeni-\norenVertretung wurde nicht per se gek\u00fcrzt. Um das Geld \naus dem F\u00f6rdertopf bewerben sich zahlreiche Projekte \nund eben nicht nur die LandesSeniorenVertretung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIhre zweite Forderung, die Mitarbeit der LandesSenio-\nrenVertretung auszubauen, beispielsweise den Landesse-\nniorenbeirat, h\u00f6ren wir heute nicht zum ersten Mal. \nBereits in der letzten Legislatur ist \u00fcber diesen Punkt \nmehrfach diskutiert worden, zum Beispiel im Ausschuss. \n\nDrei Mitglieder der LandesSeniorenVertretung sind \nbereits in einem Beratungsgremium der Staatsregierung \nvertreten und wirken da auch aktiv mit. Durch diese \nSeniorenvertretung werden landesweite Meinungen der \n\u00e4lteren Generation an die Staatsregierung herangetragen. \nDiese Mittler- und B\u00fcndelungsfunktion der LandesSenio-\nrenVertretung sch\u00e4tzen wir sehr. Einen Bedarf dieser \nMitwirkung durch Erh\u00f6hung der Mitgliederzahlen auszu-\nbauen sehe ich hier nicht. Der Vorschlag wurde damals \nmeines Erachtens auch im Ausschuss nicht angenommen. \n\nLassen Sie mich bitte abschlie\u00dfend noch allgemein etwas \nzur F\u00f6rderung des ehrenamtlichen Engagements sagen, \nschlie\u00dflich war es ja in den beiden Tagen mehrfach \nThema, n\u00e4mlich speziell au\u00dferhalb dieser Projektf\u00f6rde-\nrung. Sicher braucht ehrenamtliches Engagement f\u00f6rderli-\nche Rahmenbedingungen. Darin sind wir uns einig. Wir \nd\u00fcrfen aber in der gesamten finanziellen Debatte nicht \n\u00fcbersehen, um eine Anerkennungskultur zu schaffen, \nbraucht es wirklich eben diese ideelle Wertsch\u00e4tzung. Das \nhei\u00dft, Ehrenamt soll Spa\u00df machen, Ehrenamt muss \n\u00f6ffentlich anerkannt und Ehrenamt soll durch Auszeich-\nnung gew\u00fcrdigt werden. \n\nFrau Neukirch, dieser Aussage \u2013 Ehrenamt muss man sich \nleisten k\u00f6nnen \u2013 m\u00f6chte ich in einem Bereich ganz klar \nwidersprechen. Wenn man sich einmal anschaut, dass \nviele Menschen aufgrund dieser Motivation, zum Beispiel \nin Elternbeir\u00e4ten, t\u00e4tig sind, stehen weder Gesch\u00e4ftsstel-\nlen noch irgendwelche F\u00f6rderungen dahinter. Hier geht es \neinzig und allein darum, in diesem speziellen Bereich die \nErziehungsarbeit in Kinderg\u00e4rten zu unterst\u00fctzen und den \nKontakt zu den Elternh\u00e4usern herzustellen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHier wird Engagement nicht an spezielle finanzielle \nUnterst\u00fctzung oder Gesch\u00e4ftsstellen gekn\u00fcpft, sondern es \nerfolgt ausschlie\u00dflich im Interesse der Kinder. Dem bleibt \neigentlich nichts hinzuzuf\u00fcgen. Auch aus den bereits \ngenannten Gr\u00fcnden lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Jonas f\u00fcr \ndie FDP. \u2013 Ich rufe nun B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nauf. Frau Abg. Kallenbach, Sie sprechen jetzt f\u00fcr die \nFraktion. Sie haben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \nKolleginnen und Kollegen! Die viel beklagte demografi-\nsche Entwicklung hat eine erfreuliche Komponente. Die \nLebenserwartung steigt. Immer mehr \u00e4ltere Menschen \nstehen mitten im Leben. Die jungen Alten bringen Le-\nbenserfahrung, Lebensmut und Lebensfreude in die \nGesellschaft ein und k\u00f6nnen und wollen zum Zusammen-\nhalt der Gesellschaft beitragen. Dieses Potenzial gilt es zu \nhegen und zu pflegen. Daher ist es der v\u00f6llig falsche \nAnsatz, wenn nunmehr die finanzielle Unterst\u00fctzung der \nArbeit der LandesSeniorenVertretung mit Haushaltssperre \nbelegt worden ist. Engagement braucht f\u00f6rdernde Rah-\nmenbedingungen. Darin sind wir uns, wie ich bemerkt \n\n 936\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nhabe, in diesem Haus einig. Eine geringf\u00fcgige Rente \njedoch, die keinen Spielraum bietet, um Fahrtkosten und \nsonstige Auslagen zu schultern, darf kein Hindernis f\u00fcr \ngesellschaftliches Engagement sein. \n\nDie Landesvertretung als Dachverband mit einer ange-\nmessenen Finanzausstattung ist unverzichtbar f\u00fcr eine \naktive Interessenvertretung der \u00e4lteren Menschen, auch \nf\u00fcr die Zusammenarbeit in den Kommunen, f\u00fcr die \nHeimbeir\u00e4te usw. \n\nDie GR\u00dcNE-Fraktion hat bereits in der letzten Legislatur \neinen Antrag gestellt, der die Intention des SPD-Antrages \nteilt. Ja, wir stimmen zu. \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df, noch ein Wort zu Ihrem \nSchlusswort zur gestrigen Debatte: Sie erw\u00e4hnten, dass \nnach Ihrer \u00dcberpr\u00fcfung kein F\u00f6rderantrag der LandesSe-\nniorenVertretung vorl\u00e4ge. Hei\u00dft das im Umkehrschluss, \ndass die LandesSeniorenVertretung jetzt bei entsprechen-\nder Vorlage eines f\u00f6rderf\u00e4higen Antrages Mittel bekom-\nmen k\u00f6nnte? Das w\u00e4re eine gute L\u00f6sung. Wenn nun noch \ndie Kolleginnen und Kollegen der Koalition zustimmen \nw\u00fcrden, dann w\u00e4re das echt ein guter Tag f\u00fcr b\u00fcrger-\nschaftliches Engagement in Sachsen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, \nFrau Kallenbach. \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktion der NPD hat \nihren Redebeitrag zur\u00fcckgezogen. Damit ist die erste \nRunde der Stellungnahmen der Fraktionen beendet. Ich \nschaue in die Runde nach weiteren Wortmeldungen. \u2013 \nDies kann ich nicht feststellen. \n\nFrau Staatsministerin, Sie brauche ich nicht zu fragen. \nIhre Fraktion hat ja bereits angek\u00fcndigt, dass Sie jetzt \nnoch sprechen. Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \nSPD-Fraktion fordert, dass die Arbeit der LandesSenio-\nrenVertretung f\u00fcr Sachsen finanziell abgesichert, ihre \nProjekte und Vorhaben unterst\u00fctzt werden. Sie fordert \nweiter, dass die Mitarbeit im Landesseniorenbeirat ausge-\nbaut und damit das b\u00fcrgerschaftliche Engagement vieler \nehrenamtlicher Seniorinnen und Senioren sichergestellt \nwerden soll. \n\nDie Staatsregierung teilt die Auffassung der SPD-\nFraktion, dass die LandesSeniorenVertretung f\u00fcr Sachsen \nwichtige Aufgaben \u00fcbernimmt. Sie b\u00fcndelt die kommuna-\nlen Seniorengremien, sie h\u00e4lt Kontakt zur Bundesebene \nund ist auch f\u00fcr mein Haus ein wichtiger Gespr\u00e4chspart-\nner, wie ich das gestern schon in der Aktuellen Debatte \ngesagt und betont hatte. \n\nWir sind auch der Meinung, dass eine F\u00f6rderung hier \nwichtig und richtig ist. Mir pers\u00f6nlich liegt die LandesSe-\n\nniorenVertretung am Herzen. So war es f\u00fcr mich selbst-\nverst\u00e4ndlich, dass ich im vergangenen Jahr an der Fortbil-\ndungsveranstaltung unserer s\u00e4chsischen Seniorenvertre-\ntungen in Mei\u00dfen pers\u00f6nlich teilgenommen habe. Denn \ngerade in den kommunalen Seniorenvertretungen lebt das \nehrenamtliche b\u00fcrgerschaftliche Engagement. Dort \nk\u00f6nnen wir erfahren, wo der Schuh dr\u00fcckt. Dort werden \nauch lebensnahe Strategien entwickelt, wie der Alte-\nrungsprozess hier im Freistaat Sachsen bew\u00e4ltigt werden \nkann. \n\nIch habe dort sehr wohl meinen Dank an die Seniorenver-\ntretungen ausgesprochen, die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr ihre \nArbeit betont. Ich habe auch sehr wohl den Dank der \nLandesSeniorenVertretung und der anderen Seniorenver-\ntretungen f\u00fcr mein Haus entgegengenommen. Denn dort \nwurde noch einmal explizit daf\u00fcr gedankt, dass so gute \nBeratung stattfindet. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIch bedaure es deshalb sehr, dass es einfach nicht gelin-\ngen will, der LandesSeniorenVertretung f\u00fcr Sachsen eine \nF\u00f6rderung zukommen zu lassen, und das, obwohl es ein \nganz intensives und mehrmaliges Beratungsengagement \nvonseiten der Landesdirektion gegeben hat. Sie hat es \nsehr umfangreich getan. Und ich sage, das ist auch der \nBeweis daf\u00fcr, dass das SMF hier keine einfachen Ab-\nsichtserkl\u00e4rungen und wohlfeile Worte abgibt. Im Gegen-\nteil. Die Bewilligungsbeh\u00f6rde hat sich mit ihren Bera-\ntungsleistungen ganz aktiv daf\u00fcr eingesetzt, dass auch \neine F\u00f6rderung m\u00f6glich wird. Aber Voraussetzung f\u00fcr \neine F\u00f6rderung ist und bleibt ein f\u00f6rderf\u00e4higer Antrag. \n\nIch darf Ihnen jetzt noch kurz die Chronologie der Bera-\ntungen und damit die Bem\u00fchungen der Landesdirektion \nverdeutlichen. Ein erster F\u00f6rderantrag ist per Mail am \n28.10.2009 bei der Landesdirektion Chemnitz eingegan-\ngen. \n\nZwei Tage sp\u00e4ter fand ein erstes Beratungsgespr\u00e4ch statt, \num den Verband bei der \u00dcberarbeitung des Antrages zu \nunterst\u00fctzen. \n\nAm 12.01.2010 ging bei der Landesdirektion dann ein \n\u00fcberarbeiteter Antrag ein. Leider war auch dieser ange-\nsichts der Projektkonzeption inhaltlich nicht f\u00f6rderf\u00e4hig. \nAu\u00dferdem hatte die LandesSeniorenVertretung erneut und \nwider besseres Wissen eine hundertprozentige F\u00f6rderung \nihrer gesamten Ausgaben in H\u00f6he von 36 000 Euro \nbeantragt. Au\u00dferdem schloss die beantragte F\u00f6rderung \nauch die Finanzierung der Gesch\u00e4ftsstelle ein, obwohl das \ndurch die F\u00f6rderrichtlinie ausdr\u00fccklich ausgeschlossen \nist. \n\nEine Anhebung der Projektf\u00f6rderung \u2013 das betone ich \nnoch einmal \u2013 \u00fcber die F\u00f6rderung des Jahres 2009 in \nH\u00f6he von 16 000 Euro, so wie es gestern mehrmals \ngesagt wurde, h\u00e4tte sich die Landesdirektion durchaus \nvorstellen k\u00f6nnen. \n\nDaraufhin hat die Landesdirektion am 21.01.2010 ein \nerneutes Beratungsgespr\u00e4ch angeboten, das aber zun\u00e4chst \n\n 937\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nnicht in Anspruch genommen wurde. Zum 2. Febru-\nar 2010 konnte die Landesvertretung f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch in \nChemnitz gewonnen werden. \n\nEinen Tag sp\u00e4ter hat die Landesdirektion der LandesSeni-\norenVertretung schriftlich Vorschl\u00e4ge f\u00fcr m\u00f6gliche \nf\u00f6rderf\u00e4hige Projekte mit der Bitte zugesandt, dass sie den \nF\u00f6rderantrag \u00fcberarbeiten m\u00f6ge. \n\nMeine Damen, meine Herren! Die Mindestvoraussetzung \nf\u00fcr eine F\u00f6rderung sollte ein f\u00f6rderf\u00e4higer Antrag bleiben. \nAber genau den hat die LandesSeniorenVertretung trotz \nintensiver Beratungen nicht eingereicht. Ich hatte Ihnen \ngestern schon in der Aktuellen Debatte gesagt: Explizit \nauf Nachfrage liegt auch jetzt noch kein neuer Antrag vor. \nDabei sind die F\u00f6rdervoraussetzungen weder neu noch \nschwierig. Die Landesdirektion Chemnitz hat sie bereits \n2008, ganz genau am 17.09.2008, m\u00fcndlich und schrift-\nlich erl\u00e4utert. \n\nDer Freistaat behindert das b\u00fcrgerschaftliche Engagement \nunserer vielen Seniorenvertretungen nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs gibt hier lediglich Verst\u00e4ndigungsschwierigkeiten, die \nproblemlos l\u00f6sbar w\u00e4ren, allerdings nicht vom Freistaat \noder von der Landesdirektion, sondern mit einem f\u00f6rder-\nf\u00e4higen Antrag. Au\u00dferdem glaube ich, dass das b\u00fcrger-\nschaftliche Engagement der vielen Seniorenvertretungen \ngar nicht zu behindern w\u00e4re, wie ich das gestern schon in \nder Aktuellen Debatte gesagt habe. Ich selbst habe ihre \nSachkunde, ihre pr\u00e4zise Kenntnis der Problemlagen vor \nOrt und ihr hohes Engagement h\u00e4ufig kennenlernen \nd\u00fcrfen. Ich freue mich auch auf den Besuch der Landes-\nSeniorenVertretung f\u00fcr Sachsen und ihrer kommunalen \nPartner in meinem Haus am 20. April. Wir werden dann \nintensiv \u00fcber den Gesetzentwurf zum S\u00e4chsischen Betreu-\nungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz beraten, der gerade \nvorgestern im Kabinett zur Anh\u00f6rung freigegeben worden \nist. \n\nAuch bei der Vorbereitung des S\u00e4chsischen Landessenio-\nrentages am 29. Mai in Chemnitz war und ist die Landes-\nSeniorenVertretung ein willkommener Partner. Sie ist \nauch im Landesseniorenbeirat mit zwei Delegierten besser \nals alle anderen Vereine und Verb\u00e4nde vertreten. Alle \nanderen Vereine und Verb\u00e4nde, die sich ebenfalls enga-\ngiert der Angelegenheiten unserer Senioren widmen, \nkonnten nur einen Vertreter entsenden. \n\nMeine Damen, meine Herren! Ich sage noch einmal \ndeutlich: Es gibt in diesem Fall weder eine Haushaltssper-\nre noch eine Streichung der F\u00f6rdermittel. Was es aller-\ndings gibt, das ist ein fehlender Antrag. Ich appelliere \ndeshalb an die Vorsitzende der LandesSeniorenVertretung: \nBitte, legen Sie einen f\u00f6rderf\u00e4higen Antrag vor, damit wir \nwieder zur Sacharbeit zur\u00fcckkommen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \nStaatsministerin Clau\u00df. \u2013 Meine Damen und Herren! \nM\u00f6chte noch jemand von den Fraktionen zur Aussprache \ndas Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Wir \nkommen zum Schlusswort. Das hat die SPD-Fraktion. \nFrau Abg. Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich finde, die Debatte \nhat sich schon wegen des vielen Lobes f\u00fcr die LandesSe-\nniorenVertretung gelohnt. Die Vorsitzende sitzt dort oben \nund hat das alles geh\u00f6rt. Sie wird, denke ich, den n\u00e4chsten \nAntrag auch entsprechend vorlegen. \n\nNoch einmal zum Ehrenamt. Ich wei\u00df ja nicht, was man \nan dem Satz \u201eEhrenamt muss man sich leisten k\u00f6nnen\u201c \nnicht verstehen kann. Um es noch einmal deutlich zu \nmachen: Wenn man nicht nur ein Ehrenamt f\u00fcr Besser-\nverdienende \u2013 ich sage extra nicht Reiche \u2013 haben will, \nmuss man eben unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWie, das hatte ich ausgef\u00fchrt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die LandesSeniorenVer-\ntretung in Sachsen m\u00f6chte die Stimme der Seniorinnen \nund Senioren im Freistaat sein. Sie m\u00f6chte sich weiterhin \nan wichtigen Entscheidungen beteiligen und an politi-\nschen Vorhaben mitarbeiten. Sie m\u00f6chte konstruktiv \nGesellschaft mitgestalten und Seniorinnen und Senioren \nweiterhin beraten, qualifizieren und informieren. \n\nWenn man das alles auch haben m\u00f6chte: Warum dann \nnicht mit einer institutionellen F\u00f6rderung? Das verstehe \nich nicht. Es geht auf der einen Seite um wenige Tau-\nsend Euro, aber um einiges mehr an Nachwirkung auf der \nanderen Seite. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich deshalb die Seniorenvertretung \nselbst zu Wort kommen lassen und aus einem der letzten \nRundbriefe zitieren. Da hei\u00dft es: \u201eSeniorenmitwirkung \nerw\u00e4chst aus kleinen Schritten. Sie zu finden und zu \nrealisieren h\u00e4ngt von jedem in unserer Gesellschaft ab. \nEine wesentliche Hilfestellung daf\u00fcr k\u00f6nnen Seniorenver-\ntretungen sein. Das Ergebnis aber wird ganz entscheidend \nvon angemessenen und klar fixierten Rahmenbedingun-\ngen abh\u00e4ngen.\u201c \n\nIch sage: Geben wir diese Rahmenbedingungen, laden wir \ndazu ein, mitzugestalten und sich zu engagieren. Stimmen \nSie unserem Antrag zu und Seniorinnen und Senioren in \nSachsen werden sich auch wieder ernst genommen f\u00fchlen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \nFrau Neukirch. \u2013 Ich frage die Fraktion der SPD: In dem \nRedebeitrag war vorhin ge\u00e4u\u00dfert worden, hierzu die \nnamentliche Abstimmung zu verlangen. Dabei soll es \nauch bleiben? \u2013 \n\n 938\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n(Zustimmendes Nicken des \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Gut, dann verfahren wir so. \u2013 Ich bitte meine Kollegen \nSchriftf\u00fchrer, die Namen der Abgeordneten aufzurufen \nund das Stimmenverhalten zu registrieren. Bitte, walten \nSie jetzt Ihres Amtes. \n\nChristian Hartmann, CDU: Aufrufliste zur namentli-\nchen Abstimmung in der 12. Sitzung am 31. M\u00e4rz 2010 \n\u00fcber die Drucksache 5/1867. Ich rufe die Damen und \nHerren Abgeordneten in alphabetischer Reihenfolge auf. \nWir beginnen mit dem Buchstaben O. \n\n(Oh-Rufe bei Abgeordneten) \n\nDer war in der Legislatur noch nicht dran. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage) \n\nMeine Damen und Herren! Ist jemand hier im Saal, der \nnicht aufgerufen wurde? \u2013 Frau J\u00e4hnigen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich wurde aufgerufen, habe Ja \ngesagt, liebevoll und \u00fcberzeugt, und der Schriftf\u00fchrer hat \n\nes nicht wiederholt. Deshalb wollte ich noch einmal \nwissen, ob mein Ja in der Liste vermerkt ist. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nChristian Hartmann, CDU: Bei so viel Liebe: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nist das gekl\u00e4rt. Meine Damen und Herren! Wir z\u00e4hlen \njetzt das Ergebnis aus, und ich gebe es dann gleich be-\nkannt. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Die Zusammenfassung der \nnamentlichen Abstimmung zum Antrag der Fraktion SPD, \nArbeit der LandesSeniorenVertretung f\u00fcr Sachsen sicher-\nstellen, Drucksache 5/1867, liegt vor. Mit Ja haben \n49 Abgeordnete gestimmt, mit Nein 67 Abgeordnete. \nDamit hat der Antrag nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 8 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAusgaben f\u00fcr Bildung und Forschung dauerhaft steigern \u2013  \nVorschl\u00e4ge der Staatsregierung zur Finanzierung des auf dem  \nBildungsgipfel vereinbarten 10-%-Ziels rechtzeitig vorlegen \nDrucksache 5/1871, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge Stellung \nnehmen: GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen \nmit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Am \nRednerpult steht bereits Frau Abg. Giegengack. Sie haben \ndas Wort zur Einbringung des Antrages. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Der Schl\u00fcsselbegriff fiel schon nach f\u00fcnf Minu-\nten, und nach einer halben Stunde hatte Angela Merkel \nbei ihrer Festrede zum 60. Jahrestag der sozialen Markt-\nwirtschaft im Juni 2008 den Bogen geschlagen. Mit ihrer \nAbwandlung des ber\u00fchmten Ausspruchs von Ludwig \nErhard \u201eWohlstand f\u00fcr alle hei\u00dft heute Bildung f\u00fcr alle\u201c \nrief die Kanzlerin die Bildungsrepublik Deutschland aus. \n\nDer Bildungsgipfel im Oktober in Dresden sollte der erste \nSchritt hin zu dieser Bildungsrepublik sein und blieb doch \nhinter den Erwartungen zur\u00fcck. Zwar verst\u00e4ndigten sich \ndie Bundeskanzlerin und die Ministerpr\u00e4sidenten der \nL\u00e4nder darauf, die Mittel f\u00fcr Bildung und Forschung bis \nzum Jahr 2015 um gesch\u00e4tzte 60 Milliarden Euro auf \n10 % des Bruttoinlandsprodukts aufzustocken; \u00fcber den \nWeg dorthin konnte man sich jedoch nicht einigen. \n\nBezeichnenderweise verfielen die gleichen Beteiligten \nkeine Woche nach der schnellen Einigung \u00fcber das 500-\nMilliarden-Euro-Rettungspaket f\u00fcr die Banken wieder in \ndie f\u00f6derale Routine. Die Dresdner Erkl\u00e4rung kann man \ndeshalb nur als eine Mischung aus Sachstandsbericht und \nAbsichtserkl\u00e4rung bezeichnen. Dementsprechend breit \nwar die Kritik. Die FDP sagte damals, der Bildungsgipfel \nsei eine \u201ebildungspolitische Nullnummer\u201c gewesen. \n\nZu dem inhaltlichen Desaster gesellte sich knapp drei \nWochen sp\u00e4ter ein finanzielles, denn der Wissenschaftli-\nche Dienst des Bundestages legte im November 2008 die \nAusarbeitung \u201ePotenzielle finanzielle Auswirkungen der \nZiele des Bildungsgipfels auf die Haushalte des Bundes \nund der L\u00e4nder\u201c vor. Dort hie\u00df es, allein die Bundesl\u00e4n-\nder m\u00fcssten nicht nur 60, sondern zusammen 82 Milliar-\nden Euro aufwenden, um das 10-%-Ziel zu erreichen. Bei \neinem angenommenen Wachstum des BIP von 2 % \nw\u00fcrden die aufzubringenden Mittel auf rund 100 Milliar-\nden Euro im Jahr 2015 steigen. \n\nAuf einmal war die Einigung zwischen Bund und L\u00e4ndern \nwieder m\u00f6glich. Einvernehmlich wurden Pensionsausga-\nben f\u00fcr Lehrer und Professoren, fiktive Mieten f\u00fcr Lie-\ngenschaften wie Schulen, Universit\u00e4ten und Kinderg\u00e4rten, \nWeiterbildungskosten f\u00fcr Hartz IV, BAf\u00f6G und Bildungs-\nkredite sowie das Kindergeld ab 18 verrechnet. Als \n\n 939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nzus\u00e4tzlichen Finanzbedarf zur Erreichung des 10-%-Ziels \nverk\u00fcndete man auf dem zweiten Bildungsgipfel Ende \n2009 nun \u00fcberschaubare 13 Milliarden Euro. Doch damit \nhatte es sich schon wieder mit der Einigung. Keine \nQualit\u00e4tsziele, denn Bildung ist ja L\u00e4ndersache. \n\nDeshalb sind wir misstrauisch, was der n\u00e4chste Bildungs-\ngipfel im Juni dieses Jahres bringen wird. Dort sollen die \nBildungs- und Wissenschaftsminister von Bund und \nL\u00e4ndern konkrete Vorschl\u00e4ge zur Deckung der Finanzie-\nrungsl\u00fccke und f\u00fcr gemeinsame Initiativen von Bund und \nL\u00e4ndern vorlegen. \n\nUnser Antrag fordert, dass die Staatsregierung uns vorab \nberichtet, welche konkreten Vorschl\u00e4ge sie auf diesem \ndritten Bildungsgipfel unterbreiten wird; denn selbst wenn \nman nur von den 13 Milliarden Euro ausgeht, in die sich \nBund und L\u00e4nder zu 40 und 60 % teilen, k\u00e4men auf \nSachsen nach unseren Berechnungen Mehrausgaben von \nmindestens 120 Millionen Euro im Bildungsbereich zu. \n\nDoch die Finanzierung ist die eine Sache; denn nur mehr \nGeld in das System zu pumpen ver\u00e4ndert nichts, sondern \nverfestigt lediglich die bestehenden Strukturen. Am \naugenf\u00e4lligsten ist das, denke ich, im Gesundheitssystem. \nMindestens genauso wichtig sind die inhaltlichen Vor-\nschl\u00e4ge, wo wir bildungspolitisch hin wollen. Hier fehlen \nnach meiner Auffassung der Koalition von CDU und FDP \noffensichtlich die Visionen. Abgehoben von der Realit\u00e4t \nklatscht sich die Koalition selbst immer wieder Beifall bei \nder Feststellung, dass doch alles prima sei, wie zum \nBeispiel im letzten Plenum. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, das ist es \nnicht, weder in der fr\u00fchkindlichen Bildung noch in der \nschulischen oder beruflichen Bildung. PISA zeigt nur \neinen kleinen Ausschnitt dessen, was in unserem Bil-\ndungssystem passiert. Doch Bildung ist mehr als der \ndurch Hirnforschung optimierte Erwerb von Wissen als \ndie Herstellung beruflicher Qualifikation und das Erlan-\ngen von Abschl\u00fcssen. Bildung soll zur Zukunft bef\u00e4higen. \nAll das, was Sie uns bildungspolitisch pr\u00e4sentieren, \nbewegt sich im Heute. \n\nSchon jetzt sind wir mit Problemen konfrontiert, f\u00fcr die \nwir in unseren ehemaligen Schulb\u00fcchern keine L\u00f6sungen \nfinden. Aber wenn wir unsere Kinder zur Bew\u00e4ltigung der \nHerausforderungen der Zukunft bef\u00e4higen wollen und \nm\u00f6chten, dass sie sich in einer immer komplizierter \nwerdenden Welt zurechtfinden, d\u00fcrfen wir sie nicht nur \nmit Wissen vollstopfen und ihnen weismachen, wir \nk\u00f6nnten ihnen die Welt erkl\u00e4ren. Wir m\u00fcssen ihnen die \nF\u00e4higkeit vermitteln, sich selbst Wissen anzueignen, und \nihnen Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr ihre Entscheidung mit auf den Weg \ngeben. \n\n\u201eWohlstand f\u00fcr alle hei\u00dft heute Bildung f\u00fcr alle.\u201c Es gibt \nkeinen Satz unserer Kanzlerin, den ich mit gr\u00f6\u00dferer \n\u00dcberzeugung unterschreiben w\u00fcrde als diesen; denn er \nbedeutet, Barrieren abzubauen, alle mitzunehmen und \nniemanden auszusondern. Auch ich m\u00f6chte, dass mein \n\nKind in der Schule lernt, dass Menschen verschieden sind \nund jeder eine bestimmte Begabung besitzt, die zu f\u00f6rdern \nsich lohnt. Wenn wir m\u00f6chten, dass in unserem Land \ntolerante junge Menschen heranwachsen und keine \negozentrischen, unreflektierten Lernroboter, wie sie mir \nleider in meiner Zeit als Lehrerin durchaus begegnet sind, \nm\u00fcssen wir ihnen auch die Erfahrung des sozialen Ler-\nnens erm\u00f6glichen. \n\nAll diese Herausforderungen liegen jenseits der aktuell \ndr\u00e4ngenden Probleme wie Betreuungsschl\u00fcssel, Ganz-\ntagsbetreuung, Schulabbrecherquote usw. Wenn wir diese \nHerausforderungen annehmen wollen \u2013 und so verstehe \nich die Initiative der Kanzlerin \u2013, brauchen wir Geld, viel \nGeld. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident ist nicht hier. Er hat zum Festakt \n\u201e600 Jahre Universit\u00e4t in Leipzig\u201c im Dezember letzten \nJahres klar formuliert, dass Sachsen zu dem mit der \nKanzlerin vereinbarten Ziel steht, insgesamt 10 % des \nBruttoinlandsprodukts f\u00fcr Bildung, Wissenschaft und \nForschung auszugeben. W\u00f6rtlich: \u201eEs wird mehr Geld in \ndie Bereiche Bildung, Wissenschaft und Forschung \nflie\u00dfen und nicht weniger.\u201c \n\nDoch allein im Haushalt 2010 m\u00fcssen SMK und SMWK \nBewirtschaftungsma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 38 Millio-\nnen Euro vornehmen. Wir m\u00f6chten mit unserem Antrag \nwissen, was Sie angesichts des Sparzwanges und der \nn\u00f6tigen Haushaltskonsolidierung im Juni zum dritten \nBildungsgipfel als s\u00e4chsischen Beitrag zur Erlangung des \n10-%-Zieles einbringen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, \nFrau Giegengack. \u2013 Meine Damen und Herren, die CDU-\nFraktion ist an der Reihe. Es spricht Herr Abg. Michel. \nSie haben das Wort, Herr Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Dieser Antrag \nist meines Erachtens wieder einmal ein Beispiel f\u00fcr das \nim Landtag doch leider \u00fcbliche Spielchen, schnellstm\u00f6g-\nlich popul\u00e4re Themen zu besetzen. Einzuhaltende Ter-\nminketten oder laufende Gespr\u00e4che oder gar Inhalte sind \nbei diesem Spiel leider oftmals zweitrangig. \n\nBildung ist unbestritten ein wichtiges Thema, und der \nBildungsgipfel vom 22. Oktober 2008 setzt f\u00fcr das \nJahr 2015 ein ehrgeiziges Ziel. Nun m\u00f6chte ich dem \nAntrag gar kein inhaltliches Bem\u00fchen absprechen, aber \nder Zeitpunkt bez\u00fcglich eines Berichts oder eines Zwi-\nschentermins im Juni 2010 wirkt doch recht aufgesetzt. \nDie Bundeskanzlerin und die Regierungschefs der L\u00e4nder \nhaben auf dem Bildungsgipfel in Dresden das Ziel verein-\nbart, bis zum Jahr 2015 \u2013 ich wiederhole: bis zum \nJahr 2015 \u2013 den Aufwand f\u00fcr Bildung und Forschung \ngesamtstaatlich auf 10 % des Bruttoinlandsprodukts zu \nsteigern. 10 % des BIP f\u00fcr Bildung und Forschung aus-\n\n 940\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nzugeben ist eine hohe Messlatte, besonders in Zeiten der \nWirtschafts- und Finanzkrise. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Michel, ist Ihnen \nbekannt, dass auf dem Bildungsgipfel 2008 verabredet \nworden ist, dass bereits Ende 2009 im Rahmen der \nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz erkl\u00e4rt werden sollte, wie \ndas 10-%-Ziel erreicht werden soll? \n\nJens Michel, CDU: Das ist mir bekannt, und darauf \nkomme ich noch zu sprechen. \n\nUnter der Voraussetzung, dass Bund und L\u00e4nder ihre \nBildungs- und Forschungshaushalte sowie die private \nWirtschaft ihre Beitr\u00e4ge zu Forschung und Entwicklung \nin dem vorgesehenen Umfang fortschreiben, ist zum \nErreichen des 10-%-Ziels immer noch ein zus\u00e4tzlicher \nBeitrag von insgesamt 13 Milliarden Euro f\u00fcr Bildungs-\nma\u00dfnahmen erforderlich. Trotzdem ist das Ziel zu schaf-\nfen. \n\nIn der Bundeskoalitionsvereinbarung wurde ein zus\u00e4tzli-\nches Mittelvolumen von 12 Milliarden Euro f\u00fcr Bildung \nund Forschung beschlossen. Trotzdem ist ein erheblicher \nBeitrag durch die L\u00e4nder zu erbringen. Damit sage ich \nnichts Neues. Bekanntlich ist die finanzielle Situation in \nden deutschen Bundesl\u00e4ndern schwierig. Aber sie ist auch \nvon Bundesland zu Bundesland unterschiedlich schwierig. \n90 % der Kosten f\u00fcr Bildung tragen in Deutschland heute \ndie L\u00e4nder. Wir ben\u00f6tigen eine klare Vereinbarung mit \ndem Bund \u00fcber zus\u00e4tzliche Steuermittel f\u00fcr die Bildung, \num unsere gemeinsamen Anstrengungen im Bildungsbe-\nreich fortzusetzen. \n\n\u201eGemeinsam\u201c hei\u00dft f\u00fcr mich, die bisherigen Finanzie-\nrungsleistungen des Bundes in der Bildung anzuerkennen; \naber diese d\u00fcrfen auch nicht eingeschr\u00e4nkt werden. Auch \nder Bund wird von einer St\u00e4rkung der Finanzkraft der \nL\u00e4nder f\u00fcr die Bildung profitieren, weil gut ausgebildetes \nPersonal ein wichtiger Standortvorteil f\u00fcr Deutschland ist \nund \u00fcberdies zum Beispiel weniger Geld f\u00fcr Nachqualifi-\nzierung oder Arbeitslosigkeit bedeutet. \n\nDie Regierungschefs der L\u00e4nder erwarten deshalb zu \nRecht vom Bund, dass die L\u00e4nder mit zus\u00e4tzlichen \nUmsatzsteuermitteln unterst\u00fctzt werden. Die Bundesl\u00e4n-\nder w\u00fcrden sich dann verpflichten, diese zus\u00e4tzlichen \nMittel ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Umsetzung auf dem Gebiet \ndes 10-%-Ziels des Bildungsgipfels zu verwenden. Nun \nsollten wir aber die momentanen Gespr\u00e4che und Verhand-\nlungen abwarten und nicht aus dem Schnell-Themen-\nBesetzung-Spielchen heraus einen Schnellschuss starten. \n\nAuch f\u00fchren die Antragsteller jetzt die vermeintliche \nSorge vor K\u00fcrzungen im Rahmen des Doppelhaushalts \nan. Die Haushaltsverhandlungen laufen noch. Sie laufen \n\nim Moment auf Abteilungsleiterebene innerhalb der \nStaatsregierung, aber noch lange nicht im Landtag. Erst \nwenn die Staatsregierung den Haushalt verabschiedet und \ndem Landtag \u00fcbersandt hat, ist der richtige Zeitpunkt zur \nBeratung im Plenum. Nun sage ich einmal: Manchmal \nsind die GR\u00dcNEN ihrer Zeit voraus, doch hier wollen sie \neinen Beschluss vor Ende der Verhandlungen auf Bundes-\nebene \u2013 im Juni ist Termin \u2013 und sie wollen Festlegungen \nin Bezug auf den s\u00e4chsischen Doppelhaushalt, den wir \nhier im Plenum im Dezember beschlie\u00dfen werden. \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion, \nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDieses Vorauseilen ist dann doch zu gro\u00df. Wir machen \nnicht mit bei dem Spiel des schnellen Themenbesetzens \nund werden den Antrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Michel \nvon der CDU-Fraktion. \u2013 Ich rufe nun die Fraktion DIE \nLINKE auf. Das Wort hat Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Aus dem zur \nDebatte stehenden Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht die Sorge um die k\u00fcnftige \nFinanzierung von Bildung und Forschung in diesem \nLand. Meine Fraktion DIE LINKE teilt diese Sorge. Das \nZiel von Bund und L\u00e4ndern, bis 2015 10 % des Bruttoin-\nlandsproduktes \u2013 3 % f\u00fcr Forschung, 7 % f\u00fcr Bildung \u2013 \nauszugeben, erscheint doch angesichts der gegenw\u00e4rtigen \nfinanziellen Lage mehr als gef\u00e4hrdet, denn das entspr\u00e4che \neinem prognostizierten Gesamtetat von rund \n282 Milliarden Euro. Aber diese Steigerung ist n\u00f6tig, um \nzu jenen OECD-L\u00e4ndern aufzuschlie\u00dfen, die bei Bil-\ndungsausgaben im oberen Bereich liegen. \n\nEine Studie im Auftrag der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung vom \nDezember 2009 hat ergeben, dass j\u00e4hrlich etwa \n32,3 Milliarden Euro investiert werden m\u00fcssten, um \ndieses Ziel zu erreichen. Nach Anwendung aller statisti-\nschen Tricks \u2013 ich will diese nicht wiederholen, \nFrau Giegengack hat sie erw\u00e4hnt \u2013 in den Finanzministe-\nrien kommen Bund und L\u00e4nder aber nur auf einen Investi-\ntionsbetrag von 13 bis 16 Milliarden Euro pro Jahr. \n\nIm Juni 2010 findet das n\u00e4chste offizielle Treffen, der \nn\u00e4chste Gipfel von Bund und L\u00e4ndern in dieser Sache \nstatt. Ich nehme an, Sie nehmen diesen Termin noch wahr. \nIch bin durch den Vorredner jetzt etwas verunsichert. \nAufgrund der Wirtschaftskrise ist das BIP wahrscheinlich \nauch geschrumpft. Aber was bedeutet das f\u00fcr die getrof-\nfenen Vereinbarungen und wie gedenkt der Freistaat, \nseinen sich daraus ergebenden Verpflichtungen gerecht zu \nwerden? Das Vertrackte auf diesem Sektor besteht doch \neinerseits darin, dass sich die Nichteinhaltung der verein-\nbarten Gr\u00f6\u00dfenordnungen nicht sofort f\u00fcr jedermann \nsichtbar auswirken wird. Andererseits l\u00e4sst sich das jetzt \nVernachl\u00e4ssigte, das jetzt Vers\u00e4umte in absehbarer Zeit \n\n 941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nkaum mehr aufholen. Die n\u00e4chsten Generationen werden \nim internationalen Vergleich unweigerlich ins Hintertref-\nfen geraten, wenn wir jetzt nichts tun. \n\nDazu tr\u00e4gt ein weiteres Problem bei, auf das die Studie \nder B\u00f6ckler-Stiftung ebenfalls verweist. Aufgrund der \nbeschlossenen Schuldenbremse muss in den L\u00e4ndern bis \n2020 die Neuverschuldung auf null reduziert werden. Ich \nzitiere aus der Studie: \u201eDie Schuldenbremse f\u00fchrt dazu, \ndass L\u00e4ndern und Kommunen die finanzielle Grundlage \nf\u00fcr eine gestaltende Bildungspolitik entzogen wird.\u201c \n\nJe nach Wohnort d\u00fcrften sich die Unterschiede in den \nBildungs- und damit in den Lebenschancen in Deutsch-\nland nochmals verst\u00e4rken. Diese Unterschiede werden \nsich versch\u00e4rfen. Es spielt dann schon eine Rolle, ob man \nin Stuttgart gro\u00df wird oder in irgendeiner Stadt im \u00f6stli-\nchen Deutschland. \n\n(Zuruf von der FDP: In Sachsen!) \n\nDass die Opposition angesichts dieser verfahrenen Lage \ndarauf wartet, endlich \u00fcber die L\u00f6sungsstrategien der \nStaatsregierung informiert zu werden, ist meines Erach-\ntens mehr als verst\u00e4ndlich. Das n\u00e4chste Mal treffen wir \nuns hier Ende April, und dann ist es bis Juni nicht mehr \nweit. Daher stimmen wir dem Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Prof. \nBesier von der Fraktion DIE LINKE. \u2013 Die SPD-Fraktion \nist an der Reihe. Frau Dr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin \nerst einmal sehr dankbar f\u00fcr diesen Antrag, auch daf\u00fcr, \ndass dieser Antrag noch rechtzeitig gekommen ist und \nnicht, wie Herr Michel sagte, als popul\u00e4res und schnelles \nThema. Immerhin war der erste Bildungsgipfel \u2013 das \nmuss ich nicht wiederholen \u2013 im Jahr 2008. Meine Frage \nzielte vorhin genau in die Richtung, dass bis Ende 2009 \nbereits das vorliegen sollte, was wir jetzt im Juni 2010 \nvielleicht pr\u00e4sentiert bekommen, n\u00e4mlich, wie diese 10 % \nerreicht werden sollen. \n\nIch m\u00f6chte mich erst einmal ganz herzlich bei den noch \nanwesenden beiden Fachministern bedanken, die es \noffenbar erreicht haben \u2013 nicht nur diese beiden, sondern \ndie Fachminister aus den Ressorts Wissenschaft und \nKultus \u2013, dass nicht die Finanzminister in dieser Diskus-\nsion die Oberhand gewonnen haben und wir am Ende \nvielleicht noch etwas aus den Bildungsetats h\u00e4tten he-\nrausgeben m\u00fcssen, weil das Bruttoinlandsprodukt gesun-\nken ist und weil gegengerechnet wurde, sondern dass wir \nwenigstens auf der Linie von 13 Milliarden Euro plus \ngelandet sind. Daf\u00fcr meinen herzlichen Dank. Ich hoffe, \nSie k\u00f6nnen es bis zur Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz \ndurchhalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eBildung kostet, \nkeine Bildung kostet mehr\u201c, das ist kein Spruch der SPD \ngewesen, auch kein Spruch der Linken, sondern es war \neine Studie der Bertelsmannstiftung vor nicht allzu langer \nZeit, die nachgewiesen hat, welche Kosten bzw. welche \nAusgaben auf das Land zukommen, wenn es nicht gelingt, \ndie Gruppe der Risikosch\u00fcler, der Kinder und Jugendli-\nchen, die nicht einmal auf Grundbildungsniveau ausgebil-\ndet sind \u2013 das ist in Deutschland jeder f\u00fcnfte Jugendliche \n\u2013, endlich aus diesem Loch herauszuholen. \n\nBis zum Jahr 2090 werden dem Land 2,8 Billionen Euro \nentgehen, wenn im Bildungssystem nicht bald umgesteu-\nert wird. Das bedeutet f\u00fcr Sachsen unter anderem: Pro \nKopf der heutigen Bev\u00f6lkerung entgehen einem heute \ngeborenem Kind \u00fcber die n\u00e4chsten 80 Jahre \u2013 das ist etwa \ndas Lebensalter \u2013 aufgrund unzureichender Bildung \n16 000 Euro. Da ist Sachsen noch gut dran, denn im \nDurchschnitt sind es 34 000 Euro an zus\u00e4tzlichem Brutto-\ninlandsprodukt. In Hessen und Nordrhein-Westfalen sind \nes pro Kopf 35 000 Euro Bruttoinlandsprodukt. \n\nAlso Bildung kostet, keine Bildung kostet deutlich mehr. \n\u2013 Es ist hier nicht der Ort und die Zeit, auf die einzelnen \nPunkte einzugehen. \u2013 Deswegen hat es \u00fcbrigens beim \nBildungsgipfel, der leider wie ein Tiger startete und dann \nwie ein Bettvorleger landete, auch einige inhaltliche \nLeits\u00e4tze gegeben \u2013 nicht nur die 10 %, die angestrebt \nwerden, sondern auch inhaltliche Punkte, die die L\u00e4nder \nabarbeiten sollen. \n\nDer erste Punkt hie\u00df: Bildung soll in Deutschland h\u00f6chste \nPriorit\u00e4t haben. Der zweite Punkt: Jedes Kind soll best-\nm\u00f6gliche Startbedingungen bekommen, jeder soll einen \nSchul- und Berufsabschluss schaffen k\u00f6nnen, jeder soll \neine Chance auf Aufstieg durch Bildung haben, mehr \njunge Menschen sollen ein Studium aufnehmen, mehr \nMenschen sollen f\u00fcr naturwissenschaftliche Berufe \nbegeistert werden und mehr Menschen sollen die M\u00f6g-\nlichkeit zu einer Weiterbildung nutzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit diesem \nAntrag geht es nicht nur darum, wie wir es schaffen, diese \n13 Milliarden Euro umzusetzen, sondern es geht darum, \nwomit wir sie f\u00fcllen. Frau Giegengack hat vorhin einige \ninhaltliche Punkte genannt, und die Linien aus dem \nBildungsgipfel sind vorgezeichnet. \n\nMich w\u00fcrde interessieren, was vonseiten der Staatsregie-\nrung, insbesondere vonseiten der Fachressorts, einge-\nbracht wird, um anschlie\u00dfend diese zus\u00e4tzlichen Mittel zu \nrechtfertigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Deutschland hat \nseit vielen Jahren \u2013 nicht erst seit dem Jahre 2008 und \nnicht erst, seitdem die Bundeskanzlerin die Bildungsrepu-\nblik ausgerufen hat \u2013 einen enormen Nachholbedarf in der \nFinanzierung der Bildung. Andere L\u00e4nder haben uns im \nOECD-Vergleich l\u00e4ngst \u00fcberholt und schon vor etlichen \nJahren begonnen, die Bremsen zu l\u00f6sen und wesentlich \nmehr in Bildung zu investieren. \n\n 942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nIch erinnere an den Ausbau des fr\u00fchkindlichen Bereichs, \naber auch an die Hochschulen, bei denen wir Nachholbe-\ndarf haben, was unsere Studierenden angeht. Wir liegen \nheute bei circa 8,6 % des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr \nBildung, Forschung und Entwicklung. Bei Bildung sind \nes im Jahre 2007 gerade einmal 6 % gewesen; also unter \ndem Strich \u2013 die Zahlen wurden bereits genannt \u2013 \n60 Milliarden Euro unter dem Durchschnittswert der \nOECD-L\u00e4nder, von dem wir uns noch weit entfernt sehen. \n\nMeine Frage an die Landesregierung ist konkret: Es wird \nderzeit dar\u00fcber diskutiert, ob es eine Umsatzsteuerrege-\nlung gibt und der Bund durch Umsatzsteuerpunkte dem \nLand entsprechend Geld zur Verf\u00fcgung stellt oder ob der \nBund die Finanzierung \u00fcber Programme \u00fcbernimmt. Ich \nhalte die Finanzierung \u00fcber Programme, zum Beispiel das \nSchulsozialarbeiterprogramm oder den Ausbau der \nKindertagesst\u00e4tten, sicherlich f\u00fcr eine kurzfristige, aber \nkeine dauerhafte L\u00f6sung, denn Programme \u2013 siehe Hoch-\nschulpakt 2020 \u2013 sind immer zeitlich befristet. \n\nHerr Michel, wenn Sie sagen, dass der Bund bis zum \nJahr 2015 12 Milliarden Euro mehr ausgibt, dann m\u00fcssen \nSie genauer hinschauen. Es sind insgesamt \u00fcber die Jahre \ngerechnet 12 Milliarden Euro. Wir sprechen aber \u00fcber \nj\u00e4hrlich plus 13 Milliarden Euro. Um diese Herausforde-\nrung geht es. \n\nF\u00fcr Sachsen w\u00fcrde das bedeuten, wenn der K\u00f6nigsteiner \nSchl\u00fcssel angewendet w\u00fcrde und sich der Bund bereit \nerkl\u00e4rte, 40 % der Mittel zu \u00fcbernehmen, dass wir unsere \nBildungs- und Forschungsausgaben um 400 Millio-\nnen Euro aufstocken m\u00fcssten. Ich bin gespannt, wie dies \nin die Haushaltsverhandlungen \u2013 die Zeit best\u00fcnde jetzt \ngerade noch \u2013 aufgenommen wird, um das Ziel von 10 % \nf\u00fcr Sachsen zu erreichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen,  \nFrau Dr. Stange. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr \nProf. Dr. Schmalfu\u00df. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Kein Talent \nsoll unentdeckt bleiben, kein Sch\u00fcler, kein Student oder \nNachwuchswissenschaftler soll auf der Strecke bleiben. \nGenau deshalb sind Investitionen in Forschung und \nBildung Investitionen in die Zukunft. \n\nBereits auf dem Dresdner Bildungsgipfel im Jahr 2008 \nhaben Bund und L\u00e4nder vereinbart, die Ausgaben f\u00fcr \nBildung und Forschung auf 10 % des Bruttoinlandspro-\ndukts bis zum Jahre 2015 zu steigern. Nach dem Bil-\ndungsgipfel im Dezember 2009 im Kanzleramt wurde die \nFinanzierungsl\u00fccke auf circa 13 Milliarden Euro beziffert, \num die vom Bund und den L\u00e4ndern festgelegten Bil-\ndungsziele zu erreichen. Der Bund ist bereit, davon 40 % \nzu \u00fcbernehmen. Dazu leistet die aktuelle schwarz-gelbe \nLandes- und Bundesregierung einen wichtigen Beitrag. \n\nAllein der Bundeshaushalt f\u00fcr 2010 sieht vor, zus\u00e4tzlich \n750 Millionen Euro in Bildung und Forschung zu inves-\ntieren: ein erster Schritt bei der Umsetzung des Koaliti-\nonsvertrages, der vorsieht, dass der Bund in dieser Legis-\nlaturperiode insgesamt 12 Milliarden Euro mehr f\u00fcr diese \nzentralen Zukunftsfelder zur Verf\u00fcgung stellen wird. \n\nSo sind im aktuellen Haushalt des Bundesministeriums \nf\u00fcr Bildung und Forschung bereits der Ausbau des BAf\u00f6G \nund der Aufbau eines nationalen Stipendienprogramms \nber\u00fccksichtigt. Mit diesem Stipendienprogramm soll \njungen Menschen die Aufnahme eines Studiums erleich-\ntert werden. Ziel ist es, dass 10 % aller Studierenden \u2013 das \nsind allein im Freistaat Sachsen circa 10 000 Studierende \n\u2013 ein monatliches Stipendium unabh\u00e4ngig vom Einkom-\nmen der Eltern erhalten. \n\nIm Fokus stehen dabei die Studenten mit guten Noten. \nDort setzt das Stipendienprogramm, das auf Leistungsbe-\nreitschaft und Chancengleichheit orientiert, an. Das \nStipendienprogramm ist ein wichtiger Schritt in Richtung \nder 10-%-Marke. Es wird eine gemeinsame Initiative von \nBund und Land sein, und es wird dazu beitragen, dass \nsich die Wirtschaft an Investitionen in Bildung beteiligt, \nalso eine Initiative, meine Damen und Herren, die ganz \ndem Anliegen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nentspricht. \n\nDes Weiteren haben sich CDU und FDP in Sachsen f\u00fcr \ndie Einf\u00fchrung von Innovationsgutscheinen ausgespro-\nchen. Damit setzen wir auf eine innovative Forschungspo-\nlitik, die gezielt auf eine st\u00e4rkere Kooperation und den \nAustausch zwischen Wirtschaft und s\u00e4chsischen For-\nschungseinrichtungen setzt. Diese haben wir mit einem \nentsprechenden Antrag bereits auf den Weg gebracht. \n\nAuch auf Bundesebene hat sich Schwarz-Gelb darauf \nverst\u00e4ndigt, speziell im Forschungsbereich die Hightech-\nStrategie weiterzuentwickeln, um verst\u00e4rkt Innovationen \nin Zukunftsbranchen zu f\u00f6rdern. Das spiegelt sich auch \nim aktuellen Haushalt der Bundesregierung wider. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Schmalfu\u00df, ich \nkn\u00fcpfe an das zuletzt von Ihnen Gesagte an. Der Auf-\nwuchs im Bereich Forschung und Entwicklung plus 5 % \nf\u00fcr au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen bedeutet \nnicht nur f\u00fcr den Bund, dass er zum Beispiel mehr in die \nLeibniz-Institute zu finanzieren hat, sondern auch f\u00fcr das \nLand. Welche Vorstellungen sind diesbez\u00fcglich in Ihrer \nFraktion entwickelt worden, um diesen Aufwuchs, der \nbisher lediglich 3 % betragen hat, in den n\u00e4chsten Jahren \nauf 5 % umzusetzen? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Frau Stange, Sie \nsprechen die aktuelle Diskussion an, die auch schon im \nPlenum stattgefunden hat, obwohl wir den Haushalt \n2011/2012 noch nicht vorliegen haben. Im Rahmen dieser \n\n 943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nHaushaltsverhandlungen wird es darauf ankommen \u2013 \nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr meine Fraktion \u2013, dass die Koalition die \nBereiche Innovation und Forschung st\u00e4rkt. Es ist wichtig, \ndass wir trotz der zur\u00fcckgehenden Haushaltsmittel \u2013 wir \nhaben allein j\u00e4hrlich 200 Millionen Euro weniger Soli-\ndarpakt-II-Mittel zur Verf\u00fcgung \u2013 die von Ihnen ange-\nsprochenen Felder Forschung und Innovation weiter \nst\u00e4rken und das ehrgeizige Ziel von 5 %, also diese 10-%-\nMarke, erreichen. Sie als Opposition sind eingeladen, \ndiesen Kurs der schwarz-gelben Landesregierung zu \nunterst\u00fctzen. \n\nIch komme zu meinem Redebeitrag zur\u00fcck. Die Projekt-\nmittel in den Zukunftsbereichen Lebenswissenschaften, \nKlima, Umwelt und neue Technologien werden insgesamt \nauf 1,6 Milliarden Euro und damit um 13 % gegen\u00fcber \ndem Vorjahr erh\u00f6ht. Die St\u00e4rkung von Spitzenforschung \nund Innovation ist ein Ziel eines F\u00f6rderschwerpunktes f\u00fcr \ndie neuen L\u00e4nder. Mit zus\u00e4tzlichen 21 Millionen Euro \nwird dieser F\u00f6rderbereich auf 143 Millionen Euro ausge-\nbaut. Dar\u00fcber hinaus flie\u00dfen erhebliche F\u00f6rdermittel aus \ndem \u00fcbrigen BMBF-F\u00f6rderprogramm in Zukunftsprojek-\nte in den neuen L\u00e4ndern. \n\nWerte Kollegen der Fraktion GR\u00dcNE, Sie sehen, die \nschwarz-gelbe Regierung hat den richtigen Kurs einge-\nschlagen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Antrag greift der aktuellen Haushaltsaufstellung \nvorweg. Daher werden wir Ihrem Antrag nicht zustim-\nmen. Aber grunds\u00e4tzlich sind wir uns alle einig: Gute \nBildung ist wertvoll, gute Bildungspolitik kostet viel \nGeld, aber Geld allein ist kein Garant f\u00fcr Qualit\u00e4tsent-\nwicklung. Ein Bildungssystem, das auf Leistungsbereit-\nschaft und Chancengerechtigkeit setzt, ist mindestens \ngenauso wichtig. Genau darauf haben sich die CDU und \ndie FDP in Sachsen verst\u00e4ndigt. \n\nSo viel zum ersten Teil der FDP-Fraktion. Im zweiten Teil \nwird mein Kollege Nico Tippelt f\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprechen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nProf. Dr. Schmalfu\u00df. \u2013 Die NDP-Fraktion ist an der \nReihe; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Antragsteller wollen von \nder Staatsregierung wissen, wie sie sicherstellen will, dass \nbis zum Jahre 2015 10 % des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr \nBildung und Forschung ausgegeben werden. Dieses Ziel \nwurde am 22. Oktober 2008 in Dresden auf einem soge-\nnannten Bildungsgipfel von der Bundeskanzlerin und den \nMinisterpr\u00e4sidenten verk\u00fcndet. \n\nDie GR\u00dcNEN sind im Land wahrscheinlich die Einzigen, \ndie die Folgenlosigkeit dieser bildungspolitischen Ank\u00fcn-\ndigungsrhetorik noch nicht erkannt haben. Kaum be-\n\nschw\u00f6rt Angela Merkel in einer Sonntagsrede den Wert \nvon Bildung und Forschung, sind die GR\u00dcNEN ganz aus \ndem H\u00e4uschen und durchschauen diesen Politzirkus nicht, \nobwohl sie doch selbst dessen integraler Bestandteil sind. \n\nAbgesehen davon m\u00fcssten auch die GR\u00dcNEN mitbe-\nkommen haben, dass sich seit Ausbruch der Wirtschafts-\nkrise infolge eines entfesselten Spekulationskapitalismus \ndie Finanzlage der \u00f6ffentlichen Hand etwas ver\u00e4ndert hat. \nSelbst wenn die hochtrabenden Ank\u00fcndigungen des \nBildungsgipfels ernst gemeint gewesen w\u00e4ren, w\u00e4ren sie \nheute \u2013 anderthalb Jahre nach der Kernschmelze auf den \ninternationalen Finanzm\u00e4rkten \u2013 gegenstandslos, weil \ng\u00e4nzlich unfinanzierbar. \n\nGeld f\u00fcr Bildung und Forschung w\u00e4re in dieser Ausl\u00e4n-\nder- und B\u00fcrokratenrepublik nat\u00fcrlich vorhanden, wenn \nman an den richtigen und nicht an den falschen Stellen \nsparen w\u00fcrde. Ich denke etwa an die 480 Milliarden Euro, \ndie seit dem Herbst 2008 f\u00fcr die Konkursrettung maroder \nBanken verschleudert worden sind. Ich denke an die \n7,8 Milliarden Euro Steuergelder, die Deutschland allein \nim Jahr 2008 an die Europ\u00e4ische Union \u00fcberwiesen hat; \ndas hei\u00dft 7,8 Milliarden Euro mehr, als es vom Br\u00fcsseler \nUmverteilungsregime zur\u00fcckbekommen hat. Der Brutto-\nbetrag, den wir r\u00fcbergeschoben haben, ist nat\u00fcrlich \nwesentlich h\u00f6her. Ich denke an die 12 Milliarden Euro, \ndie nach Angaben des Statistischen Bundesamtes seit dem \nJahr 2000 f\u00fcr Asylbewerber ausgegeben worden sind \u2013 \nund das, obwohl mehr als 98 % von ihnen nach Auffas-\nsung unabh\u00e4ngiger Gerichte Asylbetr\u00fcger sind. \n\nWenn Sie hier endlich sparen w\u00fcrden, meine Damen und \nHerren, k\u00f6nnten die Bildungs- und Forschungsausgaben \nperspektivisch sogar auf 15 % des Bruttoinlandsproduktes \nangehoben werden. Da Sie diese unheiligen K\u00fche aber \nnicht schlachten wollen, bleibt alles, wor\u00fcber soeben \ndiskutiert wurde, eine Wunschvorstellung aus dem bil-\ndungspolitischen Wolkenkuckucksheim. \n\nDie NPD-Fraktion kann sich bei diesem Antrag deshalb \nnur enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, die erste Runde der Stellungnahmen ist beendet. \nWir beginnen mit der zweiten Runde. Die Staatsregierung \nwird erst zum Schluss Stellung nehmen. Die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Dr. Gersten-\nberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mehr \njunge Menschen sollen ein Studium aufnehmen \u2013 so lautet \ndie auf dem ersten Bildungsgipfel vereinbarte Leitlinie \nder Qualifizierungsinitiative, welche f\u00fcr den Hochschul-\nbereich zentral ist. Angesichts der geburtenschwachen \nJahrg\u00e4nge, die in den n\u00e4chsten Jahren die Hochschulreife \nerlangen, ist das f\u00fcr Sachsen eine ganz besondere Heraus-\nforderung. \n\n 944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nWir m\u00fcssen die Quote derjenigen, die nach dem Abitur \nein Studium aufnehmen, deutlich erh\u00f6hen und zugleich \ndeutlich mehr ausw\u00e4rtige Studienanf\u00e4nger anziehen. Vor \nallem aber muss der Freistaat die Weichen daf\u00fcr stellen, \ndass ausreichende Studienplatz- und Lehrkapazit\u00e4ten zur \nVerf\u00fcgung stehen. Hier liegt jedoch einiges im Argen. \n\nAlle reden \u00fcber den \u00c4rztemangel. Was macht die Staats-\nregierung? Sie zwingt die medizinischen Fakult\u00e4ten zum \nAbbau von Kapazit\u00e4ten. Statt \u00fcber 300 k\u00f6nnen j\u00e4hrlich \nnur noch 250 junge Leute ein Medizinstudium in Leipzig \naufnehmen. Ein eindeutiger Versto\u00df gegen den Hoch-\nschulpakt! \n\nDie Bedeutung fr\u00fchkindlicher Bildung fehlt in keiner \nSonntagsrede. Aber trotz starker Nachfrage gibt es keine \nAusweitung der entsprechenden Studieng\u00e4nge f\u00fcr die \nErzieherinnen und Erzieher. \u00dcber die notwendigen \nKapazit\u00e4ten f\u00fcr das Lehramtsstudium will ich erst gar \nnicht reden. Das Thema wird uns ohnehin noch besch\u00e4fti-\ngen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen haben das Zeug dazu, die Prognosen \u00fcber den \nR\u00fcckgang der Studienanf\u00e4ngerzahlen zu widerlegen. \nDazu brauchen sie aber die notwendigen Ressourcen. Im \nZuge der laufenden Hochschulentwicklungsplanung \nhaben Sie als Koalition die Chance, die Weichen richtig \nzu stellen. \n\nIch m\u00f6chte die Zahlen noch einmal in Erinnerung rufen: \nLaut Hochschulentwicklungsplanung liegen die Ausgaben \ndes Freistaates je Student bei 6 676 Euro. Im Bundes-\ndurchschnitt betragen sie immerhin 7 272 Euro. \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung und \nder Koalition! Wenn Sie das 10-%-Ziel ernst nehmen, \ndann kommen Sie gar nicht drum herum, unsere Forde-\nrung zu erf\u00fcllen. Sie m\u00fcssen die derzeitigen Aufwendun-\ngen f\u00fcr die Hochschulen zumindest stabilisieren und \u2013 wo \nnotwendig \u2013 die Ausgaben je Student erh\u00f6hen. \n\nEin weiterer Schwerpunkt bei der Erf\u00fcllung des 10-%-\nZiels liegt im Bereich der Forschung. Auch wenn Sachsen \nbei den \u00f6ffentlichen Forschungsausgaben mit einem \nAnteil von 1,3 % am Bruttoinlandsprodukt \u00fcberdurch-\nschnittlich gut abschneidet, so zeigt der Anteil der priva-\nten Forschungsinvestitionen von einem Prozent, wie bitter \nn\u00f6tig das ist. Deshalb m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich alles \nunternehmen, um die private Forschung zu f\u00f6rdern. \n\nKollege Schmalfu\u00df, Innovationsgutscheine sind gut und \nsch\u00f6n. Aber machen wir uns doch nichts vor! Wir werden \naufgrund der vorhandenen Wirtschaftsstruktur die priva-\nten Forschungsinvestitionen bis 2020 nicht verdreifachen \nk\u00f6nnen. Das aber w\u00e4re n\u00f6tig, um zu Bayern oder Baden-\nW\u00fcrttemberg aufzuschlie\u00dfen. In Sachsen ist vieles m\u00f6g-\nlich, aber Wunder dauern auch hier etwas l\u00e4nger. Umso \nwichtiger ist ein starker Anteil der \u00f6ffentlichen For-\nschung, die intelligent mit den Unternehmen vernetzt ist \nund ausw\u00e4rtige Wissenschaftler anzieht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! \nUnser Antrag bietet Ihnen eine gute Gelegenheit, jetzt mit \n\nder richtigen Priorit\u00e4tensetzung anzufangen. Wir reden \nhier nicht von Bildungsl\u00fcgen, wie die Presse schrieb, aber \ndie Vertr\u00f6stung von Bildungsgipfel zu Bildungsgipfel ist \nGeschichte. Kollege Michel, ein Landtag, auch ein CDU-\nAbgeordneter und ein FDP-Abgeordneter, muss ein \nInteresse daran haben, rechtzeitig informiert zu werden, \nmit welchen Vorschl\u00e4gen der Ministerpr\u00e4sident auf den \nn\u00e4chsten Bildungsgipfel geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abg. \nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion) \n\nBezeichnenderweise hat er den Saal verlassen, als die \nDebatte begann. Trotzdem muss mit dem Herumk\u00fcrzen \nSchluss sein. Sagen Sie Herrn Tillich, er soll sich selbst \nernst nehmen und \u2013 wie in Leipzig verk\u00fcndet \u2013 endlich \nmehr Geld in diesen Bereich flie\u00dfen lassen \u2013 und nicht \nweniger! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Gerstenberg. \u2013 Ich frage die CDU-Fraktion, ob sie das \nWort in der zweiten Runde ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Herr Abg. \nMichel; bitte sch\u00f6n. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich mache es ganz kurz. Einig sind wir uns alle \ndarin: Bildung ist wichtig. Das haben die S\u00e4chsische \nStaatsregierung und auch die Koalition bereits in der \nVergangenheit immer zum Ausdruck gebracht. Wir sind \nauf einem guten Weg. Das zeigen die Ergebnisse auf den \nunterschiedlichen Gebieten. \n\nDennoch bleibe ich dabei \u2013 es tut mir leid, wenn ich das \nwiederhole \u2013: Es laufen Verhandlungen. Es sind Verfahren \neinzuhalten. Daran m\u00fcssen Sie sich gew\u00f6hnen. Man kann \nnicht immer vorauseilen und einfach den Eindruck erwe-\ncken wollen, dass es daf\u00fcr kein Konzept gibt und die \nBildung am Boden ist. Sie m\u00fcssen akzeptieren, dass auch \neine Staatsregierung f\u00fcr eine ordentliche Bildung verhan-\ndeln muss \u2013 im Interesse der Bildung und der Qualit\u00e4t, die \ndabei herauskommen soll. \n\nAus diesem Grund werden wir den Antrag ablehnen. Die \nVerhandlungen laufen. Auch der Haushaltsplan wird einen \nrichtigen Weg weisen, aber das Ziel ist 2015 und nicht \nM\u00e4rz 2010. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMichel. \u2013 Ich schaue weiter in die Runde. Die Fraktion \nDIE LINKE? \u2013 Keine Wortmeldung. Die SPD-Fraktion? \n\u2013 Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nHerr Michel, Sie haben es nicht verstanden; das tut mir \nleid. \n\n 945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nBis 2015 soll der gesamte Aufwuchs da sein. Im Juni soll \nder Ministerpr\u00e4sident \u2013 ich erkl\u00e4re es gern noch einmal \u2013 \nin der Runde der Ministerpr\u00e4sidenten mit der Bundes-\nkanzlerin klar und deutlich sagen, wer wie viel in dieser \nRunde bezahlt und mit welchen Ma\u00dfnahmen. Das ist im \nJuni dieses Jahres und nicht im Jahr 2015. Vielleicht \nkommt es ja irgendwann an. \n\nHerr Schmalfu\u00df ist jetzt nicht mehr da. Er ist uns leider \ndie Antwort schuldig geblieben, wie er das, was er hier \ngesagt hat, als Bundesprogramme gegenfinanzieren will. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Stipendiensystem von Herrn Pinkwart, das auf \nBundesebene gehoben wurde, will ich nur die Kollegin-\nnen und Kollegen von der CDU-Fraktion daran erinnern, \ndass Sie bei einer Abstimmung in der letzten Legislatur-\nperiode \u2013 es ist gerade ein Jahr her \u2013 einstimmig gegen \ndas Stipendiensystem von Herrn R\u00fcttgers gestimmt \nhaben. Vielleicht erinnern Sie sich daran, wenn es wieder \nauf der Tagesordnung steht. \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP, \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas auf den Weg geben. Ich m\u00f6chte \ngern wissen, wie das Land den Hochschulpakt 2020 \nuntersetzt. Wir werden Geld vom Bund bekommen, um in \nden n\u00e4chsten Jahren \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \nbitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Frau Stange, ich \nhabe mich beeilt, um schnell wieder hier zu sein und \nIhnen eine Zwischenfrage zu stellen. Ich habe gerade \ngeh\u00f6rt, dass die CDU-Fraktion einem Stipendiensystem \nnicht zugestimmt hat. Ich erinnere mich, in der letzten \nLegislaturperiode waren Sie Ministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Richtig. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Damals gab es \neinen Antrag der FDP-Fraktion zur Einf\u00fchrung eines \nStipendiensystems im Freistaat Sachsen. Ist es richtig, \ndass die SPD-Fraktion diesem Vorschlag nicht zuge-\nstimmt hat? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das ist richtig. Dem \nwerden wir auch heute nicht zustimmen. Da erinnern Sie \nsich vollkommen richtig. Ich wollte nur daran erinnern, \ndass Ihr Koalitionspartner das gleicherma\u00dfen abgelehnt \nhat, und das ist, denke ich, wichtig zu wissen f\u00fcr die \nweiteren Gespr\u00e4che. \n\nZur\u00fcck zum Hochschulpakt 2020. Hier ist das Land noch \nin der Pflicht, etwas gegenzusteuern gegen das, was der \n\nBund auf den Tisch legt. Auch dazu w\u00fcrde ich gerne bis \nEnde April wissen, wie das funktionieren soll. \n\nIch m\u00f6chte an einen weiteren Punkt erinnern, der hier \nnoch keine Rolle gespielt hat. Sachsen braucht dringend \nzus\u00e4tzliches Geld \u2013 entweder vom Bund durch einen \nvern\u00fcnftigen Kompromiss mit dem Bund oder aus eige-\nnen Mitteln, denn 2013 l\u00e4uft das Hochschulbauf\u00f6rderpro-\ngramm endg\u00fcltig aus. Dann gibt es kein Geld vom Bund \nmehr f\u00fcr Hochschulbauf\u00f6rderung. Bisher hatten wir eine \n\u00dcbergangsl\u00f6sung. Aber ab 2014 liegt daf\u00fcr nichts mehr \nvor. Das hei\u00dft, schon dort brauchen wir zus\u00e4tzliches Geld. \n\nLetzter Punkt. Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nNoch einmal an Herrn Michel: Die Kultusministerkonfe-\nrenz ist kein Verfassungsorgan. Insofern ist es Fug und \nRecht des Parlamentes, auch hier in Sachsen zu wissen, \nwie sich der Kultusminister und die Wissenschaftsminis-\nterin in der Kultusministerkonferenz im Interesse des \nLandes Sachsen verhalten und was dort eingebracht wird. \nIch denke, dass das zum guten Brauch des Parlamenta-\nrismus geh\u00f6rt. \n\nLetzter Punkt und eine Bitte an diejenigen, die noch \neinmal einen Bildungsgipfel einberufen. Der dritte Partner \nim Bund sitzt nach wie vor nicht am Tisch. Das sind die \nKommunen. F\u00fcr die Kindertagesst\u00e4ttenfinanzierung, f\u00fcr \ndie Jugendhilfe, f\u00fcr viele Bereiche, f\u00fcr die Schultr\u00e4ger-\nschaft sind die Kommunen zust\u00e4ndig. Diese sitzen nicht \nam Tisch, sie m\u00fcssen aber einen Teil dieser zus\u00e4tzlichen \nBildungsausgaben mittragen. Man sollte sie also dringend \nmit zum Bildungsgipfel einladen, damit sie auch dort \nihren Beitrag dazu leisten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \u2013 Die FDP-Fraktion hat noch Redebedarf \nangemeldet; Herr Abg. Tippelt, bitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr \nDr. Gerstenberg, Frau Dr. Stange, Zukunftsinvestitionen \nin Bildung und Forschung haben h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Gerade \nauch in Krisenzeiten brauchen wir Investitionen. Sie sind \nunsere Chance, die Krise zu \u00fcberwinden und mit neuer \nKraft und neuen Ideen aus ihr hervorzugehen. 10 % des \nBruttoinlandsproduktes sollen bis 2015 in Bildung und \nForschung flie\u00dfen, davon 7 % in Bildungsausgaben und \n3 % in Forschungsausgaben. Darauf haben sich Bund und \nL\u00e4nder geeinigt, und dazu steht auch die schwarz-gelbe \nKoalition. \n\nDer Vorwurf einer Mogelpackung bzw. wir w\u00fcrden hier \nRechenk\u00fcnste vollf\u00fchren, wie es auch in Pressemitteilun-\ngen hie\u00df, ist v\u00f6llig aus der Luft gegriffen. Mehr Investiti-\nonen sind w\u00fcnschenswert. Nat\u00fcrlich liegt es in der Natur \nder Opposition, Wunschlisten zu verl\u00e4ngern, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDas war Ihr Vorschlag!) \n\n 946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\naber zum Schluss gilt es, die Regierung an Ergebnissen \nund nicht an Wunschlisten zu messen. \n\nWenn es um Investitionen in Bildung und Forschung geht, \nsteht die aktuelle Regierung gut da. So wird der Etat des \nBundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung 2010 \ngegen\u00fcber dem Vorjahr um rund 6,5 % auf insgesamt \netwa 10,9 Milliarden Euro ansteigen. Die Fortsetzung des \nHochschulpaktes, der Exzellenzinitiative und des Paktes \nf\u00fcr Forschung und Innovation ist finanziell abgesichert. \nInsgesamt stellt die Bundesregierung von 2011 bis 2013 \nf\u00fcr diese zentralen Vorhaben rund 2,5 Milliarden Euro an \nzus\u00e4tzlichen Mitteln zur Verf\u00fcgung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tippelt, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nNico Tippelt, FDP: Jetzt nicht. \u2013 Bereits im n\u00e4chsten \nJahr werden die Mittel f\u00fcr den Hochschulpakt um 33 % \nauf 509 Millionen Euro ansteigen. Damit wird der Ausbau \nneuer Studienpl\u00e4tze bzw. der Erhalt von Studienkapazit\u00e4-\nten gezielt finanziert. Hinzu kommt, dass die Bundesmit-\ntel f\u00fcr die St\u00e4rkung des Lernens im Lebenslauf um 44 % \nauf 201 Millionen Euro ansteigen werden. Die Projekt-\nausgaben f\u00fcr die Modernisierung und St\u00e4rkung der \nberuflichen Bildung werden sogar um rund 71 % auf ein \nRekordniveau von 193 Millionen Euro anwachsen. \nAu\u00dferdem sollen die fr\u00fchkindliche Bildung und die \nSprachf\u00f6rderung sowie die individuelle F\u00f6rderung Leis-\ntungsschwacher weiter ausgebaut werden. \n\nMit dem aktuellen Bundeshaushalt setzen CDU und FDP \nein klares Signal. Die Weichen f\u00fcr das vereinbarte 10-%-\nZiel sind gestellt. Ihnen ist aber auch bekannt, dass wir \nhier im Freistaat Sachsen noch mitten in der Haus-\nhaltsaufstellung f\u00fcr die Jahre 2011 und 2012 sind. Ich bin \nsehr \u00fcberrascht, dass Sie jetzt schon wissen, in welchen \nBereichen mit welchen Einsparungen zu rechnen ist. Aber \nvielleicht haben die Kollegen der GR\u00dcNEN-Fraktion ja \neine Glaskugel, mit der sie hellsehen k\u00f6nnen. Wir wissen \nweder, mit welchen Steuereinnahmen wir zu rechnen \nhaben \u2013 die Steuersch\u00e4tzung kommt erst im Mai \u2013, noch \nwissen wir, wie aktuelle Tarifverhandlungen ausgehen \nwerden. Sollten Sie \u00fcber weitergehende Kenntnisse \nverf\u00fcgen, w\u00e4ren wir Ihnen f\u00fcr entsprechende Informatio-\nnen sehr dankbar. \n\n(Martin Dulig, SPD: Da n\u00fctzt nur Steuersenkung!) \n\nEinen Bericht bis zum 30. April vorzulegen ist daher total \nabwegig und nicht darstellbar. Die s\u00e4chsische CDU/FDP-\nKoalition wird sich an ein geordnetes Verfahren halten \nund den vorliegenden Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Tippelt \nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Frau Dr. Stange, Sie m\u00f6chten eine \nKurzintervention? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja. Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Tippelt, ich wei\u00df nicht, auf welcher \n\nGrundlage der Ministerpr\u00e4sident im Juni im Rahmen der \nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz mit der Kanzlerin die \nEntscheidung \u00fcber die Erreichung des 10-%-Zieles treffen \nsoll. Ich wei\u00df auch nicht, auf welcher Grundlage er das \nmachen will, wenn der Finanzminister uns bereits mitge-\nteilt hat, dass wir im kommenden Jahr ein Minus von \n1,7 Milliarden Euro an Steuereinnahmen haben. Das sind \nzumindest die Zahlen, die mir aus der \u00f6ffentlichen Dis-\nkussion bekannt sind. Mir ist auch nicht ganz klar, \nHerr Tippelt, ob Sie gerade hier in Sachsen regieren oder \nob Sie auf Bundesebene regieren. Wenn Sie in Sachsen \nmitregieren wollen, dann m\u00fcsste Ihnen klar sein, dass all \ndie sch\u00f6nen Programme, die Sie von der Bundesebene \ngenannt haben, vom Land gegenfinanziert werden m\u00fcs-\nsen, zum Beispiel die Exzellenzinitiative, der Hochschul-\npakt und all das, was Sie genannt haben. Hier muss das \nLand etwas dazu geben. Dazu haben Sie hier leider kein \nWort gesagt, aber das w\u00fcrde ich gerne von der Landesre-\ngierung wissen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \u2013 Herr Tippelt, m\u00f6chten Sie erwidern? \n\nNico Tippelt, FDP: Nein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die NPD-\nFraktion. \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die zweite \nRunde beendet. Besteht der Wunsch nach einer dritten \nRunde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregie-\nrung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau Staatsministe-\nrin Prof. Dr. Schorlemmer, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Seit der Wiederbegr\u00fcndung des Freistaates wird der \nBildung und der Forschung und der auf ihnen begr\u00fcnde-\nten Innovation Vorrang in der politischen Gestaltung \neinger\u00e4umt. Sachsens kontinuierliche Bildungspolitik \nkonnte auf guten Bildungstraditionen im schulischen und \nim hochschulischen Bereich aufbauen. Lehrer an den \nSchulen und Lehrende an den Hochschulen haben die \ns\u00e4chsische Tradition in Ausbildung, Lehre, Bildung und \nForschung fortgef\u00fchrt, zum Teil neu begr\u00fcndet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit klaren Schwerpunktsetzungen hat die Politik den \nRahmen f\u00fcr eine Bildungslandschaft geschaffen, die sich \nvon den Kindertagesst\u00e4tten bis zu den Hochschulen \ndeutschlandweit sehen lassen kann. Sachsens Bildungser-\nfolge der vergangenen 20 Jahre sind beachtlich. Die \nPISA-Ergebnisse und auch die Aktivit\u00e4t der Hochschul-\nlandschaft zeugen davon. Es ist daher kein Zufall, dass \ndie Bundeskanzlerin f\u00fcr den ersten Bildungsgipfel die \nLandeshauptstadt des erfolgreichen und attraktiven \nBildungsstandortes Sachsen gew\u00e4hlt hat. \n\n 947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Na ja!) \n\nIm Herbst 2008 haben sich Bund und L\u00e4nder in Dresden \ngemeinsam verpflichtet, 10 % des Bruttoinlandsproduktes \nbis 2015 f\u00fcr Bildung und Forschung zu investieren. \nsieben Prozentpunkte dabei sind f\u00fcr den Bildungsbereich \nvorgesehen. \n\nDie Regierungschefin und die Regierungschefs der \nL\u00e4nder sowie die Bundeskanzlerin haben sich darauf im \nDezember 2009 erneut zusammengefunden, die Ziele des \nBildungsgipfels bekr\u00e4ftigt, und Bund und L\u00e4nder haben \nsich am 16. Dezember 2009 auch verst\u00e4ndigt, dass zur \nErreichung des Zieles im Jahr 2015 mindestens 13 Milli-\narden Euro pro Jahr zus\u00e4tzlich in Bildung und Forschung \ninvestiert werden sollen. Diese zus\u00e4tzlichen Investitionen \nerfordern eine gemeinsame Kraftanstrengung von Bund, \nL\u00e4ndern, Kommunen sowie Wirtschaft und Privaten. \n\nMeine Damen und Herren! Das gesamte Vorhaben ist von \ndem Leitmotiv getragen, Aufstieg durch Bildung besser \nzu gew\u00e4hrleisten. Das hei\u00dft insbesondere, eine bessere \nBildung von Anfang an sicherzustellen, die Rolle der \nSprache als Schl\u00fcssel zur Bildung st\u00e4rker hervorzuheben, \ndie MINT-F\u00e4cher in der schulischen Ausbildung zu \nst\u00e4rken, die berufliche Bildung und berufliche Qualifizie-\nrung zu st\u00e4rken, die akademische Bildung zur Innovati-\nonskraft Deutschlands zu sichern, Durchl\u00e4ssigkeit und \nAnschlussf\u00e4higkeit zu gew\u00e4hrleisten und auch lebenslan-\nges Lernen in allen Phasen zu erm\u00f6glichen. Aufstieg \ndurch Bildung zu erm\u00f6glichen war und bleibt das bil-\ndungspolitische Leitbild in Sachsen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat aus \u00dcberzeugung aktiv fordernd \nund auch treibend an der Konkretisierung der Festlegun-\ngen des Jahres 2008 mitgewirkt. Unter f\u00fchrender s\u00e4chsi-\nscher Beteiligung konnte die Konferenz der Regierungs-\nchefinnen und Regierungschefs der L\u00e4nder mit der \nKanzlerin im Dezember des vergangenen Jahres in Berlin \neinen weiteren Fortschritt bei der Konkretisierung der \nBildungsgipfel-Festlegungen erreichen. Die Bundeskanz-\nlerin und die Regierungschefin und Regierungschefs der \nL\u00e4nder haben die Finanzministerkonferenz gebeten, \ngemeinsam mit dem Bundesministerium der Finanzen bis \nzur kommenden Konferenz am 10. Juni 2010 einen \nVorschlag zur gemeinschaftlichen finanziellen Absiche-\nrung des 10-%-Ziels unter Einbeziehung einer Entschei-\ndung \u00fcber die Umsatzsteuer-Neuverteilung zwischen \nBund und L\u00e4ndern vorzulegen. Der Freistaat Sachsen \nwirkt in den entsprechenden Verhandlungen aktiv und \nauch f\u00fchrend mit; denn wir wissen in Sachsen, dass eine \nSchwerpunktsetzung in der Bildungspolitik Erfolge \nbringt. Daf\u00fcr stehen die s\u00e4chsischen Schulen genauso wie \ndie erfolgreichen s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Erfolge zeigen auch, dass eine f\u00f6derale Ordnung kein \nHindernis, sondern N\u00e4hrboden guter Bildungspolitik ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wollen deshalb in den Verhandlungen mit dem Bund \nweiter darauf hinwirken, dass der Bund den L\u00e4ndern im \nWege einer Neuverteilung des Umsatzsteueraufkommens \nzus\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fcgung stellt. Das kann jedes \nLand eigenverantwortlich, nach eigenen, selbst gesetzten \nPriorit\u00e4ten behandeln und \u00fcber die Verwendung der Mittel \nRechenschaft ablegen. \n\nEinen eindeutigen Akzent wollen wir im Bereich der \nfr\u00fchkindlichen Bildung und Betreuung setzen. Ma\u00dfnah-\nmen zur weiteren Qualit\u00e4tsverbesserung haben hier klare \nPriorit\u00e4t, damit jedes Kind bestm\u00f6gliche Startchancen \nbekommt. Dazu geh\u00f6ren f\u00fcr uns die Verbesserung der \nBetreuungsrelation, die Verbesserung der fr\u00fchkindlichen \nEntwicklungsf\u00f6rderung, besonders mit Blick auf die \nSprache, sowie die weitere Ausgestaltung des \u00dcbergangs \nvom Kindergarten zur Grundschule. Im schulischen \nBereich geht es uns dem Motto folgend \u201eJede(r) z\u00e4hlt\u201c \ndarum, die individuelle F\u00f6rderung weiterzuentwickeln \nund auszubauen. Das gilt sowohl mit Blick auf leistungs-\nschwache und abschlussgef\u00e4hrdete Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler als auch f\u00fcr solche mit sonderp\u00e4dagogischem \nF\u00f6rderbedarf, als auch f\u00fcr besondere begabte Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler. Wir wissen, dass Ma\u00dfnahmen in diesem \nBereich volkswirtschaftlich die gr\u00f6\u00dfte Rendite bringen. \nDiese sind vorsorgende Wirtschafts- und Sozialpolitik \nzugleich. \n\nIm Bereich der Hochschulen wollen wir uns auf die \nQualit\u00e4tssicherung und -verbesserung der Hochschullehre \nkonzentrieren, und die Bologna-Reform ist fortzuf\u00fchren. \nDabei ist geplant, ein zeitlich befristetes Programm zur \nVerbesserung der Personalsituation an den Hochschulen \nim Bereich der Lehre vor dem Hintergrund der gegenw\u00e4r-\ntig hohen Studierendenzahlen einzubringen. Auch sind \nInvestitionen im Bereich der Hochschulgeb\u00e4ude und \nSanierung erforderlich. Auch die Weiterbildung durch alle \nHochschulen wird eine Rolle spielen. Das bedeutet eine \nSt\u00e4rkung der Hochschulen im Bereich der Weiterbildung, \num auch besondere Angebote f\u00fcr das lebenslange Lernen \nzu schaffen. \n\nVor diesem Hindergrund bin ich sehr dankbar daf\u00fcr, dass \nder Ministerpr\u00e4sident aktiv von Beginn an die Vertretung \ns\u00e4chsischer Positionen bei dem Qualifizierungsgipfel mit \ndem Bund zu seiner ganz pers\u00f6nlichen Angelegenheit \ngemacht hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bin sicher, dass wir mit zielf\u00fchrender Beharrlichkeit in \nden anstehenden Beratungen bis zum 10. Juni zu \u00fcber-\nzeugenden L\u00f6sungen zur Umsetzung der bisherigen \nFestlegungen der Qualifizierungsgipfel kommen k\u00f6nnen. \nAn Sachsen wird es nicht scheitern. Im Gegenteil: Sach-\nsen forciert im eigenen und im gesamtstaatlichen Interes-\nse die Umsetzung der Positionen der Qualifizierungsgip-\nfel, damit Aufstieg durch Bildung gelebt wird. Gerade \njetzt, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, lassen \nSie uns diese so wichtigen Verhandlungen weiter gestal-\ntend f\u00fchren! Die Verhandlungen der Strategiegruppe unter \nBeteilung der Kultusministerkonferenz, der Finanzminis-\n\n 948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nterkonferenz, der gemeinsamen Wissenschaftskonferenz \nund der CTS-Konferenz befinden sich in einer entschei-\ndenden Phase. Hier muss jetzt im s\u00e4chsischen, aber auch \nim gesamtdeutschen Interesse hart gerungen werden. Sie \nwerden sehen, dass es sich f\u00fcr den Freistaat Sachsen und \nf\u00fcr Deutschland lohnen wird. Wir werden unserem Leit-\nbild \u201eAufstieg durch Bildung gew\u00e4hrleisten\u201c ein gutes \nSt\u00fcck n\u00e4her kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP  \nsowie vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \nStaatsministerin, f\u00fcr Ihre Stellungnahme. \n\nMeine Damen und Herren! W\u00fcnscht noch jemand das \nWort zur Aussprache? \u2013 Das vermag ich nicht festzustel-\nlen. Nun hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \ndie M\u00f6glichkeit zum Schlusswort. Frau Abg. Giegengack, \nbitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielen Dank! \u2013 \nFrau von Schorlemer, das Ringen hat man Ihnen gerade \nk\u00f6rperlich angesehen. Ich glaube Ihnen das Gesagte auch \nund bedanke mich noch einmal herzlich bei Ihnen, dass \nSie Ausf\u00fchrungen zu Ihren inhaltlichen Vorhaben ge-\nmacht haben. Ganz besonders gefreut habe ich mich, dass \nSie uns heute mitgeteilt haben, die Verbesserung der \nBetreuungssituation in den Kinderg\u00e4rten anzustreben. \nVielleicht sollten Sie das einmal Herrn W\u00f6ller mitteilen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nInhaltlich, denke ich, haben Sie heute schon einiges \ngebracht. Letztendlich geht es aber um die Finanzierung. \nDabei kann man sich nicht mit den Haushaltsverhandlun-\ngen herausreden. Es gibt einen ganz klaren Termin, der \nbei der Besprechung mit der Bundeskanzlerin am \n16. Dezember 2009 beschlossen wurde. Darin hei\u00dft es: \n\u201eDie Bundeskanzlerin und die Regierungschefin und \nRegierungschefs der L\u00e4nder bitten die Bildungs- und \nWissenschaftsminister von Bund und L\u00e4ndern, bis zur \nBesprechung der Bundeskanzlerin mit der Regierungsche-\nfin und den Regierungschefs der L\u00e4nder am 10. Juni 2010 \nkonkrete Vorschl\u00e4ge zur Deckung der Finanzierungsl\u00fccke \nvorzulegen.\u201c \n\nGenau das wollen wir wissen. Das m\u00fcssen Sie auch, \nbevor der Haushalt beschlossen ist. Wir m\u00f6chten von \nIhnen wissen: Wie werden Sie das gestalten? Angesichts \nunseres Haushaltsdefizits sollten Sie uns dar\u00fcber bitte \nberichten. Das ist unser Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nGiegengack. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/1871 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und sehr vielen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden und ist \nnicht beschlossen worden. Meine Damen und Herren, der \nTagesordnungspunkt 9 ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u201eGender Mainstreaming\u201c-Strategie stoppen \u2013 s\u00e4chsische Familien f\u00f6rdern \u2013 \nFamilienkompetenz herstellen! \n\nDrucksache 5/1792, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \nStellung nehmen: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \nDIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn es ge-\nw\u00fcnscht wird. Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile der \nFraktion der NPD das Wort. Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Als meine Fraktion, die der NPD, vor ziemlich \ngenau einem Jahr schon einmal das Ende der Gender-\nMainstreaming-Strategie forderte, \u00e4u\u00dferten sich in den \ndarauffolgenden Debatten nur die Linksfraktion und die \nSPD-Fraktion, und dies in der \u00fcblichen klischeehaften \nund stereotypen Gleichsetzung von Gender-Kritik mit \nNS-Familienpolitik, wie wir sie auch aus der Debatte um \ndie ehemalige Tagesschausprecherin Eva Herman kennen. \n\nDie CDU h\u00fcllte sich in Schweigen. War es Taktik oder \nwar es Angst? Doch der anhaltende Linkstrend der CDU \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nWas? Das habe ich noch nicht gemerkt!) \n\n\u2013 doch, doch, das ist uns aufgefallen \u2013 l\u00e4sst auch dort die \nBef\u00fcrchtung wachsen, konservative W\u00e4hlerschichten \ndauerhaft zu verlieren. So kam es der s\u00e4chsischen CDU \nwie gerufen, als DIE LINKE im Landtag mit ihren Antr\u00e4-\ngen zur Einrichtung eines \u201eGenderKompetenzZentrums\u201c \nund der regelm\u00e4\u00dfigen Vorlage von Gender-Berichten der \nCDU einen Anlass bot, ihre konservative Seele wiederzu-\nentdecken. Die \u201eBild\u201c-Zeitung half dabei, dies auch \n\u00f6ffentlichkeitswirksam zu propagieren, und zwar unter \ndem Titel: \u201eIrre! S\u00e4chsische Linke wollen \u201aechte M\u00e4nner\u2019 \nabschaffen\u201c. \n\nBis dahin waren es nur die sogenannten Ewiggestrigen, \ndie in der schon seit Jahren praktizierten sogenannten \nQuerschnittsaufgabe des Gender-Mainstreaming-Konzep-\n\n 949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\ntes mehr als die etwas verungl\u00fcckte Formulierung einer \nneuen Gleichstellungsinitiative sahen. Nun durften sich \n\u201eBild\u201c und CDU gemeinsam \u00fcber den Gender-Wahn \naufregen \u2013 zumindest ein klein wenig. Denn allein mit der \nBenennung der konservativ-christlichen Soziologin Frau \nGabriele Kuby als Sachverst\u00e4ndige zur Anh\u00f6rung haben \nSie, meine Damen und Herren von der CDU, ein Signal \nausgesandt. Das wissen Sie auch. \n\nDie Ausf\u00fchrungen von Frau Kuby haben uns allen deut-\nlich vor Augen gef\u00fchrt, dass die Nationaldemokraten \nkeinesfalls die einzigen sind, die die Gender-Mainstrea-\nming-Strategie f\u00fcr ein gigantisches feministisches und \nneomarxistisches Umerziehungsprogramm halten. Es \ndient ausschlie\u00dflich den Interessen radikaler Feministin-\nnen und Anh\u00e4nger sexueller Ausnahmeerscheinungen. \nUnd es ist neomarxistisch, weil die Verfechter von Gender \nMainstreaming mit Marx, Lenin oder Mao die Grund-\n\u00fcberzeugung teilen, dass der Mensch kein M\u00e4ngelwesen \nsei. Ziel ist es, einen neuen Menschen zu schaffen, der \nsich problemlos in eine angeblich sch\u00f6nere neue Welt \neinf\u00fcgt. \n\nNat\u00fcrlich wird Gender Mainstreaming nicht \u00fcberall in der \ngleichen impertinenten Art und Weise interpretiert und \numgesetzt. Es wird immer Erzieherinnen, Lehrerinnen \nund Lehrer geben, die das Herz noch auf dem rechten \nFleck haben und sich Gender-Experimenten an unseren \nKindern verweigern. \n\nTatsache ist aber, dass Gender Mainstreaming seit 1999 \nentsprechend den Vorgaben der EU Leitprinzip und \nQuerschnittsaufgabe der deutschen Politik ist und dass es \nan deutschen Universit\u00e4ten 100 \u2013 100! \u2013 Lehrst\u00fchle f\u00fcr \nsogenannte Gender Studies gibt, die genau definieren, \nworin diese Aufgabe besteht. Diese Definition fu\u00dft auf \nden Forderungen der Weltfrauenkonferenz von Peking aus \ndem Jahr 1995. Danach wurde das englische Wort \u201eSex\u201c \nf\u00fcr das biologische Geschlecht durch den aus der Gram-\nmatik stammenden Begriff \u201eGender\u201c ersetzt. Die landl\u00e4u-\nfige und dem gesunden Menschenverstand entsprechende \nAuffassung, dass es eben nur zwei biologisch festgelegte \nGeschlechter gibt, wird hier ersetzt durch die Lehre von \nder freien W\u00e4hlbarkeit des sozialen Geschlechts \u2013 der \ngeschlechtsvariable Mensch! \n\nDie Annahme eines gesellschaftspolitischen Umerzie-\nhungsprogramms f\u00fcr unser Volk als Grundlage f\u00fcr Gender \nMainstreaming ist also keine Verschw\u00f6rungstheorie, \nsondern Realit\u00e4t. Diese Strategie wird vertreten und \numgesetzt auf allen politischen und gesellschaftlich \nrelevanten Ebenen, von Institutionen wie \u201epro familia\u201c bis \nhin zur Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung. \n\nEin weiteres Merkmal von Gender Mainstreaming ist die \nfr\u00fchzeitige Sexualisierung unserer Kinder schon im \nKleinkindalter und die absolute Bevorzugung staatlicher \nFremdbetreuung vor famili\u00e4rer Eigenbetreuung. Der \nZweck ist klar: die Diskreditierung herk\u00f6mmlicher \nRollen- und Familienvorstellungen, also des traditionellen \nBildes einer lebenslangen Ehe zwischen Mann und Frau \nmit den Kindern, die daraus hervorgehen. \n\nJe fr\u00fcher Gender Mainstreaming daher formend \u2013 besser \ngesagt: deformierend \u2013 auf unsere J\u00fcngsten einwirkt, \numso besser aus der Sicht der Gender-Extremisten. Ich \nm\u00f6chte noch einmal Frau Kuby zitieren: \n\n\u201eEs geht um die Schaffung eines neuen Menschen f\u00fcr die \nsch\u00f6ne neue Welt: der geschlechtsvariable, bindungslose \nMensch, den kaum mehr etwas anderes interessiert als \nseine eigene Triebbefriedigung. Mit ihm oder ihr kann der \nStaat, der immer eine Tendenz zur Diktatur hat, alles \nmachen.\u201c \n\nDie NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag setzt diesem \nProgramm ein eigenes Konzept entgegen. Sie greift dabei \neine Forderung auf, die auch Frau Kuby in der bereits \nerw\u00e4hnten Anh\u00f6rung erhoben hat. Statt Gender-Pro-\ngrammen und eines \u201eGenderKompetenzZentrums\u201c, wie \nSie von der Fraktion DIE LINKE es w\u00fcnschen, sollte es \nein Familienkompetenzzentrum in Sachsen geben. Wenn \nunsere Gesellschaft an etwas krankt, dann ist es die um \nsich greifende wachsende Bindungsunf\u00e4higkeit als Folge \neiner penetrant propagierten Individualisierung. Kinder \nwerden immer mehr nur als materieller Faktor gesehen, \nder in Konkurrenz zur Selbstverwirklichung steht. Wenn \nes uns gelingen sollte, dass Kinder, Ehe und Familie \nzunehmend wieder als Wert an sich begriffen werden, \ndann haben wir den Kampf um den Fortbestand unseres \nVolkes und um eine lebenswerte Zukunft schon halb \ngewonnen. \n\nHierzu m\u00fcssen g\u00e4nzlich neue Priorit\u00e4ten gesetzt werden. \nLassen Sie uns heute damit beginnen. Stimmen Sie \nunserem Antrag zu! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \nRednerin ist Frau Saborowski-Richter. Sie spricht f\u00fcr die \nKoalitionsfraktionen. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Das Thema der jetzi-\ngen Plenardebatte ist eigentlich falsch. Es sollte wohl eher \nlauten: \u201eAlle Jahre wieder.\u201c Sie haben es soeben selbst \ngesagt: Vor fast genau einem Jahr wurde hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag zu einem inhaltlich fast identischen Antrag \nder NPD-Fraktion Stellung genommen. Zwei Unterschie-\nde gibt es jedoch: Der Forderungskatalog hat in dem \nheute vorliegenden Antrag zugenommen und in der \nBegr\u00fcndung sowie im gerade geh\u00f6rten Redebeitrag ist \nmeine Fraktion wiederholt benannt worden. \n\nFast m\u00f6chte man dabei meinen, dass die CDU-Fraktion \nIhrer Anregungen bed\u00fcrfe, um Politik in Ihrem Sinne zu \nmachen. Ich denke, Sie von der NPD \u00fcbersch\u00e4tzen sich \nund Ihre Rolle hier. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nWir ben\u00f6tigen Sie nicht, um Diskussionen auch strittiger \nThemen wie Gender Mainstreaming zu f\u00fchren. Nein, \n\n 950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nanscheinend brauchen Sie uns, wenn Ihnen kein anderes \nThema mehr einf\u00e4llt und Sie gleiche Antr\u00e4ge \u2013 leicht \nmodifiziert \u2013 wieder aus der Tasche zaubern. \n\nWeiterhin m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir, wenn \ndiskutiert wird, nicht nach Ihren Regeln und Vorstellun-\ngen diskutieren und mitwirken werden. Wir lassen uns \ndabei nicht hetzen und irgendwelchen abstrusen Forde-\nrungen wie dem Abstimmungsverhalten unterwerfen. \n\nMeine Damen und Herren! Hinsichtlich der weiteren in \ndem Antrag angesprochenen Themen kann ich mich \nkurzfassen. In der vergangenen Legislaturperiode ist mehr \nals einmal deutlich geworden, dass Ihr Familienbild ein \nanderes ist als unseres. Wenn Sie sich, wie in der Begr\u00fcn-\ndung des Antrags formuliert, auf Artikel 6 des Grundge-\nsetzes berufen, dann ist das meines Erachtens mehr als \nscheinheilig. Wiederholt haben Sie durch Ihre Reden und \nIhr Verhalten deutlich gemacht, dass Ihnen verfassungs-\nrechtliche Normen wie die des Grundgesetzes bzw. die \nder S\u00e4chsischen Verfassung wenig bedeuten. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie geh\u00f6ren doch dem \nLandtag erst seit Kurzem an! Sie k\u00f6nnen doch \nunsere Reden damals gar nicht geh\u00f6rt haben!) \n\nDeswegen scheinen Sie mir f\u00fcr eine Diskussion \u00fcber die \nHerstellung von Familienkompetenz in einem demokrati-\nschen Staat f\u00fcr ein demokratisches Gemeinwohl nicht \nwirklich der richtige Ansprechpartner zu sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDaher lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nweiterer Redner ist Herr Jennerjahn gemeldet. Herr \nJennerjahn, Sie haben das Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gender-Miro!) \n\nSie haben noch 2 Minuten und 23 Sekunden Redezeit. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Das reicht mir; ich rede \nschneller. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Diese von der NPD beantragte Debatte \nist offensichtlich der vorgezogene Aprilscherz. Wir gehen \ntrotzdem noch ein wenig auf das Thema ein; denn in der \nRegel besteht das \u201eHeldentum\u201c der NPD darin, zun\u00e4chst \neinmal einen gro\u00dfen Popanz aufzubauen, um dann mit \nnoch gr\u00f6\u00dferem Pathos dagegen in die Schlacht zu ziehen. \nHeute hei\u00dft das Schreckgespenst \u201eGender Mainstrea-\nming\u201c. \n\nLaut einer NPD-Mitteilung handelt es sich bei Gender \nMainstreaming um eine Ideologie, die ihren Ursprung im \n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201egesellschaftszersetzenden Neomarxismus\u201c \nhat. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn der 9. Sitzung des Landtages am 10. M\u00e4rz 2010 hat der \nAbg. J\u00fcrgen Gansel mit Bezug auf Gender Mainstreaming \nvon der \u201eSchaffung k\u00fcnstlicher Geschlechteridentit\u00e4ten\u201c \ngefaselt. Das klingt fast so, als ob die NPD einer Wahn-\nsinnsverschw\u00f6rung auf der Spur w\u00e4re, initiiert von Karl \nMarx und Dr. Frankenstein. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion) \n\nAber was bedeutet Gender Mainstreaming tats\u00e4chlich? \nWir k\u00f6nnen uns auf eine Definition konzentrieren, der \nunter anderem die Staatsregierung folgt. Demnach bedeu-\ntet Gender-Mainstreaming \u2013 noch einmal ein Zitat \u2013, \u201ebei \nallen gesellschaftlichen Vorhaben die unterschiedlichen \nLebenssituationen und Interessen von Frauen und M\u00e4n-\nnern von vornherein und regelm\u00e4\u00dfig zu ber\u00fccksichtigen\u201c. \n\nWenn jetzt die Herren Nationaldemokraten einmal einen \nBlick aus ihrem geistigen Karnickelstall werfen k\u00f6nnten, \nw\u00fcrde ihnen m\u00f6glicherweise auffallen, dass der Clou an \nGender Mainstreaming der ist, dass die Bed\u00fcrfnisse \nbeider Geschlechter ber\u00fccksichtigt werden. Es geht also \nauch um die Belange benachteiligter Jungs, meine Herren \nvon der NPD. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWas wir in diesem Zusammenhang getrost vergessen \nk\u00f6nnen, ist der Versuch der NPD, uns weiszumachen, \ndass dieser Antrag irgendetwas mit neuen Erkenntnissen \naus der Sitzung des Sozialausschusses zu tun hat. Genau \ndenselben Quark wie heute hat die NPD schon im ver-\ngangenen Jahr beantragt, und auch damals hatten sie auch \nnur bei ihren Kameraden aus Mecklenburg-Vorpommern \nabgeschrieben, die bereits 2008 einen \u00e4hnlichen Antrag \neingereicht haben. Da hilft dann auch nicht die in der \nAntragsbegr\u00fcndung aufgestellte Behauptung, dass im \nGrundgesetz angeblich ein traditioneller Familienbegriff \nzu finden sei. Das w\u00e4re dann auch etwas zu viel verlangt, \nwenn sich die NPD auch noch im Grundgesetz auskennen \nm\u00f6chte. \n\nJetzt noch einmal insbesondere f\u00fcr die M\u00f6chtegern-\nFamilienv\u00e4ter der NPD zum hinter die Ohren Schreiben: \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJennerjahn, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: \u2013 Ich habe noch ein Zitat \nund dann bin ich fertig. \n\nDas Zitat aus dem Grundgesetz lautet: \u201eM\u00e4nner und \nFrauen sind gleichberechtigt. Der Staat f\u00f6rdert die tat-\ns\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von \nFrauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung von \nNachteilen hin.\u201c \n\nSo steht es im Grundgesetz, und damit hat sich der Antrag \nder NPD erledigt. \n\n 951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nhaben Ihre Redezeit auf die Sekunde genau eingehalten. \nIch frage: Gibt es noch weitere Wortmeldungen in der \nersten Runde? In der zweiten Runde hat Herr Gansel das \nWort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Bei Gender Mainstreaming \ngeht es keinesfalls, wie hier von Gender-Miro gesagt, um \ndie Durchsetzung von Artikel 3 des Grundgesetzes, \nsondern es geht um etwas ganz anderes. In Artikel 3 des \nGrundgesetzes steht bekannterma\u00dfen: M\u00e4nner und Frauen \nsind gleichberechtigt \u2013 wozu sich die NPD auch immer \nbekannt hat. \n\nDer am 1. Mai 1999 in Kraft getretene EU-Vertrag von \nAmsterdam sprach aber nicht mehr von der Grundgesetz-\nforderung nach Gleichberechtigung, sondern von der \nGleichstellung der Geschlechter mit dem Ziel, \u201eUngleich-\nheiten zu beseitigen.\u201c Genau das ist das Einfallstor f\u00fcr \nlinksradikale Gesellschaftsingenieure und Biover\u00e4nderer, \ndie die Ungleichheiten der Geschlechter ver\u00e4ndern wollen \n\u2013 und das vordergr\u00fcndig erst einmal nur mit der Bildung, \nund dann ist sicherlich der weiteren Phantasie keine \nGrenze gesetzt. \n\nDiese Forderung des Vertrages von Amsterdam nach \nGleichstellung der Geschlechter ist allerdings gegen-\nstandslos, wobei sich die Frage stellt, was damit \u00fcber-\nhaupt gemeint gewesen ist. Wenn damit die Herstellung \nvon Rechtsgleichheit gemeint ist, dann war der Amster-\ndamer Vertrag in der Bundesrepublik l\u00e4ngst erf\u00fcllt und es \nbedarf keines einzigen Gender-Programms, um dieser \nvertraglichen Verpflichtung nachzukommen. So sieht und \nsah es \u00fcbrigens auch die von der CDU als Sachverst\u00e4ndi-\nge benannte Gender-Kritikerin Gabriele Kuby. \n\nBei Gender Mainstreaming geht es n\u00e4mlich nicht um die \nGleichbehandlung von Mann und Frau, sondern es geht \num die Gleichschaltung der geschlechtlichen Konstrukti-\non eines sozialen Geschlechts statt eines biologischen \nGeschlechts. Der linken Gender-Ideologie liegt die \nabstruse Auffassung zugrunde, dass man als Mann oder \nFrau nicht geboren werde, sondern erst durch die Gesell-\nschaft dazu gemacht w\u00fcrde. Die Geschlechterunterschiede \nvon Mann und Frau seien nicht angeboren, sondern blo\u00df \nkulturell anerzogen. Die Gender-Ideologie zielt damit auf \ndie Zerst\u00f6rung der nat\u00fcrlichen Geschlechteridentit\u00e4t von \nMann und Frau. In einem ersten Schritt geht es um die \nEntm\u00e4nnlichung des Mannes und die Entweiblichung der \nFrau. Sind Mann und Frau dann erst einmal ihrer ge-\n\nschlechtlichen Attribute, Rollen und Identit\u00e4ten beraubt, \nbeginnt ihre naturwidrige Neuprogrammierung. Dieser \nzweite Schritt ist dann die Verweiblichung des Mannes \nund die Verm\u00e4nnlichung der Frau. Dieses Idioten- und \nWahnsinnsprogramm auf den Kindergarten zu \u00fcbertragen \nsieht dann dergestalt aus, dass man Jungs einen Schmink-\nkasten in die Hand dr\u00fcckt und M\u00e4dchen bekommen eine \nBohrmaschine und einen Chemiekasten in die Hand \ngedr\u00fcckt. \n\nNat\u00fcrliche Unterschiede zwischen den Menschen hat die \ngleichmacherische Linke noch nie akzeptiert, weder die \nUnterschiede zwischen den V\u00f6lkern und Kulturen noch \ndie Unterschiede zwischen den Geschlechtern. Mann und \nFrau sollen mit der ideologischen Brechstange oder auch \nsteuerfinanzierten Umpolungsprogrammen eins- und \ngleichgemacht und damit ihrer Identit\u00e4t und Eigenschaft \nberaubt werden. Weil das Ganze aber nicht nur krank ist, \nsondern f\u00fcr den Gender-Irrsinn auch Steuermittel ver-\nschwendet werden, liegt Ihnen heute der Antrag der NPD \nzur Einstellung aller Gender-Programme auf Landesebene \nund zur F\u00f6rderung s\u00e4chsischer Familien vor. \n\nNachdem die CDU-Fraktion unl\u00e4ngst den Mut aufbrachte, \nmit Frau Gabriele Kuby eine streitbare Gegnerin der \nGender-Ideologie als Sachverst\u00e4ndige einzuladen, sollte \ndie Union heute so mutig sein, f\u00fcr die umgehende Einstel-\nlung aller Gender-Programme auf Landesebene zu stim-\nmen. Es geht um Ihre sowieso schon angeschlagene und \nramponierte Glaubw\u00fcrdigkeit, meine Damen und Herren \nvon der Union. Stimmen Sie also f\u00fcr die F\u00f6rderung \ns\u00e4chsischer Familien und gegen die Identit\u00e4t familienzer-\nst\u00f6render Gender-Ideologie. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Abgeordneten, ob noch jemand in der zweiten \nRunde das Wort ergreifen will. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDie Staatsregierung m\u00f6chte ebenfalls nicht sprechen. Eine \ndritte Runde scheint nicht gew\u00fcnscht zu sein. Es gibt auch \nkein Schlusswort der NPD-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Damit stelle ich Ihnen die \nDrucksache 5/1792 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \nDamit ist die Drucksache 5/1792 bei einigen Jastimmen \nmehrheitlich nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n 952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/1880 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das Pr\u00e4sidium hat eine \nRedezeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt. \u2013 Frau \nDr. Franke, Sie k\u00f6nnen jetzt sprechen. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe die Sammel-\ndrucksache 5/1880 und dort die Einzeldrucksache 5/659 \nauf. Es geht um die Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Soziales \nund Verbraucherschutz zur Wohnungslosigkeit im Frei-\nstaat Sachsen. \n\nIch rufe die Drucksache deshalb auf, weil der Antrag der \nLinken im Ausschuss abgelehnt worden ist und ich doch \ndenke, dass der Landtag Gelegenheit haben sollte, insge-\nsamt dar\u00fcber zu befinden. \n\nWohnungslosigkeit und Obdachlosigkeit sind schwerste \nelementare Eingriffe in das pers\u00f6nliche Leben der betrof-\nfenen Menschen. \n\nSicher hat die Obdachlosigkeit verschiedene Ursachen. In \nder Anh\u00f6rung haben sich alle Experten dazu ge\u00e4u\u00dfert, \nund es gab eine \u00dcbereinstimmung mit der Auffassung des \nAntragstellers, also meiner Fraktion. Aber wir haben \nfeststellen m\u00fcssen, dass das Sozialministerium seit 2006 \nkeine Berichte mehr erarbeiten lie\u00df. Wenn keine Analysen \nzu einer Situation vorliegen, ist es schwer, die richtige \nEntscheidungsgrundlage zu schaffen. Es sind neue Bedin-\ngungen eingetreten und neue Entwicklungen haben sich \nhinsichtlich der Obdachlosigkeit vollzogen. Ich nenne \nhier nur als Stichwort die zunehmende Obdachlosigkeit \nvon Jugendlichen im Alter zwischen 18 bis 25 Jahren, die \nweder im Kinder- und Jugendhilferahmen eine Rolle \nspielen noch f\u00fcr die ARGE das Recht auf eigenen Wohn-\nraum haben. \n\nIch nenne das Problem der Altersarmut, das auch auf dem \nGebiet der Obdachlosigkeit zuschl\u00e4gt, was von besonde-\nrer Brisanz und Dramatik ist. \n\nIch nenne die Sanktionen durch Hartz IV, die zur zeitwei-\nligen K\u00fcrzung oder Aussetzung von Mitteln f\u00fcr das Leben \nund damit auch f\u00fcr die Miete f\u00fchren. \n\nIch wiederhole hier noch einmal den Antrag, den DIE \nLINKE stellt. Der Bericht der Staatsregierung soll die \nEntwicklung der Wohnungslosigkeit von 2008 und 2009 \n\ndeutlich machen. Es muss die Frage beantwortet werden: \nWie werden Wohlfahrtsverb\u00e4nde und das Ehrenamt bei \nihrem Wirken f\u00fcr die Wohnungslosen unterst\u00fctzt? Die \nStaatsregierung ist zu beauftragen, die j\u00e4hrliche Befra-\ngung der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte hinsichtlich \nder Wohnungslosigkeit wieder aufzunehmen, so wie das \nbis zum Jahr 2006 gang und g\u00e4be war. \n\nSoweit m\u00f6chte ich den Antrag hier noch einmal formulie-\nren und bitte um Ihre Zustimmung, meine Damen und \nHerren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! M\u00f6chte noch eine Fraktion das Wort \nergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit kommen wir zur \nEinzelabstimmung. Wir stimmen ab \u00fcber die in der \nDrucksache 5/1880 enthaltene Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz zur \nDrucksache 5/699, das ist die Ziffer 6. Wer dieser Be-\nschlussempfehlung, Frau Dr. Franke hatte gerade noch \neinmal daf\u00fcr gesprochen, zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren! Das war \ngenau wie das letzte Mal, es war genau richtig. Damit ist \ndieser Beschlussempfehlung \u2013 Frau Dr. Franke hatte \ngerade dazu gesprochen \u2013 mehrheitlich nicht zugestimmt. \n\n(Zuruf: Zugestimmt! \u2013 Gespr\u00e4che zwischen \nParlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern) \n\nAlso, meine Damen und Herren, wenn die Parlamentari-\nschen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Beratungsbedarf haben, sollten sie \ndas signalisieren. \u2013 Das ist nicht der Fall. Soweit kann die \nSammelannahme erfolgen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des \nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \nder Sammeldrucksache Drucksache 5/1880 entsprechend \n\u00a7 102 Abs. 7 GO durch den Landtag zugestimmt. Der \nTagesordnungspunkt 11 ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/1881 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \nIhnen als Drucksache 5/1881 die Sammeldrucksache \nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen vor. \nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt abweichende Be-\nschlussempfehlungen. \n\n(Unruhe im Plenarsaal) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, Ihre Gespr\u00e4che \ndrau\u00dfen zu f\u00fchren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es sind \nGesch\u00e4ftsordnungsdebatten!) \n\n\u2013 Herr Brangs, sind alle Fragen gekl\u00e4rt? \u2013 Ich sehe das. \n\nEs gibt zu Beschlussempfehlungen und Berichten zu \nPetitionen, Drucksache 5/1881, abweichende Meinungen. \n\nDie Fraktion DIE LINKE gibt ihre abweichende Meinung \nzu der Beschlussempfehlung folgender Petition zur \nKenntnis: Sammelpetition 04/03109/5, Geb\u00fchrenerhe-\nbung zur Benutzung des Schlossparks Pillnitz. \n\nDie NPD-Fraktion gibt ihre abweichende Meinung zur \nBeschlussempfehlung folgender Petition zur Kenntnis: \n05/00125/8, \u00d6ffentliche Sicherheit. \n\nSomit kann Sammelannahme erfolgen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 \nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den \nBeschlussempfehlungen, die wir nicht schon durch \nEinzelabstimmungen behandelt haben, die Zustimmung \ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \nder Sammeldrucksache insoweit im Sinne des \u00a7 102 \nAbs. 7 Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. \nDamit ist der Tagesordnungspunkt 12 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/1882 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages als Drucksache 5/1882 vor. Die Fragen wurden \nauch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist \nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten \nFragen bekannt. Der Abg. Herr Jurk, SPD-Fraktion, stellt \ndie erste Frage, Nr. 3. Bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Jurk, SPD: Es geht um die nachtr\u00e4gliche \nK\u00fcrzung der Beratungsf\u00f6rderung f\u00fcr kleine und mittlere \nUnternehmen, Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten \nDamen und Herren! \n\nViele s\u00e4chsische kleine und mittelst\u00e4ndische Unterneh-\nmen haben infolge der Wirtschafts- und Finanzkrise \nerhebliche Aufwendungen zur Fortsetzung ihres Ge-\nsch\u00e4ftsbetriebes. So sind die Anforderungen vieler Kredit-\ninstitute an ihre Kreditnehmer erh\u00f6ht worden. Eine gute \nHilfestellung leisteten den KMU bisher Instrumente wie \nBeratungs- und Kooperationsf\u00f6rderung. Seit Mitte Febru-\nar werden durch die SAB Bescheide \u2013 \u2013 \n\n(St\u00f6rendes Ger\u00e4usch) \n\n\u2013 Ich bin es nicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \ndarum, die Zeit f\u00fcr die Fragestunde zu stoppen und \nvielleicht die elektronischen Ger\u00e4te auszuschalten, damit \nwir hier eine ordentliche Akustik haben. \u2013 Herr Jurk, wir \nversuchen es noch einmal. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich setze dort fort, wo ich kurzzeitig \ngest\u00f6rt wurde, also weiter im Text. \n\n\u2013 \u00fcber den vorzeitigen f\u00f6rderunsch\u00e4dlichen Vorhabensbe-\nginn in der F\u00f6rderh\u00f6he r\u00fcckwirkend zum 1. Januar 2010 \nabgesenkt. Das f\u00fchrt zu erheblichen Problemen bei bereits \nweit abgearbeiteten Projekten bzw. schr\u00e4nkt die Bera-\ntungsm\u00f6glichkeiten wesentlich ein. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Sieht die Staatsregierung durch die nachtr\u00e4gliche \nAbsenkung des F\u00f6rdersatzes nicht den Vertrauensschutz \ngegen\u00fcber s\u00e4chsischen KMU verletzt, selbst wenn die \nnachtr\u00e4gliche K\u00fcrzung rechtm\u00e4\u00dfig erfolgt? \n\n2. Wie sollen sich Unternehmen verhalten, bei denen das \nProjekt so weit fortgeschritten ist, dass die nunmehr \ngek\u00fcrzte F\u00f6rderung nicht mehr ausk\u00f6mmlich ist? \n\n 954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Jurk, \nich m\u00f6chte auf Ihre beiden Fragen wie folgt antworten: \n\nZu Punkt 1: Eine nachtr\u00e4gliche Absenkung, wie es in der \nFrage suggeriert wird, Herr Kollege Jurk, hat es nicht \ngegeben. Wie Sie sicherlich wissen, entsteht eine Rechts-\nkraft erst durch Bescheid. Der f\u00f6rderunsch\u00e4dliche Ma\u00df-\nnahmebeginn ist lediglich eine Mitteilung der SAB an den \nAntragsteller, dass er auf eigenes Risiko mit der Ma\u00df-\nnahme beginnen kann. In dem entsprechenden Schreiben \nwird auch deutlich gemacht, dass dies auf eigenes Risiko \nerfolgt und dass es eben kein Pr\u00e4judiz f\u00fcr irgendeine \nF\u00f6rderung, also eine Art Vorbescheid, darstellen k\u00f6nnte. \nDer Unternehmer handelt auf eigenes Risiko. Insofern ist \ndie Aussage, dass es sich um eine nachtr\u00e4gliche K\u00fcrzung \nhandelt, falsch. Insofern ist nat\u00fcrlich auch kein Vertrau-\nensschutztatbestand gegeben, den wir h\u00e4tten ber\u00fccksichti-\ngen m\u00fcssen. \n\nIch denke, dass Unternehmer im Freistaat Sachsen sehr \nwohl in der Lage sind, die entsprechenden Briefe der SAB \ngenau und sorgf\u00e4ltig zu lesen und auch zu erkennen, dass \nes sich nicht um eine F\u00f6rdermittelzusage handelt, sondern \neinfach um eine Mitteilung, dass f\u00fcr den Fall, dass gef\u00f6r-\ndert wird, das Beginnen der Ma\u00dfnahme eben nicht f\u00f6rder-\nsch\u00e4dlich ist. Die Unternehmen, die das entsprechend \nber\u00fccksichtigt haben, hatten damit auch keine Probleme. \n\nThomas Jurk, SPD: Zur zweiten Frage: Wenn Unter-\nnehmen mit dem, was sie in Zukunft gef\u00f6rdert bekom-\nmen, nicht mehr auskommen, haben sie Pech gehabt. \u2013 \nInterpretiere ich das so richtig? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wenn ein Unternehmen dieses Schreiben, \ndas eigentlich unmissverst\u00e4ndlich ist, so interpretiert \nhaben sollte, dass es sich dabei um eine F\u00f6rderzusage \nhandeln w\u00fcrde, dann w\u00e4re das eine Fehlinterpretation des \nUnternehmers. Das w\u00e4re dann f\u00fcr das Unternehmen im \nEinzelfall sicherlich bedauerlich, liegt aber weder im \nVerantwortungsbereich der Staatsregierung noch der \nSAB. \n\nIch habe mir \u2013 da ich diese Nachfrage vermutet habe \u2013 \nvon der SAB einmal beispielhaft einen Bescheid geben \nlassen und m\u00f6chte Ihnen die entsprechende Passage \nzitieren: \u201eWir weisen hiermit ausdr\u00fccklich darauf hin, \ndass diese Zustimmung keine positive Vorentscheidung \ndarstellt oder einen Rechtsanspruch mit Hinblick auf \nGew\u00e4hrung einer Zuwendung begr\u00fcndet.\u201c \n\nIch denke, die Formulierung ist hinreichend klar und \nunmissverst\u00e4ndlich. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich habe noch eine zweite Nachfra-\nge. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Morlok, gestatten Sie noch eine weitere Nachfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gerne. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich m\u00f6chte danach fragen, ob Sie \nbeabsichtigen, die Kooperations- und Beratungsf\u00f6rderung \ng\u00e4nzlich einzustellen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wir werden die Kooperations- und Bera-\ntungsf\u00f6rderung im Rahmen der geringer werdenden \nEinnahmen und infolgedessen auch geringer werdenden \nAusgaben wie alle F\u00f6rdertatbest\u00e4nde auf den Pr\u00fcfstand \nstellen. \n\nEs gilt, was ich in der Debatte im letzten Plenum, als es \num das Thema F\u00f6rderung und Optimierung der F\u00f6rderung \nging, gesagt habe: dass wir angesichts knapper Kassen die \nF\u00f6rderung darauf konzentrieren wollen, dass Mittel den \nUnternehmen direkt zuflie\u00dfen. Die Schwerpunkte liegen \ndabei auf Investition, Innovation und Wachstum. Ange-\nsichts dieser Pr\u00e4missen werden wir auch die Beratungs-\nf\u00f6rderung \u00fcberpr\u00fcfen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der Fragestunde fort. Zweite Fragestellerin ist \nFrau J\u00e4hnigen, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \nFrage Nr. 5. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die Staatsregierung hat ein \nEckpunktepapier zur \u00dcberarbeitung des Landesentwick-\nlungsplanes vorgelegt. Wir wurden vom Innenminister \ndankenswerterweise \u00fcber den Innenausschuss informiert. \nDer Landesentwicklungsplan soll bis zum Jahr 2012 \nerarbeitet werden und als integrierten Bestandteil einen \nFachlichen Entwicklungsplan Verkehr enthalten. \n\nIch frage deshalb: \n\n1. Wer erarbeitet die fachlichen Grundlagen des Entwick-\nlungsplanes Verkehr und welche Verkehrs- und Einwoh-\nnerprognosen sind Grundlage dieses Fachlichen Entwick-\nlungsplanes? \n\n2. Auf welche Weise sollen nach Auffassung der Staatsre-\ngierung die Entwicklungsziele des fachlichen Entwick-\nlungsplanes Verkehr in die Planungen der f\u00fcr den \u00f6ffentli-\nchen Nahverkehr verantwortlichen Tr\u00e4ger (s\u00e4chsische \nVerkehrsverb\u00fcnde) integriert werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Kolle-\ngin J\u00e4hnigen, zu Ihren Fragen hinsichtlich der Erarbeitung \ndieses Fachlichen Entwicklungsplanes Verkehr, der in den \nLandesentwicklungsplan integriert ist: Insofern sind \ndiejenigen, die diesen Landesentwicklungsplan erarbeiten, \nauch diejenigen, die letztendlich die verkehrsfachlichen \nBelange mit erarbeiten. Hierzu gibt es ein f\u00f6rmliches \nBeteiligungsverfahren des Landtages, aber auch aller \n\n 955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nanderen Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange, die an dem Landes-\nentwicklungsplan beteiligt sind. Mit ihnen zusammen \nwerden der Landesentwicklungsplan und auch die ver-\nkehrlichen Belange in diesem Landesentwicklungsplan \nbearbeitet. \n\nHinsichtlich der zugrunde liegenden Prognosen ist es so, \ndass keine speziellen Prognosedaten f\u00fcr die Erarbeitung \ndes Landesentwicklungsplanes erhoben werden, sondern \nes wird auf diejenigen Bezug genommen, die allgemein \nverf\u00fcgbar sind. Wir orientieren uns am aktuellen Stand \nder verf\u00fcgbaren Prognosen. Sie wissen, dass es zum \nBeispiel bei den Bev\u00f6lkerungszahlen unterschiedliche \nPrognosen gibt. Wir orientieren uns gemeinsam mit allen \nTr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange an den aktuellen Daten. \n\nDie zweite Frage bezieht sich darauf, wie diese Entwick-\nlungsziele Bestandteil der Planungen der Tr\u00e4ger des \n\u00f6ffentlichen Nahverkehrs werden sollen. Der Landesent-\nwicklungsplan, so er dann beschlossen ist, ist verbindlich, \nund zwar auch f\u00fcr die Kommunen und somit auch f\u00fcr die \nTr\u00e4ger des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs. Insofern ist \ndie Antwort klar: Wenn er verbindlich ist, sind die Pla-\nnungen, die in diesem Landesentwicklungsplan enthalten \nsind, auch f\u00fcr diese Tr\u00e4ger verbindlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Morlok, es gibt noch eine Nachfrage. Gestatten Sie \ndiese? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ja. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Davon, dass der Entwicklungs-\nplan verbindlich ist, bin ich ausgegangen, Herr Staatsmi-\nnister. Die Frage ist: Wie sollen seine Entwicklungsziele \nin die Nahverkehrsplanung integriert werden? Ich denke \nhier zum Beispiel an den Zusammenhang von Bahn- und \nBusverkehr, an Parallelverkehre von Bus und Bahn. Viele \nZweckverb\u00e4nde erarbeiten jetzt Nahverkehrspl\u00e4ne, bevor \nder Entwicklungsplan in Kraft tritt. Deshalb muss man ein \nMittel finden, um das integriert stattfinden zu lassen. \n\nWenn Sie erlauben, w\u00fcrde ich gleich noch die zweite \nNachfrage zu den Prognosen stellen. Ich gehe davon aus, \ndass Sie mit den Prognosen f\u00fcr 2020 weiterarbeiten. Habe \nich das so richtig verstanden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu der zweiten Frage kann ich Ihnen aus \ndem Stegreif nicht antworten, welcher Prognosehorizont \ndie Grundlage ist. Das w\u00fcrde ich Ihnen gern nachreichen. \n\nZur ersten Nachfrage: Es ist tats\u00e4chlich so, dass dieser \nPlan verbindlich ist. Die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger \nsind gut beraten, sich in ihren Planungen an den Vorga-\nben, die wir auf Landesebene im Rahmen des Landesent-\nwicklungsplanes gemeinsam mit den Kommunen erarbei-\nten, zu orientieren und m\u00f6glichst keine vorschnellen \nEntscheidungen zu treffen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist Herr Petzold von der NPD-\nFraktion; Frage Nr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Meine Fragen betreffen die Mutismus-\nErkrankungen bei Kindern im Freistaat Sachsen. \n\nIn der Bundesrepublik sind laut Expertenangaben drei von \n1 000 Kindern von einer Mutismus-Erkrankung betroffen. \nAls Mutismus-Ausl\u00f6ser werden derzeit noch verschiedene \npsychologische und psychophysiologische Erkl\u00e4rungs-\nmodelle diskutiert. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aussagen kann die Staatsregierung treffen \u00fcber \ndie Anzahl, Entwicklung und H\u00e4ufigkeit des Auftretens \nvon Mutismuserkrankungen bei Kindern im Freistaat \nSachsen? \n\n2. Welche therapeutischen Methoden kommen bei an \nMutismus erkrankten Kindern im Freistaat Sachsen zur \nAnwendung und welche Erfolgsquoten konnten damit \nbisher erzielt werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Herr Abg. Petzold, zur ersten \nFrage nehme ich wie folgt Stellung: Mutismus ist eine \n\u00e4u\u00dferst seltene Erkrankung. Es handelt sich hierbei um \neine kindliche Sprechst\u00f6rung mit meist psychischer \nUrsache. Deshalb liegen auch keine fl\u00e4chendeckenden \nDaten zu Anzahl, Entwicklung und H\u00e4ufigkeit f\u00fcr Sach-\nsen vor. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Zur Therapie des elektiven \nMutismus kommen im Allgemeinen folgende Verfahren \nzur Anwendung: die verhaltensorientierte Psychotherapie, \nAufbau von Sprechen in Therapie gegen\u00fcber dem Thera-\npeuten, Aufbau von Sprechen im nat\u00fcrlichen Umfeld des \nKindes unter Einbeziehung von Bezugspersonen, Inter-\nventionen in der Familie, Interventionen im Kindergarten \noder der Schule, Pharmakotherapie, Verlaufskontrollen. \nDiese Therapien werden auch in Sachsen angewandt. \n\nDa die Erfolgsquoten nicht Gegenstand der systemati-\nschen Evaluation in Sachsen sind, liegen auch keine \nverwertbaren fl\u00e4chenbezogenen Aussagen vor, die \u00fcber \neine allgemeine Prognose hinausgehen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist der Abg. Jurk, SPD-Fraktion; \nFrage Nr. 4. \n\n 956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nThomas Jurk, SPD: In meinen Fragen geht es um die \nVerg\u00fctung von gentechnischen Laboruntersuchungen. \n\nMit der Gesundheitsreform von 2003 war eine einheitli-\nche Verg\u00fctung f\u00fcr bundesweit verschickte Laborleistun-\ngen eingef\u00fchrt worden. Dabei wurden gentechnische \nLaboruntersuchungen nicht ber\u00fccksichtigt. Diese Labor-\nleistungen unterlagen mit Einf\u00fchrung der Praxisbudgets in \nden einzelnen Bundesl\u00e4ndern unterschiedlichen Abrech-\nnungsbeschr\u00e4nkungen. \n\nSeit 2009 gilt auch hierf\u00fcr eine bundeseinheitliche Rege-\nlung. Danach sollten alle \u00dcberweisungsf\u00e4lle zur Durch-\nf\u00fchrung von ausschlie\u00dflich Probenuntersuchungen nicht \nmehr dem Regelleistungsvolumen unterliegen. Mit dieser \nRegelung sollte sichergestellt werden, dass auch auf dem \nGebiet der Molekulargenetik verschickte Laboruntersu-\nchungen bundesweit einheitlich verg\u00fctet werden. \n\nNach Hinweisen von mehreren s\u00e4chsischen \u00c4rzten wird \ndiese Regelung durch die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nSachsen nicht umgesetzt. Das hei\u00dft, im Unterschied zu \nvielen anderen Bundesl\u00e4ndern bleibt den \u00c4rzten aus \nSachsen eine ad\u00e4quate Verg\u00fctung von gentechnischen \nLaboruntersuchungen verwehrt. Aufgrund des Bundesso-\nzialausgleiches bekommt die KV Sachsen Laborleistun-\ngen, die in Sachsen f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder erbracht \nwerden, von diesen verg\u00fctet, w\u00e4hrenddessen die f\u00fcr \nSachsen in anderen Bundesl\u00e4ndern erbrachten Leistungen \ndorthin bezahlt werden m\u00fcssen. Somit f\u00fchrt das Nichtum-\nsetzen dieser bundeseinheitlichen Regelung nicht nur zu \neiner wirtschaftlichen Benachteilung s\u00e4chsischer \u00c4rzte, \nsondern auch zu einer Wirtschaftsf\u00f6rderung anderer \nBundesl\u00e4nder auf Kosten s\u00e4chsischer Sozialeinnahmen.\n\nMeine Frage an die Staatsregierung: Wie will das Staats-\nministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz sicher-\nstellen, dass die von s\u00e4chsischen molekulargenetisch \nt\u00e4tigen \u00c4rzten geleisteten Untersuchungen ad\u00e4quat zu \nanderen Bundesl\u00e4ndern verg\u00fctet werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Sehr geehrter Herr \nAbg. Jurk, da Ihre Frage eine sehr komplexe Materie \nber\u00fchrt, muss ich leider etwas weiter ausholen. Wie Sie \nwissen, hat sich die S\u00e4chsische Staatsregierung in der \nVergangenheit erfolgreich f\u00fcr eine Anhebung der \u00e4rztli-\nchen Honorare eingesetzt. Wir haben die Westangleichung \nder Honorare erreicht. Das hat die Honorare aller s\u00e4chsi-\nschen Vertrags\u00e4rzte und Psychotherapeuten deutlich \nerh\u00f6ht. Das neue Verg\u00fctungssystem wurde auf Bundes-\nebene von den zust\u00e4ndigen Gremien der Selbstverwaltung \naus Vertretern der Krankenkassen und der Kassen\u00e4rztli-\nchen Vereinigung im Bewertungsausschuss bzw. im \nerweiterten Bewertungsausschuss ausgestaltet. Die \nStaatsregierung hat auf diese Ausgestaltung keinen \nEinfluss. Umgesetzt wird sie von der regionalen Selbst-\n\nverwaltung, also von der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nSachsen und den Krankenkassen. \n\nBei der von Ihnen, Herr Abg. Jurk, angesprochenen \nVerg\u00fctung von gentechnischen Laboruntersuchungen \nhandelt es sich um Leistungen des Kapitels 11 des einheit-\nlichen Bewertungsma\u00dfstabs, die humangenetischen \nGeb\u00fchrenordnungspositionen. Hier gibt es im Moment \u2013 \ndas ist sicher der Hintergrund Ihrer Frage \u2013 unterschiedli-\nche Auffassungen dar\u00fcber, ob diese Leistungen zum \nRegelleistungsvolumen oder zu den Leistungen geh\u00f6ren, \ndie au\u00dferhalb des Budgets verg\u00fctet werden. \n\nDer aktuelle Beschluss des Bewertungsausschusses sieht \nvor, dass \u00dcberweisungsf\u00e4lle zur Durchf\u00fchrung aus-\nschlie\u00dflich von Probenuntersuchungen nicht dem Regel-\nleistungsvolumen unterliegen. Die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung Sachsen ist aber der Meinung, dass dieser \nBeschluss im Hinblick auf die \u00fcberwiesenen humangene-\ntischen Leistungen nicht eindeutig ist und deshalb von der \nregionalen Selbstverwaltung ausgelegt werden muss. \nDeshalb gehen in Sachsen die \u00fcberwiesenen humangene-\ntischen Leistungen zulasten der Regelleistungsvolumina \nund werden nicht extra honoriert. \n\nOb diese Auslegung der Beschl\u00fcsse und damit die Verg\u00fc-\ntungspraxis der regionalen Selbstverwaltung korrekt ist, \nwird derzeit in einem laufenden Sozialgerichtsverfahren \ngekl\u00e4rt. Die S\u00e4chsische Staatsregierung kann und wird \ndieser gerichtlichen Entscheidung nicht vorgreifen. \nAllerdings ist die Staatsregierung der Meinung, dass die \nzust\u00e4ndigen Gremien auf Bundesebene auch unabh\u00e4ngig \nvom Ausgang des gerichtlichen Verfahrens hier klare und \nverbindliche Regelungen treffen m\u00fcssen. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich betonen, dass auch die aktuel-\nle Verg\u00fctungspraxis nicht zu einer Wirtschaftsf\u00f6rderung \nanderer Bundesl\u00e4nder f\u00fchrt. Daf\u00fcr sorgt der Fremdkas-\nsenzahlungsausgleich, \u00fcber den Ihnen, wenn Sie das \nw\u00fcnschen, mein Haus gern detaillierte Informationen \ngeben wird. \n\nIch kann Ihnen in jedem Fall versichern, dass die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung im Interesse einer ad\u00e4quaten Verg\u00fc-\ntung der s\u00e4chsischen molekulargenetisch t\u00e4tigen \u00c4rzte die \nzuk\u00fcnftige Entwicklung weiterhin detailliert pr\u00fcft und \nbegleitet. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nStaatsministerin, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sie haben den offenen Rechtsstreit \nangesprochen. Sind Sie nicht auch mit mir der Meinung, \ndass es auch im Interesse der betroffenen \u00c4rzte \u2013 hier \ngeht es teilweise um Zahlungen in Millionenh\u00f6he \u2013 zu \neiner z\u00fcgigen Entscheidung kommen sollte, weil man \ndurchaus den Eindruck gewinnen kann, dass die Kl\u00e4rung \ndieses Sachverhalts \u00fcber Jahre verschleppt wird? \n\n 957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Wir wissen ja, dass wir, wenn ein \nSozialrechtsstreit ansteht, der Entscheidung nicht vorgrei-\nfen, dass wir das aber sehr wohl im Auge behalten. Wir \ngeben Ihnen zeitnah weitere Informationen dazu. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Fragestellerin ist Frau J\u00e4hnigen. Sie stellt die \nFrage Nr. 6. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um die \nHochwasserschutzplanungen im Bielatal/Altenberg/Ort-\nschaft B\u00e4renstein. \n\nZurzeit l\u00e4uft ein Planfeststellungsverfahren f\u00fcr eine \nHochwasserschutzanlage im Tal der Biela im Flora-\nFauna-Habitatgebiet M\u00fcglitztal. Das ist das Hochwasser-\nr\u00fcckhaltebecken Bielatal/B\u00e4renstein. Errichtet werden \nsollen ein Hochwasserschutzdamm von circa 33 Metern \nH\u00f6he sowie eine gegen\u00fcber dem Bestand vergr\u00f6\u00dferte, \ncirca 8 Meter breite Umgehungsstra\u00dfe zur Verlagerung \nder bisher durch das Tal f\u00fchrenden Kreisstra\u00dfe 9061, die \nzu einer Versieglung von circa 2,4 Hektar Fl\u00e4che f\u00fchrt. \nDie Gesamtkosten dieser Ma\u00dfnahmen werden derzeit mit \ncirca 31 Millionen Euro beziffert. Vor diesem Hintergrund \nfolgende Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hoch sind nach bisherigen Ermittlungen die j\u00e4hrli-\nchen Folgekosten der geplanten Hochwasserschutzanlage \nf\u00fcr Betrieb und Instandhaltung? \n\n2. Von welchen t\u00e4glichen Verkehrsbelegungen geht die \nPlanung f\u00fcr die neue, mit der Hochwasserschutzanlage \nverbundene Umgehungsstra\u00dfe aus? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abgeordne-\nte, die Fragen m\u00f6chte ich wie folgt beantworten: \n\nZu Frage 1: F\u00fcr die durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Unter-\nhalts- und Betriebskosten eines Hochwasserr\u00fcckhaltebe-\nckens der geplanten Bauweise und Gr\u00f6\u00dfe werden circa \n90 000 Euro kalkuliert. \n\nZu Frage 2: Die Kreisstra\u00dfe 9061 wird laut einer Ver-\nkehrsz\u00e4hlung im Zuge des Planfeststellungsverfahrens \nvon circa 550 Fahrzeugen am Tag benutzt. In ihrem \nunteren Abschnitt ist die Stra\u00dfe die notwendige Zufahrt \nf\u00fcr einen Steinbruch. Von dieser Inanspruchnahme wird \nauch f\u00fcr die neue Umgehungsstra\u00dfe ausgegangen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Kupfer, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Zwei R\u00fcckfragen: \n\nErstens. Da diese Ma\u00dfnahme zu erheblichen Anteilen aus \n\u00f6ffentlichen F\u00f6rdermitteln und EFRE-F\u00f6rdermitteln \ngebaut werden soll, muss es eine konkrete Kosten-\nNutzen-Untersuchung geben. Deshalb m\u00f6chte ich noch \neinmal nach den konkreten Betriebskosten f\u00fcr diese \nAnlage mit den geplanten Ma\u00dfnahmen unter anderem \nzum Umwelt- und vor allem zum Naturschutz fragen, da \ndiese h\u00f6her sein k\u00f6nnten. \n\nZweitens m\u00f6chte ich fragen, mit wie vielen Hochwasser-\ntagen man bei der Frage, ob die Verlegung der Stra\u00dfe \nrentabel ist, gerechnet hat. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich kann Ihnen die erste Frage nur so beant-\nworten, wie ich das bereits getan habe. Die Vergleichszah-\nlen f\u00fcr ein Bauwerk dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung weisen Be-\ntriebskosten von 90 000 Euro aus. Was dann konkret f\u00fcr \ndieses Bauwerk herauskommt, ob das 91 000 oder nur \n89 000 Euro sind, kann ich Ihnen zum gegenw\u00e4rtigen \nZeitpunkt nicht sagen. \n\nDie zweite Frage w\u00fcrde ich gern schriftlich beantworten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zum n\u00e4chsten Fragesteller. Herr Petzold, NPD-\nFraktion, stellt die Frage Nr. 2. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage \nbezieht sich auf den Anstieg der Zahl psychischer Erkran-\nkungen bei Kindern und Jugendlichen im Freistaat Sach-\nsen. \n\nDie Zahl der in Psychiatrischen Institutsambulanzen \n(PIA) in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern behandelten Kinder \nund Jugendlichen ist nach Auskunft des Stellvertretenden \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Krankenhausgesellschaft, Peter \nOesch, im Vergleichszeitraum von 2007 auf 2008 um \n20 % gestiegen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Worin sieht die Staatsregierung die Ursachen f\u00fcr den \nAnstieg psychischer Erkrankungen bei Kindern und \nJugendlichen im Freistaat Sachsen? \n\n2. Mit welchen therapeutischen Mitteln wird der steigen-\nden Anzahl psychischer Erkrankungen bei Kindern und \nJugendlichen im Freistaat Sachsen entgegengewirkt und \nwie haben sich diese in der Praxis bisher bew\u00e4hrt? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Herr \nAbg. Petzold, zur ersten Frage nehme ich wie folgt \nStellung: \n\nEs ist zun\u00e4chst festzustellen, dass aus dem genannten \nAnstieg der Behandlungszahlen in psychiatrischen Insti-\ntutsambulanzen nicht zwingend auf eine Zunahme der \nZahl psychischer Erkrankungen geschlossen werden darf. \n\n 958\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nDie wenigen vorliegenden epidemiologischen Studien, in \ndenen psychische St\u00f6rungen \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume \nvergleichbar erfasst wurden, legen vielmehr den Schluss \nnahe, dass es insgesamt keine bedeutsame Zunahme gibt. \nAuch entsprechende \u00dcbersichten im Kinder- und Jugend-\nbereich kommen zu dem Schluss, dass psychische St\u00f6-\nrungen zumindest in ihrer Gesamtheit keinesfalls drama-\ntisch zugenommen haben. Die Erkl\u00e4rung f\u00fcr die deutli-\nchen Zunahmen in den Krankenstatistiken ist eher in einer \nverst\u00e4rkten W\u00fcrdigung psychischer St\u00f6rungen zu suchen. \nIch verweise auf die Differenzierung des Diagnosespekt-\nrums, auf die Entwicklung von Arztgruppen, zum Beispiel \nDirektzugang zum Psychotherapeuten im Zuge des \nPsychotherapeutengesetzes, auf die verbesserte haus\u00e4rzt-\nliche Wahrnehmung sowie auf eine vermehrte Akzeptanz \npsychischer Probleme und Symptome auf Patientenseite. \nIn diesem Sinne kann also von einem wachsenden Be-\nhandlungsbedarf gesprochen werden. \n\nZur zweiten Frage: Die Behandlung erfolgt entsprechend \nden wissenschaftlich begr\u00fcndeten Leitlinien der medizini-\nschen Fachgesellschaften. Sie besteht in der Regel aus \neiner Kombination von medikament\u00f6sen, psychothera-\npeutischen, familientherapeutischen und soziotherapeuti-\nschen Elementen. Sie kann auch die Durchf\u00fchrung von \nF\u00f6rder- und Trainingsprogrammen einschlie\u00dfen. F\u00fcr \ntherapeutische Interventionen bei psychischen St\u00f6rungen \nvon Kindern und Jugendlichen ist ein abgestimmtes \nmultiprofessionelles Herangehen aller am Hilfesystem \nBeteiligten unverzichtbar. Kinder- und Jugendpsychiatrie, \nJugendhilfe, Schule und Justiz sollen also im Interesse der \nKinder und Jugendlichen eng zusammenarbeiten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nFragestunde beschlie\u00dft die letzte Fragestellerin, \nFrau Giegengack, Fraktion GR\u00dcNE. Sie stellt die Frage \nNr. 7. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Es \ngeht um die Zusammenarbeit zwischen der S\u00e4chsischen \nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung (SLpB) und der \nBundesbeh\u00f6rde f\u00fcr die Stasi-Unterlagen (BStU). \n\nPresseberichten zufolge plante die BStU Chemnitz eine \nVortrags- und Diskussionsveranstaltung mit der Zeitzeu-\ngin Sabine Popp, die als 20-J\u00e4hrige nach dem Schreiben \nvon Losungen wie \u201eDie Mauer muss weg\u201c durch die \nSpitzelt\u00e4tigkeit des IM Holm Singer der staatsfeindlichen \nHetze \u00fcberf\u00fchrt und zu f\u00fcnf Jahren Zuchthaus verurteilt \nwurde. Die SLpB lehnte eine Kooperation mit der BStU \nChemnitz f\u00fcr diese Veranstaltung ab. Als Begr\u00fcndung \nwurde vom Leiter der SLpB die Bef\u00fcrchtung einer \u201ezu \neinseitigen Darstellung\u201c angef\u00fchrt (FP 24.03.2010), auf \ngerade in Entwicklung befindliche Qualit\u00e4tskriterien \nhingewiesen, in die der Vortrag nicht hineinpasse (MoPo \n24.03.2010) und die Moderation der Veranstaltung durch \nden Leiter der BStU Chemnitz kritisiert, da er \u201enicht \nneutral\u201c sei (FP und MoPo 24.03.2010). \n\nNoch 2006 vereinbarten der ehemalige Staatsminister \nSteffen Flath und die Bundesbeauftragte f\u00fcr die Stasi-\n\nUnterlagen Marianne Birthler in einer gemeinsamen \nErkl\u00e4rung die Fortf\u00fchrung der \u201egut funktionierenden \nZusammenarbeit\u201c der SLpB und der BStU in Form von \nVortr\u00e4gen, Lesungen und Diskussionen unter anderem mit \nZeitzeugen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ver\u00e4nderungen haben sich seit Dezember 2006 \nin der Zusammenarbeit ergeben, die derartige Vorw\u00fcrfe \ngegen die BStU rechtfertigen bzw. die Erarbeitung neuer \nQualit\u00e4tskriterien erforderlich machen, und warum \nwerden diese Qualit\u00e4tskriterien durch die SLpB allein \nerarbeitet? \n\n2. Teilt die Staatsregierung die Forderung des Chefs der \nSLpB nach \u201eneutralen\u201c Vortr\u00e4gen zur DDR-Geschichte, \nin denen Opfer und T\u00e4ter gemeinsam auftreten, um eine \neinseitige Darstellung zu vermeiden, und wenn ja, wie \nsoll nach Auffassung der Staatsregierung eine Auseinan-\ndersetzung mit der DDR-Diktatur stattfinden, wenn sich \nkeine T\u00e4ter f\u00fcr diese Veranstaltungen zur Verf\u00fcgung \nstellen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Damen und \nHerren! Frau Abg. Giegengack, ich beantworte Ihre \nFragen wie folgt: \n\nZu Erstens: Seit vielen Jahren pflegen die S\u00e4chsische \nLandeszentrale und die BStU eine gute Zusammenarbeit, \ndie auch k\u00fcnftig in keiner Weise infrage gestellt wird. \nBedenken bestanden aus der Sicht der Landeszentrale \nhinsichtlich der Kooperation mit der BStU bei einer \ngeplanten Veranstaltung in Chemnitz. Sie bezogen sich \nauf die zu erwartende Nennung von Klarnamen ehemali-\nger Mitarbeiter des MfS. In einem \u00e4hnlich gelagerten Fall \nriet der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte der Landesre-\ngierung der Landeszentrale davon ab, als Veranstalter die \nVerantwortung f\u00fcr die Nennung von Klarnamen zu \n\u00fcbernehmen. \n\nDar\u00fcber hinaus ist zu bedenken, dass die Landeszentrale \n\u00fcber einen Bildungsauftrag verf\u00fcgt, der nicht in jedem \nFall mit der wichtigen Aufgabe der Rehabilitierung von \nOpfern des SED-Regimes deckungsgleich ist. Die Lan-\ndeszentrale kl\u00e4rt im Rahmen ihres Bildungsauftrags \numf\u00e4nglich \u00fcber die Staatssicherheit in der DDR, ihre \nMethoden, Motive, Strukturen sowie ihre Verstrickungen \nmit der SED-Diktatur auf. Dabei stellt sie Opfer- und \ngegebenenfalls auch T\u00e4terbiografien exemplarisch vor. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden war der Landeszentrale daf\u00fcr \njedoch die konkrete, von der BStU geplante Veranstaltung \nnicht als geeignet erschienen. Der BStU ist es jedoch \nunbenommen, in eigener Verantwortung und im Rahmen \nihres Auftrages jederzeit solche Veranstaltungen zur \nAufarbeitung des SED- und MfS-Unrechts durchzuf\u00fch-\nren. \n\n 959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nDer Direktor der Landeszentrale hat die Leiter der drei \nBStU in Sachsen schon vor mehreren Wochen zu einem \nGespr\u00e4ch am 28.04.2010 eingeladen, um mit ihnen \u00fcber \ndie Kriterien f\u00fcr gemeinsame Veranstaltungen zu spre-\nchen. Die drei Leiter der BStU haben die Einladungen \nangenommen. Deshalb ist die Behauptung unzutreffend, \ndass die Landeszentrale solche Qualit\u00e4tskriterien allein \nerarbeiten w\u00fcrde. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend zur Frage 1 hinzuf\u00fcgen, dass es \nIhnen und auch anderen jederzeit unbenommen ist, sich \nauch an das Kuratorium der S\u00e4chsischen Landeszentrale \nf\u00fcr politische Bildung zu wenden. \n\nZur zweiten Frage: Der Direktor der Landeszentrale \nfordert keine neutralen Vortr\u00e4ge zur DDR-Geschichte. Im \nGegenteil, die Auseinandersetzung mit der SED-Diktatur \nin der DDR ist ein wesentlicher Bestandteil der Bildungs-\narbeit der Landeszentrale. So wurden im Jahre 2009 \nbeispielsweise zahlreiche Veranstaltungen zur friedlichen \nRevolution durchgef\u00fchrt, ein Gro\u00dfteil davon durch den \nDirektor der Landeszentrale selbst und mit gro\u00dfem \nErfolg. \n\nDer Direktor der Landeszentrale, Frank Richter, hat in \nseiner eigenen Vita unter Beweis gestellt, dass er die \nSED-Diktatur verabscheut und bek\u00e4mpft hat. Er wurde \ndurch das MfS bespitzelt, das MfS sorgte f\u00fcr die Ableh-\nnung eines Studienwunsches und sein Name stand im \nHerbst 1989 auf einer Liste zu internierender Personen. \nDamit erledigt sich die Fragestellung von selbst. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: \nDarf ich noch eine Nachfrage stellen?) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ja, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sie haben als \nwesentlichen Grund der Ablehnung dieser Veranstaltung \n\nder BStU seitens der Landeszentrale genannt, es sei zu \nvermuten, dass der Klarname dieses IM genannt werden \nk\u00f6nnte. Diese Sache hat sich nun erledigt. Wir haben ein \nUrteil dazu, dass es durchaus m\u00f6glich ist, diesen Klarna-\nmen zu nennen. Ist davon auszugehen, dass die S\u00e4chsi-\nsche Landeszentrale ihre Entscheidung revidiert und nun \ndoch gemeinsam mit der BStU diese Veranstaltung \ndurchf\u00fchrt? \n\n \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Richtig ist die Feststellung, dass aufgrund des \nUrteils, das Sie eben genannt haben und das einschl\u00e4gig \nist, eine neue Situation geschaffen wird. Ich gehe davon \naus, dass dieses Urteil in das Gespr\u00e4ch einflie\u00dfen wird, \ndas der Direktor der Landeszentrale mit den drei Vertre-\ntern der BStU f\u00fchren wird, um dort sozusagen die Krite-\nrien festzulegen, die dann f\u00fcr gemeinsame Veranstaltun-\ngen gelten sollen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Alle Fragesteller konnten ihre Fragen \nan die Staatsregierung stellen. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 12. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n13. Sitzung auf Mittwoch, den 28. April 2010, 10:00 Uhr \nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung gehen \nIhnen zu. \n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcnsche Ihnen und auch \nIhren Familien sowie den Mitarbeitern und Mitarbeiterin-\nnen der Landtagsverwaltung frohe Ostern und ein paar \nerholsame Stunden und Tage im Kreise Ihrer Familien. \n\nDamit ist die 12. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages \ngeschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:15 Uhr)\n\n 960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 12. Sitzung am 31.03.2010 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/1867 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Christian Hartmann, CDU, beginnend mit dem Buchstaben O \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank  x   \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin x    \nBartl, Klaus x    Lehmann, Heinz  x   \nBesier Prof., Gerhard x    Lichdi, Johannes x    \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert    x \nBonk, Julia x    Mann, Holger    x \nBrangs, Stefan x    Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena x    \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane x    Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander x    Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes x    \nDombois, Andrea  x   Neubert, Falk x    \nDulig, Martin x    Neukirch, Dagmar x    \nFalken, Cornelia x    Nicolaus, Kerstin  x   \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk x    \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nFranke Dr., Edith x    Pecher, Mario x    \nFriedel, Sabine x    Pellmann Dr., Dietmar x    \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Petzold, Winfried x    \nGebhardt, Rico    x Pinka Dr., Jana x    \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \nGillo Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea x    \nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika    x \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian x    \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \nHermenau, Antje x    Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \nHerrmann, Elke    x Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank    x Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHomann, Henning    x Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen    x \nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin  x   \nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion    x Stange, Enrico x    \nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria x    \nKagelmann, Kathrin    x Storr, Andreas x    \nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin  x   \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKind, Thomas x    Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \nKlepsch, Annekatrin x    Wehner, Horst x    \nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria    x Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Werner, Heike x    \nK\u00f6pping, Petra x    Windisch, Uta    x \nKosel, Heiko x    Wissel, Patricia  x   \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich    x \nK\u00fclow Dr., Volker    x Zastrow, Holger    x \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 49 \n Neinstimmen: 67 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 116 \n\n 961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 31. M\u00e4rz 2010 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 962\n\n\n",
    "status": 200
}