{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-06-25T09:16:08Z",
        "Last-Modified": "2012-06-26T07:36:28Z",
        "Last-Save-Date": "2012-06-26T07:36:28Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "786",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-06-25T09:16:08Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-06-26T07:36:28Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-06-25T09:16:08Z",
        "dcterms:modified": "2012-06-26T07:36:28Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-06-25T09:16:08Z",
        "meta:save-date": "2012-06-26T07:36:28Z",
        "modified": "2012-06-26T07:36:28Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1832",
            "2961",
            "2914",
            "2244",
            "3017",
            "5524",
            "5031",
            "5483",
            "4940",
            "5496",
            "5639",
            "5291",
            "5012",
            "4974",
            "5036",
            "4810",
            "5149",
            "4755",
            "5296",
            "5335",
            "5379",
            "4943",
            "5006",
            "5617",
            "5614",
            "5486",
            "5293",
            "4543",
            "5497",
            "4909",
            "5728",
            "5645",
            "5898",
            "5762",
            "5706",
            "5536",
            "5326",
            "4519",
            "5251",
            "5524",
            "4774",
            "4873",
            "5362",
            "5339",
            "5383",
            "5382",
            "5661",
            "5740",
            "5611",
            "4909",
            "5901",
            "5699",
            "5711",
            "5962",
            "5660",
            "5860",
            "5611",
            "5485",
            "5429",
            "5934",
            "5818",
            "5653",
            "5011",
            "5662",
            "5314",
            "5571",
            "5039",
            "5583",
            "4359",
            "5208",
            "5425",
            "5528",
            "5396",
            "4587",
            "4655",
            "5844",
            "5584",
            "5589",
            "5777",
            "5896",
            "5533",
            "4735",
            "5163",
            "3931",
            "2474",
            "3044",
            "5039",
            "5344",
            "5408",
            "5283",
            "5392",
            "4440",
            "543",
            "469"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-06-25T09:16:08Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-06-26T07:36:28Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_58_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:f4e53591-4801-4bb9-99ec-804c24ff5faa",
        "xmpTPg:NPages": "94"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/58 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n58. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 14. Juni 2012, Plenarsaal Schluss: 18:12 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5827 \n\n1 Aktuelle Stunde 5827 \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte  \n\n \n\nAttraktive Heimat Sachsen \u2013  \n\nSteigender Zuzug st\u00e4rkt unser Land  \n\n Antrag der Fraktionen der  \n\nCDU und der FDP 5827 \n\n Holger Zastrow, FDP 5827 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5828 \n\n Andreas Storr, NPD 5829 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5829 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5830 \n\n Martin Dulig, SPD 5831 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5832 \n\n Andreas Storr, NPD 5833 \n\n Holger Zastrow, FDP 5834 \n\n Frank Heidan, CDU 5835 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5836 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5836 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5836 \n\n Martin Dulig, SPD 5837 \n\n Frank Heidan, CDU 5838 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5838 \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n2. Aktuelle Debatte \n\n \n\nBus und Bahn werden ruiniert \u2013 \n\nStaatsregierung muss umsteuern \u2013  \n\nF\u00fcr eine neue Verkehrspolitik  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5840 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5840 \n\n Ines Springer, CDU 5841 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5842 \n\n Mario Pecher, SPD 5842 \n\n Torsten Herbst, FDP 5843 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5844 \n\n Torsten Herbst, FDP 5844 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5844 \n\n Torsten Herbst, FDP 5844 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5845 \n\n Torsten Herbst, FDP 5845 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5845 \n\n Torsten Herbst, FDP 5845 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5845 \n\n Torsten Herbst, FDP 5845 \n\n Andreas Storr, NPD 5845 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5846 \n\n Frank Heidan, CDU 5847 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5848 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5849 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5849 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5849 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5849 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5850 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\n5850 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die F\u00f6rderung des Sports \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nSportf\u00f6rderungsgesetz \u2013 S\u00e4chsSpFG)  \n\n Drucksache 5/9232, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion der SPD 5850 \n\n Hanka Kliese, SPD 5850 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5852 \n\n \n\n3 Fr\u00fche Hilfe ausbauen \u2013 Aufbau eines \n\nNetzes von Familienpaten bef\u00f6rdern  \n\n Drucksache 5/8591, Antrag der Frak-\n\ntionen der CDU und der FDP, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 5852 \n\n Oliver Wehner, CDU 5852 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5853 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 5854 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5856 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5857 \n\n Andreas Storr, NPD 5858 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5858 \n\n Oliver Wehner, CDU 5859 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5859 \n\n Oliver Wehner, CDU 5859 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5860 \n\n4 Gefahren durch Grundwasseranstieg \n\nim Freistaat Sachsen abwenden  \n\n Drucksache 5/9268, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE 5860 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5860 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5860 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5861 \n\n Uta Windisch, CDU 5862 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5863 \n\n Uta Windisch, CDU 5863 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5865 \n\n Uta Windisch, CDU 5865 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5865 \n\n Uta Windisch, CDU 5865 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 5866 \n\n Mike Hauschild, FDP 5867 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5867 \n\n Mike Hauschild, FDP 5867 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5867 \n\n Mike Hauschild, FDP 5867 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5868 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5869 \n\n Andreas Storr, NPD 5869 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft 5870 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5871 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5872 \n\n5 Innovationshemmnisse s\u00e4chsischer \n\nUnternehmen abbauen \u2013  \n\nKonsequenzen aus dem  \n\nMittelstandsbericht ziehen  \n\n Drucksache 5/8970, Antrag der  \n\nFraktion der SPD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 5872 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5872 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 5874 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 5877 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5879 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5880 \n\n Andreas Storr, NPD 5880 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5882 \n\n   \n\n Abstimmung und Ablehnung 5884 \n\n6 Leipzig Charta umsetzen und  \n\n\u201eBaukulturelles Erbe\u201c als  \n\nF\u00f6rderschwerpunkt f\u00fcr die EU-\n\nF\u00f6rderperiode 2014 \u2013 2020 aufnehmen  \n\n Drucksache 5/9267,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5885 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5885 \n\n Ronald Pohle, CDU 5886 \n\n Holger Mann, SPD 5887 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 5887 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5888 \n\n Mike Hauschild, FDP 5889 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5890 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5890 \n\n \nAbstimmung und Ablehnung 5884 \n\n7 Abberufung des S\u00e4chsischen  \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 5/9258, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 5891 \n\n Andreas Storr, NPD 5891 \n\n Volker Bandmann, CDU 5892 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5892 \n\n Andreas Storr, NPD 5893 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5894 \n\n Andreas Storr, NPD 5895 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5895 \n\n Andreas Storr, NPD 5896 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5897 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n8 Beratende \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. \n\n2 S\u00e4HO zum Thema: \u201eNachhaltigkeit \n\nund Reduzierung der Bewirtschaf-\n\ntungs- und Bauunterhaltsgaben  \n\ndes Freistaates Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 5/7154, Beratende \u00c4u\u00dfe-\n\nrung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes  \n\n Drucksache 5/8898, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 5897 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5897 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5898 \n\n Andreas Storr, NPD 5900 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 5902 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5903 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5904 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5904 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5904 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5904 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5904 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5904 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5905 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5905 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5905 \n\n9 Sonderbericht nach \u00a7 99 S\u00e4HO f\u00fcr den \n\nLandtag zum Thema: \u201ePr\u00fcfung der \n\nFischereiabgabe\u201c  \n\n Drucksache 5/8803, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/9199, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5906 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5906 \n\n \n\n10 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen  \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 5/9132, 5/9152, 5/9153, \n\nUnterrichtungen durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/9154, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 5906 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5906 \n\n11 \u2013 Wesentliche Ergebnisse zur Pr\u00fcfung \n\nder \u00dcbernahme von B\u00fcrgschaften \n\ndurch den MDR und die DREFA \n\nMedia Holding GmbH durch den \n\nLandesrechnungshof Sachsen-Anhalt  \n\n Drucksache 5/7785, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/9183, Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 Zusammenfassung der wesentlichen \n\nErgebnisse der vergleichbaren Pr\u00fc-\n\nfung der Landesfunkh\u00e4user des MDR \n\nin Sachsen, Sachsen-Anhalt und \n\nTh\u00fcringen  \n\n Drucksache 5/5988, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/9184, Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 Berichterstattung an die Landtage \n\nMitteldeutscher Rundfunk (MDR) \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2010  \n\n Drucksache 5/7948, Unterrichtung \n\ndurch die Intendantin des  \n\nMitteldeutschen Rundfunks  \n\n Drucksache 5/9185, Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien 5907 \n\n \n \n\nAbstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/9183 \n\n \n\n5907 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/9184 5907 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/9185 5907 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/9279 5908 \n\n Zustimmung 5908 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/9280 5908 \n\n Zustimmung 5908 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n14 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/9281 5908 \n\n \u2013 Teilnahme von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern aus brandenburgischen  \n\nGrenzgemeinden an zweisprachigen \n\ndeutsch-sorbischen Bildungsangeboten \n\nin Sachsen (Frage Nr. 4) 5908 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5908 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 5909 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5909 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 5909 \n\n \u2013 Probleme mit EU-F\u00f6rderpolitik im \n\nDreil\u00e4ndereck (Frage Nr. 5) 5909 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5909 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5909 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5910 \n\n \u2013 Probleme mit EU-F\u00f6rderpolitik im \n\nDreil\u00e4ndereck (Frage Nr. 5) 5910 \n\n Sabine Friedel, SPD 5910 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5910 \n\n \u2013 Kabinettsbeschluss 05/0559 TOP 8 \n\n\u201eDeckung des Lehrerbedarfs. Ma\u00dfnah-\n\nmen zur  Sicherung der Unterrichtsver-\n\nsorgung im Schuljahr 2012/2012\u201c \u2013 \n\nStreichung von landesrechtlich geregel-\n\nten Ausbildungsg\u00e4ngen (Frage Nr. 2) 5910 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5910 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus \n\n5910 \n\n \n\n \n\n \n\n\u2013 Durchsetzung der europa- und bundes-\n\nrechtlich gebotenen Gleichbehandlung \n\nder eingetragenen Lebenspartnerschaften \n\nin Sachsen (Frage Nr. 6) 5911 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5911 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5911 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5912 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5912 \n\n \u2013 Polizeigewalt durch s\u00e4chsische Polizis-\n\nten bei Antinaziprotesten am 02.06.2012 \n\nin Hamburg (Frage Nr. 9) 5912 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5912 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5912 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5913 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5913 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5913 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \u2013 Erhalt kleinteiliger Einzelhandels-\n\nstrukturen in Dresden (Frage Nr. 7)  5913 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5913 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5914 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5914 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5914 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5914 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5914 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen  \n\n \u2013 Veranstaltung \u201eF\u00fcr Sachsen \u2013  \n\ngegen Extremismus\u201c am  \n\n20. Juni 2012 in Riesa 5914 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5914 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 5914 \n\n  \n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5915 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5827 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 58. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Tillich, Herr Dr. Martens, Frau Clau\u00df, \n\nHerr Jennerjahn, Frau Klinger. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df ist anwesend.) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung! Ich korrigiere das ganz ausdr\u00fcck-\n\nlich: Frau Staatsministerin Clau\u00df ist da. \n\nNoch einmal: Herr Tillich, Herr Dr. Martens, Herr Jenner-\n\njahn, Frau Klinger, Herr Jurk, Herr Panter, Frau  \n\nHermenau, Frau Nicolaus und Frau Strempel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 7 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 75 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n50 Minuten, SPD bis zu 30 Minuten, FDP bis zu 30 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 25 Minuten, NPD bis zu 25 Minuten, \n\nStaatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesordnung der \n\n58. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Attraktive Heimat Sachsen \u2013  \n\nSteigender Zuzug st\u00e4rkt unser Land \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Bus und Bahn werden ruiniert \u2013  \n\nStaatsregierung muss umsteuern \u2013 F\u00fcr eine neue Verkehrspolitik \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n15 Minuten, NPD 10 Minuten, Staatsregierung zwei Mal \n\nje 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nAttraktive Heimat Sachsen \u2013 Steigender Zuzug st\u00e4rkt unser Land \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \n\nCDU und der FDP das Wort. Es beginnt f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der FDP Herr Kollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Das ist doch einmal die \n\nrichtige Debatte f\u00fcr einen sch\u00f6nen Start in den Tag. Wir \n\nhaben endlich Grund, nur \u00fcber positive Nachrichten zu \n\nsprechen. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Liebe Kollegen von der Opposition, ich freue mich, \n\ndass Sie das offensichtlich ganz genauso sehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ja, indem man einfach das \n\nNegative nicht nennt! Das ist wie in der DDR!) \n\nIm Jahr 2011 hatten wir zum ersten Mal seit einer gef\u00fchl-\n\nten Ewigkeit allen Grund zur Freude; denn es gab zum \n\nersten Mal mehr Zuz\u00fcge als Abwanderung aus dem \n\nFreistaat Sachsen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Zuz\u00fcge sind aber sehr \n\nungleich verteilt! Das m\u00fcssen Sie dazusagen!) \n\n3 652 ist der Saldo, und der ist positiv! Denken wir nur \n\ndaran, wie das noch Ende der 1990er Jahre war, als wir \n\nuns oft dar\u00fcber unterhielten, was wir gegen die Abwande-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5828 \n\nrung junger Menschen aus Sachsen tun k\u00f6nnen. Damals \n\nhatten wir einen j\u00e4hrlichen Negativsaldo von ungef\u00e4hr \n\n23 000, das hei\u00dft, so viele Menschen mehr verlie\u00dfen uns \n\nJahr f\u00fcr Jahr. Angesichts dessen ist es doch ein ganz gutes \n\nZeichen, dass es im vergangenen Jahr zum ersten Mal ein \n\nPlus gegeben hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Wenn immer weniger  \n\njunge Sachsen geboren werden, k\u00f6nnen  \n\nauch immer weniger abwandern!) \n\nDiese Entwicklung hat zwei Gr\u00fcnde \u2013 das wissen wir \n\nauch \u2013: Es ist vor allem der Zuzug von Studenten. Keine \n\nFrage, Sachsen bietet sehr gute Bedingungen f\u00fcr Studen-\n\nten, das wissen wir. Wir haben eine herausragende Hoch-\n\nschullandschaft. CDU und FDP haben sich im Koalitions-\n\nvertrag zudem daf\u00fcr entschieden, keine Studiengeb\u00fchren \n\nin Sachsen einzuf\u00fchren. Das ist sicherlich ein Grund, \n\nwarum gerade jetzt viele Studenten zu uns kommen. \n\nAber es sind nicht nur Studenten, die zu uns kommen, \n\nsondern es sind zunehmend auch Fachleute, die hier in \n\nSachsen einen Job finden. Sie kommen in der Regel mit \n\nihren Familien, und zwar mit Familien mit Kindern, was \n\nein St\u00fcck weit auch das Problem der Kindertagesst\u00e4tten \n\nbzw. der Kinderbetreuung allgemein in den s\u00e4chsischen \n\nGro\u00dfst\u00e4dten ausmacht. \n\nWir alle wissen, dass das nur eine Momentaufnahme ist. \n\nOb sich dieser Zuwachs verstetigt, ob wir ihn auch in \n\ndiesem und im n\u00e4chsten Jahr konstant werden vermelden \n\nk\u00f6nnen, wissen wir noch nicht. Aber die Ergebnisse des \n\nvergangenen Jahres sind ein Indiz daf\u00fcr, dass Sachsen die \n\nTrendwende schaffen kann. Es gibt viele positive Indika-\n\ntoren, die in diese Richtung weisen \u2013 das ist schon in der \n\ngestrigen Aktuellen Debatte angedeutet worden \u2013: die \n\nsehr guten Zahlen des Arbeitsmarktes, das hervorragende \n\nWirtschaftswachstum, die positive Einkommensentwick-\n\nlung. Wir k\u00f6nnen aus vielen Bereichen positive Zahlen \n\nauf Rekordniveau vermelden. All das macht Sachsen zu \n\neinem zunehmend attraktiven Land. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nF\u00fcr diese Einsch\u00e4tzung spricht die Tatsache, dass sich \n\njunge Absolventen am ehesten vorstellen k\u00f6nnen, bei uns \n\nin Sachsen \u2013 neben Baden-W\u00fcrttemberg und nach dem \n\nFreistaat Bayern \u2013 einen Job zu finden, und das, obwohl \n\nman wei\u00df, dass in Sachsen die Geh\u00e4lter noch nicht auf \n\ndem Niveau der st\u00e4rksten L\u00e4nder in Deutschland sind. \n\nDas passt \u00fcbrigens gut zu den hohen Studentenzahlen, \n\nund es macht Hoffnung, dass wir vielleicht noch ein paar \n\nmehr dieser jungen Akademiker abbekommen k\u00f6nnen. \n\nEs ist mehr als der Lohn bzw. das Gehalt, das erzielt \n\nwerden kann, sondern es sind auch die Rahmenbedingun-\n\ngen. Wir k\u00f6nnen zur Kenntnis nehmen, dass sich Men-\n\nschen viel st\u00e4rker als fr\u00fcher f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\ninteressieren. Sie erkennen die St\u00e4rken unseres Landes. \n\nEine St\u00e4rke ist die hohe Technikbegeisterung der Sachsen. \n\nSachsen sind sehr offen f\u00fcr Neues, auch f\u00fcr Infrastruktur-\n\nprojekte, wie wir vielerorts schon bemerkt haben. Wenn \n\nwir hier gro\u00dfe Infrastrukturprojekte planen, dann ist es \u2013 \n\nanders als in vielen westdeutschen Bundesl\u00e4ndern \u2013 so, \n\ndass wir hier auf den Zuspruch der Bev\u00f6lkerung treffen. \n\nWeitere unserer St\u00e4rken sind das unternehmerfreundliche \n\nKlima und das \u2013 trotz aller Diskussionen \u2013 immer noch zu \n\nden allerbesten z\u00e4hlende Bildungssystem. Auch was die \n\nKinderbetreuung und damit die Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf betrifft, haben wir mehr zu bieten als die \n\nmeisten anderen Bundesl\u00e4nder. Dass solche Vorz\u00fcge wie \n\neine hervorragende Kulturlandschaft, aber auch solide \n\nStaatsfinanzen dazugeh\u00f6ren, wissen wir. \n\nWir sind ein Land, das f\u00fcr Zukunft steht. Wir sind ein \n\nLand, in dem sich viele, viele Menschen \u2013 auch au\u00dferhalb \n\nSachsens \u2013 ihre pers\u00f6nliche Zukunft vorstellen k\u00f6nnen. \n\nEs kommt uns zugute, dass die Politik in unserem Land \n\ndas Thema Zuwanderung in den Fokus genommen hat. \n\nIch bin stolz darauf, dass es die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung gewesen ist, die die Zuwanderungsinitiative im \n\nBundesrat gestartet hat. Ich bin auch froh, dass die S\u00e4ch-\n\nsische Staatsregierung erkannt hat, dass R\u00fcckkehrer f\u00fcr \n\nuns eine wichtige Zielgruppe sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nHolger Zastrow, FDP: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Man \n\nversucht mit kreativen Ideen, Menschen zur R\u00fcckkehr \n\nnach Sachsen zu animieren. All das macht mir Hoffnung. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Hoffnung stirbt zuletzt!) \n\nIn der zweiten Runde mehr zu den Problemen, die daraus \n\nf\u00fcr Sachsen entstehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der FDP Herr Kollege Zastrow. \u2013 Als \n\nN\u00e4chster spricht f\u00fcr die ebenfalls einbringende Fraktion \n\nder CDU Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ja, Sachsen ist Zuzugsland. \n\nWir sind sehr attraktiv f\u00fcr Fachkr\u00e4fte nicht nur aus den \n\numliegenden Bundesl\u00e4ndern Brandenburg und Sachsen-\n\nAnhalt, sondern auch f\u00fcr Menschen aus Bayern oder \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, die zu uns kommen. Das Internet-\n\nportal www.berufsstart.de hat eine Umfrage gemacht, \n\nwelches die attraktivsten Bundesl\u00e4nder f\u00fcr junge Akade-\n\nmiker sind. Bei dieser Umfrage liegt Sachsen ganz weit \n\nvorn, spielt in einer Liga mit Bayern und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. Das ist etwas, wor\u00fcber man sich auch mal \n\nfreuen kann. \n\nKlar ist nat\u00fcrlich auch, wir haben regionale Unterschiede \n\nim Freistaat Sachsen. Wir haben zwei St\u00e4dte, die richtig \n\nboomen, wo richtig was los ist, die sehr stark wachsen: \n\nDresden und Leipzig. Man sch\u00e4mt sich schon manchmal, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5829 \n\nwenn man G\u00e4ste aus Kassel oder Hannover zu Besuch hat \n\nund durch Dresden oder Leipzig geht und zeigen kann, \n\nwie toll sie sich mit Unterst\u00fctzung aus den westdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern entwickelt haben. Wir d\u00fcrfen stolz sein \n\nund das gern zeigen. Wir d\u00fcrfen sagen: Wenn ihr wollt, \n\nk\u00f6nnt ihr gern bei uns wohnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch bin mal gespannt, ob sich heute auch die Opposition \n\nfreut oder ob Sie Ihren Kopf wieder so lange sch\u00fctteln, \n\nbis Sie irgendein Haar in der Suppe finden. \n\nIm Februar hat die Staatsregierung eine Umfrage unter \n\nallen Sachsen in Auftrag gegeben, welches die Zukunfts-\n\nthemen f\u00fcr den Freistaat sind. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: CDU abw\u00e4hlen!) \n\n99 % der Sachsen sagen: Die wichtigste Aufgabe, die es \n\ngibt, ist, die Jugend in Sachsen zu halten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Aber wie denn? \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nUnd das k\u00f6nnen wir erf\u00fcllen. Wir bieten in diesem Jahr \n\njedem Jugendlichen, der dies m\u00f6chte, einen Ausbildungs-\n\nplatz. Es werden Ausbildungsstellen unbesetzt bleiben. In \n\nmeiner Region rechnen wir dieses Jahr mit 200 nicht \n\nbesetzten Lehrstellen, weil uns die Bewerber fehlen. Das \n\nzeigt, dass sich die Situation vollkommen ge\u00e4ndert hat. \n\nDie Jobperspektiven, gerade f\u00fcr junge Leute, sind sehr, \n\nsehr gut. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben in Deutschland die geringste Jugendarbeitslo-\n\nsigkeit in ganz Europa. \n\n(Andreas Storr, NPD,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDie Jugendarbeitslosigkeit im Freistaat Sachsen ist \n\ninnerhalb eines Jahres im vergangenen Jahr um 19 % \n\ngesunken. Da sieht man, wie gut sich der Arbeitsmarkt, \n\ngerade auch f\u00fcr junge Leute, entwickelt hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Abg. Krau\u00df, ist Ihnen eigent-\n\nlich der Grundwiderspruch Ihrer Aussage bewusst? Sie \n\nsagen einerseits, dass Lehrstellen besetzt werden k\u00f6nnen, \n\nLehrlinge h\u00e4nderingend gesucht werden, auf der anderen \n\nSeite zitieren Sie eine Umfrage, nach der 99 % der Sach-\n\nsen die Abwanderung der Jugend als das gr\u00f6\u00dfte Problem \n\nbetrachten. K\u00f6nnen Sie diesen Grundwiderspruch aufkl\u00e4-\n\nren? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Der Widerspruch ist kein \n\nWiderspruch. Es zeigt sich, dass sich auf dem Arbeits-\n\nmarkt etwas fundamental ge\u00e4ndert hat. Wir haben vor \n\nf\u00fcnf Jahren noch riesengro\u00dfe Probleme gehabt, Lehrstel-\n\nlen zu besetzen. Wir k\u00f6nnen wirklich jedem Jugendlichen \n\neine Perspektive geben. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass \n\nden Truppenteilen, zu denen Sie geh\u00f6ren, das Wasser \n\nabgegraben wird, weil junge Leute sehen, dass sie eine \n\nPerspektive haben und auf solche \u2013 ich h\u00e4tte jetzt fast \n\ngesagt Idioten \u2013 Mitb\u00fcrger wie Sie verzichten; sie m\u00fcssen \n\nsich nicht in rechtsextremen Kreisen tummeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch das will ich einmal sagen: Ich freue mich nicht \u00fcber \n\njeden Zuzug. Ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn wir diesen \n\nZuzug \u2013 die NPD-Fraktion besteht ja gr\u00f6\u00dftenteils aus \n\nWestkadern \u2013 nicht gehabt h\u00e4tten. Auf die k\u00f6nnten wir \n\nganz gern verzichten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nNichtsdestotrotz, wir haben in den kommenden Jahren \n\neinen sehr gro\u00dfen Bedarf an Fachkr\u00e4ften. Bis 2025 gehen \n\nim Freistaat Sachsen 500 000 Menschen mehr aus dem \n\nArbeitsmarkt heraus, als junge Leute nachkommen. Wir \n\nhaben also eine L\u00fccke von 500 000 Arbeitspl\u00e4tzen \n\ndadurch, dass mehr \u00c4ltere in den Ruhestand gehen als \n\nJ\u00fcngere nachkommen. Es wird eine Herausforderung f\u00fcr \n\nuns sein, diese L\u00fccke zu f\u00fcllen. Das werden wir mit den \n\n208 000 Arbeitslosen allein nicht schaffen, sondern wir \n\nm\u00fcssen uns Gedanken machen, was wir noch tun k\u00f6nnen. \n\nAber erst einmal ist es ein Grund zur Freude, dass wir das \n\nProblem haben. Dass die Arbeitslosenzahlen unter Rot-\n\nGr\u00fcn st\u00e4ndig gestiegen sind, war das gr\u00f6\u00dfere Problem. \n\n2005 war eine Zeit, in der t\u00e4glich in Deutschland 2 000 \n\nArbeitspl\u00e4tze verloren gegangen sind. Schauen wir uns \n\ndas vergangene Jahr im Freistaat Sachsen an. Woche f\u00fcr \n\nWoche ist die Arbeitslosigkeit in Sachsen um 1 000 Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze gesunken \u2013 jede Woche 1 000 Arbeitslose \n\nweniger im Freistaat Sachsen. \n\nDas zeigt, dass wir eine wahnsinnig gute Entwicklung \n\nhaben, und ich sage auch \u2013 denn es werden wieder welche \n\nkommen, die sagen, da haben die vielleicht die Statistik \n\ngesch\u00f6nt und die Leute in Ein-Euro-Jobs gesteckt \u2013: \n\nSchaut euch an, wie sich die Arbeitsma\u00dfnahmen entwi-\n\nckelt haben. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Aufstocker!) \n\n19 000 weniger durch Leute, die in Weiterbildungen sind \n\noder Ein-Euro-Jobs. Daran liegt es nicht. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE: Demografie!) \n\nGesunken ist die Arbeitslosigkeit vor allem deswegen, \n\nweil neue Jobs entstanden sind. Ich sage es noch einmal, \n\nund das hat auch etwas mit Demografie zu tun, keine \n\nFrage, aber die gesamtdeutsche Zahl des vergangenen \n\nJahres lautet: t\u00e4glich 1 500 neue Jobs durch eine gute \n\nWirtschaftspolitik. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5830 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nee!) \n\nDas sollte man auch einmal sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir werden uns darauf nicht ausruhen. Wir haben viel zu \n\ntun. Wir haben zum Beispiel 130 000 Pendler. Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn sie wieder zur\u00fcckkommen und in \n\nSachsen eine Arbeit finden. Ich denke aber auch an \n\nSch\u00fcler, die keinen richtigen Schulabschluss haben. Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass sie eine gute Perspektive haben, indem \n\nsie einen guten Schulabschluss machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich w\u00fcnsche mir, dass wir \n\nFrauen st\u00e4rker die M\u00f6glichkeit bieten, wenn sie in Voll-\n\nzeit arbeiten wollen, dass sie dies k\u00f6nnen und nicht \n\ngezwungen sind, in Teilzeit zu arbeiten. All das sind \n\nAufgaben, die noch vor uns liegen. Wir haben hochattrak-\n\ntive Arbeitspl\u00e4tze und eine sehr gute Lage \u2013 nicht nur hier \n\nim Landtag, sondern das gilt insgesamt f\u00fcr die Bewohner \n\ndes Freistaates. Dar\u00fcber freuen wir uns. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Deswegen lasst uns weiter \n\ndaran arbeiten, dass Sachsen ein attraktives Bundesland \n\nbleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir treten jetzt in die \n\nerste Rednerrunde ein. Die Reihenfolge ist DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich bitte Frau Kollegin Klepsch f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE ans Rednerpult. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es erfordert schon \n\nviel Mut oder Chuzpe f\u00fcr eine Debatte, die derma\u00dfen dem \n\nEigenlob dienen soll, aber der FDP-Fraktion ist ja nichts \n\nzu peinlich. Herr Zastrow, wenn Sie nur positive Nach-\n\nrichten aus Sachsen vernehmen, dann frage ich mich \n\nschon, ob Sie nur noch mit Scheuklappen im Land unter-\n\nwegs sind. \n\n(Andreas Storr, NPD: Hauptsache  \n\ngute Stimmung, alles andere ist egal!) \n\nIch will nicht verhehlen, dass Sachsen Zuwanderung hat. \n\nDas ist nat\u00fcrlich erfreulich, aber ich sage auch, dass man \n\ngenauer hinschauen muss, denn dieses Zuzugsgl\u00fcck ist \n\ngewisserma\u00dfen ein Scheinriese wie bei Jim Knopf, der \n\nbeim n\u00e4heren Hinsehen schnell schrumpft und ganz klein \n\nwird. Ich will es an einem Beispiel deutlich machen: Die \n\nnoch so hochgelobte Bildungslandschaft Sachsen hat sich \n\ninzwischen zur Blase entwickelt, die bald platzen wird, \n\nwenn der Unterrichtsausfall so fortbestehen bleibt. \n\nIch sage Ihnen auch ganz deutlich, liebe Kollegen von der \n\nFDP-Fraktion, die Menschen kommen nicht wegen \n\nMorloks Eierschecke nach Sachsen, sondern sie kommen \n\nzur\u00fcck, weil sie zu ihren Verwandten und Bekannten \n\nzur\u00fcck wollen oder weil sie vielleicht eine Arbeit gefun-\n\nden haben. Alle Untersuchungen zu dem Thema sagen \n\naus, dass viele Fachkr\u00e4fte wegbleiben oder doch wegge-\n\nhen, weil die Verdienste in anderen Bundesl\u00e4ndern h\u00f6her \n\nsind. Das ist bei Lehrerinnen und Lehrern so, das ist bei \n\nIngenieuren so. Ich sage Ihnen auch: Der Rentnerboom in \n\nG\u00f6rlitz ersetzt eben keine jungen Familien, die f\u00fcr eine \n\npositive demografische Entwicklung sorgen. Erst recht \n\nkommt niemand nach Sachsen wegen des Mantras der \n\nSchuldenfreiheit, das Sie Tag f\u00fcr Tag herunterbeten. \n\n(Widerspruch des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDie Niedriglohnstrategie der Staatsregierung, die in den \n\nletzten 20 Jahren die Wirtschaftspolitik hier gepr\u00e4gt hat, \n\nf\u00fchrte zu einer Verarmung der Unter- und Mittelschicht. \n\nWir haben noch immer 122 000 Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer in Sachsen, die Grundsicherung dazube-\n\nkommen m\u00fcssen, weil sie so wenig verdienen. Diese \n\nGrundsicherung wird aus Steuergeldern bezahlt, Geld, das \n\nwir eigentlich dringend f\u00fcr andere Ma\u00dfnahmen ben\u00f6tigen. \n\nHerr Krau\u00df, wenn Sie so viele freie Lehrstellen im Erzge-\n\nbirge haben, fragen Sie sich bitte mal, warum die jungen \n\nLeute aus dem Erzgebirge weggehen. Selbst diejenigen in \n\nSachsen, die gut verdienen und Steuern zahlen, werden \n\nvon Herrn Tillich und dem Finanzminister ver\u00e4ppelt. \n\nDenn beide tun n\u00e4mlich so, als w\u00e4ren die Ausgaben des \n\nFreistaates gro\u00dfz\u00fcgige und mildt\u00e4tige Gaben aus der \n\nprivaten Geldschatulle des Ministerpr\u00e4sidenten und nicht \n\naus Steuergeldern, die alle Arbeitenden finanzieren. \n\nIch sage deutlich: Das Einstellen von Lehrerinnen und \n\nLehrern, das Ausfinanzieren von Hochschulen, der Stra-\n\n\u00dfenbau und auch der Kinderschutz, den Herr Tillich so \n\ngern lobt \u2013 das zu finanzieren, sind keine Almosen und \n\nmilden Gaben, sondern das sind gesetzliche Pflichtaufga-\n\nben. Sie haben es zum Gl\u00fcck gesagt, Herr Krau\u00df: Immer \n\nnoch 10 % der Sch\u00fcler haben keinen Abschluss, aber die \n\nAntwort Ihrer Regierung darauf gerade war, das Berufs-\n\nvorbereitungsjahr k\u00fcrzen zu wollen. Zum Gl\u00fcck haben \n\nSie sich dann noch einmal korrigiert. \n\nAuch die von Ihnen angepriesene Kulturlandschaft, Herr \n\nZastrow, wird gerade kaputtgeschrumpft, denn sich allein \n\ndie Staatsoper und die Kunstsammlungen in Dresden zu \n\nhalten und damit in den Nahen Osten zu reisen, ist noch \n\nkeine Kulturpolitik. \n\nSchauen wir uns doch einmal an, wer hier zuwandert und \n\nwarum: Ja, das sind Studierende aus den alten Bundesl\u00e4n-\n\ndern wegen doppelter Abiturjahrg\u00e4nge und wegen des \n\nVerzichts auf Studiengeb\u00fchren hier im Freistaat. Wenn es \n\ninnerhalb von vier Jahren einen Anstieg von Studierenden \n\ngibt \u2013 allein von 5 500 im Jahre 2005 auf 7 500 im Jahre \n\n2009 \u2013, dann hat das nicht dazu gef\u00fchrt, den Stellenabbau \n\nan den Hochschulen auszusetzen, sondern er wird nur \n\nverz\u00f6gert, und die Antwort ist, jetzt nur befristete Stellen \n\nan den Hochschulen einzuf\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5831 \n\nWenn wir uns anschauen, wie sich das akademische \n\nPersonal an den Hochschulen entwickelt hat, stellen wir \n\nfest, dass es dort eine ganz deutliche Prekarisierung gibt. \n\nDie Zahl der Teilzeitbesch\u00e4ftigten hat sich verdoppelt. \n\nDie Zahl der unbefristeten Vollzeitstellen sank um 25 %. \n\nDie Untersuchung von Professorin Anke Matuschewski \n\nvon der Uni Bayreuth von vor zwei Jahren hat ergeben, \n\ndass die R\u00fcckkehrinnen und R\u00fcckkehrer zum einen \n\n\u00fcberwiegend m\u00e4nnlich sind \u2013 daraus folgt noch keine \n\npositive demografische Entwicklung \u2013 und zum anderen \n\ndeutlich weniger verdienen als in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nund daran schon Stellenbesetzungen mit R\u00fcckwande-\n\nrungswilligen gescheitert sind. \n\nIch sage deshalb deutlich: Sachsen braucht nicht nur ein \n\nZuwanderungskonzept f\u00fcr Fachkr\u00e4fte, sondern nach wie \n\nvor auch Strategien gegen Abwanderung, insbesondere \n\naus dem l\u00e4ndlichen Raum. Wer diesen Heimatbegriff hier \n\nhervorkramt, Herr Zastrow, der muss Heimat auch neu \n\ndefinieren, n\u00e4mlich Heimat als ein weltoffenes Sachsen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: \u2013 eine Vielfalt von \n\nLebensweisen und als Zukunftschancen f\u00fcr diejenigen, \n\ndie hier aufwachsen und leben. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Frau Klepsch. \u2013 Jetzt spricht Kollege \n\nDulig f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Jetzt haben wir wohl neben \n\ndem Standortwettbewerb den n\u00e4chsten Wettbewerb \n\nausgerufen: den nach der sch\u00f6nsten Heimat, so nach dem \n\nMotto \u201eDeutschland sucht die Superheimat\u201c, oder was? \n\n(Zuruf von der CDU: Den besten  \n\nKabarettisten haben wir schon gefunden! \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAlso ich sehe nicht die Tausenden, die aus Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, Bayern oder Hessen in das attraktive \n\nSachsen kommen. Ich sehe nicht, wie sie ihre gl\u00fccklose \n\nHeimat verlassen, um ihr Gl\u00fcck in Sachsen zu suchen. \n\nWollen Sie mir wirklich sagen, dass die gesamte Zuwan-\n\nderungspolitik damit zu tun hat, dass Sie eine gute Politik \n\nmachen? Wollen Sie mir wirklich das sagen? \n\n(Zuruf von der CDU: Sie haben den  \n\nBegriff Heimat nicht verstanden! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Schwarzmaler!) \n\n\u2013 Schwarzmaler? Entschuldigen Sie, Sie h\u00e4tten sich \n\nvielleicht einmal, als Sie die Aktuelle Debatte beantragt \n\nhaben, mit den Zahlen des Statistischen Landesamtes \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen. Die Zahlen sehen n\u00e4mlich \n\nkomplett anders aus als die, von denen Sie uns hier \n\nerz\u00e4hlen. Nach wie vor gibt es einen negativen Wande-\n\nrungssaldo. Es verlassen immer noch mehr Menschen das \n\nLand Sachsen und ziehen in andere Bundesl\u00e4nder, als \n\nMenschen aus anderen Bundesl\u00e4ndern nach Sachsen \n\nkommen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n1 200 betr\u00e4gt der negative Wanderungssaldo. Das hei\u00dft, \n\nwenn Sie sagen, die Wanderungen liegen an Ihrer guten \n\nPolitik, dann bedeutet das, dass die Menschen gerade \n\nwegen Ihrer guten Politik fliehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDer eigentliche positive Wanderungssaldo kommt durch \n\nden Zuzug aus dem Ausland zustande. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung:  \n\nDas wollen wir auch!) \n\nDas hei\u00dft, wir haben mehr Zuzug aus dem Ausland als \n\nWegzug in das Ausland. \n\n(Zuruf von der FDP: Das ist schlimm!) \n\nJetzt k\u00f6nnen Sie mir nicht erz\u00e4hlen, dass die Leute aus \n\ndem Ausland wegen der guten FDP- oder CDU-Politik \n\nkommen. Also Vorsicht! \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das ist nicht schlimm!) \n\n\u2013 Was hei\u00dft hier \u201enicht schlimm\u201c? Dass die zu uns kom-\n\nmen, liegt schlichtweg an zwei Dingen: zum einen daran, \n\ndass wir seit dem 1. Mai 2011 die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgig-\n\nkeit haben, zum anderen daran, dass gerade aus den \n\nL\u00e4ndern mit gro\u00dfer Wirtschaftskrise \u2013 Spanien und \n\nGriechenland \u2013 Menschen kommen. Nur m\u00fcssen Sie uns \n\njetzt auch beantworten, warum der gr\u00f6\u00dfere Teil \u00fcber \n\nSachsen hinwegzieht, in die L\u00e4nder, in die auch der \n\ns\u00e4chsische Jugendliche geht, n\u00e4mlich dorthin, wo sie eine \n\nandere Perspektive haben: Bayern oder Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. \n\nSie m\u00fcssen mir auch erkl\u00e4ren, warum das von Ihnen \n\nimmer so kritisierte Berlin f\u00fcnfmal mehr Zuwanderung \n\nhat als Sachsen. Also: Vorsicht mit Ihren Zahlen! Die \n\nk\u00f6nnen Ihnen ganz schnell auf die F\u00fc\u00dfe fallen. \n\nWenn Sie mit dem Begriff \u201eHeimat\u201c kommen, dann muss \n\nich Ihnen sagen: Ich w\u00fcrde mich gern einmal mit Ihnen \n\n\u00fcber den Begriff \u201eHeimat\u201c unterhalten, weil ich glaube, \n\ndass Ihre br\u00e4sige Heimatt\u00fcmelei nicht das ist, was die \n\nMenschen wirklich unter Heimat verstehen. \n\n(Oh! von der CDU) \n\nHeimat, das ist doch der Ort, an dem ich mich sicher \n\nf\u00fchle. Heimat, das ist doch der Ort, an dem ich mich \n\nwohlf\u00fchle. Heimat, das kann sowohl die Familie als auch \n\nder Freundeskreis sein. Das kann der Ort sein, an dem ich \n\ngeboren bin. Das kann der Ort sein, an dem ich lebe. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas kann aber auch der Ort sein, an den ich mich w\u00fcn-\n\nsche, wonach es mich sehnt, den ich noch nicht gefunden \n\nhabe. Heimat ist durchaus etwas, was jeder sucht und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5832 \n\nviele schon gefunden haben. Aber es ist eben nicht ein \n\nBegriff, der sich in die Kategorien einreiht, die Sie hier \n\nvorbringen. \n\nWenn wir \u00fcber attraktive Heimat reden, dann geht es doch \n\nin erster Linie darum, dass wir f\u00fcr unsere Kinder hier in \n\nSachsen die Perspektive schaffen, dass sie auch hier ihre \n\nPerspektive haben k\u00f6nnen \u2013 nicht m\u00fcssen! Sie k\u00f6nnen \n\nnat\u00fcrlich \u00fcberall ihre Zukunft finden. Aber wir sollten \n\nalles daf\u00fcr tun, dass sie in Sachsen ihre Perspektive \n\nhaben. \n\nWir sollten, wenn wir \u00fcber Zuwanderung reden, vor allem \n\n\u00fcber eine Willkommenskultur und dar\u00fcber reden, dass \n\nMenschen gern hierherkommen wollen, weil sie sich hier \n\nzu Hause f\u00fchlen k\u00f6nnen, weil sie hier willkommen sind. \n\nDa haben wir in Sachsen noch einiges zu tun. Ich kann \n\nSie an dieser Stelle nur erinnern bzw. bitten, den aktuellen \n\n\u201eSpiegel\u201c-Artikel mit dem Titel \u201eFlorian, wir kriegen \n\ndich\u201c zu lesen. Und kommen Sie mir jetzt bitte nicht \n\nschon wieder mit \u201eDas ist Schwarzmalerei\u201c und \u201eDas sind \n\nEinzelpunkte\u201c oder so etwas. Lesen Sie einmal diesen \n\nArtikel und verstehen Sie, welche Probleme wir als \n\nFreistaat Sachsen haben, wenn solche Geschichten in \n\nSachsen passieren: \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\ndass Menschen sich nicht sicher f\u00fchlen, dass es Rechts-\n\nextreme gibt, die das Gef\u00fchl haben, es tun zu k\u00f6nnen, und \n\ndass auch die das Image dieses Landes pr\u00e4gen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, an dieser Stelle sei noch \n\neinmal ganz deutlich gesagt: Ein weltoffenes Sachsen, \n\neine weltoffene Heimat, die kann man nicht proklamieren, \n\n\u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nHerr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 die muss man gestalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Kollege Dulig. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN spricht jetzt Frau Kollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich war mir nicht \n\nganz sicher, wohin die Debatte heute gehen soll, weil ich \n\nmir nicht vorstellen konnte, dass die Koalition wirklich \n\nden \u2013 jedenfalls f\u00fcr die Zahlen, die ich gefunden habe \u2013 \n\nMehrzuzug von 214 Personen feiern m\u00f6chte. Also ich \n\nfand es etwas vermessen und l\u00e4cherlich, dass unser \n\nWirtschaftsminister in der Pressemitteilung vom 29.05. \n\nden Mehrzuzug von 214 Personen in Sachsen damit \n\nkommentiert, dass das ein Beweis daf\u00fcr sei, dass Sachsen \n\nein zunehmend attraktiver Ort zum Leben und Arbeiten \n\nsei. \n\nDer Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang ist seit Jahren zum gro\u00dfen \n\nTeil der Tatsache geschuldet, dass wir ein gro\u00dfes Gebur-\n\ntendefizit haben. Das hat etwas mit den Geburteneinbr\u00fc-\n\nchen in den Neunzigerjahren zu tun. Die Kinder, die \n\ndamals nicht geboren wurden, k\u00f6nnen heute auch keine \n\nKinder bekommen. Es sind weniger die Wanderungsver-\n\nluste, die das Problem in Sachsen ausmachen. \n\nUns wird immer vorgeworfen, dass wir die Leistungen, \n\ndie in Sachsen erbracht worden sind, nicht angemessen \n\nw\u00fcrdigen. Seit 2000 zeigt Sachsen ein au\u00dferordentliches \n\nWirtschaftswachstum, das st\u00e4rkste von allen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. Wir haben die h\u00f6chste Investitionsquote. Wir haben \n\ngut ausgebildete Fachkr\u00e4fte. Wir haben international \n\nagierende Unternehmen in Sachsen, einen starken Mittel-\n\nstand, und wir haben Potenzial an Forschung und Ent-\n\nwicklung. Ja, das finde ich gut, das r\u00e4ume ich ein. \n\nAber gleichzeitig m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir \n\nhier auch eine Debatte in Bezug auf den Wirtschafts-\n\nstandort Sachsen gef\u00fchrt haben. Als es um die Solarbran-\n\nche ging, musste unser Ministerpr\u00e4sident quasi zum Jagen \n\ngetragen werden, als die Einspeiseverg\u00fctung abgesenkt \n\nwerden sollte \u2013 im Gegensatz zu den Ministerpr\u00e4sidenten \n\naus Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt, die sich ganz klar vor \n\ndie Solarbranche in ihren Bundesl\u00e4ndern gestellt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte auch an die gestrige Debatte erinnern. Da ging \n\nes um die Einstellung von bestimmten Berufsausbildun-\n\ngen, wobei deutlich geworden ist, dass eben nicht der \n\nBedarf der s\u00e4chsischen Wirtschaft abgefragt wird, dass \n\nman nicht Bescheid wei\u00df, wo wir tats\u00e4chlich ausgesuchte \n\nFachkr\u00e4fte brauchen. \n\nAlso \u201eattraktive Heimat\u201c einfach nur Standortvorteile in \n\nSachsen? Ich glaube, Heimat \u2013 das hat schon Martin \n\nDulig angesprochen \u2013 ist h\u00e4ufig ein ganz pers\u00f6nliches \n\nEmpfinden. \u201eHeimat ist nicht da oder dort, Heimat ist in \n\nmir drin oder nirgends\u201c, sagt Hesse. Die meisten Men-\n\nschen verorten eben Heimat im Privaten. Sie verbinden es \n\nmit ihrer Kindheit und ihren Wurzeln. \n\nEin politisches Heimatkonzept ist, denke ich, viel, viel \n\nschwieriger zu bestimmen. Ich glaube nicht, dass man \n\ndabei auf Vergangenheit, auf gemeinsame Erlebnisse oder \n\nGeschichte abstellen kann. Das halte ich f\u00fcr schwierig, \n\nweil es alle die ausschlie\u00dft, die diese Geschichte nicht \n\nteilen oder die neu hinzugekommen sind. \n\nNun hat die CDU in ihrem Grundsatzprogramm verschie-\n\ndene M\u00f6glichkeiten von Heimatkonzepten angeboten. Im \n\n90-Seiten-Grundsatzprogramm kommt \u00fcber 30-mal der \n\nBegriff \u201eHeimat\u201c vor. Da wird \u201eHeimat\u201c zum Beispiel als \n\nein Gef\u00fchl bestimmt. Wir bekommen dort mitgeteilt, dass \n\nsich die s\u00e4chsische CDU in Sachsen zu Hause, geborgen \n\nund gut aufgehoben f\u00fchlt. Das freut mich, das hilft uns \n\naber f\u00fcr ein politisches Heimatkonzept nicht unbedingt \n\nweiter. \n\nEs wird auch angeboten, Heimat sei dort, wo Familie lebt. \n\nOkay, da w\u00fcrde ich auch mitgehen. Da m\u00fcssen wir uns \n\nnoch dar\u00fcber unterhalten, was wir unter \u201eFamilie\u201c verste-\n\nhen. Wenn Sie \u201eFamilie\u201c mit \u201eEhe\u201c gleichsetzen, schlie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5833 \n\n\u00dfen Sie 54 % der Familien in Sachsen aus, weil dort die \n\nM\u00fctter und V\u00e4ter nicht miteinander verheiratet sind. \n\nAls weiteres Konzept bringen Sie: Heimat sei dort, wo \n\nsich Menschen in die Gemeinschaft einbringen. Diese \n\nFormulierung k\u00f6nnte fast von uns sein. Allerdings m\u00fcssen \n\nwir uns auch dar\u00fcber klar sein, dass das Einbringen in die \n\nGemeinschaft Voraussetzungen bedarf, n\u00e4mlich verl\u00e4ssli-\n\nche Informationen und auch verbindliche Mitwirkungs-\n\nrechte. Da, denke ich, gibt es sehr gro\u00dfe Unterschiede in \n\nunserem Empfinden. Wir erleben Sie als sehr restriktiv, \n\nwas Informationen und Mitwirkungsrechte angeht. Doch \n\ndaheim f\u00fchlen sich Mann und Frau nur dort, wo er/sie \n\nsich einbringen, mitgestalten und einmischen kann. \n\nIch erlebe Sie \u2013 und das haben die heutigen Redebeitr\u00e4ge \n\ngezeigt \u2013 eher als selbstgef\u00e4llig und selbstgerecht. Allzu \n\ngern und allzu oft rechnen Sie die Leistungen, die in \n\nSachsen vollbracht worden sind, sich selbst und Ihrer \n\nPolitik zu. Damit aber verhindern Sie Identifikationsm\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr all diejenigen, die nicht die CDU w\u00e4hlen \n\nund dieses Land mitgestaltet haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nFrau Kollegin. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sie haben einen \n\nganz wichtigen Satz in Ihrem Grundsatzprogramm: \n\n\u201eSachsens Miteinander schafft Heimat.\u201c Ich w\u00fcrde mir \n\nw\u00fcnschen, dass Sie dies viel \u00f6fter beherzigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE sprach Frau Giegengack. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Redebeitr\u00e4ge aller Fraktionen haben eigent-\n\nlich nur eines gezeigt: dass man aus Sicht der NPD-\n\nFraktion mit dem Gegenstand der heutigen Debatte nicht \n\nangemessen umgeht. Im Grunde genommen schwankten \n\ndie Redebeitr\u00e4ge zwischen seichten Wohlf\u00fchlparolen und \n\noberfl\u00e4chlichen Forderungen wie, dass die Hochschul-\n\nstandorte gest\u00e4rkt werden sollen. Aber man h\u00e4tte diese \n\nDebatte nat\u00fcrlich auch ganz anders f\u00fchren k\u00f6nnen. Man \n\nh\u00e4tte dezidiert vortragen k\u00f6nnen, welchen Zuzug man \n\npolitisch eigentlich will. Will man ungeordnete, unkoor-\n\ndinierte Zuz\u00fcge? Soll jeder kommen, der will? Wollen wir \n\nvielleicht 100 000 Zigeuner hier in Sachsen ansiedeln, \n\noder wollen wir nur Studenten oder ausl\u00e4ndische Fach-\n\nkr\u00e4fte? Hier ist man wieder einmal ganz unpr\u00e4zise gewor-\n\nden. \n\nDas zeigt, dass die Koalitionsfraktionen, die diese Aktuel-\n\nle Debatte beantragt haben, im Grunde genommen gar \n\nkeine Vorstellungen haben, die sie hier pr\u00e4sentieren \n\nk\u00f6nnen. Insofern muss man schon sagen, dass das Niveau \n\nhier ziemlich erb\u00e4rmlich ist. Ich werde versuchen, die \n\nganze Sache etwas fundierter anzupacken. \n\nWenn wir von Zuzug reden, dann reden wir heute deshalb \n\n\u00fcber Zuzug, weil eine gigantische Abwanderung stattge-\n\nfunden hat. Ich will die Zahlen hier einmal nennen. Leider \n\nhat das keiner getan, sodass ich es tun muss. Wir hatten in \n\nder Zeit von 1990 bis 2010 nur 658 000 Geburten. Der \n\nSterbe\u00fcberschuss im gleichen Zeitraum betrug aber \n\n469 500. Gleichzeitig hatten wir eine Wanderungsbilanz \n\nmit Bev\u00f6lkerungsverlusten von 434 000 und Bev\u00f6lke-\n\nrungszug\u00e4ngen von 145 000. In der 5. Regionalisierten \n\nBev\u00f6lkerungsprognose geht man davon aus, dass bis 2025 \n\nnoch einmal 9 bis 12 % Bev\u00f6lkerungsverlust eintreten \n\nwerden. \n\nWenn man all diese Zahlen addiert \u2013 ich habe das ge-\n\nmacht \u2013, dann kommt man zu einem Gesamtverlust bis \n\n2025 von sage und schreibe 1,2 Millionen B\u00fcrgern, die \n\nnicht mehr in Sachsen leben. Selbst wenn man sagt, wir \n\nwollen unsere Schleusen \u00f6ffnen und jeder soll kommen, \n\nfrage ich: Wer glaubt, dass wir diesen gigantischen \n\nVerlust wirklich durch Zuwanderung ausgleichen k\u00f6nnen? \n\nDie Debatte darf man nat\u00fcrlich nicht nur unter quantitati-\n\nven Aspekten f\u00fchren, sondern auch unter qualitativen. \n\nAlso wen brauchen wir? Wer bereichert denn Sachsen \n\nwirklich? Aber genau diese Debatte findet eben nicht \n\nstatt. Man spricht von Zuwanderung, ohne \u00fcberhaupt eine \n\nseri\u00f6se Analyse und Abw\u00e4gung zu machen. Das ist das, \n\nwas man tats\u00e4chlich den Fraktionen, die diese Debatte \n\nbeantragt haben, zum Vorwurf machen muss. \n\nIch pers\u00f6nlich glaube \u2013 und das habe ich auch an anderer \n\nStelle schon zum Ausdruck gebracht \u2013, dass sich hinter \n\ndieser ganzen Zuwanderungsdebatte im Grunde genom-\n\nmen etwas ganz anderes verbirgt, n\u00e4mlich knallharte \n\nInteressen, die man nat\u00fcrlich nicht ausspricht, weil das \n\nPositionen zu Recht kritisierbar machen w\u00fcrde. Ich \n\nglaube, bei dieser ganzen Debatte \u00fcber ausl\u00e4ndische \n\nFachkr\u00e4fte und Zuwanderung geht es eigentlich nur \n\ndarum, Lohnkosten zu dr\u00fccken. Auch im Hochqualifizier-\n\ntenbereich sollen die Lohnkosten gedr\u00fcckt werden, damit \n\nman im internationalen Globalisierungswettbewerb \n\nkonkurrenzf\u00e4hig bleibt. Das sind die Interessen, die im \n\nGrunde genommen mit dieser ganzen Zuwanderungsde-\n\nbatte verkn\u00fcpft werden. Sie werden nat\u00fcrlich nicht offen \n\nausgesprochen, sondern \u2013 ich sage das ganz offen \u2013 hinter \n\nscheinhumanit\u00e4ren Phrasen versteckt. \n\nDas ist das, was hier leider auch von der CDU nicht \n\ngesagt wurde. Es zeigt sich, dass sich die politische \n\nKlasse aller Parteien offenbar selbst nur als willf\u00e4hriges \n\nInstrument von Interessen versteht, die man nicht offen \n\nausspricht, sondern nur versteckt. Ich glaube, das ist das, \n\nwas leider noch viel zu vielen B\u00fcrgern gar nicht klar ist. \n\nViele B\u00fcrger auch in Sachsen folgen leider viel zu leicht-\n\ngl\u00e4ubig den Parolen, die ihnen in den Medien tagt\u00e4glich \n\num die Ohren geworfen werden. \n\nIch kann nur sagen, Zuwanderung ist mit Sicherheit \u2013 ich \n\nhabe die Zahlen hier auch deutlich gemacht \u2013 keine \n\nL\u00f6sung. Sachsen und Deutschland brauchen keine Zu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5834 \n\nwanderung, sondern einen Systemwechsel. Deutschland \n\nbraucht einfach eine Zukunft, und wir brauchen diesen \n\nSystemwechsel, bevor deutschfeindliche Politiker und \n\nMeinungsmacher uns Deutsche als Volk zerst\u00f6rt und \n\nabgeschafft haben. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. Storr. \n\nWir k\u00f6nnen jetzt in eine zweite Rednerrunde eintreten. \n\nDie Rednerrunde wird wiederum von der einbringenden \n\nFraktion der FDP er\u00f6ffnet. Es spricht Herr Kollege \n\nZastrow. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWas soll da jetzt werden?) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nIch m\u00f6chte versuchen, die Debatte so sachlich fortzuset-\n\nzen, wie ich sie begonnen habe. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas mag Ihnen von der Opposition nicht passen, aber \n\nnat\u00fcrlich hat die Debatte mehrere Aspekte, und ich halte \n\nes f\u00fcr sinnvoll, dar\u00fcber zu sprechen. Sie alle wissen, dass \n\nder Freistaat Sachsen sehr lange Zeit quasi ein Synonym \n\nf\u00fcr eine schrumpfende Gesellschaft, f\u00fcr R\u00fcckbau und f\u00fcr \n\nAbwanderung gewesen ist. Das kann man so inzwischen \n\nnicht mehr sagen. Wir haben in Sachsen nat\u00fcrlich gerade \n\nim l\u00e4ndlichen Bereich immer noch Regionen, die struk-\n\nturschwach sind und in denen wir immer noch Probleme \n\nhaben, aber es gibt inzwischen in Sachsen \u2013 und das ist \n\ndie neue Situation \u2013 auch stark wachsende Bereiche. Wir \n\nhaben zwei Gro\u00dfst\u00e4dte, die weit \u00fcber das hinaus wachsen, \n\nwas jemals prognostiziert worden ist. \n\nDas erfordert von der Politik st\u00e4rker ma\u00dfgeschneiderte \n\nL\u00f6sungen. Wir k\u00f6nnen den Freistaat Sachsen l\u00e4ngst nicht \n\nmehr \u00fcber einen Kamm scheren, sondern wir m\u00fcssen \n\nL\u00f6sungen finden, die sowohl dem l\u00e4ndlichen Raum und \n\nstrukturschw\u00e4cheren Regionen eine Chance geben als \n\nauch die stark wachsenden Regionen nicht im Stich \n\nlassen. Das ist das, was wir als Politik uns vornehmen \n\nm\u00fcssen. \n\nIch bin froh, dass das neue FAG genau diese Handschrift \n\ntr\u00e4gt und praxisgerechter geworden ist, weil es sowohl \n\nden Metropolen als auch dem l\u00e4ndlichen Raum hilft. Ich \n\nfinde, das ist ein guter Ansatz, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin Grund daf\u00fcr, warum wir Weichen neu stellen m\u00fcssen, \n\nist, dass viele der Prognosen, die wir in den letzten Jahren \n\nerhalten haben, komischerweise \u00fcberhaupt nicht eingetre-\n\nten sind. Ich finde es schon frappierend, wenn man einmal \n\nschaut, wie zum Beispiel die Bev\u00f6lkerungsprognosen aus \n\ndem Jahr 2004 f\u00fcr den Freistaat Sachsen ausgesehen \n\nhaben. Das ist noch gar nicht so lange her. Wenn ich daran \n\ndenke, dass man uns damals f\u00fcr heute 82 000 Einwohner \n\nweniger vorausgesagt hat \u2013 das ist eine Zahl, die weit \n\ngr\u00f6\u00dfer ist, als die Stadt Plauen Einwohner hat \u2013, dann \n\nkann sich jeder vorstellen, dass das auch Konsequenzen \n\nf\u00fcr unsere Politik haben muss. \n\nIch glaube, wir sollten insgesamt skeptischer sein, was \n\nirgendwelche Voraussagen und Prognosen betrifft. Ich \n\nglaube, wir m\u00fcssen die Vorhersagen der Demoskopen \n\nkritischer bewerten. Ich glaube aber auch Ihren Voraussa-\n\ngen nicht, Frau Klepsch. Ich denke, wir m\u00fcssen die \n\nRealit\u00e4ten annehmen und insgesamt zur Kenntnis neh-\n\nmen, dass wir flexibler reagieren m\u00fcssen. \n\nNur eine Zahl: Die Stadt Dresden hatte vor 13 Jahren \n\n480 000 Einwohner mit der Prognose, die Stadt w\u00fcrde \n\nschrumpfen. Im Jahr 2020 werden wir sehr sicher 550 000 \n\nEinwohner haben. Dass das eine Konsequenz f\u00fcr alle \n\ngesellschaftlichen Bereiche hat, sollte uns klar sein und \n\ndamit m\u00fcssen wir uns viel st\u00e4rker auseinandersetzen. Wir \n\nm\u00fcssen ma\u00dfgeschneiderte L\u00f6sungen auch f\u00fcr Wachstums-\n\nregionen finden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Aber nennen Sie doch  \n\nmal die Zahlen der Landkreise und wie sich  \n\ndie Einwohnerzahlen dort entwickeln!  \n\nDann gibt es ein ganz anderes Bild!) \n\nWir wissen nicht, ob die hohe Zuwanderung und auch die \n\nherausragenden Geburtenzahlen anhalten. Sie wissen, \n\ndass die Stadt Dresden die geburtenst\u00e4rkste Gro\u00dfstadt \n\nDeutschlands ist und dass auch Leipzig in diesem Bereich \n\nauf diesem Top-Niveau ist. Wir wissen \u00fcbrigens auch \n\nnicht, ob die Studentenzahlen, \u00fcber die wir uns gerade so \n\nfreuen, anhalten. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir eine Lehre aus den falschen \n\nPrognosen der letzten 20 Jahre ziehen. Ich will nur an \n\neines erinnern: Im Jahr 1990 gingen die Gr\u00fcnderv\u00e4ter des \n\nFreistaates davon aus, dass wir \u00fcber f\u00fcnf Millionen \n\nEinwohner bekommen werden und dass die Bev\u00f6lke-\n\nrungszahl in Sachsen eher ansteigen wird. In einer relativ \n\nkurzen Zeit hat sich das ge\u00e4ndert. Deswegen m\u00fcssen wir \n\neine Lehre ziehen, meine Damen und Herren. Die Lehre \n\nmuss sein: zu erkennen, dass wir insgesamt flexiblere \n\nSysteme brauchen. Wir m\u00fcssen schneller reagieren \n\nk\u00f6nnen, weil es oftmals unm\u00f6glich ist, Wanderungsbewe-\n\ngungen tats\u00e4chlich vorauszusagen. \n\nDas betrifft zum Beispiel die Probleme, die die Stadt \n\nDresden im Schulhausbau hat. Wir haben vor vier, f\u00fcnf \n\nJahren noch Schulen geschlossen \u2013 seit der Wendezeit \n\ninsgesamt 86 Schulen jeder Art \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund momentan diskutieren wir dar\u00fcber, 16 neue Schulen \n\nzu bauen. Das h\u00e4ngt nicht nur mit den Geburtenzahlen, \n\nsondern auch mit dem Zuzug von Familien mit Kindern \n\nzusammen. Diesen vorherzusagen ist nun einmal sehr \n\nschwierig, \n\n(Zurufe der Abg. Karl Nolle, SPD,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5835 \n\nweshalb ich sehr daf\u00fcr pl\u00e4diere, dass wir flexiblere \n\nSysteme bekommen, damit wir schneller reagieren k\u00f6n-\n\nnen. \n\nDas betrifft alle Bereiche, meine Damen und Herren. Die \n\nFrage ist, ob ein starres System wie der \u00f6ffentliche \n\nDienst, wie er sich heute darstellt, tats\u00e4chlich die richtige \n\nAntwort auf die Zukunft ist. Wollen wir, nur weil wir im \n\nMoment mehr Sch\u00fcler haben, nur weil wir im Moment \n\nmehr Studenten haben, das System auf Dauer belasten, \n\nund einfach immer mehr Lehrer und Professoren einstel-\n\nlen, oder m\u00fcssen wir dort nicht vielmehr zu neuen Ant-\n\nworten finden, zu neuen Antworten kommen? Dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren, lade ich Sie ein, \u00fcbrigens auch zu Bauma\u00df-\n\nnahmen \u00fcber die Frage: Baut man heute Schulen f\u00fcr die \n\nEwigkeit oder baut man sie so, dass man sie in den \n\nn\u00e4chsten Jahren auch mal anders nutzen k\u00f6nnte? \n\n(Zurufe der Abg. Thomas Kind, DIE LINKE,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas Gleiche trifft auf Kitas zu. \n\nDas sind die Fragen, \u00fcber die ich sehr gern mit Ihnen \n\ndiskutieren w\u00fcrde. Ich glaube, das w\u00fcrde auch der gesam-\n\nten Gesellschaft mehr helfen als die Spr\u00fccheklopferei, die \n\nSie hier betreiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\nder Staatsregierung \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nZastrow f\u00fcr die einbringende Fraktion der FDP. \u2013 Es \n\nspricht jetzt f\u00fcr die ebenfalls einbringende Fraktion der \n\nCDU Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Liebe Kollegen von der Oppositionsseite, ganz \n\nbesonders lieber Martin Dulig! Ich darf noch einmal auf \n\ndas Thema Heimat zur\u00fcckkommen. Wer seine Heimat \n\nliebt, der sollte sie nicht von diesem Pult aus schlechtma-\n\nchen und sollte alles so wiedergeben, wie es hier in der \n\nHeimat, in Sachsen, sicherlich der Fall ist: dass wir f\u00fcr \n\nunsere Heimat stehen, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Stammtischniveau! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nsodass wir die positiven Dinge, die wir in den letzten \n\n22 Jahren beim Aufbau dieses Landes erreicht haben, \n\nschon bei solch einer Debatte verk\u00fcnden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDa steht es der Opposition sehr gut zu Gesicht, dass sie \n\nauch diese Dinge, die dieses Parlament \u2013 auch mit hefti-\n\ngen Debatten \u2013 gemeinsam in den letzten 22 Jahren \n\nerreicht hat, benennt. Es steht der Opposition sehr gut zu \n\nGesicht, auch die positiven Dinge, die hier erreicht \n\nworden sind, einmal zu nennen. Aber ihr braucht euch \n\nnicht zu wundern, dass ihr bei 10 % liegt. Denn die \n\nMenschen, die Sachsen finden bei euch keine Heimat, \n\nmeine Damen und Herren. Das ist der Fall! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch glaube schon, dass es wichtig ist, hier auch einmal \n\n\u00fcber die Ursachen des Zuzugs zu sprechen. Denn wir \n\nhaben in den letzten zwei Jahren eine wirtschaftlich \n\npositive Entwicklung verzeichnen k\u00f6nnen, wir haben \n\nmoderne, innovative Arbeitspl\u00e4tze, wir haben die Wirt-\n\nschaftskrise sehr gut gemeistert und wir liegen heute bei \n\neiner Arbeitslosenquote von teilweise unter 10 %. In \n\nmanchen Regionen von Sachsen steht teilweise eine \n\nSieben oder eine Acht vor dem Komma und keine zwei-\n\nstellige Zahl, meine Damen und Herren. Das sind Erfolge, \n\ndie wir in diesem Land schon einmal postulieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Aber als Folge von \n\nAbwanderung und \u00dcberalterung, wenn immer \n\nmehr Rentner und immer weniger Jugendliche \n\nexistieren! \u2013 Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE) \n\nEs ist zum Teil schon gesagt worden, wie wir positiv auf \n\ndie Entwicklung reagiert haben. Hier in diesem Parlament \n\nwurden wichtige Beschl\u00fcsse gefasst. In diesem Parlament \n\nwird ma\u00dfgeblich die Investitionsquote immer wieder auf \n\neine sehr hohe Zahl, mit die h\u00f6chste Zahl in den Bundes-\n\nl\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland, gebracht. Diese \n\nhohe Investitionsquote hat eine gute Infrastruktur zur \n\nFolge. Wir konnten in den letzten 22 Jahren unsere \n\nStra\u00dfen, wir konnten unsere Kinderg\u00e4rten, wir konnten \n\nunsere Schulen und wir konnten vieles andere realisieren, \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nwonach sich andere Bundesl\u00e4nder schon die Nase platt-\n\ngedr\u00fcckt haben, meine Damen und Herren. Das sind \n\nErfolge, die man auch einmal von diesem Pult aus nennen \n\ndarf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist auch wichtig, noch einmal das hervorzuheben, was \n\nvielleicht bisher in den Debattenbeitr\u00e4gen untergegangen \n\nist: \n\nWir erlauben uns, ein Kulturraumgesetz mit 90 Millio-\n\nnen Euro zu verabschieden, und sagen: Kommt in unser \n\nLand, wir sind weltoffen. \u2013 Wir brauchen diese Weltof-\n\nfenheit, weil wir eine hohe Exportquote haben, um unsere \n\nProdukte weltweit verkaufen zu k\u00f6nnen. Wir sagen \n\ndeswegen auch: Wir sind Kulturland und sind keine \n\nHinterw\u00e4ldler, sondern wir stehen allen Kulturbereichen \n\noffen gegen\u00fcber. Das ist unsere Auszeichnung f\u00fcr Sach-\n\nsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Wenn man allen Kulturen \n\noffensteht, hat man im Grunde keine eigene mehr! \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5836 \n\nIch darf noch einmal auf den Redebeitrag meiner Kollegin \n\nWindisch von gestern eingehen. Wenn wir hier weiterhin \n\n\u201eDulig-D\u00fcster-Land\u201c zeichnen, dann brauchen wir uns \n\nnicht zu wundern, dass niemand kommt. \n\n(Heiterkeit und Zurufe) \n\nDas ist aber letztendlich Aufgabe der Opposition. \u2013 \n\nLassen Sie mich bitte ausreden! \u2013 Aber das ist nicht \n\nvordergr\u00fcndig Ihre Aufgabe. Vielmehr haben Sie genauso \n\nf\u00fcr dieses Land und f\u00fcr unsere Heimat Sachsen Verant-\n\nwortung. Dieser werden Sie nicht gerecht, meine Damen \n\nund Herren. Das m\u00f6chte ich Ihnen in das Stammbuch \n\nschreiben. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach Herr Kollege Heidan. \u2013 Wir \n\nfahren jetzt in der Rednerrunde fort und f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Kollege Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Als ich die \u00dcberschrift f\u00fcr die \n\nheutige Debatte las und auch jetzt, als ich diese Debatte \n\nverfolgt habe, habe ich mich \u2013 auch aus der Perspektive \n\nmeiner Lausitzer Heimatregion \u2013 gefragt: Was hat die \n\nKoalition eigentlich bisher bei der Festlegung dieses \n\nThemas umgetrieben? War es Ignoranz oder Unwissen-\n\nheit? \n\n(Andreas Storr, NPD: Beides wahrscheinlich!) \n\nMeine Damen und Herren! Wie dem auch immer sei, \n\nmanchmal, liebe Kolleginnen und Kollegen der Koaliti-\n\nonsfraktionen, bildet ja auch Fernsehen, zum Beispiel das \n\nMDR-Magazin \u201eFakt ist\u201c vom 11.06.2012. Dort haben \n\nBetroffene aus der Lausitz darauf hingewiesen, dass \n\n\u201eLandschaften ver\u00f6den\u201c. Dort wurde die bange Frage \n\ngestellt: \u201eWas soll werden, wenn Tausende weggehen?\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Verlassene  \n\nD\u00f6rfer, das wird irgendwann sein!) \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Wem das \n\nnicht gef\u00e4llt oder wer das nicht glauben mag oder wer \n\neinfach nur mehr tun will als fernzusehen, der kann es \n\nauch mit Lesen probieren, zum Beispiel die 5. Regionali-\n\nsierte Bev\u00f6lkerungsprognose f\u00fcr den Freistaat Sachsen bis \n\n2025. Darin wird es dann konkret: Sachsen hatte 1990 \n\n4,8 Millionen Einwohner. 2010 waren es nur noch \n\n4,14 Millionen. 2025 werden es h\u00f6chstens 3,7 Millionen \n\nsein. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nBis 2025 sind dort nur f\u00fcr Dresden und vielleicht f\u00fcr \n\nLeipzig leichte Zuw\u00e4chse prognostiziert. Dass dies \n\nallerdings auch nicht das Verdienst der Staatsregierung ist, \n\nhat meine Kollegin Annekatrin Klepsch bereits erl\u00e4utert. \n\nF\u00fcr die Lausitz werden weitere rapide Bev\u00f6lkerungsver-\n\nluste vorhergesagt: f\u00fcr den Landkreis Bautzen bis zu \n\nminus 17,2 % und f\u00fcr den Landkreis G\u00f6rlitz bis zu minus \n\n18,4 %. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Staatsminister Beermann \n\nhat im MDR beim Zuzug Schwalben am Himmel ausge-\n\nmacht, die den Sommer ank\u00fcndigen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Eine Schwalbe  \n\nmacht noch keinen Sommer!) \n\nWas den Lausitzer Himmel betrifft, so muss ich Ihnen \n\nsagen, handelt es sich diesbez\u00fcglich um eine optische \n\nT\u00e4uschung. Auch hierzu wieder als Beispiel der Landkreis \n\nG\u00f6rlitz. Waren es im Jahr 2007 auf tausend Einwohner \n\n17,9 Zuz\u00fcge und im vergangenen Jahr 19,6, was zun\u00e4chst \n\nnach einer Steigerung der Zuz\u00fcge ausschaut, so stellt sich \n\nbei der Gegenrechnung der Fortz\u00fcge Ern\u00fcchterung ein. \n\nSie sind von 26,7 auf 27,8 gestiegen. Das wahre Resultat \n\nder Rechnerei ist also: Das Minusverh\u00e4ltnis ist fast gleich, \n\nn\u00e4mlich 8,8 und 8,2 als neueste Zahl. \n\n(Sebastian Fischer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kosel? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Die gestatte ich, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. Eine Zwischen-\n\nfrage von Herrn Kollegen Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Herr Kollege Kosel, ich habe \n\ndie Sendung auch gesehen. Wenn Sie gerade so negativ \n\n\u00fcber die Lausitz herziehen, habe ich eine kurze Frage. \n\nDort gab es eine Zwischenschaltung in ein kleines Dorf \n\nim Landkreis Bautzen. Ist Ihnen zur Kenntnis gelangt, \n\ndass dort hoch innovative und hochinteressante Konzepte \n\ngelebt, durchgesetzt und finanziert werden \u2013 \u00fcbrigens \n\nauch mithilfe des Freistaates \u2013, die genau dieser Entwick-\n\nlung, die Sie beschreiben, entgegenwirken? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Kollege, Sie nehmen \n\nBezug auf den Ort Lippitsch bei Milkel. Lippitsch ist ein \n\nNachbarort meines Heimatortes. \n\n(Karl Nolle, SPD: Ach,  \n\ndeswegen kennst du den wohl!) \n\nDeswegen kenne ich diesen Ort sehr genau, und ich habe \n\nauch diese Sendung verfolgt. Richtig ist, dass sich die \n\nLeute in der Region nat\u00fcrlich nicht ins Bockshorn jagen \n\nlassen, dass sie nicht aufgeben, dass sie versuchen, etwas \n\nf\u00fcr ihre Region zu tun. Aber sie werden allzu oft von der \n\nStaatsregierung, von der Politik im Stich gelassen. Auch \n\ndas haben sie in der Sendung deutlich gemacht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Eine weitere Schwalbe der \n\nHoffnung, die Staatsminister Beermann am Himmel \n\nausmachte, waren die s\u00e4chsischen R\u00fcckkehrer aus dem \n\nAltbundesgebiet. Die Realit\u00e4t sieht allerdings wie folgt \n\naus: Von zehn Ostdeutschen im Altbundesgebiet wollen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5837 \n\nzwar acht zur\u00fcck, aber nur zwei bis drei tun es wirklich. \n\nAlso stellen die R\u00fcckkehrer aus dem Altbundesgebiet \n\nkeine wirkliche L\u00f6sung f\u00fcr die demografischen Probleme \n\nin Sachsen oder gar der Lausitz dar. Das wird auch so \n\nbleiben, selbst wenn die Staatsregierung in ihrem Werbe-\n\nkonzept von Eierschecke auf Sahnetorte umschwenken \n\nsollte. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Der l\u00e4ndliche Raum blutet \n\naus. Die Prognosen werden auch immer blut\u00e4rmer und \n\nideenloser. Unter dem Motto \u201eDie Landkarte wird sich \n\nleeren. Welche Zukunft bl\u00fcht der Lausitz?\u201c lud bemer-\n\nkenswerterweise die CDU in unsere Kreisstadt Bautzen \n\nzur Diskussion ein. Ein Wirtschaftswissenschaftler als \n\nbestellter Diskutant hat dort die These vertreten, \u201ein der \n\nOberlausitz w\u00fcrden ganze Siedlungen von der Landkarte \n\nverschwinden. Um dem zu begegnen, sollte sich die \n\nRegion um die Ansiedlung unbeliebter Wirtschaftszweige \n\nwie Schweinemast und M\u00fcllverbrennungsanlagen bem\u00fc-\n\nhen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Da kommen mir viele ernste \n\nFragen. Ich will hier nur eine anschneiden. Da es sich bei \n\nder Lausitz zu gro\u00dfen Teilen auch um sorbisches Sied-\n\nlungsgebiet handelt, m\u00f6chte ich schon die Frage stellen, \n\nwie sich dieser Politikansatz von unbeliebten Wirtschafts-\n\nzweigen mit dem Rahmen\u00fcbereinkommen des Europara-\n\ntes zum Schutz nationaler Minderheiten vertr\u00e4gt. \n\nMeine Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig davon erwarten \n\nwir LINKEN, dass die Staatsregierung und die Koalition \n\nsich heute erkl\u00e4ren, ob das der Politikansatz f\u00fcr die \n\nLausitz und die sonstigen l\u00e4ndlichen Regionen in Sachsen \n\nist. Denn solche Thesen sind es, die die Menschen in der \n\nRegion bedr\u00fccken, die sie traurig und zornig machen. Ich \n\nteile diese Traurigkeit und diesen Zorn. Um es noch \n\neinmal am Beispiel von Lippitsch bei Milkel zu verdeutli-\n\nchen, auf dem vor wenigen Tagen wie gesagt der Fokus \n\ndes MDR gerichtet war: \n\nMitte der 1990er Jahre schloss dort die Grundschule. Vor \n\nacht Jahren machte die Bankfiliale zu. Vor zwei Jahren \n\nging der Arzt in Rente. In diesem Jahr wurde die Au\u00dfen-\n\nstelle der Gemeindevertretung geschlossen, und nun ist \n\nsogar die seit alters her in den Ort f\u00fchrende Stra\u00dfe ge-\n\nf\u00e4hrdet, nicht durch Frost oder anderen Naturschaden, \n\nsondern durch Politikschaden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir als LINKE fordern daher \n\nganz klar ein Umsteuern der Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Der demografische Wandel darf nicht als Alibi f\u00fcr \n\nfinanzielle Einsparungen herhalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nHerr Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: \u2013 Ich komme zum Schluss. \n\nWir fordern eine Politik, die sich zum l\u00e4ndlichen Raum \n\nbekennt, die bewusst Entscheidungen zur Aufrechterhal-\n\ntung von Infrastruktur, zum Beispiel und gerade im \n\nBildungsbereich f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, f\u00f6rdert. Das \n\nhaben mittlerweile auch Politiker der CDU wie Landrat \n\nLange aus G\u00f6rlitz begriffen, der sagte: \u201eWir m\u00fcssen \n\netwas anderes tun \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: \u2013 als das, was wir in den \n\nletzten Jahren getan haben.\u201c Das ist durchaus eine richtige \n\nErkenntnis. Dieser Erkenntnis sollte auch die Staatsregie-\n\nrung folgen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Kosel sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chster spricht \n\nerneut f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es nervt wirklich! Diese \n\nSchwarz-wei\u00df-Malerei von Ihrer Seite, diese Einteilung, \n\nwas richtig, was falsch ist, wer ein guter Demokrat ist, \n\nwer ein schlechter Demokrat ist, wer ein guter Protestie-\n\nrender ist, wer ein schlechter Protestierer ist! Jetzt kommt \n\neine neue Kategorie dazu: Jetzt entscheiden Sie auch \n\nnoch, wer ein guter Sachse und wer ein schlechter Sachse \n\nist, als seien die Demonstranten gestern, die Kinder, die \n\nEltern, die Erzieherinnen und Erzieher, die Lehrerinnen \n\nund Lehrer schlechte Sachsen, weil sie ja das Land \n\nschlechtreden, weil sie auf ein Problem hinweisen. \n\n(Starke Unruhe und Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist Ihre Denkweise! Das ist Ihre Kategorie! Das ist \n\ndas, was so nervt: dass f\u00fcr Sie Kritik Schlechtreden ist \n\nund nicht als etwas Ehrliches wahrgenommen wird, die \n\nehrliche Sorge um das Land, die ehrliche Sorge um die \n\nZukunft des Landes. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nGehen Sie doch nach Hause!) \n\nDann m\u00fcssten Sie auch andere Bildungspolitik machen! \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWissen Sie, Sie machen das Land schlecht, indem Sie es \n\nsch\u00f6nreden! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\nUmgekehrt gilt das auch. Es macht keinen Sinn, ein Land \n\nschlechtzureden. Dadurch wird es nicht besser, keine \n\nFrage. Das gilt beiderseits. Nur wenn Sie vom Dulig-\n\nD\u00fcsterland sprechen \u2013 wissen Sie, ich mag mein Land. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ehrlich?) \n\nIch mag die Vielfalt in dem Land, die ich erlebe in Kultur, \n\nUnternehmen, bei Freunden, in Familien usw. Ich lebe \n\nhier. Das ist mein Land. Das ist vielf\u00e4ltiger und bunter, \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5838 \n\n\u2013 als Sie es sich vorstellen. Wenn Sie aber denken D\u00fcster-\n\nland: Die d\u00fcsterste Farbe ist f\u00fcr mich schwarz, und gegen \n\ndas schwarze Sachsen bin ich. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Kollege Dulig. Gibt es bei der Fraktion \n\nGR\u00dcNE weiteren Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Die \n\nFraktion NPD, Herr Storr? \u2013 Nein. Dann k\u00f6nnten wir in \n\neine dritte Runde eintreten. Gibt es Redebedarf bei den \n\neinbringenden Fraktionen? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nergreift erneut Herr Kollege Heidan das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich wollte eigent-\n\nlich jetzt nicht nach vorn gehen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas w\u00e4re besser gewesen!) \n\nAber die Debatten erfordern das, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. Herr Dulig, wir wollen nicht einteilen \n\nzwischen guten Sachsen und schlechten Sachsen, sondern \n\ndie Sachsen haben diese Erfolge gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD \u2013  \n\nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir in diesem Hohen Haus haben nur die Rahmenbedin-\n\ngungen geschaffen. Wir haben gute Rahmenbedingungen \n\ngeschaffen, und darum ging es in dieser Debatte. \n\n(Andreas Storr, NPD: Och, das ist die neue \n\nBescheidenheit der CDU!) \n\nWir werden auch weiterhin gute Rahmenbedingungen \n\nschaffen, weil es die Sachsen verdient haben, eine gute \n\nPolitik zu machen. Das ist unsere Marschrichtung, und \n\ndaf\u00fcr verstehen wir uns. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn es um Heimat geht, ich darf das noch einmal \n\nwiederholen, \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\ndann ist es unser Sachsen. Daf\u00fcr werden wir uns mit aller \n\nKraft einsetzen. Ich sage es noch einmal, was ich vorhin \n\nauch in meinem Redebeitrag sagte: Dazu sind auch Sie \n\neingeladen, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nund dann k\u00f6nnen Sie sich nicht danebenstellen und immer \n\nvon Dulig-D\u00fcsterland sprechen. Das erwarte ich von \n\nIhnen, auch als Opposition. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHeidan f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es jetzt in dieser \n\ndritten Runde weiteren Redebedarf? \u2013 Den kann ich nicht \n\nerkennen. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Das \n\nWort ergreift Herr Staatsminister Morlok. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Nein!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Es ist richtig: Der Freistaat Sachsen hat im letzten \n\nJahr \u2013 im Jahr 2011 \u2013 zum ersten Mal seit langer, langer \n\nZeit einen positiven Wanderungssaldo vorzuweisen. Das \n\nist, wenn man sich die absoluten Zahlen anschaut, noch \n\nnicht sehr viel, aber es zeigt eine klare Entwicklung in die \n\nrichtige Richtung, und es wird deutlich, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndass wir eben kein Abwanderungsland mehr sind, sondern \n\ninzwischen f\u00fcr vielf\u00e4ltige Bev\u00f6lkerungsgruppen ein \n\nattraktives Bundesland geworden sind. \n\nZu Beginn m\u00f6chte ich darauf eingehen, dass viele hier im \n\nFreistaat Sachsen dazu beigetragen haben, dass die \n\nTrendwende geschafft wurde, dass wir diese positive \n\nEntwicklung haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Trendwende \u2013  \n\ndas glaubst du wohl selber nicht!) \n\nDas sind zum einen unsere Kommunen, weil nat\u00fcrlich \n\nattraktive Kommunen, attraktive St\u00e4dte und Gemeinden \n\nwichtig sind, wenn sich Menschen entscheiden, woanders \n\nhinzugehen, woanders zu leben. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt dazu \n\nauch unsere attraktive Hochschullandschaft. Die Studen-\n\nten, die zu uns kommen, sind ja bereits angesprochen \n\nworden. Es geh\u00f6ren eben auch attraktive Arbeitspl\u00e4tze \n\ndazu, die im Freistaat Sachsen in den letzten Jahren \n\nentstanden sind. \n\nEines ist auch klar, und ich habe es schon mehrmals von \n\ndieser Stelle aus gesagt: Die Arbeitspl\u00e4tze schafft nicht \n\ndie Staatsregierung. Aber die Staatsregierung schafft die \n\nRahmenbedingungen daf\u00fcr, dass diese Arbeitspl\u00e4tze hier \n\nim Freistaat Sachsen entstehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU:  \n\nDie Staatsregierung und das Parlament!) \n\nEs ist immer gut, wenn man sich bei diesen Entwicklun-\n\ngen mit anderen Bundesl\u00e4ndern vergleicht. Auch das habe \n\nich an dieser Stelle schon getan. Wenn wir uns den Ar-\n\nbeitsmarkt anschauen, die Entwicklung der Arbeitslosen-\n\nzahlen, aber auch die Entwicklung der sozialversiche-\n\nrungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, dann entwi-\n\nckeln wir uns deutlich besser als unsere Nachbarbundes-\n\nl\u00e4nder. Nat\u00fcrlich ist es schwerer, positive Ergebnisse \n\nvorzuweisen, wenn man schon besser ist, wie das in \n\nTh\u00fcringen der Fall ist. Aber wenn man schlechter als \n\nSachsen ist \u2013 wie Sachsen-Anhalt \u2013 und dann noch \n\nschlechtere Ergebnisse vorweist, dann muss man doch \n\nfeststellen k\u00f6nnen, dass wir hier in Sachsen das eine oder \n\nandere besser machen. Wir r\u00fccken im Arbeitsmarkt im \n\npositiven Sinne immer weiter weg von Sachsen-Anhalt \n\nund immer n\u00e4her hin zu Th\u00fcringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5839 \n\n(Zuruf von der LINKEN: Geberland!) \n\nIch war vor Kurzem in der Lausitz, im osts\u00e4chsischen \n\nBereich. Auch dort gibt es inzwischen attraktive Arbeits-\n\npl\u00e4tze, beispielsweise bei der Firma Spekon in Seifhen-\n\nnersdorf, aber auch bei der Firma Partec in G\u00f6rlitz. Das \n\nsind nicht die Branchen, die von Herrn Kosel genannt \n\nwurden. Nein, auch in dieser Region gibt es attraktive \n\nArbeitspl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt haben wir von Herrn Dulig gerade erfahren, dass er \n\ndie Zuwanderer aus Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern \n\nnicht gesehen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDas kann vielleicht daran liegen, dass die 5 000 Men-\n\nschen, die im letzten Jahr aus Baden-W\u00fcrttemberg ge-\n\nkommen sind, entgegen dem bekannten Slogan eben doch \n\nHochdeutsch k\u00f6nnen und sie deswegen Herrn Dulig nicht \n\naufgefallen sind. \n\n(Mario Pecher, SPD: Ha, ha, das war ein Kracher!) \n\nDas kann auch daran liegen, dass die 8 000, die aus \n\nBayern gekommen sind, vielleicht entgegen der Auffas-\n\nsung von Herrn Dulig doch nicht alle Lederhosen tragen \n\nund sie deswegen Herrn Dulig auch nicht aufgefallen \n\nsind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWeil Herr Dulig das Thema Ausl\u00e4nder angesprochen hat: \n\nIch freue mich ausdr\u00fccklich, dass wir eine Zuwanderung \n\naus dem Ausland haben. Es ist ja die Strategie der Staats-\n\nregierung, Zuwanderung aus dem Ausland zu organisie-\n\nren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Von m\u00f6glichst weit weg!) \n\nIch freue mich ganz ausdr\u00fccklich \u00fcber das Engagement \n\nund \u00fcber den Erfolg des Kollegen Markus Ulbig im \n\nRahmen der Innenministerkonferenz, dem es gelungen ist, \n\ndas moderne, in Sachsen gepr\u00e4gte Zuwanderungsrecht \n\ndort mehrheitsf\u00e4hig zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEr war \u00fcbrigens der einzige Landesminister, der von der \n\nhochrangigen Konsensgruppe, geleitet von Herrn Laschet \n\nund Herrn Struck, eingeladen wurde, weil er dort berich-\n\nten sollte, wie es in Sachsen zu den Erfolgen kommt. \n\nAuch das sollte man einmal zur Kenntnis nehmen. \n\nWenn in einer Wirtschaftsministerkonferenz Herr Struck \n\nausdr\u00fccklich die Entwicklung im Freistaat Sachsen und \n\ndas Bekenntnis des Freistaates Sachsen zum Thema \n\nZuwanderung lobt und wir dann die \u00c4u\u00dferungen von \n\nHerrn Dulig hier im Parlament zur Kenntnis nehmen \n\nm\u00fcssen, wird eines deutlich: Nicht der Freistaat Sachsen \n\nhat ein Problem, sondern die s\u00e4chsische SPD. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist richtig, wir haben die Zuwanderung vor allem bei \n\nden jungen Menschen, bei den Studenten. Aber wir haben \n\ninzwischen auch einen fast positiven Wanderungssaldo \n\nbei den 25- bis 35-J\u00e4hrigen. Das sind eben auch Familien \n\nmit Kindern. W\u00e4hrend wir im Jahr 2008 noch einen \n\nNegativsaldo von fast 6 000 hatten, sind es im Jahr 2011 \n\nnur noch 1 200. Ich bin mir sicher, dass wir im Jahr 2012 \n\nin diesem Bereich auch im Positiven liegen werden. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einmal auf das Thema \n\nStudenten eingehen. \n\nJa, die Studenten aus den anderen Bundesl\u00e4ndern sind \n\neine gro\u00dfe Chance f\u00fcr den Freistaat Sachsen, weil wir hier \n\nnat\u00fcrlich in Zukunft Fachkr\u00e4fte und gerade auch Hoch-\n\nschulabsolventen brauchen. Wichtig ist in diesem Zu-\n\nsammenhang, dass es uns gelingt, diese Menschen nach \n\nihrem Studium auch hier in Sachsen zu halten. Das ist die \n\nMesslatte. Hier k\u00f6nnen wir feststellen \u2013 und das zeigt die \n\nangesprochene Studie \u2013, dass der Freistaat Sachsen immer \n\nattraktiver f\u00fcr junge Hochschulabsolventen wird. Das \n\nhei\u00dft, die Strategie, das Bem\u00fchen, das Engagement gehen \n\nauf. Die Leute kommen zu uns zum Studium und sie \n\nbleiben in Sachsen zum Arbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie \u201eFreie Presse\u201c zitiert aus dieser Studie: \u201eDie \u00dcberra-\n\nschung in diesem Jahr ist Sachsen. Der Freistaat hat es gut \n\nverstanden, Emotionen aufzubauen.\u201c Das passt so gar \n\nnicht zu dem Negativimage, das hier von einigen im \n\nParlament verbreitet wird. In dieser Studie hei\u00dft es eben \n\nauch: \u201eEinzig Shootingstar Sachsen ist in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren von Platz 12 auf Platz 2 gestiegen.\u201c \u201eShootingstar \n\nSachsen\u201c, das ist nicht die Staatsregierung, die sich lobt, \n\ndas sagt die Studie. Es hei\u00dft dort eben auch, dass die \n\n\u00dcberraschung in diesem Jahr Sachsen ist, und zwar \n\naufgrund der Tatsache, dass sich Sachsen in der Beliebt-\n\nheit immer weiter nach oben arbeitet. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich wei\u00df sehr wohl, dass \n\nwir im Bereich Arbeitsmarkt und im Bereich Fachkr\u00e4fte \n\nnoch einiges zu tun haben. Wir sind noch lange nicht am \n\nZiel. Aber die Entwicklung, die sich inzwischen auf dem \n\nArbeitsmarkt, im Bereich Zuwanderung, aber auch im \n\nAbnehmen des Pendlersaldos zeigt, macht doch deutlich, \n\ndass wir auf einem richtigen Weg sind. Anstatt diese \n\nEntwicklung, die sich in Sachsen dank vieler Bem\u00fchun-\n\ngen inzwischen positiv darstellt, immer schlechtzureden, \n\nsollten wir lieber gemeinsam dar\u00fcber diskutieren, welche \n\nSchlussfolgerungen wir aus dieser Entwicklung ziehen \n\nm\u00fcssen. Herr Kollege Zastrow hat einige angesprochen. \n\nWir sollten unser politisches Handeln darauf einstellen, \n\ndass wir als Freistaat Sachsen in der Perspektive kein \n\nLand sind, das schrumpft, sondern ein Land, das attraktiv \n\nist, ein Land, das w\u00e4chst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5840 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nMorlok sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nWir sind am Ende der 1. Aktuellen Debatte angekommen. \n\nSie ist abgeschlossen. Bevor ich zur 2. Aktuellen Debatte \n\nkomme, m\u00f6chte ich noch eine Information zur Tagesord-\n\nnung erg\u00e4nzen, die ich vorhin leider vergessen habe: Der \n\nTagesordnungspunkt 15, Kleine Anfragen, ist zu strei-\n\nchen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nBus und Bahn werden ruiniert \u2013 Staatsregierung muss  \n\numsteuern \u2013 F\u00fcr eine neue Verkehrspolitik \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nBevor nun die Antragstellerin, die Fraktion GR\u00dcNE, das \n\nWort ergreift, nochmals die Reihenfolge der Redner: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP und NPD. F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die lange Rede meines \n\nVorredners noch im Ohr, komme ich nun zu den konkre-\n\nten Rahmenbedingungen der s\u00e4chsischen Verkehrspolitik. \n\nWir GR\u00dcNEN fassen Ihre Verkehrspolitik unter drei \n\ngro\u00dfen V zusammen: Versprechungen machen, Vertr\u00f6sten \n\n\u2013 und dann Versagen. Besonders betroffen vom Verspre-\n\nchen, Vertr\u00f6sten und Versagen ist der \u00f6ffentliche Verkehr. \n\nDie Regierung m\u00f6chte ihr politisches Schaufenster gern \n\nmit Elektromobilit\u00e4t dekorieren, aber sie hat nicht einmal \n\ndiese verstanden; die beste Elektromobilit\u00e4t im Sinne des \n\nKlimaschutzes und der Kosten bietet die elektrische Bahn. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth und  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE) \n\nAber wir m\u00fcssen im Landesentwicklungsplan wieder \n\nlesen, Sachsen sei ein Autoland und der \u00f6ffentliche \n\nVerkehr nur eine Beigabe. Genau diesem Denken ent-\n\nspricht auch der Verkehrsentwicklungsplan, den Sie jetzt \n\nvorgelegt haben: ein ausgemustertes Produkt eines ver-\n\ngangenen Jahrhunderts. \n\nDamals, in den Neunzigerjahren, als Sie mit diesen \n\nPlanungen begonnen haben, war das Benzin noch billig. \n\nDamals glaubten noch viele, dass der Bau gro\u00dfer neuer \n\nStra\u00dfen Wirtschafts- und Bev\u00f6lkerungswachstum nach \n\nSachsen bringen k\u00f6nnte, und damals sorgten die Regie-\n\nrungen Milbradt und Biedenkopf mit daf\u00fcr, dass Sachsen \n\ndurch die Neubautrasse \u00fcber Erfurt vom Bahnfernverkehr \n\nabgebunden werden konnte. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Erz\u00e4hlen  \n\nSie doch nicht solches Zeug! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDamals sollte der Bau des City-Tunnels ein Gegenmittel \n\nzur Wiederanbindung Westsachsens an den Bahnverkehr \n\nsein. Daf\u00fcr haben leider auch SPD-Politiker mit gesorgt. \n\nNun leben wir seit elf Jahren und sechs Monaten im \n\n21. Jahrhundert. Das Benzin wird teurer, die Stra\u00dfen sind \n\nnicht ausgelastet, werden aber auch teurer; aber der City-\n\nTunnel hat den Bahnfernverkehr nicht nach Westsachsen \n\ngebracht, sondern ist ein Millionengrab geworden. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDie Menschen wollen nicht mehr vom Auto abh\u00e4ngig \n\nsein. Sie wollen vor allem flexible Mobilit\u00e4t. Dazu geh\u00f6rt \n\nf\u00fcr viele das Auto, aber auch der \u00f6ffentliche Verkehr und \n\nein Mix aus Rad-, Fu\u00df- und \u00f6ffentlichem Verkehr. Ein \n\nViertel der Haushalte in Sachsen hat selbst \u00fcberhaupt kein \n\nAuto. \n\nAber die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben die Quittung f\u00fcr \n\nIhre \u00d6PNV-K\u00fcrzungen bekommen: Tariferh\u00f6hungen von \n\n7 bis 10 % in allen Zweckverb\u00e4nden, Ausd\u00fcnnungen, und \n\nim l\u00e4ndlichen Raum muss man sich fragen, wann noch ein \n\nBus f\u00e4hrt. \n\nGleichzeitig erleben wir auf so wichtigen Strecken wie \n\nder Strecke Dresden\u2013Chemnitz so \u00fcberf\u00fcllte Z\u00fcge, dass \n\nwir uns fragen m\u00fcssen, ob die Pendler und Touristen \n\nzuk\u00fcnftig auf den D\u00e4chern mitfahren sollen. Sie haben in \n\nIhrem Landesverkehrsplan aber in einer Prognose einen \n\nWert f\u00fcr den \u00d6PNV angesetzt, der Sie zwangsl\u00e4ufig zu \n\nfalschen Schlussfolgerungen f\u00fchrt: Sie rechnen den \n\n\u00d6PNV einfach herunter, und Sie rechnen den Bedarf f\u00fcr \n\nden Autoverkehr hoch. Man ahnt, dass Sie diese Prognose \n\nbrauchen, um noch Stra\u00dfenneubauten zu begr\u00fcnden. Aber \n\ndamit verst\u00e4rken Sie den Trend zum Abbau des \u00f6ffentli-\n\nchen Verkehrs. \n\nSchauen wir einmal, wie andere das machen. Rheinland-\n\nPfalz will mit seinem integralen Taktfahrplan, die Fahr-\n\nleistung f\u00fcr den \u00d6PNV in drei Jahren um 20 % zu erh\u00f6-\n\nhen. Sie wollen sie in 13 Jahren um 12 % erh\u00f6hen. Rhein-\n\nland-Pfalz macht keine Mehrausgaben f\u00fcr den \u00f6ffentli-\n\nchen Verkehr, weil es mit seinem Taktfahrplan neue \n\nFahrg\u00e4ste generiert. Sie wollen im \u00f6ffentlichen Verkehr \n\nnoch abbauen. Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, so \n\ngeht es nicht! Bundesweit hat Sachsen als \u00d6PNV-\n\nAbbauland so, wie es jetzt aufgestellt ist, ohnehin \n\nschlechte Karten, das hat der Bahngipfel wieder gezeigt. \n\nWas fordern wir als GR\u00dcNE f\u00fcr einen Neuanfang im \n\ns\u00e4chsischen \u00f6ffentlichen Verkehr? Wir brauchen eine \n\nlandesweite \u00d6PNV-Planung f\u00fcr Busse und Bahnen mit \n\neinem integralen Taktfahrplan, abgestimmt zwischen Bus \n\nund Bahn. Wir brauchen eine Bahnoffensive. Wir m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5841 \n\ndurch g\u00fcnstigere Umsteigebeziehungen neue Fahrg\u00e4ste \n\nund dadurch neue Einnahmen gewinnen. Wir brauchen \n\nfl\u00e4chendeckenden Service f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste des \u00f6ffentli-\n\nchen Verkehrs im Land, und wir brauchen neue, attraktive \n\n\u00d6PNV-Angebote, auch im l\u00e4ndlichen Raum; Kombibusse, \n\nangepasst an Sammeltaxis. Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie als Erstes \n\nIhre K\u00fcrzungen in der n\u00e4chsten Haushaltsberatung zu-\n\nr\u00fccknehmen und f\u00fcr ausreichende Investitionen im \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr sorgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen muss sich mit anderen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr eine \n\nBahnreform einsetzen, die dazu f\u00fchrt, dass wieder in \n\nNetz, Schiene und Bahnh\u00f6fe investiert wird und diese \n\nnicht in ganz Sachsen liegenbleiben. Sachsen muss sich \n\nf\u00fcr eine Fernverkehrsanbindung mit anderen L\u00e4ndern, vor \n\nallem mit seinen Nachbarl\u00e4ndern verbinden, anstatt \n\nweiterhin den Versprechen der Deutschen Bahn zu glau-\n\nben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Letzter Satz. So kommen wir \n\nvon den drei V zu den drei F: Gute Fahrt durch Anwerben \n\nvon Fahrg\u00e4sten, Finanzierung sichern, Folgekosten \n\nsenken. \n\nVielen Dank bis hierher. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion GR\u00dcNE war das Frau J\u00e4hnigen. \u2013 In der weite-\n\nren Reihenfolge spricht nun f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau \n\nKollegin Springer. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Frau \n\nJ\u00e4hnigen hat die Einbringung dieser Aktuellen Debatte in \n\neiner Art und Weise gestaltet, die mich etwas verwundert; \n\ndenn nicht die Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf oder \n\nMilbradt haben f\u00fcr die Trennung im Fern- und Nahver-\n\nkehr gesorgt, sondern die Bahnreform. Aber lassen wir \n\ndas einmal dahingestellt sein. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nDas Thema dieser Aktuellen Debatte passt eigentlich \n\nnahtlos in das d\u00fcstere Bild, das in der letzten Debatte \n\ngemalt worden ist. Auch hier w\u00fcrde ich gern versuchen, \n\nein klein wenig zur Aufkl\u00e4rung beizutragen. \n\nSachlich w\u00e4re es wirklich besser, die Aktuelle Debatte \n\n\"Bus und Bahn im Umbruch\" zu nennen, da ver\u00e4nderte \n\nAnforderungen an das Gesamtsystem den Umbruch \n\nerforderlich machen. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Planung \n\ndes \u00d6PNV fortschreiben, das ist richtig. \n\nDabei m\u00fcssen wir in Sachsen einige Rahmenbedingungen \n\nbeachten. Die erste Rahmenbedingung ist, dass die Auf-\n\ngabentr\u00e4ger, diejenigen, die das Verkehrsmanagement mit \n\nPlanung, Organisation und Ausgestaltung \u00fcbernommen \n\nhaben, die kommunalen Partner sind. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir beachten, dass 2015 ein wichtiger \n\nPlanungshorizont f\u00fcr uns alle ist; denn dann ist das \n\nRegionalisierungsgesetz in der Revision und es wird neu \n\nfestgelegt, welchen Gesamtfinanzierungsplan der Bund \n\nuns allen zur Verf\u00fcgung stellt und wie die L\u00e4ndervertei-\n\nlung aussehen wird. Was wir ebenfalls noch beachten \n\nsollten, um korrekt zu arbeiten, ist, dass die Ausschrei-\n\nbung des \u00d6PNV von unseren kommunalen Partnern \n\nimmer eine langfristige ist. Erst dann k\u00f6nnen wir wirklich \n\nPlanungsziele formulieren. \n\nDie Planungsziele, die wir formulieren, sind unter der \n\n\u00dcberschrift der Daseinsvorsorge die Nutzbarkeit und die \n\nBarrierefreiheit des Zuganges f\u00fcr die unterschiedlichsten \n\nFahrgastgruppen, die Gew\u00e4hrleistung eines fl\u00e4chende-\n\nckenden \u00d6PNV f\u00fcr ganz Sachsen sowie ein Mobilit\u00e4tsan-\n\ngebot f\u00fcr spezifische Nachfrage. Hierbei sollte man \n\ndarauf achten, dass Sicherheit und Brandschutz eine \n\nwesentliche Rolle spielen. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir auch, dass diese drei Themen zum \n\nBeispiel sehr eng mit einer Erneuerung des Fahrzeugparks \n\nverbunden sind, und wir wissen, dass es in diesem Be-\n\nreich eine gro\u00dfe Aufgabe zu l\u00f6sen gibt: Ich m\u00f6chte nur \n\ndas Schlagwort Busf\u00f6rderung in den Raum stellen. Hier \n\nmuss gekl\u00e4rt werden, wie es weitergehen soll, wie wir \n\neine Finanzierbarkeit dieses Themas erreichen, wie wir \n\nerreichen, dass auch Gebrauchtfahrzeuge in diesem \n\nZusammenhang ordentlich um- und eingesetzt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nEine andere gro\u00dfe \u00dcberschrift ist das Thema Raumord-\n\nnung. Hier sind unsere Ziele die St\u00e4rkung der zentralen \n\nOrte und die Erreichbarkeit der Wirtschaftsstandorte. Die \n\nGemeindeeinrichtungen sowie Bildungs- und Kulturein-\n\nrichtungen m\u00fcssen hier erreichbar bleiben. Daf\u00fcr w\u00fcrden \n\nund werden wir die Rolle des \u00d6PNV in der Siedlungspoli-\n\ntik und in der Siedlungsentwicklung unseres Landes \n\nintensiv in den Prozess einbeziehen. \n\nNicht zuletzt das Thema Finanzierung. Wir alle \u2013 das darf \n\nich in diesem Rahmen gern sagen \u2013 wissen, dass die letzte \n\nund geltende FinVO nicht der gro\u00dfe Wurf ist. Aber schon \n\nim Bereich der Finanzierung der Ausbildungsverkehre ist \n\nes gelungen, das System dynamisch zu gestalten. Auch \n\nhier sei der Hinweis gestattet, und wir wissen, dass es \n\nerforderlich ist und ein Nachholbedarf im Bereich der \n\nBusfinanzierung besteht. \n\nAuf Antrag der Koalitionsfraktionen ist es uns gelungen, \n\nim aktuellen Haushalt das Budget f\u00fcr die Ausbildungs-\n\nverkehre von 53 auf 54 Millionen Euro im laufenden \n\nHaushalt aufzustocken. Das gibt uns Zuversicht, dass wir \n\nunsere Ziele, die Weiterentwicklung der \u00d6PNV-Finanzie-\n\nrung als Modell unter Ber\u00fccksichtigung des Nachholbe-\n\ndarfs und nat\u00fcrlich auch die Planungssicherheit f\u00fcr unsere \n\nkommunalen Partner, sicherstellen. Hier betone ich \n\nbesonders, dass uns die Planungssicherheit f\u00fcr unsere \n\nkommunalen Partner am meisten am Herzen liegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5842 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Frau Springer. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht jetzt Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn es in der \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages die M\u00f6g-\n\nlichkeit g\u00e4be, einen st\u00e4ndigen Tagesordnungspunkt \n\neinzurichten, so h\u00e4tte sicherlich das Thema Verkehrspoli-\n\ntik neben der Bildungspolitik Anspruch darauf, diesen \n\neinzunehmen. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nDas ist ja im Grunde der Fall!) \n\nWarum ist das so, liebe Kolleginnen und Kollegen? \u2013 Ein \n\nBlick auf den gerade in der vergangenen Woche absol-\n\nvierten missgl\u00fcckten Bahngipfel l\u00e4sst im Grunde diese \n\nUnendlichkeit des Anspruchs dieses Tagesordnungspunk-\n\ntes als st\u00e4ndiger Tagesordnungspunkt erahnen, denn \n\ndieser missgl\u00fcckte Bahngipfel hat sich mit Absichtserkl\u00e4-\n\nrungen zur Anbindung von Chemnitz zufrieden gegeben. \n\nLassen Sie mich ganz kurz eine Dimension er\u00f6ffnen. \n\nFrau Springer, wenn Sie beim Landesentwicklungsplan \n\nschon daran denken, dann spielt im Landesentwicklungs-\n\nplan nat\u00fcrlich die Metropolregion Mitteldeutschland eine \n\nvielleicht noch nicht angemessene, aber durchaus eine \n\nRolle. Das mitteldeutsche S-Bahn-Netz in seiner Endaus-\n\nbaustufe umfasst eigentlich auch Chemnitz. Das Problem \n\nist nur, dass Chemnitz mit der Absichtserkl\u00e4rung in seiner \n\nEndausbaustufe f\u00fcr das mitteldeutsche S-Bahn-Netz \n\nmindestens \u00fcber einen Horizont der n\u00e4chsten 20 Jahre \n\nverschoben wurde. \u2013 So viel zur Zukunft des \u00d6PNV in \n\nSachsen. Frau Springer, das sind hier nur Blasen, der \n\nVolksmund w\u00fcrde sagen Gequatsche, gewesen. Mehr war \n\nes leider nicht. Das muss ich Ihnen so attestieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seit zweieinhalb Jahren \n\nhat Staatsminister Morlok federf\u00fchrend Verantwortung f\u00fcr \n\nden Bereich des Verkehrs in Sachsen. Was wir seit dieser \n\nZeit erlebt haben, ist ein ideologisch getriebener Paradig-\n\nmenwechsel in der Verkehrspolitik in Sachsen. Unter \n\nanderem zeigt sich das in einer durchaus neu angekom-\n\nmenen Lobby, n\u00e4mlich den Busunternehmen. Sie nannten \n\nes Busf\u00f6rderung in Sachsen, Frau Springer. Diese ist \n\nallerdings nicht dazu geeignet, genau diese Lobbygruppe \n\nwirklich zufrieden zu stellen. Fragen Sie einmal Busun-\n\nternehmer in Ihrer Region, die Ihnen hierzu etwas anderes \n\nerz\u00e4hlen w\u00fcrden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie haben auch die \n\n\u00d6PNV-FinVO zur Finanzierung angesprochen und sagen, \n\n2015 beginnt die Revision der Regionalisierungsmittel. \n\n2015 \u2013 Sie haben recht \u2013 wird das neu justiert sein und in \n\nKraft treten, aber der Planungshorizont beginnt heute, \n\nFrau Springer. Die Jahre 2012 und 2013, genau die Jahre, \n\ndie so massiv durch die geltende FinVO von den Ein-\n\nschnitten betroffen sind, werden herangezogen mit den \n\nZug-Kilometern, bestellten Zug-Kilometern zur Revision \n\nder Regionalisierungsmittel. \n\nDas hei\u00dft, dieser Staatsminister tr\u00e4gt mit diesen K\u00fcrzun-\n\ngen Verantwortung daf\u00fcr, dass wir ab 2015 erheblich \n\nweniger Geld zur Verf\u00fcgung haben werden, von dem der \n\nFreistaat auch nur einen Teil an die \u00d6PNV-Zweck-\n\nverb\u00e4nde weitergibt. Das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu, und \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU, sind die \n\nWahlkreisabgeordneten. Nicht die FDP kann den Leuten \n\nerkl\u00e4ren, warum sie das macht. Sie m\u00fcssen es erkl\u00e4ren, \n\nund Sie werden auch 2014 Ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern erkl\u00e4ren m\u00fcssen, was diese Staatsregierung im \n\n\u00d6PNV in den letzten Jahren verbrochen hat. Das m\u00fcssen \n\nSie erkl\u00e4ren! Ich glaube nicht, dass Sie alles so fein \n\nerkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie Sie hier mit salbungsvollen Worten \n\numgehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eines noch: Herr \n\nZastrow, Sie haben vollkommen recht. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Immer!) \n\n\u2013 Nein, nein! Lassen Sie mich zu Ende reden, und dann \n\nk\u00f6nnen wir noch einmal dar\u00fcber sprechen. \n\nWir m\u00fcssen f\u00fcr strukturschwache Regionen in Sachsen \n\ndifferenzierte L\u00f6sungen entwickeln. Differenzierte L\u00f6-\n\nsungen k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht sein, dass eine struktur-\n\nschwache Region auch noch dadurch strukturschw\u00e4cher \n\ngemacht wird, dass sie vom \u00d6PNV abgekoppelt wird. Das \n\nist nat\u00fcrlich v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn und macht diese struktur-\n\nschwachen Gebiete erst recht kaputt. Das ist entweder \n\nIhre Zielrichtung, oder Sie nehmen es billigend in Kauf. \n\nDas geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit n\u00e4mlich auch dazu, das muss \n\nman ganz klar sagen. \n\nWas der Herr Staatsminister derzeit mit seinem Ministeri-\n\num f\u00fcr die \u00d6PNV-VIN-VO vorbereitet, die ab 2015 gelten \n\nsoll, spricht dieser Politik, die Sie, Frau Springer, hier \n\npostulieren, mehr als nur Hohn, denn dann werden Sie in \n\nIhrem Gebiet, im Vogtland, im Erzgebirge, noch weniger \n\nStrecken mit der Bahn zur Verf\u00fcgung haben, als das heute \n\nder Fall ist. Sehen Sie in die Papiere, und Ihnen wird \n\nschwummerig. Ich bin auch der Auffassung, dass Sachsen \n\nin einem Teil Geberland werden soll. Daf\u00fcr bin ich sofort. \n\nGeben wir diesen Staatsminister endlich wieder zur\u00fcck in \n\ndie Verteilung der L\u00e4nder, dann k\u00f6nnen sich andere \n\ndarum pr\u00fcgeln. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN;  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach der Abg. Stange. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df, dass Mobilit\u00e4t f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5843 \n\ndie Menschen in Sachsen ein Grundrecht ist. In diesem \n\nZusammenhang muss man sagen, dass motorisierter \n\nIndividualverkehr kein Kontra zum \u00d6PNV ist, sondern \n\naus meiner Sicht ein Miteinander und ein Erg\u00e4nzen. Wenn \n\nman dann nat\u00fcrlich im Landesentwicklungsplan von der \n\nStaatsregierung \u00fcber den diskriminierungsfreien Wettbe-\n\nwerb zwischen den Verkehrsangeboten liest, dann hat man \n\nschon mit dem Begriff Wettbewerb ein Problem. \n\nWenn man Mobilit\u00e4t als eine Aufgabe der Daseinsf\u00fcrsor-\n\nge und der Grundsicherung begreift, dann ist dort aus \n\nmeiner Sicht der Wettbewerb die falsche Herangehens-\n\nweise. Das w\u00e4re genauso, wie wenn Sie in einwohner-\n\nschwachen Orten sagen, die Strom-, Gas- oder Wasserver-\n\nsorgung wird eingedampft, weil dort weniger Menschen \n\nsind. Ich glaube, dass die Erreichbarkeit, die Mobilit\u00e4t ein \n\nVersorgungsinstrument ist, das ein Grundrecht der Men-\n\nschen ist. Daher macht es nat\u00fcrlich keinen Sinn, an dem \n\nalten Dogma festzuhalten, den Stra\u00dfenausbau voranzu-\n\ntreiben, wo im n\u00e4chsten Jahr 400 Millionen Euro mehr \n\neingesetzt werden sollen, w\u00e4hrend parallel dazu im \n\n\u00d6PNV-Bereich massive K\u00fcrzungen erfolgt sind. \n\nDa wei\u00df ich auch, wovon ich rede. Versuchen Sie doch \n\neinmal, von Aue, von Annaberg, von Kirschberg oder von \n\nMittweida nach Chemnitz oder nach Leipzig zu kommen. \n\nVersuchen Sie das einmal mit dem \u00d6ffentlichen Perso-\n\nnennahverkehr! \n\nEs macht auch keinen Sinn, wenn Sie eine gut ausgebaute \n\nA 72 oder A 4 haben oder wenn die eine oder andere \n\nStaatsstra\u00dfe gut ausgebaut ist. Insbesondere im Bereich \n\neiner \u00e4lter werdenden Gesellschaft macht es keinen Sinn, \n\ndass Sie vielleicht mit dem Rollator schneller vorankom-\n\nmen. \n\nSie brauchen \u00f6ffentliche Nahverkehrsmittel, um in einem \n\nbestimmten System, in einem bestimmten Takt zumindest \n\nin einem Grundnetz bestimmte Oberzentren erreichen zu \n\nk\u00f6nnen. Das finden wir leider im Landesverkehrsplan \n\nnicht wieder. \n\nNoch ein Wort zu dem Thema Regionalisierungsmittel. \n\nFakt ist: Wir rechnen 30 % fehlerhaft ab, weil wir sie \n\nfalsch verwenden. Im Gesetz steht die Spitzabrechnung; \n\nsie wird auch kommen. Wenn man wei\u00df, dass zum Bei-\n\nspiel ein Land wie Nordrhein-Westfalen \u2013 man kann auch \n\njedes andere westdeutsche Land nehmen \u2013 3,5 Milliarden \n\nEuro Stau in Verkehrsinvestitionen hat \u2013 sie m\u00fcssen \n\nRheinbr\u00fccken f\u00fcr den Lkw-Verkehr sperren, weil sie sie \n\nzurzeit nicht instand setzen k\u00f6nnen \u2013, dann wird doch \n\nklar, dass die westdeutschen L\u00e4nder ab 2015 sagen \n\nwerden: Warum sollen wir noch einen m\u00fcden Euro \n\nzus\u00e4tzlich nach Sachsen geben \u2013 zumal sie dort 30 % \n\nauch noch falsch verwendet haben? \n\nWir werden also in diesem Verteilkampf eine Niederlage \n\nerleiden. Diese Verteilk\u00e4mpfe werden bis 2020 im Bun-\n\ndesgebiet noch heftiger und noch h\u00e4rter werden. Wir \n\nwerden \u2013 das hatte ich schon bei manchen Haushaltsdis-\n\nkussionen gesagt \u2013 noch riesige Probleme bekommen, die \n\nsich auch haushalterisch bei uns niederschlagen werden. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich feststellen: Ich glaube, wenn \n\nman das Grundrecht auf Mobilit\u00e4t ernst nimmt und sagt, \n\nwir brauchen eine Grundstruktur der Erreichbarkeit, dann \n\nkann man nat\u00fcrlich nicht zu den Aufgabentr\u00e4gern \u2013 es \n\nsind in der Regel die kommunalen Tr\u00e4ger \u2013 gehen und \n\nsagen: Schaut euch mal eure Linien an und behaltet nur \n\nnoch die, die sich von den Fahrgastzahlen her halbwegs \n\nrechnen oder einen hohen Deckungsgrad haben. Was \n\npassiert dann zwangsl\u00e4ufig: Dann werden die Linien, die \n\nsich nicht tragen oder eine schlechte Auslastung haben, \n\neingestellt. Dann wird der l\u00e4ndliche Raum in der Erreich-\n\nbarkeit vom \u00d6PNV abgekoppelt. \n\nIm \u00dcbrigen passiert das auch realistisch. Wenn man sich \n\nmittlerweile die Taktzeiten der Sachsen-Franken-\n\nMagistrale ansieht, die im Gespr\u00e4ch sind, aber auch wenn \n\nman sich bei den Buslinien umschaut, wenn man sieht, \n\ndass praktisch manche D\u00f6rfer nur noch zweimal am Tag \n\nmit einem Bus zu erreichen sind, \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nUnd am Wochenende gar nicht!) \n\n\u2013 Am Wochenende gar nicht, das stimmt. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Da muss  \n\nman \u00fcber L\u00f6sungen nachdenken!) \n\n\u2013 Richtig! \u2013, dann muss man \u00fcber L\u00f6sungen nachdenken. \n\nEs n\u00fctzt nichts, einen gut sanierten Bahnhof oder ein gut \n\nsaniertes Warteh\u00e4uschen zu haben, weil man das mit \n\nInvestitionen machen kann, sondern man muss darin \n\ninvestieren, dass die Menschen fahren k\u00f6nnen. Es n\u00fctzt \n\nmir kein Bahnhof und kein Gleis, wenn darauf kein Zug \n\nmehr f\u00e4hrt. Es muss ein Zug oder ein Bus fahren! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas ist die Aufgabe, vor der wir stehen. Das k\u00f6nnen Sie \n\nauch nicht mit konsumtiven Ausgaben erkl\u00e4ren. Nat\u00fcrlich \n\nsind es dauernde Ausgaben, aber es ist ein Grundrecht der \n\nMenschen, in diesem Land Sachsen, von jedem beliebi-\n\ngen Punkt nach jedem anderen Punkt kommen zu k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Pecher. \u2013 F\u00fcr die FDP spricht jetzt \n\nKollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Frau J\u00e4hnigen, Hochach-\n\ntung, Sie bleiben sich Ihrer Rolle treu: Sie spielen hier die \n\n\u00d6PNV-Unke, die quartalsweise den Niedergang des \n\nNahverkehrs in Sachsen beschw\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNur die Realit\u00e4t \u2013 das wissen auch Sie \u2013 sieht anders aus. \n\nWir haben in Sachsen einen sehr hohen Standard im \n\n\u00d6ffentlichen Personennahverkehr, insbesondere wenn Sie \n\nSachsen einmal mit wirtschaftlich \u00e4hnlich starken Regio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5844 \n\nnen Europas vergleichen. Zeigen Sie mir bitte eine Regi-\n\non mit vergleichbarer wirtschaftlicher Leistungskraft, die \n\neinen deutlich besseren \u00d6PNV hat. Da gibt es nicht viele, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Rheinland-Pfalz!) \n\n\u2013 Rheinland-Pfalz hat, was das Bruttoinlandsprodukt pro \n\nKopf betrifft, deutlich bessere Zahlen als Sachsen aufzu-\n\nweisen. Die GR\u00dcNEN k\u00f6nnen nicht rechnen, das ist klar, \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ha, ha!) \n\naber dazu sollten Sie einmal in der Statistik nachschauen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSchauen wir uns einmal die Zahlen an: Sachsen gibt pro \n\nJahr f\u00fcr Investitionen und laufende Zusch\u00fcsse im \u00d6PNV \n\n500 Millionen Euro \u2013 eine halbe Milliarde Euro! \u2013 aus. \n\nDas ist mehr, als wir f\u00fcr die gesamte Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nin Sachsen ausgeben, und es ist mehr, als wir f\u00fcr die \n\nStra\u00dfenf\u00f6rderung ausgeben. Sie sollten diese Zahlen \n\neinmal zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDann brauchen wir mehr Geld vom Bund! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nEine halbe Milliarde f\u00fcr den \u00d6PNV bei einem Anteil an \n\nder Gesamtverkehrsleistung von 10 %. Wenn wir das \n\neinmal mit dem motorisierten Individualverkehr verglei-\n\nchen: Dieser hat einen Anteil von 56 % \u2013 das mag sich in \n\nden n\u00e4chsten Jahren etwas verschieben \u2013, aber zwischen \n\n10 und 56 % gibt es doch wohl einen Unterschied; das \n\nwerden auch Sie nicht ignorieren k\u00f6nnen. \n\nWir haben den Ausbildungsverkehr bessergestellt \u2013 \n\naufgestockt auf 54 Millionen Euro \u2013 und wir haben eine \n\nganze Menge investiert. Allein das aktuelle Landesinves-\n\ntitionsprogramm, mit dem wir den \u00d6PNV in Sachsen \n\nst\u00e4rken, umfasst fast 100 Millionen Euro. Deshalb kann \n\nman doch nicht davon sprechen, dass hier Bus und Bahn \n\nabgeschrieben w\u00e4ren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\n Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nSie unken ja immer, dass es den \u00d6PNV nicht mehr gibt, \n\nund Sie haben gesagt, es gibt massive Streckenstilllegun-\n\ngen in den Diskussionen zum letzten Doppelhaushalt. Wo \n\nsind denn die massiven Streckenstilllegungen im Bahn-\n\nverkehr? Sie sind ausgeblieben. Die Realit\u00e4t ist: Es gab \n\nkeine massenhaften Streichungen von Strecken. Im \n\nGegenteil: Wir weiten den schienengebundenen \u00d6PNV \n\naus. \n\nWir investieren im Moment in den City-Tunnel. Klar, \n\ndiese Kosten sind mir auch zu hoch, aber wir haben sie \n\nmit Sicherheit nicht zu verantworten als FDP. Nach der \n\nInbetriebnahme des City-Tunnels werden zwei Millionen \n\nZugkilometer zus\u00e4tzlich an den Start gehen. Wir bauen \n\nhier im Moment die S-Bahn-Strecke von Dresden nach \n\nMei\u00dfen aus \u2013 Verdichtung des Taktes auf 15 Minuten \u2013, \n\ndas ist Ausbau und nicht Abbau. Das Chemnitzer Modell \n\nsorgt daf\u00fcr, dass das Chemnitzer Umland besser angebun-\n\nden ist. Der \u00d6PNV in Sachsen befindet sich nicht auf dem \n\nAbstellgleis \u2013 er befindet sich auf dem Ausbaugleis, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir beginnen mit der \n\nersten Zwischenfrage; Herr Kollege Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Herr Kollege Herbst, w\u00fcrden Sie mir darin zu-\n\nstimmen, dass der Freistaat Sachsen pro Jahr \n\n506 Millionen Euro Regionalisierungsmittel vom Bund \n\nzugewiesen bekommt, von diesen 506 Millionen Euro \n\naber nur knapp 430 Millionen Euro an die Zweckverb\u00e4n-\n\nde weitergibt? Ist das korrekt? \n\nTorsten Herbst, FDP: Alle Regionalisierungsmittel, die \n\nwir vom Bund erhalten, werden f\u00fcr den \u00d6PNV eingesetzt, \n\nund wie Sie wissen, wird ein Teil der Mittel f\u00fcr Betriebs-\n\nkostenzusch\u00fcsse an die Zweckverb\u00e4nde eingesetzt und ein \n\nanderer Teil f\u00fcr Investitionen. Alles wird regul\u00e4r f\u00fcr den \n\n\u00d6PNV verwendet. Insofern kann ich Ihnen so nicht \n\nzustimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nNachfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nStange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Kollege Herbst, Sie \n\nhaben den City-Tunnel genannt. Ist es richtig, dass der \n\nFreistaat die Gelder eingestellt hat zur Absicherung f\u00fcr \n\nden Fall, dass die EFRE-F\u00f6rderung zur Finanzierung \n\ndieser Mehrkosten nicht kommen sollte, aber diese \n\nFinanzierung gekommen ist \u2013 zum Beispiel der erste \n\nBescheid in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 77 Millionen Euro \n\n\u2013, das Geld aber ins System selbst noch nicht zur\u00fcckge-\n\nflossen ist zum Betrieb des \u00d6PNV in Sachsen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Dass der Freistaat Vorsorge \n\nbetreibt f\u00fcr finanzielle Risiken, die auf uns zukommen \n\nund die die FDP nicht zu verantworten hat, ist klar; aber \n\nam Ende werden alle Mittel, die wir f\u00fcr den \u00d6PNV vom \n\nBund bekommen, auch dem \u00d6PNV zur Verf\u00fcgung ge-\n\nstellt. \u2013 Im \u00dcbrigen, Herr Stange, geh\u00f6rt es zur H\u00f6flich-\n\nkeit im Parlament dazu, dass man am Mikrofon wartet, \n\nbis die Antwort gegeben ist. \n\n(Ja! und Beifall von der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Frau Kollegin J\u00e4hnigen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Aber sehr gern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5845 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, ist Ihnen be-\n\nkannt, dass es nach den K\u00fcrzungen der \u00d6PNV-Mittel im \n\nletzten Haushalt auf 20 Strecken K\u00fcrzungen oder Stillle-\n\ngungen gegeben hat, vor allem in den Verkehrsverb\u00fcnden \n\nZVNL, VMS und VV und auf den \u00fcbergreifenden Linien, \n\nzum Beispiel den Linien Glauchau\u2013Chemnitz und G\u00f6ttin-\n\ngen\u2013Chemnitz? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kenne keine Schienenver-\n\nkehrsstrecke in Sachsen, die komplett stillgelegt wurde. \n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, dass Sie vielleicht in Ihrem n\u00e4chsten \n\nRedebeitrag dieses Beispiel am Mikrofon nennen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas war nicht die Frage!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Zwischen-\n\nfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern doch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen: \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, da Ihnen das \n\nnicht bekannt ist, w\u00fcrden Sie unser Anliegen unterst\u00fctzen, \n\ndass das Ministerium einmal \u00fcber diese Streckenstillle-\n\ngungen und Streckenausd\u00fcnnungen dem Landtag berich-\n\ntet, weil meine entsprechenden Kleinen Anfragen dazu \n\nnicht beantwortet wurden? \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau J\u00e4hnigen, ich habe meine \n\nKenntnis der Angelegenheit genannt. Um auf Ihre Frage \n\nzu antworten: Nat\u00fcrlich wird es immer auch Ver\u00e4nderun-\n\ngen bei der Planung von Verbindungen geben. Das h\u00e4ngt \n\nmit der Nachfrage zusammen. Auch der Schienenperso-\n\nnennahverkehr, Frau J\u00e4hnigen, findet ja nicht im luftlee-\n\nren Raum statt. Es geht hier auch um Nachfrage, es geht \n\nnat\u00fcrlich um Effizienz und es geht um das Verh\u00e4ltnis von \n\nKosten und Nutzen. Ich wei\u00df, dass man in Verkehrsb\u00fcn-\n\nden nat\u00fcrlich dar\u00fcber spricht, wie man Angebote g\u00fcnsti-\n\nger gestalten kann und wie man vielleicht Alternativen zu \n\nVerbindungen findet, die zugm\u00e4\u00dfig nur zu 5 oder 10 % \n\nausgelastet sind. \n\nEs kann auch nicht im Sinne der GR\u00dcNEN sein, dass wir \n\nzum Teil auf einigen Nebenstrecken in Sachsen pro \n\nKilometer einen Zuschuss von 80 Cent pro Person zahlen. \n\nRechnen Sie das einmal hoch: Das bedeutet nach zwei \n\nJahren, dass wir den Leuten einen Kleinwagen schenken \n\nk\u00f6nnen. Solche hohen Zusch\u00fcsse sind weder \u00f6kologisch \n\nnoch \u00f6konomisch sinnvoll, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Sebastian Gemkow, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Da wir gerade bei den Zusch\u00fcs-\n\nsen sind: Ist Ihnen bekannt, dass der fl\u00e4chendeckende \n\nKostendeckungsgrad des \u00d6PNV in Sachsen summarisch \n\nbei 70 % f\u00fcr den Betrieb des \u00d6PNV liegt \u2013 landesweit? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich finde es absolut richtig und \n\ngut, dass die Aufgabentr\u00e4ger des \u00d6PNV einen hohen \n\nKostendeckungsgrad anstreben. Auch wenn diese Gelder \n\nvom Bund kommen, so sind es doch Steuergelder, mit \n\ndenen wir verantwortlich umgehen m\u00fcssen. Die Haus-\n\nhaltsplanung des Bundes findet nicht so statt, dass sich \n\nder Haushaltsausschuss im Keller des Reichstagsgeb\u00e4udes \n\nversammelt, den Kopierer anwirft, Geldscheine druckt \n\nund daraus die Mittel f\u00fcr den Bundeshaushalt entspringen. \n\nNoch einmal: Es sind Steuergelder! Wir haben mit diesen \n\nverantwortungsvoll umzugehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, die letzten \n\n20 Sekunden. \n\nTorsten Herbst, FDP: Die nutze ich gern. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! F\u00fcr die FDP-Fraktion ist Mobilit\u00e4t \n\nein B\u00fcrgerrecht und \u2013 im Gegensatz zu den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nkeine Ideologie. Wir wollen \u2013 wiederum im Gegensatz zu \n\nIhnen \u2013 die B\u00fcrger nicht dazu zwingen, ein bestimmtes \n\nVerkehrsmittel zu benutzen, sondern wir wollen ihnen ein \n\nAngebot machen. Wir stehen daf\u00fcr, dass die B\u00fcrger in \n\nunserem Land selbst dar\u00fcber bestimmen k\u00f6nnen, mit \n\nwelchen Verkehrsmitteln sie zu welchen Zielen gelangen. \n\nDas darf ihnen nicht zwangsweise von oben oktroyiert \n\nwerden. Deshalb k\u00fcmmern wir uns sowohl um den \u00d6PNV \n\nals auch um den Individualverkehr einschlie\u00dflich Radver-\n\nkehr sowie um die Vernetzung aller Verkehrstr\u00e4ger. Das \n\nalles geh\u00f6rt zusammen. Wir brauchen keine ideologische \n\nVerkehrspolitik, die den B\u00fcrgern vorschreibt, welche \n\nVerkehrsmittel sie zu nutzen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Herbst sprach \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die NPD spricht jetzt Herr \n\nStorr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die heutige Aktuelle Debatte ist in jedem Fall \n\nberechtigt; denn wir sind nicht nur in der Situation \u2013 das \n\nist schon \u00f6fters hier im Landtag konstatiert worden \u2013, dass \n\nder \u00f6ffentliche Personennahverkehr schlecht ist, sondern \n\nwir stehen vor einer Entwicklung, in deren Verlauf der \n\n\u00d6PNV in den n\u00e4chsten Jahren aller Wahrscheinlichkeit \n\nnach noch schlechter wird, auch deshalb, weil notwendige \n\nEntscheidungen nicht getroffen oder zeitlich verschleppt \n\nwerden. \n\nAls Beispiel will ich nicht nur die Einsparungen im \n\nRegionalverkehr nennen. Auf der Nord-S\u00fcd-Trasse soll \n\nder Bahnfernverkehr, der bislang \u00fcber Leipzig stattfindet \n\n\u2013 Leipzig ist in Sachsen die einzige Gro\u00dfstadt, die eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5846 \n\nhalbwegs vern\u00fcnftige Fernverkehrsanbindung hat \u2013, \n\nzuk\u00fcnftig an Leipzig vorbei \u00fcber Halle und Erfurt geleitet \n\nwerden. Diese Entwicklung bedeutet eine weitere Ver-\n\nschlechterung. \n\nWie man am Beispiel des Bahngipfels in Chemnitz \n\nablesen kann, zeigt sich, dass die Staatsregierung, obwohl \n\nsie in der 54. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages wort-\n\nreich erkl\u00e4rt hat, wie sehr sie doch s\u00e4chsische Interessen \n\nauch gegen\u00fcber der Bahn vertrete, diese s\u00e4chsischen \n\nInteressen eben nicht vertritt. Es ist schon interessant \u2013 \n\nund zwar f\u00fcr jemanden, der zwischen den Zeilen lesen \n\nkann, nicht etwa deshalb, weil der Informationsgehalt so \n\nhoch w\u00e4re \u2013, sich die Presseerkl\u00e4rung der Staatsregierung \n\nzum Bahngipfel in Chemnitz durchzulesen. \n\nIch musste schmunzeln, als ich im ersten Satz las, dass \n\nStanislaw Tillich \u2013 der Ministerpr\u00e4sident \u2013 und sein \n\nVerkehrsminister, Sven Morlok, \u201enoch einmal deutlich \n\ngemacht\u201c haben, \u201ewie wichtig eine gute Schienenver-\n\nkehrsanbindung f\u00fcr den Freistaat \u2026 ist. \u201aAttraktive \n\nBahnverbindungen sind auch immer ein Standortvorteil. \n\nHier wollen wir gemeinsam noch besser werden. Die \n\ngegen\u00fcber den B\u00fcrgern und Unternehmen zugesagten \n\nAusbau- und vor allem Beschleunigungsma\u00dfnahmen \n\nm\u00fcssen eingehalten werden\u2018\u201c, so Tillich, zitiert in dieser \n\nPresseerkl\u00e4rung. \n\nIch konnte mir, wie gesagt, das Schmunzeln nicht ver-\n\nkneifen; denn das sind Allerweltsaussagen, die eigentlich \n\nselbstverst\u00e4ndlich sind. Nur, auch diese Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeiten werden von der Politik nicht eingel\u00f6st. Ich \n\nmuss ganz ehrlich sagen: Auf dem Bahngipfel hat sich die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung als alles andere denn als \n\nAnwalt s\u00e4chsischer Interessen gezeigt. Ich habe aus den \n\nErgebnissen des Bahngipfels eher ablesen k\u00f6nnen, dass \n\nman unsere Interessen gerade nicht vertreten hat und sehr \n\nhandzahm gegen\u00fcber Bahnchef Grube aufgetreten ist. Ich \n\nhatte erwartet, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung im \n\nZusammenhang mit dem Bahngipfel noch einmal klar \n\nPosition beziehen w\u00fcrde und \u2013 wie das bayerische Ver-\n\nkehrsministerium \u2013 zu der Aussage gekommen w\u00e4re, \n\nwonach der Bund schlicht und einfach seiner Verantwor-\n\ntung f\u00fcr den Fernverkehr nicht vollumf\u00e4nglich nach-\n\nkommt. Diesen Vorwurf erhebt immerhin das bayerische \n\nVerkehrsministerium gegen\u00fcber dem Bundesverkehrsmi-\n\nnisterium. Ich verstehe nicht, warum man, wenn man von \n\nsich behauptet, Anwalt s\u00e4chsischer Interessen zu sein, \n\ndiese Fehlplanung und Fehlleistung des Bundesverkehrs-\n\nministeriums, von der wir als Sachsen besonders betroffen \n\nsind, nicht vollumf\u00e4nglich angeht und auch einmal das \n\nInstrument des Bundesrates nutzt, um tats\u00e4chlich eine \n\nL\u00f6sung herbeizuf\u00fchren. \n\nDenn uns l\u00e4uft die Zeit davon. Mit den sehr mageren \n\nErgebnissen, die im Anschluss an den Bahngipfel pr\u00e4sen-\n\ntiert worden sind \u2013 der Freistaat Sachsen tritt wieder \n\neinmal finanziell in Vorleistung, ohne konkrete Zusagen \n\nder Bahn erhalten zu haben \u2013, kann man nicht zufrieden \n\nsein. Die L\u00f6sung der Probleme wird letztlich aufgescho-\n\nben. Die Probleme werden nicht gel\u00f6st, sondern sie \n\nwerden sich versch\u00e4rfen. Ich bin gespannt, was der \n\nVerkehrsminister dazu sagen wird. \n\nDie L\u00f6sungen, die gefunden werden, m\u00fcssen beinhalten: \n\nWir m\u00fcssen f\u00fcr den \u00d6PNV mehr Fahrg\u00e4ste gewinnen. \n\nDas k\u00f6nnen wir nur erreichen, wenn der \u00d6PNV attrakti-\n\nver wird. Die Trennung von Fern- und Nahverkehr ist zu \n\n\u00fcberdenken. Auch dazu ist eine Initiative im Bundesrat \n\nm\u00f6glich. \n\nDas sind die L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge, die die NPD in dieser \n\nAktuellen Debatte unterbreiten wollte. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach Herr Storr. \u2013 Wir sind am Ende dieser Rednerrunde \n\nangekommen. Ich er\u00f6ffne eine zweite. Als einbringende \n\nFraktion hat die Fraktion GR\u00dcNE das Wort. Es spricht \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Springer, auf Ihren \n\nWunsch hin sage ich gern noch einmal, wer die Bahnre-\n\nform angeschoben hat: Das war die Regierung Kohl. In \n\nder Tat haben die Regierungen Biedenkopf und Milbradt \n\nnur dem VDE 8 zugestimmt, das jetzt f\u00fcr die Fernver-\n\nkehrsabbindung von Sachsen sorgt. Das ist das Problem. \n\nAber Ministerpr\u00e4sident Tillich hat zum Bahngipfel einen \n\nv\u00f6llig neuen Zungenschlag in die Debatte gebracht, indem \n\ner sagte, Sachsen brauche einen strategischen Bahn-Plan. \n\nEr hat erkannt \u2013 Kompliment, nachdem die GR\u00dcNEN das \n\n\u00fcber zehn Jahre lang gefordert hatten \u2013, dass es nicht \n\nreicht, die Aufgabentr\u00e4ger und die Landkreise vor sich hin \n\nplanen zu lassen, sondern dass man eine sachsenweite \n\nPlanung braucht. Richtig! Denn nach unserem \u00d6PNV-\n\nGesetz koordiniert das Land den \u00fcberregionalen Nahver-\n\nkehr. Aber der Verkehrsplan, den das Kabinett beschlos-\n\nsen hat, enth\u00e4lt diesen Punkt nicht und ist v\u00f6llig ungeeig-\n\nnet. Den k\u00f6nnen Sie in die Tonne werfen! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Treten!) \n\nSie m\u00fcssen ihn \u00fcberarbeiten; sonst werden Sie bei der \n\nBahn nichts erreichen. \n\nWenn man die Untert\u00f6ne in der Pressekonferenz zum \n\nBahngipfel richtig verstanden hat, wei\u00df man, dass Bahn-\n\nvorstand Homburg ganz deutlich zum Ausdruck gebracht \n\nhat, dass der Freistaat Sachsen gern auf seine Kosten \n\nuntersuchen d\u00fcrfe, ob man eine Elektrifizierung der \n\nStrecke Chemnitz\u2013Leipzig wirtschaftlich in den Bundes-\n\nverkehrsplan bringen k\u00f6nne \u2013 wir GR\u00dcNEN unterst\u00fctzen \n\ndas auch \u2013, aber wenn keine zus\u00e4tzlichen Fahrg\u00e4ste \n\ngeneriert werden k\u00f6nnten, sei das sowieso nicht wirt-\n\nschaftlich. Das ist das Problem! Wir sind zum \u00d6PNV-\n\nR\u00fcckbauland geworden und haben auf Bundesebene \n\nschlechte Karten. Daf\u00fcr haben Sie mit Ihren K\u00fcrzungen \n\ngesorgt! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Beifall der Abg. \n\nHeike Werner und Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5847 \n\nAber das k\u00f6nnen Sie jetzt noch ver\u00e4ndern. Jetzt, mit der \n\nEntscheidung \u00fcber den Doppelhaushalt, stellen Sie die \n\nWeichen: Kommen Sie aus der Abbaupolitik wieder \n\nheraus, oder f\u00fchren Sie sie fort? Ich bin \u2013 bei allen gerin-\n\ngen Erwartungen \u2013 von Ihren Redebeitr\u00e4gen wirklich \n\nentt\u00e4uscht. Sie haben keinen einzigen Vorschlag gebracht. \n\nWir stehen vor den Haushaltsberatungen, aber Sie haben \n\nkeine Idee, wie Sie die Situation im \u00f6ffentlichen Verkehr \n\nverbessern wollen. \n\nDas einzig Konkrete, was Herr Herbst sagte, war die Idee, \n\ndass man Anrufsammeltaxis und Kombibusse brauche. \n\nHerr Kollege Herbst, richtig! Das schlagen wir als GR\u00dc-\n\nNE auch seit Jahr und Tag vor. Aber wenn man zur \n\nFinanzierung des regionalen Busverkehrs die Sch\u00fclerver-\n\nkehrsbef\u00f6rderung einsetzt, braucht man sich doch nicht zu \n\nwundern, dass die Busunternehmen nur die Sch\u00fclerhalte-\n\nstellen abfahren und keine anderen Investitionen t\u00e4tigen. \n\nSie bekommen ja auch keine investiven Mittel, sie sollen \n\nihre gebrauchten Busse nehmen. So geht es nicht! Auch \n\ndieser \u2013 einzige \u2013 Vorschlag ist unbrauchbar. \n\nJetzt kommen wir mal zu den Kosten. Wir k\u00f6nnen Effizi-\n\nenzen erschlie\u00dfen, wenn wir uns mal trauen, eine landes-\n\nweit integrierte Planung zwischen Bus und Bahn in Form \n\neines integralen Taktfahrplanes zu machen. Das traut sich \n\ndie FDP-Fraktion auch nicht mehr in den Mund zu neh-\n\nmen. Aber wenn es schon um Kostenbewusstsein geht \u2013 \n\nund das ist der GR\u00dcNEN-Fraktion wichtig \u2013, kritisieren \n\nwir, dass es nur um den \u00f6ffentlichen Verkehr geht. Ihr \n\nVerkehrsminister hat mit dem Verkehrsplan versprochen, \n\ndie Kosten der Stra\u00dfenneubauten, der Instandhaltung der \n\nStra\u00dfen und der Sanierung offenzulegen. Keine einzige \n\nZahl dazu in Ihrem Verkehrsplan! Kostenbewusstheit gilt \n\nf\u00fcr den ganzen Verkehr und nicht nur f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \n\nVerkehr. Davor dr\u00fccken Sie sich immer noch. \n\nDie Realit\u00e4t ist, dass von den Mitteln die wir vom Bund \n\nbekommen und nur weiterreichen, 75 % der Entpflich-\n\ntungsmittel in den Stra\u00dfenbau gehen und nur 15 % in den \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr. Das ist bundesweit die geringste \n\nQuote. Auch das m\u00fcssen wir ver\u00e4ndern. Rheinland-Pfalz \n\nverdoppelt gerade seine Mittel, um neue Fahrg\u00e4ste und \n\nEinnahmen zu generieren. Mit Ihrem Sparbewusstsein, \n\ndas eben kein Kostenbewusstsein ist, kommen wir nicht \n\nweiter. Sachsen braucht eine Verkehrswende, sonst wird \n\nMobilit\u00e4t hier f\u00fcr alle Verkehrsteilnehmer nicht bezahlbar \n\nbleiben und wir werden unsere Klimaschutzziele verfeh-\n\nlen. Da hilft all Ihr Heimatgefasel nichts. Wir brauchen \n\neine andere Politik und bessere Vorschl\u00e4ge. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau J\u00e4hnigen \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen! Ich darf kurz auf \n\nIhren Redebeitrag eingehen. Die Aufgabentr\u00e4ger, die in \n\nSachsen die Verkehrspolitik ma\u00dfgeblich beeinflussen und \n\ngestalten, sind die f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde. Ich erlaube mir \n\nan dieser Stelle zun\u00e4chst ein herzliches Dankesch\u00f6n zu \n\nsagen f\u00fcr die gute Arbeit, die die Zweckverb\u00e4nde leisten, \n\nauch unter dem Aspekt, dass die Finanzen in einer or-\n\ndentlichen H\u00f6he da waren \u2013 das hat Herr Herbst vorhin \n\ngesagt \u2013, als Sachverwalter einer vern\u00fcnftigen Unterhal-\n\ntung des Verkehrssystems in Sachsen. \n\nAber \u2013 und das ist bisher in keinem Redebeitrag der Fall \n\ngewesen \u2013, wir m\u00fcssen ein wenig nach den Ursachen \n\nforschen. Gerade in der Verkehrspolitik haben wir nicht \n\nnur den Zeitraum einer Legislaturperiode zu betrachten, \n\nsondern einen l\u00e4ngeren Zeitraum. Gerade Sie in Verant-\n\nwortung von Rot-Gr\u00fcn 1998 hatten unter Ihrer Verantwor-\n\ntung im Bund die M\u00f6glichkeit der Weichenstellung \n\ngehabt, aber nicht genutzt, den Bundesverkehrswegeplan \n\nf\u00fcr Sachsen so auszubauen, dass wir heute eine ordentli-\n\nche Fernverbindung von Berlin nach Dresden und von \n\nDresden in den s\u00fcdlichen Raum, n\u00e4mlich mit der Definie-\n\nrung der Sachsen-Franken-Magistrale, h\u00e4tten. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nWo war denn Ihre Regierung!) \n\nSie haben es doch unter Ihrer Regierungsverantwortung \n\nmit Verkehrsminister Stolpe oder in der Nachfolge unter \n\nVerkehrsminister Tiefensee vers\u00e4umt. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das waren \n\nSozialdemokraten und keine Gr\u00fcnen!) \n\n\u2013 Aber Sie hatten damals Regierungsverantwortung, \n\nFrau J\u00e4hnigen. Da k\u00f6nnen Sie sich jetzt nicht in die \n\nB\u00fcsche schlagen. Das ist doch wohl ganz klar. \n\nIch darf auf den 13.07.2004 zur\u00fcckgehen. Da wurde \n\n\u00fcberhaupt keine Finanzierungsvereinbarung f\u00fcr Strecken \n\nin Sachsen beantragt. Der damalige Verkehrsminister \n\nTiefensee postulierte in seinem Investitionsplan den \n\nPlanansatz, der weit \u00fcber das Jahr 2010 hinaus reichte. \n\nDas Geld ist bis 2015 gebucht, so ist es im Investitions-\n\nrahmenplan von 2006 zu lesen. Da waren keine Vorhaben \n\nin Sachsen, die wichtig gewesen w\u00e4ren, meine Damen \n\nund Herren. Daf\u00fcr tragen auch Sie ein St\u00fcck Verantwor-\n\ntung, weil Sie damals in der Regierungsverantwortung \n\nwaren. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD \u2013 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, meldet sich  \n\nzu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Herr Pecher! \n\n(Mario Pecher, SPD:  \n\nWer h\u00e4tte es denn anmelden m\u00fcssen?) \n\n\u2013 Ich w\u00fcrde an Ihrer Stelle den Mund nicht so voll neh-\n\nmen, denn Sie haben schon ganz sch\u00f6n die Hosen voll, \n\nwenn ich Ihnen die Liste mit den Dingen vorlese, die \n\ndamals nicht mit in dem Plan realisiert wurden. Nicht \n\nber\u00fccksichtigte Vorhaben zum Stand 2006 war die Strecke \n\nBerlin\u2013G\u00f6rlitz mit dem zweiten Gleis, die Strecke Berlin\u2013\n\nDresden mit dem Ausbau auf 200 km/h, die Strecke  \n\nVD 8 2 Erfurt\u2013Leipzig. Das ist unter Ihrer Verantwortung \n\npassiert. Das muss man an dieser Stelle sagen d\u00fcrfen. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5848 \n\nk\u00f6nnen Sie auch ganz gut in der Bundesdrucksache \n\n16/3000 unter www.bundestag.de nachlesen. Dort steht, \n\nwas Ihr Versagen damals war. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Daf\u00fcr haben wir heute diese \n\nProbleme zu l\u00f6sen, die uns bis ins Jahr 2020 hinein \n\nbesch\u00e4ftigen werden. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Der \n\nBahngipfel, der in der vergangenen Woche getagt hat, hat \n\nmir auch nicht das Auge gef\u00fcllt. Das sind die Dinge, die \n\nHerr Ramsauer noch mit dem Bahnvorsitzenden Herrn \n\nGrube aufgrund der damaligen Entscheidungen zu kl\u00e4ren \n\nhat. Da ist nichts anderes zu erwarten. Das war Ihre \n\nVerantwortung. Von daher w\u00fcrde ich an Ihrer Stelle in \n\ndiesem Haus den Mund nicht so voll nehmen. Sie haben \n\ngenauso die Verantwortung f\u00fcr die Bahnpolitik in Sachsen \n\ngehabt. Und die war nicht besonders gut. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Heidan. \u2013 Die Fraktion DIE LIN-\n\nKE hat noch Redezeit, aber ich sehe keinen Redebedarf \n\nmehr. Die FDP-Fraktion hat ihre Redezeit verbraucht. Wir \n\nk\u00f6nnten jetzt eine neue Runde er\u00f6ffnen. Besteht bei der \n\nCDU-Fraktion noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Also kein weiterer Redebedarf aus den Fraktio-\n\nnen. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Dies ergreift \n\nHerr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Lassen Sie mich zu Beginn meiner \n\nAusf\u00fchrungen auf einige Punkte eingehen, die in der \n\nDebatte angesprochen worden sind. Ich m\u00f6chte mit dem \n\nThema Busf\u00f6rderung anfangen. Wir haben als Freistaat \n\nSachsen in den letzten Jahren \u00fcber 50 Hybridbusse \n\ngef\u00f6rdert, die jetzt im Freistaat im Einsatz sind. Das ist \n\nein wichtiger Beitrag zur Busf\u00f6rderung. Wir haben \n\naufgrund der neuen Vorgaben von der EU die Busf\u00f6rde-\n\nrung umgestellt und werden mit einem Betrag von \u00fcber \n\n5 Millionen Euro in diesem Jahr wahrscheinlich 70 Busse \n\nf\u00f6rdern, so wie die Antr\u00e4ge vorliegen. Auch das ist ein \n\nwichtiger Beitrag f\u00fcr den \u00d6PNV in der Region, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. Es ist mitnichten so, wie es \n\nvon der Opposition dargestellt wird, dass wir in diesem \n\nBereich nichts tun w\u00fcrden. \n\nDar\u00fcber hinaus sorgen wir daf\u00fcr, dass in allen Regionen \n\ndes Freistaates in den \u00d6PNV investiert werden kann. Die \n\nverschiedenen Projekte sind in der Debatte bereits ange-\n\nsprochen worden. Im Raum Dresden ist die S-Bahn-\n\nVerbindung im Elbtal ein wichtiges Investitionsvorhaben, \n\ngef\u00f6rdert durch den Freistaat Sachsen. Bei der Integration \n\ndes Verkehrs im l\u00e4ndlichen Raum zu den St\u00e4dten haben \n\nwir zum Beispiel das Chemnitzer Modell, wo wir in \n\ndiesem Jahr einen F\u00f6rderbescheid von 30 Millionen Euro \n\n\u00fcbergeben haben. 30 Millionen Euro f\u00fcr die F\u00f6rderung \n\nvon Schienenfahrzeugen! Auch das geh\u00f6rt zu den Leis-\n\ntungen des Freistaates Sachsen im \u00d6PNV. \n\nWir finanzieren den City-Tunnel in Leipzig in einer \n\nerheblichen Gr\u00f6\u00dfenordnung. Auch ich bin der Auffas-\n\nsung, dass das Projekt h\u00e4tte nicht so teuer sein m\u00fcssen \u2013 \n\ndie Diskussion dar\u00fcber haben wir in diesem Haus schon \n\ngef\u00fchrt \u2013, aber der City-Tunnel wird zu einer wesentli-\n\nchen Verbesserung des \u00d6PNV in der Region Leipzig und \n\ndar\u00fcber hinaus f\u00fchren. Auch das ist ein Beitrag des \n\nFreistaates Sachsen f\u00fcr den \u00d6PNV in der Region. \n\nEs ist mitnichten so, dass wir dort Rationalisierungsmittel \n\nwegen m\u00f6glicherweise nicht bewilligter EU-Mittel \n\nzweckentfremdet h\u00e4tten. Das ist falsch. Im Einzelplan 15 \n\nist ein Verst\u00e4rkungsvermerk im Doppelhaushalt enthalten \n\nf\u00fcr den Fall, dass die EU-Mittel nicht kommen. Das hei\u00dft \n\nalso, in diesem Falle w\u00e4re das Geld aus dem Einzel-\n\nplan 15 bereitgestellt worden. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nUnd jetzt kommt es noch?) \n\n\u2013 Ja. Deswegen muss das Geld nicht aus dem Einzel-\n\nplan 15 bereitgestellt werden. Deshalb ist der Verst\u00e4r-\n\nkungsvermerk vorhanden. \u2013 Aber es ist nicht so, wie Sie \n\nbehaupten: dass wir Regularisierungsmittel f\u00fcr diesen Fall \n\neingeplant h\u00e4tten und diese dann frei und f\u00fcr andere \n\nZwecke eingesetzt w\u00fcrden. Das ist schlicht und ergreifend \n\nnicht wahr. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir wissen nat\u00fcrlich, \n\ndass \u00d6PNV in der Fl\u00e4che wesentlich schwerer und mit \n\nwesentlich mehr Kosten als in gro\u00dfen St\u00e4dten zu erbrin-\n\ngen ist. Deswegen haben wir bei der Neuregulierung, bei \n\nder Finanzierung des Ausbildungsverkehrs erstmals einen \n\nFl\u00e4chenfaktor eingef\u00fchrt, um die besonderen Belange des \n\nl\u00e4ndlichen Raums im Bereich des Ausbildungsverkehrs zu \n\nber\u00fccksichtigen. Auf die Erh\u00f6hung um 1 Million Euro \n\nzus\u00e4tzliche Mittel ist in der Debatte bereits eingegangen \n\nworden. Auch das ist ein Beitrag f\u00fcr den \u00d6PNV, gerade in \n\nder Fl\u00e4che im Freistaat Sachsen. \n\nZum Fernverkehr: Um eine vern\u00fcnftige Politik f\u00fcr die \n\nZukunft im Freistaat Sachsen machen zu k\u00f6nnen, ist erst \n\neinmal eine ehrliche Bestandsaufnahme wichtig. Und \n\ngenau diese ehrliche Bestandsaufnahme, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, habe ich mit dem Entwurf des Landes-\n\nverkehrsplanes vorgelegt, in dem ich deutlich gemacht \n\nhabe, welche erheblichen Verbesserungen wir im Stra\u00dfen-\n\nbereich mit der Anbindung an die Bundesautobahn \n\nerreicht haben und welche Verschlechterungen es im \n\nBereich des Fernverkehrs in den letzten 15 Jahren gege-\n\nben hat. Dies habe ich deutlich offengelegt. Daran gibt es \n\nauch nichts herumzureden. Das ist so, das ist misslich und \n\ndas muss ge\u00e4ndert werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5849 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, \n\nFrau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Da uns die Situation des Fern-\n\nverkehrs bekannt ist, frage ich, auf welche Weise die \n\nRegierung den strategischen Bahnplan bis Ende dieses \n\nJahres erarbeiten will, den der Landesverkehrsplan eben \n\nnicht enth\u00e4lt? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, wir haben uns \n\nmit der Bahn darauf verst\u00e4ndigt, im Rahmen des Bahn-\n\ngipfels einen strategischen Plan mit der Bahn zu erarbei-\n\nten. Dies wird in enger Abstimmung zwischen meinem \n\nMinisterium und der Bahn im Laufe des Jahres erfolgen. \n\nIch glaube, dass es nicht erforderlich ist, die einzelnen \n\nArbeitsschritte und die einzelnen Dinge dazu hier im \n\nLandtag zu diskutieren. \n\nWir sollten uns viel st\u00e4rker der Frage zuwenden, wie wir \n\nals Staatsregierung, als Freistaat Sachsen zu einer Verbes-\n\nserung der Verkehrsanbindung, gerade des Schienenfern-\n\nverkehrs kommen k\u00f6nnen. Wir haben hier als Staatsregie-\n\nrung entsprechende Initiativen unterbreitet. Ich frage \n\nmich, warum die Verkehrsminister der Vergangenheit \n\nnicht die Initiative ergriffen haben, zu einer Elektrifizie-\n\nrung zwischen Chemnitz und Leipzig zu kommen. Ich \n\nhabe das angepackt. Ich habe versprochen, das im Fr\u00fch-\n\njahr anzupacken. Wir haben das entsprechende LOI mit \n\nder Bahn unterzeichnet. Wir werden in diesem Jahr die \n\nPlanungsvereinbarung unterschreiben und die entspre-\n\nchende Planung wird im n\u00e4chsten Jahr vorliegen. Ich habe \n\nganz klar angek\u00fcndigt, dass wir das machen wollen, dass \n\ndas bis Ende des n\u00e4chsten Jahres vorliegen wird. Ich bin \n\nmir sicher, dass wir diese Ank\u00fcndigung auch einhalten \n\nwerden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wird es zu diesem strategischen \n\nBahn-Plan eine Beteiligung der Aufgabentr\u00e4ger, der \n\nKommunen, des Landtags und vor allem der \u00d6ffentlich-\n\nkeit geben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau J\u00e4hnigen, wir werden mit der Bahn \n\ndie verschiedenen Schritte besprechen, wie wir diesen \n\nPlan gemeinsam erarbeiten wollen, und werden, sobald \n\nwir die Dinge mit der Bahn einvernehmlich gekl\u00e4rt haben, \n\nwieder auf das Parlament und die \u00d6ffentlichkeit zukom-\n\nmen. \n\nLassen Sie mich noch einmal auf das Thema Elektrifizie-\n\nrung Chemnitz\u2013Leipzig eingehen: Der Schl\u00fcssel zur \n\nFernverkehrsanbindung f\u00fchrt \u00fcber elektrifizierte Trassen. \n\nIch frage mich, warum in der Legislatur unter der F\u00fch-\n\nrung der SPD im Ministerium entschieden wurde, die \n\nStrecke und die netzerg\u00e4nzenden Ma\u00dfnahmen, ausgehend \n\nvon der Stadt Leipzig, nur eingleisig zu elektrifizieren. \n\nDas war eine klare Fehlentscheidung. Wer hat denn hier \n\nam \u00d6PNV gespart? Das ist doch ganz offensichtlich die \n\nSPD gewesen. \n\nWenn man sich einmal anschaut, wer hier politisch \n\nVerantwortung getragen hat, stellt man fest, dass es \u00fcber \n\nviele Jahre hinweg die SPD-B\u00fcrgermeisterin und  \n\n-B\u00fcrgermeister in Chemnitz, SPD-Oberb\u00fcrgermeister \n\nTiefensee, der dann Bundesverkehrsminister geworden \n\nist, SPD-Oberb\u00fcrgermeister Jung und SPD-Verkehrs-\n\nminister Jurk gewesen sind, die letztendlich die missliche \n\nSituation herbeigef\u00fchrt haben. Das muss doch einmal zur \n\nKenntnis genommen werden. Wir k\u00f6nnen nicht alle \n\nProbleme, die in der Vergangenheit entstanden sind, \n\ninnerhalb von zweieinhalb Jahren l\u00f6sen. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nSie l\u00f6sen auch keine Probleme!) \n\nWir sind dran. Wir arbeiten mit der Bahn. Wir werden zu \n\nErgebnisse kommen. W\u00e4hrend Herr Jurk entschieden hat, \n\neine zweigleisige Elektrifizierung abzulehnen, habe ich \n\nentschieden, Geld in die Hand zu nehmen, damit man zu \n\neiner Elektrifizierung zwischen Chemnitz und Leipzig \n\nkommt. Das ist der Unterschied in der Verkehrspolitik \n\nhier im Freistaat Sachsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist vollkommen richtig: Wir alle haben im Bereich der \n\nStra\u00dfe in den letzten \u00fcber 20 Jahren zusammen viel \n\nerreicht. Ich stimme Ihnen voll und ganz zu, \n\nFrau J\u00e4hnigen: Wir haben viel erreicht. Deswegen m\u00fcssen \n\nwir uns jetzt darauf konzentrieren, die L\u00fccken zu schlie-\n\n\u00dfen, Priorit\u00e4ten zu setzen, gerade im Bereich Stra\u00dfe. \n\nGenau das haben wir getan. Wir haben nicht das Papier \n\ngenommen, das wir 2009 im Ministerium im Landesver-\n\nkehrsplan vorgefunden haben, das eine Fortschreibung \n\ndes Status quo bedeutet h\u00e4tte. Nein, wir haben alle Staats-\n\nstra\u00dfenprojekte auf den Pr\u00fcfstand gestellt, die Landkreise, \n\nLandr\u00e4te eng in diesen Diskussionsprozess eingebunden \n\nund sind zu dem Ergebnis gekommen, dass wir \u00fcber \n\n50 Staatsstra\u00dfenprojekte nicht fortf\u00fchren werden. Wie \n\nman die Entscheidung, 50 Staatsstra\u00dfenprojekte nicht \n\nmehr fortzuf\u00fchren, anders als eine verfehlte Verkehrspoli-\n\ntik, die nur die Stra\u00dfe im Auge hat, bezeichnen kann, \n\nkann ich nicht erkennen. Wir stellen die Projekte auf den \n\nPr\u00fcfstand. \n\nWir haben uns auch noch einmal gro\u00dfe Investitionspro-\n\njekte, zum Beispiel die S\u00fcdumfahrung Pirna, angeschaut, \n\num auch hier zu kosteng\u00fcnstigeren L\u00f6sungen zu kommen. \n\nGenau das tun wir im Bereich des Stra\u00dfenbaus: Dinge zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, ob Standards, ob Projekte noch in dem \n\nUmfang erforderlich sind, wie es urspr\u00fcnglich geplant \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5850 \n\nwurde. Auch das wurde unter meinem Amtsvorg\u00e4nger \n\nnicht getan. Das werden wir ver\u00e4ndern. \n\nIch kann Ihnen auch versprechen, dass es im n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt f\u00fcr die Jahre 2013/2014 deutlich mehr \n\nMittel f\u00fcr den \u00d6PNV geben wird. Es wird auch deutlich \n\nmehr Mittel f\u00fcr die Erhaltung unseres Stra\u00dfennetzes \n\ngeben, sowohl f\u00fcr die Staatsstra\u00dfen als auch f\u00fcr die \n\nKommunalstra\u00dfen. Das ist genau das, was ich in diesem \n\nParlament als Erkenntnis aus der Bestandsaufnahme \n\nangek\u00fcndigt habe: dass wir mehr Geld in den Bereich des \n\nErhalts unseres Stra\u00dfennetzes stecken m\u00fcssen, damit \n\nunser gut ausgebautes Netz erhalten bleiben kann. Wir \n\nm\u00fcssen uns daf\u00fcr einsetzen, dass die Fernverkehrsanbin-\n\ndung im Freistaat Sachsen verbessert wird. Das werden \n\nunsere Schwerpunkte sein. Sie werden es bei der Vorstel-\n\nlung des Doppelhaushalts erkennen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \u2013 \n\nFrau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte noch eine Kurzin-\n\ntervention bringen. Der zust\u00e4ndige Minister hat deutlich \n\nerkennen lassen, dass er nach wie vor nicht zu sagen \n\nbereit ist, welchen Investitions- und Instandhaltungsbe-\n\ndarf es im Stra\u00dfennetz eigentlich gibt. Sie sagten gerade, \n\ndass Sie das immer noch pr\u00fcfen. Die Kommunen und der \n\nLandtag als Gesetzgeber f\u00fcr den Haushalt wissen immer \n\nnoch nicht, welche Kosten auf uns zukommen. Sie ver-\n\nsprechen pauschal mehr Mittel. Bei dem geringen Stan-\n\ndard im \u00d6PNV ist es keine Kunst, das zu erf\u00fcllen. Aber \n\nauch dort sagen Sie nicht, wie der Bedarf ist. Sie haben \n\nkeinerlei konkrete Vorschl\u00e4ge erkennen lassen, wie Sie zu \n\neinem Gesamtbahnplan f\u00fcr das ganze Land kommen \n\nwollen. Ich f\u00fcrchte, das wird nicht die letzte Aktuelle \n\nDebatte dieser Art gewesen sein. Unsere Vorschl\u00e4ge \n\nliegen Ihnen vor. F\u00fcr die werden wir auch werben. Sie \n\nhaben heute \u00fcberhaupt keine gemacht. Eine traurige \n\nSituation! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\n\nter. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, ich habe als \n\nVerkehrsminister eine ganze Reihe von Initiativen gerade \n\nim \u00d6PNV ergriffen. Ganz offensichtlich n\u00fctzt auch \n\nmehrmaliges Vortragen in diesem Hohen Hause nichts, \n\ndamit Sie diese Dinge zur Kenntnis nehmen. Ich m\u00f6chte \n\nan die Initiative zur Elektrifizierung der Strecke Chem-\n\nnitz\u2013Leipzig erinnern, aber genauso an die Initiative, \n\ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union Teile der Vorplanung \n\nder Verbindung zwischen Prag und Dresden in Angriff zu \n\nnehmen. Auch das sind konkrete Initiativen zur Verbesse-\n\nrung des Schienenfernverkehrs im Freistaat Sachsen. \n\nWir haben im Verh\u00e4ltnis zu den Kommunen bereits ganz \n\nkonkret entschieden, dass es zu einer verbesserten Fi-\n\nnanzausstattung kommen soll. Das Thema FAG und \n\nVerst\u00e4ndigung mit der kommunalen Ebene ist doch heute \n\nschon angesprochen worden. Es gibt eben mehr Geld f\u00fcr \n\ndie Kommunen f\u00fcr die Stra\u00dfeninstandhaltung. Das ist im \n\nFAG mit den Kommunen besprochen worden. Es gibt \n\neben erh\u00f6hte Pauschalen f\u00fcr die Kommunen. Genau das \n\nist der Weg. \n\nIch habe hier wiederum angek\u00fcndigt, dass es im n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt mehr Geld f\u00fcr den Erhalt unseres Staats-\n\nstra\u00dfennetzes geben wird. Ich bitte Sie aber um Verst\u00e4nd-\n\nnis daf\u00fcr, dass ich, bevor wir als Kabinett insgesamt \u00fcber \n\neinen Haushalt entschieden haben, zu Detailzahlen keine \n\nAngaben machen kann. Das ist eine Frage der Fairness \n\ngegen\u00fcber den anderen Kabinettskollegen, aber auch \n\ngegen\u00fcber dem Finanzminister. Wir werden den Haushalt \n\nim Landtag einbringen und dann gemeinsam diskutieren \n\nund schauen, was in der Vergangenheit f\u00fcr diesen Bereich \n\nzur Verf\u00fcgung stand und was k\u00fcnftig zur Verf\u00fcgung \n\nstehen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nKurzinterventionen? \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist. \n\nDann kann ich diesen Tagesordnungspunkt jetzt beenden. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die F\u00f6rderung des Sports im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Sportf\u00f6rderungsgesetz \u2013 S\u00e4chsSpFG) \n\nDrucksache 5/9232, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nEine allgemeine Aussprache ist nicht vorgesehen. Ich bitte \n\njetzt die einbringende Fraktion, das Wort zu nehmen. \nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eDer Sport \n\nverh\u00e4lt sich zum Alltag wie das Heilige zum Profanen.\u201c \n\nDas hat der deutsche Philosoph Peter Sloterdijk einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5851 \n\ngesagt, und vielleicht ist das bereits der Grund daf\u00fcr, dass \n\nsich in Sachsen mehr als 577 000 Menschen in \n\n4 500 Sportvereinen engagieren. Sport erf\u00fcllt in besonde-\n\nrer Weise gemeinsam orientierte Aufgaben. Er tr\u00e4gt zur \n\nErhaltung der Gesundheit und der k\u00f6rperlichen Leistungs-\n\nf\u00e4higkeit bei und f\u00f6rdert die gesellschaftliche Integration. \n\nDer Sportverein ist der Ort des gemeinsamen Engage-\n\nments und des lebensbegleitenden sozialen Netzwerkes. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir uns fragen: Schaffen \n\nwir hier im Freistaat Sachsen auch die bestm\u00f6glichen \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr den Sport, die all die Aktiven \n\nund Ehrenamtlichen verdient haben? Die Staatsregierung \n\nzeigt sich gern auf der Ehrentrib\u00fcne beim Fu\u00dfball oder \n\nbeim Sportlerball, aber wie unterst\u00fctzt der Freistaat den \n\nBreitensport tats\u00e4chlich? \n\nMarode Schwimmhallen, undichte Turnhallen, sanie-\n\nrungsbed\u00fcrftige Sportpl\u00e4tze, Ausfall von Wettk\u00e4mpfen \n\ngerade im Nachwuchsbereich, da es nicht gen\u00fcgend \n\nverf\u00fcgbare Wettkampfst\u00e4tten gibt oder die Hallengeb\u00fch-\n\nren derart angestiegen sind, dass die Vereine sie sich nicht \n\nmehr leisten k\u00f6nnen, Nachwuchsstopp zum Beispiel in \n\nSchwimmvereinen wegen fehlender Hallenkapazit\u00e4ten, \n\ndar\u00fcber hinaus zunehmend fehlende wettkampftaugliche \n\nSportanlagen f\u00fcr \u00fcberregionale Sportveranstaltungen, \n\nzum Beispiel Volleyball- und Basketballhallen, \n\nSchwimmanlagen mit einer 50-Meter-Bahn \u2013 die Aufz\u00e4h-\n\nlung lie\u00dfe sich beliebig fortsetzen. \n\nDer alters- und behindertengerechte Umbau vieler s\u00e4chsi-\n\nscher Sportst\u00e4tten ist jetzt ebenfalls eine zu l\u00f6sende \n\nAufgabe. Nach Aussagen des Landessportbundes und des \n\nzust\u00e4ndigen Ministeriums hat Sachsen einen Investitions-\n\nstau von 1,2 Milliarden Euro bei der Sportinfrastruktur. \n\nWas die meisten nicht wissen: Der Freistaat hat im eigent-\n\nlichen Sinne noch nie s\u00e4chsisches Geld ausgegeben, \n\nsondern immer nur umgewidmete SoBEZ-Mittel einge-\n\nsetzt. Diese Mittel werden bis 2019 um rund \n\n200 Millionen Euro j\u00e4hrlich kontinuierlich abschmelzen. \n\nMan muss sich also Gedanken machen, wie man das in \n\nZukunft fortf\u00fchren will. Es ist schon l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, \n\ndass der Freistaat selbst die finanzielle Verantwortung f\u00fcr \n\nden Sport und die Sportinfrastruktur \u00fcbernehmen muss. \n\nDieser Aufgabe hat er sich bisher komplett verweigert. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte aus der Regierungserkl\u00e4rung von Herrn \n\nW\u00f6ller vom 13. M\u00e4rz 2009 zitieren. Er sagte: \u201eWir \n\nben\u00f6tigen eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur der Sportst\u00e4t-\n\nten. Trotz der Anstrengungen ist der Bedarf nicht ausrei-\n\nchend gedeckt und auch die vorhandenen Anlagen bed\u00fcr-\n\nfen teilweise weiterer Sanierungen. Der Neubau und die \n\nSanierungen von Sportst\u00e4tten z\u00e4hlen weiterhin zu den \n\nwichtigsten Aufgaben des Sportministeriums.\u201c \n\nTrotz solcher Lippenbekenntnisse \u00fcber die Wichtigkeit \n\ndes Sports durch die Staatsregierung ist dieser Bereich \n\nseit 2010 zum Opfer einer kurzsichtigen Haushaltspolitik \n\ngeworden. Ich erinnere hier ganz kurz an die Zahlen: \n\nBeim letzten Doppelhaushalt waren es 2010 f\u00fcr den \n\ninvestiven Bereich der Sportst\u00e4tten 23 Millionen Euro. Im \n\nJahr 2012 ist das auf 880 000 Euro abgesunken. So viel \n\nzum Thema \u201eDas geh\u00f6rt zu den wichtigen Aufgaben des \n\nSportministeriums\u201c. Hier sieht man eindrucksvoll, was \n\naus Sachsens Erkl\u00e4rungen zur investiven Sportf\u00f6rderung \n\nwird. Sie wurde de facto fast auf null heruntergefahren. \n\nSchwarz-Gelb hat damit Sachsens Sportlandschaft massiv \n\ngef\u00e4hrdet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sachsen ist ein \n\nSportland und soll es in Zukunft bleiben. Deshalb brau-\n\nchen seine Vereine und die vielen Ehrenamtlichen auch in \n\nder Zukunft die bestm\u00f6glichen Rahmenbedingungen. Um \n\ndie positiven Eigenschaften des Sports nachhaltig sicher-\n\nzustellen, braucht Sachsen eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr \n\ndie Belange des Sports, ein Sportf\u00f6rdergesetz. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSchon in der 4. Legislaturperiode hat sich die SPD-\n\nFraktion f\u00fcr ein solches Sportf\u00f6rdergesetz stark gemacht. \n\nHier gab es zur Regierungserkl\u00e4rung auch einen Kom-\n\nmentar von Stefan Brangs, in dem er die Grundz\u00fcge \n\nunseres Gesetzentwurfes noch einmal umrissen hat. \n\nLeider konnte sich der damalige Koalitionspartner nicht \n\n\u00fcberzeugen lassen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWeil es bessere Konzepte gibt!) \n\n\u2013 Von Ihnen bestimmt nicht! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Fragen Sie mal beim \n\nLandessportbund nach! \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Wolf-Dietrich Rost, CDU) \n\n\u2013 Herr Rost, zu Ihnen komme ich gleich. \n\nVielleicht noch einmal ganz kurz zu Ihren Konzepten und \n\nzum Kahlschlag im letzten Doppelhaushalt: Bei der \n\nVorstellung des Haushalts ist der Bereich Sport komplett \n\nausgespart worden, wenn wir uns an die Rede des damals \n\nzust\u00e4ndigen Ministers zum Einzelplan 05 erinnern. Da \n\nwurde ja der Sport nicht einmal erw\u00e4hnt. Es gab nicht \n\neinen einzigen Redebeitrag zu diesem Thema. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nEs gab ja kein Geld daf\u00fcr!) \n\n\u2013 Genau, es gab ja auch kein Geld daf\u00fcr. Alle eingereich-\n\nten \u00c4nderungsantr\u00e4ge wurden abgelehnt. \n\nWas wurde seitens der CDU getan? Herr Rost, ich habe \n\ngesagt, ich komme noch zu Ihnen. Es gab ein sch\u00f6nes \n\nPositionspapier, in dem stand, man wolle mehr Geld in \n\nSportst\u00e4tten investieren und die K\u00fcrzungen im neuen \n\nHaushalt zur\u00fccknehmen. Herr Rost, ich zitiere Sie: \u201eEine \n\nwesentliche Forderung ist die Sicherung der Sportinfra-\n\nstruktur, um k\u00fcnftig noch st\u00e4rker national und internatio-\n\nnal als Ausrichter von Wettk\u00e4mpfen aufzutreten. Ich setze \n\nmich daher in meiner Fraktion f\u00fcr ein nachhaltiges Sport-\n\ninvestitionspaket in den kommenden Jahren ein.\u201c \n\nDa frage ich nat\u00fcrlich: Wo ist das Sportinvestitionspaket? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5852 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Warten Sie  \n\ndoch mal die Haushaltsberatungen ab!) \n\nAn dieser Stelle f\u00e4llt mir nur noch ein Zitat eines anderen \n\nphilosophisch sehr begabten Sportlers ein, n\u00e4mlich von \n\nBerti Vogts. Er sagte einmal: \u201eDie Realit\u00e4t ist anders als \n\ndie Wirklichkeit.\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Hin- und Hertaktieren von Haushaltsjahr zu Haus-\n\nhaltsjahr muss endlich ein Ende haben. Die s\u00e4chsischen \n\nVereine und Verb\u00e4nde brauchen endlich Planbarkeit und \n\nVerl\u00e4sslichkeit. Sachsen braucht eine gesetzliche Rege-\n\nlung f\u00fcr den Sport. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die SPD-\n\nFraktion hat auf der Grundlage des Entwurfes aus der \n\n4. Legislaturperiode im vergangenen Dreivierteljahr eine \n\nintensive Debatte mit den Beteiligten vor Ort gef\u00fchrt. Das \n\nhei\u00dft, wir haben mit den Vereinen vor Ort gesprochen, wir \n\nhaben mit den Sportlern vor Ort gesprochen, mit den \n\nEhrenamtlichen, mit den Kommunalpolitikern, mit \n\nVertretern vieler Kreissportb\u00fcnde. Wir haben die Behin-\n\ndertensportb\u00fcnde einbezogen. Wir hatten einen Geb\u00e4r-\n\ndendolmetscher in unseren Sitzungen, damit auch der \n\nGeh\u00f6rlosensportverband sein Recht geltend machen \n\nkonnte, was bisher nicht m\u00f6glich war. Ich glaube, bei \n\nIhnen auch nicht. Ich denke, das war ein guter Prozess, in \n\ndessen Rahmen wir jetzt zu einem Entwurf gekommen \n\nsind, der die Folge einer Aushandlung ist, bei der wirklich \n\ndie Leute, die es am Ende betrifft, intensiv beteiligt \n\nwaren.  \n\nWelches sind nun die Schwerpunkte unseres Gesetzent-\n\nwurfes? \u2013 Das Sportf\u00f6rdergesetz garantiert die finanzielle \n\nGrundausstattung des s\u00e4chsischen Breitensports, es \n\nschafft mehr Transparenz und mehr Planbarkeit und die \n\nEinrichtung eines Landesinvestitionsprogrammes f\u00fcr die \n\nkommunale Sportinfrastruktur von j\u00e4hrlich 25 Millio-\n\nnen Euro. Die Verbesserung der Sportinfrastruktur soll \n\nvor allem daf\u00fcr genutzt werden, die Sportst\u00e4tten alters- \n\nund behindertengerecht umzugestalten. Hierbei m\u00fcssen \n\nwir auch dem demografischen Wandel und der Behinder-\n\ntenrechtskonvention Rechnung tragen. Es soll eine  \n\nVerbesserung und Unterst\u00fctzung des ehrenamtlichen \n\nEngagements geben, zum Beispiel durch die Senkung der \n\nHallen- und Sportplatzgeb\u00fchren f\u00fcr den Kinder- und \n\nJugendsport sowie Zusch\u00fcsse f\u00fcr Sportveranstaltungen \n\nvon \u00fcberregionaler Bedeutung. \n\nWegen der steigenden Mitgliederzahlen wollen wir die \n\nUnterst\u00fctzung der Landes- und Kreissportb\u00fcnde von \n\nj\u00e4hrlich 16,5 Millionen Euro auf 20 Millionen Euro \n\nerh\u00f6hen. Diese finanzielle Aufstockung soll aber an die \n\nbessere Finanzierung von Weiterbildung und Qualifizie-\n\nrung, bei der Trainerausbildung zum Beispiel, gekoppelt \n\nwerden. Dar\u00fcber hinaus wollen wir eine Verbesserung der \n\nNachwuchsf\u00f6rderung erreichen, indem der Landessport-\n\nbund zum Beispiel finanzielle Mithilfe f\u00fcr Regionaltrainer \n\nerh\u00e4lt, die eine bessere Zusammenarbeit zwischen den \n\nVereinen und Schulen erzielen sollen. \n\nDa meine Redezeit zu Ende ist, werde ich gar nicht mehr \n\nviel weiter ausf\u00fchren k\u00f6nnen. Aber die wesentlichen \n\nInhalte unseres Gesetzes sind hiermit umrissen. Abschlie-\n\n\u00dfend m\u00f6chte ich noch sagen: Die Wertsch\u00e4tzung des \n\nSportes zur gesellschaftlichen Entwicklung muss sich in \n\nder Bereitschaft ausdr\u00fccken, die finanzielle Grundabsi-\n\ncherung des Sportes endlich gesetzlich zu verankern. F\u00fcr \n\ndieses Vorhaben bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Entwurf an den Ausschuss f\u00fcr Schule und \n\nSport \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschuss zu \u00fcberweisen. Ich bitte jetzt um Ihre \n\nZustimmung. Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcber-\n\nweisung beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFr\u00fche Hilfe ausbauen \u2013 Aufbau eines Netzes von Familienpaten bef\u00f6rdern \n\nDrucksache 5/8591, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnen die einreichenden Fraktionen, danach folgen \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Herrn Abg. \n\nWehner das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben \n\nKollegen! Wir kommen also vom Sport zu den Familien-\n\npaten. Etwas haben die Familienpaten und der Sport \n\ngemeinsam, das ist das Ehrenamt. Wir besch\u00e4ftigen uns \n\nalso mit diesem Antrag ganz speziell wieder mit dem \n\nEhrenamt. Wir wollen die Menschen in Sachsen unterei-\n\nnander verbinden. Wir wollen, dass Menschen verschie-\n\ndener Altersgruppen, dass Menschen, die alleinerziehend \n\nsind, dass Menschen, die in Familien leben, miteinander \n\nverbunden werden, dass Menschen aus jeder sozialen \n\nSchicht am Leben teilhaben k\u00f6nnen, am Prozess teilhaben \n\nk\u00f6nnen und daf\u00fcr wollen wir die Familienpaten auf ihre \n\nLeistungsf\u00e4higkeit pr\u00fcfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5853 \n\nWir haben auch andere Projekte mit dem Ehrenamt ins \n\nLeben gerufen. Wir haben die Alltagsbegleiter in Sachsen \n\nund Sie alle kennen die F\u00f6rderung \u00fcber das Programm \n\n\u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c, das hervorragende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nehrenamtliche Arbeit in Sachsen er\u00f6ffnet. \n\nWas ist also ein Familienpate? Was sind Familienpaten? \u2013 \n\nFamilienpaten sollen das gesunde Aufwachsen von \n\nKindern bef\u00f6rdern, und das bis zum dritten Lebensjahr. \n\nSie sollen Familien helfen, sollen Beh\u00f6rdeng\u00e4nge oder \n\nsonstige Dinge, die im Alltag anfallen, begleiten. Famili-\n\nenpate kann jeder werden, der 18 Jahre alt oder \u00e4lter ist. \n\nEr soll mit Rat und Tat zur Seite stehen und wird regel-\n\nm\u00e4\u00dfig durch Weiterbildung qualifiziert. Wichtig ist aber \n\nzu sagen, dass der Familienpate keine Berufsausbildung \n\nin dem Sinne hat, sondern dass er immer wieder durch \n\nWeiterbildung qualifiziert wird, dass er aber aus dem \n\nLeben kommt und dass er immer f\u00fcr jeden zug\u00e4nglich ist. \n\nWir haben bereits ein Modellprojekt, das jetzt \u00fcber drei \n\nJahre laufen soll. Das ist vom Carus Consilium Dresden \n\nund dem Universit\u00e4ts-Kinder- und Frauenzentrum der \n\nUniklinik und wird auch vom Staatsministerium gef\u00f6r-\n\ndert. Nach Durchf\u00fchrung dieses Modellprojekts muss \n\nman dann die Frage pr\u00fcfen, ob sich diese Familienpaten \n\nbew\u00e4hren. \n\nWir haben jetzt in Sachsen, speziell in Dresden, 14 Paten \n\nausgebildet und diese 14 Paten betreuen f\u00fcnf Familien. \n\nDa stellen sich noch die Fragen: 14 Paten, f\u00fcnf Familien? \n\nWie stehen Angebot und Nachfrage zueinander? Wie wird \n\nsich das in den n\u00e4chsten Monaten \u00e4ndern? \u2013 Wir haben \n\nzurzeit Paten im Alter von 21 bis 63 Jahren. Das zeigt \n\nschon jetzt, dass alle Altersschichten an diesem Prozess \n\nteilnehmen. Es werden auch Informationsabende in \n\nKrankenh\u00e4usern durchgef\u00fchrt, um direkt bei den Men-\n\nschen zu sein, noch vor der Geburt mit den Menschen in \n\nKontakt zu kommen, um dann dieses Hilfsangebot zu \n\nmachen. Das Angebot hat also einen niederschwelligen \n\nZugang f\u00fcr Familien, es ist f\u00fcr jeden erreichbar und soll \n\nauch so beibehalten werden. \n\nJetzt kommen wir ganz konkret zu dem Ihnen vorliegen-\n\nden Antrag. Wir m\u00fcssen und wir wollen mit diesem \n\nAntrag pr\u00fcfen, wie sinnvoll dieser Baustein f\u00fcr die \n\nEhrenamtsf\u00f6rderung ist, also die Frage stellen: Sind \n\nFamilienpaten sinnvoll, ist es das richtige Konzept? \u2013 Wir \n\nwollen jetzt auch pr\u00fcfen: Wie stehen Angebot und Nach-\n\nfrage im Verh\u00e4ltnis, welche Netzwerke bestehen schon in \n\nSachsen, welche Qualifikation sollte ein Pate idealerweise \n\nhaben und welche Informationsangebote bestehen \u00fcber \n\ndas hinaus, was ich jetzt schon sagte, kurzum, wie kann \n\nder Freistaat Sachsen Familienpaten in Zukunft unterst\u00fct-\n\nzen? \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Frau \n\nAbg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Um an die \n\nAusf\u00fchrungen meines Vorredners anzukn\u00fcpfen, vorab: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich halten wir die Familienpaten f\u00fcr \n\nsinnvoll. Wir wollen mit dem Antrag pr\u00fcfen, wie wir sie \n\nweiter unterst\u00fctzen und wie wir das Modell weiter aus-\n\nbauen k\u00f6nnen. Das Modell als solches steht hier nicht zur \n\nDebatte, nein. \n\nUm in die Debatte einzusteigen: Ja, Kinder pr\u00e4gen den \n\nTagesablauf einer Familie immer wieder aufs Neue. Das \n\nwei\u00df jeder von Ihnen, der gerade kleinere Kinder hat oder \n\ndessen \u00e4ltere Kinder jetzt schon erwachsen sind. Man \n\nmuss sich immer wieder neu einstellen und anfangs \n\ngestaltet sich das mitunter recht unkompliziert. Doch \n\nkaum sind die ersten Wochen um, tauchen immer wieder \n\nneue Fragen und letztlich Unsicherheiten auf. Pl\u00f6tzlich \n\nfehlt dann ein wissender, zuverl\u00e4ssiger Ansprechpartner, \n\ngerade auch in der Situation bei uns in Sachsen, wo viele \n\naus Arbeits- und Berufsgr\u00fcnden weg- bzw. umgezogen \n\nsind, sodass auch Gro\u00dfeltern, die \u2013 zum Beispiel als \n\nM\u00fctter oder Schwiegerm\u00fctter \u2013 noch unmittelbar an-\n\nsprechbar sind, einfach nicht mehr sofort zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Wir wollen mit diesem Antrag pr\u00fcfen, wie wir die \n\nSituation, die wir in Sachsen haben, weiter verbessern \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir wollen einen Ansprechpartner schaffen, der mit \n\neinem Blick von au\u00dfen neue Impulse geben kann und \n\nletzten Ende auch \u00c4ngste nimmt; einen Ansprechpartner, \n\nder dazu beitr\u00e4gt, dass Belastungssituationen nicht \u00fcber-\n\nhand nehmen oder schlimmstenfalls in Familien zu einem \n\nDauerzustand werden; einen Ansprechpartner auch, der \n\njungen Eltern Sicherheit gibt und damit die Entwicklung \n\nder Kinder f\u00f6rdert und letztlich auch zu einer guten \n\nEltern-Kind-Beziehung beitr\u00e4gt. Solch ein Ansprechpart-\n\nner kann und soll ein Familienpate sein. \n\n\u201eEin Netzwerk von Familienpaten wird aufgebaut\u201c, so \n\nhaben wir es im Koalitionsvertrag im Jahr 2009 verein-\n\nbart. Dabei geht es uns um engagierte, speziell geschulte \n\nehrenamtliche Mitarbeiter, die Spa\u00df und Freude daran \n\nhaben, Wissen und Erfahrungen an junge Eltern weiterzu-\n\ngeben. Ein Schwerpunkt aus unserer Sicht ist dabei nach \n\nwie vor das gesunde Aufwachsen der Kinder. Das soll im \n\nVordergrund stehen. Daher ist es wahrscheinlich auch \n\nsinnvoll, den Begriff \u201eFamilienpaten\u201c \u2013 er ist nicht \n\ngesch\u00fctzt \u2013 hin zu \u201eFamiliengesundheitspaten\u201c in Sachsen \n\nzu erweitern. Das Angebot \u2013 es ist schon gesagt worden \u2013 \n\nwird in Kliniken offeriert, sodass auch die gesundheitliche \n\nBeratung mit im Vordergrund stehen kann. Das Angebot \n\ngilt f\u00fcr alle Eltern, ist freiwillig und nicht mit Kosten \n\nverbunden. Es ist wichtig, darauf hinzuwirken, dass es \n\nnicht defizit\u00e4r orientiert ist, sondern dass es tats\u00e4chlich, \n\nan, wie man es mitunter nennt, \u201everkopfte\u201c neue Eltern \n\ngekn\u00fcpft ist, um Hilfe in praktischen Lebenslagen zu \n\ngeben. \n\nGemeinsam mit dem Sozialministerium wurde am \n\n1. September vergangenen Jahres das Modellprojekt \n\nFamilienpaten ins Leben gerufen. Es hat eine Laufzeit bis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5854 \n\n2015. In Sachsen \u2013 auch das wurde bereits angesprochen \n\n\u2013 wird das Projekt vom Land mit 190 000 Euro unter-\n\nst\u00fctzt, vom Carus Consilium in Dresden professionell \n\nkoordiniert. Die Mittel stehen bereit f\u00fcr die Gewinnung \n\nder Ehrenamtler, f\u00fcr deren Fortbildung, aber auch f\u00fcr die \n\nsachsenweite Ausdehnung des Projekts, denn derzeit \n\nfindet es, wie gesagt, nur in Dresden als konzentriertes \n\nModellprojekt statt. Seit M\u00e4rz dieses Jahres stehen nun \n\ndie ersten Familien- und Gesundheitspaten zur Verf\u00fcgung, \n\n14 Ehrenamtler, die fr\u00fche Hilfe und fr\u00fche Unterst\u00fctzung \n\nanbieten. \n\nFamilienpaten sind also eine wichtige niederschwellige \n\nHilfe, sie sind ein Angebot an die Familien, und ich halte \n\nes f\u00fcr richtig, dass wir hier und heute einen Blick auf \n\ndiese ehrenamtlich T\u00e4tigen richten. \n\nWir wollen uns von der Staatsregierung noch einmal \n\neinen komprimierten \u00dcberblick \u00fcber die Unterst\u00fctzung \n\ngeben lassen, die die Familien \u00fcber die Informationsange-\n\nbote, die f\u00fcr interessierte Ehrenamtler zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, bis letzten Endes auch zu den Qualifikationsan-\n\nforderungen erhalten. \n\nDie Arbeit der Familienpaten soll sozusagen auch ein \n\nT\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr professionelle Unterst\u00fctzungsangebote \u2013 \n\nwenn n\u00f6tig \u2013 sein. Es soll ein Baustein des s\u00e4chsischen \n\nHandlungskonzeptes f\u00fcr den pr\u00e4ventiven Kinderschutz \n\nsein. Durch den freiwilligen Einsatz und das Engagement \n\nder Familienpaten wird ein weiterer Schritt im Sinne des \n\nKinderschutzes f\u00fcr Sachsen getan werden. Das hat hohe \n\nPriorit\u00e4t f\u00fcr uns. \n\nDen Dank vorab an diejenigen, die sich bisher engagieren, \n\nverbunden mit dem Aufruf, mit der Hoffnung, dass sich \n\nnoch mehr auf diesem Gebiet engagieren wollen, dass wir \n\nauch weitere Partner finden und dass sich neben der \n\nUniklinik weitere Kliniken f\u00fcr diese Angebote \u00f6ffnen. \n\nAlltagsorientierte, praktische niederschwellige Hilfe \u2013 das \n\nist das, was wir hier brauchen, was sich junge Eltern \n\nw\u00fcnschen. Dem wollen wir mit dem Angebot von Famili-\n\nengesundheitspaten gern nachkommen. Ich hoffe und \n\nglaube an Ihre Unterst\u00fctzung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es wurde \n\nbereits ausf\u00fchrlich dargestellt, was Familiengesundheits-\n\npaten sind. Ich denke aber, offen ist, welche Chancen, \n\naber auch welche Risiken in diesen Gesundheitspaten-\n\nschaften liegen, welche Zielgruppen tats\u00e4chlich erreicht \n\nwerden, welche nicht und ob das tats\u00e4chlich das erste \n\nMittel der wichtigsten Wahl f\u00fcr das Land Sachsen ist. \n\nEs wurde schon angedeutet, wie Familien heute leben. \n\nDie Rahmenbedingungen haben sich im Vergleich zu \n\nfr\u00fcher stark ver\u00e4ndert. Wir leben multilokal. Es gibt \n\nverschiedene Lebensformen. Es gibt verschiedene Werte, \n\nNormen und Erziehungsvorstellungen. Es gibt zum Teil \n\nsehr ung\u00fcnstige Rahmenbedingungen f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche. Wir haben Ausgrenzungen. Wir haben \n\nregionale Ungleichheiten usw. \n\nDas Ergebnis der Situation ist, dass sich Alltagslebensver-\n\nl\u00e4ufe immer wieder ver\u00e4ndern, dass das an die Beteiligten \n\nwachsende Anforderungen stellt und zum Teil auch \n\n\u00dcberforderungen. Hier sollen nun die Familienpaten \n\nankn\u00fcpfen. Zun\u00e4chst kann ich sagen, dass wir grunds\u00e4tz-\n\nlich Sympathie f\u00fcr ehrenamtliches Engagement haben, \n\naber die Frage ist, ob die dringendsten Probleme, die wir \n\nhaben, damit tats\u00e4chlich zielgenau, nachhaltig und fl\u00e4-\n\nchendeckend bearbeitet werden k\u00f6nnen. \n\nIch muss Herrn Wehner recht geben: Wir m\u00fcssen die \n\nEvaluierung abwarten, um dann zu sehen, wie man mit \n\nden Familienpatenschaften weiter umgehen kann. Was \n\nsind nun solche Probleme? \u2013 Eltern sind heute oft \u00fcber-\n\nfordert. Das wurde schon gesagt. Manchmal sehen sie \n\nkein Land mehr. Ein Problem sind unter anderem die \n\nfehlenden Beziehungsnetzwerke. Ich gebe Ihnen recht: \n\nEhrenamtliche Familienpaten k\u00f6nnen helfen, solche \n\nBeziehungsnetzwerke wieder zu initiieren. Sie k\u00f6nnen \n\nhelfen, dass diese auch wachsen. Aber es braucht Angebo-\n\nte dar\u00fcber hinaus, die verankert und kontinuierlich sind, \n\ndie eine Planungssicherheit haben und die auch \u00fcber die \n\nersten Lebensjahre hinausgehen, damit mit dem Ende der \n\nFamilienpatenschaft nicht auch die Unterst\u00fctzung der \n\nFamilien endet. \n\nEin weiteres wichtiges Problem ist die Bindungssicher-\n\nheit. Das k\u00f6nnen eben auch die netten Frauen oder M\u00e4n-\n\nner in der Familie nicht leisten, dass diese tats\u00e4chlich \n\ngesichert wird. Auch hier braucht es professionelle Ange-\n\nbote. Diese finden wir zum Beispiel in Schwangerschafts-\n\nkonfliktberatungsstellen. Ein Drittel der Schwangeren \n\ngeht tats\u00e4chlich zu diesen Beratungsstellen. Dort werden \n\nauch entsprechende Kurse angeboten, also Kurse zur \n\nUnterst\u00fctzung der Bindungssicherheit. Ich denke, das \n\nGute an solchen gemeinsamen Kursen ist auch, dass sich \n\nEltern dort vielleicht zu Gruppen zusammentun k\u00f6nnen, \n\ndass sie gemeinsam solche Beziehungsnetzwerke initiie-\n\nren und diese dann auch gest\u00e4rkt werden. \n\nDas hei\u00dft aber wieder, dass es eine langfristige pr\u00e4ventive \n\nund fachlich fundierte Beratungsarbeit braucht. In diese \n\nm\u00fcssen wir investieren. Ich muss sagen, die K\u00fcrzungen in \n\nden letzten Jahren haben genau das Gegenteil erreicht. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \n\nWir haben dort nicht gek\u00fcrzt!) \n\n\u2013 In den Ehepaar- und Familienberatungsstellen wurde \n\naber gek\u00fcrzt. \n\nAls Drittes: Die Frage ist, welche Eltern und Kinder damit \n\ntats\u00e4chlich erreicht werden k\u00f6nnen. Es wurde bereits \n\ngesagt, dass das ein freiwilliges Angebot ist. Wir wissen, \n\ndass wir die Familien aus den sogenannten Risikogruppen \n\ndamit kaum erreichen werden. Wir hatten eine Anh\u00f6rung \n\nzu Familienhebammen, die geschildert haben, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5855 \n\nschwierig das in diesen Familien ist und wie schwierig es \n\nf\u00fcr diese ist, die Hilfe von Fremden anzunehmen. Die \n\nFamilienhebammen haben die M\u00f6glichkeit, dort in den \n\nersten Tagen auch hineinzugehen. Diese M\u00f6glichkeit \n\nhaben Fremde so nicht. Es hei\u00dft aber, dass gerade diese \n\nRisikofamilien die professionelle Hilfe brauchen, dass wir \n\nhier die Familienhebammen weiter unterst\u00fctzen m\u00fcssen. \n\nIch denke, dass die St\u00e4rkung dieser Familienhebammen \n\nbesonders wichtig f\u00fcr uns ist und auch an erster Stelle \n\nstehen sollte. \n\nHier braucht es aber weiterhin auch die St\u00e4rkung des \n\ngesamten Netzwerkes einschlie\u00dflich der Kinder- und \n\nJugendhilfe, damit die Unterst\u00fctzungssysteme nicht \n\nabbrechen. Hier m\u00fcssen wir feststellen, dass die n\u00f6tige \n\nInfrastruktur seit Jahren l\u00fcckenhaft ist und zum Teil \n\nchronisch unterfinanziert. \n\nWas passiert in Regionen, in denen es das Ehrenamt \n\nvergleichsweise schwer hat, wo es solche Projekte nicht \n\ngibt oder wo es schwierig ist, Ehrenamtliche zu gewin-\n\nnen? \u2013 Ein weiteres Problem liegt darin, dass Familienpa-\n\nten Institutionen brauchen, die sie professionell begleiten, \n\ndie sie beraten, die Fortbildung, Versicherungsschutz, \n\nAufwandsentsch\u00e4digung und \u00c4hnliches organisieren. \n\nHier braucht es zur qualifizierten ehrenamtlichen Arbeit \n\neine entsprechend fundierte hauptamtliche Basis. \n\nInsofern finde ich es sehr wichtig, dass Sie einen Bericht \n\neinfordern. Ich glaube aber, dass die Kriterien, die Sie in \n\ndem Bericht genannt haben, dazu unzureichend sind. \n\nDeswegen k\u00f6nnen wir uns an dem Punkt nur enthalten. \n\nAber die Staatsregierung hat in der Antwort angek\u00fcndigt, \n\ndass es eine Evaluierung zu diesen Familiengesundheits-\n\npatenschaften geben wird. Ich denke, die Evaluierung ist \n\nsehr wichtig, weil man dann mehr Informationen hat und \n\nauch dar\u00fcber nachdenken kann, wo weitere solche Projek-\n\nte sinnvoll sind. \n\nSkeptisch sind wir deshalb auch bei Punkt 2 des Antrages, \n\nweil die Kostenfrage aus unserer Sicht noch nicht gekl\u00e4rt \n\nist. Es sind bestimmte Rahmenbedingungen notwendig, \n\nbeispielsweise die Hauptamtlichkeit. Wir haben in ver-\n\nschiedenen Antworten der Staatsregierung inzwischen \n\ngeh\u00f6rt, dass Kinderschutz unter dem Haushaltsvorbehalt \n\nsteht. Das hei\u00dft, wenn man aus dem einen Bereich Gelder \n\nherausnimmt, um zum Beispiel Familienpatenschaften zu \n\nunterst\u00fctzen, was sein muss, weil man dazu auch eine \n\nhauptamtliche Struktur braucht, h\u00e4tten wir \u00c4ngste, dass \n\nan anderer Stelle K\u00fcrzungen entstehen k\u00f6nnten. \n\nIch muss noch einmal sagen: Es gibt auch Experten, die \n\nsagen, dass diese Familienpatenschaften nicht unbedingt \n\ndas Gelbe vom Ei sein m\u00fcssen. Es gibt zum Beispiel \n\nHerrn Prof. Clemm von der Hochschule Merseburg, der \n\nsagt, dass Ehrenamtliche tats\u00e4chlich \u00fcberfordert sein \n\nk\u00f6nnen, dass Laien zum Beispiel nicht erkennen k\u00f6nnen, \n\nwenn Kinder in Gefahr sind, wie sie reagieren, wie sie \n\npraktische weitere Hilfe beschaffen k\u00f6nnen, dass es auch \n\nFamilien gibt, in denen beispielsweise Drogen oder \n\nGewalt eine Rolle spielen und damit die Ehrenamtlichen \n\nunter Umst\u00e4nden \u00fcberfordert sein k\u00f6nnen. \n\nWilfried Nodes vom Deutschen Berufsverband f\u00fcr soziale \n\nArbeit sagt, es ist eine Gratwanderung. Es kann Gefahren \n\ngeben, zum Beispiel wenn Ehrenamtliche eine Gef\u00e4hr-\n\ndung nicht erkennen und \u00fcberfordert sind, dass ihnen das \n\nWissen der Profihelfer fehlt und dass er auch die \u00c4ngste \n\nhat, dass es dazu kommen kann, dass Familien nicht ins \n\nLot gebracht werden, sondern dass Familienpaten Fami-\n\nlien mit ihrem K\u00fcmmern \u00fcbersch\u00fctten und sie sich mit \n\nder Zeit selbst unersetzlich machen. Deswegen sind wir \n\nsehr gespannt auf die Evaluierung und erhoffen uns davon \n\nneue Antworten. \n\nAnsonsten, muss ich sagen, gibt es gen\u00fcgend Hausaufga-\n\nben, die wir im Bereich der institutionellen, f\u00fcr alle \n\nFamilien zug\u00e4nglichen Infrastruktur zu erledigen haben. \n\nWir brauchen gute Bedingungen f\u00fcr das Aufwachsen von \n\nKindern in allen Regionen und f\u00fcr alle Altersklassen. \n\nIch habe es schon gesagt: Wir sehen nat\u00fcrlich, dass die \n\nFinanzierung nicht gekl\u00e4rt ist. Als wir die Anh\u00f6rung zum \n\nKinderschutz hatten, wurde in einer Antwort gesagt, dass \n\ndie Gelder f\u00fcr die Finanzierung aus der Bundesinitiative \n\nf\u00fcr den Aufbau von Netzwerken \u201eFr\u00fche Hilfe\u201c und \n\n\u201eFamilienhebammen\u201c genommen werden sollen. Das \n\nsehen wir als problematisch an. \n\nIn einer anderen Anh\u00f6rung wurde gesagt, dass das Ganze \n\nunter dem Haushaltsvorbehalt steht. Es darf also nicht \n\npassieren, dass das Ehrenamt zulasten der institutionellen \n\nund hauptamtlichen Infrastruktur ausgebaut wird. Das \n\nw\u00fcrde dem Anliegen und den Aufgaben nicht gerecht \n\nwerden. Die Billigl\u00f6sungen halten wir f\u00fcr sehr gef\u00e4hrlich. \n\nDas hei\u00dft also, Kinderschutz muss mehrdimensional \n\numgesetzt werden. \n\nNoch einmal zur Staatsregierung, die darauf hinweist, \n\ndass sie nicht von Familienpaten redet, sondern von \n\nFamiliengesundheitspaten. Hier m\u00f6chte ich gern zum \n\nSchluss noch darauf hinweisen, dass es zwischen Kinder-\n\ngesundheit und sozialer Ungleichheit einen gro\u00dfen Zu-\n\nsammenhang gibt. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns auch mit \n\nKinderarmut besch\u00e4ftigen. Wir m\u00fcssen uns damit be-\n\nsch\u00e4ftigen, dass sich Kinderarmut langfristig und im \n\nLebensverlauf negativ auf die Gesundheit auswirkt, dass \n\ngerade Kinder aus Familien mit niedrigem Einkommen, \n\nmit niedrigem Bildungsgrad und Kinder mit Migrations-\n\nhintergrund h\u00f6here gesundheitliche Risiken aufweisen, \n\ndie sich wahrscheinlich nicht bei den Familienpaten \n\nwiederfinden werden. Man muss sagen, ein gro\u00dfer Teil \n\nder sozial bedingten gesundheitlichen Ungleichheit erkl\u00e4rt \n\nsich allein aus dieser sozialen Position. Deshalb sind wir \n\nder Meinung, es ist eine gesundheitsf\u00f6rderliche Gesamt-\n\npolitik zu entwickeln, um die sozial bedingte Ungleichheit \n\nder Gesundheitschancen verringern zu k\u00f6nnen. Aus \n\nmeiner Sicht scheinen die Familienpaten daf\u00fcr nicht der \n\ngro\u00dfe Wurf zu sein. Wir warten aber gern die Evaluierung \n\nab und w\u00fcrden uns dann mit diesem Thema noch einmal \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5856 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die SPD \n\nFrau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Koaliti-\n\non zum Thema Familienpaten greift aus meiner Sicht ein \n\nsehr wichtiges Thema auf: das der Unterst\u00fctzungsnetz-\n\nwerke f\u00fcr Familien in schwierigen Lebenslagen. \n\nBereits im Januar haben wir mit der Beschlussempfehlung \n\nvom Ausschuss f\u00fcr Soziales einen Antrag der CDU zu \n\neinem \u00e4hnlichen Thema \u201eKinderschutznetzwerke st\u00e4rken\u201c \n\nverabschiedet, in dem ebenfalls in einem Punkt ein \n\nBericht zum Projekt der Familienpaten angefordert \n\nworden ist. Da das Projekt aber erst seit September 2011 \n\nl\u00e4uft und derzeit wahrscheinlich noch nicht so viele \n\nkonkrete Ergebnisse f\u00fcr so einen Bericht liefern kann, \n\nwerden wir wohl noch einen weiteren Antrag der CDU-\n\nFraktion zu diesem Thema erleben. Aber das muss ja \n\nnicht schlecht sein, weil das Thema ein wirklich wichtiges \n\nist. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDie Idee der Familienpaten ist \u00e4u\u00dferst simpel und \u00fcber-\n\nzeugend. Meine Vorrednerinnen und Vorredner haben \n\ndazu schon vieles ausgef\u00fchrt. Wichtig ist, dass gezielt \n\nFamilien unterst\u00fctzt und durch Ehrenamtliche bei der \n\nBew\u00e4ltigung ihres Alltags begleitet werden. Familienpa-\n\nten werden dabei bestenfalls zu verl\u00e4sslichen und im \n\nLaufe der Zeit vertrauten Ansprechpartnern f\u00fcr eine oder \n\nmehrere Familien. \n\n\u00dcber die Freude und das Lob f\u00fcr das Modellprojekt \n\nvergessen Sie bitte nicht den gro\u00dfen Zusammenhang des \n\nGanzen. Sie werden mit einem solchen Projekt das \n\nbestehende Netzwerk erst einmal punktuell erg\u00e4nzen. Die \n\ngro\u00dfe Herausforderung wird sein, es nachhaltig zu integ-\n\nrieren. Mit der \u00dcbernahme von Ergebnissen aus Modell-\n\nprojekten sieht es ja in Sachsen leider nicht besonders gut \n\naus. Meist folgt einem Modellprojekt das n\u00e4chste, ohne \n\ndass die Ergebnisse nachhaltig in die Strukturen \u00fcber-\n\nnommen werden. Nach dem Projekt \u201ePro Kind\u201c kommt \n\nnun das Projekt der Familienpaten. Was davon bleibt und \n\nwas tats\u00e4chlich f\u00fcr die St\u00e4rkung der Strukturen in der \n\nPraxis verwendet wird, ist aus meiner Sicht offen. \n\nWenn wir ehrlich sind, h\u00e4tten wir auch kein Modellpro-\n\njekt f\u00fcr die Familienpaten ben\u00f6tigt. In England gibt es \n\ndiese Art der Familienhilfe seit 1773. Auch in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern wie Bayern, Brandenburg, Niedersachsen \n\nund Sachsen-Anhalt laufen \u00e4hnliche Projekte seit mehr als \n\nzehn Jahren. \n\nIch denke, man muss sich einfach einmal f\u00fcr eine Sache \n\nentscheiden und diese dann fl\u00e4chendeckend in Sachsen \n\nintegrieren und umsetzen. \n\nDas Bundeskinderschutzgesetz gibt einen fachlichen \n\nRahmen vor, insbesondere zur sorgf\u00e4ltigen Auswahl von \n\nEhrenamtlichen in diesem Bereich und auch zur fachli-\n\nchen Unterst\u00fctzung zum Beispiel von Familienpaten. \n\nDiese sind ausdr\u00fccklich \u2013 das wurde auch schon gesagt \u2013 \n\nkeine Fachkr\u00e4fte und dienen tats\u00e4chlich nur der Erg\u00e4n-\n\nzung der hauptamtlichen Hilfestrukturen. Deshalb m\u00f6chte \n\nich ein bisschen die Erwartungen d\u00e4mpfen, mit dem \n\nEinsatz solcher Helfer Einsparm\u00f6glichkeiten im Bereich \n\nHilfen zur Erziehung zu erzielen. \n\nDie Herausforderungen eines umfassenden Kinder- und \n\nJugendschutznetzwerkes bestehen in der Integration von \n\nhauptamtlichen und ehrenamtlichen Strukturen. Wir \n\nschauen uns heute nur einen kleinen Bestandteil der \n\nehrenamtlichen Strukturen an. Aus meiner Sicht ist es \n\nn\u00f6tig, das ganze Netz in den Blick zu nehmen. Die Basis \n\nin dem Bereich ist immer noch die institutionelle Kinder- \n\nund Jugendhilfe und sind die entsprechenden Ressourcen \n\nin den Jugend- und Gesundheits\u00e4mtern vor Ort. Das \n\nd\u00fcrfen wir, wenn wir uns so ein einzelnes Projekt betrach-\n\nten, nicht vergessen. \n\nDie Vernetzung der vorhandenen Hilfesysteme, die \n\nbedarfsgerechte F\u00f6rder-, Hilfs- und Schutzangebote f\u00fcr \n\nFamilien erm\u00f6glichen, ist die gro\u00dfe Herausforderung. Da \n\nist die Basis \u2013 ich muss es noch einmal wiederholen, weil \n\nes wirklich sehr wichtig ist \u2013 die grundlegende St\u00e4rkung \n\nder institutionellen Strukturen der Kinder- und Jugendhil-\n\nfe und der Jugend- und Gesundheits\u00e4mter und daneben als \n\nganz wichtiger Punkt die St\u00e4rkung und der Ausbau der \n\nFamilienbildung und der professionellen Erziehungs-, \n\nEhe-, Familien- und Lebensberatung. Erg\u00e4nzend sind \n\nniedrigschwellige Angebote f\u00fcr fr\u00fche Hilfen der Famili-\n\nenpaten und Familienselbsthilfe zu unterst\u00fctzen. \n\nDiese drei Punkte m\u00fcssen in ein Gesamtkonzept integriert \n\nwerden. Keiner darf dabei ressourcentechnisch vergessen \n\nwerden. \n\nViele dieser grundlegenden Angebote \u2013 Frau Werner ist \n\ndarauf eingegangen \u2013 standen in den vergangenen Jahren \n\nnicht immer auf der Priorit\u00e4tenliste der Staatsregierung. \n\nWenn ich zum Beispiel \u2013 ich muss mich wiederholen \u2013 an \n\ndie K\u00fcrzungen in der Jugendhilfe denke, dann ist genau \n\ndamit ein Basispunkt dieses Netzwerkes geschw\u00e4cht \n\nworden. Aber auch die K\u00fcrzungen bei den Ehe-, Fami-\n\nlien- und Lebensberatungsstellen \u2013 wir hatten vor Kurzem \n\nein Gespr\u00e4ch in einer solchen Einrichtung \u2013 haben vielen \n\nFamilien eine niedrigschwellige Hilfe zur Bew\u00e4ltigung \n\nvon Krisen entzogen. \n\nUm es zu wiederholen: Wichtig ist eine gute Mischung \n\nprofessioneller und b\u00fcrgerschaftlicher Angebote. Hier \n\nmuss auch der Schwerpunkt bei der Fortschreibung der \n\nKinderschutzkonzeption in Sachsen gelegt werden. Dazu \n\nkommt noch die Integration der Anforderungen des \n\nBundeskinderschutzgesetzes, beispielsweise die Frage, \n\nwie wir fl\u00e4chendeckend zum Einsatz von Familienheb-\n\nammen in Sachsen kommen. Auch da fehlen in der \n\nStellungnahme der Staatsregierung zum vorliegenden \n\nAntrag konkrete Aussagen zu Bedarfen und Ressourcen. \n\nGerade bei der Umsetzung des Bundeskinderschutzgeset-\n\nzes \u2013 es gilt immerhin seit dem 1. Januar dieses Jahres \u2013 \n\nsehe ich derzeit in Sachsen nur wenig Steuerung, Leitung \n\nund Unterst\u00fctzung, insbesondere f\u00fcr die kommunale \n\nEbene. Ich wei\u00df, dass es dazu Ende des Monats ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5857 \n\nGespr\u00e4ch geben wird. Ich kann mich allerdings sechs \n\nMonate nach Inkrafttreten eines Gesetzes dar\u00fcber auch \n\nnur m\u00e4\u00dfig freuen, zumal es wiederum absolut intranspa-\n\nrent abl\u00e4uft, w\u00e4hrend ich mir w\u00fcnsche, dass bei solchen \n\nwichtigen Prozessen auch die zust\u00e4ndigen Fachpolitike-\n\nrinnen und Fachpolitiker, zum Beispiel aus dem Sozial-\n\nausschuss, immer informiert und umfassend \u00fcber geplante \n\nInhalte in Kenntnis gesetzt werden. Das tun Sie nicht. Ich \n\nwill gern als Botschaft mitgeben, dass ich mir das mehr \n\nund intensiver w\u00fcnsche. \n\nZum Schluss zusammenfassend: Wir finden die Idee der \n\nFamilienpaten erst einmal gut, vorausgesetzt, die fachli-\n\nche Begleitung stimmt. Deshalb werden wir dem Antrag \n\nauch zustimmen. Wir verbinden damit aber die klare \n\nErwartung, dass es nicht nur bei einem Modellprojekt \n\nbleibt, sondern bei entsprechenden Ergebnissen in die \n\nRegelfinanzierung und damit in die nachhaltige Anwen-\n\ndung in Sachsen kommt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte mir schon ge-\n\nw\u00fcnscht, dass die Kollegin und der Kollege von der \n\nKoalition das Projekt Familienpaten in das s\u00e4chsische \n\nHandlungskonzept f\u00fcr pr\u00e4ventiven Kinderschutz einord-\n\nnen. Sie haben sehr viel vom Ehrenamt gesprochen. Frau \n\nSch\u00fctz hat am Rande gesagt, dass es ein Teil dieses \n\nHandlungskonzeptes ist, aber eben nur ein Teil. Es geh\u00f6-\n\nren aber noch viele andere Bausteine dazu. \n\nSicher ist es wichtig, dass dieser Teil \u2013 es ist Punkt 5.1 im \n\nHandlungskonzept \u2013 hier vorgestellt wird und dass die \n\nStaatsregierung berichtet, was sie zu diesem einzelnen \n\nPunkt des Handlungskonzeptes macht. Aber insgesamt ist \n\ndarauf Wert zu legen, dass alle Punkte des Handlungskon-\n\nzeptes mit Ressourcen versorgt werden. Das ist eben mehr \n\nals Ehrenamtlichkeit. \n\nMeine Kolleginnen, die vor mir geredet haben, haben \n\nschon darauf hingewiesen, dass das Ehrenamt nat\u00fcrlich \n\ndarauf angewiesen ist, dass es institutionelle und professi-\n\nonelle Arbeit in dem Bereich gibt, unter anderem die \n\nJugend\u00e4mter oder die freien Tr\u00e4ger, die seit Jahren im \n\nBereich der Jugendhilfe t\u00e4tig sind. Da haben wir in \n\nSachsen gerade K\u00fcrzungen erlebt. Ich glaube nicht, dass \n\nes sinnvoll ist, diese K\u00fcrzungen mit dem Ehrenamt \n\nauszugleichen. \n\nDer Antrag der CDU/FDP-Koalition ist sehr offenlassend \n\nund fordert die Staatsregierung auf, \u00fcber den Punkt \n\nEhrenamtliche Familienpaten zu berichten. Sie haben sich \n\nin Ihrer Antwort ausschlie\u00dflich auf das Modellprojekt, das \n\nbei Carus Consilium angesiedelt ist, bezogen und an einer \n\nStelle gesagt \u2013 das war Ihr letzter Satz \u2013, dass Ihnen keine \n\nweiteren Projekte bekannt sind. Dazu komme ich noch. \n\nEs ist nat\u00fcrlich klar, wenn so ein Projekt erst kurze Zeit \n\nl\u00e4uft, dass Sie uns heute noch nicht allzu viel berichten \n\nk\u00f6nnen. Aber es w\u00e4re schon gut gewesen zu erfahren, \n\nwelche konkrete Summe die Staatsregierung in die Hand \n\nnimmt, aus welchem Haushaltstitel sie stammt, f\u00fcr wel-\n\nchen Zeitraum das Projekt vorgesehen ist und wie die \n\nSummen in Zukunft aussehen sollen. Auch wenn Sie \n\nnat\u00fcrlich sagen, dass Sie einen Teil der Summe aus dem \n\nBundeskinderschutzgesetz nehmen wollen, ist trotzdem \n\nzu fragen, wie sich diese Summe in die Gesamtsumme \n\neinordnet und was zum Beispiel f\u00fcr Familienhebammen \n\nausgegeben werden wird. \n\nDar\u00fcber hinaus h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht \u2013 auch das hat \n\nmeine Kollegin gesagt \u2013, dass Sie uns \u00fcber solch ein \n\nModellprojekt im Sozialausschuss berichten. Mein \n\nEindruck ist, es l\u00e4uft ganz viel, wir erfahren es nur nicht. \n\nIch finde es nicht gut, dass die entsprechenden Fachpoli-\n\ntiker(innen) nicht einbezogen sind. \n\nEine sehr spannende Frage wird sein, wie dieses ehren-\n\namtliche Projekt vor Ort in die Netzwerke fr\u00fcher Hilfen \n\noder in die Netzwerke f\u00fcr Kinderschutz eingebunden \n\nwird. Sie haben nichts dazu gesagt, in welcher Weise die \n\nKoordinatoren dieser Netzwerke in die Beratung am \n\nProzess der Entwicklung dieses Projektes einbezogen \n\noder beteiligt sind. \n\nIch komme noch einmal darauf zur\u00fcck: Sie haben gesagt, \n\nes sind keine weiteren Projekte von Familienpaten be-\n\nkannt. Frau Clau\u00df, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen: Sie \n\nsind Schirmherrin von \u201ewellcome\u201c. \u201eWellcome\u201c ist ein \n\nProjekt, das genau dies macht: Familienpaten, und zwar \n\nschon seit vielen Jahren. Das Projekt gibt es seit 2002. \n\nSeit 2011 ist es in Sachsen. Im April gab es in Leipzig \n\ndazu eine Ausstellung, im Mai gab es sie in Dresden. Am \n\nletzten Wochenende gab es ein Benefizkonzert des Bun-\n\ndespr\u00e4sidenten. Der Erl\u00f6s ging unter anderem an dieses \n\n\u201ewellcome\u201c-Projekt, das Sie in Ihrer Antwort nicht ein \n\neinziges Mal erw\u00e4hnt haben. \n\nGenau heute, am 14.06.2012, findet eine Fachtagung der \n\n\u201ewellcome\u201c-Kooperationspartner statt, die die Arbeit \n\ndieses Projektes von Familienpaten beleuchtet. In Sachsen \n\ngibt es sowohl in Dresden als auch in Leipzig zwei \n\nKoordinationspartner f\u00fcr dieses Projekt. In Dresden ist \n\ndas die \u201eMalwina e. V.\u201c, in Leipzig ist es auch in einen \n\nfreien Tr\u00e4ger eingebunden. Es gibt also bereits diese \n\nProjekte. \n\nDas ist mein gro\u00dfer Kritikpunkt: Wir machen sehr viel; es \n\nl\u00e4uft nebeneinander; es ist nicht vernetzt. Wir machen ein \n\nModellprojekt zu einem Thema, das es schon l\u00e4ngst an \n\nvielen Stellen gibt. Es ist \u00fcberhaupt nicht notwendig, ein \n\nModellprojekt zu machen. Man kann auf ganz viele \n\nErfahrungen zur\u00fcckgreifen, auch wenn Sie sagen, wir \n\nwollen das Thema Gesundheit besonders in den Vorder-\n\ngrund stellen. \n\nNoch einmal die Kritikpunkte: Viele Projekte nebenei-\n\nnander, offenbar nicht verbunden, offenbar auch nicht \n\nunbedingt mit Kenntnis untereinander. Die Finanzierung \n\nist nicht sicher, es geht vielleicht auf Kosten von instituti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5858 \n\noneller bzw. professioneller Arbeit in diesem Bereich. F\u00fcr \n\nein weiteres Modellprojekt, das auch finanziert wird, \n\nmachen wir eine extra Evaluation, wobei es schon viel \n\nArbeit in diesem Bereich gibt. \n\nIch bin nicht gegen Familienpaten. Aber von solch einem \n\nunkoordinierten Vorgehen nebeneinander halte ich nichts. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Meine nachfolgenden Ausf\u00fchrungen mache \n\nich in Vertretung meiner Fraktionskollegin, der NPD-Abg. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, die meint, heute rechtswidrig von dieser \n\nSitzung ausgeschlossen zu sein. Ich trage vor, was eigent-\n\nlich die Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler hierzu sagen wollte. \n\nWas fr\u00fcher die Familie oder die Nachbarschaft leisteten, \n\nm\u00fcssen wir uns heute m\u00fchsam zurechtschustern: ein Netz \n\nf\u00fcr Hilfen, um jungen M\u00fcttern, Familien, Schwangeren \n\noder auch Alleinerziehenden in einer sensiblen Phase \n\nbeizustehen. Um ein Instrument hierf\u00fcr \u2013 die Familien- \n\noder Gesundheitspaten \u2013 geht es in dem vorliegenden \n\nAntrag \u2013 wie \u00fcblich ein Bericht und Pr\u00fcfantrag der \n\nKoalition. \n\nFamilienpaten sollen es richten. In der Stellungnahme \n\nzum Antrag steht es: Ziel des Modellprojektes sind zehn \n\nPaten, die 50 Familien betreuen, um die gesundheitlich-\n\nsoziale Entwicklung von Kindern in den ersten drei \n\nLebensjahren zu f\u00f6rdern und Netzwerke mit anderen \n\nfr\u00fchen Hilfen zu bilden. Abgesehen davon, dass mir die \n\nQuote eins zu f\u00fcnf doch irgendwie sehr bekannt vor-\n\nkommt, war es bislang sowohl im christlichen als auch in \n\nanderem religi\u00f6sen Verst\u00e4ndnis \u00fcblich, dass die Eltern \n\neine vertrauensw\u00fcrdige, respektable Person bitten, die \n\nPatenschaft zu \u00fcbernehmen. Aber heute muss institutiona-\n\nlisiert, staatlich gef\u00f6rdert und gesetzlich geregelt werden. \n\nDie Paten werden per Fragebogen mit den Familien \n\nzusammengef\u00fchrt. \n\nVielleicht gibt es zun\u00e4chst einmal tats\u00e4chlich keinen \n\nanderen Weg. Der Abbau famili\u00e4rer Strukturen, die \n\nHyperindividualisierung unserer Gesellschaft, die Aufl\u00f6-\n\nsung gewachsener Gemeinschaften und der R\u00fcckzug \n\nentsprechender Versorgungs- und F\u00fcrsorgeangebote aus \n\ndem l\u00e4ndlichen Raum machen es notwendig, \u00fcber Fami-\n\nlien- oder Familiengesundheitspaten nachzudenken. Doch \n\nder Verdacht dr\u00e4ngt sich auf, dass hier einmal mehr \n\nfinanzielle Aspekte im Vordergrund stehen. Im Vergleich \n\nzur direkten F\u00f6rderung der Familie oder dem Einsatz von \n\nFamilienhebammen ist dies doch eine recht g\u00fcnstige \n\nAlternative. \n\nEhrenamtlich t\u00e4tige Familienpaten sollen es jetzt also \n\nrichten. Nicht, dass wir etwas gegen diesen Einsatz h\u00e4tten \n\n\u2013 im Ergebnis werden wir Ihrem Antrag auch zustimmen. \n\nWenn ich jedoch in der Stellungnahme lese, es sei zu \n\npr\u00fcfen, inwieweit Bundesmittel zum Einsatz von Famili-\n\nenhebammen auch f\u00fcr die Finanzierung von Familien-\n\ngesundheitspaten herangezogen werden k\u00f6nnten, so muss \n\nman nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig misstrauisch sein, um in dieser Idee \n\nnur mehr ein Sparprogramm zu sehen. Dabei m\u00fcsste, \n\ngerade wenn es um die gesundheitliche Begleitung von \n\nSchwangeren und jungen M\u00fcttern geht, meine Damen und \n\nHerren, neben einem langfristig angelegten Programm zur \n\nSt\u00e4rkung der Erziehungs- und Elternkompetenz \u2013 wie \n\netwa durch ein entsprechendes Unterrichtsfach \u2013 auch die \n\nF\u00f6rderung der Familienhebammen ganz oben auf Ihrer \n\nAgenda stehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir halten die Familienpaten \n\nkeineswegs f\u00fcr ein Allheilmittel. Da es sich die NPD-\n\nFraktion jedoch zum Grundsatz gemacht hat, allen Ma\u00df-\n\nnahmen zuzustimmen, die familienst\u00e4rkend wirken \n\nk\u00f6nnen, stimmen wir dem vorliegenden Antrag zu. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Kein Beifall! \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Dabei bin ich auch \n\nschmerzfrei! Aber ich muss mich nicht  \n\nselbst beklatschen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Frau Ministerin, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nJa, seit dem 1. September 2011 besteht auf Initiative \n\nmeines Hauses das Projekt Familiengesundheitspaten. \n\nTr\u00e4ger ist das Carus Consilium Sachsen GmbH. Unser \n\nZiel ist es, noch mehr f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von Familien \n\nzu tun \u2013 mehr als es die vielfachen ehrenamtlichen, \n\nniedrigschwelligen Angebote auf dem Niveau der Nach-\n\nbarschaftshilfe bereits leisten. Diese Angebote sind als \n\nunser Netz der Hilfe au\u00dferordentlich wichtig. Ich danke \n\njedem, der sich in diesem Rahmen engagiert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit unserem Projekt der Gesundheitsfamilienpaten soll \n\ndie gesundheitlich-soziale Entwicklung von Kindern in \n\nden ersten drei Lebensjahren besonders gef\u00f6rdert werden. \n\nDieses ist ein freiwilliges Angebot f\u00fcr alle Familien. \n\nDie Familienpaten begleiten dazu vor allem die Eltern, \n\ndenen sie bei Unsicherheiten und Unklarheiten Hilfe und \n\nUnterst\u00fctzung zukommen lassen, sie \u00fcber die Anlaufstel-\n\nlen mit bestehenden Angeboten f\u00fcr Schwangere, Fami-\n\nlien, Alleinerziehende informieren k\u00f6nnen, die den Eltern \n\ndann ganz zielgenau auch zur Seite stehen. \n\nZur Vorbereitung auf das Patenamt widmen sich die \n\nehrenamtlichen Paten zehn Kurseinheiten mit gesundheit-\n\nlichen und sozialen Themen. Zugleich wird ein Curricu-\n\nlum erarbeitet, das als Handlungsempfehlung zur dauer-\n\nhaften Verstetigung von Gesundheitspaten in allen Regio-\n\nnen Sachsens dienen soll. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel die \n\nEntwicklung von Schulungsunterlagen, die Erstellung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5859 \n\nFormbl\u00e4ttern zur Erfassung der Stammdaten von Paten \n\nund Familien, die Entwicklung eines Bewerbungs- und \n\nBerichtsbogens f\u00fcr die Paten sowie eines Teilnehmerbo-\n\ngens f\u00fcr die Familien. \n\nIn einer sogenannten Teilnahmevereinbarung werden die \n\ngegenseitigen Rechte und Pflichten von Paten und Fami-\n\nlien geregelt. Zudem hat die Carus Consilium Sachsen \n\nGmbH einen Newsletter entwickelt, der die Netzwerk-\n\npartner \u2013 unter anderem das Jugendamt Dresden, die \n\nSchwangerenberatungsstellen, den Gyn\u00e4kologen-Stamm-\n\ntisch \u2013 \u00fcber die Fortschritte im Modellprojekt informiert. \n\nDie Auswahlkriterien f\u00fcr die Familiengesundheitspaten \n\nwerden im Verlauf des Vorhabens erarbeitet. Derzeit \n\nwerden die Familiengesundheitspaten und die Familien \n\nmithilfe von Frageb\u00f6gen zusammengef\u00fchrt. \n\nZahlreiche Anfragen von interessierten Paten machen \n\ndeutlich, wie gro\u00df das Interesse und die Bereitschaft zum \n\nEngagement sind. So hat es mir zum Beispiel eine junge \n\nFrau erz\u00e4hlt. Sie ist noch so jung, dass sie sich damit auf \n\nihre eigene Familie vorbereiten will. Daf\u00fcr meinen und \u2013 \n\nich denke \u2013 unseren Dank an alle Beteiligten. \n\nDie ersten Familiengesundheitspaten haben bereits den \n\nHauptteil der Schulungen erhalten, sodass im M\u00e4rz dieses \n\nJahres die ersten Familien in das Projekt eingebunden \n\nwerden konnten. \n\nIm Verlauf der n\u00e4chsten Monate wird sich zeigen, wie die \n\nFamiliengesundheitspaten von den in Dresden insgesamt \n\ngeplanten 50 Familien angenommen werden und wie sich \n\ndie Nachfrage entwickeln wird. Selbstverst\u00e4ndlich werden \n\ndie Ergebnisse evaluiert und publiziert. Nach erfolgrei-\n\nchem Abschluss ist geplant, Familiengesundheitspaten an \n\nweiteren Standorten in Sachsen zu implementieren. \n\nDas Projekt \u201ewellcome\u201c betreffend, habe ich selbstver-\n\nst\u00e4ndlich sehr gern die Schirmherrschaft \u00fcbernommen \n\nund ich war auch letzten Sonntag beim Benefizkonzert \n\nunseres Bundespr\u00e4sidenten in der Semperoper dabei. Ich \n\nhabe mit der Vorsitzenden, Frau Volz-Schmidt, gespro-\n\nchen, die das Projekt aus eigener Betroffenheit damals in \n\nHamburg gegr\u00fcndet hat. Sie wird ein Gespr\u00e4ch mit mir in \n\nDresden haben. \u00dcber die entsprechenden drei Standorte \n\nhaben wir nochmals diskutiert. Es ist aber ein ganz \n\nanderer Ansatz als der unserer Familienpaten. \n\nLetztendlich kn\u00fcpfen wir mit all den Angeboten Knoten \n\nf\u00fcr Knoten weiter, unsere Netzwerke f\u00fcr pr\u00e4ventiven \n\nKinderschutz neben all der anderen fr\u00fchen Hilfe, die wir \n\nweiterhin st\u00e4rken und ausbauen, genauso wie wir die \n\nErgebnisse von \u201ePro Kind\u201c in die bestehenden Netzwerke \n\n\u00fcberf\u00fchren werden. Ich weise nochmals darauf hin, dass \n\ndies nur im Kontext mit all den anderen Dingen gesche-\n\nhen kann. Es ist ein Knoten f\u00fcr das, was folgt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ist das jetzt das \n\nSchlusswort? \u2013 Gut. Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehren Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte hat \n\ngezeigt, dass wir wichtige Anregungen f\u00fcr das Projekt der \n\nFamiliengesundheitspaten \u2013 ich will es korrekt benennen \n\n\u2013 aufgenommen haben. Das war bei allen Fraktionen der \n\nFall und daf\u00fcr bin ich sehr dankbar. \n\nAllerdings sehen wir die Familiengesundheitspaten als \n\nBaustein. Ich denke, so m\u00fcssen wir es insgesamt sehen. \n\nEs wurde hier von einem Allheilmittel gesprochen. Das ist \n\nes nat\u00fcrlich nicht, sondern es soll ein Baustein sein, und \n\nso gehen wir es auch an. \n\nNoch ein Wort zur \u00dcberforderung der Familiengesund-\n\nheitspaten. Nehmen wir das Beispiel Drogen in der \n\nFamilie. Wenn der Familienpate dies sieht, dann hat er die \n\nM\u00f6glichkeit, davon dem Betreuer zu berichten und \n\ndar\u00fcber zu reden. Das ist doch die beste Fr\u00fcherkennung, \n\nwenn man so etwas in der Familie sieht und man es dann \n\nverbessern kann. Darin sehe ich auch keinen Nachteil. \n\nNoch ein kurzes Wort zur Arbeitsweise im Ausschuss, \n\ndenn das wurde hier moniert. Ich kann diese Meinung \n\n\u00fcberhaupt nicht teilen. Wir sind \u00fcber das gesamte Thema \n\nvon der Staatsregierung umf\u00e4nglich informiert worden, \n\nund wir pflegen es auch im Ausschuss so, umfangreiche \n\nInformationen zu bekommen. Dazu habe ich eine ganz \n\nandere Meinung als Sie. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nFrau Herrmann hat zum Schluss gesagt, es sei ein unko-\n\nordiniertes Vorgehen. Das sehe ich ganz anders. Wie \n\nsollen wir es denn anders machen, als mit dem Antrag \n\nSt\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu sagen: Zuerst f\u00fchren wir die Evaluie-\n\nrung durch, danach bilden wir uns eine Meinung und \n\ndanach mit dem entsprechenden Antrag \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, bevor Sie mit Ihrer Rede fertig sind? \n\nOliver Wehner, CDU: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n, Frau \n\nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege, ich kann mich \n\nnicht daran erinnern, im Ausschuss \u00fcber die Gesundheits-\n\npaten informiert worden zu sein. \n\nOliver Wehner, CDU: Sie haben ja insgesamt den \n\npr\u00e4ventiven Kinderschutz angesprochen und dabei die \n\nMinisterin kritisiert, dass wir zu diesem Thema zu wenige \n\nInformationen bekommen. Das ist ja nicht der Fall. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aha!) \n\nDazu gab es auch schriftliche Informationen, speziell zu \n\nden Gesundheitspaten. \n\nIch komme zum Ende meines Schlusswortes: Wir bitten \n\num Unterst\u00fctzung dieses Antrages und hoffen, dass wir \n\nauch in Zukunft Familienpaten im Sinne der Betroffenen \n\nin Sachsen einsetzen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5860 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 5/8591. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und \n\nwenigen Gegenstimmen ist der Antrag mit Mehrheit \n\nangenommen worden und der Tagesordnungspunkt ist \n\ngeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nGefahren durch Grundwasseranstieg im Freistaat Sachsen abwenden \n\nDrucksache 5/9268, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion mit Frau Abg. Pinka. \n\nDanach folgen die CDU, die SPD, die FDP, die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, die NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nFrau Pinka, Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eGefahren durch Grundwas-\n\nseranstieg im Freistaat Sachsen abwenden\u201c \u2013 mit diesem \n\nAntrag will sich unsere Fraktion erneut diesem unbestrit-\n\nten sehr fachspezifischen, in einigen Landesteilen Sach-\n\nsens auch hochbrisanten Thema widmen. \n\nN\u00e4sse im Keller, Schlamm im Garten, Tauwasserb\u00e4che \n\ndurch die Grundst\u00fccke \u2013 aus vielen Teilen Sachsens \n\nerreichen uns dazu Briefe, aus Rothenburg, Wei\u00dfwasser, \n\nBorna und Delitzsch. Sie alle schildern dasselbe Problem. \n\nEs gibt Schwierigkeiten mit hohen Grundwasserst\u00e4nden. \n\nJahrelang war nichts, und was nun? Woher kommt das \n\nWasser auf einmal? Wer ist verantwortlich? Der Landwirt, \n\nder Nachbar, die Kommune, die Bergbaubetreiber? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDaher hat sich unsere Fraktion bereits im April letzten \n\nJahres diesem Problem gewidmet und einen eigenen \n\nAntrag zum Thema \u201eUmgang mit hohen Grundwasser-\n\nst\u00e4nden: B\u00fcrgerInnen und Unternehmen unterst\u00fctzen\u201c in \n\nden Landtag eingebracht. Die wichtigsten Inhalte dieses \n\nAntrages waren damals: \n\nErstens. Wir wollten die Bildung von regionalen Arbeits-\n\ngruppen, die sich strukturiert und dauerhaft mit dem \n\nThema hoher Grundwasserst\u00e4nde und Vern\u00e4ssungen \n\nauseinandersetzen. In Sachsen-Anhalt funktioniert das \n\nsehr gut. Nur so kann das Gesamtproblem in G\u00e4nze gel\u00f6st \n\nwerden. \n\nZweitens wollten wir die Bestimmung der perspektivi-\n\nschen Nutzung betroffener bzw. bedrohter Vern\u00e4ssungs-\n\ngebiete. Durch eine verst\u00e4rkte Regionalplanung zum \n\nBeispiel kann man hier durchaus \u00fcbergreifende Sichtwei-\n\nsen auf diese Probleme gewinnen. \n\nDrittens wollten wir selbstverst\u00e4ndlich die \u00dcberpr\u00fcfung \n\nder Umwidmung von EU-F\u00f6rdermitteln, um Ma\u00dfnahmen \n\nf\u00fcr Gemeinden, Verwaltungsverb\u00e4nde, Wasser- und \n\nBodenverb\u00e4nde und Zweckverb\u00e4nde umsetzen zu k\u00f6nnen, \n\ndamit der Grundwasserstand wieder auf ein vertr\u00e4gliches \n\nMa\u00df abgesenkt werden kann. \n\nDer Umweltminister hat in seiner Pressemitteilung vom \n\nMontag reflexartig und wohl\u00fcberlegt gleich wieder zur \n\nPopulismuskeule gegriffen. Recht hat er! Die heutigen \n\nProbleme im Land sind nicht monokausal. Die Ursachen-\n\nkonstellationen m\u00f6chte ich hier nicht erl\u00e4utern. Den \n\nBetroffenen ist es im Grunde egal, woraus ihre nassen \n\nKeller resultieren. Deshalb bleiben wir bei unseren \n\nvormaligen detaillierten Forderungen. \n\nNoch einmal: Es ging darum festzustellen, was warum wo \n\nlos ist, und es ging darum, Hilfe zu erm\u00f6glichen. Zumin-\n\ndest die Koalitionsparteien hatten nach der Anh\u00f6rung im \n\nUmweltausschuss am 30. September 2011 registriert, dass \n\nes in einigen Wahlkreisen Unruhen gibt. \n\nSo informierte sich auch Herr Kollege von Breitenbuch in \n\nBorna vor Ort, um festzustellen, dass aufgrund hoher \n\nGrundwasserst\u00e4nde Kleingartenanlagen vor dem Aus \n\nstehen, Gewerbegebiete absaufen usw. Teilnehmer haben \n\nmir hinterher berichtet, dass der Kollege von Breitenbuch \n\nleider auch keine L\u00f6sung anzubieten hat. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nImmerhin hatten aber auch die Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der CDU zu diesem Zeitpunkt begriffen, dass das \n\nProblem nicht ignoriert werden kann. Immerhin hatte die \n\nKoalition ihrerseits einen Antrag in den Landtag einge-\n\nbracht, der zwar dem unsrigen etwas entlehnt war \u2013 aber \n\nsei es geschenkt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn von Breitenbuch? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ist Ihnen \n\nbekannt, dass eine L\u00f6sung dahin gehend erfolgt, dass \n\ndiese vier Kleing\u00e4rten, die \u00fcberflutet sind, jetzt von der \n\nLMBV \u00fcbernommen werden und dass auch die Leute \n\nentsch\u00e4digt werden? Ist Ihnen das bekannt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5861 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWas erz\u00e4hlen Sie denn dann?) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wunderbar; \n\ndanke. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Es ging um eine gro\u00dfr\u00e4u-\n\nmige L\u00f6sung f\u00fcr das Problem an diesem Kippenbereich. \n\nDie konnte er nicht anbieten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber die L\u00f6sung gibt es!) \n\nIn einem Bericht sollte die Staatsregierung jetzt darstel-\n\nlen, wie sich im Freistaat die Entwicklung, die Ursachen \n\nund der zuk\u00fcnftige Umgang mit hohen Grundwasserst\u00e4n-\n\nden darstellen. Auch unsere Fraktion hat diesem Antrag \n\nzugestimmt. Dieser Bericht liegt in Drucksache 5/9011 \n\nvor und war Anlass f\u00fcr den heute zu debattierenden \n\nAntrag. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich m\u00f6chte Sie nicht unbedingt mit den Details \n\ndes Berichts langweilen, aber so viel sei mir als Naturwis-\n\nsenschaftlerin gestattet zu sagen: Ich bin ersch\u00fcttert, wie \n\nman bei mangelhafter Datenlage bei den auszuwertenden \n\nGrundwassermessstellen des Landesmessnetzes, fragli-\n\nchen statistischen Auswertungen von Niederschlagsereig-\n\nnissen der Vergangenheit und willk\u00fcrlichen Auswertungen \n\nvon Grundwasserstandslinien mit Wissenschaft Politik \n\nmacht. Denn bei diesen Gutachten war meines Erachtens \n\nvorherrschend klar, was herauskommen sollte. \n\nIch bin mir sicher: Die Expertinnen und Experten des \n\nLandesamtes f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie \n\nh\u00e4tten es besser gekonnt, wenn sie zum Beispiel alle in \n\neinem Untersuchungsgebiet befindlichen Grundwasser-\n\nmessstellen ausgewertet h\u00e4tten. Aber nein, man kon-\n\nzentrierte sich auf die amtlichen Messstellen. \n\nSo befinden sich beispielsweise in einem der ausgew\u00e4hl-\n\nten Problemgebiete zwischen Hoyerswerda und Wei\u00dfwas-\n\nser eben nur \u00fcberschaubar viele, denn der Gro\u00dfteil der \n\nGrundwassermessstellen ist im Besitz der LMBV. Wenn \n\nSie mir nicht glauben, dann schauen Sie auf der Homepa-\n\nge des LfULG unter dem Schlagwort \u201eGrundwasser\u201c \n\nnach und suchen Sie die interaktive Karte. Schauen Sie \n\nsich die Karte an, zum Beispiel nach bestimmten Krite-\n\nrien, zum Beispiel dem Kriterium \u201eKeine aktuellen oder \n\nAltdaten\u201c. Dort darf der Messwert nicht \u00e4lter als 31 Tage \n\nsein. Sie finden sehr viele graue Gebiete. Wenn Sie sich \n\nzudem die Legendeninformation ansehen, k\u00f6nnen Sie \n\nausw\u00e4hlen nach dem aktuellen Grundwasserstand, aber \n\netwa nicht als Differenz zur Gel\u00e4ndeoberkante, sondern \n\nals Differenz zum Vorwochenwert. \n\nKein Wunder, dass Herr Minister Kupfer in seiner Pres-\n\nsemitteilung vom 20. Februar mitteilt: \u201eMittlerweile \n\nfallen die Grundwasserst\u00e4nde im gesamten Freistaat \n\nSachsen wieder.\u201c Ja, Herr Kupfer, wir wissen nur noch \n\nnicht, wohin. Bei Ihnen ist das mit den Daten alles relativ. \n\nAlle unsere weiteren fachlichen Kritikpunkte k\u00f6nnen Sie \n\nim Antrag nachlesen. Darin ist alles ausf\u00fchrlich darge-\n\nstellt. \n\nDer Bericht kommt zu drei zentralen Schlussfolgerungen: \n\nErstens. Die Kommunen sind schuld. Sie pflegen ihre \n\nGew\u00e4sser II. Ordnung nicht ausreichend. \n\nZweitens. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind schuld. Sie \n\nh\u00e4tten ihre Geb\u00e4ude vor Jahrzehnten zum Teil nicht im \n\nBereich hoher Grundwasseranstiege bauen sollen. \n\nDrittens. Das Niederschlagsereignis \u2013 gottgewollt \u2013 ist \n\nschuld, aber das war ja im Sommer und Herbst 2010 \n\neinmalig. \n\nUnsere Fraktion fordert daher die Regierung auf: Bessern \n\nSie diesen Bericht nach, denn Ihre Schlussfolgerungen \n\nsind schlichtweg irref\u00fchrend! Vergessen wurden bei-\n\nspielsweise bestimmte Gel\u00e4ndesetzungen. Wo ist der \n\nnat\u00fcrliche Grundwasserstand, wenn sich das gesamte \n\nGel\u00e4nde um Meter setzt? Wir haben es mit einem hand-\n\nfesten Problem zu tun, das zuk\u00fcnftig weder billiger noch \n\neinfacher zu handhaben sein wird. Dieses Problem \n\nbraucht ehrliche L\u00f6sungen. Die gerade genannten \n\nSchlussfolgerungen sind auch gef\u00e4hrlich. Warum? Lassen \n\nSie mich einige Beispiele der vergangenen Wochen \n\nnennen. \n\nDie Meldung Nummer 1: Die Fertigstellung der Bun-\n\ndesautobahn A 72 bis Borna-S\u00fcd wird sich um ein weite-\n\nres halbes Jahr verz\u00f6gern und die Kosten werden zudem \n\nauf 200 Millionen Euro ansteigen. \n\nZitat: \u201eWir haben es mit einem stark hochliegenden \n\nGrundwasser zu tun, teilweise 3 bis 4 Meter h\u00f6her als \n\nerwartet.\u201c \u2013 So der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Projektgesell-\n\nschaft DEGES. Zudem gebe es starke Sickerstr\u00f6me an \n\nWasser aus den B\u00f6schungen. Beide Probleme seien durch \n\ndie bereits 2006 erfolgten Planungen nicht vorhersehbar \n\ngewesen. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr stimmte ein: Aufgrund in diesem Jahr aufge-\n\ntretener B\u00f6schungsrutschungen auf \u00fcber 7 Kilometern \n\nL\u00e4nge war es jetzt erforderlich, die Terminplanung des \n\nBauablaufes zu ver\u00e4ndern. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\n50 Millionen Euro Mehrkosten!) \n\nMeldung Nummer 2: In Lohsa hat es bei Verdichtungsar-\n\nbeiten am Bahndamm unmittelbar am Silbersee erneut \n\nRutschungen gegeben. Auf meine Kleine Anfrage, Druck-\n\nsache 5/8604, antwortete mir Minister Morlok, dass dies \n\nbereits die zweite gro\u00dfe Rutschung in dem zu sanierenden \n\nBahndammbereich sei und dass trotz dieser gro\u00dfen \n\nRutschungen zwischen zwei gro\u00dfen Tagebaurestseen \n\nerwartet wird, dass der betroffene Bahndammabschnitt \n\ndauerhaft standsicher hergestellt werden kann. \n\nMeldung Nummer 3: Am 05.04.2012 informierte der \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der LMBV, dass an einem ehemaligen \n\nBraunkohlentagebau in Sachsen und Brandenburg in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5862 \n\nLausitz die Sperrbereiche in den vergangenen Monaten \n\ndeutlich ausgeweitet worden sind. Auf eine weitere Kleine \n\nAnfrage, Drucksache 5/7791, vom Januar dieses Jahres \n\nwurde mir geantwortet, dass in Sachsen durch die LMBV \n\nauf der Basis des \u00a7 9 S\u00e4chsische Bergverordnung in der \n\nLausitz 8 009 Hektar gesperrt waren. Das S\u00e4chsische \n\nOberbergamt hat au\u00dferhalb der Bergaufsicht auf polizei-\n\nrechtlicher Grundlage bis dato nochmals 5 887 Hektar \n\ngesperrt, davon 86 % im Lausitzer Braunkohlenrevier. \n\nJetzt, also im April, sind nochmals 8 320 Hektar hinzuge-\n\nkommen. Das macht in Summe 22 216 Hektar. Ein \n\nGro\u00dfteil der gesperrten Fl\u00e4chen soll \u00fcber das Jahr 2017 \n\nhinaus f\u00fcr unbestimmte Zeit unzug\u00e4nglich bleiben. \n\nAlles bisher nur Sachsch\u00e4den, im Stra\u00dfenbau, im Bahnbe-\n\nreich, an B\u00f6schungen, H\u00e4usern, landwirtschaftlichen \n\nNutzfl\u00e4chen \u2013 Gott sei Dank! Die gro\u00dfr\u00e4umigen Sperrun-\n\ngen der LMBV in Zusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen \n\nOberbergamt zeigen jedoch, dass eine Gefahr f\u00fcr die \n\nBev\u00f6lkerung oder die Touristen nicht mehr ausgeschlos-\n\nsen werden kann. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00e4llt Ihnen etwas auf? Mit \n\nGrabenber\u00e4umung und Kellerverf\u00fcllung ist es hier nicht \n\ngetan. Was ist also zu tun? Manche Gemeinden wie Lohsa \n\nfordern mit der Stellungnahme zum Landesentwicklungs-\n\nplan eindeutige Regelungen f\u00fcr die Behebung der mit \n\ndem Grundwasserwiederanstieg nach Beendigung des \n\nBergbaus anstehenden Probleme. \n\nManche Gemeinden hatten und haben Gl\u00fcck. Sie waren \n\nnachweislich in ehemaligen Grundwasserabsenkungs-\n\ntrichtern des DDR-Braunkohlenbergbaus. In Hoyerswerda \n\nl\u00f6ste die LMBV das Problem mit sogenannten Horizon-\n\ntalfilterbrunnen. In Delitzsch wird in geraumer Zeit am \n\nLober, einem kleinen Fluss am Stadtrand, gebaut. Es wird \n\nausgebaggert, die Schlammschicht im Flussbett entfernt \n\nund durch Kies ersetzt. Rund 400 Geb\u00e4ude k\u00f6nnten damit \n\ntrockengelegt werden. \n\nAber was tun wir in den Gebieten, die nicht in die Zu-\n\nst\u00e4ndigkeit der LMBV fallen oder wo man nur \u00fcber \n\npolizeirechtliche Ma\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr mit \n\ndem Freistaat agieren kann? Anfang Februar wurde das \n\nf\u00fcnfte Verwaltungsabkommen zur Braunkohlesanierung \n\nf\u00fcr die Jahre 2013 bis 2017 zwischen den Braunkohlel\u00e4n-\n\ndern und dem Bund auf Arbeitsebene verhandelt. Hier \n\nh\u00e4tte mehr herausgeschlagen werden k\u00f6nnen, denn in den \n\nvergangenen vier Jahren hat der Freistaat Mittel in H\u00f6he \n\nvon 9 Millionen Euro j\u00e4hrlich in die Grundwasserma\u00df-\n\nnahmen gesteckt. \n\nOffenbar reicht das nur, um die offensichtlichsten Prob-\n\nleme zu beheben. Noch fehlt die abschlie\u00dfende Unter-\n\nschrift unter das Dokument vonseiten Sachsens. Sie \n\nk\u00f6nnten also noch handeln. Deshalb haben wir Ihnen vor \n\nJahresfrist den Vorschlag unterbreitet, durch Bildung \n\nregionaler Arbeitsgruppen gemeinsam eine ganzheitliche \n\nBestandsaufnahme und die Ableitung k\u00fcnftiger Hand-\n\nlungsschwerpunkte und -m\u00f6glichkeiten auf den Weg zu \n\nbringen. Man h\u00e4tte durchaus Wertungen nicht nur der \n\nWasserstandsentwicklungs-, sondern auch der Wasserg\u00fc-\n\ntedaten vornehmen k\u00f6nnen \u2013 darauf geht Ihr Bericht \n\n\u00fcbrigens mit keiner Silbe ein \u2013 sowie \u00fcber Standsicher-\n\nheitsfragen und \u00fcber Erfordernisse in den jeweiligen \n\nRegionen sprechen k\u00f6nnen. \n\nDerzeit besteht zum Beispiel im gesamten mitteldeut-\n\nschen Braunkohlerevier keine B\u00fcndelungsstruktur mehr, \n\ndie in den Wasserbezirken den Sachverstand und die \n\ndiesbez\u00fcglichen Zust\u00e4ndigkeiten effizient zusammenfas-\n\nsen kann. Fr\u00fcher bestehende Arbeitsgremien wie die \n\nArbeitsgemeinschaft im mitteldeutschen Bergbau, der \n\nKoordinierungskreis Grundwasserwiederanstieg oder die \n\nArbeitsgruppe \u00a7-3-Ma\u00dfnahmen, also jene aus dem Ver-\n\nwaltungsabkommen, wurden unter der Annahme aufge-\n\nl\u00f6st, dass die wasserspezifischen Problemfelder im \n\nKontext zum Braunkohlebergbau weitgehend bew\u00e4ltigt \n\nseien. Das war ein Irrtum. \n\nEs bleibt dabei: Die zur Verf\u00fcgung stehenden Informatio-\n\nnen \u00fcber langfristig einzustellende \u00c4nderungen von \n\nGrundwasserflurabst\u00e4nden, insbesondere infolge anthro-\n\npogener Eingriffe, sind regelm\u00e4\u00dfig nicht ausreichend, um \n\nin bestimmten Gebieten Bauentscheidungen auf einer \n\nsoliden Grundlage f\u00e4llen zu k\u00f6nnen. Der Rahmen des \n\nM\u00f6glichen und Zumutbaren bei individuellen Braugrund-\n\nuntersuchungen \u2013 hier geht es um die Eigenvorsorge \u2013 \n\nwird regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberschritten, wenn es darum geht, die \n\n\u00fcberirdische Ver\u00e4nderung von Grundwasserflurabst\u00e4nden \n\nin den kommenden Jahrzehnten abzusch\u00e4tzen. Dies ist \n\neine origin\u00e4r staatliche Aufgabe, die auch durch einzelne \n\nGemeinden nicht gel\u00f6st werden kann. \n\nLassen Sie also diesen Bericht nachbessern und nehmen \n\nSie als Koalitionsparteien endlich das Problem ernst. \n\nDazu k\u00f6nnen Sie mit Zustimmung zu unserem Antrag \n\nbeitragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben \n\nKolleginnen und Kollegen! Das mit gro\u00dfem PR-Aufwand \n\nbegleitete Debattenthema ist eine Mogelpackung gewe-\n\nsen. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nDer Antragstitel suggeriert, dass die LINKEN mit der \n\nBehandlung des Antrages die Gefahren durch Grundwas-\n\nseranstiege im Freistaat Sachsen abwenden k\u00f6nnen. \n\nTats\u00e4chlich ist der Antrag aber nur eine Meckerliste \n\ngegen\u00fcber dem vom SMUL vorgelegten Bericht. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nIch habe es doch gesagt, es hat keinen Sinn!) \n\nBeim Thema Grundwasseranstieg haben wir genau zu \n\nunterscheiden \u2013 auch das ist hier sehr vermischt worden \u2013 \n\nzwischen Grundwasseranstieg infolge oder nach dem \n\nBergbau und allgemeinen niederschlagsbedingten oder \n\njahreszeitzyklischen Grundwasserschwankungen, die zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5863 \n\nsehr unterschiedlichen St\u00e4nden auch \u00fcber Jahre hinweg \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Das war schon immer so und das wird \n\nauch weiterhin so bleiben. \n\nSie trauen der Staatsregierung ja sehr viel zu, wenn Sie \n\nmeinen, sie k\u00f6nnte auch noch das Wetter beeinflussen und \n\ndamit die Niederschlagsmenge und alles, was damit im \n\nZusammenhang steht. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Nein, jetzt nicht. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: In drei Minuten \n\nbestimmt! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte erst einmal fortfahren. \u2013 Das Thema Grund-\n\nwasseranstieg ist im Landtag in Form vieler Kleiner \n\nAnfragen sowie von Antr\u00e4gen mehrfach aufgegriffen \n\nworden, zuletzt von der Fraktion DIE LINKE und auch \n\nvon der CDU-Fraktion. Frau Pinka hat es selbst gesagt: \n\nEs ist ein sehr fachspezifisches Thema und eher f\u00fcr die \n\nBehandlung im zust\u00e4ndigen Fachausschuss geeignet. Dass \n\ndieses Thema jetzt noch einmal, nach dem wir es im \n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft behandelt \n\nhaben, ins Plenum kommt, wirft ein Schlaglicht auf die \n\nIntentionen der antragstellenden Fraktion: die Menschen \n\nzu verunsichern \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nund der Staatsregierung Unt\u00e4tigkeit oder Manipulation \n\nder Daten vorzuwerfen. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nF\u00fcr die Mitglieder des Landtages, die nicht dem Aus-\n\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft angeh\u00f6ren, sei \n\nfolgende Information zur Vorgeschichte dieses Antrages \n\ngegeben. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE,  \n\nsteht erneut am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Wenn es denn sein muss, \n\nFrau Pinka. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Frau Windisch, ich gehe davon aus, dass Sie den \n\nBericht gelesen haben. Ist Ihnen aufgefallen, dass viele \n\nder Grundwassermessstellen, die im Land Sachsen exis-\n\ntieren und nicht unbedingt ins Messnetz des Landes \n\ngeh\u00f6ren, nicht ausgewertet wurden, unter anderem die \n\nMessstellen der LMBV, auf die auch das Land Zugriff \n\ngehabt h\u00e4tte, und der Wismut? Ist Ihnen das aufgefallen? \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pinka, genau darauf gehe ich \n\ndann in meinem Beitrag noch ein. Ich h\u00e4tte doch lieber \n\nNein sagen sollen, und Sie h\u00e4tten gewartet, bis ich mit \n\nden Ausf\u00fchrungen so weit bin. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nAlso noch einmal: Nicht jeder begreift sozusagen die \n\nZusammenh\u00e4nge, um die es hier mit diesem Antrag geht \u2013 \n\nweniger fachlich, sondern formal. \n\nDIE LINKE hatte ihren Antrag, Drucksache 5/5692, zum \n\nThema \u201eUmgang mit hohen Grundwasserst\u00e4nden: B\u00fcrge-\n\nrInnen und Unternehmen unterst\u00fctzen\u201c \u2013 wie spricht man \n\ndas gro\u00dfe \u201eI\u201c eigentlich aus? \u2013 in den Gesch\u00e4ftsgang des \n\nLandtages gegeben. Dazu fand im September eine Exper-\n\ntenanh\u00f6rung statt. Auch die CDU- und die FDP-Fraktion \n\nhaben das Thema mit einem Antrag, Drucksache 5/7636, \n\naufgenommen unter dem Titel \u201eEntwicklung, Ursachen \n\nund zuk\u00fcnftiger Umgang mit hohen Grundwasserst\u00e4nden \n\nin Sachsen\u201c. Daraufhin hat DIE LINKE ihren Antrag gar \n\nnicht mehr zur Abstimmung gebracht, sondern unserem \n\nAntrag zugestimmt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nDer Koalitionsantrag fordert das SMUL zur Berichterstat-\n\ntung \u00fcber die langj\u00e4hrige Entwicklung der Grundwasser-\n\nst\u00e4nde und die Betroffenheit der verschiedenen Regionen \n\nSachsens auf. Des Weiteren sollte durch unseren Antrag \n\n\u00fcber M\u00f6glichkeiten und Grenzen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \n\nBetroffener im Schadensfall berichtet und im Internet ein \n\nInformationsangebot f\u00fcr die B\u00fcrger eingerichtet werden, \n\ndas insbesondere Informationen \u00fcber aktuelle Grundwas-\n\nserst\u00e4nde und Trends enth\u00e4lt, die M\u00f6glichkeiten und \n\nGrenzen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung Betroffener im Schadens-\n\nfall aufzeigt und weitergehende Handlungsempfehlungen \n\nenth\u00e4lt. \u2013 So weit, so gut. \n\nDer Bericht liegt seit April 2012 vor, ist sehr umfassend, \n\nenth\u00e4lt \u00fcber 40 Seiten Text und zahlreiche Anlagen. Wir \n\nreden jetzt \u00fcber diesen Bericht. Dieser Bericht und Ihre \n\nMeckerliste ist ausschlie\u00dflicher Gegenstand des nunmehr \n\nvon den LINKEN ins heutige Plenum eingebrachten \n\nAntrags. Am Bericht arbeitet sich DIE LINKE in \u2013 ich \n\nmuss dazu sagen \u2013 schulmeisterlicher Art ab und interpre-\n\ntiert ihn auf ihre eigene Weise, die einer fachlichen \n\nBewertung nicht standh\u00e4lt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nDie einzelnen Kritikpunkte \u2013 schauen Sie sich doch den \n\nAntrag mal an! \u2013 \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nWir haben ihn ja geschrieben!) \n\nwerden jeweils eingeleitet mit den Worten \u201efehlerhaft\u201c, \n\n\u201emangelhaft\u201c, \u201enicht nachvollziehbar\u201c, \u201ewillk\u00fcrlich\u201c usw. \n\nFrau Pinka, Sie sind ja eigentlich Fachfrau auf diesem \n\nGebiet und m\u00fcssten die Angaben in diesem Bericht \n\nfachlich richtig interpretieren k\u00f6nnen. K\u00f6nnte es sein, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5864 \n\ndass Sie wissentlich falsche oder irref\u00fchrende Schl\u00fcsse \n\ndaraus ziehen? \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nNein, das kann nicht sein!) \n\n\u2013 Ich komme dann noch auf einzelne Punkte, \u00fcber die Sie \n\nmal nachdenken k\u00f6nnen wie \u00fcber das, was ich soeben \n\ngesagt habe. \u2013 Vorangestellt noch drei Grundaussagen, die \n\n\u2013 denke ich \u2013 bei der Behandlung dieses Themas wichtig \n\nsind. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: \n\nGrundwasseraussagen!) \n\nErstens. Wir m\u00fcssen unterscheiden zwischen Grundwas-\n\nseranstieg infolge oder nach dem Bergbau und allgemei-\n\nnen niederschlagsbedingten oder jahreszeitzyklischen \n\nGrundwasserschwankungen, die zu sehr unterschiedlichen \n\nSt\u00e4nden auch \u00fcber Jahre hinweg f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDaf\u00fcr gebe ich Ihnen ein Beispiel von mir pers\u00f6nlich. Ich \n\nbewohne im Erzgebirge ein Haus, das 1882 erbaut wor-\n\nden ist. Als die allgemeine Sanierungswelle nach 1990 \n\nanrollte und man die H\u00e4user endlich in einen ordentlichen \n\nZustand bringen konnte, wollte ich im Keller meines \n\nHauses einen Hauswirtschaftsraum einrichten. Ein alter \n\nMaurerpolier, der damals schon gar nicht mehr im Dienst \n\nwar, sagte: Mach das nicht! Lass den Natursteinboden \n\ndrin. Lass das Wasser durchflie\u00dfen. Ziehe keinen Beton \n\ndarauf; denn ansonsten machst du dir dein ganzes Haus \n\nnass. \n\nIch habe diesen Rat befolgt. Gerade in den Jahren, die Sie \n\nanf\u00fchren \u2013 2010 und 2011 \u2013 hatte ich ein regelrechtes \n\nRinnsal durch meinen Keller hindurch. Dieses Jahr habe \n\nich das nicht. Daran sieht man auch, wie die Grundwas-\n\nserst\u00e4nde unter nat\u00fcrlichen Gegebenheiten steigen und \n\nfallen. Nur, man muss auch als Eigent\u00fcmer damit rech-\n\nnen, dass das Grundwasser mal h\u00f6her und mal tiefer ist. \n\nDas kann man nicht ignorieren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch mal zu, auch wenn es f\u00fcr Sie fachlich \n\nanspruchsvoll wird. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU) \n\nDie Ursachen \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nSie werden das noch einmal erz\u00e4hlen!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie sich doch einfach mal solch ein Beispiel an. \n\nHerr K\u00fclow, als Literaturwissenschaftler lernt man so \n\netwas nicht. Aber ich bin Naturwissenschaftler und habe \n\nvielleicht ein St\u00fcck gesunden Menschenverstand, um f\u00fcr \n\nmein Haus umzusetzen, was in der Natur vor sich geht. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Ich kann  \n\ndoch nichts daf\u00fcr, dass in meinem Keller  \n\nkein Wasser flie\u00dft, Frau Windisch!) \n\nNeben den hydrologischen Ereignissen k\u00f6nnen auch \n\naufgegebene Wasserhaltungen bei Abschl\u00fcssen von \n\nBergbauvorhaben, Stilllegungen von Wasserwerken oder \n\nauch die mangelhafte Funktion von Entw\u00e4sserungsgr\u00e4ben \n\nund Drainagen urs\u00e4chlich sein oder sich \u00fcberlagern. \n\nZweitens m\u00f6chte ich feststellen: Es gibt im Bereich \n\nGrundwasser keine staatliche Verantwortung f\u00fcr Hoch-\n\nwasservorhersage oder -schutz. Hier argumentiert auch \n\nder von Ihnen aus der Anh\u00f6rung zitierte Prof. Jansen \n\nfalsch. Andere Sachverst\u00e4ndige haben das richtig darge-\n\nstellt. Nach dem geltenden Wasserrecht besteht kein \n\nRechtsanspruch auf Schutz vor \u00dcberschwemmungen \n\ndurch Grundwasser und erst recht nicht auf Schutz vor \n\nnicht zutage getretenem unterirdischem Grundwasser. Die \n\nSicherung gegen ein vom Grundwasser ausgehendes \n\nBaugrund-, Investitions- oder Bewirtschaftungsrisiko liegt \n\nin der Eigenverantwortung des Bauherrn bzw. des Inves-\n\ntors. \n\nDrittens m\u00f6chte ich feststellen: F\u00fcr den in Sachsens \n\nBergbau- und Bergbaufolgelandschaften h\u00e4ufigen Spezi-\n\nalfall von Bergsch\u00e4den gibt es nach wie vor Haftungsre-\n\ngelungen nach dem Bundesberggesetz. Dort sind jeweils \n\nEinzelfallentscheidungen n\u00f6tig und m\u00f6glich. \n\nDie begrenzte Zeit erlaubt leider nicht, auf alle Punkte des \n\nAntrages in der fachlich gebotenen Ausf\u00fchrlichkeit \n\neinzugehen. Einige m\u00f6chte ich dennoch herausheben \u2013 \n\ndanach hatten Sie auch gefragt \u2013, damit Ihre falsche \n\nBehauptung nicht unwidersprochen stehen bleibt. \n\nSo haben Sie zum Beispiel die Auswertung von aktuellen \n\nJahresniederschlagsreihen der letzten 40 Jahre bem\u00e4ngelt. \n\nSie unterstellen damit die Manipulation der Statistik \n\ndurch Herausnahme von Niederschlagsdaten zwischen \n\n2000 und 2010. Sie h\u00e4tten ja beim LfULG anrufen k\u00f6n-\n\nnen. Von dort h\u00e4tten Sie die entsprechende Antwort bzw. \n\nEinsicht in weitere Datenreihen bekommen. Da die \n\nReferenzperiode im entsprechenden Kapitel angegeben \n\nist, kann von Manipulation keine Rede sein. Oder mani-\n\npulieren f\u00fcr Sie, Frau Pinka, diejenigen, die korrekte \n\nAngaben machen? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie erst einmal zu, bevor Sie fragen. \u2013 Das \n\nLfULG hat f\u00fcr diese Angabe im Kapitel 4.1 eine sofort \n\nverf\u00fcgbare, weil schon vorliegende Auswertung verwen-\n\ndet. Durch eine ausgeweitete Referenzperiode auf weitere \n\nzehn Jahre w\u00e4re genau dasselbe Ergebnis herausgekom-\n\nmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Wenn es denn sein muss. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das habe ich jetzt \n\nnicht verstanden. \n\nUta Windisch, CDU: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5865 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Ich habe mich nat\u00fcrlich mit weiteren Ver\u00f6ffent-\n\nlichungen des LfULG besch\u00e4ftigt und ich hoffe, Sie auch. \n\nIst Ihnen bekannt, dass es zum Beispiel zum Klimawandel \n\nUntersuchungen vom LfULG gibt, die sich auch mit den \n\nNiederschl\u00e4gen der letzten Jahrzehnte besch\u00e4ftigen? \n\nDabei ist genau analysiert worden, welche Vb-Wetter-\n\nlagen in welcher Anzahl und wie sich die Niederschlags-\n\nmengen in den letzten zehn Jahren entwickelt haben. \n\nUta Windisch, CDU: Das sind aber zwei verschiedene \n\nDinge. Sie haben sich ja auf diese Statistik in dem ent-\n\nsprechenden Kapitel bezogen und nicht auf Vb-Wetter-\n\nlagen. Das zu vermischen ist an dieser Stelle nicht sachge-\n\nrecht. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch auf den Punkt \n\neingehen, wo auf die fehlende Auswertung von Grund-\n\nwassermessstellen der MIBRAG LMBV, Wismut, Europe \n\nVattenfall, Europe Meiningen usw. verwiesen wird. Dazu \n\nist zu sagen, dass, soweit dem LfULG Daten der genann-\n\nten Unternehmen vorgelegen haben und f\u00fcr eine statisti-\n\nsche Auswertung nutzbar waren, diese auch einbezogen \n\nworden sind. Jedoch sind viele der Messstellen erst ab \n\n1970 errichtet und teilweise in nur sehr groben Messinter-\n\nvallen betrieben worden. Damit sind sie f\u00fcr Langfristaus-\n\nsagen, die ja Gegenstand der Auswertungen waren, nicht \n\neinsetzbar. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch die Pflege \n\nund Unterhaltung der Gew\u00e4sser II. Ordnung zur Siche-\n\nrung der Abflussfunktionen ist ein Punkt. Er heilt das \n\nProblem nicht in G\u00e4nze \u2013 das ist richtig \u2013, aber das ist ein \n\nPunkt, der ernst genommen werden muss. Er ist kommu-\n\nnale Pflichtaufgabe und wird nicht in jedem Fall ausrei-\n\nchend und sachgerecht gehandhabt. Dort gibt es in der Tat \n\nregional unterschiedlichen Handlungsbedarf. Da Grund-\n\nwasser- und Abflussprobleme nicht an Gemeindegrenzen \n\nhaltmachen, ist es auch wichtig, Wasser- und Bodenver-\n\nb\u00e4nde zur Gew\u00e4sserunterhaltung zu gr\u00fcnden. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\nZur Finanzierung dieser Aufgabe ist im S\u00e4chsischen \n\nWassergesetz die M\u00f6glichkeit kommunaler Gew\u00e4sserun-\n\nterhaltungssatzungen ausdr\u00fccklich er\u00f6ffnet worden. Dass \n\ndies bisher nur sehr selten in Anspruch genommen wurde, \n\nda au\u00dferhalb von Hochwasserzeiten kaum Interesse an \n\neiner sachgerechten Gew\u00e4sserunterhaltung erkennbar ist, \n\nmuss leider auch konstatiert werden. \n\nBevor ich zum Fazit zu Ihrem Antrag komme, m\u00f6chte ich \n\nausdr\u00fccklich feststellen, dass die CDU-Fraktion um die \n\nProbleme des Grundwasseranstiegs in einigen Regionen \n\nSachsens und den \u00f6rtlich sehr verschiedenen Betroffen-\n\nheiten wei\u00df, sie ernst nimmt und \u00fcber viele Jahre hinweg \n\nparlamentarisch begleitet hat und weiter begleiten wird. \n\nDie Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr das Handeln sind klar geregelt. \n\nDas wird auch im Punkt 6 des Berichtes ausf\u00fchrlich \n\nerl\u00e4utert. Eingriffe in den nat\u00fcrlichen Wasserhaushalt \n\nhaben immer auch Folgen. Diese sind nach dem Verursa-\n\ncher- und Zust\u00e4ndigkeitsprinzip zu beseitigen. \n\nAuch ein Blick in den Jahresbericht der LMBV macht \n\ndeutlich, welche enormen Anstrengungen gerade der \n\nSanierungsbergbau in den letzten zwei Jahrzehnten \n\nunternommen hat. Deshalb kann es auch nur unter Betei-\n\nligung aller Zust\u00e4ndigen an die jeweiligen Gegebenheiten \n\nangepasste L\u00f6sungen geben. \n\nVor Populismus und Aktionismus nach Lesart der  \n\nLINKEN stehen Ursachenforschung und -analyse. Dann \n\nkann entsprechend gehandelt werden. Daf\u00fcr stellt das \n\nLfULG die durch sein Landesmessnetz gewonnenen \n\nDaten jedem B\u00fcrger, jedem Planungstr\u00e4ger, jedem Tr\u00e4ger \n\n\u00f6ffentlicher Belange und weiteren Interessenten zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nDer heutige Antrag der LINKEN ist nicht auf eine dauer-\n\nhafte Probleml\u00f6sung gerichtet, sondern zeigt zuerst auf \n\ndie Wissenschaftler und Fachexperten des LfULG. Ihnen \n\nwird oberfl\u00e4chliches Arbeiten bis hin zur Manipulation \n\nunterstellt. Das lassen wir so nicht durchgehen, denn der \n\nkritisierte Bericht ist umfassend und fachlich fundiert. \n\nMan muss ihn eben nur lesen k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDeshalb sehen wir keine Veranlassung, dem vorliegenden \n\nAntrag der LINKEN zuzustimmen. Er tr\u00e4gt nicht zur \n\nL\u00f6sung des Problems bei. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Ja, ich \n\nm\u00f6chte eine Kurzintervention vornehmen, weil ich \n\nwahrscheinlich im Raum die einzige Geowissenschaftle-\n\nrin bin, die diesen Bericht von vorn bis hinten verstehen \n\nkonnte. Von daher haben wir bereits vor einem Jahr \n\ngesagt, dass wir Ursachensuche und -analyse gemeinsam \n\nbetreiben m\u00fcssen. \n\nSehr geehrte Frau Windisch, ich danke Ihnen f\u00fcr diesen \n\nVortrag. Ich nehme ihn jetzt mit in die Regionen. \n\n(Zuruf von der SPD: Ich auch!) \n\nSicherlich andere auch, denn das Erzgebirge \u2013 wie im \n\nBeispiel \u2013 w\u00e4re mit Sicherheit keine Region gewesen, die \n\nnach unserem Bericht eine Arbeitsregion geworden w\u00e4re. \n\nVon daher vielen Dank f\u00fcr dieses Beispiel. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Windisch, \n\nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \n\nUta Windisch, CDU: Ja. \u2013 Da haben Sie mich wieder \n\nv\u00f6llig falsch interpretiert. Dieses Beispiel sollte zeigen, \n\ndass die Grundwasserst\u00e4nde gro\u00dfen Schwankungen \n\nunterliegen. Wir h\u00e4tten auch ein Beispiel aus Dresden \n\noder aus anderen Regionen nehmen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie 2002 in Dresden das \n\nHochwasserereignis verfolgt haben, dann konnten Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5866 \n\nfeststellen, dass sich die Sch\u00e4den durch das Hochwasser \n\nan den Geb\u00e4uden, die nach alter Baukunst und Erfahrung \n\nim Elbegebiet gebaut worden sind, in sehr geringem \n\nMa\u00dfe gehalten haben. Hingegen neu errichtete Geb\u00e4ude \n\nin Betonbauweise, wie sie heute \u00fcberall gebaut werden, \n\nwaren von gro\u00dfen Sch\u00e4den betroffen. So ist das auch in \n\nanderen Gebieten. \n\nIch selbst habe Bekannte in der Lausitz. Sie wohnen in \n\neinem traditionellen Geb\u00e4ude, wie sie dort fr\u00fcher gebaut \n\nworden sind. Das sind ebenerdige Geb\u00e4ude, die keine \n\nKeller haben. Diese Geb\u00e4ude haben keine N\u00e4ssesch\u00e4den, \n\nwohl aber Geb\u00e4ude, die sp\u00e4ter errichtet worden sind, \n\nnachdem durch den Braunkohlenbergbau die Grundwas-\n\nserst\u00e4nde deutlich gesunken sind. Heute, wenn die \n\nGrundwasserst\u00e4nde wieder ansteigen, entstehen nat\u00fcrlich \n\nProbleme. \n\nAlles hat irgendwelche Ursachen und diese Ursachen \n\nzeigen Wirkung. Damit muss entsprechend umgegangen \n\nwerden. Darin gebe ich Ihnen recht, und da stehen die \n\nCDU-Fraktion und die Staatsregierung in der Verantwor-\n\ntung, gemeinsam an diesen L\u00f6sungen zu arbeiten. Aber \n\ndiese einseitige Zuweisung von Schuld und Verantwort-\n\nlichkeit, wie es durch DIE LINKE gemacht worden ist, \n\nk\u00f6nnen wir so nicht einfach durchgehen lassen, und das \n\nist auch nicht fachgerecht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Deicke \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Es kann nicht die Norm sein, \n\ndass der Freistaat Verantwortung f\u00fcr jeden nassen Keller \n\ntr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMoment, Moment! \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nEs kann aber auch nicht sein, dass der Freistaat sich \n\nhinstellt und sagt: Damit habe ich nichts zu tun. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \n\nDas machen wir ja nicht!) \n\nMit dem Problem, lieber B\u00fcrger, musst du allein klar-\n\nkommen! Das kann nat\u00fcrlich nicht sein. Aber wenn ich \n\nmir die Pressemitteilung von Ihnen, Herr Kupfer, an-\n\nschaue, dann geht daraus dieser Tenor hervor. Fakt ist, \n\ndass es in den vergangenen Jahren aus verschiedenen \n\nGr\u00fcnden zum Grundwasseranstieg kam. Hier allein den \n\nBall den Betroffenen zuzuspielen, ist ein Unding. \n\nDie entscheidende Frage f\u00fcr mich lautet daher: Wie weit \n\ngeht die Verantwortung des Freistaates und wo ist die \n\nSchnittstelle zur Eigenverantwortung? Darauf kann ich \n\nIhnen gleich die Antwort geben: Die Pflicht des Freistaa-\n\ntes besteht darin, die betroffenen B\u00fcrger, Kommunen und \n\nBetriebe bei der Hilfe zur Selbsthilfe zu unterst\u00fctzen. \n\nDazu z\u00e4hlen unter anderem die Ursachenanalyse, die \n\nErfassung der vern\u00e4ssungsgef\u00e4hrdeten Fl\u00e4chen, die \n\nIdentifizierung wirksamer Ma\u00dfnahmen, die Information \n\nund die Kommunikation. \n\nHerr Kupfer er\u00f6ffnete seine Pressemitteilung im Vorfeld \n\nder heutigen Debatte mit einem simplen, aber wichtigen \n\nSatz: dass die Ursachen der hohen Grundwasserst\u00e4nde \n\nvielf\u00e4ltig seien und daher auch die L\u00f6sungen unterschied-\n\nlich sein m\u00fcssten. \n\nNun deklinieren wir diese Erkenntnisse einmal an der \n\nZust\u00e4ndigkeit herunter. Dabei werden wir ganz schnell \n\nsehen, dass der Freistaat Sachsen entweder nicht die \n\nVoraussetzungen geschaffen hat, damit der B\u00fcrger seiner \n\nEigenverantwortung nachkommen kann, oder die Rah-\n\nmenbedingungen, die der Freistaat setzt, doch sehr \n\nschlecht sind. \n\nEine wesentliche Ursache f\u00fcr den Grundwasseranstieg ist \n\nunumstritten die mangelnde Gew\u00e4sserunterhaltung. \n\nNehmen wir das Beispiel der Gr\u00e4ben. Wenn diese nicht \n\ngepflegt werden und verwachsen, kann das Wasser nicht \n\nablaufen. Wenn es dazu viel regnet, sind nasse Keller \n\nvorprogrammiert. \n\nJa, es ist richtig: F\u00fcr die Unterhaltung und Pflege der \n\nGew\u00e4sser II. Ordnung sind die Kommunen zust\u00e4ndig. \n\nAber das ist das letzte Argument einer Kausalkette; denn \n\nder Freistaat ist daf\u00fcr verantwortlich, dass die Kommunen \n\nihrer gesetzlich zugewiesenen Aufgabe der Gew\u00e4sserun-\n\nterhaltung ordnungsgem\u00e4\u00df nachkommen k\u00f6nnen. \n\nIn der Anh\u00f6rung hat ein Sachverst\u00e4ndiger diese Proble-\n\nmatik auf den Punkt gebracht, indem er sagte, dass die \n\nKommunen in den heutigen Zeiten, in denen das Geld \n\nknapp ist und man Schulen, Kinderg\u00e4rten und Schwimm-\n\nb\u00e4der zur\u00fcckfahren muss, nicht mit viel Elan herangehen \n\nund sagen: Uns ist es wichtiger, dass wir innerhalb der \n\nOrtschaft ein \u00f6kologisches Gew\u00e4sser haben. \n\nEin Blick in unser Nachbarland Sachsen-Anhalt kann uns \n\nals Vorbild dienen. Hier hat die Landesregierung nicht nur \n\nmit den Kommunen zusammen eine AG Grundwasserma-\n\nnagement eingerichtet, sondern auch ein F\u00f6rderprogramm \n\nmit 30 Millionen Euro eingestellt. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es darum geht, eine \n\neinheitliche Bewirtschaftung von Gew\u00e4ssern vorzuneh-\n\nmen, dann ist Koordinierung notwendig. Erfreulicher-\n\nweise ist auch bei der Staatsregierung die Erkenntnis \n\ngereift, dass Wasser- und Bodenverb\u00e4nde eine geeignete \n\nStruktur darstellen, die Aufgabe in Form einer kommunal \n\n\u00fcbergreifenden Kooperation zu l\u00f6sen. Einige Bundesl\u00e4n-\n\nder, wie Sachsen-Anhalt, Brandenburg, Schleswig-\n\nHolstein und Niedersachsen, haben damit sehr gute \n\nErfahrungen gemacht; das haben wir auch in der Anh\u00f6-\n\nrung geh\u00f6rt. \n\nJedoch l\u00e4uft der Appell von Herrn Kupfer an die Kom-\n\nmunen ins Leere, wenn der Freistaat nicht einige rechtli-\n\nche Voraussetzungen kl\u00e4rt, zum Beispiel eine geeignete \n\nund praktische Form der Finanzierung. Regenwasser f\u00e4llt \n\n\u00fcberall an. So k\u00f6nnten alle Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer in \n\nForm einer fl\u00e4chenbezogenen Umlage einbezogen werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5867 \n\n\u2013 und nicht nach dem sogenannten Ma\u00df des Vorteils, wie \n\nes im S\u00e4chsischen Wassergesetz vorgesehen ist. \n\nDie Erstellung von Gew\u00e4sserkatastern ist au\u00dferdem eine \n\nnotwendige Voraussetzung f\u00fcr die Planung der Gew\u00e4s-\n\nserunterhaltung und muss f\u00f6rderf\u00e4hig gemacht werden. \n\nZum Thema Information. Zur Aufgabe des Freistaates \n\ngeh\u00f6rt die Beobachtung der Grundwasserst\u00e4nde. Richtig-\n\nerweise haben die LINKEN in ihrem Antrag darauf \n\nhingewiesen, dass der Bericht der Staatsregierung keine \n\nDaten aus dem Bereich Bergbau einbezieht. Der S\u00e4chsi-\n\nsche Landkreistag hat au\u00dferdem kritisiert, dass die Mess-\n\nstellendichte generell zu gering sei. Damit ist die Aussa-\n\ngekraft der Daten nicht ausreichend, um daraus aussage-\n\nf\u00e4hige Informationen abzuleiten. \n\nKurzum: Solange der Freistaat seine Hausaufgaben nicht \n\nmacht, so lange ist jeder Verweis auf die Eigenverantwor-\n\ntung blo\u00dfer Hohn. Der Antrag der LINKEN fordert eine \n\nNachbesserung des Berichtes der Staatsregierung. Das \n\nunterst\u00fctzen wir. Wir stimmen also Ihrem Antrag zu und \n\nwir meinen, dieses Thema muss auf der Tagesordnung \n\nbleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Hauschild; bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau \n\nDr. Deicke, Ihr Beitrag fing richtig gut an, aber dann ist er \n\ndoch wieder in die falsche Richtung gedriftet, und wenn \n\nSie zum Schluss auch noch sagen, Sie werden dem Antrag \n\nzustimmen, dann ist er vollends falsch. \n\nAuch wir wollen nat\u00fcrlich zu dem Antrag sprechen. Die \n\nGrundwasserst\u00e4nde sind in einigen Regionen ernste \n\nProbleme, die unsere Mitb\u00fcrger, die dort wohnen, ohne \n\nFrage belasten. Ich habe mir mit meinem CDU-Kollegen \n\nFrank Hirche vor nicht allzu langer Zeit im Spreetal in der \n\nLausitz selbst ein Bild davon gemacht, was die Gemein-\n\nden tun, um dieses Problem zu l\u00f6sen \u2013 zumindest in dem \n\nMa\u00dfe, in dem sie es k\u00f6nnen. \n\nDie Staatsregierung hat dieses Problem ebenfalls erkannt \n\nund den Grundwasserstandsbericht auf unseren Koaliti-\n\nonsantrag hin erstellt. Dieser Bericht wird die Grundlage \n\nf\u00fcr weiterf\u00fchrende Ma\u00dfnahmen sein und die B\u00fcrger \u2013 \n\nauch im Spreetal \u2013 in ihren Bem\u00fchungen unterst\u00fctzen. \n\nAber die Kritik, die Sie mit Ihrem Antrag daran \u00fcben, nur \n\nweil das Ergebnis nicht Ihren Erwartungen entspricht, \n\nerscheint mir eher als verzweifelter Versuch, mit einem \n\nThema Punkte zu machen, das f\u00fcr die Betroffenen viel zu \n\nernst f\u00fcr politische Effekthaschereien ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Zwischenfra-\n\nge; Frau Dr. Pinka, bitte \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \u2013 Ist Ihnen bekannt, dass die Grundwasserst\u00e4nde \n\nin einigen Gegenden bereits jetzt Dimensionen ange-\n\nnommen haben, die f\u00fcr 2017/2018 prognostiziert wurden, \n\ndass sie weiter am Steigen sind und keine Endwasserzu-\n\nst\u00e4nde erreicht haben? \n\nMike Hauschild, FDP: Frau Dr. Pinka, selbstverst\u00e4ndlich \n\nsind mir verschiedene Statistiken und Zahlen bekannt, \n\nund selbstverst\u00e4ndlich ist es auch so, wenn man dort \n\nweiter nachfragt: Ja, es schwankt. Es steigt und f\u00e4llt \n\nwieder. Aber ob das nun die Endst\u00e4nde sind, dar\u00fcber habe \n\nich noch keine verl\u00e4ssliche Information bekommen, dass \n\njemand sagen k\u00f6nnte: Ja, das ist so; es liegt daran und \n\ndaran und wird sich auch nur durch dies und das \u00e4ndern. \n\nInsofern: Ja, es ist mir bekannt, aber ich wei\u00df nicht, \n\nworauf Ihre Frage weiter abzielt. \n\nIm Punkt 5 Ihres Antrages unterstellen Sie eine willk\u00fcrli-\n\nche Interpretation der Grundwasserst\u00e4nde, und das nur, \n\nweil Ihnen das Ergebnis nicht passt. Ich vermute einmal, \n\ndass Ihre Interpretation aus dem Anstieg im Hochwasser-\n\njahr 2010 herr\u00fchrt. Dazu kann ich Ihnen nur einen Tipp \n\ngeben: Das ist in etwa so wie der durchschnittliche \n\nTortenkonsum in einer Ehe. Wenn Sie diesen nach Aus-\n\nnahmeereignissen, wie der Hochzeit, besonderen Jubil\u00e4en \n\noder der Feier anl\u00e4sslich der Scheidung berechnen, dann \n\nbekommen Sie schnell finanzielle oder gesundheitliche \n\nProbleme. Langfristig haben wir eher sinkende Grund-\n\nwasserst\u00e4nde, au\u00dfer in Bergbaugebieten, in denen das \n\nGrundwasser nach Jahrzehnten k\u00fcnstlichen Niederhaltens \n\nzur\u00fcck auf die nat\u00fcrlichen Werte steigt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Es ist vielleicht meine \n\nletzte Frage; vielen Dank. \u2013 Sie waren offensichtlich im \n\nSpreetal unterwegs, und den Bereich Zerpe kennen Sie \n\nwahrscheinlich. Ist Ihnen bekannt, dass es dort bereits seit \n\n2006, also auch schon vor der Existenz des Nieder-\n\nschlagsereignisses von 2010, zu hohe Grundwasserst\u00e4nde \n\n\u2013 mit N\u00e4sse im Keller \u2013 gegeben hat? \n\nMike Hauschild, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich, ich habe mir \n\ndas mit eigenen Augen angesehen, auch feuchte Keller, \n\nund sie betreten. Ich wei\u00df das, ich habe mit den Menschen \n\ngesprochen. Gerade dort ist es so, dass wir durch das \n\nBeenden der Tagebaubewirtschaftung in der N\u00e4he einen \n\nschwankenden Pegel haben. Wir haben dort zum Beispiel \n\nden Scheibesee und den Dreiweiberner See, alles ehema-\n\nlige Tagebaurestl\u00f6cher, die jetzt volllaufen; und dass es \n\ndort auch ohne das Hochwasserereignis von 2010 schon \n\neinen deutlichen Anstieg durch das Beenden der Nieder-\n\nhaltung durch den Tagebau gab, ist richtig. Aber das ist \n\nnur ein Punkt, der nicht ganz Sachsen betrifft, sondern nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5868 \n\neine spezielle Region, die Ma\u00dfnahmen nach sich ziehen \n\nwird. \n\nIn Punkt 4 unterstellen Sie nicht nachvollziehbare Daten-\n\nvergleiche. Im Text zur Abbildung 9 steht, dass das \n\nlanganhaltende Grundwasser zu den h\u00f6chsten Grundwas-\n\nserst\u00e4nden seit 1970 gef\u00fchrt hat. Dazu zeigt die Abbil-\n\ndung 9 \u2013 ich hoffe, Sie wissen alle, wovon ich spreche \u2013 \n\ndie \u00f6rtliche Verteilung der Messstellen mit den h\u00f6chsten \n\nGrundwasserst\u00e4nden. Tabelle 5 hingegen verdeutlicht, bei \n\nwie vielen Messstellen der Grundwasserstand \u00fcber einen \n\nMeter \u00fcber dem Durchschnittswert liegt. \n\nEs handelt sich um zwei unterschiedliche Aspekte, um \n\nden Sachverhalt des Grundwasseranstieges in der Fl\u00e4che \n\ndarzustellen. Es ist damit klar, dass Sie die Daten der \n\nKarte in der Tabelle nicht wiederfinden. Es liegt hier aber \n\nkein Vergleich vor, sondern es werden H\u00f6chstpunkte und \n\n\u00fcberschrittene Durchschnittswerte nebeneinandergestellt. \n\nDas sind nur zwei Punkte Ihres Antrages, die stark irritie-\n\nren. Es stellt sich die Frage, worauf Ihr Antrag eigentlich \n\nzielt. Mit M\u00fche werden dem Bericht Fehler unterstellt \n\nund es wird der Vorwurf erhoben, dass \u201eBraunkohleberg-\n\nbaugebiete und auch weitere Gebiete mit Bergbaueinfluss \n\nim vorliegenden Bericht nicht untersucht wurden.\u201c Aber \n\ndie Abschnitte 5.3.1 bis 5.3.3 widmen sich ausdr\u00fccklich \n\nden bergbaubeeinflussten Bereichen. Auch der Ab-\n\nschnitt 6.1.6 besch\u00e4ftigt sich mit den Problemen des \n\nBraunkohleabbaus und mit seinem Einfluss auf den \n\nWasserhaushalt. Knapper formuliert: Schauen Sie in das \n\nInhaltsverzeichnis, und Sie sehen, dass der Bergbau sehr \n\nwohl eine gewichtige Rolle im Bericht spielt. \n\nVersteckt findet sich zwischen den Zeilen der Grund f\u00fcr \n\nIhr Anliegen. F\u00fcr Sie ist der Bericht nur Mittel zum \n\nZweck, um der Staatsregierung den Vorwurf zu machen, \n\nsie t\u00e4te zu wenig, damit private Bauherren eine Entschei-\n\ndung \u00fcber den Baugrund f\u00e4llen k\u00f6nnen. Das wollten Sie \n\nschon in Ihrem alten Antrag zu dem Thema \u201eFreistaat, \n\nmach mal!\u201c Der Ruf nach dem Staat von Frau Dr. Pinka \n\ndr\u00f6hnt durch die Pressemeldung, in der Arbeitsgruppen \n\ngefordert werden, die \u2013 das ist der entscheidende Punkt \u2013 \n\nfinanzielle M\u00f6glichkeiten aufzeigen sollen, um omin\u00f6se \n\nMa\u00dfnahmen in ihrem Sinne durchzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Das, was DIE LINKE hier \n\nfordert, w\u00e4re eine gigantische Bausubvention. Ein garan-\n\ntierter Schutz vor hohem Grundwasser, wie die \u201eDNN\u201c \n\ngestern schrieb, hie\u00dfe die freie Fahrt f\u00fcr Grundst\u00fccksspe-\n\nkulanten auf Kosten der Allgemeinheit. Wir stehen als \n\nLiberale nun einmal auf Kriegsfu\u00df mit der Subvention \n\nund setzen auf die Eigenverantwortung von Grundst\u00fccks-\n\neignern und Bauherren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb haben wir als Koalitionsfraktion in unserem \n\nAntrag ein Informationssystem \u00fcber die Grundwasser-\n\nst\u00e4nde gefordert, an dem der Freistaat derzeit arbeitet. \n\nWenn die Daten vorliegen, werden diese auch in Regio-\n\nnalpl\u00e4nen Eingang finden. Dar\u00fcber hinaus gibt es Ar-\n\nbeitsprozesse, die sich mit der Ver\u00e4nderung des Wasser-\n\nhaushaltes besch\u00e4ftigen, wie es die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung zu Ihrem Antrag zeigt. Das Bild, das Sie \n\nhier zeichnen, ist einfach nicht die Realit\u00e4t. Der Bericht \n\nnimmt sich der Probleme der s\u00e4chsischen Geostruktur an \n\nund zeigt in der abschlie\u00dfenden Passage, wie der Freistaat \n\nInformationen f\u00fcr die Problembehandlung zur Verf\u00fcgung \n\nstellen kann. \n\nBei der Vorsorge gegen zu hohe Grundwasserst\u00e4nde \n\nm\u00fcssen sich aber alle beteiligen. Eine individuelle Eigen-\n\nverantwortung darf dabei nicht fehlen. Der Freistaat \n\nunterst\u00fctzt diese mit den Mitteln, die ihm daf\u00fcr zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Sie k\u00f6nnen jetzt aber die Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die Baut\u00e4tigkeit nicht dem Freistaat \u00fcbertragen. \n\nMag der Anstieg des Grundwassers aufgrund stillgelegter \n\nBergbauregionen auch eine Quelle sein \u2013 da komme ich \n\nn\u00e4mlich zu Ihrer Frage \u2013, finden sich letztlich weitere \n\nUrsachen f\u00fcr hohe Grundwasserst\u00e4nde wie Hochwasser \n\nund langanhaltende Niederschl\u00e4ge oder stillgelegte \n\nWirtschaftsbrunnen. \n\nAuch den Freistaat als Adressaten f\u00fcr Sch\u00e4den aus Berg-\n\nbauregionen zu nennen ist falsch. Dort, wo fr\u00fchere \n\nBraunkohlentagebaue daf\u00fcr verantwortlich sind, ist die \n\nLausitzer Mitteldeutsche Bergbau-Verwaltungsgesell-\n\nschaft, die LMBV, zust\u00e4ndig. Aufgabe des Freistaates \n\nmuss es sein, Informationen zur Verf\u00fcgung zu stellen, \n\nsodass sich Bauherren eigenverantwortlich vorbereiten \n\nk\u00f6nnen. Dieser Aufgabe kommt er auch nach. Ihrem \n\npopulistischen Ansinnen k\u00f6nnen wir nicht folgen. Wir \n\nwerden Ihren Antrag deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Kallenbach, bitte. Zuvor noch eine Kurzin-\n\ntervention von Frau K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ich m\u00f6chte einfach noch einmal \n\nauf das Problem eingehen, dass das eine Eigenverantwort-\n\nlichkeit der Menschen w\u00e4re. Ich w\u00fcrde gerne den Vortrag \n\nvon Frau Windisch und auch von Ihnen, Herr Hauschild, \n\nden B\u00fcrgern in der ganzen Region zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nDabei geht es auch nicht um Neubau, um Grundst\u00fccks-\n\nspekulation, sondern es geht ganz klar um alte H\u00e4user \u2013 \n\nSie haben ja auch Beispiele genannt. Ich finde die Igno-\n\nranz diesen Problemen gegen\u00fcber im Landtag nicht \n\nangemessen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\nm\u00f6chten Sie sich noch dazu \u00e4u\u00dfern? \n\n(Mike Hauschild, FDP:  \n\nWir sind eingeladen in der Region!) \n\n\u2013 Gut. \n\nF\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE jetzt Frau Abg. Kallenbach, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5869 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Ursachen \n\ndes Grundwasseranstieges sind wie bei vielen Umwelt-\n\nproblemen sehr komplex. So ist Streit vorprogrammiert, \n\nwer in welchem Ma\u00dfe die Verantwortung tr\u00e4gt und damit \n\ndie Kosten. Streit ist aber f\u00fcr die Betroffenen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger, deren Keller im Wasser steht, wenig hilfreich. \n\nL\u00f6sungen sind gefragt, die dem Verursacherprinzip \n\ngerecht werden. Deshalb Zustimmung zum Antrag, denn \n\nnur wer eine tiefgr\u00fcndige Analyse betreibt, ohne kritische \n\nAspekte auszublenden, kommt auch wirklich dauerhaften \n\nL\u00f6sungen einen Schritt n\u00e4her. Die Kommunikation mit \n\nden Betroffenen vor Ort ist dabei existenziell. Das spielt \n\nim vorliegenden Bericht des SMUL allerdings nur eine \n\nuntergeordnete Rolle. \n\nJe nach Weltsicht \u2013 wir haben das heute mehrfach geh\u00f6rt \n\n\u2013 werden die Ursachen einmal mehr den Niederschlags-\n\nmengen, mehr dem gesunkenen Wasserverbrauch oder \n\nauch den Bergbauunternehmen zugeschrieben. Dass die \n\nGrundwasserst\u00e4nde inzwischen wieder gesunken seien, \n\nwie die Staatsregierung h\u00f6rbar aufatmend verlautbaren \n\nlie\u00df, mag im Tagesgesch\u00e4ft ein Trostpflaster sein, denn \n\nder Trend ist klar: Der Klimawandel ist in vollem Gange, \n\ndie Extremwetterlagen nehmen drastisch zu. Dazu kommt \n\ndie Fortsetzung des gro\u00dffl\u00e4chigen Bergbaus, und damit \n\nbleibt die Gefahr, dass Grundwasser wieder ansteigt. Es \n\nist also eine komplexe Aufgabe, die man bei Weitem nicht \n\nnur Bauherren und Planern zuschieben kann. \n\nIch zitiere Herrn Prof. Andreas Bergner vom Planungs-\n\nverband Westsachsen als Bergbauexperten. Er sagt: \u201eDer \n\nGrundwasseranstieg wird uns noch am l\u00e4ngsten von allen \n\nBergbauauswirkungen besch\u00e4ftigen.\u201c Was tats\u00e4chlich \n\nfehlt, ist eine \u00fcberregionale Koordination und die Zu-\n\nsammenarbeit der Verantwortlichen. Der Staat tr\u00e4gt die \n\nVerantwortung f\u00fcr ein integriertes Wasser- und Ressour-\n\ncen-Management. \n\nSachsen-Anhalt gibt ein nachahmenswertes gutes Beispiel \n\nund hat einen Bericht zur Vern\u00e4ssungssituation vorgelegt, \n\ndessen Ziel ein integriertes Wassermanagement sowohl \n\nf\u00fcr trockene als auch f\u00fcr feuchte Jahre ist. \n\nIntegrierte Konzepte sind nat\u00fcrlich nicht zum Nulltarif zu \n\nhaben. Alle Akteure m\u00fcssen ihren Beitrag leisten. Dazu \n\ngeh\u00f6ren ganz klar die Kommunen, die Bauherren, aber \n\nnat\u00fcrlich auch das Land und die Bergbauunternehmen. \n\nDeren Verantwortung wird in dem vorliegenden Bericht \n\nmeiner Auffassung nach marginalisiert. Dabei bezahlt die \n\nLMBV seit einiger Zeit ja in nicht wenigen F\u00e4llen die \n\nAnhebung von H\u00e4usern. W\u00fcrde sie das etwa tun, wenn sie \n\nsich nicht als Verursacher identifiziert h\u00e4tte? \n\nF\u00fcr eine umfassende Analyse ist eine verl\u00e4ssliche, um-\n\nfangreiche und keinen m\u00f6glichen Verursacher ausschlie-\n\n\u00dfende Datengrundlage die unbedingte Voraussetzung. Das \n\nsteht bisher aus. \n\nEine abschlie\u00dfende Bemerkung. Die Bewohner der \n\nBergbaugebiete haben seit dem 18. Jahrhundert nicht nur \n\neinen gigantischen Raubbau an Rohstoffen, sondern auch \n\nan Grundwasservorr\u00e4ten erlebt. Die Renaturierung der \n\nBergbaufolgelandschaften ist unerl\u00e4sslich. So grandios \n\nauch die Entwicklung der Seenlandschaften ist \u2013 auch da \n\ngreifen wir wieder in gigantischem Ausma\u00df in den Was-\n\nserhaushalt ein. \n\nGrundwasser runter, Grundwasser hoch \u2013, ja, manchmal \n\nklingt es wie im Labor. Es geh\u00f6rt zu den Denkmustern \n\nunseres Industriezeitalters, die langfristigen Folgen \n\nunseres wirtschaftlichen Handelns auszublenden. Ganz \n\ngleich, ob es um Kohle oder um andere Rohstoffe geht \u2013 \n\nwir nehmen die Zerst\u00f6rung ganzer D\u00f6rfer in Kauf, wir \n\nnehmen nasse F\u00fc\u00dfe in Kauf, wir machen uns vor, es g\u00e4be \n\nkeine Alternativen. Den gr\u00f6\u00dften Preis werden nicht wir \n\nzahlen, sondern unsere Kinder und Enkel. \n\nAuch wenn wir heute mit dem steigenden Grundwasser \n\nnur eine der vielen Nebenwirkungen der fossilen Ener-\n\ngiewirtschaft betrachten, die ja auch ihren Anteil am \n\nKlimawandel und an den anderen sich ver\u00e4ndernden \n\nWetterlagen hat, kann ich mir an dieser Stelle nicht \n\nverkneifen zu sagen: Der z\u00fcgige Ausstieg aus der Braun-\n\nkohle w\u00e4re ein Schritt in die richtige Richtung. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion der NPD; Herr Abg. Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die nachfolgenden Ausf\u00fchrungen mache ich f\u00fcr \n\nmeinen Fraktionskollegen, den NPD-Abgeordneten \n\nL\u00f6ffler, der meint, heute rechtswidrig von dieser Sitzung \n\nausgeschlossen zu sein. \n\n(Karl Nolle, SPD: He! Was soll denn das?!) \n\nInsofern werde ich jetzt seine Ausf\u00fchrungen hier vortra-\n\ngen. \n\nHohe Niederschl\u00e4ge im Jahr 2010 hatten die Situation \n\nzugespitzt. Die Folgen kamen einer Hochwasserkatastro-\n\nphe gleich, ohne jedoch einen entsprechenden Widerhall \n\nin Medien und Politik zu erfahren. Zahlreiche Keller \n\nwaren vollgelaufen, Heizung und Elektroinstallation \n\ngerieten in Gefahr bzw. fielen aus. Aus \u00fcberlasteten \n\nAbwassersystemen dr\u00fcckte Schmutzwasser in die H\u00e4user \n\nzur\u00fcck. Die Stromkosten sind zus\u00e4tzlich erh\u00f6ht worden. \n\nFeuchtigkeit und Schimmel bringen die Gesundheit \n\nvielerorts auch heute noch in Gefahr. Landwirtschaftliche \n\nNutzfl\u00e4chen wurden \u00fcberflutet, Ernteausf\u00e4lle waren die \n\nFolge. \n\nMitarbeiter von Beh\u00f6rden und Politiker erkl\u00e4rten sich f\u00fcr \n\nnicht zust\u00e4ndig und verwiesen auf die Gesetzeslage und \n\nleere Kassen \u2013 und haben nebenbei gehofft, die Situation \n\nw\u00fcrde sich von ganz allein entspannen. \n\nDennoch: Es ist kein Naturereignis, vor dem man sich \n\nnicht sch\u00fctzen k\u00f6nnte. Es ist nicht nur eine Frage des \n\ngesunkenen Wasserverbrauchs durch Industrie und Haus-\n\nhalte, der die Schlie\u00dfung zahlreicher Wasserwerke und \n\nsomit den Grundwasseranstieg in den Flussniederungen \n\nverursacht hat. Oftmals kommt das Trinkwasser aus weit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5870 \n\nentfernten Einzugsgebieten. Ob wirklich immer nur die \n\nh\u00f6here Qualit\u00e4t und nicht nur Gewinninteressen die \n\nEntscheidung beeinflussen, kann heute nur gemutma\u00dft \n\nwerden. \n\nF\u00fcr jeden sichtbar ist die Vernachl\u00e4ssigung historisch \n\ngewachsener Grabensysteme. Jahrhundertelang dienten \n\nsie der Entw\u00e4sserung und wurden entsprechend unterhal-\n\nten und gepflegt. Heute sind viele zugewachsen, wenn sie \n\nnicht ganz beseitigt wurden. Ohne R\u00fccksicht auf die \n\nnat\u00fcrlichen Gegebenheiten wurden Wohn- und Gewerbe-\n\ngebiete sowie Stra\u00dfenbauten errichtet. Ihre Entw\u00e4sserung \n\nerfolgt \u00fcber diese Gew\u00e4sser II. Ordnung oder in eigene \n\nVersickerungsanlagen. Die \u00dcberlastung der Gew\u00e4sser \n\nII. Ordnung ist dabei ebenso vorprogrammiert wie ein \n\nweiterer Anstieg des Grundwasserspiegels. Ganze Kultur-\n\nlandschaften drohen zu versumpfen. \n\nWie konnte es dazu kommen? Neben Gedankenlosigkeit \n\nund Planungsm\u00e4ngeln bei vielen Bauvorhaben gibt es \n\ngrunds\u00e4tzliche Fehlentwicklungen. Die nat\u00fcrlichen \n\nLebensgrundlagen unseres Volkes spielen keine Rolle in \n\nder Tagespolitik. Die herrschende Politikerklasse hat ja \n\nanderes zu tun. Am Hindukusch soll die Demokratie \n\nverteidigt werden, das Weltklima will man retten und \u00fcber \n\nNot leidende Banken und Pleitestaaten werden milliar-\n\ndenschwere Rettungsschirme gespannt. Prestigeprojekte \n\nund Klientelpolitik wohin man schaut. Da bleibt f\u00fcr die \n\nwirklich wichtigen Dinge nichts \u00fcbrig, und was bei der \n\nThemenwahl nicht ohne Einfluss sein d\u00fcrfte: Das Hoch-\n\nwasser der Elbe ist vom Plenarsaal aus zu sehen, das in \n\nder Leipziger Tiefebene nicht. \n\nWelche M\u00f6glichkeiten zum Handeln gibt es? Die vorhan-\n\ndenen Hochwasserschutzprogramme sind mit den das \n\nBinnenwasser betreffenden Handlungsfeldern zu verbin-\n\nden. Dar\u00fcber hinaus sind Sofortma\u00dfnahmen f\u00e4llig. So \n\nsind die Brunnen stillgelegter Wasserwerke wieder in \n\nBetrieb zu nehmen und ist das Wasser in die Fl\u00fcsse \n\nabzuleiten. Dar\u00fcber hinaus sind neue Brunnen anzulegen \n\nund die Grabensysteme in einen funktionst\u00fcchtigen \n\nZustand zu versetzen bzw. neu anzulegen. Es geht um \n\nAufgaben, die \u00fcber Jahre hinweg erledigt werden m\u00fcssen. \n\nIn Verbindung mit ohnehin geplanten Hochwasserrekulti-\n\nvierungs- bzw. Naturschutzprojekten und den damit \n\nverbundenen Ausgaben sollten die Kosten in einem \n\n\u00fcberschaubaren Rahmen bleiben. Der Aussage der Eides-\n\nformel, Schaden vom deutschen Volk abzuwenden, \n\nm\u00fcssen entsprechende Taten folgen. Es geht um die \n\nGesundheit unserer B\u00fcrger, ihr Eigentum und ein lebens-\n\nwertes Land. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Staatsminister Kupfer; bitte, Sie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben viele Beitr\u00e4ge \n\nzum Thema Grundwasseranstieg geh\u00f6rt und viele Redner \n\nhaben betont, dass es unterschiedliche Ursachen f\u00fcr den \n\nGrundwasseranstieg gibt. Aber letztendlich ist dann doch \n\nwieder in den einzelnen Beitr\u00e4gen alles nur auf die \n\nBraunkohlentagebaufolgen zugeschnitten gewesen. \n\nEs gibt verschiedene Ursachen. Eine Ursache ist der \n\nBraunkohlenabbau, die andere Ursache sind Naturereig-\n\nnisse. Nun will ich nicht bestreiten, dass in Braunkohlen-\n\ngebieten nat\u00fcrlich beide Ursachen wirken, aber es gibt \n\nauch Regionen im Freistaat Sachsen, die nicht von \n\nBraunkohlefolgen betroffen sind und in denen wir trotz-\n\ndem einen erh\u00f6hten Grundwasseranstieg haben. Wir \n\nm\u00fcssen f\u00fcr die einzelnen Regionen unterschiedliche \n\nRezepte f\u00fcr die L\u00f6sung finden. \n\nDer Bericht, den ich dem Landtag gegeben habe, ist sehr \n\numfangreich, und ich verwahre mich gegen die Unterstel-\n\nlung, dass wir dort bewusst etwas weggelassen h\u00e4tten. \n\nWir haben der Berichterstattung wissenschaftlich fundier-\n\nte Grundlagen zugrunde gelegt und meine Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter haben das auch sehr sorgf\u00e4ltig ge-\n\nmacht. \n\nEs macht eben keinen Sinn, dort langj\u00e4hrige mittlere \n\nGrundwasserst\u00e4nde darzustellen, wo ein jahrzehntelanger \n\nGrundwasserwiederanstieg gerade erst abgeschlossen ist \n\noder Grundwasseranstieg und -absenkung einander \n\n\u00fcberlagern, wie es in den Braunkohlenbergbaugebieten \n\nder Fall ist. Das Thema, meine Damen und Herren, ist \n\nviel zu sensibel und viel zu differenziert, um pauschale \n\nAntworten zu geben. Es eignet sich aus meiner Sicht \n\n\u00fcberhaupt nicht daf\u00fcr, pauschal \u00c4ngste in der Bev\u00f6lke-\n\nrung zu sch\u00fcren. \n\nGrundwasser, meine Damen und Herren, ist Bestandteil \n\ndes Naturhaushaltes; er schwankt abh\u00e4ngig von der \n\nWitterung und der Jahreszeit. Das ist eine sehr banale \n\nFeststellung, die aber den Kern des Problems trifft. Wir \n\nm\u00fcssen unterscheiden zwischen den nat\u00fcrlichen Ph\u00e4no-\n\nmenen und den anthropogen verursachten Ver\u00e4nderungen \n\ndes Grundwassers. Naturereignisse sind nun einmal \n\nschwer zu regulieren. Die Menschen haben sich deshalb \n\nfr\u00fcher darauf eingestellt. Sie haben zum Beispiel in \n\nGebieten mit hohen Grundwasserst\u00e4nden nicht gebaut \n\noder auf den Keller verzichtet oder ein enges Netz an \n\nAbflussgr\u00e4ben und kleinsten Flie\u00dfgew\u00e4ssern gepflegt, das \n\ndie naturgegebenen St\u00e4nde regulierte. \n\nIch kann mir auch den Hinweis nicht verkneifen, auf die \n\nnach wie vor notwendige Gew\u00e4sserunterhaltung durch die \n\nKommunen zu verweisen. Diese h\u00e4tten auch die rechtli-\n\nche M\u00f6glichkeit, daf\u00fcr Geb\u00fchren von den Anliegern zu \n\nverlangen oder ihre Aufgabe Wasser- und Bodenverb\u00e4n-\n\nden zu \u00fcbertragen \u2013 so zum Beispiel in der Region Tor-\n\ngau. \n\nZu meinem Bedauern wird gerade das gemeinschaftliche \n\nVorgehen noch zu wenig in Anspruch genommen. Andere \n\nZust\u00e4ndigkeiten ergeben sich beim Grundwasseranstieg \n\ndurch den Braunkohlenbergbau. Wir sind in unserem \n\nBericht darauf ausf\u00fchrlich eingegangen: Die in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5871 \n\nBergbauregionen entstehende neue Landschaft ist eine \n\noberirdisch und unterirdisch neue Wasserlandschaft, die \n\nleider nicht nur sch\u00f6n anzuschauen ist, sondern auch zu \n\nProblemen in den H\u00e4usern der Region f\u00fchren kann. Ich \n\nhabe dazu mehrmals \u2013 zuletzt in dieser Woche \u2013 mit \n\nHerrn Prof. Kuyumcu, dem Leiter der LMBV, gespro-\n\nchen. Er hat noch einmal bekr\u00e4ftigt, dass die LMBV den \n\nvom Grundwasseranstieg Betroffenen nach wie vor \n\nschnelle und unb\u00fcrokratische Hilfe gew\u00e4hren wird. \n\nVielleicht machen Sie sich einmal die M\u00fche, neben \n\nunserem Bericht auch den Sanierungsbericht der LMBV \n\nzu lesen; dann w\u00fcrden Sie einige gute Beispiele kennen \n\nlernen \u2013 wie den Gew\u00e4sserausbau des Lober zum Schutz \n\nvon Delitzsch oder das Grabensystem zum Schutz der \n\nGemeinde Zerre im Lausitzer Revier. \n\nIm gesamten mitteldeutschen Revier wurden an circa \n\n850 Objekten Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen zum Schutz \n\nvor steigendem Grundwasser an Geb\u00e4uden als Einzel- \n\noder Komplexl\u00f6sung realisiert. Hierunter fallen Einzel-\n\nhaussicherungen zum Beispiel in Markkleeberg, in \n\nDelitzsch, in B\u00f6hlen oder in Regis-Breitingen, aber auch \n\nGro\u00dfma\u00dfnahmen wie die Umsiedlung des Industrie-\n\nstandortes Schwanenberg bei Lohsa oder die seit Jahren \n\nzuverl\u00e4ssig arbeitende Grundwasserhaltung in der Stadt \n\nHoyerswerda; dieses Beispiel ist schon genannt worden. \n\nAllerdings muss man wissen, dass dahinter auch die \n\nfinanzielle Bereitschaft vom Bund und den betroffenen \n\nL\u00e4ndern steht. Die immer wieder auftauchende Behaup-\n\ntung, die L\u00e4nder w\u00fcrden nichts tun, stimmt also nicht. Sie \n\nsteht vor allem dann, wenn die LMBV den Zusammen-\n\nhang zwischen dem Braunkohlentagebau und den ver-\n\nn\u00e4ssten Kellern als Bergschaden anerkennt; denn die \n\nLMBV finanziert nur die F\u00e4lle, bei denen sich die \n\nGrundwasserst\u00e4nde nachweislich \u00fcber dem vorbergbauli-\n\nchen Niveau einstellen und dieser Zusammenhang damit \n\ngegeben ist. Aber auch hier muss ich zur Ehrenrettung der \n\nLMBV sagen, dass sie dieses Verfahren sehr gro\u00dfz\u00fcgig \n\nhandhabt. Es ist eine Stichtagsregelung eingef\u00fchrt wor-\n\nden: Vor 1989 gebaute H\u00e4user m\u00fcssen diesen Nachweis \n\nnicht f\u00fchren. \n\nSachsen hat in den Verhandlungen mit dem Bund zum \n\nneuen Verwaltungsabkommen \u00fcber die Braunkohlesanie-\n\nrung von 2013 bis 2017 versucht, die dahinterstehende \n\nEinzelfallregelung zu pauschalieren. Das von uns dazu \n\nangestrengte Rechtsgutachten hat unsere Position leider \n\nnicht best\u00e4tigt. Es bleibt also bei den bereits heute g\u00e4ngi-\n\ngen Einzelfallpr\u00fcfungen. Das ist wieder ein Beweis daf\u00fcr, \n\ndass der Freistaat Sachsen etwas tut, um den Interessen \n\nder B\u00fcrger gerecht zu werden. \n\nDiese Hintergrundinformationen zu unseren Verhandlun-\n\ngen mit der LMBV sind auch ausf\u00fchrlich im Bericht \n\nerl\u00e4utert. Gleiches gilt f\u00fcr die von Ihnen vorgenommene \n\nZuordnung staatlicher Aufgaben. Nach dem derzeitigen \n\nWasserrecht gibt es keine Pflicht des Staates zum Schutz \n\nvor \u00dcberschwemmungen aus Grundwasser im Sinne des \n\nHochwasserschutzes. Stattdessen liegt die Frage, ob oder \n\nwie ein Grundst\u00fcck wegen hoher Grundwasserst\u00e4nde \n\ngenutzt werden kann, allein in der Verantwortung des \n\nEigent\u00fcmers. Daher kann dieser auch nicht der Pflicht \n\nenthoben werden, sich \u00fcber die Gefahren zu informieren. \n\nIm Bericht wird eine Reihe von Informationsm\u00f6glichkei-\n\nten genannt. Nur zur Erinnerung: Informationen sind \u00fcber \n\ndie Braunkohlepl\u00e4ne \u2013 bei den regionalen Planungsstellen \n\n\u2013 und ebenso \u00fcber die Betriebspl\u00e4ne \u201eFolgen des Grund-\n\nwasserwiederanstiegs\u201c, die spezielle Konfliktkarten \n\nenthalten, erh\u00e4ltlich. Die Betriebspl\u00e4ne k\u00f6nnen Sie beim \n\nS\u00e4chsischen Oberbergamt, bei der LMBV und auch den \n\nGemeinden einsehen. \n\nDar\u00fcber hinaus sind auch nicht staatliche Informations-\n\nquellen der im Gebiet t\u00e4tigen Unternehmen zu nutzen, \n\nbesonders wenn es um Prognosen der Grundwasserst\u00e4nde \n\ngeht; denn auch nur dort k\u00f6nnen sp\u00e4tere Bergschadens-\n\nforderungen geltend gemacht werden. \n\nUngeachtet dessen hat auch der Freistaat Sachsen sein \n\nInformationsangebot erweitert. Das ist \u00fcbrigens wiederum \n\nein Argument gegen die Behauptung, der Freistaat Sach-\n\nsen tue nichts. \n\nIch empfehle Ihnen die Lekt\u00fcre der Internetseite \n\nwww.grundwasser.sachsen.de, bevor Sie uns weiter \n\nunterstellen, wir t\u00e4ten nichts. Wir werden diese Seite \n\nweiter vervollst\u00e4ndigen und entsprechend dem Auftrag \n\ndes Landtages fristgem\u00e4\u00df im September berichten. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt aus meiner Sicht \n\n\u00fcberhaupt keinen Grund, den Bericht nachzubessern. Ich \n\nm\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei den Mitgliedern der Koali-\n\ntionsfraktionen f\u00fcr ihre Wortmeldungen bedanken und \n\nauch f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung des Vorgehens der Staatsre-\n\ngierung, mit dem das Ziel verfolgt wird, den von erh\u00f6hten \n\nGrundwasserst\u00e4nden betroffenen Menschen zu helfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Wir kommen zum Schlusswort der \n\nFraktion DIE LINKE. Frau Abg. Dr. Pinka, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe \n\nden Eindruck, dass manche Kolleginnen und Kollegen \n\nnoch etwas Aufkl\u00e4rung brauchen, zum Beispiel \u00fcber den \n\nUnterschied zwischen Oberfl\u00e4chen- und Grundwasser. \n\nDass insoweit Unklarheiten bestehen, kam doch sehr \n\ndeutlich heraus. Aber das k\u00f6nnen wir vielleicht sp\u00e4ter \n\nnachholen. \n\nIch freue mich, dass Herr Morlok zu unserer Debatte \n\nhinzugesto\u00dfen ist; denn ich meine schon, dass man das \n\nThema nicht nur Herrn Kupfer \u00fcberlassen kann. In den \n\nKohlegebieten besitzt das S\u00e4chsische Oberbergamt \n\nimmense Bedeutung. \n\nHerr Kupfer, ich meine, der Grundwasseranstieg ist noch \n\nnicht abgeschlossen. Viele Tagebaurestseen sind noch \n\nnicht zu Ende geflutet, und dennoch gibt es in den anlie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5872 \n\ngenden Ortschaften schon Probleme. Wir wissen, dass es \n\nnoch eine Differenz bis zum Endstand gibt. \n\nEs liegt mir fern, die LMBV zu kritisieren. Sie tut im \n\nRahmen ihrer Aufgaben das Bestm\u00f6gliche. Aber sie ist in \n\nihren M\u00f6glichkeiten beschr\u00e4nkt. Sie darf nur bestimmte \n\nArbeiten ausf\u00fchren, n\u00e4mlich solche, die im Zusammen-\n\nhang mit den Folgen des DDR-Braunkohlebergbaus \n\nstehen. Aufgaben, die den Altbergbau betreffen, sind ihr \n\nnicht \u00fcbertragen. Wir wissen, dass einige Altbergbau-\n\nsch\u00e4chte gar nicht verf\u00fcllt sind oder unverf\u00fcllte Strecken \n\nenthalten. Auch dort haben wir das Problem des Grund-\n\nwasserwiederanstiegs. Ich mag nicht dar\u00fcber nachdenken, \n\nwas passiert, wenn so ein Schacht zusammenbricht. \n\nZur Internetplattform: Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass Sie den \n\nMenschen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, sich zu informieren. \n\nAber dann sollten wir ihnen tats\u00e4chlich sagen, wie der \n\nGrundwasserstand im Verh\u00e4ltnis zur Gel\u00e4ndeoberkante \n\nist. Die Information \u00fcber die Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber der \n\nVorwoche nutzt den Betroffenen nichts. Sie m\u00fcssen \n\nwissen, wie hoch das Wasser steht \u2013 unter oder \u00fcber \n\nGel\u00e4ndeoberkante. \n\nNat\u00fcrlich kann es den Masterplan f\u00fcr den Umgang mit \n\nden Folgen des Grundwasserwiederanstiegs nicht geben. \n\nAber das haben weder ich noch unsere Fraktion je be-\n\nhauptet. Die Probleme in den Regionen sind tats\u00e4chlich \n\nnicht monokausal. Dass neben dem Grundwasserwieder-\n\nanstieg auch sonstiger Altbergbau, das Abschalten von \n\nWasserhebungsanlagen und sonstige \u00f6ffentliche oder \n\nindustrielle Wassernutzungen eine Rolle spielen, ist \n\nunbestritten. Den Betroffenen ist es allerdings egal, wieso \n\ndas Wasser in ihren Kellern steht. \n\nJa, es gibt keinerlei gesetzliche Verpflichtung zur Siche-\n\nrung eines bestimmten Grundwasserniveaus, auch nicht \n\nzur Absenkung des Grundwasserspiegels. Dennoch ist es \n\naus meiner Sicht geboten, dass das Land aus F\u00fcrsorge \n\nseine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und seine Unternehmen bei \n\nder L\u00f6sung ihrer Probleme unterst\u00fctzt. Die Gew\u00e4hrleis-\n\ntung sicherer, gesunder und lebenswerter Arbeits- und \n\nLebensbedingungen ist eine der wichtigsten Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr die Entwicklung unseres Landes. \n\n\u201eIn Liebe zu unserer Heimat\u201c \u2013 das war das Motto unserer \n\nAktuellen Debatte. Nehmen Sie sich also des beschriebe-\n\nnen Problems ernsthaft an! Bilden Sie Arbeitsgruppen, \n\nziehen Sie Experten hinzu und suchen Sie nach L\u00f6sun-\n\ngen! Im Rahmen der Eigenvorsorge sind sicherlich auch \n\ndie Kommunen f\u00fcr die Unterhaltung der Gew\u00e4sser \n\nII. Ordnung zust\u00e4ndig, aber wenn sich Gel\u00e4ndeabsenkun-\n\ngen so darbieten, dass das Wasser schon \u00fcber dem Gel\u00e4n-\n\nde steht, hat auch der Freistaat Verantwortung. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse nun \u00fcber den Antrag in der Drucksa-\n\nche 5/9268 abstimmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich, das anzuzeigen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \n\nAntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\n\nden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nInnovationshemmnisse s\u00e4chsischer Unternehmen abbauen \u2013  \n\nKonsequenzen aus dem Mittelstandsbericht ziehen \n\nDrucksache 5/8970, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: Es beginnt die \n\nSPD-Fraktion. Danach folgen die CDU-Fraktion, die \n\nFraktion DIE LINKE, die FDP-Fraktion, die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, die NPD-Fraktion und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. K\u00f6pping. Frau K\u00f6pping, Sie haben das \n\nWort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eInnovations-\n\nhemmnisse s\u00e4chsischer Unternehmen abbauen \u2013 Konse-\n\nquenzen aus dem Mittelstandsbericht ziehen\u201c, das ist der \n\nAntrag, den wir heute stellen. In der heutigen Aktuellen \n\nDebatte lautete das Thema: \u201eAttraktive Heimat Sachsen\u201c, \n\nim vorletzten Plenum war es das Thema: \u201eErfolgreiche \n\nWirtschaftsentwicklung in Sachsen \u2013 Aufbau Ost wirkt\u201c. \n\nIch glaube, niemand hier im Raum wird behaupten, \n\nSachsen habe sich nicht entwickelt. Jeder, der durch \n\nunsere St\u00e4dte und D\u00f6rfer f\u00e4hrt, sieht, was in Sachsen \n\nerreicht worden ist, und ist sicherlich auch ein St\u00fcck weit \n\nstolz darauf. Es geht uns in dem Antrag also nicht darum, \n\nirgendetwas schwarzzumalen. Wir wollen aber umsetzen, \n\nwas wir als Opposition versprochen haben, n\u00e4mlich \n\nVorschl\u00e4ge einzubringen, wie bestimmte Dinge ver\u00e4ndert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nSowohl in der Debatte heute fr\u00fch als auch in der im \n\nRahmen des vorletzten Plenums war der Wirtschafts-\n\nstandort Sachsen Thema. Von der Koalition wurde gesagt: \n\n\u201eSachsen ist spitze \u2013 der Aufbau Ost wirkt!\u201c Ich stelle die \n\nFrage: Ist das wirklich so? \n\nFalls Sie behaupten, das sei hier ein Machwerk der \n\nOpposition, sage ich: Nein, ich beziehe mich auf den \n\nMittelstandsbericht. Aus diesem wird deutlich, dass wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5873 \n\ntats\u00e4chlich Defizite haben. Um deren \u00dcberwindung geht \n\nes uns in unserem heutigen Antrag. \n\nIch m\u00f6chte einige Passagen aus dem Mittelstandsbericht \n\nansprechen. \n\nDas nominale Bruttoinlandsprodukt je Einwohner liegt in \n\nSachsen bei 71 % des westdeutschen Durchschnitts, die \n\ngesamtwirtschaftliche Produktivit\u00e4t liegt bei 78 % des \n\nwestdeutschen Durchschnitts. Wir verzeichnen st\u00e4ndig \n\nr\u00fcckl\u00e4ufige Gr\u00fcnderquoten. Trotz gesunkener Arbeitslo-\n\nsigkeit ist der R\u00fcckstand zum Bundesdurchschnitt bei der \n\nsozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung konstant \n\ngeblieben. Der Anteil der Ausfuhren am BIP liegt in \n\nSachsen noch 10 % unter dem Bundesdurchschnitt. \n\nDie Existenzgr\u00fcnderzahlen sind seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig. \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft ist zu kleinteilig, der KMU-\n\nAnteil am Gesamtumsatz der Wirtschaft liegt bei 63 % im \n\nVergleich zu den circa 30 bis 35 % in den alten Bundes-\n\nl\u00e4ndern. Sachsen fehlen nach wie vor die Gro\u00dfunterneh-\n\nmen. Die F/E-Aktivit\u00e4ten in den s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmen sind viel zu gering. Die Steuerdeckungsquote Sach-\n\nsens liegt bei 52,8 %. Von der durchschnittlich niedrigsten \n\nEntlohnung nach Mecklenburg-Vorpommern will ich gar \n\nnicht erst sprechen. Dies alles ist Realit\u00e4t, und in diesen \n\nZahlen enthalten sind eine ganze Reihe von grunds\u00e4tzli-\n\nchen strukturellen Problemen. Diese sollten entschlossen \n\nangegangen werden, damit wir die Wettbewerbs- und \n\nZukunftsf\u00e4higkeit des Wirtschaftsstandortes Sachsen \n\nerhalten. Darum geht es uns. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWenn man sich die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nzum Antrag ansieht, muss man leider feststellen, dass es \n\nkeinerlei inhaltliche Auseinandersetzung mit unseren \n\nVorschl\u00e4gen gibt. Auch die Darlegung von Ma\u00dfnahmen, \n\ndie aus dem eigenen Mittelstandsbericht abgeleitet wor-\n\nden sind, sucht man leider vergebens. Eines wird mit \n\nBlick auf die Nachbarl\u00e4nder immer offensichtlicher: \n\nSachsen hat seine Vorreiterrolle in Ostdeutschland verlo-\n\nren. Unsere Nachbarn sind dynamischer und zunehmend \n\nerfolgreicher. Im aktuellen Dynamikranking sind schon \n\nBundesl\u00e4nder wie Brandenburg, Berlin oder sogar Meck-\n\nlenburg-Vorpommern \u2013 was oft genug als Negativbeispiel \n\ngenannt worden ist \u2013 vor Sachsen. \n\nDie SPD-Fraktion hat mit dem vorliegenden Antrag eine \n\nganze Reihe von Vorschl\u00e4gen gemacht. Lassen Sie mich \n\nauf einige Punkte etwas ausf\u00fchrlicher eingehen. \n\nErstens. Die \u00dcberwindung des strukturellen Nachteils der \n\nkleinteiligen Wirtschaft ist ohne Zweifel die gr\u00f6\u00dfte \n\nHerausforderung. Deswegen teilen wir die Forderung des \n\nVSW ausdr\u00fccklich, das Gr\u00f6\u00dfenwachstum der Unterneh-\n\nmenseinheiten zur zentralen Aufgabe der Wirtschaftspoli-\n\ntik zu machen. Wir m\u00fcssen unser wirtschaftspolitisches \n\nAugenmerk besonders auf Unternehmen mit 50 bis \n\n250 Besch\u00e4ftigten lenken. Hier liegt das gr\u00f6\u00dfte Potenzial \n\nan Forschungs- und Entwicklungst\u00e4tigkeit. Wenn es uns \n\ngelingt, diese Unternehmen weiter zu st\u00e4rken, zum \n\nBeispiel mit dem Ausbau der Eigenkapitalbasis, mit dem \n\nAnreiz der permanenten F/E-T\u00e4tigkeit, werden wir \n\nsp\u00fcrbare Effekte aus Innovation und Wachstumsfaktoren \n\nerzielen k\u00f6nnen. Um mehr Unternehmen in diesen Be-\n\nreich zu bringen, brauchen wir neue Regeln f\u00fcr die \n\nUnternehmensnachfolge. Auch dazu haben wir einen \n\neigenen Antrag in den Landtag eingebracht mit einer \n\nVielzahl von Vorschl\u00e4gen. Wir m\u00fcssen die Kooperationen \n\nzwischen den Unternehmen weiter verbessern, zum \n\nBeispiel \u00fcber eine viel genauere Cluster-, Netzwerk- und \n\nInnovationsstrategie. \n\nZweitens. Wir brauchen eine verst\u00e4rkte B\u00fcndelung der \n\nBeratungsangebote f\u00fcr Unternehmen vor Ort, zum Bei-\n\nspiel in Fragen der Entwicklung von F/E-Potenzialen \n\ndurch Technologiescouts oder die Erarbeitung von Perso-\n\nnalentwicklungskonzepten als wirksamer Schutz vor \n\ndrohendem Fachkr\u00e4ftemangel in den Unternehmen, der ja \n\nbereits in aller Munde ist. \n\nDrittens. Wir brauchen eine Entw\u00f6hnungskur f\u00fcr direkte \n\nstaatliche Zusch\u00fcsse an die Unternehmen als Vorbereitung \n\nauf die deutlich geringeren finanziellen Mittel in diesem \n\nBereich in den kommenden Jahren. Dieser Prozess muss \n\nim Dialog erfolgen. Eine kurzfristige unabgestimmte \n\nK\u00fcrzung f\u00fchrt nur zur Standortverlagerung und/oder zu \n\nInsolvenzen. Wir haben solche Beispiele in der Solarbran-\n\nche. Im Gegensatz dazu brauchen wir eine Umstellung \n\nvon der Zuschusskultur zur St\u00e4rkung und den effektiveren \n\nEinsatz von alternativen F\u00f6rderinstrumenten, zum Bei-\n\nspiel revolvierende Fonds, B\u00fcrgschaften, Darlehen oder \n\nBeteiligungen. Die Einf\u00fchrung alternativer F\u00f6rderinstru-\n\nmente ist keine neue Forderung. \n\nSeit 2008 gibt es diese revolvierenden Fonds, aber wie \n\nwerden sie genutzt und wie sind sie finanziell ausgestat-\n\ntet? Die aktuelle Staatsregierung hat bisher kaum finanzi-\n\nelle Mittel daf\u00fcr bereitgestellt. So sind zum Beispiel im \n\nZukunftsfonds Sachsen zur St\u00e4rkung von Wissenschaft \n\nund Forschung genau null Euro vorhanden. So wird die \n\nZukunftsperspektive aus unserer Sicht aufs Spiel gesetzt. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder wie Sachsen-Anhalt sind l\u00e4ngst \n\neinen Schritt weiter. Hier wurden knapp 300 Millio-\n\nnen Euro in einem Wirtschaftsf\u00f6rderfonds konzentriert, \n\ndamit auch in kommenden Jahren die Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung garantiert wird. Sachsen dagegen verschl\u00e4ft den \n\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Umbau der F\u00f6rderarchitektur mit \n\nleeren Fonds und dem Festhalten an einmaligen Zusch\u00fcs-\n\nsen, die in absehbarer Zeit von heute auf morgen pl\u00f6tzlich \n\nund unerwartet eingestellt werden m\u00fcssen. \n\nDiese Umstellung von reinen Zusch\u00fcssen hin zu Beteili-\n\ngungen und Darlehen ist gerade im Bereich der aktiven \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung unerl\u00e4sslich. Bei allen Schwierig-\n\nkeiten in dieser notwendigen Entw\u00f6hnungsphase muss der \n\nFreistaat Sachsen viel st\u00e4rker in Rahmenbedingungen \n\ninvestieren: Forschung, Bildung, Entwicklung, Schulen, \n\nHochschulen, alles bereits thematisiert, als in die direkten \n\nUnternehmenszusch\u00fcsse. Diese Art der indirekten Unter-\n\nst\u00fctzung der Wirtschaftsakteure wird l\u00e4ngerfristig den \n\nStandort Sachsen und seine Akteure st\u00e4rken und wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higer machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5874 \n\nViertens. Wir wollen eine st\u00e4rkere Regionalisierung und \n\nSpezialisierung der Wirtschaftsf\u00f6rderung durch die \n\nEinf\u00fchrung von Regionalbudgets und Regionalfonds. \n\nAuch dazu gibt es einen aktuellen Antrag, in dem die Idee \n\nausf\u00fchrlich beschrieben wird. Die Entwicklung der \n\neinzelnen Regionen und Landkreise ist in den vergange-\n\nnen Jahren sehr unterschiedlich verlaufen. Oft genug \n\nh\u00f6ren wir hier: Eigenverantwortung und kommunale \n\nSelbstverwaltung. Wer politische Eigenverantwortung und \n\nEigeninitiative von Regionen erwartet und einfordert, \n\nmuss ihnen dazu die Spielr\u00e4ume und Entscheidungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten geben. \n\nF\u00fcnftens. Wir fordern eine deutliche Entlastung der \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen von b\u00fcrokratischen Pflichten. \n\nAuch das ist kein neues Thema. Die s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen klagen mit gutem Recht immer noch \u00fcber die \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfige Belastung durch Normen, Richtlinien, Aufla-\n\ngen sowie \u00fcber zu lange F\u00f6rderverfahren durch die SAB. \n\nSie haben die Mittelstandsrichtlinie ge\u00e4ndert. Das ist ein \n\nerster Schritt, kann aber leider nicht das Einzige sein. Wir \n\nbrauchen Gemeinkostenpauschalen statt Einzelabrech-\n\nnungen bei allen daf\u00fcr geeigneten F\u00f6rderinstrumenten. \n\nWir m\u00fcssen die b\u00fcrokratischen Vorgaben der EU nicht \n\nnoch durch s\u00e4chsische Regeln versch\u00e4rfen. \n\nSechstens. Sachsen braucht eine Energie- und Rohstoffef-\n\nfizienzoffensive. Allein im verarbeitenden Gewerbe sind \n\ncirca 50 % der Kosten Rohstoff- und Energiekosten. Hier \n\ngibt es gro\u00dfe Einsparpotenziale f\u00fcr den s\u00e4chsischen \n\nMittelstand. Deswegen wollen wir die s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen im globalen Wettbewerb weiter st\u00e4rken. Dabei \n\nsetzen wir vor allem auf Effizienztechnologien, erneuer-\n\nbare Energien, Materialwirtschaft sowie Rohstoffrecyc-\n\nling. Wir setzen auf eine \u00f6kologische Industriepolitik. \n\nWas uns gelingen muss, ist, Wachstum und Ressourcen-\n\nverbrauch voneinander zu entkoppeln. Das werden wir \n\nnur schaffen, wenn wir die Innovation ins Zentrum \n\nunserer Politik stellen. \n\nDeshalb wollen wir gezielt Investitionen in Forschung \n\nund Bildung sowie den sozial\u00f6kologischen Umbau der \n\nWirtschaft f\u00f6rdern. Mit den landespolitischen Kompeten-\n\nzen f\u00fcr Raumordnung, das Baurecht und das Kommunal-\n\nrecht sowie mit einer regionalisierten Mittelstandsf\u00f6rde-\n\nrung kann s\u00e4chsische Politik daf\u00fcr bestm\u00f6gliche Rah-\n\nmenbedingungen schaffen. \n\nFazit: Die S\u00e4chsische Staatsregierung d\u00fcmpelt wirt-\n\nschaftspolitisch ziellos vor sich hin. Die Pleitewelle in der \n\nSolarbranche d\u00fcrfte daf\u00fcr nur ein Indiz sein. Wir wollen \n\nwieder auf Kontinuit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit in der \n\nWirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik setzen. Dazu geh\u00f6rt, \n\ndass wir die Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen, damit in \n\nSachsen bereits t\u00e4tige Unternehmen wachsen k\u00f6nnen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, innovative Ideen in den Unternehmen \n\nzu verankern und ein innovatives Umfeld zu schaffen. All \n\ndiese Punkte zeigen, wir m\u00fcssen hier im Lande unsere \n\nHausaufgaben machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6pping. Nun die CDU-Fraktion. Herr Dr. Meyer, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Ruf Sach-\n\nsens als hochleistungsf\u00e4higer Innovations- und Hochtech-\n\nnologiestandort ist sowohl bei den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern als auch im s\u00e4chsischen Mittelstand verankert. \n\nSachsen geh\u00f6rt zu den technologisch f\u00fchrenden Regionen \n\nin Deutschland und in Europa und pr\u00e4gt dabei auch \n\neinzelne Technologiebereiche. In den kommenden Jahren \n\nmuss sich allerdings der Freistaat Sachsen zunehmend \n\ndem internationalen Wettbewerb stellen und die neuen \n\nHerausforderungen meistern. Um den Anschluss an die \n\nf\u00fchrenden OECD-Nationen nicht zu verlieren und lang-\n\nfristig wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben, m\u00fcssen die s\u00e4chsi-\n\nschen Unternehmen st\u00e4rker ihre innovativen Potenziale \n\nentfalten, um marktf\u00e4hige Produkte und Dienstleistungen \n\nzu generieren. \n\nDie Innovationszyklen werden stetig k\u00fcrzer und der damit \n\nverbundene Wettbewerbsdruck steigt. Folglich m\u00fcssen die \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen mehr aus ihren innovativen \n\nPotenzialen machen, um die Grundlage f\u00fcr diese Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit, einen attraktiven Standort f\u00fcr die Unter-\n\nnehmen, f\u00fcr gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte und die damit \n\nverbundenen Voraussetzungen f\u00fcr den Wohlstand und den \n\nhohen Lebensstandard zu sichern. Aus diesem Grund ist \n\nes wichtig, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung schon seit \n\n2003 die Lage des Mittelstands im Mittelstandsbericht \n\ndokumentiert. Der Bericht setzt sich intensiv mit den \n\nstrukturellen Entwicklungen des Mittelstands auseinander \n\nund kommt dabei zu folgenden grunds\u00e4tzlichen Schl\u00fcs-\n\nsen: \n\nSachsen erzielt im Bereich der Unternehmensentwicklung \n\nmit 9 % ein stabiles Wachstum. Dieses liegt um 1,2 % \n\n\u00fcber dem Bundesdurchschnitt, jedoch unter dem Durch-\n\nschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder. Nur m\u00fcssen wir auch \n\nsehen, dass Sachsen das Bundesland ist, das sich bereits \n\ndynamischer entwickelt hat. Deswegen, Frau K\u00f6pping, ist \n\nder Vergleich mit Mecklenburg-Vorpommern etwas weit \n\nhergeholt, weil Mecklenburg-Vorpommern aus einer ganz \n\nanderen Richtung als Sachsen kommt. \n\nMit rund 63 % liegt der Umsatzanteil der mittelst\u00e4ndi-\n\nschen s\u00e4chsischen Unternehmen im Berichtsjahr \u00fcber dem \n\nbundesdeutschen Durchschnitt von 36,9 %. Der s\u00e4chsi-\n\nsche Mittelstand ist somit der Hauptumsatztr\u00e4ger im \n\nFreistaat. Dies zeigt einerseits die St\u00e4rke des s\u00e4chsischen \n\nMittelstandes, deutet andererseits aber auch auf die \n\nstrukturellen Probleme hin wie zu wenige Gro\u00dfunterneh-\n\nmen und die mit der Kleinteiligkeit bei Forschung und \n\nEntwicklung und der Au\u00dfenwirtschaft verbundenen \n\nDefizite. \n\nEin Gr\u00f6\u00dfenwachstum kann zwar f\u00fcr den Mittelstand \n\nfestgestellt werden, insbesondere bei den Unternehmen \n\nmit mehr als 50 Millionen Euro Jahresumsatz. Jedoch ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5875 \n\ndieses nicht als grunds\u00e4tzlich und umfassend zu betrach-\n\nten. Zwar setzt sich in der Branchenstruktur der positive \n\nTrend zum bundesdeutschen Durchschnitt fort, insbeson-\n\ndere im produzierenden Bereich, jedoch m\u00fcssen wir auch \n\nsagen, dass im baugewerblichen Bereich und bei den \n\npersonenbezogenen Dienstleistungen nicht unerhebliche \n\nUnternehmens\u00fcberg\u00e4nge gegen\u00fcber dem bundesdeut-\n\nschen Durchschnitt zu verzeichnen sind. Diese sind \n\nsicherlich auch auf die ausgereichten Gr\u00fcndungsanreize \n\naus der Arbeitslosigkeit \u2013 ich denke an die Ich-AG und \n\ndie Gr\u00fcndungszusch\u00fcsse \u2013 zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wie gesagt: \n\nEs gibt insbesondere bei den unternehmensnahen und \n\npersonenbezogenen Dienstleistungen noch Nachholbe-\n\ndarf. \n\nDie Forschungs- und Entwicklungsaktivit\u00e4ten der s\u00e4chsi-\n\nschen Unternehmen sind im Durchschnitt der neuen \n\nBundesl\u00e4nder zwar durchaus befriedigend, jedoch liegen \n\nsie unter dem Bundesdurchschnitt. Hier besteht grund-\n\ns\u00e4tzlich Nachholbedarf. \n\nIm Bereich der Au\u00dfenwirtschaft haben die s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen die gleiche krisenbedingte Entwicklung \n\ngenommen, wie das im Bundesdurchschnitt zu verzeich-\n\nnen war. Es gibt seit 2010 wieder einen positiven Trend \n\nbei der Exportquote. Doch mit Blick auf die alten Bundes-\n\nl\u00e4nder kann der nat\u00fcrlich auch noch f\u00fcr Sachsen ausge-\n\nbaut werden. \n\nIm Bereich der Forschungs- und Entwicklungsaktivit\u00e4ten \n\nund im Au\u00dfenhandel haben wir wichtige Handlungsfelder \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Mittelstandspolitik. \n\nZus\u00e4tzlich gibt es ein Problem \u2013 das wurde bereits ange-\n\nsprochen \u2013 im Bereich der Unternehmensnachfolgen, die \n\nin den n\u00e4chsten Jahren anstehen. Da gilt es, qualifizierte \n\nNachfolger zu finden und einen finanziell tragf\u00e4higen \n\nAusstieg zu organisieren. Das ist also ein Thema, bei dem \n\ninsbesondere die Kammern in den n\u00e4chsten Jahren deut-\n\nlich gefordert sind. So weit die Einsch\u00e4tzung aus unserer \n\nSicht zum Mittelstandsbericht. \n\nJetzt zu Ihrem Antrag, Frau K\u00f6pping: Wenn man sich \n\ngenauer mit dem Antrag der SPD-Fraktion besch\u00e4ftigt, \n\nwird deutlich, dass es hier um einen unausgegorenen \n\nBlumenstrau\u00df mit bunten Ideen geht. Offenbar hat man \n\nsich an das sch\u00f6ne Wetter und die Jahreszeit erinnert und \n\ngesagt \u201eWir gehen einmal hinaus, Blumen pfl\u00fccken\u201c und \n\nhat weniger darauf geachtet, dass auch viele Blumen \n\ndarunter sind, die schnell verwelken. \n\n(Oh! bei der SPD) \n\nUnser Ansatz ist es daher vielmehr, gr\u00fcndlich die vorlie-\n\ngenden Daten aufzuarbeiten, die Situation, die im Mittel-\n\nstand vorliegt, einzusch\u00e4tzen und daraus abgeleitet \n\nEntscheidungen zu treffen, die sich auch in die europ\u00e4i-\n\nschen und bundesdeutschen Entwicklungen der Wirtschaft \n\neinordnen. Unser Ziel ist es, die Innovationskraft zu \n\nerh\u00f6hen, indem wir Wissenschaft und Wirtschaft n\u00e4her \n\nzusammenbringen und damit die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nder s\u00e4chsischen Unternehmen erh\u00f6hen. \n\nJetzt zu den inhaltlichen Details. Erstens: Grunds\u00e4tzlich \n\nist festzuhalten, dass das Gr\u00f6\u00dfenwachstum durch zus\u00e4tz-\n\nliche Auftr\u00e4ge, wenig Marktbeeinflussung und gute \n\nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten initiiert wird. Hier hat der \n\nFreistaat Sachsen in den letzten Jahren ausreichende \n\nInstrumente geschaffen. Ich denke dabei an die \n\nGA-F\u00f6rderung, den Wachstumsfonds Mittelstand Sach-\n\nsen, der auf Initiative der Koalition im laufenden Haushalt \n\nnoch um 10 Millionen Euro aufgestockt wurde, und \n\nweitere Finanzierungsm\u00f6glichkeiten im Bereich von \n\nGr\u00fcndung und Wachstum. \n\nIm Bereich der Au\u00dfenhandelsaktivit\u00e4ten ist die Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung Sachsen ein sehr wichtiger Ansprech-\n\npartner. Frau K\u00f6pping, Sie waren mit mir in \u00d6sterreich \n\nund konnten dort sehen, wie sich die Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nintensiv eingesetzt hat, um Wachstumsm\u00e4rkte sowohl in \n\nEuropa als auch in Asien zu erschlie\u00dfen. Hier bestehen \n\nunterschiedlichste M\u00f6glichkeiten, von den unmittelbaren \n\nKontakten \u00fcber Unternehmerreisen bis hin zu den Koope-\n\nrationsb\u00f6rsen. \n\nDer unmittelbare Zusammenhang zwischen dem Gr\u00f6\u00dfen-\n\nwachstum und den Unternehmensnachfolgen erschlie\u00dft \n\nsich mir pers\u00f6nlich nicht, wobei die Unternehmensnach-\n\nfolgen nat\u00fcrlich ein ganz wichtiges Thema sind. Hier sind \n\ndie F\u00f6rder- und Finanzierungsinstrumente nochmals zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen. Insbesondere im Bereich der Finanzierung \n\nwerden die Ausgaben f\u00fcr die Begleichung des Unterneh-\n\nmenswertes gegen\u00fcber dem bisherigen Eigent\u00fcmer oft in \n\nZweifel gezogen. Hier gibt es nat\u00fcrlich auch eine Er-\n\nschwerung der Unternehmens\u00fcbergabe, und da muss man \n\ngenau hinschauen. \n\nBei Punkt 2 kann ich nicht so ganz nachvollziehen, wenn \n\nSie sagen \u201eWir brauchen eine gezieltere Technologie- und \n\nInnovationsf\u00f6rderung\u201c und dann im n\u00e4chsten Schritt die \n\nGie\u00dfkanne herausholen und mit Regionalbudgets pl\u00f6tz-\n\nlich wieder die ganze Breite f\u00f6rdern wollen. Also \u201ege-\n\nzielt\u201c und \u201eGie\u00dfkanne\u201c widerspricht einander. Wir halten \n\nan der Technologieoffenheit fest \u2013 das ist f\u00fcr die wirt-\n\nschaftliche Entwicklung sehr wichtig \u2013, weil wir nicht \n\nwissen k\u00f6nnen, welche Technologie die Technologie von \n\nmorgen ist. Deswegen ist Technologieoffenheit ein ganz \n\nwesentliches Thema bei uns. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen bereits das Instrument des \n\nInnovationsassistenten. Es ist ein sehr geeignetes Instru-\n\nment, das von den Unternehmen angewendet wird, um die \n\njungen Absolventen aus den Hochschulen ins Unterneh-\n\nmen und in die Innovationsprozesse der Unternehmen \n\neinzuordnen. \n\nAuf der anderen Seite gibt es Verbundprojekte sowie \n\neinzelbetriebliche Forschungs- und Entwicklungsf\u00f6rde-\n\nrung. Es gibt auch Programme, die b\u00fcrokratiearm sind. \n\nIch denke dabei an die InnoPr\u00e4mie, die von Unternehmen, \n\ndie sie schon durchgef\u00fchrt haben, als ein Instrument, das \n\nsehr mittelstandsfreundlich ist, sehr gelobt wird. \n\nZu Punkt 3, den Regionalbudgets, muss man sagen, dass \n\nohne eine klare Definition der technologischen und \n\nwirtschaftsf\u00f6rdernden Gesamtstrategie hinsichtlich der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5876 \n\nAnsiedlung und der Branchenschwerpunkte ein solches \n\nRegionalbudget sehr schwierig ist. Statt mit der Gie\u00dfkan-\n\nne sollten die Mittel zielgerichtet in entsprechende Pro-\n\njekte unter der gesamts\u00e4chsischen Sicht investiert werden. \n\nIm Bereich der Forschungs- und Entwicklungszuordnung \n\nvon Mitteln aus dem EFRE in die verschiedenen Regio-\n\nnen zeigt sich die Schwierigkeit darin, wie man das \n\nmacht. So kann man beispielsweise aufgrund der Phasing-\n\nOut-Periode f\u00fcr Leipzig diese Mittel nicht verwenden, \n\nw\u00e4hrend es in Chemnitz und Dresden einen Bedarf gibt, \n\nder \u00fcber dem liegt, was zur Verf\u00fcgung steht. Da wird es \n\nnat\u00fcrlich noch schwieriger, wenn wir jetzt anfangen, mit \n\nRegionalbudgets zu arbeiten. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal darauf hinweisen, dass es \n\nbei den Regionalbudgets ganz entscheidend ist, wie die \n\nLeistungsf\u00e4higkeit in der Region aussieht. Eben zu \n\ndiesem Thema \u2013 Regionalbudgets und Regionalfonds \u2013 \n\ngibt es eine Studie des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- \n\nund Raumforschung aus dem Jahre 2011. Die sagt ganz \n\nklar: Ausschlaggebend f\u00fcr die erfolgreiche Umsetzung \n\neines Regionalbudgets oder Regionalfonds ist die \u00f6kono-\n\nmische Leistungsf\u00e4higkeit einer Region. Diese reflektiert \n\ndie regionalen St\u00e4rken und Schw\u00e4chen sowie unausge-\n\nsch\u00f6pfte Potenziale. \n\nIn diesem Kontext sind auch der Besatz mit Unternehmen \n\nund Bildungs- und Forschungseinrichtungen, die Verf\u00fcg-\n\nbarkeit von privatem Kapital und das regionale Know-\n\nhow ganz entscheidend. Im Allgemeinen ist bei der \n\nregionalen Leistungsf\u00e4higkeit ein Kontinuum zu erken-\n\nnen, das von Wachstumsregionen mit hoher regionaler \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit bis hin zu strukturschwachen \n\nRegionen mit ausgepr\u00e4gten Strukturproblemen reicht. \n\nEine Faustformel dabei ist: Je wirtschaftsst\u00e4rker die \n\nRegion, desto einfacher ist der Einsatz von Regionalfonds \n\nund Regionalbudgets. \n\nUmgekehrt ist es genauso: Je strukturschw\u00e4cher die \n\nRegion ist, desto schwieriger ist der Einsatz dieses In-\n\nstruments. Letzteres ist aufgrund der oft geringen Anzahl \n\nvon rentierlichen Projekten zu verzeichnen und auch eine \n\ngewisse Einschr\u00e4nkung bei der Risikodiversifizierung. \n\nMan braucht also das private Kapital, um letztlich einen \n\nFonds auflegen zu k\u00f6nnen. Deswegen tue ich mich sehr \n\nschwer, wenn Sie davon sprechen, dass wir den Regio-\n\nnalansatz, die Regionalfonds forcieren. Wir sind der \n\nMeinung, dass wir vorher pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob das im \n\nFl\u00e4chenland Sachsen tats\u00e4chlich Sinn macht, und nicht \n\nirgendetwas forcieren, bei dem wir noch gar nicht wissen, \n\nwie es tats\u00e4chlich wirkt. \n\nWir haben im Bereich Wirtschaft und Wissenschaft den \n\nAnsatz mit den Wissenschaftsregionen, die Akteure \n\nzusammenzubringen, wobei es darum geht, diese Einrich-\n\ntungen st\u00e4rker kooperieren zu lassen. Ich glaube, regiona-\n\nle Kooperationen \u2013 das sagt auch der Bericht des Bundes-\n\ninstituts \u2013 sind ein wesentlicher Ansatzpunkt, um Wachs-\n\ntumseffekte in den Regionen zu verzeichnen. Also: \n\nVorsicht an der Bahnsteigkante, etwas zu forcieren, bevor \n\nman gepr\u00fcft hat, wie es tats\u00e4chlich wirkt! \n\nZu Punkt 4, zur Vereinfachung von F\u00f6rderprogrammen. \n\nDas ist tats\u00e4chlich ein Thema. Allein 20 Seiten Antrags-\n\nformulare im Forschungs- und Entwicklungsbereich sind \n\nkein Garant daf\u00fcr, dass dann wenig Aufwand im Antrags-\n\nverfahren zu verzeichnen ist. Wir m\u00fcssen dort b\u00fcrokrati-\n\nsche H\u00fcrden herabsetzen und ein Umfeld schaffen, das \n\nauch f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte attraktiv ist, das das Unternehmer-\n\ntum sowie Wettbewerb und Innovation f\u00f6rdert. Aber dazu \n\nbrauchen wir Ihren Hinweis in Form des Antrages nicht, \n\nFrau K\u00f6pping. \n\nMit der pauschalen Forderung, die Sie hinsichtlich einer \n\nGenehmigungsfiktion aufmachen, tue ich mich auch \n\netwas schwer. Bei einem Antragsverfahren geht es um \n\n\u00f6ffentliche Mittel, und da bedarf es auch einer gr\u00fcndli-\n\nchen Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung und einer wirtschaftspoliti-\n\nschen Gewichtung. Daher ist es notwendig, sich die Dinge \n\ngenauer anzuschauen und sie in die Gesamtstrategie \n\neinzuordnen. Was wir in der Tat brauchen, ist eine Ver-\n\nk\u00fcrzung und Entb\u00fcrokratisierung der Antrags- und Bewil-\n\nligungsprozesse bei der SAB. Dort regen wir beispiels-\n\nweise an, dass man zweistufige Verfahren und eine \n\ndefinierte Zuwendungs- und Ablehnungsfrist einf\u00fchrt. Es \n\nist ganz entscheidend, dass wir hier zu einer Verbesserung \n\nkommen. Aber Genehmigungsfiktionen an dieser Stelle \n\nsind auch nicht unbedingt das Richtige. \n\nZu Punkt 5. Hier haben es sich die Kollegen wieder \n\neinmal einfach gemacht. So nach dem Motto \u201eCopy and \n\npaste\u201c verkaufen Sie Thesen aus der Enquete-Kommis-\n\nsion als eigene Vorschl\u00e4ge. Aber das nur am Rande. \n\nEnergie- und Ressourceneffizienz sind grunds\u00e4tzlich \n\nThemen der Wirtschaft, und hier sind die Kammern und \n\ndie Wirtschaftsverb\u00e4nde bereits beratend t\u00e4tig. Dass die \n\n\u00f6ffentliche Hand durch Initiativen dieses Thema unter-\n\nst\u00fctzt, ist bereits gelebte Praxis. Dahin gehend brauchen \n\nwir auch keine Hinweise. \n\nIn der kommenden F\u00f6rderperiode der Europ\u00e4ischen \n\nUnion wird das Thema Energieeffizienz ein Schwerpunkt-\n\nthema sein. Entsprechend sollten auch die operationellen \n\nProgramme des Freistaates darauf eingehen. Die energeti-\n\nsche Sanierung \u2013 das wissen wir auch alle \u2013 st\u00f6\u00dft vielfach \n\nan Grenzen finanzieller Art. Das ist sowohl im privaten \n\nals auch im \u00f6ffentlichen Bereich so. Deswegen m\u00fcssen \n\nwir genau schauen, was wir an dieser Stelle tats\u00e4chlich \n\nleisten k\u00f6nnen. \n\nDie Bindung von \u00f6ffentlichen Mitteln an die Wertsch\u00f6p-\n\nfung in Sachsen, die Sie in Punkt 6 ansprechen, ist ein \n\ngrunds\u00e4tzlich richtiges Ziel, das wir auch unterst\u00fctzen. \n\nAber dieser sogenannte Local-Content-Ansatz ist in der \n\nPraxis oft nicht so leicht umsetzbar, weil es sich h\u00e4ufig \n\nauch um europ\u00e4ische und Bundesmittel handelt und weil \n\nman daher den Wirkungsbereich nicht so einfach ein-\n\nschr\u00e4nken kann. Aber \u00fcberall dort, wo es m\u00f6glich ist, ist \n\nes nat\u00fcrlich auch unser Ziel, die Verwertung von Erkennt-\n\nnissen durch \u00f6ffentliche Unterst\u00fctzung auch in Sachsen \n\nerfolgen zu lassen. Das ist richtig, aber das generell \n\neinzufordern ist nicht so einfach, wie Sie sich das vorstel-\n\nlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5877 \n\nDie St\u00e4rkung von alternativen F\u00f6rderinstrumenten wurde \n\ndurch die Staatsregierung bereits im letzten Doppelhaus-\n\nhalt umgesetzt. Die B\u00fcrgschaftsprogramme und revolvie-\n\nrende Fonds sind intensiv eingesetzt worden. Jedoch ist es \n\nnicht in allen Bereichen m\u00f6glich, einen Fonds einzuset-\n\nzen. Sie wissen auch, dass es aufgrund unserer Mittel-\n\nstandspr\u00e4gung und der Informationsasymmetrien bei der \n\nUmsetzung von Forschungsergebnissen in marktf\u00e4hige \n\nProdukte notwendig ist, diese Marktdefizite auch durch \n\nZusch\u00fcsse zu beheben. Zusch\u00fcsse m\u00fcssen, wenn es die \n\nentsprechenden Rahmenbedingungen gibt, daf\u00fcr sorgen, \n\ndass Wachstum entsteht, dass die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nder s\u00e4chsischen Betriebe gesteigert wird und damit auch \n\nein breiter Mittelstand gew\u00e4hrleistet ist. An dieser Stelle \n\nsind Zusch\u00fcsse auch weiterhin ein Mittel, das wir ent-\n\nsprechend sehen. \n\nZu Punkt 7. Die Fachkr\u00e4ftestrategie ist unl\u00e4ngst durch die \n\nStaatsregierung beschlossen worden. Sie gilt es jetzt \n\numzusetzen. Deshalb brauchen wir hier auch keine \n\nnochmalige Aufforderung seitens der SPD-Fraktion, \n\nwenngleich man sicherlich auch \u00fcber die Inhalte unter-\n\nschiedliche Meinungen haben kann. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Sachsen soll eine noch \n\nbessere Heimat f\u00fcr die schnelle Umsetzung von neuen \n\nIdeen in marktf\u00e4hige Produkte werden und sich auch in \n\nden n\u00e4chsten Jahren technologisch und innovativ erfolg-\n\nreich weiterentwickeln. Die Aussch\u00f6pfung aller Innovati-\n\nonspotenziale muss im Fokus der Bildungs-, Wissen-\n\nschafts- und Wirtschaftspolitik der n\u00e4chsten Jahre stehen, \n\nwenn es um erfolgreiche Entwicklung von s\u00e4chsischer \n\nWirtschaft und damit auch um zukunftsf\u00e4hige Arbeits-\n\npl\u00e4tze geht. \n\nDie Wissenschaft kann dabei ihren Beitrag leisten, indem \n\ninnovative Anwendungsm\u00f6glichkeiten transparenter \n\ngemacht und potenzielle Anwendungen f\u00fcr die Wirtschaft \n\naufbereitet werden. Die Wirtschaft bzw. die Industrie ist \n\ngefordert, diese Anwendungspotenziale zu erkennen und \n\nsie f\u00fcr die Forschungs- und Entwicklungsergebnisse \n\nst\u00e4rker zu interessieren. Die Politik, also auch wir, kann \n\nschlie\u00dflich das systematische Zusammenwirken der \n\nAkteure im Innovationsprozess durch eine zielf\u00fchrende \n\nVerwendung von F\u00f6rdermitteln und vor allem durch einen \n\nad\u00e4quaten Einsatz von F\u00f6rderinstrumenten unterst\u00fctzen. \n\nSo wird es gelingen, dem exzellenten Ruf des Freistaates \n\nals Land der Ingenieure und Erfindungen auch k\u00fcnftig \n\ngerecht zu werden und unseren Freistaat fit f\u00fcr den \n\ninternationalen Wettbewerb zu halten. \n\nDas Sammelsurium von teilweise unausgegorenen Geis-\n\ntesblitzen der SPD wird hierzu wohl kaum entscheidend \n\nbeitragen. Unter Einbeziehung von Praktikern aus Wirt-\n\nschaft und Wissenschaft machen wir unsere Hausaufga-\n\nben durch eine gr\u00fcndliche Bestandsaufnahme und daraus \n\nabgeleitete Entscheidungen im Rahmen der Innovations-\n\nstrategie und der Empfehlungen der Enquete-Kommission \n\nf\u00fcr Technologie- und Innovationspolitik. \n\nDen Antrag der SPD \u2013 das habe ich, glaube ich, jetzt auch \n\ndetailliert fachlich begr\u00fcndet \u2013 brauchen wir an dieser \n\nStelle wirklich nicht f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand und \n\nwerden ihn daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Dr. \n\nRunge. Frau Runge, Sie haben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der SPD-\n\nAntrag m\u00f6chte von der Staatsregierung wissen, was sie \n\nseit Vorlage des Mittelstandsberichtes im Herbst vergan-\n\ngenen Jahres an Aktivit\u00e4ten unternommen hat, um sozu-\n\nsagen die strukturellen Schw\u00e4chen in der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft und die Hemmnisse f\u00fcr Innovation in der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft zu bek\u00e4mpfen. \n\nDie Schw\u00e4chen in der s\u00e4chsischen Wirtschaft liegen ganz \n\nohne Zweifel in der kleinteiligen Wirtschaftsstruktur, in \n\nder stagnierenden Arbeitsproduktivit\u00e4t, die nach wie vor \n\nnur bei etwa 70 % des Westniveaus liegt, in der For-\n\nschungs- und Entwicklungsintensit\u00e4t in den s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen und auch in dem zu beklagenden Trend, \n\ndass es zu r\u00fcckl\u00e4ufigen Existenz- und Unternehmens-\n\ngr\u00fcndungen kommt. \n\nDer Mittelstandsbericht, der vorgelegt wurde, gibt f\u00fcr \n\nmeine Begriffe eine analytische Bestandsaufnahme in \n\nBezug auf den Zustand der s\u00e4chsischen Unternehmen und \n\nentwickelt analytisch \u00fcber eine Reihe von Innovationsin-\n\ndikatoren, wie es in der s\u00e4chsischen Wirtschaft aussieht. \n\nIch m\u00f6chte einige nennen. \n\nEiner der wichtigsten Indikatoren f\u00fcr Innovationsf\u00e4higkeit \n\nbesteht darin, wie viel finanzielle Mittel f\u00fcr Forschung \n\nund Entwicklung die privaten Wirtschaftsunternehmen \n\naufwenden. Hier liegt Sachsen mit 1,07 % bezogen auf \n\ndas Bruttoinlandprodukt weit hinter den f\u00fchrenden \n\nBundesl\u00e4ndern der Bundesrepublik. Diese L\u00e4nder sind \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und Bayern. Die private Wirtschaft \n\nbeider L\u00e4nder gibt f\u00fcr Forschung und Entwicklung mehr \n\nals 3 % aus. Hier besteht deutlicher Nachholbedarf. \n\nBez\u00fcglich der Personalintensit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten in \n\nForschung und Entwicklung sieht es auch vergleichbar \n\nschlechter aus. Hier nimmt Sachsen im bundesweiten \n\nDurchschnitt einen mittleren Platz ein. \n\nDie Besonderheit in Sachsen besteht aber im Vergleich zu \n\nden f\u00fchrenden Bundesl\u00e4ndern darin, dass die meisten \n\nBesch\u00e4ftigten im Bereich Forschung und Entwicklung im \n\nstaatlich finanzierten Sektor vorhanden sind und zu wenig \n\nderartige Besch\u00e4ftigte von der privaten Wirtschaft finan-\n\nziert werden. Genau dieses Verh\u00e4ltnis gilt es langfristig \n\numzukehren. Es muss unsere zentrale Aufgabe sein, die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft so zu st\u00e4rken, so zu entwickeln, \n\ndass sie auch selbstst\u00e4ndig mehr Geld f\u00fcr Forschung und \n\nEntwicklung einsetzen kann. Das muss unsere strategi-\n\nsche Zielstellung sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5878 \n\nEin weiterer Innovationsindikator sind ganz ohne Zweifel \n\ndie Patentanmeldungen. Bezogen auf 100 000 Einwohner \n\ngab es f\u00fcr das Jahr 2008 in Sachsen 24 Patentanmel-\n\ndungen, w\u00e4hrend in Deutschland insgesamt im Schnitt \n\n60 Patente angemeldet wurden. \n\nAuch das dr\u00fcckt etwas aus. Auch der Exportanteil der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft ist fast nur halb so hoch wie der \n\ngesamtdeutsche Exportanteil. Vor allem die kleinbetrieb-\n\nliche Struktur ist der wesentlichste Hinderungsgrund f\u00fcr \n\ndie Unternehmen, in Forschung und Entwicklung zu \n\ninvestieren, weil die M\u00f6glichkeiten der Eigenfinanzierung \n\ngeringer, die Fremdfinanzierungskonditionen schlechter \n\nund die Eingangsbarrieren, sprich auch die Risiken, zu \n\nhoch sind. In der Regel sind die Gewinnaussichten der \n\nUnternehmen das eigentliche Motiv, in Forschung und \n\nEntwicklung zu investieren. Sie investieren, um innovativ \n\nzu sein und um sp\u00e4ter gute Gewinne zu machen. \n\nNun wissen wir aber, dass man dabei auch ein Risiko \n\neingeht, n\u00e4mlich das Risiko zu scheitern. Weil das der \n\nFall ist, brauchen wir einen gut ausgestatteten Fonds f\u00fcr \n\nRisiko- oder Wagniskapital, um die kleinen und mittel-\n\nst\u00e4ndischen Unternehmen zu unterst\u00fctzen. Deshalb teile \n\nich die Auffassung der Staatsregierung, dass es sich um \n\nlangfristige und strategische Aufgaben handelt, Frau \n\nK\u00f6pping, und nicht um Aufgaben, die kurzfristig durch \n\neinen gewissen Aktivismus erledigt werden k\u00f6nnen. Wir \n\nbrauchen hier einen langen Atem und klug durchdachte, \n\nzielgerichtete Instrumente. \n\nDie staatliche Innovationsf\u00f6rderung ist also notwendig. \n\nDarin sind wir uns einig. Allerdings kritisiert die Wissen-\n\nschaftlerin Jutta G\u00fcnther bez\u00fcglich der Aufz\u00e4hlung der \n\ntechnologischen F\u00f6rderschwerpunkte, dass in deren \n\nFestlegung in unseren F\u00f6rderprogrammen Unternehmen \n\nder Low-Tech-Industrie nicht vorkommen, und zwar der \n\nLow-Tech-Industrie als Gegenst\u00fcck zur High-Tech-\n\nIndustrie. Das sollte noch einmal bedacht werden. \n\nDie Staatsregierung kann durchaus auf einige Aktivit\u00e4ten \n\nverweisen. Wie gesagt, Aktivismus l\u00f6st die Probleme \n\n\u00fcberhaupt nicht. Wir m\u00fcssen, um bei den kleinen Betrie-\n\nben langfristig ein Gr\u00f6\u00dfenwachstum zu erreichen, mit den \n\nUnternehmen verst\u00e4rkt \u00fcber Kooperation debattieren und \n\nim Ernstfall auch \u00fcber m\u00f6gliche Fusionen, die ihnen die \n\nn\u00f6tige Kapitalkraft und Schlagkraft geben, um tats\u00e4chlich \n\neigenst\u00e4ndig in Forschung investieren zu k\u00f6nnen. \n\nBez\u00fcglich der Regionalbudgets teilen wir die Auffassung \n\nder SPD-Fraktion. Wir haben schon vor zehn Jahren f\u00fcr \n\ndie Lausitz Regionalbudgets und einen Regionalbeauf-\n\ntragten gefordert. Diesen gab es damals auch, und zwar in \n\nGestalt von Herrn Dr. Vehse, wie ich mich erinnern kann. \n\nIch sehe aus der Antwort auf Ihre Kleine Anfrage, Frau \n\nK\u00f6pping, auch, dass es mittlerweile eine ganze Reihe von \n\nF\u00f6rderprogrammen in Sachsen gibt, die Regionalbudgets \n\nhaben und die durchaus erfolgreich sind. \n\nWas ich mir aber w\u00fcnsche \u2013 \u2013 Da will ich keine General-\n\nl\u00f6sung, dass man f\u00fcr s\u00e4mtliche F\u00f6rderprogramme nur \n\nnoch Regionalbudgets aufmacht, Herr Meyer. Vielmehr \n\nmuss es klug durchdacht sein, wo in der Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung und speziell in der Technologief\u00f6rderung Regional-\n\nbudgets interessant und zielf\u00fchrend sein k\u00f6nnen, ohne \n\ndass die Gesamtsicht auf Sachsen verloren geht. V\u00f6llig \n\nklar! Aber eines ist sicher: Wir k\u00f6nnen es auch nicht \n\ndauerhaft zulassen, dass die Ballungsr\u00e4ume der Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nte und des Umfelds mehr und mehr wachsen und die \n\nl\u00e4ndlichen Regionen sich immer mehr entleeren. Auch f\u00fcr \n\neine gewisse regionale Ausgewogenheit f\u00fcr das gesamte \n\nLand hat die Staatsregierung eine Verantwortung. \n\nKurz und gut, ich w\u00fcnschte mir, dass vor allem bei den \n\nverschiedenen Programmen der Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nseitens der Staatsregierung noch einmal dar\u00fcber nachge-\n\ndacht w\u00fcrde, wo es sinnvoll ist, so etwas wie Regional-\n\nbudgets einzuf\u00fchren. Aber eine generelle L\u00f6sung daf\u00fcr \n\nw\u00fcrde ich auch nicht empfehlen. \n\nBez\u00fcglich des B\u00fcrokratieabbaus bei der Antragstellung \n\nund Abwicklung von F\u00f6rderantr\u00e4gen wurde schon eine \n\nganze Menge gesagt. Diesbez\u00fcglich geht es auch um eine \n\nFristverk\u00fcrzung. Vor allem in einem zweistufigen An-\n\ntragsverfahren m\u00fcssen die Unternehmen, die einen Antrag \n\nformuliert haben, schneller Bescheid dar\u00fcber bekommen, \n\nob es sinnvoll ist, das gro\u00dfe Antragsverfahren mit der \n\ngesamten b\u00fcrokratischen Last zu unternehmen. \n\nDie Staatsregierung verweist bez\u00fcglich der Fachkr\u00e4f-\n\ntestrategie darauf, dass zwei Fachkr\u00e4fteforen durchgef\u00fchrt \n\nwurden und dass diese Strategie nun auch vorliegt. Was \n\nich aber im SPD-Antrag unterst\u00fctzen w\u00fcrde, ist die \n\nAussage, dass diese Fachkr\u00e4ftestrategie mit allen beteilig-\n\nten Akteuren am Markt erarbeitet werden sollte. Aus einer \n\nReihe von Einzelma\u00dfnahmen ergibt sich noch lange keine \n\nStrategie. Ich finde, dass das, was wir jetzt in der Enque-\n\nte-Kommission zum Thema Fachkr\u00e4ftestrategie diskutie-\n\nren, einen ganzheitlicheren Ansatz verfolgt, indem wir \n\nauch die Bedingungen und Voraussetzungen in den \n\nHochschuleinrichtungen, in den akademischen und \n\nForschungsinstituten einbeziehen. \n\nWir m\u00fcssen aber f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftestrategie auch alle \n\ngesellschaftlichen, kulturellen und finanziellen Ressour-\n\ncen b\u00fcndeln, um zu Ergebnissen zu kommen. Denn allein \n\n\u00fcber das Potenzial, das wir in Sachsen noch haben und \n\ndas nicht erschlossen ist, Fachkr\u00e4fte durch Weiterbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen in den Arbeitsmarkt zu integrieren, \n\nwerden wir das Problem nicht l\u00f6sen. Wir werden es auch \n\nnicht durch reinen Zuzug aus dem Ausland l\u00f6sen. Das \n\nhei\u00dft also, wir brauchen, was Qualifikationsstrategien \n\nangeht, ein gro\u00dfes Zusammengehen zwischen Wissen-\n\nschaft, Hochschulen, akademischen Einrichtungen, \n\nKulturinstitutionen und den wirtschaftlichen Unterneh-\n\nmen. Insofern w\u00fcrde ich Ihnen f\u00fcr einen ganzheitlichen \n\nFachkr\u00e4ftestrategieansatz empfehlen, auf die Handlungs-\n\nempfehlungen zu schauen, die zurzeit in der Enquete-\n\nkommission erarbeitet werden. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5879 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die FDP-Fraktion, Herr Abg. Prof. Schmal-\n\nfu\u00df. Herr Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir hatten es in den \n\nAktuellen Debatten gestern und heute bereits besprochen: \n\nDie Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten im Freistaat Sachsen \n\nentwickeln sich sehr gut, besser als in allen anderen \n\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern. Immer mehr Menschen finden \n\nin Sachsen Arbeit und einen Ausbildungsplatz. Diese \n\npositive Entwicklung kommt nicht von ungef\u00e4hr. In \n\nSachsen wurde eine Menge richtig gemacht. Die Wirt-\n\nschaft entwickelte sich besser als in vielen anderen \n\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern. Das s\u00e4chsische Bruttoinlands-\n\nprodukt ist seit dem Jahr 2000 um rund 14 % gewachsen. \n\nDieser Anstieg, meine Damen und Herren, weist das \n\nst\u00e4rkste Wachstum aller deutschen Bundesl\u00e4nder auf. \n\nWenn wir uns die Ausfuhren des Freistaates Sachsen \n\nanschauen, feiert Sachsen mit 29 Milliarden Euro im \n\nJahr 2011 einen Exportrekord und \u00fcberholt damit erste \n\nvergleichbare westdeutsche Bundesl\u00e4nder. F\u00fcr die vorge-\n\nnannten Leistungen sind Handwerk und Mittelstand das \n\nR\u00fcckgrat f\u00fcr Wohlstand und Arbeit in Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDie guten Nachrichten sollten uns dennoch nicht selbstzu-\n\nfrieden machen. Langfristig sichern wir unseren Wohl-\n\nstand nur durch Wachstum der kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen. \n\nDeshalb setzt sich der Freistaat Sachsen in seiner aktuel-\n\nlen und zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderung f\u00fcr folgende Schwerpunk-\n\nte ein: das Gr\u00f6\u00dfenwachstum der Unternehmen. Wir haben \n\nim Freistaat Sachsen bezogen auf 100 000 Einwohner die \n\ngleiche Anzahl von klein- und mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen wie Bayern oder Baden-W\u00fcrttemberg, nur sind \n\nunsere Unternehmen kleiner. Das hei\u00dft, hier ist Wachstum \n\ndie richtige Strategie. Wir brauchen Wachstum unserer \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen in internationale M\u00e4rkte \n\nund \u2013 das ist auch das Thema des Antrages der SPD-\n\nFraktion \u2013 mehr Forschung, Innovation und Technologie-\n\ntransfer in unsere Unternehmen. \n\nInsgesamt stehen f\u00fcr die Jahre 2011 und 2012  67 Millio-\n\nnen Euro F\u00f6rderung f\u00fcr den Mittelstand zur Verf\u00fcgung. \n\nDieses finanzielle Volumen ist rund 5 % mehr als in den \n\nvorangegangenen Jahren. In Ihrem Antrag fordern Sie, \n\nB\u00fcrokratie abzubauen und F\u00f6rderprogramme zu b\u00fcndeln \n\nund zu vereinfachen. Das haben wir bereits getan. Die \n\nMittelstandsrichtlinie \u2013 das ist nur ein Beispiel daf\u00fcr \u2013 \n\nwurde im vergangenen Jahr vereinfacht, von 15 auf \n\n11 F\u00f6rdertatbest\u00e4nde. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDurch einheitliche F\u00f6rderkonditionen und die Streichung \n\nvon kaum genutzten F\u00f6rdertatbest\u00e4nden sind die Richtli-\n\nnien deutlicher und \u00fcbersichtlicher geworden. Zudem \n\nwurde die Antragstellung erheblich erleichtert und durch \n\ndie Zusammenfassung der Programme f\u00fcr die F\u00f6rderung \n\nder Markteinf\u00fchrung innovativer Produkte und des \n\nProduktdesigns ebenfalls die F\u00f6rderung gestrafft. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist nur eine M\u00f6glichkeit \n\nder F\u00f6rderung von Innovation im Freistaat Sachsen. \n\nZudem steht dem s\u00e4chsischen Mittelstand durch die Inno-\n\nPr\u00e4mie ein neuer und unkomplizierter Zugang zu For-\n\nschung und Entwicklung offen. Bis Ende des Jahres 2013 \n\nstehen 5 Millionen Euro F\u00f6rderung f\u00fcr die Inno-Pr\u00e4mie \n\nzur Verf\u00fcgung. \n\nSie sehen, der Freistaat Sachsen hat bereits attraktive \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr den Mittelstand geschaffen und \n\nverbessert diese kontinuierlich. Das ist kein Widerspruch \n\ndazu, dass in den neuen Bundesl\u00e4ndern erst rund 73 % der \n\nWirtschaftsleistung der alten Bundesl\u00e4nder erreicht ist. \n\nDieser wirtschaftliche Anpassungsprozess ist langwierig. \n\nWir vergleichen unsere wirtschaftliche Entwicklung im \n\nFreistaat Sachsen mit Ausnahmel\u00e4ndern wie Hessen, \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und Bayern. Zu den Bundesl\u00e4ndern \n\nwie Rheinland-Pfalz und Niedersachsen ist der Abstand in \n\nden vergangenen Jahren weit geringer geworden. \n\nGerade im Vergleich mit anderen Transformations\u00f6kono-\n\nmien wie Polen, Ungarn oder Tschechien haben sich die \n\nneuen Bundesl\u00e4nder in den vergangenen Jahren weit \n\n\u00fcberdurchschnittlich entwickelt. Dar\u00fcber hinaus steht das \n\nWirtschaftswachstum in den alten Bundesl\u00e4ndern nicht \n\nstill. Dieser Umstand macht das Einholen nat\u00fcrlich etwas \n\nlangwieriger. \n\nAktionismus hilft hier nicht weiter. Sie fordern, dass die \n\n\u00f6ffentliche Hand gezielt die Nachfrage stimulieren soll, \n\nzum Beispiel bei einer energetischen Geb\u00e4udesanierung. \n\nDas ist ineffizient, und die Kosten werden aus dem Ruder \n\nlaufen. Diese Mittel, meine Damen und Herren von der \n\nSPD-Fraktion, k\u00f6nnen sinnvoller eingesetzt werden. \n\nAu\u00dferdem f\u00f6rdert der Freistaat Sachsen diesen F\u00f6rdertat-\n\nbestand bereits mit dem F\u00f6rderprogramm \u201eEnergieeffizi-\n\nenz in KMU\u201c. Hier tragen die Unternehmer einen Teil der \n\nKosten. Sie werden sich genau \u00fcberlegen, ob die gef\u00f6r-\n\nderten Ma\u00dfnahmen sinnvoll sind oder nicht. Hier errei-\n\nchen wir eine viel bessere Kostenkontrolle als durch \n\nAusgaben der \u00f6ffentlichen Hand, komplett finanziert \n\ndurch den s\u00e4chsischen Steuerzahler. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten trotz aller Heraus-\n\nforderungen nicht ungeduldig sein und nicht in Aktionis-\n\nmus verfallen. Die Anpassung an das Niveau der alten \n\nBundesl\u00e4nder ist \u2013 wie gesagt \u2013 ein langwieriger Prozess, \n\nder 1990 meines Erachtens vielleicht untersch\u00e4tzt wurde. \n\nDie Weichen im Freistaat Sachsen sind f\u00fcr den Mittel-\n\nstand richtig gestellt. Plakativer Aktionismus \u00e0 la Nach-\n\nfragef\u00f6rderung der \u00f6ffentlichen Hand oder weiterer \n\nAnreizprogramme auf Kosten der Steuerzahler sind hier \n\nnicht zielf\u00fchrend. \n\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, Ihr \n\nAntrag ist somit entbehrlich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5880 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Weichert. \n\nSie haben das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Auch wenn ich jetzt ein paar Kritik-\n\npunkte aufzeige, werden wir dem Antrag zustimmen. \n\nInnovation steigert die Produktivit\u00e4t. Selbstentwickelte \n\nProdukte und Systeml\u00f6sungen erzielen gegen\u00fcber aus-\n\ntauschbaren Einzelteilen eine h\u00f6here Wertsch\u00f6pfung, ein \n\nh\u00f6heres Steueraufkommen und auch bessere Arbeitsl\u00f6hne. \n\nDie Forderung der SPD ist daher, Innovationshemmnisse \n\nabzubauen. Ich glaube, das k\u00f6nnen hier im Saal alle \n\nunterschreiben. Schlie\u00dflich wollen wir eine prosperieren-\n\nde Wirtschaft, eine hohe Besch\u00e4ftigungsquote und einen \n\nvollen Steuers\u00e4ckel. Doch offenbar klemmt leider ir-\n\ngendwo die S\u00e4ge. Warum sonst werden die Themen \n\nForschung und Entwicklung, Innovation und Technolo-\n\ngietransfer bei jeder Gelegenheit so hei\u00df diskutiert? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD! Kann es \n\nsein, dass Sie an manchen Stellen selbst nicht so recht \n\nwissen, was man tun muss, um die Innovationst\u00e4tigkeit \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft anzukurbeln? \u2013 Denn allzu oft \n\nverlangen Sie in Ihrem Antrag von der Staatsregierung \n\nStrategien, ohne selbst konkrete Vorschl\u00e4ge zu machen. \n\nWenn Sie sich die Strategiepapiere aus dem Wirtschafts-\n\nministerium genau angesehen h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie, dass \n\nSie lange warten k\u00f6nnen. \n\nAn einigen Stellen enth\u00e4lt der Antrag aber auch Ideen, die \n\nwir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, zum Beispiel die Konzentrati-\n\non auf den bestehenden Mittelstand. Denn Wirtschaftsf\u00f6r-\n\nderung ist zuallererst Bestandsf\u00f6rderung. Auch die Forde-\n\nrung nach einer Fachkr\u00e4ftestrategie, die auf einer fundier-\n\nten Bedarfsanalyse beruht, findet unsere Unterst\u00fctzung, \n\ndie wir mit einem eigenen Antrag unterstreichen. \n\nWie aus der Gro\u00dfen Anfrage meiner Fraktion zum Thema \n\nArbeit und Arbeitsmarktpolitik im Freistaat Sachsen \n\nhervorgeht, fehlen der Staatsregierung s\u00e4mtliche Informa-\n\ntionen zum Fachkr\u00e4ftebedarf nach Branchen, nach Regio-\n\nnen, nach Unternehmensgr\u00f6\u00dfen und nach dem Qualifika-\n\ntionsniveau des gesuchten Personals. Ohne dieses Wissen \n\nist es jedoch unm\u00f6glich, sinnvolle Ma\u00dfnahmen zur \n\nFachkr\u00e4ftesicherung zu entwickeln. Das wird deutlich, \n\nwenn man einen Blick in die \u2013 mit Verlaub \u2013 etwas \n\nl\u00e4cherliche Fachkr\u00e4ftestrategie des Wirtschaftsministeri-\n\nums wirft. Auf sagenhaften neun Textseiten stehen ein \n\npaar Allgemeinpl\u00e4tze, flankiert von einer Anlage, in der \n\nsich einige Tabellen mit einer unwillk\u00fcrlichen und will-\n\nk\u00fcrlichen Aneinanderreihung von Einzelma\u00dfnahmen \n\ntummeln. Das ist noch lange keine Strategie, Herr Staats-\n\nminister, meine Damen und Herren! \n\nApropos fehlende Strategie: Beim Lesen der Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung zum vorliegenden Antrag ist \n\nmir aufgefallen, dass die zentralen Ma\u00dfnahmen des \n\nWirtschaftsministeriums \u2013 sozusagen deren Geheimwaffe \n\n\u2013 Gespr\u00e4chsrunden sind. Meine Damen und Herren! \n\nWelchen Sinn macht es denn, einen Innovationsgipfel mit \n\n300 Teilnehmern zu inszenieren? \n\nInnovationen brauchen eine Forschungs- und Technolo-\n\ngiepolitik, die Unternehmen m\u00f6glichst individuell und \n\nma\u00dfgeschneidert unterst\u00fctzt. Auch Fachkr\u00e4fteforen sind \n\nso wirkungsvoll wie Eierschecke, wenn sie nicht in einem \n\nGesamtkonzept eingebunden sind. Das kann ich nirgend-\n\nwo entdecken. Nirgends entdecken kann ich au\u00dferdem die \n\nBereitschaft der Staatsregierung, die Einf\u00fchrung der \n\nsogenannten Regionalbudgets vorzubereiten, obwohl das \n\nim Koalitionsvertrag steht. Bis 2014 ist es nicht mehr \n\nlange hin. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf Punkt II.5 des Antrages \n\nn\u00e4her eingehen. Umweltschonende Produkte, Produkti-\n\nonsweisen und Dienstleistungen sollen zum Markenkern \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft werden, meint die Antragstel-\n\nlerin. So, so. Vielleicht kann die SPD gelegentlich auch \n\nerkl\u00e4ren, wie sie das mit ihrem Braunkohlelobbyismus \n\nbewerkstelligen will. Produkte, die mittels Kohlestrom \n\nproduziert werden, sind per se eben nicht umweltscho-\n\nnend. \n\nSie sollten sich also erst einmal intern klar werden, was \n\nSie eigentlich wollen. Erst danach lassen sich solche \n\ndurchaus begr\u00fc\u00dfenswerten Forderungen viel glaubw\u00fcrdi-\n\nger vertreten. \n\nMir fehlen an dieser Stelle auch konkrete Vorschl\u00e4ge, zum \n\nBeispiel zur energetischen Geb\u00e4udesanierung. Von der \n\nStaatsregierung wird nichts kommen; denn Minister \n\nMorlok ist der Meinung, Sachsen sei hier vorbildlich. \n\nDabei geht der Freistatt mit schlechtem Beispiel voran. \n\nVon seinen 5 200 Liegenschaften hat er in den Jahren \n\n2007 bis 2010 nur 110 Geb\u00e4ude saniert. Das ergibt eine \n\nSanierungsquote von nicht einmal 0,6 % pro Jahr. Die \n\nEU-Kommission hat eine verpflichtende j\u00e4hrliche Sanie-\n\nrungsquote f\u00fcr Geb\u00e4ude von \u00f6ffentlichen Einrichtungen \n\nvon 3 % vorgeschlagen. Von Vorbildlichkeit des Freistaa-\n\ntes kann also nicht die Rede sein. \n\nDie energetische Geb\u00e4udesanierung und die Umr\u00fcstung \n\nvon Heizungsanlagen kosten nat\u00fcrlich Geld. Aber \u00f6kolo-\n\ngische Investitionen zahlen sich aus. Jeder Euro staatli-\n\ncher F\u00f6rderung l\u00f6st private Investitionen von sieben bis \n\nacht Euro aus. \n\nMeine Damen und Herren! Dem Antrag der SPD fehlt es \n\nnoch an konkreten Vorschl\u00e4gen. Das Anliegen ist jedoch \n\nunsere Zustimmung wert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion NPD \n\nspricht Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die nachfolgenden Ausf\u00fchrungen mache ich f\u00fcr \n\nden heute verhinderten NPD-Abgeordneten Alexander \n\nDelle, der der Meinung ist, dass er rechtswidrigerweise \n\nheute von der Sitzung ausgeschlossen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5881 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, ich bitte Sie, \n\nmir mal kurz zuzuh\u00f6ren. \n\nAndreas Storr, NPD: Redezeit l\u00e4uft noch! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte halten Sie die \n\nRedezeit an. \n\nSie sind heute hier, weil Sie den Ordnungsma\u00dfnahmen \n\ndes Pr\u00e4sidenten gestern gefolgt sind. Ihre Kollegin und \n\nIhre Kollegen sind heute nicht hier, weil sie wegen \n\nderselben Ma\u00dfnahme der Sache nicht gefolgt sind. Aus \n\ndiesem Grunde fehlen sie heute hier. Ich bitte Sie, das bei \n\nIhren \u00dcberlegungen weiter zu beachten, ansonsten sehe \n\nich mich gezwungen, gegen Sie einen Ordnungsruf zu \n\nverh\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich mache mir \n\ndiese Auffassung nicht zu eigen, ich habe nur wiederge-\n\ngeben, wie meine Kollegen die Sache bewerten, und \n\nihnen steht ja auch der Rechtsweg offen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDann m\u00fcssen sie das machen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie reden hier f\u00fcr die \n\nFraktion, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Insofern ist das keine Kritik an \n\neiner Entscheidung, sondern ist nur ein sachlich gemeinter \n\nHinweis. Gut. Ich komme jetzt aber zum Antrag. \n\nDie SPD-Fraktion kritisiert in ihrem Antrag zu Recht, \n\ndass der vom Staatsminister Morlok im Oktober 2011 \n\nver\u00f6ffentlichte S\u00e4chsische Mittelstandsbericht f\u00fcr die \n\nJahre 2009/2010 lediglich die Istsituation bzw. die Ent-\n\nwicklung des Mittelstandes dokumentiert, aber keinerlei \n\nAussagen trifft, welche Ma\u00dfnahmen und Konzepte \n\nnotwendig sind, um bestehende Defizite oder zuk\u00fcnftige \n\nHerausforderungen zu beseitigen. \n\nDer SPD-Antrag enth\u00e4lt aus Sicht der NPD-Fraktion \n\neinige kritikw\u00fcrdige Punkte. Aus Zeitgr\u00fcnden m\u00f6chte ich \n\nmich auf zwei Aspekte konzentrieren, die jedoch die \n\nfalsche Sto\u00dfrichtung ziemlich gut verdeutlichen. \n\nDa meinen die Sozialdemokraten, aus dem Bericht eine \n\nzu kleinteilige Wirtschaftsstruktur in Sachsen zu erken-\n\nnen, und fordern daher ein gezieltes Gr\u00f6\u00dfenwachstum der \n\nUnternehmenseinheiten. Damit sto\u00dfen sie im Grunde \n\ngenommen in das gleiche Horn wie die schwarz-gelbe \n\nRegierungskoalition, nur dass ihnen die Zerst\u00f6rung \n\nregionaler Wirtschaftsstrukturen und -kreisl\u00e4ufe zuguns-\n\nten marktbeherrschender Gro\u00dfunternehmen offenbar noch \n\nnicht weit genug geht. Damit stellt die SPD wieder einmal \n\nunter Beweis, dass auch sie keine \u00fcberzeugende Alterna-\n\ntive zur vorherrschenden neoliberalen Wachstumsideolo-\n\ngie aufbieten kann, sondern auch nur auf der Basis dieser \n\n\u00f6konomischen Irrlehre zu argumentieren wei\u00df. \n\nWir Nationaldemokraten sehen in einer kleinteiligen \n\nregional verwurzelten und breit gef\u00e4cherten Wirtschaft \n\nnicht etwa ein Defizit, sondern vielmehr eine Chance, die \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume zu erhalten und mit neuem Leben zu \n\nf\u00fcllen. Nur so k\u00f6nnen n\u00e4mlich die sozialen und \u00f6konomi-\n\nschen Belange in den Bedingungen von Land, Volk und \n\nauch \u00d6kologie in \u00dcbereinstimmung gebracht werden. Die \n\nNPD und nicht etwa die FDP oder gar die SPD ist daher \n\ndie einzige wirkliche Mittelstandspartei. Denn sie fordert \n\neine an der Heimat und am Bedarf der Menschen orien-\n\ntierte vielseitige und ausgewogene soziale Marktwirt-\n\nschaft, die ihren Schwerpunkt eben nicht in der einseiti-\n\ngen Exportorientierung sieht, sondern in der St\u00e4rkung der \n\nBinnenwirtschaft und der regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4u-\n\nfe, um Besch\u00e4ftigung und Kaufkraft im eigenen Land zu \n\nsichern. \n\nWir sagen: Die grundlegenden Bed\u00fcrfnisse sollen in \n\nheimat- und lebensnahen Wirtschaftsr\u00e4umen abgedeckt \n\nwerden, damit diese R\u00e4ume ihre vielf\u00e4ltige Lebensart und \n\nArbeitskultur wie auch ihre \u00f6kologische Integrit\u00e4t erhal-\n\nten und entwickeln k\u00f6nnen. Nur durch das wirtschaftspo-\n\nlitische Streben nach solchen dezentralen Strukturen ist \n\ndie dauerhafte Funktionsf\u00e4higkeit der heimischen M\u00e4rkte \n\nsicherzustellen. \n\nDer andere Punkt, bei dem wir Ihnen deutlich widerspre-\n\nchen m\u00f6chten, ist der angeblich durch \u00f6konomische \n\nSachzw\u00e4nge verursachte Ruf nach ausl\u00e4ndischen Fach-\n\nkr\u00e4ften. Zwar sprechen Sie in Ihrem Antrag nur von einer \n\nnebul\u00f6sen Fachkr\u00e4ftestrategie, die im Zusammenhang mit \n\nverschiedenen Beh\u00f6rden, den Tarifpartnern sowie der \n\nIndustrie- und Handelskammer zu erarbeiten sei, jedoch \n\nwei\u00df man aus Ihren bisher zu diesem Thema abgegebenen \n\nStellungnahmen, dass es sich bei diesen Fachkr\u00e4ften nicht \n\netwa um entsprechende ausgebildete oder auszubildende \n\nLandsleute handelt, sondern um Arbeitskr\u00e4fte, die aus \n\ndem Ausland importiert werden sollen. \n\nAuch hier stimmt die SPD vom Grundsatz her mit der \n\nFDP und auch der Union \u00fcberein, wenngleich der bayeri-\n\nsche Ministerpr\u00e4sident Horst Seehofer von der CSU noch \n\nvor knapp zwei Jahren verk\u00fcndete: \u201eDen Fachkr\u00e4fteman-\n\ngel beheben wir nicht durch Zuwanderung aus anderen \n\nKulturkreisen.\u201c Das meint nicht nur Seehofer, sondern \n\nauch die NPD-Fraktion, die wiederholt klargestellt hat, \n\ndass sie eine weitere Zuwanderung unter dem Deckmantel \n\ndes Fachkr\u00e4ftemangels konsequent ablehnt. \n\nDie Staatsregierung und auch die SPD setzen in dieser \n\nFrage auf die erleichterte Zuwanderung und die verst\u00e4rkte \n\nEinbeziehung der bereits hier lebenden sogenannten \n\nMigranten. Wir hingegen setzen langfristig darauf, durch \n\ngeeignete Ma\u00dfnahmen im Bereich der Familien- und \n\nBev\u00f6lkerungspolitik dem demografischen Trend entge-\n\ngenzuwirken. Kurz- bis mittelfristig sind Langzeitarbeits-\n\nlose, Pendler und Abgewanderte wieder in den s\u00e4chsi-\n\nschen Arbeitsmarkt zur\u00fcckzugewinnen, und zwar durch \n\neine mittelstandszentrierte Wirtschaftspolitik in Kombina-\n\ntion mit einem entsprechenden R\u00fcckkehrkonzept. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5882 \n\nAuch wenn der Antrag der SPD-Fraktion durchaus bef\u00fcr-\n\nwortenswerte Punkte enth\u00e4lt wie den B\u00fcrokratieabbau \n\nund eine Neuausrichtung der F\u00f6rderinstrumente, also \n\nbeispielsweise B\u00fcrgschaften, Beteiligungen und revolvie-\n\nrende Fonds, werden wir ihm aus den genannten Gr\u00fcnden \n\ndie Zustimmung verweigern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Staatsminister Morlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich freue mich, dass hier in diesem Hohen Hause \n\n\u2013 wenn man von der NPD absieht \u2013 Einigkeit dar\u00fcber \n\nbesteht, dass wir auf der einen Seite das Unternehmens-\n\nwachstum im Freistaat Sachsen f\u00f6rdern m\u00fcssen und auf \n\nder anderen Seite Innovationen eine ganz wesentliche \n\nVoraussetzung daf\u00fcr sind, dass die Unternehmen wachsen \n\nk\u00f6nnen. Wir wissen aber auch, dass eine bestimmte \n\nUnternehmensgr\u00f6\u00dfe notwendig ist. Das Thema \u201eFehlende \n\nForschungs- und Entwicklungsleistungen in Unterneh-\n\nmen\u201c wurde hier auch schon angesprochen. Insofern freue \n\nich mich, dass hierzu weitgehende Einigkeit besteht. \n\nDie Frage ist nur \u2013 das ist von der SPD und anderen \n\nDebattenrednern angesprochen worden \u2013: Welche Hand-\n\nlungsm\u00f6glichkeiten, Handlungsoptionen haben wir als \n\nStaatsregierung, um hier t\u00e4tig zu werden? \n\nIch m\u00f6chte der Situationsbeschreibung hinzuf\u00fcgen: So \n\nschlecht sind wir gar nicht. Ich hatte das bereits in meiner \n\nRegierungserkl\u00e4rung deutlich gemacht. Wenn man das \n\nThema Innovation in Unternehmen betrachtet, haben die \n\nUnternehmen im Freistaat Sachsen zum bundesdeutschen \n\nDurchschnitt aufgeschlossen. Es ist aber auch richtig, dass \n\nuns der bundesdeutsche Durchschnitt nicht zufriedenstel-\n\nlen kann. Das kann nicht die Messlatte sein. Es gibt \n\nBundesl\u00e4nder, die weit besser dastehen. An denen sollten \n\nwir uns im Freistaat Sachsen orientieren. \n\nDie Staatsregierung hat verschiedene Ma\u00dfnahmen ergrif-\n\nfen, um Innovationen in Unternehmen hervorzubringen, \n\nzu bef\u00f6rdern und zu erleichtern. Sie sind bereits in der \n\nDebatte angesprochen worden. Ich m\u00f6chte sie trotzdem \n\nkurz wiederholen: die Innovationspr\u00e4mie im Bereich der \n\nZusammenarbeit von mittelst\u00e4ndischen Unternehmen und \n\nder Wissenschaft; der Innovationsbonus, den wir im \n\nRahmen der Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr besonders innova-\n\ntive Unternehmen eingef\u00fchrt haben. Es gibt seit L\u00e4nge-\n\nrem den Innovationsassistenten. Wir erarbeiten derzeit als \n\nStaatsregierung gemeinsam mit verschiedenen Akteuren \n\naus der Wirtschaft eine Innovationsstrategie, die unter \n\nanderem Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung in der neuen \n\nEU-Strukturfondsperiode ist. \n\nEs ist aber auch klar, dass Geld allein Innovationen in \n\nUnternehmen nicht bef\u00f6rdert. Wir haben die Diskussion \n\nin der Enquete-Kommission im S\u00e4chsischen Landtag. Ich \n\ndenke, es ist deutlich geworden, dass es f\u00fcr Innovationen \n\nmehr braucht als monet\u00e4re Anreize. Man muss das Thema \n\nInnovation auch in das Bewusstsein der Menschen heben. \n\nIn den Unternehmen ist eine gewisse Innovationskultur \n\nerforderlich, um Innovationen tats\u00e4chlich entstehen zu \n\nlassen. Deswegen muss es beides geben, einerseits die \n\nF\u00f6rderprogramme des Freistaates Sachsen, die eine \n\nmonet\u00e4re Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Unternehmen gew\u00e4hren, \n\num Innovationen zu erleichtern, aber andererseits eben \n\nauch die \u00d6ffentlichkeitsarbeit, die wir mit den Akteuren \n\naus der Wirtschaft leisten, Innovationsforen oder den \n\nInvestitionsgipfel, den wir durchf\u00fchren, den Innovations-\n\npreis, um besonders gelungene Innovationen der breiten \n\n\u00d6ffentlichkeit vorzustellen. Das ist ein Mix von Ma\u00df-\n\nnahmen: monet\u00e4re Anreize, aber eben auch \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit in diesem Bereich. \n\nWir haben in der Vergangenheit einige Erfolge erzielt. \n\nDas Exportwachstum ist in der Debatte bereits angespro-\n\nchen worden. Wir haben ein deutlich h\u00f6heres Wachstum \n\nals der bundesdeutsche Durchschnitt und haben auch \n\neinige Altbundesl\u00e4nder bereits \u00fcberholt. Es ist aber auch \n\nin der Debatte angesprochen worden, sehr geehrte Damen \n\nund Herren, dass sich bei dem BIP-Wachstum pro Kopf \n\ndie Entwicklung im Freistaat Sachsen verlangsamt hat. \n\nDeshalb ist es gut, sich zu \u00fcberlegen, warum das so ist. \n\nDazu ist es ganz hilfreich, sich einmal auf die Entstehung \n\ndes Bruttoinlandsproduktes zu konzentrieren. Der staatli-\n\nche Sektor tr\u00e4gt n\u00e4mlich auch erheblich zum Wachstum \n\ndes Bruttoinlandsproduktes bei. Im Gegensatz zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, die uns umgeben, oder jenen in den \n\nAltbundesl\u00e4ndern haben wir als Freistaat Sachsen bereits \n\nseit einigen Jahren ausgeglichene Haushalte. Das hei\u00dft, \n\nwir geben nicht mehr Geld aus, als wir einnehmen. Das ist \n\nder Verzicht auf staatlich schuldenfinanziertes Wachstum. \n\nDas wird in anderen Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel Nord-\n\nrhein-Westfalen von Rot-Gr\u00fcn, ganz anders gesehen. Dort \n\nhat das Verfassungsgericht den Landeshaushalt als \n\nrechtswidrig einstufen m\u00fcssen. Diesen Weg gehen wir im \n\nFreistaat Sachsen aus guten Gr\u00fcnden nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas hat zur Folge, dass man beim Wachstum des Brutto-\n\ninlandsproduktes pro Kopf um den einen oder anderen \n\n0,1 Prozentpunkt hinten liegt, aber dann ist das Wachstum \n\nsolide und von der Wirtschaft getragen, und so muss es \n\nauch sein. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEs ist ganz klar: Wir brauchen eine \u00c4nderung im Bereich \n\nder F\u00f6rderung. Die F\u00f6rdergelder, vor allem auf der \n\nBundesebene, werden weniger werden, aber die beihilfe-\n\nrechtlichen Regelungen, auch der EU, werden ebenfalls \n\nandere werden. Das hei\u00dft, die \u00fcbliche Zuschussf\u00f6rderung \n\nwird zuk\u00fcnftig nicht mehr in dem Ma\u00dfe m\u00f6glich sein. \n\nFrau K\u00f6pping, Sie haben das Wort \"Entw\u00f6hnungskur\" \n\ngepr\u00e4gt. Dem kann ich voll und ganz zustimmen. Wir \n\nm\u00fcssen die Unternehmen langsam, aber stetig von der \n\nF\u00f6rderung entw\u00f6hnen. Ich habe in diesem Hohen Hause \n\nbereits einmal gesagt, eine Unternehmensstrategie, die nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5883 \n\nauf staatlichen Transferleistungen und geringen L\u00f6hnen \n\naufgebaut ist, ist im Freistaat Sachsen nicht zukunftsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben die F\u00f6rders\u00e4tze im Bereich der GA nicht weiter \n\nangehoben, um die beihilferechtliche L\u00fccke auszuf\u00fcllen, \n\ndie durch das Absenken der Investitionszulage entstanden \n\nist. Das bedeutet, wir gehen jetzt schon nicht mehr an das \n\nMaximum. Das ist eine Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber der \n\nVorg\u00e4ngerregierung. Hier haben wir als Staatsregierung \n\nbereits mit der Entw\u00f6hnung, wenn Sie es so nennen \n\nwollen, begonnen. \n\nWir setzen auch auf revolvierende Fonds. Der Wachs-\n\ntumsfonds Mittelstand, den es jetzt in zweiter Auflage \n\ngibt, wurde bereits angesprochen. Mit Beteiligung von \n\nprivatem Bankenkapital sind das 40 Millionen Euro. Das \n\nentspricht ungef\u00e4hr der Gr\u00f6\u00dfenordnung der ersten Aufla-\n\nge. Wir haben den Nachrangdarlehensfonds mit 100 Milli-\n\nonen Euro aufgelegt. Das ist eine neue Ma\u00dfnahme der \n\nStaatsregierung. Es gibt bereits seit einiger Zeit den ESF-\n\nMikrodarlehensfonds. Wenn Sie diese Fonds einmal als \n\nFondsvolumen zusammennehmen, liegen wir deutlich \n\n\u00fcber den Betr\u00e4gen, die Sie als Beispiel aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern angef\u00fchrt haben. Das, was woanders getan \n\nwird, ist in Sachsen bereits vorhanden. \n\nWir m\u00fcssen auch das Thema Unternehmensnachfolge im \n\nAuge behalten. Das ist ein Problem, weil die Generation, \n\ndie nach der Wende in Sachsen im besten Unternehmeral-\n\nter war und die \u00c4rmel hochgekrempelt und einen wesent-\n\nlichen Beitrag zu der guten Situation geleistet hat, die wir \n\nhier momentan haben, langsam in das Alter kommt, wo es \n\nans Aufh\u00f6ren zu denken gilt und man in Rente zu gehen \n\nhat. \n\nDiese Unternehmensnachfolge ist aber nicht ganz einfach. \n\nVerschiedene Aspekte sind in der Debatte bereits ange-\n\nsprochen worden: einerseits die Frage der Finanzierung \n\ndes Kaufpreises f\u00fcr den \u00dcbernehmenden, aber anderer-\n\nseits die Tatsache, dass in dem Unternehmenswert oft die \n\nAltersvorsorge des Unternehmers steckt. Hierf\u00fcr muss ein \n\nsinnvoller Ausgleich gefunden werden. Deshalb ist es \n\nwichtig, dass beide Partner \u2013 derjenige, der \u00fcbernehmen \n\nm\u00f6chte, und jener, der \u00fcbergeben m\u00f6chte \u2013 relativ fr\u00fch \n\nzueinanderfinden und Vertrauen fassen. Dieses wollen wir \n\nverst\u00e4rken. Wir haben gemeinsam mit der MBG inzwi-\n\nschen einen Preis f\u00fcr Unternehmensnachfolge ausgelobt, \n\num dieses Thema st\u00e4rker in die \u00d6ffentlichkeit zu bringen \n\nund den Betroffenen anhand guter Beispiele deutlich zu \n\nmachen, wie es funktionieren k\u00f6nnte, sowie Ansprech-\n\npartner im Sinne von BestPractice zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen, mit denen man sich einmal vertrauensvoll unter-\n\nhalten kann. \n\nWir wissen aber auch, dass gerade ein solcher Prozess \n\n\u00e4u\u00dferst beratungsintensiv ist. Deshalb haben wir die \n\nBeratungsf\u00f6rderung im Rahmen der Mittelstandsrichtlinie \n\nauch f\u00fcr diese Tatbest\u00e4nde ge\u00f6ffnet. Sowohl jener, der \n\n\u00fcbergeben m\u00f6chte, als auch jener, der \u00fcbernehmen m\u00f6ch-\n\nte, kann sich durch entsprechende Berater beraten lassen \n\nund wird durch den Freistaat Sachsen in der Finanzierung \n\nder Beratung unterst\u00fctzt. \n\nAuch das Thema B\u00fcrokratie sind wir angegangen. Die \n\nStraffung der Mittelstandsrichtlinie ist bereits angespro-\n\nchen worden. Wir haben die M\u00f6glichkeit geschaffen, \n\nAntr\u00e4ge bei der SAB auch ohne den Qualit\u00e4tssicherer zu \n\nstellen. Das war ein wichtiger Wunsch, der aus der Wirt-\n\nschaft an uns herangetragen wurde, da man ihn als zus\u00e4tz-\n\nliche Last, die auch mit Kosten verbunden ist, empfunden \n\nhat. Hier haben wir als Staatsregierung in der F\u00f6rderung \n\neine Wahlm\u00f6glichkeit geschaffen. Ich k\u00f6nnte mir aber \n\nnoch deutlich weniger B\u00fcrokratie in diesem Zusammen-\n\nhang vorstellen. \n\nDas Problem sind aber die Regelungen, die wir uns selbst \n\ngeschaffen haben. Oft ist es die S\u00e4chsische Haushaltsord-\n\nnung, die dazu f\u00fchrt, dass wir entsprechende Pr\u00fcfungen \n\ndurchf\u00fchren und Auflagen machen m\u00fcssen. Hier k\u00f6nnte \n\nman Dinge \u00e4ndern. Ich habe auch hierzu eine Initiative \n\nunternommen, weil die Dinge, die wir auf dem Verord-\n\nnungswege durchf\u00fchren, vom Rechnungshof gebilligt \n\nwerden m\u00fcssen. In einem Gespr\u00e4ch mit Herrn Prof. Binus \n\nhabe ich vereinbart, eine Arbeitsgruppe aus Mitarbeitern \n\ndes Rechnungshofes und des Wirtschaftsministeriums \n\neinzurichten, die sich Gedanken macht, wie eine entspre-\n\nchende \u00c4nderung dieser F\u00f6rderrichtlinien aussehen \n\nk\u00f6nnte. Leider hat sich der Rechnungshof aus dieser \n\nArbeitsgruppe wieder zur\u00fcckgezogen. Sie sehen, es ist \n\nschwierig, auf diesem Weg voranzukommen. \n\nIch wei\u00df, Sie haben bei der Beschlussfassung \u00fcber den \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt das Thema Pauschalierung und \n\nelektronischer Beleg bereits in einem Haushaltsvermerk \n\nverankert. Ich muss aber auch hierzu sagen, dass die \n\nEinf\u00fchrung des elektronischen Beleges momentan daran \n\nscheitert, dass man den Rechnungshof noch nicht voll-\n\nst\u00e4ndig davon \u00fcberzeugen konnte, dass das, was im \n\nUmsatzsteuerrecht bereits g\u00e4ngige Praxis ist, auch im \n\nF\u00f6rderrecht eingef\u00fchrt werden kann. Meine Bitte ist: \n\nNutzen Sie Ihre Gespr\u00e4chsm\u00f6glichkeiten mit dem S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshof, um gerade in dieser Frage noch die \n\nletzten Bedenken auszur\u00e4umen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin weiteres Thema ist die Frage der Energieeffizienz, die \n\nheute angesprochen worden ist. Auch hierbei gibt es eine \n\nReihe von Ma\u00dfnahmen durch die Staatsregierung. Wir \n\nwerden die entsprechenden Vorgaben der EU im Rahmen \n\nder n\u00e4chsten Strukturfondsperiode aufnehmen und dem \n\nThema Energieeffizienz in unserer weiteren F\u00f6rderung \n\neinen hohen Stellenwert zumessen. \n\nWenn man allerdings das Thema Energieeffizienz in \n\nGeb\u00e4uden anschaut und die entsprechenden Investitionen \n\nbeklagt, die man dort h\u00e4tte durchf\u00fchren sollen oder die \n\ndurchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, dann muss man aber auch \n\nder Ehrlichkeit halber sagen, dass die Bundesregierung in \n\ndiesem Zusammenhang \u00fcber 1 Milliarde Euro als F\u00f6rder-\n\nprogramm angeboten hat. Dieses F\u00f6rderprogramm h\u00e4tte \n\nl\u00e4ngst schon nachfragewirksam werden k\u00f6nnen, wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5884 \n\nnicht SPD und GR\u00dcNE dies mit ihrer Bundesratsmehrheit \n\nblockiert h\u00e4tten. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nInzwischen wird selbst von rot-gr\u00fcn regierten Bundesl\u00e4n-\n\ndern beklagt, dass die Tatsache, dass dieses Programm im \n\nVermittlungsausschuss h\u00e4ngt, dazu f\u00fchrt, dass in diesen \n\nBereichen \u00fcberhaupt nicht mehr investiert wird, weil alle \n\ndarauf warten, dass das F\u00f6rderprogramm endlich kommt, \n\nund niemand seine Investitionen t\u00e4tigen m\u00f6chte, um nicht \n\nan dem zu erwartenden F\u00f6rderprogramm vorbei zu \n\ngestalten. Es f\u00fchrt also zu einem Investitionsstau, und \n\nauch hier bitte ich Sie herzlich: Nutzen Sie die M\u00f6glich-\n\nkeiten, die Sie in der SPD parteiintern haben, um darauf \n\neinzuwirken, dass diejenigen Ihrer Kollegen, die in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern Regierungsverantwortung tragen, \n\nm\u00f6glichst schnell ihren Widerstand im Bundesrat aufge-\n\nben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Thema Fachkr\u00e4fte \n\nist bereits angesprochen worden. Wir haben als Staatsre-\n\ngierung eine Fachkr\u00e4ftestrategie vorgelegt. Es wurde hier \n\nkritisiert, dass wir die Akteure aus der Wirtschaft nicht \n\neingebunden h\u00e4tten. Dem m\u00f6chte ich mit allem Nach-\n\ndruck widersprechen. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir die \n\nAkteure der Wirtschaft bzw. die Sozialpartner eingebun-\n\nden. Das gilt sowohl f\u00fcr die Arbeitgeberseite, f\u00fcr die \n\nKammern und Verb\u00e4nde, als auch f\u00fcr die Gewerkschaf-\n\nten. Ich meine, dass in einer der Abstimmungsrunden \n\nauch Herr Schlimbach vom DGB anwesend war. Es kann \n\nalso nicht die Rede davon sein, wir h\u00e4tten die Sozialpart-\n\nner nicht in die Diskussion eingebunden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Thema Wachstum \n\nim Mittelstand, das Thema Innovation im Mittelstand ist, \n\nwie es bereits hier angesprochen wurde, eine langfristige \n\nAufgabe. Wir als Staat k\u00f6nnen immer nur die Rahmenbe-\n\ndingungen setzen. Wir k\u00f6nnen mit finanziellen Unterst\u00fct-\n\nzungsleistungen und mit \u00d6ffentlichkeitsarbeit Dinge \n\nanregen. Innovationen passieren, aber in den Unterneh-\n\nmen. Ich glaube aber, die Unternehmen im Mittelstand in \n\nSachsen haben die Zeichen der Zeit erkannt. Die Unter-\n\nnehmen in Sachsen sind schon lange keine verl\u00e4ngerte \n\nWerkbank des Westens mehr. Wir sind auf einem guten \n\nWeg. Allerdings bleibt noch einiges zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen \n\nzum Schlusswort. Das hat die Fraktion der SPD. Frau \n\nAbg. K\u00f6pping, bitte; Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Herzlichen Dank f\u00fcr die Redebei-\n\ntr\u00e4ge. Es wird Sie wundern, dass ich das hier sage, aber \n\nich glaube, dass zun\u00e4chst keiner angezweifelt hat, dass die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft auf einem schlechten Weg ist. \n\nDar\u00fcber sind wir uns sicher alle einig, und es freut mich, \n\ndass eine ganze Reihe von Anregungen, die wir in unse-\n\nrem Antrag gegeben haben, durchaus im Andenken ist \n\nund auf der anderen Seite entwickelt werden soll. Aber \n\nauf zwei Dinge m\u00f6chte ich noch einmal besonders einge-\n\nhen. \n\nAuf der einen Seite, Herr Dr. Meyer, haben Sie noch \n\neinmal gesagt, dass es doch ein ganz bunter Blumenstrau\u00df \n\nist. Es w\u00e4re schon sch\u00f6n, wenn Sie die eine oder andere \n\nBlume davon abpfl\u00fcckten und zu den eigenen Ideen \n\ndazug\u00e4ben. Sie haben dann die Bemerkung gemacht, dass \n\ndas schnell gehen soll und man doch lange \u00fcberlegen \n\nmuss. Ich will noch einmal auf Folgendes verweisen: \n\nDer Mittelstandsbericht ist von 2009/2010, vorgelegen hat \n\ner im September 2011. Jetzt haben wir Juni 2012. Wenn \n\ndas zu schnell ist, frage ich mich, was f\u00fcnf Jahre Legisla-\n\nturperiode bedeuten. Ich denke, dass jetzt zur Halbzeit des \n\nLandtages durchaus Konsequenzen, Perspektiven und \n\nStrategien f\u00fcr die Zukunft vorliegen sollten. Daher kann \n\nvon Schnelle, Eile und \u00c4hnlichem keine Rede sein. \n\nWas die Vereinfachung von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden \n\nbetrifft, gibt es eine ganze Menge, die auf den Weg \n\ngebracht wurde. Das habe ich nicht bestritten. Aber es \n\ngibt auch Dinge, wenn man sich mit denen, die in der \n\nPraxis arbeiten, unterh\u00e4lt, bei denen es absolute Reserven \n\ngibt. Eine davon ist der Weiterbildungscheck. Der ist gut. \n\nEs gibt 10 000 Bewilligungen, und er wird auch gut \n\nangenommen. Wenn man das nat\u00fcrlich wieder in das \n\nVerh\u00e4ltnis der Unternehmen setzt \u2013 180 000 Unternehmen \n\n\u2013, dann ist das weniger als 1 %. Das ist zwar nicht allzu \n\nviel, aber der Antrag selbst ist au\u00dferordentlich b\u00fcrokra-\n\ntisch. Das wird von allen Antragstellern so empfunden. \n\nWir haben auf jeden Fall Reserven. Sie haben ja auch \n\nerw\u00e4hnt, dass es in vielen Bereichen noch Reserven gibt. \n\nBei Regionalbudgets \u2013 da kann ich nur meinem Vorred-\n\nner, Herr Weichert, folgen \u2013 verstehe ich die Diskussion \n\nnicht. Sie stehen im Koalitionsvertrag. Sie haben lange \n\ndazu ausgeholt, trotzdem ist es Ihr Vertrag, und es liegt \n\nnichts vor. Hierzu sage ich auch wieder: Wir haben Juni \n\n2012! Hier kann man sicher nachfeilen oder sagen, wir \n\nh\u00e4tten es an dieser oder jener Stelle anders gemacht, aber \n\nman sollte es endlich auf den Weg bringen und nicht nur \n\nsagen, was die anderen schlecht machen, sondern selbst \n\nsagen, was man daf\u00fcr tun m\u00f6chte. \n\nDeswegen werbe ich noch einmal f\u00fcr den Antrag, weil ich \n\ndenke, dass er unserem Mittelstand guttut; denn man \n\nsieht, dass es Ma\u00dfnahmen gibt, die man realisieren kann, \n\nwenn auch nicht jede Ma\u00dfnahme kommt. So weit, lieber \n\nHerr Weichert, bin ich noch nicht, dass ich aufgebe, wenn \n\ndie Staatsregierung nicht handelt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6pping. Meine Damen und Herren! Wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber Drucksache 5/8970. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5885 \n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit erhalten und ist \n\nnicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 7, Abberufung des S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten, Drucksache 5/9258, Antrag \n\nder Fraktion der NPD, auf. \n\nEinen Moment, bitte. Ich habe mich vertan und bitte um \n\nEntschuldigung. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nLeipzig Charta umsetzen und \u201eBaukulturelles Erbe\u201c als F\u00f6rderschwerpunkt \n\nf\u00fcr die EU-F\u00f6rderperiode 2014 \u2013 2020 aufnehmen \n\nDrucksache 5/9267, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Europa ist heute wieder \n\nauf der Tagesordnung, und das nicht erst im Nachtpro-\n\ngramm des Landtages \u2013 beste Voraussetzung also f\u00fcr Ihre \n\ngesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit und Ihre Zustimmung zu \n\nunserem Antrag, der auffordert, zuk\u00fcnftig den Denkmal-\n\nschutz als eigenst\u00e4ndigen F\u00f6rdertatbestand in den Struk-\n\nturfonds aufzunehmen. Es geht um die Bewahrung des \n\nbaukulturellen Erbes in baulicher und stadtr\u00e4umlicher \n\nHinsicht als immateriellem Wert sowie um die Erhaltung, \n\nSanierung und Wiederherstellung baukulturell wertvoller \n\nSubstanz als materiellen Wert. Sollten die Herren Staats-\n\nminister inzwischen erfolgreich Lobbyarbeit in Berlin \n\noder Br\u00fcssel betrieben haben, k\u00f6nnte sich die Diskussion \n\nschnell er\u00fcbrigen. Doch wir wissen es nicht. Ich kann \n\ndaher nur gebetsm\u00fchlenartig sagen, dass Sie jetzt bitte \n\nden Landtag \u00fcber die Priorit\u00e4ten der n\u00e4chsten F\u00f6rderperi-\n\node informieren, und ersparen Sie uns das weitere Hase-\n\nund-Igel-Spiel. \n\nMit diesem Antrag wollen wir absichern, dass das baukul-\n\nturelle Erbe einen angemessenen Platz unter den Priorit\u00e4-\n\nten der neuen F\u00f6rderperiode findet. Wir unterst\u00fctzen \n\ndamit die Position engagierter Denkmalsch\u00fctzer, denn \n\nDenkmalschutz ist zu wichtig, als dass er unter \u201eferner \n\nliefen\u201c eingeordnet werden darf. \n\nMit guter Brille findet man das Stichwort \u201eKulturerbe\u201c im \n\nEntwurf der EU-Kommission zu den Bestimmungen des \n\nEFRE, der im Oktober vorgelegt wurde, allerdings ziem-\n\nlich versteckt unter einem Artikel 5, dann Punkt 7, Ab-\n\nsatz C, Rubrik Umweltschutz und F\u00f6rderung der nachhal-\n\ntigen Nutzung der Ressourcen. Da steht dann auch \n\nSchutz, F\u00f6rderung und Entwicklung des Kulturerbes. Das \n\nwar und ist besorgten Denkmalsch\u00fctzern zu vage. Daher \n\nschlugen sie Alarm und wandten sich an den zust\u00e4ndigen \n\nEU-Kommissar. Dieser reagierte mit dem Verweis, dass \n\nman f\u00fcr Investitionen in den Denkmalschutz auch andere \n\nBegr\u00fcndungen finden k\u00f6nnte wie F\u00f6rderung der Energie-\n\neffizienz oder die Anpassung an den Klimawandel. \n\nAber auch das ist weder konkret noch verl\u00e4sslich. Daher \n\nunser Appell an die Staatsregierung: Setzen Sie sich, falls \n\nnoch nicht erfolgt, \u00fcber den Bundesrat daf\u00fcr ein, dem \n\nSchutz und der Entwicklung des baukulturellen Erbes \n\neinen eigenen Artikel in den Zielsetzungen zu geben. \n\nSachsens hochwertiger Bestand an baulichen Kultur-\n\ndenkmalen pr\u00e4gt zu einem erheblichen Teil das internati-\n\nonale Ansehen unseres Landes. Diesen Bestand zu erhal-\n\nten, zu sch\u00fctzen und zu entwickeln ist eine Aufgabe, f\u00fcr \n\ndie sich der Einsatz europ\u00e4ischer F\u00f6rdermittel lohnt. \n\nDeshalb, sehr geehrte Minister, setzen Sie sich jetzt in \n\nBerlin und Br\u00fcssel f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung der Verord-\n\nnungsentw\u00fcrfe ein. Dass Sie den Landtag informieren, \n\nwie und ob Sie erfolgreich waren, f\u00fcge ich der Vollst\u00e4n-\n\ndigkeit halber an. \n\nUm Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Ich erkenne durch-\n\naus den wertvollen Beitrag, den der Erhalt kulturellen \n\nErbes zu einem nachhaltigen Ressourcenschutz leistet. \n\nDas will ich auch gern begr\u00fcnden. Unser Antrag steht \n\ndem nicht entgegen. Wir sehen aber die Gefahr, dass das \n\nbaukulturelle Erbe bei untergeordnetem Stellenwert in \n\nden Verordnungstexten eine ebenso untergeordnete \n\nF\u00f6rderung erf\u00e4hrt. Wir wissen, wie wichtig es ist. Bau-\n\nwerke zu erhalten, ist per se Ressourcenschutz. Eigent\u00fc-\n\nmer und Handwerksbetriebe stehen vor gro\u00dfen Heraus-\n\nforderungen, wenn man den Spagat hinbekommen will: \n\nErhalt des Denkmals, dennoch gleichzeitig energetische \n\nSanierung. Es ist ein weites Gebiet, in dem auch unsere \n\nHandwerksbetriebe Arbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen, indem \n\nsie entsprechende Auftr\u00e4ge bekommen. \n\nWir wissen auch, neben der \u00c4sthetik und energetischen \n\nNachhaltigkeit geht es auch um die Wirkung der Baukul-\n\ntur auf die Siedlungs- und Verkehrsentwicklung. Mit \n\nlebendigen, attraktiven und kompakten St\u00e4dten kann man \n\nden Druck auf Siedlungsr\u00e4nder mindern sowie Verkehr \n\nund CO2-Emission einsparen. Gerade f\u00fcr kleine und \n\nmittlere St\u00e4dte, in denen die Investoren nicht Schlange \n\nstehen, ist die Haltung zum Denkmalschutz eine zentrale \n\nFrage. Man kann mit der historischen Bausubstanz auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5886 \n\nein identifikationsstiftendes Stadtbild retten, dazu brau-\n\nchen aber wiederum die Kommunen Kontinuit\u00e4t, Pla-\n\nnungssicherheit und R\u00fcckhalt. \n\nIch erinnere nicht gern an das Beispiel Zittau. Lange hat \n\nman den Verfall nur punktuell aufhalten k\u00f6nnen. Jetzt \n\nfreut sich die Stadt \u00fcber einen Investor, der in zentraler \n\nLage eine ganze Stra\u00dfe \u00fcberbauen und fl\u00e4chenhaft abrei-\n\n\u00dfen will. Zittau wird sich damit enorm ver\u00e4ndern, und ich \n\ndenke, man h\u00e4tte Entscheidendes beitragen k\u00f6nnen, um \n\ndas zu verhindern, indem man mit Mitteln des Denkmal-\n\nschutzes st\u00e4rkere Impulse gesetzt h\u00e4tte. Eine solche \n\nChance ist mit dem gezielten Einsatz europ\u00e4ischer F\u00f6r-\n\ndermittel dennoch gegeben. Daher bitte ich in diesem \n\nSinne um die Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKallenbach. \u2013 Nun f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nPohle; bitte, Sie haben das Wort. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, recht \n\nvielen Dank. \u2013 Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDie Pflege und Erhaltung des baukulturellen Erbes stellt \n\nzweifellos einen sehr hohen Wert dar und, richtig, dieses \n\nErbe ist von immenser Bedeutung f\u00fcr die Auspr\u00e4gung \n\nregionaler, nationaler und europ\u00e4ischer Identit\u00e4t. \n\nDiese Bedeutung wurde im Freistaat Sachsen fr\u00fchzeitig \n\nerkannt. Der Zustand der Innenst\u00e4dte von Dresden, \n\nChemnitz, Leipzig, von Plauen und G\u00f6rlitz, unserer klein- \n\nund Mittelst\u00e4dte, unserer D\u00f6rfer, eines gro\u00dfen Teils \n\nunserer Schl\u00f6sser und Burgen legt dar\u00fcber Zeugnis ab. \n\nSowohl unsere B\u00fcrger als auch die gl\u00fccklicherweise \n\nwachsende Zahl der Touristen nimmt diesen Umstand \n\nanerkennend zur Kenntnis. \n\nHinter diesem Ergebnis steht eine gewaltige gesellschaft-\n\nliche Kraftanstrengung. Nach 60 Jahren Zerst\u00f6rung und \n\nVernachl\u00e4ssigung durch Krieg und sozialistische Plan-\n\nwirtschaft war, und ist das eine gro\u00dfe Herausforderung. \n\nOhne den Einsatz von Landes-, Bundes- und europ\u00e4ischen \n\nF\u00f6rdermitteln w\u00e4re dies so nicht zu bew\u00e4ltigen gewesen. \n\nDer Freistaat wurde hier von der ersten Stunde an seiner \n\nVerantwortung gerecht. Die Pflege des baukulturellen wie \n\ndes gesamten kulturellen Erbes war, ist und bleibt Regie-\n\nrungshandeln der S\u00e4chsischen Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Intention Ihres Antrages \u2013 der im \u00dcbrigen fast w\u00f6rt-\n\nlich aus dem Schreiben der Denkvereinigung und Netz-\n\nwerke der Bundesrepublik Deutschland an EU-Kom-\n\nmissar Hahn vom 29.02.2012 abgeschrieben ist; hier w\u00e4re \n\nkreatives Weiterdenken sicher angebracht gewesen \u2013 wird \n\nvon der Staatsregierung bereits erf\u00fcllt. \n\nNach meinem Kenntnisstand ist die Pflege des kulturellen \n\nErbes bereits Bestandteil des Entwurfes der EFRE-\n\nVerordnung f\u00fcr die F\u00f6rderperiode nach 2014 \u2013 wenn auch \n\nf\u00fcr Sachsen aufgrund seiner wirtschaftlichen Situation mit \n\nEinschr\u00e4nkungen versehen. Alle dahin gehenden Initiati-\n\nven von Bundesrat und Bundesregierung wurden von der \n\nStaatsregierung mitgetragen und unterst\u00fctzt. Abgesehen \n\nvon dem \u2013 sagen wir einmal \u2013 nicht sehr kreativen Zu-\n\nstandekommen Ihres Antrages m\u00f6chte ich hier einem \n\nweiteren Gedanken nachgehen: So erfreulich es ist, dass \n\nwir bei der Erf\u00fcllung unserer wichtigen Aufgaben auf EU-\n\nF\u00f6rdermittel zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, so ist es doch kein \n\nGeheimnis, dass diese stetig sinken werden \u2013 nicht zuletzt \n\naufgrund der erfreulichen Entwicklung unserer Wirt-\n\nschaft. \n\nEs st\u00fcnde Ihnen deshalb nicht schlecht zu Gesicht, sich \n\nvielmehr Gedanken dar\u00fcber zu machen, wie es in unse-\n\nrem Land zuk\u00fcnftig gelingen kann, diese wichtigen \n\nAufgaben zunehmend aus eigener Kraft zu bew\u00e4ltigen. \n\nDa ist unsere Politik der Haushaltsdisziplin und -konsoli-\n\ndierung wohl das probateste Mittel. Vielleicht werden wir \n\nSie in den anstehenden Haushaltsberatungen auch im \n\nSinne der Erhaltung unseres kulturellen Erbes hinter uns \n\nhaben. \n\nEinen weiteren Gedanken m\u00f6chte ich der Leipzig Charta \n\nan sich widmen. Ein sehr lobenswerter Gedanke besteht \n\nf\u00fcr mich \u2013 neben dem integrierten Stadtentwicklungsan-\n\nsatz \u2013 in der Betonung der Notwendigkeit der Selbst- und \n\nMitbestimmung der B\u00fcrger. Das ist ein interessantes \n\nGebiet, und da hat unsere versammelte Opposition gele-\n\ngentlich noch einigen Nachholbedarf. In Dresden f\u00e4llt mir \n\ndazu der Bau der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke ein. Die GR\u00dc-\n\nNEN zeigten sich seinerzeit keineswegs bereit, das \n\n\u00fcberzeugende B\u00fcrgervotum f\u00fcr den Br\u00fcckenbau zu \n\nakzeptieren und zum Ziel ihres politischen Handelns zu \n\nmachen. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Die GR\u00dcNEN \u2026!) \n\nAber auch der Blick auf meine noch von einem sozialde-\n\nmokratischen Oberb\u00fcrgermeister gef\u00fchrte Heimatstadt \u2013 \n\nein sozialdemokratischer Bauminister hatte seine EU-\n\nKollegen 2007 nach Leipzig eingeladen \u2013 ist in dieser \n\nHinsicht sehr aufschlussreich. Allein aus meinem Wahl-\n\nkreis kann ich zwei leuchtende Beispiele anf\u00fchren, wie \n\nhoch regierende Sozialdemokraten den m\u00fcndigen B\u00fcrger \n\nsch\u00e4tzen: Bei der Festlegung eines Gymnasialstandortes \n\nim Leipziger Osten werden die B\u00fcrger nahezu organisiert \n\naus der Beteiligung ausgegrenzt und die Neuregelung der \n\nUnterbringung der Asylbewerber in Leipzig ist ein Mus-\n\nterbeispiel f\u00fcr Desinformation und Intransparenz. In \n\nbeiden F\u00e4llen wird den B\u00fcrgern das Recht auf Selbst- und \n\nMitbestimmung strikt verweigert. \n\nIn der Leipzig Charta hei\u00dft es dazu sinngem\u00e4\u00df: Die St\u00e4dte \n\ngeh\u00f6ren weder den Politikern und Verwaltungen noch den \n\nInvestoren. Alle seien f\u00fcr die Zukunft der St\u00e4dte verant-\n\nwortlich und m\u00fcssen sich engagieren. Demokratische \n\nStaaten brauchen Demokratie vor Ort. In meinem Wahl-\n\nkreis wird das jetzt \u00fcbrigens ge\u00fcbt: CDU-Stadtr\u00e4te und \n\nB\u00fcrgervereine fordern die Umsetzung demokratischer \n\nWillensbildungsprozesse, und \u2013 erfreulich \u2013 einzelne \n\nStadtr\u00e4te der GR\u00dcNEN und der LINKEN haben sich dem \n\nangeschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5887 \n\nSie sehen, meine Damen und Herren: Die Leipzig Charta \n\nbietet viel mehr als Hinweise zur Erlangung von F\u00f6rder-\n\nmitteln, und die Ergebnisse b\u00fcrgerschaftlichen Engage-\n\nments sind viel mehr wert, als uns Br\u00fcssel jemals \u00fcber-\n\nweisen kann. Aber sie werden auch dann noch wirken, \n\nwenn nicht nur Leipzig, sondern ganz Sachsen Phasing-\n\nout-Region ist. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist leider wie so oft: Sie \n\npicken sich nur die K\u00f6rnchen aus dem Futter, die Ihnen \n\ngerade passen. Genauso verh\u00e4lt es sich mit Ihrem Antrag: \n\nteilweise \u00fcberholt und in weiten Teilen zu kurz gedacht. \n\nDieser Antrag ist entbehrlich und daher abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann? \n\nHolger Mann, SPD: Ich hatte eine Nachfrage; die kann \n\nich nun nicht mehr stellen, wenn der Kollege schon \n\ndavoneilt oder eher flieht. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich dachte, Sie wollten \n\nkurzintervenieren. \u2013 Meine Damen und Herren, wir setzen \n\nin der Aussprache fort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. Dr. K\u00fclow; bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im \n\nNamen meiner Fraktion unterst\u00fctze ich das Anliegen des \n\nvorliegenden Antrages von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\ndas baukulturelle Erbe als F\u00f6rdertatbestand mit Nach-\n\ndruck in die laufenden und emotional recht aufgeladenen \n\nVerhandlungen \u00fcber die Neugestaltung der EU-Regional-\n\nf\u00f6rderpolitik aufzunehmen. Auch wenn die s\u00e4chsischen \n\nEU-Abgeordneten im vorliegenden Antrag nicht explizit \n\nerw\u00e4hnt sind, so werden auch sie diese Initiative hoffent-\n\nlich registrieren; denn gegenw\u00e4rtig arbeiten alle Fraktio-\n\nnen an ihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen zu den vorliegenden \n\nVerordnungsentw\u00fcrfen. \n\nIm \u00dcbrigen macht sich auch der Ausschuss der Regionen \n\n\u2013 dieser Hinweis geht an die Adresse der Staatsregierung \n\n\u2013 inzwischen f\u00fcr dieses Thema stark. Zumindest dort ist \n\ndie Leipzig Charta zur nachhaltigen europ\u00e4ischen Stadt \n\nvom 24. Mai 2007 angekommen. \n\nDie vorgesehene politische Hauptrichtung des Antrages \n\nf\u00fcgt sich ein in eine Reihe von Initiativen und Antr\u00e4gen \n\nder Linksfraktion, die mit Nachdruck darauf gerichtet \n\nsind, die Br\u00fccke von der Vergangenheit in die Gegenwart \n\nund Zukunft zu schlagen und dabei \u2013 bei aller \u00c4sthetik \n\ndes Bauwerks \u2013 den Nutzen der Br\u00fccke nicht aus dem \n\nAuge zu verlieren. Ich erinnere nur an unsere parlamenta-\n\nrischen Initiativen zum Thema Industriekultur, die, \n\nbildlich gesprochen, darauf zielten, sich nat\u00fcrlich am \n\nDresdner Zwinger und an der G\u00f6rlitzer Altstadt zu erfreu-\n\nen, aber dabei all die St\u00e4dte nicht aus dem Auge zu \n\nverlieren, an denen viele Generationen die Werte schufen, \n\num \u00fcberall in Sachsen bekannte Prachtbauten \u00fcberhaupt \n\nerrichten zu k\u00f6nnen. Baukulturelles Erbe darf kein Schau-\n\nfenster- oder Trib\u00fcnenthema sein. \n\nWir bekennen uns daher analog zur Industriekultur zu \n\neiner vergleichbaren Vorgehensweise mit dem baukultu-\n\nrellen Erbe im Kontext der gewachsenen europ\u00e4ischen \n\nStadt, \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\ndie in der Leipzig Charta von 2007 bekanntlich als \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201eein wertvolles und unersetzbares Wirtschafts-, \n\nSozial- und Kulturgut\u201c definiert wurde. \n\nAllerdings waren die f\u00fcnf Jahre, die seit Annahme dieser \n\nwichtigen Erkl\u00e4rung verflossen sind, keineswegs von \n\nbeharrlicher, leidenschaftlicher Umsetzung der darin \n\nformulierten Nachhaltigkeitsziele gepr\u00e4gt. Im Gegenteil, \n\nviel zu oft begn\u00fcgten sich die \u00fcblichen Sonntagsredner \n\ndamit, formal an die Leipzig Charta zu erinnern, w\u00e4hrend \n\nes doch darauf angekommen w\u00e4re, auf die schrittweise \n\nUmsetzung der anspruchsvollen Ziele zu dr\u00e4ngen. \n\nInsofern sind die von Frau Kallenbach bereits erw\u00e4hnten \n\nb\u00fcrgerschaftlichen Initiativen der Denkmalvereinigungen, \n\nNetzwerke und Stadtforen zu begr\u00fc\u00dfen, deren Forderun-\n\ngen \u2013 das haben wir gerade von Herrn Pohle geh\u00f6rt \u2013 \n\nauch das inhaltliche Fundament des Antrags bilden. Nach \n\nmeiner Auffassung haben sich jedoch \u2013 neben vielem \n\nRichtigen \u2013 durch unkritische \u00dcbernahme einige Unsch\u00e4r-\n\nfen bzw. Defizite in die insgesamt zw\u00f6lf in der Antrags-\n\nbegr\u00fcndung formulierten Zielsetzungen eingeschlichen. \n\nDamit meine ich zum einen die Doppelung mit nationalen \n\nAns\u00e4tzen. Es gibt zu Altbauerhalt und Klimaschutz bereits \n\ndiverse Bundesprogramme und KfW-Kredite. Deswegen \n\nwird nicht ganz ersichtlich, wo hier eigentlich die Spezi-\n\nfik der EU-F\u00f6rderung angesiedelt ist. Dort, wo nationale \n\nProgramme nicht greifen, fehlt \u2013 umgekehrt \u2013 die konkre-\n\nte Benennung einer notwendigen EU-F\u00f6rderung, wie bei \n\nder Anpassung der Altbaubest\u00e4nde an den demografischen \n\nWandel. \n\nJetzt komme ich auf den Wahlkreis von Herrn Pohle zu \n\nsprechen: In ganz Volkmarsdorf-Nord und in gro\u00dfen \n\nTeilen Lindenaus gibt es beispielsweise keine Aufz\u00fcge. \n\nHerr Pohle, ich wei\u00df nicht, ob Ihr verkappter Ausflug in \n\nden aufziehenden Leipziger OBM-Wahlkampf besonders \n\ngl\u00fccklich war; vielleicht war es auch eine Bewerbungsre-\n\nde. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Im Gegensatz  \n\nzu Ihnen hat Herr Pohle einen Wahlkreis!) \n\n\u2013 Im Gegensatz zu Ihnen haben wir schon einen Kandida-\n\nten bzw. eine Kandidatin. Die CDU sucht ja verzweifelt \n\nseit f\u00fcnfzehn Monaten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Vorsicht!  \n\nDie Entwicklung ist wohl an Ihnen  \n\nvorbeigegangen \u2013 wie so vieles!) \n\nIch wei\u00df, wie gesagt, nicht, ob das eine Bewerbungsrede \n\nwar, Herr Pohle. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5888 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. K\u00fclow, Sie \n\nsprechen bitte zum Antrag! \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Gut. \u2013 Baukulturelles \n\nErbe bilden f\u00fcr DIE LINKE eben nicht nur die vorneh-\n\nmen b\u00fcrgerlichen Quartiere in unseren St\u00e4dten, sondern \n\nauch die vielen einstigen Arbeiterquartiere, die heute \n\noftmals ein Mauerbl\u00fcmchendasein f\u00fchren, weil sie \n\nschlichter gebaut wurden. \n\nIm Sinne der Nachhaltigkeit halten wir es f\u00fcr angebracht, \n\nja ratsam, bei aller Akzeptanz von st\u00e4dtebaulichen Um-\n\nbr\u00fcchen nicht immer nur vordergr\u00fcndig an Abriss zu \n\ndenken, sondern alle geeigneten Geb\u00e4ude an gut erschlos-\n\nsenen, also nachhaltig optimierten Standorten zu erhalten \n\nund mit modernem, zeitgem\u00e4\u00dfem Wohnstandard und \n\neinem lebenswerten Umfeld aufzuwerten, damit sich die \n\nBewohner dort wohlf\u00fchlen. \n\nDieser soziale Aspekt des Umgangs mit dem baukulturel-\n\nlen Erbe ist meiner Fraktion ein wichtiges Anliegen. \n\nDeshalb sollte in den anstehenden Verhandlungen \u00fcber \n\ndie k\u00fcnftige Verteilung der EU-Regionalf\u00f6rdermittel die \n\nganz allt\u00e4gliche Nutzung des modernisierten Vorhandenen \n\neine zentrale Rolle spielen. Das ist umso wichtiger, als die \n\nressourcenged\u00fcngten B\u00e4ume nun wirklich nicht mehr in \n\nden Himmel wachsen werden. Das ist auch wichtig, weil \n\nwir mit der Modernisierung unserer ererbten Bausubstanz \n\nzugleich die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen, dass sie, wie \n\nschon angedeutet, an die Anforderungen einer alternden \n\nGesellschaft, die nun einmal andere Nutzungsm\u00f6glichkei-\n\nten und -kriterien erfordert, angepasst werden kann. Ein \n\nerhaltenswerter Altbau mit anzubauendem Lift und \n\nzeitgem\u00e4\u00dfem Klimaschutz, an einem integrierten Standort \n\ngelegen, ist gelebte Nachhaltigkeit in einer lebendig \n\nbleibenden Stadt. Das ist zugleich eine politische Zielvor-\n\nstellung, f\u00fcr die wir uns nachdr\u00fccklich einsetzen. F\u00fcr \n\ndiese Strategie der Aufwertung des Vorhandenen w\u00e4ren \n\neurop\u00e4ische F\u00f6rdermittel bestens eingesetzt. \n\nNoch ein Aspekt ist aus unserer Sicht wichtig: \u201eWohnen \n\nim Baudenkmal\u201c war das Thema des Tages des offenen \n\nDenkmals 2003. Die Deutsche Stiftung Denkmalschutz \n\nhat schon damals den Denkmalbegriff \u2013 aus meiner Sicht: \n\nv\u00f6llig zu Recht \u2013 sehr weit gefasst. Wir sollten uns daran \n\norientieren und einen aktiven, keineswegs nur musealen \n\nUmgang mit dem baukulturellen Erbe pflegen. \n\nWie das konkret geht, kann man an der in Leipzig entwi-\n\nckelten Messe \u201edenkmal\u201c sehr anschaulich sehen, einer \n\nVeranstaltung, die es l\u00e4ngst zu europ\u00e4ischer Geltung \n\ngeschafft hat. \n\nDiesem in unserer Vergangenheit wurzelnden, sehr \n\npraktischen Zukunftsthema \u2013 baukulturelles Erbe \u2013, zu \n\ndem sich europ\u00e4ische Experten alle zwei Jahre in Leipzig \n\nversammeln, um ihre besten Erfahrungen auszutauschen \u2013 \n\nim November 2012 ist es wieder so weit \u2013, w\u00fcrde es gut \n\nzu Gesicht stehen, wenn Sachsen eine aktive Rolle bei der \n\ngeb\u00fchrenden Ber\u00fccksichtigung des baukulturellen Erbes \n\nim neu zu justierenden europ\u00e4ischen F\u00f6rderkanon spielen \n\nw\u00fcrde. \n\nNicht zuletzt auch aus diesem Grund stimmt meine \n\nFraktion dem vorliegenden Antrag zu. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. K\u00f6pping. Sie haben das Wort, Frau \n\nK\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Baukulturelles \n\nErbe als wesentlichen Bestandteil bei der \u00dcberarbeitung \n\nder EU-F\u00f6rderverordnung \u2013 dem k\u00f6nnen wir, liebe \n\nGR\u00dcNE, voll zustimmen. Das ist ein ganz wichtiges \n\nThema, zumal Sachsen in einer ganz besonderen Situation \n\nist: Hier gibt es im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern \n\n\u00fcberdimensional viele Denkmale, baugesch\u00fctzte H\u00e4user \n\nund Grundst\u00fccke. Deswegen haben Sie, lieber Herr \n\nMinister Ulbig, viele Aufgaben, die Sie angehen m\u00fcssen. \n\nEin Aufgabenbereich umfasst die EU-F\u00f6rderung. Ich \n\nhoffe, dass Sie sich in Br\u00fcssel so stark machen k\u00f6nnen, \n\ndass die Forderungen in unserem Antrag geh\u00f6rt werden. \n\nVielleicht geben Sie nicht ganz so schnell auf wie Ihr Herr \n\nKollege, der gerade, was die F\u00f6rderung Leipzigs in der \n\nneuen F\u00f6rderperiode betrifft, sehr fr\u00fchzeitig gesagt hat: \n\nDas schaffen wir nicht, das geht sowieso nicht! \u2013 Aber es \n\nhat geklappt! Die Hoffnungen, dass wir in Br\u00fcssel etwas \n\nerreichen k\u00f6nnen, sind also da. \n\nDie zweite Ebene \u2013 damit komme ich zu dem, was im \n\nMoment hier fehlt \u2013 ist die in Sachsen. Wir h\u00f6ren immer \n\nwieder gro\u00dfe Worte, wie wichtig uns die Stadtentwick-\n\nlung ist. Das ist ein zentrales Thema. Sie als ehemaliger \n\nOberb\u00fcrgermeister wissen nat\u00fcrlich genau, wie zentral \n\ndieses Thema f\u00fcr die Stadtentwicklung ist. \n\nIm Sparhaushalt 2012 der Staatsregierung stehen daf\u00fcr \n\njedoch nur noch 265 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Die \n\nMittel f\u00fcr den Stadtumbau sind um mehr als die H\u00e4lfte \n\ngek\u00fcrzt worden. Gleiches trifft auf das Programm \u201eSozia-\n\nle Stadt\u201c zu. Wir haben geh\u00f6rt, dass es in Bezug auf die \n\nBauwerke nicht nur um das Geld an sich geht, sondern \n\nauch um b\u00fcrgerschaftliches Engagement. Auch daf\u00fcr sind \n\ndie Mittel um 60 % reduziert worden, sodass wir 2012 \n\ngerade noch 40 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung haben. Das \n\nklingt nach viel; aber wenn ich die Reduzierung ber\u00fcck-\n\nsichtige, ist es wenig. \n\nWas m\u00fcssen wir tun? St\u00e4dte und Gemeinden sind auf den \n\nKlimawandel vorzubereiten. Es geht um energetische \n\nSanierung sowie um aktive Beteiligung der Kommunen \n\nund der B\u00fcrger am Klimaschutz. Aus unserer Sicht bleibt \n\nmomentan vieles an den Kommunen allein h\u00e4ngen. \n\nWir brauchen einen nationalen Masterplan f\u00fcr energeti-\n\nsche Geb\u00e4udesanierung als Teil der Energiewende. Auch \n\ndas ist eine Forderung, die ich an dieser Stelle ganz klar \n\nf\u00fcr Sachsen erheben m\u00f6chte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5889 \n\nWir brauchen Investitionsanreize f\u00fcr innerst\u00e4dtische \n\nKerngebiete. Heute konnten wir zwar h\u00f6ren, dass j\u00e4hrlich \n\ncirca 2 300 Menschen mehr nach Sachsen ziehen als \n\nwegziehen; dennoch haben wir eine gro\u00dfe Disharmonie \n\nzwischen l\u00e4ndlichem und st\u00e4dtischem Raum. \n\nN\u00e4chster Punkt: Belebung von Wirtschaft und Arbeits-\n\nmarkt. Damit haben wir uns in der Debatte zum letzten \n\nAntrag ausgiebig besch\u00e4ftigt. Die regionale Wertsch\u00f6p-\n\nfung ist zu st\u00e4rken. \n\nAber Geb\u00e4udesanierung muss nat\u00fcrlich auch bezahlbar \n\nbleiben. Akzeptanz f\u00fcr die energetische Sanierung ist \n\nnicht nur bei den Hauseigent\u00fcmern, sondern auch bei den \n\nMietern zu erreichen. \n\nDie Verbesserung der Energieeffizienz muss dazu beitra-\n\ngen, dass trotz steigender Energiepreise Mieten und \n\nNebenkosten bezahlbar bleiben. \n\nBesondere Aufmerksamkeit muss benachteiligten Stadt-\n\nquartieren gelten. Die Leipzig-Charta ist auch dem zu \n\nwidmen. \n\nEnergetische Sanierung muss klimagerecht und sozial \n\nverantwortlich bleiben. Daf\u00fcr pl\u00e4dieren wir. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Hauschild. Sie haben das Wort, Herr \n\nHauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen! Im vorliegenden Antrag fordert \n\ndie Fraktion der GR\u00dcNEN die Staatsregierung auf, \n\nendlich die Leipzig Charta f\u00fcr nachhaltige Stadtentwick-\n\nlung umzusetzen und das baukulturelle Erbe als F\u00f6rder-\n\nschwerpunkt der n\u00e4chsten EU-F\u00f6rderperiode aufnehmen \n\nzu lassen. \n\nDie Leipzig Charta, die anl\u00e4sslich einer EU-Bauminister-\n\nzusammenkunft verabschiedet wurde, hat das Ziel, \n\nGrundlagen f\u00fcr eine neue Stadtpolitik in Europa zu \n\nschaffen. Sie formuliert die Selbstverpflichtung, die \n\nStrategie der integrierten Stadtentwicklung zu verfolgen \n\nund der Ausgrenzung benachteiligter Stadtgebiete entge-\n\ngenzuwirken. \n\nDie Stadtentwicklungspolitik unserer Staatsregierung \n\nbasiert bereits auf der Leipzig Charta. Im letzten Plenum \n\nhaben wir im Rahmen einer Fachregierungserkl\u00e4rung des \n\nzust\u00e4ndigen Innenministers \u00fcber die Stadtentwicklungs-\n\nstrategie 2020 gesprochen. Ziele sind st\u00e4dtebauliche \n\nNachhaltigkeit und die kompakte Stadt. \n\nFrau Kallenbach, wenn ich kurz auf Zittau eingehen darf: \n\nSie haben gesagt, in Zittau sollten historische Geb\u00e4ude \n\nweggerissen werden, um dort einen Einkaufstempel zu \n\nbauen. Lassen Sie sich nicht aufs Glatteis f\u00fchren! Es gibt \n\nden Regionalentwicklungsplan, dessen Einhaltung von \n\nder Landesdirektion \u00fcberwacht wird. Auch der Stadtrat \n\nhat noch mitzureden. Die Sorge, die Sie hier ge\u00e4u\u00dfert \n\nhaben, kann ich Ihnen nehmen: So etwas wird dort \n\nsicherlich nicht passieren. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Prima!) \n\nWas das zweite Ziel Ihres Antrags angeht: Es ist richtig, \n\ndass die Verordnungstexte der EU-Kommission f\u00fcr die \n\nn\u00e4chste F\u00f6rderperiode die Leipzig Charta nicht ausdr\u00fcck-\n\nlich erw\u00e4hnen. Der Bundesrat hat aber bereits im Februar \n\nin einem Beschluss gefordert, dass die Leipzig Charta \n\neine ma\u00dfgebliche Grundlage im Bereich der Stadtent-\n\nwicklung darstellen und auch eine F\u00f6rderung der touristi-\n\nschen Infrastruktur m\u00f6glich sein muss \u2013 \u00fcber den Erhalt \n\ndes kulturellen Erbes hinausgehend. \n\nWas die Begr\u00fcndung f\u00fcr Ihren Antrag betrifft, so wird ein \n\nGro\u00dfteil der Damen und Herren Abgeordneten mit den \n\nvon Ihnen darin getroffenen Feststellungen und Zielen \n\n\u00fcbereinstimmen. Nat\u00fcrlich besitzt Sachsen ein umfangrei-\n\nches, auch baukulturelles Erbe, auf das wir sehr stolz sind. \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcnschen auch wir ausdr\u00fccklich \u2013 mein Kolle-\n\nge Ronald Pohle und ich \u2013 eine Unterst\u00fctzung des lokalen \n\nHandwerks, einen sanften Kulturtourismus oder eine \n\nSt\u00e4rkung von weniger entwickelten und vom demografi-\n\nschen Wandel stark betroffenen Gebieten. \n\nAber versprechen Sie sich das alles von der blo\u00dfen \n\nAufnahme des baukulturellen Erbes als F\u00f6rderschwer-\n\npunkt? Betonen m\u00f6chte ich aber, dass im Rahmen der von \n\nIhnen in der Begr\u00fcndung des Antrages angesprochenen \n\nenergetischen Sanierung die Festlegung von starren \n\nQuoten, wie sie die Kommission in ihrer aktuellen Ener-\n\ngieeffizienzrichtlinie einfordert, auf den entschiedenen \n\nWiderstand der FDP-Fraktion st\u00f6\u00dft. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\nFreiwillige energetische Sanierung: ja, Zwangsquoten: \n\nnein. Wie schon betont, ist die Leipzig Charta bereits \n\nintegraler Bestandteil der s\u00e4chsischen Stadtentwicklungs-\n\npolitik. Die Staatsregierung hat mit ihrer Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr den erw\u00e4hnten Bundesratsantrag bereits im Sinne der \n\nAntragsteller gehandelt. Aus diesem Grund halten wir \n\nIhren Antrag f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend und werden ihn ableh-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP, und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Storr. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aus Zeitgr\u00fcnden verzichtet \n\ndie NPD-Fraktion!) \n\n\u2013 Sie verzichten. \u2013 Meine Damen und Herren! Damit ist \n\ndie erste Runde abgeschlossen. Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Nat\u00fcrlich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5890 \n\n\u2013 Das ist deutlich zu erkennen. Herr Staatsminister Ulbig, \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Eine ganze Menge ist zu diesem Tages-\n\nordnungspunkt gesagt worden; nicht alles hat, wenn man \n\ngenauer hinschaut, unmittelbar mit dem Antrag zu tun \n\ngehabt. Ich m\u00f6chte deshalb ein paar Punkte aus der \n\nDiskussion aufnehmen und dann noch zu Ihrem konkreten \n\nAntrag etwas sagen, Frau Kallenbach. \n\nAls Erstes m\u00f6chte ich klarstellen, weil das unterschwellig \n\nangesprochen wurde, dass der Schutz des kulturellen \n\nErbes ein sichtbares Ziel der Staatsregierung und gleich-\n\nerma\u00dfen auch der Bundesregierung ist. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDie Leipzig Charta f\u00fcr die nachhaltige Stadtentwicklung \n\nist tats\u00e4chlich Richtschnur f\u00fcr die Stadtentwicklung in \n\nSachsen. Wenn man sich die Stadtentwicklungsstrategie \n\nSachsen 2020 anschaut, dann haben wir ganz klare Ziele \n\nformuliert: nachhaltige Stadtentwicklung und kompakte \n\nStadt als ressourcenschonendes Stadtmodell und ein ganz \n\nklares St\u00e4rken der wertvollen historischen Bausubstanz in \n\nden Kernst\u00e4dten. \n\nMeine Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema Stadtent-\n\nwicklungsstrategie ist angesprochen worden. Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, ich habe Ihnen deutlich \n\ngemacht, dass von den Denkmalen, die wir tats\u00e4chlich \n\n\u00fcber dem Bundesdurchschnitt haben \u2013 worauf wir stolz \n\nsein k\u00f6nnen \u2013, immerhin schon zwei Drittel saniert \n\nworden sind. Das ist eine bemerkenswerte Leistung, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund zwar von allen, die auf den unterschiedlichen Ebenen \n\nan diesem Prozess mitgewirkt haben. \n\nIch will das Thema Zittau nicht unbedingt wieder auf-\n\nnehmen, Frau Kallenbach hat es angesprochen. Aber \n\nwenn wir durch unsere mittelgro\u00dfen St\u00e4dte fahren, dann \n\nkommt aus meiner Sicht der Stolz der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger zum Ausdruck, was da in den letzten Jahren \n\nzustande gebracht worden ist und dass die Bausubstanz in \n\nunseren St\u00e4dten Gott sei Dank gerettet werden konnte, \n\ndenn es war 1989/90 f\u00fcr viele Bauten f\u00fcnf vor zw\u00f6lf und \n\nteilweise schon f\u00fcnf nach zw\u00f6lf. Deshalb ist mir nicht \n\nbange, da die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort sehr \n\nsensibel mit dem Erbe umgehen. Ein Abbruch wird heute \n\ndreimal \u00fcberlegt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDas zu den allgemeinen Themen. Nun zum Konkreten, \n\nwas Sie im Antrag angesprochen haben, bezogen auf die \n\nUnterst\u00fctzung aus Br\u00fcssel f\u00fcr die Kulturfondsperiode \n\n2014 bis 2020. Auch da m\u00f6chte ich f\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung insgesamt und auch f\u00fcr meinen Kollegen \n\nDr. Martens deutlich machen, dass wir uns in Br\u00fcssel f\u00fcr \n\ndie Belange des Freistaates Sachsen intensiv einsetzen. \n\nWir haben sogar eine Kabinettssitzung zu den Europaan-\n\ngelegenheiten in Br\u00fcssel durchgef\u00fchrt, haben uns ganz \n\nbesonders f\u00fcr s\u00e4chsische Themen starkgemacht. Das wird \n\nman vom Ergebnis her auch sehen. \n\nRichtig ist, Frau Kallenbach, und insofern will ich da \n\nwenig herumreden, dass in dem Verordnungsvorschlag \n\nder EU-Kommission f\u00fcr die kommende F\u00f6rderperiode der \n\nBezug zur Leipzig Charta fehlt. Sie haben es angespro-\n\nchen mit \u201eman muss schon sehr suchen\u201c. Sie haben \n\ngefragt, wie sich die Staatsregierung verhalten hat und \n\nwelchen Stand wir haben. Der Bundesrat, also die L\u00e4n-\n\ndervertretung, hat das erkannt, und mit dem Beschluss \n\nvom 12. Februar ist bereits festgestellt worden, dass die \n\nLeipzig Charta ma\u00dfgebliche handlungsrelevante Grundla-\n\nge sein muss, dass die st\u00e4dtische Dimension zu st\u00e4rken sei \n\nund dass \u00fcber den Erhalt kulturellen Erbes hinaus auch \n\nInvestitionen in touristische Infrastruktur m\u00f6glich sein \n\nm\u00fcssen. Damit wird deutlich, dass das, was dem Antrag \n\nzugrunde liegt, bereits durch Beschluss des zust\u00e4ndigen \n\nGremiums, hier des Bundesrates, umgesetzt wird. Der \n\nFreistaat Sachsen hat diesen Beschluss des Bundesrates \n\nmitgetragen. Aus diesem Grund ist der vorliegende Antrag \n\nbereits \u00fcberholt und deshalb entbehrlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Wir kommen zum Schlusswort. Das hat \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und es wird \n\nvon Frau Kallenbach gehalten. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bringe noch \n\neinmal eine Kurzfassung unseres Antrages. Wegen des \n\nhohen Stellenwertes des Denkmalschutzes bitten wir die \n\nStaatsregierung, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass das baukul-\n\nturelle Erbe einen besonderen Artikel bekommt und \n\npriorit\u00e4r zu behandeln ist und damit in den operationellen \n\nProgrammen nicht nur des Freistaates, sondern in der \n\ngesamten EU aufgenommen werden kann. Es geht nicht \n\nnur darum, die Belange des Freistaates Sachsen zu si-\n\nchern. \n\nEs hat auch niemand infrage gestellt, dass wir schon \n\ngrandiose Erfolge bei der Sanierung von Denkmalen \n\nhaben und der Denkmalschutz eine entsprechende Bedeu-\n\ntung bei der Staatsregierung hat. Ich vergesse jetzt mal, \n\ndass ein neues Denkmalschutzgesetz gerade noch verhin-\n\ndert werden konnte. Ich freue mich auch sehr, dass sich \n\nmeine Kollegen mit der Leipzig Charta so auseinanderge-\n\nsetzt haben. Ich war beteiligt an der Erarbeitung und mit \n\nanwesend bei der Bauministerkonferenz. Ich war die \n\nBerichterstatterin im Europ\u00e4ischen Parlament f\u00fcr die \n\nLeipzig Charta. Ich habe, anders als in diesem Hause, \n\nEinfluss auf die inhaltliche Ausgestaltung dieser Leipzig \n\nCharta nehmen k\u00f6nnen. Daher wundere ich mich sehr, \n\nKollege Pohle, wo Sie pl\u00f6tzlich die GR\u00dcNEN oder die \n\nOpposition mit Nachholbedarf sehen. Vielleicht bin ich \n\nnicht die Gr\u00fcne, aber B\u00fcrgerbeteiligung ist f\u00fcr uns ein \n\nThema mit hoher Priorit\u00e4t. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5891 \n\nIch m\u00f6chte auch noch sagen, dass Herr Pohle wiederum \n\noffensichtlich mehr Informationen hat als wir. Ich habe \n\ndeshalb in der Rede gesagt, es k\u00f6nnte sein, dass es sich \n\n\u00fcberholt hat. Dennoch bleibt der Kern des Antrags beste-\n\nhen, wie ich es eingangs noch einmal in der Kurzfassung \n\nerl\u00e4utert hatte. Leipzig Charta ist ein ganz wichtiges \n\nThema, ist hier aber mehr marginal betroffen und als \n\nBegr\u00fcndung angef\u00fchrt. Ich bitte dennoch um Zustimmung \n\nzu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKallenbach. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung. Wer der Drucksache 5/9267 zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stim-\n\nmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht beschlossen \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren, Tagesordnungspunkt 6 ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nAbberufung des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 5/9258, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: NPD, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die NPD-Fraktion hat Herr Abg. Storr das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Nach den verbalen Entgleisungen des S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten in der Landtagssitzung vom \n\n4. November 2010, auf die ich sp\u00e4ter noch einmal zu-\n\nr\u00fcckkommen werde, hatte die NPD-Fraktion angek\u00fcndigt, \n\ndass wir seine \u00c4u\u00dferungen k\u00fcnftig besonders genau zur \n\nKenntnis nehmen werden. Dieses Versprechen haben wir \n\nnun mit dem Antrag auf Abwahl des Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten eingel\u00f6st. Schon damals haben wir seine oftmals \n\nschlicht peinlichen Verlautbaren als Kampfansage an alle \n\nDeutschen begriffen, die noch Deutsche sein wollen. \n\n(Oh! bei der SPD \u2013 Lachen bei der SPD) \n\nInzwischen ist jedes Ma\u00df \u00fcberschritten. Herr Gillo stellt \n\nalles in den Schatten, was sich bisherige Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragte ohnehin schon an inl\u00e4nderfeindlichen Aktivit\u00e4ten \n\ngeleistet haben. \n\n(Lachen bei der LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Meine G\u00fcte!) \n\nWenn der Mann einfach nur irgendein Multikulti-\n\nWirrkopf w\u00e4re, k\u00f6nnte man ihn vielleicht noch ignorieren. \n\nAber Herr Gillo ist der Inhaber eines offiziellen Amtes \n\ndes Landtags und kann als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter seine Ansichten damit zumindest teilweise in der \n\nPraxis umsetzen. Deshalb muss man ihm Einhalt gebie-\n\nten. \n\nDie NPD-Fraktion hat in ihrem Abwahlantrag eine ganze \n\nReihe an Fakten aufgef\u00fchrt, die eine Entfernung aus dem \n\nAmt begr\u00fcnden. Zwei Punkte machen eine Abwahl des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten notwendig. Zum einen ist das das \n\nVerh\u00e4ltnis von Herrn Gillo zum eigenen Volk, dem \n\nStaatsvolk des Grundgesetzes, also dem deutschen Volk. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas muss man heute leider ausdr\u00fccklich betonen. Zum \n\nanderen ist das die Amtsf\u00fchrung in der konkreten Praxis, \n\ndie immer mehr f\u00fcr Unmut auch in den s\u00e4chsischen \n\nKommunen sorgt. Der Ausl\u00e4nderbeauftragte sehnt in \n\nzahlreichen Reden und Publikationen eine Willkommens-\n\nkultur herbei, die langfristig dazu dienen soll, die ange-\n\nstammte deutsche Bev\u00f6lkerung, also das deutsche Volk, \n\ndurch eine multikulturelle Gesellschaft zu ersetzen. In \n\ndiesem sogenannten Volk sollen sogenannte Menschen \n\nmit Migrationshintergrund dann die Mehrheit stellen. Statt \n\nsich f\u00fcr vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen einzusetzen, dass es dazu \n\nnicht kommt, will Herr Martin Gillo schon heute den \n\nAusl\u00e4ndern einen roten Teppich ausrollen, auf dem sie \n\nsich dann ungest\u00f6rt und ohne jeden Widerstand seitens \n\nder Deutschen auf ihre neue Rolle als Herren des Landes \n\nvorbereiten k\u00f6nnen. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD \u2013 Zuruf \n\nvon der CDU: Da m\u00fcssen Sie selbst lachen!) \n\nMit dem Grundgesetz, das vom deutschen Volk ausgeht, \n\nhat das alles nichts mehr zu tun. Was der Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragte betreibt, ist Hochverrat am deutschen Volk. \n\n(Lachen bei der CDU und den LINKEN) \n\n\u00dcber die Ursachen der Einstellung des Christdemokraten \n\nGillo kann man nur spekulieren. Es mag ja sein, dass Herr \n\nGillo eine gest\u00f6rte Identit\u00e4t hat. \n\n(Zuruf von der SPD: Ihr seid alle gest\u00f6rt!) \n\nEr ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, was passiert, wenn ein \n\nMensch zu lange im Ausland gelebt hat: \n\n(Lachen bei der CDU und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5892 \n\nEr verliert seine Wurzeln. Er kann sich mit dem eigenen \n\nVolk nicht mehr identifizieren. \n\n(Zuruf von der SPD: Ist das ein Kasper!) \n\nHeraus kommt dann ein Deutsch-Amerikaner wie Martin \n\nGillo. Gerade die Tatsache, dass er zwei Staatsb\u00fcrger-\n\nschaften hat, war sicher der Grund, weshalb er f\u00fcr dieses \n\nAmt vorgeschlagen wurde. \n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Lachen bei den LINKEN) \n\nDoch gerade, weil er eben nicht nur Deutscher ist, gibt es \n\nschwerwiegende Loyalit\u00e4tsprobleme, wie man an seinen \n\n\u00c4u\u00dferungen immer wieder erkennen kann. Was Sie \n\nvertreten, Herr Gillo, ist nicht Weltoffenheit, sondern eine \n\nv\u00f6llig unrealistische, ja gemeingef\u00e4hrliche Multikulti-\n\nSchw\u00e4rmerei. \n\n(Oh! bei der LINKEN) \n\nWer die Geisteswelt des Ausl\u00e4nderbeauftragten n\u00e4her \n\nkennen lernen will, dem sei unbedingt ein Besuch auf \n\nseiner Internetseite empfohlen. Unter der schw\u00fclstigen \n\n\u00dcberschrift \u201eMit Herz gesehen\u201c kann man dort zum \n\nBeispiel lesen \u2013 Zitat \u2013: \u201eAb 2035 beginnt ein neues \n\nZeitalter! Es wird ein Zeitalter sein, mit dem wir Her-\n\nkunftsdeutschen in unserem Land die Minderheit darstel-\n\nlen werden. Wie werden wir dann behandelt sein wollen? \n\nFreundlich, h\u00f6flich und dazugeh\u00f6rig? Oder werden wir \n\nuns damit zufriedengeben, als gesch\u00fctzte Minderheit \n\nzumindest geduldet zu werden? Ist es okay, wenn wir \n\ndann so behandelt werden, wie wir Zuwanderer heute oft \n\nbehandeln?\u201c \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie wirklich so naiv sind, Herr Gillo, \n\naber glauben Sie im Ernst, dass wir mit vorauseilendem \n\nGehorsam den neuen Herren unseres Landes geradezu \n\ndevot begegnen sollten, weil diese uns dann freundli-\n\ncherweise Minderheitenrechte einr\u00e4umen? Was passieren \n\nwird, hat doch gerade der selbsternannte Imam von \n\nSachsen, Hassan Dabbagh, am 15. Mai 2012 schon ganz \n\noffen in der ARD-Sendung \u201eMenschen bei Maischberger\u201c \n\nerkl\u00e4rt: \u201eSolange wir in der Minderheit sind, akzeptieren \n\nwir eure Rechtsordnung.\u201c \u2013 Danach also nicht mehr. Doch \n\nf\u00fcr diese Gefahren ist Herr Gillo ja blind. \n\nAngesprochen auf die Verteilung von Koranausgaben \n\ndurch Salafisten, erkl\u00e4rte er am 14. April 2012 gegen\u00fcber \n\ndem MDR \u2013 Zitat \u2013: \u201eWir freuen uns \u00fcber unsere religi\u00f6-\n\nse Freiheit. Wir haben Religionsfreiheit. Das ist ein \n\nB\u00fcrgerrecht, das wir allen Menschen in Deutschland \n\ngew\u00e4hren. Deshalb sollten wir uns nicht dar\u00fcber aufre-\n\ngen.\u201c Damit verdeutlich der Ausl\u00e4nderbeauftragte einmal \n\nmehr eine unertr\u00e4gliche Kapitulationshaltung der soge-\n\nnannten Christdemokraten vor der islamistischen Heraus-\n\nforderung. Wer derart die Augen vor den Gefahren ver-\n\nschlie\u00dft, die uns in Zukunft durch Gotteskrieger drohen, \n\nder ist schlichtweg eine Gefahr f\u00fcr die innere Sicherheit \n\nund muss aus dem Amt entfernt werden. \n\nStattdessen ist zu bef\u00fcrchten, dass Herr Gillo durch seine \n\nT\u00e4tigkeit den Islamismus eher noch bef\u00f6rdert. Neuerdings \n\narbeitet zwar ein ehemaliger Terrorismusabteilungsleiter \n\naus dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz als Leiter der \n\nGesch\u00e4ftsstelle beim Ausl\u00e4nderbeauftragten, aber ob das \n\ndie Sensibilit\u00e4t gegen\u00fcber der islamistischen Gefahr in \n\ndiesem Amt erh\u00f6ht, wage ich angesichts der bisherigen \n\n\u00c4u\u00dferungen von Herrn Gillo zu bezweifeln. Deshalb gibt \n\nes zur Abwahl des Ausl\u00e4nderbeauftragten nach \u00a7 2 Abs. 2 \n\ndes Gesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nkeine Alternative. Angesichts der Entwicklung unter \n\nHerrn Gillo geh\u00f6rt auch das Amt selbst endlich auf den \n\nPr\u00fcfstand. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Zuruf von der SPD: Schwachsinn!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. F\u00fcr die Koali-\n\ntion spricht Herr Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eben wurde \n\nausgef\u00fchrt, dass man ihm Einhalt gebieten m\u00fcsse. In der \n\nTat: Man muss Herrn Storr und der NPD Einhalt gebieten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDass die wehrhafte Demokratie und unsere demokrati-\n\nschen Spielregeln funktionieren, hat unser s\u00e4chsischer \n\nLandtagspr\u00e4sident, Kollege R\u00f6\u00dfler, gestern eindrucksvoll \n\nunter Beweis gestellt. Dass Sie sich als eine einzelne \n\nPerson hier hinstellen und in einer Attit\u00fcde Dinge auf das \n\nTapet heben, mit denen Sie das Auslachen des gesamten \n\nParlaments auf sich ziehen, zeigt Ihnen, wie krude Ihr \n\nVortrag gewesen ist. \n\nIch denke, gerade die Arbeit von Martin Gillo, die weis-\n\nlich mit Augenma\u00df und sehr differenziert angegangen \n\nwerden muss \u2013 und von ihm auch so bearbeitet wird \u2013, \n\nzeigt, dass er Sie im Nerv getroffen hat. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir k\u00f6nnen an dieser Stelle Martin Gillo Dank sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen ist in der Tat ein Land, das sich zu besuchen \n\nlohnt. Wir alle gemeinsam werden politisch daf\u00fcr sorgen, \n\ndass diese St\u00fchle in Zukunft ohne NPD sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin ist Frau Herrmann, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Frau Herrmann, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Herr Gillo, wenn die NPD heute \n\nIhre Abwahl fordert, dann k\u00f6nnen wir nur sagen: Sie \n\nhaben alles richtig gemacht! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5893 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nDen Antrag m\u00f6chte ich aber gern zum Anlass nehmen, \n\ndarzulegen, warum wir die Besetzung der Position des \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten im Dezember 2009 \n\nmit Herrn Gillo als \u00e4u\u00dferst gelungen bewerten. \n\nDas Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nregelt in \u00a7 3 die Aufgaben und Befugnisse des Beauftrag-\n\nten. Dazu hei\u00dft es in Abs. 1, dass der Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nte nach Pflicht und Ermessen aufgrund eigener Entschei-\n\ndungen t\u00e4tig wird. Abs. 5 desselben Paragrafen \u00fcbertr\u00e4gt \n\ndem Ausl\u00e4nderbeauftragten die Aufgabe, Bitten und \n\nBeschwerden entgegenzunehmen und diesen im Rahmen \n\nseiner M\u00f6glichkeiten nachzugehen. \n\nDie Jahresberichte 2010 und 2011 machen deutlich, dass \n\nHerr Gillo seinen gesetzlichen Auftrag ernst nimmt und \n\nalle ihm nach \u00a7 1 Abs. 5 \u00fcbertragenen Aufgaben erf\u00fcllt. \n\nSeine Grundmaxime, die Wahrung der Menschenw\u00fcrde, \n\nzieht sich glaubhaft durch alle seine bisherigen Aktivit\u00e4-\n\nten. Herr Gillo zeichnet sich besonders dadurch aus, dass \n\ner wahrnehmbar ist. Er begibt sich vor Ort, er diskutiert, \n\ner bewegt die Kommunen, er regt an, l\u00e4dt zum Umdenken \n\nein und vor allem spricht er mit denen, um die es geht, \n\nn\u00e4mlich mit den Menschen mit Migrationsgeschichte. Er \n\nnimmt sie ernst, und er agiert nicht als G\u00f6nner, sondern \n\nbegegnet ihnen auf Augenh\u00f6he. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nHerr Gillo scheut sich auch nicht, Missst\u00e4nde beim \n\nNamen zu nennen und damit unbequem zu sein, was sich \n\nin seinem Engagement f\u00fcr eine Verbesserung der Unter-\n\nbringungssituation von Fl\u00fcchtlingen und Asylsuchenden \n\nzeigt. Mit dem Heim-T\u00dcV setzt sich Herr Gillo f\u00fcr eine \n\nmenschenw\u00fcrdige Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und \n\nAsylsuchenden ein. \n\nHerr Gillo ist keiner, der nur redet und nichts bewegt. \n\nMan nimmt es ihm ab, dass er seine Position ernst nimmt \n\nund mit tats\u00e4chlichem Ver\u00e4nderungswillen die Themen \n\nbegleitet. Das zeigt sich bei seinem Einsatz in Sachen \n\nAnerkennung im Ausland erworbener Berufsabschl\u00fcsse \n\nund Qualifikationen \u2013 eine Aufgabe, die wir als Landtag \n\nihm \u00fcbertragen haben. \n\nIntegration ist ein Prozess von beiden Seiten. Es gilt, \n\nVerunsicherung und Vorbehalte abzubauen, Chancen zu \n\nerkennen, ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Herr Gillo ist ein \n\nguter und anerkannter Moderator dieses Prozesses. \n\nIn der Anh\u00f6rung hat Herr Martin Neumeyer, der Integra-\n\ntionsbeauftragte der Bayerischen Staatsregierung, gesagt: \n\n\u201eDie Ausl\u00e4nderbeauftragten sind das Gesicht der Integra-\n\ntion, sind sozusagen die Werbeabteilung der Integration. \n\nDie Integrationsbeauftragten machen Werbung f\u00fcr ihr \n\nLand.\u201c \n\nHerr Gillo, Sie werben durch Weltoffenheit und einen \n\nrespektvollen Umgang mit allen Menschen, nicht nur mit \n\njenen, die uns n\u00fctzlich sind. Sie werben \u00fcberzeugend f\u00fcr \n\neine weltoffene s\u00e4chsische Gesellschaft. Vielen Dank, \n\nHerr Gillo, f\u00fcr Ihren bisherigen Einsatz! \n\n(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich frage, ob es noch \n\nWortmeldungen in der ersten Runde gibt. \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Mir liegen f\u00fcr eine zweite Runde keine \n\nWortmeldungen vor. Ich frage trotzdem die Abgeordne-\n\nten. \n\n(Andreas Storr, NPD, meldet sich zu Wort.) \n\nEs spricht Herr Storr f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Martin Gillos zitierte Ausf\u00fchrungen zur Minder-\n\nheitsposition der Deutschen im Jahr 2035 und die von ihm \n\ndeshalb schon heute zu schaffenden Rahmenbedingungen \n\nverk\u00fcndete der Ausl\u00e4nderbeauftragte anl\u00e4sslich einer \n\nKreistagssitzung am 21. M\u00e4rz 2012 auch im Kreistag von \n\nNordsachsen. Wie unsere NPD-Kreisr\u00e4te berichteten, sind \n\nbei diesem Auftritt des ausl\u00e4nderpolitischen Geisterfah-\n\nrers selbst einigen CDU-Kreisr\u00e4ten die Gesichtsz\u00fcge \n\nentgleist. Wie das bei CDU-Kriechern so \u00fcblich ist, wird \n\ndann zwar hinter vorgehaltener Hand Unmut \u00fcber die \n\nVer\u00e4nderungspl\u00e4ne des eigenen F\u00fchrungspersonals \n\nge\u00e4u\u00dfert, aber nie die offene Aussprache \u00fcber diesen \n\nIrrsinn gesucht. \n\nIch bin mir sicher, dass auch mancher in der CDU-\n\nFraktion des S\u00e4chsischen Landtags nicht alles guthei\u00dft, \n\nwas ihr Kollege Gillo so absondert. Aber wegen der \n\nFraktionsdisziplin ist man ja zum Kadavergehorsam \n\nverurteilt. \n\nWas sagt zum Beispiel der vertriebenenpolitische Spre-\n\ncher der CDU-Fraktion, Herr Hirche, zu Gillos uns\u00e4glich \n\nzynischer Formulierung von der \u201eersten Wiedervereini-\n\ngung\u201c? Herr Gillo meinte allen Ernstes die Vertreibung \n\nvon 17 Millionen Deutschen aus den Ostgebieten und \n\ndem Sudetenland. Diese Formulierung ist eine Ungeheu-\n\nerlichkeit gegen\u00fcber den Vertreibungsopfern. \n\nHerr Gillo, die NPD fordert Sie auf, sich bei den deut-\n\nschen Heimatvertriebenen f\u00fcr diesen geschmacklosen \n\nVergleich zu entschuldigen. Schon allein diese Aussage \n\nw\u00e4re Anlass genug, den R\u00fccktritt des Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten zu fordern. \n\nNeben der grunds\u00e4tzlich abzulehnenden Negativeinstel-\n\nlung von Herrn Martin Gillo zum eigenen Volk sorgt der \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte auch in der praktischen Arbeit mit \n\nAusl\u00e4ndern, insbesondere mit Asylanten, f\u00fcr Verwirrung \n\nund Ver\u00e4rgerung auf der kommunalen Ebene. Mit einer \n\nv\u00f6llig praxisfernen, naiven, daf\u00fcr umso mehr moralisie-\n\nrenden Kampagne versucht er, die Gr\u00fcnde f\u00fcr ausbleiben-\n\nde Integrationserfolge von Asylbewerbern einseitig der \n\nVerwaltung bzw. den Betreibern von Gemeinschaftsunter-\n\nk\u00fcnften anzulasten. Er \u00fcbersieht dabei regelm\u00e4\u00dfig Fol-\n\ngendes: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5894 \n\nErstens: Es war nie die Absicht, und zwar weder des \n\nGesetzgebers noch der Verwaltung, Asylbewerber, deren \n\nAntr\u00e4ge zu weit \u00fcber 95 % aller F\u00e4lle abgelehnt werden, \n\ndauerhaft in der BRD zu integrieren. Viel mehr ist f\u00fcr \n\ndiese Asylbetr\u00fcger die Vollstreckung der Ausreisepflicht \n\nvorgesehen. \n\nZweitens. Integration ist, so sie \u00fcberhaupt angestrebt \n\nwird, die Bringschuld der Fremden, in diesem Falle der \n\nAsylbewerber. Die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nbieten vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten an, sich freiwillig einzu-\n\nbringen, ja, sie flehen f\u00f6rmlich um Signale der Integrati-\n\nonsbereitschaft. Wie das Beispiel des Landkreises Mei\u00dfen \n\nzeigt, werden diese Angebote jedoch kaum wahrgenom-\n\nmen. Damit zeigen die Asylschwindler selbst, dass sie \n\nhier nicht hingeh\u00f6ren, sondern schnellstens in ihre Hei-\n\nmatl\u00e4nder abzuschieben sind. \n\nHierzu sei aus der Antwort des Mei\u00dfner Landrates Arndt \n\nSteinbach von der CDU vom 4. Januar 2012 auf eine \n\nAnfrage der SPD-Kreistagsfraktion zitiert: \u201eDer S\u00e4chsi-\n\nsche Ausl\u00e4nderbeauftragte fordert Integrationsma\u00dfnah-\n\nmen f\u00fcr Asylbewerber, dies in Form von Deutschkursen, \n\ndie unseren Heimbewohnern angeboten werden m\u00fcssten. \n\nWeder besteht ein gesetzlicher Anspruch f\u00fcr integrative \n\nMa\u00dfnahmen, noch besteht eine gesetzliche Verpflichtung, \n\nSprachangebote f\u00fcr Asylbewerber anzubieten. Gleichwohl \n\nhat der Landkreis Mei\u00dfen in der Vergangenheit die \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr den Besuch eines vierw\u00f6chigen Deutsch-\n\nkurses geschaffen. Die Asylbewerber wurden hier\u00fcber \n\numfassend informiert. Lediglich vier Personen haben \n\neinen solchen Kurs in der Vergangenheit in Anspruch \n\ngenommen.\u201c \n\nMan sieht schon an diesem Beispiel, wie realit\u00e4tsfern der \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte arbeitet und denkt. Einerseits \n\nkritisiert er die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, obwohl diese sich nur \n\nan Recht und Gesetz halten; andererseits stellt er Zust\u00e4nde \n\nals vorbildlich hin, die sich bei n\u00e4herem Hinsehen als \n\nrechtswidrig oder gar kriminell erweisen. Ich verweise auf \n\ndas Asylantenheim in Plauen, f\u00fcr das Herr Gillo bei \n\nseinem sogenannten Heim-T\u00dcV das Pr\u00e4dikat \u201eSehr gut\u201c \n\nvergab. \n\nLaut der \u201eFreien Presse\u201c vom 22. Februar 2011 schim-\n\nmeln dort aber die W\u00e4nde. Die Bewohner berichten von \n\nSchl\u00e4gereien, L\u00e4rm und Alkoholexzessen. Darauf ange-\n\nsprochen, ruderte der schw\u00e4rmerische Ausl\u00e4nderlobbyist \n\nzur\u00fcck und sagte, seine Bewertung bedeute nicht, dass das \n\nHeim in jeder Hinsicht einwandfrei sei. Im Heim-T\u00dcV \n\nhie\u00df es zum Plauener Heim w\u00f6rtlich: \u201eTrotz der Gr\u00f6\u00dfe \n\nder Unterkunft k\u00f6nnen das konstruktive Miteinander der \n\nBeh\u00f6rden und die aktive Einbeziehung der Bewohner in \n\ndas Heimleben so ein sehr gutes Klima in der Unterkunft \n\nerm\u00f6glichen.\u201c \n\nDas klingt geradezu idyllisch, hat aber \u00fcberhaupt nichts \n\nmit der Wirklichkeit zu tun. So wurde ein aus Pakistan \n\nstammender Bewohner des Plauener Heims vom Landge-\n\nricht Zwickau wegen Vergewaltigung einer gehbehinder-\n\nten Frau zu einer Haftstrafe von f\u00fcnf Jahren verurteilt. \n\nZudem hatte er den Hausmeister des ach so idyllischen \n\nHeims t\u00e4tlich angegriffen. Weitere Straftaten, wie Urkun-\n\ndenf\u00e4lschung, Verst\u00f6\u00dfe gegen das Aufenthaltsgesetz \n\nsowie weitere K\u00f6rperverletzungen, begangen in den 14 \n\nJahren seines Aufenthalts, runden das Bild ab. Und das ist \n\nnicht etwa ein Einzelfall. \n\nDas erinnert daran, dass im Herbst letzten Jahres eine \n\nHorde von \u00f6rtlichen Asylschwindlern eine Diskothek \n\nangriff und sich eine Massenschl\u00e4gerei mit den T\u00fcrste-\n\nhern lieferte. Dazu schweigt Herr Gillo nat\u00fcrlich. Auch \n\nwenn er etwas sagen w\u00fcrde, w\u00e4ren nur die Einheimischen \n\nschuld, die sich noch nicht so richtig auf die sogenannten \n\nZukunftsdeutschen eingestellt haben. \n\n\u00dcbrigens berichtete die \u201eFreie Presse\u201c letzte Woche, dass \n\nnunmehr schon der zweite Heimleiter innerhalb eines \n\nJahres seinen Posten in diesem angeblichen Vorzeigeheim \n\naufgegeben hat. Herr Gillo sollte sich einmal selbst als \n\nHeimleiter bet\u00e4tigen, dann w\u00fcrden wahrscheinlich auch \n\naus seinem Kopf die Multikulti-Flausen verschwinden. \n\nMartin Gillo ist ein \u00fcberfremdungspolitischer \u00dcberzeu-\n\ngungst\u00e4ter, der l\u00e4ngst jeden Realit\u00e4tsbezug und vor allem \n\njede innere Bindung zum deutschen Volk verloren hat, das \n\ner im Schmelztiegel der multirassischen und multikrimi-\n\nnellen Konflikte am liebsten aufl\u00f6sen w\u00fcrde wie ein \n\nSt\u00fcck W\u00fcrfelzucker im Teeglas. \n\nMartin Gillo geh\u00f6rt schnellstens abgew\u00e4hlt und dieses \n\nnicht nur krass fehlbesetzte, sondern \u00fcberfl\u00fcssige Amt \n\nabgeschafft. Aber diesen Antrag hat die NPD schon im \n\nHerbst 2004 in diesem Landtag gestellt. Dennoch hofft \n\nman, dass der eine oder andere doch seine Ignoranz mal \n\nablegt und tats\u00e4chlich die wirklichen Zukunftsinteressen \n\nunseres Volkes erkennt. Man sollte auch mal zur Kenntnis \n\nnehmen: Politik hat immer noch in erster Linie f\u00fcr das \n\neigene Volk betrieben zu werden und nicht f\u00fcr Minderhei-\n\nten, auch nicht f\u00fcr andere V\u00f6lker und nicht f\u00fcr das Aus-\n\nland. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nkann nicht erkennen \u2013 \u2013 Doch. Herr Fischer, bitte. Sie \n\nm\u00f6chten eine Kurzintervention starten, ja? \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Jawohl!) \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Fischer, CDU: Herr Storr, Sie haben soeben \n\nvon CDU-Kriechern gesprochen. Ich weise das scharf \n\nzur\u00fcck. Wir sind eine Partei, die diskutiert, wir sind eine \n\nPartei, die Meinung findet, wir sind eine Partei, die \n\ndemokratisch abstimmt, wir sind eine Partei f\u00fcr alle. Wir \n\nsind demokratisch, Sie sind die Diktatur, und genau das \n\nist der Unterschied zwischen uns beiden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5895 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, Sie wollen auf die Kurzintervention antworten? \n\nDazu haben Sie Gelegenheit. \n\nAndreas Storr, NPD: Auf die Geh\u00e4ssigkeiten will ich \n\njetzt nicht eingehen. Ich will Herrn Fischer aber trotzdem \n\nmal sachlich antworten. Ich bin nun ein paar Jahre \u00e4lter \n\nals Sie. Wer sich mit der Geschichte der CDU besch\u00e4ftigt \n\nhat \u2013 ich kenne die CDU sehr gut, auch intern kenne ich \n\nsie sehr gut \u2013, der wei\u00df, dass tats\u00e4chlich die CDU seit den \n\nSiebzigerjahren das, was man als inneren Kern der christ-\n\nlichen Demokratie verstehen kann, also die innere \u00dcber-\n\nzeugung, l\u00e4ngst schon verloren hat, weil die gesamte \n\n\u00f6ffentliche Meinung, die ver\u00f6ffentlichte Meinung \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nimmer weiter nach links gedriftet ist. Die CDU hat heute \n\neinfach nicht mehr das Format, das sie mal hatte. Das will \n\nich durchaus einmal sagen. Diesen linken Zeitgeist, der \n\nsich im Grunde genommen \u00fcber alles Politische gelegt hat \n\nund der tats\u00e4chlich heute diktatorischen Ma\u00dfst\u00e4ben \n\ngerecht wird \u2013 \u2013 Denn abweichende Meinungen kann man \n\nin diesem Land offenbar nicht mehr ertragen, und auch \n\ndie CDU ist inzwischen so weit, dass sie SPD und selbst \n\ndie Linkspartei noch links zu \u00fcberholen versucht, \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nnur damit sie sich nicht dem Machtkartell der Medien \n\nstellen und mal eine Auseinandersetzung austragen muss, \n\ndie leider notwendig ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Die Gefahr besteht \n\nnicht! \u2013 Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Unruhe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die zweite Runde der \n\nallgemeinen Aussprache beendet. Ich frage die Staatsre-\n\ngierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist der \n\nFall. Herr Staatsminister Ulbig, Sie haben jetzt dazu \n\nGelegenheit. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Auf den letzten Disput m\u00f6chte ich fast gar \n\nnicht eingehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Besser ist es!) \n\nDann m\u00fcsste man n\u00e4mlich mal \u00fcber den Zustand der NPD \n\nim Freistaat Sachsen reden, dar\u00fcber, dass sich ein Kreis-\n\nverband nach dem anderen aufl\u00f6st und dass Notverwal-\n\ntungen eingesetzt werden m\u00fcssen. Dar\u00fcber lie\u00dfe sich \n\ntrefflich diskutieren. Dar\u00fcber sollten Sie selber nachden-\n\nken. \n\nIch m\u00f6chte nur ein paar Worte zu dem Antrag sagen. Dass \n\nes sich die NPD-Fraktion zum Gesch\u00e4ft gemacht hat, \n\n\u00c4ngste und Vorurteile bei den Menschen zu sch\u00fcren, das \n\nwissen wir. Das haben wir gerade wieder mitbekommen. \n\nDass Ihnen dazu jedes Mittel recht ist, wissen wir auch, \n\nauch das st\u00e4ndige Gerede von der \u00dcberfremdung. Aber \n\ndas ist v\u00f6lliger Unfug. \n\nMir ist es wichtig, gerade weil junge Leute da sind, noch \n\nein paar Fakten in die Diskussion zu tragen. Die Realit\u00e4t \n\nsieht n\u00e4mlich in Sachsen ganz anders aus; das wissen Sie. \n\nGerade einmal 0,1 % der Sachsen sind muslimischen \n\nGlaubens. Auch Ihre wiederkehrende Behauptung \u2013 wir \n\nhaben gerade wieder solch eine Tirade wahrgenommen \u2013 \n\nvon einer Asylbewerberschwemme ist schlicht und \n\nergreifend falsch. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNur 6 % der Ausl\u00e4nder, die nach Sachsen kommen, haben \n\neinen Asylantrag in der Tasche, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. Der \u00fcberwiegende Teil, der nach \n\nSachsen kommt, kommt hierher, um zu studieren, um zu \n\narbeiten, und er bringt seine Familie mit. Dar\u00fcber k\u00f6nnen \n\nwir uns nur freuen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich unterschlagen Sie auch, dass qualifi-\n\nzierte Zuwanderung f\u00fcr uns alle n\u00fctzlich ist. Die Untersu-\n\nchungen zur Greencard haben gezeigt, dass zum Beispiel \n\nein ausl\u00e4ndischer IT-Experte daf\u00fcr gesorgt hat, dass in \n\nDeutschland zwei bis f\u00fcnf Arbeitspl\u00e4tze geschaffen \n\nworden sind. Das l\u00e4sst sich selbstverst\u00e4ndlich auf andere \n\nakademische Bereiche \u00fcbertragen. \n\nAlso, genau das Gegenteil von dem, was Sie behaupten, \n\nist richtig. Wir haben es in den letzten Jahren im Freistaat \n\nSachsen geschafft, mehr qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte nach \n\nSachsen zu holen. Dar\u00fcber hat mein Kollege Sven Morlok \n\nheute Vormittag gesprochen und gleicherma\u00dfen \u00fcber das \n\nThema \u201ePositiver Wanderungssaldo\u201c. Das will ich daher \n\nan dieser Stelle nicht weiter vertiefen. \n\nWichtig ist mir aber doch zu sagen, dass mehr Ausl\u00e4nder \n\nnach Sachsen gekommen sind, und zwar vermehrt Aus-\n\nl\u00e4nder mit guter Ausbildung oder sogar mit Hochschulab-\n\nschluss. Wir in Sachsen sind beispielsweise bei frisch \n\ngebackenen Akademikern inzwischen auf Platz 3 der \n\nBeliebtheitsskala der Bundesl\u00e4nder ger\u00fcckt und darauf \n\nk\u00f6nnen wir durchaus stolz sein. \n\nAber es geht nicht nur um Talente und Hochqualifizierte, \n\nsondern es geht durchaus auch um die Arbeit, die Martin \n\nGillo als Ausl\u00e4nderbeauftragter bei uns im Freistaat \n\nSachsen geleistet hat. Es sind viele Beispiele angespro-\n\nchen worden. Ich m\u00f6chte zwei weitere hinzuf\u00fcgen. Das \n\neine betrifft das Thema H\u00e4rtefallkommission. Hier gilt \n\nmein Dank dem Ausl\u00e4nderbeauftragten insbesondere f\u00fcr \n\nseine Arbeit als Vorsitzender. Lieber Martin Gillo, wir \n\nhaben dieses System in den letzten Jahren ver\u00e4ndert, \n\nangepasst und aus meiner Sicht deutlich positiv entwi-\n\nckelt. Es ist ein wichtiges Instrument, um v\u00f6llig verfahre-\n\nne Einzelf\u00e4lle f\u00fcr alle Seiten wieder sinnvoll in eine \n\nrechtliche Spur zu bringen. Deshalb ist die Arbeit des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten unverzichtbar, aber auch, weil \n\nMartin Gillo als Person w\u00e4hrend seiner Amtszeit viele \n\nneue Ans\u00e4tze verfolgt und viel Kreativit\u00e4t und Ideen \n\neingebracht hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5896 \n\nGerade \u2013 das ist das zweite Thema \u2013 w\u00e4hrend wir uns auf \n\nden Weg zu einer Bundesratsinitiative gemacht und solche \n\nThemen wie Zuwanderung und Integration angefasst \n\nhaben, ist Martin Gillo mit seinen Ideen immer intensiv \n\nund positiv beteiligt gewesen. Deshalb noch einmal mein \n\nherzlicher Dank. Wir werden am Samstag, lieber Martin \n\nGillo, hier zum Beispiel wieder das Einb\u00fcrgerungsfest \n\nfeiern. Gerade nach dieser Debatte werden wir das ge-\n\nst\u00e4rkt gemeinsam tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. Herr Storr f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich will das Schlusswort nutzen, \n\num auch dem Herrn Innenminister noch einige Dinge zu \n\nerwidern. Herr Innenminister, Ihre Wortbeitr\u00e4ge zeichnen \n\nsich dadurch aus, dass Sie eigentlich immer nur lavieren \n\nund nie einmal sagen, wohin Sie eigentlich mit der \n\ngesamten Zuwanderung wollen. Ich meine, wenn man \n\n\u00fcber Zuwanderung redet \u2013 das sage ich jetzt v\u00f6llig empi-\n\nrisch \u2013, dann reden wir nicht \u00fcber den Regelfall eines \n\nqualifizierten Hochschulabsolventen aus dem Ausland, \n\nder nach Deutschland kommt, sondern wir reden in der \n\nRegel von Leuten, die eine Ausbildung haben, f\u00fcr die in \n\nDeutschland \u00fcberhaupt keine Verwendung da ist, die oft \n\n\u00fcberhaupt nicht ausgebildet sind. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nIch sage es einmal so: Das einfach als Problem beim \n\nNamen zu nennen ist nicht ausl\u00e4nderfeindlich, sondern es \n\nist im Grunde genommen eine Politik, die Verantwortung \n\nzun\u00e4chst einmal f\u00fcr das eigene Volk wahrnimmt. Ich finde \n\nes wirklich schon merkw\u00fcrdig, dass man \u00fcber diese Dinge \n\noffenbar nicht reden kann. Ich habe noch nie von Ihrer \n\nSeite geh\u00f6rt, dass Sie mal Probleme, die es gibt, einr\u00e4u-\n\nmen und auch mal \u00fcber die Grenzen von Zuwanderung \n\nreden. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Kennen  \n\nSie die ge\u00e4nderte gesetzliche Regelung?) \n\nIch kann mich gut daran erinnern. Jahrzehntelang hat die \n\nCDU erkl\u00e4rt: Deutschland ist kein Einwanderungsland. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nInzwischen hat die CDU ihre Position um 180 Grad \n\ngewendet. Aber man kann doch der NPD nicht zum \n\nVorwurf machen, dass die NPD nach wie vor das vertritt, \n\nwas die Union \u00fcber Jahrzehnte vertreten hat. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben  \n\nein ganz anderes Weltbild dahinter,  \n\nHerr Storr. H\u00f6ren Sie doch auf!) \n\nIm Gegensatz zur CDU scheut sich die NPD nicht, die \n\nKontroversen und die Auseinandersetzungen auch dann \n\nzu f\u00fchren, wenn wir nicht \u00fcber Verb\u00fcndete in den Medien \n\noder in den Hochschulen verf\u00fcgen, sondern allein mit \n\ndieser Position stehen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDenn wir sagen: Auch wenn die Vernunft in diesem Land \n\nin die Minderheit geraten ist, m\u00fcssen trotzdem die Wahr-\n\nheit und die Vernunft noch eine Stimme haben. \u2013 Daf\u00fcr \n\nsteht heute nur die NPD. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nEines will ich noch Herrn Bandmann sagen, der es sich \n\nnicht hat nehmen lassen, die Entscheidung des Landtags-\n\npr\u00e4sidenten von gestern noch zu loben, dass wegen einer \n\nv\u00f6llig absurden Geschichte, \n\n(Zuruf von der CDU: Wegen  \n\nIhrer gezielten Provokation!) \n\nn\u00e4mlich dass Abgeordnete der NPD normale Hemden \n\ntragen, die nun leider von einem Hersteller namens Thor \n\nSteinar hergestellt worden sind, Landtagsabgeordnete erst \n\nOrdnungsrufe bekommen und dann ausgeschlossen \n\nwerden. Das ist doch absurd! \n\n(Starke Unruhe) \n\nIch bin mir sicher \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, ich erteile Ihnen einen Ordnungsruf, da Sie den \n\nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages, Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler, \n\nund seine Entscheidung als amtierender Pr\u00e4sident infrage \n\ngestellt haben. Deshalb erhalten Sie jetzt von mir einen \n\nOrdnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSie k\u00f6nnen jetzt mit Ihrer Rede fortfahren. Wir haben die \n\nRedezeit angehalten. \n\nAndreas Storr, NPD: Danke. \u2013 Um noch einmal die \n\nAbsurdit\u00e4t deutlich zu machen: Ich bin heute sieben Mal \n\nans Rednerpult getreten und keiner hat gemerkt, dass ich \n\nheute auch ein Hemd von Thor Steinar trage. \n\n(Starke Unruhe) \n\nDas macht doch im Grunde genommen die ganze Absur-\n\ndit\u00e4t auch dieser Entscheidung vom gestrigen Tag nur \n\nallzu deutlich. Ich bin mir sicher, dass diese Absurdit\u00e4t \n\ndurchaus auch im Volke erkannt wird und dass es sich \n\nhier nicht nur um eine l\u00e4cherliche Hemdenfrage handelt, \n\nsondern dass hier \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, Ihre Redezeit ist zu Ende. Ich bitte Sie, zum Schluss \n\nzu kommen. \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 die Verh\u00e4ltnisse an sich nicht \n\nstimmen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5897 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ist das dasselbe  \n\nHemd von gestern oder haben Sie ein neues?) \n\n\u2013 Ich habe die ganze Kollektion. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war das Schlusswort zum Antrag \n\nder NPD-Fraktion. Ich bitte Sie um Konzentration. Wir \n\nstimmen jetzt ab. Ich stelle die Drucksache 5/9258 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle fest: Bei einer Jastimme \n\nund keinen Stimmenthaltungen ist die Drucksache 5/9258 \n\nmehrheitlich nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nBeratende \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 S\u00e4HO zum Thema:  \n\n\u201eNachhaltigkeit und Reduzierung der Bewirtschaftungs-  \n\nund Bauunterhaltsgaben des Freistaates Sachsen\u201c \n\nDrucksache 5/7154, Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \n\nDrucksache 5/8898, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat \u2013 wenn eine Aussprache gew\u00fcnscht \n\nwird \u2013 eine Redezeit von 10 Minuten je Fraktion festge-\n\nlegt. Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nIst eine Aussprache gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage die CDU-\n\nFraktion. Herr Patt, m\u00f6chten Sie? \u2013 Sie m\u00fcssen nicht \n\nreden. DIE LINKE? \u2013 Herr Scheel Sie m\u00fcssen nicht \n\nreden. Wenn Sie verzichten, k\u00f6nnen Sie die Rede auch zu \n\nProtokoll geben. Herr Scheel, wir sind beim Tagesord-\n\nnungspunkt 8. Sie m\u00f6chten reden? \u2013 Dazu haben Sie \n\nGelegenheit. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nWir haben eine Beratende \u00c4u\u00dferung zu der Frage Bauun-\n\nterhalt und Baubewirtschaftung vom Rechnungshof \n\nerhalten. Daf\u00fcr ist dem S\u00e4chsischen Rechnungshof auch \n\nvonseiten der Fraktion DIE LINKE unser herzlicher Dank \n\nauszusprechen. \n\nNur damit wir einordnen k\u00f6nnen, um welche Dimension, \n\num welche Gr\u00f6\u00dfenordnung es hier geht \u2013 wir reden gern \n\nauch \u00fcber kleinere Staatsunternehmen hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, zum Beispiel zur Porzellanmanufaktur \n\nMei\u00dfen, die nat\u00fcrlich einen hohen Symbolwert hat, aber \n\nvon der Gr\u00f6\u00dfe des Unternehmens mit dem SIB nicht \n\nwirklich mithalten kann. \n\nWir haben es beim SIB mit einem Unternehmen mit \n\n1 300 Mitarbeitern zu tun. Dieses Unternehmen bewirt-\n\nschaftet 3 000 Geb\u00e4ude des Freistaates Sachsen, hat im \n\nJahr 2010 600 Millionen Euro Bauvolumen umgesetzt \n\nund gibt ungef\u00e4hr 100 Millionen Euro f\u00fcr Bewirtschaf-\n\ntungsfragen im Freistaat Sachsen aus. Damit haben wir es \n\nmit einem wirklich gewichtigen Unternehmen zu tun. Das \n\nist es, glaube ich, auch wert, hier in der Debatte auch \n\neinmal einen Redebeitrag zu halten und diese Sache zu \n\nw\u00fcrdigen. \n\nDer Rechnungshof hat sich zu Recht der Thematik ge-\n\nwidmet, wie wir bitte mit dem hohen Volumen, das dort \n\nan Geld umgesetzt wird, was an Mitarbeiterressourcen zur \n\nVerf\u00fcgung steht, wie wir mit diesen Fragen sowohl des \n\nBauens, des Bewirtschaftens und des Unterhalts umgehen \n\nm\u00fcssen und ob hier nicht noch Reserven offenliegen. \n\nIn der Tat m\u00f6chte ich mich zu drei Fragen, die in dieser \n\nBeratenden \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes mit bearbeitet \n\nwurden, kurz \u00e4u\u00dfern. Die erste Frage ist die der Energie-\n\neffizienz. Wir hatten zu diesem Thema auch eine Anh\u00f6-\n\nrung. In der Anh\u00f6rung und in der Beratenden \u00c4u\u00dferung \n\nist zum Tragen gekommen, dass die Fragen der Energieef-\n\nfizienz noch deutlichere Reserven offenliegen. \n\nIch nehme erst einmal zur Kenntnis \u2013 und ich m\u00f6chte \n\npositiv herangehen \u2013, dass es gelungen ist, in den Jahren \n\nseit Bestehen des SIB den Energieverbrauch von 390 auf \n\n290 Gigawattstunden zu reduzieren. Das ist ein gro\u00dfer \n\nErfolg. Daf\u00fcr auch erst einmal einen Dank an die Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter des SIB. \n\nAber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch feststellen, dass es bei \n\nFragen der regenerativen Energien, also dabei, wie wir \n\nuns von den Stromkonzernen und auch von der Preisent-\n\nwicklung an den Stromm\u00e4rkten unabh\u00e4ngig machen, noch \n\ndeutliche Reserven gibt. Wir haben im Moment einen \n\nAusbaustand bei regenerativen Energien von 1,2 %. Das \n\nist deutlich zu wenig. Wenn wir davon sprechen, dass es \n\nbis 2020 das erkl\u00e4rte Ziel der Staatsregierung ist, gerade \n\neinmal auf 5 % zu kommen, ist das aus unserer Sicht auch \n\nimmer noch zu wenig. Hier brauchen wir dringend ein \n\nEnergiekonzept, wie wir st\u00e4rker an die Frage des Ausbaus \n\nder regenerativen Energien und damit eben der Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit von den Stromm\u00e4rkten herangehen. \n\nAuch \u2013 und das ist sowohl beim Rechnungshof zum \n\nTragen gekommen, aber auch bei den Sachverst\u00e4ndigen-\n\nanh\u00f6rungen \u2013 die Frage der Wirtschaftlichkeit von Ener-\n\ngieeffizienz muss noch einmal zum Tragen kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5898 \n\nInsofern w\u00fcrden wir uns sehr freuen, wenn die Staatsre-\n\ngierung relativ schnell bei der Menge an Geb\u00e4uden, bei \n\nder Menge an Bewirtschaftungsunterhalt dem Landtag \n\neinmal ein Energieeffizienzprogramm vorstellt, in dem \n\neine gewisse Analyse und Untersuchung vorhanden ist, \n\nwas Sinn macht, wo es Sinn macht und wie wir dort \n\nvielleicht auch \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre zu einem Fort-\n\nschrittsstand kommen. Das ist der erste Punkt \u2013 Energie-\n\neffizienz. Wie gesagt: Hier ist noch einiges zu tun. Aber \n\nwir nehmen zur Kenntnis, dass in den letzten Jahren auch \n\neiniges getan wurde. \n\nZweiter Punkt \u2013 Bauunterhalt. Bauunterhalt hat gerade in \n\nder Frage, ob wir gen\u00fcgend Mittel im Staatshaushalt zur \n\nVerf\u00fcgung stellen, um Investitionsstaue zu vermeiden, \n\neine gro\u00dfe Rolle gespielt. Auch hier muss DIE LINKE \n\nfeststellen \u2013 das hat auch der Rechnungshof festgestellt \u2013, \n\ndass es an einer Instandhaltungsstrategie im Freistaat \n\nSachsen mangelt. Das ist ein gro\u00dfer Mangel; denn auch \n\nhier wollen wir nicht am Ende dastehen und \u2013 ich sage \n\neinmal \u2013 durch Haushaltsn\u00f6te die Mittel so weit herunter-\n\nfahren, dass wir in zuk\u00fcnftigen Jahren dementsprechend \n\nmehr zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen. \n\nWir nehmen zur Kenntnis, dass wir entweder die vom \n\nRechnungshof angepeilten 1 bis 1,5 % der Baukosten pro \n\nJahr zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen oder aber, dass wir \n\nerreichen, dass ein sogenanntes Geb\u00e4udeinformationssys-\n\ntem eingerichtet wird, mit dem wir dann Klarheit haben, \n\nwie viele Bauunterhaltskosten wir wirklich brauchen \n\nw\u00fcrden. Der Sachverst\u00e4ndige hat gesagt, dass es Hoch-\n\nschule Zittau mehrere Forschungsvorhaben gibt. Wir \n\nsollten das angehen, damit wir als S\u00e4chsischer Landtag \n\nwirklich Klarheit und Transparenz dar\u00fcber haben, was an \n\nBauunterhaltskosten in den n\u00e4chsten Jahren notwendig ist \n\nund wie wir das im Staatshaushalt abbilden k\u00f6nnen. \n\nVon daher w\u00fcrden wir Ihnen vorschlagen, verst\u00e4rkt daran \n\nzu arbeiten, wenn Sie schon nicht sagen, dass die Pau-\n\nschale 1 bis 1,5 % des Rechnungshofes vielleicht sinnvoll \n\nist. Zumindest die Frage einer solchen Instandhaltungs-\n\nstrategie, fu\u00dfend auf einem Geb\u00e4udeinformationssystem, \n\nw\u00e4re dringend notwendig. Das w\u00e4re der zweite Punkt. \n\nDer dritte Punkt ist der vielleicht wesentlichste: der \n\nFl\u00e4chenverbrauch. Auch den hat der Rechnungshof \n\nangesprochen. Dazu sage ich: Das gibt nat\u00fcrlich einen \n\nDreiklang, den wir mit dem Standortegesetz besprochen \n\nhaben. Wenn wir von Personalreduzierung im Freistaat \n\nSachsen sprechen \u2013 und jetzt rede ich noch nicht einmal \n\nvon absurden Zielzahldebatten, sondern einfach nur \n\ndavon, dass wir in den letzten Jahren Personal abgebaut \n\nhaben und damit die Frage von Standorten und von \n\nFl\u00e4chenverbrauch pro Mitarbeiter in Rede stehen \u2013 \n\nbrauchen wir dringend eine Unterbringungskonzeption f\u00fcr \n\ndie Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen. \n\nNun wei\u00df ich auch, dass wir gerade erst die Standortde-\n\nbatte hatten. Ich gebe gern zu, es h\u00e4tte eine Unterbrin-\n\ngungskonzeption gebraucht, bevor wir die gesetzliche \n\nUmsetzung durchf\u00fchren. Wir h\u00e4tten uns sehr gefreut, \n\nwenn wir aufgrund der angepeilten Zielzahlen dann \n\neinmal \u201eButter bei die Fische\u201c g\u00e4ben, wie man so sch\u00f6n \n\nsagt, um auch wirklich zu wissen: Wo soll wer auf wie \n\nviel Quadratmetern arbeiten? Gibt es im IT-Bereich \n\nM\u00f6glichkeiten, noch Fl\u00e4che einzusparen? \u2013 Die Frage von \n\neGovernment, eAkte wurde ebenfalls angesprochen. Auch \n\nda, glaube ich, haben wir noch einiges zu tun. Da wird es \n\nnoch einiges an Arbeit geben, und wir als Landtag m\u00f6ch-\n\nten nat\u00fcrlich in diese Debatte sehr intensiv einbezogen \n\nwerden. \n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nEs bleibt festzuhalten: Es gibt einiges an Hausaufgaben. \n\nSowohl bei der Frage der Energie- und damit Kostenein-\n\nsparung sowie bei der Transparentmachung von Bauun-\n\nterhalt und Instandhaltungsstrategie als auch bei der Frage \n\ndes Fl\u00e4chenverbrauches und der Unterbringungskonzepti-\n\non sind die Hausaufgaben von der Staatsregierung noch \n\nnicht erledigt. Wir erwarten, dass hier in den n\u00e4chsten \n\nMonaten geliefert wird; denn was mal gro\u00dfartig als \n\nStaatsmodernisierung vom FDP-Justizminister verspro-\n\nchen wurde, hat sich am Ende jetzt als Reisezirkusdirek-\n\ntorium entpuppt; und da sollten wir doch endlich einmal \n\nauch ein paar Untersetzungen genau dieser Fragen errei-\n\nchen. \n\nJetzt erlauben Sie mir \u2013 den Dank an den Rechnungshof \n\nhabe ich schon vorausgeschickt \u2013, zumindest noch eine \n\nkritische Bemerkung zu machen in Bezug auf den Chef \n\ndes Unternehmens, Herrn Prof. Janosch. Ich freue mich, \n\ndass Sie heute der Parlamentsdebatte beiwohnen. Ich gebe \n\ngerne zu, dass es nicht so oft vorkommt, dass sich ein \n\nStaatsbetrieb dieser Gr\u00f6\u00dfe im parlamentarischen Raum in \n\nBeratungen wiederfinden darf. Ich erwarte aber nat\u00fcrlich, \n\ndass Sie diese Beratung auch dementsprechend ernst \n\nnehmen, dass ich Sie nicht erst vorzitieren muss, sondern \n\ndass Sie auch von sich aus den Anspruch haben, dem \n\nParlament, wenn schon eine solche Beratende \u00c4u\u00dferung \n\nvom Rechnungshof vorgelegt wird, auch dann mit Rat \n\nund Tat zur Seite zu stehen. So wie Sie heute mit Pr\u00e4senz \n\ngl\u00e4nzen, hoffe ich, dass Sie das auch in Zukunft von sich \n\naus tun werden. \n\nVielen Dank dem Rechnungshof noch einmal f\u00fcr diese \n\nBeratende \u00c4u\u00dferung. Ich denke, wir werden das Thema \n\nim S\u00e4chsischen Landtag weiter verfolgen d\u00fcrfen. Das ist \n\nkein falsches Thema. Es geht dabei um viel Geld, viele \n\nMitarbeiter und ein gro\u00dfes Unternehmen des Freistaates \n\nSachsen. \n\nIch danke Ihnen auf jeden Fall f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die SPD-Fraktion. \u2013 Kein Redebedarf. Die FDP-\n\nFraktion? \u2013 Die FDP-Fraktion gibt ihre Rede zu Proto-\n\nkoll. Ich frage die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n\u2013 Frau J\u00e4hnigen, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vor einem reichlichen \n\nJahr hat uns die Regierung ein gigantisches Beh\u00f6rdenum-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5899 \n\nzugskonzept, das sogenannte Standortekonzept, vorge-\n\nstellt. Sie erinnern sich, das war die sogenannte Staatsmo-\n\ndernisierung von Justizminister Martens. \n\nWir GR\u00dcNEN sprachen damals von einer Reise nach \n\nJerusalem: Solange die Musik l\u00e4uft, bleiben alle Bediens-\n\nteten in Bewegung. Wenn sie sich hinsetzen wollen, ist an \n\neiner bestimmten Stelle ein Platz weg. Auf die Kosten-\n\nNutzen-Untersuchungen, die f\u00fcr die vom Landtag be-\n\nschlossenen Standorte vorgelegt werden sollen, warten \n\nwir heute immer noch. Wir warten mit gro\u00dfer Spannung \n\nangesichts der Beratungen im Haushalt. Denn jetzt ist mit \n\nder Lehrermisere zutage getreten, was wir damals schon \n\ngesagt haben: dass wir n\u00e4mlich bei Sachkosten jeden Euro \n\numdrehen m\u00fcssen, um gen\u00fcgend gutes Personal einstellen \n\nzu k\u00f6nnen. Aus diesem Grund wollen wir heute diese \n\nDebatte f\u00fchren. \n\nSchaut man sich die Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes zur Nachhaltigkeit und Reduzierung der \n\nBewirtschaftungs- und Bauunterhaltskosten des Freistaa-\n\ntes an, begreift man schnell, dass das jetzt beschlossene \n\nuns\u00e4gliche Standortekonzept durchaus dahin f\u00fchren kann, \n\ndass das Finanzministerium in den n\u00e4chsten Jahren eine \n\nmarode eigene Immobilie nach der anderen saniert \u2013 \n\nschlie\u00dflich m\u00fcssen Beh\u00f6rden an vollkommen neuen \n\nStandorten Platz finden \u2013, dass aber die alten Standorte \n\nleergezogen werden und verfallen. \n\nUns geht es darum, Kosten zu vermeiden. Ich wiederhole \n\ndas noch einmal, weil wir im Dezember letzten Jahres als \n\nGR\u00dcNE ziemlich heftig im Parlament daf\u00fcr gescholten \n\nwurden, dass wir zu den Forderungen des Rechnungsho-\n\nfes im Vorfeld der Beratungen zum Standortegesetz einen \n\neigenen Entschlie\u00dfungsantrag thematisiert haben. Heute \n\nsind wir nach der Beratung der Beratenden \u00c4u\u00dferung \n\nnoch nicht weitergekommen. Allein, wir haben eine \n\nAhnung bekommen, dass das Finanzministerium wenig \n\nvon den Empfehlungen des Rechnungshofes h\u00e4lt oder sie \n\njedenfalls nicht umsetzt. \n\nErstens. Der Rechnungshof fordert das Finanzministerium \n\nauf, ein Unterbringungskonzept f\u00fcr die Landesbeh\u00f6rden \n\nzu erstellen und das nach Ansicht des Rechnungshofes \n\nm\u00f6gliche Einsparpotenzial aufgrund der bereits beschlos-\n\nsenen Personalreduzierung von mindestens 200 000 Qua-\n\ndratmetern Nutzungsfl\u00e4che zu heben. \n\nAntwort des Finanzministers: Das Ministerium wird die \n\nbestehenden Beh\u00f6rdenunterbringungskonzeptionen aktu-\n\nalisieren und weitere Konzepte erstellen. \n\nDas klingt vielversprechend \u2013 und darauf warten wir nun. \n\nBisher gibt es nur f\u00fcr Leipzig, Bautzen, Pirna, Freiberg \n\nund Zwickau Unterbringungskonzepte, die zudem noch \n\nveraltet sind und sich nicht an den aktuellen Besch\u00e4ftig-\n\ntenzahlen orientieren. F\u00fcr Chemnitz, Dresden und alle \n\nanderen Standorte liegen nach unserer Erkenntnis keine \n\nKonzepte vor. Was das bedeutet, ist klar: Sie wissen nicht, \n\nan welchen Standorten Sie wie viel Personal auf welcher \n\nFl\u00e4che haben. Das muss ge\u00e4ndert werden. \n\nVon der angek\u00fcndigten Aktualisierung Ihrer Konzepte \n\noder von neuen Konzepten haben wir bis heute nichts \n\ngeh\u00f6rt. Ich bin gespannt, wie Sie in die Haushaltsberatun-\n\ngen gehen. Bevor Sie \u00fcber neue Personaleinsparungen \n\nreden, reduzieren Sie doch erst einmal die Kosten und die \n\nFl\u00e4chen f\u00fcr das eingesparte Personal. \n\nZweitens. Der Rechnungshof fordert, dass sich der SIB \n\nam Landesimmobilienbetrieb Sachsen-Anhalt orientiert, \n\nda dessen Fl\u00e4chenquerschnitt pro Bediensteten rund ein \n\nF\u00fcnftel unter dem Vergleichswert von Sachsen liegt, \n\nnat\u00fcrlich mit entsprechenden Folgen f\u00fcr die Kosten. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssten die Raum- und Fl\u00e4chennormen \n\nangepasst werden. Das sei eine plausible Forderung, \n\ndenkt man. \n\nAllein, der Finanzminister antwortet: Kein konkreter \n\nNutzen f\u00fcr Fl\u00e4cheneinsparungen durch Intensivierung der \n\nZusammenarbeit mit Sachsen-Anhalt. Die Anpassung der \n\nRaum- und Fl\u00e4chennormen werde gepr\u00fcft. \n\nWir GR\u00dcNEN konstatieren: Der Freistaat orientiert sich \n\nzwar gern an anderen Bundesl\u00e4ndern, wenn es bei der \n\nBegr\u00fcndung um weitere Stellenstreichungen geht. Aber \n\nim Falle von Einsparungen bei den Sachkosten trifft das \n\nnicht zu. Na toll! \n\nK\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum Sachsen-Anhalts Beh\u00f6r-\n\nden weniger Raum ben\u00f6tigen als s\u00e4chsische? \n\nAuch von der Pr\u00fcfung oder gar Anpassung der Raum- und \n\nFl\u00e4chennormen durch Ihr Haus, Herr Finanzminister, \n\nhaben wir seitdem nichts geh\u00f6rt. \n\nDrittens. Der Rechnungshof fordert einen festen Turnus \n\nzur \u00dcberpr\u00fcfung der Angabe und R\u00fcckgabe ungenutzter \n\nFl\u00e4chen. Bislang ist es offenbar so, dass die Beh\u00f6rden \n\nzwar verpflichtet sind, freigezogene R\u00e4ume zu melden, \n\ndies aber nicht geschieht. \n\nAntwort des Finanzministers: Wenn der SIB von den \n\nNutzern aktuelle Stellen- und Raumbedarfspl\u00e4ne abfor-\n\ndert, erh\u00e4lt und vor Ort Kontrollen durchf\u00fchrt, k\u00f6nnen mit \n\nSicherheit Fl\u00e4cheneinsparungen aufgezeigt werden. \n\nWie wollen Sie es denn nun machen? \n\nIch kann ja gut verstehen, dass s\u00e4chsische Beh\u00f6rden ihren \n\nLeerstand nicht melden. Das f\u00fchrt n\u00e4mlich dazu, dass der \n\nleerstehende Raum abgeschlossen wird und nicht mehr \n\ngenutzt werden kann. Fallen Ihnen zur Fl\u00e4chenreduktion \n\nkeine anderen Ma\u00dfnahmen ein? Es wird h\u00f6chste Zeit, ein \n\nrichtiges Fl\u00e4chenmanagement wie in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern einzuf\u00fchren. \n\nWas ist eigentlich mit der Kontrollfunktion, die der SIB \n\nhaben soll? Nehmen Sie dort Ihre Aufsicht wahr? Lassen \n\nSie sich turnusm\u00e4\u00dfig unterrichten? Wir haben nichts \n\ngeh\u00f6rt. Da sehe ich schwarz f\u00fcr die Haushaltsberatungen, \n\ndass wir die notwendigen Kosteneinsparungen hier nicht \n\nerreichen, nicht kurzfristig, nicht mittelfristig, und f\u00fcr \n\nLangfristigkeit ist keine Zeit. \n\nViertens. Der Rechnungshof fordert sicherzustellen, dass \n\nmindestens 1 bis 1,5 % des Neuwertes eines Geb\u00e4udes f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5900 \n\nBauunterhaltskosten veranschlagt werden und dies fest \n\ngeregelt wird. \n\nAntwort des Ministers: Das muss sich am Haushalt \n\norientieren. \n\nGR\u00dcNE-Bewertung: Wie wollen Sie denn sparen, wenn \n\nSie die entsprechenden Investitionen nicht einstellen? Sie \n\nsagen doch selber immer v\u00f6llig zu Recht, dass die Ein-\n\nnahmen zur\u00fcckgehen und wir eine Schuldenbremse \n\nbrauchen. Hier m\u00fcssen und k\u00f6nnen Sie sparen. \n\nIch empfehle Ihnen noch einmal einen Blick in das \n\nProtokoll der Anh\u00f6rungen zu den Empfehlungen des \n\nRechnungshofes. Alle Sachverst\u00e4ndigen haben das \n\nbest\u00e4tigt: Wir m\u00fcssen dort l\u00e4ngerfristig planen. \n\nF\u00fcnftens. Der Rechnungshof moniert zu Recht, dass der \n\nAnteil regenerativer Energien am Gesamtenergieeinsatz \n\nf\u00fcr die Bewirtschaftung der staatlichen Geb\u00e4ude v\u00f6llig \n\nunzureichend ist. Er empfiehlt, hierf\u00fcr die Ausgaben zu \n\nerh\u00f6hen. Das w\u00fcrde auch Sachsen beim Erreichen seiner \n\nKlimaziele deutlich helfen. \n\nAntwort des Finanzministers: Das Finanzministerium ist \n\nbestrebt, dieser Empfehlung nachzukommen. Es soll \n\ngepr\u00fcft werden, wie das transparent dokumentiert werden \n\nkann. \n\nWir werden also \u2013 so die GR\u00dcNE-Bewertung \u2013 in B\u00e4lde \n\nsehen, ob Sie das tats\u00e4chlich tun. Umso wichtiger ist es \n\nuns, hier noch einmal die Forderung der EU aufzugreifen, \n\ndie wir uns in unserem Antrag im Dezemberplenum zu \n\neigen gemacht haben. Die EU plant in einem Richtlinien-\n\nentwurf zur Energieeffizienz, die Quote einer energeti-\n\nschen Geb\u00e4udesanierung verbindlich auf 3 % festzulegen. \n\nMeine Damen und Herren in der Regierung und den \n\nregierungstragenden Fraktionen, Sie wollen doch immer \n\nals Deutschlands Musterknabe dastehen. Das w\u00e4re eine \n\nm\u00f6gliche Imagekampagne: Sachsen saniert energetisch \n\nund ist Vorreiter bei den eigenen Liegenschaften. Legen \n\nSie eine Quote f\u00fcr energetische Geb\u00e4udesanierung fest. \n\nWir w\u00fcrden Sie dabei unterst\u00fctzen. \n\nAbschlie\u00dfend: Wenn wir diese Sacheinsparungen, die wir \n\nmachen k\u00f6nnten, unter schlechter Organisation aber \n\nbisher nicht hinbekommen haben, endlich realisieren \n\nk\u00f6nnten, dann k\u00f6nnten wir Geld sparen, das wir f\u00fcr \n\nPersonal dringend brauchen. Wir sind in der ganzen \n\nPersonalk\u00fcrzungsdebatte \u00fcberhaupt nicht glaubw\u00fcrdig, \n\nwenn wir das nicht tun. Von der Schuldenbremse soll man \n\nnicht reden, man muss eine Schuldenbremse schaffen und \n\nzuerst die Sachkosten reduzieren; denn wir brauchen \n\ngutes Personal, und wir m\u00fcssen es ausreichend finanzie-\n\nren. Diese Konsequenz erwarten wir endlich von Ihnen. \n\nDer Rechnungshof hat gesagt, wie es geht. Tun Sie es \n\nendlich! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nRedebedarf bei der NPD-Fraktion? \u2013 Herr Storr, Sie \n\nhaben dazu nun Gelegenheit. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Im Namen meiner Fraktion m\u00f6chte ich zun\u00e4chst \n\ndem S\u00e4chsischen Rechnungshof einen Dank f\u00fcr die sehr \n\ninteressante und n\u00fctzliche Beratende \u00c4u\u00dferung ausspre-\n\nchen, die wir heute hier im Plenum des Landtages bespre-\n\nchen. Sie ist aus meiner Sicht ein erneutes Beispiel f\u00fcr die \n\nwichtige, ja unverzichtbare Funktion des Rechnungshofes \n\n\u2013 sowohl bei der unmittelbaren fachlichen Kontrolle der \n\nExekutive als auch bei der St\u00e4rkung der Sachkunde und \n\ndes Problembewusstseins von uns Abgeordneten. Ohne \n\ndiese wertvolle Unterst\u00fctzung w\u00fcrde sich das Parlament \n\nin vielen Bereichen sehr viel schwerer tun, seinerseits die \n\nRegierung entsprechend dem verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gebot \n\nder Gewaltenteilung zu kontrollieren; davon bin ich \n\n\u00fcberzeugt. \n\nDer Gegenstand des vorliegenden Berichtes ist in der Tat \n\nein im politischen Alltagsbetrieb leicht zu \u00fcbersehender \n\nund dennoch gewichtiger Komplex mit vielen finanzpoli-\n\ntischen und anderen politischen Implikationen. Die \n\nKosten f\u00fcr die Bewirtschaftung und Instandhaltung der \n\nvon der Staatsverwaltung benutzten Geb\u00e4ude und Geb\u00e4u-\n\ndeteile mit einer Gesamtnutzfl\u00e4che von derzeit \n\n3,4 Millionen Quadratmetern sind betr\u00e4chtlich. Sie \n\nbetrugen zum Beispiel im Jahr 2009 145,6  bzw. 57,2 Mil-\n\nlionen Euro, also insgesamt etwas \u00fcber 200 Millio-\n\nnen Euro. \n\nDer Rechnungshof rechnete vor, dass die Einnahmen bis \n\nzum Jahr 2020 um voraussichtlich ein knappes Viertel \n\nzur\u00fcckgehen werden und dies nat\u00fcrlich auch Folgen f\u00fcr \n\ndie Bewirtschaftung und den Unterhalt des staatlichen \n\nImmobilienbesitzes haben wird. Bei einer anteiligen \n\nK\u00fcrzung m\u00fcssen in diesem Bereich j\u00e4hrlich knapp \n\n50 Millionen Euro eingespart werden. \n\nDas st\u00f6\u00dft auf gravierende Schwierigkeiten und finanzielle \n\nRisiken. So w\u00fcrde zum Beispiel eine Vernachl\u00e4ssigung \n\nder Instandhaltung nach einigen Jahren zu einem aufge-\n\nstauten Sanierungsbedarf f\u00fchren, der unter Umst\u00e4nden um \n\neiniges teurer werden k\u00f6nnte als die eingesparte laufende \n\nInstandhaltung. Der Rechnungshof r\u00e4t deswegen dazu, \n\nnicht an der falschen Stelle zu sparen, sondern bei aller \n\nSparsamkeit mindestens einen Betrag von einem Prozent \n\ndes Geb\u00e4udewertes j\u00e4hrlich f\u00fcr die Instandhaltung vorzu-\n\nsehen. \n\nDie Staatsregierung tut aber genau das Gegenteil. W\u00e4h-\n\nrend in den Jahren 2007 bis 2009 durchschnittlich circa \n\n0,91 % der Geb\u00e4udewerte f\u00fcr die Instandhaltung ausge-\n\ngeben wurden, sind im Haushaltsplan 2011/2012 lediglich \n\n0,74 % eingeplant, Einsparung: knapp 11 Millionen Euro. \n\nW\u00e4hrend der Rechnungshof diese Art von Sparen \u2013 \n\nmeines Erachtens zu Recht \u2013 ablehnt, bestehen bei den \n\nBewirtschaftungskosten ohnehin nur begrenzte Einspar-\n\nm\u00f6glichkeiten. Diese Kosten sind seit dem Jahr 2000 um \n\netwa 30 % gestiegen, und sie steigen aufgrund externer \n\nEinfl\u00fcsse weiter. Lediglich eine Verbesserung der Ener-\n\ngieeffizienz k\u00f6nnte zu einer Verbesserung f\u00fchren. \n\nAber ausgerechnet hier versucht die Staatsregierung zu \n\nsparen \u2013 wieder an der falschen Stelle. So enth\u00e4lt der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5901 \n\nHaushaltsplan 2009/2010 noch j\u00e4hrlich 12 Millionen Euro \n\nf\u00fcr die Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Energieeffizienz \n\nstaatlicher Liegenschaften. Im Haushaltsplan 2011/2012 \n\nwurden diese Ausgaben auf jeweils 6 Millionen Euro pro \n\nJahr reduziert, obwohl nach dem Energieeffizienzbericht \n\ndes Staatsbetriebes S\u00e4chsisches Immobilien- und Bauma-\n\nnagement allein schon Ma\u00dfnahmen, die im Jahr 2007 im \n\nUmfang von rund 5 Millionen Euro realisiert wurden, bei \n\nden Bewirtschaftungsausgaben zu einer Einsparung von \n\nrund 450 000 Euro im Jahr f\u00fchrten. \n\nAber auch das kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass \n\ndas wesentliche Einsparpotenzial, um bis 2020 j\u00e4hrlich \n\n50 Millionen Euro Betriebskosten einzusparen, offenbar \n\nin der M\u00f6glichkeit besteht, einen Teil der Immobilien \n\nabzusto\u00dfen. Genau dies schl\u00e4gt der Rechnungshof vor, \n\nwobei er den geplanten Personalabbau in der Staatsver-\n\nwaltung zum Ma\u00dfstab f\u00fcr die m\u00f6glichen Einsparungen \n\nvon Geb\u00e4udenutzfl\u00e4chen nimmt. \n\nW\u00e4hrend die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme zur \n\nBeratenden \u00c4u\u00dferung darauf hinweist, dass es schwierig \n\nsei, Teile von Geb\u00e4uden aufzugeben, sodass ihrer Mei-\n\nnung nach haupts\u00e4chlich ganze Standorte geschlossen \n\nwerden m\u00fcssen, vertritt der Rechnungshof eine andere \n\nAuffassung. Er betont die Notwendigkeit einer genauen \n\nPlanung und der Erh\u00f6hung des Anteils gemieteter Geb\u00e4u-\n\nde gegen\u00fcber dem festen staatlichen Immobilienbesitz, \n\num dadurch eine bessere Flexibilit\u00e4t zu erreichen, zum \n\nBeispiel in Form der Zusammenlegung von Beh\u00f6rden und \n\nder flexibleren Unterbringung. Derartige Ma\u00dfnahmen \n\nwerden in der Beratenden \u00c4u\u00dferung ausdr\u00fccklich und \n\nnachdr\u00fccklich angemahnt, vor allem detaillierte Beh\u00f6r-\n\ndenunterbringungskonzeptionen, des Weiteren ein Be-\n\nrichtswesen zur Feststellung leerstehender B\u00fcror\u00e4ume \n\nzwecks anderweitiger Verwendung, zum Beispiel f\u00fcr \n\nandere staatliche Beh\u00f6rden, also zwecks Vermietung oder \n\nVerkaufs eines zu gro\u00df gewordenen Geb\u00e4udes zugunsten \n\neines kleineren, usw. \n\nUm zu verhindern, dass nicht noch mehr gebrauchte \n\nR\u00e4ume Scheinanwendungen zugef\u00fchrt und dadurch von \n\nden betreffenden Dienststellen sozusagen gehortet wer-\n\nden, empfehlen die Rechnungspr\u00fcfer sogar stichprobenar-\n\ntige Kontrollen. \n\nBei all diesen Empfehlungen kann man meines Erachtens \n\ndem Rechnungshof gut folgen. Es handelt sich um prakti-\n\nsche Ma\u00dfnahmen, um bei dramatisch schrumpfender \n\nBev\u00f6lkerungszahl und kleiner werdenden finanziellen \n\nMitteln die Infrastruktur dem Bedarf anzupassen und \n\ndadurch Kosten einzusparen, f\u00fcr die k\u00fcnftig das Geld \n\nohnehin nicht mehr vorhanden sein wird. \n\nIn Bezug auf das, was in den Beratenden \u00c4u\u00dferungen \n\nsteht, gibt es aus der Sicht meiner Fraktion kaum etwas zu \n\nkritisieren. Wenn ich trotzdem eine kritische Bemerkung \n\nanf\u00fcge, kann sich diese also nur auf Dinge beziehen, die \n\nnicht darin stehen, aber meines Erachtens eventuell \n\nhineingeh\u00f6rt h\u00e4tten. Hierzu folgende \u00dcberlegungen: \n\nDer Beitrag des Rechnungshofs h\u00e4tte im Grunde auch \n\neinem Wirtschaftsunternehmen gelten k\u00f6nnen; denn auch \n\nein solches sieht sich gelegentlich mit Einnahmenr\u00fcck-\n\ng\u00e4ngen konfrontiert, wenn etwa die M\u00e4rkte schw\u00e4cheln \n\nusw. Auch in diesem Fall m\u00fcssen h\u00e4ufig Fixkosten radikal \n\ngek\u00fcrzt und wom\u00f6glich zus\u00e4tzliche Einnahmen durch \n\nVer\u00e4u\u00dferung generiert werden. Dann wird mit dem \n\n\"eisernen Besen\" durch die verschiedenen Unterneh-\n\nmensbereiche gegangen, Personal abgebaut, Organisati-\n\nonseinheiten verkleinert, verlegt oder aufgel\u00f6st, ganze \n\nStandorte abgewickelt und insbesondere auch die entspre-\n\nchenden Anwesen und Geb\u00e4ude abgesto\u00dfen, vermietet \n\noder vielleicht nur anders verwendet \u2013 ganz wie bei den \n\nImmobilien der Verwaltungseinheiten und -standorte des \n\nFreistaates. \n\nDie Planung der schrumpfenden Staatsverwaltung kann \n\n\u00fcber weite Strecken durchaus \u00c4hnlichkeiten mit der \n\nPlanung der Verschlankung eines Unternehmens haben. \n\nDabei entspricht bei der Staatsverwaltung die negative \n\ndemografische und sozio\u00f6konomische Entwicklung des \n\nschrumpfenden Gemeinwesens dem Einbruch des Mark-\n\ntes beim Unternehmen. \n\nEinen gro\u00dfen Unterschied gibt es jedoch: Das Unterneh-\n\nmen will mit seinen Produkten Geld auf den M\u00e4rkten \n\nverdienen und interessiert sich f\u00fcr diese nur, soweit \n\nGewinne m\u00f6glich sind. Ein Interesse seitens des Unter-\n\nnehmens, die M\u00e4rkte in irgendeiner Hinsicht zu erhalten, \n\nzu beeinflussen oder zu ver\u00e4ndern, besteht nur, solange \n\ndiese den Absatz seiner Produkte positiv beeinflusst. \n\nM\u00e4rkte, die keinen Profit mehr hergeben, werden vom \n\nUnternehmen fr\u00fcher oder sp\u00e4ter aufgegeben, und zwar \n\nauch dann, wenn dies zum Beispiel f\u00fcr die betroffene \n\nStadt oder Region gravierende negative Folgen hat. Man \n\ndenke zum Beispiel an die manchmal sehr negativen \n\nFolgen der Schlie\u00dfung einer Karstadt- und Hertie-Filiale \n\nin einer Innenstadt. \n\nEin Unternehmen w\u00fcrde allein schon deswegen nie seine \n\nGesch\u00e4ftspolitik neu ausrichten, weil dadurch etwa andere \n\nUnternehmen oder Branchen bessere Marktchancen \n\nbekommen w\u00fcrden. Nur wenn die eigenen Gesch\u00e4fte \n\nbeg\u00fcnstigt und/oder die eigenen Kosten gesenkt werden, \n\nwird ein Unternehmen strukturelle Ver\u00e4nderungen vor-\n\nnehmen oder unterlassen. \n\nF\u00fcr den Staat hingegen sind das Land und die Region, in \n\ndem und f\u00fcr die die Staatsverwaltung wirkt, nicht Mittel \n\nzum Zweck, sondern vielmehr der Zweck selbst, also \n\nSelbstzweck. Das gilt insbesondere f\u00fcr Land und Volk, \n\nbesonders f\u00fcr die Beg\u00fcnstigung und Aufrechterhaltung \n\neiner lebendigen Bev\u00f6lkerungsstruktur, einer tragf\u00e4higen \n\nsozio\u00f6konomischen Basis, einer lebendigen Kultur und \n\neiner intakten Umwelt. \n\nIm Gegensatz zum Unternehmen muss der Staat eben \n\nauch, unabh\u00e4ngig von seiner engeren Betriebs- und \n\nFinanzplanung von Kosten und Erl\u00f6s, bem\u00fcht sein, seinen \n\nMarkt \u2013 also das von ihm regierte Volk \u2013, zu erhalten und \n\nzu fordern, und zwar in dieser Branche, sei es die soziale \n\nund demografische, die wirtschaftliche, kulturelle oder \n\n\u00f6kologische. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5902 \n\nGerade in einem Land wie Sachsen, in dem die meisten \n\nLandesteile in die Kategorie Schrumpfungsregion fallen, \n\netwa nach der Kategorisierung des Berlin-Instituts oder \n\nder Bertelsmann-Stiftung, w\u00fcrde meine Fraktion und auch \n\nich pers\u00f6nlich es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn ein Beitrag des \n\nRechnungshofes zur Nachhaltigkeit und Reduzierung der \n\nBewirtschaftungs- und Bauunterhaltungsaufgaben des \n\nStaates auch die Interdependenzen zwischen der staatli-\n\nchen Immobilienverwaltung und der regionalen Wirt-\n\nschaft, etwa der verbrauchsnahen, regionalen Energiever-\n\nsorgung, ansprechen w\u00fcrde. \n\nZwar mahnt der Rechnungshofbericht eine deutliche \n\nErh\u00f6hung des Anteils regenerativer Energien am Gesam-\n\ntenergieeinsatz sowohl aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden als \n\nauch aus Gr\u00fcnden der Verringerung der Abh\u00e4ngigkeit von \n\npreisvolatilen Energietr\u00e4gern wie Heiz\u00f6l und Heizgas an, \n\nes wird aber meines Erachtens \u00fcbersehen, dass erneuerba-\n\nre und/oder besonders effizient erzeugte Energien wie \n\netwa in Blockheizkraftwerken erhebliche M\u00f6glichkeiten \n\neiner wirtschaftlichen Belebung auf regionaler Ebene in \n\nsich bergen, zumindest dann, wenn hierf\u00fcr geeignete \n\nStrukturen und F\u00f6rdermechanismen geschaffen werden. \n\nHier k\u00f6nnte meines Erachtens das Energiemanagement \n\nder staatlichen und \u00fcbrigens auch kommunalen Gewalt \n\ndurchaus strategisch eingesetzt werden, um eine solche \n\nEntwicklung zu beg\u00fcnstigen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir ist noch Redezeit in einer zwei-\n\nten Runde angezeigt wurden. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nPatt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wenn Frau J\u00e4hnigen versucht, \n\neinen Keil zwischen Rechnungshof und SIB zu schlagen, \n\nfinde ich das nicht angemessen, sondern wir sollten beide \n\nEinrichtungen auch als beratende Gr\u00f6\u00dfen f\u00fcr unsere \n\nEntscheidung bei den Haushaltsverhandlungen sehen. So \n\nm\u00f6chte ich hier auch f\u00fcr eine klare Trennung der Verant-\n\nwortung und f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Kostentransparenz \n\nwerben. Denn die Entscheidung f\u00fcr einen Bau, die wir im \n\nParlament treffen, basiert auf den Bedarfen, die wir als \n\nGesetzgeber weitgehend vorgeben und folgerichtig \u00fcber \n\ndiese Bauinvestition zu entscheiden haben. Der Bauunter-\n\nhalt und die Modernisierung allerdings sind Folgekosten, \n\ndie sich weitgehend zwingend ergeben und von der \n\nStaatsverwaltung in Rahmenbudgets sicherzustellen sind. \n\nWichtig f\u00fcr uns ist, dass wir die Folgekosten rechtzeitig \n\nabsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft Alternativendiskussion, das \n\nhei\u00dft eine Technikdiskussion und schlie\u00dflich Information \n\n\u00fcber Folgekosten f\u00fcr diese Investitionsentscheidungen. \n\nDaf\u00fcr ist das SIB zust\u00e4ndig. Solche Folgekosten sind \n\ndann die Grundkosten, die ebenso wie Personalkosten den \n\nHaushalt in gewisser Weise zementieren. Aber Raumkos-\n\nten folgen den Personalkosten. \n\nRichtig ist im Sachkostenbudget, Frau J\u00e4hnigen, wie Sie \n\ndargestellt haben, dass wir zun\u00e4chst reduzieren oder \n\noptimieren m\u00fcssen, wenn darin Reserven enthalten sind. \n\nAber ansonsten sind Raum- und Sachkosten immer \n\nFolgegr\u00f6\u00dfen zu Inhalts- und Personalentscheidungen und \n\nk\u00f6nnen nicht stattdessen betrieben werden. \n\nDiese Kosten bed\u00fcrfen aber nicht unbedingt einer parla-\n\nmentarischen Genehmigung. Das erfolgt dann im Ge-\n\nsamthaushalt \u00e4hnlich bei den Personalkosten, auf die wir \n\ndann im Einzelnen nicht mehr eingehen. Aber f\u00fcr ein \n\nselbstfinanzierendes Budget, also f\u00fcr ein Denken im \n\nGesamtzusammenhang der Folgeentscheidung jeder \n\nBauinvestition \u2013 infolge einer Bauinvestition wird ein \n\nMehrfaches dessen ausgegeben, was der Bau selber \n\ngekostet hat \u2013, brauchen wir ausreichende Informationen. \n\nDer Rechnungshof weist \u2013 in meinen Augen zu Recht \u2013 \n\ndarauf hin, dass diese Kosteninformationen m\u00f6glicher-\n\nweise nicht vollst\u00e4ndig sind und auch nicht vollst\u00e4ndig \n\nabgebildet werden, weil wir eben nicht von einer Vollkos-\n\ntenrechnung ausgehen. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen hat alle Bau- und \n\nBauunterhaltungsaufgaben auf eine Fachstelle, das SIB, \n\n\u00fcbertragen, wodurch wir schon einmal die Bauverwal-\n\ntungskosten abgrenzend beziffern k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen \n\nviele Bundesl\u00e4nder oder Organisationen nicht, die das in \n\nden verschiedenen Fachressorts, in ihren jeweiligen \n\nBaubereichen, angesiedelt haben. Das ist ein deutlich \n\nguter und richtiger Schritt gewesen. Die wichtigste \n\nAufgabe f\u00fcr den SIB sind aus meiner Sicht das Control-\n\nling und das Fl\u00e4chenmanagement. Das setzt eine zentrale \n\n\u00dcbersicht \u00fcber Verm\u00f6gen und Kosten und die daraus \n\nabgeleiteten Bewirtschaftungseffizienzen voraus. Diese \n\nKosten und Erl\u00f6se m\u00fcssen wir dann in den Haushaltsbe-\n\nreichen den einzelnen Nutzungen zuordnen, denn nur so \n\nwird der Verbrauch transparent, und die Nutzer werden an \n\nden Folgen ihres Tuns in dem Bereich Raumkosten \n\nbeteiligt. \n\nNotwendig w\u00e4re, dass wir hier die Doppik weiter aus-\n\nbauen. Die Doppik ist f\u00fcr dieses Controlling eine f\u00fcr uns \n\nwichtige Voraussetzung, denn die kalkulatorischen Kos-\n\nten, also die Kosten, die aus dem Geb\u00e4ude und der \n\nGrundinvestition \u00fcber Abschreibung und Werteverzehr \n\nentstehen, m\u00fcssen wir in unsere Haushaltsentscheidungen \n\neinbinden. Dazu gibt der Rechnungshof verschiedene \n\nHinweise. \n\nDie Opportunit\u00e4tskosten m\u00fcssen wir ebenfalls abbilden. \n\nDas sind Kosten f\u00fcr unterlassene Leistungen oder solche, \n\ndie aus Variantenentscheidungen entstehen, Kosten, wo \n\nbei einer anderen Variante vielleicht Erl\u00f6se h\u00e4tten erzielt \n\nwerden k\u00f6nnen. Das sind Bereiche, die der SIB m\u00f6glich-\n\nerweise aufgrund der K\u00fcrze seines Bestehens noch nicht \n\nausreichend durchdrungen hat und wo auch noch Reser-\n\nven vorhanden sind, wenn ich das so sagen darf. \n\nHier setzt der Rechnungshof richtigerweise an. Er gibt \n\nauch Richtwerte f\u00fcr eine Investitionsquote und eine Quote \n\nf\u00fcr den Bauunterhalt der Geb\u00e4ude vor. Der SIB ist hier \n\netwas zur\u00fcckhaltend, finde ich. Denn man verweist auf \n\neinen insgesamt erfassten Bauunterhalt, den man dann je \n\nnach Dringlichkeit auf vielleicht drei Doppelhaushalte, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5903 \n\nalso sechs Jahre, investiv verteilt. Das entspringt einer \n\nkameralen Betrachtung und erfordert Budgetzuweisun-\n\ngen. Aber wir bauen uns hier m\u00f6glicherweise eine vierte \n\nSchuldens\u00e4ule auf, die wir verhindern wollen und auch \n\nrechtzeitig ansteuern m\u00fcssen, neben den expliziten \n\nSchulden und den Schulden, die wir aus Pensionslasten \n\nund aus den Zusatzversorgungssystemen haben, jetzt auch \n\nnoch Schulden aus m\u00f6glicherweise unterlassenen Investi-\n\ntionen. \n\nGenauso, wie wir bei den impliziten Schulden einen Teil \n\ndieser 12 Millionen Euro Pensionsverpflichtungen, die es \n\nungef\u00e4hr sind, abbilden, indem wir R\u00fccklagen bilden, \n\nm\u00fcssten wir es auch zulassen, dass in diesen Rechnungs-\n\nkreisl\u00e4ufen aus den Abschreibungen R\u00fccklagen gebildet \n\nwerden, sofern die Abschreibungen ausreichend hoch sind \n\nund den tats\u00e4chlichen Werteverzehr widerspiegeln, was \n\nwiederum die Doppik richtig zum Ausdruck bringen \n\nw\u00fcrde. \n\nDie Kollegen haben auch noch einen zweiten gro\u00dfen \n\nPunkt in dem Rechnungshofbericht, in der Beratenden \n\n\u00c4u\u00dferung angesprochen. Wir sollten sie als beratende \n\n\u00c4u\u00dferung und nicht als widersprechende oder st\u00f6rende \n\nbetrachten. Die Frage ist, wie viel Fl\u00e4chen wir brauchen, \n\ndie sich aus einer demografischen Entwicklung im Frei-\n\nstaat und einer Aufgabenkritik reduziert ergeben. Wenn \n\nder Staat sich abbaut, wenn er sich in seiner Eingriffstiefe \n\nund in seiner Quantit\u00e4t zur\u00fcckbaut, weil er f\u00fcr weniger \n\nEinwohner zust\u00e4ndig ist, dann f\u00fchrt das auch zur Fl\u00e4chen-\n\nreduzierung. Ich w\u00fcnschte mir, dass wir den Gedanken \n\ndes Rechnungshofes aufgreifen und die Opportunit\u00e4tser-\n\nl\u00f6se und -kosten ber\u00fccksichtigen, also welche Vermie-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten wir haben. Bevor wir ein Geb\u00e4ude \n\ng\u00e4nzlich freiziehen m\u00fcssen, wird man sicher an der einen \n\noder anderen Stelle f\u00fcr den Erhalt von Geb\u00e4uden sein, \n\nwas wir uns auch st\u00e4dtebaulich w\u00fcnschen, weil es teilwei-\n\nse sehr markante Geb\u00e4ude sind, die wir nicht einfach \n\nverlassen k\u00f6nnen. F\u00fcr solche Geb\u00e4ude m\u00fcssen wir dann, \n\nwenn wir sie nicht selber vollst\u00e4ndig auslasten, einen \n\nMieterl\u00f6s generieren. Daf\u00fcr k\u00f6nnen auch D\u00e4cher und \n\nFassaden dienen, wenn wir nicht nur regenerative Energie \n\nzukaufen, sondern regenerative Energie selbst erzeugen. \n\nOb wir solche Fl\u00e4chen nur zur Vermietung zur Verf\u00fcgung \n\nstellen oder selber investieren, ist eine andere Frage. \n\nMeinen letzten Gedanken nehme ich einmal aus unserem \n\nPartnerland Nieder\u00f6sterreich. Sie haben das in meinen \n\nAugen ganz geschickt und erfolgreich gemacht; das w\u00e4re \n\nf\u00fcr uns eine konsequente Weiterf\u00fchrung des eingeschla-\n\ngenen Weges \u201eSIB als Eigenbetrieb\u201c. In Nieder\u00f6sterreich \n\nwurden alle Liegenschaften in einer Besitzgesellschaft \n\nzusammengef\u00fchrt, die dann vollst\u00e4ndig die Kosten \n\nabbildet, vollst\u00e4ndig die Kosten transparent an die einzel-\n\nnen Nutzer weitergibt und auch entsprechende alternative \n\nMietinteressenten \u2013 also neben dem Staat als Mieter \u2013 \n\nattrahieren kann, um Erl\u00f6se zu erzielen. \n\nDiese Nachhaltigkeit in unseren Finanzierungsverh\u00e4ltnis-\n\nsen, die Sachsen auszeichnet, k\u00f6nnen wir also mit einer \n\nVollkostenrechnung weiter ausbauen. Daf\u00fcr sollten wir \n\neinstehen. In diesem Sinne danke ich dem Rechnungshof \n\nf\u00fcr seine Beratende \u00c4u\u00dferung und dem SIB f\u00fcr seine \n\nbislang erbrachten Leistungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich frage: Gibt es noch \n\nRedebedarf von der SPD-Fraktion in der zweiten Runde? \n\n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung? \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, Sie m\u00f6chten \n\ngern sprechen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDie Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungsho-\n\nfes enth\u00e4lt zahlreiche interessante Ansatzpunkte. Wir \n\nhaben das Thema im Finanz- und Haushaltsausschuss, \n\naber auch im Plenum bereits intensiv diskutiert. \n\nIch stimme ausdr\u00fccklich mit dem strategischen Ziel des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes \u00fcberein, den Haushalt stets \n\nunter dem Blickwinkel der Nachhaltigkeit zu betrachten \n\nund zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wie Sie wissen, haben wir in dieser \n\nDekade erhebliche Anpassungen zu bew\u00e4ltigen. Wir \n\nm\u00fcssen die Staatsausgaben bis zum Jahr 2020 den sin-\n\nkenden Einnahmen etwa in einer H\u00f6he von rund 2 bis \n\n2,5 Milliarden Euro angleichen. \n\nIm Bereich der staatlichen Immobilien gibt es derzeit \n\nzwei gro\u00dfe Handlungsfelder. Zum einen betrifft das die \n\nlangfristige finanzielle Darstellung der erforderlichen \n\nBauunterhaltungsma\u00dfnahmen, und zum anderen sind die \n\nlaufenden Betriebskosten zu beachten, die derzeit exten-\n\nsiv ansteigen. Nach meiner Einsch\u00e4tzung wird dies auch \n\nweiterhin so bleiben, weil die Energiekosten deutlich \n\nsteigen werden. \n\nIm Einzelnen m\u00f6chte ich zu den Vorschl\u00e4gen des Rech-\n\nnungshofes Folgendes anmerken: \n\nZu Ziffer 1. Der Anteil regenerativer Energien ist nicht \n\nunzureichend. Bei allen Bauma\u00dfnahmen wird der Grund-\n\nsatz der Energieeffizienz und Nachhaltigkeit verfolgt. Der \n\nSIB bezieht bereits \u00fcber 68 % \u00f6kologisch g\u00fcnstige Ener-\n\ngie. Dabei sind \u00f6kologisch g\u00fcnstige Energietr\u00e4ger und der \n\nAnteil regenerativ erzeugten Stroms ber\u00fccksichtigt. Bis \n\nzum Jahr 2020 ist die Steigerung auf 75 % vorgesehen. \n\nDie Erh\u00f6hung der Ausgaben f\u00fcr Energieeffizienzma\u00df-\n\nnahmen ist nur im Rahmen verf\u00fcgbarer Haushaltsmittel \n\nm\u00f6glich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nProf. Unland, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nAber sicher. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5904 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie mir den mir unbekannten Begriff der \n\n\u00f6kologisch g\u00fcnstigen Energietr\u00e4ger definieren? Ich \n\nvermute, dass es sich dabei nicht ausschlie\u00dflich um \n\nregenerativ erzeugte Energien handelt. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie bitte diesen \n\nUnterschied erkl\u00e4ren. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nJa. Nehmen Sie zum Beispiel die Kraft-W\u00e4rme-\n\nKopplung. Das geh\u00f6rt zur \u00f6kologisch g\u00fcnstigen Energie \n\nund ist keine regenerative Energie. \n\n(Zuruf von der CDU: Das  \n\nmuss man den GR\u00dcNEN erkl\u00e4ren!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nProf. Unland, es gibt den Wunsch nach einer Nachfrage. \n\nGestatten Sie diese Frage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nAber sicher. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Mir ist bekannt, dass die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung unter \n\nUmst\u00e4nden eine \u00f6kologisch g\u00fcnstigere Energieform sein \n\nkann. Allerdings kommt es dabei aus \u00f6kologischer Sicht \n\neindeutig darauf an, womit diese Kraft-W\u00e4rme-\n\nKopplungsanlage betrieben wird: ob es sich um regenera-\n\ntiv erzeugte Energiequellen \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013 Unruhe) \n\noder um fossil erzeugte Energiequellen handelt. Deswe-\n\ngen frage ich Sie: Sind in Ihrem Begriff der \u00f6kologisch \n\ng\u00fcnstigen Energieform auch etwa durch Braunkohle \n\nbetriebene Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen beinhaltet? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nAber selbstverst\u00e4ndlich, das muss auch so sein. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wunderbar! Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\ngibt es gleich noch eine Frage von Herrn Scheel. \u2013 M\u00f6ch-\n\nten Sie sie zulassen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSicher. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nFragestunde ist erst sp\u00e4ter; aber bitte, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Herr Staatsminister, geben Sie mir aber \n\nzumindest darin recht, dass in dem Bericht auch zum \n\nAusdruck kommt, dass der Anteil von selbst produzierten \n\nregenerativen Energien ausgebaut werden m\u00fcsste, und \n\ndass hier, wie ich vorhin dargestellt habe, das Ziel der \n\nStaatsregierung \u2013 5 % bis 2020 \u2013 dann vielleicht noch \n\nausbauf\u00e4hig ist? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nHerr Scheel, nat\u00fcrlich ist das ein Ziel. Sie m\u00fcssen nur \n\nbedenken: Es gibt dort physikalische und technische \n\nGrenzen. \n\nIch schlage vor, wir diskutieren das einmal am Rande des \n\nPlenums intensiv \u2013 das wird eine lange Diskussion \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nEs ist wahrscheinlich f\u00fcr das Plenum auch nicht so \n\ngeeignet, sonst w\u00fcrde ich vielleicht in eine physikalische \n\nVorlesung einsteigen m\u00fcssen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Wenn ein Konzept \n\ndahintersteht, ist das eine L\u00f6sung. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\n\u2013 Das machen wir gerne. \n\nAuf eines m\u00f6chte ich allerdings hinweisen: dass in jeder \n\ngro\u00dfen und kleinen Bauma\u00dfnahme ein hoher Anteil an \n\nInvestitionsausgaben f\u00fcr Energieeffizienz steckt. \n\nZu Ziffer 2. Hier geht es um die Richtwerte f\u00fcr Bauunter-\n\nhaltungsma\u00dfnahmen. Der geforderte Richtwert steht in \n\neinem Spannungsfeld zwischen verf\u00fcgbaren Haushalts-\n\nmitteln und notwendigem permanentem Werterhalt der \n\nLiegenschaften. Die H\u00f6he der Haushaltsans\u00e4tze muss sich \n\nan den haushalterischen M\u00f6glichkeiten orientieren. Mit \n\ndieser Ma\u00dfgabe werden die Bauunterhaltungsma\u00dfnahmen \n\nauch durchgef\u00fchrt. Dabei geht eine Priorit\u00e4tensetzung auf \n\nder Grundlage der j\u00e4hrlich erstellten Baubedarfsnachwei-\n\nse durch Begehung einem pauschalierten Bauunterhalts-\n\nbedarf vor. \n\nKommen wir zu Ziffer 3. Hier geht es um die Fl\u00e4chenein-\n\nsparung von rund 300 000 Quadratmetern Hauptnutzfl\u00e4-\n\nche. Das Finanzministerium will die bestehende Unter-\n\nbringungskonzeption f\u00fcr Beh\u00f6rden stets aktualisieren und \n\nweitere Konzepte erstellen. Es wird dabei die Entschei-\n\ndung zur Staatsmodernisierung ber\u00fccksichtigen. Ein \n\nkonkreter Wert zur Fl\u00e4cheneinsparung l\u00e4sst sich jedoch \n\nnicht seri\u00f6s festlegen \u2013 noch dazu, wenn er sich auch am \n\nbeschlossenen Personalabbau orientieren soll. Nicht jede \n\nBeh\u00f6rde arbeitet unter denselben Bedingungen und nicht \n\njedes Geb\u00e4ude \u2013 gerade die historischen Altbauten \u2013 l\u00e4sst \n\neine genaue Quadratmeterzahl pro Bedienstetem zu. \n\nAu\u00dferdem k\u00f6nnen merkliche Fl\u00e4cheneinsparungen nur \n\ndurch die Aufgabe ganzer Standorte erreicht werden. \n\nZun\u00e4chst wird die Verkleinerung der Beh\u00f6rden jedoch die \n\nRegel sein. Der Abbau des Personals erfolgt bei verschie-\n\ndenen Dienststellen und Liegenschaften. Dadurch entste-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5905 \n\nhen viele kleine freie Teilfl\u00e4chen. Diese m\u00fcssen f\u00fcr eine \n\nNachnutzung oder Ver\u00e4u\u00dferung erst zusammengef\u00fchrt \n\nwerden. Erst dann wirken sich Fl\u00e4cheneinsparungen \n\nwirklich aus. \n\nIch m\u00f6chte hiermit verdeutlichen, dass es sich um einen \n\nvielschichtigen Optimierungsprozess handelt. Am Ende \n\nm\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich Fl\u00e4chenreduzierungen stehen; \n\nman kann sie aber nicht aus einer simplen faustformelar-\n\ntigen Berechnung herleiten. \n\nIn Ziffer 4 geht es um die Zusammenarbeit mit Sachsen-\n\nAnhalt und um die Aktualisierung der Fl\u00e4chennormative. \n\nEin konkreter Nutzen f\u00fcr Fl\u00e4cheneinsparung durch die \n\nIntensivierung der Zusammenarbeit mit Sachsen-Anhalt \n\nist nicht erkennbar. Die interne Pr\u00fcfung von Fl\u00e4chenein-\n\nsparungen ist viel zielf\u00fchrender. Hierzu wird auch die \n\nAktualisierung der Raum- und Fl\u00e4chennormen gepr\u00fcft. \n\nKommen wir zu Ziffer 5. Darin geht es um die regelm\u00e4-\n\n\u00dfige \u00dcbergabe von Stellen- und Raumbedarfspl\u00e4nen. Die \n\nRessorts sind nach Dienstordnung verpflichtet, nicht mehr \n\nben\u00f6tigte R\u00e4ume an den SIB zur\u00fcckzugeben. Wenn der \n\nSIB von den Nutzern aktuelle Stellen- und Raumbedarfs-\n\npl\u00e4ne abfordert und erh\u00e4lt und Vor-Ort-Kontrollen zur \n\nBelegungssituation durchf\u00fchrt, k\u00f6nnen mit Sicherheit \n\nFl\u00e4cheneinsparungen aufgezeigt werden. Diese Stichpro-\n\nben sind Anhaltspunkte f\u00fcr eine weitergehende bzw. \n\nvertiefende Pr\u00fcfung der tats\u00e4chlichen Objektnutzung. \n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zur Beschlussempfeh-\n\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP, \n\nund der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage den Berichterstatter: Herr Pecher, m\u00f6chten Sie das \n\nWort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/8898 ab. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen ist der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses mehrheitlich zugestimmt worden und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Zun\u00e4chst einmal \n\nm\u00f6chte ich mich beim S\u00e4chsischen Rechnungshof f\u00fcr die \n\nBeratende \u00c4u\u00dferung zur Nachhaltigkeit und Reduzierung \n\nder Bewirtschaftungs- und Bauunterhaltsausgaben des \n\nFreistaates Sachsen bedanken. Sie enth\u00e4lt wertvolle \n\nAnregungen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Kosteneinsparungen. \n\nUnter Anderem empfiehlt der S\u00e4chsische Rechnungshof \n\ndarin, in k\u00fcnftigen Haushaltspl\u00e4nen die Ausgaben f\u00fcr \n\nwirtschaftliche Energieeffizienzma\u00dfnahmen wieder zu \n\nerh\u00f6hen und die Gesamtausgaben f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur \n\nVerbesserung der Energieeffizienz konkret in den Haus-\n\nhaltpl\u00e4nen auszuweisen. \n\nAuch uns ist die Transparenz der Aufstellung eines \n\nHaushaltes wichtig. Mit der Erh\u00f6hung der Ausgaben f\u00fcr \n\nwirtschaftliche Energieeffizienzma\u00dfnahmen befinden wir \n\nuns aus meiner Sicht allerdings in einem Spannungsfeld. \n\nNat\u00fcrlich muss der Freistaat Sachsen seiner Vorbild-\n\nwirkung nachkommen und einen m\u00f6glichst hohen Stan-\n\ndard an Energieeffizienz realisieren. Auf der anderen \n\nSeite m\u00fcssen diese Investitionen aber wohl\u00fcberlegt sein. \n\nDenn zu h\u00f6heren Gesamtkosten d\u00fcrfen diese letztlich \n\nnicht f\u00fchren. \n\nIm Rahmen der Befassung des S\u00e4chsischen Landtages mit \n\ndem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nhat das SMF bereits angek\u00fcndigt, dass es bestrebt sei, im \n\nkommenden Doppelhaushalt den Titelansatz f\u00fcr Energie-\n\neffizienzma\u00dfnahmen zu erh\u00f6hen und im Rahmen des \n\nAufstellungsverfahrens zu pr\u00fcfen, inwieweit eine transpa-\n\nrente Dokumentation des hohen Aufwandes zu diesem \n\nThema erfolgen kann. \n\nErg\u00e4nzend zu diesem Punkt m\u00f6chte ich nicht unerw\u00e4hnt \n\nlassen, dass bereits alle Bauma\u00dfnahmen an Geb\u00e4uden des \n\nFreistaates Sachsen unter Erf\u00fcllung der bestehenden \n\nEnergieeinsparverordnung durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen \n\nund somit ein hohes Niveau besitzen. \n\nEin weiterer Aspekt, der durch den S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshof angeregt wurde, ist, f\u00fcr Bauunterhaltsma\u00dfnah-\n\nmen einen Richtwert von j\u00e4hrlich mindestens 1 bis 1,5 % \n\ndes Neuwertes der Geb\u00e4ude in der Richtlinie Bau zu \n\nimplementieren. \n\nDer geforderte Richtwert f\u00fcr Bauunterhaltungsma\u00dfnah-\n\nmen von j\u00e4hrlich mindestens 1 bis 1,5 % des Neuwertes \n\nder Geb\u00e4ude kann allerdings nur sinnvoll sein, wenn \n\ndieser \u00fcber- und auch unterschritten werden kann. Dar-\n\n\u00fcber hinaus steht ein solcher Richtwert ebenfalls in einem \n\ngewissen Spannungsfeld, einem Spannungsfeld zwischen \n\nden zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmitteln einerseits \n\nund dem notwendigen, permanenten Werterhalt der \n\nLiegenschaften andererseits. F\u00fcr den Einsatz eines sol-\n\nchen Richtwertes kommt erschwerend hinzu: Der Bestand \n\nder Landesimmobilien ist zu verschieden \u2013 von denkmal-\n\ngesch\u00fctzten Altbauten bis hin zu Neubauten \u2013, um f\u00fcr sie \n\neinen pauschalierten Richtwert f\u00fcr die Bauunterhaltsaus-\n\ngaben anzusetzen. \n\nAls weitere Anregung des Rechnungshofes soll das SMF \n\nein Unterbringungskonzept erstellen, das die aufgezeigten \n\nFl\u00e4cheneinsparungen von knapp 300 000 Quadratmetern \n\nHauptnutzfl\u00e4che, heruntergebrochen auf die einzelnen \n\nBeh\u00f6rdenunterbringungskonzeptionen, transparent aus-\n\nweist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5906 \n\nAuch hierzu hat das S\u00e4chsische Finanzministerium \n\nangek\u00fcndigt, die bestehenden Beh\u00f6rdenunterbringungs-\n\nkonzeptionen zu aktualisieren und weitere Konzepte unter \n\nBer\u00fccksichtigung der Staatsmodernisierung zu erstellen. \n\nAllerdings stellte das SMF hierzu auch zu Recht fest, dass \n\nes sich um einen sehr vielschichtigen Optimierungspro-\n\nzess handelt, an dessen Ende allerdings auch Fl\u00e4chenre-\n\nduzierungen stehen m\u00fcssen. Allerdings lassen sich diese \n\nzum heutigen Zeitpunkt nicht konkret absch\u00e4tzen. Die \n\ndurch den Rechnungshof vorgenommene faustformelarti-\n\nge Verringerung der Fl\u00e4che aufgrund des Stellenabbau-\n\nziels ist aus meiner Sicht etwas vereinfacht und sollte \n\ndifferenzierter betrachtet werden. Man muss sich bewusst \n\nsein, dass sich ein solches zu erstellendes Konzept auch \n\nauf die Motivation und Arbeitsproduktivit\u00e4t der Mitarbei-\n\nter auswirkt. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen auch den Bedarf \n\nobjekt- und standortspezifisch untersuchen und entspre-\n\nchend anpassen. \n\nInwiefern im Zusammenhang der Steuerung der Bauun-\n\nterhaltsausgaben und der Optimierung des Fl\u00e4chenbedarfs \n\ndie Einrichtung eines Geb\u00e4udeinformationssystems sinn-\n\nvoll ist, wie es auch im Rahmen der Anh\u00f6rung angeregt \n\nwurde, sollte aus unserer Sicht dennoch gepr\u00fcft werden. \n\nAls letzte Empfehlung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes, \n\nauf die ich gern kurz eingehen m\u00f6chte, ist die zu intensi-\n\nvierende Zusammenarbeit des SIB mit dem Landesimmo-\n\nbilienbetrieb Sachsen-Anhalt um weitere Fl\u00e4cheneinspar-\n\npotenziale zu konkretisieren. Hierbei kann ich den An-\n\nmerkungen des Finanzministers durchaus folgen: Ein \n\nkonkreter Nutzen f\u00fcr Fl\u00e4cheneinsparungen durch die \n\nIntensivierung der Zusammenarbeit mit Sachsen-Anhalt \n\nist nur schwer nachvollziehbar. \n\nWie meine gemachten Aussagen zeigen, ist den Anregun-\n\ngen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes, das eine oder \n\nandere zu entnehmen, um zu Kosteneinsparungen in den \n\nkommenden Jahren zu gelangen. Aus diesem Grund kann \n\nich meinen Dank an den S\u00e4chsischen Rechnungshof nur \n\nwiederholen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSonderbericht nach \u00a7 99 S\u00e4HO f\u00fcr den Landtag zum Thema:  \n\n\u201ePr\u00fcfung der Fischereiabgabe\u201c \n\nDrucksache 5/8803, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/9199, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr \u2013 sofern eine Aussprache ge-\n\nw\u00fcnscht wird \u2013 eine Redezeit von 10 Minuten je Fraktion \n\nfestgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nW\u00fcnscht jemand das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDie Staatsregierung? \u2013 Auch nicht. \n\nDann frage ich den Berichterstatter. \u2013 Auch er w\u00fcnscht \n\nnicht das Wort. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft in der Drucksache 5/9199. Ich bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen ist der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft in der Drucksache 5/9199 \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 5/9132, 5/9152, 5/9153, Unterrichtungen durch  \n\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/9154, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage den Berichterstatter, Herrn Michel. \u2013 Auch er \n\nw\u00fcnscht nicht das Wort. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/9154 ab. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5907 \n\n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen ist der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses in der Drucksache 5/9154 mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse zur Pr\u00fcfung der \u00dcbernahme von B\u00fcrgschaften \n\ndurch den MDR und die DREFA Media Holding GmbH durch  \n\nden Landesrechnungshof Sachsen-Anhalt \n\nDrucksache 5/7785, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/9183, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Zusammenfassung der wesentlichen Ergebnisse der vergleichbaren \n\nPr\u00fcfung der Landesfunkh\u00e4user des MDR in Sachsen,  \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \n\nDrucksache 5/5988, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/9184, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Berichterstattung an die Landtage  \n\nMitteldeutscher Rundfunk (MDR)  \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2010 \n\nDrucksache 5/7948, Unterrichtung durch die Intendantin des Mitteldeutschen Rundfunks \n\nDrucksache 5/9185, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nMichel, das Wort? \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/9183 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Auch keine. Damit ist der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses in der Drucksache 5/9183 einstimmig \n\nzugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/9184 ab. Wer zustimmen will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist der Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses in der Drucksache 5/9184 einstim-\n\nmig zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/9185 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch keine. Damit ist der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses in der Drucksache 5/9185 einstimmig \n\nzugestimmt worden \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5908 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/9279 \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSoweit Sammelannahme erfolgen kann \u2013 was hier der Fall \n\nist \u2013, stelle ich hiermit gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \n\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/9280 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \n\nFraktion DIE LINKE, die Fraktion der SPD und die \n\nFraktion der NPD ihre abweichenden Meinungen bekun-\n\ndet. Die Zusammenstellung dieser abweichenden Mei-\n\nnungen liegt Ihnen zu der genannten Drucksache eben-\n\nfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/9281 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\n\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \n\nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt. \n\nHerr Kosel, Sie stehen schon bereit; das ist richtig. Bitte \n\nstellen Sie Ihre Frage an die Staatsregierung; Frage Nr. 4. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf \n\ndie Teilnahme von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus bran-\n\ndenburgischen Grenzgemeinden an zweisprachigen \n\ndeutsch-sorbischen Bildungsangeboten in Sachsen. \n\nDem Vernehmen nach gab und gibt es immer wieder von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie deren Eltern aus bran-\n\ndenburgischen Grenzgemeinden Interesse, an zweispra-\n\nchigen deutsch-sorbischen Bildungsangeboten an Schulen \n\nin Sachsen teilzunehmen. Insbesondere soll es bei der \n\nTeilnahme von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus dem zum \n\nKirchspiel Schleife geh\u00f6renden brandenburgischen Ort \n\nLieskau Schwierigkeiten gegeben haben, wenn diese an \n\nzweisprachigen deutsch-sorbischen Bildungsangeboten an \n\nder Grund- und Mittelschule in Schleife \u2013 Freistaat \n\nSachsen \u2013 teilnehmen wollten. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der Sachstand bez\u00fcglich des Wunsches von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie deren Eltern aus bran-\n\ndenburgischen Grenzgemeinden, an zweisprachigen \n\ndeutsch-sorbischen Bildungsangeboten in Sachsen teilzu-\n\nnehmen, seit der Wiedererrichtung der Bundesl\u00e4nder \n\nSachsen und Brandenburg und der hierbei aufgetretenen \n\nProbleme? \n\n2. Welchen Bedarf sieht die Staatsregierung, dieses \n\nProblem durch verbindliche rechtliche Vereinbarungen \n\nmit dem Land Brandenburg zu regeln? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5909 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wer m\u00f6chte antworten? \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Kurth, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Antwort zu \n\nFrage 1 lautet, dass W\u00fcnsche von Sch\u00fclern aus Branden-\n\nburg, an zweisprachigen Bildungsangeboten in Sachsen \n\nteilzunehmen, bei uns im Ministerium nicht separat \n\nerfasst werden. Es ist jedoch bekannt, dass im laufenden \n\nSchuljahr vier Brandenburger Sch\u00fcler an der Mittelschule \n\nSchleife in Klassen mit \u201eZwei-Plus\u201c-Unterricht \u2013 Sor-\n\nbisch/Deutsch \u2013 beschult werden. Alle besuchten vorher \n\ndie Grundschule in Schleife. \n\nIn der Klasse mit ausschlie\u00dflich deutscher Unterrichts-\n\nsprache lernen weitere vier Brandenburger Sch\u00fcler. F\u00fcr \n\ndas kommende Schuljahr liegt ein Antrag eines Branden-\n\nburger Sch\u00fclers auf Beschulung an der Mittelschule \n\nSchleife vor, der keinen Unterricht in \u201eZwei Plus\u201c \n\nw\u00fcnscht. \n\nAn der Grundschule in Schleife lernt aktuell ein Branden-\n\nburger Sch\u00fcler. Dieser besucht auch die Klasse mit dem \n\n\u201eZwei-Plus\u201c-Angebot. F\u00fcr das kommende Schuljahr sind \n\nf\u00fcnf Schulanf\u00e4nger mit diesem Wunsch angemeldet. \n\nUns sind keinerlei Probleme bei der Aufnahme und der \n\nArbeit mit den Kindern bekannt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKosel, Sie m\u00f6chten eine Nachfrage stellen \u2013 deute ich das \n\nrichtig? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ja. \u2013 Frau Ministerin, das \n\nmacht es mir etwas schwierig, wenn Sie sagen, dass Ihnen \n\nkeine Probleme bekannt seien. Das ist nicht deckungs-\n\ngleich mit dem, was mir aus der Region berichtet worden \n\nist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKosel, Sie m\u00fcssen eine Frage stellen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Die Frage lautet daher: \n\nHaben Sie denn vor Ort einmal nachgefragt, ob es dort \n\nwirklich Probleme gegeben hat? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Die \n\nAusf\u00fchrungen, die ich gerade gemacht habe, basieren \n\nnat\u00fcrlich auf Nachfragen und Informationen von den \n\nAkteuren vor Ort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Ministe-\n\nrin. Dann werden wir es gemeinsam weiter verfolgen \n\nm\u00fcssen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKosel, Sie k\u00f6nnen gleich Ihre n\u00e4chste Frage stellen; Frage \n\nNr. 5. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \n\nDiese Frage bezieht sich auf Probleme mit der EU-\n\nF\u00f6rderpolitik im Dreil\u00e4ndereck. Am 30. Mai dieses Jahres \n\nberichtete die \u201cS\u00e4chsische Zeitung\u201d \u00fcber ein neues \n\ngrenz\u00fcberschreitendes Tourismus-Projekt \u2013 die \u201cVia \n\ngustica\u201d. In dem Bericht wurde mitgeteilt, dass es leider \n\nnur m\u00f6glich war, dies als zweiseitiges deutsch-polnisches \n\nProjekt durchzuf\u00fchren und die tschechische Seite nicht \n\nber\u00fccksichtigt werden konnte, da die F\u00f6rderpolitik der EU \n\nnur noch binationale Projekte unterst\u00fctze und nicht mehr \n\nProjekte mit trinationalem Charakter. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: Erstens. \u00dcber \n\nwelchen Kenntnisstand verf\u00fcgt die Staatsregierung \n\nbez\u00fcglich des im oben genannten Medienbericht \n\ndargestellten Sachverhaltes? \n\nZweitens. Welche Schritte beabsichtigt die Staats-\n\nregierung einzuleiten, um zu erreichen, dass entsprechend \n\nden Bed\u00fcrfnissen im Dreil\u00e4ndereck auch trinationale \n\nProjekte gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Ich \n\n\u00fcbernehme die Antworten gern f\u00fcr meinen Kollegen \n\nMorlok. \n\nDie Antwort zu Frage 1: Das in der Frage erw\u00e4hnte \n\nProjekt \u201eTouristische Vermarktung f\u00fcr die l\u00e4ndlichen \n\nGebiete entlang der deutsch-polnischen Grenze\u201c wird aus \n\nMitteln des operationellen Programms der grenz\u00fcbergrei-\n\nfenden Zusammenarbeit Sachsen-Polen 2007 bis 2013 \n\nunterst\u00fctzt. Die operationellen Programme des Freistaates \n\nSachsen mit der Republik Polen und mit der Tschechi-\n\nschen Republik sind in der laufenden F\u00f6rderperiode \n\nbinational ausgestaltet. Das hei\u00dft, in dem jeweiligen \n\nProgramm sind nur die Ausgaben deutscher und polni-\n\nscher bzw. deutscher und tschechischer Beg\u00fcnstigter \n\nzuschussf\u00e4hig. Die binationale Ausrichtung der Program-\n\nme wurde zwischen den Programmpartnern vereinbart. \n\nDie Antwort zu Frage 2: Das Anliegen der Projekttr\u00e4ger \n\nim Dreil\u00e4ndereck, innerhalb der Programme der grenz-\n\n\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit trinationale Projekte \n\numzusetzen, ist dem SMWA bekannt. F\u00fcr die F\u00f6rderperi-\n\node 2014 bis 2020 pr\u00fcft deshalb das SMWA, ob die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung trinationaler \n\nVorhaben geschaffen werden k\u00f6nnen. Dazu bedarf es der \n\nKl\u00e4rung von verfahrenstechnischen Fragen, insbesondere \n\nzur Pr\u00fcfung der Projektantr\u00e4ge und der f\u00f6rderf\u00e4higen \n\nAusgaben, sowie der Regelung von Haftungsfragen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte eine Nachfrage, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja, Sie \n\nd\u00fcrfen noch eine Nachfrage stellen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Gibt es zu der von Ihnen \n\nangesprochenen Pr\u00fcfung, Herr Staatsminister, einen \n\nZeithorizont in Ihrem Hause, bis zu dem Sie diese Pr\u00fc-\n\nfung abgeschlossen haben wollen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5910 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Da ich in \n\nVertretung f\u00fcr Herrn Morlok antworte, w\u00fcrde ich Ihnen \n\ndie Antwort schriftlich zukommen lassen, damit das vom \n\nRessort abgedeckt ist. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nn\u00e4chste Fragestellerin ist Frau Friedel von der SPD-\n\nFraktion; Frage Nr. 3. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Die Staatsregierung hat im Rahmen der \n\nPolizeireform das Feinkonzept \u201ePolizei Sachsen 2020\u201c \n\nvorgelegt. Ein wichtiger Bestandteil dessen ist die drasti-\n\nsche Reduzierung der polizeilichen Pr\u00e4ventionsarbeit. Im \n\nFeinkonzept wird angek\u00fcndigt, dass die Staatsregierung \n\nein Konzept zur k\u00fcnftigen polizeilichen Pr\u00e4vention im \n\nFreistaat Sachsen vorlegen will. Dabei war vom Ende des \n\nJahres 2011 die Rede. Im Januar haben wir in einer \n\nStellungnahme auf einen Antrag unserer Fraktion erfah-\n\nren, dass das Konzept bis zum ersten Quartal 2012 vorge-\n\nlegt werden soll. Dieses ist mittlerweile auch verstrichen. \n\nIm Mai gab die Staatsregierung Auskunft dazu, dass \n\nnunmehr ein Konzept im Entwurf vorl\u00e4ge und sich in der \n\ninternen Abstimmung befinde. \n\nDa wir am 9. Juli eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zum Thema \n\n\u201ePolizeiliche Pr\u00e4ventionsarbeit\u201c im S\u00e4chsischen Landtag \n\nhaben, ist es f\u00fcr uns von Interesse zu erfahren, wie weit \n\nder interne Abstimmungsprozess gediehen ist und wann \n\nmit der Vorstellung des Konzeptes gerechnet werden \n\nkann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abg. Friedel! Ich will \n\ndie Antwort auf die Fragen 1 und 2 zusammenfassen: \n\nDerzeit l\u00e4uft die Schlussrunde der internen Abstimmung. \n\nDeshalb befindet sich die Konzeption \u201eNeuausrichtung \n\nder polizeilichen Pr\u00e4vention im Freistaat Sachsen\u201c immer \n\nnoch im Entwurfsstatus. Die Fertigstellung ist f\u00fcr das \n\nIII. Quartal dieses Jahres vorgesehen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon wird darauf hingewiesen, dass die \n\ns\u00e4chsische Polizei die bisher wahrgenommenen Pr\u00e4venti-\n\nonsaktivit\u00e4ten in vollem Umfang bis zum Jahresende \n\n2015 fortsetzen wird. Dieser Zeitraum wird genutzt und \n\nes werden geeignete Partner f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung der \n\nbislang durch die s\u00e4chsische Polizei wahrgenommenen \n\nAufgaben gesucht, sodass auch \u00fcber das Jahr 2015 hinaus \n\ndas Pr\u00e4ventionsangebot grunds\u00e4tzlich aufrechterhalten \n\nwerden kann. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei wird in Abh\u00e4ngigkeit von der \n\nvorgesehenen Evaluierung des Projektes ab 2016 in erster \n\nLinie durch Bereitstellung von Informationen und ent-\n\nsprechenden Materialien beratend und unterst\u00fctzend t\u00e4tig \n\nsein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zur n\u00e4chsten Fragestellerin. Frau Giegengack \n\nvon der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frage \n\nNr. 2. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Wir hatten bereits \n\ngestern eine Debatte. Es geht um den Kabinettsbeschluss  \n\n05/0559, TOP 8 \u201eDeckung des Lehrerbedarfs. Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Sicherung der Unterrichtsversorgung im Schul-\n\njahr 2012/2013\u201c \u2013 Streichung von landesrechtlich gere-\n\ngelten Ausbildungsg\u00e4ngen. \n\nMit dem Kabinettsbeschluss Nr. 05/0559, TOP 8 \u201eDe-\n\nckung des Lehrerbedarfs. Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der \n\nUnterrichtsversorgung im Schuljahr 2012/2013\u201c, wurde \n\nunter anderem die Streichung der einj\u00e4hrigen Berufsfach-\n\nschulausbildung f\u00fcr Informations- und Kommunikations-\n\ntechnik und die Berufsfachschulausbildung Pflegehilfe, \n\nSozialwesen, Technik und Wirtschaft aus der Schulord-\n\nnung der Berufsfachschule sowie die Streichung der \n\nFachschulausbildung f\u00fcr Technik, Wirtschaft und Gestal-\n\ntung aus der Schulordnung der Fachschule beschlossen. In \n\nSachsen befinden sich derzeit 12 143 Sch\u00fcler in Ausbil-\n\ndungen zu den von dem Beschluss betroffenen Berufen. \n\n\u00dcber die H\u00e4lfte dieser Sch\u00fcler lernt an Einrichtungen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft. \n\nDeshalb meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Berufsfachschulen in freier Tr\u00e4gerschaft und \n\nwelche Fachschulen in freier Tr\u00e4gerschaft w\u00e4ren in \n\nwelchem Umfang von dem Kabinettsbeschluss, wie er am \n\n24.04.2012 gefasst wurde, unmittelbar betroffen? Sie \n\nm\u00fcssen mir die Liste jetzt nicht vorlesen. Ich w\u00fcrde das \n\nauch schriftlich nehmen. \n\n2. Die avisierte Streichung der verschiedenen Ausbil-\n\ndungsg\u00e4nge wird als eine Ma\u00dfnahme zur Deckung des \n\nLehrerbedarfs im Kabinettsbeschluss aufgef\u00fchrt. In \n\nwelcher H\u00f6he erwartet die Staatsregierung durch das \n\nStreichen oben angegebener Bildungslehrg\u00e4nge Lehrer-\n\nfreisetzungen aus dem Bereich der Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Abg. Giegengack, Sie haben \n\nschon erw\u00e4hnt, wir haben uns gestern mit dem Thema \n\nbesch\u00e4ftigt. Ich habe auch bekanntgegeben, welche \n\nBildungsg\u00e4nge einer Reduzierung unterliegen sollen und \n\nwelche Bildungsg\u00e4nge im fachschulischen Bereich noch \n\neinmal gepr\u00fcft werden. Insofern w\u00fcrden wir Ihnen die \n\nAntwort in Schriftform zukommen lassen und ebenso die \n\nAntwort auf Ihre Frage 2, welche Lehrkr\u00e4fte das betrifft. \n\nDa wir vom Schuljahr 2013/14 sprechen, sind wir jetzt in \n\nder Analyse und Sie erhalten eine schriftliche Antwort. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nn\u00e4chste Fragestellerin ist Frau J\u00e4hnigen von der Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Frage Nr. 6. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5911 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Jetzt geht es um die Durchset-\n\nzung der europa- und bundesrechtlich gebotenen Gleich-\n\nbehandlung der eingetragenen Lebenspartnerschaft in \n\nSachsen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden ist die von der Regierung ver-\n\nsprochene, schrittweise Umsetzung der europa- und \n\nbundesrechtlich gebotenen Gleichbehandlung der einge-\n\ntragenen Lebenspartnerschaft im s\u00e4chsischen Landesrecht \n\nseit der Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage der GR\u00dcNE-\n\nFraktion \u201eSituation Nichtheterosexueller in Sachsen\u201c im \n\nFr\u00fchjahr 2011 um keinen Schritt vorangekommen? \n\n2. Wird die Staatsregierung nach dem Beschluss des \n\nS\u00e4chsischen Finanzgerichts vom 09. Mai 2012 Az. 3 \n\nV 1829/11, welches auf die Klage der Partner einer \n\neingetragenen Lebenspartnerschaft auf steuerliche \n\nGleichbehandlung den Sofortvollzug aussetzte, dieser \n\nRechtsprechung in der Steuerpraxis nunmehr entgegen \n\nihrer vorherigen Antwort auf meine Kleine Anfrage \n\n\"Gleichstellung von Lebenspartnerschaften im Einkom-\n\nmensteuerrecht\u201c (Drucksache 5/8912) endlich auch \n\nentsprechen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abg. J\u00e4hnigen! Ich bitte \n\nschon einmal alle etwas um Nachsicht, weil die Antwort \n\nzu diesen beiden Fragen etwas umfangreicher ausfallen \n\nwird. \n\nAntwort zu Frage 1: Die in Frage 1 getroffene pauschale \n\nAussage, dass die schrittweise europa- und bundesrecht-\n\nlich gebotenen Gleichbehandlung der eingetragenen \n\nLebenspartnerschaften im s\u00e4chsischen Landesrecht seit \n\nder Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u201eSituation Nichtheterosexueller in \n\nSachsen\u201c im Fr\u00fchjahr 2011 um keinen Schritt vorange-\n\nkommen sei, ist unzutreffend, da seitdem bereits Anpas-\n\nsungen vorgenommen wurden oder diese sich in Vorberei-\n\ntung zu einem Gesetzgebungsverfahren befinden. \n\nIm Nachfolgenden w\u00fcrde ich f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsbereiche \n\ndifferenzieren. Im Gesch\u00e4ftsbereich des SMJ ist die \n\nGleichstellung von Eheleuten und Lebenspartnern abge-\n\nschlossen. \n\nIm Gesch\u00e4ftsbereich des SMWA wurden die Regelungen \n\nzum Sanktionsausschuss an den B\u00f6rsen (Sanktionsaus-\n\nschussverordnung) an die Normen des Lebenspartner-\n\nschaftsgesetzes durch Integration dieser Verordnung in die \n\nS\u00e4chsische B\u00f6rsenrechtsdurchf\u00fchrungsverordnung vom \n\n9. Februar 2012 angepasst. \n\nIm Gesch\u00e4ftsbereich des SMWK wurde mit der Verord-\n\nnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Studien-\n\nplatzvergabeordnung vom 16. April 2012, \u00a7 21 Abs. 1 \n\nNr. 2 diese Verordnung an die Regelungen des Lebens-\n\npartnerschaftsgesetzes des Bundes angepasst. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie \u00c4nderungsverordnung zur S\u00e4chsischen Landesstipen-\n\ndienverordnung wird derzeit vorbereitet. \n\nIn den Gesch\u00e4ftsbereichen des SMI und SMF sind Anpas-\n\nsungen an das Lebenspartnerschaftsgesetz im Rahmen \n\nvon Novellierungen der einschl\u00e4gigen Rechtsnormen \n\ngeplant. Dies betrifft insbesondere die Gesamtreform des \n\nDienst-, Rechts-, Besoldungs- und Versorgungsrechts, \n\nderen Abschluss f\u00fcr das Jahr 2013 angestrebt wird, sowie \n\ndie Novellierung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen und der Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen, bei der die Zuleitung an den S\u00e4chsischen Land-\n\ntag noch im Jahr 2012 vorgesehen ist. \n\nIm Vorgriff auf die gesetzlichen \u00c4nderungen hat das SMF \n\ndie Ressorts mit Rundschreiben vom 9. M\u00e4rz 2012 \n\nangewiesen, auf den Gebieten des Besoldungs-, Versor-\n\ngungs-, Reisekosten-, Umzugs- und Trennungsgeldrechts \n\nbereits auf der Grundlage der Richtlinie 2078 EG umfas-\n\nsend diejenigen Leistungen, die Eheleuten gew\u00e4hrt \n\nwerden, auch eingetragenen Lebenspartnern zu gew\u00e4hren. \n\nDamit ist nunmehr sichergestellt, dass den Betroffenen bis \n\nzum Inkrafttreten dieser Novellierungen keine Nachteile \n\nentstehen. \n\nIn den Gesch\u00e4ftsbereichen des SMK und SMS wird f\u00fcr \n\ndie dort einschl\u00e4gigen Vorschriften kein dringlicher \n\nAnpassungsbedarf gesehen oder ist nicht mehr erforder-\n\nlich. Es ist nicht mehr erforderlich, da die betreffende \n\nRechtsnorm au\u00dfer Kraft getreten ist. \n\nNun noch die Antwort zu Frage 2: Antr\u00e4ge auf Zusam-\n\nmenveranlagung von eingetragenen Lebenspartnern \n\nwerden in Sachsen unver\u00e4ndert abgelehnt. Die Ausset-\n\nzung der Vollziehung wird aus folgenden Gr\u00fcnden wei-\n\nterhin nicht gew\u00e4hrt: Der Bundesfinanzhof hat in seinem \n\nBeschluss vom April dieses Jahres \u2013 ich lasse die Akten-\n\nzeichen weg, damit es etwas schneller geht; wir k\u00f6nnen \n\nsie gern auf Anfrage nachreichen \u2013 eine Entscheidung des \n\nS\u00e4chsischen Finanzgerichts aus dem August 2011 best\u00e4-\n\ntigt, wonach eine Aufhebung der Vollziehung wegen \n\nverfassungsrechtlicher Bedenken gegen den Ausschluss \n\nder Partner einer gleichgeschlechtlichen Lebenspartner-\n\nschaft von der M\u00f6glichkeit der Zusammenveranlagung \n\nnach den \u00a7\u00a7 26 und 26b im Streitfall nicht gerechtfertigt \n\nwar. \n\nDer Beschluss des S\u00e4chsischen Finanzgerichts vom Mai, \n\nwonach die Aussetzung der Vollziehung zul\u00e4ssig sei, ist \n\nnicht rechtskr\u00e4ftig, weil das Finanzamt zwischenzeitlich \n\nBeschwerde beim Bundesfinanzhof eingelegt hat. Im \n\n\u00dcbrigen wird auf die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage \n\n\u201eSituation der Nichtheterosexuellen in Sachsen\u201c, Land-\n\ntagsdrucksache 5/5009, verwiesen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nUlbig, es gibt noch eine Nachfrage. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Gern. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe zwei Nachfragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5912 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Erst \n\neinmal eine Nachfrage bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Gut. \u2013 Ab wann werden die von \n\nIhnen aufgez\u00e4hlten Leistungen jeweils anerkannt und \n\ngezahlt? Ich bin dazu gern mit einer schriftlichen Beant-\n\nwortung einverstanden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nwird das so gemacht. Jetzt d\u00fcrfen Sie Ihre zweite Nach-\n\nfrage stellen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Warum wurde in den Gesetzen, \n\ndie dem Landtag seit der Debatte im Sommer letzten \n\nJahres zugeleitet worden sind, zum Beispiel die \u00c4nderung \n\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung oder des Sparkassen-\n\ngesetzes, die Gleichbehandlung der eingetragenen Leben-\n\nspartnerschaft nicht vorgeschlagen? Wer ist bei der \n\nRegierung f\u00fcr die Durchsetzung dieser Dinge in den \n\ns\u00e4chsischen Gesetzen federf\u00fchrend? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau J\u00e4hni-\n\ngen, weil wir uns in den Gesch\u00e4ftsbereichen SMI und \n\nSMF, in die die beiden von Ihnen genannten Gesetze \n\nhineinfallen, dazu verst\u00e4ndigt hatten \u2013 das haben wir auch \n\nimmer gesagt, vor allen Dingen auch Kollege Unland \u2013, \n\ndass wir das im Rahmen des Dienst- und Besoldungs-\n\nrechts insgesamt anpacken und f\u00fcr die Gemeindeordnung \n\nund Landkreisordnung, wie ich es Ihnen gerade vorgetra-\n\ngen habe, noch eine gro\u00dfe Novelle vorgesehen hatten und \n\ndort die Anpassung erfolgt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum letzten Fragesteller in der heutigen Frage-\n\nstunde. Herr Lichdi f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nWas ist mit der zweiten Frage?) \n\n\u2013 Frau J\u00e4hnigen hat doch zwei Fragen gestellt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frage Nr. 7?) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Jetzt sind wir bei der Frage Nr. 9 in der Reihenfol-\n\nge der laufenden Drucksache. Herr Lichdi darf jetzt seine \n\nFrage stellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich glaube, \n\nnach den ausgereichten Zetteln w\u00e4re erst die Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen an der Reihe. Wir k\u00f6nnen das dann auch nach-\n\nziehen. Also, meine Frage lautet wie folgt: \n\nLaut Presseberichten soll eine friedliche Demonstrantin \n\nw\u00e4hrend der Antinaziproteste am 02.06.2012 in Hamburg \n\ndurch s\u00e4chsische Polizeibedienstete \u201everpr\u00fcgelt\u201c und \n\nschwer verletzt worden sein. Insbesondere habe sie eine \n\nSch\u00e4delbasisfraktur, eine Platzwunde am Kopf, einen \n\nH\u00f6rschaden und H\u00e4matome am Oberschenkel davonge-\n\ntragen (http://www.mopo.de/polizei/anti-nazi-demo-in-\n\nhamburg-frau-klagt-an-hier-verpruegelt-mich-die-\n\npolizei,7730198,16307040.html). \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung zum \n\noben genannten Vorfall bzw. zum Verlauf des \n\nPolizeieinsatzes s\u00e4chsischer Polizisten am 02.06. in \n\nHamburg vor? \n\n2. Inwieweit wurden durch welche Beh\u00f6rden Straf-\n\nermittlungs- und/oder Diszipinarverfahren gegen wie \n\nviele s\u00e4chsische Polizisten wegen welcher Straftaten und/ \n\noder Dienstpflichtverletzungen am 02.06. in Hamburg \n\neingeleitet bzw. aus welchen Gr\u00fcnden unterlassen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Lichdi, die \n\nAntwort zu Frage 1 lautet: Entsprechend den hier vorlie-\n\ngenden Meldungen der Hamburger Polizei veranstaltete \n\nam 2. Juni dieses Jahres die rechte Szene den \u201e4. Tag der \n\ndeutschen Zukunft\u201c in Hamburg. Hierbei kam es unter \n\nanderem zu Ausschreitungen durch linke Gegendemonst-\n\nranten. Bereits in den fr\u00fchen Morgenstunden des 2. Juni \n\nhatte es erste Zwischenf\u00e4lle gegeben. Auf dem Parkplatz \n\neines Hamburger Hotels wurden zehn Einsatzwagen der \n\nPolizei des Landes Nordrhein-Westfalen in Brand gesetzt. \n\nDabei wurde auch die Einsatzausr\u00fcstung von 50 Polizei-\n\nbeamten zerst\u00f6rt. Ab 8 Uhr versammelten sich an unter-\n\nschiedlichen Orten in Hamburg wieder starke St\u00f6rergrup-\n\npen, aus denen heraus Straftaten in Form von Brandle-\n\ngungen an Fahrzeugen und M\u00fcllcontainern, Umst\u00fcrzen \n\nvon Bauwagen und Pkw sowie wiederholten Flaschen- \n\nund Steinw\u00fcrfen auf eingesetzte Polizeibeamte begangen \n\nwurden. Zudem wurden Stra\u00dfenblockaden errichtet und in \n\nBrand gesetzt. \n\nDer Aufzug der rechten Szene setzte sich um 15:19 Uhr \n\nmit circa 700 Teilnehmern im Stadtteil Hamburg-\n\nWandsbek in Bewegung. Sowohl die Teilnehmer des \n\nAufzuges als auch die Einsatzkr\u00e4fte wurden massiv durch \n\nlinke Gegendemonstranten angegriffen. Die Polizei setzte \n\ndaraufhin unter anderem Wasserwerfer, Pfefferspray und \n\nSchlagst\u00f6cke ein. \n\nNach derzeitigem Erkenntnisstand nahm die Hamburger \n\nPolizei im Zusammenhang mit den Veranstaltungen \n\n63 Personen in Gewahrsam und 17 Veranstaltungsteil-\n\nnehmer vorl\u00e4ufig fest. Insgesamt wurden 39 Personen \n\nverletzt, davon 38 Polizeibeamte. \n\nDie Polizei Hamburg wurde zur Einsatzbew\u00e4ltigung am \n\n2. Juni 2012 durch den Freistaat Sachsen mit einer Bereit-\n\nschaftspolizei-Hundertschaft der 3. Bereitschaftspolizei-\n\nabteilung Chemnitz unterst\u00fctzt. Die Unterstellung erfolgte \n\nzu einer Bereitschaftspolizeiabteilung aus dem Land \n\nMecklenburg-Vorpommern mit dem Auftrag der Absiche-\n\nrung des Aufzuges der rechten Szene. \n\nIn der Phase der Anreise der Versammlungsteilnehmer \n\nsowie im Zuge des Freihaltens der Aufzugsstrecke sahen \n\nsich die s\u00e4chsischen Einsatzkr\u00e4fte mit gewaltt\u00e4tigen \n\nAktionen aus einer Gruppe von mehreren Hundert ge-\n\nwaltbereiten linken Gegendemonstranten konfrontiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5913 \n\nAufgrund des st\u00e4ndigen Bewurfs mit Flaschen und \n\nSteinen aus der Menschenmenge heraus machte sich die \n\nR\u00e4umung im Bereich Griesstra\u00dfe erforderlich. \n\nNach erster hier vorliegender Pr\u00fcfung kam es in diesem \n\nZusammenhang zu dem in der Presse geschilderten \n\nSachverhalt im Kreuzungsbereich Griesstra\u00dfe/Schulen-\n\nbeksweg. In diesem Bereich st\u00fcrmte eine m\u00e4nnliche \n\nPerson auf die eingesetzte Polizeikette zu und versuchte, \n\neinem Polizeibeamten der s\u00e4chsischen Bereitschaftspoli-\n\nzeihundertschaft den Einsatzmehrzweckstock zu entrei-\n\n\u00dfen. Die verletzte weibliche Person befand sich in dieser \n\nSituation der Auseinandersetzung in unmittelbarer N\u00e4he \n\nund st\u00fcrzte r\u00fcckw\u00e4rts \u00fcber ein hinter ihr befindliches \n\nBetonelement. Zum jetzigen Stand der Pr\u00fcfungen kann \n\ndie Ursache des Sturzes nicht benannt werden. Die \n\nBereitschaftspolizeihundertschaft zog sich im Weiteren \n\nunter starkem Bewurf mit Flaschen und Steinen bis zur \n\nKreuzung Hammersteinweg/Griesstra\u00dfe zur\u00fcck. \n\nDie Antwort zu Frage 2: Nach hier vorliegendem Er-\n\nkenntnisstand liegen der Polizei Hamburg mit Datum vom \n\n11. Juni 2012 keine Anzeigen gegen Polizeibeamte des \n\nFreistaates Sachsen im Sachzusammenhang vor. Der \n\nSachverhalt wird durch das zust\u00e4ndige Dezernat Interne \n\nErmittlungen der Freien und Hansestadt Hamburg beim \n\ndortigen Staatsrat der Innenbeh\u00f6rde auf strafrechtliche \n\nRelevanz gepr\u00fcft. \u00dcber den Stand der Pr\u00fcfungen liegen \n\nhier noch keine Erkenntnisse vor. Der Freistaat Sachsen \n\nsteht in Kontakt mit der Hamburger Innenbeh\u00f6rde, um \n\nden Sachverhalt weiter aufzukl\u00e4ren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine Nachfrage von Kollegen Lichdi. Herr Lichdi, \n\nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Sind Befragungen von Mitgliedern der 3. Bereitschafts-\n\npolizeiabteilung Chemnitz, die in diesen Vorfall verwi-\n\nckelt waren, vorgesehen oder durchgef\u00fchrt worden? \n\nWerden also solche Befragungen von s\u00e4chsischer Seite \n\nvorgenommen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Untersu-\n\nchungen dazu laufen noch, Herr Lichdi. Das habe ich \n\nIhnen gerade geschildert. Deshalb kann ich Ihnen noch \n\nkeine endg\u00fcltigen Ergebnisse vorstellen und auch noch \n\nnicht im Detail sagen, was alles zur Aufkl\u00e4rung notwen-\n\ndig ist und entsprechend getan wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie d\u00fcrfen noch eine Nachfrage stellen. Das w\u00e4re \n\ndann die letzte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \n\ndarauf hinweisen, dass der Herr Staatsminister meine \n\nFrage nicht beantwortet hat. Der Herr Staatsminister hat \n\nausgef\u00fchrt, dass \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, ich muss Sie unterbrechen. Sie haben die M\u00f6g-\n\nlichkeit, eine zweite Zusatzfrage zu stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nJetzt m\u00f6chte ich Sie gern zum Verfahren unterrichten. Sie \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, bis zu zwei Zusatzfragen zu \n\nstellen, k\u00f6nnen aber \u2013 und wir hatten diesen Fall schon \n\nbei Ihrer Kollegin J\u00e4hnigen \u2013 keine Kommentierungen \n\nabgeben. Sie k\u00f6nnen noch eine zweite Zusatzfrage stellen. \n\nDiese M\u00f6glichkeit m\u00f6chte ich Ihnen gern einr\u00e4umen. Sie \n\nm\u00fcssen entscheiden, ob Sie von Ihrem Recht als Abge-\n\nordneter Gebrauch machen. Sie haben jetzt die M\u00f6glich-\n\nkeit, eine Zusatzfrage zu stellen, aber bitte keine Kom-\n\nmentierungen! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte meine Frage, die \n\nder Herr Staatsminister nicht beantwortet hat, gern wie-\n\nderholen: Werden von s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden in eigener \n\nZust\u00e4ndigkeit dazu Ermittlungen, etwa durch die Befra-\n\ngung der involvierten Beamtinnen und Beamten, durchge-\n\nf\u00fchrt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte \n\nmeine Antwort wiederholen und vielleicht gegebenenfalls \n\nkonkretisieren. Ich habe Sie \u00fcber den Stand der Untersu-\n\nchungen unterrichtet. Ich habe Sie dar\u00fcber unterrichtet, \n\ndass derzeit die Ermittlungen vom zust\u00e4ndigen Dezernat \n\nInterne Ermittlungen der Freien und Hansestadt Hamburg \n\nbeim dortigen Staatsrat der Innenbeh\u00f6rde laufen und dass \n\nauf strafrechtliche Relevanz gepr\u00fcft wird. Der Freistaat \n\nsteht mit der Innenbeh\u00f6rde in Kontakt, um den Sachver-\n\nhalt weiter aufzukl\u00e4ren. Ob und in welchem Umfang dazu \n\nauch noch Befragungen notwendig sind, kann ich Ihnen \n\nheute und hier nicht beantworten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, ich habe Sie vorhin vergessen. Daf\u00fcr entschul-\n\ndige ich mich. Bitte, stellen Sie die Frage Nr. 7. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das Thema lautet \u201eErhalt \n\nkleinteiliger Einzelhandelsstrukturen in Dresden\u201c. \n\nIch habe folgende Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit werden s\u00e4chsische Raumordnungs- und \n\nBaubeh\u00f6rden dagegen vorgehen, dass bei der letzten \n\nErweiterung des Dresdner Elbeparks die gegen erhebliche \n\nBedenken verschiedener Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange von \n\nder Landeshauptstadt Dresden genehmigten 10 000 Qua-\n\ndratmeter innenstadtrelevanter Sortimente seit zwei \n\nJahren offenbar um 30 % \u00fcberschritten werden und in den \n\numliegenden Gemeinden bzw. Stadtteilen wie Radebeul \n\nund Dresden-Pieschen infolge dieser Erweiterung klein-\n\nteilige Handels- und Versorgungseinrichtungen vor Ort \n\naufgegeben wurden? \n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung die \u00dcberlegungen, in \n\nDresden an der Leipziger Stra\u00dfe nunmehr noch eine \n\nweitere Ansiedlung gro\u00dffl\u00e4chigen Einzelhandels mit \n\n12 000 Quadratmetern Handelsfl\u00e4che und innenstadt-\n\nrelevanten Sortimenten zuzulassen, aus Sicht von \n\nLandesentwicklung und vor dem Hintergrund der in \n\nFrage 1 geschilderten Entwicklung? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5914 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abg. J\u00e4hnigen, die \n\nAntwort zu Frage 1 lautet: Im Hinblick auf eine m\u00f6gliche \n\n\u00dcberschreitung der genehmigten Verkaufsfl\u00e4che f\u00fcr \n\ninnenstadtrelevante Sortimente im Dresdner Elbepark \n\nmuss ich zun\u00e4chst darauf verweisen, dass der Sachverhalt \n\nnoch kl\u00e4rungsbed\u00fcrftig ist. Vor der Entscheidung, ob und \n\ngegebenenfalls wie die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden reagieren, \n\nmuss zun\u00e4chst einmal zweifelsfrei feststehen, ob ein \n\nsolcher Versto\u00df vorliegt. Die Ermittlung der tats\u00e4chlich \n\n\u00fcberschrittenen Verkaufsfl\u00e4che ist derzeit noch nicht \n\nabgeschlossen. \n\nZur Kl\u00e4rung der Vorw\u00fcrfe ist die Landeshauptstadt \n\nDresden als untere Bauaufsichtsbeh\u00f6rde, wie Sie sicher-\n\nlich aus der Antwort der Oberb\u00fcrgermeisterin vom \n\n26. M\u00e4rz dieses Jahres auf eine entsprechende Anfrage \n\nder SPD-Fraktion im Stadtrat wissen, an den Bauherrn \n\nmit der Aufforderung herangetreten, aussagekr\u00e4ftige \n\nBestandspl\u00e4ne bez\u00fcglich der Verkaufsfl\u00e4chen vorzulegen. \n\nDie eingegangenen Unterlagen werden derzeit mithilfe \n\neiner externen Rechtsanwaltskanzlei gesichtet und bewer-\n\ntet. \n\nOb, wie Ihre Frage unterstellt, durch die urspr\u00fcnglich \n\ngeplante Erweiterung des Elbeparks oder die im Raum \n\nstehende Verkaufsfl\u00e4chen\u00fcberschreitung die Schlie\u00dfung \n\nvon Einzelhandelsbetrieben in den umliegenden Gemein-\n\nden bzw. Ortsteilen verursacht wurde, ist ohne eine \n\ndezidierte Untersuchung nicht belegbar. \n\nDie Antwort zu Frage 2: Diese Frage bezieht sich auf das \n\nGlobus-Projekt an der Leipziger Stra\u00dfe, Alter Leipziger \n\nBahnhof. Zum einen bewertet die Staatsregierung \u00dcberle-\n\ngungen einer Stadt \u00fcber Bauleitplanungen und st\u00e4dtebau-\n\nliche Ziele nicht; denn sie sind Ausdruck der kommunalen \n\nPlanungshoheit. Zum anderen gibt es f\u00fcr das Vorhaben \n\nAlter Leipziger Bahnhof noch keine aussagef\u00e4higen \n\nUnterlagen, die dem Innenministerium vorliegen, sodass \n\neine Bewertung auch nicht abgegeben werden k\u00f6nnte. \n\nSoweit ich wei\u00df \u2013 aber da erz\u00e4hle ich Ihnen vermutlich \n\nauch nichts Neues \u2013 werden die Fragen etwaiger negativer \n\nst\u00e4dtebaulicher Auswirkungen des Vorhabens auf die in \n\nunmittelbarer Nachbarschaft gelegenen Ortsteilzentren \n\nseitens der Stadt Dresden gerade untersucht. Ein Aufstel-\n\nlungsbeschluss wurde jedenfalls dazu noch nicht gefasst. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nhierzu noch eine Nachfrage von Frau J\u00e4hnigen. Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Eine Nachfrage zur Frage 1, da \n\nim Elbepark mit den nach unserer Kenntnis \u00fcberdimensi-\n\nonierten Verkaufsfl\u00e4chen seit zwei Jahren verkauft wird: \n\nWie lange darf aus der Sicht der Aufsichtsbeh\u00f6rden die in \n\nder Stadt Dresden jetzt durchzuf\u00fchrende Pr\u00fcfung dauern? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau J\u00e4hni-\n\ngen, eine exakte zeitliche Vorgabe will ich dazu hier nicht \n\nmachen. Ich habe Ihnen den Stand der Untersuchung des \n\nVorganges vorgetragen. Ich gehe davon aus: Wenn die \n\nentsprechenden Auswertungen vorgenommen werden, \n\nkann in diesem Verfahren entsprechend bewertet und \n\ngegebenenfalls entschieden werden. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Zur Frage 2 m\u00f6chte ich noch \n\nfolgende Nachfrage stellen: Ab welcher Verkaufsfl\u00e4chen-\n\ngr\u00f6\u00dfe und unter welchen Voraussetzungen h\u00e4lt die Regie-\n\nrung bei Neuansiedlung gro\u00dffl\u00e4chigen Einzelhandels in \n\nSt\u00e4dten ein Raumordnungsverfahren f\u00fcr erforderlich? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau J\u00e4hni-\n\ngen, die Antwort werde ich Ihnen schriftlich nachreichen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Alle Abgeordneten konnten ihre \n\nFragen in der Fragestunde stellen. Die restlichen Fragen \n\nwerden schriftlich beantwortet. Damit ist dieser Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Veranstaltung \u201eF\u00fcr \n\nSachsen \u2013 gegen Extremismus\u201c am 20. Juni 2012 in Riesa \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Moderatoren und Experten werden an oben \n\ngenannten Veranstaltung teilnehmen und nach welchen \n\nKriterien erfolgte die Auswahl? \n\n2. Aus welchem Haushaltstitel werden die Kosten f\u00fcr die \n\nVeranstaltung in welcher H\u00f6he bestritten? \n\n \n\n \n\n \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei:  \n\n[Die Antwort des Staatsministers und Chef der Staats-\n\nkanzlei lag bei Redaktionsschluss nicht vor. Sie wird dem \n\nn\u00e4chsten Protokoll angef\u00fcgt.] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5915 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Die Tagesordnung der \n\n58. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 59. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 11. Juli 2012, 10:00 Uhr festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen \n\nrechtzeitig zu. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend. \n\nDie 58. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:12 Uhr) \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 14. Juni 2012 \n\n 5916 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}