{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "Last-Modified": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "Last-Save-Date": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "236",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "dcterms:modified": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "meta:save-date": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "modified": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1370",
            "4318",
            "4996",
            "5391",
            "4757",
            "5453",
            "5348",
            "5830",
            "5435",
            "4978",
            "5398",
            "5372",
            "5396",
            "5611",
            "5697",
            "5429",
            "4730",
            "5575",
            "5850",
            "5743",
            "5441",
            "5706",
            "5346",
            "5631",
            "5521",
            "5623",
            "5824",
            "5433",
            "1508",
            "3244",
            "461"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-05-23T06:50:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_75_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "31"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/75 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n75. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 8. Mai 2013, Plenarsaal Schluss: 12:47 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7741 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 7741 \n\n1 1. Lesung des Entwurfs \n\n Gesetz zur \u00c4nderung der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\n(Verfassungs\u00e4nderungsgesetz)  \n\n Drucksache 5/11838, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen der CDU,  \n\nder SPD, der FDP und  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7741 \n\n Steffen Flath, CDU 7741 \n\n Martin Dulig, SPD 7742 \n\n Holger Zastrow, FDP 7744 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7746 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 7748 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7751 \n\n Jens Michel, CDU 7752 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7754 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7755 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 7756 \n\n Arne Schimmer, NPD 7757 \n\n Marko Schiemann, CDU 7758 \n\n Dirk Panter, SPD 7760 \n\n Carsten Biesok, FDP 7761 \n\n Dirk Panter, SPD 7762 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7763 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 7764 \n\n Arne Schimmer, NPD 7767 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7768 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7768 \n\n \n\n Anlage 7769 \n\n Schriftliche Beantwortung der  \n\nNachfragen zur Frage Nr. 3  \n\ndes Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE,  \n\naus der 74. Plenarsitzung  \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7769 \n\n Schriftliche Beantwortung der  \n\nNachfragen zur Frage Nr. 6  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\naus der 74. Plenarsitzung  \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7769 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7741 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! An diesem Datum erinnere ich uns \n\nalle an das Ende des Zweiten Weltkriegs, an die vielen \n\nMillionen Opfer, an die bedingungslose Kapitulation des \n\nnationalsozialistischen Deutschlands \n\n(Zuruf von der NPD:  \n\nDie Wehrmacht hat kapituliert!) \n\nund er\u00f6ffne die 75. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZu dieser besonderen Sitzung habe ich Sie gem\u00e4\u00df \u00a7 77 \n\nAbs. 5 unserer Gesch\u00e4ftsordnung eingeladen, weil mehr \n\nals ein Viertel der Mitglieder des Landtags von ihrem \n\nRecht Gebrauch gemacht haben, eine solche Sitzung \n\nau\u00dferhalb des Sitzungsplanes zu verlangen. \n\nDer anzugebende gew\u00fcnschte Beratungsgegenstand ist \n\ndie 1. Beratung des Gesetzentwurfs der Fraktionen der \n\nCDU, der SPD, der FDP und der GR\u00dcNEN zum Thema: \n\nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen (Verfassungs\u00e4nderungsgesetz). \n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chte ich vor Eintritt in die \n\nTagesordnung noch darauf hinweisen, dass sich eine \n\nganze Anzahl Abgeordneter f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt haben: Herr Bandmann, Herr Otto, Herr \n\nPetzold, Frau Saborowski-Richter, Herr Gemkow, Frau \n\nGl\u00e4\u00df und Frau Bonk. \n\nEbenso der guten Ordnung halber frage ich, ob es weitere \n\nW\u00fcnsche aus den Fraktionen zur Erg\u00e4nzung dieser Tages-\n\nordnung gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\n(Verfassungs\u00e4nderungsgesetz) \n\nDrucksache 5/11838, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU, der SPD, der FDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nIn der Regel begr\u00fcnden bei einer Beratung nur die Einrei-\n\ncher ihren Gesetzentwurf. Eine allgemeine Aussprache \n\nfindet nur statt, wenn dies vom Pr\u00e4sidium empfohlen \n\nwird. Die Fraktionen haben sich im Pr\u00e4sidium auf eine \n\nsolche Empfehlung verst\u00e4ndigt. Das Pr\u00e4sidium hat fol-\n\ngende Redezeiten festgelegt: CDU bis zu 38 Minuten, \n\nDIE LINKE bis zu 29 Minuten, SPD bis zu 19 Minuten, \n\nFDP bis zu 19 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 17 Minuten, NPD \n\nbis zu 17 Minuten, Staatsregierung 45 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nIch darf noch darauf hinweisen, dass diese Aussprache \n\nsich auf die Grunds\u00e4tze des Gesetzentwurfs bezieht und \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge erst nach Schluss der 1. Beratung \n\nzul\u00e4ssig sind. \n\nEs spricht zun\u00e4chst die Fraktion der CDU. Danach folgen \n\ndie Fraktionen der SPD, der FDP, der GR\u00dcNEN, der \n\nLINKEN und der NPD. Die Staatsregierung ergreift an \n\nder Stelle das Wort, an der sie es w\u00fcnscht. \n\nDie Aussprache er\u00f6ffnet Herr Kollege Flath f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion der CDU. Bitte, das Wort ist erteilt. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! Am 27. Mai 1992 \n\nwurde hier im Parlament die Verfassung des Freistaates \n\nSachsen beschlossen. Kein einziges Mal wurde sie bis \n\nheute ge\u00e4ndert. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDiese Verfassung hat sich bew\u00e4hrt. Warum dann heute \n\ndieser Gesetzentwurf zu deren \u00c4nderung? Ich m\u00f6chte aus \n\nArtikel 95 der Verfassung in ihrer noch g\u00fcltigen Form \n\nzitieren: \u201eDie Einnahmen aus Krediten d\u00fcrfen die Summe \n\nder im Haushaltsplan veranschlagten Ausgaben f\u00fcr \n\nInvestitionen nicht \u00fcberschreiten; Ausnahmen sind nur \n\nzul\u00e4ssig zur Abwehr einer St\u00f6rung des gesamtwirtschaft-\n\nlichen Gleichgewichts.\u201c \n\nWir haben im Haushaltsplan rund 16 Milliarden Euro \n\nveranschlagt. Die Investitionsquote in Sachsen liegt bei \n\nrund 18 %. Als Aufgabe gebe ich Ihnen mit, einmal \n\nauszurechnen, wie viel an Krediten wir nach der jetzt \n\ng\u00fcltigen Verfassung aufnehmen k\u00f6nnten. Beachten Sie \n\nbitte zudem den Satz, dass davon noch Ausnahmen \n\nzul\u00e4ssig sind. Wenn Sie in andere Bundesl\u00e4nder schauen \n\nund sich die Geschichte der Bundesrepublik vor Augen \n\nhalten, wissen Sie: Von den Ausnahmen \u2013 im Sinne \n\ndar\u00fcber hinausgehender Ausgaben \u2013 wurde sehr h\u00e4ufig \n\nGebrauch gemacht. \n\nDer auch in der S\u00e4chsischen Verfassung geregelte Um-\n\ngang mit Schulden entspricht der Ausgabenphilosophie \n\nder Siebzigerjahre in der alten Bundesrepublik. Die \n\nschweren Nachkriegsjahre waren ohne Schuldenaufnahme \n\ngemeistert worden. Als der Wohlstand in der alten Bun-\n\ndesrepublik anstieg, wollte man mehr und mehr. Die \n\nAnspr\u00fcche stiegen einfach schneller als die M\u00f6glichkei-\n\nten. Die Politik versprach mehr, als die Wirtschaftsleis-\n\ntung hergab. Also begann man, von den Kindern und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7742 \n\nEnkeln zu borgen \u2013 so w\u00fcrde das unser Altministerpr\u00e4si-\n\ndent Kurt Biedenkopf ausdr\u00fccken. \n\nDas war aus heutiger Sicht ein verh\u00e4ngnisvoller Weg, der \n\nschlie\u00dflich zur heutigen Schuldenkrise in Deutschland, \n\naber auch in ganz Europa f\u00fchrte. Die \u00c4nderung der \n\nVerfassung ist deshalb aus der Sicht der CDU-Fraktion \n\ndie beispielgebende Antwort auf die gegenw\u00e4rtige Schul-\n\ndenkrise. \n\nUnser Koalitionspartner FDP teilte in den Koalitionsver-\n\nhandlungen 2009 diese \u00dcberzeugung. Lieber Holger \n\nZastrow, dir und den Mitgliedern deiner Fraktion herzli-\n\nchen Dank daf\u00fcr! \n\n(Zurufe von den LINKEN: Beifall!) \n\nSchlie\u00dflich sa\u00dfen wir am 10. Februar 2012 \u2013 ich kann mir \n\ndas Datum deshalb gut merken, weil ich Geburtstag hatte \n\n\u2013 gemeinsam mit unserem Koalitionspartner und den \n\nOppositionsfraktionen am Tisch, um eine Zweidrittel-\n\nmehrheit f\u00fcr eine Verfassungs\u00e4nderung zu diskutieren. Es \n\ngab viele Tage mit Gespr\u00e4chen. F\u00fcr unsere Fraktion \n\nf\u00fchrten diese Jens Michel und Marko Schiemann. Euch \n\nbeiden Dank und Anerkennung! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei der FDP sowie bei der Staatsregierung) \n\nNach vielen Gespr\u00e4chsrunden gelang uns am 1. Februar \n\n2013 eine Einigung. Damit, meine Damen und Herren, \n\nschreiben wir Verfassungsgeschichte. Ich m\u00f6chte mich \n\nheute bei allen in diesem Hohen Haus, die zu dieser \n\nEinigung beigetragen haben, herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der SPD,  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch gehe jetzt einmal der Reihe nach die Fraktionen \n\ndurch. \n\nFrau Hermenau, ich danke Ihnen und den Mitgliedern \n\nIhrer Fraktion. Sie haben die atmende Schuldenbremse \n\nvertreten. Ich wollte das absolute Schuldenverbot ohne \n\nWenn und Aber. Mir ist die Einigung \u2013 will ich heute \n\nsagen \u2013 schwergefallen, aber ich trage den gefundenen \n\nKompromiss mit. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\nAtmen ist besser als ersticken!) \n\nHerr Dulig, Ihnen und den Mitgliedern Ihrer Fraktion: \n\nDanke! Sie haben die Kommunen in Sachsen gerettet. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDas war freilich nicht notwendig, weil wir in Sachsen \n\nohnehin fair mit unseren Kommunen umgegangen sind. \n\nDas belegen die Jahre. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnser Anliegen war: Die kommunale Ebene soll durch \n\nunser Schuldenverbot nicht in einen Nachteil geraten. \n\nDieses Ziel wurde mit dem Kompromiss erreicht. Vorteile \n\nf\u00fcr die Kommunen sind damit aber nicht zu erwarten \u2013 \n\ndas war aber auch nie das Ziel. \n\nEinen indirekten Vorteil sehe ich aber dennoch: Der \n\nerzielte Kompromiss der Verfassungs\u00e4nderung wird \n\nlogischerweise zu einer gewissen Standardbremse der \n\nstaatlichen Ebene in Sachsen f\u00fchren \u2013 und das, meine \n\nDamen und Herren, kann ein Segen f\u00fcr die Kommunen \n\nsein. \n\nDanke, Herr Gebhardt und den Verhandlungsmitgliedern \n\nIhrer Fraktion. Auf Wunsch von Rot-Gr\u00fcn \u2013 das sei noch \n\neinmal unterstrichen \u2013 hatten wir Sie zu den Verhandlun-\n\ngen eingeladen. Sie haben an den Verhandlungen teilge-\n\nnommen, und Sie haben die soziale Ausgleichsfunktion \n\nder Finanzpolitik in den Kompromiss hineinverhandelt. \n\nJa, wir k\u00f6nnen in der CDU-Fraktion damit leben, weil \n\njede Steuer- und Finanzpolitik schlie\u00dflich den sozialen \n\nAusgleich zum Ziel hat. Meine Bitte ist jetzt: Gehen Sie \n\nmit uns den s\u00e4chsischen Weg. H\u00f6ren Sie nicht auf Berlin \n\n\u2013 Berlin hat vielleicht Ahnung vom Feiern; solide Haus-\n\nhaltspolitik aber wird in Sachsen betrieben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich werbe f\u00fcr \n\nden Gesetzentwurf. Bleiben wir beieinander, damit der \n\n10. Juli 2013 mit dem Beschluss der Verfassungs\u00e4nderung \n\nein guter Tag f\u00fcr die Zukunft Sachsens wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der Abg. Antje \n\nHermenau, GR\u00dcNE, und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Flath \n\nsprach f\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU. F\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion der SPD spricht jetzt Herr Kollege \n\nDulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ja, es ist ein historischer \n\nMoment, weil wir bei einer Zweidrittelmehrheit, die wir \n\nf\u00fcr eine Verfassungs\u00e4nderung ben\u00f6tigen, aus unseren \n\nRollen heraustreten m\u00fcssen. Hier funktioniert es nicht \n\nmehr, einzuteilen in Koalition oder Opposition, sondern \n\nes ist die Frage, ob es einen gemeinsamen Geist f\u00fcr diese \n\nVerfassungs\u00e4nderung gibt. \n\nIch kann Ihnen sagen, dass die Verhandlungen zu dieser \n\nVerfassungs\u00e4nderung durch die SPD nicht mitgetragen \n\nwurden, weil es im Koalitionsvertrag von CDU und FDP \n\nsteht. Das ist mir an der Stelle nicht wichtig. Wir haben \n\nuns auf die Verhandlungen eingelassen aus Verantwortung \n\nf\u00fcr unser Sachsen, im Vertrauen auf einen handlungsf\u00e4hi-\n\ngen Staat und vor allem im Interesse des Gestaltungswil-\n\nlens von Politik. Das war unsere Motivation. \n\nMan brauchte die SPD auch nicht von einer soliden \n\nHaushalts- und Finanzpolitik \u00fcberzeugen. Die Grundge-\n\nsetz\u00e4nderung wurde damals in der Gro\u00dfen Koalition von \n\nSPD und CDU beschlossen; hier in Sachsen der erste \n\nschuldenfreie Haushalt 2006 \u2013 ebenfalls von CDU und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7743 \n\nSPD \u2013, und es war deshalb wichtig, dass wir uns dar\u00fcber \n\nverst\u00e4ndigen mussten, wie wir die Handlungsf\u00e4higkeit \n\nauch im Freistaat Sachsen aufrechterhalten. Durch die \n\nGrundgesetz\u00e4nderung mussten wir handeln. Es ging also \n\nauch darum, dass wir pragmatisch mit der Frage umge-\n\nhen, die uns durch den Gesetzgeber auf Bundesebene \n\nbeschert wurde. 2020 gilt eine Schuldenbremse aus-\n\nnahmslos. Es gilt die Ausnahmslosigkeit f\u00fcr die L\u00e4nder. \n\nIm \u00dcbrigen wurde genau das durch die L\u00e4nder hineinver-\n\nhandelt; das muss man auch wissen. F\u00fcr die Bundesebene \n\ngelten Ausnahmen, aber nicht f\u00fcr die L\u00e4nder. \n\nAlso war es unsere Aufgabe, die Handlungsf\u00e4higkeit zu \n\nerhalten. Wir haben noch die Flut in Erinnerung und \n\nwissen, dass es Notsituationen gibt, bei denen man Aus-\n\nnahmen braucht. Das ist Handlungsf\u00e4higkeit. Diese \n\nAusnahmen haben wir geregelt \u2013 ob nun bei Naturkata-\n\nstrophen, wirtschaftlichen Krisen oder anderen Notsitua-\n\ntionen. \n\nWir haben uns daf\u00fcr auch die R\u00fcckendeckung in der SPD \n\ngeholt; der Mitgliederentscheid in meiner Partei hat viele \n\nMitglieder mobilisiert. Darauf bin ich sehr stolz. \u00dcber die \n\nH\u00e4lfte meiner Mitglieder haben sich dadurch auch mit \n\ndem Thema besch\u00e4ftigt und sich intensiv damit auseinan-\n\ndergesetzt. 77 % Ja hei\u00dft eine klare R\u00fcckendeckung f\u00fcr \n\nden Kurs, den wir als SPD-Fraktion gefahren sind. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte das Lob von Ihnen, Herr Flath, gern anneh-\n\nmen, der Retter der Kommunen zu sein \u2013 auch wenn ich \n\nden kleinen s\u00fcffisanten Unterton verstanden habe \u2013; wir \n\nverstehen uns schon als Anwalt der Kommunen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir als SPD verstehen uns als eine St\u00e4dtepartei, die auch \n\ndiese Interessen vertreten will. Wir hatten durchaus die \n\nSorge \u2013 und diese haben wir in den Verhandlungen mit \n\nvielen geteilt \u2013, dass es in Notsituationen schnell passie-\n\nren kann, dass man dann Aufgaben weiter auf die Kom-\n\nmunen abw\u00e4lzt; denn die grundsolide Haushaltspolitik des \n\nFreistaates Sachsen, die wir grunds\u00e4tzlich anerkennen, \n\nwurde durchaus oft mit auf dem R\u00fccken der Kommunen \n\nausgetragen. Uns war es deshalb wichtig, dass wir uns \n\n\u00fcber einen Schutzschirm in dieser Frage verst\u00e4ndigen \n\nk\u00f6nnen. \n\nUns als SPD war es in den Verhandlungen wichtig, dass \n\nein aus finanzieller Sicht bestehendes verfassungsrechtli-\n\nches Problem eben nicht auf Kosten und auf dem R\u00fccken \n\nder Kommunen ausgetragen wird. Das haben wir von \n\nAnfang an bei den Verhandlungen deutlich gemacht. \n\nGerade bei kommunalen Aufgaben \u2013 insbesondere in den \n\nF\u00e4llen, in denen sich der Freistaat eigener Aufgaben \n\nentledigt \u2013 darf er sich auch bei sp\u00e4ter gesteigerten \n\nKosten nicht wegducken. \n\nMomentan ist es nun im Artikel 85 so geregelt, dass die \n\nKommune die Kosten f\u00fcr die Aufgaben erstattet be-\n\nkommt, wenn der Freistaat Sachsen ihr die Aufgaben \n\n\u00fcbertr\u00e4gt. Das gilt aber nur f\u00fcr den Zeitpunkt der \u00dcbertra-\n\ngung. Das hei\u00dft, die Kosten werden nur f\u00fcr den Zeitpunkt \n\nder \u00dcbertragung der Aufgabe berechnet. Auf Kostenstei-\n\ngerungen, die den Kommunen sp\u00e4ter in diesem Zusam-\n\nmenhang entstanden sind, blieben sie bisher aber meist \n\nsitzen. Das galt auch dann, wenn der Freistaat selbst f\u00fcr \n\ndie h\u00f6heren Kosten verantwortlich war, weil er zum \n\nBeispiel Standards ver\u00e4ndert hat. \n\nDer besondere Erfolg f\u00fcr die Kommunen ist deswegen, \n\ndass jetzt das finanzkraftunabh\u00e4ngige Erstattungsprinzip \n\nausgeweitet wird. Eine Erstattung wird somit zuk\u00fcnftig \n\nzur Pflicht, wenn der Freistaat in eigener Verantwortung \n\nKosten bei kommunalen Aufgaben ver\u00e4ndert. Die Kom-\n\nmunen k\u00f6nnen das im Ernstfall auch einklagen. \n\nDiese Regelung gilt nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr die bereits \n\n\u00fcbertragenen Aufgaben, sondern \u2013 wie im Verfassungs-\n\nwortlaut klargestellt \u2013 auch f\u00fcr bestehende Aufgaben. Die \n\nEinigung der Fraktionsvorsitzenden der demokratischen \n\nFraktionen vom 1. Februar hat also Bestand. Demnach \n\nwird sich dies auch auf vom Freistaat veranlasste Ver\u00e4n-\n\nderungen f\u00fcr den Bereich der Freiwilligenaufgaben \n\nauswirken, was im Begr\u00fcndungstext zu Artikel 85 auch \n\nklargestellt wird. Der Schutzschirm f\u00fcr die Kommunen \n\nwird insoweit auch verhindern, dass die Wahrnehmung \n\nfreiwilliger Aufgaben durch vom Freistaat bewirkte \n\nKostensteigerungen bereits ansatzweise ausgeh\u00f6hlt oder \n\ngar verhindert werden soll. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas ist ein guter Kompromiss. Das ist eine gute Grundla-\n\nge, die wir jetzt in das parlamentarische Verfahren geben. \n\nTrotzdem haben wir auch viel Kritik daf\u00fcr geerntet. Eine \n\nKritik war: Seid ihr nicht Schwarz-Gelb auf den Leim \n\ngegangen? Nein, sind wir nicht. Denn es gibt einen \n\ngro\u00dfen Unterschied. Wenn wir \u00fcber Haushalt und Finanz-\n\npolitik reden, dann wollen wir eben nicht nur einseitig auf \n\ndie Ausgabensituation schauen. Wer einen handlungsf\u00e4hi-\n\ngen Staat will, muss beides tun: auf Ausgaben und Ein-\n\nnahmen achten. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn wir haben in Europa eine \u00e4u\u00dferst kritische Entwick-\n\nlung. Die Sparpolitik in Europa, die durch Angela Merkel \n\nauch favorisiert wird, \n\n(Zuruf von der CDU: Wer spart denn da?) \n\nf\u00fchrt dazu, dass es Arbeitslosigkeit in Spanien und Grie-\n\nchenland in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gibt, dass Demokratie-\n\nfeindlichkeit und der Hass auf Deutschland zunehmen. \n\nUnd das bei dem Friedensprojekt Europa! Die einseitige \n\nFokussierung nur auf Sparen, ohne die notwendigen \n\nWachstumsimpulse zu setzen, f\u00fchrt in die Sackgasse. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGenau deshalb brauchen wir auch den Blick auf solide \n\nEinnahmen eines Staates. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7744 \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir k\u00f6nnen uns also hier hinstellen und uns f\u00fcr eine \n\nVerfassungs\u00e4nderung einsetzen, die ein Neuverschul-\n\ndungsverbot mit Ausnahmen regelt, und auf der anderen \n\nSeite auch daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass es einen h\u00f6heren Spitzen-\n\nsteuersatz, eine Verm\u00f6gensabgabe und eine gerechtere \n\nErbschaftsteuer gibt. Wir wollen einen handlungsf\u00e4higen \n\nStaat, denn wir wollen, dass ein Staat auch weiterhin \n\nseine Verantwortung wahrnimmt, in Bildung, in Infra-\n\nstruktur, in nachhaltiges Wachstum zu investieren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Einnahmenseite geh\u00f6rt mit in die Diskussion. \n\nDeshalb bin ich auch daf\u00fcr, dass wir uns bei der Steuer-\n\nCD finanziell beteiligen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb bin ich daf\u00fcr, dass wir Steuerhinterzieher verfol-\n\ngen und zur Rechenschaft ziehen. Steuerhinterziehung ist \n\nkeine Lappalie, sondern eine schwere Straftat. Deutsch-\n\nland entgehen j\u00e4hrlich 150 Milliarden Euro durch Steuer-\n\nbetrug. Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDie Frage ist: Was verstehen wir unter einem handlungs-\n\nf\u00e4higen Staat? Ich glaube, da gibt es durchaus auch \n\nUnterschiede unter uns. Sie freuen sich einer hohen \n\nInvestitionsquote. Was wir aber brauchen, ist vor allem \n\neine hohe Innovationsquote. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nUnd eine hohe Innovationsquote bekommen Sie eben nur \n\ndurch eine andere Priorit\u00e4tensetzung in Ihrem Haushalt. \n\nDie Kritik bleibt bei aller grunds\u00e4tzlichen Unterst\u00fctzung \n\neiner soliden Haushaltspolitik. Ihre Priorit\u00e4tensetzung bei \n\ndem Haushalt ist falsch. Sie m\u00fcssen in Bildung, For-\n\nschung und Entwicklung investieren. Dort geh\u00f6rt der \n\nSchwerpunkt hin. Das Mantra der Schuldenfreiheit allein \n\nreicht eben nicht aus, um diesen Freistaat nach vorn zu \n\nf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir lassen uns heute hier auf den parlamentarischen Weg \n\nein. Vorher wurden viele Schlachten geschlagen. Aber ich \n\nappelliere an alle, dass wir jetzt gemeinsam den Erfolg \n\neinfahren. Ich lade an der Stelle auch noch einmal deut-\n\nlich DIE LINKE ein. Der Kompromiss, der am 1. Februar \n\ndurch die demokratischen Fraktionsvorsitzenden unter-\n\nzeichnet wurde, ist auch euer Kompromiss! \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nEs ist ein guter Kompromiss. Ich lade Euch deshalb ein, \n\njetzt in den parlamentarischen Verhandlungen diesen \n\nGeist walten zu lassen und dem Kompromiss am Schluss \n\nzuzustimmen. \n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, dass wir bei all der schwie-\n\nrigen Wegstrecke, die wir hinter uns gebracht haben, ein \n\ngutes Ergebnis erreicht haben. Dieser Geist der Konstruk-\n\ntivit\u00e4t sollte jetzt auch der gemeinsame Geist im parla-\n\nmentarischen Verfahren sein, sodass wir dann im Juli \n\ntats\u00e4chlich gemeinsam mit einer sehr, sehr gro\u00dfen Mehr-\n\nheit dieser ersten Verfassungs\u00e4nderung zustimmen. Das \n\nw\u00fcnsche ich mir. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Dulig \n\nspricht jetzt f\u00fcr die einbringende FDP-Fraktion Herr \n\nKollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich zitiere: \u201eDer Staatshaus-\n\nhalt muss ausgeglichen sein. Die \u00f6ffentlichen Schulden \n\nm\u00fcssen verringert werden. Die Arroganz der Beh\u00f6rden \n\nmuss gem\u00e4\u00dfigt und kontrolliert werden und die Zahlun-\n\ngen an ausl\u00e4ndische Regierungen m\u00fcssen reduziert \n\nwerden, wenn der Staat nicht pleitegehen soll. Die Leute \n\nsollen wieder arbeiten, statt auf \u00f6ffentliche Rechnung zu \n\nleben.\u201c Dieses Zitat \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: R\u00f6mische Republik!) \n\nstammt von Marcus Tullius Cicero, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ach ja.) \n\neinem r\u00f6mischen Staatsmann und Namensgeber eines \n\ndeutschen Politmagazins. Im alten Rom sah sich Cicero \n\naus Sorge um den Staatshaushalt, um die \u00f6ffentlichen \n\nSchulden und \u2013 schon damals \u00fcbrigens \u2013 um den Miss-\n\nbrauch des r\u00f6mischen Sozialstaates durch einige, nat\u00fcr-\n\nlich wenige B\u00fcrger zu diesem Appell gen\u00f6tigt. Wer h\u00e4tte \n\ngedacht, dass dieser Aufruf 2050 Jahre, nachdem er \n\ngemacht wurde, immer noch sehr aktuell ist, meine \n\nDamen und Herren?! \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDass ich eine Rede mit diesem Zitat beginne, ist nat\u00fcrlich \n\nnicht neu. Wer schon l\u00e4nger als diese Legislatur im \n\nParlament ist, wei\u00df, dass ich das schon einmal getan habe, \n\nn\u00e4mlich ganz exakt am 14. M\u00e4rz 2007. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDamals hatte die FDP-Fraktion \u2013 \u00fcbrigens als erste \n\nFraktion \u00fcberhaupt \u2013 im S\u00e4chsischen Landtag einen \n\neigenen Gesetzentwurf zur Verankerung eines Neuver-\n\nschuldungsverbots in der S\u00e4chsischen Verfassung vorge-\n\nlegt. \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Liebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, wenn Sie mir weiter \n\nIhre Aufmerksamkeit schenken w\u00fcrden, w\u00e4re ich Ihnen \n\nsehr dankbar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7745 \n\nUnser Gesetzentwurf war damals nach einer au\u00dferge-\n\nw\u00f6hnlich langen, aber auch schon sehr guten Beratung im \n\nNovember 2008 vom S\u00e4chsischen Landtag abgelehnt \n\nworden, obwohl unser Anliegen, bereits damals ein \n\nNeuverschuldungsverbot in der Verfassung zu verankern, \n\nvon vielen in diesem Haus, vor allem von der konservati-\n\nven Seite, geteilt worden ist. Damals siegten noch die \n\npolitischen Spielregeln. Damals war der Landtag noch \n\nnicht in der Lage, \u00fcber seinen Schatten zu springen. Umso \n\nbemerkenswerter ist, dass es f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter \u2013 unter der \n\nheutigen politischen Konstellation in diesem S\u00e4chsischen \n\nLandtag \u2013 gelungen ist, mit einem so fundamentalen \n\nThema wie der Verankerung eines Neuverschuldungsver-\n\nbotes in unserer Verfassung erstmals tats\u00e4chlich Frakti-\n\nonsgrenzen zu \u00fcberwinden, parteipolitische Unterschiede \n\nverschwimmen zu lassen und in einer doch gro\u00dfen Einig-\n\nkeit die erste Ver\u00e4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nseit ihrer Verabschiedung auf den Weg gebracht zu haben. \n\nDaf\u00fcr geb\u00fchrt diesem Haus insgesamt ein gro\u00dfer Respekt, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2013 ist nicht 2008. Mein Respekt f\u00fcr diese Grenz\u00fcber-\n\nschreitung und den Bruch gewohnter politischer Spielre-\n\ngeln geb\u00fchrt nat\u00fcrlich zuallererst den beiden Koalitions-\n\nfraktionen. F\u00fcr uns war es nicht so schwer, sich mit den \n\nanderen an den Tisch zu setzen. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar es \u2013 zumindest wenn ich nach ganz links schaue \u2013 \n\nsicherlich schwieriger. Meinen Respekt daf\u00fcr, dass es \n\ntrotzdem passiert ist. Mein ganz gro\u00dfer Respekt gilt den \n\nFachpolitikern der beiden Fraktionen, die die wesentliche \n\nArbeit stemmen mussten. Bei uns waren das allen voran \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df und Carsten Biesok. Mein Dank \n\ngeht auch an die parlamentarischen Fachberater auf \n\nbeiden Seiten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nGanz besonderen Respekt m\u00f6chte ich vor allem dem \n\nFraktionsvorsitzenden Steffen Flath zollen. Er war der \n\nAnsto\u00dfgeber, zu versuchen, diesen Punkt aus unserem \n\nKoalitionsvertrag umzusetzen. Er war der Moderator und \n\nRuhepol in diesem Diskussionsprozess, der oft \u2013 all \n\ndiejenigen, die dabei waren, wissen, was ich meine \u2013 sehr \n\nanstrengend gewesen ist. \n\nLieber Steffen Flath, wenn du nicht gewesen w\u00e4rest, w\u00e4re \n\nder eine oder andere schon eher aufgestanden. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja \u2013 Sie!) \n\n\u2013 Damit spreche ich einigen aus dem Herzen, liebe Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber Gott sei Dank haben wir Steffen Flath. \n\nMein Dankesch\u00f6n geht nat\u00fcrlich auch an SPD, GR\u00dcNE \n\nund LINKE f\u00fcr eine \u2013 und ich glaube, dass man das bei \n\nallen Unterschieden sagen muss \u2013 niveauvolle und geist-\n\nreiche Debatte, die wir zu diesem Thema hatten. \n\nMartin Dulig hat es richtig gesagt: Es k\u00f6nnte auch ein \n\nBeispiel f\u00fcr weitere Debatten sein, die wir noch f\u00fchren \n\nwollen. \n\nMit dem heute vorgelegten Gesetzentwurf erf\u00fcllen sich \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische FDP nat\u00fcrlich ein Herzensanliegen und \n\nein schon \u00fcber viele Jahre verfolgtes Ziel. Wir legen die \n\nPolitik mit all ihren W\u00fcnschen, Begehrlichkeiten und \n\nihrer traditionellen Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr gro\u00dfz\u00fcgige Verspre-\n\nchen ein St\u00fcck an die Kette, beschr\u00e4nken uns selbst, \n\nunterwerfen uns dem Regelwerk der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung in einem sehr wichtigen Punkt und spannen so einen \n\nSchutzschirm \u00fcber den Freistaat Sachsen; denn wir \n\nsch\u00fctzen mit der Verfassungs\u00e4nderung die bisherigen \n\nfinanz- und haushaltspolitischen Errungenschaften und \n\nAnstrengungen des Freistaates Sachsen unter verschiede-\n\nnen politischen Konstellationen vor m\u00f6glicherweise \n\nverantwortungslosen Zugriffen in der Zukunft. Wir \n\nsch\u00fctzen unsere B\u00fcrger und Steuerzahler vor ausufernden \n\nund nicht mehr unter Kontrolle zu haltenden Verpflich-\n\ntungen und Verbindlichkeiten, und wir sch\u00fctzen unsere \n\nJugend \u2013 die n\u00e4chsten Generationen \u2013 vor wachsenden \n\nSchuldenbergen, Erblasten und dem Verlust von politi-\n\nscher Gestaltungskraft. \n\nIch wei\u00df, dass der eine oder andere in diesem Haus ein \n\nVerschuldungsverbot f\u00fcr unn\u00f6tig h\u00e4lt, und ja, wahrschein-\n\nlich w\u00e4re das \u2013 zumindest im Moment \u2013 in Sachsen auch \n\nso; denn seit 2006 machen wir keine neuen Schulden \n\nmehr. Im Gegenteil, wir tilgen im Freistaat Sachsen \n\nseitdem sogar unsere alten Schulden und haben es inzwi-\n\nschen geschafft, die Pro-Kopf-Verschuldung des Freistaa-\n\ntes auf den niedrigsten Wert in ganz Deutschland herun-\n\nterzuschrauben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAlso k\u00f6nnte man der Auffassung sein, dass wir ein Neu-\n\nverschuldungsverbot \u00fcberhaupt nicht brauchen. Aber ich \n\nbin mir trotzdem nicht ganz sicher, ob der gro\u00dfe politi-\n\nsche und gesellschaftliche Konsens, den wir bei diesem \n\nThema in diesem Moment haben, wirklich f\u00fcr alle Zeit \n\ntr\u00e4gt. Ich erinnere an die Zeit vor zweieinhalb Jahren, als \n\nuns die Ausl\u00e4ufer der Finanzkrise in Sachsen voll getrof-\n\nfen haben. Es war damals ein au\u00dferordentlicher Kraftakt \n\nvon CDU und FDP, trotz dieser massiven Einnahmenaus-\n\nf\u00e4lle einen ausgeglichenen Haushalt vorzulegen. Wir \n\nmussten ungef\u00e4hr 1 Milliarde Euro einsparen. Das ist ein \n\nKonsolidierungsakt, ein Einsparvolumen, das in Deutsch-\n\nland noch nie eine Landesregierung geschafft hat. Diese \n\nLeistung wurde durch sehr viele \u00e4u\u00dferst unpopul\u00e4re und \n\nschmerzliche Entscheidungen erbracht, trotz der vielen \n\nDemonstrationen vor diesem Haus und der vielen Wider-\n\nst\u00e4nde \u00fcberall in der Gesellschaft. Ohne den Mut und die \n\nEntschlossenheit der Koalitionsfraktionen damals h\u00e4tten \n\nwir den ausgeglichenen Haushalt nicht halten k\u00f6nnen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7746 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Und die \n\nMehreinnahmen? Wo sind die Mehreinnahmen?) \n\nWir haben das s\u00e4chsische Credo, keine neuen Schulden \n\naufzunehmen, Altschulden zu tilgen und Vorsorge f\u00fcr \n\nkommende Lasten zu treffen, auch unter den denkbar \n\nschlechtesten Rahmenbedingungen verteidigt, aber ich bin \n\nmir \u2013 das sage ich mit allem Bedacht \u2013 nicht sicher, ob \n\ndies unter jeder anderen politischen Konstellation in \n\ndiesem Hause so geschafft worden w\u00e4re. Ich glaube nicht. \n\nDeswegen ist es der beste Weg, dass wir das Neuver-\n\nschuldungsverbot in der Verfassung verankern. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSachsen wird heute einmal mehr seiner finanzpolitischen \n\nVorbildrolle gerecht; denn anders als andere Bundesl\u00e4nder \n\nverzichten wir auf lange \u00dcbergangsphasen, sondern \n\nverpflichten uns, diese Verfassungs\u00e4nderung bereits ab \n\ndem 1. Januar 2014 \u2013 und damit eher als alle anderen \n\nBundesl\u00e4nder \u2013 wirken zu lassen. Anders als andere \u2013 \n\ndiesen Punkt halte ich f\u00fcr einen ganz wesentlichen Erfolg \n\n\u2013 sch\u00fctzen wir mit der Absicherung des Generationen-\n\nfonds in der Verfassung auch unsere bereits erbrachten \n\nVorsorgeleistungen vor einem unangemessenen Zugriff in \n\nder Zukunft. Sie bleiben also auf Dauer unangetastet, und \n\ndie Tatsache, dass wir bereits in den letzten Jahren Geld \n\nzur\u00fcckgelegt und angespart haben, wird nicht umsonst \n\ngewesen sein. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\n\u2013 Frau Dr. Stange, Sie k\u00f6nnen gern mit dem Kopf sch\u00fct-\n\nteln. Gott sei Dank hat sich in Ihrer Partei in der Neuver-\n\nschuldungsfrage ja ein anderer Fl\u00fcgel durchgesetzt. \n\nWir haben uns f\u00fcr ein sehr hartes Schuldenverbot ent-\n\nschieden, das nur sehr wenige Ausnahmen zul\u00e4sst und \n\ntrotzdem vor allem unseren Kommunen Sicherheit und \n\nVerl\u00e4sslichkeit garantiert. Das ist die s\u00e4chsische Antwort \n\nauf die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion GR\u00dcNE spricht nun \u2013 nach Herrn Kollegen \n\nZastrow f\u00fcr die FDP \u2013 Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Ja, das ist heute ein guter \n\nTag, und ich hoffe, der 10. Juli wird sogar noch besser. \n\nDie Bankenkrise h\u00e4tte in den letzten Jahren nicht so \n\nschnell so dramatisch so viele L\u00e4nder in eine Staatsschul-\n\ndenkrise st\u00fcrzen k\u00f6nnen, wenn diese nicht bereits seit \n\nJahren und Jahrzehnten bis zur Halskrause in sehr hoher \n\nStaatsverschuldung gesteckt h\u00e4tten. Dieses strukturelle \n\nProblem ist \u00fcber Jahrzehnte aufgebaut worden, und f\u00fcr \n\nmich \u2013 das ist ein sehr pers\u00f6nliches Wort an Sie alle, an \n\ndie Kolleginnen und Kollegen \u2013 war dies das bestimmen-\n\nde Thema der letzten 20 Jahre als Fachpolitikerin: wie die \n\nHandlungsf\u00e4higkeit des Staates wiederhergestellt werden \n\nkann. \n\nIch war einigerma\u00dfen erschrocken, als ich Mitte der \n\nNeunzigerjahre im Deutschen Bundestag so nach und \n\nnach verstand, wie tief eigentlich auch schon die Bundes-\n\nrepublik Deutschland verschuldet ist. Dabei sollte man \n\nsich nicht in Opposition und Koalition aufteilen und \n\nbehaupten: Hier sind die Guten und da sind die Schlech-\n\nten; sondern es war eine Gemeinschaftsleistung \u2013 bis \n\nMitte der Neunzigerjahre \u2013 von CDU und FDP, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\ndie lange regiert haben, von SPD und FDP \u2013 die  \n\nGR\u00dcNEN am Ende auch noch, aber etwas sp\u00e4ter. \n\n(Zuruf und Heiterkeit des  \n\nAbg. Steffen Flath, CDU) \n\nSie sehen, dieses Problem musste angepackt werden, und \n\nf\u00fcr mich schlie\u00dft sich heute in dieser 1. Lesung auch ein \n\nKreis in meinem politischen Engagement, und ich hoffe \n\nsehr, dass die Qualit\u00e4t der politischen Auseinandersetzun-\n\ngen in den n\u00e4chsten Jahren in Sachsen im Parlament \n\nsteigen wird, wenn wir dieses Spielfeld, auf dem wir uns \n\nin der Sache streitend auseinandersetzen, gemeinsam im \n\nHier und Heute begrenzen und nicht mehr alles wohlfeil \n\nauf morgen, in die n\u00e4chsten Generationen verschieben, \n\nsondern heute und hier kl\u00e4ren, was unsere politischen \n\nPriorit\u00e4ten sind, daf\u00fcr Mehrheiten suchen und dann auch \n\nso beschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nDiese Regelung wird das Parlament st\u00e4rken. Sie wissen, \n\ndass es eine Leidenschaft von mir ist, das Parlament in \n\nSachsen zu st\u00e4rken, und wir haben uns in Sachsen \u2013 das \n\nsei auch gesagt \u2013 auf eine sehr strenge Schuldenbremse \n\ngeeinigt, und, wie gesagt, es war nicht die Koalition und \n\nein wenig Opposition, sondern es waren f\u00fcnf demokrati-\n\nsche Parteien, die ein Jahr lang verhandelt haben \u2013 um es \n\neinmal auf den Punkt zu bringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nEs wird in Zukunft auch nicht mehr \u2013 im Guten wie im \n\nSchlechten \u2013 die Entscheidung einer oder zweier Parteien \n\nsein m\u00fcssen, dies durchzutragen, sondern es wird gemein-\n\nsam und partei\u00fcbergreifend in der Verfassung festge-\n\nschrieben, und das ist f\u00fcr die s\u00e4chsische Landespolitik ein \n\nhistorischer Meilenstein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der SPD  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nAlle gefundenen Regelungen zum Konjunkturmechanis-\n\nmus, zu den Ausnahmen des Neuverschuldungsverbots, \n\nzum fairen Umgang mit den Kommunen, die nun einmal \n\nfinanzpolitisch am Ende der Nahrungskette sitzen und \n\ndamit klarkommen m\u00fcssen, zum Pensionsfonds, der in \n\nvorbildlicher Weise die verdeckte Verschuldung in Angriff \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7747 \n\nnimmt \u2013 das muss man ebenfalls w\u00fcrdigen \u2013, sowie die \n\nbessere politische Ber\u00fccksichtigung des Sozialstaatsprin-\n\nzips bei der Haushaltsaufstellung finden bei B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ausdr\u00fccklich die Zustimmung und \n\nsind jede f\u00fcr sich ein politischer Fortschritt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir erleben mit der \u00fcber Jahre hinweg andauernden \n\nEinf\u00fchrung der Schuldenbremse in Deutschland \u2013 jetzt \n\nauch in der S\u00e4chsischen Verfassung sowie in anderen \n\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern \u2013 eine R\u00fcckkehr der Seriosit\u00e4t in \n\ndie Politik. Wenn wir das in den n\u00e4chsten Monaten \n\nhoffentlich in der S\u00e4chsischen Verfassung endlich fest-\n\nschreiben, dann ist dies aus meiner Sicht auch ein Akt der \n\nweiteren Demokratisierung in unserem Bundesland. Mit \n\ndieser Verfassungs\u00e4nderung, die das Parlament erkennbar \n\npolitisch st\u00e4rken wird, zieht, wie ich finde, auch endlich \n\nin Sachsen etwas mehr demokratische Normalit\u00e4t ein, \n\nwenn die aus der Pionierzeit stammende \u00fcberzogene \n\nSt\u00e4rke des Finanzministeriums auf ein demokratievertr\u00e4g-\n\nliches Normalma\u00df zur\u00fcckgef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie nennen es Neuverschuldungsverbot, wir nennen es \n\n\u201eSchuldenbremse\u201c. Alle anderen, vor allem die Schwei-\n\nzer, nennen es ebenfalls \u201eSchuldenbremse\u201c. Wir m\u00fcssen \n\njetzt keine Textexegese machen. In der Sache ist es \n\ntechnisch ein strukturelles Neuverschuldungsverbot, die \n\nlandl\u00e4ufige Bezeichnung ist \u201eSchuldenbremse\u201c, und sie \n\nsteht \u2013 allen voran in der Schweiz \u2013 f\u00fcr ausgeglichene \n\nStaatshaushalte und eine konjunkturgerechte Finanzpoli-\n\ntik. Diese Regelgebundenheit der Finanzpolitik ist das \n\nHerzst\u00fcck. Sie macht ihre Berechenbarkeit aus und damit \n\neine wesentliche Qualit\u00e4t guter Staatsf\u00fchrung. \n\nHerr Kollege Flath, wir haben lange diesen Disput ge-\n\npflegt, ob es ein absolutes oder ein strukturelles Neuver-\n\nschuldungsverbot sein soll. Das absolute Neuverschul-\n\ndungsverbot schlie\u00dft meiner Meinung nach die Spielr\u00e4u-\n\nme f\u00fcr die aktuellen Generationen aus. Sie bezieht sich \n\ndamit ausdr\u00fccklich nur auf zuk\u00fcnftige Generationen. Das \n\nist menschlich, altruistisch, gut gedacht, f\u00fchrt aber dazu, \n\ndass man aus dem Blick verliert, wie es den Menschen \n\ngeht, die jetzt hier leben. \n\nDeshalb war das strukturelle Neuverschuldungsverbot, \n\ndiese Schuldenbremse, politisch so vern\u00fcnftig und gut \n\nund sollte nach unseren W\u00fcnschen auch das Ergebnis \n\ndieser Verhandlungen sein; denn die Schuldenbremse \n\nbeh\u00e4lt eben auch die aktuellen Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lke-\n\nrung im Blick und versucht, bei solider Haushaltsf\u00fchrung \n\ntrotzdem die Bev\u00f6lkerung vor abrupten Berg- und Tal-\n\nfahrten bei den Staatsausgaben zu bewahren. Und das ist \n\nvern\u00fcnftig und gut. \n\nGenau das ist der Fortschritt gegen\u00fcber der s\u00e4chsischen \n\nFinanzpolitik der letzten drei Jahre, die einer gef\u00fchlten \n\nsturen Austerit\u00e4t folgte und funktionierende Strukturen \n\nunwiederbringlich zerschlagen hat. Das hat uns massiv \n\nmotiviert \u2013 das muss ich ganz offen sagen und das wissen \n\nSie aus der Debatte. \n\nDIE LINKE hat im Laufe der Zeit an den Verhandlungen \n\nst\u00e4rker teilgenommen. Ich habe das immer ausdr\u00fccklich \n\nbegr\u00fc\u00dft. Ich werde auch in Ihrer Partei daf\u00fcr werben, dass \n\nsich DIE LINKE in Sachsen st\u00e4rker an dieser Abstim-\n\nmung \u00fcber die Schuldenbremse beteiligt. Ich komme auch \n\nEnde Mai zu einer Ihrer Regionalkonferenzen; ich habe \n\ndie Einladung gern angenommen. Ich werbe in allen \n\ndemokratischen Parteien daf\u00fcr, dieser Schuldenbremse \n\nzuzustimmen. \n\nEs ist vielleicht auch gerade f\u00fcr Sie eine interessante \n\nFragestellung, zwischen dem F\u00f6deralismus und dem \n\nZentralismus zu unterscheiden. Wenn man in einem \n\nBundesland, in einem f\u00f6derativen Staat regieren m\u00f6chte, \n\nhat der F\u00f6deralismus eine gewisse Relevanz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nKollege Zastrow, Sie haben im Januar 2012 im Rahmen \n\nder Aktuellen Debatte, als wir begonnen hatten zu disku-\n\ntieren, gesagt, wir h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit, ein Bekenntnis \n\nabzugeben, ob wir f\u00fcr oder gegen Schulden sind. Nun ist \n\ndieser Holzschnitt ja nicht Debattengegenstand gewesen. \n\nAber Sie haben heute die M\u00f6glichkeit und die Chance, ein \n\nBekenntnis abzulegen zu einer nicht nur im \u00e4u\u00dferen \n\nRahmen soliden Finanzpolitik, sondern auch zu einer \n\nbesseren Staats- und Haushaltsf\u00fchrung, die von Augen-\n\nma\u00df und Fairness im Umgang mit anderen Akteuren \n\ngekennzeichnet ist. Es geht heute darum, die haushaltspo-\n\nlitischen Vorkommnisse der letzten Jahre in die s\u00e4chsi-\n\nschen Geschichtsb\u00fccher zu schicken. \n\nDieses vern\u00fcnftige Ausgabenverhalten des Staates, das \n\nrechte Ma\u00df der Dinge, das war unsere Motivation. Das \n\ntrieb uns an. Das erfordert auch die n\u00f6tige Demut zur \n\nSelbstbindung der aktuellen Generation an die wirklichen \n\nEinnahmen und nicht an f\u00fcr die Zukunft fantasierte \n\nEinnahmen. Das entspricht im Kern unserer politischen \n\nAuffassung, die sich fast bei allem an der Grundidee der \n\nNachhaltigkeit ausrichtet. Das Zukunftsvertrauen unserer \n\nGesellschaft von \u00fcbersteigerten Wachstumsfantasien zu \n\nentkoppeln ist die Aufgabe unserer Zeit und dem dient \n\ndiese Schuldenbremse. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Schweizer Modell, auf das wir uns alle beziehen, \n\nweil es auch das Vorbild f\u00fcr die Grundgesetzregelung \n\ngewesen ist, ist \u2013 jetzt mag der linke Fl\u00fcgel auflachen \u2013 \n\nder vollst\u00e4ndige Keynes. \u201eSpare in der Zeit, dann hast du \n\nin der Not\u201c \u2013 so haben Sie, Kollege Flath, es volkst\u00fcmlich \n\nausgedr\u00fcckt. Keynes hat gesagt, man solle in guten Zeiten \n\nR\u00fccklagen bilden \u2013 das hat man in Deutschland 30 Jahre \n\nlang nicht gemacht, es w\u00e4re aber dran gewesen \u2013, um \n\ndann in schlechten Zeiten St\u00fctzungsma\u00dfnahmen finanzie-\n\nren zu k\u00f6nnen. Das haben Sie auch nicht gemacht. Sie \n\nhatten eine Riesenr\u00fccklage, aber Sie haben sie nicht \n\ngenutzt. Das w\u00e4re vor drei Jahren m\u00f6glich gewesen. \n\nDie atmende Schuldenbremse \u2013 das ist richtig \u2013 ist nicht \n\nverpflichtend f\u00fcr jede Regierung vorgeschrieben. Eine \n\nKoalition muss sich darauf im Haushaltsgesetz einigen, \n\nund sie hat die M\u00f6glichkeit, einen vern\u00fcnftigen Mix aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7748 \n\nEinsparungen, R\u00fccklagenbewirtschaftung und einen \n\nrelativ kurzfristig und vorrangig wieder zu tilgenden \n\nKonjunkturkredit anzuwenden. Das halten wir f\u00fcr finanz-\n\npolitisches Augenma\u00df. \n\nNat\u00fcrlich gibt es einige, die sagen: Ach, dieser Kompro-\n\nmiss; alle haben sich auf dasselbe geeinigt. Wissen Sie, \n\nein Kompromiss ist doch nichts Schlechtes, sondern es ist \n\nder Herzschlag einer lebendigen Demokratie. Von der \n\nReise in die Schweiz, die wir vom Pr\u00e4sidium aus vor \n\nwenigen Wochen gemacht haben, haben wir zwei Dinge \n\nmitgenommen: \u201eDie Demokratie ist die Staatsform der \n\nGeduld.\u201c Die haben wir alle leidlich bewiesen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nDie Schweizer haben gesagt: \u201eGut, dass wir die Schul-\n\ndenbremse rechtzeitig eingef\u00fchrt haben.\u201c Diese Worte \n\nsollten wir mitnehmen. \n\nEs gibt den einen oder anderen, der sagt, er will nicht die \n\nAtmung dieser Schuldenbremse haben. Es w\u00e4re ihm auch \n\nrecht, wenn nur durchgespart wird. Andere sagen wieder, \n\nes w\u00e4re ihnen auch recht, wenn man mehr Kredite nimmt. \n\nJeder hat so seine Eigenheiten. Aber jede Partei kann mit \n\ndieser Regelung, wenn sie es m\u00f6chte, ganz ruhig ein- und \n\nausatmen, wenn die Steuern \u2013 was der Lauf der Dinge ist \n\n\u2013 hoch- und runtergehen. Wenn es eine vorzieht, die Luft \n\nanzuhalten, dann wird sie auch nicht zwangsbeatmet. Sie \n\nbraucht nur parlamentarische Mehrheiten f\u00fcr diesen leicht \n\nselbstm\u00f6rderischen Versuch. Aber das ist fair. \n\nWir hatten den Mut zur Entscheidung. Wir legen uns \n\ngemeinsam f\u00fcr die Zukunft unserer Heimat fest. Wir \n\nhaben eine Eingriffslinie definiert, und wir haben gesagt, \n\nwas wir f\u00fcr normal halten und ab wann wir der Meinung \n\nsind, dass es schwierig wird. Solch eine Verfassungsrege-\n\nlung soll ja lange Bestand haben. Es geht nicht um kurz-\n\nfristige taktische Vorteile, sondern es geht um die langfris-\n\ntigen strategischen Vorteile vieler. Das Ergebnis rechtfer-\n\ntigt diese Einsch\u00e4tzung. \n\nWir hatten den Mut, die Entscheidung zu treffen. Wir \n\nhaben heute die Kraft, es zu w\u00fcrdigen \u2013 jeder auf seine \n\nArt und Weise. Wir haben es genau zu dem Zeitpunkt \n\ngemacht, wo wir auch in guten Zeiten sind, strukturell \n\ndurch die Aufbau-Ost-Hilfen und konjunkturell, weil die \n\nSteuereinnahmen \u2013 auch wenn sie ein wenig nach unten \n\ngehen werden und von der Sch\u00e4tzung abweichen \u2013 immer \n\nnoch relativ gut sind. Es ist der richtige Zeitpunkt, und ich \n\ndanke allen, die sich daran beteiligt haben, und ich danke \n\nebenso allen, die sich vielleicht in Zukunft noch daran \n\nbeteiligen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und des Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nHermenau f\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wenn jetzt die erste \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung seit zwei Jahrzehn-\n\nten auf dem parlamentarischen Weg gebracht wird, ist \n\ndies zweifelslos ein besonderer Augenblick. \n\nIch habe vor gut drei Monaten die Verst\u00e4ndigung der f\u00fcnf \n\ndemokratischen Fraktionen im Landtag des Freistaates \n\nSachsen mit unterzeichnet, auf deren Grundlage nun vier \n\nFraktionen den heutigen Gesetzentwurf zur Verfassungs-\n\n\u00e4nderung vorgelegt haben. Insbesondere bin ich mir aus \n\neigenem pers\u00f6nlichem Erleben der Besonderheit dessen \n\nbewusst, was wir heute hier tun. Unsere Fraktion h\u00e4tte \n\nsich dennoch gew\u00fcnscht, dass dies nicht in terminlicher \n\nKonkurrenz zum Gedenken an den Tag der Befreiung, das \n\nEnde des von Deutschland entfesselten Zweiten Weltkrie-\n\nges, geschieht. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Fristen und den stets gut gef\u00fcll-\n\nten politischen Kalender sollte so viel historische Sensibi-\n\nlit\u00e4t eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. Ich bedaure es \n\nausdr\u00fccklich, dass dies nicht der Fall ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist nicht nur eine Frage des Respektes vor denen, die \n\nihr Leben gegeben haben, um weltgeschichtlich beispiels-\n\nlose Verbrechen zu beenden und auch unserem Land die \n\nChance zu geben, trotz dieser schier unvorstellbaren \n\nmoralischen B\u00fcrde wieder eine Zukunft mit menschli-\n\nchem Antlitz zu gestalten. Es bringt auch viele Abgeord-\n\nnete in Gewissensn\u00f6te, die nat\u00fcrlich nicht abseits stehen \n\nd\u00fcrfen, wenn es um eine Verfassungsfrage geht, aber \n\nheute eigentlich vor Ort andere Verpflichtungen h\u00e4tten. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde an dem \n\nGesetzentwurf selbst nicht herumm\u00e4keln. Am 1. Februar \n\nhatte ich drei ma\u00dfgebliche Pluspunkte der Verst\u00e4ndigung \n\nvon CDU, LINKEN, SPD, FDP und GR\u00dcNEN hervorge-\n\nhoben. \n\nErstens. Die im Grundgesetz verankerte Schuldenbremse \n\nwird f\u00fcr Sachsen entsch\u00e4rft. Bereits bei einem Minus von \n\nminimal 3 % bei den Steuereinnahmen im Vergleich zu \n\nden letzten vier Jahren kann der Freistaat Sachsen auch \n\nk\u00fcnftig Kredite aufnehmen. Dieser Punkt findet sich nun \n\nauch im vorliegenden Gesetzentwurf. Damit ist die \n\nHandlungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Landespolitik gerade \n\nin Krisenzeiten gew\u00e4hrleistet und ein Spardiktat auf \n\nKosten der Bev\u00f6lkerung abgewendet. \n\nZweitens. Der soziale Ausgleich wird neben Wirtschaft-\n\nlichkeit und Sparsamkeit als ein weiterer Grundsatz bei \n\nder Aufstellung der Landeshaushalte k\u00fcnftig zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen sein. Damit schreiben wir tats\u00e4chlich Verfas-\n\nsungsgeschichte, weil es solch einen Grundsatz in keinem \n\nanderen bundesdeutschen Parlament gibt. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7749 \n\nAuch dieser Punkt, den wir als LINKE in das Verhand-\n\nlungspaket eingebracht haben, hat im Gesetzentwurf \n\nBestand. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nDrittens. Auch der den Kommunen garantierte umfassen-\n\nde Mehrbelastungsausgleich f\u00fcr ihnen \u00fcbertragene Auf-\n\ngaben findet sich im fertigen Gesetzentwurf. \n\nAllerdings ist die Gesetzesbegr\u00fcndung f\u00fcr den so wichti-\n\ngen Grundsatz des sozialen Ausgleichs in unserer Abwe-\n\nsenheit arg d\u00fcrftig geraten. Deshalb werden wir bei den \n\nBeratungen im Landtag deutlich machen, worum es uns \n\nhierbei geht. \n\nZudem gibt es im Begr\u00fcndungsteil zum kommunalen \n\nMehrbelastungsausgleich Abstriche, zu denen wir uns im \n\nVerlauf der weiteren Debatte in den verschiedenen Land-\n\ntagsgremien ebenfalls kritisch zu Wort melden werden. \n\nDabei werden wir, wie Sie es von uns gew\u00f6hnt sind, unser \n\nBestes geben. \n\nIch will aber gar nicht um den hei\u00dfen Brei herumreden. \n\nWahrscheinlich haben wir Sachsen keinen Gefallen damit \n\ngetan, dass wir uns am Ausverhandeln der Ergebnisse der \n\nVerst\u00e4ndigung nicht mehr beteiligt haben. Wenn es um \n\nGesetzgebung geht, die Verfassungsma\u00dfst\u00e4be setzt, \n\nkommt es mit Blick auf potenzielle Auseinandersetzungen \n\nvor dem Verfassungsgericht mehr als sonst auf die Be-\n\ngr\u00fcndung an, aus der die obersten Richterinnen und \n\nRichter den Willen des Gesetzgebers herauslesen k\u00f6nnen. \n\nDie Verfassung ist das h\u00f6chste Gut im demokratischen \n\nRechtsstaat, und deshalb sollte es auch aus reiner Partei-\n\npolitik herausgehalten werden. Ich werde Sie daher hier \n\nim Hohen Haus bei dieser Verfassungsdebatte nicht mit \n\nunseren parteiinternen Debatten bel\u00e4stigen, die wir als \n\nLINKE mit uns selbst auszumachen hatten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nManchmal kann allerdings die \u00d6ffentlichkeit von inner-\n\nparteilichen Debatten etwas lernen. Vor wenigen Tagen \n\nerst hat sich Herr Zastrow bez\u00fcglich des Themas Mindest-\n\nlohn bei seiner Bundespartei eine blutige Nase geholt und \n\nmit seinem s\u00e4chsischen Lohndumpingkurs krachend \n\nSchiffbruch erlitten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nVerglichen damit, Herr Zastrow, war die Schuldenbrem-\n\nsendebatte unserer LINKEN eher harmlos. Deshalb hat es \n\neine solche offene Feldschlacht wie auf Ihrem j\u00fcngsten \n\nFDP-Bundesparteitag bei uns noch nicht mal auf dem \n\nletzten Landesparteitag vor zwei Wochen gegeben. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nWir LINKE sind uns n\u00e4mlich darin einig, dass das Fun-\n\ndament eines funktionierenden Sozialstaates keine Schul-\n\nden, sondern ausreichende Steuereinnahmen sind, insbe-\n\nsondere aus den Taschen derer, die gar nicht mehr wissen, \n\nwohin mit ihren \u00fcbersch\u00fcssigen Millionen. Der Fall \n\nHoene\u00df l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen und ist doch nur die Spitze eines \n\nEisbergs. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Flath, Herr Zastrow, Sie wollten ein striktes Neuver-\n\nschuldungsverbot in der S\u00e4chsischen Verfassung, koste es, \n\nwas es wolle \u2013 zumindest war das beim Herrn Zastrow oft \n\nzu sp\u00fcren. Das haben Sie nicht bekommen, und darauf bin \n\nich ein klein wenig stolz. Somit ist die grundgesetzlich \n\ngegen unseren Willen verankerte Schuldenbremse f\u00fcr \n\nSachsen nun entsch\u00e4rft. \n\nNat\u00fcrlich wollen wir den laufenden Betrieb der s\u00e4chsi-\n\nschen Staatsgesch\u00e4fte nicht mit Schulden subventionieren. \n\nWir selbst legen seit dem Jahr 2000 alternative Haushalts-\n\nentw\u00fcrfe ohne zus\u00e4tzliche Neuverschuldung vor. Der \n\nFreistaat Sachsen nimmt seit dem Jahr 2006 keine zus\u00e4tz-\n\nlichen Kredite auf, sondern tilgt. Dagegen haben wir \n\nnichts. Wir sind f\u00fcr eine solide Finanzpolitik \u2013 ja, wir sind \n\nso solide, dass manche konservative Politiker von uns \n\nnoch etwas lernen k\u00f6nnen. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\n\u2013 Da ich diese Reaktion erwartet habe, will ich Ihnen das \n\nBeispiel geben. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nWir waren nachweislich immer f\u00fcr eine S\u00e4chsische \n\nLandesbank, die sich auf Mittelstandsf\u00f6rderung kon-\n\nzentriert. Es war Ihr Kollege Milbradt, ein f\u00fchrender \n\ns\u00e4chsischer CDU-Politiker, der auf einen verh\u00e4ngnisvol-\n\nlen Wechsel der Gesch\u00e4ftspolitik weg von der einheimi-\n\nschen Wirtschaft hin zu internationalen Spekulationsge-\n\nsch\u00e4ften dr\u00e4ngte. Milliardensch\u00e4den auf Kosten der \n\ns\u00e4chsischen Steuerzahlerinnern und Steuerzahler waren \n\ndie Folge. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWer die wildgewordenen Finanzm\u00e4rkte nicht z\u00e4hmt, \n\nbraucht \u00fcber Schuldenbremsen nicht zu reden. Wer die \n\nReichen nicht angemessen an der Finanzierung des \n\nGemeinwesens beteiligt, hat das Recht verwirkt, von der \n\nbreiten Masse der Bev\u00f6lkerung bei sozialpolitischen \n\nMa\u00dfnahmen Sparsamkeit zu erwarten. \n\nInsofern hat unsere s\u00e4chsische Schuldenbremsendiskussi-\n\non etwas Bizarres. Europa tanzt auf dem Vulkan explodie-\n\nrender wirtschaftlicher Ungleichgewichte zwischen den \n\nL\u00e4ndern, und wir reden in Sachsen \u00fcber Feinheiten einer \n\nSchuldenbremsenregulierung. \n\nUnd wenn die hiesige FDP bez\u00fcglich der Energiewende \n\nsinngem\u00e4\u00df dar\u00fcber spottet, das kleine Sachsen k\u00f6nne gar \n\nnicht so viel Wind machen, wie China Kohle verfeuert, \n\ndann frage ich mich: Sollen vier Millionen Sachsen einer \n\nhalben Milliarde EU-Einwohner finanzpolitisch vorma-\n\nchen, wo es langgeht? \n\n(Zurufe von der CDU: Ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7750 \n\nIch empfehle daher allen Seiten, bei diesem Thema \n\ngeh\u00f6rig ideologisch abzur\u00fcsten. Das gilt f\u00fcr alle Parteien, \n\nauch meine eigene. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr alle Kritiker, die sagen: So etwas \n\nwie den Umgang mit Krediten schreibt man nicht in die \n\nVerfassung. \u2013 Tats\u00e4chlich reicht die Verpflichtung im \n\nHaushaltsgesetz in Sachsen, wie die Realit\u00e4t der letzte \n\nJahre zeigt, aus. Jedoch scheint die aktuelle Koalition so \n\nviel Angst vor dem politischen Wechsel 2014 zu haben, \n\ndass sie meint, nur so die Grundfesten s\u00e4chsischer Haus-\n\nhaltspolitik retten zu k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich m\u00e4stet die PR-\n\nAbteilung von Schwarz-Gelb das rot-rot-gr\u00fcne Schulden-\n\ngespenst, das im Falle eines Regierungswechsels das \n\nsolide Sachsen ruinieren werde. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Doch an dieses Gespenst, Herr Piwarz, glauben nicht \n\nmal mehr die Erfinder \u2013 schon gar nicht die Bev\u00f6lkerung \n\nin Sachsen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Fragen Sie  \n\nmal die Kollegen in Nordrhein- \n\nWestfalen, die erleben das gerade!) \n\nEine Verfassung ist aber nicht nur ein Grundwertekatalog. \n\nSie spiegelt auch die Entwicklung einer Gesellschaft \n\nwider. \n\nWir LINKEN wollten \u2013 wie die GR\u00dcNEN \u2013 weit mehr \n\nPunkte der Landesverfassung auf den Pr\u00fcfstand stellen. \n\nEbenso wie die GR\u00dcNEN haben wir aber schmerzlich zur \n\nKenntnis nehmen m\u00fcssen, dass wir daf\u00fcr im Rahmen \n\ndieser Verhandlungen keine Partner gefunden haben. Das \n\nbedeutet aber keinesfalls, dass Themen wie mehr Demo-\n\nkratie vom Tisch sind. Ganz im Gegenteil: Wir werden sie \n\nwieder aufrufen. \n\nEs gilt, nach der Sommerpause die n\u00e4chste Runde der \n\nVerfassungsdebatte einzul\u00e4uten, auch als Entscheidungs-\n\nhilfe f\u00fcr die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler im n\u00e4chsten Jahr. \n\nWer mehr B\u00fcrgerbeteiligung und Volksgesetzgebung will, \n\nsollte nicht Parteien st\u00e4rken, die beim Fortschritt der \n\nVerfassungsrechte auf der Bremse stehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIm heutigen vorliegenden Fall sage ich pragmatisch: Die \n\ngro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung will ein Bekenntnis der \n\nPolitik gegen eine wachsende Verschuldung als B\u00fcrde f\u00fcr \n\nkommende Generationen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ja!) \n\nDie Menschen wollen aber zugleich, dass diese Sparsam-\n\nkeit im positiven Sinne weder zulasten des sozialen \n\nZusammenhalts noch der kommunalen Daseinsvorsorge \n\nvor Ort geht. Zum Sozialen geh\u00f6rt nach zeitgem\u00e4\u00dfem \n\nVerst\u00e4ndnis auch die Bildung, die herkunftsbedingte \n\nNachteile nicht versch\u00e4rft, sondern nach M\u00f6glichkeiten \n\nausgleichen soll. Deshalb sind Mittel f\u00fcr Bildung aus \n\nunserer Sicht keine konsumtiven Ausgaben, sondern \n\nInvestitionen in die Zukunft. \n\nMeine Fraktion hat die interfraktionelle Verst\u00e4ndigung \n\n\u00fcber \u00c4nderungen der s\u00e4chsischen Landesverfassung \n\nmehrheitlich zustimmend zur Kenntnis genommen. Ein \n\nkleiner Parteitag hat nach einiger Zuspitzung der Diskus-\n\nsion in der Bundespartei die Resultate zwar w\u00fcrdigend \n\nzur Kenntnis genommen, uns jedoch empfohlen, nicht \n\nweiter bei den Verhandlungen mitzumachen. \n\nIn meiner Partei gibt es nun f\u00fcnf Regionalkonferenzen \u2013 \n\nFrau Hermenau verwies darauf \u2013, von denen zwei stattge-\n\nfunden haben, eine in Zwickau gestern und eine vorges-\n\ntern in Dresden. Das alles entbindet die Abgeordneten \n\nmeiner Fraktion nicht von einer schwierigen Pr\u00fcfung und \n\nAbw\u00e4gung. Wie angek\u00fcndigt, werden wir dies in der uns \n\neigenen sachlichen und kritischen Art und Weise tun. \n\nKlaus Bartl, unser Rechts- und Verfassungsexperte, sowie \n\nSebastian Scheel, unser Finanzexperte, werden dazu heute \n\nschon auf dieser au\u00dferordentlichen Landtagssitzung etwas \n\nsagen. \n\nAuch andere Parteien haben es sich mit dem Entschei-\n\ndungsprozess in dieser Grundsatzfrage nicht leicht ge-\n\nmacht: die GR\u00dcNEN auf einem Parteitag, die SPD in \n\neinem Mitgliederentscheid. Es liegt also in der Natur der \n\nSache, dass sich in den Parteien mit der lebhaften Diskus-\n\nsionskultur die darin zum Ausdruck gekommene Vielfalt \n\nauch bei den Abgeordneten widerspiegelt \u2013 jedenfalls \n\nw\u00fcrde ich mir das w\u00fcnschen. Wie das konkrete Abstim-\n\nmungsverhalten der Mitglieder meiner Fraktion aussieht, \n\nh\u00e4ngt am Ende auch von der Debattenkultur des Parla-\n\nments und der Ernsthaftigkeit des Austauschs von Argu-\n\nmenten bis zur endg\u00fcltigen Verabschiedung des Gesetz-\n\nentwurfs ab. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, gestatten Sie mir \n\nzum Schluss noch einen Dank \u2013 was ja eher selten von \n\nuns kommt \u2013 an alle anderen demokratischen Fraktionen, \n\nalso an die Kolleginnen und Kollegen von CDU, SPD, \n\nFDP \u2013 einschlie\u00dflich Herrn Zastrow \u2013 und GR\u00dcNEN. Ich \n\nhabe am 1. Februar von einer demokratischen Zeitenwen-\n\nde gesprochen und habe daf\u00fcr von manch einem Partei-\n\nfreund so viel verbale Pr\u00fcgel bezogen, dass ich das am \n\nliebsten nicht wiederhole \u2013 jedenfalls nicht in Schriftform. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nWas ich aber hier und heute bei der 1. Lesung eines \n\nGesetzentwurfs, den ich aus den genannten Gr\u00fcnden nicht \n\nselbst unterschrieben habe, mit Bedacht sagen m\u00f6chte, ist: \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den f\u00fcnf demo-\n\nkratischen Fraktionen, von CDU, SPD, FDP und GR\u00dc-\n\nNEN, haben zusammen mit uns, der LINKEN, der Bev\u00f6l-\n\nkerung, den Menschen in Sachsen gezeigt \u2013 unabh\u00e4ngig \n\nvon allem Schaulaufen hier im Plenarsaal und unabh\u00e4ngig \n\nvon unterschiedlicher Weltanschauung, unabh\u00e4ngig aber \n\nauch von Parteiinteressen und nicht zuletzt auch unab-\n\nh\u00e4ngig davon, wer von uns hier im Saal jetzt wen mehr \n\noder weniger sympathisch findet \u2013, dass wir uns trotz \n\nalledem auf etwas Vern\u00fcnftigen einigen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7751 \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben damit praktisch den Beweis gestellt, dass wir \n\nuns in Sachsen im Unterschied zu weiten Teilen der Welt \n\nnicht im geistigen B\u00fcrgerkrieg befinden, sondern prinzi-\n\npiell konsensf\u00e4hig sind \u2013 und das nicht erst nach dem \n\nf\u00fcnften Bier, sondern sehr n\u00fcchtern, manchmal ja ern\u00fcch-\n\nternd, und in zeitraubenden Verhandlungen. Daf\u00fcr m\u00f6chte \n\nich Ihnen ausdr\u00fccklich meinen Dank sagen. \n\nMeiner eigenen Fraktion danke ich f\u00fcr das Vertrauen, das \n\nsie in die Mitglieder der Verhandlungskommission gesetzt \n\nhat, und f\u00fcr all die fairen Debatten seit Abschluss der \n\nVerhandlungen am 1. Februar 2013. Ich danke aber auch \n\nden vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die in Gespr\u00e4chen, \n\nBriefen und E-Mails an unserem Verfassungsverhand-\n\nlungsergebnis Anteil genommen und in ganz \u00fcberwiegen-\n\nder Zahl ihre Zustimmung zu dem Verhandlungsergebnis \n\nzum Ausdruck gebracht haben. \n\nIch w\u00fcnsche der weiteren Debatte der Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung im Interesse der Menschen in Sachsen viel Erfolg. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN sowie der Abg.  \n\nSteffen Flath, CDU, und Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Gebhardt \n\nvon der Fraktion DIE LINKE folgt f\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nHerr M\u00fcller; bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst eine Bemerkung zu der \n\nheutigen Sondersitzung des Landtages: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion erschlie\u00dft sich immer noch nicht, warum man \n\nausgerechnet bei einem Beratungsgegenstand, der am \n\nEnde zu einer finanziellen Entlastung f\u00fchren soll, eine \n\nExtrasitzung f\u00fcr eine 1. Beratung abhalten muss, obwohl \n\nnur eine Woche sp\u00e4ter ohnehin zwei regul\u00e4re Landtagssit-\n\nzungen stattfinden. Auch das Argument, den Hinweis auf \n\ndie prall gef\u00fcllten Tagesordnungen der kommenden \n\nSitzungswoche k\u00f6nnen wir Nationaldemokraten dabei \n\nnicht gelten lassen; denn hier werden wieder Tausende \n\nEuro zus\u00e4tzlich ausgegeben, nur um die Eitelkeit der \n\neinreichenden Fraktionen zu befriedigen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie haben seit Januar 2012 beraten, m\u00fcssen jetzt im \n\nGalopp aber die Verfassungs\u00e4nderung durch den Landtag \n\npeitschen, obwohl diese sowieso erst zum 1. Januar 2014 \n\nin Kraft treten soll. Wie Sie das den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern in Sachsen erkl\u00e4ren wollen, darauf sind wir \n\ngespannt. \n\nDie NPD-Fraktion wird selbstverst\u00e4ndlich Ihre Vorschl\u00e4-\n\nge sachlich pr\u00fcfen. Deshalb werden wir hier und heute \n\nnoch kein abschlie\u00dfendes Votum erkennen lassen k\u00f6nnen. \n\nIch will aber nicht verhehlen, dass wir auch Zweifel am \n\nSinn und insbesondere an der Effektivit\u00e4t der von den \n\nEinreichern vorgeschlagenen \u00c4nderung der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Bla, bla, bla!) \n\nWie Sie im Entwurf selbst schreiben, ist diese s\u00e4chsische \n\nSchuldenbremse in die Schuldenbremse des Bundes \n\neingebettet, die Ergebnis der Beratungen der F\u00f6deralis-\n\nmuskommission II war. Die konkrete Ausgestaltung ist \n\nanders, und sie geht weiter als die im Grundgesetz. \n\nDie Sch\u00e4rfung des Sozialstaatsgebotes durch die \u00c4nde-\n\nrung des Artikels 94 Abs. 2 begr\u00fc\u00dfen wir Nationaldemo-\n\nkraten zum Beispiel durchaus. Der soziale Ausgleich als \n\nweiterer Grundsatz bei der Aufstellung und Ausf\u00fchrung \n\ndes Haushalts, neben dem gesamtwirtschaftlichen Gleich-\n\ngewicht und der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit, ist \n\nganz sicher eine sinnvolle Erg\u00e4nzung. Letztendlich wird \n\naber die Realit\u00e4t zeigen m\u00fcssen, was diese \u00c4nderung wert \n\nist und ob sie wirklich positive Folgen f\u00fcr die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger in Sachsen haben wird. \n\nEin individuell einklagbares Recht soll aus der Regelung \n\nlaut Begr\u00fcndung zu Artikel 1 Nr. 2 ausdr\u00fccklich nicht \n\nentstehen. Wie Sie mit anderen Verfassungsnormen in \n\ndieser Form umgehen, sieht man an der Entwicklung der \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume, in denen eigentlich gleichwertige \n\nLebensverh\u00e4ltnisse herrschen sollen \u2013 so wie in den von \n\nIhnen immer wieder gepriesenen Metropolen oder \u2013 nach \n\nIhrem Sprachgebrauch \u2013 \u201eLeuchtturmregionen\u201c. Dort \n\nklafft langsam eine riesige L\u00fccke. \n\nIch komme zum Kern Ihres Vorhabens: Nat\u00fcrlich klingt \n\nder Begriff Schuldenbremse erst einmal sehr gut. Wer will \n\nden nachkommenden Generationen schon Schulden \n\nhinterlassen? In der Realit\u00e4t sieht das heute freilich ganz \n\nanders aus. Wenn ich als Privatmann so wirtschaften \n\nw\u00fcrde wie der Bund und viele L\u00e4nder \u2013 nicht zuletzt auch \n\nim Westen der Republik \u2013, dann w\u00fcrde recht bald der \n\nGerichtsvollzieher vor der T\u00fcr stehen. \n\nErfreulicherweise f\u00fchren wir im Freistaat Sachsen bei \n\ndem Neuverschuldungsverbot eine theoretische Diskussi-\n\non, denn Sachsen hat seit 2006 keine neuen Schulden \n\nmehr aufgenommen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDer Freistaat \u2013 das erkennen wir durchaus an \u2013 hat solider \n\ngewirtschaftet als andere Bundesl\u00e4nder. Auch die NPD-\n\nFraktion hat bei ihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen zum Haushalts-\n\nentwurf keine Neuverschuldung gefordert, sondern immer \n\nnur Ver\u00e4nderungen innerhalb des Haushaltes vorgeschla-\n\ngen. \n\nAllerdings \u2013 das muss ich f\u00fcr die NPD-Fraktion noch \n\neinmal deutlich ansprechen \u2013 hat der Freistaat Sachsen \n\nseinen ordentlichen Haushalt nicht zuletzt auf dem R\u00fc-\n\ncken seiner Kommunen aufgebaut. Im gesamtstaatlichen \n\nMa\u00dfstab haben wir heute eine gigantische Verschuldung, \n\ndie durch Rettungsschirme zum \u00dcberleben des Euro in \n\nden Pleitestaaten noch weiter aufgebl\u00e4ht wurde. Ein Ende \n\ndieser Entwicklung ist noch nicht absehbar. Vielmehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7752 \n\ntauchen immer neue Kandidaten f\u00fcr Rettungsma\u00dfnahmen \n\nauf. \n\nGenau da ist auch der Pferdefu\u00df Ihres Vorhabens, den Sie \n\ndurchaus selbst erkannt haben; denn die Entlastung f\u00fcr die \n\nKommunen soll nur greifen, wenn die Landesebene f\u00fcr \n\nMehrausgaben direkt verantwortlich ist. Ich zitiere aus der \n\nBegr\u00fcndung zu Artikel 1 Nr. 1: \u201eHingegen soll Artikel 85 \n\nAbs. 2 nicht greifen, wenn die Mehrbelastung auf bun-\n\ndesgesetzliche Regelungen oder auf EU-Gesetzgebungs-\n\nakte zur\u00fcckgeht, die dem Freistaat Sachsen keinen eige-\n\nnen materiellen Umsetzungsspielraum belassen.\u201c \n\nDeshalb streuen Sie mit Ihrer Propaganda zu diesem \n\nGesetzentwurf den B\u00fcrgern Sand in die Augen, weil sie \n\nden Eindruck erwecken, es wird eine allgemeine Schul-\n\ndenbremse in der S\u00e4chsischen Verfassung verankert. Die \n\nAusf\u00fchrungen dazu, wann der Mehrbelastungsausgleich \n\nnicht greifen kann, beinhalten immerhin anderthalb Seiten \n\nder Gesetzesbegr\u00fcndung. Ich denke, das spricht f\u00fcr sich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Sie tun so, als ob Sachsen im \n\nluftleeren Raum existiert. Gerade bei der CDU ist das \n\nblinde Agieren auf den jeweiligen politischen Ebenen \n\nschon immer stark ausgepr\u00e4gt. Man tut so, als sei man \n\njeweils v\u00f6llig autonom und nicht mit Blick auf andere \n\npolitischen Ebenen angekoppelt. Immerhin wollen Sie auf \n\nDruck der Oppositionsparteien, die an dem Entwurf \n\nbeteiligt waren, die Kommunen zumindest dann entlasten, \n\nwenn die \u00dcbertragung von Aufgaben zu einer Mehrbelas-\n\ntung der kommunalen Selbstverwaltung f\u00fchrt. Dieser \n\nMehrbelastungsausgleich ist positiv zu bewerten. Wir sind \n\naber gespannt, ob er in der Realit\u00e4t k\u00fcnftig umgesetzt und \n\nnicht mit allen m\u00f6glichen Tricks umgangen wird. \n\nSo sch\u00f6n die Sozialstaatsklausel bei der Haushaltsgesetz-\n\ngebung und die eventuelle Entlastung f\u00fcr die Kommunen \n\nzun\u00e4chst klingen, es darf am Ende nicht dazu f\u00fchren, dass \n\ndie B\u00fcrger die Zeche zahlen m\u00fcssen, indem alle m\u00f6gli-\n\nchen staatlichen Ausgaben auf ein Minimum reduziert \n\nwerden, weil die Schuldenbremse eingehalten werden \n\nmuss. Investitionen in die Infrastruktur sind immer \n\nsinnvoll; denn sie schaffen und erhalten Werte, die an \n\nkommende Generationen weitergegeben werden. Wir als \n\nNPD-Fraktion sind deshalb gespannt, wie Sie zum Bei-\n\nspiel das Sozialstaatsgebot und die Schuldenbremse unter \n\neinen Hut bringen wollen. \n\nNun zu den von Ihnen vorgesehenen Ausstiegsklauseln: \n\nDiese sind f\u00fcr uns als NPD unterschiedlich zu bewerten. \n\nEin Ausstieg infolge Naturkatastrophen \u2013 hier mit absolu-\n\nter Mehrheit vorgesehen \u2013 geht f\u00fcr uns in Ordnung. Der \n\nanderen Ausstiegsklausel mit Zweidrittelmehrheit bedarf \n\nes aus unserer Sicht nicht. Wenn hier ein Rechtsgut \n\ngeschaffen wird, welches Verfassungsrang erh\u00e4lt, dann \n\nsoll dies auch nur durch \u00c4nderung selbiger wieder abge-\n\n\u00e4ndert werden k\u00f6nnen \u2013 auch im Einzelfall. \n\nKlauseln, die die angedachte Wirksamkeit der Schulden-\n\nbremse aushebeln k\u00f6nnen, gibt es im vorgelegten Gesetz-\n\nentwurf ohnehin, wie ich Ihnen mit Verweis auf Einfl\u00fcsse \n\nvon Bund und Europa bereits dargelegt habe. \n\nWie ich eingangs bereits darlegte, werden wir als NPD-\n\nFraktion diese Gesetzesinitiative zur \u00c4nderung der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen gr\u00fcndlich und aus \n\nallen denkbaren Blickwinkeln pr\u00fcfen und davon unser \n\nAbstimmungsverhalten abh\u00e4ngig machen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe die CDU-Fraktion wieder auf, und wir \n\ngehen damit in die zweite Runde. Herr Abg. Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Ausf\u00fchrun-\n\ngen von Martin Dulig zur St\u00e4rkung der Einnahmenseite \n\nund \u00fcber die Politik der Kanzlerin lassen erahnen, wie \n\nschwer es manchmal war, eine fraktions\u00fcbergreifende \n\nEinigung zu erzielen. Heute kann ich es zugeben: Es hat \n\nPhasen gegeben, in denen ich w\u00e4hrend der Arbeit der \n\n\u201eArbeitsgruppe Verfassungs\u00e4nderung\u201c selbst nicht mehr \n\nfest daran geglaubt habe, dass wir mit den Gespr\u00e4chen zu \n\neinem gemeinsamen Gesetzentwurf kommen werden. \n\nTeilweise habe ich schon ganz konkret \u00fcber Alternativ-\n\npl\u00e4ne f\u00fcr meine Fraktion nachgedacht. \n\nDoch trotz unterschiedlicher Temperamente in der Ar-\n\nbeitsgruppe und trotz unterschiedlicher parteipolitischer \n\nAusrichtungen und Herangehensweisen ist es gelungen, \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\neinen tragf\u00e4higen und in Deutschland bisher einmaligen \n\nKompromiss zu finden. Daf\u00fcr meinen herzlichen Dank an \n\nalle Beteiligten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs sei mir gestattet, mich \u2013 neben den Fraktionsvorsitzen-\n\nden Steffen Flath und Holger Zastrow \u2013 auch bei den \n\nverhandelnden Arbeitsgruppenmitgliedern zu bedanken. \n\nEs sind die Kolleginnen Hermenau, Giegengack und \n\nJ\u00e4hnigen zu nennen, die Kollegen Dulig, Panter und auch \n\ndie Kollegen von der Koalition Andreas Schmalfu\u00df, \n\nCarsten Biesok, Marko Schiemann und die parlamentari-\n\nschen Berater. \n\nIch m\u00f6chte niemandem Schwierigkeiten bereiten oder gar \n\neine Videoeinblendung aus Berlin provozieren. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nSein Lieblingsthema!) \n\nAber auch bei den Kollegen Gebhardt, Bartl und Scheel \n\nm\u00f6chte ich mich f\u00fcr die sachlichen und konstruktiven \n\nGespr\u00e4che bedanken. \n\nDeshalb habe ich nicht verstanden, Herr Gebhardt, warum \n\nSie heute teilweise wieder hinter Ihre urspr\u00fcngliche \n\nPosition zur\u00fcckgefallen sind. Aber vielleicht gibt es noch \n\neine Anweisung aus Berlin, die ich nicht kenne. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7753 \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nWir schicken die Botschaft weiter! \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Oder aus Moskau!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am 9. Mai 2012 \n\nfand die erste Beratung der Arbeitsgruppe statt. In den \n\nvergangenen zw\u00f6lf Monaten wurde wirklich jedes Wort \n\ndes Gesetzentwurfs mehrfach beleuchtet, diskutiert, \n\nverworfen. Am Ende hat es eine ganz bewusste Normset-\n\nzung gegeben. Ich sage das deshalb sofort am Anfang \n\nmeiner Rede, um externen Hineininterpretationen einen \n\nRiegel vorzuschieben. \n\nWenn zum Beispiel im Gesetzentwurf \u201eGesetz\u201c oder \n\n\u201eRechtsverordnung\u201c steht, dann sind das auch nur diese \n\nNormen und nicht noch Verwaltungsvorschriften oder gar \n\nVerwaltungsakte, die Wille des Gesetzgebers sind. \n\nIch will damit auch sagen: Die Arbeitsgruppe hat ein Jahr \n\nlang um einen Konsens gerungen und ihn \u2013 dank der \n\nAnstrengung aller \u2013 gefunden. Dann kann man auch \n\ndavon ausgehen, dass die Worte wohl abgewogen sind. \n\nIch m\u00f6chte deshalb hier meiner Erwartung Ausdruck \n\nverleihen, dass dies von allen Beteiligten entsprechend \n\nbeachtet wird. \n\nMeine Damen und Herren! Das Grundgesetz erkl\u00e4rt klar \u2013 \n\nauch f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder \u2013, dass im Jahr 2020 keine \n\nneuen Kredite mehr aufgenommen werden d\u00fcrfen, es sei \n\ndenn, es liegt ein Fall der Ausnahmen vor. Genau darin \n\nbestand die Aufgabe f\u00fcr die Arbeitsgruppe: die Ausnah-\n\nmen zu regeln. \n\nDeshalb hat die Arbeitsgruppe zun\u00e4chst gemeinsam \n\ndefiniert, wann eine Abweichung von der Normallage \n\nvorliegt. Diese wird im neuen Artikel 95 Abs. 4 geregelt: \n\nAn eine Kreditaufnahme darf im Freistaat Sachsen erst \n\nwieder ab einer massiven negativen konjunkturellen \n\nEntwicklung gedacht werden. Die durchschnittlichen \n\nSteuereinnahmen der vergangenen vollen vier Jahre sind \n\ndas Ma\u00df. Aber erst bei einem Absinken der Steuerein-\n\nnahmen um 3 % oder mehr kann man \u2013 muss man aber \n\nnicht \u2013 an eine Kreditaufnahme denken. Diese w\u00e4re bei \n\neinem Mehrheitsbeschluss der Parlamentsmitglieder aber \n\nmit maximal 99 % der durchschnittlichen Steuereinnah-\n\nmen der vergangenen vier Jahre gedeckelt. Ein strukturel-\n\nler Anpassungseffekt ist somit immer gegeben, es sei \n\ndenn, es liegt ein Fall der zweiten Alternative in Arti-\n\nkel 95 Abs. 4 vor; danach kann mit Zweidrittelmehrheit \n\ndes Parlaments \u00fcber die 99 % hinaus ein Kredit aufge-\n\nnommen werden. Diese Alternative kam f\u00fcr den Fall \n\neurop\u00e4ischer oder bundesdeutscher Konjunkturprogram-\n\nme und zur Schaffung der Abnahmem\u00f6glichkeit dieser \n\nProgramme in den neuen Artikel 95 Abs. 4 mit hinein. \n\nGenauso obliegt die Feststellung der Ausnahmen \u2013 \n\nNaturkatastrophen und au\u00dfergew\u00f6hnliche Notsituationen \n\n\u2013 einer Zweidrittelmehrheit des Landtags. Dies bedeutet \n\neine St\u00e4rkung des Parlaments; darauf hat Kollegin Her-\n\nmenau schon hingewiesen. Dies bedeutet aber auch eine \n\ndeutliche H\u00fcrde im Hinblick auf die unbestimmten \n\nRechtsbegriffe \u201eNaturkatastrophen\u201c und \u201eau\u00dfergew\u00f6hnli-\n\nche Notsituationen\u201c. Ich bin mir sicher: Im Falle des \n\nHochwassers im Jahr 2002 h\u00e4tte es im Parlament schnell \n\neine Einigung mit Zweidrittelmehrheit gegeben. Hier geht \n\nf\u00fcr mich der Glaube an die Vernunft des Parlaments vor \n\njedem Versuch, die unbestimmten Rechtsbegriffe \u201eNatur-\n\nkatastrophen\u201c und \u201eau\u00dfergew\u00f6hnliche Notsituationen\u201c zu \n\ndefinieren. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man auf Kredite ver-\n\nzichten will, ist klar, dass man f\u00fcr die Eventualit\u00e4ten des \n\nLebens auch mit R\u00fccklagen vorsorgen muss. Des Weite-\n\nren bestand Konsens, dass sich der Freistaat Sachsen nicht \n\nzulasten der Kommunen entlasten soll, um das Neuver-\n\nschuldungsverbot einhalten zu k\u00f6nnen; solche Praktiken \n\nsoll es ja in anderen Bundesl\u00e4ndern gegebenenfalls geben. \n\nUm den s\u00e4chsischen Kommunen und Landkreisen diese \n\nSorge zu nehmen, haben wir in der Arbeitsgruppe lange \n\nzum Thema Kommunalfinanzen diskutiert. Letztlich \n\nerfolgte die Erg\u00e4nzung des Artikels 85 Abs. 2. Neben \n\neiner Umsetzung der Rechtsprechung des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgerichtshofes zur Umwandlung freiwilliger \n\nAufgaben in Pflichtaufgaben galt es die F\u00e4lle zu regeln, in \n\ndenen finanzielle Mehrbelastungen durch Gesetz oder \u2013 \n\naufgrund eines Gesetzes \u2013 durch Rechtsverordnung \n\nausgel\u00f6st werden. Der Freistaat Sachsen kann aber nicht \n\nausgleichspflichtig f\u00fcr Normen der EU oder des Bundes \n\nbzw. f\u00fcr reine Umsetzungsakte von Bundes- oder EU-\n\nRecht gemacht werden. Ein finanzieller Ausgleich f\u00fcr die \n\nKommunen setzt voraus, dass die Mehrbelastung durch \n\neine Norm des Freistaates unmittelbar verursacht wird, \n\ndas hei\u00dft, wenn der Freistaat Sachsen materiellen Gestal-\n\ntungsspielraum \u00fcber EU- oder Bundesregelungen hinaus \n\nzulasten der Kommunen nutzt. \n\nDieses Ansinnen war Konsens in der Arbeitsgruppe. Es \n\nsei mir dennoch gestattet, meiner Freude dar\u00fcber Aus-\n\ndruck zu verleihen \u2013 nicht nur, weil wir dadurch unserem \n\nKoalitionsvertrag an dieser Stelle Verfassungsrang verlei-\n\nhen, \n\n(Lachen bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nnein, auch deshalb, weil ich dies f\u00fcr eine zentrale Stelle \n\nder Verfassungs\u00e4nderung halte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDem st\u00e4ndigen Drehen an der Normsetzungsschraube \n\nkann somit zumindest ein finanzieller Preis verliehen bzw. \n\nsogar ein Riegel vorgeschoben werden. Eine Ausgleichs-\n\npflicht zugunsten der Kommunen besteht aber nicht bei \n\nRegelungen, die Kommunen wie andere nat\u00fcrliche oder \n\njuristische Personen im Freistaat Sachsen treffen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir in \n\nArtikel 94 Abs. 2 dem Grundsatz des sozialen Ausgleichs \n\nRechnung tragen, so ist dies f\u00fcr mich die Wiederholung \n\ndes Artikels 1 der S\u00e4chsischen Verfassung. Es ist f\u00fcr mich \n\nals Christdemokrat aber eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, bei \n\nder Haushaltsaufstellung den Artikel 1 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung zu beachten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7754 \n\nKeine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013 bundes- oder europaweit \u2013 \n\nist die Verankerung eines Beamtenversorgungsfonds in \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung. Damit stellt sich der Freistaat \n\nSachsen einem der dringendsten Probleme unserer Zeit. \n\nAllzu leicht werden die Versorgungslasten in die Zukunft \n\ngeschoben. Mit der Verankerung des Generationenfonds \n\nin der Verfassung ist klar, dass die Generation, die sich \n\nBeamte leistet, auch daf\u00fcr sorgt, dass deren Pensionen \n\nabbezahlt werden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir diese \n\nVerfassungs\u00e4nderung vollziehen, wenn wir am 10. Juli \n\n2013 in namentlicher Abstimmung mindestens 88 Mal ein \n\nJa h\u00f6ren, dann haben wir ein gro\u00dfes St\u00fcck Generationen-\n\ngerechtigkeit vollbracht. Niemand sagt, dass die Politik \n\nim Freistaat dadurch einfacher wird. Nein, im Gegenteil: \n\nDie Politik \u00fcbernimmt wieder mehr Verantwortung. Wir \n\nPolitiker m\u00fcssen dem Volk sagen, was bezahlbar ist und \n\nwas nicht. Wir Politiker legen uns ein St\u00fcck weit selbst \n\ndie Fesseln an. \n\nAber Politik wird dadurch auch wieder glaubhafter. Jeder \n\nB\u00fcrger muss mit dem Geld auskommen, das er auf der \n\nHabenseite hat. Nur die Politik hat sich immer vorbehal-\n\nten, mehr ausgeben zu k\u00f6nnen, als vorhanden ist. Diese \n\nZeiten w\u00e4ren dann im Freistaat Sachsen mit Beginn des \n\nneuen Haushaltsjahres am 01.01.2014 vorbei \u2013 nicht nur \n\nrein faktisch, nicht nur \u2013 wie bisher \u2013 einfachgesetzlich, \n\nsondern auch verfassungsrechtlich abgesichert. \n\nDer Freistaat Sachsen w\u00e4re dann das erste deutsche \n\nBundesland mit einem wirksamen, verfassungsrechtlich \n\nverankerten Neuverschuldungsverbot. Wir haben nicht \u2013 \n\nwie andere L\u00e4nder \u2013 vor, das Neuverschuldungsverbot \n\nerst ab dem Jahr 2020 wirken zu lassen und uns vorher \n\nnoch mit Krediten vollzusaugen. Nein, das s\u00e4chsische \n\nNeuverschuldungsverbot ist ein ehrliches Neuverschul-\n\ndungsverbot. Wir d\u00e4mmen damit hoffentlich die ewige \n\nStandardspirale ein. \n\nAll dies lohnt meines Erachtens die M\u00fchen. Deshalb \n\nw\u00fcnsche ich uns konstruktive Beratungen zu dem Gesetz-\n\nentwurf und am 10. Juli 2013 mindestens 88 Jastimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den GR\u00dcNEN, des \n\nAbg. Stefan Brangs, SPD, und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nSPD-Fraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! W\u00e4hrend die \n\nStaatsschuldenkrise und ihre Auswirkungen noch immer \n\nwie ein Damoklesschwert \u00fcber uns schweben, zeichnet \n\nden Freistaat Sachsen eine seit Jahren solide Haushalts- \n\nund Finanzpolitik aus. In Sachsen sind wir bereits sehr \n\nviel weiter als in den meisten anderen europ\u00e4ischen \n\nL\u00e4ndern. \n\nWir haben unsere Hausaufgaben gemacht und in den \n\nvergangenen Jahren Strukturreformen und eine nachhalti-\n\nge Haushaltskonsolidierung eingeleitet und umgesetzt. \n\nMeine Damen und Herren, am Grundsatz einer soliden \n\nHaushaltspolitik, die die Ausgaben und Einnahmen \n\nmiteinander in Waage bringt \u2013 auch wenn das Strukturre-\n\nform bedeutet \u2013, werden wir als CDU- und FDP-Koalition \n\nauch in Zukunft festhalten. \n\nAllerdings stehen auch dem Freistaat Sachsen einige \n\ngrundlegende Herausforderungen bevor. Trotz steigender \n\nSteuereinnahmen wird sich der Freistaat Sachsen in den \n\nkommenden Jahren nicht mehr leisten k\u00f6nnen als in den \n\nvergangenen Jahren. Grund daf\u00fcr, meine Damen und \n\nHerren, sind nicht nur die r\u00fcckl\u00e4ufigen Solidarpakt- und \n\neurop\u00e4ischen F\u00f6rdermittel, sondern auch die prognosti-\n\nzierte demografische Entwicklung. W\u00e4hrend wir im Jahr \n\n2007 noch etwa 2,7 Milliarden Euro an Sonderbedarfser-\n\ng\u00e4nzungszuweisungen aus dem Solidarpakt II erhalten \n\nhaben, werden diese Mittel im Jahr 2020 auf null sinken. \n\nAus den Europ\u00e4ischen Sozial- und Strukturfonds standen \n\ndem Freistaat Sachsen in der vergangenen F\u00f6rderperiode \n\nvon 2007 bis 2013 etwa 4 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nIn der kommenden F\u00f6rderperiode werden es voraussicht-\n\nlich etwa zwei Drittel dieser finanziellen Mittel sein. Ob \n\nder Freistaat Sachsen nach 2020 noch weitere F\u00f6rdermit-\n\ntel der Europ\u00e4ischen Union erwarten kann, ist ungewiss. \n\nUngewiss ist aber auch, wie sich der L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich ab dem Jahr 2020 organisieren wird. \n\nMeine Damen und Herren, zu diesen expliziten haushalte-\n\nrischen Herausforderungen kommt, wie wir k\u00fcnftig mit \n\nder dennoch bestehenden, sehr geringen Verschuldung in \n\nH\u00f6he von 11,7 Milliarden Euro und der impliziten Ver-\n\nschuldung aus Pensionsverpflichtungen in H\u00f6he von etwa \n\n10 Milliarden Euro umgehen m\u00f6chten. \n\nDieser Herausforderung m\u00fcssen und werden wir begeg-\n\nnen. Eine Ma\u00dfnahme ist die Vorlage dieses Gesetzentwur-\n\nfes und damit die Aufnahme des Neuverschuldungsverbo-\n\ntes in die S\u00e4chsische Verfassung. Ab dem 1. Januar 2014 \n\nwollen wir uns freiwillig \u2013 fr\u00fcher, als es Artikel 109 \n\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder vorsieht \u2013 dem Neu-\n\nverschuldungsverbot unterwerfen. Dieses Vorgehen ist \n\neinmalig in Deutschland. Alle anderen Landesverfassun-\n\ngen, die \u00fcber ein Neuverschuldungsverbot verf\u00fcgen, \n\nsehen \u00dcbergangsregelungen vor oder lassen in gewissem \n\nMa\u00dfe eine weitere Neuverschuldung zu. \n\nWir binden uns aber nicht freiwillig selbst, sondern wir \n\ngehen auch in einem weiteren Punkt als Vorbild voran. \n\n\u00dcber den Generationsfonds werden bereits heute Mittel \n\nf\u00fcr die k\u00fcnftigen Pensionsanspr\u00fcche zur\u00fcckgelegt. Diesen \n\nVorsorgefonds sichern wir jetzt ebenfalls in der Verfas-\n\nsung ab. Auf das Modell will ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht \n\nmehr eingehen. Wir haben aber einen komplexen Regel-\n\nmechanismus, der nachvollziehbar und eben keine atmen-\n\nde Schuldenbremse ist. \n\nMeine Damen und Herren, als haushalts- und finanzpoliti-\n\nscher Sprecher meiner Fraktion bin ich stolz auf diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7755 \n\nRegelung des Neuverschuldungsverbotes. Ich bin mir \n\nsicher, dass dieser s\u00e4chsische Weg, das Neuverschul-\n\ndungsverbot in die S\u00e4chsische Verfassung aufzunehmen, \n\nebenso Vorbild f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder sein wird wie \n\nunsere solide Haushalts- und Finanzpolitik der vergange-\n\nnen Jahre. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nJ\u00e4hnigen, bitte, f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Michel, \n\nich habe mich gefreut, dass Sie nach unseren langen \n\nVerhandlungen das Ergebnis so verinnerlicht haben, dass \n\nSie von einer Umsetzung des Koalitionsvertrages spra-\n\nchen; \n\n(Lachen des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nallein, ganz so ist das gewiss nicht, denn es ist ein Kom-\n\npromiss und es soll \u2013 im Gegensatz zu Koalitionsvertr\u00e4-\n\ngen \u2013 der Verfassungsvertrag, \u00fcber den wir heute spre-\n\nchen, beim ersten Verfassungs\u00e4nderungsgesetz deutlich \n\nl\u00e4nger und breiter wirken. An einigen Stellen haben wir \n\ndas System der Finanzverfassung tats\u00e4chlich ge\u00e4ndert. \n\nUns GR\u00dcNEN war das in Kenntnis der Bedenken, denen \n\nviele unserer Vorschl\u00e4ge zur Transparenz und zur \u00c4nde-\n\nrung der Verfassung bei Ihren Fraktionen und bei der \n\nRegierung begegnen w\u00fcrden, wichtig, weil wir meinen, \n\ndass die Erhaltung der finanziellen Ressourcen, aber auch \n\nihre gerechte und transparente Verteilung eine Grundfrage \n\nvon Demokratie ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGerade deshalb werden wir die Umsetzung der Verfas-\n\nsung in das notwendige Ausf\u00fchrungsgesetz, f\u00fcr das wir in \n\nder Begr\u00fcndung einige Eckpunkte festgehalten haben, \n\nund in die kommenden Haushalte kritisch und streng \n\nmessen. Solide Haushaltspolitik \u2013 Antje Hermenau sagte \n\nes bereits \u2013 besteht f\u00fcr GR\u00dcNE nicht nur aus Schul-\n\ndenabbau \u2013 er ist gewiss eine Voraussetzung daf\u00fcr \u2013, \n\nsondern auch aus dem Willen, Geld nicht wahlkampftak-\n\ntisch, sondern antizyklisch zur St\u00e4rkung der sozialen \n\nSysteme auszugeben. \n\nWir meinen, dass die Transparenz der Haushaltspolitik, \n\ndie Rechte des Landtags als Volksvertretung hier ebenso \n\ngest\u00e4rkt werden m\u00fcssen wie die Rechte der B\u00fcrger. Das \n\nwird unser Ma\u00dfstab sein. \n\nLassen Sie mich noch einiges zur Neuregelung des Arti-\n\nkels 85 Abs. 2 sagen. Wir haben uns hier verst\u00e4ndigt, die \n\nbisherige Rechtsprechung des S\u00e4chsischen Verfassungs-\n\ngerichtshofes zu kommunalen Pflichtaufgaben, zur \n\nRechtssicherheit und zur Klarheit zu \u00fcbernehmen und in \n\ndie Verfassung zu schreiben. Endlich, muss ich sagen; \n\ndenn jetzt ist klar, dass die vom Freistaat veranlassten und \n\nverbindlichen Standarderh\u00f6hungen bezahlt werden \n\nm\u00fcssen. Wer bestellt, zahlt \u2013 das gilt jetzt f\u00fcr alle \u00fcbertra-\n\ngenen Aufgaben \u2013; denn in der Begr\u00fcndung ist klarge-\n\nstellt, dass sich das auch auf freiwillige Aufgaben bezie-\n\nhen kann. Im neuen Verfassungstext sollen sie \u201ebestehen-\n\nde Aufgaben\u201c hei\u00dfen, und es ist schon Artikel 84 unserer \n\ngeltenden Verfassung zu entnehmen \u2013 in den Kommentie-\n\nrungen k\u00f6nnen Sie es nachlesen; liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, ersparen Sie mir die Zitate \u2013: \u00dcbertragene \n\nAufgaben m\u00fcssen nicht nur Pflichtaufgaben sein \u2013 \n\nmanchmal sind sie es, aber nicht immer \u2013, sondern auch \n\nfreiwillige Aufgaben. \n\nWir m\u00f6chten nicht, dass \u2013 wie in manchen F\u00e4llen \u2013 in die \n\nGrauzone der Freiwilligkeit oder in ein teils-teils aus \n\nfreiwilligen und pflichtigen Aufgaben gefl\u00fcchtet wird, \n\nwie wir es zurzeit zum Beispiel beim \u00f6ffentlichen Perso-\n\nnennahverkehr erleben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich \u2013 ich sage es noch einmal, damit es im \n\nWortprotokoll steht \u2013 stellen wir den Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\n\ngrundsatz des kommunalen Finanzausgleichs nach Arti-\n\nkel 87 nicht infrage. Uns geht es um die Regelung im \n\nGrenzbereich. Wir m\u00f6chten klarstellen, dass dann, wenn \n\nder Freistaat Ausf\u00fchrungsbestimmungen f\u00fcr die Kommu-\n\nnen regelt, wenn er Handlungsspielraum hat, ein Umset-\n\nzungsgesetz oder eine Rechtsverordnung zu machen, die \n\nMehrbelastungspflicht ausgel\u00f6st wird. Unmittelbare \n\nRegelungen \u2013 zum Beispiel beim freiwilligen \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr \u2013 trifft der Freistaat dann, wenn er in \n\neiner Finanzierungsverordnung die Kommunen verpflich-\n\ntet, im Rahmen ihrer Organisationshoheit touristische \n\nAngebote von Kleinbahnen mitzufinanzieren. Man kann \n\ndas in der Sache richtig finden, aber damit werden nat\u00fcr-\n\nlich eine Pflicht und auch eine Ausgleichspflicht erzeugt. \n\nEine nicht unmittelbare Regelung, die nicht ausgleichs-\n\npflichtig w\u00e4re, w\u00e4re sicher eine Regelung in der Gemein-\n\ndeordnung, die sagt, f\u00fcr bestimmte kommunale Beigeord-\n\nneten- und Wahl\u00e4mter ist ein Hochschulabschluss erfor-\n\nderlich. \n\nDie neue Mehrbelastungspflicht \u2013 das ist uns wichtig \u2013 \n\nwird im Rahmen der kommunalen Normenkontrolle durch \n\nden S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof und nat\u00fcrlich \n\nauch bei der allgemeinen Rechtskontrolle im Rahmen \n\neines Organstreites gegen den Haushalt, wenn es dazu \n\nk\u00e4me, kontrollierbar sein. \n\nWir sind gespannt auf die Anh\u00f6rung und die Aus-\n\nschussdebatten dazu. Aber jetzt ist ja von vielen Vorredne-\n\nrinnen und Vorrednern diese Debatte mit einem Blick \n\nvoraus verbunden worden. Das erste Mal in seiner \n\n5. Wahlperiode spricht der S\u00e4chsische Landtag \u00fcber ein \n\nVerfassungs\u00e4nderungsgesetz. Unsere S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung wertzusch\u00e4tzen hei\u00dft nicht, sie unver\u00e4ndert zu \n\nlassen. Sie muss den Bed\u00fcrfnissen der modernen Gesell-\n\nschaft angepasst sein. Was f\u00fcr die Finanzverfassung gilt, \n\ngilt f\u00fcr die anderen Teile nat\u00fcrlich erst recht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7756 \n\nDie Modernisierung der S\u00e4chsischen Verfassung steht in \n\nvielen Bereichen an: zuallererst bei der direkten Demo-\n\nkratie, wo die Quoren durch die Bev\u00f6lkerungsverluste \n\nSachsens, die der erste Verfassungsgesetzgeber nicht \n\nabsehen konnte, de facto t\u00e4glich steigen. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nSie gilt aber auch f\u00fcr die St\u00e4rkung der B\u00fcrgerrechte und \n\nder staatlichen Transparenz, zum Beispiel f\u00fcr ein Grund-\n\nrecht auf Informationsfreiheit f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger; das t\u00e4te uns gut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie gilt auch f\u00fcr die Fortschreibung der Staatsziele. Das \n\nStaatsziel Klimaschutz w\u00e4re elementar zum Schutz der \n\nnat\u00fcrlichen Ressourcen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nMarko Schiemann, CDU: Die 1. Lesung  \n\nhat doch damit gar nichts zu tun!) \n\nZu diesen Themen wollen wir, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Sie in Zukunft zur Diskussion einladen, \n\nund auf die freuen wir uns. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen! Meine Herren! Wenn man die \n\nVorredner geh\u00f6rt hat, hat man in der Tat denken k\u00f6nnen, \n\ndie Koalitionsfraktionen haben mit ihrem Vertrag den \n\nAusgangspunkt dieser Debatte gesetzt. Ich glaube, ich \n\nmuss den Ausgangspunkt noch einmal ein bisschen \n\nzurechtr\u00fccken. Ausgangspunkt dieser Debatte ist ein \n\nErgebnis der F\u00f6deralismusreform II auf Bundesebene, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDort haben sich vor allem SPD und CDU gefunden, die \n\ngemeinsam bereit waren, das Grundgesetz zu \u00e4ndern und \n\neine sogenannte Abstinenzregel, also ein Neuverschul-\n\ndungsverbot, in das Grundgesetz aufzunehmen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das war falsch!) \n\nDas war zuerst einmal der Ausgangspunkt der Debatte. \n\nWir haben dies als falsch angesehen \u2013 das sehen Sie \n\nvollkommen richtig \u2013 aus einem Grund, da nat\u00fcrlich eine \n\nAufgabe dieser F\u00f6deralismusreform nicht erledigt wurde, \n\nn\u00e4mlich die Aufgabe, auch die Einnahmenseite neu zu \n\nregeln. Denn wer sich die M\u00f6glichkeit von Kreditauf-\n\nnahmen zur Finanzierung von Investitionen nimmt, muss \n\nauf der anderen Seite auch sagen, wie er seine Investitio-\n\nnen in Zukunft finanzieren will. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDiese Aufgabe, meine Damen und Herren, ist weiterhin \n\noffen. Denn einen schwachen Staat, wie ihn gern die FDP \n\nwill, k\u00f6nnen sich nur Starke leisten. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Quatsch!) \n\nAber die Schwachen in diesem Land, die sozial Schwa-\n\nchen, die haben es n\u00f6tig, dass auch der Staat handlungs-\n\nf\u00e4hig bleibt, auch in schwierigen Zeiten. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas war f\u00fcr uns, f\u00fcr DIE LINKE, auch Ausgangspunkt, \n\nuns in diese Debatte hineinzubegeben und zu sagen: \n\nWenn also das Grundgesetz diese Abstinenzregel vorsieht, \n\ndann muss es m\u00f6glich sein, auch in Zukunft f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen Handlungsf\u00e4higkeit zu bewahren. \n\nDarum ging es der LINKEN: Handlungsf\u00e4higkeit zu \n\nbewahren unter den Bedingungen einer wirkenden Schul-\n\ndenbremse vom Bund, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir stehen jetzt am Ende eines Prozesses der Kompro-\n\nmissfindung zwischen Fraktionen. Wir haben ein Jahr \n\nlang miteinander gerungen, haben Experten angeh\u00f6rt, \n\nhaben unterschiedliche Modelle beleuchtet. Wir stehen \n\njetzt vor dem Beginn der Parlamentsdebatte. Ich gehe \n\ndavon aus, dass, so wie im letzten Jahr alle am Erkennt-\n\nnisprozess interessiert waren, das Strucksche Gesetz auch \n\nf\u00fcr diese Verfassungsreform gilt, dass n\u00e4mlich kein \n\nGesetz das Parlament so verl\u00e4sst, wie es hineingekommen \n\nist, \n\n(Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\ndass es also in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten m\u00f6g-\n\nlich ist, einen Erkenntniszuwachs zu erreichen. Das ist \n\nmeine Annahme, die ich hier zur produktiven Diskussion \n\nin den Raum stelle. \n\nIch gehe davon aus, dass wir eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\n\nrung durchf\u00fchren, weil wir wissen wollen, ob der Sach-\n\nverstand der Externen uns hilft. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \n\nDer kommt auch aus dem Parlament!) \n\n\u2013 Der kommt auch aus dem Parlament, vollkommen \n\nrichtig, Herr Zastrow. \n\nAber wir machen eine Anh\u00f6rung nicht einfach nur aus \n\nSpa\u00df. Ich gehe davon aus, dass wir die Sachverst\u00e4ndigen \n\nzu uns holen, weil wir hoffen, von ihnen einen Mehrwert \n\nzu bekommen. \n\nIch hoffe auch, dass wir dann durch die einen oder ande-\n\nren Begr\u00fcndungen \u2013 Kollege Bartl wird dazu gleich noch \n\nAusf\u00fchrungen machen \u2013 noch Erweiterungen erreichen \n\nk\u00f6nnen. \n\nEin Punkt ist mir jetzt noch besonders wichtig, weil hier \n\nimmer so getan wird, als w\u00fcrde mit der Festschreibung \n\ndes Neuverschuldungsverbots und den Ausnahmeregelun-\n\ngen, um die wir gerungen haben, die Debatte zu Ende \n\nsein. Mit dieser Festschreibung beginnt die Debatte im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7757 \n\npolitischen Raum erst, weil wir \u2013 ich glaube, Herr Prof. \n\nSchmalfu\u00df hat dazu gesprochen \u2013 mit dem R\u00fcckgang der \n\nMittel, die dem Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung bleiben, \n\nnat\u00fcrlich vor immensen Herausforderungen stehen, um \n\nden Haushalt in Zukunft auszugleichen. Wie werden wir \n\nin Zukunft die Investitionen finanzieren? Da stehen wir \n\nnat\u00fcrlich vor der Aufgabe, gegen\u00fcber dem Bund klarzu-\n\nmachen, dass eine Schuldenbremse allein nicht ausreicht. \n\nWir werden auf der Einnahmenseite f\u00fcr ausreichende \n\nSteuereinnahmen k\u00e4mpfen m\u00fcssen, um dieses Schulden-\n\nverbot auch einzuhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist vollkommen richtig: Ein Schuldenverbot allein ist \n\nnoch kein volkswirtschaftliches Konzept. Wir werden uns \n\nalso auch in Zukunft weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass wir \n\ndie Investitionsf\u00e4higkeit der staatlichen und kommunalen \n\nEbene durch eine ausreichende Einnahmenseite des \n\nFreistaates und des Bundes weiterhin erhalten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Wir werden \n\nuns sehr intensiv und mit viel Elan in die Debatten ein-\n\nbringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nNPD-Fraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf zur \u00c4nde-\n\nrung der S\u00e4chsischen Verfassung spiegelt aus Sicht der \n\nNPD-Fraktion das vorherrschende schematische, stark \n\nordnungspolitisch gepr\u00e4gte Verst\u00e4ndnis der herrschenden \n\nParteien von der Rolle der Staatsfinanzen, etwa nach \n\nfolgendem Motto: Was interessiert uns die Finanzpolitik \n\nals Steuerungselement f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Wirtschaft? \n\nWir m\u00fcssen in erster Linie ein Zeichen gegen europ\u00e4ische \n\nSchuldenkrise setzen, indem wir die Bereitschaft de-\n\nmonstrieren, durch eine Schuldenbremse in der Verfas-\n\nsung uns selbst und k\u00fcnftigen s\u00e4chsischen Landtagen und \n\nRegierungen Fesseln anzulegen. Keynes war gestern. \n\nHeute ist haushaltspolitische Disziplin als Selbstzweck \n\nangesagt. \n\nDabei ist in Wahrheit ein etwaiger Mangel an solcher \n\nDisziplin nur der Ausl\u00f6ser, nicht aber die eigentliche \n\nUrsache der heutigen Staatsschuldenkrise im Euro-Raum. \n\nDie wirkliche Ursache \u2013 und darauf hat die NPD hier in \n\ndiesem Hause in unz\u00e4hligen Debattenbeitr\u00e4gen immer \n\nwieder hingewiesen \u2013 ist vielmehr die kapitalistische \n\nWahnidee von der angeblich per se erstrebenswerten \n\nGleichschaltung aller Volkswirtschaften, wie eben im \n\nEuro-Raum praktiziert, vor allem durch die gemeinsame \n\nW\u00e4hrung Euro und das rigorose Wettbewerbs- und Regu-\n\nlierungsregime des Br\u00fcsseler EU-Molochs. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn den neuen deutschen Bundesl\u00e4ndern ist zudem eine \n\nwichtige Ursache f\u00fcr die tats\u00e4chliche Verschuldung bzw. \n\nf\u00fcr die latente Verschuldungsgefahr die falsche Entschei-\n\ndung der politischen Klasse, dem sogenannten europ\u00e4i-\n\nschen Integrationsprozess Vorrang vor der wirtschaftli-\n\nchen und sozialen Wiedervereinigung Deutschlands zu \n\ngeben. \n\nEines steht f\u00fcr uns als NPD fest: Die kapitalistische \n\n\u00f6konomische Integration von heterogenen Gro\u00dfr\u00e4umen \n\nf\u00fchrt immer, ausnahmslos immer, fr\u00fcher oder sp\u00e4ter zur \n\n\u00f6konomischen Implosion von bestimmten Teilr\u00e4umen \n\ninnerhalb dieser Gro\u00dfr\u00e4ume. Dies ist wiederum tragi-\n\nscherweise mit einer eigenst\u00e4ndigen Haushaltspolitik \n\ndieser Teilr\u00e4ume nicht vereinbar, da sie mittels Steuerver-\n\nbund oder Finanzausgleich oder \u2013 wie im Euro-Raum im \n\nMoment vorexerziert \u2013 durch diverse improvisierte \n\nKonstrukte st\u00e4ndig von au\u00dfen alimentiert und diszipliniert \n\nwerden m\u00fcssen. Die von uns als NPD beklagte Folge ist \n\nunter anderem ein dramatischer Verfall souver\u00e4ner Staat-\n\nlichkeit und damit eben auch demokratischer Selbstbe-\n\nstimmung in ganz Europa. \n\nAm vorliegenden Gesetzentwurf beteiligten sich bekannt-\n\nlich die Koalitionsfraktionen CDU und FDP sowie die \n\nSPD und die GR\u00dcNEN. Auch die Linksfraktion war zu \n\nden Verhandlungen eingeladen. Allein die NPD-Fraktion \n\nwurde erst gar nicht zu den Gespr\u00e4chen eingeladen. Dies \n\nd\u00fcrfte dem gleichen Demokratieverst\u00e4ndnis geschuldet \n\nsein wie der seinerzeitige Ausschluss der NPD-Fraktion \n\nvon der in der Staatskanzlei durchgef\u00fchrten Vorbereitung \n\nder entscheidenden Plenarsitzungen vor dem Verkauf der \n\nSachsen LB im Jahr 2008. \n\nSicher, f\u00fcr eine derartige Ausgrenzungspolitik, die die \n\nNPD-Fraktion tagt\u00e4glich erlebt, gibt es die unterschied-\n\nlichsten Motive. Eines ist nach meinem Eindruck einfach \n\ndie \u00dcberforderung vieler Mainstream-Politiker, wenn sie \n\nmit Ideen und Konzepten konfrontiert werden, die nicht in \n\ndas eingelernte Schema passen. Mir ist klar: Das herr-\n\nschende Parteienkartell will es nat\u00fcrlich nicht \u00f6ffentlich \n\ngelten lassen, wei\u00df aber sehr wohl, dass es auch im \n\nrechten politischen Spektrum, insbesondere in meiner \n\nPartei, der NPD, in allen wichtigen gesellschafts- und \n\nstaatspolitischen Fragen Durchblick und Kompetenz gibt \n\nund viele Ideen und Konzepte, die sich von den vorherr-\n\nschenden Schablonen abheben und deswegen den einen \n\noder anderen Politiker aus den etablierten Parteien \n\nschlicht \u00fcberfordern k\u00f6nnten. Auch dies mag neben der \n\nallgemein verordneten Ausgrenzungspolitik gegen rechts \n\nein Grund sein, weswegen man regelm\u00e4\u00dfig der auch heute \n\nwieder zu erlebenden Pseudoharmonie unter Pseudode-\n\nmokraten den Vorzug vor der offenen inhaltlichen Ausei-\n\nnandersetzung mit der nationalen Opposition gibt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDass Schulden im Allgemeinen keine sch\u00f6ne Sache sind, \n\nwissen wir doch alle, meine Damen und Herren. Aber bei \n\naller berechtigten Schuldenphobie sollte man sich doch \n\nwenigstens schon rein volkswirtschaftlich \u00fcber den \n\nUnterschied zwischen den Schulden einer Privatperson \n\nund den Schulden eines Staates im Klaren sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7758 \n\nDa der vorliegende Gesetzentwurf unter anderem fest-\n\nstellt, dass gerade vor dem Hintergrund der europ\u00e4ischen \n\nSchuldenkrise der Begrenzung der staatlichen Verschul-\n\ndung eine zentrale finanzpolitische Bedeutung zukommt, \n\nm\u00f6chte ich zun\u00e4chst auf etwas hinweisen, was vielleicht \n\nauf den ersten Blick verbl\u00fcffend wirkt: Sachsens Gesamt-\n\nverschuldung aus direkter Kreditverschuldung und impli-\n\nziter Verschuldung durch Versorgungslasten betr\u00e4gt \n\ninsgesamt etwas \u00fcber 30 Milliarden Euro. Gleichzeitig hat \n\ndie Bundesrepublik Deutschland einen positiven  \n\nTARGET2-Saldo von circa 600 Milliarden Euro. \n\nWie Prof. Sinn \u00fcberzeugend gezeigt hat, sind das nichts \n\nanderes als 600 Milliarden Euro deutsche Kredite, also \n\nForderungen an das Ausland. Da Sachsen einwohnerm\u00e4-\n\n\u00dfig etwa ein Zwanzigstel von Deutschland ausmacht, \n\nk\u00f6nnte man nun rein rechnerisch auch ein Zwanzigstel \n\ndes TARGET2-Saldos dem Freistaat Sachsen zuordnen, \n\nalso, um es einmal an dieser Stelle vorzurechnen:  \n\n600 : 20 = 30 Milliarden Euro. 30 Milliarden Euro Forde-\n\nrungen, denen 30 Milliarden Euro an Verbindlichkeiten \n\ngegen\u00fcberstehen. \n\nNun h\u00f6re ich schon aus Ihren Reihen den Widerspruch: \n\nDie beiden Dinge haben doch nichts miteinander zu tun. \n\nDer TARGET2-Saldo betrifft ja im Wesentlichen die \n\nBundesbank und hat doch \u00fcberhaupt nichts mit dem \n\ns\u00e4chsischen Staatshaushalt zu tun. Das ist nat\u00fcrlich in \n\nhaushaltstechnischer bzw. w\u00e4hrungsrechtlicher Hinsicht \n\nrichtig. Ein Finanzminister, der mit Hinweis auf den \n\ndeutschen TARGET2-Saldo eine hohe Staatsverschuldung \n\nrechtfertigen w\u00fcrde, w\u00e4re sicherlich schlecht beraten. \n\nDennoch macht der Vergleich volkswirtschaftlich Sinn; \n\ndenn der TARGET2-Saldo ist Ausdruck eines Leistungs-\n\nbilanz\u00fcberschusses und dieser wiederum \u2013 zumindest \n\nnach dem Lehrbuch \u2013 gleichbedeutend mit einem Kapi-\n\ntalexport. Damit wird der Binnenwirtschaft Nachfrage \n\nentzogen, was sich besonders auf die Wirtschaft in den \n\nwirtschaftlich benachteiligten Bundesl\u00e4ndern auswirkt, zu \n\ndenen auch Sachsen nach wie vor geh\u00f6rt. Dies macht \n\nwieder einmal deutlich: Deutschland ist schon jetzt \n\nmassiv durch die Euro-Krise belastet, und diese Belastung \n\nk\u00f6nnte sich in Zukunft aufgrund der \u00fcbernommenen \n\nB\u00fcrgschaften bis zum Staatsbankrott ausweiten. \n\nMeine Damen und Herren! Ausgerechnet die saarl\u00e4ndi-\n\nsche CDU-Ministerpr\u00e4sidentin Kramp-Karrenbauer hat \n\nim Zuge der Debatte um die Schuldenkrise schon im \n\nSeptember 2011 auf das f\u00fcr jeden doch eigentlich Offen-\n\nsichtliche verwiesen. Damals sagte Kramp-Karrenbauer in \n\neinem Gespr\u00e4ch mit der Zeitung \u201eDie Welt\u201c, dass die \n\nSchuldenbremse vor dem Beginn der Euro-Krise konzi-\n\npiert worden sei, und \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ewenn diese Voraus-\n\nsetzung aber wegen der Folgen der Staatsschuldenkrise \n\nund der notwendigen Rettungsma\u00dfnahmen nicht mehr \n\ngegeben ist, dann haben wir eine ver\u00e4nderte Gesch\u00e4fts-\n\ngrundlage\u201c. \n\nIn der Tat: Die Gesch\u00e4ftsgrundlage, von der Kramp-\n\nKarrenbauer spricht, hat sich seit der denkw\u00fcrdigen \n\nBr\u00fcsseler Nacht vom 9. auf den 10. Mai 2010, auf der der \n\nerste Euro-Rettungsschirm EFSF beschlossen wurde, \n\nradikal ver\u00e4ndert, da das angeblich so eherne Prinzip der \n\nEurop\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion, nach dem kein Staat f\u00fcr \n\ndie Schulden eines anderen einstehen muss, einfach mit \n\neinem Federstrich \u00fcber Bord geworfen wurde. \n\nNach Auffassung der NPD ist es mindestens schizophren, \n\nwenn die herrschende politische Klasse einerseits die \n\nwohl gr\u00f6\u00dfte Schuldenvergemeinschaftung der neueren \n\nGeschichte beschlie\u00dft, um andererseits auf nationaler \n\nEbene eine Schuldenbremse einf\u00fchren zu wollen. Solange \n\ndieser Widerspruch von der politischen Klasse nicht \n\nwahrgenommen und beharrlich verdr\u00e4ngt wird, brauchen \n\nwir uns aber \u00fcber das Instrument einer Schuldenbremse \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag nicht zu unterhalten. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir gehen nun in die dritte Runde. Ich frage die \n\nCDU-Fraktion. \u2013 Herr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Verfassungen \u2013 \n\nwie kann es anders sein? \u2013 sind das rechtliche Fundament \n\neines jeden Staates. Diese rechtlichen Grundlagen, ver-\n\nbunden mit den Werte\u00fcberzeugungen, bilden damit auch \n\ndie Verfassung des Verfassungsstaates Freistaat Sachsen. \n\nDamit die Verfassung ihre bindende Wirkung und den \n\nWillen des Verfassungsgebers entfalten kann, braucht die \n\nVerfassung Kontinuit\u00e4t; sie braucht Zeit, um sich entspre-\n\nchend zu entfalten. Der Wert der Verfassung orientiert \n\nsich eben nicht an Modernit\u00e4t, Zeitgeist oder sonstigen \n\naktuellen Bedingungen, die es in der Diskussion gibt, \n\nsondern ausschlie\u00dflich an seiner Bindungswirkung, seinen \n\nRechten f\u00fcr das s\u00e4chsische Volk und an der Wertebezo-\n\ngenheit. Deshalb \u00e4ndert man Verfassungen weder nach \n\npolitischer Laune noch nach tagespolitischem Belieben \n\noder parteipolitischem Kalk\u00fcl. \n\nDer nunmehr vorliegende Entwurf zur \u00c4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung folgt dem Grundsatz der Selbst-\n\nbindung und dem Grundsatz, nur das Notwendige zu \n\nver\u00e4ndern und somit die Wirkung der Verfassung als \n\nGanzes unver\u00e4ndert zu belassen. Diese Grunds\u00e4tze haben \n\nuns bei der Entwurfserarbeitung begleitet. Dennoch \u2013 das \n\nkann ich nicht verschweigen \u2013 ist die Eingriffsintensit\u00e4t \n\nder Verfassungs\u00e4nderung sehr hoch. Sie bindet die k\u00fcnfti-\n\ngen Landtage und die k\u00fcnftigen Haushaltsgesetzgeber, \n\nnur noch das auszugeben, was tats\u00e4chlich \u2013 neben den \n\nvorzuhaltenden R\u00fccklagen und der Beamtenvorsorge \u2013 \n\nzur Finanzierung des Freistaates und der Kommunen zur \n\nVerf\u00fcgung steht. Verfassungen sollen nur im Ausnahme-\n\nfall ge\u00e4ndert werden. Hier liegt der Ausnahmefall vor. \n\nDas Grundgesetz verbietet den deutschen L\u00e4ndern ab \n\n2020 jegliche Neuverschuldung. \n\nDamit die Existenz des Freistaates in Notsituationen nicht \n\nzus\u00e4tzlich gef\u00e4hrdet wird, nutzen wir diesen \u00c4nderungs-\n\nvorschlag, um Ausnahmen vom Neuverschuldungsverbot \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7759 \n\nfestzuschreiben. Dabei haben wir in der Diskussion zur \n\nEntwurfserarbeitung die Frage der Auswirkungen der \n\n\u00c4nderung von Artikel 95 auf den bestehenden kommuna-\n\nlen Finanzausgleich sehr intensiv diskutiert. Nach der \n\numfassenden Regelung des Artikels 87 sorgt der Freistaat \n\ndaf\u00fcr, dass die kommunalen Tr\u00e4ger der Selbstverwaltung \n\nihre Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Hier bleibt auch k\u00fcnftig \n\nder Freistaat Sachsen in der Pflicht, f\u00fcr eine ausreichende \n\nFinanzausstattung der kommunalen Ebene zu sorgen. Wir \n\nhaben uns deshalb auf wichtige Eckwerte bei der \u00c4nde-\n\nrungsdiskussion verst\u00e4ndigt: \n\nErstens. Die Grunds\u00e4tze der Finanzbeziehungen zwischen \n\ndem Freistaat Sachsen und den s\u00e4chsischen Gemeinden \n\nsowie Landkreisen werden nicht ver\u00e4ndert. \n\nZweitens. Eine der wichtigsten Finanzierungsgrundlagen \n\nder s\u00e4chsischen Kommunen \u2013 der Finanzausgleich \u2013 soll \n\nnicht ver\u00e4ndert werden. Wir haben das sehr intensiv am \n\nMa\u00dfstab des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes I diskutiert, \n\nund es war einhellige \u00dcberzeugung aller am Tisch vertre-\n\ntenen Fraktionen, den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz I nicht \n\ninfrage zu stellen. \n\nDrittens. Der Mehrbelastungsausgleich wird erg\u00e4nzend \n\nausgerichtet. Mit der Neuregelung sind alle Mehrbelas-\n\ntungen, die vom Freistaat Sachsen verursacht werden, \n\nauszugleichen. Jede Erh\u00f6hung von Standards ist damit \n\nauch ausgleichspflichtig. \n\nViertens. Aufgaben, die durch europ\u00e4ische Entscheidun-\n\ngen und die Bundesebene \u00fcbertragen wurden, sind nicht \n\nvon der Regelung des Artikels 85 umfasst, insofern der \n\nFreistaat Sachsen nicht selbst in eigenen Gesetzen diese \n\nEntscheidungen zur Erh\u00f6hung der Standards mittr\u00e4gt. \n\nF\u00fcnftens. Der Freistaat Sachsen ist nur dort ausgleichs-\n\npflichtig, wo er durch Entscheidungen des S\u00e4chsischen \n\nLandtages aufgrund eines Gesetzes f\u00fcr Mehrbelastungen \n\nsorgt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dies ist uns im \n\nZusammenhang mit der Umsetzung des Verschuldungs-\n\nverbots besonders wichtig: keine Verschiebung zulasten \n\nder Kommunen im Freistaat Sachsen. Deshalb haben wir \n\ndurch den Artikel 95 Abs. 1 sichergestellt, dass die Rechte \n\nder kommunalen Ebene nach den Artikeln 85 und 87 \n\nunber\u00fchrt bleiben. In diesem Zusammenhang ist auch die \n\ngeplante \u00c4nderung des Artikels 85 zu sehen. \n\nDer Freistaat Sachsen braucht leistungsstarke Kommunen. \n\nSubsidiarit\u00e4t, meine Damen und Herren, bleibt die wich-\n\ntigste Grundlage des Verfassungsstaates Sachsen. Deshalb \n\nsieht die S\u00e4chsische Verfassung bisher zwei selbstst\u00e4ndige \n\nFinanzgarantien vor, die einen grundlegend verschiedenen \n\nAnsatz haben. \n\nSo verpflichtet der Artikel 87 Abs. 1 den Freistaat \u2013 \n\nungeachtet der zur kommunalen Selbstverwaltungsgaran-\n\ntie des Artikels 82 Abs. 2 z\u00e4hlenden Finanzhoheit der \n\nKommunen \u2013, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die kommuna-\n\nlen Tr\u00e4ger ihre Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Dies beinhaltet \n\nnach der Rechtsprechung des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\nrichtshofs eine Einstandspflicht f\u00fcr eine ausreichende \n\nFinanzausstattung, soweit die Kommunen nicht durch \n\neigene Einnahmen oder Mittel des Bundes eine ad\u00e4quate \n\nFinanzausstattung haben. Dieser Anspruch steht unter \n\ndem Vorbehalt \u2013 und das bleibt auch so \u2013 der finanziellen \n\nLeistungsf\u00e4higkeit des Freistaates Sachsen. \n\nHiervon zu trennen ist jedoch die Regelung im Artikel 85 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung. Seit dem Inkrafttreten der \n\nVerfassung ist das Konnexit\u00e4tsprinzip in Artikel 85 \n\ngeregelt. Den kommunalen Tr\u00e4gern der Selbstverwaltung \n\nkann gem\u00e4\u00df Artikel 85 Abs. 1 durch Gesetz die Erledi-\n\ngung bestimmter Aufgaben \u00fcbertragen werden. Dabei \n\nsind Bestimmungen \u00fcber die Deckung der Kosten zu \n\ntreffen. \n\nAbs. 2 regelt \u2013 und verpflichtet den Freistaat Sachsen \n\nnach dem bisherigen Wortlaut \u2013, einen finanziellen \n\nAusgleich zu schaffen, wenn die gesetzliche \u00dcbertragung \n\neiner Aufgabe zu einer Mehrbelastung f\u00fchrt. Diese Rege-\n\nlung ist unstrittig. Zur Klarstellung: Artikel 85 Abs. 2 \n\nSatz 1 bleibt unber\u00fchrt und wird von uns in der Diskussi-\n\non nicht angetastet. Damit ist auch die Wirkungsweise \n\ndieses Satzes gleich der bisherigen Wirkung. \n\nNeu geregelt wird hingegen, wenn freiwillige Aufgaben \n\nzu Pflichtaufgaben umgewandelt werden. Diese sind \n\nentsprechend ausgleichspflichtig. Es sollte kein Missver-\n\nst\u00e4ndnis im Raum stehen bleiben. Bestehende Aufgaben \n\nhingegen sind nicht mit freiwilligen Aufgaben gleichzu-\n\nsetzen. Das war bei meiner Vorvorrednerin meines Erach-\n\ntens ein Missverst\u00e4ndnis. Wir haben uns eindeutig darauf \n\nverst\u00e4ndigt, dass die bestehenden Aufgaben, die wir neu \n\ngeregelt haben, in Artikel 85 Abs. 2 eben nicht mit frei-\n\nwilligen Aufgaben gleichzusetzen sind. \n\nZur Pr\u00e4zisierung und Klarstellung soll zuk\u00fcnftig verfas-\n\nsungsrechtlich abgesichert werden, dass ein Mehrbelas-\n\ntungsausgleich auch zu leisten ist, wenn freiwillige \n\nAufgaben in Pflichtaufgaben umgewandelt werden. Dies \n\ngilt auch in jenen F\u00e4llen, in denen der Freistaat durch \n\nGesetz oder Rechtsverordnung nachtr\u00e4glich eine finanzi-\n\nelle Mehrbelastung bei der Erledigung \u00fcbertragener oder \n\nbestehender Aufgaben unmittelbar verursacht. \n\nDies ist ein enormer Anspruch, der nat\u00fcrlich besonders \n\ndiejenigen binden wird, die die meisten Gesetzentw\u00fcrfe \n\nzur Beratung in den Landtag einbringen. Es soll sich \n\nkeiner mehr vorstellen k\u00f6nnen, dass Standarderh\u00f6hungen, \n\ndurch den Freistaat verursacht, nat\u00fcrlich nicht ohne die \n\nentsprechende Finanzierung bleiben werden. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nDas ist ein Appell \u2013 mein Kollege Michel legte es dar \u2013: \n\nEs wird zu einer sehr starken Standardreduzierung kom-\n\nmen. Wir k\u00f6nnen den Kommunen nicht noch mehr \n\naufb\u00fcrden. Wir k\u00f6nnen ihnen auch nicht mehr in Gesetzen \n\n\u2013 seien es Kommunalgesetze, Gemeindeordnungen \u2013 \n\nvorschreiben, welche Aufgaben von welcher Qualifikation \n\nzu erf\u00fcllen sind; denn das wird alles ausgleichspflichtig. \n\nDessen muss man sich bewusst sein. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Genau!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7760 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Voraussetzung \n\nist, dass der Freistaat Sachsen einen eigenen materiellen \n\nGestaltungsspielraum \u00fcberhaupt hat. Das hat aber auch \n\nzur Folge, dass die Entscheidungen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion oder des Bundes eben auch nur noch eins zu eins \n\n\u00fcbernommen werden k\u00f6nnen. Der Freistaat kann es sich \n\nnicht mehr leisten, eine Abweichung zu einer \u00dcbernahme \n\nzu machen, denn das w\u00e4re auch ausgleichspflichtig. Dies \n\nbetrifft aber nur solche Regelungen, die unmittelbar die \n\nErledigung von Aufgaben betreffen, die nach Artikel 85 \n\nAbs. 1 \u00fcbertragen wurden. Der \u00dcbertragungsmechanis-\n\nmus bleibt, weil Artikel 85 Abs. 1 von uns nicht ge\u00e4ndert \n\nwird. \n\nNicht hierunter fallen zum Beispiel Kosten f\u00fcr verwal-\n\ntungsinterne T\u00e4tigkeiten, da hiermit nicht die Erf\u00fcllung \n\nvon Aufgaben mit Au\u00dfenwirkung verbunden ist. Auf die \n\nTariffragen hat Kollege Michel bereits hingewiesen. Auch \n\ndiese sind nicht ausgleichspflichtig. \n\nDie Eingruppierungsfragen f\u00fcr Beamte, auch kommunale \n\nWahlbeamte, sind, wenn Standards erh\u00f6ht werden, selbst-\n\nverst\u00e4ndlich auch entsprechend ausgleichspflichtig. Das \n\nw\u00e4re der Gegenpol zu Tariffragen, die nicht ausgleichs-\n\npflichtig sind. Diese anderen Ausgaben finden wie bisher \n\nim Rahmen des allgemeinen Finanzausgleichs nach \n\nArtikel 87 Ber\u00fccksichtigung. Hier ist nach \u00dcbereinstim-\n\nmung in der Diskussion von den Entwurfsverfassern \n\ndeutlich gemacht worden, dass zu Artikel 87 keinerlei \n\n\u00c4nderungen vorgesehen sind. Wir haben damit eine \n\nVerbesserung der Stellung der Kommunen bei der Erf\u00fcl-\n\nlung \u00fcbertragener Aufgaben erreicht. Es ist eine St\u00e4rkung, \n\ndie wir au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dfen. \n\nIch bin sehr froh, dass es uns gelungen ist, diese Regelung \n\nim Rahmen des bestehenden Zwei-S\u00e4ulen-Systems der \n\nArtikel 85 und 87 einvernehmlich zu erreichen. Die \n\nVerfassungs\u00e4nderungsdiskussion f\u00fcr den Entwurf hat \n\ngezeigt, dass kein Systemwechsel gefordert ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Politik hei\u00dft, \n\nnicht auf gerichtliche Entscheidungen zu warten, um diese \n\ndann umzusetzen, sondern Politik hei\u00dft gestalten, auch \n\nwenn wir durch das Grundgesetz verpflichtet sind, eine \n\n\u00c4nderung vorzunehmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der \u00c4nderungs-\n\nentwurf kann dennoch kein Einfallstor f\u00fcr weitere inflati-\n\non\u00e4re \u00c4nderungen der S\u00e4chsischen Verfassung sein. Wir \n\nhaben eine jung gebliebene und f\u00fcr den B\u00fcrger verl\u00e4ssli-\n\nche Verfassung. Das soll auch in Zukunft so bleiben, und \n\nich bin gespannt auf die ambitionierten Beratungen im \n\nAusschuss. Die Terminkette ist sehr anstrengend, und ich \n\nhoffe, dass es uns gelingt, diesen Gesetzentwurf, den \n\nfachlichen Grundlagen entsprechend, nochmals einer \n\nPr\u00fcfung zu unterziehen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chstes ist \n\njetzt die SPD an der Reihe; bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte mit einem Dank der SPD-\n\nFraktion an die Verhandlungsgruppe beginnen. \n\n\u00dcber ein Jahr haben wir gemeinsam miteinander gerun-\n\ngen und in vielen Sitzungen versucht, gute Kompromisse \n\nzu finden. Wir haben uns, denke ich, weiterentwickelt, \n\nwenn man sieht, wie wir am Beispiel der Schweiz ge-\n\nmeinsam gelernt haben. Wir haben es aufgenommen und \n\ngeschaut, was f\u00fcr uns in Sachsen relevant ist und was wir \n\nnicht umsetzen k\u00f6nnen. \n\nGemeinsam haben wir eine neue Qualit\u00e4t erreicht, als sich \n\n\u2013 aus Sicht der SPD-Fraktion leider Gottes \u2013 DIE LINKE \n\nnicht weiter beteiligt hat, aber wir trotzdem gemeinsam \n\nauch zu dem Punkt des sozialen Ausgleichs, der durch \n\nDIE LINKE eingebracht wurde, standen und weiterhin \n\nstehen. \n\nIch denke, dass das f\u00fcr die Kultur dieses S\u00e4chsischen \n\nLandtages eine sehr gute Basis ist, auch f\u00fcr seine Weiter-\n\nentwicklung. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nWir als SPD-Fraktion freuen uns auch, dass wir alle \n\ngemeinsam die kommunale Ebene in den Blick genom-\n\nmen haben ob dieser jetzigen Verfassungs\u00e4nderung, denn \n\nf\u00fcr uns war in der Logik immer klar: Wenn im Bund und \n\nim Land eine Schuldenbremse gelten soll, dann m\u00fcssen \n\nwir die Kommunen sch\u00fctzen, weil die Kommunen nicht \n\ndie Leidtragenden von Schuldenbremsen in Bund und \n\nLand sein d\u00fcrfen. Das war f\u00fcr uns immer klar. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZugegeben: Wir hatten diesbez\u00fcglich teilweise auch \n\nunterschiedliche Auffassungen, aber wir haben am Ende \n\neinen Kompromiss gefunden, den ich als einen fairen \n\nKompromiss bezeichnen m\u00f6chte, und dieser Kompromiss \n\n\u2013 das kann ich auch f\u00fcr die SPD-Fraktion sagen \u2013 gilt, das \n\nist ganz klar. Insofern, sosehr ich den Kollegen Scheel \n\nsch\u00e4tze, bin ich mir nicht sicher \u2013 wir haben sehr intensiv \n\nmit Expertinnen und Experten gesprochen \u2013, ob wir in \n\nden n\u00e4chsten sechs, acht Wochen diesbez\u00fcglich Ver\u00e4nde-\n\nrungen sehen werden. Wir werden uns trotzdem der \n\nAnh\u00f6rung widmen und werden sehen, ob es da gravieren-\n\nde Probleme gibt, das ist klar. \n\nIch m\u00f6chte jetzt gern noch auf meine Vorredner eingehen, \n\num die eine oder andere Klarstellung vorzunehmen. Wir \n\nhaben gesagt: Der Wortlaut gilt \u2013 Kollege Michel hat es \n\nangesprochen. Wir sollten uns an den Wortlaut der Verfas-\n\nsung, aber auch an die Begr\u00fcndung halten. Das ist auch \n\nunsere Hoffnung. Jedoch ist es wichtig, auch kleine \n\nNuancen klarzumachen; denn ich habe in diesen Verhand-\n\nlungen gelernt, dass es manchmal auf einzelne Worte \n\nankommen kann, um eine Auslegung deutlich zu machen \n\n\u2013 Kollege Schiemann lacht; genau, er wei\u00df, wovon ich \n\nspreche. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7761 \n\nZun\u00e4chst zum Kollegen Zastrow \u2013 nur zur Pr\u00e4zisierung: \n\nSie haben davon gesprochen, dass der s\u00e4chsische Genera-\n\ntionenfonds verfassungsrechtlich abgesichert wird. Wir \n\nhaben in der Verhandlungsgruppe deutlich gemacht, dass \n\nwir nicht den Generationenfonds per se absichern wollen, \n\nsondern einen Vorsorgefonds. Wir wollen f\u00fcr die Notwen-\n\ndigkeit, f\u00fcr Lasten, die uns entstehen, f\u00fcr implizite Ver-\n\nschuldung Vorsorge treffen. Deshalb wollen wir einen \n\nVorsorgefonds absichern \u2013 nicht aber den konkreten \n\nGenerationenfonds, denn den kann man ja schlecht in der \n\nForm in die Verfassung hineinschreiben. Das vielleicht \n\nzur Klarstellung. \n\nKollege Michel hat gesagt, Verwaltungsvorschriften \n\nsollten nicht Teil des Kompromisses sein. In der Tat steht \n\nim Wortlaut des Kompromisses: durch Gesetz oder \n\naufgrund eines Gesetzes. \u2013 Es ist richtig: Wir haben \n\ndarum gerungen, ob die Verwaltungsvorschriften Teil des \n\nGanzen sind. Wir waren uns insgesamt einig, dass durch \n\nVerwaltungsvorschriften nicht so sehr in die kommunale \n\nSelbstverwaltung eingegriffen werden kann, dass dadurch \n\nmassive Kostensteigerungen f\u00fcr die Kommunen auftreten. \n\nDeshalb war es ein guter Kompromiss, sich darin klarzu-\n\nwerden, dass \u201edurch Gesetz und aufgrund eines Gesetzes\u201c \n\neben auch Rechtsverordnungen bedeutet, und dabei \n\nk\u00f6nnen wir es dann belassen. \n\nIch m\u00f6chte noch eines zur konjunkturellen Schuldenauf-\n\nnahme \u2013 nur, damit es da keine Unklarheiten gibt \u2013 ganz \n\ndeutlich machen: Wir wollen damit Steuereinnahmen im \n\nVierjahresschnitt vergleichen. In der Verhandlungsrunde \n\nhaben wir klargemacht, dass wir einen Vierjahresschnitt \n\nvon Iststeuereinnahmen mit den Steuersch\u00e4tzungen \n\nvergleichen wollen. Wir k\u00f6nnen nicht warten, bis die \n\nIststeuereinnahmen f\u00fcr das laufende Jahr vorliegen; denn \n\ndann brauchen wir nichts mehr zu ver\u00e4ndern. Diese \n\nRegelungen funktionieren in der Realit\u00e4t und sind um-\n\nsetzbar. \n\nGanz wichtig ist auch \u2013 das haben Kollege Schiemann \n\nund Kollege Michel bereits gesagt \u2013 die EU- und die \n\nBundesregelung. Wir haben gesagt: Dort, wo der Freistaat \n\nkeinen materiellen Gestaltungsspielraum hat, wollen wir \n\nauch keine Ausgleichspflicht, das ist klar. Ich weise aber \n\ndarauf hin, dass Kollege Michel gesagt hat, dass \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201eRegelungen \u00fcber EU- und Bundesregelungen \n\nhinaus nicht ausgleichspflichtig sind\u201c. Das \u201ehinaus\u201c ist \n\nnicht ganz richtig, denn es geht in der Tat darum, wo der \n\nFreistaat materiellen Gestaltungsspielraum nutzt. Wenn er \n\ndies tut, ist er ausgleichspflichtig. Das kann zum Beispiel \n\ndadurch geschehen, dass er Spielr\u00e4ume, die ihm von EU \n\noder Bund vorgegeben wurden, nutzt oder dass er viel-\n\nleicht gar keine Umsetzungsnotwendigkeit hat, es jedoch \n\ntrotzdem tut. Ich denke, genau da \u2013 das hat Kollege \n\nSchiemann vollkommen richtig angesprochen \u2013 m\u00fcssen \n\nwir ganz klar sein. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich noch darauf eingehen, dass \n\nrichtig gesagt wurde, dass Artikel 87 des kommunalen \n\nFinanzausgleichs nicht angetastet werden solle \u2013 das ist \n\nrichtig \u2013, speziell der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz I. Das \n\nwollten auch wir als SPD-Fraktion immer. Dabei ist uns \n\nganz besonders wichtig, dass die Regelungen in Arti-\n\nkel 85 au\u00dferhalb des Artikels 87 stehen, dass also Mehr-\n\nbelastungsausgleiche, die dadurch in Zukunft entstehen, \n\nau\u00dferhalb des 87er-Regelungsmechanismus ausgeglichen \n\nwerden m\u00fcssen, n\u00e4mlich durch den normalen Staatshaus-\n\nhalt. Insofern ber\u00fchrt das auch den Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\n\ngrundsatz nicht. \n\nNun noch zu einem Punkt, bez\u00fcglich dessen es, glaube \n\nich, ein Missverst\u00e4ndnis zwischen Kollegen Schiemann \n\nund Frau Kollegin J\u00e4hnigen gab, und zwar der bestehen-\n\nden Aufgaben \u2013 wir haben intensiv dar\u00fcber diskutiert: \n\nBestehende Aufgaben sind nicht nur freiwillige Aufgaben \n\n\u2013 das ist ganz richtig \u2013, sondern es sind pflichtige Aufga-\n\nben, aber auch freiwillige Aufgaben. Deshalb haben wir \n\ndas in der Begr\u00fcndung noch einmal klargestellt, und wir \n\nhaben es auch im Wortlaut des Artikels 85 ganz deutlich \n\nformuliert. Da ist bisher nur von \u00fcbertragenen Aufgaben \n\ndie Rede. Wir haben deutlich gemacht, dass es in Zukunft \n\nauch bestehende, eben dann auch pflichtige und freiwilli-\n\nge Aufgaben umfasst. Das sollte klar sein, damit es keine \n\nUminterpretationen des Kompromisses gibt und wir in \n\nZukunft mit einer guten Regelung in diesem Freistaat \n\ngemeinsam arbeiten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nPanter. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht nun Herr Abg. \n\nBiesok; Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Am 26. Mai 1992 wurde die S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung im Festsaal der Dreik\u00f6nigskirche beschlossen. \n\nDamals waren es noch die Freiheitsrechte, die im Mittel-\n\npunkt der Verfassungsdebatte standen. Gepr\u00e4gt von den \n\nErfahrungen der friedlichen Revolution, sollte garantiert \n\nwerden, dass es eine Reisefreiheit gibt, dass die Wahlfrei-\n\nheit besteht und dass zum Beispiel das Verbot der \n\nZwangsbesch\u00e4ftigung umfassend geregelt wird. \n\nHeute haben wir eine andere Zeit. Wir haben die Staats-\n\nschuldenkrise mit den negativen Folgen, die wir hier f\u00fcr \n\nuns vor der Haust\u00fcr in Europa sehen, und wir haben in \n\ndiesem Lichte die Verfassungs\u00e4nderung beschlossen. Die \n\nKollegen Scheel und Dulig haben darauf hingewiesen, \n\ndass es nur ein Teil der Medaille ist, sich anzuschauen, \n\nwas man ausgeben kann, und darzustellen versucht, dass \n\nwir auch mehr Einnahmen brauchen. Ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle ganz deutlich sagen: Wir haben in Deutschland kein \n\nEinnahmenproblem, wir haben ein Ausgabenproblem. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Staat muss sich zur\u00fccknehmen, nicht die Einnahmen \n\nm\u00fcssen erh\u00f6ht werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, mein Kollege Andreas \n\nSchmalfu\u00df hat bereits einige \u00c4nderungen, die wir hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7762 \n\nvornehmen, erl\u00e4utert. Ich m\u00f6chte mich auf einige andere \n\nNormen konzentrieren. \n\nWir sind dem Wunsch der SPD entgegengekommen, die \n\nKommunen davor zu sch\u00fctzen, dass sich der Freistaat \n\nSachsen bei der Einhaltung des Neuverschuldungsverbots \n\nzulasten der Kommunen reichspart. Jetzt haben wir eine \n\nKompromissl\u00f6sung gefunden, die einen Schutz der \n\nKommunen beinhaltet. \n\nEines muss man aber deutlich sagen: Es ist dabei zu \n\nkeinem Systemwechsel in den Finanzbeziehungen zwi-\n\nschen dem Freistaat Sachsen und den Kommunen ge-\n\nkommen. Insbesondere wurde nicht der Gleichm\u00e4\u00dfig-\n\nkeitsgrundsatz I angetastet. Lediglich da, wo der Freistaat \n\nSachsen durch ein Gesetz oder aufgrund eines Gesetzes \n\nnachtr\u00e4glich Mehrbelastung bei der Erledigung \u00fcbertra-\n\ngener oder bestehender Aufgaben unmittelbar \u2013 das ist \n\nmir besonders wichtig \u2013 verursacht, muss k\u00fcnftig ein \n\nAusgleich geschaffen werden. \n\nDas soll vor allem dann geschehen, wenn der Freistaat \n\nSachsen Standards erh\u00f6ht, die die Kommunen in ihrer \n\nGestaltungsf\u00e4higkeit einengen und dabei bei den Kom-\n\nmunen zu erheblichen Mehrausgaben f\u00fchren. Ein Mehr-\n\nbelastungsausgleich soll auch dann geleistet werden, \n\nwenn es sich um freiwillige Aufgaben handelt, die in \n\nPflichtaufgaben umgewandelt werden. \n\nAber \u2013 mein Kollege Jens Michel hat schon darauf \n\nhingewiesen \u2013: Es gibt auch Grenzen dieses Mehrbelas-\n\ntungsausgleichs. Es ist gerade keine Regelung, die den \n\nKommunen die M\u00f6glichkeit gibt, einfach neue Ausgaben \n\nzu t\u00e4tigen und dann einen Blankoscheck an den Freistaat \n\nzu senden. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben uns auch darauf \n\nverst\u00e4ndigt, den sozialen Ausgleich mit in die Abw\u00e4-\n\ngungskriterien f\u00fcr die Aufstellung eines Haushalts aufzu-\n\nnehmen. Das war eine wichtige Erg\u00e4nzung, um kein \n\nUngleichgewicht im zuk\u00fcnftigen Haushalt zu bekommen. \n\nAuch hier m\u00f6chte ich deutlich machen: Wir haben dieses \n\nPrinzip bereits bei der Aufstellung aller Haushalte des \n\nFreistaats eingehalten. Es ist keine neue Forderung, \n\nsondern es sichert lediglich den Bestand. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich diesen wichtigen Punkt, der von den \n\nLINKEN in die Verhandlungen eingebracht wurde und \n\nden ich ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe und aufrechterhalten m\u00f6ch-\n\nte, noch einmal kurz zum Anlass nehmen, um auf die \n\nLINKEN einzugehen. Als an einer entscheidenden Stelle \n\nder Verhandlungen die beiden Verhandlungsf\u00fchrer nach \n\neiner sehr fachlich gef\u00fchrten Diskussion nach einem \n\nKompromissvorschlag, bei dem wir auch insbesondere \n\nIhre Argumente \u2013 Herr Scheel, Sie erinnern sich an die \n\nSituation \u2013 aufgenommen haben, versucht haben, wie wir \n\nbestimmen, wann wir k\u00fcnftig Schulden aufnehmen \n\nk\u00f6nnen, habe ich gedacht, wir sind jetzt auch in einem \n\ngeeinten Land. Wir haben uns \u00fcber Parteigrenzen mit \n\nganz unterschiedlichen programmatischen Aussagen \n\ngeeinigt, und ich habe zur\u00fcckgedacht: 24 Jahre zuvor war \n\nmein Verhandlungspartner Leiter der SED-Bezirksleitung \n\nin Karl-Marx-Stadt, und ich war Azubi bei einer Landes-\n\nbank. Und wir haben uns in die Augen geschaut und \n\nwaren uns einig, wie wir die Finanzen des Freistaates \n\nSachsen f\u00fcr die Zukunft regeln wollen, um einen Zugriff \n\nauf zuk\u00fcnftige Steuereinnahmen zu vermeiden. \n\nIch bin sehr stolz darauf, dass wir diese Einigung hinbe-\n\nkommen haben, und w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn die \n\nPartei DIE LINKE und die Fraktion DIE LINKE \u2013 da \n\nmuss man ja unterscheiden \u2013 diesen Weg weiter mitgin-\n\ngen. \n\nHerr Kollege Gebhardt, Sie haben sich gew\u00fcnscht, dass \n\nwir Ihre internen Streitigkeiten jetzt nicht zum Thema von \n\nPlenarsitzungen machen. Gleichzeitig sind Sie auf unsere \n\nDiskussion zum Mindestlohn eingegangen. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen den Unterschied klarmachen: Wir als s\u00e4chsische \n\nFDP k\u00e4mpfen auf einem Bundesparteitag f\u00fcr unsere \n\nMeinungen. Wir diskutieren, argumentieren und ringen \n\num eine Mehrheit. Sie bekommen eine Anweisung aus \n\nBerlin und folgen ihr. Die FDP in Sachsen wird sich \n\nniemals einer Anweisung aus Berlin beugen! \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist der Unterschied!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche uns eine gute \n\nBeratung \u00fcber die Verfassungs\u00e4nderung und hoffe, dass \n\nwir in diesem Parlament einen m\u00f6glichst breiten Konsens \n\nfinden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBiesok. \u2013 Herr Panter? \n\nDirk Panter, SPD: Ich w\u00fcrde gern von dem Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Sie haben jetzt \n\nGelegenheit dazu. \n\nDirk Panter, SPD: Ich m\u00f6chte mich nur auf einen Punkt \n\nbeziehen. Hier ist immer wieder davon gesprochen \n\nworden, es solle keinen Systemwechsel geben usw. Es ist \n\nganz klar, dass es keinen Systemwechsel durch eine \n\n\u00c4nderung von Artikel 87 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nbzw. beim kommunalen Finanzausgleich geben soll. Das \n\nhaben wir immer wieder verdeutlicht. \n\nTrotz allem wollen wir durch diese Verfassungs\u00e4nderung \n\neine neue Qualit\u00e4t der Finanzbeziehungen mit den Kom-\n\nmunen entstehen lassen. Wir haben intern davon gespro-\n\nchen, dass ein Schutzschirm f\u00fcr die Kommunen gespannt \n\nwerden soll. Das Prinzip, \u00fcber das wir uns immer unter-\n\nhalten haben, lautet: Wer bestellt, bezahlt. \n\nSo muss es auch in Zukunft sein; denn das sch\u00fctzt die \n\nKommunen. Wenn der Freistaat selbst handelt und die \n\nKommunen belastet, dann sollen diese daf\u00fcr einen Aus-\n\ngleich bekommen. Das wollte ich gern klargestellt haben, \n\ndamit es auch festgehalten ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7763 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok? \u2013 Sie \n\nm\u00f6chten nicht erwidern. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt noch eine Wortmel-\n\ndung der Fraktion DIE LINKE vor. Herr Abg. Bartl, bitte; \n\nSie haben das Wort. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bitte  \n\nHochdeutsch! \u2013 Heiterkeit) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! \u2013 Bei \n\naller Wertsch\u00e4tzung, Kollege Brangs: Das Erzgebirgische \n\nwerde ich jetzt auch nicht los. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nIrgendwann hat ein Mitglied der Arbeitsgruppe ausge-\n\nrechnet, dass es 200 Stunden oder etwas mehr waren, die \n\nwir \u00fcber die beabsichtigte \u00c4nderung der Verfassung \n\nverhandelt haben. Deren Bedeutung ist heute hinreichend \n\ngew\u00fcrdigt worden; ich will das nicht noch einmal aufgrei-\n\nfen. \n\nIch sage deutlich: Ich bereue nicht, dass ich der Verhand-\n\nlungsgruppe angeh\u00f6ren durfte. Der Diskurs mit den \n\nExpertinnen und Experten, unter anderem aus dem Aus-\n\nland, hat ungemein gebildet. Ich denke nur daran, dass wir \n\nim Rahmen des Workshops am 4. Juni 2012 immerhin \n\nden Vizedirektor der Eidgen\u00f6ssischen Finanzverwaltung \n\nder Schweiz zur Konsultation zur Verf\u00fcgung hatten. \n\nIch will zudem unterstreichen: Es gab sicherlich auch \n\nStreitpotenzial und unterschiedliche Vorstellungen, mit \n\ndenen wir in die Gespr\u00e4che gegangen sind. Ein umfassen-\n\nder Komplex war Gegenstand der Er\u00f6rterung \u00fcber die \n\nVerfassungs\u00e4nderung. Es gab aus der Sicht der Fraktionen \n\njeweils einen Katalog von Vorstellungen und W\u00fcnschen, \n\nwas alles ber\u00fccksichtigt werden soll. \n\nAber unabh\u00e4ngig davon war es eine ausgesprochen \n\nsachliche, kollegiale, kulturvolle und niveauvolle Debatte. \n\nDaraus ist zu lernen: Es ist also m\u00f6glich, sich auch heute, \n\nim Jahr 2013, und in Zukunft in einem Parlament \u00fcber \n\nParteigrenzen hinweg vern\u00fcnftig demokratisch zu streiten. \n\nDas ist f\u00fcr mich ein Wert. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der FDP und  \n\ndes Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nDass sich Kollege Michel und sp\u00e4ter die Kollegen Schie-\n\nmann und Panter in Einzelheiten der Regelungen ergan-\n\ngen haben, hat nichts damit zu tun, dass wir als diejeni-\n\ngen, die in der Arbeitsgruppe mitgewirkt haben bzw. \n\ndieses spezielle Fachgebiet haben, unbedingt noch einmal \n\nreden wollten. Es geht um nicht mehr und nicht weniger \n\nals darum, dass wir heute beginnen, an der sogenannten \n\nlegislatorischen Auslegung zu zimmern. Auch wenn \n\ndieser Text, wie es vorgesehen ist, in der Verfassung steht, \n\nwird es nichtsdestotrotz \u2013 das sage ich voraus; ich werde \n\nrecht bekommen \u2013 Streitigkeiten geben, und zwar auch \n\nsolche, die vor dem Verfassungsgericht ausgetragen \n\nwerden. Dann werden sich die Verfassungsrichterinnen \n\nund Verfassungsrichter \u2013 des Bundesverfassungsgerichts \n\noder des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes \u2013 neben \n\nder Gesetzesbegr\u00fcndung auch die Dokumente der Debat-\n\nten kommen lassen. Wenn sie diese lesen, erkennen sie, \n\nwor\u00fcber wir uns einig waren und was im Streit stand. Erst \n\ndann k\u00f6nnen sie die Norm auslegen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nGenau um diese Frage geht es von heute an, und genau \n\ndarum m\u00fcssen wir im Weiteren in den Aussch\u00fcssen und in \n\nder 2. Lesung ergebnisoffen streiten k\u00f6nnen. Mindestens \n\ndas muss Konsens sein, wenn wir schon \u2013 die Botschaft \n\nhabe ich sehr wohl verstanden \u2013 nicht in den Regelungs-\n\ntext selbst noch einmal eingreifen wollen. \n\nInsofern haben wir momentan ein Problem. Wir meinen, \n\ndass der Regelungstext, den Rico Gebhardt am 1. Februar \n\nim \u201eChiaveri\u201c in w\u00fcrdevoller Umgebung und unter \n\nbeachtenswerter medialer Begleitung mitunterzeichnet \n\nhat, in der F\u00e4rbung der Begr\u00fcndung eine gewisse Ver\u00e4n-\n\nderung erfahren hat. Wenn man sich das Vorblatt des \n\nEntwurfs oder die Begr\u00fcndung zum neuen Artikel 94 \n\nAbs. 2 hernimmt, stellt man fest, dass das Kriterium des \n\n\u201esozialen Ausgleichs\u201c nur insoweit in die Finanzstruktur-\n\ngrunds\u00e4tze aufgenommen wird, als dieser Aspekt \u201eer-\n\nw\u00e4hnt\u201c wird. Im Vorblatt hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eEs wird unter \n\nAnlehnung an Artikel 1 S\u00e4chsVerf erw\u00e4hnt, dass bei \n\nAufstellung und Ausf\u00fchrung des Haushaltsplanes auch \n\ndem Aspekt des sozialen Ausgleichs Rechnung zu tragen \n\nist (\u00c4nderung Artikel 94 Abs. 2 S\u00e4chsVerf neu).\u201c \n\nDieses \u201eerw\u00e4hnt\u201c macht uns etwas misstrauisch. Um es \n\nlandl\u00e4ufig zu sagen: Das ist uns zu untersetzt. Wir wollen \n\nklipp und klar \u2013 mindestens das muss in den Protokollen \n\nder Fachaussch\u00fcsse und des federf\u00fchrenden Ausschusses \n\nerscheinen \u2013, dass in Zukunft neben Wirtschaftlichkeit, \n\nSparsamkeit und dem gesamtwirtschaftlichen Gleichge-\n\nwicht der soziale Ausgleich gleichberechtigtes Kriterium \n\nist, wenn wir in der Haushaltsdebatte \u00fcber die Verteilung \n\nder Finanzmasse entscheiden. Ich betone: Der soziale \n\nAusgleich muss ein gleichberechtigtes Kriterium sein. Die \n\nblo\u00dfe \u201eErw\u00e4hnung\u201c unter Anlehnung an Artikel 1 reicht \n\nnicht aus. Hinzu kommt, dass in Artikel 7 der Verfassung \n\ndie soziale Sicherung als Staatsziel normiert ist. \n\nNun k\u00f6nnen Sie uns gern entgegenhalten \u2013 das ist schon \n\nverschiedentlich angeklungen \u2013, dass das nicht ausf\u00fchrli-\n\ncher im Gesetzentwurf stehe, sei unser selbstverschulde-\n\ntes Leid, weil die Fraktion DIE LINKE aus den bekannten \n\nZusammenh\u00e4ngen heraus an der Abfassung des Gesetz-\n\nentwurfs nicht beteiligt war. Das h\u00e4ngt \u00fcbrigens nicht \n\ndamit zusammen, dass wir irgendeiner Orientierung aus \n\nBerlin zu folgen hatten. Es geht vielmehr darum, Kollege \n\nBiesok, dass der Streit \u00fcber die Frage, inwieweit ein \n\nNeuverschuldungsverbot in die Verfassung hineinformu-\n\nliert werden kann, ohne dass dies zu gravierenden Aus-\n\nwirkungen, zum Beispiel auf die Finanzierung sozialer \n\nAufgaben, f\u00fchrt, ein Streit ist, den DIE LINKE \u2013 und \n\nzwar bundesweit \u2013 anders f\u00fchrt als die FDP. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7764 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas halte ich \u00fcbrigens f\u00fcr eine Normalit\u00e4t. \n\nIch will es noch einmal sagen: Es geht uns nicht um mehr \n\nText oder um die Vorstellung, wir k\u00f6nnten den Disput \n\nnoch einmal aufbrechen und alle Regelungen, die wir \n\ngern aufgenommen h\u00e4tten, tats\u00e4chlich unterbringen. In die \n\nGesetzesbegr\u00fcndung k\u00f6nnen wir ohnehin nicht hinein. \n\nWir wollen, dass in der weiteren Debatte \u00fcber diesen \n\nGesetzentwurf klargestellt wird, was die Regelung tat-\n\ns\u00e4chlich meint. Was meint zum Beispiel die neue Rege-\n\nlung in Artikel 85? \n\nDamit bin ich bei einem Punkt, der uns nicht nur diskus-\n\nsionsw\u00fcrdig erscheint; es ist auch n\u00f6tig, dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren. Ich meine den Verweis auf die Urteile des \n\nVerfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen vom \n\n23. November 2000 und vom 14. August 2012, Letzteres \n\nzum S\u00e4chsischen Kulturraumgesetz. Genau dieses Urteil \n\nlag vor, als wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigten, was der Arti-\n\nkel 85 in der Neufassung nicht meinen soll. Das war \n\nErgebnis der Beratungen in der Arbeitsgruppe, Herr \n\nMichel. In dieser Entscheidung hei\u00dft es, dass bei einer \n\nentsprechend \u00fcberwiesenen Aufgabe nur die Prognosefi-\n\nnanzierung zu erbringen ist. Ich zitiere w\u00f6rtlich aus dem \n\nUrteil: \u201eBei der solcherma\u00dfen erfolgenden Aufgaben\u00fcber-\n\ntragung hat der Gesetzgeber eine Prognose der hierdurch \n\nden betroffenen Selbstverwaltungstr\u00e4gern entstehenden \n\nKosten vorzunehmen \u2026 und diese Kosten zur Deckung \n\nbzw. zum Ausgleich zu bringen \u2026\u201c \n\nWir waren aber der Auffassung \u2013 das war Gegenstand des \n\nKompromisses \u2013, dass es nicht nur um die Prognosefinan-\n\nzierung geht, sondern dass alle Kosten, die aus \u00fcberwie-\n\nsenen Aufgaben den Kommunen entstehen, auch nachhal-\n\ntig zu finanzieren sind. Nat\u00fcrlich geht es nicht um eine \n\nLuxusausstattung der Kommunen, aber doch um alle \n\nKosten, die entstehen \u2013 siehe den Streit um die Lernmit-\n\ntelfreiheit. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das ist etwas anderes! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir hervorragend streiten. Dass exakt \n\ndieses Urteil aufgenommen wird in die Gesetzesbegr\u00fcn-\n\ndung, ist ein Punkt, der f\u00fcr uns Kl\u00e4rungsbedarf hat und \n\nden wir in den Aussch\u00fcssen als Kl\u00e4rungsbedarf aufrufen. \n\nInsofern, meinen wir \u2013 das ist aus der Debatte hervorge-\n\ngangen und w\u00e4re ein Bruch in der Kultur, ein Bruch in der \n\nAnlage, in dem Niveau dieser Debatte \u00fcber die erste \n\n\u00c4nderung seit 1992 in der Verfassung \u2013, muss es in der \n\nExpert(innen)-Anh\u00f6rung und in den Behandlungen in den \n\nmitbehandelnden Aussch\u00fcssen und im Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss darum gehen, diese Fragen \n\nnoch auszustreiten, was gemeint ist; und je nachdem, wie \n\ndas verl\u00e4uft und wie sich das letzten Endes ergibt, steht \n\ndann logischerweise auch f\u00fcr jeden Abgeordneten dieses \n\nHohen Hauses die Frage, wie er sich zu dem dann zu-\n\nr\u00fcckkommenden Entwurf in der 2. Lesung in diesem \n\nHohen Haus verh\u00e4lt. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, nicht nur in der \n\nArbeitsgruppe, sondern auch heute hier in einer durchaus \n\nniveauvollen Art und Weise zu debattieren, wann und wie \n\nwir zum ersten Mal seit 1992 in die Verfassung hineinge-\n\nhen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. \u2013 Meine Damen und Herren, mir liegen aus den \n\nReihen der Fraktionen keine weiteren Wortmeldungen \n\nvor. So viel Redezeit ist auch nicht \u00fcbrig. Ich frage \n\ndennoch, w\u00fcnscht noch jemand das Wort? \u2013 Ich sehe \n\nkeine Meldung. Jetzt frage ich die Staatsregierung, wird \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, bitte, Herr Ministerpr\u00e4sident \n\nStanislaw Tillich, Sie haben das Wort. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank, Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Liebe Kollegen! Ich als Ministerpr\u00e4sident und die \n\ngesamte Staatsregierung begr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen \n\nausdr\u00fccklich die Gesetzesinitiative der vier einbringenden \n\nFraktionen zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\nWenn ich die Debatte Revue passieren lasse, dann darf ich \n\nsie mit folgenden Gedanken zusammenfassen: Sachsen \n\nwird ja gemeinhin als ein Land der Tradition und der \n\nInnovation beschrieben, und diese Debatte heute hat \n\ndeutlich gemacht, dass Tradition und Innovation auch im \n\nS\u00e4chsischen Landtag ein und dieselbe Medaille sind. \n\nTradition ist in Sachsen seit 23 Jahren die solide Finanz-\n\npolitik; und Innovation ist f\u00fcr mich, dass wir heute eine \n\nerste \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung nach einer \n\nsehr, sehr langen Zeit vornehmen und dass ich als Minis-\n\nterpr\u00e4sident bereits zu Beginn des parlamentarischen \n\nVerfahrens feststellen kann, dass sie schon bei Einbrin-\n\ngung die erforderliche Mehrheit an Unterst\u00fctzung erf\u00e4hrt. \n\nJa, viel mehr noch, meine Damen und Herren: Diese \n\nangesto\u00dfene Verfassungs\u00e4nderung kommt aus der Mitte \n\ndes Parlaments \u2013 gleichzeitig unterst\u00fctzt durch vier \n\nFraktionen, die die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hler im Freistaat Sachsen repr\u00e4sentieren. Das war \n\nin der Vergangenheit recht selten, aber ich will es aus-\n\ndr\u00fccklich noch einmal unterstreichen: Genau diesem \n\nAnliegen, das wir heute hier gemeinsam debattieren, tut \n\nes gut. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, vereinzelt \n\nbei den GR\u00dcNEN und der SPD sowie \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDer vorliegenden Drucksache 5/11838 ist \u2013 das hat die \n\nStaatsregierung zur Kenntnis genommen, Herr Bartl \u2013 ein \n\nlanger, anstrengender und manchmal auch m\u00fchsamer \n\nVerhandlungsprozess vorausgegangen. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung war bereit, wenn es gew\u00fcnscht war, auch \n\nin diese Verhandlungen einbezogen oder als beratende \n\nStimme geh\u00f6rt zu werden. Ausdr\u00fccklich gilt mein Dank \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7765 \n\nund der der S\u00e4chsischen Staatsregierung denjenigen, die \n\nin den Fraktionen \u2013 zuerst nat\u00fcrlich die Fraktionsvorsit-\n\nzenden und eingeschlossen auch die Fachpolitiker \u2013 diese \n\nlangen Verhandlungen gef\u00fchrt und das heutige Ergebnis \n\nerzielt haben. Herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, vereinzelt \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN sowie \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIch bin auch gl\u00fccklich dar\u00fcber, dass diejenigen recht \n\nbehalten haben, die von Anfang an auf den Erfolg dieses \n\nProzesses gesetzt haben \u2013 auch wenn es vielleicht den \n\neinen oder anderen gegeben hat, der zwischendurch leise \n\nZweifel gehegt haben soll. \n\nIch bin mir sicher, dass nach der heutigen Debatte ange-\n\nsichts des Willens, der in der Debatte zum Ausdruck \n\ngekommen ist, der S\u00e4chsische Landtag nunmehr diese \n\nGesetzesinitiative z\u00fcgig beraten und am Ende mit breiter \n\nZustimmung auch dieses Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4ch-\n\nsischen Verfassung beschlie\u00dfen wird. \n\nIch will ausdr\u00fccklich noch einmal unterstreichen: Das \n\nGanze hat eine viel weitreichendere Dimension. Mit der \n\nVerabschiedung der Landesverfassung 1992 \u2013 darauf hat \n\nKollege Biesok gerade hingewiesen \u2013 haben die M\u00fctter \n\nund V\u00e4ter der Verfassung der damals wirklich noch frisch \n\nerrungenen Freiheit einen verbindlichen Rahmen gege-\n\nben. Die heutige nun anstehende \u00c4nderung wird in einem \n\n\u00fcbertragenen Sinne diese Freiheit langfristig sichern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP, der Abg. Antje \n\nHermenau, GR\u00dcNE und der Staatsregierung) \n\nWir alle in diesem Hause wissen angesichts der sich \n\nimmer noch abspielenden Finanz- und Schuldenkrise, \n\ndass diese Freiheit ohne eine solide Finanzpolitik irgend-\n\nwann zu einer leeren Formel werden kann, wenn die \n\npolitischen Gestaltungsspielr\u00e4ume fehlen. Das vorliegen-\n\nde Verfassungs\u00e4nderungsgesetz wird \u2013 das ist die Grund-\n\nlage \u2013 diese Gestaltungsspielr\u00e4ume erhalten helfen, und \n\nwir verpflichten uns, nicht mehr auszugeben, als wir \n\neinnehmen. \n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, dass dieser Leit-\n\nsatz, nicht mehr auszugeben, als man einnimmt, gerade \n\nauch angesichts der gegenw\u00e4rtig h\u00f6chsten Steuereinnah-\n\nmen, die es in der Bundesrepublik Deutschland je gege-\n\nben hat, bei Weitem nicht selbstverst\u00e4ndlich ist. Trotz \n\ndieser Situation gibt es heute Bundesl\u00e4nder, die nach wie \n\nvor mehr ausgeben, als sie einnehmen, und zwar schul-\n\ndenfinanziert. Deswegen ist mir dieser Grundsatz sehr \n\nwichtig. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch kann mich noch an meine erste Regierungserkl\u00e4rung \n\n2008 in diesem Hause erinnern, in der ich von Generatio-\n\nnengerechtigkeit gesprochen habe. Mit dieser \u00c4nderung \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung werden wir zuk\u00fcnftigen \n\nGenerationen in Sachsen finanzielle Spielr\u00e4ume belassen \n\nund wir werden sie nicht dazu zwingen \u2013 wie es in ande-\n\nren L\u00e4ndern der Fall ist \u2013, das ihnen zur Verf\u00fcgung \n\nstehende Geld f\u00fcr Zins und Zinseszins auszugeben, \n\nsondern wir erm\u00f6glichen es ihnen, es auf der Grundlage \n\neigener politischer Entscheidungen und Schwerpunkte \n\nzum Wohle des Freistaates Sachsen, zum Wohle der \n\nMenschen in diesem Lande einzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren, angesichts der demografischen \n\nEntwicklung \u2013 nicht nur, aber insbesondere auch in \n\nSachsen \u2013 wissen wir alle genau, dass es f\u00fcr zuk\u00fcnftige \n\nGenerationen noch schwerer wird. Bildlich gesprochen, \n\nwerden die Schultern schmaler. Deswegen ist diese \n\nEntwicklung ein gro\u00dfes St\u00fcck Generationengerechtigkeit, \n\nwenn wir nicht mehr Lasten auf diese schmaleren Schul-\n\ntern packen. Wir er\u00f6ffnen mit der heute eingebrachten \n\nGesetzes\u00e4nderung den Weg, dass dies zuk\u00fcnftig nicht der \n\nFall sein wird, sondern dass in Sachsen, wenn die Sachsen \n\ninsgesamt weniger werden, die Last durch vorhergehende \n\nGenerationen und Entscheidungen nicht gr\u00f6\u00dfer wird, \n\nsondern dass die Handlungsspielr\u00e4ume beibehalten \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir mit dieser Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung, die wir heute begonnen haben, letztend-\n\nlich die Schuldenbremse verankert haben werden, dann \n\nwird dies nicht nur ein St\u00fcck Generationengerechtigkeit \n\nsein, sondern es ist auch eine Art Zukunftsvertrag. Zum \n\neinen beschreibt dieser Artikel 95, in dem die Veranke-\n\nrung der Schuldenbremse vorgesehen ist, ein Markenzei-\n\nchen s\u00e4chsischer Politik seit 23 Jahren. \n\nDieses Markenzeichen der s\u00e4chsischen Politik erf\u00e4hrt \n\nVerfassungsrang. Ich glaube, das ist im Kontext der \n\ndeutschen Bundesl\u00e4nder in der Tat ein hervorragendes \n\nErgebnis. Es ist in der Sache folgerichtig und konsequent, \n\ndenn wir geben eben nicht mehr aus, als wir einnehmen. \n\nAber, meine Damen und Herren, damit ist auch klar \u2013 und \n\ndarauf hat der eine oder andere hingewiesen \u2013, dass das \n\nkeine einfache Aufgabe ist. Frau Hermenau hat es heute \n\nmit einem Spielfeld im Fu\u00dfball verglichen, das abge-\n\nzeichnet ist. Ich w\u00fcrde es als eine Stopplinie beschreiben. \n\nJeder wei\u00df: An dieser Stelle ist dann Halt. Da gilt dann \n\nletztendlich tats\u00e4chlich das Prinzip: Was ausgegeben \n\nwerden soll, muss vorher durch Einnahmen gedeckt \n\nworden sein. Eine Ausnahmesituation kann nur in ganz \n\nbegr\u00fcndeten F\u00e4llen \u2013 und dazu hat sich der S\u00e4chsische \n\nLandtag, haben sich die vier Fraktionen ja vereinbart \u2013 \n\n\u00fcberschritten werden. \n\nSachsen setzt \u2013 das ist richtig \u2013 die Vorgaben des Grund-\n\ngesetzes bereits jetzt um, damit f\u00fcnf Jahre fr\u00fcher als \n\neigentlich gefordert. Damit wird der Freistaat Sachsen am \n\n01.01. des Jahres 2014, wenn der Landtag dies am 10. Juli \n\ndieses Jahres beschlossen haben wird, das erste Bundes-\n\nland in Deutschland sein, das eine unmittelbar wirkende \n\nSchuldenbremse hat. Das ist, glaube ich, ein wirklicher \n\nMarkenkern der s\u00e4chsischen Politik. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN sowie \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7766 \n\nEs ist richtig \u2013 auch Herr Dulig hat das gesagt \u2013: Seit \n\n2006 haben wir mittlerweile den achten Landeshaushalt in \n\nFolge, den wir ohne neue Schulden aufgestellt haben. \n\nDaran kann man erkennen, dass die s\u00e4chsische Schulden-\n\nbremse eigentlich schon Realit\u00e4t ist. Jens Michel hat \n\ndarauf hingewiesen, dass wir es bisher einfachgesetzlich \n\ngeregelt hatten. Aber jetzt heben wir dieses hohe Gut \n\nletztendlich in den Verfassungsrang. Was Verfassungsrang \n\nbekommen soll, ist also schon Praxis und wird umgesetzt, \n\nsowohl vom Haushaltsgesetzgeber als auch von der \n\nStaatsregierung. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Beziehun-\n\ngen zwischen dem Freistaat und den Kommunen. \n\nSeit 1996 basiert das Miteinander zwischen Freistaat und \n\nKommunen auf dem sogenannten Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\n\ngrundsatz. Ich will es vor allem f\u00fcr diejenigen, die es \n\nvielleicht nicht genau wussten, noch einmal betonen, dass \n\ndas seit 1996 der Fall ist. Das geschieht in einer Art und \n\nWeise, wie wir es nicht allzu oft in der Bundesrepublik \n\nDeutschland vorfinden. Dieser Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\n\nsatz gilt in guten wie in schlechten Zeiten. Freistaat und \n\nKommunen beteiligen sich an den Lasten wie auch an den \n\nFreuden, die uns die Steuereinnahmen in der Bundesre-\n\npublik Deutschland und damit auch im Freistaat Sachsen \n\nbescheren. Dieser Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz stellt damit \n\neinen fairen Interessenausgleich zwischen der kommuna-\n\nlen und der freistaatlichen Ebene her. Er garantiert nicht \n\nnur eine politische, sondern auch eine finanzielle Konti-\n\nnuit\u00e4t und Stabilit\u00e4t sowohl f\u00fcr den Freistaat als auch f\u00fcr \n\ndie kommunale Ebene. Dass dieser bew\u00e4hrte Weg nun-\n\nmehr in der Verfassung fortgeschrieben wird, ist meiner \n\nAuffassung nach daher auch logisch. \n\nIm weiteren parlamentarischen Verfahren wird es nun \n\ndarum gehen, diese Beratungen mit Elan zu Ende zu \n\nf\u00fchren. Ich habe die Auffassung, dass, nachdem sich in \n\nsehr langen Verhandlungen vier Fraktionen \u00fcber den \n\nGesetzestext sowie \u00fcber den Begr\u00fcndungstext verst\u00e4ndigt \n\nhaben \u2013 Herr Bartl hat deutlich gemacht, worauf es den \n\nLINKEN ankommt \u2013, diese Texte weitestgehend in Stein \n\ngemei\u00dfelt sind. Aber es ist auch richtig, dass sich das \n\nParlament die Zeit nimmt, die Beratungen weiterzuf\u00fchren, \n\nwie es die Regeln des Hohen Hauses vorsehen, um diese \n\nVerfassungs\u00e4nderung \u2013 ich betone nochmals, dass es die \n\nerste ist \u2013 dann mit einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit zu be-\n\nschlie\u00dfen. \n\nIch habe von einer Stopplinie gesprochen, die nicht \n\n\u00fcbertreten werden darf. Ich will aber diese Stopplinie \n\ngleichzeitig als Startlinie beschreiben. Herr Panter hat \n\ndarauf hingewiesen, dass die SPD gro\u00dfen Wert darauf \n\nlegt, dass man im Artikel 95 Abs. 2 nicht vom Generatio-\n\nnenfonds, sondern vom Vorsorgefonds spricht. Aber es \n\nbleibt eine Tatsache, dass wir Vorsorge treffen, und zwar \n\nim ganz pragmatischen Sinn, indem wir eben f\u00fcr k\u00fcnftige \n\nHaushalte \u2013 das ist bisherige Politik und soll zuk\u00fcnftige \n\nPolitik bleiben \u2013 eine Steigerung des Anteils der Perso-\n\nnalkosten am Haushalt d\u00e4mpfen. \n\nWenn ich mir zum Beispiel die anderen Bundesl\u00e4nder \n\nanschaue, dann hat der Freistaat Sachsen heute eine \n\nimplizite Verschuldung von 10 bis 11 Milliarden Euro bei \n\nvier Millionen Einwohnern. Ich vergleiche das mit Nord-\n\nrhein-Westfalen mit 18 Millionen Einwohnern und einer \n\nimpliziten Verschuldung, die sich jenseits von 120 bis \n\n130 Milliarden Euro befindet. Daran kann man sehen, \n\nwelchen Wert an sich diese Vorsorge hat. Wir vermeiden \n\nso den Anstieg der impliziten Verschuldung und erhalten \n\nuns die Flexibilit\u00e4t im Haushalt auch f\u00fcr k\u00fcnftige Heraus-\n\nforderungen. Das ist Vorsorge auch in dem Sinne, dass \n\nwir, die heute lebende Generation, die Pensionsausgaben \n\nf\u00fcr unsere heutigen Beamten eben nicht unseren Enkel-\n\nkindern \u00fcberlassen, sondern dass wir selbst in der gegen-\n\nw\u00e4rtigen Situation daf\u00fcr Vorsorge betreiben. Damit \n\nsch\u00fctzen wir zuk\u00fcnftige Haushalte vor genau den Belas-\n\ntungen, die anderen L\u00e4ndern schon heute und zuk\u00fcnftig \n\nnoch mehr die Luft zum Atmen nehmen werden. \n\nMeine Damen und Herren! An diesem Beispiel wird auch \n\ndeutlich: Wir m\u00fcssen heute f\u00fcr morgen denken. Wir \n\nm\u00fcssen heute f\u00fcr morgen entscheiden. Wir m\u00fcssen heute \n\nf\u00fcr morgen handeln. Das tun die vier einreichenden \n\nFraktionen mit ihrer Gesetzesinitiative am heutigen Tag. \n\nDabei ist deutlich geworden: Eine solche wesentliche \n\nZukunftsfrage kann man viel leichter mit der heute \n\ndeutlich gewordenen \u00dcberparteilichkeit entscheiden. Das \n\nkann politisch keiner von uns allein. Ich bin mir deswegen \n\nsicher, dass diese von der Union, den Freien Demokraten, \n\nden Sozialdemokraten und den GR\u00dcNEN getragene \n\nVerfassungs\u00e4nderung auch kommt. \n\nSie, meine Damen und Herren von den LINKEN, Herr \n\nGebhardt, Herr Scheel und Herr Bartl, haben dazu ge-\n\nsprochen. Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie sich genau wie jeder \n\nandere Abgeordnete in diesem Hohen Hause dessen \n\nbewusst sind: Wir sind in diesem Freistaat Sachsen \n\ngew\u00e4hlt. Jeder einzelne Abgeordnete tr\u00e4gt Verantwortung \n\nf\u00fcr ganz Sachsen. Ich m\u00f6chte Sie einladen, dieser Ver-\n\nantwortung bei dieser f\u00fcr Sie sicherlich schwierigen \n\nEntscheidung nachzukommen. \n\nWenn wir diese erste \u00c4nderung der Landesverfassung \n\ndann unter Dach und Fach haben, meine Damen und \n\nHerren, \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann kommt die Eurokrise! \n\n\u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDann geht die NPD aus dem Landtag! \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Schnatter, schnatter!) \n\n\u2013 Dann sind die nicht mehr dabei. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDann haben wir nicht nur einen Zukunftsvertrag be-\n\nschlossen, sondern dann m\u00fcssen wir uns auch dar\u00fcber \n\nklar sein \u2013 und darauf haben auch, glaube ich, zwei \n\nRedner hingewiesen \u2013, dass ab 2019 in Deutschland eine \n\nNeuausrichtung der Finanzbeziehungen zwischen Bund \n\nund L\u00e4ndern einerseits und den L\u00e4ndern untereinander \n\nandererseits vor uns steht. \n\nWir haben uns mit der jetzigen Gesetzesinitiative und der \n\nhoffentlich beschlossenen Verfassungs\u00e4nderung einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7767 \n\nVorlauf geschaffen, der uns in die Lage versetzen wird, \n\neine vierfache Herausforderung besser zu meistern. Zum \n\neinen wird 2019 der L\u00e4nderfinanzausgleich in der jetzigen \n\nForm nicht mehr existieren. Der Solidarpakt II wird \n\nausgelaufen sein. Wir werden in neue Verhandlungen \u00fcber \n\nden L\u00e4nderfinanzausgleich eintreten. Wir werden 2020 \n\ndie Schuldenbremse des Grundgesetzes in allen L\u00e4ndern \n\ng\u00fcltig haben, was auch Auswirkungen auf die L\u00e4nderfi-\n\nnanzausgleichsbeziehungen und die Verhandlungen \n\ndar\u00fcber haben wird. Au\u00dferdem werden wir ab 2021 eine \n\nneue F\u00f6rderperiode der Europ\u00e4ischen Union haben. \n\nWas dann f\u00fcr Sachsen noch drin ist oder \u00fcbrigbleiben \n\nwird, das gilt es nicht abzuwarten, sondern darum gilt es \n\nsicherlich zu ringen. Aber ich m\u00f6chte auch deutlich \n\nsagen: Ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr 2021, dass Sachsen in einer \n\nSituation ist, in der es nicht mehr auf Hilfen der Europ\u00e4i-\n\nschen Union angewiesen ist. Es gibt in Europa Regionen, \n\ndie viel \u00e4rmer sind. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gut verteiltes  \n\nSteuergeld, Herr Ministerpr\u00e4sident!  \n\nImmer wieder die gleiche Leier!) \n\n\u2013 Dass die NPD immer wieder etwas zu gackern hat, ist \n\nf\u00fcrchterlich. Vor allem ist es sachfremd. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr mich sind Schulden die \n\nZwangsjacke f\u00fcr die Politik. Deshalb ist es wichtig, dass \n\nwir zuk\u00fcnftig unsere Einnahmen nicht f\u00fcr Zins- oder \n\nZinseszinszahlungen einsetzen m\u00fcssen und sie dadurch \n\ngeschm\u00e4lert werden. Aber klar ist auch, dass wir nach \n\n2020 mit weniger auskommen werden m\u00fcssen. Dieses \n\nWeniger wird jedoch im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern \n\nmehr sein \u2013 mehr sein insofern, als diese L\u00e4nder die \n\nEinnahmen f\u00fcr Zinseszinszahlungen werden einsetzen \n\nm\u00fcssen, die Sachsen nicht. Diese Rendite werden wir \n\nsp\u00fcren. \n\nAber wir sp\u00fcren sie heute schon. Ich war gerade mit einer \n\nWirtschaftsdelegation, begleitet durch Landtagsabgeord-\n\nnete, in den USA. Immer wieder ist mir auch von den \n\namerikanischen Gespr\u00e4chspartnern beschieden worden, \n\ndass sie nicht nur Kenntnis \u00fcber unsere s\u00e4chsische Fi-\n\nnanzpolitik haben, sondern sie haben sie auch als ein \n\ngewaltiges Pfund beurteilt, welches wir in den H\u00e4nden \n\nhalten. Sie haben beschrieben, dass Sachsen f\u00fcr Investiti-\n\nonen interessant ist, weil es aufgrund der soliden Finanz-\n\npolitik auch Handlungsspielr\u00e4ume hat. Anders als zum \n\nBeispiel in manchem s\u00fcdeurop\u00e4ischem Staat, der sich \n\ngegenw\u00e4rtig Investitionen w\u00fcnscht, finden Investitionen \n\nim Freistaat Sachsen eben deshalb statt, weil wir diese \n\nfinanziellen Spielr\u00e4ume in der Vergangenheit geschaffen \n\nhaben, sie in der Gegenwart behalten und auch zuk\u00fcnftig \n\nbehalten werden. \n\nMeine Damen und Herren, nochmals: Ich freue mich \n\ndar\u00fcber, dass mit dieser Gesetzesinitiative der vier ein-\n\nbringenden Fraktionen ein Markenzeichen s\u00e4chsischer \n\nPolitik nun Verfassungsrang erf\u00e4hrt, und bin stolz darauf, \n\ndass, wie in der Vergangenheit, nun auch zuk\u00fcnftig die \n\nSachsen selbst die Spielr\u00e4ume mit ihrer Findigkeit und \n\nihrem Flei\u00df nutzen und ausf\u00fcllen k\u00f6nnen und mit dieser \n\nVerfassungs\u00e4nderung die Voraussetzungen geschaffen \n\nwerden, dass Sachsen ein Land der M\u00f6glichkeiten ist und \n\nbleibt. In diesem Sinne w\u00fcnsche ich der weiteren parla-\n\nmentarischen Beratung bis zum 10. Juli 2013 das notwen-\n\ndige \u201eGl\u00fcck auf!\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Arne Schimmer, NPD,  \n\nmeldet sich zu einer Kurzintervention.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident. \u2013 Was ist Ihr Wunsch, bitte? \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern \n\nvom Instrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank. \u2013 Es geht darum, \n\ndass eben auch Ministerpr\u00e4sident Tillich in seinen Aus-\n\nf\u00fchrungen auf den berechtigten Zwischenruf meines \n\nKollegen J\u00fcrgen Gansel \u2013 die Warnung vor der Euro-\n\nKrise \u2013 wieder einmal nur mit sachfremder Polemik \n\ngekontert hat. Das finde ich v\u00f6llig unangebracht. Auch \n\nhier wird wieder einmal deutlich, dass das eigentlich \n\nOffensichtliche in dieser Debatte verdr\u00e4ngt wird. Das \n\neigentlich Offensichtliche \u2013 gehen Sie doch bitte einmal \n\nauf die Seite des Ifo-Instituts \u2013 ist der Umstand, dass der \n\ndeutsche Haftungspegel in der Euro-Krise nach wie vor \u2013 \n\nStand: 30.04.2013 \u2013 bei mehr als 600 Milliarden Euro \n\nliegt, \n\n(Frank Heidan, CDU: Setz dich wieder hin! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nund wir haben auf diese Schuldenlawine, die auf uns \n\nzurollt, nach wie vor keinen Einfluss. Das Problem an \n\ndieser Schuldenbremse, die jetzt beschlossen werden soll, \n\nist ja, dass sie nach unten wirkt. Das hei\u00dft, die auf natio-\n\nnaler Bundesebene beschlossene Schuldenebene nimmt \n\ndie L\u00e4nder in die Pflicht, und wir nehmen die Kommunen \n\nin die Pflicht. Aber andererseits gibt es f\u00fcr uns als Deut-\n\nsche keine M\u00f6glichkeit, die ungebremste Schuldenmache-\n\nrei in den s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten irgendwie einzugren-\n\nzen. \n\nEs gibt vielleicht einen Fiskalpakt auf europ\u00e4ischer \n\nEbene, der allerdings nur windelweiche Strafen f\u00fcr \n\nVertragsbrecher vorsieht, und ich sehe uns hier in einigen \n\nJahren schon wieder vor den Tr\u00fcmmern dieser Schulden-\n\nbremse stehen, wenn wir n\u00e4mlich f\u00fcr die L\u00e4nder des \n\n\u201eClub Mediterranee\u201c \u2013 f\u00fcr Frankreich, Italien, Griechen-\n\nland \u2013 aufkommen m\u00fcssen und dann Hunderte von \n\nMilliarden Euro zu schultern haben. Dass dieser Umstand, \n\nder auf uns zukommen k\u00f6nnte, derart von Herrn Tillich \n\nausgeblendet wurde, finde ich einfach nur schade. Aber \n\nich denke, der Bumerang wird zur\u00fcckkommen. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7768 \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nVolksverrat mit Ansage!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Schimmer. \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\nm\u00f6chten Sie darauf erwidern? \u2013 Nein. Meine Damen und \n\nHerren, die Aussprache ist beendet. \n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \n\n\u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen (Verfas-\n\nsungs\u00e4nderungsgesetz), Drucksache 5/11838, eingebracht \n\nvon den Fraktionen von CDU, SPD, FDP und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, an den Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie mitberatend an \n\nfolgende Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen: den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss, den Innenausschuss sowie den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz. Wer diesem \n\nVorschlag folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest. \n\nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen und dieser Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n75. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDie 76. Sitzung findet am kommenden Mittwoch, dem \n\n15. Mai 2013, um 10 Uhr statt. \u00dcber die Tagesordnung \n\nwird das Pr\u00e4sidium heute Nachmittag beraten. Die Einla-\n\ndung und die Tagesordnungen gehen Ihnen dann unmit-\n\ntelbar zu. \n\nIch erkl\u00e4re die Sitzung f\u00fcr geschlossen und w\u00fcnsche \n\nIhnen einen guten Tag. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 12:47 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7769 \n\nAnlage \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfragen zur Frage Nr. 3  \n\ndes Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE, aus der 74. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu den \n\nNachfragen zur Anfrage Nr. 3 im Rahmen der Fragestun-\n\nde nehme ich wie folgt Stellung: \n\nZu Nachfrage 1: Nach Auskunft der Wehrbereichsverwal-\n\ntung (WBV) Ost bzw. der Schadensregulierungsstelle des \n\nBundes, Regionalb\u00fcro Ost (SRB Ost), hielten sich Mili-\n\nt\u00e4reinheiten neben den von Ihnen bereits genannten \n\nOrtschaften auch in den Ortschaften Vierkirchen, Bern-\n\nstadt auf dem Eigen, R\u00e4ckelwitz, Gro\u00dfschweidnitz, \n\nSchirgiswalde-Kirschau und Attendorf auf. \n\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Bearbeitung der Antr\u00e4ge zur Regulie-\n\nrung von durch ausl\u00e4ndische Streitkr\u00e4fte verursachte \n\n\u00dcbungssch\u00e4den ist die SRB Ost. Ihr liegen derzeit sechs \n\nAntr\u00e4ge auf Schadensregulierung vor. Hierbei handelt es \n\nsich im Wesentlichen um zerfahrene Wiesen, Wege, \n\nBankette und Gr\u00e4ben sowie starke Stra\u00dfenverschmutzun-\n\ngen in den Ortsteilen bzw. Gemarkungen M\u00f6hrsdorf, \n\nVierkirchen,  Bernstadt auf dem Eigen, Schweinerden \n\n(Panschwitz-Kuckau) und Attendorf. \u00dcber die vorliegen-\n\nden Antr\u00e4ge wird nach Pr\u00fcfung durch den Land-/Forst- \n\nbzw. Baugutachter der Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienauf-\n\ngaben (BImA) entschieden. Abschlie\u00dfende Entscheidun-\n\ngen durch die SRB Ost sind bisher noch nicht ergangen. \n\nDar\u00fcber hinaus sind der WBV Ost bislang weitere f\u00fcnf \n\nSchadensf\u00e4lle bekannt. Hierbei handelt es sich um Ban-\n\nkett- und Stra\u00dfengr\u00e4bensch\u00e4den sowie Spurrinnen auf \n\nAckerland. Dem Landratsamt Bautzen liegen zwei Anfra-\n\ngen zur Entsch\u00e4digung f\u00fcr verursachte Sch\u00e4den (Spurrin-\n\nnen, Sch\u00e4den auf Waldwegen) in den Gemeinden Pansch-\n\nwitz-Kuckau und Haselbachtal vor. Zu den zuletzt ge-\n\nnannten sieben Schadensf\u00e4llen sind noch keine Entsch\u00e4-\n\ndigungsantr\u00e4ge bei der SRB Ost eingegangen. \n\nZu Nachfrage 2: Im Zusammenhang mit der oben genann-\n\nten Truppen\u00fcbung kam es zu keiner Gef\u00e4hrdung des \n\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten. Sch\u00e4den an seinem Privat-\n\ngrundst\u00fcck sind nicht eingetreten, da das Grundst\u00fcck \n\nnicht betroffen war. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfragen zur Frage Nr. 6  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, aus der 74. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Im Rahmen \n\nder Fragestunde in der 74. Landtagssitzung am \n\n18. April 2013 informierte ich dar\u00fcber, dass in s\u00e4chsi-\n\nschen Polizeirevieren in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen \n\nteilweise Ger\u00e4te zur Video\u00fcberwachung und in Einzelf\u00e4l-\n\nlen in Vernehmungsr\u00e4umen Ger\u00e4te zur Video- und Audio-\n\naufzeichnung installiert sind. Ihre Nachfrage, zu welchen \n\nZwecken und in welchen Bereichen diese Videoger\u00e4te \n\njeweils installiert sind, m\u00f6chte ich nunmehr schriftlich \n\nbeantworten: \n\nDie Video\u00fcberwachung in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4u-\n\nmen der Polizeireviere dient der Gew\u00e4hrleistung der \n\n\u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung sowie der Wahrneh-\n\nmung des Hausrechts. Die entsprechende Technik ist in \n\nAbh\u00e4ngigkeit von den jeweiligen \u00f6rtlichen Gegebenheiten \n\nvor allem in folgenden Bereichen installiert: Ein-/Aus-\n\ng\u00e4nge, Besucherr\u00e4ume, Personenschleusen, Zu-/Ausfahr-\n\nten, Parkpl\u00e4tze, H\u00f6fe. \n\nGer\u00e4te zur Video- und Audioaufzeichnung in Verneh-\n\nmungsr\u00e4umen der Polizeireviere werden in Strafverfahren \n\nf\u00fcr die Dokumentation von Vernehmungen verwendet. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 8. Mai 2013 \n\n 7770 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}