{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-07-07T12:27:45Z",
        "Last-Modified": "2011-07-07T12:53:33Z",
        "Last-Save-Date": "2011-07-07T12:53:33Z",
        "SourceModified": "D:20110707122558",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1175",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-07-07T12:27:45Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2011-07-07T12:53:33Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/38",
        "dcterms:created": "2011-07-07T12:27:45Z",
        "dcterms:modified": "2011-07-07T12:53:33Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2011-07-07T12:27:45Z",
        "meta:save-date": "2011-07-07T12:53:33Z",
        "modified": "2011-07-07T12:53:33Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2257",
            "3027",
            "3043",
            "2212",
            "2879",
            "4659",
            "4466",
            "5330",
            "5088",
            "5040",
            "4837",
            "5253",
            "4796",
            "5360",
            "4658",
            "5083",
            "5352",
            "4263",
            "4989",
            "4990",
            "4836",
            "4674",
            "4289",
            "4883",
            "5039",
            "4842",
            "5188",
            "4699",
            "4707",
            "5302",
            "4958",
            "4426",
            "4840",
            "5590",
            "5521",
            "5043",
            "4723",
            "5166",
            "3884",
            "4540",
            "5871",
            "5445",
            "5010",
            "5094",
            "5512",
            "5422",
            "5432",
            "5379",
            "5478",
            "5137",
            "5367",
            "5209",
            "5159",
            "4866",
            "5689",
            "5731",
            "5621",
            "5794",
            "5602",
            "5309",
            "4782",
            "4887",
            "5770",
            "5505",
            "5676",
            "5359",
            "5560",
            "5030",
            "5510",
            "5035",
            "5392",
            "5584",
            "5663",
            "4871",
            "5295",
            "5375",
            "5462",
            "5210",
            "4942",
            "5594",
            "5423",
            "5526",
            "4835",
            "5359",
            "5113",
            "4973",
            "5239",
            "5370",
            "5183",
            "5779",
            "5587",
            "5411",
            "5406",
            "4962",
            "5009",
            "4188",
            "5720",
            "5414",
            "5768",
            "4602",
            "5622",
            "5661",
            "5862",
            "5341",
            "5454",
            "5869",
            "5384",
            "2437",
            "1464",
            "3084"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-07-07T12:27:45Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110707122558",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-07-07T12:53:33Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/38",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_38_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/38",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:1a30f434-fb7c-4dfd-81f7-cf2951ff6e4d",
        "xmpTPg:NPages": "110"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/38\n\n\n  Plenarprotokoll 5/38\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n38. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 29. Juni 2011, Plenarsaal Schluss: 19:23 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3665 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 3665 \n\n1 Aktuelle Stunde 3665 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Gegen gr\u00fcne Denkverbote \u2013  \n\nForschungs- und Wissenschafts-\nfreiheit verteidigen  \n\n Antrag der Fraktionen  \nder CDU und der FDP 3665 \n\n Stephan Meyer, CDU 3665 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3666 \n Stephan Meyer, CDU 3666 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3666 \n Stephan Meyer, CDU 3666 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3666 \n Stephan Meyer, CDU 3666 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3667 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3668 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3668 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3668 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3668 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE \n\nLINKE 3669 \n Holger Mann, SPD 3670 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3671 \n Holger Mann, SPD 3671 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3671 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3672 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3672 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3672 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3672 \n Stephan Meyer, CDU 3672 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3672 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3673 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3673 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3674 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 3675 \n Thomas Jurk, SPD 3675 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 3676 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE \n\nLINKE 3676 \n Aline Fiedler, CDU 3677 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 3677 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Bei Anruf \u00dcberwachung \u2013 die  \n\nVerantwortung der Staatsregierung \nf\u00fcr das rechtswidrige Aussp\u00e4hen von \nHandydaten am 19. Februar 2011  \nin Dresden  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 3678 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \ndes Innern 3678 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3679 \n Andreas Storr, NPD 3681 \n Volker Bandmann, CDU 3681 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3682 \n Volker Bandmann, CDU 3682 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3682 \n Volker Bandmann, CDU 3682 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3683 \n Volker Bandmann, CDU 3683 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3683 \n Volker Bandmann, CDU 3683 \n Martin Dulig, SPD 3684 \n Carsten Biesok, FDP 3685 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3685 \n Carsten Biesok, FDP 3685 \n Hanka Kliese, SPD 3686 \n Carsten Biesok, FDP 3686 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3686 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\n Carsten Biesok, FDP 3686 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3687 \n Carsten Biesok, FDP 3687 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3687 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3688 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3688 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3689 \n Volker Bandmann, CDU 3689 \n Andreas Storr, NPD 3689 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3690 \n Marko Schiemann, CDU 3691 \n Sabine Friedel, SPD 3692 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3693 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3694 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3694 \n Carsten Biesok, FDP 3695 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3695 \n Marko Schiemann, CDU 3696 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3696 \n Marko Schiemann, CDU 3696 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 3697 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3699 \n Sabine Friedel, SPD 3699 \n\n2 2. Lesungen der Entw\u00fcrfe  \n\n \u2013 Gesetz zur Neuordnung des  \nGastst\u00e4ttenrechts in Sachsen  \n\n Drucksache 5/4013, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/6064, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit  \n\n \u2013 S\u00e4chsisches Gesetz zur  \nNeuordnung des Gastst\u00e4ttenrechts  \n\n Drucksache 5/5691, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU und der \nFDP  \n\n Drucksache 5/6065, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3700 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3700 \n Frank Heidan, CDU 3702 \n Torsten Herbst, FDP 3703 \n Petra K\u00f6pping, SPD 3704 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3706 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3706 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3706 \n Alexander Delle, NPD 3707 \n Enrico Stange, DIE LINKE 3708 \n Frank Heidan, CDU 3709 \n Enrico Stange, DIE LINKE 3710 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3710 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nzu Drucksache 5/4013 3711 \n\n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/6212 3711 \n\n Hanka Kliese, SPD 3711 \n Torsten Herbst, FDP 3711 \n Hanka Kliese, SPD 3711 \n Frank Heidan, CDU 3712 \n Horst Wehner, DIE LINKE 3712 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3712 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3712 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3712 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nDIE LINKE, Drucksache 5/6215 3713 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3713 \n Abstimmung und Ablehnung 3713 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 5/4013 3713 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag \nzu Drucksache 5/5691 3713 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/6213 3713 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3713 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 3713 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes  \n\n Drucksache 5/5296,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der FDP \n\n \n\n Drucksache 5/6063, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 3714 \n\n Volker Bandmann, CDU 3714 \n Carsten Biesok, FDP 3715 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3716 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3717 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3717 \n Sabine Friedel, SPD 3717 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3718 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 3719 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3720 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/6208 3720 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3720 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3720 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3720 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/6209 3720 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3720 \n Abstimmung und Ablehnung 3720 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/6210 3720 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3720 \n Volker Bandmann, CDU 3721 \n Abstimmung und Ablehnung 3721 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/6211 3721 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3721 \n Christian Hartmann, CDU 3721 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3721 \n Volker Bandmann, CDU 3721 \n Abstimmung und Ablehnung 3721 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 3721 \n\n4 Regierungserkl\u00e4rung zum  \neuropapolitischen Konzept der \nStaatsregierung und dessen Umset-\nzung in den Jahren 2011 bis 2014  \n\n Drucksache 5/5656, Antrag der \nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3722 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 3722 \n Marko Schiemann, CDU 3724 \n Thomas Jurk, SPD 3726 \n Torsten Herbst, FDP 3727 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3728 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3729 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 3730 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3730 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 3731 \n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 3731 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 3731 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 3732 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3733 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/6214 3733 \n\n Thomas Jurk, SPD 3733 \n Abstimmung und Ablehnung 3733 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/5656 3733 \n\n \n\n5 Spekulationen zuk\u00fcnftig  \neind\u00e4mmen \u2013 Einf\u00fchrung einer \nFinanztransaktionssteuer  \n\n Drucksache 5/2532, Antrag  \nder Fraktion der SPD 3734 \n\n Mario Pecher, SPD 3734 \n Arne Schimmer, NPD 3735 \n Jan L\u00f6ffler, CDU 3735 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3736 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3738 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3738 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3739 \n Arne Schimmer, NPD 3739 \n Mario Pecher, SPD 3740 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3741 \n Arne Schimmer, NPD 3742 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3742 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/6215 3742 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3742 \n Abstimmung und Ablehnung 3743 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2532 3743 \n\n6 Atomausstieg richtig machen \u2013 \nKonsequenzen f\u00fcr Sachsen ziehen!  \n\n Drucksache 5/6140,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3743 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3743 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3745 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3745 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3746 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3747 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3748 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3748 \n Thomas Jurk, SPD 3749 \n Anja Jonas, FDP 3751 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3752 \n Alexander Delle, NPD 3752 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3752 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3753 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3754 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3754 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nDIE LINKE, Drucksache 5/6217 3754 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3755 \n Stephan Meyer, CDU 3755 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3756 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3756 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/6140 3756 \n\n7 Die Heimat ruft: \u201eRunder Tisch \nR\u00fcckkehrf\u00f6rderung\u201c \u00fcberf\u00e4llig \u2013 \nQualifizierte und zu qualifizierende \nSachsen als Fachkr\u00e4fte f\u00fcr den \nheimischen Arbeitsmarkt  \nzur\u00fcckgewinnen!  \n\n Drucksache 5/6085, Antrag  \nder Fraktion der NPD 3756 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3756 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3757 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3758 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3758 \n Holger Apfel, NPD 3759 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3760 \n\n8 \u00dcbertragung der Anteile des Frei-\nstaates Sachsen von 22,37 % an der \nSachsen-Finanzgruppe (Zustim-\nmungserfordernis des S\u00e4chsischen \nLandtages gem\u00e4\u00df \u00a7 65 Abs. 5 der \nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung)  \n\n Drucksache 5/5555, Unterrichtung \ndurch das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/5756, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 3760 \n\n Jens Michel, CDU 3760 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3760 \n Mario Pecher, SPD 3761 \n Carsten Biesok, FDP 3762 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3764 \n Carsten Biesok, FDP 3764 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3764 \n Carsten Biesok, FDP 3765 \n Arne Schimmer, NPD 3765 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3767 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3768 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n9 Zweite Anmeldung des Freistaates \nSachsen zum Rahmenplan der \nGemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesse-\nrung der Agrarstruktur und des \nK\u00fcstenschutzes\u201c 2011 \u2013 2014  \n\n Drucksache 5/5783, Unterrichtung \ndurch das S\u00e4chsische  \nStaatsministerium f\u00fcr  \nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 5/6015, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 3768 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3768 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/6148 3768 \n\n Zustimmung 3768 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/6149 3769 \n\n Zustimmung 3769 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3769 \n\n Anlage 3770 \n\n Schriftliche Beantwortung der  \nNachfrage zur Frage Nr. 3  \ndes Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE, \naus der 37. Plenarsitzung  \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \ndes Innern 3770 \n\n Schriftliche Beantwortung der  \nNachfrage zur Frage Nr. 8   \nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \naus der 37. Plenarsitzung  \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \ndes Innern 3770 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 38. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nF\u00fcr die heutige Sitzung haben sich keine Kolleginnen \noder Kollegen entschuldigt. Ich denke, es war noch nie \nder Fall, dass wir alle gesund und munter hier waren. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 7 \nfestgelegt: CDU bis zu 96 Minuten, DIE LINKE bis zu \n67 Minuten, SPD bis zu 42 Minuten, FDP bis zu \n\n40 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu \n35 Minuten, Staatsregierung 67 Minuten. Die Redezeiten \nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung liegen nicht vor. Es \nerhebt sich auch kein Widerspruch gegen die Tagesord-\nnung. \u2013 Die Tagesordnung der 38. Sitzung ist damit \nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Gegen gr\u00fcne Denkverbote \u2013  \nForschungs- und Wissenschaftsfreiheit verteidigen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Bei Anruf \u00dcberwachung \u2013  \ndie Verantwortung der Staatsregierung f\u00fcr das rechtswidrige  \nAussp\u00e4hen von Handydaten am 19. Februar 2011 in Dresden \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, SPD \n12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD \n\n10 Minuten; Staatsregierung 20 Minuten, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nGegen gr\u00fcne Denkverbote \u2013 Forschungs-  \nund Wissenschaftsfreiheit verteidigen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \nCDU und der FDP das Wort. Die weitere Reihenfolge in \nder ersten Runde: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir er\u00f6ffnen die Runde der Redner mit Herrn Kollegen \nMeyer. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wer kennt es nicht, das alte \ndeutsche Volkslied \u00fcber die Gedankenfreiheit: \n\n\u201eDie Gedanken sind frei, wer kann sie erraten, sie fliegen \nvorbei, wie n\u00e4chtliche Schatten. Kein Mensch kann sie \n\nwissen, kein J\u00e4ger erschie\u00dfen mit Pulver und Blei. Die \nGedanken sind frei.\u201c \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIm 19. Jahrhundert wurde dieses Lied zur Einforderung \nder akademischen Freiheit nach den Karlsbader Beschl\u00fcs-\nsen gesungen. Auch in unserem Grundgesetz \u2013 Artikel 5 \nAbs. 3 \u2013 ist geschrieben: \u201eKunst und Wissenschaft, \nForschung und Lehre sind frei.\u201c \n\n(Zuruf von der NPD: Papier ist geduldig!) \n\nF\u00fcr uns gilt die Freiheit von Lehre und Forschung auf der \nBasis unserer freiheitlichen demokratischen Grundord-\n\n 3665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nnung. Solange das auf dem Boden des Grundgesetzes \ngeschieht, d\u00fcrfen wir daran nicht mit blindem Aktionis-\nmus r\u00fctteln. \n\nDass nun ausgerechnet B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN als \nPartei der B\u00fcrgerrechtsbewegung \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr gut!) \n\ndogmatisch die Wissenschaftsfreiheit infrage stellt, \nverwundert mich schon sehr. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! \u2013 Herr Meyer, Sie haben gerade das uns allen \nbekannte Lied \u201eDie Gedanken sind frei\u201c zitiert. Meine \nFrage in dem Zusammenhang: Stimmen Sie mit mir \n\u00fcberein, dass das, was das Sozialministerium macht, \nn\u00e4mlich sich von einzelnen Verb\u00e4nden deren Pressemittei-\nlungen vorher vorlegen zu lassen, genau Ihrem Anspruch, \ndass die Gedanken frei sind, entgegensteht? \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Zum Thema!) \n\nStephan Meyer, CDU: Ich spreche gerade zu einem \nanderen Thema. Den Sachverhalt, den Sie geschildert \nhaben, kann ich an dieser Stelle nicht kommentieren, weil \nes hier nicht herpasst. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nFalsche Debatte, Frau Klepsch!) \n\nForschung und Wissenschaft sollten niemals wieder durch \npolitische Entscheidungen eingeschr\u00e4nkt werden. Die \nnegativen Erinnerungen an die Vergangenheit sollten f\u00fcr \nuns alle eine Mahnung sein. \n\nWenn wir konkret \u00fcber die Energiewende sprechen, dann \nist bei diesem Thema das Risiko einer der wesentlichen \nAspekte. Aber gerade die Kernsicherheitsforschung hat \ninsoweit wesentliche Leistungen vollbracht. Deswegen ist \nes aus meiner Sicht v\u00f6llig schizophren, gerade die For-\nschung, die daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass wir weltweit hohe \nSicherheitsstandards im Bereich der Kernenergienutzung \nhaben, jetzt dogmatisch abzuschaffen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie nukleare Energieerzeugung ist im \u00dcbrigen kein \ndeutsches Privileg, sondern ein europ\u00e4isches und sogar \nein globales Vorhaben. Wir tun gut daran, international \nweiterhin aktiv mitzuarbeiten, damit wir uns auch an den \nDiskussionsprozessen beteiligen k\u00f6nnen. Von daher ist es \nsehr wichtig, die Nuklearforschung fortzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Kollegen Lichdi? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja, gestatte ich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nMeyer! Da Sie die deutsche Atomsicherheitsforschung \nangesprochen haben, m\u00f6chte ich Sie fragen: Ist Ihnen \nbekannt, dass kein deutsches Atomkraftwerk nach dem \nStand von Wissenschaft und Technik betrieben wird, und \ndass kein deutsches Atomkraftwerk nach dem Sicherheits-\nstandard betrieben wird, der seit 1994 im deutschen \nAtomgesetz steht? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nStephan Meyer, CDU: Es ist doch gerade wichtig, dass \ndie Sicherheitsstandards vorangetrieben werden und dass \nwir uns auch daf\u00fcr einsetzen, dass die Kraftwerke nach \ndiesen Sicherheitsstandards weiterlaufen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nMeyer! Ist Ihnen bekannt, dass Herr Prof. Antonio  \nHurtado von der TU Dresden, auf den Sie und die CDU \ninsgesamt sich hier beziehen, an einem \u201einh\u00e4rent sicheren \nKugelhaufenreaktor\u201c in Polen forscht und dass die ent-\nsprechende Technologie in Deutschland \u00fcberhaupt nicht \nvorhanden ist? Angesichts dessen stellt sich mir die Frage, \ndie zu beantworten ich Sie bitte, inwieweit die Forschung, \ndie Herr Hurtado betreibt, f\u00fcr die Sicherheit der deutschen \nAtomkraftwerke wichtig sein kann. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Prof. Hurtado betreibt \nsicherlich nicht Forschung f\u00fcr ein einzelnes Land, son-\ndern er ist, wie ich schon sagte, im Rahmen der Wissen-\nschaftsfreiheit f\u00fcr die weltweite Entwicklung von wissen-\nschaftlichen Standards verantwortlich. Ich halte das, was \nin Dresden\u2013Rossendorf, an der TU, aber auch in Zittau, \nwo ich herkomme, geleistet wird, f\u00fcr herausragend. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nVon daher, Herr Lichdi, ist Ihre Bemerkung v\u00f6llig unver-\nst\u00e4ndlich. \n\nGerade als Folge der sogenannten Energiewende ist es \nnotwendig, Forschungsarbeit zu betreiben. Die Kern-\nkraftwerke werden nicht deshalb von heute auf morgen \nsicherer, weil ich sie abschalte. Im Gegenteil, wir werden \nganz andere Fragen beantworten m\u00fcssen, zum Beispiel: \nWie halte ich die Betriebsmannschaft eines Kernkraft-\nwerkes auf dem Stand von Wissenschaft und Technik, \n\n 3666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nwenn das Kraftwerk sich zum \u00fcberwiegenden Teil im \nNicht-Leistungsbetrieb befindet? \n\n(Karl Nolle, SPD: Was hat  \ndas mit Gedankenfreiheit zu tun?) \n\nOder: Was passiert mit Kraftwerken, die sich in der \n\u201ekalten Reserve\u201c befinden? \n\nDas sind Fragen, die bisher gar nicht zu stellen waren, die \njetzt aber durch unsere Forschung beantwortet werden \nm\u00fcssen. \n\nAus diesem Grunde ist es aus meiner Sicht auch so,  \ndass es weiterhin ein \u00f6ffentliches Interesse an der Kernsi-\ncherheitsforschung gibt. Der Verweis von Herrn \nDr. Gerstenberg auf die M\u00f6glichkeit privater Drittmittel-\nforschung ist an dieser Stelle v\u00f6llig fehl am Platz, weil \nwir ein \u00f6ffentliches Interesse haben und deswegen diese \nForschung auch weiterhin mit \u00f6ffentlichem Geld unter-\nst\u00fctzt werden muss. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir werden in diesem Bereich auch in Zukunft Fachkr\u00e4fte \nbrauchen, die hier in Deutschland ausgebildet werden. \nDeswegen ist es v\u00f6llig kurzsichtig und auch ein Zeichen \nvon Unwissen, dass hier einer fordert, dass wir pl\u00f6tzlich \ndie Lehrst\u00fchle zur Kernforschung abschaffen sollten. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch stelle auch fest, dass wir nach Fukushima in Deutsch-\nland einen allgemeinen Aktionismus erleben, der sich auf \nein paar Worte reduzieren l\u00e4sst, n\u00e4mlich: Alles, wo Atom \ndrin ist, ist schlecht und muss weg! \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDas ist aus meiner Sicht v\u00f6llig zu kurz gedacht und auch \nein Beweis daf\u00fcr, dass wir doch eine Dagegen-Partei in \nDeutschland und auch hier in diesem Parlament in Form \nder GR\u00dcNEN haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Raum der Wissenschaft ben\u00f6tigt Freiheit in For-\nschung und Lehre, um seine kreativen Potenziale voll \nentfalten zu k\u00f6nnen. Wir als CDU-Fraktion werden uns \nauch weiter dagegen wenden, wenn einzelne Wissen-\nschaftsdisziplinen gegen andere ausgespielt werden, nur \num eine ideologische Stimmung zu befriedigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Kollegen Prof. Schneider und Aline Fiedler werden \ndann noch etwas intensiver auf die Vielschichtigkeit \neingehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kommen Sie bitte zum \nSchluss. \n\nStephan Meyer, CDU: Mir bleibt an dieser Stelle zu \nsagen: Die Gedanken sind frei. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nVielen Dank, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach Herr Kollege Meyer. F\u00fcr die miteinbringen-\nde Fraktion der FDP spricht Herr Kollege Prof. Schmal-\nfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Hier!) \n\n\u2013 ja, noch sind Sie hier! \u2013 \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Lachen bei den  \nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nhat eine neue Zielscheibe gefunden. Diesmal sind es die \nLehrst\u00fchle an der Technischen Universit\u00e4t Dresden und \nan der Fachhochschule G\u00f6rlitz/Zittau. Das zeigt wieder \u2013 \nund es ist bezeichnend f\u00fcr Sie, dass Sie ein ganz ernstes \nThema heute Vormittag schon wieder auf die leichte \nSchulter nehmen \u2013 Ihre wissenschaftsfeindliche Weltsicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nLachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nStellvertretend f\u00fcr alle Kernforschungs- \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP, stockt. \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Na, was denn?) \n\nprofessoren und -mitarbeiter m\u00f6chte ich gern Prof. Hurta-\ndo, Direktor des Instituts f\u00fcr Energietechnik, Inhaber der \nProfessur f\u00fcr Wasserstoff- und Kernenergietechnik, \nnennen. \n\nDie Zielscheibe ist diesmal die Wissenschaft, aber das \nkennen wir ja von den GR\u00dcNEN. Sie sind gegen Br\u00fc-\ncken, sie sind gegen Bahnh\u00f6fe, sie sind gegen Hochspan-\nnungsleitungen, sie sind gegen Autobahnprojekte. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nEs war in der Vergangenheit schon immer bekannt, dass \nSie gegen Infrastrukturprojekte sind. Das widerspricht \ndem, was Sie wie auch schon in der letzten Legislaturpe-\nriode wie eine Monstranz vor sich her tragen, dass Sie \nn\u00e4mlich H\u00fcter der Wissenschaftsfreiheit, der Forschungs-\nfreiheit seien. Mit der Pressemitteilung von Kollegen Dr. \nGerstenberg, der die \u00f6ffentliche Finanzierung f\u00fcr diese \nLehrst\u00fchle infrage stellt, zeigen Sie, was Sie eigentlich \nwollen: Sie wollen keine Wissenschaftsfreiheit im Frei-\nstaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Prof. Schmalfu\u00df? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, selbstverst\u00e4nd-\nlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Runge. \n\n 3667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Verehrter Herr Kollege Schmalfu\u00df, w\u00e4re es \nIhnen m\u00f6glich, zwischen Sicherheitsforschung und \nForschung zu einem neuartigen Reaktortyp zu differenzie-\nren? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, das kann ich \nsehr gern tun. Sie scheinen ja Expertin auf diesem Gebiet \nzu sein. Das Forschungszentrum Rossendorf, dort stell-\nvertretend Prof. Wei\u00df, besch\u00e4ftigt sich mit der wissen-\nschaftlichen Konzeption von neuen Kernreaktoren. Man \nkann im Freistaat Sachsen oder in Deutschland nicht so \ntun, dass wir, wenn wir den Ausstieg aus der Stromerzeu-\ngung mit Kernreaktoren beschlossen haben, aber wenn \nwir in einer Entfernung von 200 oder 300 Kilometern \neinen Zirkel um Dresden ziehen, pl\u00f6tzlich feststellen, dass \ndort \u00fcber 100 Kernreaktoren weiter in Betrieb und viele \nneue geplant sind \u2013 \u2013 Auf einem der Gebiete, auf denen \nSachsen spitze ist, n\u00e4mlich in der Reaktorsicherheitsfor-\nschung, in der Konzeption neuer Kernreaktoren, sollten \nwir doch nicht aussteigen, sondern s\u00e4chsisches Know-\nhow zur Verf\u00fcgung stellen, um die Kernreaktoren, die \nnicht in Sachsen, die nicht in Deutschland stehen, sicherer \nzu machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas Zweite \u2013 ich bin immer noch bei der Beantwortung \nder Zwischenfrage \u2013 ist die Strahlenschutzforschung. Die \nhaben Sie v\u00f6llig ausgeblendet. Wenn Sie sich neuartige \nmedizinische Anwendungen anschauen, beispielsweise \nam Deutschen Krebsforschungszentrum in Dresden, \nstellen Sie fest, dass wir hier eine der wenigen wirklich \nherausragenden Forschungss\u00e4ulen im medizinischen \nBereich im Freistaat Sachsen haben. Hier werden die \nneuartigen Bestrahlungsm\u00f6glichkeiten erforscht: Proto-\nnenbestrahlung, Ionenbestrahlung, aber auch herk\u00f6mmli-\nche Bestrahlung. Wollen wir das alles infrage stellen? \nWollen Sie so weit gehen, dass der erst k\u00fcrzlich einge-\nweihte Kernforschungsreaktor an der Technischen Uni-\nversit\u00e4t in Dresden abgeschaltet werden soll? Wer soll \ndann die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen durchf\u00fchren? Also, \ndas scheint mir alles einem gr\u00fcnen Zeitgeist geopfert zu \nsein. Dass Sie da mitmachen, wundert mich nicht. \n\nIch denke, dass wir das Gut der Wissenschaftsfreiheit \nhochhalten sollten. F\u00fcr das, was ich skizziert habe \u2013 ich \nbin immer noch bei der Beantwortung der Zwischenfrage \n\u2013, dass sie gegen die Infrastrukturprojekte in Deutschland \nsind, sind die GR\u00dcNEN bekannt. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, ich sch\u00e4tze Sie als Kollegen, aber \njetzt haben Sie sich selber entzaubert. Sie vertreten nicht \ndie s\u00e4chsische Wissenschaft, Sie vertreten nicht die \ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und die Forschung ganz gewiss \nauch nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage von Kollegen Gerstenberg zu? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Gersten-\nberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Prof. \nSchmalfu\u00df, ehe Sie sich mit Ihrer Entr\u00fcstung v\u00f6llig ins \nWolkenkuckucksheim verspekulieren, m\u00f6chte ich Sie \nbitten, einmal ganz konkret zu nennen, an welcher Stelle \ndie GR\u00dcNEN in Sachsen die von Ihnen aufgez\u00e4hlten \nmedizinischen Forschungsthemen infrage gestellt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Dr. Gersten-\nberg, da ich mir denken konnte, dass Sie mir diese Frage \nstellen, m\u00f6chte ich gern aus Ihrer Pressemitteilung vom \n14. Juni 2011 zitieren. Sie haben hier nat\u00fcrlich viel Text. \n\n(Lachen bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des  \nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nSie haben hier viel Text. \n\n(Zuruf von der SPD: Ganz viele Buchstaben!) \n\n\u2013 Es wundert mich, dass Sie bei einem so ernsten Thema \nso viel Heiterkeit entfalten. \n\n(Zuruf: Das liegt vielleicht am Vortragenden! \u2013 \nWeitere Zurufe) \n\nAltes Denken sollte nicht weiter mit Steuergeld finanziert \nwerden. Das Deutsche Krebsforschungszentrum in Dres-\nden \u2013 wir sind froh, dass wir von den sechs m\u00f6glichen \nTreffern des Zentrenkonzepts im medizinischen Bereich \ndrei Treffer in Sachsen haben \u2013 als Partnerstandort arbei-\ntet mit dem Universit\u00e4tsklinikum in Dresden, mit der \nMedizinischen Akademie \u201eCarl Gustav Carus\u201c, mit dem \nHelmholtz-Zentrum Dresden-Rossendorf \u2013 das war vor \n1989 das Kernforschungszentrum \u2013 und mit dem Max-\nPlanck-Institut f\u00fcr molekulare Zellbiologie zusammen. \n\nMir ist v\u00f6llig klar, dass Sie mit Ihrer Pressemitteilung \npl\u00f6tzlich gemerkt haben, dass Sie da vielleicht ein St\u00fcck \nweit \u00fcbers Ziel hinausgeschossen sind, sodass das, was \nSie in den letzten Jahren, auch in der vorhergehenden \nLegislaturperiode, aufgebaut haben, die ganze Lobbyar-\nbeit f\u00fcr die Universit\u00e4ten, f\u00fcr die Fachhochschulen und \nnicht zuletzt f\u00fcr die Berufsakademie Sachsen, in sich \nzusammengebrochen ist, und zwar deshalb, weil Sie eben \nnicht f\u00fcr die Wissenschaftsfreiheit, nicht f\u00fcr die For-\nschungsfreiheit stehen, sondern weil Sie sagen: Es gibt \neinen gr\u00fcnen Zeitgeist; wir wollen keine Atomkraftwerke \nmehr in Deutschland, daf\u00fcr braucht es auch keine s\u00e4chsi-\nschen Steuergelder. \u2013 Jetzt k\u00f6nnen wir wieder Ihre Pres-\nsemitteilung zitieren. Jetzt d\u00fcrfen wir nat\u00fcrlich auch mit \ns\u00e4chsischen Steuergeldern an diesen alten Technologien \nnicht mehr forschen. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, ich darf Ihnen keine Frage stellen. \nAber Sie sprechen ja nachher, dann werde ich eventuell \nvon dem Instrument einer Zwischenfrage Gebrauch \n\n 3668\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nmachen. \u2013 Was ist denn die Frage? \u2013 Wollen Sie jetzt auch \naussteigen und wollen Sie eine Forschung im Bereich der \nKernfusion f\u00fcr ausgeschlossen halten? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nBei dieser neuen Technologie, die vielleicht in 40 und 50 \nJahren anwendungsreif sein wird, wollen Sie auch nicht \ndabei sein. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDas zeigt eigentlich, dass Sie mit Ihrer gesamten Fraktion \nzu den Vertretern der fortschrittsfeindlichen Aktivisten, \nder Fortschrittsverneinung und der Fortschrittsfeindlich-\nkeit geh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zwischenfrage \nsollten wir uns f\u00fcr die n\u00e4chste Rednerrunde aufheben und \njetzt fortfahren. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Ich w\u00fcrde, nachdem ich vom Pr\u00e4sidenten aufmerksam \ngemacht worden bin, in meiner Rede fortfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist ein sehr ernstes The-\nma, und es wundert mich wirklich, dass die Parteien des \nlinken Spektrums das so spa\u00dfig sehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ist das das Thema?) \n\nMeine Damen und Herren! Die Forschungsfreiheit \u2013 ja, \nHerr Lichdi, das ist das Thema, und Sie als Rechtsanwalt \nsollten das Grundgesetz kennen \u2013 z\u00e4hlt im Zusammen-\nhang mit der Wissenschaftsfreiheit und der Lehrfreiheit zu \nden b\u00fcrgerlichen Grundrechten in Deutschland. In \nDeutschland wird die Freiheit der Wissenschaft, For-\nschung und Lehre gem\u00e4\u00df Artikel 5 Abs. 3 des Grundge-\nsetzes als Grundrecht gesch\u00fctzt, meine Damen und \nHerren. \n\nIch w\u00fcrde in den verbleibenden Minuten gern noch ein \nZitat vorlesen. Damit nachher keine Irritationen auftreten, \ngebe ich die Quelle an: Das ist der \u201eSpiegel\u201c Nr. 26 vom \n27. Juno 2011. Geschrieben hat das ein Herr Cordt \nSchnibben. Ich zitiere: \u201eSchon sind die ersten Stimmen zu \nh\u00f6ren, die vor einer \u00d6kodiktatur warnen, dem Staat, der \nenergiepolitisch durchregiert\u201c, \n\n(Unruhe bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u201eder seine B\u00fcrger zu Effizienzb\u00fcrgern erzieht, zu Strom-\nstrebern, zu Solaranbetern, zu Windengeln, zu Autobahn-\nschleichern, zu Biob\u00fcrgern und zu \u00d6komoralisten.\u201c \n\nSo weit das Zitat aus dem \u201eSpiegel\u201c, einer sehr honorigen \nZeitschrift. \n\nMeine Damen und Herren! Was ist die Antwort der FDP-\nFraktion auf die Ideen und Vorstellungen der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Ich m\u00f6chte schlie\u00dfen \nmit einem Zitat von Hans Scholl: \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Eine eigene  \nIdee w\u00e4re besser gewesen, Herr Schmalfu\u00df!) \n\n\u201eEs lebe die Freiheit in Lehre, Forschung und Wissen-\nschaft!\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die mit-\neinbringende Fraktion der FDP Herr Kollege \nProf. Schmalfu\u00df. \u2013 In der weiteren Reihenfolge der \nRedner ergreift jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \nProf. Besier das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr  \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mir scheint die \nalarmistische Formulierung des Themas dieser Aktuellen \nDebatte reichlich \u00fcberzogen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke!) \n\nEs hat in den vergangenen Jahren aus weltanschaulichen \nund religi\u00f6sen Gr\u00fcnden immer wieder den Versuch \ngegeben, ethische Schranken gegen Forschungsanstren-\ngungen zu errichten, die nach Meinung jener, die einen \nStopp solcher Forschungsbem\u00fchungen w\u00fcnschten, Ein-\ngriffe in ihr Menschenbild bedeuten w\u00fcrden, eine Verlet-\nzung der Menschenw\u00fcrde eben. Das geht quer durch alle \nParteien. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDie von den GR\u00dcNEN aufgeworfene Frage, ob man \nKernenergieforschung in Sachsen weiter mit staatlichen \nMitteln f\u00f6rdern solle, hat, so scheint es, unmittelbar den \nWerte- und Normenbereich nicht gestreift. Es wird ledig-\nlich eine m\u00f6gliche Konsequenz aus dem beschlossenen \nAusstieg aus der Atomenergie nahegelegt \u2013 mehrheitlich \nbeschlossen, auch von der CDU. Der allm\u00e4hliche Aus-\nstieg also aus der Atomenergieforschung, soweit sie mit \n\u00f6ffentlichen Mitteln \u2013 eine weitere Einschr\u00e4nkung, die \nHerr Kollege Gerstenberg in dieser Pressemitteilung \ngemacht hat \u2013 finanziert wird. \n\nDie Fortsetzung der Atomenergieforschung mit privaten \nMitteln wird ausdr\u00fccklich f\u00fcr m\u00f6glich gehalten. Eine Art \nAnregung wird gegeben. Selbstverst\u00e4ndlich ist die Medi-\nzin- und Strahlenforschung bzw. Strahlenschutzforschung \nbei dieser Anregung ebenfalls nicht gemeint. Der Satz, \nHerr Kollege Gerstenberg, man solle darauf verzichten \u2013 \nich zitiere \u2013, \u201eDinge \u00f6ffentlich zu finanzieren, die gesell-\nschaftlich nicht gewollt\u201c w\u00fcrden, ist wenig belastbar. \nErlauben Sie mir diese Kritik. Ginge man so weit, ihn zu \ngeneralisieren, w\u00fcrde vieles wegfallen, was den Zeitge-\nnossen gerade nicht relevant erscheint, was aber zu einem \nsp\u00e4teren Zeitpunkt v\u00f6llig anders aussehen mag. In dieser \nHinsicht haben die GR\u00dcNEN in den vergangenen \n30 Jahren ihrer Existenz oft Minderheitenpositionen \neingenommen und konnten froh sein, dass auch im \nMinderheitenbereich weiter geforscht wurde. Also, auch \nDinge, die gegenw\u00e4rtig nicht im gesellschaftlichen \nMainstream liegen, k\u00f6nnen f\u00fcr Minderheiten durchaus \ninteressant und wichtig sein. \n\nWissenschaft und Forschung darf ausdr\u00fccklich nicht zur \nMagd des Zeitgeistes werden. Das wird man vor allem \n\n 3669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\naber an die Adresse jener richten m\u00fcssen, denen in erster \nLinie das aktuelle Verwertungsinteresse wichtig ist und \ndie immer den Fortschritt nennen. Mit einer solchen \nHaltung sind eben die GR\u00dcNEN bisher nicht aufgefallen, \nsehr wohl aber die FDP. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nVon dieser Seite wird mit Recht hervorgehoben, dass \nDeutschland in Sachen Kernenergie wohl ein hohes \nTechnologieniveau erreicht habe, dass das deutsche \nKnow-how und die Sicherheitsstandards einen exzellen-\nten Ruf im Ausland gen\u00f6ssen \u2013 ob das so ist, lassen wir \neinmal dahingestellt \u2013, und dann hei\u00dft es interessanter-\nweise, dass unser Know-how gebraucht w\u00fcrde. Das Wort \n\u201egebraucht\u201c zitiere ich ausdr\u00fccklich. Das hei\u00dft aber doch \nim Klartext: Zu Hause schaffen wir die Kernenergie ab \u2013 \nmit breiter Mehrheit, dar\u00fcber gibt es Konsens auf Bun-\ndesebene \u2013, aber deren Technologie liefern wir weiter ins \nAusland und schlagen damit gleich drei Fliegen mit einer \nKlappe: Wir verlieren nicht den angeblich so hohen \ntechnologischen Standard, weil wir weiter forschen, die \nForschung l\u00e4uft weiter, die deutsche Forschung mit der \nangeschlossenen Industrie verdient mit der Kernenergie \nweiterhin einen Haufen Geld, und schlie\u00dflich sch\u00fctzt uns \ndas deutsche Know-how vor den Folgen einer nicht \nhausgemachten Reaktorkatastrophe. Sp\u00e4testens hier, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, geht uns auf, \ndass wir doch ein ethisches Problem haben, das nur ganz \nHartgesottene leugnen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDieses Problem \u00e4hnelt in gewisser Hinsicht \u2013 nicht in \njeder Hinsicht \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Prof. Besier, die \nRedezeit! \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich bin \ngleich zu Ende. \n\n\u2013 jenem, das wir mit der deutschen R\u00fcstungsindustrie \nhaben. Wir haben mehrheitlich f\u00fcr uns entschieden, dass \ndie Risiken und Gefahren der Kernenergie nicht be-\nherrschbar sind, wir haben den mutigen Schritt zum \nAusstieg getan \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \nEnde. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: \u2013 und \nhoffen nicht zuletzt im eigenen Interesse, dass wir damit \nans Ende kommen und auch andere aussteigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Herr Prof. Besier. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \ndie SPD-Fraktion Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Die CDU/FDP-Koalition \nbenutzt das Schlagwort \u201eDenkverbote\u201c gegen andere \nParteien. Dies ist f\u00fcr sich gesehen schon ein starkes \nSt\u00fcck, versucht es doch zu suggerieren, dass freies und \nunkonventionelles Denken, Offenheit gegen\u00fcber anderen \nIdeen und Auffassungen zu ihren St\u00e4rken z\u00e4hlt. Die \nWirklichkeit in diesem Haus aber lehrt uns etwas anderes: \nGenau diese Tugenden geh\u00f6ren nicht zum Markenkern \nvon CDU und FDP. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nOder aber soll uns der Titel Ihrer Aktuellen Debatte sagen, \ndass man immer f\u00fcr alle Richtungen offen sein muss, wie \nes zum Beispiel die CDU und die FDP beim Atomausstieg \nvorgemacht haben? Erst musste der rot-gr\u00fcne Atomaus-\nstieg aus den Geschichtsb\u00fcchern gestrichen werden. Wie \nkonnte die Politik denn nur so in den Markt eingreifen bei \nso ungef\u00e4hrlichen und klimafreundlichen Technologien. \nDie deutschen Reaktoren waren ja schon immer die \nsichersten und deswegen war es aus Ihrer Sicht nur \nlogisch, die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Fotovoltaik zu k\u00fcrzen und die \nLaufzeiten der Atommeiler zu verl\u00e4ngern. \n\nBis Fukushima kam. Selbst der letzte CDU-Hinterb\u00e4nkler \nmusste einsehen, Atomtechnik ist gef\u00e4hrlich. Nie geh\u00f6rt. \nVollkommen neu. Da man keinen Denkverboten, wie Sie \nsagen, unterliegt, wurde die ganze Argumentation \u00fcber \nNacht umgekehrt. Motto: Was geht mich mein Geschw\u00e4tz \nvon gestern an? Die CDU und die FDP wurden \u00fcber \nNacht zur Antiatompartei und zum Vorreiter. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die SPD aber auch!) \n\n\u2013 Stellen Sie doch eine Nachfrage! Mir ist die Zeit zu \nkostbar f\u00fcr diese Auseinandersetzung. \n\n(Zuruf von der NPD \u2013 Andreas Storr, NPD:  \nWenn ich frage, bekomme ich keine Antwort.) \n\nImmer nach dem Motto: Was geht mich mein Geschw\u00e4tz \nvon gestern an? Wenn man sich das so vorstellt, dann \nstimmt tats\u00e4chlich die These. Die GR\u00dcNEN haben \nDenkverbote; denn sie haben sich nie vorgestellt, dass Sie \n\u00fcber Nacht die erneuerbaren Energien einfach abschalten \nund massenhaft den fl\u00e4chendeckenden Neubau von \nAtomkraftwerken vorsehen. Eine Idee, die auch viele \nBef\u00fcrworter in der s\u00e4chsischen CDU hat. Wir erinnern \nuns an Block Heinz 1. In diesem Sinne, meine Damen und \nHerren, haben wir \u2013 Sie w\u00fcrden sagen \u2013 Denkverbote, wir \nGR\u00dcNEN, aber auch LINKE und SPD, wir w\u00fcrden \nsagen: Grunds\u00e4tze, n\u00e4mlich den Grundsatz, dass man an \nbestimmten inhaltlichen Positionen nicht aus rein macht-\npolitischem Kalk\u00fcl r\u00fctteln darf. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nAber das ist ja sp\u00e4testens seit Kanzlerin Merkel das \neinzige Charakteristikum der CDU. Nein, diese Koalition, \ndie das Denken unserer Meinung nach schon lange \n\n 3670\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\neingestellt hat, ist immun f\u00fcr neue und innovative Ans\u00e4t-\nze. Frei nach Kurt G\u00f6tz \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Mann? \n\nHolger Mann, SPD: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Kollege Mann, Sie haben \neben darauf hingewiesen, dass Rot-Gr\u00fcn seinen Grund-\ns\u00e4tzen treu geblieben sei. K\u00f6nnen Sie diesem Plenum \nnoch einmal in Erinnerung rufen, wie viele Atomkraft-\nwerke die Regierung Schr\u00f6der in ihrer siebenj\u00e4hrigen \nRegierungszeit abgeschaltet hat? \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD \u2013 Unruhe) \n\nHolger Mann, SPD: Herr Gansel, \u2013 \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie viele AKW sind abgeschaltet \nworden? Keines! \n\n(Unruhe) \n\nHolger Mann, SPD: Ich habe gerade darauf hingewiesen, \ndass es uns nicht darum geht, unrealistische Vorschl\u00e4ge zu \nmachen, und Sie wissen ganz genau, dass Rot-Gr\u00fcn gegen \nmassive Widerst\u00e4nde der Industrie und Lobbys einen \nAtomkonsens verhandelt hat, der zum Ergebnis gehabt \nh\u00e4tte, dass wir schon in der ersten Regierungszeit von \nSchwarz-Gelb zwei Reaktoren direkt vom Netz genom-\nmen h\u00e4tten und dass wir heute beim Atomausstieg viel \nweiter w\u00e4ren, ein Plan, der wohlgemerkt am Ende nicht \nnur von der gesellschaftlichen Mehrheit in Deutschland \nakzeptiert worden ist, sondern auch von der Industrie. \nAlso offensichtlich gut gemachte Politik im Sinne ge-\nmeinsamer L\u00f6sungen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nUnter Wahrung von \u201eGrunds\u00e4tzen\u201c!) \n\nWenn Sie gern von heute auf morgen die Atommeiler \nabstellen wollen, dann fangen Sie doch bei sich an, bei \ndem Strom in der Fraktion. Um den w\u00e4re es nicht schade. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das  \nhabe ich jetzt nicht verstanden!.) \n\nIch fahre fort. Nein, die Koalition propagiert zwar, mit \nruhiger Hand regieren zu wollen. In der Realit\u00e4t aber \nhaben beide Koalitionspartner \u00fcberhaupt keine eigenen \nIdeen und Konzepte, und wenn, dann stolpert diese \nKoalition \u2013 siehe Baden-W\u00fcrttemberg-Kampagne kurz \nnach der Wahl: \u201eKommen Sie zu uns, hier ist die Welt \nnoch in Ordnung!\u201c oder aber beim S\u00e4chsischen Versamm-\nlungsgesetz \u2013 von einem Fettn\u00e4pfchen ins n\u00e4chste. \n\nMeine Damen und Herren! Sie verwalten statt zu gestal-\nten. Diese Debatte heute ist ein sehr guter Beleg daf\u00fcr. Sie \nlegen uns im Plenum seit Monaten Antr\u00e4ge vor, die von \nSymbolpolitik, Bundesthemen, historischen W\u00fcrdigungen \nund Allgemeinpl\u00e4tzen strotzen. Aber wirkliche Ideen \u2013 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 wirkliche Ideen vermissen wir. Heute setzen Sie noch \neinen drauf. Im Angesicht mieser Umfragewerte und \nfehlender Vorzeigeprojekte herrscht scheinbar die pure \nAngst und Ratlosigkeit. \n\n(Lachen bei der CDU und der FDP \u2013 Unruhe) \n\nJa! Wir haben nicht ohne Grund bei Ihnen gelacht, Herr \nHerbst von der FDP. Deshalb schlagen Sie als regierungs-\ntragende Fraktion auf den kleinsten politischen Gegner \nein, den Sie unter den demokratischen Oppositionsfrakti-\nonen finden, und das alles wegen einem Teilsatz in einer \nPM. Nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber uns bleibt nur, zu \nfragen: Regieren Sie noch oder opponieren Sie schon? \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Kollege Mann. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE Herr Kollege Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \nKoalition meint, die Wissenschaftsfreiheit gegen die \nGR\u00dcNEN verteidigen zu m\u00fcssen. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nLasse ich mich doch einmal auf diese Debatte ein. Das \nvorbehaltlose Grundrecht der Wissenschaftsfreiheit gilt. \nEs ist jedoch nicht schrankenlos. Eingriffe sind gerecht-\nfertigt, und zwar dort, wo andere Verfassungsg\u00fcter betrof-\nfen sind, wie Gesundheit und Leben. Wir kennen das alle \naus der embryonalen Stammzellenforschung. Ich h\u00e4tte \ndurchaus Lust, Kernenergie auch einmal als ethische \nDiskussion zu f\u00fchren, gerade wenn es um Fragen von \nGesundheit und Leben geht, denn Ethik ist keine Schw\u00e4-\nche und kein Luxus, sondern f\u00fcr den Zusammenhalt der \nGesellschaft dringend n\u00f6tig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nVon Gladstone, einem bekannten britischen Premier aus \ndem 19. Jahrhundert, stammt der Satz: \u201eWas moralisch \nfalsch ist, kann nicht politisch richtig sein.\u201c Den Damen \nund Herren von der FDP sage ich einmal, Gladstone war \nauch Mitbegr\u00fcnder des Liberalismus. Sie verstehen diesen \nSatz heute wahrscheinlich nicht mehr, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\naber ich \u00fcbersetze ihn einmal in Ihre Sprache. Einfach \ngesagt: Es geht um Werte statt um Wertpapiere. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIn dieser ganzen Debatte geht es aber nicht um Verbote. \nWir fordern eine neue Verwendung von \u00f6ffentlichen \nMitteln, von Steuergeldern. Das Grundgesetz schreibt \ndem Gesetzgeber durchaus nicht vor, in welchem Umfang \nund in welcher Form er seiner F\u00f6rderpflicht bei der \n\n 3671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nWissenschaft nachzukommen hat. Herr Meyer, Sie haben \nv\u00f6llig recht, die Gedanken sind frei, aber nicht jeder \nGedanke, nicht jede wissenschaftliche Aktivit\u00e4t hat einen \nAnspruch darauf, \u00f6ffentlich finanziert zu werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nDas wollen Sie entscheiden!) \n\nWissenschaftsfreiheit ersetzt keine Strukturentscheidun-\ngen. Hier muss der Staat entsprechend der gesellschaftli-\nchen Bedarfe entscheiden. Meine Damen und Herren von \nder CDU und der FDP! Das war in der Geschichte schon \nso: Seit es Universit\u00e4ten gibt, sind sie mit politisch \nentschiedenen Aufgaben betraut worden. Der gesamte \nNeuaufbau der s\u00e4chsischen Wissenschaftslandschaft, auf \nden Sie so stolz sind, war doch durch und durch eine \npolitische Entscheidung mit einer starken Betonung der \nMINT-F\u00e4cher. In der Gegenwart haben wir das Gleiche. \nDie Hochschulentwicklungsplanung, die Sie gerade mit \nStreichung oder Verlagerung von Studieng\u00e4ngen, mit \nSchlie\u00dfung von Standorten betreiben, das ist eine eminent \npolitische Entscheidung. \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Kollege Gerstenberg? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Aber gern, \nKollege Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Herr \nDr. Gerstenberg. Sie haben gerade gesagt, nicht jede \nWissenschaft hat einen Anspruch darauf, \u00f6ffentlich \nfinanziert zu werden. Ich gehe davon aus, das ist noch \nmehr als die Kernforschung, und ich stelle jetzt meine \nFrage: Welche Wissenschaften, die wir derzeit betreiben, \nhaben aus Ihrer Sicht nicht den Anspruch darauf, \u00f6ffent-\nlich gefordert zu werden? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Kollege \nSchmalfu\u00df, der Artikel 5 Abs. 3 Grundgesetz entscheidet \n\u00fcber das Ob. Man kann auch die Wissenschaftsfreiheit \nbeschneiden, indem die F\u00f6rderung unterlassen wird. Aber \ner schreibt nicht vor, welche F\u00f6rderung in welchem \nUmfang in welche Richtung gehen muss. Das ist eine \npolitische Entscheidung und die m\u00fcssen wir alle gemein-\nsam treffen. Wir haben einen Punkt gesetzt. Wir stellen \nzur Diskussion, dass die Reaktorforschung aus \u00f6ffentli-\nchen Mitteln finanziert wird. Sie haben wahrscheinlich \nauch viele andere Vorschl\u00e4ge dazu. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \nweitere Zwischenfrage vom Kollegen Schmalfu\u00df? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Herr \nDr. Gestenberg. \u2013 Sie haben leider meine Frage nicht \nbeantwortet. Sie haben ausgef\u00fchrt, dass bestimmte Wis-\n\nsenschaften keine \u00f6ffentliche Finanzierung mehr bekom-\nmen. Ich frage Sie konkret, es muss ja noch eine Wissen-\nschaft mehr geben, wenn Sie von Wissenschaften spre-\nchen, die nicht mehr irgendwie gef\u00f6rdert werden. Das ist \neine einfache Frage. Welche sind das aus Ihrer Sicht? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Kollege \nSchmalfu\u00df, ich z\u00e4hle Ihnen hier nichts auf, aber \u2013 \u2013 \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nIch habe gesagt, nicht jede wissenschaftliche Aktivit\u00e4t hat \neinen grundgesetzlichen Anspruch darauf, finanziert zu \nwerden. Es geht um die Frage der Wissenschaftsfreiheit. \nSie treffen politische Entscheidungen. Diskutieren wir \ndoch einmal \u00fcber die Bauingenieure und die Architekten, \ndie zurzeit gerade in der Hochschulplanung gestrichen \nwerden. Das sind doch Fragen, die immer politisch \nentschieden werden m\u00fcssen, und ich bitte Sie, wirklich \neinmal auf den Boden zur\u00fcckzukommen und hier kein \nGeb\u00e4ude aufzubauen, das keiner sachlichen Debatte \nstandh\u00e4lt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZur\u00fcck zur Rede. Kommen wir zur Atomforschung. Auch \ndie Atomforschung ist doch in Deutschland nicht aus der \nreinen Freiheit der Wissenschaft entstanden, sondern das \nwaren bewusste politische Entscheidungen. Sie wurde \n\u00fcber Jahre hinweg privilegiert. Allein die Ausgaben des \nBundes f\u00fcr Forschungsreaktoren und Pilotprojekte betru-\ngen von 1950 bis 2010 real 55,2 Milliarden Euro. Dazu \nkommen noch die Ausgaben der L\u00e4nder. Ohne den Zu-\nsammenhang mit der Kernenergienutzung ist doch diese \nForschungsprivilegierung \u00fcberhaupt nicht erkl\u00e4rbar. Jetzt \nhaben wir eine neue Situation, einen Ausstieg im breiten \npolitischen Konsens mit gewaltiger gesellschaftlicher \nMehrheit. Angesichts dieses Atomausstiegs ist es doch \ngeradezu aberwitzig, weiterhin mit \u00f6ffentlichen Geldern \nAtomforschung zu finanzieren, damit vielleicht in Gestalt \neines Kugelhaufenreaktors in Bogatynia der Traum vom \nAtomkraftwerk in der Euroregion Nei\u00dfe doch noch \nWirklichkeit wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage vom Kollegen Meyer am Mikrofon 6? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Dr. Gerstenberg, halten Sie \nes nicht im \u00f6ffentlichen Interesse f\u00fcr notwendig, dass vor \ndem Hintergrund der Stilllegung von Kernreaktoren deren \nSicherheit auch weiterhin gew\u00e4hrleistet sein muss und in \ndiesem Bereich die Wissenschaft und Technik vorange-\ntrieben werden m\u00fcssen, um die Sicherheit stillgelegter \nReaktoren weiter zu gew\u00e4hrleisten? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Kollege \nMeyer, Sie sprechen einen spannenden Punkt an. Dar\u00fcber \nk\u00f6nnten wir diskutieren. Das f\u00e4nde ich in dieser Debatte \nsehr interessant. Sie d\u00fcrften aber die Debatte nicht so \n\u00fcberschreiben, wie Sie es getan haben. \n\n 3672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nIch halte es f\u00fcr interessant, die Frage zu stellen, ob das \nAbwickeln der Atomreaktoren und Kernkraftwerke \nwirklich von \u00f6ffentlich finanzierter Forschung begleitet \nwerden muss, oder ob die Energieunternehmen bzw. die \nAtomkonzerne zur Kasse gebeten werden sollten. Sie \nwurden \u00fcber Jahrzehnte privilegiert. Deshalb lautet unser \nVorschlag, Stiftungsprofessoren einzusetzen und die \nDrittmittelforschung mit entsprechender staatlicher Kon-\ntrolle zu versehen. Das w\u00e4re f\u00fcr mich eine Diskussion, die \nSubstanz h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nNachdem jahrzehntelang die Gewinne der Unternehmen \nprivatisiert, aber die Risiken der Atomkraft sozialisiert \nwurden, w\u00e4re es Zeit zum Umsteuern in der Phase des \nAusstiegs. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch komme nun zur\u00fcck zu meiner Rede. \n\nL\u00e4uft die Uhr weiter, wenn ich Zwischenfragen beantwor-\nte? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, f\u00fcr die Zwischen-\nfrage wird die Zeit unterbrochen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Schmalfu\u00df, \nSie m\u00fcssen verzweifelt sein, wenn Sie hier rhetorische \nPappkameraden aufstellen, um sie umzusto\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAufmerksame Zuh\u00f6rer haben gemerkt, dass Sie mit \nkeinem Wort einen Hinweis geben konnten, zu welchem \nZeitpunkt wir die medizinische Forschung infrage gestellt \nhaben k\u00f6nnten. Das Gegenteil ist der Fall: GR\u00dcNEN-\nPapiere lesen hilft \u2013 auch Pressemitteilungen. \n\nEs geht um die Kernenergie. Die Aktivit\u00e4ten in der \nmedizinisch orientierten Kernforschung wie der Material-\nforschung werden bef\u00fcrwortet und in keiner Art und \nWeise infrage gestellt. \n\nWir haben eine gro\u00dfe Chance. Wir k\u00f6nnen aus der Kern-\nenergie aussteigen. Wir k\u00f6nnen au\u00dferdem aus For-\nschungsfinanzierungen aussteigen, die diese Energieform \nunterst\u00fctzen. Der Ausstieg bedeutet aber zugleich einen \nEinstieg: Ein Nein zur Reaktorforschung ist ein Ja zu \nanderen Formen der Energieforschung. Jeder Euro f\u00fcr \nKernenergieforschung ist eine Investition in das Gestern. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ah!) \n\nWir brauchen jedoch Investitionen des Geldes und des \nGeistes in das Morgen \u2013 in die Zukunftsbereiche wie die \nerneuerbaren Energien, die Energieeffizienz und -speiche-\nrung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHierbei darf die Politik nicht in die konkrete Aus\u00fcbung \nder Forschung eingreifen. Dar\u00fcber sind wir uns einig. Das \n\nist Wissenschaftsfreiheit. Die Politik muss aber entschei-\nden, welche Richtungen gef\u00f6rdert werden sollen. Wenn \nwir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten, w\u00fcrde die heutige \nDebatte mit ihrer \u00dcberschrift nicht v\u00f6llig in Absurdistan \nlanden, sondern doch noch von Nutzen sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nGerstenberg f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN. F\u00fcr die NPD-Fraktion hat nun der Abgeordnete \nGansel das Wort. \n\nHerr Schmalfu\u00df, m\u00f6chten Sie von dem Instrument der \nKurzintervention Gebrauch machen? \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja.) \n\nHerr Gansel, dann m\u00fcssen Sie sich noch einen Augen-\nblick gedulden. \n\nBitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. Herr Dr. Gerstenberg, weil Sie vorhin meine \nFrage nicht beantwortet haben, muss ich noch einmal \ndarauf zu sprechen kommen. Ihre Aussage lautete sinn-\ngem\u00e4\u00df: Nicht jede Form der Wissenschaft hat Anspruch \nauf eine staatliche Finanzierung. Sie hatten trotz zweima-\nliger Nachfrage von mir nicht aufz\u00e4hlen k\u00f6nnen, welche \nWissenschaften Ihrer Meinung nach nicht staatlich finan-\nziert werden. \n\nDas reiht sich leider ein. Ich hatte Sie in einer der letzten \nPlenardebatten aufgefordert, mir die Fachhochschulen \nund Universit\u00e4ten zu nennen, bei denen es in den entspre-\nchenden Fachbereichen Probleme bei der Bachelor- und \nMasterumstellung gibt. Sie hatten vehement darauf \nhingewiesen, dass es riesige Probleme gegeben hat. Nach \nzwei Monaten habe ich von Ihnen leider noch keine \nInformation erhalten, wo die Probleme liegen. Sie hatten \nes mir in der damaligen Plenardebatte zugesichert. \n\nWir haben das Problem, dass die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN einen sehr hohen Anspruch vor \nsich hertr\u00e4gt. Wenn es konkret wird und Ross und Reiter \nzu nennen sind \u2013 das hatte ich in der damaligen Debatte \nauch gesagt \u2013, versagen regelm\u00e4\u00dfig die Abgeordneten der \ngenannten Fraktion. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, ich m\u00f6chte Ihnen in aller Form \nnoch einmal die Gelegenheit geben, mir die Wissenschaf-\nten zu nennen, bei denen Sie die \u00f6ffentliche Finanzierung \nausschlie\u00dfen m\u00f6chten. Meine Kollegen von der CDU-\nFraktion und ich k\u00f6nnten das bei der n\u00e4chsten Haushalts-\nberatung ber\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\non kann durch Herrn Kollegen Dr. Gerstenberg reagiert \nwerden. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Kollege \nSchmalfu\u00df, es tut mir ausgesprochen leid, wenn Sie als \n\n 3673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nWissenschaftspolitiker keine Probleme in der s\u00e4chsischen \nHochschullandschaft kennen. Das ist ausgesprochen \ntraurig. \n\n(Beifall und Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Ihnen zwei Monate nicht ausreichen, um einige \nProbleme zu entdecken, wirft das ein bezeichnendes Licht \nauf die Art und Weise Ihrer Arbeit. \n\nIch m\u00f6chte nun auf die heutige Debatte zur\u00fcckkommen. \nIch sage es noch einmal ganz langsam: Es geht um einen \nAnspruch aus dem Grundgesetz. Artikel 5 Abs. 3 Grund-\ngesetz gibt keinen Anspruch auf einen bestimmten Um-\nfang und eine bestimmte Form der F\u00f6rderung. Nur die \nUnterlassung der F\u00f6rderung insgesamt w\u00e4re grundge-\nsetzwidrig. Ich glaube und hoffe, dass es bei Ihnen jetzt \nangekommen ist. \n\nWas ich an dieser Stelle dankenswerterweise noch einmal \nanmerken kann, weil Sie von Unklarheiten und unbeant-\nworteten Fragen sprachen, ist: Ich habe Ihnen eine Zwi-\nschenfrage gestellt und Sie haben mir mit einem Wort-\nschwall \u00fcber l\u00e4ngere Zeit geantwortet. Sie haben keinen \nPunkt genannt, bei dem wir die Medizinforschung oder \nandere Formen der Nichtreaktorforschung angegriffen \nh\u00e4tten. Meine Pressemitteilung, die Sie in den H\u00e4nden \nhielten, sagt im ersten Satz klipp und klar \u2013 ich glaube, \ndass er auch f\u00fcr Abgeordnete der FDP-Fraktion lesbar ist, \nwenn sie lesen und verstehen wollen \u2013: Wenn Deutsch-\nland aus der Atomenergie aussteigt, ist es aberwitzig, zwei \nProfessuren mit s\u00e4chsischen Steuergeldern zu finanzieren, \ndie weiter an der Nutzung der Atomenergie arbeiten. Bitte \nsch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\nventionen und Reaktionen. \u2013 Jetzt hat f\u00fcr die NPD-\nFraktion der Abg. Gansel das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist einleuchtend, dass sich \ninfolge des deutschen Atomausstiegs auch die Wissen-\nschafts- und Forschungspolitik im Land \u00e4ndert. So wie \nsich die GR\u00dcNEN die neue Forschungslandschaft aber \nvorstellen, darf und kann sie nach unserer Auffassung \nnicht aussehen. Es ist entweder naiv oder volksverdum-\nmend, wenn der Abg. Gerstenberg mit Blick auf die \nKernforschung fordert: \u201eDie Professuren sowie das \ndazugeh\u00f6rige Personal sollten so schnell wie m\u00f6glich f\u00fcr \ndie Forschung zu erneuerbaren Energien, Netz- und \nSpeichertechnologien sowie Energieeffizienz umgewid-\nmet werden.\u201c \n\nZwar k\u00f6nnen Forschungsgelder, wie man wei\u00df, schnell in \nandere Kan\u00e4le umgeleitet werden. Was aber passiert in \ndiesem Fall mit dem hoch spezialisierten Personal? Sollen \ndie Atomforscher von der Arbeitsagentur nun zu \u00d6kobau-\nern oder Landschaftspflegern umgeschult werden? Wollen \ndie GR\u00dcNEN dieses Wissenschaftspersonal in die Aus-\nwanderung treiben, damit sie sp\u00e4ter als buchhalterischen \n\nErsatz wieder nach Ausl\u00e4ndern rufen k\u00f6nnen \u2013 nach den \nmythenumwitterten \u201eausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften\u201c? \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSie wissen es: Die NPD ist ganz klar f\u00fcr den Atomaus-\nstieg. Wir halten es allerdings f\u00fcr kurzschl\u00fcssig und \nverantwortungslos \u2013 und damit f\u00fcr typisch gr\u00fcn \u2013, ausge-\nrechnet den Forschungszweig amputieren zu wollen, der \nwertvolle Erkenntnisse bei der Folgenbew\u00e4ltigung der \nAtomenergie liefern kann. Weil Atomforschung etwas \nanderes ist als die Erzeugung von Atomstrom, will die \nBundesregierung \u00fcbrigens trotz ihrer Energiewende die \nMittel f\u00fcr diesen Forschungsbereich ausweiten. Nach \nAngaben der Bundesforschungsministerin werden Ein-\nrichtungen wie die Helmholtz-Gesellschaft mit 35 Millio-\nnen Euro im Jahr gef\u00f6rdert und weitere 10 Millionen Euro \nwerden in weitere Forschungsprojekte flie\u00dfen. \n\nMit Blick auf die ungel\u00f6ste Endlagerfrage soll so etwa \ndas Verfahren der Transmutation verbessert werden, das \nradioaktive Stoffe wie Plutonium entsch\u00e4rfen kann. Geld \nf\u00fcr solche Forschungsprojekte kann nach NPD-\nAuffassung sehr wohl eine wertvolle wissenschaftliche \nBegleitma\u00dfnahme f\u00fcr den richtigen und wichtigen Atom-\nausstieg sein. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSo ist Steuergeld unserer Auffassung nach wesentlich \nbesser angelegt als in Rettungsschirmen f\u00fcr den Teuro, \nZockerbanken oder Pleitestaaten wie Griechenland. \n\nDer NPD erschlie\u00dft sich deswegen auch nicht, was die \nGR\u00dcNEN dagegen haben, dass beispielsweise 2007 ein \nneues Neutronenlabor im Forschungszentrum Dresden-\nRossendorf in Betrieb genommen wurde. Gerade dort \nwird untersucht, wie langlebiger radioaktiver Abfall so \numgewandelt werden kann, dass er nur noch f\u00fcr \u00fcber-\nschaubare Zeitr\u00e4ume endgelagert werden muss. Dieses \nVerfahren bezeichnet man als Transmutation. Dar\u00fcber \nhinaus dient die Kernforschung \u2013 es ist bereits angeklun-\ngen \u2013 auch der Entwicklung neuer Medikamente und \nneuer medizinischer Verfahren sowie der Werkstoffkon-\ntrolle. Das alles wollen die GR\u00dcNEN aber nicht zur \nKenntnis nehmen, sondern einen ganzen Forschungs-\nzweig abwickeln. \n\nAuch das gr\u00fcne Parteitagsgez\u00e4nk \u00fcber die Zustimmung zu \nden Atomausstiegspl\u00e4nen der Bundesregierung zeigt, mit \nwas f\u00fcr einer gr\u00fcnen Heuchlerbande man es zu tun hat. In \nihrer siebenj\u00e4hrigen Regierungszeit \u2013 ich habe es in \nmeiner Zwischenfrage bereits angesprochen \u2013 unter \nGerhard Schr\u00f6der haben die GR\u00dcNEN lediglich den \nfaulen Atomkompromiss aus dem Jahr 2000 ausgehandelt. \nRot-Gr\u00fcn hat aber kein einziges Atomkraftwerk abge-\nschaltet. Kein einziges AKW haben die gr\u00fcnen \u00d6ko-\nBlender w\u00e4hrend ihrer Regierungszeit abgeschaltet und \nMutti Merkel schaltet jetzt gleich mal acht ab. \n\n(Zuruf von der NPD: Richtig!) \n\n 3674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDie Heuchelei der GR\u00dcNEN ist beispiellos in der bun-\ndesdeutschen Parteiengeschichte, und das hei\u00dft in dieser \nRepublik der Strolche und Berufsl\u00fcgner schon einiges. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, ich erteile \nIhnen einen Ordnungsruf, weil Sie die Bundesrepublik \nDeutschland eine Republik der Strolche genannt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Gerne. \n\n(Alexander Delle, NPD: Da  \nm\u00f6chte ich keine Umfrage machen!) \n\nAuch in diesem Haus haben die Gr\u00fcnlackierten bei \natompolitischen Debatten gezeigt, dass sie an die wirklich \nhei\u00dfen Eisen gar nicht rangehen, n\u00e4mlich die Schrottmei-\nler an Sachsens Grenzen und den Euratom-Vertrag, mit \ndem die Atomindustrie ihren europaweiten Einfluss \nsichert. Die GR\u00dcNEN verschweigen, dass mit dem \ndeutschen Atomausstieg nur wenig gewonnen ist, wenn \nnicht gleichzeitig auch der europaweite Atomausstieg \nzumindest auf den Weg gebracht wird. Es ist doch Au-\ngenwischerei, wenn die vergleichsweise sicheren und \nmodernen deutschen Atomkraftwerke vom Netz genom-\nmen werden und um Deutschland herum weiter munter \nAtomstrom produziert und sogar noch nach Deutschland \nimportiert wird. Gerade die mit deutschen EU-Geldern \naufgep\u00e4ppelten Nachbarl\u00e4nder Tschechien und Polen \nproduzieren weiter Atomstrom in technisch \u00fcberholten \nAKWs und wollen sogar noch neue Meiler bauen. Als die \nNPD-Fraktion unl\u00e4ngst in diesem Landtag den Bruch mit \nder europ\u00e4ischen Atomlobby und \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Ende. \n\n\u2013 die Aufk\u00fcndigung des Euratom-Vertrages von 1957 \nforderte, \u00e4u\u00dferten die gr\u00fcnen Fukushima-Profiteure kein \neinziges Wort der Kritik an der ausl\u00e4ndischen Atomlobby. \nDaran sieht man, dass die GR\u00dcNEN zwar wohlfeile \nReden halten, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \nEnde. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 sich aber an die Atomlobby, die \neuropaweit organisiert ist, nicht herantrauen. Auch das ist \nein Beleg f\u00fcr ihre abgrundtiefe Heuchelei. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nNPD sprach der Abg. Gansel. \n\nDie erste Rednerrunde ist damit absolviert. Die Staatsre-\ngierung hat in dieser ersten Runde keinen Redebedarf \nsignalisiert. Wir er\u00f6ffnen also die zweite Runde. F\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion der CDU ergreift Kollege \nProf. Schneider das Wort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank. \u2013 Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nGerstenberg, Sie haben immerhin erkannt, dass Ihre \nPressemitteilung vom 15.06.2011 viel zu weit ging. Sie \nsind heute \u2013 Stichwort Nuklearmedizin \u2013 ein St\u00fcck \nzur\u00fcckgerudert. Ich halte das f\u00fcr gut so. \n\nMeine Damen und Herren! Meines Erachtens kommt in \nder heutigen Debatte zu kurz, dass das Wort Kernfor-\nschung einen Teilbereich der Physik meint, der sich mit \ndem Aufbau und dem Verhalten von Atomkernen besch\u00e4f-\ntigt. Die Aufgabe dieser \u2013 wenn man so will \u2013 \u201ereinen\u201c \nKernphysik im Sinne von Grundlagenforschung ist die \nAufkl\u00e4rung der Kernstruktur, also der Einzelheiten des \nAufbaus der Atomkerne. \n\nAlle drei Oppositionsfraktionen haben in der heutigen \nDebatte diesen Ausgangspunkt der Kernforschung auf ein \neinziges Thema reduziert, und zwar auf das Thema \nKernspaltung und die darauf basierenden Technologien, \nalso die Kernenergie und den Einsatz f\u00fcr Waffenzwecke. \nDarauf haben Sie das gesamte Thema reduziert. Aller-\ndings greift dies viel zu kurz. Es w\u00e4re irref\u00fchrend, Kern-\nspaltung und Kernenergie als, Herr Gerstenberg, \u201edie \nKernphysik\u201c zu bezeichnen. Hier liegt der Kern des \nFehlers Ihres Herangehens. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nSie reden in Ihrer Pressemitteilung von Atomforschung. \nDarum geht es nicht. Das ist ein kleiner Teil. \n\nSoweit es um Kernenergie und erst recht um Waffenpro-\nduktion geht, besteht hier nat\u00fcrlich Konsens. \n\nMeine Damen und Herren! Unter dem Begriff Kernener-\ngie ist Kernforschung f\u00fcr den Wissens- und Wissen-\nschaftsstandort Sachsen unverzichtbar. Das ist so und das \nbleibt so. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie grenzen sich an dieser Stelle auch vom fortschrittli-\nchen Denken ab. Sie sind vom Thema Kernmedizinfor-\nschung zur\u00fcckgerudert. Ich sage Ihnen: Sie k\u00f6nnen diese \nBereiche nicht von der Grundlagenforschung abkoppeln. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr \nverehrter Abgeordneter, ich hoffe, die Zeit ist gestoppt, \ndamit die Redezeit nicht vergeht. Sie haben ja so wenig. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja. \n\n 3675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Prof. Schneider, meinen Sie \nmit Kernforschung auch die Kernfusion als Gegenteil der \nKernspaltung? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Die Kernfusion ist \nTeil der gesamten Grundlagenforschung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: 6 Milliarden Euro!) \n\nIch sage unter dem Blickwinkel von Denkverboten und \nDenkfreiheit: Nat\u00fcrlich muss die Grundlagenforschung, \nauch die Kernforschung, zun\u00e4chst einmal alles beinhalten. \nWie man damit umgeht, das ist in der Tat eine andere \nFrage. Auf die hat Herr Gerstenberg auch hingewiesen. \n\nIch fahre fort. Ich m\u00f6chte den Bereich der Medizinfor-\nschung nennen. Die Nuklearmedizin erm\u00f6glicht noninva-\nsive Eingriffe. Sie erspart unermessliches operatives Leid. \nIch nenne Anwendungen in der Radiochemie, in der \nKernchemie. Ich nenne die Materialforschung. Hier \nkommt Rossendorf ins Spiel. Rossendorf ist f\u00fcr uns als \nHelmholtz-Zentrum unverzichtbar und mittlerweile in \nDeutschland herausragend. \n\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen diese drei kleinen \nBeispiele, die ich genannt habe und von denen ich noch \nmehr nennen k\u00f6nnte, doch nicht von der Grundlagenfor-\nschung abkoppeln. Das ist Ihr Ausgangspunkt und Ihr \nDenkfehler. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen Leute wie Herrn \nProf. Hurtado in Sachsen, und zwar unter zwei Aspekten, \nHerr Gerstenberg. Zum einen arbeitet Herr Hurtado an der \nGrundlagenforschung. Er arbeitet an der Verk\u00fcrzung von \nLagerzeiten und am besseren Umgang mit radioaktiven \nAbf\u00e4llen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Ihre Zeit im Bund in der \nVerantwortung im Umweltministerium dazu genutzt \nworden w\u00e4re, solche Leute wie Herrn Hurtado dazu zu \ninspirieren, im Bereich der Grundlagenforschung an der \nVerk\u00fcrzung von Lagerzeiten und am Umgang mit radio-\naktiven Abf\u00e4llen zu arbeiten. Das haben Sie nicht getan. \nSie stigmatisieren diese Leute. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nEin zweiter Punkt gibt mir als Wissenschaftler sehr zu \ndenken. In Ihrer Pressemitteilung sagen Sie noch, dass Sie \ndie Freiheit der Forschung nicht infrage stellen. Dazu \nsage ich: Nat\u00fcrlich machen Sie das. Aber diesen Satz \nkann ich mir sparen, und zwar ganz einfach deshalb, weil \nSie hier eben ganz selbstverst\u00e4ndlich mit Blick auf Arti-\nkel 5 Abs. 1 Grundgesetz gesagt haben, dass das Grund-\ngesetz hier die politische Bewertung vorgibt. Wissen Sie \ndenn nicht \u2013 Sie m\u00fcssen es wissen \u2013, dass Grundrechte \nAbwehrrechte, Freiheitsrechte sind? Es geht um Wissen-\nschaftsfreiheit. Ihr Verhalten f\u00fchrt zur Eingrenzung von \nKompetenz und Wissenschaft. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen und k\u00f6nnen dies \nnicht akzeptieren. Ich bin froh, dass wir solche Leute wie \nHerrn Hurtado in Sachsen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion der CDU Herr Prof. Schneider. Als N\u00e4chs-\ntes k\u00f6nnte die FDP als miteinbringende Fraktion das Wort \nergreifen. \u2013 Kein Redebedarf. Die Fraktion DIE LINKE? \n\u2013 Erneut spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kolle-\nge Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns doch \nfesthalten, dass es in der Tat ein ethisches Problem gibt. \nWir haben einen mutigen Schritt zum Ausstieg getan. Das \nist nicht zum Wenigsten das Verdienst der GR\u00dcNEN \ngewesen, wenn wir das in der Bundesperspektive betrach-\nten. Wir hoffen, nicht zuletzt im eigenen Interesse, dass \nunser Beispiel Schule macht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wenn  \nDIE LINKE im Bundestag sitzt!) \n\nAber l\u00e4sst sich das mit einem forschungstechnologischen \n\u201eWeiter so!\u201c und mit der Vorstellung verbinden, dass wir \ndiese Technologie exportieren und gleichzeitig die Nach-\nbarn davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnten, dass ein Ausstieg besser \nw\u00e4re? Darin liegt doch das Problem. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir Geld in den R\u00fcckbau der \nalten und in erneuerbare Energien investieren. Das ge-\nschieht ja auch. Deswegen frage ich mich, wieso dieser \nStreit hier so lebhaft ist. \n\nDer Rektor der TU Dresden hat gerade einen Brief an die \nProfessorinnen und Professoren geschrieben. Darin teilt er \nmit, er habe mit dem s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten und \nEU-Kommissar Oettinger \u00fcber Eckpunkte einer nachhal-\ntigen Energieversorgung f\u00fcr den Freistaat und die daf\u00fcr \nnotwendigen Forschungs- und Entwicklungsarbeiten \ngesprochen. Er \u2013 Prof. M\u00fcller-Steinhagen also \u2013 werde \ndas Energiethema ins Zukunftskonzept der TU Dresden \naufnehmen. Sachsen will also zu einem alternativen \nEnergieforschungszentrum werden \u2013 ganz im Sinne der \nGR\u00dcNEN, kann man sagen \u2013 und hofft daf\u00fcr auf Gelder \naus der EU. Das meint er wohl mit dieser Anspielung, \ndass auch EU-Kommissar Oettinger bei dem Gespr\u00e4ch \nzugegen war. Auch vor diesem Hintergrund werden wir \nunser ethisches Problem noch einmal angehen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Herr Prof. Besier. Gibt es weiteren Rede-\nbedarf bei der SPD? \u2013 Nein. Bei der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Den sehe ich nicht. Bei der \nNPD? \u2013 Auch nicht. \n\n 3676\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nWir k\u00f6nnten in eine dritte Runde eintreten. Das Wort h\u00e4tte \nerneut die einbringende Fraktion der CDU. Es spricht \nFrau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Wie viel Redezeit habe ich noch? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch 23 Minuten. \n\nAline Fiedler, CDU: So lange spreche ich nicht. \u2013 Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte in dieser Debatte nur noch ein paar Aspekte \nansprechen. \n\nSachsen ist ein Forschungsland, und ich denke, wenn wir \nsolche Diskussionen beginnen, Herr Dr. Gerstenberg, wie \nSie es jetzt getan haben, dann \u00f6ffnen wir eine T\u00fcr, die wir \nnicht \u00f6ffnen wollen. Bei der Werbung um Forscher und \nWissenschaftler befinden wir uns in einer weltweiten \nKonkurrenz. Um diese Forscher und Wissenschaftler f\u00fcr \nSachsen zu gewinnen, muss man bestimmte Grundvor-\naussetzungen schaffen: Das ist das Vertrauen in ihre \nArbeit, der verantwortungsbewusste Umgang mit den an \nsie gestellten Problemen, und das ist eine Verl\u00e4sslichkeit \nin die Unterst\u00fctzung und Finanzierung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn man \u00fcber Forschungsfreiheit spricht, ist die grund-\ns\u00e4tzliche Frage, ob man die Wissenschaftsfreiheit und die \nEntdeckungsfreude der Forscher und Wissenschaftler \neinengt. Aber diese Entdeckerfreude und dieser Reiz sind \ndas, was unsere Gesellschaft voranbringen. Deshalb sind \nsolche Diskussionen sehr schwierig zu f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Ausstieg aus der Atomenergie \nund deren Konsequenzen auf die Kernforschung sagen \nund ein paar Aspekte nennen. Zum einen sind einige \nschon genannt worden, zum anderen m\u00f6chte ich erg\u00e4n-\nzen. Wir brauchen dieses in den letzten Jahren erworbene \nKnow-how weiterhin, um den Ausstieg zu begleiten. \nWenn wir \u00fcber Sachsen sprechen, dann sprechen wir \u00fcber \neine s\u00e4chsische Forschungseinrichtung, die diesen Prozess \nbegleiten wird. Rossendorf ist eine der gr\u00f6\u00dften For-\nschungseinrichtungen in Sachsen. Dort sind 750 Mitarbei-\nter besch\u00e4ftigt. Die Einrichtung hat ein Budget von \n70 Millionen Euro. Das alles infrage zu stellen m\u00f6chte, \nglaube ich, niemand von uns. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben in Deutschland die Energiewende beschlossen. \nDas ist auch richtig so. Wir schalten die Atomkraftwerke \nab. Nichtsdestotrotz gibt es weiterhin weltweit Atom-\nkraftwerke. F\u00fcr diese m\u00fcssen Sicherheitsstandards defi-\nniert werden, an denen auch deutsche Experten beteiligt \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNun haben Sie, Herr Dr. Gerstenberg, in der Debatte noch \neinmal klargestellt, dass es nicht um die medizinische \nForschung gehe. Man muss aber auch sagen, dass eine \nTrennung nicht so einfach vorzunehmen ist. \nProf. Schneider hatte es bereits angesprochen, dass es um \n\nGrundlagenforschung geht und in der Medizin sowohl in \nder Diagnostik als auch in der Therapie mit radioaktiven \nStoffen gearbeitet wird. Daf\u00fcr brauchen wir die Experten. \nFerner muss die Frage gekl\u00e4rt werden, wie man zum \nBeispiel mit daraus entstandenen Abfallprodukten um-\ngeht. \n\nSie sagen, dass Sie das strikt trennen. Ich sage, dass das \nnicht so einfach geht. Ich kann mich daran erinnern, als in \nder Diagnostik das PET-CT eingesetzt wurde. Daf\u00fcr \nkamen die Stoffe aus dem Forschungszentrum Rossen-\ndorf. Es ist ja nicht nur so, dass man die Stoffe herstellt, \nsondern es sind Transportwege zu bew\u00e4ltigen und auch \n\u00fcber die Lagerung muss man nachdenken. Diese Aufga-\nben erledigen nicht nur Mediziner, sondern daran sind \nauch Wissenschaftler aus anderen Bereichen beteiligt. \nDass Rossendorf diese Vernetzung erm\u00f6glicht, hat auch \ndiese Forschung m\u00f6glich gemacht. Eine strikte Trennung \nist hier nicht m\u00f6glich. \n\n(Beifall des Abg. Prof. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nIch w\u00fcrde noch einmal daf\u00fcr werben, das bei Ihren \n\u00dcberlegungen mit zu betrachten. \n\nIch m\u00f6chte noch die Sanierung der \u201eAltlasten-Urans\u201c \nansprechen. Auch hierbei sind wir noch nicht am Ende der \nForschung. Hierf\u00fcr brauchen wir noch L\u00f6sungen. Auch \ndar\u00fcber wird in diesem Bereich geforscht. Das ist weiter-\nhin wichtig und sollte erhalten bleiben. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Es ist richtig, dass \ndie Welt nach Fukushima eine andere ist, aber gute \nArgumente m\u00fcssen immer noch greifen, um auch die \nFreiheit der Wissenschaft zu sch\u00fctzen. Ich denke, wir \nsollten uns von den guten Argumenten leiten und keine \nideologischen Schnellsch\u00fcsse gelten lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der CDU sprach Frau Kollegin Fiedler. Gibt es \njetzt weiteren Redebedarf aus den Fraktionen in dieser \nRunde oder dar\u00fcber hinaus? \u2013 Den kann ich nicht erken-\nnen. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Ich bitte Sie, \nFrau Staatsministerin von Schorlemer, das Wort zu \nergreifen. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Deutschland \nist gut beraten, wenn es auch k\u00fcnftig \u00fcber umfassende \nKompetenzen im Bereich der Kernenergietechnik und der \nnuklearen Sicherheitsforschung einschlie\u00dflich der Endla-\ngerforschung verf\u00fcgt; nicht zuletzt um uns selbst zu \nsch\u00fctzen, m\u00fcssen wir von denen, die weiterhin Kern-\nkraftwerke betreiben, den bestm\u00f6glichen Sicherheitsstan-\ndard einfordern. \n\nMit dem Vom-Netz-Nehmen eines Kernkraftwerkes ist es \nnicht getan. Um die Stilllegung, den R\u00fcckbau und die \nEntsorgung sicherzustellen, bedarf es Wissen und erst-\n\n 3677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nklassiger Fachleute. Wir brauchen die Forschung und die \nLehre. Ohne hoch qualifiziertes Personal ist der Ausstieg \naus der Kernenergie nicht verantwortbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNicht zuletzt brauchen wir eine nukleare Sicherheitsfor-\nschung, die sich mit der Frage der Endlagerung befasst. \nIch begr\u00fc\u00dfe es, dass das Helmholtz-Zentrum Dresden\u2013\nRossendorf in die europ\u00e4ische Transmutationsforschung \neingebunden ist, mit dem Ziel, die Halbwertzeiten zu \nverk\u00fcrzen und auch somit den Raumbedarf f\u00fcr die Endla-\ngerung zu verringern. \n\nMeine Damen und Herren! Davon unabh\u00e4ngig m\u00f6chte ich \nals Wissenschaftsministerin auf Artikel 5 Abs. 3 Satz 1 \ndes Grundgesetzes hinweisen: \u201eKunst und Wissenschaft, \nForschung und Lehre sind frei\u201c. \u2013 Zu dieser grundrecht-\nlich gesch\u00fctzten Wissenschaftsfreiheit geh\u00f6rt auch das \nRecht der Wissenschaftler, die Themen ihrer Forschungs-\nt\u00e4tigkeit frei zu bestimmen, und diese Themenfindungs-\nfreiheit wiederum unterliegt nur den Schranken, die sich \naus den Grundrechten selbst ergeben. Auch die Instru-\n\nmente der Mittelvergabe m\u00fcssen sich an den Vorgaben \ndes Grundgesetzes messen lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat es einmal so formuliert \n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZugunsten der Wissenschaftsfreiheit ist \nstets der diesem Freiheitsrecht zugrunde liegende Gedan-\nke mit zu ber\u00fccksichtigen, dass gerade eine von gesell-\nschaftlichen N\u00fctzlichkeits- und politischen Zweckm\u00e4\u00dfig-\nkeitsvorstellungen befreite Wissenschaft dem Staat und \nder Gesellschaft im Ergebnis am besten dient.\u201c \n\nDem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Frau Staatsministerin von Schorlemer. Ich sehe \nkeinen weiteren Redebedarf in dieser 1. Aktuellen Debat-\nte. Sie ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nBei Anruf \u00dcberwachung \u2013 die Verantwortung der Staatsregierung f\u00fcr das \nrechtswidrige Aussp\u00e4hen von Handydaten am 19. Februar 2011 in Dresden \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Staatsminister, Sie wollen das Wort ergreifen? \u2013 Die \nStaatsregierung kann jederzeit das Wort ergreifen. \n\nF\u00fcr die Staatsregierung spricht Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Die Verwendung von Telekommunikati-\nonsdaten wird derzeit im Land heftig und teilweise \nemotional diskutiert. Sie hat uns im Landtag und im \nInnenausschuss diese Woche circa acht Stunden besch\u00e4f-\ntigt. Eine Debatte, die die unterschiedlichen Perspektiven \nund Standpunkte im Spannungsfeld zwischen Aufkl\u00e4rung \nvon Straftaten und Grundrechtseingriffen deutlich macht. \nEine Debatte, die ihren Ausgangspunkt am 19. Februar \n2011 hier in Dresden hat. Ein Tag, an dem die Neonazis in \ndieser Stadt demonstriert haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Eine Frechheit,  \nDeutsche als Neonazis zu bezeichnen!) \n\nEin Tag, an dem viele Menschen klar artikuliert haben: \nWir wollen diese Nazis nicht, nicht in dieser Stadt! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nNicht in dieser Stadt und nicht in diesem Land! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Und wir  \nwollen keine Volksverr\u00e4ter! \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Sie sind auch ein \nVolksverhetzer gegen das eigene Volk!) \n\nAber es war auch ein Tag, an dem viele gewaltbereite \nChaoten in Dresden waren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss Sie kurz \nunterbrechen. \u2013 Herr Storr, Sie haben jetzt den Innenmi-\nnister einen Volksverhetzer genannt. Daf\u00fcr erteile ich \nIhnen einen Ordnungsruf. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \nRichtig, das hat er gesagt! \u2013 Zurufe von der NPD \u2013 \n\nGegenruf von den LINKEN) \n\nSie k\u00f6nnen fortfahren, Herr Staatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Es waren \nSzenen, wie ich sie noch nie erlebt habe: Pflastersteine \nflogen auf Polizisten, Barrikaden brannten, Steine wurden \nin Wohnh\u00e4user geworfen, schwere Verletzungen billigend \nin Kauf genommen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Durch linke Gewaltt\u00e4ter!) \n\nEs war ein Tag, an dem schwere Straftaten ver\u00fcbt wurden. \nF\u00fcr mich war eine der schwersten: Eine Eisenstange wird \nwie ein Speer in Richtung eines Polizisten geworfen, und \nsie trifft ihn am Helm. Das hat die Menschen bewegt und \nregelrecht umgetrieben. \n\n 3678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nF\u00fcr mich sind dabei zwei zentrale Forderungen deutlich \ngeworden: Erstens. Sie erwarten in Zukunft die M\u00f6glich-\nkeit des friedlichen Protestes auch oder gerade hier in \nDresden. Hier sind alle gefordert. Zweitens. Die Men-\nschen erwarten von Polizei, Staatsanwaltschaft und \nGerichten, dass schwere Straftaten aufgekl\u00e4rt und dass die \nT\u00e4ter entsprechend verurteilt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb ist eine Sonderkommission gebildet worden. Sie \nhat die Aufgabe, gemeinsam mit der Staatsanwaltschaft \ndie entsprechenden Ermittlungen anzustellen. Diese wird \njetzt aufgestockt. Ein Ermittlungsansatz unter vielen ist \ndabei die Funkzellenabfrage. Daf\u00fcr gab es eine Anregung \nder Polizei bei der Staatsanwaltschaft. Sie stellte einen \nAntrag beim Gericht und ein Richter hat einen entspre-\nchenden Beschluss gefasst. Alles Weitere k\u00f6nnen Sie in \ndem Bericht lesen. Das ist die Sachlage, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich klar sagen: Die Polizei spioniert \nnicht. Die Polizei handelt auf rechtstaatlicher Grundlage \nund verl\u00e4sst sich auf die Entscheidungen der Gerichte. \nDas kann kein Skandal sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Zurufe von der NPD  \n\nund des Abg. Martin Dulig, SPD \u2013  \nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nDas Mittel der Funkzellenauswertung ist eine Ma\u00dfnahme, \ndie sich bundesweit auch an anderer Stelle bew\u00e4hrt hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n(Andreas Storr, NPD, geht  \nebenfalls zum Saalmikrofon.) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, ich \nm\u00f6chte derzeit keine Zwischenfragen zulassen, sondern \nam St\u00fcck vortragen. \u2013 Ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel aus \nSachsen nennen. Es liegt drei Jahre zur\u00fcck. Im Jahr 2008 \n\u2013 Deutschland war damals wie heute im Fu\u00dfballfieber, \nweltoffene Stimmung, 23:30 Uhr Notruf bei der Polizei: \n61 Hooligans und rechtsradikale Schl\u00e4ger \u00fcberfallen \nD\u00f6nerl\u00e4den in der Dresdner Neustadt, Menschen werden \nangegriffen, ausl\u00e4nderfeindliche Parolen gegr\u00f6lt. Die \nHauptt\u00e4ter werden ermittelt und verurteilt. Entscheidend \nwar die Auswertung von Funkzellen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Gesell-\nschaft ver\u00e4ndert sich. Eine moderne Polizei nutzt auch \nmoderne und zeitgem\u00e4\u00dfe Ermittlungsmethoden. Selbst-\nverst\u00e4ndlich werden wir die Empfehlungen und Hinweise \ndes Datenschutzbeauftragten intensiv auswerten und bei \nunserer weiteren Arbeit ber\u00fccksichtigen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ein Teil der \nAufregung ist deshalb entstanden, weil die Ermittler in \n\u00fcber 40 Verfahren wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen das Versamm-\n\nlungsgesetz auch Daten aus Funkzellenabfragen verwen-\ndet haben. \n\nInzwischen ist klar: Erstens. Diese Daten h\u00e4tten dort nicht \nverwendet werden d\u00fcrfen. Zweitens. Die endg\u00fcltige \nFestlegung dazu kam zu sp\u00e4t. Drittens. F\u00fcr k\u00fcnftige F\u00e4lle \nherrscht jetzt Klarheit: Das wird es nicht wieder geben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich noch einmal deutlich sagen: Durch die \nFestlegungen der Staatsanwaltschaft sind die Daten in den \nentsprechenden Akten nicht mehr ermittlungsrelevant. \n\nNoch einige Worte zu Dieter Hanitsch. Beim Thema \nMobilfunkdaten gab es in der vergangenen Woche Infor-\nmationsdefizite in der \u00d6ffentlichkeit, die von der PD \nDresden zu verantworten sind und die unter anderem dazu \ngef\u00fchrt haben, dass der gemeinsame Bericht erg\u00e4nzt \nwerden musste. In einer so sensiblen Situation darf das \nnicht passieren. Daf\u00fcr war der Dresdner Polizeipr\u00e4sident \nverantwortlich. Daher und nur daher habe ich ihn am \nSonntagabend von seinem Amt entbunden. Den Kollegin-\nnen und Kollegen der s\u00e4chsischen Polizei m\u00f6chte ich \nausdr\u00fccklich f\u00fcr die Arbeit danken und sie auffordern, \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nauch weiterhin ihrer Arbeit engagiert nachzugehen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich aufgrund der aktuellen Diskus-\nsion Folgendes sagen: Mir liegt eine dienstliche Erkl\u00e4rung \nvor, in der noch einmal deutlich wird: In den Datens\u00e4tzen \nsind keine Gespr\u00e4chsinhalte bzw. SMS enthalten. Alle \nDaten sind durch keinen IMSI-Catcher entstanden. Bei \nden Eins\u00e4tzen am 13. und 19. Februar \n\n(Karl Nolle, SPD: Vorsichtig!) \n\nwurde von der Polizeidirektion Dresden kein IMSI-\nCatcher eingesetzt. \n\n(Karl Nolle, SPD:  Ganz vorsichtig!) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Innenminister \nUlbig hat vor Eintritt in unsere erste Rednerrunde das \nWort ergriffen. Wir treten jetzt in die erste Runde ein. Als \nAntragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE das \nWort mit dem Fraktionsvorsitzenden, Kollegen Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Dass zur massenhaften Aussp\u00e4hung \nvon Handydaten jetzt hier auf Antrag der LINKEN eine \nAktuelle Debatte stattfindet und keine Regierungserkl\u00e4-\nrung des Ministerpr\u00e4sidenten, zeigt, \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nAcht Stunden Sondersitzung im Ausschuss!) \n\n 3679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\ndass die Staatsregierung die tats\u00e4chliche Dimension und \nTragweite des Datenskandals noch immer nicht begriffen \nhat. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \nDie LINKEN aber auch nicht!) \n\nHerr Ulbig, auch Ihre Rede, die Sie hier gehalten haben, \nhat an dieser Einsch\u00e4tzung nichts ge\u00e4ndert. Die Vorg\u00e4nge, \n\u00fcber die wir hier sprechen, sind keine normale Ermitt-\nlungst\u00e4tigkeit von Polizei und Staatsanwaltschaft, wie die \nRegierung zu suggerieren versucht. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das war  \nkeine normale Situation, Herr Hahn!) \n\nEs geht vielmehr um die systematische Verletzung rechts-\nstaatlicher Kriterien sowie elementarer Grund- und \nFreiheitsrechte. \n\n(Andreas Storr, NPD: Beweis das mal! \u2013  \nZurufe von der CDU) \n\nIch sage in aller Klarheit, damit Sie auch das wissen: Wir \nals LINKE lehnen jede Form von Gewalt eindeutig ab. \n\n(Ha, Ha! von der NPD \u2013 Andreas Storr, NPD: \nSch\u00f6nes M\u00e4rchen! \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen \n\nGansel, NPD \u2013 Gegenrufe von den LINKEN) \n\nGewalttaten, gerade wenn sie gegen Polizisten ausge\u00fcbt \nwerden, m\u00fcssen mit aller Entschiedenheit verfolgt und die \nSchuldigen m\u00fcssen zur Rechenschaft gezogen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \nSie sind doch selbst ein Blockierer!) \n\nDie Strafverfolgung ist dabei jedoch an Recht und Gesetz \ngebunden. Gerade der Staat darf sich nicht alles erlauben. \nAuch ein noch so vermeintlich guter Zweck heiligt eben \nnicht alle Mittel. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber die linken  \nGewaltt\u00e4ter d\u00fcrfen sich auch nicht alles erlauben! \n\n\u2013 Stefan Brangs, SPD: Quak, Quak!) \n\nEbenso klar sage ich: Antifaschistisches Engagement und \nfriedlicher Protest gegen Neonazis d\u00fcrfen nicht kriminali-\nsiert werden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Antifa ist Gewalt! \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Sei still!) \n\nWir haben allen Grund, den Menschen, die sich am 13. \nund 19. Februar friedlich an den Protestaktionen gegen \ndie Nazis beteiligt haben, f\u00fcr ihr Engagement ausdr\u00fcck-\nlich zu danken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJene, die vor knapp vier Monaten f\u00fcr Demokratie, Weltof-\nfenheit, Toleranz sowie gegen einen Missbrauch des \nGedenkens in Dresden auf die Stra\u00dfe gegangen sind, \nh\u00e4tten vermutlich nie f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass sie Opfer \neiner der gr\u00f6\u00dften Handy-Aussp\u00e4haktionen in der Ge-\nschichte der Bundesrepublik Deutschland werden w\u00fcrden. \n\nFakt ist: Die Vorg\u00e4nge m\u00fcssen l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt \nwerden, und die wirklich Verantwortlichen auch und \ngerade in der Politik m\u00fcssen die notwendigen Konse-\nquenzen ziehen. \n\nDie jetzt bekannt gewordenen \u00dcberwachungen sind \nAusdruck eines tiefen Misstrauens der Regierung gegen-\n\u00fcber der eigenen Bev\u00f6lkerung. Der ganze Vorgang wurde \n\u00fcberhaupt nur dadurch \u00f6ffentlich, dass der Mitarbeiter \neiner Bundestagsabgeordneten der LINKEN in seinen \nAkten Hinweise auf die Handyaussp\u00e4hung gefunden hat. \nDie Erhebung dieser Daten war eindeutig rechtswidrig, \nwas inzwischen selbst die Staatsanwaltschaft einr\u00e4umen \nmusste und Herr Ulbig eben auch getan hat. Aber leider \nwar das kein Einzelfall. Dahinter steht offenbar ein \nsystematischer Rechtsbruch, von dem inzwischen mehrere \n100 000 Menschen in diesem Land betroffen sind. \n\nIch meine, dass dies uns alle umtreiben muss, die Koaliti-\non ebenso wie die demokratische Opposition. Nach dem, \nwas bislang bekannt geworden ist, wurden allein in \ndiesem Jahr bei den umstrittenen Funkzellen\u00fcberwachun-\ngen f\u00fcr Ermittlungen im Zusammenhang mit dem \n19. Februar sowie wegen Bildung einer kriminellen \nVereinigung mehr als eine Million Datens\u00e4tze erhoben. \nErfasst wurden dabei die Handyanschl\u00fcsse von mehr als \n330 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Das ist fast jeder \nZehnte der hier in Sachsen lebenden erwachsenen Men-\nschen. \n\nKlaus Bartl hat das am Montag auf den Punkt gebracht: \nEine ma\u00dfgebliche Verantwortung f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende \nVerletzung von Grundrechten tr\u00e4gt die Dresdner Staats-\nanwaltschaft, denn die von ihr beantragte massenhafte \nErfassung von Mobilfunkdaten war weder erforderlich \nnoch zweckm\u00e4\u00dfig, schon gar nicht geeignet und in jedem \nFall unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nAndreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte jetzt keine \nZwischenfrage. \n\nZu dieser Einsch\u00e4tzung kommen inzwischen auch die \nDatenschutzbeauftragten des Bundes wie des Landes. \n\nDie Abberufung des Dresdner Polizeipr\u00e4sidenten war \nwohl notwendig, aber klar ist auch, dass Herr Hanitsch \nmit der Entscheidung zur Aussp\u00e4hung der Handydaten \nnach jetzigem Stand relativ wenig zu tun hatte. F\u00fcr diese \nv\u00f6llig \u00fcberzogene und wohl auch rechtswidrige Ma\u00dfnah-\nme fehlen bislang jegliche personelle Konsequenzen. Die \npolitische Verantwortung daf\u00fcr tragen ohne Zweifel die \nStaatsminister f\u00fcr Inneres und Justiz, und es sind bekannt-\nlich in Deutschland Minister schon wegen weit geringerer \nVorkommnisse von ihrem Amt zur\u00fcckgetreten. \n\nIch denke, das, was wir bislang wissen, ist vermutlich nur \ndie Spitze eines dicken Eisberges. Wir bleiben dabei: Wir \nfordern eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung der Vorg\u00e4nge, und wir \n\n 3680\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nverlangen, dass der Ministerpr\u00e4sident hier vor diesem \nParlament Rede und Antwort steht. Andernfalls werden \nwir, Herr Pr\u00e4sident, auch \u00fcber eine Sondersitzung des \nLandtages noch vor der Sommerpause entscheiden m\u00fcs-\nsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nAndreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr, Sie wollen \nvom Interventionsrecht Gebrauch machen? \n\nAndreas Storr, NPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, eine Kurzinter-\nvention am Mikrofon 7. Bitte, Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich bin schon sprachlos \u2013 \u2013 \n\n(Heftiger Protest bei den LINKEN und der SPD \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Wir sind nicht sprachlos!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr macht jetzt \nvom Instrument der Kurzintervention Gebrauch, auf das \ndann reagiert werden kann. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir sind nicht sprachlos!) \n\nIch bitte um Aufmerksamkeit. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich bin nicht im w\u00f6rtlichen Sinne \nsprachlos, sondern ich wollte auf eine Feststellung hin-\nweisen, dass die Regierungsfraktionen erstaunlich sprach-\nlos sind. Dass sie diesen Falschbehauptungen nicht \nentgegentreten, die die Linksfraktion vorgetragen hat, \nzeigt mir eigentlich nur, dass sie \u00fcberhaupt keinen politi-\nschen Biss mehr haben, dass sie wahrscheinlich nicht nur \nin der Atomfrage, sondern in allen anderen politischen \nFragen inzwischen tats\u00e4chlich den LINKEN in diesem \nLande hinterherlaufen. Das halte ich f\u00fcr sehr bedenklich. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Hahn, ist Ihnen eigentlich bekannt, ob \nes schon einen Unterschied gibt, ob ich Daten erhebe oder \nsie aussp\u00e4he? Da sollten Sie gr\u00fcndlicher formulieren. \nDenn wenn ich Daten erhebe, hei\u00dft es noch lange nicht, \ndass ich die Daten auch aussp\u00e4he. Ich muss mich schon \nsehr wundern. Ich selbst war auch Teilnehmer der Sonder-\nsitzung des Innen- und des Rechtsausschusses. Dort ist \nganz dezidiert auch von der Ministerialverwaltung erkl\u00e4rt \nworden, wie genau mit diesen Daten umgegangen worden \nist. Ich kann nicht aufgrund der mir vorliegenden Infor-\nmationen, auch aufgrund der Stellungnahme der beiden \nverantwortlichen Minister, feststellen, dass hier in irgend-\neiner Weise gegen Gesetze versto\u00dfen wurde, dass hier ein \nunangemessenes Verhalten vorlag. Was Sie betreiben, ist \nDemagogie; denn Ihnen geht es ja um die Kriminalisie-\nrung der Polizei und der Staatsanwaltschaft, und die \nwahren Kriminellen, die linken Gewaltt\u00e4ter, wollen Sie \nletztendlich freisprechen! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist der Grund, weshalb wir heute auch auf Ihren \nAntrag hin diese Aktuelle Debatte f\u00fchren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Hahn, m\u00f6chten \nSie reagieren? \u2013 Nein. \n\n(Andreas Storr, NPD: Der kann nicht mehr!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der erste \nRedner in der ersten Runde. Jetzt hat die CDU-Fraktion \ndas Wort. Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Freiheit f\u00fcr unser Land, \nunseren Rechtsstaat sch\u00fctzen und keine Gewalt, das \nwaren die Thesen, die ich meiner Rede am 23. M\u00e4rz in \nAuswertung der Ereignisse des 19. Februar und des \n13. Februar vorangestellt habe. \n\nHerr Hahn, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass die Linkspartei \nund die Linksfraktion diesen Gewaltverzicht bereits vor \ndem 13. Februar abgegeben h\u00e4tten. Wir werden Sie genau \ndaran messen, ob Sie als LINKE in Zukunft diesen \nGewaltverzicht hier im Parlament nur erkl\u00e4ren oder ob \nSie genau f\u00fcr die Klientel, wof\u00fcr Sie die politische Ver-\nantwortung tragen und deren politischer Arm Sie sind, am \nEnde hier Wort halten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nH\u00f6hnisches Lachen bei den LINKEN) \n\nStaatsminister Ulbig hat diese Woche im Innenausschuss \nacht Stunden sehr seri\u00f6s Rede und Antwort gestanden und \nist auch von dem Genossen Bartl in seinen Zwischenfra-\ngen nicht in die Falle gegangen, dass so lange gefragt \nwurde, bis m\u00f6glicherweise die passende Antwort kommt, \n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei den LINKEN) \n\nsondern er hat mit Staatsminister Martens sehr seri\u00f6s und \nin aller Ruhe deutlich gemacht, dass der Schutz der \nBev\u00f6lkerung, der Schutz der Menschen hier im Freistaat \nSachsen oberste Priorit\u00e4t haben. Wenn Steine geworfen \nwerden, wenn Molotowcocktails und Eisenstangen auf \nPolizisten geworfen werden, um billigend in Kauf zu \nnehmen, dass Tote und Opfer zu beklagen sind, dann ist \ndas durch nichts zu rechtfertigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Hahn, wenn Sie die l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung fordern \nund den Rechtsstaat einfordern, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nRechtsstaatliche Mittel!) \n\ndann rate ich Ihnen schlicht und einfach: Schauen Sie in \ndie Gesetze und in die Verordnungen! Wie sind denn \ndieser Rechtsstaat und diese sogenannte Aussp\u00e4haktion \nzustande gekommen? Bei diesen schweren Straftaten, bei \nden Fragen des Landfriedensbruchs hat die Polizei einen \nAntrag an die Staatsanwaltschaft gestellt. Die Staatsan-\n\n 3681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nwaltschaft hat diesen Antrag ihrerseits gepr\u00fcft und sich \ndiesen Antrag zu eigen gemacht und einen Antrag an das \nGericht gestellt, Herr Bartl, an eine unabh\u00e4ngige Justiz im \nFreistaat Sachsen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Na, und?) \n\nDiese unabh\u00e4ngige Justiz hat entschieden, dass die ent-\nsprechenden Funkzellenabfragen zul\u00e4ssig sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte gern eine Zwi-\nschenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bandmann, \nnachdem wir in der achtst\u00fcndigen Sitzung sowohl vom \nInnen- als auch vom Justizminister, vom Generalstaats-\nanwalt und vom Landespolizeipr\u00e4sidenten viele Fragen \nnicht beantwortet bekommen haben, immer wieder gesagt \nwurde, sie k\u00f6nnten nicht antworten, sie seien nicht zu-\nst\u00e4ndig und auch bis heute viele Fragen nicht beantwortet \nsind, geht meine Frage an Sie: Wie stellen Sie sich vor, \ndass in Zukunft die Bev\u00f6lkerung vor rechtswidrigen \n\u00dcberwachungsma\u00dfnahmen gesch\u00fctzt werden soll? \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Kollegin, Sie haben ja in \nIhrer Partei eine Tradition, die bis ins Au\u00dfenamt gef\u00fchrt \nhat, die gerade auf Steinewerfer zur\u00fcckgeht. \n\n(Emp\u00f6rung bei den LINKEN \u2013  \nBeifall bei der NPD) \n\nVon daher kann ich nat\u00fcrlich Ihre Frage verstehen, dass \nSie hier im Parlament erneut versuchen, den Eindruck zu \nvermitteln, dass die Fragen an die Staatsminister nicht \nsachgerecht beantwortet worden sind. Die Fragen, die Sie \ngestellt haben, sind alle sachgerecht beantwortet worden. \nSie haben allerdings das von Ihnen unterstellte Ergebnis \nnicht gebracht \u2013 das hei\u00dft, in dem Moment, da Sie eine \nandere Antwort w\u00fcnschen, um Ihr ideologisches \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nNa, na, na, Herr Bandmann!) \n\nWeltbild zu erg\u00e4nzen \u2013; das ist nicht aufgegangen. \u2013 Frau \nKollegin, Sie waren im Ausschuss nicht dabei; von daher \nsollten Sie sich hier etwas zur\u00fcckhalten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nAber \u201eideologisch\u201c muss ich zur\u00fcckweisen!) \n\nSowohl die Staatsanw\u00e4lte als auch die Beamten der \nPolizei haben sehr gelassen, sehr ruhig auf Sie geantwor-\ntet. Dort, wo die Kollegen nicht zust\u00e4ndig sind, wo die \nBeamten keine Zust\u00e4ndigkeit haben, wurde ganz klar \ndarauf verwiesen, dass dies andere Komplexe sind. Das \nhei\u00dft nicht, dass damit irgendwelche Fragen offengeblie-\nben sind \u2013 es ist uns ja noch ein umfangreicher Fragenka-\n\ntalog der GR\u00dcNEN zugegangen, der ausf\u00fchrlich auf \nFragen eingeht \u2013; es sind alle Fragen beantwortet worden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ach, Quatsch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bandmann, ich \nm\u00f6chte doch noch einmal nachfragen: Wenn der Innen-\nminister und der Justizminister nicht zust\u00e4ndig sind zur \nBeantwortung von Fragen nach der Arbeit der Polizei und \nder Staatsanwaltschaft, wen sollen wir Ihrer Meinung \nnach dann fragen, wenn sie nicht antworten k\u00f6nnen? \n\nVolker Bandmann, CDU: So pauschal war ja die Frage \nnicht gestellt, sondern es waren ziemlich pr\u00e4zise Fragen, \nund diese pr\u00e4zisen Fragen haben auch pr\u00e4zise Antworten \nbekommen. \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Nein!) \n\nEs waren aber Fragen nach Sachverhalten, f\u00fcr die in dem \nMoment in der Tat niemand zust\u00e4ndig war, sodass man \nsagte: Dieser Komplex befindet sich noch in der Ermitt-\nlung. Es sind ja Fragen gewesen, zu denen die Staatsan-\nwaltschaft gesagt hat: Das Verfahren l\u00e4uft und aufgrund \ndieses derzeit laufenden Verfahrens k\u00f6nnen wir Ihnen, um \ndas Ermittlungsverfahren nicht zu gef\u00e4hrden, zum jetzi-\ngen Zeitpunkt keine Antwort geben. \n\nIhre Fragen zielten genau darauf ab, laufende Ermitt-\nlungsverfahren zu gef\u00e4hrden, um am Ende sicherzustel-\nlen, dass m\u00f6gliche Straft\u00e4ter straffrei ausgehen, weil dann \nVerfahrensfehler unterstellt werden. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Unversch\u00e4mtheit! \u2013 \nBeifall bei der CDU und vereinzelt bei der NPD) \n\nSo lief das Muster. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich bitte, dass die \nUhr noch etwas zur\u00fcckgestellt wird \u2013 sie ist sp\u00e4ter an-\ngehalten worden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gebe Ihnen noch \nvier Sekunden drauf, Herr Kollege. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich will noch einmal deutlich machen: Sie \nversuchen von den Ereignissen, von der Gewaltorgie, die \nam 19. Februar hier in Dresden stattgefunden hat, in einer \nWeise abzulenken, dass die Dresdnerinnen und Dresdner \nsagen: Wir haben davon die Nase voll! \n\nDer Handwerkskammerpr\u00e4sident, Herr Dittrich, hat sich \u2013 \ndas ist heute f\u00fcr alle nachzulesen \u2013 \n\n 3682\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\n(Demonstrativer Beifall des  \nAbg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nnoch einmal ganz deutlich hinter die Polizei gestellt und \ngesagt: Wir wollen Ruhe, wir brauchen den Wirtschafts-\nstandort und k\u00f6nnen dieses Treiben von Linksextremisten \nunter der F\u00fchrung von Hahn \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nund von Rechtsextremisten hier in Sachsen nicht gebrau-\nchen. Das ist unsere Position dazu. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Jennerjahn? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte jetzt keine Zwi-\nschenfrage mehr. \n\nMir ist es f\u00fcr die CDU-Fraktion noch einmal wichtig, \nausdr\u00fccklich Herrn Polizeidirektor Hanitsch, der hier in \nDresden am 19. Februar die Verantwortung getragen hat, \nDank zu sagen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nOhne seinen besonnenen, aber gleichzeitig entschlossenen \nEinsatz w\u00e4re es in Dresden zu viel Schlimmerem gekom-\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Polizei ist zu danken, denen, die jeden Morgen aus \ndem Haus gehen und nicht wissen, auf welch Gewaltbe-\nreiten sie erneut treffen. \n\nDieses Treiben muss ein Ende haben. Herr Hahn, ich \nfordere Sie eindringlich auf: Setzen Sie das, was Sie dem \nParlament heute hier versprochen haben, um! Wir werden \nSie pers\u00f6nlich daf\u00fcr haftbar machen. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Bandmann. \u2013 Jetzt sehe ich am \nMikrofon 1 eine Kurzintervention; bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ja, vielen Dank, \nHerr Pr\u00e4sident. Gestatten Sie mir eine Kurzintervention \nauf den Kollegen Bandmann. \n\nLieber Kollege Bandmann, ich habe Sie leider am \n19. Februar bei der Sitzblockade gegen Rechtsextremisten \nan der Fritz-L\u00f6ffler-Stra\u00dfe/Ecke Reichenbacher Stra\u00dfe \nvermisst. \n\n(Heiterkeit) \n\nWir haben dort friedlich protestiert, dort gab es keine \nAusschreitungen gegen Polizisten, und wenn Sie das ernst \nmeinen w\u00fcrden, was Sie sagen, dann kommen Sie einfach \n\nmit dorthin, wenn wir wieder gegen Rechtsextreme \nprotestieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion auf die \nKurzintervention von Kollegen Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! An den \nOrdnungswidrigkeiten, die ja hinreichend bekannt sind, \nwerde ich mich nicht beteiligen. Wenn es darum geht, \ngegen Neonationalsozialisten und Sozialisten Stellung zu \nbeziehen, \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\ndann werden Sie mich immer an Ihrer Seite haben; da \nwerde ich ganz klare Linie beziehen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nKlaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nBandmann, wie er leibt und lebt! \u2013  \nUnruhe \u2013 Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe eine weitere \nKurzintervention; Frau Kollegin J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bandmann, in der \nfraglichen Innenausschusssitzung, in der wir beide dabei \nwaren, hat unter anderem der Datenschutzbeauftragte \nschwere Bedenken gegen die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Daten-\nerhebung vorgetragen. Wir sind als Parlament in der \nPflicht, solche rechtswidrigen Vorg\u00e4nge aufzukl\u00e4ren. \n\nIch nehme mit gro\u00dfem Unmut zur Kenntnis, dass es in \nIhrer Fraktion noch nicht Konsens zu sein scheint, dass es \nunsere Aufgabe ist, die zust\u00e4ndigen Minister zu zwingen, \ndie Fehler vollst\u00e4ndig aufzukl\u00e4ren. Bis heute haben wir \nunsere Fragen unter Verweis auf die laufenden Ermitt-\nlungsverfahren nicht beantwortet bekommen und ich \nweise es ausdr\u00fccklich zur\u00fcck, dass wir mit der Frage nach \nrechtswidrigen Datenerhebungen und nach vollst\u00e4ndigen \nBerichterstattungen Ermittlungsverfahren st\u00f6ren w\u00fcrden. \nDiese werden aber vorgeschoben, um die notwendige \nAufkl\u00e4rung zu verhindern. Diese wird stattfinden m\u00fcssen, \nund ich glaube, die Verantwortlichkeiten sind klar. \n\nIch fordere Ihre Fraktion auf, sehr geehrter Herr Kollege \nBandmann, sich an dieser notwendigen Aufkl\u00e4rung durch \ndas Parlament endlich zu beteiligen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Sie versuchen nat\u00fcrlich, die \nDinge umzudrehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Sie machen das!) \n\nIch wiederhole: Die Daten sind auf richterlichen Be-\nschluss durch die Polizei ausgewertet worden. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nHerr Hahn, h\u00f6ren Sie doch mal zu! \u2013  \n\n 3683\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Warum denn? \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Gehen Sie raus,  \n\nwenn Sie nicht zuh\u00f6ren wollen!) \n\nIm laufenden Verfahren des richterlichen Beschlusses \u2013 es \nwar ein richterlicher Beschluss, ob Ihnen das nun gef\u00e4llt \noder nicht, Herr Bartl; das ist die Situation \u2013 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \nRechtswidrig ist rechtswidrig! \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nmusste die Polizei davon ausgehen, rechtm\u00e4\u00dfig zu han-\ndeln. Im laufenden Verfahren kam der Hinweis der \nStaatsanwaltschaft, dass sie das zwischenzeitlich anders \nsieht. Die Position wurde sofort angehalten. \n\nAuf die 45 F\u00e4lle, wenn ich es richtig in Erinnerung habe, \nhat sich der Minister bezogen; aber den Eindruck zu \nvermitteln, dass hier in G\u00e4nze rechtsstaatlich falsch \ngehandelt worden w\u00e4re \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n300 000 Betroffene!) \n\nF\u00fcr das, was Sie, Herr Hahn, eben gefordert haben \u2013 \nGewaltverzicht und l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung \u2013, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Rechtsstaat!) \n\ndaf\u00fcr sind diese Instrumente notwendig. \n\nIch will nur an ein Beispiel in Deutschland erinnern, wo \neine schlimme Tat in Oldenburg eine junge Frau das \nLeben gekostet hat, als einer einen Hackklotz auf die \nAutobahn geworfen hat. Auch dort ist man nur durch \nFunkzellenauswertung auf die Spur der T\u00e4ter gekommen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE \u2013 \nJulia Bonk, DIE LINKE:  \nDie vertuschen doch nur!) \n\nIch bin felsenfest davon \u00fcberzeugt: Wenn wir hier im \nParlament Polizei und Justiz den R\u00fccken st\u00e4rken, werden \nuns auch die Polizei und die Justiz unabh\u00e4ngig von \nunserer Forderung die Ergebnisse bringen, die am Ende \nerhellen, wer Ross und Reiter ist, wer der Befehlsgeber \ndieser Gewaltorgie hier in Dresden gewesen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDie Leute, die hier als Straft\u00e4ter organisiert gehandelt \nhaben, sind in Sachsen nicht vom Himmel gefallen. Diese \norganisierte Handlung ist unmittelbar danach in den \nMedien zu sehen und zu h\u00f6ren gewesen. \n\nWir fordern und ermutigen Staatsanwaltschaft und Poli-\nzei, weiterhin mit rechtsstaatlichen Mitteln  aufzukl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster in unserer \nRednerreihe spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion der Fraktions-\nvorsitzende Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich bin schon sehr entt\u00e4uscht \n\nund entsetzt, Herr Kollege Bandmann, wie Sie jetzt hier \nagieren. Denn am Anfang hatte ich noch den Eindruck, \ndass es tats\u00e4chlich ein gemeinsames Entsetzen gegeben \nhat, dass Freiheit anscheinend in Sachsen, sagen wir mal, \ndoch gewisse Grenzen hatte. \n\n(Andreas Storr, NPD: Freiheit zur \nBegehung von Gewalttaten zum Beispiel!) \n\nDie ersten Reaktionen gingen durch alle Fraktionen und \nwaren von Sorgen, von Fragen gepr\u00e4gt. Angesichts dessen \nbrauchen wir doch hier nicht eine Angriffstaktik anzu-\nwenden, als ob diejenigen, die entsprechende Sorgen nach \nwie vor haben, irgendetwas mit Gewalt aufrechnen \nwollten. F\u00fcr Gewalt gibt es keine Rechtfertigung. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nVerzichten Sie auf eine solche Argumentation bitte auch \nin dieser gro\u00dfen Freiheitsdiskussion! Wir sind mit einer \nSalamitaktik konfrontiert; das erleben wir \u00f6fter. Erst gibt \nes eine Information, dann eine Nachfrage. Aber aus jeder \nAntwort entstehen neue Fragen. Dann folgen wieder ein \npaar Antworten. St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck kommt etwas ans Tages-\nlicht. Ich sage Ihnen: Dadurch ist in den vergangenen \nWochen das Misstrauen gewachsen. Sie von der Staatsre-\ngierung haben nicht dazu beigetragen, dass man Vertrauen \nin die Institutionen gewonnen hat, sondern das Misstrauen \nist gewachsen. Das kann doch nicht Sinn und Zweck der \nDebatte sein. Wir m\u00fcssen aufkl\u00e4ren und die richtigen \nKonsequenzen ziehen. \n\nIhr Krisenmanagement war ziemlich kurzatmig. Sie haben \nHerrn Hanitsch entlassen. Ob das zu dem Zeitpunkt \nsinnvoll war, m\u00fcssen Sie selbst beurteilen. Nat\u00fcrlich ist \nklar, dass jetzt alle Pfeile auf den Landespolizeipr\u00e4siden-\nten und Sie gelenkt werden. Das sollten Sie bedenken. \nKrisenmanagement sieht anders aus. \n\nIch f\u00fcge hinzu: Ich f\u00fchre hier keine Debatte gegen Polizei \noder Staatsanwaltschaft. Ich f\u00fchre eine politische Debatte. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Ach!  \nHat die SPD keine Meinung dazu?) \n\nMir geht es auch nicht nur um den 19. Februar. Mir stellt \nsich vielmehr die Frage, ob das g\u00e4ngige Praxis ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Anscheinend!) \n\nEs gibt ein Erkl\u00e4rungsmuster, nach dem die Minister auch \nnicht gewusst haben, was an dem 19. Februar passiert ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nNicht gewusst haben wollen!) \n\nEs kann auch deshalb eine Uninformiertheit gegeben \nhaben, weil das g\u00e4ngige Praxis ist und die Polizei von \nvornherein gedacht hat, dass das der Minister nicht \nunbedingt wissen m\u00fcsse. Ich muss ehrlich sagen: Mein \nMisstrauen w\u00e4chst. \n\n 3684\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nRichtig bleibt: Die Polizei muss in der Lage sein, Strafta-\nten zu verfolgen \u2013 Punkt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Genau,  \n\nauch gegen Blockierer sie Sie!) \n\nDaf\u00fcr darf sie die Mittel nutzen, die ihr laut Gesetz zur \nVerf\u00fcgung stehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWer Gesetzesbrecher verfolgt, darf jedoch selbst keine \nGesetze brechen. Das ist doch die Grundlage des Han-\ndelns der Polizei. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nVor allem muss der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \ngewahrt werden. Ob das geschehen ist, dahinter setze ich \nein gro\u00dfes Fragezeichen. \n\nIch m\u00f6chte nicht in einem \u00dcberwachungsstaat leben. Ich \nhabe Angst vor Dimensionen, die Orwell in seinem Buch \n\u201e1984\u201c beschreibt. So etwas m\u00f6chte ich nicht. Ich m\u00f6chte \nVertrauen in eine Regierung haben k\u00f6nnen, die mir die \nBalance zwischen Freiheit und Sicherheit gew\u00e4hrt. Um \ndiese Balance geht es. Das Vertrauen, von dem ich soeben \ngesprochen habe, hat die Staatsregierung zurzeit aber \nverspielt. Es liegt jetzt an Ihnen, den Menschen die \nZusage zu geben, dass Freiheit und Sicherheit in einer \nBalance sind, das hei\u00dft, dass das Pendel nicht zugunsten \neiner Seite ausschl\u00e4gt. Ich erinnere Herrn Bandmann an \nseine eigene Rede zum 19. Februar. Wir haben den Auf-\ntrag, Freiheit in Verantwortung zu wahren. Ich finde, das \nist eine politische Diskussion \u00fcber politische Verantwor-\ntung; denn der Fisch stinkt vom Kopf her. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nwar das Herr Kollege Dulig. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion \nergreift Herr Kollege Biesok das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wenn man sich den Titel der Debatte anschaut, \nmuss man sich schon wundern. Es wird davon gespro-\nchen, dass rechtswidrig Handydaten ausgesp\u00e4ht worden \nseien. Das ist nicht der Fall. Es gab Beschl\u00fcsse des \nAmtsgerichts Dresden, die die Staatsanwaltschaft bean-\ntragt hatte und die genau diese Erhebung der Daten \nzulie\u00dfen. Es gab somit kein rechtswidriges Handyaussp\u00e4-\nhen. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal verdeut-\nlichen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas wir in den letzten Wochen gesehen haben, waren die \nGeister, die die gro\u00dfe Koalition gerufen hatte, als sie die \nVorratsdatenspeicherung im Bundestag beschloss. Es ist \ndie dahinterstehende Geisteshaltung, einfach die Mobil-\nfunkdaten von unbeteiligten B\u00fcrgern zu erheben, gegen-\neinander abzugleichen und zu schauen, wer wo was \n\ngemacht hat, die hier dazu gef\u00fchrt hat, dass wir massen-\nhaften Missbrauch rechtm\u00e4\u00dfig erhobener Daten erleben \nmussten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \nBiesok, geben Sie mir darin recht, dass die Tatsache, dass \nein Staatsanwalt den Antrag auf Genehmigung der Ma\u00df-\nnahme nach \u00a7 100g Abs. 2 stellt und ein Richter die \nMa\u00dfnahme beschlie\u00dft, noch nicht rechtssicher besagt, \ndass sie auch rechtens war, und dass es in der Praxis \nregelm\u00e4\u00dfig vorkommt, dass solche Entscheidungen im \nInstanzenweg aufgehoben werden m\u00fcssen? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, ich habe keine \nKenntnis dar\u00fcber, ob die Beschl\u00fcsse des Amtsgerichts \nDresden angefochten worden sind oder bestandskr\u00e4ftig \ngeworden sind. Ich gehe davon aus, dass die Ma\u00dfnahmen, \ndie das Gericht ergriffen hat, auf der Grundlage von \n\u00a7 100g der Strafprozessordnung getroffen wurden. Des-\nhalb m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, wie wir mit diesem \nParagrafen selbst umgehen, das hei\u00dft, ob er eng genug \ngefasst ist, um eine solche Situation zuk\u00fcnftig zu vermei-\nden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir unterhalten uns heute \nnicht nur \u00fcber die Bek\u00e4mpfung von schwersten Straftaten. \nIch m\u00f6chte mich meinen Vorrednern anschlie\u00dfen: Es darf \nkeine Gewalt toleriert werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir m\u00fcssen schwere Straftaten wie Landfriedensbruch \nund Bildung einer kriminellen Vereinigung mit H\u00e4rte und \nKonsequenz ahnden. Aber wir m\u00fcssen auch die Freiheit \nbeachten. Die Freiheit hat in den vergangenen zehn \nJahren keine gute Entwicklung genommen. Ich meine \ndamit nicht die Freiheit, nach Mallorca zu fliegen, son-\ndern ich meine die Eingriffe in B\u00fcrgerrechte. Die Zahl der \nTelefon\u00fcberwachungen hat sich in den letzten Jahren \nverf\u00fcnffacht. Das Bankgeheimnis ist in wesentlichen \nTeilen ausgeh\u00f6hlt worden. Es gibt regelm\u00e4\u00dfig Zugriffe \nauf Stammdaten von Kontoinhabern. Wenn man im \nInternet sucht, muss man aufpassen, dass man nicht selbst \ndurchsucht wird. Wenn man in die USA reist, werden die \npers\u00f6nlichen Daten der Passagiere schon vorab an die \nBeh\u00f6rden der USA geschickt, damit man dort schon mal \ngucken kann. Wenn wir demn\u00e4chst die Gesundheitskarte \nhaben, werden wir auch einen gl\u00e4sernen Patienten haben. \nDie Polizei verf\u00fcgt \u00fcber Datenabgleichprogramme, die \ndiese Daten verkn\u00fcpfen und zu Ermittlungszwecken \nnutzbar machen k\u00f6nnen. \n\n 3685\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nWenn man als Liberaler in diesem Zusammenhang auf die \nB\u00fcrgerrechte hinweist, wird man oft als \u201eSicherheitsrisi-\nko\u201c hingestellt. Wir machen es trotzdem! Wir Liberale \nhaben immer vor einer Ausweitung der Eingriffe in die \nb\u00fcrgerlichen Freiheiten gewarnt. Wir waren gegen die \nVorratsdatenspeicherung und werden das weiterhin sein. \nHier in Dresden gab es das erste gro\u00dfe praktische Bei-\nspiel, das zeigt, was passiert, wenn man eine Vorratsda-\ntenspeicherung zul\u00e4sst. Wenn wir weiterhin dar\u00fcber \ndiskutieren, Daten zu speichern, um sie besser auswerten \nzu k\u00f6nnen, dann wird das auf den erheblichen Widerstand \nder Liberalen treffen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Vereinzelt Beifall  \nbei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. Meine Zwischenfrage \nan Sie: Wie vereinbaren Sie denn Ihr Engagement f\u00fcr die \nB\u00fcrgerrechte mit Ihrer in diesem Hause erteilten Zustim-\nmung zur Extremismusklausel? \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nCarsten Biesok, FDP: Liebe Kollegin, das kann ich sehr \ngut vereinbaren. Die Extremismusklausel soll davor \nsch\u00fctzen, dass verfassungsfeindliche Organisationen, die \nnicht auf dem Boden der freiheitlichen demokratischen \nGrundordnung stehen, auch noch Kohle vom Staat krie-\ngen \u2013 um es einmal ganz deutlich zu sagen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nLachen bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas ist Bandmann-Niveau!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben gesehen, was mit \nden Rechtsgrundlagen, die momentan im Gesetzblatt \nstehen, m\u00f6glich ist. Die Telekommunikations\u00fcberwa-\nchung ist in der Strafprozessordnung bereits vorgesehen. \nSie kann zur Anwendung kommen, um gegen schwere \nStraftaten vorzugehen. Dabei muss man aber das Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip beachten. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat sehr deutlich gesagt: \nImmer dann, wenn grundrechtsrelevante Telekommunika-\ntionsdaten erhoben werden sollen, darf das nur unter \nWahrung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes geschehen. \nDas, was wir im vorliegenden Fall erlebt haben, ist das \nGegenteil davon. Hier gab es rechtm\u00e4\u00dfige Beschl\u00fcsse \neines Amtsgerichts. Danach ist die Polizei mit einem \nDatencontainer zu den Telekommunikationsanbietern \ngefahren und hat ihn sich richtig vollmachen lassen. Das \nwar nicht in Ordnung. \n\nMeine Damen und Herren! In den letzten Tagen wurde \nmir oftmals der Satz vorgehalten: \u201eWer nichts zu verber-\ngen hat, der hat auch nichts zu bef\u00fcrchten.\u201c Wer so denkt, \nmacht sich zum Untertan. \n\n(Beifall bei der FDP, den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWer so regiert, macht sich zur Obrigkeit. Nicht der Staat \ngew\u00e4hrt den B\u00fcrgern die Freiheit, sondern die B\u00fcrger \ngew\u00e4hren dem Staat eine Einschr\u00e4nkung ihrer Freiheit, \ndamit wir alle in einer freien und fairen Gesellschaft \nzusammenleben k\u00f6nnen. Deshalb sagen wir Liberale: \nGerade weil ich nichts zu verbergen habe, verbitte ich es \nmir, vom Staat wie ein Krimineller behandelt zu werden \nund mich unter Generalverdacht stellen zu lassen. \n\n(Beifall bei der FDP, den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Kollege Biesok, vor dem \nHintergrund Ihrer Kritik an den gef\u00fcllten Datencontainern \nund angesichts des Hinweises, dass es m\u00f6glicherweise \neine engere Fassung des \u00a7 100g der Strafprozessordnung \ngeben m\u00fcsste, frage ich Sie: Sind Sie der Auffassung, \ndass es auch eine Neufassung des Verfahrens, genauer: \nder Formulierung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung, im \nRahmen der Beantragung der Herausgabe solcher Daten \ngeben m\u00fcsste, da die Kritik doch daran festgemacht \nworden ist, dass es sich um eine inhaltlich nicht gepr\u00fcfte, \nim Standardverfahren getroffene Entscheidung zur Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gehandelt haben muss. \n\nCarsten Biesok, FDP: Das w\u00fcrde ich etwas differenzier-\nter sehen. Ich glaube nicht, dass wir eine grunds\u00e4tzliche \nDiskussion dar\u00fcber haben m\u00fcssen, wie wir zur Bek\u00e4mp-\nfung von schwerster Kriminalit\u00e4t auf solche Daten zugrei-\nfen m\u00fcssen. F\u00fcr mich ist es in Ordnung, dass man dann, \nwenn man einen konkreten Verd\u00e4chtigen hat, wenn man \nseine Handynummer hat, fragt, ob der Betreffende zu \ndiesem Zeitpunkt in einer bestimmten Funkzelle gewesen \nist. \n\n(Beifall der Abg. Klaus Tischendorf  \nund Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nNicht in Ordnung aber ist es, wenn man sich anl\u00e4sslich \neiner Gro\u00dfdemonstration von in weiten Teilen friedlichen \nDemonstranten einfach diese Daten herunterl\u00e4dt, gegen-\neinander abgleicht und zu ermitteln versucht, wer wo \ngewesen ist, und anschlie\u00dfend die Bestandsdaten erhebt. \nDas geht f\u00fcr mich zu weit. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n 3686\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Teilen Sie also \nmein Interesse, zu erfahren, ob es sich bei den 644 An-\nordnungen, die angeordnet wurden, nicht blo\u00df um einzel-\nne Verd\u00e4chtige handelt, sondern ob es sich dabei um die \nAnwendung der TK\u00dc-Abfrage bei Versammlungen \ngehandelt hat? Meinen Sie nicht auch, dass wir genau das \nheute erfahren m\u00fcssten? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich kenne diese Zahlen nicht \ngenau. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE:  \nDas ist vom SMI ver\u00f6ffentlicht worden!) \n\nIch denke, wir sollten sehr sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen, wie wir mit \n\u00a7 100g weiter umgehen. Ich m\u00f6chte in diesem Zusam-\nmenhang beiden Ministern daf\u00fcr danken, wie ausf\u00fchrlich \nsie uns bisher in den Aussch\u00fcssen informiert haben. Ich \ndenke, angesichts des Standes der Ermittlungen war es \nsehr viel, was die beiden Minister uns zur Verf\u00fcgung \ngestellt haben. Ich denke, sie werden auch weiterhin so \nverfahren. Weitergehenden Aufkl\u00e4rungsbedarf sehe ich \nderzeit nicht. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zu dem Aus-\nblick kommen, was wir zuk\u00fcnftig machen m\u00fcssen. Wir \nm\u00fcssen die bestehenden Rechtsgrundlagen \u2013 ich habe es \nbei den Zwischenfragen schon gesagt \u2013 sehr deutlich \ndarauf \u00fcberpr\u00fcfen, ob wir sie nicht enger fassen m\u00fcssen. \nWir d\u00fcrfen sie nicht hin zu einer Vorratsdatenspeicherung \nerweitern, sondern wir m\u00fcssen jetzt schon sehen, ob die \nbestehenden Regelungen M\u00f6glichkeiten zum Missbrauch \nvon Daten bieten. Daran m\u00fcssen wir arbeiten. \n\nUnd wir m\u00fcssen die Position des Datenschutzbeauftragten \nst\u00e4rken. Er muss in solchen Verfahren sehr fr\u00fchzeitig \neinbezogen werden, damit er uns auch entsprechend \nberichten kann, was mit unseren pers\u00f6nlichen Daten, \nwenn wir uns ganz normal verhalten, n\u00e4mlich mit dem \nHandy durch die Stadt laufen, tats\u00e4chlich passiert. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Kollege Biesok. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \nspricht jetzt der Kollege Lichdi. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Kolleginnen und Kollegen! Jetzt haben \nmeine beiden Vorredner schon einen sehr hohen Ton \nangeschlagen. Ich halte aber sehr viel davon, dass wir uns, \nbevor wir \u00fcber die politischen Konsequenzen debattieren, \nnoch einmal \u00fcber den Sachverhalt austauschen. \n\nIch glaube, die Funkzellendatenerfassung ist bekannt. Es \nist vielleicht durchaus schwierig, dort den \u00dcberblick zu \nbehalten. Mir ist aufgefallen, dass laut Berichterstattung \n\nder letzten Tage \u2013 die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c hat das \nberichtet \u2013 von diesen 896 027 Mobilfunkverbindungsda-\nten bei mehreren Hundert Bestandsdaten erfasst werden. \nDas geschieht auch in dem Augenblick, wo wir hier \nmiteinander sprechen. Das hei\u00dft, wir reden nicht \u00fcber \neinen Skandal, der abgeschlossen ist, sondern wir reden \n\u00fcber einen Skandal, der gerade stattfindet. \n\nHerr Staatsminister Ulbig, es ist zwar honorig, dass Sie \nhier als Erster vor das Plenum getreten sind und versucht \nhaben, Aufkl\u00e4rung zu schaffen, aber Sie haben es eben \nnicht geschafft, Aufkl\u00e4rung zu schaffen. Ich werde darauf \nzur\u00fcckkommen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie zu den \nMa\u00dfnahmen, die jetzt im Augenblick laufen, und zu deren \nRechtm\u00e4\u00dfigkeit Stellung nehmen. Das haben Sie vermie-\nden. Ihre Ausk\u00fcnfte, die Sie uns im Ausschuss gegeben \nhaben, kann ich nicht glauben. Ich sage Ihnen das ganz \noffen. \n\nSie haben uns berichtet, dass die \u00fcber eine Million Daten-\ns\u00e4tze auf bestimmte Funkzellen zu bestimmten Zeiten \nbeschr\u00e4nkt gewesen sein sollen. Herr Staatsminister, mir \nliegen Akten vor, bei denen ich eine Funkzellenauswer-\ntung zwischen 11:30 Uhr und 17:30 Uhr, und zwar lau-\nfend sieben oder acht St\u00fcck, sehe. Mir ist daraus nicht \nersichtlich, dass das tats\u00e4chlich zeitlich und r\u00e4umlich \neingeschr\u00e4nkt war. Das, was mir vorliegt, sieht anders \naus. \n\nSie haben versichert, dass Berufsgeheimnistr\u00e4ger \u2013 \nAnw\u00e4lte, Journalisten, Abgeordnete \u2013 nicht erfasst wer-\nden. Warum l\u00e4uft dann das Strafverfahren gegen meine \nFraktionskollegin Eva J\u00e4hnigen, die eindeutig in Aus-\n\u00fcbung ihres Mandats vor Ort war, die sich nicht, wie \nbeispielsweise ich, worauf ich stolz bin, auf die Stra\u00dfe \ngesetzt hat, um gegen Nazis zu demonstrieren? \n\nMeine Damen und Herren, auch die Anordnung der \nStaatsanwaltschaft und des Amtsgerichts Dresden war \neindeutig rechtswidrig. Das sage ich Ihnen in aller Deut-\nlichkeit. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie, Herr Staats-\nminister der Justiz, und auch Sie, Herr Innenminister, das \nendlich \u00f6ffentlich einr\u00e4umen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nDenn der \u00a7 100g ist gegen den Beschuldigten zu richten \nund nicht gegen Tausende, Zehntausende, man muss fast \nsagen Hunderttausende von Unbeteiligten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Genau!) \n\nDiese Ma\u00dfnahme ist per se unzul\u00e4ssig. Was Sie gemacht \nhaben, ist keine \u00fcbliche Funkzellenabfrage im Sinne von \n\u00a7 100g, sondern eine Rasterfahndung, ein Verdachtsch\u00f6p-\nfungsinstrument. Daf\u00fcr haben Sie diese Rechtsgrundlage \nmissbraucht. Nichts anderes haben Sie getan! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, es handelt sich eindeutig um \neinen Eingriff in das Grundrecht auf informationelle \n\n 3687\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nSelbstbestimmung, in das Grundrecht der Versammlungs-\nfreiheit und bei den Journalisten um Eingriffe in die \nRecherchefreiheit, Artikel 5. \n\nSchwere Straftaten wie Landfriedensbruch haben stattge-\nfunden. Ob das auch hinsichtlich einer kriminellen Verei-\nnigung gilt, wissen wir nicht. Aber nehmen wir an, diese \nStraftaten wurden begangen. Dann dienen sie nur als \nT\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr etwas ganz anderes, nicht zur Ermittlung \ndieser Straftaten, sondern zu einer General\u00fcberwachung \nder gesamten Stadt Dresden am 19. Februar. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nHerr Staatsminister, ich muss Ihnen widersprechen, und \nzwar sehr deutlich. Sie haben gerade gesagt, Ihnen liege \neine dienstliche Erkl\u00e4rung vor, dass am 19. Februar kein \nIMSI-Catcher eingesetzt worden sei. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIch sage hier vor dem Plenum des Hohen Hauses: Das \nentspricht nicht der Wahrheit: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Jawohl!) \n\nMir liegt ein Dokument vor, das nachweist, dass am \n19. Februar auf dem Territorium der Landeshauptstadt \nDresden ein IMSI-Catcher eingesetzt wurde. Wir wissen \nalle, wof\u00fcr man dieses Teil braucht: Man braucht es zur \nFeststellung der Mobilverbindungsdaten und zum Abh\u00f6-\nren der Inhalte. Genau das haben Sie am 19. Februar \ngemacht, das hat Ihre Polizei gemacht! Und Sie legen \nheute immer noch nicht alles auf den Tisch. Das ist \nemp\u00f6rend, Herr Staatsminister! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nZurufe von der LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, Herr Kollege Biesok hat es in \nseiner bemerkenswerten Rede, der ich in gro\u00dfen Teilen \nzustimmen kann, gesagt: Wir m\u00fcssen in der Strafprozess-\nordnung einiges \u00e4ndern. Wir sehen erheblichen \u00c4nde-\nrungsbedarf. Die Anordnung einer Funkzellenabfrage darf \nnur noch bei Straftaten von tats\u00e4chlich erheblicher Bedeu-\ntung im Einzelfall erfolgen. Das muss klargestellt werden. \nDie Begr\u00fcndungs- und Darlegungspflichten der Staatsan-\nwaltschaft und der Richter m\u00fcssen erh\u00f6ht werden. Es darf \nnicht so sein wie bisher, dass ein Richter einfach ein \nFormblatt abzeichnet, wie das hier geschehen ist. \n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen einen Richter-\nvorbehalt, wenn auf der Grundlage der Mobilverbin-\ndungsdaten Bestandsdaten abgefragt werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihr \nRedezeit l\u00e4uft ab. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, meine Damen und \nHerren, wir sind noch lange nicht am Ende. Ich habe den \nEindruck, wir sind gerade am Anfang der Aufkl\u00e4rung. Sie, \nHerr Staatsminister Ulbig, aber auch Sie, Herr Staatsmi-\nnister Dr. Martens \u2013 ich m\u00f6chte Sie ausdr\u00fccklich nicht \n\nauslassen \u2013, Sie haben bisher wenig dazu getan, Aufkl\u00e4-\nrung zu schaffen, und das m\u00fcssen Sie endlich leisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Lichdi sprach \nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion spricht jetzt \u2013 \u2013 Oh, ich sehe, es \nwird eine Kurzintervention gew\u00fcnscht. Entschuldigung, \nHerr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Kollege Lichdi hat eben darauf \nhingewiesen, dass ihm Unterlagen vorliegen, wonach der \nCatcher an diesem Tag in Dresden eingesetzt worden sei. \nMir liegen keine Unterlagen vor. Informationen dazu habe \nich aber auch erhalten. Ich denke, wir k\u00f6nnen jetzt diese \nSitzung nicht fortsetzen, ohne dass sich der Innenminister \ngegen\u00fcber dem Parlament erkl\u00e4rt, ob er vorhin in seiner \nEingangsrede die Unwahrheit gesagt hat. \n\n(Beifall den LINKEN \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt eine Reak-\ntion auf die Kurzintervention? \u2013 Die Staatsregierung hat \nnoch Redezeit. Der Herr Staatsminister kann zwar jeder-\nzeit das Wort ergreifen, aber er kann nicht auf die Kurzin-\ntervention reagieren. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nEr kann aber reden, wenn er will!) \n\nWollen Sie gleich sprechen? \u2013 \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Aber nicht noch \neinmal das Problem, das wir schon hatten!) \n\nBitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal klar die Worte \nwiederholen, die ich vorhin gebraucht habe, und zwar, \ndass in den Datens\u00e4tzen, \u00fcber die im Bericht gesprochen \nworden ist, keine Gespr\u00e4chsinhalte und keine SMS-\nInhalte enthalten sind und dass im \u00dcbrigen bei den \nEins\u00e4tzen am 13. und 19. Februar 2011 von der PD \nDresden kein IMSI-Catcher eingesetzt wurde. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDas m\u00f6chte ich noch einmal ganz klar erkl\u00e4ren. Das sind \nmeine Worte gewesen. \n\n(Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Herr Lichdi, \nwollen Sie eine zweite Kurzintervention starten? \n\n(Unruhe) \n\n 3688\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nKollege Lichdi, die GR\u00dcNEN-Fraktion hat noch eine \nKurzintervention und diese wollen Sie jetzt verbrauchen. \n\n(Zuruf: Er kann doch nicht  \nauf sich selbst reagieren!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Herr Staatsminister, ich stelle fest, dass Sie gerade \ngesagt haben, es sei kein IMSI-Catcher von der Polizeidi-\nrektion Dresden eingesetzt worden, und bei den Daten, \ndie in den Berichten genannt wurden, die Sie am Freitag \ngegeben haben, seien keine Inhalte abgeh\u00f6rt worden. Das \nwar aber nicht die Aussage in Ihrer Rede und das war \nnicht Ihre Aussage im Innenausschuss. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Richtig!) \n\nDort und in Ihrer Rede \u2013 das k\u00f6nnen wir anhand des \nProtokolls nachvollziehen \u2013 haben Sie gesagt: Am 19.02. \nwurde von der s\u00e4chsischen Polizei kein IMSI-Catcher \neingesetzt. \u2013 Ich sage hier noch einmal ganz eindeutig: \nMir liegen die Beweise vor, dass am 19. Februar 2011 von \nder s\u00e4chsischen Polizei IMSI-Catcher eingesetzt \n\n(Zurufe von der CDU: Dann  \nlegen Sie sie vor! \u2013 Vorlegen!) \n\nund h\u00f6chstwahrscheinlich Telekommunikationsinhalte \nabgeh\u00f6rt wurden. Dazu haben Sie bisher die \u00d6ffentlich-\nkeit get\u00e4uscht. Das sage ich in aller Deutlichkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \nVolker Bandmann, CDU, steht am Mikrofon. \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Was will  \ner denn jetzt nach der Gesch\u00e4ftsordnung?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bandmann, Sie \nwollen auf diese Kurzintervention reagieren? \n\n(Zurufe: Das geht nicht!) \n\nDas geht nicht. Oder wollen Sie eine Kurzintervention \nvortragen? \n\nVolker Bandmann, CDU: Eine Kurzintervention auf \ndiesen Beitrag. \n\n(Zurufe: Das geht nicht!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen auf den \nBeitrag nicht reagieren. Aber die CDU-Fraktion hat noch \nzwei Kurzinterventionen frei. \n\nDas war jetzt die zweite Kurzintervention f\u00fcr die GR\u00dc-\nNEN. \u2013 Wir fahren jetzt in der Rednerreihenfolge weiter \nfort. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Was wir in den letzten Tagen erlebt haben, war \nwieder einmal ein St\u00fcck linker Demagogie, bei dem linke \nL\u00fcgenmedien und linke L\u00fcgenpolitiker sich gegenseitig \ndie B\u00e4lle zugeschmissen haben und bei dem es gar nicht \num Fakten und um Tatsachen geht, sondern um Behaup-\ntungen, die einzig und allein aus politischen Absichten \nvorgetragen werden. Was hier gespielt wird, ist ein politi-\n\nsches Spiel, das mit Wahrheit und Fakten \u00fcberhaupt nichts \nzu tun hat. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMan muss sich nur einmal anschauen, was in der Zeitung \nalles f\u00fcr Unsinn \u2013 wirklich Unsinn \u2013 steht. Da behauptet \ndoch die \u201eBild\u201c-Zeitung \u2013 sie gilt interessanterweise als \nCDU-nah \u2013, angeblich seien mehr als eine Million ausge-\nsp\u00e4hte Telefonverbindungen \u00fcberwacht worden. Das ist \nQuatsch. Die \u201eBild\u201c-Zeitung schreibt \u2013 wider besseres \nWissen, muss man fast sagen \u2013: \u201eEs geht um den gr\u00f6\u00dften \nDatenskandal aller Zeiten in Sachsen.\u201c \n\nAuch was heute vorgetragen worden ist, sind letztendlich \nnur Behauptungen, die in keiner Weise bewiesen wurden. \nAuch Herr Lichdi hat zwar behauptet, dass ihm Beweise \nvorliegen, aber er hat nicht umrissen, wie diese Beweise \ngenau aussehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das kommt noch!) \n\nInsofern handelt es sich hierbei um ein falsches Spiel. Ich \nwiederhole noch einmal das, was ich vorhin gesagt habe: \nEs geht im Grunde genommen darum, die Behauptung der \nKriminalit\u00e4t umzukehren. Linke Gewaltt\u00e4ter sollen \nletztendlich nicht verfolgt werden und die Behauptung der \nKriminalit\u00e4t wird jetzt auf die Staatsanwaltschaft und auf \ndie Polizei gelenkt. Das ist Ihre demagogische Absicht, \ndie Sie verfolgen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIm \u00dcbrigen bin ich sehr verwundert dar\u00fcber \u2013 jetzt \nspreche ich durchaus auch die Staatsregierung an \u2013, wie \nman hier in Sachsen mit dem Grundrecht, sich friedlich zu \nversammeln, umgeht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn ich von friedlicher Versammlung rede, dann meine \nich nicht die Blockaden, die eben nicht friedlich sind. \nNein, ich meine die Versammlungen von nationalen \nDeutschen, die der Innenminister hier als Nazis be-\nschimpft hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Das sind Sie auch!) \n\nIch finde, das ist in der Tat eine Unversch\u00e4mtheit, und das \nwiederhole ich auch noch einmal deutlich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs geht um die Freiheit, sich friedlich zu versammeln. \nMan muss feststellen: Am 19. Februar wurde dieses \nGrundrecht, sich friedlich zu versammeln, f\u00fcr nationale \nDeutsche nicht gew\u00e4hrleistet. \u2013 Dass wir bis heute hier im \nLandtag nicht \u00fcber diese Angelegenheit diskutieren, \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Zum Thema!) \n\ndass aber gleichzeitig linke Gewalt verharmlost oder \nverschwiegen wird, das, finde ich, ist eigentlich ein \nSkandal. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 3689\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nIm \u00dcbrigen im Zusammenhang mit der Datenerhebung \naus den Funkzellen: Mir wurde gesagt, ein Versto\u00df gegen \n\u00a7 21 des Versammlungsgesetzes sei keine Straftat von \nerheblicher Bedeutung. Ich will aber noch einmal darauf \nverweisen, dass in der Stellungnahme der zust\u00e4ndigen \nMinister zumindest festgehalten ist, dass dort die Polizei \ndiese Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit dem Versto\u00df \ngegen \u00a7 21 durchaus als rechtm\u00e4\u00dfig ansieht. \n\nDies ist \u00fcbrigens auch die Haltung der NPD-Fraktion. Wir \nsehen schon, dass ein Versto\u00df gegen \u00a7 21, der darauf \nabzielt, das Grundrecht, sich friedlich zu versammeln, zu \nverhindern und zu vereiteln, selbstverst\u00e4ndlich eine \nerhebliche Straftat ist und eine erhebliche Bedeutung hat, \nweil er n\u00e4mlich an der demokratischen Grundordnung, die \nSie immer zu verteidigen vorgeben, r\u00fcttelt. Denn wenn es \ndeutschen Menschen in diesem Lande nicht mehr m\u00f6glich \nist, ihre Meinung, ihre Auffassung, auch ihre historische \nAuffassung, wie sie bestimmte Verh\u00e4ltnisse aus der \nVergangenheit einordnen, auf der Stra\u00dfe kundzutun, dann \nhaben wir eben keine Demokratie mehr. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Richtig! \u2013  \nBeifall bei der NPD) \n\nEntschuldigung, zu einer Demokratie geh\u00f6rt es auch, dass \nman \u00fcber die Geschichte, \u00fcber Abschnitte der Geschichte \nauch unterschiedlich urteilt. Bitte sch\u00f6n, kann denn eine \nDemokratie, wenn sie eine Demokratie sein will, den \nAnspruch erheben, ein bestimmtes Geschichtsbild zu \nverordnen und zu sagen: Wer dieses Geschichtsbild nicht \nteilt, der missbraucht einen Gedenktag und hat damit \nvielleicht \u2013 das k\u00f6nnte man ja weiterdenken \u2013 auch das \nGrundrecht, sich friedlich zu versammeln, verwirkt? Ich \nglaube, dar\u00fcber sollte man in diesem Zusammenhang \neinmal nachdenken. \n\nWir sehen die Ma\u00dfnahmen, die ergriffen worden sind, als \nnotwendig an, um das Grundrecht, sich friedlich zu \nversammeln, zu verteidigen, n\u00e4mlich gegen\u00fcber linken \nGewaltt\u00e4tern. Ich glaube, das ist nicht eine Frage, welche \nparteipolitische F\u00e4rbung man selber tr\u00e4gt, sondern das \nsollte in der Tat Konsens in diesem Hause sein. Dass \ndieser Konsens offensichtlich nicht besteht und dass wir \nuns als nationale Deutsche \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \nEnde. \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 von einem Innenminister als \nNazis beschimpfen lassen m\u00fcssen, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ihr seid doch Nazis!) \n\ndas zeigt, dass in diesem Lande einiges nicht stimmt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach diesen Ausf\u00fch-\nrungen des Abg. Storr von der NPD-Fraktion sind wir am \nEnde der ersten Runde angekommen. Ich sehe nach der \n\nersten Runde erst einmal keinen Redebedarf der Staatsre-\ngierung. \n\nWir treten in eine zweite Runde ein. Das Wort hat erneut \ndie antragstellende Fraktion DIE LINKE. Das Wort \nergreift Herr Kollege Bartl. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die SED-Bezirksleitung \nKarl-Marx-Stadt zum Thema Rechtsstaatlichkeit!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Zum Gl\u00fcck sieht die \nRepublik, sieht die Welt das, was sich am 19. Februar hier \nin Sachsen abgespielt hat, anders. Um die Dimension \nnoch einmal zu umrei\u00dfen, zitiere ich einmal aus der \n\u201eFAZ\u201c, also nicht aus dem \u201eND\u201c oder aus der \u201eJungen \nWelt\u201c, sondern aus der \u201eFAZ\u201c, die gemeinhin als konser-\nvativ gilt, als Leitmedium und dergleichen mehr. \u00dcber-\nschrift eines Beitrages vom 25.06. \u201ePolizeiliche Datengier \n\u2013 Teheran, Damaskus, Minsk, Dresden\u201c. \n\n\u201eDie s\u00e4chsische Polizei hat uns mit ihrer elektronischen \nFallanalyse gezeigt, dass Kolonnen fremdgespeicherter \nDaten uns zu potenziellen Verd\u00e4chtigen machen k\u00f6nnen, \nund erzeugt Profile, die sonst nur in Diktaturen miss-\nbraucht werden.\u201c \n\nEs wird berichtet, dass man solche Nachrichten aus \nL\u00e4ndern wie Iran, Syrien, Wei\u00dfrussland und dergleichen \nmehr h\u00f6rt, und dann wird von der Kommentatorin gesagt: \n\u201eDer Ort dieser Geschichte ist aber nicht Teheran, Da-\nmaskus oder Minsk, die Hauptstadt der wei\u00dfrussischen \nDiktatur, es ist Dresden, die Hauptstadt des Freistaates \nSachsen mit einem demokratisch gew\u00e4hlten Innenminis-\nter, und es ging nicht um Revolten, es ging vielmehr um \neine von Dutzenden Initiativen, Vereinen und Parteien \ngetragene, geradezu zivilgesellschaftliche Demonstration \ngegen Rechtsradikale, die durch die Stadt ziehen woll-\nten.\u201c \n\nDas ist ein ernstes Problem, Herr Staatsminister des \nInnern, Herr Ministerpr\u00e4sident und Herr Justizminister. \nDiese Ma\u00dfnahme nach \u00a7 100g Abs. 2, die Funkzellenab-\nfrage, die eine geheime \u00dcberwachungsma\u00dfnahme ist, ist \nim Kontext mit dem Versammlungsrecht zu bewerten. Sie \nhaben dort hineingehalten und wussten ganz genau, dass \nsich in dem Funkzellenabfragebereich nicht nur 12 000 \nEinwohner aus Dresden-S\u00fcdvorstadt befanden, dass dort \nzig unbeteiligte, mit dem Zug Durchreisende abgefasst \nwurden, sondern Sie wussten auch, dass Tausende von \nfriedlichen Demonstranten und soundso viel Berufsge-\nheimnistr\u00e4ger \u2013 Journalisten, Rechtsanw\u00e4lte, Abgeordnete \nund dergleichen mehr \u2013 darunter sind, obwohl schon \n\u00a7 160a StPO sagt, dass Sie die Ma\u00dfnahme nicht einsetzen \nd\u00fcrfen, wenn Sie wissen, dass Sie damit Berufsgeheim-\nnistr\u00e4ger treffen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nEs waren ja nur ein paar Hundert!) \n\nEs ist mitnichten so, dass der \u00a7 100g Abs. 2 ein normales \npolizeiliches Standardmittel ist. Es ist auch im Verfas-\nsungs-. Rechts- und Europaausschuss immer versucht \n\n 3690\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nworden, den Eindruck zu erwecken. Normalit\u00e4t ist, wenn \nwir eine erhebliche Anlassstraftat haben, dann macht man \ndas selbstverst\u00e4ndlich. Zum \u00a7 100g gibt es eine gediegene \nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes, des \nBundesgerichtshofes, verschiedener Obergerichte, unter \nanderem einen vom Landgericht Rostock ergangenen \nBeschluss vom 16.10.2007. Dort wird direkt \u00fcberschrie-\nben \u201eBeschlussformulierung durch die Polizei \u2013 schemati-\nsche Richtert\u00e4tigkeit\u201c. Hier kritisiert eben das Gericht, \ndass der dortige Richter bei einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \ngeringeren Anzahl von Abfragen, einem Bruchteil von \nAbfragen, verpasst hat zu bedenken und zu begr\u00fcnden, \ndass in diesen F\u00e4llen die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ganz ma\u00df-\ngeblich gepr\u00fcft werden muss, wenn unbeteiligte Dritte \nerfasst werden. \n\nWo haben wir tats\u00e4chlich eine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, dass wir \nbei der Anlassstraftat eine Million Daten erheben durften? \nHier ist einfach die Frage \u2013 und das hat der Datenschutz-\nbeauftragte im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss eindeutig gesagt, dass nach seinen bisherigen \nErkenntnissen, die sich weiter vertiefen werden, erhebli-\nche Bedenken zur Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit anzu-\nmelden sind. Es ist offensichtlich ganz erheblich zu \nkritisieren, dass es keine Begr\u00fcndung der Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfigkeit gab, und es ist offensichtlich rechtswidrig erfolgt, \ndass die Daten aus einem ganz anderen Ermittlungskom-\nplex in H\u00f6he von knapp 900 000 in das Verfahren \u00fcber-\nspielt worden sind. Das sind knallharte Rechtsbr\u00fcche. \n\n(Andreas Storr, NPD steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gegen\u00fcber Herrn Storr jetzt \nbeim allerbesten Willen nicht. Meine Geschmacksgrenzen \nhaben irgendwo \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zeigen  \nSie doch mal guten Willen!) \n\nZu der Frage, warum wir tats\u00e4chlich eben die Problematik \nhier im Parlament austragen m\u00fcssen: Wir kurven mit \ndiesen Ma\u00dfnahmen, inzwischen republikweit unter \nBeobachtung \u2013 im anderen Sinne \u2013, in mehreren Grund-\nrechten herum: im Fernmeldegeheimnis, im Grundrecht \nauf informationelle Selbstbestimmung, in der Frage der \nVersammlungsfreiheit und letzten Endes auch in der \nFrage der gesch\u00fctzten Rechte der Berufsgeheimnistr\u00e4ger. \n\nDa habe ich nur ein Problem: Ich halte es f\u00fcr wirklich \nkaum nachvollziehbar, dass man jetzt mit dieser Entlas-\nsung des Polizeipr\u00e4sidenten von Dresden den Eindruck \nerweckt, dass die Verantwortungskette dort begonnen hat \nund dort endet. Das ist doch \u00fcberhaupt nicht drin. Dass \ndie Polizei, dass ein Kriminalist dazu neigt, dann das \nInstrumentarium auszusch\u00f6pfen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sofort, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 ist \nmir nachvollziehbar. Die Ma\u00dfnahme w\u00e4re nie im Leben \n\nergangen, wenn die Staatsanwaltschaft ihre Ermittlungs-\nbefugnis wahrgenommen und den Antrag nicht stellt \nh\u00e4tte, und sie w\u00e4re nicht ergangen, wenn der Richter \nordnungsgem\u00e4\u00df die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gepr\u00fcft und es \nnicht genehmigt h\u00e4tte. Dazu wird noch etwas zu sagen \nsein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Antragstellerin, \ndie Fraktion DIE LINKE, sprach der Abg. Bartl. Jetzt \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die CDU erst einmal!) \n\nOh Entschuldigung! Zuerst ist nat\u00fcrlich nach der Redner-\nreihung die CDU an der Reihe. Es spricht Herr Kollege \nSchiemann. \n\n(Unruhe) \n\nDas Wort hat jetzt Herr Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Auf meine beiden \nVorredner muss ich in folgender Form reagieren. Der \nAnlass, warum wir heute hier zusammensitzen, ist nicht \nnur die Frage der Nachpr\u00fcfung, die durch staatliches \nHandeln verursacht ist, sondern auch der 19. Februar ist \nein Ausl\u00f6ser, an dem kriminelles Handeln durch einige \u2013 \nich betone: durch einige \u2013 Teilnehmer w\u00e4hrend der \nVersammlungen durchgef\u00fchrt worden ist, kriminelle \nHandlungen, denen sich die Strafermittlungsbeh\u00f6rden \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nentsprechend zu stellen haben. Das zu meinen Vorrednern. \nJetzt m\u00f6chte ich deutlich machen, dass das staatliche \nHandeln immer der rechtsstaatlichen Nachpr\u00fcfung unter-\nliegt, und das ist gut so; \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Kollege Schiemann? \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 denn das ist der Eckpfeiler \nder Demokratie. Dieser Eckpfeiler der Demokratie \n\n(Andreas Storr, NPD steht am Mikrofon.) \n\nmuss auch solche Debatten aushalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Keine Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Keine Zwischenfragen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nIch m\u00f6chte deutlich machen, dass auch diese CDU-\nFraktion ein ureigenstes Interesse daran hat, dass nat\u00fcrlich \nFragen und Probleme, die im Zusammenhang mit dem \n\n 3691\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nErmittlungsverfahren stehen, beantwortet und aufgekl\u00e4rt \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, handelt es sich um \nGrundrechtseingriffe. Es handelt sich um B\u00fcrgerrechte, \naber es handelt sich auch um Schutzrechte der w\u00e4hrend \nder Demonstrationen ann\u00e4hernd 110 verletzten Polizisten. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nAuch diese haben das Recht, ihre B\u00fcrgerrechte wahrzu-\nnehmen und Beachtung zu finden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir hatten in \nden letzten Tagen die Debatte in der \u00d6ffentlichkeit sehr \nstark fokussiert, \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nohne dass wir die Sondersitzung abgewartet haben. Was \nmich ein wenig st\u00f6rt, ist, dass sehr viele den Stab gebro-\nchen haben, ohne eben diese Nachpr\u00fcfung der gemeinsa-\nmen Sitzung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschusses und des Innenausschusses abzuwarten. Was ist \ndas eigentlich f\u00fcr eine Demokratie, wenn es einige im \nLand gibt, die es schon wissen, \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nEs ist eben keine Demokratie!) \n\ndass alles verkehrt gelaufen ist, und dann trotzdem so eine \nSondersitzung beantragen? \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nEine Sache hat mir heute fr\u00fch ein bisschen weh getan, als \nich die Zeitung aufschlug und einen Satz gelesen habe \u2013 \ntut mir leid: \u201eHandy-Fukushima\u201c \u2013, da bitte ich einfach \ndarum, dass die Menschen, die in Japan so leiden m\u00fcssen, \nanders respektiert werden als dass, was hier im Lande \npassiert ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube auch, \nes ist keine Sache der Bundesregierung, die hier zu kl\u00e4ren \nist. Es ist eine Sache, die im Freistaat Sachsen selbst \ngekl\u00e4rt werden kann. Das bedeutet, es ist eine Chefsache. \nDie Sache ist Chefsache des Staatsministers des Innern, \nMarkus Ulbig, und des Staatsministers der Justiz und \nEuropas, Dr. Martens. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2026 f\u00fcr Europa!) \n\nIch gehe davon aus, dass uns die gemeinsame Sitzung \nschon Gelegenheit gegeben hat, einige Fragen zu beant-\nworten. Ich glaube, es geh\u00f6rt auch zur Redlichkeit, dass \ndas hier entsprechend angemerkt wird. Selbstverst\u00e4ndlich \nist es so, dass es nach \u00a7 100g, der in der Diskussion der \nEntstehung auch nicht unumstritten gewesen ist, deutlich \n\nklare Regeln gibt. Die Polizei gibt eine Anregung an die \nStaatsanwaltschaft. Die Staatsanwaltschaft hat diese \nAnregung zu pr\u00fcfen und \u00fcber die Notwendigkeit der \nEinleitung eines Ermittlungsverfahrens zu entscheiden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nUnd die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit!) \n\nDann kommt das Amtsgericht ins Spiel und entscheidet \nper Beschluss f\u00fcr oder gegen diese Ermittlungsma\u00dfnah-\nme. Selbstverst\u00e4ndlich ist die \u00dcberschrift, die Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeit, der oberste Grundsatz dieser Demokratie. Es \nmuss verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gehandelt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDas gilt bei allen drei Stufen. Die Polizei, die Staatsan-\nwaltschaft und auch das Amtsgericht m\u00fcssen die Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit pr\u00fcfen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nAlle drei haben es nicht gemacht!) \n\nDas sind Grunds\u00e4tze rechtsstaatlichen Handelns, die wir \nin diesem Land nicht missen m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch verweise auf, wenn mir das noch gestattet ist \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! Letzter \nSatz! \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 zu zitieren, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, Kollege! \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 ich verweise auf die Darle-\ngung der Staatsregierung, Seite 2, unterer Absatz. Ich \nzitiere: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aber wir hatten gesagt, \neinen Satz! \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, einen Satz! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben noch Rede-\nzeit. N\u00e4chste Runde. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich hoffe, dass es uns gelin-\ngen wird, Rechtsstaatlichkeit auch in unserem gemeinsa-\nmen Sinne im Verfassungsinteresse weiterhin einzufor-\ndern und auch umzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die CDU-Fraktion \nverf\u00fcgt noch \u00fcber acht Minuten Redezeit. Darauf m\u00f6chte \nich hinweisen. Als N\u00e4chstes spricht jetzt f\u00fcr die SPD-\nFraktion die Frau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Vielen Dank. Ich will bei dem Satz anfan-\ngen, den Herr Biesok vorhin in seiner durchaus bemer-\nkenswerten Rede sagte, der Satz: \n\n 3692\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\u2026 der Ihr Stichwortgeber ist!) \n\n\u201eWer nichts zu verbergen hat, hat nichts zu bef\u00fcrchten.\u201c \nSie haben \u2013 da sind wir 100 % einer Meinung \u2013 ausge-\nf\u00fchrt, warum dieser Satz f\u00fcr B\u00fcrger in einem freiheitlich-\ndemokratischen Rechtsstaat nicht gelten darf. Aber in \neinem freiheitlich-demokratischen Rechtsstaat muss ein \nsolcher Satz gelten: f\u00fcr den Staat. \n\nHerr Schiemann, Sie haben zu Recht darauf hingewiesen: \nEiner unserer wesentlichen Grundfesten ist, dass staatli-\nches Handeln kontrollierbar sein muss. F\u00fcr den Staat gilt: \nWenn er nichts zu verbergen hat, hat er nichts zu bef\u00fcrch-\nten. Das ist v\u00f6llig klar. Deswegen frage ich mich: Was hat \ndiese Staatsregierung zu verbergen? Was hat sie zu \nbef\u00fcrchten? \n\nDas, was wir in der Ausschusssitzung erlebt haben, war \nkeine offene und transparente Aufkl\u00e4rung. Das, was wir \nerlebt haben, war Wortklauberei \u2013 genau so, wie wir sie \neben auch geh\u00f6rt haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Auch von Ihrer Seite aus!) \n\nZum Beispiel war es der Fall beim IMSI-Catcher. Herr \nStaatsminister, Sie sagen, dass nat\u00fcrlich im Verantwor-\ntungsbereich der Polizeidirektion Dresden keiner einge-\nsetzt wurde. Wie sieht es denn au\u00dferhalb des Verantwor-\ntungsbereiches aus? K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass ein \nsolcher IMSI-Catcher am 19. Februar im Einsatz war? \nDas w\u00fcrde ich gern wissen. Sie haben sicherlich noch \nGelegenheit dazu, darauf zu antworten. \n\nHerr Schiemann, die Kontrolle \u00fcber das staatliche Han-\ndeln auszu\u00fcben ist unsere Aufgabe. Das ist unsere ge-\nmeinsame Aufgabe im Parlament als Abgeordnete. Ent-\nschuldigung, ich habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die \nKoalition mit ihrer Mehrheit ablehnt, dass die Ausschuss-\nsitzung, in der aufgekl\u00e4rt werden soll, \u00f6ffentlich stattfin-\ndet. Warum lehnen Sie es ab? Haben Sie etwas zu verber-\ngen? Haben Sie etwas zu bef\u00fcrchten? Ich habe kein \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Koalition mit ihrer Mehrheit \nablehnt, dass von der Sitzung ein Wortprotokoll gefertigt \nwird. Ich habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr. Haben Sie etwas zu \nverbergen? Haben Sie etwas zu bef\u00fcrchten? \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Marko Schiemann, CDU: \n\nDas h\u00e4tte man beantragen m\u00fcssen!) \n\nIch verstehe nicht, warum es die Staatsregierung ablehnt, \neine Regierungserkl\u00e4rung abzugeben. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Herr Schiemann, nat\u00fcrlich haben wir das beantragt. Es \nwurden Antr\u00e4ge zur \u00d6ffentlichkeit und auch zum Wort-\nprotokoll gestellt. Die Auszeit eine Stunde. Trotz alledem \nhaben Sie mit Ihrer Mehrheit nicht zugestimmt, dass \nw\u00f6rtlich protokolliert und die \u00d6ffentlichkeit zugelassen \nwird. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Die Wahrheit,  \n\nHerr Kollege! Nichts als die Wahrheit!) \n\n\u2013 Herr Kollege Brangs, danke. \n\nSie haben gesagt, es sei nicht fair, den Stab voreilig zu \nbrechen \u2013 noch ehe man in die Aufkl\u00e4rung \u00fcberhaupt \neingetreten ist. Dar\u00fcber sind wir uns einig. Sie werden \nfestgestellt haben, dass wir von erheblichen Zweifeln bei \nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gesprochen haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Unbegr\u00fcndeten Zweifeln!) \n\nDas muss auch f\u00fcr eine Staatsregierung gelten. Sie ent-\nl\u00e4sst schon vor Beginn der Ausschusssitzung und der \nAufkl\u00e4rung ein Bauernopfer. Sie glaubt, dass hiermit alles \ngetan sei. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDas hat nichts mit Aufkl\u00e4rung zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir wollen wissen, wie sorgf\u00e4ltig die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \ngepr\u00fcft wird. Herr Dr. Martens, hier ist der Bereich Justiz \nnicht aus der Verantwortung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen endlich, dass umfassend berichtet wird \u2013 nicht \nnur \u00fcber den 19. Februar. Sie sehen, dass an zwei Tagen \neine Million Datens\u00e4tze erhoben wurden. Was passiert an \nden anderen 363 Tagen im Jahr? Was passiert au\u00dferhalb \ndes 19. Februar? Dar\u00fcber haben wir von der Staatsregie-\nrung kein einziges Wort geh\u00f6rt. Deswegen verstehe ich \nmeinen Fraktionsvorsitzenden sehr gut, wenn er sagt, dass \nunser Misstrauen w\u00e4chst. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nWas haben Sie zu verbergen? Was haben Sie zu bef\u00fcrch-\nten? Darauf wollen wir Antworten haben! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Frau Kollegin Friedel. Jetzt w\u00e4re die FDP-Fraktion \nan der Reihe. Sie hat noch Redezeit. Ich sehe keinen \nRedebedarf. Die GR\u00dcNEN und die NPD haben ihre \nRedezeit bereits ausgesch\u00f6pft. \n\nWir k\u00f6nnten nun in eine weitere Rednerrunde eintreten. \nBesteht noch Redebedarf? \u2013 Vielleicht bei der CDU-\nFraktion? Sie hat noch Zeit. \n\nEntschuldigung, zuerst ist die einbringende Fraktion an \nder Reihe. DIE LINKE hat noch sieben Minuten zur \nVerf\u00fcgung. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Kollege Schiemann, \nes besteht \u00fcberhaupt kein Streit dar\u00fcber, dass es unter \nAnwendung des gesamten Instrumentariums der Strafpro-\n\n 3693\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nzessordnung notwendig ist, Straftaten im Umfeld des \n19. Februar aufzukl\u00e4ren, wenn die gesetzlichen Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Anwendung des Instrumentariums \nvorliegen und eingehalten werden. Das ist eindeutig. Das \nProblem ist, dass Letzteres offensichtlich nicht geschehen \nist. Das hat auch Ursachen, die sich dem Juristen schlicht \nund ergreifend nicht erschlie\u00dfen. \n\nWir haben \u2013 allerdings erst in der Pressekonferenz am \nvergangenen Freitag \u2013 vom Staatsminister des Innern \nerfahren, dass es sich bei der Anlasstat um einen Fall von \ngef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung gegen einen Polizeibeam-\nten handelt. Bei dieser Tat soll eine Eisenstange in seine \nRichtung geschleudert worden sein. Die Erkl\u00e4rung war, \ndass er in die Richtung des Demonstranten trat. Er trat \ndazwischen. Er bekam diese Eisenstange ab bzw. h\u00e4tte sie \nabbekommen k\u00f6nnen. Es w\u00e4re geeignet gewesen, schwere \nVerletzungen oder den Tod herbeizuf\u00fchren. \n\nIm Ausschuss war bis zum vergangenen Freitag nie die \nRede davon. Wir haben uns f\u00fcnfmal anhand von Berich-\nten \u00fcber die Aufkl\u00e4rung des 19. Februar \u00fcber Verfahren \nvon begangenen Straftaten unterhalten. Es ist nie gesagt \nworden, dass es eine solche Straftat als Verdachtsfall gibt. \nZum ersten Mal war das am Freitag in der Pressekonfe-\nrenz der Fall. Ich fragte am Montag nach, was im einge-\nleiteten Ermittlungsverfahren herausgekommen ist: Es \nwurde mir gesagt, dass das Verfahren noch nicht eingelei-\ntet worden sei. Es wird noch gepr\u00fcft, ob die Einleitungs-\nvoraussetzungen vorliegen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nMan m\u00f6chte erst noch Beweise erheben. Wie kann man \ndenn Beweise erheben, wenn man noch kein f\u00f6rmliches \nVerfahren er\u00f6ffnet hat? Nach dem Bericht, den der Land-\ntag erhalten hat, gibt es 112 verletzte Polizeibeamte. Wie \nviele Verfahren hat die Staatsanwaltschaft wegen dieses \nDelikts eingeleitet? Es liegt doch schlicht und ergreifend \nauf der Hand, dass man das machen muss. Man hat mir \ngeantwortet: keines. Die Staatsanwaltschaft hat kein \neinziges Ermittlungsverfahren wegen K\u00f6rperverletzung \ngegen Polizeibeamte in Tateinheit mit beispielsweise \nWiderstand gegen Vollstreckungsbeamte eingeleitet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Unglaublich!) \n\nIm Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss am 8. Juni \nlagen alle Zahlen auf dem Tisch. Das Delikt der K\u00f6rper-\nverletzung gegen Polizeibeamte fehlte. Der Leitende \nOberstaatsanwalt von Dresden sagte am Montag im \nAusschuss, dass die Staatsanwaltschaft die Verfahren \nwegen K\u00f6rperverletzung gegen Polizeibeamte nicht \neingeleitet h\u00e4tte. Das h\u00e4tte man der Polizei \u00fcberlassen. \nDie Polizei ist betreffs Einleitung des Ermittlungsverfah-\nrens aber nur f\u00fcr den ersten Angriff zust\u00e4ndig. Das Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen \u00a7 160 und \u00a7 163 StPO ist vollst\u00e4ndig \nausdiskutiert. Die Staatsanwaltschaft h\u00e4tte in dieser Sache \nauch nachgefragt. Der Leitende Oberstaatsanwalt erkl\u00e4rte \nauch, dass im Rahmen des 19. Februar die Staatsanwalt-\nschaft keine Ermittlungsleitverf\u00fcgung angestrengt h\u00e4tte. \nSie hat nicht festgelegt, was, mit welchen Mitteln und \n\nunter Einsatz welches geheimen Mittels usw. zu ermitteln \nist. Sie hat darauf gewartet, was die Polizei anbringt. \nDeswegen ist Hanitsch \u2013 auch wenn er in dieser Stellung \nilloyal ist \u2013 ein Bauernopfer. \n\nDas ist Aufgabe des Landtages. Es geht um die Aufkl\u00e4-\nrung der politischen und rechtlichen Verantwortung derer, \ndie qua Rechts-, Fach- und Dienstaufsicht f\u00fcr die Beh\u00f6r-\nden im Freistaat Sachsen zust\u00e4ndig sind. Es geht um die \nFrage, inwieweit die Dimension der \u00dcberschreitung des \nRechts und der Verfassungskonformit\u00e4t auch zu politi-\nschen Konsequenzen f\u00fchren muss. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Kollege Bartl, Sie \nhaben viele Fragen an die Staatsregierung gestellt, die \nbislang nicht beantwortet worden sind. Ich habe noch eine \nFrage an Sie. Es ist mehrmals von den Gewalttaten, die \nam 19. Februar passiert sind, die Rede gewesen. Deshalb \nh\u00e4tte man die Abfrage der Funkzellendaten vorgenom-\nmen. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum ausweislich der \nInformationen des Innen- und Justizministers bereits f\u00fcr \nden 18. Februar \u2013 an dem weder eine Demonstration noch \nGegendemonstrationen oder Gewalttaten stattgefunden \nhaben \u2013 eine komplette Funkzellenabfrage vorgenommen \nworden ist? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Dr. Hahn, Sie waren in \nder Ausschusssitzung zugegen. Die Frage konnte in der \nAusschusssitzung nicht beantwortet werden. \n\n(Zurufe des Abg. Andreas Storr, NPD,  \nund des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nAuf Grundlage welcher Anlassstraftat am 18. Februar \nbereits Funkzellenauswertungen nach \u00a7 100g Abs. 2 \nerfolgt sind, habe ich nicht vernehmen k\u00f6nnen. Das \nk\u00f6nnen Sie uns noch erkl\u00e4ren, Herr Staatsminister. Das \nh\u00e4tte ich gern erkl\u00e4rt. \n\nDie Anlassstraftat \u2013 das Werfen der Stange \u2013 oder eine \nandere Handlung gegen Polizeibeamte kann nur am \n19. Februar erfolgt sein. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja!) \n\nGenau diese Frage stellt sich. Es stellt sich auch eine \nFrage hinsichtlich des IMSI-Catcher: Wenn TK\u00dc-\nProtokolle vorhanden sind, die das Gegenteil belegen, \nwird es schwierig, Herr Innenminister. Es wird auch \nschwierig, wenn ich in den Akten der Betroffenen des \nVersammlungsdeliktes nach der Ma\u00dfnahme des \u00a7 100g \nAbs. 2 noch eine nachsetzende Ma\u00dfnahme nach \u00a7 100g \nAbs. 1 finde, obwohl es ein Einundzwanziger-Delikt ist. \n\nAuch dar\u00fcber wird zu reden sein. Insofern, Kollege \nDr. Hahn, ist ja genau dies das Problem. Wir h\u00e4tten ja \nmehr oder weniger die Sache im Ausschuss etwas fried-\n\n 3694\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nfertiger \u00fcber die B\u00fchne kriegen k\u00f6nnen, wenn er schon \ngeschlossen tagt, wenn schon die \u00d6ffentlichkeit nicht \nteilhaben darf. \n\nDas ist ja das Problem, Kollege Schiemann. Wir sind im \npolitischen Raum, wir sind Parlamentarier, wir sind mit \ndem Anspruch von der Bev\u00f6lkerung gew\u00e4hlt, dass sie \nwei\u00df, was wir tun. Wenn ein solcher Disput in der Welt \nist, k\u00f6nnen wir uns nicht ausschlie\u00dflich in geschlossenen \nGremien dar\u00fcber verst\u00e4ndigen. Wenn ich in diesen Gre-\nmien keine befriedigende Antwort bekomme, dann muss \nich diese im Parlament fordern. Die Aktuelle Debatte ist \nder Minimalstandard daf\u00fcr. Wir h\u00e4tten uns \u2013 das sage ich \nnoch einmal \u2013 daf\u00fcr eine Regierungserkl\u00e4rung gew\u00fcnscht. \n\nIch habe mit gro\u00dfem Respekt, Herr Ministerpr\u00e4sident, zur \nKenntnis genommen, dass Sie in der Sache eine politische \nBewertung abgegeben haben. Diese ist f\u00fcr mich nachvoll-\nziehbar, sie ist schl\u00fcssig. Es ist nicht das, was wir uns \ninsgesamt von der Reichweite her vorstellen. Man kann \nmanches vielleicht noch verbessern, wenn der Daten-\nschutzbeauftragte seine Pr\u00fcfung beendet und eventuell \nBeanstandungen ausgesprochen hat. Der Ministerpr\u00e4si-\ndent hat sich aber in der Sache politisch ge\u00e4u\u00dfert. Das \nmacht aber auch eines klar: Es steht mindestens f\u00fcr den \nMinisterpr\u00e4sidenten fest, dass es eine Frage ist, die sogar \nim Bereich der Richtlinienkompetenz liegt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich bitte ausdr\u00fccklich darum, \ndass die beiden Minister, speziell der Herr Staatsminister \nder Justiz \u2013 als rechtspolitischer Sprecher ist das ja mein \nRessort \u2013, dazu eine Erkl\u00e4rung abgeben. Ich denke, \nmomentan hat sich die Justiz im Windschatten der Polizei \ngehalten. Alles Feuer wurde auf die handelnden Polizei-\nbeamten gerichtet. Wir haben keinen Grund, uns vor sie \nzu stellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. Sie haben \ndann noch zwei Minuten. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Aber ich sage es noch einmal: \nEs w\u00e4re so nicht gelaufen, wenn die Staatsanwaltschaft \nkorrekt beantragt h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die antrag-\nstellende Fraktion Herr Kollege Bartl. Jetzt spricht f\u00fcr die \nCDU-Fraktion \u2013 \u2013 Entschuldigung, Kollege Biesok \nm\u00f6chte eine Kurzintervention machen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Kollege Bartl, ein paar Sachen \nkann man einfach so nicht stehen lassen. \n\nSie versuchen hier den Eindruck zu erwecken, es h\u00e4tte \nhier ein Delikt gegeben, eine versuchte T\u00f6tung gegen\u00fcber \neinem Polizeibeamten, und das h\u00e4tte man dem Ausschuss \nverschwiegen. Ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass \nbekannt ist, dass ein Ermittlungsverfahren wegen eines \nschweren Landfriedensbruchs anh\u00e4ngig ist. Das ist \nunstrittig. Das wurde hier mehrfach diskutiert. In den \n\nTatbestandsvoraussetzungen steht dort, dass man eine \nPerson in die Gefahr des Todes bringt. Der Grat zu einer \nversuchten K\u00f6rperverletzung, bei der jemand den Tod \neiner Person billigend in Kauf nimmt, ist sehr schmal. \nMan sollte in Ruhe die Ermittlungen abwarten, um zu \nsehen, was tats\u00e4chlich gewesen ist. Hat es der Werfer \ndieser Stange billigend in Kauf genommen, dass der \nPolizist stirbt, oder hat man ihn in die Gefahr des Todes \ngebracht? Das muss man sauber ausermitteln. \n\nDie eingesetzte Sonderkommission 19/2 ist geeignet, \ndiese Komplexe zu erfassen, zu bewerten und einen \nAbschlussbericht vorzulegen. Wenn dieser Abschlussbe-\nricht von der Polizei erstellt wurde \u2013 und ich habe keine \nBedenken, dass das sorgf\u00e4ltig gemacht wird \u2013, kann er der \nStaatsanwaltschaft \u00fcbergeben werden, die dann dar\u00fcber \nentscheidet, wie in diesem Verfahren weiter gehandelt \nwird. Das ist das \u00fcbliche Verfahren bei solchen Sachver-\nhalten. Die Polizei ermittelt, und nach Abschluss der \nErmittlungen wird das der Staatsanwaltschaft vorgelegt. \nDass die Staatsanwaltschaft das Ermittlungsverfahren \nselbst f\u00fchrt, wird in Ausnahmef\u00e4llen gemacht. Das ist \naber gerade bei komplexen Sachverhalten wie dem \n19.02.2011 nicht sachgerecht. Deshalb ist es in Ordnung, \nwie es jetzt gemacht wird. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\nvention von Kollegen Biesok. Kollege Bartl kann darauf \nreagieren. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte dem ausdr\u00fccklich \nwidersprechen. \n\nKommen wir zun\u00e4chst zu der Frage, wer das Ermittlungs-\nverfahren einzuleiten hat. \u00a7 160 \u2013 Kollege Biesok, als \nAnwalt d\u00fcrfte Ihnen das klar sein \u2013 sagt eindeutig, dass \ndie Staatsanwaltschaft in jedem Stadium des Verfahrens \ndie Herrin des Ermittlungsverfahrens ist. \u00a7 160 sagt \nweiterhin \u2013 jetzt lese ich es einfach vor \u2013: \u201eSobald die \nStaatsanwaltschaft oder auf anderem Weg von dem \nVerdacht einer Straftat Kenntnis erh\u00e4lt, hat sie zur Ent-\nschlie\u00dfung dar\u00fcber, ob die \u00f6ffentliche Klage zu erheben \nist, den Sachverhalt zu erforschen.\u201c Der Regelfall ist, dass \ndie Staatsanwaltschaft einleitet. Nur bei Gefahr, falls man \nnicht sofort t\u00e4tig w\u00fcrde, Beweise nicht rechtzeitig zu \nsichern sind, kann die Polizei im ersten Angriff handeln. \nDas ist in jeder Kommentierung der Rechtsprechung von \noben bis unten durchdekliniert. \n\nHier haben wir die Situation, dass zu dieser Anlasstat \u2013 \nund dabei bleibe ich, Kollege Biesok \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nVier Monate sp\u00e4ter!) \n\nvier Monate sp\u00e4ter kein Verfahren eingeleitet ist. Beweise \nkann man aber nur in einem f\u00f6rmlichen Verfahren erlan-\ngen. Man muss mir erkl\u00e4ren, warum die Staatsanwalt-\nschaft nicht stehenden Fu\u00dfes gegen alle 112 F\u00e4lle von \nGewalt gegen Polizeibeamte und speziell in diesem Fall \n\n 3695\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nein Verfahren einleitet, eine Leitverf\u00fcgung dar\u00fcber \nausgibt, was von wem mit welchen Mitteln zu ermitteln \nist. Das ist absonderlich und auch ein Grund, weshalb wir \nuns fragen, was tats\u00e4chlich im Umfeld der Verletzten \ngeschehen ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nChristian Piwarz, CDU: Sagen Sie es doch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \nauf die Kurzintervention. Jetzt gehen wir weiter in der \nRednerreihung. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift erneut \nKollege Schiemann das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon \naus, dass wir nat\u00fcrlich in der Landtagssitzung nicht alle \nDetails aus der geschlossenen Sitzung des Innen- und \nRechtsausschusses diskutieren k\u00f6nnen. Aber mein Vor-\nredner hat besonders auf ein Thema hingewiesen, \u00fcber \ndas beide Minister nicht ausreichend informiert h\u00e4tten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas ist leider wahr!) \n\nDa muss ich deutlich widersprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBesonders zu dem letztgenannten Sachverhalt hat Staats-\nminister Markus Ulbig nat\u00fcrlich informiert. Wir haben \nauch die Gelegenheit genutzt, \u00fcber den Staatsminister \nDr. Martens auch die Staatsanwaltschaft zu befragen. Wir \nhaben dadurch erfahren, dass die Ermittlungen verfah-\nrensleitend nat\u00fcrlich von der Polizei ausgegangen sind \nund dass nat\u00fcrlich die Staatsanwaltschaft keine eigenst\u00e4n-\ndigen Ermittlungen angestellt hat, sondern dies nur in \nZusammenarbeit mit der Polizei getan hat. Das ist deut-\nlich gemacht worden und wurde deutlich im Ausschuss \nartikuliert. \n\nIch glaube, dass es jetzt m\u00fc\u00dfig w\u00e4re, sich hier mit Einzel-\nf\u00e4llen auseinanderzusetzen. Das wollte ich aber noch \neinmal richtiggestellt wissen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Zusammen-\nhang mit 112 verletzten Polizisten stellt sich nat\u00fcrlich die \nFrage: Wie wird der Verfahrensgang der Ermittlungen bei \nden 112 Polizisten weitergehen? Das ist eine berechtigte \nFrage, der wir uns stellen m\u00fcssen, zumal hier auch schwe-\nre Straftaten geschahen. \n\nIm Zusammenhang mit der Darstellung des Datenschutz-\nbeauftragten steht die Frage, was mit den Daten geschieht, \ndie unter das Verwertungsverbot gefallen sind, die in \nBezug auf \u00a7 21 Versammlungsrecht erhoben wurden. Was \ngeschieht mit den nicht nutzbaren Daten? Werden die \nvernichtet oder abgelegt? Das sind Fragen, denen wir uns \nstellen m\u00fcssen. Dar\u00fcber werden wir sicher Informationen \nvon Herrn Dr. Martens erhalten. \n\nF\u00fcr die zuk\u00fcnftige Bewertung wird der Ma\u00dfstab der \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit unabh\u00e4ngig von den Diskussionen, \n\ndie man zur gesetzgeberischen Klarstellung von \u00a7 100g \nder StPO noch f\u00fchren m\u00f6chte, wichtig sein. Das betrifft \ndie Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Pr\u00fcfung durch die Polizei, die \nStaatsanwaltschaft, aber auch vor dem Gerichtsbeschluss, \ndie einen deutlich h\u00f6heren Stellenwert bekommen muss, \num zu verhindern, dass eine sehr gro\u00dfe Zahl Unschuldiger \nund Unbeteiligter erfasst wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Eines m\u00f6chte ich aber sagen, \nund das geh\u00f6rt bei dieser Betrachtung immer dazu: Die \nKriminellen, die Menschen bedrohten, die Steine oder \neine Eisenstange in Richtung eines Polizisten geworfen \nhaben, k\u00f6nnen wir nicht freisprechen und auch nicht \nreinwaschen. Die m\u00fcssen auch weiterhin mit den Mitteln \ndes Rechtsstaates verfolgt werden k\u00f6nnen! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den LINKEN  \nund der SPD \u2013 Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \nAber die anderen m\u00fcssen davon befreit werden!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Kollege Schiemann? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Herr Kollege. \u2013 Sie \nsprachen jetzt von den Daten, die einem Verwertungsver-\nbot unterliegen. Wir sehen, dass die Vielzahl der Daten, \ndie unserer Meinung nach rechtswidrig erhoben wurden, \nvon Unbeteiligten stammt. \n\nK\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum die Antwort auf die \nFrage, wo die Daten, die von Unbeteiligten erhoben \nworden sind, in den verschiedenen Beh\u00f6rden liegen und \nwie mit den Daten der Unbeteiligten umgegangen werden \nsoll, bis heute aussteht? \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Frau \nKollegin, jetzt muss ich nat\u00fcrlich ein bisschen schmun-\nzeln. Sie wissen doch ganz genau, was wir im Innen- und \nRechtsausschuss in dieser Sondersitzung besprochen \nhaben. \n\nDiese Frage ist er\u00f6rtert \n\n(Andreas Storr, NPD: \u2026 und beantwortet worden!) \n\n\u2013 und beantwortet worden, auch wenn man nicht mit jeder \nZeile der Antwort zufrieden sein kann. Ich habe die Frage \nin Richtung Staatsminister Dr. Martens gestellt, und ich \ngehe davon aus, dass er sie umfassend beantworten wird. \nAlles andere haben Sie selbst in der Sondersitzung erlebt. \nF\u00fchren Sie mich bitte nicht in einer solchen Form aufs \nGlatteis. Wir werden f\u00fcr diejenigen, die bei den Versamm-\nlungen kriminell geworden sind, weiter einfordern, dass \n\n 3696\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\ndie Strafverfolgung stattfindet, aber dass das \u00dcberma\u00dfge-\nbot nat\u00fcrlich entsprechend beachtet wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nMit rechtsstaatlichen Mitteln!) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Kollege Schiemann. \u2013 Ich schaue noch \neinmal in die Runde. Die FDP h\u00e4tte noch Redezeit. \u2013 \nKein Redebedarf. Redezeit haben noch die Fraktion der \nCDU und die Fraktion DIE LINKE. Alle anderen haben \nihre Redezeit verbraucht. Wir k\u00f6nnten nun in eine neue \nRunde eintreten. Gibt es Redebedarf bei der antragstel-\nlenden Fraktion? \u2013 Die Staatsregierung wollte in dieser \nRunde das Wort nicht ergreifen, haben beide Staatsminis-\nter signalisiert. Wir k\u00f6nnten also eine neue Runde er\u00f6ff-\nnen. Bitte, die antragstellende Fraktion hat das Wort. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE \u2013 \nKlaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nbegibt sich zum Mikrofon.) \n\nHerr Kollege Bartl, Sie k\u00f6nnen im Anschluss noch Ihre \nRedezeit \u2013 1 Minute und 43 Sekunden \u2013 einsetzen. Gibt \nes bei der CDU-Fraktion in einer erneuten Runde Rede-\nbedarf? \u2013 Das sehe ich jetzt nicht. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nDer Justizminister hat zu dem Fall nichts  \nzu sagen. Tolle Sache! Sch\u00f6n! Er \u00e4u\u00dfert  \n\nsich nicht vor dem Parlament! Das ist toll!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen im Anschluss an die Staatsregierung das \nWort ergreifen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Das machen  \nwir! Soll er doch erst einmal etwas sagen!) \n\n\u2013 So ist doch das Redemodell. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nEr hat nichts dazu zu sagen!) \n\nDie Staatsregierung hat 9 Minuten und 45 Sekunden \nRedezeit. Es spricht Herr Staatsminister Dr. Martens; \nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte zu den letzten Beitr\u00e4gen noch einmal \neines klarstellen. In dieser Debatte ist erstaunlicherweise \nnicht zur Kenntnis genommen worden, was die Staatsre-\ngierung an Ausk\u00fcnften, insbesondere in der Sondersitzung \ndes Innen- und des Rechtsausschusses am Montag, erteilt \nhat. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD \u2013 \nAndreas Storr, NPD: So sieht es aus!) \n\nWenn zum Beispiel der Kollege Bartl meint, nicht verste-\nhen zu k\u00f6nnen, wie es bereits mit dem Datum 18.02.2011 \n\nzu Funkzellenabfragen im Zusammenhang mit dem \nDemonstrationsgeschehen kommt: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Da war nichts!) \n\nDas hat niemand behauptet. Sie haben nicht aufgepasst. \nDas steht im Zusammenhang mit den sogenannten Struk-\nturverfahren und hat andere Straftaten zum Gegenstand. \nDas ist Ihnen f\u00fcnfmal erkl\u00e4rt worden. Wenn Sie es dann \nimmer noch nicht verstehen, dann kann die Staatsregie-\nrung mit Sicherheit nichts daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nStaatsregierung \u2013 Andreas Storr, NPD:  \nF\u00fcnfmal haben Sie es nicht begriffen!) \n\nHerr Bartl, das N\u00e4chste: Sie beanstanden, dass die Staats-\nanwaltschaft kein Ermittlungsverfahren eingeleitet h\u00e4tte. \n\u2013 Das hat sie: \u00fcber 400 St\u00fcck durch die Polizei im Erst-\nzugriff nach \u00a7 163 Strafprozessordnung. Bei der Staats-\nanwaltschaft werden inzwischen nach Abgabe durch die \nermittelnden Polizeidienststellen 204 Ermittlungsverfah-\nren gef\u00fchrt. Damit sind wir \u00fcbrigens auch beim Thema \u2013 \nwenn Sie hier dauernd den friedlichen antifaschistischen \nProtest beschw\u00f6ren \u2013, dass einmal aufgezeigt wird, wie \n\u201efriedlich\u201c dieser Protest war, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD) \n\nDieses Abfragen von Funkzellen aufgrund eines richterli-\nchen Beschlusses ist mitnichten die Aussp\u00e4hung von \nDemonstranten. Es geht um die gezielte Aufkl\u00e4rung von \nschweren Straftaten, schwerem Landfriedensbruch, \ngef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung sowie weiteren Straftaten \nin ganz erheblichem Umfang. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Richtig! \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen es!) \n\n\u2013 Herr Hahn, wenn Sie davon sprechen, dass antifaschisti-\nsches Engagement nicht kriminalisiert werden d\u00fcrfe, so \nstimme ich Ihnen zu. Aber in dem Moment, in dem dieses \nantifaschistische Engagement gewaltt\u00e4tig wird, ist \nSchluss. \n\n(Beifall bei der FDP und CDU \u2013  \nKlaus Bartl, DIE LINKE: Woher wissen Sie das? \u2013\n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Nein, noch nicht. \u2013 Wenn wir von den M\u00f6glich-\nkeiten der Strafprozessordnung Gebrauch machen und \nFunkzellen abfragen, so wie es bei Ermittlungen in \nschweren Straftaten getan wird, dann kommen wir danach \nauch zu den Fragen, in welchem Umfang, wann und wie \nwelche Zahlen erhoben werden sollen und d\u00fcrfen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit!) \n\n 3697\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nAber in dieser Diskussion bitte ich darum, dass wir sie \nrational f\u00fchren \u2013 nicht mit Fehlinformationen und Falsch-\nbehauptungen, sondern dass wir uns den eigentlichen \nFragen stellen und sie so diskutieren, dass der Rechtsstaat \netwas davon hat. Dabei m\u00f6chte ich \u2013 Herr Schiemann hat \nes bereits gesagt \u2013 uns allen, vor allem der Opposition, ein \nwenig verbale Abr\u00fcstung nahelegen, meine Damen und \nHerren. Es geht hier nicht um einen fl\u00e4chenhaften Angriff \nauf die Freiheit von Demonstranten, sondern es geht im \nKern um die F\u00fchrung von Ermittlungsverfahren aufgrund \nvon Funkzellenabfragen und die Frage, in welchem \nUmfang dies zul\u00e4ssig war. Die Voraussetzungen sind im \nEinzelnen im \u00a7 100g StPO geregelt, und ich bin der \nAuffassung, dass die Voraussetzungen hierf\u00fcr erf\u00fcllt sind. \n\nAber die Frage, ob solche Ma\u00dfnahmen rechtswidrig sind \noder nicht, entscheiden nicht wir in einer Aktuellen \nDebatte. Das entscheidet auch keine Zeitung in der \nKommentarspalte, sondern das entscheiden unabh\u00e4ngige \nGerichte in diesem Land, und dabei bleibt es. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: 330 000 Leute! \u2013  \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE: Das werden Sie erleben!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Immer noch nicht. \u2013 Im \u00dcbrigen: Es gibt Ge-\nrichtsverfahren, die das feststellen werden. Unabh\u00e4ngig \nvon den Gerichtsverfahren stellt sich hier die Frage der \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Ermittlungsma\u00dfnahmen und \nFunkzellenabfragen. Ja, in der Tat, es geht um das Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen dem Zweck einer Abfrage bei der Er-\nmittlung schwerer und schwerster Straftaten und auf der \nanderen Seite um die Frage der Anzahl der auftretenden \nDaten oder des Umfeldes. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: 330 000!) \n\nGerade die Anzahl der erhobenen Daten und der Um-\nstand, dass hier auch Demonstrationsgeschehen ber\u00fchrt \nwurde, bed\u00fcrfen besonderer Ber\u00fccksichtigung. Aber die \nStaatsregierung hat im Hinblick darauf auch reagiert. \nWenn es im Zusammenhang mit Datenerhebungen Fehler \ngab \u2013 Beispiel: \u00a7 21 Versammlungsgesetz \u2013, dann ist das \nfestgestellt und benannt worden. Im Fall des \u00a7 21 Ver-\nsammlungsgesetz hat die Staatsanwaltschaft das klarge-\nstellt. \n\nFehler, die wir feststellen, werden abgestellt und unklare \nRegelungen rechtlich pr\u00e4zisiert. Das hat die Staatsregie-\nrung bereits in der letzten Woche veranlasst. Im Einzelnen \nhaben wir bereits auch in dieser Woche im Kabinett zur \nKenntnis genommen, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbe-\nauftragte zuk\u00fcnftig im Fall der Erhebung von Daten mit \neiner erheblichen Anzahl von Daten unbeteiligter Dritter \nvom s\u00e4chsischen Generalstaatsanwalt unterrichtet wird. \n\nWir werden die Voraussetzungen des \u00a7 100g Strafpro-\nzessordnung zur Anordnung solcher Ma\u00dfnahmen in \nbesonderer Weise pr\u00e4zisieren \u2013 erstens in dem Wege, dass \ndie Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung im Einzelfall die Wah-\nrung der B\u00fcrgerrechte ausdr\u00fccklich sicherstellt. Das hei\u00dft, \nbei der Anordnung von Ma\u00dfnahmen sollen die Belange \nunbeteiligter Dritter k\u00fcnftig st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt wer-\nden. \n\nZweitens. Die Anordnungsvoraussetzung des Begriffes \nder \u201eStraftat von erheblicher Bedeutung\u201c wird pr\u00e4zisiert. \nAuch hierzu wird die Staatsregierung eine Bundesratsini-\ntiative erarbeiten. \n\nDrittens. \u00a7 477 Strafprozessordnung regelt die Befugnis, \nDatenbest\u00e4nde aus einem Ermittlungsverfahren in einem \nanderen zu verwenden. Wir regen an, dass Daten, die nur \nmit richterlicher Genehmigung erhoben werden d\u00fcrfen, \nauch nur mit richterlicher Genehmigung in andere Verfah-\nren weitergereicht werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Klaus \nTischendorf, DIE LINKE: Das hilft aber allen!) \n\nMeine Damen und Herren! Es handelt sich hierbei um \nkonkrete Punkte und Vorhaben, mit denen wir den ohne-\nhin zu ber\u00fccksichtigenden Fragen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \nin besonderer Weise Rechnung tragen wollen und werden. \n\nGestatten Sie mir nun noch eine pers\u00f6nliche Anmerkung. \nDiese Debatte um die Funkzellenauswertung weist \u00fcber \nden konkreten Anlass hinaus auf die grunds\u00e4tzliche Frage \nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit hin. Dazu habe ich gerade Stel-\nlung genommen. Es geht auch um die Frage der Vorrats-\ndatenspeicherung. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Richtig! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Es war  \n\ndoch alles in Ordnung, sagen Sie!) \n\nManche, die nun hier lauthals heulen und sich beklagen, \ngerade aus der rot-gr\u00fcnen Ecke, seien daran erinnert, wes' \nGeistes Kind die Vorratsdatenspeicherung ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNach meiner pers\u00f6nlichen Auffassung ist eine generelle, \nanlasslose Speicherung von Telekommunikationsdaten \nauch aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden hoch problema-\ntisch. Ich lehne sie ab. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDabei wei\u00df ich auch als Justizminister, dass solche Daten \ndann nicht mehr f\u00fcr die Verfolgung von Straftaten zur \nVerf\u00fcgung stehen. Aber auf der anderen Seite gilt auch: \nDaten, die nicht gespeichert werden, k\u00f6nnen auch nicht \nmissbraucht werden. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 3698\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Nein. \n\nWenn mir dann im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss gesagt wird, dass die Tatsache, dass man rasch die \neine Million Datens\u00e4tze heranholte, damit zusammenh\u00e4n-\nge, dass man nur sieben Tage habe, bevor sie beim Provi-\nder gel\u00f6scht werden, dann ist Ihre Denke klar: Sie holen \nsich die Daten, damit Sie erst einmal alles haben, und \ndann rastern Sie sie durch und werden am Ende sehen, wo \nsie sind. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Er traut  \nsich nicht! Angst vor meinen Fragen!) \n\nMeine Damen und Herren, ich gehe davon aus, dass das \nauch bei der anstehenden Debatte der Neuregelung der \nVorratsdatenspeicherung in Berlin Beachtung findet. Wir, \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung, haben Fehler aufgekl\u00e4rt \nund sie benannt. Wir werden sie abstellen \u2013 im Interesse \nder B\u00fcrger und unbeteiligter Dritter. \n\nMeine Damen und Herren, vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Dr. Martens. \u2013 Ich sehe keinen \nRedebedarf bei der Staatsregierung. Nun k\u00f6nnten Sie \nsprechen, Herr Kollege Bartl. Sie haben noch 1 Minute \nund 43 Sekunden. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte \u2013 erstens \u2013 vom \nHerrn Staatsminister des Innern erwartet, dass er noch zu \nder Frage IMSI-Catcher Stellung nimmt. Das steht im \nRaum, es bleibt auch im Raum und wirft weitere Fragen \nauf, wie die demokratische Opposition mit dieser Frage \numgeht. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Verbale Abr\u00fcstung ist okay; dann muss diese \naber auch, bitte sch\u00f6n, bei den Bildern \u00fcberdacht werden. \nDer hingeworfene Satz: \u201e... in dem Moment, wo es in \nantifaschistische Gewalt umschl\u00e4gt ...\u201c und dergleichen \nerweckt nur den Eindruck, dass die Tatsache \u2013 ich wei\u00df \nnicht genau, ob Sie wissen, aus welcher Ecke sie kam und \nob die Verfahren aufgekl\u00e4rt sind \u2013 gerechtfertigt wird. Wir \nwollen nicht vergessen: Der \u00a7 100a bis i kam im Dezem-\nber 2001, g\u00fcltig ab 01.01.2002, in Reaktion auf den \n11.09.2001 ins Strafgesetzbuch. Das war die Dimension. \nMit der Terrorismusbek\u00e4mpfung hat man sich das R\u00fcst-\nzeug im \u00a7 100a bis i geholt, auch im \u00a7 100g Abs. 1 und 2; \nund nun wenden Sie ihn im Kontext mit Versammlungs-\ngeschehen an sowie in einer Situation, wo Tausende und \nAbertausende friedliche Demonstranten und unbescholte-\nne Einwohner mit erfasst werden. Das ist das Problem, \nbei dem wir inzwischen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \nEnde. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 Jawohl. \u2013 Das Nebenpro-\ndukt ist, dass man gleich einmal die Logistik friedlicher \nInitiativen mit erforscht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hahn, was \nbegehren Sie? Sie hatten schon zwei Kurzinterventionen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Eine!) \n\nZwei. Die Kurzinterventionen sind verbraucht. Die CDU \nk\u00f6nnte noch kurzintervenieren, die SPD aber auch. \u2013 \nBitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! \u2013 Ich \nm\u00f6chte auf den Beginn des Redebeitrages von Herrn \nKollegen Bartl eingehen. Er erinnerte daran, dass die \nStaatsregierung noch eine Frage zu beantworten habe: ob \nsie ausschlie\u00dfen k\u00f6nne, dass am 19. Februar 2011 IMSI-\nCatcher eingesetzt worden sind, egal, in wessen Verant-\nwortungsbereich. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Ja, da haben wir das Malheur! \n\n\u2013 Interne Wortwechsel zwischen  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keinen Rede-\nbedarf mehr. Damit sind wir am Ende dieser Debatte \nangekommen. Die Redezeiten sind verbraucht. Die \nDebatte ist abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 3699\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesungen der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz zur Neuordnung des Gastst\u00e4ttenrechts in Sachsen \nDrucksache 5/4013, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/6064, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \n\n\u2013 S\u00e4chsisches Gesetz zur Neuordnung des Gastst\u00e4ttenrechts \nDrucksache 5/5691, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/6065, Beschlussempfehlung  \ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Den Fraktionen \nwird das Wort zur allgemeinen Aussprache erteilt. Es \nbeginnt die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. Tischendorf, \nbitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Beim Thema \nGastst\u00e4tten haben einige etwas falsch verstanden. Sie \nhaben gedacht, das ist der Punkt, bei dem sie in die \nGastst\u00e4tte gehen m\u00fcssen. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen \u2013 Beifall bei der \nFDP und des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nNein, Sie sollten eigentlich alle zuh\u00f6ren, wir wollen \u00fcber \nGastst\u00e4tten sprechen. Aber das macht nichts. Ich denke, \ndie noch Verbliebenen stimmen mir zu: Wir werden heute \nerstmals unter diesem Tagesordnungspunkt ein S\u00e4chsi-\nsches Gastst\u00e4ttengesetz beschlie\u00dfen, und Sie werden \nzustimmen. Die Grundlage, dass es heute dazu gekommen \nist, hat DIE LINKE gelegt. Bereits im November vorigen \nJahres haben wir den jetzt zu behandelnden Gesetzent-\nwurf eingebracht. Dem vorausgegangen waren seit An-\nfang 2009 umfangreiche Gespr\u00e4che mit Gastst\u00e4ttenbesit-\nzern, Hoteliers, Vorstandsmitgliedern der DEHOGA und \ndes Regionalverbandes. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Und viele Bierrunden!) \n\nAuch das Gastst\u00e4ttenrecht, das bundesweit diskutiert \nworden ist, in dem es um die Frage der Ausgestaltung der \nBetriebserlaubnis geht, haben wir in unseren Gesetzent-\nwurf einbezogen. \n\nBereits mit der Einbringung hatte ich damals die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung kritisiert, die nicht in der Lage war, \neinen eigenen Gesetzentwurf einzubringen, wenn man \ndaran denkt, dass gerade Sachsen bei der F\u00f6deralismusre-\nform 1 ein eifriger Bef\u00fcrworter war, dass diese Kompe-\ntenz den L\u00e4ndern \u00fcbertragen wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Da der Kollege \nHerbst \u00fcber die Sache so belustigt ist: Ich gebe zu, dass \nunsere Fraktion gerade in diesem Punkt am Beginn der \nLegislaturperiode von einer falschen Annahme ausgegan-\ngen ist. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will es \n\n\u00f6ffentlich eingestehen: Auch meine Fraktion kann sich \nirren. Das unterscheidet uns im \u00dcbrigen von so manchem \nAbgeordneten der Koalition. \n\nWir waren nach der Landtagswahl 2009 irrt\u00fcmlich davon \nausgegangen, dass eine Regierungskoalition mit einem \nliberal gef\u00fchrten Wirtschaftsministerium geradezu ein \nGarant daf\u00fcr sein m\u00fcsste, beim Abbau von staatlicher \n\u00dcberb\u00fcrokratisierung in s\u00e4chsischen Unternehmen Tempo \nzu machen und f\u00fcr die eigene Klientel glaubw\u00fcrdig zu \nsein. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das h\u00e4tte ich Dir \nvorher sagen k\u00f6nnen, dass dem nicht so ist!) \n\n\u2013 Ja, gut. \u2013 Obwohl seit mehreren Jahren auf der Tages-\nordnung, gibt es bis zum heutigen Tag keine ernst zu \nnehmende Wortmeldung unseres Wirtschaftsministers, \nwie er sich die Ausgestaltung des Gastst\u00e4ttengesetzes \nvorstellt. Aber, meine Damen und Herren, zur Ehrenret-\ntung m\u00f6chte ich noch anf\u00fchren, dass er den Koalitions-\nfraktionen seinen halbseitigen Referentenentwurf f\u00fcr die \nheutige Debatte geschenkt hat. Ansonsten st\u00fcnden diese \nheute n\u00e4mlich immer noch mit leeren H\u00e4nden da. Klar, \nHerr Staatsminister, es war nicht mehr m\u00f6glich, als eine \nTingeltour im eigenen Haus und dann noch vor dem \nKabinettstisch zu veranstalten, um hier noch rechtzeitig \neinen solchen Gesetzentwurf hinzulegen. Das ist mir \nschon klar. Da war es wohl f\u00fcr die Koalition etwas einfa-\ncher, den angearbeiteten Referentenentwurf im Wirt-\nschaftsministerium etwas weiter zu verschlimmbessern. \n\nBis April dieses Jahres \u2013 meine sehr geehrten Damen und \nHerren, k\u00f6nnen Sie sich erinnern? \u2013 war die Koalition in \neine derartige Schockstarre gefallen und wusste nicht, was \nsie zu dem Thema an eigenen \u00dcberlegungen \u00fcberhaupt zu \nPapier bringen sollte. Das hei\u00dft, es gab nicht einmal ein \nSt\u00fcck Papier, auf dem es stand. Sp\u00e4testens jetzt war klar: \nWenn die Koalition nicht v\u00f6llig neben der Fachdebatte \nlanden will, bliebe ihr nichts weiter \u00fcbrig, als die inhaltli-\nche N\u00e4he zu unserem Gesetzentwurf zu suchen. Nat\u00fcrlich \ndurfte das nicht zu weit gehen. Nachdem ich die Presse zu \ndiesem Gebaren im vorigen Monat richtig zitiert hatte, \nwar mein gesch\u00e4tzter Kollege Herbst nicht mehr zu \nhalten. \n\n 3700\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\n(Torsten Herbst, FDP: Uiuiui!) \n\nIch wies im Pressegespr\u00e4ch darauf hin \u2013 Sie werden sich \ndaran erinnern \u2013, dass der Umgang von CDU und FDP \nmit unserer Gesetzesinitiative ganz gut als weiterer Beleg \nzu den bereits festgestellten Plagiatsvorw\u00fcrfen auf Bun-\ndesebene verwendet werden kann. Mit Schaum vor dem \nMund erwiderte daraufhin Kollege Herbst am \n11. Mai 2011 Folgendes gegen\u00fcber der Nachrichtenagen-\ntur \u2013 ich zitiere ihn einmal \u2013: \u201eGerade DIE LINKE sollte \nmit Plagiatsvorw\u00fcrfen aber vorsichtig sein. Die LINKE-\nFraktion hat beim Kopieren des Gastst\u00e4tten-Gesetz-\nentwurfes aus Brandenburg selbst schwere handwerkliche \nFehler gemacht, die hektisch durch \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nnachgebessert worden sind.\u201c \n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen, ein Blick auf die \nStellungnahme der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde zur \nKoalition w\u00fcrde deutlich machen, dass diese Aussage des \nKollegen Herbst einfach nur peinlich ist. Ich will Ihnen \nauch gern ein Beispiel daf\u00fcr liefern, wer hier wem in der \nFachdiskussion gefolgt ist. Nach dem umfangreichen \nMeckerzettel des Landkreistages sowie des St\u00e4dte- und \nGemeindetages zum Gesetzentwurf der Koalition ruderte \ndiese nun kleinlaut zur\u00fcck und schwenkte in einem \nentscheidenden Punkt auf unseren Vorschlag ein: Die \nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Vollzug des Gastst\u00e4ttengesetzes \nverbleibt nun doch bei den Gemeinden. Dazu kann ich nur \nsagen: Das kommt davon, wenn man v\u00f6llig in \u00fcberst\u00fcrz-\nten Aktionismus verf\u00e4llt \u2013 wie in diesem Fall die Koaliti-\non. \n\nNun zum Handwerklichen, Kollege Herbst. Wie sieht es \nhandwerklich bei der Koalition aus? Dort wird es n\u00e4mlich \nerst so richtig peinlich. Lieber Kollege Herbst, wenn man \neine Aufgaben\u00fcbertragung von den Gemeinden auf die \nLandkreise schon politisch will, dann geh\u00f6rt auf jeden \nFall eine Regelung zum Mehrbelastungsausgleich in ein \nGesetz. Dieses kleine Einmaleins sollte eigentlich jeder \nLandespolitiker, der hier auf diese B\u00fchne tritt, draufha-\nben. Das m\u00fcsste das Handwerkszeug sein, bevor man \nsolche Sprechblasen gegen\u00fcber einer Presseagentur \nherausgibt. \n\nZu den Markierungen der Koalition in den Aussch\u00fcssen \nzu den Gesetzentw\u00fcrfen g\u00e4be es noch eine Menge zu \nsagen, aber ich m\u00f6chte meinem gesch\u00e4tzten Kollegen \nStange in der zweiten Runde nicht vorgreifen, der in \nseiner von allen gesch\u00e4tzten Art ausf\u00fchren wird, wie Sie \nsich dazu verhalten haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! DIE LINKE hat \nim Vorfeld zu dem Gesetzentwurf solide gearbeitet. \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nWir haben in unseren Antr\u00e4gen notwendige Schlussfolge-\nrungen aus Vorgespr\u00e4chen sowie aus der Sachverst\u00e4ndi-\ngenanh\u00f6rung im Wirtschaftsausschuss gezogen. Dar\u00fcber \nwird noch zu reden sein. Dass man nicht allen alles recht \nmachen kann, ist uns auch klar. Dennoch wird uns nie-\nmand ernsthaft widersprechen, dass unser Gesetzentwurf \nvon den geladenen Experten im Wirtschaftsausschuss als \n\ngute Grundlage bewertet wurde. Dieser Pr\u00fcfung, meine \nsehr geehrten Damen und Herren, hat sich die Koalition \nmit ihrem Entwurf \u00fcbrigens gar nicht erst unterzogen \u2013 \nf\u00fcr mich ein seltsames Verst\u00e4ndnis von parlamentari-\nschem Umgang. Wenn die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nnicht von sich aus nachtr\u00e4glich auf ihr Anh\u00f6rungsrecht \nlaut Gesch\u00e4ftsordnung bestanden h\u00e4tten, w\u00e4re \u00fcberhaupt \nniemand Externes hier zu dem, was die Koalition vorlegt, \nzur Sprache gekommen. Aber vielleicht ist das auch nur \nder neue Stil der Koalition. Also, man denkt jetzt: bis zum \nEnde der Legislaturperiode einfach durchregieren. \n\nObwohl es in den Aussch\u00fcssen bereits gen\u00fcgend Gele-\ngenheiten gab, m\u00f6chte ich noch einmal zusammenfassend \ndie wesentlichen Eckpunkte unseres Gesetzentwurfes \nvortragen. Vielleicht \u00fcberlegen Sie es sich ja noch einmal. \nDIE LINKE will mit dem vorgelegten Gesetzentwurf das \nnach dem geltenden Bundesrecht bis heute fortbestehende \nErlaubnisverfahren durch ein Anzeigeverfahren abl\u00f6sen. \nDadurch sollen b\u00fcrokratische Hemmnisse f\u00fcr Gewerbe-\ntreibende wirksam abgebaut werden. Unmittelbar nach \nder Erstattung der Werbeanzeige, also mindestens vier \nWochen vor Beginn des Betriebes, hat die Gewerbebe-\nh\u00f6rde diese Pr\u00fcfung im Falle des Alkoholausschanks \ndurchzuf\u00fchren, um rechtzeitig auf problematische Gewer-\nbetreibende reagieren zu k\u00f6nnen. Die Daten der Anzeige \nsind von der Beh\u00f6rde an die Lebensmittel\u00fcberwachung, \ndie untere Bauaufsicht sowie die Umweltbeh\u00f6rde zu \n\u00fcbermitteln, damit diese rechtzeitig ihren Teil der \u00dcber-\nwachung wahrnehmen k\u00f6nnen. Falls dazu Anlass besteht, \nm\u00fcssten sie t\u00e4tig werden. \n\nBeim Ausschank alkoholischer Getr\u00e4nke steht k\u00fcnftig die \n\u00dcberpr\u00fcfung der Zuverl\u00e4ssigkeit der Person des Gastwir-\ntes im Vordergrund \u2013 auch eine wichtige \u00c4nderung. Trotz \nAbkehr vom Erlaubnisverfahren bleiben dabei Gesundheit \nund Umwelt durch die k\u00fcnftig zu beachtenden Vorschrif-\nten des sonstigen Gewerbegefahrenabwehrrechtes beste-\nhen. Insbesondere m\u00f6chte ich hierbei noch einmal auf die \nBauordnung sowie die immissions- und hygienerechtli-\nchen Bestimmungen hinweisen, die mit unserem Gesetz-\nentwurf wirksam gesch\u00fctzt werden. \n\nDas Thema Alkoholmissbrauch und Flatrate haben wir \nebenfalls bereits behandelt. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat \nunverz\u00fcglich nach Erstattung der Gewerbeanzeige f\u00fcr \neinen Gastst\u00e4ttenbetrieb mit Alkoholausschank und \nVorlage der Unterlagen die pers\u00f6nliche Zuverl\u00e4ssigkeit \nder zuk\u00fcnftigen Gewerbetreibenden zu pr\u00fcfen. Zur \nPr\u00fcfung geh\u00f6rt auch die steuerliche Unbedenklichkeitsbe-\nscheinigung, um die wir den Gesetzentwurf erweitert \nhaben. Diese ist, wie Sie wissen, beim Gewerbeuntersa-\ngungsverfahren von besonderer Bedeutung. Abweichend \nvon der Gewerbeordnung wollen wir M\u00f6glichkeiten \ner\u00f6ffnen, bei Vorlage problemhafter Unterlagen die \nT\u00e4tigkeit bereits vor Beginn zu untersagen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch mit \ndiesem Gesetzentwurf nehmen wir den Beschluss der \nInnenministerkonferenz vom 07.12.2007 zur effektiven \nEind\u00e4mmung des Alkoholmissbrauchs junger Menschen \n\n 3701\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nwahr und versuchen, diesen umzusetzen. So bezieht er \nsich auch auf die vors\u00e4tzliche Missachtung des Verbotes, \n\u201ealkoholische Getr\u00e4nke in einer Art und Weise anzubie-\nten, die darauf gerichtet ist, zu \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Alkoholkon-\nsum zu verleiten\". \u2013 So lautete damals der Beschluss. \n\nZusammengefasst will unser Gesetzentwurf Folgendes \nerreichen: Durch die Abschaffung des Erlaubnisverfah-\nrens werden Pflichten \u2013 und damit der Verwaltungsauf-\nwand \u2013 f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Gastst\u00e4ttenbetreiber reduziert, \nohne dass das Schutzniveau der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \ndamit gesenkt wird. Die parlamentarische Behandlung \nunseres Gesetzentwurfes hat gezeigt, dass sich unser \nAnsatz f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Gastst\u00e4ttengesetz als richtig \nund tragf\u00e4hig erwiesen hat. Daf\u00fcr \u2013 um noch einmal auf \ndie Koalition zur\u00fcckzukommen \u2013 muss man nicht einmal \ndas Hinterhergehechel der Koalition hinter unserem \nGesetzentwurf als Kronzeuge nehmen. \n\nIch hatte vor der 1. Lesung im November, vor nunmehr \nsieben Monaten, den demokratischen Fraktionen aus-\ndr\u00fccklich ein Angebot zur Zusammenarbeit gemacht. \nWarum die Koalition dennoch versucht, sich mit schlecht \ngeschriebenen Plagiaten zu retten, die sie dann in Win-\ndeseile noch selbst \u00e4ndert, wird sie uns im n\u00e4chsten \nRedebeitrag darlegen. \n\nSo oder so, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nwerden wir heute ein Ergebnis unserer Landesinitiative \nals Gesetz beschlie\u00dfen \u2013 auf jeden Fall eines, das in die \nrichtige Richtung geht. Wie weit es geht, werden wir \nsehen. \n\nAm Schluss m\u00f6chte ich noch einen Wunsch \u00e4u\u00dfern: Ich \nhoffe, dass der Wirtschaftsminister mitbekommt, dass wir \nein Gastst\u00e4ttengesetz beschlie\u00dfen, und dass er zumindest \ndie Schlagzahl bei der Umsetzung des Gesetzes etwas \nerh\u00f6ht. Das ist meine Erwartungshaltung an Sie. Mir \nbleibt eigentlich nach diesem erfolgreichen Gesetzes-\ndurchlauf, den wir hatten, nur noch, mich bei allen, die an \ndiesem langen Prozess beteiligt waren, zu bedanken. \nUnser Versprechen als LINKE haben wir eingel\u00f6st: Es \nwird heute ein S\u00e4chsisches Gastst\u00e4ttengesetz geben, das \nmodern und aktuell ist sowie den Anforderungen ent-\nspricht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Tischendorf, es ist \nschon etwas ungeheuerlich, \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Was?) \n\nwenn Sie von Ihrem Gesetzentwurf im Hohen Hause \nsagen, dass er handwerklich sehr gut vorbereitet worden \nsei. Ich frage mich, warum Sie ausgerechnet heute einen \n\u00c4nderungsantrag mit der Drucksachennummer 5/6215 \neinbringen, in dem handwerkliche Fehler korrigiert \n\nwerden m\u00fcssen. Aber darauf komme ich in meinem \nRedebeitrag gern noch zu sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegen-\nde Gesetzentwurf der Koalition von CDU und FDP setzt \ndie Zust\u00e4ndigkeit der Bundesl\u00e4nder f\u00fcr das Gastst\u00e4ttenge-\nsetz in Deutschland \u2013 und damit auch im Freistaat \u2013 um. \nMit unserem vorliegenden Gesetzentwurf wollen wir zur \nEntb\u00fcrokratisierung beitragen und legen Ihnen ein we-\nsentlich schlankeres Gesetz vor als das bisherige, auf \nBundesebene geregelte \u2013 und das aus gutem Grund: Wir \nwollen nur das regeln, was zur Aufnahme einer T\u00e4tigkeit \nals Gastronom erforderlich ist. Baurechtliche Belange \u2013 \nauch dazu werden wir uns noch verst\u00e4ndigen \u2013 oder \nGesundheitsschutz sowie weitere fachspezifische Bedin-\ngungen sind bereits in entsprechenden Gesetzen definiert \nund sollten daher im Gastst\u00e4ttengesetz nicht zwangsl\u00e4ufig \neine nochmalige Erw\u00e4hnung erfahren. \n\nAuch das Verfahren zur Aufnahme einer T\u00e4tigkeit haben \nwir vereinfacht und verschlankt. Mit der \u00dcbertragung der \nZust\u00e4ndigkeit sind die L\u00e4nder angehalten, durch eigene \nlandesgesetzliche Regelungen die Fragen des Gastst\u00e4tten-\nrechtes spezifisch zu kl\u00e4ren. Ich hatte es bereits angek\u00fcn-\ndigt; auch auf diese Problematik werden wir noch zu \nsprechen kommen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der LINKEN beschreibt \nebenfalls eine Vereinfachung f\u00fcr Gastwirte und Gewerbe-\ntreibende. Das m\u00f6chte ich Ihnen, meine sehr verehrten \nDamen und Herren von den LINKEN, neidlos, aber ohne \ngro\u00dfe Leidenschaft anerkennen; sozusagen Ehre \u2013 nun \nh\u00f6ren Sie gut zu! \u2013, wenn \u2013 nicht wem \u2013 Ehre geb\u00fchrt. \nAber letztendlich haben Sie die Regelung aus dem Gesetz \ndes Landes Brandenburg lediglich eins zu eins \u00fcbernom-\nmen. Herr Tischendorf, bitte r\u00fchmen Sie sich nicht allzu \nsehr. Sehr viel Energie f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Gastst\u00e4ttenge-\nsetz haben Sie dabei nicht verwendet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Was?) \n\nIch hatte bereits in der Ausschusssitzung nach der Anh\u00f6-\nrung betont, dass sich einige Passagen in beiden Gesetz-\nentw\u00fcrfen sehr \u00e4hneln. Das liegt aber in der Natur der \nSache und ist nicht weltbewegend sch\u00e4dlich, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren. Einige L\u00e4nder haben bereits \nvon ihrer Regelungskompetenz Gebrauch gemacht, hierzu \nHinweise zu geben und Gesetze zu erlassen, die sich in \nder Sache nat\u00fcrlich ebenfalls \u2013 bei 16 Bundesl\u00e4ndern \u2013 \n\u00e4hnlich sind. \n\nNun werden Sie sich bestimmt fragen: Was ist nun an \ndem Gesetzentwurf der Koalition gegen\u00fcber dem Gesetz-\nentwurf der LINKEN anders? \u2013 Ich meine, es ist ein \nentscheidender Punkt. Diesen haben Sie vorhin noch \neinmal in Ihrem \u00c4nderungsantrag genannt, \u00fcber den wir \nuns sicher noch austauschen k\u00f6nnen. Im Jubil\u00e4umsjahr \ndes s\u00e4chsischen Weinanbaues hat sich die Koalition \nfr\u00fchzeitig dazu entschieden, \n\n 3702\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nNach unserer Anh\u00f6rung!) \n\ndie Strau\u00dfwirtschaften im Koalitionsentwurf ausreichend \nzu ber\u00fccksichtigen und eine einfache Regelung f\u00fcr deren \nBetriebe zu finden. Es kann ja wohl nicht sein, dass eine \n\u00fcber Jahre \u2013 ja, ich sage, \u00fcber Jahrhunderte \u2013 gewachsene \nTradition einfach nicht in einem s\u00e4chsischen Gesetz des \nGastst\u00e4ttenwesens ber\u00fccksichtigt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Thomas Kind, \nDIE LINKE: Sie h\u00e4tten es doch ganz verschlafen!) \n\n\u00a7 3 beschreibt die Regelungen zum Betrieb von Strau\u00df-\nwirtschaften, und ich kann Ihnen nur sagen: Unser Ge-\nsetzentwurf kommt noch genau richtig, um in einem \nWeinberg bei einem Winzer der s\u00e4chsischen Winzerge-\nnossenschaften oder bei einem anderen Weinbauern ein \nGl\u00e4schen Wein genie\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Tischendorf hat noch so viel \nRedezeit, das kann er dann auch hier vorn noch tun. \n\nIm neuen Jahr wird dann der Heurige sicher schon im Mai \nzu kosten sein. Das ist letztendlich auf unseren Gesetz-\nentwurf zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wir von CDU und FDP meinen, \ndass dies die richtige Antwort f\u00fcr unsere Weinbauern und \ndie Erzeuger des k\u00f6stlichen s\u00e4chsischen Weines ist. \n\nWie bereits erw\u00e4hnt, haben wir in diesem Gesetzentwurf \nnicht nur die Bereinigung von bisherigen \u00dcberschneidun-\ngen mit anderen Fachgesetzen und Vorschriften erreicht, \nsondern auch die Aufhebung der Erlaubnispflicht und die \nUmgestaltung des Gastst\u00e4ttenwesens bez\u00fcglich des \nAlkoholausschankes zu einem \u00fcberwachungspflichtigen \nGewerbe sichergestellt. Aber selbst Vereine und Gesell-\nschaften haben mit unserem Gesetzentwurf durch formlo-\nse Anzeige die M\u00f6glichkeit, aus besonderem Anlass \nvor\u00fcbergehend ein Gastst\u00e4ttengewerbe zu betreiben. \nHierzu gen\u00fcgt mindestens zwei Wochen vor Betriebsbe-\nginn unter Angabe des Namens, der Anschrift, des Ortes \nder Durchf\u00fchrung und des zeitlichen Verlaufes der Veran-\nstaltung eine Anzeige, und das nenne ich B\u00fcrokratieab-\nbau, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Genau!  \n\nDas habe ich schon im November gesagt!) \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag haben wir im Verfahren \ndie Hinweise des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages \nund des S\u00e4chsischen Landkreistages weitgehend ein- und \nabgearbeitet. Haupts\u00e4chlich geht es dabei um die Beibe-\nhaltung der Zust\u00e4ndigkeit des Vollzuges bei den Kommu-\nnen und Gemeinden. Eine nochmalige Verweisung an den \nfederf\u00fchrenden Ausschuss durch den Landtag hat es \nerm\u00f6glicht, dass die Sperrzeitenregelung in \u00a7 9 entspre-\nchend den Hinweisen der DEHOGA und anderer Beteilig-\n\nter eingearbeitet werden konnte. Sie sehen, meine Damen \nund Herren: Auch hierbei haben wir bewiesen, dass die \nKoalition Gesetze mit den Betroffenen macht, und nicht \ndagegen. \n\n(Lachen des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nAn dieser Stelle vielen Dank auch an die Beteiligten aus \nden Verb\u00e4nden und die Sachverst\u00e4ndigen, die durchaus \nwichtige Hinweise gegeben haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNat\u00fcrlich haben wir auch in unserem Gesetzentwurf die \nAnerkennung der Dienstleistungsfreiheit und den Einsatz \ndes einheitlichen Ansprechpartners mit geregelt. Von \neinem modernen Gesetz ist das einfach zu erwarten. \n\nMeine Damen und Herren! Mit Ihrer Stimme stimmen Sie \nf\u00fcr ein modernes, auf Sachsen bezogenes, schlankes \nGastst\u00e4ttengesetz. Ich bitte um Ihre Zustimmung. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten noch anwesenden Damen und Herren! Der \ngesch\u00e4tzte Kollege Tischendorf ist wieder einmal nach \ndem Motto verfahren: \u201eAngriff ist die beste Verteidi-\ngung\u201c. Wenn man Steine auf andere wirft, entgeht man \nvielleicht dem eigenen Steinhagel \u2013 so nach diesem \nMotto. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nBei euch hilft doch nichts!) \n\nAber ich denke, den Gastronomen in diesem Land ist es \nziemlich egal, wer zu welchem Zeitpunkt was, wo und \nwie gemacht hat. Die Gastronomen erwarten, dass wir ein \nvern\u00fcnftiges, schlankes, freiheitliches Gesetz vorlegen. \nDies k\u00f6nnen wir mit dem Beschluss \u00fcber den Koalitions-\ngesetzentwurf tun. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWenn wir geh\u00f6rt haben, mit wie viel Leidenschaft und \nArbeit die Linksfraktion an diesem Thema klebt, dann \nfrage ich mich schon, warum gerade einmal vier von \n29 Abgeordneten ihrem eigenen Fachpolitiker zuh\u00f6ren. \nIch finde das \u2013 trotz der Mittagspause \u2013 ziemlich d\u00fcnn, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn Sie heute in ein Restaurant gehen und etwas bestel-\nlen, dann erwarten Sie in der Regel, dass Ihnen das \nserviert wird, was Sie gew\u00e4hlt haben; und was Sie von \neinem guten Restaurant erwarten, das k\u00f6nnen auch die \nB\u00fcrger von der Koalition erwarten. Der B\u00fcrger hat zur \nWahl 2009 bestellt, und wir liefern. \n\n(Lachen des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n 3703\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nWir haben mehr Freiheit und weniger B\u00fcrokratie verspro-\nchen, und dieses Versprechen halten wir \u2013 auch mit \ndiesem Entwurf des S\u00e4chsischen Gastst\u00e4ttengesetzes. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nKlaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nJetzt muss er aber selbst lachen! \u2013  \nThomas Jurk, SPD: Sind Sie Koch oder Kellner?) \n\nWir servieren \u2013 um in der Gastronomiesprache zu bleiben \n\u2013 den Gastronomen mehr Freiheit, weniger B\u00fcrokratie \nund ein St\u00fcck weit mehr eigene Verantwortung. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Mehr FDP!) \n\nWie wir alle wissen, ist durch die F\u00f6deralismusreform 1 \ndas Gastst\u00e4ttenrecht auf die L\u00e4nder \u00fcbergegangen. Viele \nL\u00e4nder haben dies bereits genutzt. Wir haben auch auf die \nErfahrungen dieser L\u00e4nder geschaut und sie in unseren \nGesetzentwurf einflie\u00dfen lassen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nIm April war es dann so weit!) \n\n\u201eMehr Freiheit und weniger B\u00fcrokratie f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen Gastronomen\u201c war unser Leitprinzip, und ich \nm\u00f6chte Ihnen einige Beispiele nennen, die dies unterstrei-\nchen. Bisher war eine Genehmigung notwendig, wenn ein \nGastronom ein Restaurant er\u00f6ffnen oder ein anderes \n\u00fcbernehmen wollte. Das haben wir ver\u00e4ndert. Es gen\u00fcgt \njetzt eine Anzeige vier Wochen vor Gesch\u00e4ftsbeginn. Das \nneue Verfahren spart dem Gastronom nicht nur Zeit, \nsondern auch Geld. Ein Genehmigungsverfahren kostet \ncirca 500 Euro. Mit dem neuen Anzeigeverfahren werden \nwir diese Kosten wahrscheinlich mehr als halbieren \nk\u00f6nnen. \n\nSparen wird der Gastronom auch bei einem Betreiber-\nwechsel einer Gastst\u00e4tte; denn die Zuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fc-\nfung wird zuk\u00fcnftig personen- und nicht mehr objektbe-\nzogen sein. Das hei\u00dft, ein Wirt, der seine Zuverl\u00e4ssigkeit \nunter Beweis gestellt hat, kann viel einfacher einen \nanderen Gastronomiebetrieb \u00fcbernehmen. Hinzu kommt: \nDiese einmal bescheinigte Zuverl\u00e4ssigkeit gilt ein ganzes \nJahr lang, ohne dass erneut Unterlagen eingereicht werden \nm\u00fcssen. Das, meine Damen und Herren, ist ganz konkre-\nter B\u00fcrokratieabbau. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAbgebaut haben wir auch rechtliche \u00dcberschneidungen \nund Mehrfachzust\u00e4ndigkeiten, zum Beispiel beim \nBaurecht. Zuk\u00fcnftig m\u00fcssen Unterlagen nur noch bei der \nzust\u00e4ndigen Fachbeh\u00f6rde eingereicht werden und nicht \nmehr doppelt bei zwei Beh\u00f6rden. Durch die Rechtsberei-\nnigung und die Aufnahme einiger Regelungen in das \njetzige Gesetz kann die bisherige Gastst\u00e4ttenverordnung \nentfallen. Verordnung zu 100 % abgeschafft \u2013 auch das ist \nB\u00fcrokratieabbau. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Gegensatz zu den LINKEN, die von Brandenburg \nhervorragend abgeschrieben haben und nur verga\u00dfen, \n\ndass es dort keinen Weinanbau gibt, haben wir uns auch \num die s\u00e4chsischen Strau\u00dfwirtschaften gek\u00fcmmert. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bravo!) \n\nBisherige g\u00e4ngelnde Vorschriften zur Anzahl von Sitz-\npl\u00e4tzen oder zur Anmietung von R\u00e4umen fallen in unse-\nrem neuen Gastst\u00e4ttengesetz weg. Wir setzen auf gesun-\nden Menschenverstand statt b\u00fcrokratische G\u00e4ngelei. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDem Landtag liegen \u2013 damit hat Kollege Tischendorf \nv\u00f6llig recht \u2013 zwei Gesetzentw\u00fcrfe vor. Sie nehmen es \nmir nicht \u00fcbel, dass ich eher f\u00fcr den Gesetzentwurf der \nKoalition werbe; \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Warum?) \n\ndenn wir haben auf die Anregungen der kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nde und der DEHOGA reagiert. Wir haben \nverschiedene L\u00f6sungen verglichen, abgeglichen und uns \nf\u00fcr einen pragmatischen Weg entschieden. Sie haben nicht \nzugeh\u00f6rt und viele Anregungen nicht aufgenommen. \nWenn ich nur einige Beispiele nennen darf: Das Thema \nRegelungen zu Sperrzeiten fehlt im Gesetzentwurf der \nLINKEN, die automatische Benachrichtigung der Ge-\nsundheitsbeh\u00f6rde ist bei Ihnen nicht vorhanden, die \nformlose Gewerbeanzeige von Vereinen und Gesellschaf-\nten fehlt \u2013 es gibt also einige Punkte, bei denen Sie \u2013 \nwahrscheinlich ist Ihnen unterwegs die Puste ausgegan-\ngen \u2013 nicht mehr bereit waren, Ihren Gesetzentwurf in \neine Form zu bringen, in der er auch bei den entsprechen-\nden Interessenvertretern auf Akzeptanz st\u00f6\u00dft. \n\nDie Koalition hat ein modernes und praxistaugliches \nGastst\u00e4ttengesetz vorgelegt mit einem deutlichen Finger-\nzeig in Richtung B\u00fcrokratieabbau. Wir setzen auf mehr \nFreiheit und weniger b\u00fcrokratische Regelungen, und wie \nKollege Tischendorf vorhin so scharfsinnig erkannte: Das \nPlenum wird heute \u00fcber ein Gastst\u00e4ttengesetz entschei-\nden. Richtig, es wird nur nicht Ihres sein, denn unseres ist \nbesser. Es ist nicht halb gar wie das der LINKEN, sondern \nunseres ist ausgereift und schmeckt hervorragend, meine \nDamen und Herren. \n\nDeshalb empfehle ich Zustimmung zum Gesetzentwurf \nder Koalition. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \nAbgeordnete, die noch im Raum sind! Etwas froh bin ich \nschon, dass die Presse auch gerade essen gegangen ist; \ndenn es ist schon etwas peinlich, lustig oder auch l\u00e4cher-\nlich, wie wir uns miteinander wegen des Gastst\u00e4ttengeset-\nzes beharken, wo wir doch viele \u00e4hnliche Ans\u00e4tze haben. \nIch durfte sowohl im Innen- als auch im Wirtschaftsaus-\nschuss die Gesetzentw\u00fcrfe begleiten, und es ist schon \nlustig, was dort so aufgetreten ist. \n\n 3704\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nHerr Herbst, Sie haben so sch\u00f6n gesagt, dass wir dabei \nspitze sind. Bei der Erfassung der Handydaten sind wir \nvielleicht spitze, aber beim Gastst\u00e4ttengesetz liegen wir \nim letzten Drittel derer, die dieses f\u00fcr die L\u00e4nder entwi-\nckeln; denn seit September 2006 ist bereits die Zust\u00e4ndig-\nkeit f\u00fcr das Gastst\u00e4ttengesetz an die L\u00e4nder \u00fcbergegan-\ngen, und ab Mitte 2008 gab es auch einen entsprechenden \nGesetzentwurf, damals noch unter dem SPD-gef\u00fchrten \nWirtschaftsministerium. \n\nDieses Gesetz wurde damals zur Anh\u00f6rung gebracht und \nim M\u00e4rz 2009 bereits im Kabinett verabschiedet. Danach \nhatten wir die Wahl, und dann war Ruhe. In der neuen \nCDU/FDP-Regierung wurde das Gesetz vergessen, und \nB\u00fcrokratieabbau ist zwar immer wieder beschworen \nworden, aber gedauert hat es schon. Ich sage es einmal so: \nWenn DIE LINKE das Gesetz nicht im Oktober 2010 auf \ndie Tagesordnung gesetzt h\u00e4tte, dann h\u00e4tten wir vermut-\nlich heute noch keins. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nKlar, ein Teil wurde vom Nachbarland Brandenburg \n\u00fcbertragen, das muss ich auch feststellen; aber was soll \ndaran schlecht sein? Wenn es in anderen Bundesl\u00e4ndern \ngute Gesetze gibt, muss man wirklich nicht erst das \nFahrrad neu erfinden, sondern kann gute Ideen aufneh-\nmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer Vorsto\u00df der LINKEN hat aber noch lange nichts im \nSMWA bewirkt, sondern erst Mitte April 2011 hat die \nKoalition endlich einen Gesetzentwurf pr\u00e4sentiert, und \num der Peinlichkeit ein wenig zu entgehen, ein gutes und \nsinnvolles Gesetz im Plenum ablehnen zu m\u00fcssen, haben \nwir dar\u00fcber diskutiert. Schnell musste ein eigener Entwurf \nher. Das ist wieder solch ein Beispiel. Schade, dass Herr \nBandmann jetzt nicht hier ist. Wir hatten j\u00fcngst im Aus-\nschuss eine Reise nach Paris mit vielen interessanten \nGespr\u00e4chen und auch Randgespr\u00e4chen. \n\n(Zuruf: Sie und Herr Bandmann  \nin Paris. Das ist ja spannend!) \n\nHerr Bandmann forderte dort \u2013 zitieren m\u00f6chte ich ihn \nnicht, ich gebe es einmal so ungef\u00e4hr wieder \u2013, man solle \ndoch miteinander suchen gehen, damit man gemeinsame \ngute Ideen im Landtag verabschiedet. \u2013 Au\u00dfer einigen \nganz kleinen \u00c4nderungsentw\u00fcrfen w\u00e4hrend der Haus-\nhaltsdebatte kenne ich keine Entw\u00fcrfe oder Ideen der \nOpposition, die angenommen worden sind. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Das  \nkann nicht Herr Bandmann gewesen sein!) \n\nSchnell musste also ein eigener Entwurf her. Die \n1. Lesung wurde schnell \u00fcbersprungen. Eine Anh\u00f6rung \nwar auch nicht mehr n\u00f6tig. Man kannte ja die angeblichen \nArgumente aus der Anh\u00f6rung der LINKEN. Aber statt \nsich bei der LINKEN einmal f\u00fcr die geleistete Vorarbeit \nzu bedanken, die man in vielen Punkten auch wieder nur \neinfach \u00fcbernommen hat, wurde der LINKEN die F\u00e4hig-\nkeit abgesprochen, einen Gesetzentwurf vorzulegen, mit \n\nder Begr\u00fcndung, alles sei handwerklich schlecht gemacht. \nAuch hierzu, Herr Herbst, habe ich ein nettes Zitat von \nIhnen: Der Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE sei \nzwar eher gewesen, aber eher bedeute eben nicht besser, \nsondern in diesem Fall schlechter. Es stehe jeder Fraktion \nder Kopf zum eigenen Denken und das Recht auf eigene \nInitiativen zu. Es sei sinnvoll, dass man sich vorher \u00fcber \ndie Regelungen, die man treffe, im Klaren sei. \n\nSo weit, so gut. Die Mehrheit der Koalition verabschiede-\nte dann auch den Gesetzentwurf. Aber auf einmal hatte es \ndie CDU-/FDP-Koalition ganz eilig. Noch vor der Som-\nmerpause soll das Gesetz verabschiedet werden. Dies \nhaben wir auch bei anderen Initiativen gesehen. Wahr-\nscheinlich l\u00f6st sich die Koalition nach der Sommerpause \nauf, oder es wird Zeit, dem Elend endlich ein Ende zu \nbereiten. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE:  \nDie gehen wieder in die Wirtschaft!) \n\nIn der grundlosen Hektik wurden die kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde vergessen. Das Recht zu deren Anh\u00f6rung \nwurde nicht wahrgenommen. Das nenne ich unerh\u00f6rte \nMissachtung der kommunalen Familie. Diese Anh\u00f6rung \nmusste nachgeholt werden. Der St\u00e4dte- und der Land-\nkreistag nutzten ihre Chancen und zerrissen das hand-\nwerklich ach so gute Koalitionspapier in der Luft. \n20 Minuten vor der abschlie\u00dfenden Beratung wurde der \nach so durchdachte Entwurf, mit dem ich an das Zitat von \nHerrn Herbst erinnern darf \u2013 \u2013 Irgendwie waren die \neigenen Denkanstrengungen oder das Verstehen der \nRegeln misslungen. Mit einem vierseitigen \u00c4nderungsan-\ntrag wurde der Gesetzentwurf komplett \u00fcberarbeitet. Der \nZust\u00e4ndigkeitswechsel wurde zur\u00fcckgenommen und \nweitere handwerkliche Fehler korrigiert: vier Seiten lang! \n\nNun bedurfte es bis zur heutigen Gesetzesvorlage nur \nnoch einer Sondersitzung des zust\u00e4ndigen Ausschusses \nsowie einer erneuten Anh\u00f6rung der kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde. Auf die Frage, was denn der Grund f\u00fcr die Eile \nsei, antwortete unser lieber Kollege Heidan im Ausschuss: \n\n(Uta Windisch, CDU: Es w\u00e4re gut,  \nwenn Sie zum Inhalt reden!) \n\n\u201eIm Gesetz gibt es neue Fristen und Regelungen f\u00fcr \nSperrzeiten. Um diese schnellstm\u00f6glich zu realisieren, \nbrauchen wir dieses Gesetz noch vor der Sommerpause.\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aus der \nAusschusssitzung zu zitieren ist spannend!) \n\nAuch das so weit, so gut. Bei den ver\u00e4nderten Sperrzeiten \nhandelt es sich im \u00dcbrigen um die N\u00e4chte vom 31. De-\nzember zum 1. Januar und vom 1. Mai zum 2. Mai \u2013 \nTage, bei denen die Regelung erst im n\u00e4chsten Jahr \ngreifen kann. Aber wer fragt das schon. So viel zum \nzeitlichen Ablauf. \n\nFazit: Erst wurden zwei Jahre verschlafen und dann in der \nselbst verschuldeten Hektik geschlampt und geflick-\nschustert, dass es kaum schlimmer geht. Dieses Gesetzge-\nbungsverfahren ist ein Trauerspiel. \n\n 3705\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nAbschlie\u00dfend noch zwei kritische inhaltliche Anmerkun-\ngen zu den vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfen, der Umstellung \nvom Genehmigungsverfahren zum Anzeigeverfahren. Von \nHerrn Herbst wurde bereits berichtet, warum man das \ngemacht habe: zum B\u00fcrokratieabbau. Aber was bedeutet \ndas genau? Jede Person kann nun ohne Vorpr\u00fcfung eine \nSchankwirtschaft er\u00f6ffnen, und erst im Nachhinein erfolgt \ndie Kontrolle. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Nein!) \n\nOb dies den sensiblen Anforderungen an den Verbrau-\ncherschutz und den Anwohnerschutz entspricht, bleibt \nabzuwarten. Ich habe bereits eigene Erfahrungen, was die \nL\u00e4rmbel\u00e4stigung und \u00c4hnliches betrifft, wenn in Misch-\ngebieten Gastst\u00e4tten oder gastst\u00e4tten\u00e4hnliche R\u00e4ume \ner\u00f6ffnet werden. Auch ist dies von den Kontrollkapazit\u00e4-\nten auf der kommunalen Ebene abh\u00e4ngig. \n\nIch zitiere aus der Stellungnahme des St\u00e4dte- und Land-\nkreistages: \u201eMit dem bisherigen Erlaubnisverfahren kann \ndie Gesundheit und Sicherheit der B\u00fcrger von Beginn der \nGewerbet\u00e4tigkeit wirkungsvoller gesch\u00fctzt werden als \ndurch nachgelagerte \u00dcberwachungsverfahren.\u201c Welche \nFolgen dies vor Ort haben wird, wird sich zeigen. Aber es \nist zu bef\u00fcrchten, dass es eine Menge gerichtlicher Strei-\ntigkeiten geben wird. Der Landtag ist dann raus. Regeln \nwerden dies die Kommunen. \n\nAuch hierzu noch einmal aus der Stellungnahme des \nSt\u00e4dte- und Landkreistages: \u201eDeshalb sollte gerade f\u00fcr \nGastst\u00e4tten in sensiblen, kriminalit\u00e4tsbelasteten Bereichen \ndie vorherige Pr\u00fcfung, ob die Antragsteller strafrechtlich \nvorbelastet sind, nicht entfallen.\u201c \n\nNach beiden Gesetzentw\u00fcrfen w\u00e4ren Ma\u00dfnahmen wie \nVerbote, bestimmte Personen zu besch\u00e4ftigen, und die \nUntersagung wegen Eintragung ins Gewerbezentralregis-\nter nur noch im Nachgang m\u00f6glich. Es ist zu bef\u00fcrchten, \ndass die erforderlichen Ma\u00dfnahmen im Bedarfsfall nur \n\u00fcber langj\u00e4hrige und aufwendige Gewerbeuntersagungs-\nverfahren durchgesetzt werden k\u00f6nnen. Wie es dann mit \ndem B\u00fcrokratieabbau tats\u00e4chlich aussieht, sollte jeder \nselbst entscheiden. Ein nicht zu untersch\u00e4tzendes Risiko \nbleibt dieses in jedem Fall. Dar\u00fcber hinaus entfallen \nRegelungen wie die geforderte Barrierefreiheit. Dazu \nwerden wir noch einen \u00c4nderungsantrag einbringen. \n\nFazit: Ein Lob f\u00fcr die Initiative der LINKEN. Ohne Ihren \nEntwurf w\u00e4ren wahrscheinlich weder das SMWA noch \ndie Koalitionsfraktionen t\u00e4tig geworden. Die Vorgehens-\nweise und das Verhalten der Koalition k\u00f6nnen als Parade-\nbeispiel daf\u00fcr dienen, wie im demokratischen Alltag mit \nInitiativen der Opposition in Sachsen umgegangen wird: \nEs ist ein Trauerspiel. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wei-\nchert f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Seit der F\u00f6deralismusreform im \nJahr 2006 ist das Gastst\u00e4ttenrecht L\u00e4ndersache. Bereits im \nJahr 2008 hat Brandenburg als erstes Bundesland ein \neigenes Gastst\u00e4ttengesetz eingef\u00fchrt \u2013 etliche Bundesl\u00e4n-\nder zogen nach. Solange die L\u00e4nder keine eigenen Rege-\nlungen einf\u00fchren, gilt das Bundesgastst\u00e4ttengesetz, wie es \nin Sachsen auch heute noch der Fall ist. \n\nDa aber die Kritik der Gastronomen \u2013 vertreten durch den \nDEHOGA und unterst\u00fctzt durch die IHK und andere \u2013 am \nBundesgastst\u00e4ttengesetz nicht abriss, wird nunmehr auch \nSachsen ein entb\u00fcrokratisiertes Gastst\u00e4ttengesetz bekom-\nmen, das nicht alles anders, aber vieles besser machen \nsoll. \n\nDoch bevor es so weit ist, lassen Sie mich ein paar Worte \nzum bisherigen Werdegang des Gesetzentwurfes sagen. \nIm Jahr 2009 entstand ein Referentenentwurf der damali-\ngen Staatsregierung, der im Wahlkampf irgendwie verlo-\nrengegangen ist. Danach war in Sachen Gastst\u00e4ttengesetz \nzwei Jahre Funkstille. DIE LINKE nutzte die Zeit, um \nnoch einmal in den Antworten auf diverse Wahlpr\u00fcfsteine \nzu bl\u00e4ttern. Dabei stie\u00df sie auf ihr Versprechen, den \nGastronomen helfen zu wollen. Also musste ein neues \nGastst\u00e4ttenrecht her. Doch woher nehmen, wenn nicht \nabschreiben. Genau! Im rot-roten Brandenburg gab es \nbereits ein solches Gesetz. Man musste praktisch nur das \nWort \u201eBrandenburg\u201c durch das Wort \u201eSachsen\u201c ersetzen, \nund fertig war der Entwurf. \n\nDamit hatte DIE LINKE das Thema besetzt. Nach der \n\u00fcblichen Anh\u00f6rung und eine Ausschusssitzung sp\u00e4ter kam \nder Koalitionsentwurf, denn die CDU und die FDP \nwollten den Gastronomen selbstverst\u00e4ndlich auch helfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Tischendorf, \nbitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ich wollte den Kolle-\ngen Weichert fragen, da er die Anh\u00f6rung angesprochen \nhat, ob ihm bekannt ist, dass gerade die Systemgastrono-\nmie darauf gedrungen hat, dass man anhand des Gesetzes \nvon Brandenburg 2008 und der angrenzenden L\u00e4nder \nversucht hat, es zu harmonisieren, denn der vermeintliche \nVorteil der F\u00f6deralismusreform 1 wird bei einigen Geset-\nzen oft zum Nachteil. Das ist auch der Grund, warum sich \nviele L\u00e4nder an dem Brandenburger Gesetz orientieren. \nIst Ihnen dieser Umstand bekannt? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Das ist mir bekannt. Das \nbetrifft im \u00dcbrigen auch die Grenze zu Th\u00fcringen. \n\nAuch die Koalition wollte helfen. Darum schrieben Sie \nwiederum alles Gute aus dem Antrag der LINKEN ab, \nerg\u00e4nzten ein paar Kleinigkeiten und feierten sich als die \nbesten Gastst\u00e4ttengesetzmacher weit und breit. Das \n\u00e4rgerte die LINKEN, und bald kam es in den Fluren des \n\n 3706\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nS\u00e4chsischen Landtags zu einem Wortgefecht der besonde-\nren Art. So war zu h\u00f6ren: \u201eUnser Entwurf war zuerst da!\u201c \n\u2013 \u201eAber unser Entwurf ist besser!\u201c \u2013 \u201eJa, aber ihr habt \nvon uns abgeschrieben!\u201c \u2013 \u201eDas stimmt nicht. Dass die \nGesetze sich \u00e4hneln, ist Zufall!\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00f6re an dieser Stelle auf, \ndas Gespr\u00e4chsniveau weiter zu persiflieren, denn eigent-\nlich ist das alles l\u00e4ngst nicht mehr lustig. Befremdlich ist \nvor allem die Attit\u00fcde des Allwissenden, die jede Seite f\u00fcr \nsich beansprucht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe ernsthaft \u00fcberlegt, ob \nich in der Zwischenzeit die Gastronomie ganz praktisch \nunterst\u00fctze, indem ich einen Kaffee trinken gehe \u2013 mit \nEierschecke selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ganz gleich, welcher Gesetz-\nentwurf heute angenommen wird: Die wichtigen Eck-\npunkte sind gleich. Neu geregelt werden sollen insbeson-\ndere die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung und den \nWiderruf einer Gastst\u00e4ttenerlaubnis. Den Wechsel vom \nErlaubnis- zum Anzeigeverfahren begr\u00fc\u00dfen wir B\u00fcndnis-\ngr\u00fcne als einen Schritt zum B\u00fcrokratieabbau. Gott sei \nDank \u2013 Bacchus nat\u00fcrlich \u2013 ist die M\u00f6glichkeit, Strau\u00df-\nwirtschaften einzurichten, per \u00c4nderungs- bzw. Erg\u00e4n-\nzungsantrag wieder in die Vorlage gekommen. Im Bun-\ndesgesetz ist es geregelt und wir h\u00e4tten es fast verloren, \nHerr Heidan \u2013 wie peinlich! Vielleicht ernennt die CDU \nnach Dr. R\u00f6\u00dfler wieder einen weinpolitischen Sprecher, \nam besten einen aus der Mei\u00dfner Gegend. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bedenken des S\u00e4chsi-\nschen Landkreistages gegen\u00fcber dem Anzeigeverfahren \nund die daraus folgenden Forderungen nach Beibehaltung \nder Erlaubnispflicht kann ich als langj\u00e4hriger Gastwirt \nzwar verstehen, aber nicht teilen; denn auch eine strenge \nErlaubnispflicht verhindert nicht, dass der Antragsteller \neinen unzuverl\u00e4ssigen oder vielleicht sogar kriminellen \nRestaurantchef einsetzt. Au\u00dferdem, meine Damen und \nHerren, wehre ich mich dagegen, dass immer der \nschlimmstm\u00f6gliche Fall angenommen wird. Unter diesem \nGeneralverdacht leidet die \u00fcberwiegende Mehrheit der \nGastronomen, die ihren Job engagiert, verantwortungs-\nbewusst und ehrlich macht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\u00dcbrigens wurde das Brandenburger Gastst\u00e4ttengesetz \nnach zwei Jahren evaluiert. Dabei wurde deutlich, dass \nsich die Bef\u00fcrchtungen zur Nichteinhaltung lebensmittel-\nrechtlicher Vorschriften nicht bewahrheiten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen auch die Ent-\nkoppelung gastst\u00e4ttengewerblicher Bestimmungen vom \nBaurecht, allerdings mit einer Einschr\u00e4nkung: Wir fordern \ndie Staatsregierung auf, die wegfallenden Vorschriften in \ndie Novelle des s\u00e4chsischen Baurechts aufzunehmen. \nDort geh\u00f6ren die Anforderungen zum Schutz der G\u00e4ste \nund der Besch\u00e4ftigten gegen Gefahren f\u00fcr Leben und \n\nGesundheit ebenso hinein wie Immissionsschutz und die \nBarrierefreiheit neu zu errichtender Betriebsst\u00e4tten. \n\nMeine Damen und Herren! Auch das Beibehalten der im \nBundesgesetz geltenden Bu\u00dfgeldh\u00f6hen teilen wir aus-\ndr\u00fccklich nicht. Im Sinne des Verbraucherschutzes vor \nFlatrate-Partys und \u00e4hnlichen zweifelhaften Events \nfordern wir die Verdoppelung der maximalen Bu\u00dfgeldh\u00f6-\nhe auf 10 000 Euro, wie es beispielsweise in Hessen und \nin Niedersachsen schon gehandhabt wird. \n\nZus\u00e4tzlich halten wir es f\u00fcr n\u00f6tig, die Erkenntnis Bayerns \nbei der Ahndung von Ordnungswidrigkeiten einzubezie-\nhen; denn es kann nicht sein, dass im Durchschnitt nur \njeweils 200 Euro Strafe verh\u00e4ngt wurden. Die abschre-\nckende Wirkung tendiert so gegen null. Wir brauchen \nnicht nur einen Bu\u00dfgeldkatalog f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen \nJugendschutz, sondern auch die notwendigen Ressourcen \nf\u00fcr dessen Kontrolle. \n\nMeine Damen und Herren! Zwei weitestgehend identische \nGesetzentw\u00fcrfe liegen uns zur Abstimmung vor, deren \nInhalt meine Fraktion f\u00fcr einen Fortschritt gegen\u00fcber dem \nBundesgastst\u00e4ttengesetz h\u00e4lt. Die Art ihrer Entstehung \nerinnert doch eher an Sandkastenspielchen nach dem \nMotto \u201eMeine F\u00f6rmchen, deine F\u00f6rmchen\u201c. An dieser \nStelle k\u00f6nnen wir nur froh sein, dass Ausschusssitzungen \nnicht \u00f6ffentlich sind. \n\nEs h\u00e4tte uns gut zu Gesicht gestanden, ein alle betreffen-\ndes Gesetz, in dem es zwei fast gleiche Entw\u00fcrfe und \nkeine Meinungsunterschiede gibt, in einer Vorlage ge-\nmeinsam zu beschlie\u00dfen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nEs gab ein Angebot!) \n\nAufgrund des Umgangs miteinander, der mangelnden \nGespr\u00e4chskultur und dem damit verbundenen Demokra-\ntieverst\u00e4ndnis werden wir uns enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend mittlerweile rund \n80 % aller Gesetze im fernen Br\u00fcssel entschieden werden \nund die nationalen und die Landesparlamente immer mehr \nzu reinen Abstimmungsmaschinerien dieser EU-Diktate \nverkommen, d\u00fcrfen wir beim Gastst\u00e4ttenrecht endlich \nwieder einmal selbst das Heft in die Hand nehmen. \nSchlie\u00dflich wurde den L\u00e4ndern durch die F\u00f6deralismusre-\nform hier ausnahmsweise wieder einmal eine Gesetzge-\nbungskompetenz zugewiesen. \n\nEntsprechend gro\u00df war dann auch der Aktionismus, der \nauf einmal an den Tag gelegt wurde. Zun\u00e4chst brachte \nDIE LINKE ihren Gesetzentwurf ein, der fraglos eine \nsolide Grundlage bildete, auf der man sich \u00fcber alle \nParteigrenzen hinweg h\u00e4tte verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Ohne \nviel Federlesens h\u00e4tte man einige Korrekturen anbringen \n\n 3707\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nund das Gesetz zum Wohle unserer s\u00e4chsischen Gastwirte \npassieren lassen k\u00f6nnen. \n\nDas aber wollte die Regierungskoalition nat\u00fcrlich nicht \nauf sich sitzen lassen, und weil sie die Erarbeitung eines \nentsprechenden Landesgesetzes wohl einfach verpennt \nhatte, reichte sie schleunigst einen eigenen Entwurf ein. \nEr musste, weil wohl wieder einmal in Eile geschrieben, \nebenfalls nachgebessert werden. Es folgten \u2013 das wurde \nbereits mehrfach erw\u00e4hnt \u2013 verschiedene Ausschusssit-\nzungen, Anh\u00f6rungen und eine Sondersitzung zu diesem \nThema, weil noch einige Stellungnahmen der Fachver-\nb\u00e4nde fehlten. Heute nun bekommen wir die beiden \nGesetzentw\u00fcrfe auf den Tisch und d\u00fcrfen freundlicher-\nweise dar\u00fcber abstimmen, welcher denn nun der bessere \nvon beiden ist. \n\nInhaltlich bestehen bei beiden Gesetzentw\u00fcrfen nicht \nwirklich gro\u00dfe Unterschiede, schon gar nicht politischer \nNatur, handelt es sich doch um ein rein technisches \nGesetz, bei dem der politische Hintergrund des An-\ntragstellers nun wirklich einmal keine Rolle spielt. F\u00fcr \nmich jedenfalls ist nicht ersichtlich, was in dem einen \nGesetz typisch links und in dem anderen Gesetz typisch \nchristdemokratisch oder liberal sein soll. Aber ich wage \nhier mal die k\u00fchne Prognose, dass trotz Ausschuss- und \nAnh\u00f6rungsmarathon der Entwurf der Union und der FDP \ndie Mehrheit bekommen wird, und das nicht etwa, weil \ndieser Gesetzentwurf so viel besser ist als der andere, \nsondern schlichtweg, weil die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse \nentsprechend sind. \n\nOhne dass das jetzt als Missachtung des Parlaments \nverstanden wird, h\u00e4tten wir uns einiges von dem ganzen \nau\u00dferparlamentarischen Drumherum sparen k\u00f6nnen. Es \ngeht dabei nicht einmal um echte Inhalte, sodass sich auch \nder Unterhaltungswert der vergangenen Debatten und \nauch der heutigen Debatte wirklich in Grenzen h\u00e4lt. Da \nwir von der NPD-Fraktion uns zu schade sind, bei dieser \nReality-Show auch noch als Statisten mitzuwirken, \nwerden wir uns bei den beiden Gesetzentw\u00fcrfen enthal-\nten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \nHerr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nHeidan, sehr geehrter Herr Herbst, es ist schon schwierig, \nnach diesen Beitr\u00e4gen ganz normal in seinen eigenen \neinzusteigen. Ich habe den Eindruck, dass Sie den gestri-\ngen Abend gemeinsam genutzt haben, bevor es dann \nrichtig hart verboten wird und vielleicht, mit dem Vor-\nschlag der GR\u00dcNEN, noch richtig teuer, sich noch mal \nrichtig ins Koma zu saufen, um hier das zu vertreten, was \nSie vertreten haben. \n\nAlso, liebe Leute, ich habe Sie schon damals w\u00e4hrend der \nHaushaltsdebatte gefragt, was sie gemeinschaftlich \n\nrauchen oder einnehmen, um dieses Sich-selbst-Zujubeln \n\u00fcberhaupt zustande zu bekommen. Sie haben mir bis \nheute die Antwort nicht gegeben. Vielleicht verraten Sie \nes mir dann auf dem Flur. \n\nWissen Sie, Herr Heidan, es ist nicht ungeheuerlich, einen \nGesetzentwurf einzubringen und ihn mit \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen entsprechend in die Form zu bringen, wie er dann \nbeschlussf\u00e4hig sein kann und soll. Das ist nicht ungeheu-\nerlich. Ungeheuerlich ist es, das ungeheuerlich zu finden. \nWissen Sie eigentlich, wer Sie sind? Sie sind Obmann in \neinem Ausschuss dieses Hauses. Sie sollten die Verfahren \nkennen. Und es ist ein ganz normales Verfahren zu einem \nGesetzentwurf. Es ist \u00fcberhaupt nicht nachzuvollziehen, \nwas Sie hier vorn, von diesem Rednerpult aus ablassen. \nAber okay, wenn es Ihrer eigenen Seelenfreude und Ihrem \nSeelenfrieden dient, soll es Ihnen genehmigt sein. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nSie sind aber gro\u00dfz\u00fcgig zu uns!) \n\n\u2013 Immer, gern, Herr Piwarz. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nIch bewundere Sie daf\u00fcr!) \n\nEines muss man klar sagen: Es geht nicht darum, welcher \nder beiden Gesetzentw\u00fcrfe h\u00fcbscher ist \u2013 das geht auch \ngar nicht, denn sie sind fast identisch \u2013, sondern es geht \ndarum zu sagen, dass Sie als Koalition seit 2009, seitdem \nSie die Mehrheit zusammen bilden, im Grunde genom-\nmen verpennt haben, genau diesen Gesetzentwurf einzu-\nbringen. Das ist der eigentliche Skandal an dieser Ge-\nschichte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Obmann der \nCDU im Wirtschaftsausschuss hat mich tats\u00e4chlich \naufhorchen lassen; denn Frank Heidan \u2013 noch einmal \nmeine Verehrung, Herr Heidan \u2013 hat eine zentrale S\u00e4ule \nder s\u00e4chsischen Gastronomie entdeckt und heute noch \neinmal in den Fokus der parlamentarischen Auseinander-\nsetzung ger\u00fcckt: Die Hunderten, gar Tausenden Strau\u00df-\nwirtschaften im Freistaat sind offenbar als Wachstums-\ncluster der s\u00e4chsischen Wirtschaft dringend auf das \nS\u00e4chsische Gastst\u00e4ttengesetz angewiesen. Damit wird \ndieses Gesetz \u2013 Herr Herbst, h\u00f6ren Sie hin! \u2013 regelrecht \nzum s\u00e4chsischen Wachstumsbeschleunigungsgesetz auf \ndem Weg zum selbsttragenden Aufschwung f\u00fcr das \nk\u00fcnftige Geberland Sachsen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nIch werde mich freuen, in meiner Stadt Borna demn\u00e4chst \nin einer Strau\u00dfwirtschaft zu diesem Wachstum beitragen \nzu k\u00f6nnen. \n\nDrollig ist eben nur, dass die Koalition \u2013 das habe ich \nsoeben gesagt \u2013 seit ihrer Wahl regelrecht zum Jagen \ngetragen werden musste; denn nichts zuckte sich auf das \nberechtige Werben und Dr\u00e4ngen der s\u00e4chsischen Hotel- \nund Gastst\u00e4ttenunternehmen. Rein gar nichts! Die Koali-\ntion ruhte in sich selbst wie meistens. Schlie\u00dflich kann \nman ja an Ihnen vorbei in Sachsen nichts regeln. \n\n 3708\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nAuch, dass DIE LINKE einen Gesetzentwurf bereits im \nOktober 2010 in den Gesch\u00e4ftgang gebracht hat, konnte \nIhr inneres Feuer f\u00fcr die s\u00e4chsischen Strau\u00dfwirtschaften \nund andere, eher randst\u00e4ndige Gastronomien nicht entfa-\nchen. Erst nach der Anh\u00f6rung unseres Gesetzentwurfes im \nAusschuss hat die Koalition als die politische Avantgarde \nder mittelst\u00e4ndischen Klein- und Kleinstunternehmen \neinen eigenen Gesetzentwurf eingebracht, der sich in \nwesentlichen Punkten an unseren Gesetzentwurf ange-\nlehnt hat. Frank Heidan hat unseren Gesetzentwurf als \nhandwerklich schlecht bezeichnet, der auch durch einen \n\u00c4nderungsantrag nicht zu verbessern w\u00e4re. Herr Herbst \nmeinte, dass aufgrund der Anzahl der Einwendungen der \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde unser Gesetzentwurf nicht \nabstimmungsf\u00e4hig sei. \n\n(Heiterkeit des Abg.  \nKlaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDer Koalitionsentwurf hingegen sei handwerklich besser \ngestaltet. Zur Kr\u00f6nung des Ganzen \u2013 Gott sei Dank! \u2013 \nmusste sich der Koalitionsentwurf nun einer gemeinsa-\nmen Anh\u00f6rung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde unter-\nziehen, inklusive aller \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Der Meckerzet-\ntel zum Koalitionsentwurf wurde beachtlich lang \u2013 l\u00e4nger \nals der \u00c4nderungsantrag. \n\nAuch das soll hier einmal gesagt sein. Darin, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, ist die Peinlichkeit begr\u00fcndet, auf \ndie ich im Ausschuss mehrfach hingewiesen habe, denn \nSie waren gezwungen, Ihren \u201efachlich und sachlich \nordentlichen Gesetzentwurf\u201c, so Herr Heidan, mit eben \ndiesem langen \u00c4nderungsantrag, teils sogar in umgekehr-\nter Richtung, wieder zu \u00e4ndern. Dieses Schauspiel ist \nIhrer infantilen Rechthaberei geschuldet, meine Damen \nund Herren, denn schlie\u00dflich kann nicht sein, was nicht \nsein darf. Gelle, Herr Heidan? \n\nDie Welt, Herr Heidan und Herr Herbst, ist bunter und die \nRealit\u00e4t ist h\u00e4rter, als es sich in Ihrer schillernd-\nglitzernden Werbewelt \u00fcberhaupt zusammenfabulieren \nl\u00e4sst. Diese Peinlichkeit l\u00e4sst sich verhindern, indem Sie \nsich als Regierungskoalition hier an dem guten demokra-\ntischen parlamentarischen Brauch orientieren, wonach es \nnicht darum geht, recht zu haben, sondern um die bessere \nL\u00f6sung, unabh\u00e4ngig davon, welche der demokratischen \nFraktionen den Entwurf auch einbringt. Auch die zwei \npeinlichen parlamentarischen Runden des Abgeordneten-\ngesetzes \u2013 daran m\u00f6chte ich einmal erinnern \u2013 k\u00f6nnen \ndies nur best\u00e4tigen. \n\nAber, Herr Heidan, ich will auch nicht ungerecht sein, \nschlie\u00dflich w\u00e4re auch in dieser Materie die Staatsregie-\nrung im Grunde aus der F\u00f6deralismusreform heraus zur \nVorlage verpflichtet gewesen. Allerdings ist auch der \nPeinlichkeit keine Grenze gesetzt, denn auch der Mit-\ntelstandsbericht liegt noch immer nicht vor. Allein eine \nWintersch\u00e4densoforthilfeverordnung braucht ja fast ein \nhalbes Jahr, um endlich Realit\u00e4t zu werden. Dr\u00e4ngen Sie \nalso endlich diesen Minister zum sinnvollen und zeitge-\nm\u00e4\u00dfen Handeln und nicht nur zum Eierscheckeausteilen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns bitte aus dieser \nPeinlichkeit Schlussfolgerungen ziehen. Wir sollten uns \nauf die Gepflogenheiten vergangener Legislaturen besin-\nnen. Im Rahmen einer klaren Arbeitsteilung und Kompe-\ntenzabgrenzung \u2013 da soll es ja auch das eine oder andere \nGerangel geben \u2013 nehmen sich die Parlamentarier als \nVertreter der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung ernst und ringen \num die beste L\u00f6sung, nicht um Rechthaberei. Damit sind \nauch normale parlamentarische Verfahren mit \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen Normalit\u00e4t. \n\nDer Gesetzentwurf der LINKEN mit dem vorliegenden \n\u00c4nderungsantrag ist abstimmungs- und zustimmungsf\u00e4-\nhig. Darum bitte ich Sie auch, diesem zuzustimmen, und \ndanke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. \nHeidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nur in aller K\u00fcrze. Herr \nStange, Sie haben uns ja hier sehr gelobt, weil Sie gar \nkeine andere M\u00f6glichkeit hatten, unseren Gesetzentwurf \nderartig zu diskreditieren, indem Sie meinten, hier dem \nHohen Haus vorstellen zu m\u00fcssen, was es alles falsch \ngemacht hat. Da m\u00fcssen Sie sich schon einmal an der \neigenen Nase ziehen, denn mir liegt hier ein \u00c4nderungs-\nantrag Ihrer Fraktion vor, datiert vom 29. Juni, dem \nheutigen Tag. In diesen \u00c4nderungsantrag haben Sie f\u00fcnf \n\u00c4nderungen eingebaut. Ich will gar nicht davon reden, \ndass Sie von unserem Gesetzentwurf abgeschrieben \nhaben. Das ist sicherlich des Hohen Hauses nicht w\u00fcrdig. \nWir haben uns dazu im Ausschuss gen\u00fcgend ausge-\ntauscht. Ich meine, wenn ein Landesgesetz hier erlassen \nwird, dann muss es auch landesspezifische \u00c4u\u00dferungen \nund s\u00e4chsische Regelungen geben, die genau auf den \nFreistaat abzielen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Heidan? \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\nZu Ihrem Bericht \u00fcber die Strau\u00dfwirtschaft. Nat\u00fcrlich ist \ndas nicht diese gro\u00dfe Tat, aber wir haben sie in unserem \nGesetzentwurf ber\u00fccksichtigt, was Sie v\u00f6llig ausgelassen \nhaben und mit Ihrem heutigen \u00c4nderungsantrag gl\u00e4tten \nwollen. Wir brauchen diese Strau\u00dfwirtschaft, weil sie eine \nTradition ist und weil wir zu den kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen gerade im s\u00e4chsischen Weinanbau \nstehen. Deswegen haben wir das in unsere Gesetzesvorla-\nge aufgenommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau K\u00f6pping, ich w\u00fcrde hier den Mund nicht so voll \nnehmen. Seit 2006 ist es L\u00e4ndergesetz, ein Gesetz zu \nerlassen, das genau diese Dinge beschreibt. \n\n 3709\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Tischendorf, ich lasse keine Zwischenfrage zu. Ich \nhabe Ihnen schon einmal gesagt, dass Sie gen\u00fcgend \nRedezeit haben, Ihre Probleme vortragen zu k\u00f6nnen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nAber etwas Angst!) \n\n\u2013 Ich habe keine Angst vor Ihnen, vor Ihnen gleich gar \nnicht. Ich m\u00f6chte aber eine gewisse Sachlichkeit und \nWahrheit hineinbringen. Dabei sind Ihre Zwischenfragen \nsicherlich nicht hilfreich. \n\nFrau K\u00f6pping, Ihnen m\u00f6chte ich etwas ins Stammbuch \nschreiben. 2006 bestand bereits die M\u00f6glichkeit, hier ein \nS\u00e4chsisches Gastst\u00e4ttengesetz zu erarbeiten. Ich wei\u00df \nnicht, wer damals daf\u00fcr verantwortlich war, liebe Frau \nK\u00f6pping. Sicherlich war es in Verantwortung der SPD. Da \nhaben Sie sich mit Ihrem Redebeitrag einen B\u00e4rendienst \nerwiesen. Seien Sie mit Ihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen etwas \nvorsichtig. Aber dazu kommen wir in der n\u00e4chsten Runde. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nIn der Redezeit? Oder m\u00f6chten Sie eine Kurzinterventi-\non? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Eine Kurzintervention; \nFrau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank. \u2013 Fakt ist doch eines, \nHerr Heidan: Ein Gro\u00dfteil der \u00c4nderungen, die jetzt in \nunserem \u00c4nderungsantrag stehen, d\u00fcrfte Ihnen nicht \nunbekannt sein. Das sind die, die Sie im Ausschuss \nabgelehnt haben. Aber es ist ja bei Ihnen \u00fcblich, dass Sie \ndas vergessen. Das ist kein Problem. \n\nIm \u00dcbrigen verstehe ich etwas nicht, Herr Heidan. Ich \nhabe gro\u00dfe Teile meiner Rede darauf verwendet darzustel-\nlen, dass es darum geht, ein ordentliches parlamentari-\nsches, demokratisches Verfahren zu akzeptieren und nicht \ndiese infantile Rechthaberei durchzuziehen. Jetzt fangen \nSie wieder einmal damit an und sagen: Mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag hier zeigen Sie, dass dieser Gesetzentwurf \nnicht sinnvoll ist. Herr Heidan, Sie haben es nicht ver-\nstanden, es tut mir leid. Ich wei\u00df nicht, ob Sie die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung dieses Hauses schon einmal gelesen \nhaben. Das sollten Sie tun, denn das bildet auf jeden Fall \nund hilft dabei, parlamentarische Verfahren zu verstehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, \nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 \n\n(Frank Heidan, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 \nDas ist auch nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \nHerr Minister, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute liegen \nIhnen zwei Entw\u00fcrfe \u00fcber ein S\u00e4chsisches Gastst\u00e4ttenge-\nsetz vor. Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass \nsich beide Entw\u00fcrfe von dem Gedanken leiten lassen, \nB\u00fcrokratie abzubauen. Das ist ein Anliegen, das die \nS\u00e4chsische Staatsregierung auch in anderen Gesetzge-\nbungsbereichen vertritt. Ich m\u00f6chte in diesem Zusam-\nmenhang auf die Kritik, die Frau K\u00f6pping in der Debatte \nge\u00e4u\u00dfert hat, eingehen. \n\nEs ist nicht so, dass jeder, wie Sie es angedeutet haben, \neinfach einmal so eine Gastst\u00e4tte er\u00f6ffnen kann. Jemand, \nder eine Gastst\u00e4tte er\u00f6ffnen m\u00f6chte, ist vielmehr \u2013 da \nunterscheiden sich die Gesetzentw\u00fcrfe nicht \u2013 verpflich-\ntet, in einem festgelegten Zeitraum vor der Er\u00f6ffnung die \nAbsicht anzuzeigen, sodass die Verwaltung ausreichend \nZeit hat, auf das Ansinnen zu reagieren, es zu pr\u00fcfen und, \nfalls es erforderlich sein sollte, auch zu versagen. Ich bin \nda ganz auf der Linie von Michael Weichert, dass nicht \nhinter jedem Gastronomen jemand zu vermuten ist, der \nUnrechtes im Schilde f\u00fchrt, sondern grunds\u00e4tzlich dem \nAnsinnen der Gastronomen zu vertrauen. Das ist auch ein \ngrunds\u00e4tzliches Prinzip im Umgang zwischen Staat und \nB\u00fcrgern. Wir sollten unseren B\u00fcrgern eher vertrauen, als \nihnen per se zu misstrauen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn ich mir die beiden Gesetzentw\u00fcrfe anschaue, wie \nsie heute vorliegen, dann muss ich aus Sicht der Staatsre-\ngierung feststellen, dass im Gesetzentwurf, wie er von den \nLINKEN vorgelegt wurde, verschiedenen Punkten nicht \nin ausreichender Form Rechnung getragen wurde. Auch \nnach \u00dcberfliegen des heute vorgelegten \u00c4nderungsantra-\nges bleibe ich bei dieser Auffassung. \n\nZwei Punkte, in denen es um die Erm\u00e4chtigungsgrundla-\ngen bez\u00fcglich der Sperrzeitenregelung und die Informati-\nonspflichten im Rahmen der Vereinsgastronomie geht, \nhatte Kollege Herbst bereits angesprochen. Ich m\u00f6chte \nnoch zwei Punkte erg\u00e4nzen, die aus Sicht der Staatsregie-\nrung nicht ausreichend geregelt sind: Es geht um die \nFrage der grenz\u00fcberschreitenden Dienstleistungserbrin-\ngung. Hier fehlen die europarechtlichen Voraussetzungen. \nEs fehlen auch die Regelungen bez\u00fcglich der Anerken-\nnung der Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung anderer Bundes-\nl\u00e4nder. \n\nInsofern m\u00f6chte ich Ihnen namens der Staatsregierung \nempfehlen, den Gesetzentwurf von CDU und FDP in der \nFassung des Ausschusses heute anzunehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGestatten Sie mir noch eine Anmerkung zu der von Herrn \nKollegen Stange angesprochenen Winterschadensverord-\nnung. Wir hatten Ihnen, sehr geehrte Damen und Herren, \n\n 3710\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nein unb\u00fcrokratisches Verfahren f\u00fcr die Kommunen \nversprochen. Der S\u00e4chsische Rechnungshof hatte vorge-\ngeben, f\u00fcr jede einzelne Schlaglochbeseitigungsma\u00df-\nnahme den Kommunen einen Antrag abzufordern und f\u00fcr \njede dieser einzelnen Ma\u00dfnahmen einen Verwendungs-\nnachweis zu erstellen und diesen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Es hat \n\u00fcber vier Wochen gedauert, dem Rechnungshof dieses \nb\u00fcrokratische Verfahren auszureden. Ich bedaure, dass es \nso lange gedauert hat; aber im Interesse unserer Kommu-\nnen haben wir uns die M\u00fche gern gemacht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Steffen Flath, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \nGesetz zur Neuordnung des Gastst\u00e4ttenrechts in Sachsen. \nWir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion \nDIE LINKE. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfahren \nwir so. \n\nIch beginne mit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen und rufe die \nDrucksache 5/6212 auf, \u00c4nderungsantrag der SPD-\nFraktion. M\u00f6chten Sie diesen noch einbringen? \u2013 Bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit jedem \nneuen Gesetz, das wir in den n\u00e4chsten Jahren in diesem \nHause verabschieden werden, entsteht f\u00fcr uns eine wun-\nderbare Chance: Wir haben jedes Mal die M\u00f6glichkeit, \ndas neue Gesetz daraufhin zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob es den \nAnforderungen des \u00dcbereinkommens \u00fcber die Rechte von \nMenschen mit Behinderungen der Vereinten Nationen \nstandhalten kann. Das ist nicht nur eine M\u00f6glichkeit, das \nist auch ein v\u00f6lkerrechtliches Gebot. \n\nMit der Ratifizierung der UN-Konvention am \n26. M\u00e4rz 2009 haben wir uns dazu verpflichtet. Die UN-\nKonvention besitzt den Rang eines Bundesgesetzes, ist \ndamit den L\u00e4ndergesetzen \u00fcbergeordnet, und wenn wir \nein neues Gesetz in diesem Hause verabschieden, sollten \nwir das ber\u00fccksichtigen. \n\nIch hatte nun, nachdem wir in diesem Hause schon viele \nDebatten \u00fcber die Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\nkonvention gef\u00fchrt haben, gehofft, dass die Bewusst-\nseinsbildung im s\u00e4chsischen Parlament zu diesem Thema \nnicht mehr so sehr in den Kinderschuhen steckt wie zu \nBeginn der Legislatur. Offenbar habe ich mich get\u00e4uscht; \ndenn in beiden vorliegenden Antr\u00e4gen wurde nicht ein \neinziger Gedanke der Tatsache gewidmet, dass den \nMenschen mit Behinderungen, aber auch Familien mit \nKinderwagen oder \u00e4lteren mobilit\u00e4tseingeschr\u00e4nkten \nMenschen Zugang und Nutzung zu den s\u00e4chsischen \nGastst\u00e4tten gew\u00e4hrt werden soll. Besonders im Fall der \nPartei DIE LINKE finde ich das bedauerlich. Wenn Sie \ndas bedacht h\u00e4tten, h\u00e4tte es die CDU dann zumindest \nnoch abschreiben k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \nder SPD und den LINKEN) \n\nWerfen wir einen Blick darauf, wie es funktionieren kann. \nIm Bremischen Gastst\u00e4ttengesetz hei\u00dft es beispielsweise: \n\u201eVom Gastst\u00e4ttenbetreiber ist die nach Bestimmung der \nBremischen Landesbauordnung hergestellte barrierefreie \nBenutzbarkeit und Erreichbarkeit der f\u00fcr G\u00e4ste bestimm-\nten R\u00e4ume dauerhaft sicherzustellen.\u201c \n\nHier ist also zum einen der Anspruch im Gastst\u00e4ttengesetz \nbenannt, dass Kneipen, Restaurants, Hotels und Gasth\u00e4u-\nser so gebaut sein m\u00fcssen, dass Menschen mit Mobilit\u00e4ts-\neinschr\u00e4nkungen uneingeschr\u00e4nkte Nutzungsm\u00f6glichkei-\nten vorfinden. Zweitens ist hier ein Verweis auf die \nLandesbauordnung verankert. Das ist ein ganz wichtiger \nPunkt; denn falls Sie damit argumentieren wollen, dass es \nja in der Landesbauordnung geregelt sein m\u00fcsste und \ndeswegen nicht in das Gastst\u00e4ttengesetz hineingeh\u00f6rt, \nkann ich Ihnen nur sagen: Es ist aber in der S\u00e4chsischen \nBauordnung nicht klar geregelt. Solange die S\u00e4chsische \nBauordnung in \u00a7 52 nicht obligatorisch vorschreibt, dass \nbarrierefrei gebaut werden muss, brauchen wir diesen \n\u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es sind nicht \nimmer nur die sozialpolitischen Forderungen, bei denen \nwir an Menschen mit Behinderungen denken sollen. Eine \npraktische Gleichstellung muss im wahren Leben gew\u00e4hr-\nleistet sein, und das findet eben auch in Gastst\u00e4tten statt. \nDenken Sie bitte beim Verabschieden dieses Gesetzes \ndaran, eine Zug\u00e4nglichkeit f\u00fcr alle Menschen zu schaffen \n\u2013 und bei den folgenden Gesetzentw\u00fcrfen in den n\u00e4chsten \nJahren bitte auch, und zwar rechtzeitig. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst zum \nAntrag, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Anliegen der SPD ist \nwichtig und richtig, aber an dieser Stelle falsch aufgeho-\nben; denn von der Systematik her \u2013 Sie haben es offen-\nsichtlich nicht verstanden \u2013 koppeln wir bewusst das \nGastst\u00e4ttenrecht vom Fachrecht ab, auch beim Baurecht. \nDas hei\u00dft aber nicht, dass das Thema Barrierefreiheit \ndeshalb hinten herunterf\u00e4llt. Es ist exakt geregelt, und \nzwar in \u00a7 50 der S\u00e4chsischen Bauordnung sind Gastst\u00e4t-\nten explizit erw\u00e4hnt. Ich kann Ihnen das zum Nachlesen \ngeben, das hilft vielleicht weiter. Wir brauchen Ihren \nAntrag nicht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch \njemand zum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Ich w\u00fcrde ganz gern auf Herrn \nHerbst reagieren: Ich m\u00f6chte Ihnen gern den \u00a7 52 der \nS\u00e4chsischen Bauordnung zitieren \u2013 Sie brauchen mir die \nBauordnung nicht zu geben; ich wei\u00df, was im \u00a7 50 steht  \n\n 3711\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\n\u2013, weil Sie ihn offenbar nicht kennen. Darin steht, dass, \nwenn es mit einem finanziellen Mehraufwand verbunden \nist, der unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, nicht barrierefrei gebaut \nwerden muss. Diese Formulierung \u00f6ffnet T\u00fcr und Tor \ndaf\u00fcr, dass man nicht barrierefrei bauen muss, und solan-\nge diese uns\u00e4gliche Formulierung in der Bauordnung \nenthalten ist, ist dieser \u00c4nderungsantrag wichtig. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \nZuruf: Bundesrecht bricht Landesrecht! \u2013  \n\nUnruhe - Weitere Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch \nDiskussionsbedarf; bitte, Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Offensichtlich, Frau Kliese, \nsollten Sie einmal die S\u00e4chsische Bauordnung in G\u00e4nze \nlesen. Es mag mir jetzt wieder der Vorwurf unterstellt \nwerden, dass ich arrogant und beratungsresistent bin, \n\n(Christian Piwarz, CDU: So kennen wir dich!) \n\naber an dieser Stelle darf ich durchaus mal den \u00a7 50 \nzitieren, und zwar unter Abs. 2: \u201eBauliche Anlagen, die \n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind, m\u00fcssen in den dem allgemei-\nnen Besucherverkehr dienenden Teilen von Menschen mit \nBehinderungen, alten Menschen und Personen mit Klein-\nkindern barrierefrei erreicht und ohne fremde Hilfe \nzweckentsprechend genutzt werden k\u00f6nnen. Diese Anfor-\nderungen gelten insbesondere \u2026\u201c \u2013 dann folgen sechs \nPunkte, und unter Punkt 5 Verkaufs- und Gastst\u00e4tten. Das \nsind die Dinge, die zu beachten sind, und dann gibt es \nsicherlich noch einen Bestandsschutz. Wir haben dann \naber auch noch den Abs. 4 in \u00a7 50, den ich auch zitieren \ndarf: \u201eDie Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten nicht, soweit die Anfor-\nderungen wegen schwieriger Gel\u00e4ndeverh\u00e4ltnisse, wegen \ndes Einbaus eines sonst nicht erforderlichen Aufzugs, \nwegen ung\u00fcnstiger vorhandener Bebauung oder im \nHinblick auf die Sicherheit der Menschen mit Behinde-\nrungen oder alten Menschen nur mit einem unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigen Mehraufwand erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\u201c \n\nIch denke, damit ist das beschrieben, was auch in der \nPraxis seinen Niederschlag findet. Hier sollte mit Augen-\nma\u00df gehandelt werden und wir sollten diesen Gesetzent-\nwurf, der ein Gastst\u00e4ttengesetz beschreibt, nicht noch mit \nzus\u00e4tzlichen Dingen belasten, die bereits geregelt sind. \n\nFrau Kliese, nehmen Sie es mir bitte nicht \u00fcbel, aber Ihre \nbeiden Antr\u00e4ge, die Drucksache 5/6212 und Drucksa-\nche 5/6213, sind meiner Meinung nach Schaufensteran-\ntr\u00e4ge, die hier kommunizieren sollen, dass Sie auch \ndar\u00fcber nachgedacht haben, um den LINKEN-Gesetz-\nentwurf etwas aufzubessern; sie sollen zeigen, dass die \nSPD dort auch mitgeredet hat. Dem ist mitnichten so. \n\nWir wollen ein Gesetz, das schlank ist und das das Gast-\nst\u00e4ttenwesen beschreibt. Es geht nicht darum, irgendwel-\nche baulichen Aspekte zu kommunizieren. Das Gastst\u00e4t-\ntengesetz soll nicht mit Dingen belastet werden, die mit \nder Thematik nichts zu tun haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Klaus Tischendorf,  \nDIE LINKE: \u201eBelastet\u201c \u2013 das ist gut!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wehner, \nbitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \nHeidan, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn man die Realit\u00e4t zur Kennt-\nnis n\u00e4hme. Ich w\u00fcrde Sie gern einladen, mit mir eine Tour \ndurch die gastronomische Landschaft im Freistaat Sach-\nsen zu machen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \nAlexander Krau\u00df, CDU: Wer bezahlt?) \n\nDann mache ich Sie verantwortlich, wenn ich irgendwo \nnicht hineinkomme. Es ist bedauerlich, dass gerade sehr \nviele neue gastronomische Einrichtungen nicht barriere-\nfrei sind; dort komme beispielsweise ich nicht hinein. \nProbleme haben aber nicht nur die Rollstuhlfahrer. An die \nblinden und die geh\u00f6rlosen Menschen wird ebenso wenig \ngedacht wie an Eltern mit kleinen Kindern und an alte, \nmobilit\u00e4tseingeschr\u00e4nkte Menschen. Wir sollten jede \nChance nutzen, auch bei der Verabschiedung spezieller \nRechtsvorschriften an alle Menschen zu denken. Das ist \ndie einfache Bitte. Insofern k\u00f6nnen Sie dem Antrag nur \nzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \nAbstimmung \u00fcber den soeben eingebrachten \u00c4nderungs-\nantrag. Wer m\u00f6chte diesem die Zustimmung geben? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Stimmenthaltungen und einer Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nHerr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsver-\nhalten erkl\u00e4ren. Ich habe den \u00c4nderungsantrag abgelehnt, \nweil ich der Mehrbelastung der Gastronomen nicht \nzustimme. Da ich aber das Problem durchaus kenne, \nm\u00f6chte ich alle Gastronomen aufrufen, im eigenen Inte-\nresse, im Interesse ihrer Gastwirtschaften behindertenge-\nrecht einzurichten und barrierefrei zu gestalten. Das ist \nam Ende ein Umsatzbringer. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nErkl\u00e4rungsbedarf zum Abstimmungsverhalten? \u2013 Bitte, \nHerr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! \u2013 Ich habe dem \u00c4nderungsantrag zugestimmt, weil es \nmeine Erfahrung seit vielen Jahren ist, dass Absichten und \nW\u00fcnsche, die man \u00e4u\u00dfert, wenig wert sind. Wenn man \netwas erreichen will, dann muss man es in das Gesetz \n\n 3712\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nschreiben. Das war der entscheidende Grund, dem Antrag \nder SPD-Fraktion zuzustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \nzweiten \u00c4nderungsantrag, dem \u00c4nderungsantrag der \nFraktion DIE LINKE in der Drucksache 5/6215. Ich bitte \num Einbringung. Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vorweg \neine Erkl\u00e4rung: Ich habe ebenfalls dem Antrag der SPD-\nFraktion zugestimmt. Wir kennen die \u201egro\u00dfen W\u00fcrfe\u201c der \nKoalition \u2013 ich erinnere an die Gleichstellung von Le-\nbenspartnern \u2013 und wissen, dass das nichts wird, zumin-\ndest nicht in dieser Legislaturperiode. Deshalb muss man \nim Fachgesetz etwas ver\u00e4ndern. \n\nUnter Ziffer 1 unseres \u00c4nderungsantrags haben wir eine \nRegelung zur Barrierefreiheit eingef\u00fcgt. An dieser Stelle \ngeht mein herzlicher Dank an den VdK Sachsen. Er hatte \nsich an alle demokratischen Fraktionen mit der Bitte \ngewandt, entsprechende gesetzliche Regelungen zu \ntreffen. \n\nNach unseren Vorstellungen soll bereits bei Anzeige der \nBetriebsaufnahme vom Gastronomen klargestellt werden, \nwelche Ma\u00dfnahmen er f\u00fcr die Barrierefreiheit ergriffen \nhat bzw. wie die Vorgaben eingehalten werden. Schon \ndeshalb ist es geboten, unserem Antrag zuzustimmen. Die \nanderen von uns angestrebten Neuregelungen kennen Sie \nbereits: Strau\u00dfwirtschaften, Verfahren \u00fcber den einheitli-\nchen Ansprechpartner etc. \n\nIn diesem Sinne ist es sinnvoll, diesem \u00c4nderungsantrag \nzuzustimmen. Es geht, wie gesagt, nicht darum, an \nwelchem Antrag wir uns abarbeiten. Schauen Sie auf die \nDrucksachennummern; dann wissen Sie, was Sie als \nParlamentarier zu tun haben! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzu diesem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Niemand. Dann \nk\u00f6nnen wir schon zur Abstimmung kommen. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE in \nder Drucksache 5/6215 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Stimmenthaltungen und einer ganzen Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die \n\u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u2013 Gesetz \u00fcber die Gastst\u00e4tten im \nFreistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr \nist Artikel 1 dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nArtikel 2 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Nichtraucher-\nschutzgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Ab-\nstimmungsverhalten. Artikel 2 wurde bei Stimmen daf\u00fcr \nund Stimmenthaltungen dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 3 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte! \u2013 Die Stimmenthaltungen. \u2013 Glei-\nches Abstimmungsverhalten; Artikel 3 ist bei Stimmen \ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nDamit er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstimmung. \n\nWir kommen zum Entwurf eines S\u00e4chsischen Gesetzes \nzur Neuordnung des Gastst\u00e4ttenrechts, eingebracht von \nder CDU- und der FDP-Fraktion. Wir stimmen ab auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr, Drucksache 5/6065. \n\nWir beginnen wieder mit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Ich \nrufe den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der \nDrucksache 5/6213 auf. Wird Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 \nDas scheint nicht der Fall zu sein. Gibt es Diskussionsbe-\ndarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \nDann lasse ich \u00fcber diesen jetzt abstimmen. Wer gibt ihm \ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist der \n\u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u2013 Gesetz \u00fcber die Gastst\u00e4tten im \nFreistaat Sachsen. Die Zustimmung, bitte! \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hierzu gab es \nwieder viele Stimmenthaltungen. Artikel 1 ist dennoch \nmit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Nicht-\nraucherschutzgesetzes. Die Zustimmung, bitte! \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Ab-\nstimmungsverhalten: Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimm-\nenthaltungen ist Artikel 2 mit Mehrheit zugestimmt \nworden. \n\nIch rufe auf Artikel 3 \u2013 Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. \nDie Zustimmung, bitte! \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Wiederum eine gro\u00dfe Anzahl von \nStimmenthaltungen. Artikel 3 ist dennoch mit Mehrheit \nzugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber das gesamte Gesetz abstimmen. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist dem Gesetz mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\n 3713\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Erhebt \nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nwerden wir so verfahren. \n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 2 und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes \n\nDrucksache 5/5296, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/6063, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie allgemeine Aussprache beginnt mit der CDU-\nFraktion. Danach folgen die Fraktionen der FDP, der \nLINKEN, der SPD, der GR\u00dcNEN und der NPD sowie die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort; Herr \nAbg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Europ\u00e4ische \nGerichtshof hat am 19. M\u00e4rz 2010 der Klage der Europ\u00e4-\nischen Kommission gegen Deutschland wegen der fehler-\nhaften Umsetzung der Europ\u00e4ischen Richtlinie zum \nSchutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung perso-\nnenbezogener Daten und zum freien Datenschutz in \ndeutsches Recht stattgegeben.  \n\nHintergrund der Entscheidung war, dass die Datenschutz-\nbeauftragten der L\u00e4nder unter staatlicher Aufsicht st\u00fcnden \nund damit nicht in voller Unabh\u00e4ngigkeit arbeiten k\u00f6nn-\nten. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof geht davon aus, dass die \nKontrollstellen ihre Aufgaben in v\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit \nohne \u00e4u\u00dfere Einflussnahme wahrnehmen m\u00fcssen. Die \nBundesrepublik Deutschland ist nunmehr gehalten, die \nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, die sich aus dem Urteil des \nGerichtshofes ergeben. \n\nUm es gleich vorwegzunehmen: Wir kommen mit der \nheutigen Beschlussfassung \u00fcber den Gesetzentwurf der \nKoalition dieser Forderung der EU noch rechtzeitig nach. \nFrau EU-Kommissarin Reding ist der Bitte der Bundesre-\npublik nachgekommen und hat eine Fristverl\u00e4ngerung bis \nzum 31. Oktober dieses Jahres gew\u00e4hrt. Die Kommission \nerwartet bis zu diesem Zeitpunkt den Abschluss der \nGesetzgebungsverfahren in den L\u00e4ndern.  \n\nWas tun wir hier heute? Wir streichen im Bereich der \nnicht \u00f6ffentlichen Kontrollt\u00e4tigkeit die Rechtsaufsicht der \nStaatsregierung gegen\u00fcber dem Datenschutzbeauftragten. \nVer\u00e4nderungen bei der Dienstaufsicht halten wir f\u00fcr nicht \nerforderlich. Die Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauf-\ntragten wird aus unserer Sicht gewahrt. Die Entscheidung \ndes EuGH stellt die Dienstaufsicht grunds\u00e4tzlich nicht \ninfrage.  \n\nIch denke, es besteht Einvernehmen, dass die Rechts- und \nFachaufsicht die Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauf-\ntragten bislang eingeschr\u00e4nkt hat. Der S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzbeauftragte unterliegt der Dienstaufsicht des Pr\u00e4si-\ndenten. Wir als Landtag haben ihn gew\u00e4hlt, allerdings nur \ninsoweit, als seine Unabh\u00e4ngigkeit nicht ber\u00fchrt ist. \nDamit ist die Dienstaufsicht konditioniert, wie der Daten-\nschutzbeauftragte in seiner Stellungnahme gegen\u00fcber dem \nInnenausschuss selbst ausgef\u00fchrt hat.  \n\nDiese Regelungen nehmen viele seiner Kollegen in \nanderen Bundesl\u00e4ndern als positiv auf, und sie finden \nauch ihren Niederschlag in zahlreichen Gesetzen anderer \nL\u00e4nder. Ich will daran erinnern, dass Sachsen eines der \nwegweisenden Datenschutzgesetze in Deutschland hat. \nDas hat jedenfalls auch der Datenschutzbeauftragte selbst \ngesagt.  \n\nIm Freistaat Sachsen ist auch geregelt, dass Personalent-\nscheidungen im Einvernehmen zwischen dem Pr\u00e4sidenten \nund dem Datenschutzbeauftragten erfolgen. Es gibt also \nkeine einseitige Personalentscheidung des Pr\u00e4sidenten, \nund es gab auch in der Vergangenheit \u2013 das m\u00f6chte ich an \ndieser Stelle noch einmal deutlich unterstreichen \u2013 nie \nKonfliktf\u00e4lle. In jedem Fall bestimmt der Datenschutzbe-\nauftragte, wie sich seine Mannschaft zusammensetzt. \nInsofern vertreten wir die Auffassung, dass der bestehen-\nde Gesetzestext unabh\u00e4ngigkeitskonform ausgelegt \nwerden kann.  \n\nDa der Freistaat Sachsen auch dem Bund gegen\u00fcber den \nVollzug der Umsetzung des Urteils berichten muss, \nwerden wir anregen, dass die Kommission \u00fcber die \ngetroffene oder bestehende Regelung informiert werden \nsoll, insbesondere dar\u00fcber, dass hier auch unabh\u00e4ngig-\nkeitskonform ausgelegt werden kann, was die einzelnen \nRegelungen neben dem Gesetzestext tats\u00e4chlich bedeuten. \nSelbstverst\u00e4ndlich ist es legitim, wenn die Kommission \ndiesen Punkt wieder aufgreift und sich ein Bild von den \nInhalten der einzelnen Regelungen macht.  \n\nUnd noch etwas ist entscheidend: Der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte ist bereits jetzt hinsichtlich der Struktur, \nseiner Arbeitsorganisation und des Personaleinsatzes im \nRahmen der gesetzlichen Regelungen organisatorisch frei \nund zeigt entsprechende \u00c4nderungen lediglich gegen\u00fcber \nder Landtagsverwaltung an. Bei Dienstreisen \u00fcbernimmt \ndie Landtagsverwaltung lediglich die Organisation und \ndie rechtliche Abwicklung nach den gesetzlichen Vorga-\nben, also zum Beispiel dem Reisekostenrecht. Weisungen \n\n 3714\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nan den Datenschutzbeauftragten sind bereits gem\u00e4\u00df \u00a7 25 \nAbs. 4 Satz 1 des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes \nausgeschlossen. \n\nWir ver\u00e4ndern die Regelung zur Abwahl des Daten-\nschutzbeauftragten. Der Datenschutzbeauftragte im \nFreistaat Sachsen wird durch das Parlament in geheimer \nWahl gew\u00e4hlt, und es ist mit seiner Unabh\u00e4ngigkeit nicht \nvereinbar, dass der Datenschutzbeauftragte aus rein \npolitischen Gr\u00fcnden abgew\u00e4hlt werden kann. Sofern \nallerdings in einem Disziplinarverfahren Gr\u00fcnde festge-\nstellt wurden, die eine Abberufung notwendig machen, \nsoll der Landtag mit einer Zweidrittelmehrheit diese \nEntscheidung treffen. Das hei\u00dft, wer w\u00e4hlt, muss in \nsolchen Fragen dann auch die Entscheidung f\u00fcr die \nAbwahl haben. \n\nDie Sorgen einiger Abgeordneten der Opposition, dass \nhier Dinge miteinander verkn\u00fcpft werden, kann ich nicht \nteilen. Ich gehe davon aus, dass jeder Abgeordnete, der \nseine Unabh\u00e4ngigkeit und sein freies Mandat sachgerecht \nwahrnimmt, in einem solchen Fall auch die richtige \nEntscheidung treffen w\u00fcrde. Ich denke, \u00fcber die Bericht-\nerstattung des Datenschutzbeauftragten f\u00fcr den Privatbe-\nreich an den Landtag besteht Einvernehmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte die \nGelegenheit zum Anlass nehmen, unserem Datenschutz-\nbeauftragten im Freistaat Sachsen auch einmal \u00f6ffentlich, \nalso nicht nur im Innenausschuss, sondern hier im Parla-\nment, Dank zu sagen f\u00fcr seine hervorragende Arbeit, die \ner in den Jahren seiner Amtszeit geleistet hat. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist wahrlich keine einfache Aufgabe und ein stets sehr \nziseliertes, durch Gesetzesnormen festgelegtes Gebiet. Er \nist kritisch, offen, sachlich und, meine Damen und Her-\nren, er ist politisch neutral. \n\nSehr geehrter Herr Schurig, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre \nArbeit. Wir f\u00fchren stets eine sehr sachliche und intensive \nDiskussion, in der Sie Ihre eigene Person immer in den \nHintergrund stellen. Daf\u00fcr zolle ich Ihnen meinen Re-\nspekt. Sie sind ja sozusagen bereits in zweiter Amtszeit im \nGesch\u00e4ft. Auch das zeigt Ihre Souver\u00e4nit\u00e4t, Ihre Unab-\nh\u00e4ngigkeit und Ihre Qualit\u00e4t. Daf\u00fcr auch mein pers\u00f6nli-\ncher Dank. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bitte um \nZustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf und zum \n\u00c4nderungsantrag der Koalition. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die heutige Debatte zur \nAuswertung von Funkdaten hat uns gezeigt, wie wichtig \nder Datenschutz im Freistaat Sachsen ist. Ich m\u00f6chte \n\nmich daher ausdr\u00fccklich dem Dank von Volker Band-\nmann an den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten f\u00fcr die \nvon ihm geleistete Arbeit anschlie\u00dfen. \n\nF\u00fcr uns ist die St\u00e4rkung seiner Unabh\u00e4ngigkeit nicht nur \ndie Umsetzung einer EU-Richtlinie oder eines Hinweises \nder Europ\u00e4ischen Kommission, sondern es ist f\u00fcr uns \nauch ein wichtiger Punkt bei seiner Arbeit, dass er in \ndiesem Bereich unabh\u00e4ngig ist. Das betrifft insbesondere \nden Bereich der nicht \u00f6ffentlichen Stellen. Wir erleben es \nimmer mehr, dass dort Daten verarbeitet werden, wo die \nLeute \u00fcberhaupt nicht mehr mitbekommen, welche Daten \nerhoben und welche verarbeitet werden. Ich m\u00f6chte hier \nnur die \u00f6ffentlichen Diskussionen \u00fcber die \u00dcberwachung \nvon Arbeitnehmern in Superm\u00e4rkten oder auch die Ver-\nwertung von Einkaufsdaten \u00fcber Kundenrabattsysteme \u2013 \nals Beispiel sei nur Playback genannt \u2013 nennen. Hier muss \nder Datenschutzbeauftragte eine sehr starke Position \nhaben, um die B\u00fcrgerrechte wahrzunehmen. \n\nWir haben im Zusammenhang mit dem Gesetzentwurf \neinige Hinweise aus der Expertenanh\u00f6rung ber\u00fccksichtigt. \nDas betrifft insbesondere Hinweise von Herrn Dr. Heinz \nWerner Dix, der angeregt hat, die Abwahlm\u00f6glichkeiten \neinzuschr\u00e4nken.  \n\nEs ist noch einmal deutlich zu machen: Wir wollen keine \npolitische Abwahl des Datenschutzbeauftragten zulassen. \nSelbst wenn der Datenschutzbeauftragte missliebige \nPositionen aufnimmt, die vielleicht dem einen oder \nandern nicht passen, soll er nicht abgew\u00e4hlt werden \nd\u00fcrfen. Nur dann, wenn er ein Dienstvergehen begangen \nhat und das in einem f\u00f6rmlichen Disziplinarverfahren \nnachgewiesen wird, kommt eine Abwahl mit einer Zwei-\ndrittelmehrheit in Betracht. Damit st\u00e4rken wir weiter seine \nPosition, und das ist von uns ausdr\u00fccklich gewollt.  \n\nDen T\u00e4tigkeitsbericht f\u00fcr den nicht \u00f6ffentlichen Bereich \nwollen wir einf\u00fchren \u2013 damit bringe ich unter anderem \ndie \u00c4nderungsantr\u00e4ge ein \u2013, weil wir es f\u00fcr wichtig \nhalten, dass die \u00d6ffentlichkeit erf\u00e4hrt, welche T\u00e4tigkeiten \nder Datenschutzbeauftragte im nicht \u00f6ffentlichen Bereich \nhat, wo er t\u00e4tig geworden ist und wo es Defizite gibt, auf \ndie man hinweisen muss. \n\nWir haben im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens die \nFrage diskutiert, ob man dem S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten die Rechtsstellung einer obersten Landesbe-\nh\u00f6rde geben soll oder ob er weiterhin unter der Dienstauf-\nsicht des Landtagspr\u00e4sidenten bleibt. Unabh\u00e4ngig von den \nPersonen, die derzeit handeln \u2013 ich denke, dass das sehr \ngut funktioniert und keinerlei Sorge besteht, dass dort \nirgendwelche Abh\u00e4ngigkeiten vorhanden sind \u2013, haben \nwir uns daf\u00fcr entschieden, die Dienstaufsicht weiterhin \nbeim Landtagspr\u00e4sidenten zu belassen und die Anbindung \nan das Parlament zu wahren. Ich denke, das ist mit der \nUnabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten zu vereinba-\nren, und deswegen haben wir diesbez\u00fcglich nichts weiter \nunternommen. Ich m\u00f6chte auch noch einmal darauf \nhinweisen, dass im S\u00e4chsischen Datenschutzgesetz bereits \nausdr\u00fccklich festgestellt ist, dass der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte weisungsfrei ist. Er unterliegt einer \n\n 3715\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDienstaufsicht nur insoweit, wie seine Unabh\u00e4ngigkeit \ndadurch nicht beeintr\u00e4chtigt wird. \n\nWir hatten einen weiteren Bereich. Das w\u00e4re ein Punkt \ngewesen, bei dem ich gesagt h\u00e4tte, da h\u00e4tten wir noch ein \nSt\u00fcckchen weitergehen k\u00f6nnen. Bei der Besetzung des \nPersonals h\u00e4tte ich mir eine Umkehr insoweit gew\u00fcnscht, \ndass der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte sein Personal \nselbst vorschl\u00e4gt und das Einvernehmen mit dem Pr\u00e4si-\ndenten herstellt. Im Moment ist es umgekehrt. Aber auch \nhier muss man sehen, dass es in der Vergangenheit dies-\nbez\u00fcglich nicht zu Problemen gekommen ist. Die beiden, \ndie das im Moment machen, tun es in gro\u00dfem Einver-\nnehmen. Von daher war das kein Punkt, den wir in diesem \nGesetzgebungsverfahren zwingend angehen mussten.  \n\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, dass derzeit auf \neurop\u00e4ischer Ebene eine weitere St\u00e4rkung der Daten-\nschutzbeauftragten angestrebt wird. Es wird m\u00f6glicher-\nweise eine neue Richtlinie kommen, die uns veranlassen \nwird, noch einmal \u00fcber das Datenschutzgesetz zu schau-\nen. Wir sollten aber erst einmal abwarten, was genau uns \nvon der Europ\u00e4ischen Kommission vorgegeben wird, um \ndann gegebenenfalls die notwendigen Anpassungen im \nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetz vorzunehmen.  \n\nZun\u00e4chst einmal bitte ich Sie um Ihre Zustimmung zu \ndem vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE; Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Verfahrensgang ist von \nHerrn Bandmann bereits in au\u00dfergew\u00f6hnlich sachlicher \nWeise geschildert worden. Es ist auch sch\u00f6n, dass \u00fcber-\ngreifend Bezug auf die Bedeutung des Datenschutzes \ngenommen worden ist, gerade vor dem Hintergrund der \nheutigen Diskussion. \n\nOb dieser Gesetzentwurf allerdings geeignet ist, die \nUnabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten zu st\u00e4rken, \ndas ist die andere Frage, der ich nun nachgehen m\u00f6chte. \n\nAus unserer Sicht vertut die Koalition mit diesem Gesetz-\nentwurf die Chance auf eine grundlegende Neuregelung \nder Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzes in Sachsen. Ange-\nsichts der wachsenden Bedeutung von Datenschutz im \nAllgemeinen, aber auch angesichts konkreter Vorg\u00e4nge \nwie des heute Vormittag diskutierten zeigt sich, wie gro\u00df \nder Verlust einer solch vertanen Chance ist. \n\nIch m\u00f6chte eingangs auch auf eine von meiner Fraktion \nkritisierte Regelung in der Gesch\u00e4ftsordnung hinweisen, \naufgrund derer es dem vom Landtag gew\u00e4hlten Daten-\nschutzbeauftragten nicht m\u00f6glich ist, vor dem Haus zu \nsprechen und derentwegen wir auf seinen Beitrag in der \nDiskussion hier leider verzichten m\u00fcssen, auch f\u00fcr die \n\u00d6ffentlichkeit verzichten m\u00fcssen, diesen wohl aber im \nAusschuss zur Kenntnis genommen haben. \u2013 Herr Schu-\n\nrig, auch ich m\u00f6chte Ihnen im Namen meiner Fraktion f\u00fcr \nIhre Arbeit danken, m\u00f6chte ihnen f\u00fcr Ihre Beratung zu \ndiesem Gesetzentwurf danken. \u2013 Aus unserer Sicht ist es \naber ein Verlust f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit, dass der Daten-\nschutzbeauftragte nicht die M\u00f6glichkeit hat, selbst im \nPlenum zu sprechen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nMit dem Gesetzentwurf wollte oder sollte die Koalition \ndie Anforderungen umsetzen, die ein EuGH-Urteil im \nM\u00e4rz 2010 an die institutionelle Unabh\u00e4ngigkeit von \nDatenschutzbeauftragten formuliert hat. Aber sie hat es \nsich zu leicht gemacht. Ein Gesetzentwurf, der nur einen \nSatz umfasst und einfach eine Rechtsaufsicht streicht, \nstatt die Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten \ninhaltlich zu st\u00e4rken, kann dem genannten Anspruch nicht \ngen\u00fcgen. Dass im Nachgang der Gesetzestext um, sagen \nwir, etwa 500 % erweitert wurde, macht es nicht besser. \nAuf der Basis von \u00c4nderungsantr\u00e4gen haben Sie versucht, \ninhaltliche Ans\u00e4tze nachzutragen mit dem Effekt, dass \ngerade zu diesen den Sachverst\u00e4ndigen die M\u00f6glichkeit \nder \u00c4u\u00dferung genommen worden ist. Ein sch\u00f6ner Schla-\nmassel. Schon das ist nicht die gute Art.  \n\nDie Kulisse, vor der diese Entschl\u00fcsse gefasst werden, \nl\u00e4sst weiterhin um ihren Bestand bangen. Denn die \nEurop\u00e4ische Kommission hat angek\u00fcndigt, \u00fcber die \nlandesgesetzliche Umsetzung zu wachen und zu kontrol-\nlieren, ob sie dem Urteil entspricht. Sie hat bereits gegen-\n\u00fcber anderen Staaten und Bundesl\u00e4ndern sowie in einem \nnachholenden Erinnerungsschreiben an die Bundesrepu-\nblik sowohl die Dringlichkeit als auch den Willen zur \ntats\u00e4chlichen Umsetzung deutlich gemacht \u2013 unter An-\ndrohung des Strafbriefes der Kommission, wenn die \ngesetzliche Untersetzung dem Anspruch nicht gerecht \nwird. Das Ziel ist \u2013 dem hat sich die Bundesrepublik \ngegen\u00fcber der EU verpflichtet \u2013, dass \u201evon der Aus\u00fcbung \nstaatlicher Aufsicht gegen\u00fcber den Kontrollstellen abge-\nsehen\u201c werden soll. Darauf haben Sie auch Bezug ge-\nnommen. Aber schauen wir uns an, ob Ihr Gesetzentwurf \ndieser hohen Anforderung entsprechen kann. \n\nIch m\u00f6chte dazu auf einige der notwendigen Einwendun-\ngen eingehen. Zwar wird mit der Aufhebung der \nRechtsaufsicht der Staatsregierung gegen\u00fcber dem Daten-\nschutzbeauftragten einem Anliegen des EuGH-Urteils \nbegegnet, aber nicht entsprochen. Zur vollst\u00e4ndigen \nUmsetzung w\u00e4re ebenso die Dienstaufsicht aufzuheben \noder in g\u00e4nzlich anderer Weise institutionell zu verankern. \nHier w\u00e4ren weitere Punkte n\u00f6tig gewesen, vor denen Sie \nzur\u00fcckgeschreckt sind. Vor allem die Hoheit \u00fcber das \nPersonal beim Datenschutzbeauftragten muss diesem \nobliegen und nicht, wie weiterhin vorgesehen, dem \nPr\u00e4sidenten in R\u00fccksprache mit dem Datenschutzbeauf-\ntragten. \n\nAuch durch das Zeugnisaussagerecht h\u00e4tte die Unabh\u00e4n-\ngigkeit des Datenschutzbeauftragten weiter gest\u00e4rkt \nwerden k\u00f6nnen und m\u00fcssen. So hat der Datenschutzbe-\nauftragte dies weiterhin mit Genehmigung des Pr\u00e4siden-\nten. Sie h\u00e4tten, wenn Sie das tun wollten, dies auch an \n\n 3716\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nanderer Stelle, wie etwa bei der Dienstaufsicht, tun \nm\u00fcssen.  \n\nEin zweiter wichtiger Einwand gegen die vorgesehene \nund bestehende gesetzliche Regelung besteht nach EU-\nDatenschutzregelung darin, dass der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte nach Ihren Vorstellungen nur im Falle \nder Selbstbetroffenheit einer Person und ihres Rechts auf \ninformationelle Selbstbestimmung angerufen werden \nkann. Dies widerspricht der EU-Datenschutzrichtlinie, \nund ein weiterer blauer Brief aus Br\u00fcssel r\u00fcckt damit in \nAussicht.  \n\nDie in Ihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen eingef\u00fchrten Regelun-\ngen, meine Damen und Herren von der Koalition, sind \nh\u00f6chst problematisch.  \n\nSie wollen in \u00a7 25 die Abwahl des Datenschutzbeauftrag-\nten aus inhaltlichen oder politischen Gr\u00fcnden unm\u00f6glich \nmachen und rein an eine Regelung aus dienstrechtlichen \nGr\u00fcnden koppeln \u2013 Zitat \u2013, \u201ewenn Gr\u00fcnde vorliegen, die \nbei einem Richter auf Lebenszeit die Entlassung aus dem \nDienst rechtfertigen.\u201c Aber dann wird die Wahl durch die \nAbgeordneten \u00fcberfl\u00fcssig. Es handelt sich gewisserma\u00dfen \num eine Zwangswahl. Diese Regelung ist \u00fcberhaupt nicht \noder schlecht durchdacht und wird bei einer \u00dcberpr\u00fcfung \nvoraussichtlich ebenfalls keinen Bestand haben.  \n\nDas hohe Quorum einer Zweidrittelmehrheit sollte auch \nbislang schon kurzfristige oder einseitige Mehrheiten und \nEntscheidungen verhindern. H\u00e4tten Sie die Unabh\u00e4ngig-\nkeit tats\u00e4chlich st\u00e4rken wollen, h\u00e4tten Sie dies, wie \ngesagt, an anderer Stelle, etwa der Dienstaufsicht, tun \nm\u00fcssen. Es gibt in Deutschland ein Best-Practice-\nBeispiel, ein Bundesland, n\u00e4mlich Schleswig-Holstein, \ndas den Datenschutz in einem unabh\u00e4ngigen Landeszent-\nrum zusammenf\u00fchrt. Dort wird die Pr\u00e4misse, dass von der \nAus\u00fcbung staatlicher Aufsicht abgesehen werden soll, \nschon seit Jahren umgesetzt. \n\nDem vorliegenden Gesetzentwurf fehlt aber jeder Enthu-\nsiasmus, jedes Bem\u00fchen, eine auch nur im Ansatz ver-\ngleichbare Qualit\u00e4t zu erlangen. Dabei haben wir gesehen, \nwelche Potenziale, welche Risiken mit einem ausgeh\u00f6hl-\nten Datenschutz einhergehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nAus unserer Sicht bietet der Gesetzentwurf nicht die \nM\u00f6glichkeit \u2013 \u2013 Ich gestatte gern eine Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Frau Bonk, \nSie haben gerade die Stellung des ULD in Schleswig-\nHolstein angesprochen und als vorbildhaft dargestellt. \nInwieweit sehen Sie die Frage der demokratischen Legi-\ntimation beim ULG Schleswig-Holstein f\u00fcr nicht ausrei-\nchend gel\u00f6st? Denn diese vollkommene Herausl\u00f6sung des \nULG aus der Verantwortung des Parlaments und der \nMinisterien halte ich f\u00fcr nicht vereinbar mit der demokra-\ntischen Legitimation, die auch ein Datenschutzbeauftrag-\nter zu haben hat. Wie w\u00fcrden Sie das beurteilen? \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Wir halten es f\u00fcr wichtig, dass \nder Datenschutzbeauftragte vom Landtag gew\u00e4hlt wird \nund dass dabei auch die demokratisch-legitimatorische \nR\u00fcckbindung geleistet wird. Ich halte es trotzdem f\u00fcr \nrichtig, darauf hinzuweisen, dass Schleswig-Holstein \ndasjenige Bundesland ist, das diese institutionelle Unab-\nh\u00e4ngigkeit und tats\u00e4chlich auch die Herausl\u00f6sung aus der \n\u00f6ffentlichen Verwaltung \u00fcberhaupt erm\u00f6glicht. Trotzdem \nbrauchen wir selbstverst\u00e4ndlich eine s\u00e4chsische L\u00f6sung. \nAber ich komme darauf zu sprechen, dass das mit dem \nGesetzentwurf, wie er hier vorliegt \u2013 auch mit \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen \u2013, nicht zu l\u00f6sen ist. Ich denke, es muss \neine L\u00f6sung dazwischen geben. Aber der vorliegende \nGesetzentwurf bietet daf\u00fcr nicht die Grundlage. Vielen \nDank f\u00fcr die Zwischenfrage, Herr Kollege. \n\nIch kann dazu \u00fcbergehen, dass dieser Gesetzentwurf \ndeshalb, weil er auch zu knapp ist, weil er sich dem \nBem\u00fchen gar nicht ausgesetzt hat, eine tats\u00e4chliche \nNeuregelung zu erlangen, es nicht erm\u00f6glicht, dies durch \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge nachzutragen. Der Gesetzentwurf ist \ngewisserma\u00dfen nicht heilbar. Wir halten es f\u00fcr unsere \nPflicht, die Einw\u00e4nde der Sachverst\u00e4ndigen an anderer \nStelle umfassend zu ber\u00fccksichtigen. Wir gehen davon \naus, dass der Entwurf aufgrund der genannten scharfen \nKriterien der Kommission und der genannten Zwangs-\nwahl vor der Kommission und weiteren \u00dcberpr\u00fcfungen \nkeinen Bestand haben wird. Im Zuge des anstehenden \nBerichtes zur Datenschutzrichtlinie, weiterer Initiativen \nund der Abmahnung durch die Kommission haben wir das \nThema sehr bald wieder auf dem Tablett.  \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! \u00dcber die rechtlichen Erfordernisse ist \nschon viel gesagt worden. Dazu muss ich hier nichts mehr \nsagen. Wir haben nicht den Eindruck, dass der Gesetz-\nentwurf ausreichend ist, um den Kriterien der Europ\u00e4-\nischen Union zu gen\u00fcgen. Es ist schon viel zitiert worden. \nIch m\u00f6chte aber eines zitieren. Wir hatten in unseren \nUnterlagen freundlicherweise das Schreiben der Europ\u00e4i-\nschen Kommission mitgeschickt bekommen. In diesem \nSchreiben macht die Europ\u00e4ische Kommission eigentlich \nrecht klar und deutlich, woran ihr gelegen ist. Ihr ist an \ndem inhaltlichen Punkt Rechtsaufsicht und Dienstaufsicht \ngelegen \u2013 das haben wir gekl\u00e4rt. \n\nIhr ist aber vor allem auch daran gelegen, einen unmiss-\nverst\u00e4ndlichen Gesetzestext zu haben. Wenn jetzt die \nKollegen von der Koalition sagen: Na ja, man kann das ja \nnicht so ganz aufschreiben, weil wir die Dienstaufsicht an \nsich in den gr\u00f6bsten Grundz\u00fcgen behalten wollen, aber in \nder Praxis haben wir immer das Einvernehmen, und in der \nPraxis darf der Landesdatensch\u00fctzer immer zuerst sagen, \n\n 3717\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nwen er einstellen will, und der Landtagspr\u00e4sident stimmt \ndann zu, dann ist das sch\u00f6n.  \n\nIch glaube auch, dass die Zusammenarbeit zwischen dem \nLandesdatensch\u00fctzer und seinem Dienstherrn hervorra-\ngend funktioniert. Das gen\u00fcgt aber nicht, um auch im \nGesetzestext zweifelsfrei klarzumachen, dass eine solche \nUnabh\u00e4ngigkeit besteht. Darauf weist die Europ\u00e4ische \nKommission in ihrem Schreiben hin, wenn sie eben in \nAuswertung des Gesetzentwurfes eines anderen Gesetzes \nsagt: \u201eWeiter aufrechterhalten bleibt jedoch eine Dienst-\naufsicht. Es scheint daher, dass die vollst\u00e4ndige Unabh\u00e4n-\ngigkeit, wie vom EUGH-Urteil gefordert, im brandenbur-\ngischen Fall noch nicht gegeben ist.\u201c Wir lesen daraus, \ndass die Kommission tats\u00e4chlich sehr explizite und harte \nKriterien anlegt und es dann nicht reichen wird, einfach \nnur zu sagen, die gesetzlichen Regeln sind zwar nicht so, \ndass der Datenschutzbeauftragte v\u00f6llig unabh\u00e4ngig ist, \naber wir handhaben es in gro\u00dfer Kollegialit\u00e4t trotzdem so, \nweil Regeln immer f\u00fcr Konfliktsituationen gemacht \nwerden, nicht f\u00fcr einvernehmliche Situationen.  \n\nDie GR\u00dcNEN gehen sicher dann noch auf ihre \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge ein. Ich m\u00f6chte einen einmal ganz kurz \nloben, weil er uns m\u00f6glicherweise viel erspart h\u00e4tte: der \n\u00c4nderungsantrag zur Informationspflicht bei unrechtm\u00e4-\n\u00dfiger Kenntniserlangung von Dritten. Damit sind wir \nwieder bei dem Thema, das wir heute Vormittag debattiert \nhaben. Wir haben geh\u00f6rt \u2013 auch von der Staatsregierung \u2013\n, dass es m\u00f6glicherweise besser gewesen w\u00e4re, den \nLandesdatenschutzbeauftragten fr\u00fcher \u00fcber das zu infor-\nmieren, was bei den Ermittlungen passiert, und \u00fcber die \nVerfahren, die dabei eingesetzt werden. Wir haben auch \nvon der Staatsregierung geh\u00f6rt, dass man sich w\u00fcnscht \noder vornimmt, k\u00fcnftig in erheblichen F\u00e4llen den Daten-\nschutzbeauftragten in Kenntnis zu setzen.  \n\nWir haben einmal im Ausschuss nachgefragt, was denn \nsolche erheblichen F\u00e4lle seien, und haben die Auskunft \nbekommen, das m\u00fcsse man dann von Einzelfall zu Ein-\nzelfall pr\u00fcfen. Wenn wir es mit dem Datenschutz ernst \nmeinen, dann ist es sehr vern\u00fcnftig, in solche Gesetze \nauch zwingende Regelungen und Informationspflichten \naufzunehmen und nicht Regeln aufstellen zu wollen, die \nes dann doch in das Ermessen der Staatsregierung selbst \nlegen, wann sie den Datenschutzbeauftragten einschaltet \nund wann nicht. Zum  anderen darf dann die Einschaltung \ndes Datenschutzbeauftragten nat\u00fcrlich nie missverstanden \nwerden als eine Mitarbeit an solchen Ma\u00dfnahmen, son-\ndern der Datenschutzbeauftragte ist eine Kontrollinstanz, \nund auch dabei \u2013 denke ich \u2013 ist die Staatsregierung gut \nberaten, ihn als Kontrollinstanz st\u00e4rker zu nutzen, zu \nrespektieren und unabh\u00e4ngig zu stellen.  \n\nIch denke, dass der Landesdatenschutzbeauftragte und \nseine Beh\u00f6rde gerade in den n\u00e4chsten Monaten sehr viel \nzu tun haben werden und die personelle Ausstattung \nvielleicht auch nicht  unbedingt den Kriterien der Kom-\nmission entspricht. Wir w\u00fcnschen ihm und den Mitarbei-\ntern f\u00fcr das, was in den kommenden Monaten aufgrund \nunseres Themas von heute Vormittag und auch in anderen \n\nBereichen vor ihm liegt, sehr viel Kraft, das in der n\u00f6tigen \nUnabh\u00e4ngigkeit dennoch gut bestehen zu k\u00f6nnen.  \n\nVielen Dank. \u2013 Dem Gesetzentwurf stimmen wir nat\u00fcrlich \nnicht zu.  \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE spricht der Abg. Lichdi.  \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zieh das Hemd doch ganz \nraus, das ist wenigstens konsequent!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehr-\nter Herr Schurig! Mit dem hier zu beratenden Gesetzent-\nwurf verspricht die Koalition, die Unabh\u00e4ngigkeit des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zu st\u00e4rken. K\u00f6nnen \nwir nun Sie, Herr Schurig, um diesen Job beneiden, \nbefreit vom Joch der Rechtsaufsicht der Staatsregierung \n\u00fcber die Kontrollt\u00e4tigkeit im nicht \u00f6ffentlichen Bereich? \nK\u00f6nnen wir nun unserer pers\u00f6nlichen Daten sicherer \nsein? Ich denke: leider nicht, denn einziger Regelungsge-\nhalt dieses Gesetzentwurfs, den uns die Koalition jetzt \nvorlegt, ist eben dieser Wegfall der Rechtsaufsicht der \nStaatsregierung \u00fcber den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\ntragten als Aufsichtsbeh\u00f6rde im nicht \u00f6ffentlichen Be-\nreich.  \n\nMeine Vorredner haben es angesprochen. Eigentlich \nw\u00fcrde die Aktuelle Debatte, die wir heute morgen gef\u00fchrt \nhaben, allen Anlass bieten, dass man hier tats\u00e4chlich \nnacharbeitet und sich den Problemen stellt; aber die \nKoalition ist dazu nicht bereit. Das hat allein schon die \nVerfahrensweise hier im Parlament gezeigt.  \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE)  \n\nZum Ersten: Die \u00c4nderung sollte zun\u00e4chst ohne jegliche \nBeratung im Plenum des Landtages erfolgen. Der Verzicht \nauf die \u00f6ffentliche Begr\u00fcndung der Gesetzesinitiative in \n1. Lesung ist f\u00fcr Sie von CDU und FDP inzwischen \ngeradezu \u00fcblich. Wegen Zeitdrucks sollte nun aber auch \ndie 2. Lesung wegfallen. Abstimmung ohne Aussprache \nwurde uns vorgeschlagen. Wir halten das gerade in der \nheutigen Situation f\u00fcr total unangemessen, und es zeigt \neinfach, welchen geringen bzw. bisher nicht vorhandenen \nStellenwert trotz der Lobe von Herrn Bandmann der \nDatenschutz bei Ihnen genie\u00dft. Wenn Sie, verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen, es hier f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig halten, \u00fcber \neffektiven Datenschutz zu debattieren, dann zeigt das \neben, wie stiefm\u00fctterlich Sie dieses Thema noch immer \nbehandeln, obwohl Sie ein Datenskandal nach dem \nanderen einholt.  \n\nZum Zweiten: Auf unseren Antrag auf Durchf\u00fchrung \neiner \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung war leider mit Ihnen nur ein \nschriftliches Verfahren zu haben. Sechs Sachverst\u00e4ndige, \ndarunter Datenschutzbeauftragte anderer L\u00e4nder, mahnten \naber in ihren Stellungnahmen \u00fcberwiegend erg\u00e4nzende \nVorschriften an, um die Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutz-\n\n 3718\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nbeauftragten in Sachsen zu st\u00e4rken. Aber alles, was den \nDatenschutzbeauftragten in seiner Unabh\u00e4ngigkeit tat-\ns\u00e4chlich gest\u00e4rkt h\u00e4tte, verweigern Sie weiterhin.  \n\nDer aktuelle Entwurf kommt \u00fcber eine Placebo-Gesetz-\ngebung nicht hinweg. Wir fordern daher die Koalition mit \nunseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen auf, zum Beispiel die Perso-\nnalhoheit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zu \nst\u00e4rken und ihm mehr effektive Handlungsm\u00f6glichkeiten \nbei festgestellten Datenschutzverst\u00f6\u00dfen einzur\u00e4umen. \nEbenfalls schlagen wir vor, auch f\u00fcr s\u00e4chsische Beh\u00f6rden \neine Informationspflicht bei Datenpannen einzuf\u00fchren. \nDiese gilt bereits f\u00fcr \u00f6ffentliche Stellen des Bundes und \nf\u00fcr nicht-\u00f6ffentliche Stellen. Wir finden es nicht begr\u00fcnd-\nbar, ja geradezu unertr\u00e4glich, dass der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte erst aus der Zeitung von Datenpannen \nerf\u00e4hrt und bei der betroffenen Stelle Informationen \nanfordern muss, wie zuletzt geschehen bei dem Skandal \nam Landgericht Dresden, als die Akkreditierungsliste mit \nden Namen und Adressen von 100 Journalisten, die im \nEllerini-Prozess akkreditiert waren, im Internet einsehbar \nund abrufbar war.  \n\nDer Datensch\u00fctzer muss bei Verst\u00f6\u00dfen nicht nur bean-\nstanden k\u00f6nnen, er muss auch die L\u00f6schung und die \nSperrung der gesammelten Werke bzw. die Aussetzung \nder Verwendung anordnen k\u00f6nnen. Bisher hat der Daten-\nsch\u00fctzer lediglich ein Beanstandungsrecht, und welchen \nWert das hat, das haben wir in der letzten Legislaturperio-\nde bei der Datensammlung des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz bemerkt. Wenn die Rechtsauffassung von der \nStaatsregierung nicht geteilt wird, dann bleibt diese \nBeanstandung eben ohne jede Folge, so auch beispiels-\nweise ganz aktuell bei der fehlenden Rechtsgrundlage f\u00fcr \ndie Passverbunddatei geschehen, die bekanntlich seit \nJahren ohne Rechtsgrundlage betrieben wird. Die Koaliti-\non hat jetzt zwar einen Polizeigesetzentwurf vorgelegt, in \ndem dieser Mangel behoben wird, aber er ist bekannter-\nma\u00dfen auf den Herbst verschoben worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen diesem Gesetz so \nnicht zustimmen. Hier werden wirklich Chancen verpasst \n,und Herr Biesok, ich m\u00f6chte Sie am Schluss noch einmal \nansprechen. Angesichts Ihrer fulminanten Rede, die Sie \nheute fr\u00fch zum Datensammelskandal in Dresden gehalten \nhaben, ist das, was Sie jetzt hier in der Koalition vorlegen, \ndoch etwas k\u00fcmmerlich, um es einmal vorsichtig auszu-\ndr\u00fccken. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass hier der alte Satz \naus der Antike gilt: Hic Rhodos, hic salta. Leider haben \nSie von der FDP, die Sie sich neuerdings wieder als \nB\u00fcrgerrechtspartei gerieren, das verpasst. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD hat \nkeinen Redebedarf. Gibt es vonseiten der Fraktionen noch \nweitere Beitr\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht die \nStaatsregierung das Wort? \u2013 Herr Staatsminister, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf setzt die \nVorgaben aus der EU-Richtlinie 95/96/EG und aus dem \nUrteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs vom 9. M\u00e4rz 2010 \num. \n\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft in diesem Zusammenhang \ndie \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge der CDU- und FDP-Fraktion. \nZum einen wird nach unserer Auffassung die Position des \nDatenschutzbeauftragten \u2013 insbesondere durch die Neu-\ngestaltung des Abwahlverfahrens \u2013 noch einmal gest\u00e4rkt. \nZum anderen wird durch die Streichung des \u00a7 30 a Satz 2 \nS\u00e4chsisches Datenschutzgesetz die vollst\u00e4ndige Unab-\nh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten im nicht \u00f6ffentli-\nchen Bereich garantiert. \n\nMeine Damen und Herren, es bleibt jedoch bei der \nDienstaufsicht des Landtagspr\u00e4sidenten, soweit die \nUnabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten dadurch \nnicht beeintr\u00e4chtigt wird. Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stehen mit dem \nZiel dieses Gesetzgebungsverfahrens allerdings nicht im \nEinklang. Sie ber\u00fchren n\u00e4mlich die Unabh\u00e4ngigkeit des \nDatenschutzbeauftragten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nWarum nicht? Begr\u00fcndung!) \n\nDas EuGH-Urteil fordert keine uneingeschr\u00e4nkte perso-\nnalwirtschaftliche Autonomie des Datenschutzbeauftrag-\nten \u2013 zumal heute keine Personalstelle gegen den Willen \ndes Datenschutzbeauftragten besetzt werden kann. Das \nkann nur mit seinem Einverst\u00e4ndnis geschehen. \n\nDer jetzige \u00a7 29 S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz setzt nach \nunserer Auffassung die Vorgaben der Europ\u00e4ischen \nDatenschutzrichtlinie vollst\u00e4ndig um und bedarf keiner \nEinr\u00e4umung weitergehender Befugnisse. Nach s\u00e4chsi-\nschem Recht tritt neben die Beanstandung die Aufforde-\nrung, die Verst\u00f6\u00dfe zu beheben. \n\n\u00dcber den \u00c4nderungsantrag zu Videoattrappen kann man \nsich ein wenig wundern. Durch diese werden \u00fcberhaupt \nkeine Daten erhoben oder verarbeitet.  \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Man versteht es \n\u00fcberhaupt nicht! Es ist nur ein Genuschel!) \n\nEin Eingriff in das Recht auf informationelle Selbstbe-\nstimmung findet nach dem Gesetz nur statt, wenn tats\u00e4ch-\nlich auch Daten erhoben oder gespeichert werden. Meine \nDamen und Herren, das gilt aber nicht im Fall von At-\ntrappen. Deswegen sind die Videoattrappen kein taugli-\ncher Gegenstand eines Datenschutzgesetzes. Die Staatsre-\ngierung empfiehlt insofern, die \u00c4nderungsantr\u00e4ge abzu-\nlehnen. \n\nMeine Damen und Herren, die rasanten Ver\u00e4nderungen in \nder digitalen Kommunikation erfordern eine Modernisie-\nrung des Datenschutzgesetzes. Dabei gilt es aber, beson-\nders besonnen vorzugehen. Die Anpassung der EU-\nRichtlinie an die technischen und weiteren Ver\u00e4nderungen \nsteht unmittelbar bevor. Wir sollten diese Novellierung \n\n 3719\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nabwarten und keine gesetzgeberischen Alleing\u00e4nge \nriskieren. Zum Inhalt einer Novellierung des S\u00e4chsischen \nDatenschutzgesetzes sollte deswegen in jedem Fall eine \nenge Abstimmung auf Ebene der Bundesl\u00e4nder erfolgen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Es ist aufge-\nrufen: Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nDatenschutzgesetzes. Wir stimmen auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Innenausschusses mit dem \nAustauschblatt in der Drucksache 5/6063 ab. \n\nEs liegen vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Sie stammen alle \nvon der Fraktion GR\u00dcNE. Ich beginne mit dem Antrag \nDrucksache 5/6208. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. In einem neuen \u00a7 24a fordern wir die Einf\u00fcgung in \ndas Datenschutzgesetz, dass eine datenverarbeitende \nStelle den Betroffenen und den Datenschutzbeauftragten \nunverz\u00fcglich zu informieren hat, wenn sie Kenntnis \ndavon erh\u00e4lt, dass sie unrechtm\u00e4\u00dfig Daten verarbeitet hat. \nWir halten es zum Schutz der Grundrechte der Betroffe-\nnen und zur effektiven Amtsaus\u00fcbung des Datenschutzbe-\nauftragten f\u00fcr erforderlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \nRedebedarf? \u2013 Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag ist dazu \ngeeignet, die Verfahrensrechte der Betroffenen bei der \nDatenverarbeitung zu st\u00e4rken. Er hat auf jeden Fall unsere \nUnterst\u00fctzung verdient. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, \ndass es sich hierbei um den \u00c4nderungsantrag handelt, der \nnicht im engeren Sinne die Rechtsstellung des Daten-\nschutzbeauftragten, sondern eine allgemeine Regelung \ndes Datenschutzgesetzes betrifft. \n\nMeine Fraktion hat sich bei der Behandlung des Gesetz-\nentwurfs konkret darauf konzentriert, bei der Umsetzung \ndes EuGH-Urteils und der Rechtsstellung sowie der \ninstitutionellen Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauf-\ntragten mitzuarbeiten. Insbesondere der zweite \u00c4nde-\nrungsantrag der GR\u00dcNEN, der noch einzubringen ist, der \ndazu Aussagen treffen, hat deshalb unsere Unterst\u00fctzung \nverdient. Die anderen \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die sie hier zur \nallgemeinen \u00c4nderung des Datenschutzgesetzes einbringt, \nstellen auch eine Qualifizierung dar. Sie sind f\u00fcr uns bei \ndem Thema Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten \nerg\u00e4nzend. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Somit lasse ich jetzt \u00fcber diesen abstimmen. Wer \ndie Zustimmung zu diesem \u00c4nderungsantrag geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Daf\u00fcr-Stimmen ist dieser Antrag mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag mit der Drucksachennum-\nmer 5/6209 auf. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! \u2013 In einem neuen \u00a7 25 a Abs. 4 Satz 2 wollen wir den \nDatenschutzbeauftragten erm\u00e4chtigen, beim Verwaltungs-\ngericht mit der Ma\u00dfgabe Klage f\u00fchren zu k\u00f6nnen, dass er \ngeltend macht, durch eine dienstaufsichtliche Ma\u00dfnahme \nin seiner Unabh\u00e4ngigkeit verletzt zu sein. Wenn die \nKoalition die Parallelisierung mit den Richtern bei der \nAbwahlfrage herbeif\u00fchrt, k\u00f6nnte sie auch in dieser Frage \ndie Rechte des Datensch\u00fctzers st\u00e4rken.  \n\nIch fahre gleich fort. In Punkt b fordern wir, dass die \nPersonalhoheit des Datenschutzbeauftragten auch als \nDienstvorgesetzter bez\u00fcglich seiner Mitarbeiter durchge-\nf\u00fchrt wird. Wir wollen au\u00dferdem, dass der S\u00e4chsische \nDatenschutzbeauftragte seinen Stellvertreter selbst \nbestimmen kann.  \n\nWir wollen des Weiteren, dass Zeugenaussagen des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten der Zustimmung \ndes Pr\u00e4sidenten des Landtages nur noch dann bed\u00fcrfen, \nsoweit eine gesetzliche Verschwiegenheitspflicht ber\u00fchrt \nist.  \n\nIch fordere die Vertreter der Koalition ausdr\u00fccklich auf, \ndiesen Tagesordnungspunkt nicht vorbeiflutschen zu \nlassen, sondern inhaltlich Stellung zu beziehen. Ich denke, \ndass es dem Thema angemessen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \ndiesem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Ich sehe keinen \nBedarf. Deshalb komme ich zur Abstimmung. Wer \ndiesem \u00c4nderungsantrag Drucksache 5/6209 der Fraktion \nGR\u00dcNE seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer ganzen \nReihe von Daf\u00fcr-Stimmen ist auch dieser Antrag mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Drucksache 5/6210 auf. Herr Abg. Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! \u2013 Wir kommen aus unserer Sicht zu einem Kernst\u00fcck \nder St\u00e4rkung der Rechte des Datenschutzbeauftragten.  \n\nDer Datenschutzbeauftragte kann bisher nur Beanstan-\ndungen aussprechen. Diese kann die \u00f6ffentliche Stelle, die \nbeanstandet wird, entweder ausf\u00fchren oder nicht. Wir \nmachen hier in Sachsen seit Jahren die Erfahrung, dass \nbestenfalls hinhaltend agiert wird. Diese Beanstandungen \nwerden jedenfalls wenig beachtet. Deswegen halten wir \nein Anordnungsrecht \u2013 im Zusammenhang mit der Be-\nrichtigung, Sperrung, L\u00f6schung sowie Vernichtung von \nDaten \u2013 f\u00fcr erforderlich. Das w\u00e4re f\u00fcr uns der entschei-\n\n 3720\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\ndende Schritt, um einen effektiven Datenschutz herbeizu-\nf\u00fchren.  \n\nIch m\u00f6chte die Rednerinnen und Redner der Koalition \nnoch einmal auffordern, zu diesen \u00c4nderungsantragen \ninhaltlich Stellung zu nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte jemand \nStellung nehmen? \u2013 Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Wer sich den Datenschutzbe-\nricht durchliest und ihn mit den jeweiligen Stellungnah-\nmen der Staatsregierung vergleicht, kann selbst erkennen, \ndass die Aussagen des Herrn Abg. Lichdi nicht zutreffend \nsind.  \n\n(Zuruf von den LINKEN: So ein Unfug!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das nicht der \nFall ist, lasse ich dar\u00fcber abstimmen. Wer gibt seine \nZustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen und Daf\u00fcr-Stimmen wurde der \nAntrag mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe die Drucksache 5/6211 auf. Herr Abg. Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! \u2013 Wir wollen hier den Einsatz von Videoattrappen \nregeln, auch wenn Herr Staatsminister Martens gemeint \nhat, das w\u00fcrde nicht in den Regelungsbereich des Daten-\nschutzgesetzes fallen. Wir lassen uns eben nicht von \nformalen Kriterien, sondern vom Schutz der B\u00fcrgerrechte \nleiten. Deswegen ist es f\u00fcr uns ein wichtiges Thema, und \nich denke \u2013 das ist auch die Sedes materiae, Herr Staats-\nminister \u2013, dass es hier geregelt werden m\u00fcsste. Wir \nwollen, dass der Einsatz von Videoattrappen nur unter den \nVoraussetzungen m\u00f6glich ist, unter denen auch die Vi-\ndeo\u00fcberwachung selbst zul\u00e4ssig ist; denn es kann nicht \nsein, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihr Verhalten \ndadurch ver\u00e4ndern, weil sie denken, sie werden beobach-\ntet. Dass dann nat\u00fcrlich eine Verhaltens\u00e4nderung eintritt, \nkann man \u2013 glaube ich \u2013 nicht mehr bestreiten. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag und fordere \ndie Rednerinnen und Redner der Koalition auf, dazu nicht \nnur formal, sondern vielleicht m\u00f6glicherweise auch \ninhaltlich Stellung zu nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Christian Piwarz, \nCDU: Das steht Ihnen gar nicht zu!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \nbitte. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Jetzt kommt Inhalt!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU-\nFraktion wird genau wie die Koalition in Summe diesen \nAntrag ablehnen. Beim Datenschutzgesetz geht es um den \n\nSchutz personenbezogener Daten. Das betrifft aber keine \nVideoattrappen, weil es dabei keine zu sch\u00fctzenden Daten \ngibt. Insofern lehnen wir diesen Antrag ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Bonk, \nbitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich bedanke mich beim Redner der \nKoalition f\u00fcr den inhaltlichen Redebeitrag, der aber doch \ndarauf verweist, dass der Ausgangspunkt zur Regelung \nvon Videoattrappen und auch des Rechts auf informatio-\nnelle Selbstbestimmung nicht bekannt gewesen ist. \nGerade im Volksz\u00e4hlungsurteil hat das Bundesverfas-\nsungsgericht ausgef\u00fchrt, dass die beeintr\u00e4chtigende \nWirkung von \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen und -technik \nunabh\u00e4ngig davon gegeben ist, ob aufgezeichnet wird \noder nicht, weil man von einer verhaltenseinschr\u00e4nkenden \nWirkung ausgehen kann, wenn es eine Kamera gibt, und \nzwar unabh\u00e4ngig davon, ob tats\u00e4chlich gefilmt wird oder \nman nur den Eindruck hat, dass gefilmt wird. In Wirk-\nlichkeit ist also genau das die Herangehensweise bei der \nFormulierung eines Rechts auf informationelle Selbstbe-\nstimmung und des sehr eingeschr\u00e4nkten Rechts auf \nEinsatz von Kameraattrappen.  \n\nZugleich gibt mir das Gelegenheit, unsere Unterst\u00fctzung \ndes \u00c4nderungsantrages noch einmal zu betonen.  \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \nBandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Da der Fraktionsvorsitzende \nvon Frau Kollegin Bonk heute einen Gewaltverzicht der \nLinken angek\u00fcndigt hat, kann man durchaus konstatieren, \ndass es offensichtlich doch verhaltens\u00e4ndernde Ma\u00dfnah-\nmen sind, die Frau Bonk hier in Erw\u00e4gung zieht. Es wird \nsich in Zukunft zeigen, ob wir die Videoattrappen durch \nechte Video\u00fcberwachung ersetzen m\u00fcssen.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE \u2013  \n\nInterne Wortwechsel zwischen  \nAbgeordneten der CDU und der LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte gern \u00fcber den Antrag abstimmen \nlassen.  \n\nIch lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 5/6211 abstimmen. \nWer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \nauch dieser Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussemp-\nfehlung des Innenausschusses. \n\n 3721\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nWir beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \ndennoch der \u00dcberschrift zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \ngleiches Abstimmungsverhalten. Bei Stimmenthaltungen \nund einer Reihe von Stimmen dagegen wurde Artikel 1 \nmit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nwieder gleiches Abstimmungsverhalten. Damit wurde \nArtikel 2 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 3 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nwurde bei Stimmenthaltungen und einer ganzen Reihe \nvon Stimmen dagegen dem Artikel 3 mit Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\nIch lasse nun \u00fcber das gesamte Gesetz abstimmen. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen \nund einer Reihe von Stimmen dagegen wurde dem Gesetz \ndennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum europapolitischen Konzept der Staatsregierung \nund dessen Umsetzung in den Jahren 2011 bis 2014 \n\nDrucksache 5/5656, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs geht in die 1. Runde. Es beginnt die einreichende \nFraktion DIE LINKE. Danach folgen CDU, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \nw\u00fcnscht. Herr Abg. Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Um es gleich zu Beginn \nklarzustellen: Unser Antrag w\u00e4re bei einer Landesregie-\nrung, die es als selbstverst\u00e4ndlich empfindet, ihren verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigen Verpflichtungen zur Information des \nLandesparlaments \u00fcber ihre wesentlichen Aktivit\u00e4ten \u2013 \nund damit meine ich auch die europapolitischen \u2013 regel-\nm\u00e4\u00dfig und umfassend nachzukommen, nicht erforderlich. \nNicht so in Sachsen. Hier ist ein solcher Antrag dringend \ngeboten. Wenn es noch eines letzten Beweises daf\u00fcr \nbedurft h\u00e4tte, die Berechtigung unseres Antrages zu \nbelegen, dann ist dieser Beweis mit der vorliegenden \nAntwort der Staatsregierung auf entlarvende Weise \nerbracht. \n\nDie Antwort der Staatsregierung zeigt die Geisteshaltung, \ndie in der Au\u00dfendarstellung suggeriert \u2013 und das ent-\nspricht vermutlich auch der Selbstwahrnehmung \u2013: \u201aWir, \ndie Staatsregierung, sind auf der H\u00f6he der Zeit, wenn es \num Europa geht. Das reicht. Der Landtag ist nur Anh\u00e4ng-\nsel. Die Staatsregierung entscheidet, was ausreichende \nInformation f\u00fcr den Landtag ist. Nichtssagende Gemein-\npl\u00e4tze als Information zu konkreten Fragen sind zumut-\nbar.\u2019  \n\nMeine Damen und Herren! Es ist jedoch nicht nur diese \nbesondere \u201eZur\u00fcckhaltung\u201c der Staatsregierung in der \nInformation des Landtages zu europapolitischen Aktivit\u00e4-\nten, die aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen heraus nicht \nl\u00e4nger hingenommen werden kann; es ist auch die gegen-\nw\u00e4rtige Krisensituation in Europa, die infolge der Finanz- \nund Wirtschaftskrise zum Ausbruch kam und sich nun als \n\nsogenannte \u201eSchuldenkrise\u201c zeigt, die zwingend nach \nparlamentarischer Beteiligung und Transparenz der \nRegierungsaktivit\u00e4ten im europ\u00e4ischen Integrationspro-\nzess verlangt.  \n\nMeine Damen und Herren! Stil und Inhalt der Antwort auf \nunseren Antrag lassen vermuten, dass die Staatsregierung \nweit von dieser Einsicht entfernt ist und nicht verstanden \nhat, dass die Stabilit\u00e4t in Europa unmittelbar von der \nStabilit\u00e4t der Regionen und umgekehrt abh\u00e4ngt und dazu \ndemokratische Teilhabe unverzichtbar ist. Um diese \njedoch zu erreichen, m\u00fcssen alle parlamentarischen und \nRegierungsebenen eine entsprechende Integrationsleis-\ntung vollbringen, wie sie mit dem Lissabonvertrag konzi-\npiert und im sogenannten Lissabonurteil des Bundesver-\nfassungsgerichts festgeschrieben wurde. Dazu geh\u00f6rt auch \n\u2013 und das ist unser zentrales Thema \u2013 die Beseitigung von \nDemokratiedefiziten durch aktive Einbeziehung und \nBeteiligung regionaler Parlamente.  \n\nUm es gleich vorwegzunehmen: Die Rolle des S\u00e4chsi-\nschen Landtages im Rahmen der Subsidiarit\u00e4tskontrolle, \ngest\u00fctzt auf die Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung, kann nur Teil \ndieser umfassenden Teilhabe und nicht deren Ersatz sein.  \n\nUnser Antrag zielt daher auf nicht mehr und nicht weni-\nger, als von der Staatsregierung zu erfahren, wie sie \ngedenkt, sich in dieser neuen Perspektive zu pr\u00e4sentieren \nbzw. wie sie sich seit Inkrafttreten des Lissabonvertrages \nhierzu pr\u00e4sentiert hat.  \n\nEine noch so aktive Lobbyarbeit einzelner Vertreter der \nStaatsregierung und selektive Aktivit\u00e4ten hier und dort, \nzumal ohne ausreichende Information des Parlaments, \nk\u00f6nnen nicht die Antwort auf diese Frage sein.  \n\nMeine Damen und Herren! Es ist hier nicht m\u00f6glich, die \nAntwort der Staatsregierung in jedem Detail zu bespre-\n\n 3722\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nchen. Auf zwei grunds\u00e4tzliche Aspekte soll jedoch einge-\ngangen werden.  \n\nUnter Punkt I unseres Antrages wird der Ministerpr\u00e4si-\ndent dazu aufgefordert, im Rahmen einer Regierungser-\nkl\u00e4rung darzulegen, wie die EU-Strategie 2020, konkreti-\nsiert anhand der sieben Leitinitiativen, mit den Hauptzie-\nlen des europapolitischen Konzepts der Staatsregierung \nverbunden ist. \u2013 So klar die Aufforderung, so nebul\u00f6s die \nAntwort, die da in leichter Verk\u00fcrzung hei\u00dft \u2013 Zitat \u2013: \n\u201eAus Sicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist eine \ngesonderte Regierungserkl\u00e4rung entbehrlich, da der \nS\u00e4chsische Landtag unter anderem im Plenum und in den \nLandtagsaussch\u00fcssen kontinuierlich \u00fcber die grundlegen-\nden politischen Planungen der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung zu den gesamten Themen und Schwerpunkten \ninformiert wird.\u201c Zudem seien die Grundz\u00fcge dieser \nPolitik etwa in dem Strategischen Grundsatzpapier \u201eSach-\nsen 2020 \u2013 Wegweiser f\u00fcr unseren Freistaat\u201c vom \n29. April 2009 bereits niedergelegt. \n\nMeine Damen und Herren! Der pauschale Verweis auf \nInformationsvermittlung im Plenum und im Ausschuss ist \nwenig hilfreich. Allein der Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss, dem Namen nach die erste Stelle f\u00fcr \nEU-relevante Informationen, wird erst in letzter Zeit mit \netwas konkreteren Informationen versorgt. Der allgemei-\nne Verweis auf \u201eSachsen 2020\u201c als Grundlage f\u00fcr die \neuropapolitischen Grunds\u00e4tze der Staatsregierung \u2013 noch \ndazu mit Blick auf die Strategie \u201eEuropa 2020\u201c\u2013 ist \nallerdings grotesk.  \n\nWer sich einmal die M\u00fche macht, in dem Papier \u201eSachsen \n2020\u201c nach Europabez\u00fcgen zu suchen, wird reichlich \nentt\u00e4uscht sein, denn es gibt sie \u2013 von wenigen lapidaren \nund nichtssagenden EU-Referenzen abgesehen \u2013 nicht. \nAuch ist unklar, wie mit einem Papier, das im April 2009 \nver\u00f6ffentlicht worden ist, die Strategie \u201eEuropa 2020\u201c, die \nerst am 3. M\u00e4rz 2010 von der Kommission vorgeschlagen \nund im Juni 2010 vom Rat verabschiedet wurde, gewis-\nserma\u00dfen vorab erahnt werden konnte.  \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE:  \nHellseherische F\u00e4higkeiten!) \n\nWir haben hier ein klassisches Beispiel bzw. einen unge-\nwollten Nachweis f\u00fcr die Unzul\u00e4nglichkeiten in der \nInformationspolitik der Staatsregierung an den S\u00e4chsi-\nschen Landtag. Der Verweis auf ein \u00fcberholtes Konzept-\npapier soll dem Landtag ausreichen, grunds\u00e4tzliche \nFragen, die erst nach Ver\u00f6ffentlichung des Konzepts \naufgetreten sind, als ausreichend oder wenigstens sub-\nstanziell beantwortet anzusehen. Das, meine Damen und \nHerren, kann doch wohl nicht wahr sein! \n\nNehmen wir zum Beispiel die erste Leitinitiative, die \nGestaltung der Innovationsunion zur F\u00f6rderung des \neurop\u00e4ischen Forschungsraumes und strategischer For-\nschungsziele. Im Rahmen der Strategie \u201eEuropa 2020\u201c \nwird dabei die ausdr\u00fcckliche Ber\u00fccksichtigung von \nKlimawandel sowie Energie- und Ressourceneffizienz \ngefordert. Nat\u00fcrlich kann man diese Signalthemen auch \n\nhier und da in der Rhetorik der Staatsregierung finden. \nAls strategischer Ansatz sind sie jedoch weder in der \nEnquete-Kommission noch in der Hochschulentwick-\nlungsplanung 2020 zu erkennen.  \n\nDie Enquete-Kommission des Landtages hat keine strate-\ngischen Forschungsziele in den Bereichen Klimawandel \nsowie Energie- und Ressourceneffizienz zum Gegenstand. \nAuch erfolgte keine erkennbare Reaktion, als die Bundes-\nregierung im Oktober 2010 ihre Rohstoffstrategie vor-\nstellte.  \n\nAuf eine Kleine Anfrage meiner Fraktionskollegin \nDr. Jana Pinka, Drucksache 5/3946, zur Rohstoffstrategie \nSachsens wurde in der Antwort von Staatsminister Mor-\nlok verk\u00fcndet, dass im Sommer 2011 dem Landtag eine \nVorlage vorgelegt wird. Der Sommer, meine Damen und \nHerren, ist nun da, aber es liegt keine Vorlage vor. Ganz \nim Gegenteil: Der CDU/FDP-Berichtsantrag, Drucksa-\nche 5/6128, fordert erst einmal ein Bekenntnis, aber keine \nStrategie zum Rohstoffland Sachsen.  \n\nMeine Damen und Herren! Im Rahmen einer sachlichen \nBeantwortung unserer Anfrage h\u00e4tten wir erwartet, dass \ndie Staatsregierung die Schl\u00fcsselthemen der Ersten \nLeitinitiative, wie Klimawandel, Energie- und Ressour-\nceneffizienz oder demografischer Wandel, aufgreift und \nderen konkrete Umsetzung oder im Zweifel auch Nicht-\numsetzung erkl\u00e4rt und begr\u00fcndet. Stattdessen wird in \ntautologischer Manier geantwortet \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEnt-\nsprechend den Zielsetzungen der Leitinitiative Investiti-\nonsunion wird die S\u00e4chsische Staatsregierung den Be-\nstand an innovativen Unternehmen pflegen, die Ansied-\nlung und Entstehung innovativer Unternehmen weiter \nunterst\u00fctzen und die Innovationskultur in den Unterneh-\nmen weiter st\u00e4rken.\u201c \n\nAllgemeiner und nichtssagender, meine Damen und \nHerren, kann eine Antwort wohl kaum ausfallen.  \n\nEin weiteres Beispiel ist die Siebente Leitinitiative, die \neffektive Gestaltung der europ\u00e4ischen Plattform zur \nBek\u00e4mpfung der Armut in Sachsen mit dem Ziel der \ntats\u00e4chlichen Verringerung von Armut und der Unterst\u00fct-\nzung der Schw\u00e4chsten der Gesellschaft bei der Erlangung \ngrundlegender Teilhabe. Die Erkl\u00e4rung der Staatsregie-\nrung zu dieser Leitinitiative l\u00e4sst eindeutig Distanz und \neine abwartende Haltung zur europ\u00e4ischen Plattform bei \nder Bek\u00e4mpfung der Armut bekennen. \n\nWill man in Sachsen die Armut mit all den zu Gebote \nstehenden Mitteln wirklich bek\u00e4mpfen, dann ist eine \nsolche Position, wie sie die Staatsregierung einnimmt, \nnicht zielf\u00fchrend. Bei der Armutsbek\u00e4mpfung hat sich die \nStaatsregierung ein Armutszeugnis ausgestellt.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum zweiten \nHauptaspekt unseres Antrages. Er bezieht sich auf die \nverfassungsrechtliche Verpflichtung der Staatsregierung, \ngem\u00e4\u00df Artikel 50 der Verfassung des Freistaates Sachsen \nden Landtag insoweit zu informieren, als dies zur Erf\u00fcl-\nlung seiner Aufgaben erforderlich ist. Als Antwort erhal-\nten wir wiederum eine pauschale und nahezu br\u00fcskieren-\n\n 3723\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nde Erkl\u00e4rung, dass diesem Anliegen mit der Subsidiari-\nt\u00e4tsvereinbarung und sonstigen Informationen im Plenum \nund in den Aussch\u00fcssen oder anl\u00e4sslich Kleiner Anfragen \nmit Blick auf Europafragen Gen\u00fcge getan wurde.  \n\nAus Zeitgr\u00fcnden m\u00f6chte ich an dieser Stelle nur eine \nkurze Bemerkung machen: Es besteht ein direkter Zu-\nsammenhang zwischen ausreichender und kontinuierli-\ncher Information in EU-Angelegenheiten durch die \nStaatsregierung und der nun eingerichteten Subsidiarit\u00e4ts-\nkontrolle. Das ist richtig. Allerdings besteht dieser Zu-\nsammenhang nicht darin, wie die Staatsregierung zu \nglauben scheint, dass mit der Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung \u2013 \nich zitiere aus der Antwort der Staatsregierung Seite 7 \u2013 \n\u201e... gegenw\u00e4rtig ausreichende M\u00f6glichkeiten zur umfas-\nsenden Information des S\u00e4chsischen Landtages in EU-\nAngelegenheiten bestehen\u201c. \n\nDies ist eine v\u00f6llige Verkehrung der Zusammenh\u00e4nge. \nDie kompetente Aus\u00fcbung der Subsidiarit\u00e4tskontrolle \nwird doch erst mit der vorangegangenen Einbeziehung \ndes S\u00e4chsischen Landtages durch die Staatsregierung \nm\u00f6glich. Ein ernstzunehmender Mehrebenen-Parlamenta-\nrismus in Verbindung mit einer Mehrebenen-Regierungs-\nt\u00e4tigkeit in Europa kann nur dann funktionieren, wenn die \nLandesparlamente langfristig und kontinuierlich in die \nBearbeitung der europapolitischen Themen und ihre \nregionale Bedeutung eingebunden werden. Mit anderen \nWorten: Wenn die Staatsregierung nicht erkennt, dass sie \neine Verantwortung bei der Unterrichtung und Einbezie-\nhung des S\u00e4chsischen Landtages in den f\u00fcr Sachsen \nbedeutsamen europapolitischen Aktivit\u00e4ten besitzt, \nerschwert oder verhindert dies die ausreichende Vorberei-\ntung auf und die Beteiligung der Mitglieder des Landtages \nan der Subsidiarit\u00e4tskontrolle.  \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen eine demokrati-\nsche Kultur des Austauschs von Informationen, die den \nLandtag endlich aus seiner Position des Bittstellers \nbefreit. Dazu soll unser Antrag beitragen. Dem dient in \nder Tendenz auch der \u00c4nderungsantrag der SPD, dem wir \nzustimmen werden. Ich freue mich auf eine in dieser \nHinsicht fruchtbare Debatte.  \n\nVielen Dank.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nKosel. \u2013 Meine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion der \nCDU spricht Herr Abg. Schiemann. Bitte sch\u00f6n, Sie \nhaben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist richtig, \ndass sich der S\u00e4chsische Landtag noch intensiver mit dem \nThema EU besch\u00e4ftigen muss. Ob jedoch die Forderung \nnach einer Regierungserkl\u00e4rung sowohl alle konzeptionel-\nlen und inhaltlichen Forderungen als auch Herausforde-\nrungen aufgreifen kann, bezweifle ich. Dazu ist noch viel \nmehr Arbeit notwendig.  \n\nSicherlich ist es richtig, dass diese Aufforderung an das \nParlament geht, zumal sich der S\u00e4chsische Landtag vor \ngeraumer Zeit gemeinsam mit der Staatsregierung auf ein \nVerfahren der Konsultationen verst\u00e4ndigt hat. Wir haben \nuns im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss auf \nein Verfahren verst\u00e4ndigt, in dem jede Fraktion zu den \nvorgelegten Themen ihre inhaltlichen Schwerpunkte \nsetzen kann. Das hei\u00dft, jede Fraktion, die der Meinung ist, \ndass der Freistaat Beteiligungsrechte bei Rechtsetzungs-\nverfahren, die in Br\u00fcssel laufen, anmelden sollte, kann \nsich \u00e4u\u00dfern.  \n\nIch denke, es ist im Vergleich zu den Vorjahren ein gro\u00dfer \nSchritt, dass diese Beteiligung erm\u00f6glicht wurde. Aber es \nist gleichsam eine zus\u00e4tzliche Aufgabe. Es kommt mehr \nArbeit auf uns zu. Ich glaube, viele haben noch gar nicht \nbegriffen, dass die Arbeit im Justizministerium mehr \ngeworden ist. Es ist auch eine st\u00e4rkere Belastung im \nLandtag zu vernehmen. Wir werden uns dar\u00fcber unterhal-\nten m\u00fcssen, wie wir mit diesem Thema auch personell \numgehen;  \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\ndenn das ist mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen \nallein nicht mehr zu leisten. Dennoch denke ich, das \nThema Europa ist nicht nur ein Anliegen, das die politisch \nhandelnden Personen zu bearbeiten haben, sondern es ist \nsicherlich auch ein Impuls an das Parlament, an die \nStaatsregierung, aber auch an die Gesellschaft. Ich m\u00f6ch-\nte zwei Gruppen herausnehmen: Die Schulen, aber auch \ndie Universit\u00e4ten und Hochschulen sind noch intensiver \naufgefordert, sich in diesem Diskussionsprozess einzu-\nbringen.  \n\nDie Koalitionsfraktionen haben aus diesem Grund in den \nletzten Monaten intensiv auf einige wichtige und viel-\nleicht auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen existenzielle Punkte \nhingewiesen, f\u00fcr die wir mehr Impulse im Freistaat \nSachsen erwarten. Derzeit befinden wir uns in einem \nVerfahren der Neuausrichtung der Koalitionspolitik. Ich \nglaube, das muss jetzt unser Schwerpunkt sein. In weni-\ngen Wochen werden die Grunds\u00e4tze f\u00fcr die n\u00e4chste \nF\u00f6rderperiode in der Europ\u00e4ischen Union konzeptionell \nvorgelegt. Der EU-Haushalt wird wohl morgen vorgelegt \n,und damit sind die Eckwerte festgeschrieben. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nJeder wei\u00df, dass diese 980 Milliarden Euro den Gesamt-\nhaushalt der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode beschreiben k\u00f6nnten, \nwenn diese 1 % des Bruttoinlandsproduktes von jedem \nLand gebracht werden. \n\n(Anhaltende Unruhe im Saal) \n\nIch werde etwas leiser reden, damit die Gespr\u00e4che weiter-\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \u2013 In diesem Zusammenhang \nerwarte ich von der Staatsregierung, dass sie nach der \nFestschreibung des europ\u00e4ischen Haushaltes, der schon \ndie Grunds\u00e4tze der Entwicklung in der Regionalpolitik, \nder Landwirtschaftspolitik und der Forschungspolitik \nbeschreiben wird, nochmals bei der Europ\u00e4ischen Union \n\n 3724\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nvorstellig wird und den Nachholprozess unseres Landes \nviel deutlicher als bisher darlegt.  \n\nAufgrund der teilungsbedingten Besonderheiten der \nneuen Bundesl\u00e4nder, insbesondere des Freistaates, haben \nwir ebendiesen Nachholbedarf, den wir mit einem Allein-\nstellungsmerkmal begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Es ist nicht nur das \nBruttoinlandsprodukt, das dazu herangezogen werden \nkann. Wenn die Forderung an die Staatsregierung geht, \nnochmals alle M\u00f6glichkeiten zu nutzen, die Diskussion \nim Interesse unseres Landes zu f\u00fchren, ergeht diese auch \nan die anderen Akteure, die in Br\u00fcssel pr\u00e4sent sind. \n\nWir hatten vor einer Woche die Gelegenheit, bei der \nDiskussion zu ersten Grunds\u00e4tzen zur Regionalpolitik im \nRegionalausschuss zu Gast zu sein. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Wer ist \u201ewir\u201c?) \n\n\u2013 Meine Fraktionskollegen und die FDP-Fraktions-\nkollegen. Wir haben uns auf den Weg gemacht und uns \ndas angeschaut; sicher, Frau Kollegin Kallenbach, ich \nwei\u00df ja, dass Sie die gro\u00dfe Europa-Expertin dieses Land-\ntages sind, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die allergr\u00f6\u00dfte!) \n\naufgrund Ihrer vielen Jahre, die Sie im Europ\u00e4ischen \nParlament verbracht haben. Sie brauchen das nicht in \ndieser Intensit\u00e4t, aber wir brauchen das, um zu lernen, \nwas in Br\u00fcssel passiert. In der Zusammensetzung dieses \nAusschusses ist auch Sachsen vertreten. Es ist sehr \nwichtig, dass jede vertretene Fraktion auch die s\u00e4chsi-\nschen Interessen entsprechend vertritt. Das ist nicht nur \neine Einbahnstra\u00dfe in Richtung Staatsregierung.  \n\nDie EU wird sich neben der \u00c4nderung der grunds\u00e4tzli-\nchen Festlegung des Haushaltes \u2013 das hat sich schon \nangedeutet \u2013 konzeptionell anders aufstellen. Es wird \nVerschiebungen in den Haushaltspositionen geben. \nDeshalb ist es f\u00fcr uns als Freistaat Sachsen wichtig, dass \nwir besonders in der Regionalf\u00f6rderung, das hei\u00dft in der \nregionalen Entwicklung, die Chancen, die uns Europa \nbisher gegeben hat, auch weiterhin nutzen k\u00f6nnen. Nichts \nw\u00e4re fataler, als wenn wir insbesondere in diesem Bereich \nmassive Verluste der Unterst\u00fctzung hinnehmen w\u00fcrden; \ndenn dann w\u00fcrden wir wirklich auf halbem Wege stehen \nbleiben. Das kann nicht im Interesse der Europ\u00e4ischen \nUnion und unseres Landes sein.  \n\nWir m\u00fcssen uns in diesen Prozess aktiv einbringen \nk\u00f6nnen. Es gibt viele Themen, die wichtig w\u00e4ren zu \ndiskutieren. Ich erwarte eine Zukunftsstrategie der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung: Wie wird man mit der Mobilit\u00e4t \njunger s\u00e4chsischer B\u00fcrger umgehen? Wir haben eine \nv\u00f6llige Ver\u00e4nderung der Ausbildungslandschaft, der \nBerufsbilder. Wir haben ein anderes Verhalten nach dem \nStudium, nach dem Bologna-Prozess. Ob das alles gut \nund richtig ist, ob das damit teurer geworden ist, auch f\u00fcr \ndie Studenten, oder ob die Prozesse sich noch mehr \nverl\u00e4ngern, das muss die Praxis sagen und das m\u00fcssen die \njeweiligen Bildungsexperten darlegen.  \n\nEinem Punkt k\u00f6nnen wir uns nicht verschlie\u00dfen: Nachhal-\ntiges Wirtschaften auf allen Ebenen ist etwas, was wir uns \nnoch viel intensiver, auch als Agenda, f\u00fcr unser politi-\nsches Handeln vornehmen sollten. Wir brauchen \u2013 damit \nbin ich bei dem Punkt, den mein Vorredner in seinem \nAntrag zwar drinstehen, aber noch nicht gestreift hat \u2013 das \nVerst\u00e4ndnis, aber auch die Unterst\u00fctzung der Bundesre-\ngierung. Ich habe den Eindruck, dass durch die Ver\u00e4nde-\nrung der Beamtengenerationen \u00fcberhaupt nicht mehr \nwahrgenommen wird, wie hoch der Nachholprozess \nunseres Landes ist.  \n\n(Beifall der Abg. Volker Bandmann  \nund Robert Clemen, CDU) \n\nWir sind eben nicht vergleichbar mit Regionen im Frei-\nstaat Bayern oder in Baden-W\u00fcrttemberg, auch wenn das \nmanch einer von der j\u00fcngeren Generation der Beamten, \ndie Deutschland in Br\u00fcssel vertreten, f\u00fcr sich leider in \nAnspruch nimmt. Das hei\u00dft, wir haben auch auf der \nemotionalen Seite noch Nachholbedarf darzulegen, zum \nBeispiel, dass nicht alle B\u00fcrger des Freistaates Sachsen \nim \u00f6ffentlichen Dienst arbeiten, sondern auch bei vielen \nUnternehmen, die einen Lohnabstand zum Freistaat \nBayern in immenser H\u00f6he haben. \n\nDie Regionalf\u00f6rderung hatte ich angesprochen. Lassen \nSie mich auf eine Verantwortung hinweisen, die den \nFreistaat Sachsen durch seine Lage an seine beiden \ngro\u00dfen Nachbarn, die Tschechische Republik und die \nRepublik Polen, bindet. Diese Verantwortung sollten wir \nnoch viel intensiver und aktiver f\u00fcr uns gestalten. Es ist in \nden letzten 20 Jahren sehr lohnenswert gewesen, ein gutes \nVerh\u00e4ltnis zur Tschechischen Republik und zur Republik \nPolen zu haben,  \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nbesonders unter dem Gesichtspunkt der jungen Generati-\non. Vor 20 Jahren haben wir von unserem baden-w\u00fcrttem-\nbergischen Partnerland immer gesagt bekommen: Wir \nhaben ein sehr gutes Verh\u00e4ltnis zur Republik Frankreich. \nDieses Verh\u00e4ltnis ist auch in 20 Jahren gewachsen. Wir \nhaben davon profitiert, dass wir bereits einen guten \nSch\u00fcleraustausch mit den Nachbarl\u00e4ndern hatten. Dies \nmuss meines Erachtens auch im Interesse der grenz\u00fcber-\nschreitenden Zusammenarbeit der n\u00e4chsten Generation \nbesser in den Blick genommen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \neine starke Vertretung in Br\u00fcssel. Die s\u00e4chsische Landes-\nvertretung in Br\u00fcssel ist ein wichtiger Partner f\u00fcr die \nUmsetzung unserer politischen Ziele. Dort d\u00fcrfen wir \nnicht an Personal sparen. Dort brauchen wir die personel-\nlen Ressourcen, die uns die Wege f\u00fcr die Europ\u00e4ische \nUnion zu den Entscheidungstr\u00e4gern st\u00e4rker verk\u00fcrzen.  \n\nLassen Sie mich mit einem letzten Ansatz schlie\u00dfen. Es \nist auch wichtig, dass die deutsche Sprache in der Europ\u00e4-\nischen Union nicht g\u00e4nzlich von den zwei gro\u00dfen Spra-\nchen \u2013 Englisch und Franz\u00f6sisch \u2013 weggestrichen wird. \nBisher gibt es die Verpflichtung, dass Deutsch auch als \n\n 3725\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nAmts- und Verhandlungssprache geregelt wird. Deshalb \nm\u00f6chte ich diejenigen auffordern, die den Freistaat \nSachsen und die Bundesrepublik Deutschland vertreten, \nviel mehr darauf zu achten, dass unsere Muttersprache in \nden europ\u00e4ischen Richtlinien eine starke Pr\u00e4senz auf dem \nPapier hat.  \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSie braucht es auch in der Realit\u00e4t. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nIch denke, dass die Muttersprache \u2013 \u2013  \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nur Geschw\u00e4tz!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df zwar nicht, ob Sie viel Ahnung von Europa \nhaben, aber Sie sollten mir schon zugestehen, dass die \ndeutsche Muttersprache auch in europ\u00e4ischen Gremien \npr\u00e4sent sein sollte.  \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie m\u00fcssen  \nmal das durchsetzen, was deutsche  \nInteressen sind! Taten statt Worte!) \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich mir viel Engagement und \nviel Herzblut f\u00fcr dieses Europa, das unser Europa ist.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Freistaat Sachsen soll weiterhin aktiv in der Mitte \ndieses Europas bleiben.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion der \nSPD; Herr Abg. Jurk.  \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Wir alle im Parlament \nwissen, dass bundes- und landespolitische Entscheidun-\ngen zunehmend durch europ\u00e4ische Entscheidungen \nbeeinflusst werden. Deshalb halte ich es f\u00fcr durchaus \ngerechtfertigt, dass wir uns auch im Rahmen einer Regie-\nrungserkl\u00e4rung diesem Thema zuwenden. \n\nSelbst wenn wir, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, vor einigen Wochen die Subsidiarit\u00e4tskontrolle durch \nden S\u00e4chsischen Landtag hier beschlossen haben, meine \nich, dass es richtig ist, der Bedeutung des Themas Europa \nund der j\u00fcngsten europ\u00e4ischen Entwicklung auch eine \nRegierungserkl\u00e4rung zu widmen. Meine sehr verehrten \nHerren Vorredner, Herr Kosel und Herr Schiemann, haben \ngen\u00fcgend Argumente gebracht, die deutlich machen, dass \nes durchaus auch einer solchen Regierungserkl\u00e4rung \nbedarf. \n\nIch h\u00e4tte auch erwartet, dass unser s\u00e4chsischer Minister-\npr\u00e4sident als ehemaliger Europaabgeordneter und in \nEuropa h\u00e4ufig unterwegs seiender Repr\u00e4sentant des \nFreistaates die Gelegenheit nutzen w\u00fcrde, uns \u00fcber das \neuropapolitische Konzept der Staatsregierung umfassend \naufzukl\u00e4ren. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nEuropa wird h\u00e4ufig im Rahmen von Debatten im Landtag \nsehr stark mit Geld verbunden. Ich denke, dass das richtig \nist, wenn wir uns dem Stichwort Koalitionspolitik wid-\nmen, wenn es um die Frage geht, mit welchen finanziellen \nRahmen die Strukturfonds wie EFRE und ESF in den \nJahren 2014 bis 2020 ausgestattet werden, auch wenn es \num die Frage des Landwirtschaftsfonds ELA und darum \ngeht, wie auch europ\u00e4ische Regelungen auf unsere finan-\nziellen Entscheidungsspielr\u00e4ume Einfluss haben werden. \nDazu nenne ich beispielsweise die Frage der EU-Agrar-\nf\u00f6rderung. Wir wissen, dass uns die Kappung der Direkt-\nzahlungen droht. Da gibt es Verfassungsrichter, die sagen, \ndass das eigentlich nicht in Ordnung sei und so nicht \ngehe. Dieses Thema muss man nat\u00fcrlich besonders \nintensiv anpacken, und es w\u00e4re in einer solchen Regie-\nrungserkl\u00e4rung ein guter Zeitpunkt daf\u00fcr gewesen. \n\nDann stellen wir wieder fest, dass man \u00fcber europ\u00e4ische \nGelder eine Vielzahl von Finanzierungen f\u00fcr den Freistaat \nSachsen vornimmt. Dabei denke ich an die Aufnahme der \nF\u00f6rderung von Kindertagesst\u00e4tten und Schulen in die \nProgramme der l\u00e4ndlichen Entwicklung neuerdings, \nwobei Sie alle wissen, dass diese F\u00f6rderung nicht nur \nBeifall ausl\u00f6st, sondern sich gerade dadurch auszeichnet, \nwas Programminhalt sowie F\u00f6rderh\u00f6he anbetrifft, dass es \nnicht das ist, was wir aus der bisherigen Landesf\u00f6rderung \nkannten. Man muss schon dar\u00fcber reden, wie man gegen-\n\u00fcber Europa deutlich macht, dass man die landestypischen \nBed\u00fcrfnisse entsprechend anerkennt. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat in ihrem Antrag sehr viele \nArgumente geliefert, dass es gerade bei der Umsetzung \nder Strategie Europa 2020 einer klareren Haltung der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung bedarf. Das ist v\u00f6llig in \nOrdnung. \n\nJetzt komme ich zu dem Thema, das die Menschen, das \ndie Medien im Moment am meisten bewegt. Das ist \netwas, was Politik zurzeit in Erkl\u00e4rungsnot bringt. Es ist \ndie Frage der Hilfen zur Stabilisierung des Euro. Wir \nhaben das ja als \u00c4nderungsantrag formuliert, und das ist \nwirklich aktuell. Dabei erwarte ich, dass der s\u00e4chsische \nMinisterpr\u00e4sident und seine Regierung eine Haltung \nhaben. Warum wohl? Der Bundesrat darf dar\u00fcber mit-\nbestimmen, er wird gefragt, meine sehr verehrten Damen \nund Herren. Er wird gefragt \u00fcber die Finanztranche und \nwie der europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tsmechanismus ausgestattet \nwerden muss. Dazu h\u00e4tte ich gerne die Haltung des \nFreistaates Sachsen gewusst, wie die Position dieser \nStaatsregierung ist und wie es um eine m\u00f6gliche finan-\nzielle Beteiligung Sachsens steht, um Risiken, um Ne-\nbenwirkungen zum Beispiel auch f\u00fcr den s\u00e4chsischen \nHaushalt, sehr verehrter Herr Staatsminister der Finanzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, dass \nwir diese Regierungserkl\u00e4rung brauchen, denn wir m\u00fcs-\nsen vor allem wissen, wie der Freistaat Sachsen im \nBundesrat agiert. Ich wei\u00df, dass vor der Sitzung des \nBundesrates am 17. Juni sehr intensiv auf L\u00e4nderebene \nauf der Grundlage des Antrages Bayerns diskutiert wurde, \nder dann von Baden-W\u00fcrttemberg angereichert wurde, \n\n 3726\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nund wie sich tats\u00e4chlich auch die Bundesl\u00e4nder vertreten \nf\u00fchlen bei dem, was gerade auf Bundesebene in Gang \ngesetzt wird. Ich erwarte schon, dass sich der Freistaat \nSachsen dort einbringt. Zumindest m\u00f6chte ich wissen, ob \ner es wenigstens versucht und mit welchem Ergebnis man \nsich dort eingebracht hat. \n\nDie CDU hat ja einstmals mit dem Slogan \u201eEuropa muss \nman richtig machen\u201c geworben. Da stellt sich schon die \nFrage, was man momentan richtig macht. Gerade die \nCDU hat in ihren Reihen mit den Ex-Ministerpr\u00e4sidenten \nBiedenkopf und Milbradt durchaus eurokritische Stimmen \nzu verzeichnen. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch den Menschen \ndeutlich machen, dass Politik nicht nur den Steuerzahler \nbelastet. Es geht f\u00fcr mich auch darum, dass private \nGl\u00e4ubiger und die Profiteure der Staatshilfen beteiligt \nwerden. Dazu gen\u00fcgt mir nicht der rechtliche Hinweis \ndarauf, dass sie eigentlich aus rechtlichen Dingen heraus \nnicht beteiligt werden k\u00f6nnen, sondern dass sie es maxi-\nmal freiwillig machen k\u00f6nnen. Fr\u00fcher nannte man das \neinmal Patriotismus. Den vermisse ich. Aber Patriotismus \nist nicht nur ein sehr sch\u00f6nes Wort. \n\nWir m\u00fcssen auch einfach einmal dar\u00fcber sprechen, \nwelches Prinzip sich momentan bei manchen Gesch\u00e4fts-\nbanken und Hedgefonds auftut, wie man agiert. Das Erste \nist: Hedgefonds und Banken verkaufen ihre Anleihen. Das \nZweite ist: Auch mithilfe von Ratingagenturen werden die \nPapiere schlechtgemacht, und drittens, wenn sie ganz \nunten im Tal sind, dann kauft man sie zur\u00fcck, weil man \nsich ja sicher sein kann, dass der Staat hilft. Da besteht \ndie gro\u00dfe Gefahr, dass wir dieses Gesch\u00e4ftsmodell noch \nunterst\u00fctzen. Und ich sage Ihnen etwas: Aus meinen \nErw\u00e4gungen heraus \u2013 \n\n(Zuruf) \n\n\u2013 Halten Sie doch mal die Klappe! \u2013 w\u00e4re es sinnvoll, \nvielleicht einmal \u00fcber ein Insolvenzplanverfahren nach-\nzudenken. Das hat ja in der Wirtschaft mitunter schon \nhervorragend funktioniert. Das ist etwas anderes als das, \nwas momentan mit dem st\u00e4ndigen Gew\u00e4hren von Kredi-\nten gemacht wird. Aber dar\u00fcber gibt uns die S\u00e4chsische \nStaatsregierung leider keine Auskunft. \n\nIch m\u00f6chte gerne auch zum Thema Finanztransaktions-\nteuer etwas h\u00f6ren. Weil wir vermuten, dass es nicht \npassieren wird, haben wir unseren Antrag als n\u00e4chsten \nTagesordnungspunkt auf die heutige Debatte gesetzt. \nAuch hier erwarte ich Antworten, die die S\u00e4chsische \nStaatsregierung offensichtlich nicht geben kann oder \ngeben will. \n\nSie merken, meine sehr verehrten Damen und Herren, \ndass es viele gute Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Regierungserkl\u00e4rung \nzum Thema Europa gibt. Wir haben mit unserem \u00c4nde-\nrungsantrag einige weitere hinzugef\u00fcgt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion; \nHerr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Fraktionen DIE LIN-\nKE und die SPD versuchen, die L\u00f6sung f\u00fcr ein Problem \neinzufordern, das \u00fcberhaupt nicht existiert. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\nDie Themen, die wir im Rahmen der europ\u00e4ischen Strate-\ngien ansprechen, diskutieren wir in allen Fachpolitikfel-\ndern in jedem Plenum, falls Ihnen das nicht aufgefallen \nist, meine Damen und Herren. Die EU-Strategien, bei \ndenen es um ganz verschiedene Bereiche geht, wie \nInnovation st\u00e4rken, Mobilit\u00e4t f\u00f6rdern, Informatioenn \naustauschen \u2013 all das passiert doch, und wir diskutieren es \nbei jedem zweiten Antrag hier im Plenum. Sie merken es \nvielleicht nicht, weil nicht immer \u201eEU\u201c dahinter steht. \nEurop\u00e4ische Strategien werden abgedeckt von diesen \nInitiativen, und die Diskussionen fallen in diese breiten \nZielkategorien, die die EU uns vorgibt. Im \u00dcbrigen \nk\u00f6nnen Sie vieles von diesen Zielen im Koalitionsvertrag \nnachlesen. Sie sehen es tagt\u00e4glich im Regierungshandeln \nund in den Landtagsaussch\u00fcssen genauso wie im Plenum. \nDeshalb ist Ihr Antrag schlichtweg \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn Richtung LINKE frage ich, wo die LINKEN am \n19. April im Plenum waren. Offenbar kollektiv zum \nMittagessen oder vielleicht auch nicht aufgewacht? Wir \nhatten hier eine Aktuelle Debatte, eingebracht von CDU \nund FDP zum Thema \u201eS\u00e4chsische Interessen bei der EU-\nF\u00f6rderung\u201c. Oder ich frage, wo Sie am 3. November 2010 \nwaren. An diesem Tag hatten wir einen Antrag von der \nCDU/FDP, die Interessen des Freistaates an den Nachbar-\nstaaten bei der Aufstellung des EU-Haushaltes zu wahren. \nBei diesen Gelegenheiten h\u00e4tten wir doch \u00fcber Europapo-\nlitik reden k\u00f6nnen, und Sie haben es ja auch versucht. \nWenn Sie das nicht mit Ernsthaftigkeit betreiben, dann tut \nes mir leid, aber dann darf man sich hinterher nicht \nbeschweren, dass Europa hier kein Thema sein soll. Wir \nals Koalition haben Europa zum Thema gemacht, Sie \noffensichtlich nicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: H\u00f6r\u2019 doch mal auf!) \n\nUns allen ist klar, dass wir ohne die Unterst\u00fctzung der \nEurop\u00e4ischen Union viele Erfolge hier im Freistaat nicht \nh\u00e4tten erreichen k\u00f6nnen. Allein in der aktuellen F\u00f6rderpe-\nriode flie\u00dfen 4 Milliarden Euro nach Sachsen, die wir als \nHilfe zur Selbsthilfe betrachten und die wir einsetzen \nwollen, um bessere, selbsttragende wirtschaftliche Struk-\nturen zu schaffen. Dieses Geld kommt uns in der Tat \nzugute und ist europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t, die uns hilft, \nst\u00e4rker zu werden, um am Ende des Tages unabh\u00e4ngig \nvon Subventionen von Europa oder auch von der nationa-\nlen Ebene zu werden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNat\u00fcrlich setzen wir uns auf den ganz verschiedenen \nEbenen daf\u00fcr ein, dass wir diese Unterst\u00fctzung auch noch \neinmal in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode erhalten, dass wir \nm\u00f6glichst maximal nach den M\u00f6glichkeiten, nach den \n\n 3727\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nVergleichsma\u00dfst\u00e4ben, die es in Europa gibt, hier als \nFreistaat unterst\u00fctzt werden, dass wir auch, was die \nGrenzlagen betrifft, bei der Ziel-3-F\u00f6rderung sinnvoll \nGeld einsetzen k\u00f6nnen. Das ist ganz klar, und das passiert \ndoch jeden Monat. Diejenigen, die sich da hineinknien, ist \nzuv\u00f6rderst der Europaminister, dem ich f\u00fcr sein Engage-\nment und das unserer Vertretung in Br\u00fcssel ganz herzlich \ndanken m\u00f6chte, \n\n(Beifall bei der FDP) \n\ndas ist der Ministerpr\u00e4sident, der k\u00fcrzlich auch in Stra\u00df-\nburg war und jetzt beispielsweise mit Herrn Oettinger das \nGespr\u00e4ch suchte. \n\n(Beifall bei der FDP und  \ndes Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs sind die Europaabgeordneten, aller Fraktionen \u2013 Herr \nBrangs, hier schlie\u00dfe ich sogar die SPD ein \u2013, die f\u00fcr \ns\u00e4chsische Interessen in Br\u00fcssel k\u00e4mpfen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Absolut! Die sind so gut! \nWir fahren n\u00e4chste Woche auch nach Stra\u00dfburg!) \n\n\u2013 Wenn es Ihnen hilft, dass Sie einmal europapolitisch \naufgekl\u00e4rt werden, Herr Brangs, dann ist es ja f\u00fcr alle ein \nkleiner Erfolg. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nIm \u00dcbrigen k\u00e4mpfen wir im Ausschuss der Regionen \nauch gemeinsam f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen, das ist \u00fcber-\nhaupt keine Frage. \n\nAlles in allem, meine Damen und Herren: Europapolitik \nfindet tagt\u00e4glich hier im Plenum statt. Eine Extra-\nRegierungserkl\u00e4rung ist daf\u00fcr wirklich richtig \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nWenn man sich beschwert, dass es keine Informationen \ngibt \u2013 ich meine, im Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss gibt es ja einen st\u00e4ndigen Tagesordnungspunkt \nEuropa. Wenn es dort Fragen gibt, die \u00fcber das hinausge-\nhen, was die Staatsregierung erkl\u00e4rt, dann muss man die \nFragen stellen, und ich bin mir ziemlich sicher, dann \nerhalten Sie auch eine Antwort, Herr Kosel. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIch bin ja mal gespannt \u2013 wir haben jetzt seit einiger Zeit \ndie Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung zwischen dem Landtag \nund der Staatsregierung unterzeichnet \u2013, wie ernst Sie das \nThema nehmen, wie intensiv Sie wirklich die Unterlagen \ndurchschauen und hier mit Initiativen gl\u00e4nzen, um im \nRahmen dieser M\u00f6glichkeiten der Subsidiarit\u00e4tsvereinba-\nrung selbst aktiv zu werden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das machen wir schon!) \n\n\u2013 Ja, davon merkt man aber im Moment wenig, Herr \nBrangs. Ich bin \u00fcberzeugter Europ\u00e4er, ganz ehrlich, \n\nAber ich frage mich nat\u00fcrlich auch, ob manche Themen \nauf der europ\u00e4ischen Ebene richtig aufgehoben sind, ob \nwir dort \u00fcber Gl\u00fchlampenverbote reden und entscheiden \nm\u00fcssen, w\u00e4hrend Sicherheitsstandards f\u00fcr Atomkraftwer-\nke auf nationaler Ebene festgelegt werden. Ich frage mich, \nob das Verbot von Plastiktaschen ein europ\u00e4isches Thema \nund ob ein einheitlicher Zugfahrschein in Europa wirklich \ndie Top-Priorit\u00e4t auf der Ebene der Europ\u00e4ischen Union \nist. Ich halte das f\u00fcr Themen, die in die nationale und \nregionale Zust\u00e4ndigkeit geh\u00f6ren, und das sehen wir als \nSachsen so, als s\u00e4chsische Koalitionsfraktionen, und das \nvertreten wir auch in Europa, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nAlexander Delle, NPD: Ja, ja!) \n\nIch habe vollstes Vertrauen in die Aktivit\u00e4ten der Staats-\nregierung, die klar definiert hat, was s\u00e4chsische Interessen \nsind; dass es darum geht, einen attraktiven Wirtschafts-\nstandort zu schaffen, dass es um den Ausbau von Innova-\ntionskraft in der Wirtschaft und an den Hochschulen geht, \ndass wir angesichts der demografischen Herausforderun-\ngen das Thema Fachkr\u00e4ftepotenzial viel st\u00e4rker auf \neurop\u00e4ischer Ebene verankern wollen und dass es f\u00fcr uns \num Qualit\u00e4t und Chancengerechtigkeit in der Bildungspo-\nlitik geht. \n\nF\u00fcr all diese Ziele setzt sich die Staatsregierung ein. Ich \nhabe volles Vertrauen in die Aktivit\u00e4ten des Europaminis-\nters und der gesamten Staatsregierung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Absolut!) \n\nEine Regierungserkl\u00e4rung ist dazu \u00fcberfl\u00fcssig wie ein \nKropf, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN auf. Frau Abg. Kallenbach; bitte, Sie haben das \nWort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \nKolleginnen und Kollegen, insbesondere von der Fraktion \nDIE LINKE! Sie haben mit Ihrem Antrag die Europapoli-\ntik auf die Tagesordnung bef\u00f6rdert; daf\u00fcr geb\u00fchrt Ihnen \nAnerkennung. Im Anliegen sind wir uns einig, in der \nWahl der Mittel leider nicht. \n\nSie haben in einem Rundumschlag das aktuelle EU-\nVokabular zusammengeschoben: Europa 2020, Innovati-\nonsunion, Jugend in Bewegung, Digitale Agenda \u2013 ein \nSchuss mit der Schrotflinte, der niemanden trifft. \n\nMir fehlt \u2013 das ist meine grunds\u00e4tzliche Kritik an dem \nAntrag \u2013, dass die Regierung durch dieses Haus konkrete \nZielvorgaben erh\u00e4lt; denn den Tenor der Regierungs-\nerkl\u00e4rung ahne ich doch schon, nachdem ich die Stellung-\nnahme der Staatsregierung gelesen habe. Nach Auffas-\nsung von Minister Martens ist diese Regierungserkl\u00e4rung \nentbehrlich \u2013 hier zitiere ich noch einmal den Kollegen \nKosel bzw. Sie; Sie haben es schon angewandt \u2013: \u201eDer \n\n(Oi! von den LINKEN) \n\n 3728\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nLandtag wird kontinuierlich \u00fcber die grundlegende \npolitische Planung der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \nEuropapolitik informiert.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nWieso merkt man davon nichts?) \n\nFakt ist, wir sind Meilen davon entfernt, von der Regie-\nrung umfassend informiert, geschweige denn aktiv einbe-\nzogen zu werden. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann,  \nGR\u00dcNE, und bei den LINKEN) \n\nDie n\u00e4chsten zwei Jahre, die gepr\u00e4gt sein werden von der \nVorbereitung auf die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode oder von \nRichtungsentscheidungen zu Klimaschutz oder Ressour-\ncenverbrauch, sind f\u00fcr mich die Probe aufs Exempel, ob \ndie Regierung den Landtag in Europafragen ernst nimmt \noder nicht. \n\nAuch ich hatte nach der Unterzeichnung der Subsidiari-\nt\u00e4tsvereinbarung gehofft, dass wir jetzt wirklich relevante \nDokumente vorgelegt bekommen, zum Beispiel auch die \nStellungnahmen, die die Staatsregierung im Bundesrat zu \neuropapolitischen Fragen abgibt. Weit gefehlt! Wir haben \nein Laufwerk P, wenn Sie dort hineinschauen \u2013 da gibt es \nPapiere zur europ\u00e4ischen Normung, zur Kriminalit\u00e4tssta-\ntistik, zur Chemikalienverordnung; alles Inhalte mit \nRechtsetzungscharakter, aber sie sind auch reichlich \nzuf\u00e4llig. Deswegen vermute ich fast, dass irgendwo ein \nSt\u00fcck Datenstau von Ihrem Ministerium zu uns ins \nParlament vorliegt; vielleicht k\u00f6nnen Sie dem abhelfen. \n\nWir lesen offenkundig auch die Mitteilung der Kommis-\nsion mit verschiedenen Brillen. W\u00e4hrend die Antragstelle-\nrin wie auch meine Fraktion durchaus neue politische \nAns\u00e4tze von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung auch f\u00fcr unser \nLand aus Br\u00fcssel vernehmen \u2013 Kollege Schiemann, genau \ndarum geht es eben auch, neben den Rechtsetzungsthe-\nmen \u2013, geht es darum, dass wir uns damit rechtzeitig \nbesch\u00e4ftigen, um unseren Einfluss geltend machen zu \nk\u00f6nnen. Ihre heutige Rede habe ich durchaus als positives \nSignal gesehen, dass wir das m\u00f6glicherweise recht bald \nim VREA auch tun werden. Aber die Staatsregierung \u2013 \nsehen Sie sich die Stellungnahme genau an \u2013 betrachtet es \neher als etwas abgestandenen Kaffee, uns \u00fcber solche \nThemen wirklich zu informieren. Die Standardaussage \nlautet: \u201edas machen wir doch schon lange\u201c und \u2013 das ist \nmir auch aufgefallen \u2013 sogar: \u201eBevor die Dokumente auf \nEU-Ebene beschlossen werden.\u201c \n\nWenn es so w\u00e4re, dass wirklich alle unsere Investitionen \npr\u00fcfen w\u00fcrden auf Klimafreundlichkeit oder Ressourcen-\nschonung, dann m\u00fcssten wir hier gar nicht lange reden, \ndann w\u00e4re es eigentlich super. Aber leider ist dem nicht \nso. \n\nSchauen wir nur einmal in den Verkehrssektor, der ein \nDrittel der CO2-Emissionen verursacht. Die Staatsregie-\nrung sieht keinen Handlungsbedarf, weil ja der F\u00f6rderbe-\nreich umweltfreundliche Verkehrstr\u00e4ger bereits im OP \nenthalten ist. Sch\u00f6n, aber mit welchem Anteil? 94 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr umweltfreundlichen Verkehr und 480 Milli-\nonen Euro f\u00fcr Stra\u00dfenverkehrsinfrastruktur \u2013 das ist doch \nder springende Punkt. Da k\u00f6nnten wir im Plenum genaue \nVorgaben machen und damit Europapolitik auch beein-\nflussen. \n\nMein Fazit: Sachsen nutzt die gegebenen Handlungsm\u00f6g-\nlichkeiten keineswegs ausreichend und unternimmt zu \nwenige Anstrengungen, EU-Vorgaben zu erf\u00fcllen. Immer \nnoch gilt aber, dass alle Verpflichtungen auf europ\u00e4ischer \nund nationaler Ebene Makulatur bleiben, wenn sie nicht \nvor Ort in den Regionen umgesetzt werden. Die EU gibt \nstreckenweise neue Schlagzahlen vor; die s\u00e4chsischen \nRuder im Boot sind anscheinend zu tr\u00e4ge, diese aufzu-\nnehmen. Daran wird leider auch Ihr Antrag nichts \u00e4ndern. \nDeswegen werden wir uns der Stimme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abg. \nCornelia Falken und Thomas Kind, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion der \nNPD; Herr Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die NPD ist f\u00fcr diesen Antrag \ndankbar, denn die Zeiten k\u00f6nnten kaum passender sein, \num \u00fcber Europa \u2013 oder besser: \u00fcber das f\u00fcr Europa so \nsch\u00e4dliche und, rational betrachtet, bereits gescheiterte \nProjekt dieser EU \u00e0 la Br\u00fcssel \u2013 zu sprechen. \n\nDie Linksfraktion stellt allerdings schon im Titel ihres \nAntrages und auch im Redebeitrag von Herrn Kosel unter \nBeweis, dass sie mit ihrer Globalismusverliebtheit den \neigentlichen EU-Mechanismus nach wie vor nicht ver-\nstanden hat oder aus ideologischer Verblendung nicht \nverstehen will. Sie fordern doch tats\u00e4chlich ein eigenes \ns\u00e4chsisches europapolitisches Konzept der Staatsregie-\nrung. \n\nJa, meine Damen und Herren von der Linkspartei, ist \nIhnen denn allen Ernstes immer noch nicht klar, dass es \nein solches eigenes Konzept innerhalb der heutigen EU \ngar nicht geben kann, da hierzu Souver\u00e4nit\u00e4t n\u00f6tig w\u00e4re? \nDar\u00fcber kann die Vorabinformation \u00fcber geplante Ma\u00df-\nnahmen der EU im Rahmen der Subsidiarit\u00e4tserkl\u00e4rung, \ndie wir als NPD ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, nicht hinwegt\u00e4u-\nschen. Es ist nur eine Information, und wir werden mit \nden M\u00f6glichkeiten, die wir haben, von hier aus nichts \ngrundlegend ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Alles, was Sie einfordern \nk\u00f6nnen, ist ein Erf\u00fcllungskonzept der Br\u00fcsseler Fremdbe-\nstimmungsvorgaben. Sie nehmen zwar im Antrag selbst \nauch Bezug auf die Leitinitiativen zu \u201eEU 2020\u201c; doch \nsollten Sie den B\u00fcrgern dann schon deutlich sagen, wie es \naussieht und worum es geht. Daf\u00fcr reicht es eben nicht \naus, wie Sie in Ihrem Antrag von einer \u201eUmsetzungsstra-\ntegie\u201c zu sprechen; denn selbst hierzu ist das Bevormun-\ndungskorsett zu eng geschn\u00fcrt. Wenn man einen Blick auf \ndie einschl\u00e4gigen Internetseiten der EU wirft, wird einem \nals Information zu genau diesen Leitinitiativen unverhoh-\n\n 3729\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nlen mitgeteilt, dass es eigentlich nur um \u2013 w\u00f6rtlich zitiert \n\u2013 \u201eadministrative Ma\u00dfnahmenabstimmung\u201c gehe. \n\nMeine Damen und Herren! Damit sind wir bereits im \nexekutiven Bereich angelangt. Man muss wahrlich kein \nSherlock Holmes mehr sein, um schlussfolgern zu k\u00f6n-\nnen, was im Rahmen des Europ\u00e4ischen Semesters unter \ndem Begriff \u201ewirtschaftspolitische Ex-ante-Koordinie-\nrung\u201c zu verstehen ist. Ich m\u00f6chte im Zusammenhang mit \n\u201eEU 2020\u201c einen Auszug aus dem Jahreswachstumsbe-\nricht 2011 der EU-Kommission zitieren, der selbstredend \nist und \u00fcberdeutlich erkl\u00e4rt \u2013 ich zitiere \u2013:  \u201eAusgehend \nvon den Empfehlungen der Kommission wird der Rat bis \nzum Sommer l\u00e4nderspezifische Leitlinien vorlegen, die \ndie Mitgliedsstaaten bei der Ausarbeitung ihres Haushalts \nf\u00fcr 2012 und der Umsetzung ihrer Wachstumspolitiken \nber\u00fccksichtigen m\u00fcssen.\u201c \n\nDa wollen Sie noch Konzepte verlangen? Da erkennen \nSie noch Handlungsspielr\u00e4ume? Die NPD verlangt \nvielmehr eine Regierungserkl\u00e4rung \u2013 vornehmlich nicht \nf\u00fcr das Parlament, sondern f\u00fcr die B\u00fcrger \u2013, welche \nAufkl\u00e4rung dar\u00fcber leistet, wohin diese Politik f\u00fcr die \nEinwohner nicht nur Sachsens, sondern aller sogenannten \nGeberl\u00e4nder dieser EU wirklich f\u00fchrt: \n\nerstens zu einem gigantischen Abfluss hart erarbeiteter \nSteuermilliarden in ineffiziente bis kriminelle Strukturen, \nzum Beispiel in das durch Betrug in den Euro-Raum \naufgenommene Griechenland, \n\n(Beifall des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\ndas gerade daf\u00fcr gestimmt hat, weitere Milliardenhilfen \nanzunehmen; \n\nzweitens zu einem schleichenden, aber unaufhaltsamen \nAbbau sozialer Leistungen, was sich zum Beispiel am \nkontinuierlichen Anstieg des Renteneintrittsalters, am \nAbbau kassenf\u00e4higer medizinischer Leistungen und an \nder Absenkung der Hilfsma\u00dfnahmen bei Arbeitslosigkeit \nzeigt; \n\ndrittens zu zunehmenden Verlusten des Realeinkom-\nmenswertes durch In-Konkurrenz-Stellung unserer Ar-\nbeitnehmer in einem globalisierten Arbeitsmarkt mit \nseinen Auswirkungen auf das Lohngef\u00fcge, bei gleichzei-\ntigem Anstieg der Lebenshaltungskosten. \n\nDiese Aufz\u00e4hlung k\u00f6nnte ich beliebig weiterf\u00fchren. Daf\u00fcr \nw\u00fcrde meine Redezeit, die noch knapp eine halbe Stunde \nbetr\u00e4gt, wahrscheinlich nicht ausreichen. \n\nGestehen Sie den B\u00fcrgern, welche Auswirkungen die auf \nIhr demografiepolitisches Totalversagen zur\u00fcckzuf\u00fchren-\nde Leitinitiative \u201eIntegratives Wachstum\u201c zeigen wird. \nVersuchen Sie doch, Zustimmung zu l\u00e4ngeren Arbeitszei-\nten, zu deregulierten Arbeitsschutzvorschriften und zu \nsp\u00e4teren Renteneintritten zu erhalten. Sagen Sie uns doch, \nwie angesichts von 80 Millionen Europ\u00e4ern an der Ar-\nmutsgrenze private Sparverm\u00f6gen zur Rentenversiche-\nrung herangezogen werden sollen. Lassen Sie doch \u00fcber \ndiese Fragen in Volksentscheiden frei und wirklich demo-\nkratisch abstimmen. Nur wenn Sie dann eine Zustimmung \n\nerhalten, meine Damen und Herren, h\u00e4tten Sie auch \nmoralisch das Recht, diesen aus der Sicht der NPD-\nFraktion unheilvollen Weg weiter zu beschreiten. \n\nWas die Staatsregierung zu diesem Thema zus\u00e4tzlich zu \nihrer schwachbr\u00fcstigen Stellungnahme vorzubringen \nh\u00e4tte, w\u00e4re allerdings auch aus Sicht der NPD interessant, \nweshalb wir diesem Antrag unsere Zustimmung nicht \nverweigern werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Bedarf f\u00fcr eine \nzweite oder gar eine dritte Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \nAber nat\u00fcrlich!) \n\nHerr Staatsminister Dr. Martens, bitte; Sie haben das \nWort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Um es vorweg klarzustellen: Aus welchen Gr\u00fcn-\nden die LINKE oder die NPD auch Erkl\u00e4rungen der \nRegierung fordern \u2013 fest steht: Der Ministerpr\u00e4sident \nbestimmt selbst, wann und wozu er Regierungserkl\u00e4run-\ngen abgibt. \n\nWir haben aus der Sicht der Staatsregierung bereits \nklargestellt, dass eine gesonderte Regierungserkl\u00e4rung \nzum landespolitischen Konzept zur Umsetzung der \nStrategie \u201eEU 2020\u201c tats\u00e4chlich nicht erforderlich ist. Wir \nhaben bereits 2010 die europapolitischen Schwerpunkte \nder Staatsregierung beschlossen. Wir verfolgen damit \nschwerpunktm\u00e4\u00dfig die Neuausrichtung der Koh\u00e4sionspo-\nlitik ab 2014, die F\u00f6rderung von Schl\u00fcsseltechnologien \nim Freistaat Sachsen, den Ausbau der transeurop\u00e4ischen \nVerkehrsnetze und die stabile, nachhaltige Ausgestaltung \nder europ\u00e4ischen Agrarpolitik. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau \nAbg. Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Darf ich um eine Erkl\u00e4-\nrung daf\u00fcr bitten \u2013 ich wollte nicht noch einen Zwischen-\nruf machen \u2013, wer \u201ewir\u201c ist, die die europapolitischen \nSchwerpunkte bereits 2010 beschlossen haben? Wenn Sie \nin diesem Zusammenhang noch unsere Einbeziehung als \nLegislative erw\u00e4hnen k\u00f6nnten, w\u00e4re ich Ihnen sehr \nverbunden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 3730\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrte Frau Kollegin, mit \u201ewir\u201c ist die \nS\u00e4chsische Staatsregierung gemeint. Sie hat ihre Schwer-\npunkte definiert. Das ist auch ihre vorderste Aufgabe in \ndieser Beziehung. Die Staatsregierung hat ihre eigenen \nSchwerpunkte zu definieren, und es ist auch gut so, wenn \nsie das tut. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Wir haben die Schwerpunkte im Parlament mehrmals \nvorgestellt. Herr Brangs, ich wei\u00df es nicht, aber vielleicht \nhaben Sie da gefehlt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das kann nicht sein! Dann \nm\u00fcssen wir uns die Anwesenheitsliste anschauen!) \n\nLassen Sie mich etwas zu dem Antrag selbst sagen. Darin \nfordert DIE LINKE eine Regierungserkl\u00e4rung zu ver-\nschiedenen Schwerpunkten: Klimawandel, Energie- und \nRessourceneffizienz, langfristige Einbeziehung von \nForschungseinrichtungen und Universit\u00e4ten, Unterst\u00fct-\nzung von \u201eJugend in Bewegung\u201c, St\u00e4rkung des Prinzips \ndes lebenslangen Lernens, die Verbesserung des Be-\nrufseinstiegs, die Senkung der Schulabbrecherquote, die \nEntwicklung einer \u201edigitalen Agenda\u201c in Sachsen vor \ndem Hintergrund der Unterst\u00fctzung des Binnenmarktes, \naber auch im Hinblick auf die Daseinsvorsorge unter \nBer\u00fccksichtigung europ\u00e4ischer Integrationserfordernisse \nwie auch grenz\u00fcberschreitender Aspekte. Nicht zu verges-\nsen: die Modernisierung des Verkehrswesen, die F\u00f6rde-\nrung gr\u00fcner Technologien, die Entwicklung innovativer \nIndustriepolitik im Zeitalter der Globalisierung in der \nVerbindung von \u00f6ffentlichem Auftragswesen und Wett-\nbewerbsregeln, die Ausgestaltung der \u201eneuen Kompeten-\nzen und Arbeitspl\u00e4tze\u201c als eine Priorit\u00e4t zur Entwicklung \ndes Binnenmarktes sowie die effektive Gestaltung einer \neurop\u00e4ischen Plattform zur Bek\u00e4mpfung der Armut. \n\nMeine Damen und Herren! Man stelle sich einmal vor, \nwie lang eine solche Regierungserkl\u00e4rung werden soll! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nWir haben viel Zeit!) \n\nDas ergibt eine Rede von der L\u00e4nge, wie Sie sie von \nParteitagen in Peking, Pj\u00f6ngjang oder Havanna gewohnt \nsind. Eine solche Regierungserkl\u00e4rung gibt es hier mit \nSicherheit nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWie Sie dazu gekommen sind, ist auch ganz klar. Dahinter \nstecken weniger eigene Bem\u00fchungen und eigene Kennt-\nnis. Sie haben vielmehr die sieben Flaggschiff-Initiativen \nder Agenda 2020 der Europ\u00e4ischen Union abgeschrieben \nund verkaufen diese als Ihre Schwerpunkte. \n\nWenn Sie es sich genau anschauen, meine Damen von den \nLINKEN, erkennen auch Sie: Diese Schwerpunkte sind \nkeine Schwerpunkte. Das Ganze ergibt auch keine Strate-\ngie. Es handelt sich um ein buntes Sammelsurium all \ndessen, was man sich in Europa vielleicht vorstellen kann. \n\nSeien wir ehrlich: Eine Strategie f\u00fcr die Positionierung \nder Europ\u00e4ischen Union im globalen Zusammenhang l\u00e4sst \nsich aus diesem Sammelsurium nicht ableiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten eine weitere Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sie werden verstehen, dass es sich die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung mit ihren begrenzten Mitteln und \nPersonalressourcen nicht leisten kann, all die vielen \nsch\u00f6nen bunten Blumenstr\u00e4u\u00dfe anzunehmen, die Sie uns \nher\u00fcberreichen wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, ich \nfrage Sie noch einmal: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Staatsminister, \nk\u00f6nnen Sie uns Ihre Schwerpunkte noch einmal ganz \ndeutlich kundtun? Welche Schwerpunkte hat sich die \nStaatsregierung im Jahr 2010 gesetzt? K\u00f6nnen Sie das \nnoch zum Gegenstand Ihrer heutigen Rede machen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Wenn Sie aufgepasst h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie es; ich \nhabe es vorhin vorgetragen. Die Staatsregierung hat sich \ndie Schwerpunkte auch nicht anscheinend, sondern \nwirklich gesetzt. Schwerpunkte sind die Neuausrichtung \nder Koh\u00e4sionspolitik, die F\u00f6rderung von Schl\u00fcsseltechno-\nlogien, der Ausbau der europ\u00e4ischen Netze und die \nAusgestaltung einer nachhaltigen Agrarpolitik. Das \nk\u00f6nnen Sie im Protokoll nachlesen, wenn Sie es langsam \nhaben m\u00f6chten. \n\nDas, was Sie mit dem Antrag hier her\u00fcberreichen, ist, wie \ngesagt, nichts weiter als die Aufforderung, einfach einmal \n\u00fcber Europa und alles, was es da so gibt, zu reden. Daf\u00fcr \nhaben wir nicht die Ressourcen, weder personell noch \nfinanziell. Wir m\u00fcssen uns in der Tat auf das konzentrie-\nren, was wir wollen, und das ist eine politische Entschei-\ndung. Diese Entscheidung hat die Staatsregierung bei \nihrer F\u00f6rderstrategie und bei ihren europapolitischen \nStrukturvorschl\u00e4gen getroffen. \n\nErlauben Sie mir im \u00dcbrigen den Hinweis, dass es bei der \nUmsetzung der Strategie 2020 gar nicht einmal um \nEuropapolitik geht, sondern um s\u00e4chsische Landespolitik, \ndenn es geht um die Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben in \nder Landespolitik des Freistaates. Meine Damen und \nHerren, es geht um die Ziele in allen Politikbereichen des \nFreistaates Sachsen, wenn man Europa ernst nimmt und \nauch als integrativen Bestandteil der Landespolitik ver-\nstehen will. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben zur Strategie 2020 \nund zu den sieben Leitinitiativen in Sachsen bereits lange \nvor den entsprechenden Beschl\u00fcssen der Europ\u00e4ischen \nUnion an solchen Strategien gearbeitet. Nehmen Sie dazu \n\n 3731\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nbitte insbesondere das 2009 verabschiedete Grundsatzpa-\npier \u201eSachsen 2020\u201c zur Kenntnis. \n\nEs war und bleibt ein Kernanliegen der s\u00e4chsischen \nLandespolitik, den Bestand an innovativen Unternehmen \nzu pflegen und die Ansiedlung solcher Unternehmen zu \nunterst\u00fctzen. Dazu brauchen wir keine Leitinitiative \nInnovationsunion der Europ\u00e4ischen Union, um darauf zu \nkommen. Unsere Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Schl\u00fcs-\nseltechnologien, wie der Mikro-, der Makro- und der \nBiotechnologie, liegt in unserem Interesse. Wenn sich das \ndann mit den Vorstellungen der Europ\u00e4ischen Kommissi-\non in der Strategie 2020 deckt, umso besser. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung setzt auch bereits auf die \ndigitale Agenda. Sie wird insofern eine erfolgreiche \nPolitik zur Steigerung der Spitzenforschung in der Inno-\nvation und im Bereich der Informations- und Kommuni-\nkationstechnologie fortsetzen. So viel zu dem ersten Teil \ndes Antrages. \n\nWas Ziffer 2 des Antrages betrifft, denke ich, haben Sie \ntats\u00e4chlich den Abschluss der Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung \nnicht vollst\u00e4ndig oder zutreffend gew\u00fcrdigt. Diese Subsi-\ndiarit\u00e4tsvereinbarung regelt nicht nur die Konsultationen \ndes Landtages im Rahmen dieser Subsidiarit\u00e4tspr\u00fcfung, \nsondern dar\u00fcber hinaus auch die Information in sonstigen \nAngelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union. So wird auch \nin dieser Vereinbarung ausdr\u00fccklich ein regelm\u00e4\u00dfiger \nhalbj\u00e4hrlicher Bericht vorgesehen, den die Staatsregie-\nrung abgibt. \n\nAus Sicht der Staatsregierung und von f\u00fcnf von sechs \nLandtagsfraktionen einschlie\u00dflich der LINKEN d\u00fcrften \ndamit jetzt insgesamt ausreichende Vorkehrungen und \nMa\u00dfnahmen f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige und zeitnahe Informati-\non des Landtages in diesen Subsidiarit\u00e4ts- und anderen \nGesetzgebungsangelegenheiten der EU gefunden sein. \n\nHeute Morgen ist wieder ein weiteres Dokument in das \nLaufwerk eingestellt worden. Wir geben uns M\u00fche, das \nohne Zeitverzug zu machen. Irgendeinen Antragsstau, wie \nhier formuliert worden ist, gibt es in Sachsen jedenfalls \nnicht. Der Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nwird regelm\u00e4\u00dfig unterrichtet. Wenn es dort Fragen zur \nEuropapolitik gibt, ist das der richtige Ort, um sie zu \nstellen. Ich kann Sie nur auffordern und ermuntern, von \ndiesem Fragerecht Gebrauch zu machen. Bisher haben Sie \ndas, wie ich finde, nur sehr vereinzelt und sehr grob \ngetan. Wir k\u00f6nnen dort auch \u00fcber Detailfragen im Einzel-\nnen sprechen. Sie m\u00fcssen sich nur trauen und die Fragen \nstellen, dann bekommen Sie auch die Antworten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nErlauben Sie mir an dieser Stelle noch eine Anregung: \nDas s\u00e4chsische Verbindungsb\u00fcro in Br\u00fcssel, die s\u00e4chsi-\nsche Vertretung in Br\u00fcssel leistet eine wichtige und \nhervorragende Arbeit beim Repr\u00e4sentieren des Freistaates \nauf der europ\u00e4ischen B\u00fchne und beim Transportieren \nunserer Interessen und Bed\u00fcrfnisse und unserer besonde-\nren Bed\u00fcrfnislagen. Kollege Schiemann hat davon ge-\nsprochen. Es liegt an Ihnen, das mit zu unterst\u00fctzen, damit \n\nes uns gelingt, in Br\u00fcssel Geh\u00f6r zu finden, nicht zuletzt \nauch dann, wenn Sie \u00fcber den Haushalt beraten. \n\nMeine Damen und Herren, an dieser Stelle noch eine \nAnregung. Das ist nun eine Frage des Landtags, inwieweit \ner es anderen L\u00e4ndern nachmacht, die eigene Vertretun-\ngen des Landtags in Br\u00fcssel bereits integriert haben. Das \nist m\u00f6glicherweise eine Anregung f\u00fcr den n\u00e4chsten \nHaushalt. Aber die Staatsregierung selbst wird sich im \nRahmen ihrer Strategie darum bem\u00fchen, das weiter zu \ntransportieren, was ich vorhin schon grunds\u00e4tzlich umris-\nsen habe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, die Aussprache ist beendet. Wir kommen zum \nSchlusswort. F\u00fcr die Fraktion Die LINKE spricht Herr \nAbg. Kosel. Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich denke, Herr Staatsminis-\nter, wir haben im Ausschuss durchaus von unserem \nFragerecht Gebrauch gemacht. Bei der vorletzten Aus-\nschusssitzung war es so, dass auf zwei Fragen, die aus \nmeiner Fraktion kamen, keine Antwort erteilt werden \nkonnte, sodass die Antwort schriftlich nachgereicht \nwurde. Aber wir k\u00f6nnen da auch noch mehr tun. Seien Sie \nda ohne Sorge. \n\nMeine Damen und Herren, ansonsten hat die Debatte der \ndemokratischen Fraktionen \u2013 zumindest mehrheitlich \nau\u00dfer der FDP \u2013 gezeigt, dass ein breiter \u2013 ein breiter, \nmeine Damen und Herren von der FDP! \u2013 europapoliti-\nscher Handlungsbedarf besteht und dass er vor allen \nDingen darin besteht, dass die Staatsregierung von ihrer \nbisherigen Ausweichstrategie nach dem Motto \u201eBitte \nkeine Bel\u00e4stigung und St\u00f6rung durch zu viele Fragen, wir \nmachen das schon!\u201c abgeht und endlich zu einer umfas-\nsenden Information und zu wirklicher Offenheit gegen-\n\u00fcber dem Landtag kommt. \n\nDass ausgerechnet die FDP als sich \u2013 so hoffe ich jeden-\nfalls \u2013 liberal empfindende Partei dem verschlie\u00dft, ist \nschon bemerkenswert. Vielleicht ist Ihnen die Liberalit\u00e4t \nauch abhanden gekommen. Wenn man allerdings in die \nGeschichte des Liberalismus schaut, findet man da zu-\nmindest noch Ans\u00e4tze, die unseren Intentionen entspre-\nchen. \n\nMeine Damen und Herren, selektive Darstellungen und \nvage Informationen zur europapolitischen Position der \nStaatsregierung, zum Beispiel mit Blick auf F\u00f6rdermittel \n\u2013 auch das ist angesprochen worden \u2013 oder Lobbyarbeit \nsind unzureichend und m\u00fcssen von einer systematischen \u2013 \nich wiederhole es \u2013 und kontinuierlichen Darstellung \nsowohl in Bezug auf die Konzepte der Staatsregierung f\u00fcr \nkommendes Handeln als auch in Bezug auf die Berichter-\nstattung zu den tats\u00e4chlich stattgefunden Aktivit\u00e4ten \nabgel\u00f6st werden. \n\n 3732\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nMeine Damen und Herren, wir als Landtagsabgeordnete \nwollen und m\u00fcssen wissen, welche konkreten Projekte die \nStaatsregierung mit welchen Absichten in Br\u00fcssel aktuell \nverfolgt bzw. in der Vergangenheit verfolgt hat. Nicht \nst\u00fcckchenweise Information, sondern eine Gesamtdarstel-\nlung ist n\u00f6tig, um eine \u00dcbersicht zu erhalten, die es dann \nauch erm\u00f6glicht, Teilaktivit\u00e4ten, wie zum Beispiel EU-\nGesetzgebungsvorhaben. unter Umst\u00e4nden reflektieren \nund richtig beurteilen zu k\u00f6nnen. \n\nEs ist an dieser Stelle nochmals darauf zu verweisen, dass \nin anderen L\u00e4nderparlamenten durchaus gute Praktiken \nbestehen, die sich die S\u00e4chsische Staatsregierung zum \nVorbild nehmen kann. Ein Blick in den Bericht \u00fcber die \nEuropapolitik der Landesregierung an den Landtag von \nBaden-W\u00fcrttemberg vom 28. September 2010 w\u00e4re wohl \nausgesprochen hilfreich und lehrreich. \n\nMeine Damen und Herren, wir fordern die Staatsregie-\nrung auf, ihr europapolitisches Konzept, sofern sie eines \nhat, dem Landtag in einer Regierungserkl\u00e4rung vorzutra-\ngen und ihre bisherige scheibchenweise Informationspoli-\ntik in europapolitischen Fragen zu \u00e4ndern. \n\nWir bitten die demokratischen Fraktionen daher um \nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Zun\u00e4chst liegt \nIhnen mit der Drucksache 5/6214 ein \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion SPD vor. Er soll noch eingebracht werden. \nHerr Jurk, bitte sch\u00f6n, das k\u00f6nnen Sie jetzt tun. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich halte es insbeson-\ndere aufgrund der aktuellen Debatte \u00fcber die Einf\u00fchrung \neines europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus f\u00fcr dringend \nerforderlich, dass sich diese S\u00e4chsische Staatsregierung \nerkl\u00e4rt, und zwar in einer Regierungserkl\u00e4rung. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDeshalb haben wir diesen \u00c4nderungsantrag formuliert, \nder relativ kurz und knapp deutlich machen soll, worum \nes dabei geht. Es geht darum, dass im Bundesrat derzeit \n\u00fcber die \u00c4nderung des Artikels 136 AEUV diskutiert \nwird. Wer nicht wei\u00df, was das ist, dem sage ich: Das ist \nder Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen \nUnion. Es geht insbesondere darum, dass wir gern wissen \nwollen, mit welcher Position die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung in diese Verhandlungen hineingeht. \n\nEs geht uns darum, dass die Interessen des Freistaates \nSachsen auch bei der Ausgestaltung des europ\u00e4ischen \nStabilit\u00e4tsmechanismus ber\u00fccksichtigt werden, und wir \nwollen nat\u00fcrlich auch die Position der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung hinsichtlich der Frage einer europ\u00e4ischen \nbzw. globalen Finanztransaktionssteuer erfahren. Und \nwenn wir ganz konkret \u00fcber Griechenland reden, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, geht es auch um die \nFrage, dass wir ein Land nicht blo\u00df mit Sparprogrammen \n\nnach vorne bringen k\u00f6nnen, sondern auch durch gezielte \nWachstumsimpulse. Auch dar\u00fcber sollte man sich im \nBundesrat Gedanken machen. \n\nIch wei\u00df, dass es viele L\u00e4nderinitiativen dazu gibt, und es \nw\u00e4re dringend erforderlich, dass sich der Freistaat Sach-\nsen hier einbringt. Die Amtsvorg\u00e4nger, insbesondere \nProf. Biedenkopf, haben sich in Berlin immer wieder \nGeh\u00f6r verschafft, teilweise auch sehr europakritisch. \nDazu kann man geteilter Meinung sein. Ich vermisse das. \n\nHerr Europaminister Dr. Martens, Ihr Parteifreund, der \nhessische stellvertretende Ministerpr\u00e4sident und Europa-\nminister, hat sich k\u00fcrzlich zu den Fragen der europ\u00e4ischen \nHilfen ge\u00e4u\u00dfert. Er hat deutlich gemacht: Bundestag und \nBundesrat m\u00fcssen nicht nur bei der einmaligen Einrich-\ntung des ESM durch die europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge beteiligt \nwerden. Auch die Entscheidungen der Bundesregierung \n\u00fcber konkrete Finanzhilfen bed\u00fcrfen der vorherigen \nKontrolle durch beide Parlamente, also den Bundesrat als \nzweites Parlament. Hahn forderte gar ein Gesetz, das die \nparlamentarischen Beteiligungsrechte festschreibt. \n\nZugleich forderte \u00fcbrigens dieser hessische FDP-Minister, \nprivate Gl\u00e4ubiger weitaus umfangreicher als bisher \nbeabsichtigt an der Sanierung finanzschwacher Staaten zu \nbeteiligen. In den gegenw\u00e4rtigen Pl\u00e4nen zum ESM sehe \nHessen erhebliche finanzielle Risiken f\u00fcr die Haushalte \nvon Bund und L\u00e4ndern. Genau diese Aussage, deutlich zu \nmachen, wo sie die Risiken sieht, vermisse ich noch von \ndieser Staatsregierung. Herr Finanzminister \u2013 ich habe Sie \nschon angeschaut, Sie haben interessiert zugeh\u00f6rt \u2013 und \nHerr Dr. Martens, ich denke, diese Antwort sind Sie dem \nParlament und den Menschen in Sachsen schuldig. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag mit \nder Drucksachennummer 5/6214 abstimmen. Wer dem \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforderliche \nMehrheit gefunden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 5/5656. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke \nsehr. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stim-\nmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforderliche \nMehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nBevor ich den Tagesordnungspunkt 5 aufrufe, wende ich \nmich noch einmal an die Schriftf\u00fchrer. Meine Damen und \nHerren, im Pr\u00e4sidium haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, \ndass die Sitzungszeiten f\u00fcr die Schriftf\u00fchrer verk\u00fcrzt \nwerden. Hier wartet jemand auf die Abl\u00f6sung. Ich m\u00f6chte \nSie doch um Disziplin bitten. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n 3733\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) Meine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nSpekulationen zuk\u00fcnftig eind\u00e4mmen \u2013 Einf\u00fchrung einer \nFinanztransaktionssteuer \n\nDrucksache 5/2532, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: Als Einreiche-\nrin zuerst die SPD, sodann CDU, DIE LINKE, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \nWort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die \nSPD Herr Abg.  Pecher; Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Dieser Antrag ist in einer Zeit \nkurz nach der Krise, vielleicht noch mittendrin, erarbeitet \nworden \u2013 wir haben ihn im Jahr 2010 eingereicht \u2013 und \ndas wird man unschwer an der Begr\u00fcndung erkennen. \nNichtsdestotrotz entscheiden wir heute \u00fcber den Inhalt \ndes Antrages. \n\nIch denke, dass dieser Antrag heute aktueller denn je ist. \nWarum ist das so? \u2013 Erstens wissen wir, dass die Kosten \nzur Bew\u00e4ltigung der Finanzmarktkrise enorm hoch sind. \nIm letzten Plenum haben das einige selbst ernannte \nKonkursverwalter von Griechenland hier ziemlich genau \nbeziffert. Diese Kosten bringen zurzeit die Staaten, das \nhei\u00dft aus Steuermitteln, auf. \n\nIch denke, der Antrag ist auch aktuell, weil man mittler-\nweile auch in Br\u00fcssel erkannt hat, dass die Einf\u00fchrung \neiner solchen Transaktionssteuer durchaus Sinn macht. \nWenn man sich das \u201eSpiegel\u201c-Zitat von Manuel Barroso \nvom 28. Juni anschaut, dann sieht man, dass das daraus \neindeutig hervorgeht. \n\nWarum macht das also Sinn? \u2013 Es macht Sinn, weil diese \nSteuer Geld in die Kassen sp\u00fclt, Geld in die Kassen der \nStaatengemeinschaft \u2013 man sch\u00e4tzt 200 Milliarden Euro \nin Europa und bei weltweiter Anwendung fast 500 Milli-\narden Euro \u2013, und zwar das Geld derjenigen, die durch \nriskante Gesch\u00e4fte die Krise verursacht haben und die von \nden Rettungsma\u00dfnahmen am meisten partizipieren. \n\nDas Prinzip dieser Transaktionsteuer oder B\u00f6rsensteuer, \nwie immer man es nennen will, ist nicht neu. Bereits ein \nTobin hat diese Steuer im Jahr 1972 ins Gespr\u00e4ch ge-\nbracht und sie wird heute angewendet als Stempelsteuer \nin der Schweiz oder auch in Gro\u00dfbritannien. Es gibt viele \nL\u00e4nder, die unterschiedliche punktuelle Facetten dieser \nSteuer haben, wie Belgien, Irland, Polen, Zypern und \nFinnland. Die Aufz\u00e4hlung ist nicht vollst\u00e4ndig. Diese \nBeispiele f\u00fchren ein immer wieder ins Feld gef\u00fchrtes \nArgument ad absurdum: Diese Steuer w\u00fcrde die Finanz-\nm\u00e4rkte belasten, w\u00fcrde Liquidit\u00e4t verhindern, kostentrei-\nbend wirken und die Wirtschaft belasten. Das ist in all den \nL\u00e4ndern, in denen sie angewandt wird, nicht der Fall. Die \n\nWelt bricht dort nicht ein, und das Leben geht dort auch \nseinen Gang. \n\nJeder B\u00fcrger muss beim Erwerb von Waren und Dienst-\nleistungen Steuern zahlen. Der Handel von Kaffee, Sekt, \nBier, Tabak oder auch Energie wird besteuert. Warum \nnicht der mit Geld oder mit Geldwerten? \u2013 Ja, wir wollen \ndiese Steuer. Wir wollen die Belastung des Handels mit \nGeld, mit Wertpapieren, Derivaten, Zertifikaten, B\u00f6rsen-\ntransaktionen, Swaps oder Obligationen. Ja, wir wollen \nden finanziellen Beitrag derjenigen, die beim Umgang mit \nGeldwerten enorme Risiken produzieren und deswegen \nauch teilweise enorme Gewinne erwirtschaften. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir finden, das ist nicht nur ein Gebot der Gerechtigkeit, \nes ist auch ein Gebot der Wirtschaftlichkeit. \n\nUns ist bekannt, dass diese Transaktionssteuer nicht alle \nProbleme zur Eind\u00e4mmung hoch spekulativer Gesch\u00e4fte \nund finanzieller Risiken l\u00f6sen kann. Aber ich bin, wenn \nich mir die Gesch\u00e4fte des Ormond Quay bei der Landes-\nbank anschaue, wo verbriefte Papiere mit geringen Ge-\nwinnmargen mit geliehenem Geld aufgekauft wurden, \nwieder verkauft wurden, aus dieser enorm geringen \nGewinnspanne der Profit gezogen wurde und man deshalb \ndas Volumen gigantisch aufblasen musste, \u00fcberzeugt: \nWenn dort eine solche Steuer aufgeschlagen worden w\u00e4re, \ndann w\u00e4re dieses Gesch\u00e4ft wahrscheinlich nicht lukrativ \ngewesen und w\u00e4re uns in Sachsen erspart geblieben. \n\nWir wissen, dass zur Eind\u00e4mmung finanzieller Risiken \nauf den Finanzm\u00e4rkten eine schlagkr\u00e4ftige, mit geb\u00fcndel-\nten Kompetenzen ausgestattete nationale, europ\u00e4ische und \ninternationale Finanzaufsicht geh\u00f6rt. Dazu geh\u00f6rt endlich \nauch eine europ\u00e4ische Ratingagentur. Es kann doch nicht \nsein, dass genau die Agenturen, die durch Fehleinsch\u00e4t-\nzungen der Finanzkrise Vorschub geleistet haben, heute \nwieder durch Fingerschnipsen ganze Staaten zum Erzit-\ntern bringen und wildeste Devisen- und Finanzspekulatio-\nnen ausl\u00f6sen. Das kann doch nicht sein. Genau diejeni-\ngen, die uns mit ihrem Triple-A immer vorgeblendet \nhaben, dass alles in Ordnung ist, agieren heute wieder \ngenauso, zeigen mit dem Daumen nach oben oder nach \nunten und entscheiden dar\u00fcber, ob die Bonit\u00e4t eines \nStaates gut oder schlecht ist. Ich denke, das ist nicht \nzielf\u00fchrend. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n 3734\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch der gesamte Kom-\nplex Managergeh\u00e4lter, pers\u00f6nliche Haftung der Banker, \nweltweiter Corporate-Government-Kodex, bilanzielle \nVerankerungen aller Finanzinstrumente, h\u00f6here Liquidi-\nt\u00e4ts- und Eigenkapitalvorsorge, Regulierung von Hedge-\nfonds und einiges mehr. Das geh\u00f6rt auf die internationale \nB\u00fchne. Wir haben in Deutschland im Bereich der Spar-\nkassen- und Bankenaufsicht einiges getan, wie Eigenkapi-\ntalvorsorge usw. All dies ist unter anderem nachzulesen in \ndem gemeinsamen Papier von Peer Steinbr\u00fcck und Frank-\nWalter Steinmeier vom Februar 2009. \n\nNun k\u00f6nnte man meinen, es ist Bewegung in der EU und \nder Antrag ist \u00fcberfl\u00fcssig. Dem ist leider nicht so. Denn \nau\u00dfer den verbalen Kraftmeiereien von Ministerpr\u00e4sident \nTillich in der \u201eMorgenpost\u201c, wo er diese Transaktions-\nsteuer fordert, ist aus s\u00e4chsischer Sicht eben nichts pas-\nsiert, und es passiert auch von Schwarz-Gelb im Bund \nnichts. Es gibt kein eindeutiges Bekenntnis der Bundesre-\ngierung zu einer Finanztransaktionssteuer. Das hat erst \nwieder die Bundestagesdebatte am 9. Juni gezeigt. Ganz \nanders zum Beispiel die Franzosen, wo sich die Partei von \nSarkozy eindeutig bekannt und sich einem Antrag der \nSozialisten in der EU angeschlossen hat. \n\nWir wollen das also \u00e4ndern. Wir wollen, dass etwas \npassiert, dass endlich ein Schritt in diese Richtung getan \nwird und endlich wirklich die zur Kasse gebeten werden, \ndie diese Krise verursacht haben, und nicht nur der \nSteuerzahler. Deswegen bitte ich um Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPecher. \u2013 Moment; Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Ich \nw\u00fcrde gern vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch \nmachen, weil ich mich schon sehr gewundert habe, dass \nausgerechnet der Herr Pecher eben die Schadensbilanz \nder Regierung Schr\u00f6der aufgelistet hat; denn es ist doch \nganz klar, dass der Spekulation in keinem Zeitraum der \nGeschichte der Bundesrepublik so T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet \nwurde wie in der Zeit unter der Regierung Schr\u00f6-\nder/Eichel. \n\nIch darf nur an zwei ganz entscheidende Schritte erinnern: \nerst einmal die Zulassung von Hedgefonds im Jahr 2003 \nund auch das im Jahr 2003 auf Bundesebene erlassene \nGesetz zur sogenannten Verbesserung der Unternehmens-\nfinanzierung. Es ging damals aber nur darum, die Verbrie-\nfungszweckgesellschaften gewerbesteuerrechtlich den \nBanken gleichzustellen, und damit wurde diesen Condu-\nits, wie beispielsweise Ormond Quay, erst die M\u00f6glich-\nkeit gegeben, profitabel zu arbeiten. Das geschah eben \nunter der Verantwortung des SPD-Finanzministers Eichel. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs ist eine gigantische Heuchelei und es ist ein Fakt, dass \nniemand der Spekulation so T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet hat wie \ndie SPD-Regierung Schr\u00f6der. Deswegen sollten Sie hier \nvielleicht ein bisschen zur\u00fcckhaltender auftreten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\nvention von Herrn Abg. Schimmer. \u2013 Herr Pecher, m\u00f6ch-\nten Sie erwidern? \u2013 Nein. \u2013 Wir setzen die Aussprache \nfort. F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Abg. L\u00f6ffler. \nHerr L\u00f6ffler, Sie haben das Wort. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Bereits vor \u00fcber einem \nJahr sprach sich unser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich \nan gleicher Stelle anl\u00e4sslich einer Regierungserkl\u00e4rung \nzur Eurokrise f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Finanzmarktsteuer \nauf europ\u00e4ischer und globaler Ebene aus. Er hat die \nBundesregierung schon damals ausdr\u00fccklich aufgefordert, \neine L\u00f6sung zu finden, die \u00fcber den deutschen Wirt-\nschaftsraum hinausgeht und damit die Akteure am Fi-\nnanzmarkt bei der Bew\u00e4ltigung der Wirtschaftskrise mit \nbeteiligt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Aber wir  \nk\u00f6nnen vielleicht anfangen in Deutschland!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch heute kann ich \nIhnen an dieser Stelle versichern, dass wir uns als Frakti-\non nicht grunds\u00e4tzlich gegen die Einf\u00fchrung eines sol-\nchen finanzmarktpolitischen Instrumentes aussprechen \nwerden \u2013 im Gegenteil. Aber bevor ich auf die Einzelhei-\nten Ihres Antrages eingehen m\u00f6chte, liebe Kolleginnen \nund Kollegen der SPD-Fraktion, lassen Sie mich zun\u00e4chst \ndoch noch einmal feststellen: Mich erstaunt Ihr Selbstbe-\nwusstsein zu glauben, dass Sie die L\u00f6sung f\u00fcr eines der \nschwierigsten welt\u00f6konomischen Probleme unserer Zeit \ngefunden haben. Aber noch mehr wundert mich, dass Sie \nIhre Initiative hier in den S\u00e4chsischen Landtag einbrin-\ngen, obwohl diese Frage doch zumindest auf Bundesebe-\nne, wenn nicht auf internationalem Parkett entschieden \nwerden muss. Aber offenbar meinen Sie, am s\u00e4chsischen \nWesen muss die Welt genesen \n\n(Stefan Brangs, SPD: So, so!) \n\noder Sie glauben ohnehin nicht daran, dass Ihr Antrag \nheute hier angenommen wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas w\u00fcrde immerhin erkl\u00e4ren, warum Sie hier in diesem \nHohen Hause einen derart einseitigen Text vorlegen. Die \nDinge sind n\u00e4mlich leider nicht ganz so einfach, wie Sie \nsie hier darstellen. Ihre Ausf\u00fchrungen sind wenig konkret \nund geben auf die entscheidenden Fragen leider keine \nAntwort. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMich h\u00e4tten schon ein paar konkrete Zahlen interessiert \u2013 \naber Fehlanzeige. Wir m\u00fcssen die Geschehnisse der \n\n 3735\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nvergangenen zwei Jahre sorgf\u00e4ltig analysieren und beson-\nnen darauf reagieren. Lassen Sie uns doch einmal schau-\nen, was m\u00f6glich ist. In die \u00f6ffentliche Diskussion werden \nimmer wieder zwei Instrumente eingebracht, zum einen \ndie Besteuerung von Transaktionen und zum anderen eine \nFinanzaktivit\u00e4tssteuer. Doch was verbirgt sich dahinter? \n\nMit der Finanztransaktionssteuer besteuert man \u2013 wenn \nauch nur mit einem geringen Prozentsatz \u2013 jeden Finanz-\nfluss am Kapitalmarkt und richtet sich damit gegen \nTrading-Aktivit\u00e4ten als solche. Demgegen\u00fcber kn\u00fcpft \neine Finanzaktivit\u00e4tssteuer am Ertrag, an der Gehalts-\nsumme und an den Bonuszahlungen an. Es gibt also \ndurchaus unterschiedliche Instrumente, um ausufernden \nFinanzspekulanten vorzubeugen bzw. die Akteure in die \nPflicht zu nehmen. \n\nMeiner Meinung nach erscheint eine zielgerichtete Abga-\nbe in Form einer Aktivit\u00e4tssteuer noch unter ganz anderen \nGesichtspunkten interessant. Sie ist zielgenau und setzt an \nder richtigen Stelle im System an, indem sie den Fokus \nder Besteuerung auf die Ertragserzielung legt. Unabh\u00e4n-\ngig davon, welche Variante man nun bevorzugt: Eine \nsolche Steuer ist nur sinnvoll und verantwortbar, wenn sie \nmindestens auf europ\u00e4ischer, wenn nicht gar auf globaler \nEbene eingef\u00fchrt wird. \n\nEs w\u00e4re f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland fatal, \nwenn wir hier einen nationalen Alleingang unternehmen \nw\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIn k\u00fcrzester Zeit w\u00fcrden sich die spekulativen Gesch\u00e4fte \nin den anderen L\u00e4ndern abspielen. Die Kleinanleger und \nSparer, die keine Ausweichm\u00f6glichkeiten haben, Herr \nHahn, w\u00e4ren dann die, die zur Kasse gebeten werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nMan kann doch Freibetr\u00e4ge machen!) \n\nDas nenne ich klassische sozialdemokratische Politik. Das \nkann aber nicht unser Ziel sein. Damit kommen wir hier \nkeinen Schritt voran. Der vorliegende Antrag spricht zwar \nvon einer EU-L\u00f6sung, aber was Sie damit genau meinen, \nwelche Institutionen Sie direkt ansprechen, dazu bleibt Ihr \nPapier doch arg wolkig. Das f\u00fchrt uns noch zu einem \nganz anderen Problem, das dieser Antrag \u00fcberhaupt nicht \nbehandelt. \n\nWir m\u00f6chten ein solches Projekt forcieren, um die Folgen \nder Krise abzumildern und nat\u00fcrlich auch weiteren Krisen \nvorzubeugen. Dabei geht es auch um die M\u00f6glichkeit, \n\u00fcberhaupt pr\u00e4ventiv t\u00e4tig werden zu k\u00f6nnen. Die Ein-\nnahmen aus einer solchen Steuer m\u00fcssen also zielgerich-\ntet und zweckgebunden in einen effektiv organisierten \nKrisenfonds einflie\u00dfen, der auf transnationaler Ebene \nkoordiniert werden sollte. Dazu sagt Ihr Antrag leider gar \nnichts aus. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zusammen-\nfassen. \n\nErstens. Es ist vermessen anzunehmen, dass die internati-\nonale Finanztransaktionssteuer aufgrund dieses einseiti-\n\ngen Antrages ihren Siegeszug von Sachsen in die Welt \nantreten k\u00f6nnte. \n\nZweitens. Sie haben hier einen unausgereiften Schaufens-\nterantrag vorgelegt, der zwar bei Ihrer Klientel Zustim-\nmung finden mag, aber auf die schwierigen Detailfragen \nkeine Antworten gibt. Wir sind f\u00fcr wirksame Ma\u00dfnahmen \ngegen Spekulanten. Aber dieses kann nur auf internationa-\nler Ebene stattfinden. \n\nDrittens. Bei der genauen Ausgestaltung steckt der Teufel \nim Detail. Eine Finanztransaktionsteuer w\u00fcrde eine \nL\u00f6sung \u00e0 la Rasenm\u00e4her bedeuten. Stattdessen m\u00fcssen \nintelligente Modelle gefunden werden. Deshalb unterst\u00fct-\nzen wir die Bundesregierung bei ihren Bem\u00fchungen, eben \ndiese zu finden. Demgegen\u00fcber bietet der Antrag der \nSPD-Fraktion keinen brauchbaren Ansatz. Deshalb \nwerden wir ihn heute hier ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr L\u00f6ffler \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \nspricht nun Herr Abg. Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! \u2013 Meine Damen und Herren! Herr L\u00f6ffler, ich \nkann Ihre Argumentation nicht vollst\u00e4ndig nachvollzie-\nhen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich auch nicht!) \n\nSie sehen den Kleinanleger in Bedr\u00e4ngnis. Wenn wir \u00fcber \neine Steuer von 0,01 % \u2013 beispielsweise ausgehend von \neinem Anlagevolumen von 10 000 Euro des Kleinsparers \n\u2013 sprechen, ist die Transaktion vor allen Dingen im \nHinblick auf die Haltedauer und die Belastung, die sie \nerfahren w\u00fcrden, eigentlich vernachl\u00e4ssigbar. \n\nInsofern werden hier Schim\u00e4ren aufgebaut, die ich sonst \neigentlich von der FDP kenne. Sie wirft bei ihrem lustigen \nund lockeren Kampf gegen die Finanztransaktionssteuer \ngerne irgendetwas in die Welt. Das ist am Ende nicht \nhaltbar. Insofern bitte ich um M\u00e4\u00dfigung. \n\nIch k\u00f6nnte noch einen weiteren Punkt ansprechen. Der \nFinanzausschuss des Deutschen Bundestages ist gerade in \nChina unterwegs. Er hat sich aufkl\u00e4ren lassen. Die Chine-\nsen haben eine solche auf nationaler Ebene stattfindende \nTransaktionssteuer von 0,01 %. Trotzdem ist die Wirt-\nschaft meines Erachtens noch nicht zusammengebrochen. \nInsofern versuchen wir bitte, ein bisschen mehr Sachlich-\nkeit und Redlichkeit in diese Debatte zu bringen. \n\nIch habe mich aber gewundert, dass der Antrag erst jetzt \neingebracht wird. Er w\u00e4re zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt \nvielleicht besser gewesen. Wir w\u00e4ren vielleicht viel \noffensiver in die Debatte eingetreten. Bevor ich darauf zu \nsprechen komme, komme ich auf das Warum zu sprechen. \nDarauf waren Sie bereits eingegangen. \n\nIm Jahr 2007 ist eine Erscheinung der politischen Debatte \nauf das Tablett gekommen, die uns nicht ruhig schlafen \n\n 3736\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nlassen kann. 2007 haben wir festgestellt, dass das Finanz-\ntransaktionsvolumen im Gegensatz zum globalen Brutto-\ninlandsprodukt den Faktor 73,5 hatte. Es wurden 73,5 Mal \nmehr Finanzprodukte, als an realwirtschaftlichen G\u00fctern \nund Dienstleistungen in der gesamten Welt hergestellt \nwurden, umgesetzt. Das ist ein reales Problem. \n\nWeil so viele Devisen, Derivate, Zertifikate und Aktien \nwild durch die Gegend gehandelt werden \u2013 in einer \nUmschlaggeschwindigkeit, die immer gr\u00f6\u00dfer wurde \u2013, \nmuss man dar\u00fcber nachdenken, ob das f\u00fcr die Weltwirt-\nschaft noch gesund ist. Dass es nicht gesund ist, haben wir \nfestgestellt. \n\nEs gibt eine ordnungspolitische Aufgabe, die die Politik \nhat. Diese ordnungspolitische Aufgabe ist: Wir m\u00fcssen \nden Wildwuchs, die Geschwindigkeit und das riesige \nWachstum begrenzen. Wir m\u00fcssen es entschleunigen. Der \nPunkt ist, dass Finanzprodukte \u2013 abgekoppelt von der \nRealwirtschaft \u2013 hin und her gehandelt werden und somit \nnicht die Finanzdienstleistung der Dienstleister der realen \nWirtschaft sind, sondern sich davon weit entfernt haben \nund zum globalen Problem geworden sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas ist die ordnungspolitische Herausforderung. \n\nAuch haben wir noch eine finanzpolitische Perspektive zu \nwahren. Nat\u00fcrlich geht es hier au\u00dferdem um Einnahmen. \nEine Finanztransaktionssteuer in Deutschland \u2013 wir \nk\u00f6nnen spekulieren \u2013 von 0,01 % w\u00fcrde ungef\u00e4hr Ein-\nnahmen in H\u00f6he von \u00fcber 20 Milliarden Euro einbringen \n\u2013 bei schon abgeschichtetem Transaktionsvolumen. Das \nist klar. Es soll dazu f\u00fchren, dass weniger spekuliert wird. \n\nSie haben zu Recht angesprochen, dass es auch eine \nmoralische Kategorie in dieser Debatte gibt. Diese mora-\nlische Kategorie beinhaltet auch den Punkt, dass einige \npartizipiert und aufgrund von Spekulationen am Ende viel \nGeld verdient haben. Dieses wurde am Ende privatisiert. \nDie Verluste und Rettungsma\u00dfnahmen hingegen wurden \nsozialisiert. Die gesamte Branche und die Spekulanten \nm\u00fcssen zur Kasse gebeten werden. Das ist die moralische \nKategorie, von der wir sprechen. \n\nWie das passieren soll, habe ich bereits dargestellt. Es gibt \nunterschiedliche Debatten. Ihre Debatte, Herr L\u00f6ffler, die \nden Ertrag betrifft, ist beiseitegelegt; die Frage, die Tobin \naufgeworfen hat, war, Devisenspekulationen zu unterbin-\nden, um die W\u00e4hrungsstabilit\u00e4t zu sichern. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nNationale Autonomie war sein Thema!) \n\n\u2013 Das war sein Thema, richtig. Diese auf alle Transaktio-\nnen auszuweiten ist der richtige Weg. Er ist am einfachs-\nten und simpelsten im Rahmen der Steuerverfolgung. \nAu\u00dferdem zeigt es die besten Effekte. \n\nWir k\u00f6nnen gerne dar\u00fcber streiten, ob es 0,01 % oder \n0,05 % sind. Dazwischen gibt es ein Spannungsspektrum. \nWichtig ist, dass nicht mehr zugelassen wird, dass Han-\ndelsgesch\u00e4fte stattfinden, die nur noch rein spekulativen \n\nCharakter auf niedrigstem Niveau haben. Es werden nur \nnoch gigantische Massen herumgeschoben, um aufgrund \nder Milliardenbetr\u00e4ge Gewinne herauszuziehen. Das zu \nunterbinden muss Aufgabe der Finanztransaktionssteuer \nsein. Das muss auch so geschehen. \n\nNun kommen wir zu dem Wer. Ich wundere mich, dass \nwir hier eine solche Debatte ansto\u00dfen. Die Bundeskanzle-\nrin ist mit einem Auftrag zum G-20-Gipfel gegangen. Sie \nhat versucht, beim G-20-Gipfel eine Mehrheit f\u00fcr eine \nsolche globale Finanztransaktionssteuer zu gewinnen. Sie \nist gescheitert. Das muss man einfach zur Kenntnis \nnehmen. Sie ist gescheitert. Sie kam mit nichts zur\u00fcck \u2013 \nzumindest was das angeht. \n\nWir stellen fest, dass sich auf europ\u00e4ischer Ebene eine \nganze Menge bewegt. Am 8. M\u00e4rz dieses Jahres hat das \nEurop\u00e4ische Parlament \u2013 Sie haben darauf hingewiesen \u2013 \neinen Entschlie\u00dfungsantrag der Sozialdemokratie bef\u00fcr-\nwortet. Es sagte, es wolle eine solche Steuer. Da kommt \nHerr Barroso daher und erz\u00e4hlt, dass er nach der Som-\nmerpause dem Europaparlament einen Gesetzentwurf \nvorlegen m\u00f6chte. Diese Mitteilung ist erst ein paar Tage \nalt. Nun wird es wirklich spannend. Nun kommt der \nFinanzkommissar daher und sagt, dass er einen Haus-\nhaltsplan vorlegen werde. In diesen Haushaltsplan w\u00fcrde \ner die Einnahmen aus dieser Steuer schon einmal mit \neinpreisen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Zwei Milliarden!) \n\nDas habe ich an der Debatte vermisst: aktuelle Entwick-\nlungen. Was machen wir nun? Die Europ\u00e4ische Union \nstellt sich vor, ihre erste eigene Steuer einzuf\u00fchren. \nDeutschland stellt sich vor, das Geld als nationale Steuer \nf\u00fcr sich zu vereinnahmen. Alle sind sich \u2013 bis auf England \n\u2013 einig, dass sie diese Steuer haben wollen. Ich gehe \ndavon aus, dass sie kommen wird. Es gibt ein Votum im \nParlament. Es gibt den Willen der Kommission. Es gibt \nden Willen der Mitgliedsl\u00e4nder. \u00dcber die Verteilung sind \nwir uns alle noch nicht einig. Dar\u00fcber k\u00f6nnten wir reden. \nEs w\u00e4re interessant, diesen Streit auszutragen, um zu \nsehen, wie sich unsere Staatsregierung in dieser Frage \nverh\u00e4lt. \n\nAnsonsten stelle ich fest \u2013 das ist f\u00fcr mich ein positives \nErlebnis \u2013, dass sich auch andere Parteien darum bem\u00fc-\nhen, dem Konsolidierungsdruck der \u00f6ffentlichen Haushal-\nte auch mit Einnahmenerh\u00f6hungen zu begegnen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas geh\u00f6rt meiner Meinung nach auch zur Redlichkeit \nder Debatte. \n\nDie Irrleuchter in der FDP, die auf Bundesebene davon \ntr\u00e4umen, ihre Umfragewerte durch Steuersenkungen \naufzup\u00e4ppeln, werden wieder in die Schranken gewiesen \nund solche Debatten k\u00f6nnen gar nicht mehr stattfinden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n 3737\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDas, was die FDP macht, ist nicht im Interesse des Lan-\ndes. Es ist nicht im Interesse der \u00f6ffentlichen Haushalte, \nsondern nur im Interesse ihrer eigenen Umfragewerte. \n\nInsofern werden wir diesem Antrag, da es ein ureigenes \nThema der LINKEN ist \u2013 wir haben mehrfach auch mit \nder SPD zusammen an Initiativen gebastelt und im \nBundestag thematisiert \u2013, zustimmen. Wir hoffen, dass ein \nSignal aus Sachsen denjenigen den n\u00f6tigen Schub gibt, \ndie sich bereits auf dem Weg befinden, und ihnen einen \nAnreiz gibt, ein wenig schneller zu laufen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Nun ist die Fraktion der FDP an der Reihe; Herr \nProf. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der vorliegende \nAntrag und die Begr\u00fcndung des Antrags der SPD-\nFraktion sind eher eine sozialdemokratische Anklage-\nschrift gegen die Finanzm\u00e4rkte als eine zustimmungsf\u00e4hi-\nge Vorlage. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSehr geehrter Herr Kollege Pecher! Sowohl aus Ihrer \nEinbringungsrede als auch aus Ihrem Antrag geht nicht \nhervor, nach welchen Ausgestaltungskriterien die Finanz-\ntransaktionssteuer wo eingef\u00fchrt und welche Finanz-\nmarkttransaktion dabei erfasst werden soll. Die vorge-\nnannte SPD-Forderung nach einer internationalen Fi-\nnanzmarktsteuer l\u00e4sst ebenso offen \u2013 im Gegensatz zum \nAntrag der SPD-Bundestagsfraktion mit der Nr. 17/6086 \n\u2013, ob es sich dabei um eine Finanztransaktionssteuer oder \nFinanzaktivit\u00e4tssteuer, die Besteuerung der Geh\u00e4lter und \nBoni von Bankmanagern, handelt. \n\nMeine Damen und Herren! Eine isolierte Einf\u00fchrung \neiner Finanztransaktionssteuer auf europ\u00e4ischer Ebene \nwird zu einer schnellen Reaktion der Marktteilnehmer im \nRahmen nachlaufender Steuervermeidungsstrategien \nf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! M\u00f6gliche Reaktionen der \nMarktteilnehmer im Zusammenhang mit einer isolierten \nEinf\u00fchrung einer Finanztransaktionssteuer in Europa \nw\u00e4ren \u2013 ich bin mir sicher, dass es nicht nur m\u00f6gliche \nReaktionen sind, sondern dazu kommen wird \u2013: erstens \neine Reduktion des Handelsvolumens, zweitens das \nr\u00e4umliche Ausweichen auf andere Finanzpl\u00e4tze und \ndrittens die Entwicklung neuer steueroptimierter Finanz-\nprodukte. \n\nDar\u00fcber hinaus w\u00e4ren mit der Einf\u00fchrung einer Finanz-\ntransaktionssteuer ebenso die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \nFreistaates Sachsen betroffen, die f\u00fcr ihre Rente eine \nentsprechende Altersvorsorge oder f\u00fcr die Ausbildung \n\nihrer Kinder finanzielle Vorsorge betreiben. Die Bef\u00fcr-\nworter einer Finanztransaktionsteuer sehen meines Erach-\ntens als Zielsetzung die Verbreiterung der Einnahmenba-\nsis des Staates mehr \u2013 Kollege Pecher bzw. Kollege \nScheel haben das schon ausgef\u00fchrt \u2013 als die Stabilisierung \nder Finanzm\u00e4rkte oder die Marktregulierung der Finanz-\nm\u00e4rkte. \n\nMeine Damen und Herren! Es wurden im Zuge der \nFinanzkrise bereits zahlreiche Ma\u00dfnahmen ergriffen, um \ndie Finanzm\u00e4rkte st\u00e4rker zu regulieren. Es kommt darauf \nan, dass wir diese Instrumente, die ver\u00e4ndert worden sind, \nanwenden. Ich nenne hier nur erstens die Versch\u00e4rfung \ndes KWG, zweitens Basel III, das hei\u00dft die ver\u00e4nderten \nEigenkapitalvorschriften, und drittens die Versch\u00e4rfung \ndes MaRisk, das hei\u00dft die Mindestanforderung an das \nRisikomanagement nach \u00a7 25a KWG. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, dass die FDP-\nFraktion vor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen ganz \nsicher den Antrag der SPD-Fraktion ablehnen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Hermenau, Sie haben \ndas Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Erst einmal, Herr Pecher, \nhei\u00dfe ich Sie willkommen zur\u00fcck in der Runde derer, die \nsich auch gern einmal jenseits von Kommunal- und \nLandespolitik in Finanzfragen \u00fcber den Tellerrand bewe-\ngen wollen. Das war im letzten Plenum noch anders. Ich \nfinde es auch richtig, dass Sie diesen Antrag vorgestellt \nhaben. In der Sache kann man das noch diskutieren. Das \nDesaster der Landesbank muss ja durchaus auch hier in \ndiesem Parlament zu Einsichten f\u00fchren. Wenn man gute \nErfahrungen und kluge Hinweise hat, dann soll man die \nauch in die Debatte einspeisen. Ich finde, das kann man \nmachen. \n\nTrotzdem haben wir einen \u00c4nderungsantrag vorlegen \nm\u00fcssen. Das ist ganz klar. Der ist ein bisschen sch\u00e4rfer als \nIhrer, der jetzt schon ein Jahr herumliegt, und orientiert \nsich etwas mehr an der Aktuellen Debatte von vor ein \npaar Tagen im Bundestag zu dem Thema. Da treffen Sie \nForderungen wieder, die \u00fcbrigens auch die SPD-\nBundestagsfraktion erhoben hat. Das m\u00fcsste Ihnen also \nnicht sachfremd sein. \n\nDie CDU hat auch im Bundestag, Herr L\u00f6ffler, konditio-\nniert argumentiert. Es m\u00fcsse mindestens in der Eurozone \ngemacht werden, besser in der ganzen EU oder am besten \nweltweit. Den Versuch von Frau Merkel gab es. Aber \nselbst der Vorstandschef der Deutschen Bank ist inzwi-\nschen weiter als die s\u00e4chsische CDU und vielleicht die \nauf Bundesebene. Er hat gesagt, er h\u00e4lt die Einf\u00fchrung \ndann f\u00fcr richtig, wenn mindestens die wichtigsten konti-\n\n 3738\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nnentaleurop\u00e4ischen \u2013 da ist London drau\u00dfen \u2013 Finanzpl\u00e4t-\nze einbezogen w\u00fcrden. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDiesen Punkt haben wir erreicht. Bisher hat es keiner \naufgegriffen von denen, die diskutiert haben. Vielleicht \nhaben Sie heute noch keine Presse zur Kenntnis genom-\nmen. Am heutigen Tag hat Algirdas Semeta, das ist unser \nEU-Steuerkommissar in Br\u00fcssel, den Vorschlag f\u00fcr die \nFinanzplanung von 2014 bis 2020 vorgelegt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \nEr hat doch abgeschrieben!) \n\nDarin enthalten ist die Finanztransaktionssteuer in einem \nKorridor von 0,01 bis 0,05 % auf alle B\u00f6rsengesch\u00e4fte. \nDas entspricht den Forderungen aus Deutschland, Frank-\nreich, \u00d6sterreich, Luxemburg und dem Europ\u00e4ischen \nParlament. Die Briten haben sich erwartungsgem\u00e4\u00df \ndagegen verhalten, aber bei einem Schuldenstand von \nmindestens derselben prozentualen H\u00f6he wie Griechen-\nland sollte man vielleicht auch nicht so kleinlich sein. \n\nDie FDP hat sich im Bundestag als einzige gegen die \nFinanztransaktionssteuer ausgesprochen. Sie haben, wie \nich finde, im letzten Jahr ein politisches Ablenkungsma-\nn\u00f6ver entwickelt. Das hei\u00dft Finanzaktivit\u00e4tssteuer. So \n\u00e4hnlich hat heute auch Herr L\u00f6ffler argumentiert. Das ist \nder Stand der Debatte vom letzten Jahr. \n\nDas Fazit, das ich politisch ziehen muss, ist, dass die \nEuropapartei CDU im Bundestag von der FDP keine \nUnterst\u00fctzung hat. Ich finde es schon bedenklich, dass Sie \nandere europafreundliche Fraktionen im Bundestag und \noffensichtlich auch hier im Landtag brauchen, um in einer \nso entscheidenden Frage weiterzukommen. \n\nIch wiederhole es noch einmal: In der heutigen Finanz-\nplanung f\u00fcr die EU ist die Finanztransaktionssteuer \neingepreist. Die ganze Debatte kommt im Prinzip zu sp\u00e4t. \nMan k\u00f6nnte auch sagen, dass sich der Antrag erledigt hat. \nAber nachdem ich jetzt merke, dass die Vorredner diesen \nKenntnisstand noch nicht hatten, hat sich die Debatte ja \nschon wieder gelohnt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nDemonstrativer Beifall bei der SPD \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Hoch, hoch!  \nSch\u00f6n, dass wir Sie haben!) \n\n\u2013 Alles gut. Alles wird gut bei der SPD. \u0411\u0443\u0434\u0435\u0442, \u0431\u0443\u0434\u0435\u0442, \u0432\u0441\u0451 \n\u0431\u0443\u0434\u0435\u0442! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Hermenau? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, danke. \n\nEin zweites Mal kann sich Deutschland keinen Banken-\nrettungsschirm mehr leisten. Jeder sollte sich durch den \nKopf gehen lassen, was das bedeutet. Das hei\u00dft automa-\ntisch, dass jetzt angefangen werden muss, solche Regula-\ntionsmechanismen in Angriff zu nehmen. Es gibt da, \ndenke ich, keine Alternative, obwohl ich diesen Satz nicht \n\ngut finde. Es gibt aber manchmal Situationen, die lassen \neinem wirklich nicht viele M\u00f6glichkeiten. \n\nAuch wenn wir Sachsen es geschafft haben, beim Desas-\nter der Sachsen LB andere aktuell in H\u00f6he von vielleicht \n11 oder 12 Milliarden Euro f\u00fcr unseren Schaden b\u00fcrgen \nzu lassen, kann man wohl doch nicht damit rechnen, dass \nes immer so weiter und so gut geht. Vor diesem Hinter-\ngrund bin ich der Meinung, dass es dem Hause gut zu \nGesicht st\u00fcnde, sich dazu zu bekennen, dass die Finanz-\ntransaktionssteuer ab heute in die europ\u00e4ische Politik \neinflie\u00dft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte gern die \nM\u00f6glichkeit einer sachlichen Richtigstellung wahrneh-\nmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Kollegin Hermenau hat \nin ihrer eigenen Art gerade versucht, den Eindruck zu \nerwecken, als w\u00e4re es neu, dass der EU-Finanzkommissar \ngerade einen Haushalt vorgelegt hat, in den das nicht \neingepreist worden ist. Sie haben dabei auf Ihre Vorredner \nBezug genommen. Ich bin nun einer Ihrer Vorredner und \nlege ausdr\u00fccklich Wert darauf, dar\u00fcber gesprochen zu \nhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nHerr Scheel, Sie haben recht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben die Best\u00e4ti-\ngung erhalten, Herr Scheel, dass Sie recht haben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren mit der Aussprache \nfort. F\u00fcr die Fraktion der NPD spricht Herr Abg. Schim-\nmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident!  Meine Damen \nund Herren! Die Idee einer Besteuerung von Finanztrans-\naktionen ist nun bereits 39 Jahre alt. Im Jahr 1972 schlug \nder Wirtschaftswissenschaftler James Tobin vor, eine \nweltweit einheitliche Lenkungsabgabe auf spekulative \ninternationale Devisentransaktionen, die sogenannte \nTobin-Steuer, zu erheben. Der von Tobin vorgeschlagene \nSteuersatz w\u00fcrde auf alle grenz\u00fcberschreitenden Geld-\ntransfers weltweit einheitlich erhoben und l\u00e4ge zwischen \n0,01 und 1 %. James Tobin, der 1981 den Nobelpreis f\u00fcr \nWirtschaftswissenschaften erhielt, ging es nach eigener \nAussage darum, etwas Sand in das Getriebe der Finanz-\nm\u00e4rkte zu streuen. \n\nDer Vorschlag der Einf\u00fchrung einer derartigen Steuer trug \nmehr zum Nachruhm Tobins bei als der Nobelpreis; denn \nsie wurde im Jahr 1997 von der linken franz\u00f6sischen \nZeitung \u201eLe Monde diplomatique\u201c aufgegriffen und \n\n 3739\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nf\u00fchrte zur Gr\u00fcndung der globalisierungskritischen Initia-\ntive Attac. \n\nEs steht f\u00fcr uns Nationaldemokraten ganz au\u00dfer Frage, \ndass die Tobin-Steuer an sich eine gute Idee ist. Zitiert sei \nhier nur der Wormser \u00d6konomieprofessor Max Otte, der \nin einer Anh\u00f6rung des Haushalts- und Finanzausschusses \ndes Deutschen Bundestages zu dem Ergebnis kam \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eDie Finanztransaktionssteuer hat genau die \nbeabsichtigte Lenkungswirkung. Sie d\u00e4mpft Spekulatio-\nnen und behindert Gesch\u00e4fte mit einem Bezug zur Real-\nwirtschaft wenig.\u201c \n\nAus diesem Grund unterst\u00fctzt auch die NPD grunds\u00e4tz-\nlich die Einf\u00fchrung der Finanztransaktionssteuer. Realisti-\nscherweise muss man allerdings auch feststellen, dass das \nProjekt Tobin-Steuer gerade von der politischen Linken in \nden vergangenen 15 Jahren zerredet wurde und deshalb \nmittlerweile in der \u00d6ffentlichkeit ein Image als alter Hut \nhat, mit dessen Einf\u00fchrung niemand mehr rechnet. Selbst \ndie LINKEN-Politikerin Juliane Nagel stellte schon vor \neinigen Jahren in einem Interview mit der \u201eLeipziger \nInternetzeitung\u201c fest, dass die Tobin-Steuer nicht mehr \nwirklich in der Debatte ist. Das hat sich in diesem Jahr \nnat\u00fcrlich durch die Debatten auf EU-Ebene etwas ver\u00e4n-\ndert. \n\nDas liegt schlicht und einfach daran, dass die LINKE die \nEinf\u00fchrung der Tobin-Steuer an unerf\u00fcllbare Vorausset-\nzungen kn\u00fcpft. Es ist einfach unrealistisch, wenn viele \nlinke politische Initiativen und Parteien bisher fordern, \ndass die Tobin-Steuer nur im vollst\u00e4ndigen internationa-\nlen Einklang eingef\u00fchrt werden soll. Gerade Spekulati-\nons\u00f6konomien wie die USA und Gro\u00dfbritannien, deren \nWirtschaftsleistung stark vom Finanzsektor abh\u00e4ngt, \nwerden sich einer solchen Initiative immer verweigern. \nAber die heutige Debatte hat durchaus auch gezeigt, dass \nmeine Vorredner der linken Parteien, ich nenne nur \nKollegen Scheel, von der SPD Herrn Pecher oder von den \nGR\u00dcNEN Kollegin Hermenau, durchaus bereit sind, \ndar\u00fcber nachzudenken, dass man die Finanztransaktions-\nsteuer erst einmal nationalstaatlich einf\u00fchren kann. Wenn \ndie Linke sich dem Nationalstaatsgedanken \u00f6ffnet, wer-\nden wir Nationaldemokraten uns dem selbstverst\u00e4ndlich \nanschlie\u00dfen. \n\nAuch James Tobin hat \u00fcbrigens in einer Studie aus dem \nJahr 1995 die Auffassung vertreten, dass seine Finanz-\ntransaktionssteuer auch von einer begrenzten Anzahl von \nL\u00e4ndern ohne weltweiten Konsens eingef\u00fchrt werden \nkann. Tobin hat ebenfalls immer betont, wie wichtig ihm \nder Aspekt der Unterst\u00fctzung nationaler Autonomie in der \nGeld- und Fiskalpolitik bei der Einf\u00fchrung einer Finanz-\ntransaktionssteuer ist. Tobins Intention war es, einzelnen \nSpekulanten einen Angriff auf nationale W\u00e4hrungen \ndurch den gezielten Aufbau eines Auf- oder Abwertungs-\ndrucks zu verunm\u00f6glichen. \n\nBisher wollten die linken Bef\u00fcrworter der Tobin-Steuer \ndie Einnahmen aus einer solchen Finanztransaktionssteuer \nallerdings dazu verwenden, um damit beispielsweise den \n\nweltweiten Hunger zu bek\u00e4mpfen, wie es auch die SPD-\nFraktion fordert. \n\nDas alles mag gut gemeint sein, ist aber nichts als pure \nTraumt\u00e4nzerei, denn man mag sich gar nicht den b\u00fcrokra-\ntischen Albtraum einer globalen Beh\u00f6rde vorstellen, die \neine derartig ausgestaltete Tobin-Steuer einziehen und \ndann mehr oder weniger willk\u00fcrlich verteilen w\u00fcrde. Ein \nBlick auf das supranationale b\u00fcrokratische Monstrum \nnamens Europ\u00e4ische Union reicht schon, um sich mit \nGrausen von einer solchen Idee abzuwenden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion! Mit \nIhrem heute hier eingebrachten Antrag scheinen Sie \ndeutlich machen zu wollen, dass Sie sich geistig und \nmental schon im Sommerloch befinden und Ihnen die \nThemen schon vor der Sommerpause ausgegangen sind. \nWirklich abnehmen mag man Ihnen Ihr Engagement f\u00fcr \neine Finanztransaktionssteuer nicht; denn niemals in der \nGeschichte der Bundesrepublik Deutschland \u2013 ich habe in \nmeiner Kurzintervention darauf hingewiesen \u2013 wurden \nder Spekulation und Raffgier vom Gesetzgeber derart \nweit T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet wie unter der rot-gr\u00fcnen \nBundesregierung des Kanzlers Gerhard Schr\u00f6der und \nseines Finanzministers Hans Eichel, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nder den Banken die Verbriefung von Kreditforderungen \ndeutlich vereinfachte und die Zulassung von Hedgefonds \nin Deutschland genehmigte. \n\nDie Bilanz der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung auf finanz-\nmarktpolitischem Gebiet l\u00e4sst sich kurz und b\u00fcndig so \nzusammenfassen, dass man es im Grunde genommen nur \ngeschafft hat, der Derivate-Spekulation, den Heuschre-\ncken und den au\u00dferbilanziellen Schwindelgesch\u00e4ften T\u00fcr \nund Tor zu \u00f6ffnen, wor\u00fcber auch Ihr heutiger Antrag nicht \nhinwegt\u00e4uschen kann. Deswegen und weil Ihr heutiger \nAntrag handwerklich schlichtweg grottenschlecht ist und \nman nach der Lekt\u00fcre des Antrags nicht einmal wei\u00df, ob \nSie die Finanztransaktionssteuer auf nationaler, auf \neurop\u00e4ischer oder auf globaler Ebene einf\u00fchren wollen \nund ob die aus dieser Steuer generierten Einnahmen der \nBek\u00e4mpfung abwechselnd des Hungers oder abwechselnd \nder Abfederung der Folgen der Finanzkrise dienen sollen, \nwird sich die NPD-Fraktion heute der Stimme enthalten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Pecher. \nSie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es macht richtig Spa\u00df, dieser \nDebatte zuzuh\u00f6ren und diesem Winden des Kollegen \nL\u00f6ffler zuzusehen. Ich fange einmal mit der Frau  \nHermenau-schlau-schlau-schlau an. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nur kein Neid!) \n\n 3740\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nFrau Hermenau, beim letzten Plenum haben Sie in der \nAktuellen Debatte versucht, das Vertrauen der Verbrau-\ncher und den Euro gleichzeitig zu retten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nJa, in der Aktuellen Debatte!) \n\nDas war eine sehr spannende Debatte. Ich denke, sich mit \neinem Antrag auf eine Finanztransaktionssteuer zu kon-\nzentrieren ist schon sehr konkret. Es ist nicht vermessen, \n\u00fcber den Tellerrand der Finanzmarktpolitik zu schauen. \nDiesbez\u00fcglich gebe ich Ihnen recht. \n\nIch komme zu Herrn L\u00f6ffler. Das ist einseitig, diesbez\u00fcg-\nlich gebe ich Ihnen recht. Es ist ziemlich konkret. Ich \nverstehe nicht, wie Sie sagen k\u00f6nnen: Das ist einseitig \nund wenig konkret. Ich meine, die Konzentration auf eine \nFinanztransaktionssteuer ist schon legitim und sehr \nkonkret. \n\nIch komme zu dieser s\u00e4chsischen L\u00f6sung. Die andere \nRedewendung mag ich gar nicht in den Mund nehmen. \nIch will Ihnen einmal Folgendes sagen: Wenn ein Fi-\nnanzminister im letzten Plenum die Steuerabschl\u00e4ge mit \nden Ereignissen in Nordafrika begr\u00fcndet oder ein Wirt-\nschaftsminister Eierschecke an der Autobahn verteilt, um \nLeute zur\u00fcckzuholen, dann ist dieser Antrag hier ver-\ndammt konkret \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund mit Sicherheit in Sachsen zu gestalten und notwen-\ndig. Von daher kann ich auch sagen: Frau Hermenau, Ihr \n\u00c4nderungsantrag, den Sie sicherlich noch einbringen \nwerden, ist durchaus vern\u00fcnftig, und wir werden diesem \nauch zustimmen. Er macht Sinn und erg\u00e4nzt unseren \nAntrag positiv. \n\nNoch ein Wort zu Herrn Schmalfu\u00df. Es ist immer wieder \nsch\u00f6n in der Debatte. Wir m\u00fcssen erst einmal konkret die \nganze Welt umspannend eine L\u00f6sung pr\u00e4sentieren. Das ist \nimmer der Trick dabei, zu sagen, dass es am besten \n\u00fcberhaupt nicht kommen soll. Das war nat\u00fcrlich hier die \nAussage. Bei der Begr\u00fcndung mit der Flucht in die \nSteueroasen ignorieren Sie v\u00f6llig, dass es diese Steuer in \nvielen L\u00e4ndern in einzelnen Bereichen auf Eigentum, auf \nB\u00f6rsenaktivit\u00e4ten, auf Aktien etc. gibt. Dass das Leben \ndort trotzdem weitergeht, wird v\u00f6llig ignoriert. Das \nbringen Sie \u00fcberhaupt nicht an. Sie wollen diese Steuer \nnicht, Sie bek\u00e4mpfen sie im Bund, Sie bek\u00e4mpfen sie in \nder EU, weil es Ihrer radikalen Steuerung entspricht. Ich \ndenke, das im S\u00e4chsischen Landtag zu thematisieren \ngeh\u00f6rt auch zum Ernst der Debatte. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die zweite \nRunde. Gibt es noch weitere Wortmeldungen? \u2013 Bei der \nCDU? \u2013 DIE LINKE? \u2013 FDP? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 NPD? \u2013 Ich \ngehe davon aus, dass es auch keinen Wunsch nach einer \n\ndritten Runde gibt. Ich frage die Staatsregierung, ob das \nWort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, \nSie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordnete! Es wurde von einem der Vorredner \nschon gesagt, dass unser Ministerpr\u00e4sident einer der \nErsten war, die diese Finanztransaktionssteuer angeregt \nhaben, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\num Lehren aus der Finanz- und Wirtschaftskrise zu ziehen \nund die Folgen \u00fcberwinden zu helfen. \n\nHeute ist dieser Vorschlag in aller Munde und auch \nGegenstand des vorliegenden Antrags der SPD-Fraktion. \nDie grundlegende Richtigkeit dieser Forderung ist, glaube \nich, unstrittig. Die Bundesregierung setzt sich daf\u00fcr ein, \ndass der Finanzsektor angemessen an den Kosten der \nFinanz- und Wirtschaftskrise beteiligt wird. Dazu strebt \nsie neben der Bankenabgabe m\u00f6glichst eine und mindes-\ntens auf europ\u00e4ischer Ebene abgestimmte Finanztransak-\ntionssteuer an. Weil das so ist, halte ich den Antrag im \nLandtag f\u00fcr unangebracht. \n\nNun geht es um die genauen Modalit\u00e4ten bei der Umset-\nzung des Vorschlags. Hierzu m\u00f6chte ich klarstellen: Die \nStaatsregierung wird die Einf\u00fchrung einer Finanztransak-\ntionssteuer nicht bedingungslos und um jeden Preis \nunterst\u00fctzen, sondern sich f\u00fcr eine zielgenaue und sachge-\nrechte L\u00f6sung einsetzen. Dazu m\u00fcssen folgende Fragen \ngekl\u00e4rt werden: Erstens. Welche Transaktionen sollen \nbesteuert werden? Zweitens. Welche r\u00e4umliche Reichwei-\nte soll die Steuer haben? Drittens. Wem soll das Steuer-\naufkommen zustehen? \n\nIch komme zur ersten Frage, was besteuert werden soll. \nIch stimme mit Ihnen \u00fcberein, das Spekulationen mitur-\ns\u00e4chlich f\u00fcr die Finanz- und Wirtschaftskrise sind. Die \nSpekulation greift auch hemmend in marktwirtschaftliche \nProzesse ein \u2013 mit nachteiligen Folgen f\u00fcr die Wirtschaft \nund die Verbraucher. Nicht zuletzt erschwert sie erheblich \ndie Gesundung der staatlichen Haushalte in einigen \nunserer europ\u00e4ischen Partnerl\u00e4nder. Ich denke, heute \nhaben wir wieder einmal geh\u00f6rt, was in anderen L\u00e4ndern \npassiert. \n\nUnter diesem Aspekt kann eine Steuer auf Finanztransak-\ntionen hilfreich sein, weil sie den Kapitalfluss entschleu-\nnigt \u2013 zumindest w\u00e4re sie dazu geeignet. Das Verst\u00e4ndnis \nvon einer Finanztransaktionssteuer geht allerdings \u00fcber \ndie Spekulationseind\u00e4mmung weit hinaus. Sie besteuert \njegliche Gesch\u00e4fte auf dem Finanzmarkt und belastet die \ndort gehandelten Produkte. Wie weit eine besteuerbare \nFinanztransaktion greift und wo die Grenzen der Besteue-\nrung gezogen werden, ist heute noch nicht absehbar. \n\nNeben der Finanztransaktionssteuer wird eine Finanzakti-\nvit\u00e4tssteuer diskutiert. Sie w\u00fcrde sich auf Gewinne und \nGehaltssummen einschlie\u00dflich der Boni beziehen. Beide \nModelle haben Vor- und Nachteile und unterschiedliche \n\n 3741\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nBef\u00fcrworter. Welcher Weg der richtige ist, werden wir in \nSachsen nicht entscheiden. Wenn es zwei Optionen gibt, \num das Ziel, die Beteiligung der Banken an den Kosten \nder Beseitigung der Finanzkrise zu erreichen, dann werde \nich eine Option nicht ausschlagen, wenn sich die andere \nals nicht erf\u00fcllbar erweisen sollte. \n\nIch komme zur zweiten Frage, dem r\u00e4umlichen Geltungs-\nbereich. Eine Finanztransaktionssteuer macht aus der \nSicht der Staatsregierung nur dann einen Sinn, wenn sie \nm\u00f6glichst weltweit eingef\u00fchrt wird. Eine Begrenzung auf \nnur wenige L\u00e4nder oder nur die Europ\u00e4ische Union h\u00e4tte \nein Ausweichen auf andere internationale B\u00f6rsen- und \nFinanzmarktpl\u00e4tze zur Folge. \n\nDamit best\u00fcnde die Gefahr, dass deutsche und andere \nwichtige europ\u00e4ische Finanzpl\u00e4tze gesch\u00e4digt w\u00fcrden. \nDies kann nicht in unserem Interesse sein. Ich hielte es \njedenfalls f\u00fcr unertr\u00e4glich, wenn der Kleinsparer von \neiner Zusatzsteuer getroffen w\u00fcrde, nur weil er f\u00fcr sein \nAlter vorsorgt, w\u00e4hrend der mit gro\u00dfen Betr\u00e4gen jonglie-\nrende Spekulant, der sein Gesch\u00e4ft beispielsweise von \nSingapur aus betreibt, von der Finanztransaktionssteuer \nverschont bliebe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKommen wir zur Frage drei. Wem soll das Steuerauf-\nkommen zustehen? Ich setze mich mit allem Nachdruck \ndaf\u00fcr ein, dass die Besteuerung des Finanzsektors zu \nHaushaltsmehreinnahmen ausschlie\u00dflich bei den Mit-\ngliedsstaaten f\u00fchren muss. Bund und L\u00e4nder haben viel \nGeld in die Hand genommen und sind gro\u00dfe Risiken \neingegangen, um die Auswirkungen der Finanzkrise \nwieder in den Griff zu bekommen. Begehrlichkeiten der \nEU, die Gunst der Stunde zu nutzen, um eine europ\u00e4isch \nabgestimmte Finanztransaktionssteuer oder Finanzaktivi-\nt\u00e4tssteuer in den Haushalt der EU zu \u00fcberf\u00fchren, weise \nich mit Entschiedenheit zur\u00fcck. Diese Steuer darf keine \nunmittelbare Einnahmequelle der EU werden. \n\nLassen Sie mich zusammenfassend sagen: Im Ziel, die \ninternationale Spekulation einzud\u00e4mmen, sind wir uns \neinig. Ob das Konzept einer Finanztransaktionssteuer \ndazu tragf\u00e4hig genug ist, wird sich an der konkreten \nAusgestaltung erst noch erweisen m\u00fcssen. Eine geringe \ninternationale Einbindung gen\u00fcgt nicht. Eine wirkungs-\nvolle Finanztransaktionssteuer muss von vielen L\u00e4ndern, \nm\u00f6glichst weltweit, getragen werden. Eine Finanztransak-\ntionssteuer muss jene treffen, die getroffen werden sollen. \nDie Steuereinnahmen m\u00fcssen in den nationalen Haushal-\nten vereinnahmt werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Ich \nw\u00fcrde gern vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen, um noch etwas richtigzustellen, was Prof. Un-\nland gesagt hat. Die private Vorsorge w\u00e4re durch eine \nsolche Finanztransaktionssteuer eben nicht betroffen; \ndenn selbst, wenn im Portfolio eines Riester-Sparers \nbeispielsweise 60-mal im Jahr Umschichtungen vorge-\nnommen w\u00fcrden, w\u00e4re bei einer Finanztransaktionssteuer \nzwischen 0,01 und 0,05 % der insgesamt auflaufende \nBetrag so gering, dass das tats\u00e4chlich gar keinen Einfluss \nauf die private Vorsorge h\u00e4tte. Insofern ist das ein St\u00fcck \nAngstmacherei. Das muss ich ganz offen sagen. Wenn die \nFinanztransaktionssteuer nicht zu hoch w\u00e4re, w\u00fcrde sie \nsich tats\u00e4chlich nur gegen Spekulanten richten, die inner-\nhalb von Minuten, Stunden, Tagen denken und zig Trans-\naktionen machen. Insofern sollte man nicht mit dem \nArgument der privaten Vorsorge Stimmung gegen die \nFinanztransaktionssteuer machen. Das ist einfach \nQuatsch. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die \nAussprache ist jetzt beendet. Herr Pecher, m\u00f6chten Sie f\u00fcr \ndie SPD-Fraktion noch ein Schlusswort halten? \u2013 Das \nhaben Sie bereits getan. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN, Drucksache 5/6216. Frau Hermenau, Sie m\u00f6chten \ndiesen noch einbringen und erhalten dazu Gelegenheit. \nSie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Was 2008 passiert ist, \nwissen wir, und die Wirtschaft ist dar\u00fcber bis heute zu \nRecht noch entsetzt. Damals ist aufgeflogen, dass vaga-\nbundierendes Kapital ziemlich marodierend durch die \nRealwirtschaft gezogen ist. \n\nIch denke, dass es schon angemessen und wichtig ist, sich \nmit solch einer Sachfrage vertieft auseinanderzusetzen, \nauch wenn das hier bei manchen die Flei\u00dfbienchenfrage \nausl\u00f6st. Wir k\u00f6nnen uns mit diesen Fragen nicht tief und \ngr\u00fcndlich genug auseinandersetzen. \n\nDie Schuldenkrise der \u00f6ffentlichen Haushalte, mit der wir \njetzt konfrontiert sind und die uns das Agieren in der \nPolitik so erschwert, hat ma\u00dfgeblich damit zu tun, dass \nman diese Fehlentwicklungen in den Kapitalm\u00e4rkten in \nden \u00f6ffentlichen Haushalten auffangen musste. Ich halte \ndas f\u00fcr ein grundlegendes Problem der Gestaltungsoptio-\nnen f\u00fcr Politik. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich, dass wir \ngr\u00fcndlich besprechen und diskutieren, welche Schritte wir \nunternehmen und wie diese aussehen. Deshalb haben wir \ndiesen \u00c4nderungsantrag gestellt. Ich habe schon geh\u00f6rt, \nHerr Kollege Pecher, dass Sie ihn gern mit aufnehmen \nwollen. \n\nIch will es kurz erl\u00e4utern: Wir legen zum Beispiel Wert \ndarauf, dass im ersten Punkt dieses Antrages auch die \nau\u00dferb\u00f6rslichen Gesch\u00e4fte einbezogen sind. Soweit ich \ndas bisher der Presse entnehmen konnte, ist auf EU-Ebene \n\n 3742\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nnoch unklar, ob sie dabei sein sollen. Um es am Beispiel \nzu erkl\u00e4ren: Es macht f\u00fcr den deutschen Bundeshaushalt \u2013 \nfalls die Einnahmen nach Deutschland gehen sollten, die \ndem deutschen Anteil entsprechen \u2013 einen Unterschied, \nob man als Herr Sch\u00e4uble 2 Milliarden Euro oder \n12 Milliarden Euro einpreisen kann. Das ist der Unter-\nschied zwischen nur b\u00f6rslichem Wertpapierhandel und \nb\u00f6rslichem und au\u00dferb\u00f6rslichem Wertpapierhandel. \n\nAu\u00dferb\u00f6rslicher Wertpapierhandel ist im Prinzip dieser \nOver-the-counter \u2013 also Telefonhandel k\u00f6nnte man sagen \n\u2013, bei dem Sie innerhalb weniger Minuten oder Sekunden \nentscheiden m\u00fcssen, ob Sie das Gesch\u00e4ft nun machen \noder nicht, und zwar im Direktverkehr. Da werden Wert-\npapiere gehandelt, die zum Teil b\u00f6rsennotiert sind, und \nmanche sind es nicht. Das Entscheidende ist: Man will, \ndass diese Gesch\u00e4fte nicht publik werden. Die hei\u00dfen \nauch noch so. Das sind sogenannte Dark Pools. Man will \nnicht, dass diese Gesch\u00e4fte publik werden. Sie w\u00fcrden \naber ein Sechsfaches von dem einbringen, wenn man sie \neinbez\u00f6ge, als das, was jetzt in Rede steht. \n\nVor diesem Hintergrund ist eine solche Spezialisierung \nwichtig. Man muss nicht verh\u00f6hnen, wenn sich jemand \nM\u00fche gibt, das im Detail zu verstehen. Ich glaube, ich \nhabe Ihnen, Herr Scheel, damit unrecht getan. Ich nehme \ndas hier \u2013 zu Protokoll \u2013 ausdr\u00fccklich zur\u00fcck; es tut mir \nleid. Aber ich denke, es ist wichtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nOh-Rufe bei den LINKEN) \n\nEs ist wichtig, sich gr\u00fcndlich mit diesen Fragen zu befas-\nsen. Das muss eigentlich erste Politikerpflicht in jeder \nFraktion sein. Dass das nicht so gr\u00fcndlich gemacht wird, \nfinde ich wirklich schwierig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHermenau. M\u00f6chte jemand zum \u00c4nderungsantrag spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen \nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlreichen Stim-\nmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforderliche \nMehrheit gefunden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 5/2532. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen hat der Antrag nicht die \nerforderliche Mehrheit gefunden und ist abgelehnt. Damit \nist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAtomausstieg richtig machen \u2013 Konsequenzen f\u00fcr Sachsen ziehen! \nDrucksache 5/6140, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \nNPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir \nbeginnen mit der Aussprache. Zun\u00e4chst hat die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort; Herr Abg. \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Am morgigen Donners-\ntag wird im Deutschen Bundestag eine der wesentlichsten \nEntscheidungen seit Gr\u00fcndung der Bundesrepublik \nDeutschland im Jahre 1949 fallen. Morgen wird der \nendg\u00fcltige Ausstieg aus der Atomenergie bis zum Jahre \n2022 in einem breiten, \u00fcberparteilichen Konsens be-\nschlossen. Wir sind der Ansicht, dass dieses historische \nEreignis es wert ist, dass wir uns auch im S\u00e4chsischen \nLandtag damit befassen, zumal daraus f\u00fcr die s\u00e4chsische \nEnergiepolitik und die s\u00e4chsische Politik Konsequenzen \nzu ziehen sind. \n\nIch halte es f\u00fcr bemerkenswert, was wir im Gegensatz zu \nden Aussagen von Herrn R\u00f6ttgen oder Frau Merkel oder \nsogar von Politikerinnen und Politikern der FDP auf \nBundesebene hier aus Sachsen in den letzten Wochen und \nMonaten zu h\u00f6ren bekommen haben. \n\nDie s\u00e4chsischen Regierungsparteien von der CDU und der \nFDP sind die letzten Mohikaner der Atomtechnologie. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt keinen anderen Landesverband der CDU oder der \nFDP in der Bundesrepublik Deutschland, der derma\u00dfen \noffensiv gegen den Kurs der eigenen Bundeskanzlerin \nund der eigenen Regierung polemisiert. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Richtig!) \n\nSie haben vielleicht mitbekommen, dass kein Geringerer \nals der Vizevorsitzende der CDU-Bundestagsfraktion, \nArnold Vaatz, Abgeordneter des Dresdner Wahlkreises \nNord, und Herr L\u00e4mmel, designierter Vorsitzender des \nKreisverbandes Dresden, am letzten Mittwoch eine \nVeranstaltung im Haus der Kirche durchgef\u00fchrt haben, wo \ndiese Dinge nochmals in extenso, in aller Breite, darge-\nstellt wurden. Also von Einsicht keine Spur. Man muss \nsich allm\u00e4hlich schon Sorgen um die Mehrheit von Frau \nMerkel machen; jedenfalls aus Sachsen wird ihre Mehr-\nheit nicht gesichert. \n\nSehen wir uns doch einmal im Einzelnen die \u00c4u\u00dferungen \nma\u00dfgeblicher Politikerinnen und Politiker aus der Koali-\ntion hier in Sachsen an. \n\n 3743\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nHerr Flath war noch relativ harmonisch gestimmt und hat \ndavon gesprochen, dass das Atommoratorium der ent-\nscheidende Fehler gewesen sei. Das haben Sie im April \ngesagt, ich kann es Ihnen zeigen, es stimmt schon. Dann \nhaben Sie wieder Ihr ewiges Mantra angeschaltet, Sie \nm\u00fcssten sich mehr um die Stammw\u00e4hler k\u00fcmmern, und \ndie w\u00fcrden verunsichert werden, und das w\u00e4re nicht gut. \n\nHerr Zastrow hat dann etwas weiter nach oben gegriffen \nund von einem Fall von Planwirtschaft gesprochen. Da \nhaben wir uns alle sehr gewundert, und es ist ja auch \nschon in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c sehr sch\u00f6n in dem \nInterview zwischen Herrn Honecker und Herrn Zastrow \nverarbeitet worden. Aber Herr Zastrow hat dabei auch \nseine grunds\u00e4tzliche Unkenntnis der Materie wieder \neinmal offenbart; denn ihm ist offensichtlich nicht be-\nkannt, wie die Atomtechnologie in beiden deutschen \nL\u00e4ndern in den F\u00fcnfzigerjahren angeschoben wurde. Es \nwar doch der massive Wunsch sowohl der DDR-F\u00fchrung \nals auch der Regierung der Bundesrepublik Deutschland, \nin die Atomtechnologie einzusteigen, und zwar, was man \nimmer wieder dazusagen muss, auch aus milit\u00e4rstrategi-\nschen und milit\u00e4rtechnischen Gr\u00fcnden. Man wollte eben \ndie Atombombe auf beiden Seiten des Eisernen Vorhangs. \nDas geh\u00f6rt auch zur Wahrheit. \n\nAber, meine Damen und Herren, die Krone hat kein \nGeringerer als Herr Arnold Vaatz dieser gesamten Debatte \naufgesetzt. Ihnen ist sicher auch dieser Artikel im \u201eHan-\ndelsblatt\u201c vom 3. Juni dieses Jahres in die Hand gefallen. \nIch glaube, es ist doch wert, dass ich Ihnen jetzt hier noch \neinmal die Erkenntnisse des Herrn Vaatz des L\u00e4ngeren zu \nGeh\u00f6r bringe. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Bitte vorlesen!) \n\nZitat: \u201eUns treibt allerdings\u201c \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Herr Krau\u00df! \n\u2013 \u201ekeine \u00fcberm\u00fctige Laune in solche Windm\u00fchlenk\u00e4mp-\nfe, sondern eine \u00fcber die Jahrzehnte gewachsene Fehldis-\nposition in der deutschen Gesellschaft. Sie kam mit den \n68ern und besteht einerseits in ablehnender Skepsis \ngegen\u00fcber allen traditionellen Konstanten, die diese \nGesellschaft zu einer der leistungsf\u00e4higsten der Welt \ngemacht haben, und andererseits in der selbstverst\u00e4ndli-\nchen Inanspruchnahme aller Annehmlichkeiten und \nProdukte, die diese hervorbrachte.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u201eDer Motor\u201c \u2013 es wird noch besser, sparen Sie sich Ihr \nKlatschen! \u2013 \u201edes Selbstverzehrs ist ein seit sehr Langem \ngewachsener Konformit\u00e4tsdruck, der sich gegen alles dem \n68er Milieu fremde Gedankengut richtet, das sich als \nnicht links, nicht technikfeindlich, nicht kapitalismus-\nfeindlich, nicht multikulti zu erkennen gibt. Seine Defor-\nmationskraft\u201c \u2013 so Vaatz \u2013 \u201eerstickt jede geistige Freiheit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nWer die verdient\u2013 \u2013\u201c \n\nDas ist genau das Problem. Von wem erh\u00e4lt Herr Vaatz f\u00fcr \ndiesen Bl\u00f6dsinn Beifall? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist kein Bl\u00f6dsinn!) \n\nIch zitiere weiter: \u201eSeine Deformationskraft erstickt jede \ngeistige Freiheit. Wer die von ihm gesch\u00fctzten Tabus \nber\u00fchrt, ger\u00e4t in das R\u00e4derwerk der Emp\u00f6rungsindustrie, \ndas ihm in der Regel die Sprache nimmt. Die Kernener-\ngie-Ethikkommission war ein Produkt und ein Teil dieses \nKonformit\u00e4tsdrucks.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das Erste, was ich hier fest-\nstellen m\u00f6chte, ist: Herr Vaatz f\u00fchrt keine energiepoliti-\nsche Debatte, er f\u00fchrt eine gesellschaftsideologische \nDebatte. \n\n(Zuruf von der CDU: Die f\u00fchren Sie auch!) \n\nDas muss ich erst einmal feststellen. Was daraus zu \nentnehmen ist, ist eigentlich eine ernstere Geschichte. \nDieser Artikel zeigt die gesamte Ratlosigkeit des deut-\nschen Konservatismus, der nicht in der Lage ist, sich auf \nneue Erfordernisse einzustellen. Er ist ressentimenterf\u00fcllt, \nich habe sogar manchmal das Gef\u00fchl, er ist geradezu \nhasserf\u00fcllt, er ist gepr\u00e4gt von einer manich\u00e4ischen Welt-\nsicht \u2013 hier die guten Konservativen, die die Bundesrepu-\nblik aufgebaut haben, dort die b\u00f6sen Linksextremisten, \ndie 68er usw. Herr Kollege Bandmann, Sie haben ja diese \nIdeologie hier in diesem Hause auch schon des \u00d6fteren \nzur Kenntnis gegeben. Nein, meine Damen und Herren, \nich denke, das ist nicht die richtige Art und Weise, sich \nmit dieser historischen Frage auseinanderzusetzen. \n\n(Zuruf von der CDU: So k\u00f6nnen  \nSie mit uns nicht sprechen!) \n\nIch kann nur sagen: Seien wir froh, dass wir eine Kanzle-\nrin Angela Merkel haben \u2013 ich muss es hier an dieser \nStelle sagen \u2013, denn sie verf\u00fcgt \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU und der FDP) \n\noffensichtlich \u00fcber mehr geistige Flexibilit\u00e4t, \u00fcber mehr \nmoralische Flexibilit\u00e4t als die S\u00e4chsische Union. \n\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich doch, dass ich \nsolche Beifallsst\u00fcrme bei Ihnen ernte. Deswegen m\u00f6chte \nich gleich einmal die Frage an Sie richten: \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nWenn Sie unser aller Bundeskanzlerin derart heftig \nunterst\u00fctzen, wie sieht es denn dann morgen im Bundes-\ntag mit dem Abstimmungsverhalten der s\u00e4chsischen \nCDU-Abgeordneten aus? Wie sieht es dann aus mit den \nKonsequenzen, die Sie hier in Sachsen ziehen oder nicht \nziehen wollen? Sie haben ja heute fr\u00fch eine Debatte vom \nZaun gebrochen, die eigentlich meiner Meinung nach \ntotal nach hinten losgegangen ist, indem Sie uns Technik-\nfeindlichkeit, Wissenschaftsfeindlichkeit und alles M\u00f6gli-\nche unterstellt haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch glaube, nur wer sich beide Augen und Ohren zuh\u00e4lt, \nhat tats\u00e4chlich verstanden, was Sie eigentlich damit \nmachen wollten. Nein, die Frage ist: Sind Sie denn bereit, \n\n 3744\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\njetzt diesem Kompromiss, der morgen im Bundesrat \nverhandelt wird, zuzustimmen oder nicht zuzustimmen? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Herr Kollege Krau\u00df, wenn Sie eine Zwischenfrage \nstellen wollen, bin ich gerne bereit, sie zuzulassen. Wollen \nSie eine Zwischenfrage stellen? Sie k\u00f6nnen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKollege Lichdi, Sie brauchen mein Amt hier nicht zu \n\u00fcbernehmen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nKollege Krau\u00df wird sich zu Wort melden, wenn er eine \nFrage hat. Ich bitte Sie, im Redebeitrag fortzufahren. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Dann, Herr Pr\u00e4sident, bitte \nich Sie, auch darauf zu achten, dass der Redner hier vorne \nnicht durch dauernde Zwischenrufe gest\u00f6rt wird. \n\n(Allgemeine gro\u00dfe Heiterkeit) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKollege Lichdi, die Heiterkeit, die hier im Saal herrscht, \nhaben Sie verursacht. Das ist Ihr gutes Recht. Aber die \nAmtsf\u00fchrung des Pr\u00e4sidenten zu kritisieren ist nicht Ihr \nRecht. Das m\u00fcssen Sie mir schon \u00fcberlassen. Sollten Sie \ndas heute noch einmal machen, w\u00fcrde ich mir eine Er-\nmahnung vorbehalten. \n\nAber jetzt ist es soweit. Der Kollege Krau\u00df steht am \nMikrofon 5, und jetzt frage ich Sie, Herr Lichdi \u2013 darauf \nhaben Sie schon gewartet \u2013, ob Sie eine Zwischenfrage \nzulassen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Mit Vergn\u00fcgen, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \nl\u00e4uft die Zeit. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich hatte zum Mittel des \nZwischenrufs gegriffen, weil ich Strom sparen wollte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nAllgemeine gro\u00dfe Heiterkeit) \n\nMeine Frage lautet aber: Wie stehen denn die GR\u00dcNEN \nin Sachsen zu dem Beschluss, der morgen ansteht? Sie \nhaben ja mit dem Landesparteitagsbeschluss eine voll-\nkommen andere Position vertreten als Ihr Bundesverband, \nder eigentlich eine realpolitische Herangehensweise \nwollte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nKrau\u00df, f\u00fcr die Zwischenfrage. Das gibt mir Gelegenheit, \nSie auf den Sachverhalt aufmerksam zu machen. Es ist \nrichtig, dass der Landesverband vom B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beschlossen hat, dass wir bis 2017 \nalle Atomkraftwerke vollst\u00e4ndig abschalten wollen. \n\n(Zuruf von der CDU: Die in Sachsen!) \n\nDas hat \u00fcbrigens auch der Bundesparteitag am letzten \nSonnabend beschlossen. Dort ist die Beschlusslage \nidentisch. Die Frage, die dort allein streitig war, ist, wie \nsich in der Abw\u00e4gung der Sofortabschaltung der 7 + 1 \nAKWs, also plus Kr\u00fcmmel, gegen\u00fcber denen, die erst bis \n2022 abgeschaltet werden sollen, also innerhalb dieses \nGesamtkomplexes, der ja nicht auftrennbar, differenziert \nabstimmbar ist, die Bundestagsfraktion verh\u00e4lt. Dort habe \nich auf der Bundesebene tats\u00e4chlich eine andere Position \nvertreten. Aber die Bundespartei hat so entschieden, und \nso ist es jetzt. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir darauf ver-\nzichten, eine schnellere Abschaltung \u00fcber die Sicherheits-\nfragen zu erreichen. Das ist sowohl Beschlusslage im \nLand Sachsen wie auch auf Bundesebene. Von daher ist \ndas Thema noch nicht erledigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen wirklich sehen, \nwie sich die s\u00e4chsische CDU im Bundestag verh\u00e4lt, und \nwir wollen noch lieber sehen, ob denn die s\u00e4chsische \nCDU f\u00fcr den Freistaat Sachsen bereit ist, die Konsequen-\nzen aus dieser Entscheidung, die jetzt zentral auf Bundes-\nebene getroffen wird, zu ziehen. Da haben wir einfach \neinige Punkte, die Sie auch kennen und die wir oft ange-\nsprochen haben, die nicht mehr mit der gesamtpolitischen \nLage \u00fcbereinstimmen. Ich darf Sie daran erinnern: In \nIhrem Energieprogramm aus dem Jahr 2004 steht immer \nnoch: \u201eWir wollen uns die Option der Atomenergienut-\nzung offenhalten\u201c, und der Herr wirtschaftspolitische \nSprecher Heidan hat noch im September letzten Jahres \nhier an dieser Stelle gesagt: \u201eJa, selbstverst\u00e4ndlich wollen \nwir neue AKWs bauen, und zwar auch in Sachsen.\u201c \n\nIch habe bisher keinerlei Ausf\u00fchrungen dazu geh\u00f6rt, dass \nSie von diesem Ansinnen Abstand nehmen wollen. Ich \nnehme nur wahr, dass der Herr Ministerpr\u00e4sident und die \nCDU Veranstaltungen mit dem hier viel ger\u00fchmten, viel \nber\u00fcchtigten, viel genannten Herrn Prof. Hurtado durch-\nf\u00fchrt, der ja f\u00fcr einen Neubau, f\u00fcr den Einstieg in die \nAtomtechnologie steht, und daraus kann man gewisse \nR\u00fcckschl\u00fcsse auf die Geisteshaltung und die politische \nRichtung hier in Sachsen ziehen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Warten Sie  \nmal den n\u00e4chsten Winter ab, Herr Lichdi!) \n\nSie wissen auch, wir haben noch andere Fragen stehen, \nauch wenn sie jetzt verdr\u00e4ngt worden sind. Wie steht es \nmit dem Transport des s\u00e4chsischen Atomm\u00fclls aus Ahaus \nnach Majak? Ich erinnere mich, dass die Frau Staatsmi-\nnisterin von Schorlemer im Januar per Presse verk\u00fcndigt \nhat, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Verk\u00fcndet,  \nHerr Lichdi \u2013 verk\u00fcndigt ist etwas ganz anderes!) \n\nsie sei gewillt, die Bundesrepublik Deutschland auf \nSchadenersatz zu verklagen, weil Herr R\u00f6ttgen v\u00f6llig zu \nRecht den Transport gestoppt hat. Wie sieht es damit aus? \nEin halbes Jahr ist ins Land gegangen und ich habe dazu \nkeinerlei Stellungnahme geh\u00f6rt; dazu wollen wir eine \nStellungnahme haben. \n\n 3745\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDen Punkt 3, Umorientierung der s\u00e4chsischen Energiefor-\nschung auf erneuerbare Energien, haben wir heute Mor-\ngen diskutiert. \n\nDer vierte Punkt, f\u00fcr uns in Sachsen ganz wichtig: dass \nwir jetzt tats\u00e4chlich als Freistaat Sachsen gegen die \nNeubauabsichten bei Temelin, aber auch unter Umst\u00e4nden \nin Polen \u2013 wobei die Polen diese Pl\u00e4ne wohl nicht so ernst \nmeinen \u2013, politisch auftreten und nicht so, wie der Um-\nweltminister Kupfer es im Grunde gesagt hat \u2013 es ist mir \negal, ob ihr jetzt ein AKW baut oder nicht \u2013, sondern dass \nder Freistaat Sachsen bewusst alle politischen und rechtli-\nchen M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pft, um Neubauten an seinen \nGrenzen zu verhindern. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas sind die Fragen, die wir uns jetzt hier in Sachsen \nstellen m\u00fcssen, nachdem morgen diese Entscheidung im \nBundestag getroffen wird. \n\nUm noch einmal auf Herrn Vaatz zur\u00fcckzukommen: Ich \nw\u00fcnsche mir wirklich sehr, dass wir aus der s\u00e4chsischen \nUnion \u2013 ich glaube, ich sage das ganz im Interesse meiner \nFrau Vorsitzenden \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Wir werden langsam rot!) \n\nvielleicht einmal Beitr\u00e4ge h\u00f6ren, die wirklich ernst zu \nnehmen sind, die wirklich diskussionsf\u00e4hig sind; denn ich \nsage auch: Dieses Land braucht wirklich eine CDU, mit \nder man diskutieren kann, die sich der Diskussion stellt \nund die endlich einmal aus ihren ideologischen Sch\u00fctzen-\ngr\u00e4ben herauskommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \nZurufe von der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, wir fahren in der allgemeinen  \nAussprache fort. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr von  \nBreitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesdelegier-\ntenkonferenz der GR\u00dcNEN hat am 25. Juni \u00fcber das \nThema Ausstieg aus der Kernenergie debattiert und \nentschieden. Die Realos unter Ihnen haben sich durchge-\nsetzt, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nHaben Sie ein Gl\u00fcck! \u2013 Heiterkeit) \n\naber anscheinend nicht bei uns in Sachsen; denn wir \nkonnten eigentlich erwarten, dass Sie nach der Debatte \nam 25. Juni Ihren Antrag ab\u00e4ndern oder gar zur\u00fcckziehen. \nDies geschieht heute nicht. Damit zeigt sich, wie stark \ngerade beim Thema Energie die Nicht-Realos in Ihrer \ns\u00e4chsischen Fraktion die Oberhand haben \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Albernes Geschw\u00e4tz!) \n\nund an der Wirklichkeit der Diskussion in unserem Land \nvorbeifliegen. \n\nDer beschlossene Ausstieg aus der Kernenergie bedeutet \nf\u00fcr Deutschland eine gro\u00dfe Herausforderung, die die \nmeisten Menschen in unserem Land in ihren Auswirkun-\ngen und Folgen nicht \u00fcbersehen k\u00f6nnen \u2013 und das unter \nden geltenden Pr\u00e4missen Versorgungssicherheit, Verf\u00fcg-\nbarkeit, vertr\u00e4gliche Preise und unter Beachtung von \nNachhaltigkeit und Umweltauswirkungen. Genau in \ndieser Komplexit\u00e4t holen wir Sie politisch und in der \nRealit\u00e4t ein. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDenn: Jetzt m\u00fcssen Sie Ihre jahrelangen Forderungen \nnach dem Ausstieg auch in der Debatte um das Wie \nbeweisen. Die Zeiten haben sich auch f\u00fcr Sie ge\u00e4ndert. \nIhre tr\u00e4umerische Kuschelecke mit \u201eAtomkraft \u2013 nein, \ndanke!\u201c wird nun durch einen ver\u00e4nderten Konsens in \nDeutschland abgel\u00f6st, und so wie wir innerhalb der CDU \nnicht mehr \u00fcber das Ob, sondern auch \u00fcber das Wie \ndiskutieren und es uns damit nicht leicht machen \u2013 Sie \nhaben es gesagt, Herr Lichdi \u2013, so geht es nun auch Ihnen. \n\nWir als CDU haben immer auf das Ganze geschaut, und \nwir werden das auch in der Diskussion und in den Ent-\nscheidungen beweisen k\u00f6nnen. Das Ganze im Blick \u2013 das \nist die neue Herausforderung, gerade auch f\u00fcr die GR\u00dc-\nNEN. Die B\u00fcrger wie auch wir als CDU werden genau \ndarauf schauen, wie Sie das hier im S\u00e4chsischen Landtag \nmachen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nEiniges abgekupfert von uns! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, SPD) \n\nDer Antrag zeigt, wie weit Sie noch davon entfernt sind. \nHerr Lichdi, ich gehe ganz kurz auf die Punkte ein. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nAbschalten der AKWs: Die Forderung ist ja klar, es ist \numgesetzt. Wir sind nat\u00fcrlich f\u00fcr eine Kaltreserve, wenn \nsie zur Sicherheit dient. Herr Heidan hat mit einem \nZwischenruf auf den n\u00e4chsten Winter hingewiesen. Wir \nm\u00fcssen das schon sicher gestalten, dass uns da nichts \nanbrennt. \n\nZur Sicherheit in den AKWs: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen sie sicher \nsein, und wenn Sie offen von diesem Platz aus als takti-\nsche Ma\u00dfnahme, um f\u00fcr 2017 zu k\u00e4mpfen, immer wieder \ndie Sicherheitsdebatte anbringen, dann halte ich das f\u00fcr \nunredlich. Wir sollten sachlich damit umgehen. \n\nDie Endlagerfrage ist ein EU-Problem. Wir sind unseren \nKindern und Enkeln daf\u00fcr verantwortlich, dass die Endla-\ngerfrage gel\u00f6st wird \u2013 sowohl schon f\u00fcr das, was bisher \npassiert ist, als auch f\u00fcr das, was in den n\u00e4chsten Jahren \nnoch anfallen wird. \n\nZur Wismut \u2013 ein Nebenprodukt der Sanierung. Ich \ndenke, es dauert lange, bis sie dort, am K\u00f6nigstein, \nbeendet werden kann. \n\nDie Kernenergie aus dem s\u00e4chsischen Energieprogramm \nzu streichen: Bis 2022 haben wir sie noch, und dement-\nsprechend m\u00fcssen wir es formulieren. \n\n 3746\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDie Brennelemente nach Majak: Vertrag ist Vertrag. Es \ngeht um s\u00e4chsisches Geld, und wir k\u00f6nnen nicht zulassen, \ndass hier Kosten anfallen, auf denen wir dann sitzen \nbleiben \u2013 durch fremde Entscheidungen, wohlgemerkt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKernforschung in Sachsen ist heute Morgen diskutiert \nworden; ich gehe jetzt nicht darauf ein. \n\nKernkraft in Tschechien: ein EU-Problem, das wir nat\u00fcr-\nlich beobachten und beeinflussen k\u00f6nnen, aber die Ent-\nscheidungen fallen sicher in den Souver\u00e4nit\u00e4ten. \n\nDer heutige Antrag ist f\u00fcr uns als nostalgisches Nachhut-\ngefecht einzuordnen, welches Sie heute eben noch f\u00fchren \nwollen. Wir h\u00e4tten gern darauf verzichtet, weil wir die \nspannende Diskussion nach der Sommerpause darin \nsehen, wie der Einstieg in die Zeit danach erfolgt. Der \nAusstieg ist beschlossen, der Einstieg in die Zeit danach \u2013 \ndas ist das wichtige Thema der Energiepolitik der n\u00e4chs-\nten Zeit. \n\nDazu einzelne Punkte von vielen: Versorgungssicherheit, \ndie Frage der Grundlast und nat\u00fcrlich in Sachsen sofort \ndann die Frage nach der Braunkohle, Verf\u00fcgbarkeit, was \nwird mit Trassen \u2013 dezentral oder zentral? \u2013, und nat\u00fcrlich \ndie Spiegelung in den Kosten f\u00fcr die B\u00fcrger, die es \nbezahlen m\u00fcssen; eventuelle F\u00f6rderprogramme \u2013 in \nwelchen Bereichen? \u2013 und die zu erwartenden Fehlsteue-\nrungen und Fehlanreize \u2013 wie k\u00f6nnen wir das vermeiden? \nNachhaltigkeit, langfristiges Umsteuern ohne Scheuklap-\npen, und wir brauchen einen dynamischen Energiemix \u2013 \nThema Speicherung, Thema Sparsamkeit, Effizienz. Wie \nwollen Sie denkmalgesch\u00fctzte H\u00e4user so effizient gestal-\nten, unsere St\u00e4dte wie Neubauten? Hier kommen wir in \nDiskussionen. Und nat\u00fcrlich das Thema Umwelt, das \nThema CO2 \u2013 wird das jetzt v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt und \nbleibt es damit auf der Strecke? \n\nNoch ein Punkt ist mir wichtig: Von Beginn der Legislatur \nan hat sich die CDU-Fraktion strategisch neu ausgerichtet, \nindem wir die Energiepolitik von der Umweltpolitik \ngetrennt haben und daher ganz anders und in Klarheit \ndiskutieren konnten. Diese Herangehensweise hat sich in \nder aktuellen Energiediskussion in Deutschland als ein \ngro\u00dfer Vorteil erwiesen, den wir auch in Zukunft zum \nVorteil der B\u00fcrger Sachsens einsetzen werden. Rechtzeitig \nund strategisch haben wir einen entsprechenden Antrag \nzum k\u00fcnftigen Energiekonzept Sachsens in den Ge-\nsch\u00e4ftsgang gegeben. W\u00e4hrend Sie hier nostalgische \nNachhutgefechte veranstalten, schauen wir langfristig \nnach vorn und denken an \u00fcbermorgen. So macht man es \nin Regierungsverantwortung, werte Kolleginnen und \nKollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Leichte Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nBeim Thema Energie sind Sie weit davon entfernt. Wir \nlehnen Ihren Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nder Abg. Anja Jonas, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHermenau, Sie m\u00f6chten garantiert von dem Instrument \nder Kurzintervention Gebrauch machen? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich glaube, das ist jetzt \nangemessen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dazu \nhaben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Kolle-\nge von Breitenbuch, ich bedaure es sehr, dass Sie darauf \nverzichtet haben, sich ernsthaft auf Diskussionen einzu-\nlassen. Es hat folgende Gr\u00fcnde: Der erste ist die Frage des \nSicherheitsaspektes. Sie haben das heute zweimal betont \nund gemeint, wir w\u00fcrden unredlich argumentieren. Das \nkann ich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. Ich finde Sie \nunredlich, weil Sie suggerieren, dass die AKWs, die \nlaufen und in den n\u00e4chsten Jahren auch noch laufen \nwerden, alle nach dem letzten Stand der Technik sicher-\nheitstauglich gepr\u00fcft w\u00e4ren. Das ist nicht der Fall. Ihnen \nmuss bekannt sein, dass im letzten Herbst bei der Verl\u00e4n-\ngerung der Laufzeiten mit beschlossen worden ist, dass \nnicht alle auf dem letzten Stand der Sicherheitstechnik \nsein m\u00fcssen. \n\nDeswegen ist die Frage hoch relevant. Wenn es nach dem \nletzten Stand der Sicherheitstechnik ginge, w\u00e4re n\u00e4mlich \n2017 wirklich Schluss. Nicht ein einziges AKW, das in \nDeutschland l\u00e4uft und laufen wird, ist auf dem h\u00f6chsten \nStand der Sicherheitstechnik. Das ist unredlich, was Sie \nhier vorgetragen haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Es ist ganz spannend, dass Sie uns f\u00fcr den \nHerbst hei\u00dfe Zukunftsdiskussionen zur Energiefrage \nversprechen. Wir warten seit Jahren darauf und w\u00fcrden \nuns sehr freuen, in einen solchen Diskussionsprozess \neintreten zu k\u00f6nnen. \n\nDrittens. Ich habe Ihren Ausflug in unsere innerparteiliche \nDemokratie zur Kenntnis genommen. Ich nehme an, Sie \nbeobachten uns noch von weiter Distanz; das war zumin-\ndest mein Gef\u00fchl. Es ist v\u00f6llig legitim, wenn sich ein \nLandesverband innerhalb einer Bundespartei eine eigene \nMeinung bildet. Das haben wir getan. Ich habe Ihnen \nvorhin begr\u00fcndet, warum uns das Jahr 2017 als Endzeit-\npunkt logischer erscheint. Das sehen \u00fcbrigens Gr\u00fcne in \nanderen L\u00e4ndern nicht anders. \n\nAuf Bundesebene musste entschieden werden, ob wir \nFrau Merkel bei ihrem Ausstieg vom Ausstieg vom \nAusstieg behilflich sind. Das haben wir entschieden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHermenau, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr von Breitenbuch, Sie \nsollten etwas mehr Respekt zeigen; denn Sie haben in \n\n 3747\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nIhrer Partei keine innerparteiliche Diskussion gef\u00fchrt. Ich \nfrage mich, wie weit Sie damit eigentlich kommen wol-\nlen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nvon Breitenbuch, Sie m\u00f6chten gern antworten? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Werte Frau \nHermenau! Punkt Sicherheit: Wenn Sie an die Atom-\nkraftwerke, die \u00e4lteren Datums sind, die hohen Standards \nvon heute anlegen, dann kommen Sie nat\u00fcrlich nicht klar. \nEin Atomkraftwerk, das heute gebaut wird, hat v\u00f6llig \nneue Sicherheitseinrichtungen. Wenn Sie ein neues Auto \nkaufen, erf\u00fcllt es ganz andere Sicherheitsstandards als ein \nAuto, das zehn Jahre alt ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich!) \n\nIch kenne viele Menschen \u2013 einschlie\u00dflich mir \u2013, die ein \nAuto schon zehn Jahre lang fahren. Letztlich geht es die \nganze Zeit um die Frage: Was ist die Verantwortung, die \ndahintersteckt? Kann man sie tragen oder nicht? \u2013 Bis vor \nKurzem sagte eine Mehrheit in Deutschland, wir k\u00f6nnten \nsie tragen. Heute sagt eine Mehrheit, das Enddatum solle \n2022 sein. Ihren Vorsto\u00df, das Jahr des endg\u00fcltigen Aus-\nstiegs auf 2017 vorzuverlegen, ist nicht ganz ordentlich; \ndas Wort \u201eredlich\u201c sollte ich benutzen. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. F\u00fcr die Frakti-\non DIE LINKE Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nNach dem allgemeinen Schlagabtausch zwischen CDU \nund GR\u00dcNEN m\u00f6chte ich mich wieder dem eigentlichen \nAntrag der GR\u00dcNEN-Fraktion zuwenden. \n\nHerr Lichdi hat v\u00f6llig recht, wenn er sagt, dass Herr \nVaatz, ein au\u00dfer Band geratener Abgeordneter aus Sach-\nsen, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Na, na, na!  \nUnter Ihrer Partei hat Herr Vaatz gelitten!  \nSo etwas steht Ihnen \u00fcberhaupt nicht zu!) \n\nseine ideologischen K\u00e4mpfe \u2013 Grabenk\u00e4mpfe! \u2013 austr\u00e4gt. \nIch hoffe, dass das auch bei der F\u00fchrung der Bundes-\nCDU ankommt. \n\nNun zu den Forderungen der GR\u00dcNEN: Im ersten Punkt \nfordern Sie, die im Zuge des Moratoriums quasi schon \nabgeschalteten sieben \u00e4ltesten AKWs und Kr\u00fcmmel \nendg\u00fcltig abzuschalten. Das geschieht mit dem vorgeleg-\nten Atomausstiegsgesetz. \n\nIm zweiten Punkt Ihres Antrags fordern Sie die \u201ekontinu-\nierlichere und schnellere Beendigung der Laufzeiten der \nverbleibenden Atomkraftwerke\u201c. In Ihrem Antrag lassen \nSie aber bewusst offen, was \u201eschnellere Beendigung der \nLaufzeiten\u201c bedeutet. Sie haben sich in weiser Voraus-\n\nsicht f\u00fcr diese Formulierung entschieden; denn es gibt \ninnerhalb Ihrer Gesamtpartei die Kontroverse, ob 2022, \nwie es die Bundesregierung vorschl\u00e4gt, Schluss sein soll \noder schon 2017, was Ihrer urspr\u00fcnglichen Forderung \nentspr\u00e4che. \n\nUnter dem zweiten Antragspunkt fordern Sie ferner, dass \nkein AKW als \u201eKaltreserve\u201c vorgehalten wird. In diesem \nPunkt unterst\u00fctzen wir Sie vollst\u00e4ndig. Der Vorschlag der \nFDP, eine solche \u201eKaltreserve\u201c f\u00fcr den Ernstfall einer \nStroml\u00fccke vorzuhalten, ist kassiert worden. Das zeigt \neine Stellungnahme des Bundesrates, die das heutige \nDatum tr\u00e4gt. Es wird also keine \u201eKaltreserve\u201c eines \nAKWs geben, und zwar aus guten Gr\u00fcnden. Technisch \nerg\u00e4be sich die Herausforderung, das AKW st\u00e4ndig in \nBereitschaft zu halten. Das kostete den Betreiber Geld. \nWir wissen auch, dass ein AKW Tage f\u00fcr das Hochfahren \nbraucht. Die FDP hat jedenfalls keinen Vorschlag unter-\nbreitet, wer f\u00fcr die Kosten der Bereitstellung einer \u201eKalt-\nreserve\u201c aufkommen soll. \n\nDieser Vorschlag zur Bereithaltung einer \u201eKaltreserve\u201c \u2013 \n\u00fcbrigens der einzige der FDP zum Atomausstieg \u2013 wurde \nkassiert und durch die Forderung ersetzt, diese \u201eKaltre-\nserve\u201c solle von konventionellen Kraftwerken vorgehal-\nten werden. \n\nDie GR\u00dcNEN fordern unter Punkt 3 ihres Antrags, dass \nsich der Betrieb von AKWs am Stand von Wissenschaft \nund Technik orientieren solle. Notwendig ist demnach ein \nStufenplan zur Abschaltung. Es ist in der Tat so, dass die \nAbwehr von Gefahren aus terroristischen Angriffen, \nFlugzeugabst\u00fcrzen, Erdbeben oder Hochwasserkatastro-\nphen f\u00fcr kein einziges AKW in der Bundesrepublik \nDeutschland gew\u00e4hrleistet ist. \n\nFerner fordern Sie die ergebnisoffene Suche nach einem \ngeeigneten Endlager \u2013 auch dieses Ansinnen unterst\u00fctzt \nDIE LINKE \u2013, einschlie\u00dflich Gorleben. Aber das hei\u00dft, \ndass auch geologische Formationen in Sachsen in Be-\ntracht kommen. Schon vor \u00fcber zehn Jahren wurde ein \ngeologisches Gutachten vorgelegt, welche Gesteinsforma-\ntionen in Sachsen f\u00fcr die n\u00e4here Betrachtung infrage \nkommen. \n\nIm f\u00fcnften Punkt Ihres Antrags verlangen Sie die Beendi-\ngung des Exports von bei der Wismut-Sanierung anfal-\nlenden Uran-Zwischenprodukten, zum Beispiel in K\u00f6nig-\nstein. Auch diesen Vorschlag unterst\u00fctzen wir. Es geh\u00f6rt \nzu den Auflagen der S\u00e4chsischen Staatsregierung, dass \ndieses Unternehmen die gewonnenen Uran-R\u00fcckst\u00e4nde, \ndie bei der Sanierung der Flutungsgew\u00e4sser in Gruben \nauftreten, weiterverkauft. Bisher wurde haupts\u00e4chlich \nnach Frankreich verkauft; im Jahr waren es zwischen 40 \nund 45 Tonnen. Im Gegenzug nimmt die Wismut GmbH 1 \nbis 2 Millionen Euro ein. Wir m\u00f6chten, dass dieser Export \nunterbunden wird. Das kann durch R\u00fccknahme der \nAuflage durch die Staatsregierung erfolgen. \n\nUnter II verlangen die GR\u00dcNEN, die Absicht einer \nweiteren Nutzung der Kernenergie zur Energieerzeugung \naus dem g\u00fcltigen Energieprogramm Sachsens zu strei-\nchen. Das fordern wir seit Jahren! Die k\u00fchne Idee von \n\n 3748\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nHerrn Lehmann, ein Atomkraftwerk an der Nei\u00dfe zu \nbauen und damit in Sachsen auf Atomkraft zu setzen, hat \nbei der damaligen CDU-Regierung sozusagen durchge-\nschlagen. \n\nUnter II.2 fordern Sie, die Brennelemente aus Rossendorf \nnicht nach Majak \u2013 im S\u00fcdural \u2013 zu transportieren. Das \nhaben wir hier in einer Debatte schon gr\u00fcndlich verhan-\ndelt. Wir sehen das genauso wie die GR\u00dcNEN. Herr \nR\u00f6ttgen hat den Transport nach Majak zu Recht verhin-\ndert. \n\nAn der schon erw\u00e4hnten Stellungnahme des Bundesrates \nist besonders interessant, dass darin nicht nur vom R\u00fcck-\nbau der AKWs, sondern auch vom R\u00fcckbau der For-\nschungsreaktoren gesprochen wird, verehrte CDU und \nFDP. Ich empfehle Ihnen die heutige Bundesratssitzung \nzur gr\u00fcndlichen Lekt\u00fcre. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \nHeute war keine Bundesratssitzung!) \n\n\u2013 Das stimmt, aber die Stellungnahme des Bundesrates \ntr\u00e4gt das heutige Datum. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen: Wenn \nder heute schon mehrfach erw\u00e4hnte Professor der TU \nDresden Werbung f\u00fcr seinen neuen Typ des Reaktors \nmacht, m\u00fcssen Sie endlich zur Kenntnis nehmen, dass \nSiemens nicht auf die Nutzung und den Bau und auch \nnicht auf die Vermarktung dieses Reaktortyps setzt, \nsondern nach wie vor auf die Vermarktung der Siedewas-\nserreaktoren und eben nicht auf den Hochdruckwasserre-\naktor, an dem der ber\u00fchmte Professor an der TU Dresden \nforscht. Das sollten Sie vielleicht zur Kenntnis nehmen. \nSiemens verzichtet genau darauf. \n\nSchlie\u00dflich fordern Sie, die staatlichen Mittel, die f\u00fcr die \nForschung zur Entwicklung eines neuen Reaktortyps zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden, nicht mehr dorthin flie\u00dfen zu \nlassen. Das sehen wir genauso. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns \nin der Politik bei immer geringer werdenden Finanzmit-\nteln \u00fcberlegen, f\u00fcr welche Zwecke wir diese F\u00f6rdermittel \nf\u00fcr Forschung bereitstellen. Wenn klar ist, dass weder \ndurch Siemens noch sonst in Deutschland weitere AKWs \ngebaut werden, ist doch die Frage v\u00f6llig berechtigt, ob \nwir weiterhin so viel Geld in die Forschungsf\u00f6rderung \nstecken. Davon nicht betroffen sind die Kernforschung zu \nmedizinischen Zwecken und die Sicherheitsforschung, die \nweiterhin n\u00f6tig ist f\u00fcr den R\u00fcckbau von AKWs. Der \nR\u00fcckbau eines AKW dauert 20 bis 30 Jahre. Insofern \nbrauchen wir nat\u00fcrlich auch langfristig noch gut ausgebil-\ndete Fachkr\u00e4fte auf diesem Gebiet; denn die Fragen des \nR\u00fcckbaus und der sicheren Lagerung der R\u00fcckst\u00e4nde \neines AKW sind noch l\u00e4ngst nicht gekl\u00e4rt. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Ich habe eben gesagt, dass die Forschungsgelder f\u00fcr \nSicherheitsforschung und f\u00fcr medizinische Zwecke in der \nKernforschung weiterhin flie\u00dfen sollten, aber eben nicht \nzur Entwicklung eines neuen Reaktortyps. \n\nKurz und gut, wir k\u00f6nnen uns den Forderungen der \nGR\u00dcNEN weitgehend anschlie\u00dfen. Wir haben heute noch \neinen \u00c4nderungsantrag zu diesem Antrag eingebracht, mit \ndem wir noch einen zus\u00e4tzlichen Punkt aufgenommen \nhaben. Dazu kann ich dann zur Einbringung sprechen. \n\nHerr von Breitenbuch, Ihnen sei ins Stammbuch geschrie-\nben: Heute war nicht das Thema, eine allgemeine ener-\ngiepolitische Debatte zu f\u00fchren, sondern heute lag ein \nkonkreter Antrag mit konkreten Forderungen vor. Ich \nh\u00e4tte mir nat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, dass Sie sich in sachlicher \nArt und Weise auf die einzelnen Forderungen bezogen \nh\u00e4tten. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\nche. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Jurk. Herr Jurk, \nSie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Das Thema ist sehr aktuell. \nKollege Lichdi hat zu Recht darauf hingewiesen, dass wir \nmorgen im Deutschen Bundestag die Abstimmung erleben \nwerden. Ich denke, es ist ein gutes Zeichen, wenn man \neinen breiten \u00fcberparteilichen Konsens herstellt, dass man \nsich bei der Frage Atomausstieg auch gegenseitig der \nMehrheit versichern kann. Das macht doch deutlich, dass \nman zumindest in dieser Frage jetzt an einem Strang \nzieht. Da geht es nicht darum, dass einige in der CDU \nnoch mutiger werden und sagen, sie stimmen dagegen, \nweil SPD und GR\u00dcNE auch daf\u00fcr sind. Das ist doch kein \nRisiko mehr. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, Johannes \nLichdi hat es in seiner unnachahmlichen Art fertigge-\nbracht, im Wesentlichen so gut wie nichts zu dem vorlie-\ngenden Antrag zu sagen \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP \u2013  \nStaatsminister Sven Morlok: Genau! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund stattdessen der CDU eins einzuschenken. Zugegebe-\nnerma\u00dfen gibt es Leute, die ihm Anlass dazu gegeben \nhaben, aber, Johannes, ich kenne dich ja auch als Flei\u00dfar-\nbeiter, das war auch rhetorisch gut, aber es war eben nicht \ndas, was Ihr vorgelegt habt. \n\nDa komme ich zum Thema \u201eAtomausstieg richtig ma-\nchen\u201c. Ich habe dar\u00fcber nachgedacht, wo mir dieser \nSlogan schon einmal begegnet ist. Wir haben ja gerade \n\u00fcber Europa gesprochen. Ich kenne den alten CDU-\nSlogan \u201eEuropa muss man richtig machen\u201c. Es fehlt nur \nnoch, lieber Johannes Lichdi, dass ihr reinschreibt: \n\u201eWissen, wo\u2019s langgeht!\u201c \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall des  \nAbg. Peter Schowtka, CDU) \n\n 3749\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nLieber Kollege Schowtka, das ist jetzt an der falschen \nStelle geklatscht; denn bei der Geschichte mit dem Atom-\nausstieg habt ihr nicht gewusst, wo\u2019s langgeht. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \nund bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn man sich den Antrag anschaut \u2013 ich komme sp\u00e4ter \nvielleicht noch dazu, wie das Abstimmungsverhalten \nvermutlich aussehen wird \u2013, stellt man Folgendes fest: \nFakt ist, dass sich die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN unter dem Punkt II ganz deutlich \u2013 und es ist \nmanchmal schwer, manche Vokabeln richtig zu formulie-\nren, liebe Monika Runge \u2013 f\u00fcr eine kontinuierlichere und \nschnellere Beendigung ausgesprochen hat. Das ist also \nmehr, als am 25. Juni auf dem Parteitag der GR\u00dcNEN mit \nzugegebenerma\u00dfen gro\u00dfer Mehrheit beschlossen wurde. \nUnd, Antje Hermenau, ich denke, dass es auch eine \nMeisterleistung eurer F\u00fchrung gewesen ist, das am Ende \nso hinzubekommen. \n\nGenaueres erf\u00e4hrt man nat\u00fcrlich, wenn man die Begr\u00fcn-\ndung durchliest. In der Begr\u00fcndung ist das zu lesen, was \nich von den GR\u00dcNEN auch im Landtag immer wieder \ngeh\u00f6rt habe: Ihr wollt eigentlich schon 2017 aussteigen, \nweil einige nachgewiesen haben, dass das bereits zu \ndiesem Zeitpunkt geht. Ihr traut euch nicht mehr, das in \nden Antrag zu schreiben. Ihr habt das so ein wenig in der \nBegr\u00fcndung, aber es ist offen, ob Ihr das wirklich wollt. \nDas ist ein gro\u00dfes Manko. Das ist nicht ganz so glaub-\nw\u00fcrdig, wie Ihr meistens tut. \n\nNichtsdestotrotz meine ich, dass es nat\u00fcrlich legitim ist, \neinen solchen Antrag einzureichen, weil weitere Punkte \ndurchaus diskutabel sind und wir sie in der aktuellen \npolitischen Debatte auch aufgerufen bekommen. \n\nIch will gar nicht \u00fcber die Frage der Sicherheitsstandards \nreden. Da muss etwas getan werden. Das ist \u00fcberhaupt \nkeine Frage. Nat\u00fcrlich braucht es auch ein Endlager, und \nMonika Runge hat zu Recht darauf hingewiesen, dass \ndann in Deutschland wirklich alle Standorte gleichrangig \nuntersucht werden sollten. Ich habe zum Beispiel vom \nnieders\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten k\u00fcrzlich geh\u00f6rt, \ndass er aus seiner Sicht nicht blo\u00df gegen Gorleben ist, \nsondern dass auch die Frage eine Rolle spielt, ob ein Land \nwie Niedersachsen sozusagen die Kloake der Nation wird, \nweil es den Atomm\u00fcll und dann vielleicht \u00fcber CCS auch \nnoch das eingelagerte CO2 bekommt. Da muss man auch \nsehen, dass es Bundesl\u00e4nder gibt, die vielleicht geeignet \nerscheinen, aber auch nicht unbedingt alles mitmachen \nsollten, weil die, die das Zeug produzieren und hinterlas-\nsen, davon momentan nicht betroffen sind. \n\nDas ist, wie ich wei\u00df, eine ganz schwierige Debatte. \nNichtsdestotrotz muss man sich dieser Aufgabe stellen. \nVielleicht ist auch dieser \u00fcberparteiliche Konsens, den \nman beim Atomausstieg gefunden hat, eine Basis daf\u00fcr, \ndass man offen und anst\u00e4ndig auch dar\u00fcber diskutiert, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nUnter dem Punkt II, wo es um die Aufforderung an die \nhiesige Staatsregierung nun wirklich um das Thema \n\nSachsen geht, ist mir Folgendes aufgefallen: Ich habe das \nimmer wieder formuliert. W\u00e4re das Energiekonzept, das \nich damals gemeinsam mit Umweltminister Tillich \nausgearbeitet habe, angenommen worden, dann h\u00e4tten wir \ndie Option auf die Kernkraft schon lange heraus. Sehr \nverehrter Herr Kollege von Breitenbuch, da k\u00f6nnen Sie \nsich jetzt drehen und wenden, wie Sie wollen, wenn Sie \nsagen, Sie wollen die Atomkraft bis 2022: Wir brauchen \ndiese Option nicht. Ich fand den Einwurf von jemandem \naus der CDU-Fraktion sehr lustig, der gerade sagte: Wenn \ndie GR\u00dcNEN die \u00e4ltesten Atomkraftwerke abschalten, \ndann in Sachsen. \u2013 Wir haben gl\u00fccklicherweise keine \nAtomkraftwerke, und hier sollten auch keine gebaut \nwerden. Deshalb braucht man hier auch diese Option \nnicht, wenn man \u00fcber ein s\u00e4chsisches Energiekonzept \nspricht, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWeit schwieriger ist die Auseinandersetzung \u00fcber die \nPunkte II, 2 und 3. Dabei bleiben die Kollegen von den \nGR\u00dcNEN, was die Frage der Verbringung von Brennele-\nmenten aus dem ehemaligen Forschungsreaktor Dresden\u2013\nRossendorf anbelangt, eine Antwort schuldig. Wo soll das \nMaterial denn lagern? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ahaus!) \n\n\u2013 Ahaus ist ein Zwischen- und kein Endlager. Ich frage: \nWenn man den Gedanken zu Ende spinnt und Ahaus das \nnicht leisten kann, sollen die Castoren das Material dann \nnach Rossendorf zur\u00fcckbringen? Ich wei\u00df es nicht. Man \nmuss da n\u00e4mlich \u2013 da haben Sie, Herr von Breitenbuch, \nrecht \u2013 die Frage des Wie beantworten. Das wird hier \nnicht getan. \n\nDer dritte Punkt ist ein ganz schwieriger. Darin geht es \num die Frage der k\u00fcnftigen Energieforschung. Es ist keine \nFrage, wir m\u00fcssen mehr daf\u00fcr tun, die erneuerbaren \nEnergien und auch die Speichertechnologien zu erfor-\nschen. Das ist unstrittig. Aber man darf es sich auch nicht \nzu leicht machen. Gerade auch mit dem Blick auf das \nHelmholtz-Zentrum in Dresden\u2013Rossendorf kann ich nur \nsagen: Wir haben dort einen Leuchtturm der Spitzenfor-\nschung und -technologie bei uns im Freistaat Sachsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb geht es auch darum, dass man sich auch \u00fcber \nnukleare Sicherheitsforschung Gedanken machen muss. \nIch wei\u00df, dass die Forscher in Rossendorf und die Ver-\nantwortlichen dort auch nicht auf den Kopf gefallen sind, \ndie sagen: Ja, wir brauchen vielleicht mehr Einwerbung \nvon Drittmitteln, wir m\u00fcssen die Privaten, die eigentlich \ndie Nutznie\u00dfer des Stromverkaufs sind, viel st\u00e4rker daran \nbeteiligen, dass es diese nukleare Sicherheitsforschung \ngeben kann. Diese Frage, Kollege Gerstenberg, besteht zu \nRecht: M\u00fcssen wir das staatlich finanzieren, oder sind \nnicht die Privaten in der Verantwortung, diese Aufgaben \nzu stemmen? \n\nIch will aber im Zusammenhang mit Rossendorf deutlich \ndarauf hinweisen, dass man in Rossendorf die Zeichen der \n\n 3750\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nZeit erkennt. Es geht beispielsweise darum, sich gerade \ndas Thema Endlagerforschung auf die Fahnen zu schrei-\nben, darum, dass man sich auf Gebiete wie Anlagensi-\ncherheit, Fl\u00fcssigmetalltechnologien und Hydrodynamik \norientiert. Das ist, denke ich, sehr wichtig, auch weil das \nf\u00fcr uns in Sachsen ein Leuchtturm ist, der uns deutsch-\nlandweit voranbringt. \n\nIch habe auch \u00fcberlegt, ob es vielleicht den GR\u00dcNEN ein \nbisschen missf\u00e4llt, dass neben Herrn Prof. Hurtado \u2013 \nwobei ich gar nicht wei\u00df, was Sie mit dem Mann anfan-\ngen wollen \u2013 eine Ausschreibung des Postens des Direk-\ntors am Institut f\u00fcr Sicherheitsforschung am Helmholtz-\nZentrum in Rossendorf erfolgen soll. Ist das das Problem? \nIch erkenne im Moment nicht, wo das Problem wirklich \nliegt. Ich will sehr deutlich sagen: Ich m\u00f6chte gern, dass \nin Rossendorf weiter geforscht wird, und zwar in einer \nbreiten Palette von Themen, die bei der Gesundheitsfor-\nschung beginnen, \u00fcber die Materialforschung bis hin auch \nzu Themen der nuklearen Sicherheitsforschung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch komme zum Schluss und sage: Beim Punkt 4 sind wir \nuns v\u00f6llig einig. Wir wollen, wenn in Deutschland die \nAKWs abgeschaltet werden, keine mehr in Polen und in \nTschechien. Ich sage ausdr\u00fccklich: In Europa und welt-\nweit brauchen wir das Zeug nicht mehr. Wir m\u00fcssen allen \nhelfen auf dem Weg zu erneuerbaren Energien. \n\nAber meine Schlussfrage muss ich dennoch stellen: Wie \nwird denn nun abgestimmt, speziell bei der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? Oder ist etwa der Antrag \nmit der heutigen Debatte erledigt? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin folgt Frau Jonas f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Kollegen! Ich glaube, es gibt Wortprotokol-\nle die etwas ganz Besonderes sind. Das Wortprotokoll \n\u00fcber diesen Tagesordnungspunkt und der Antrag zu dem \nheutigen Tagesordnungspunkt geh\u00f6ren mit Sicherheit \ndazu, Herr Lichdi. Es war ein Vergn\u00fcgen und gerade, was \ndie Rolle der Zwischenrufe anbelangt, sehr lehrreich. \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Als ich den Titel Ihres Antrages \ngelesen habe, war ich wirklich sehr neugierig. Hat sich \njetzt etwas ge\u00e4ndert? Man hatte gar Hoffnungen, dass \nman zumindest eine Teilvernunft wahrnehmen kann. Aber \nbeim Weiterlesen wurde klar, dass das nicht der Fall ist. \n\nEs wird Sie sicherlich nicht \u00fcberraschen: Ich bin nach wie \nvor der Ansicht, dass der jetzt vereinbarte Ausstieg aus \nder Kernenergie sehr vorschnell ist. Trotzdem bin ich so \nrealistisch zu sehen, dass der schnelle Ausstieg aus der \nKernenergie in Deutschland kommen wird. Das muss ich \nanerkennen. Daraus ergeben sich nun aber neue Heraus-\nforderungen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir \nunter den ver\u00e4nderten Bedingungen die Versorgungssi-\ncherheit gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen und dabei auch die verein-\n\nbarten CO2-Reduktionsziele einhalten und wie wir die \nFrage der Kostenexplosion beim Strom verhindern k\u00f6n-\nnen. Das sind die eigentlichen Themen, die jetzt diskutiert \nwerden m\u00fcssen. Aber genau darum geht es in Ihrem \nAntrag nicht. \n\nTrotz der sofortigen Abschaltung von etwa \n8 000 Megawatt Leistung fordern Sie, dass kein Kraft-\nwerk weiter als Kaltreservesicherheit zur Verf\u00fcgung steht. \nWie wollen Sie denn die Versorgungssicherheit gew\u00e4hr-\nleisten? Wie wollen Sie denn garantieren, dass zu jeder \nZeit ausreichend Strom zur Verf\u00fcgung steht? Bereits vor \ngut vier Wochen haben die Betreiber der \u00dcbertragungs-\nnetze Alarm geschlagen. Besonders mit dem Blick auf das \nWinterhalbjahr sehen sie die Systemstabilit\u00e4t in Gefahr. \nWie ist Ihre Antwort darauf? \n\nAber anstatt sich ernsthaft Gedanken zu machen, wie \nunter den gegebenen Umst\u00e4nden richtige energiepoliti-\nsche Ziele wie diese Versorgungssicherheit und Bezahl-\nbarkeit erreicht werden, geben Sie mit der Forderung nach \neinem noch schnelleren Ausstieg noch eins oben drauf. \n\nWir hatten heute Morgen die Diskussion \u00fcber die Forde-\nrung, tats\u00e4chlich Forschung und Lehre im Bereich der \nKernenergie entgegen anderen Forschungsbereichen nicht \nweiter aus Landesmitteln zu finanzieren. Wir haben hier \nin Sachsen eine international renommierte Forschung und \nLehre. Auch heute Morgen ist mein Kollege \nProf. Schmalfu\u00df intensiv darauf eingegangen. Ich muss \nSie aber noch einmal fragen: Wo wollen Sie denn in \nZukunft die Experten ausbilden, um zumindest den \ninternationalen Blick zu erm\u00f6glichen? \u2013 Es mag ja in \nIhrem Sinne sein, die fachliche Bewertung k\u00fcnftig allein \nden gr\u00fcnen Medienunternehmen von Greenpeace zu \n\u00fcberlassen. Ich bin jedoch der Ansicht, dass wir uns die \nExpertise nicht nehmen lassen sollten und auch in Zu-\nkunft selbst Kernenergieexperten brauchen, auch nach \ndem vereinbarten \u00fcbereilten Ausstieg. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch kann nur noch einmal wiederholen: Ihr Antrag geht \nam eigentlichen Thema vorbei. Atomausstieg richtig \nmachen hei\u00dft nicht, Denkverbote aufzuerlegen, alles zu \nverteufeln und schnellstm\u00f6glich auszusteigen von all \ndem, wo Kernenergie drauf steht, und abzuschalten. \nAtomausstieg richtig machen hei\u00dft, atompolitische Ziele \nauch unter ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen zu verfol-\ngen, ein H\u00f6chstma\u00df an Versorgungssicherheit zu gew\u00e4hr-\nleisten. Das ist das eigentliche Thema, um den Rahmen \nf\u00fcr bezahlbaren Strom zu schaffen. Atomenergie richtig \nmachen geht also anders. Die Konsequenzen f\u00fcr Sachsen \nhingegen sind klar: ideologisch motivierten, quietschgr\u00fc-\nnen Aktionismus, Wohlf\u00fchlaktionismus abzulehnen, und \ndas machen wir mit Ihrem Antrag auch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Monika Runge,  \nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n 3751\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Runge, Sie m\u00f6chten garantiert eine Kurzintervention \nstarten. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Richtig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dazu \nhaben Sie Gelegenheit. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Und zwar zur Frage \ndes Themas \u201eKaltreserve vorhalten\u201c. Das war, wie gesagt, \nder einzige konstruktive Vorschlag der Bundes-FDP zum \nAtomausstieg, allerdings eine Kaltreserve eines AKW \nvorzuhalten. Wie gesagt, wurde dieser Vorschlag heute in \nder Stellungnahme des Bundesrates ad acta gelegt und \nkassiert \u2013 zu Recht, weil es weder technisch m\u00f6glich ist, \nnoch haben Sie irgendeinen Vorschlag gemacht, wer dann \ndie beim AKW-Betreiber anfallenden Kosten \u00fcbernimmt. \nVielleicht die FDP? Drittens wurde in der Stellungnahme \nklar gesagt, dass diese Kaltreserven durch konventionelle \nKraftwerke vorgehalten werden k\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJonas, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \u2013 Damit kommen wir zum ab-\nschlie\u00dfenden Redner in der ersten Runde. Herr Delle f\u00fcr \ndie NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Angesichts der bevorstehen-\nden morgigen Bundestagsdebatte ist dieser Antrag durch-\naus berechtigt und findet, wenn auch nicht vollinhaltlich, \nso doch in einigen Punkten unsere Zustimmung. Eine \nZustimmung zu der Abschaltung der sieben \u00e4ltesten AKW \nplus Kr\u00fcmmel ist das Mindeste, was geboten ist. \n\nZu Punkt I.2 m\u00f6chte ich f\u00fcr die NPD-Fraktion feststellen, \ndass der seitens der Bundesregierung vorgesehene Aus-\nstiegsplan mit der Obergrenze der abzuschaltenden AKWs \nin den jeweiligen Zeitabschnitten flexibler zu gestalten ist. \nDie Formulierung im Antrag der GR\u00dcNEN ist vielleicht \nauch etwas unkonkret. Doch ist klar, dass gerade ange-\nsichts einer besonderen Entwicklungsdynamik im Bereich \nder sogenannten erneuerbaren Energien das Ausstiegssze-\nnario nach heutigem Ermessen als Mindestanforderung zu \ngelten hat und dar\u00fcber hinaus ein viel flexiblerer Korridor \noffenzuhalten ist. \n\nNicht zuletzt wird im Antrag die Endlagerproblematik \ngenannt, weshalb schon allein aus Gr\u00fcnden des Atom-\ngiftm\u00fclls ein ambitionierteres Prozedere offengehalten \nwerden sollte. \n\nDie Anpassung von AKWs an den neuesten Stand von \nWissenschaft und Technik sowie Risikopotenzialen ist f\u00fcr \nuns eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Deutlich hinzuzuf\u00fcgen \nw\u00e4re, dass die Betreiber hierbei nicht subventioniert \nwerden. Dadurch wie auch durch die Beteiligung an der \nSanierung von Atomlagern lie\u00dfen sich vielleicht f\u00fcr den \nVerbraucher die wahren Kosten des Atomstroms sp\u00fcrbar \ntransparenter darstellen. \n\nWir stimmen auch durchaus zu, die weitere Nutzung der \nKernenergie aus dem Energieprogramm Sachsens zu \nstreichen, fordern jedoch dar\u00fcber hinaus die Staatsregie-\nrung auf, endlich einen Entwurf einen neues Energiepro-\ngramms zur Diskussion zu stellen. Es kann doch nicht \nsein, dass, obwohl der Energiesektor einer der dyna-\nmischsten Bereiche \u00fcberhaupt ist, Sachsens Energiepro-\ngramm aus dem Jahre 2004 stammt. In diesem Hause, \nmeine Damen und Herren, wird geradezu inflation\u00e4r von \nInnovation gesprochen, doch man bringt es nicht zustan-\nde, dort, wo das wohl gr\u00f6\u00dfte Innovationspotenzial steckt, \nein aktuelles politisches Programm zu formulieren. Das \nist nicht innovativ, das ist antiquarisch. \n\nAuf zwei Aspekte, die unter Punkt II angesprochen \nwerden, m\u00f6chte ich ebenfalls noch kurz eingehen. \n\nDie Forderung, sich gegen den AKW-Betrieb bzw. -Neu-\nbau in Polen und Tschechien einzusetzen, findet unsere \nvolle Zustimmung. Jedoch das Ansinnen, die Forschungs-\nfinanzierung komplett auf null zu stellen, lehnen wir im \nSinne einer technologieoffenen Forschung und Lehre ab. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Steht doch  \ngar nicht im Antrag, m\u00fcssen Sie nicht fordern!) \n\nOhne Zweifel hat aber der Schwerpunkt, vor allem auch \nfinanziell, im Bereich von erneuerbaren Energien, Netz- \nund Speichertechnologien zu liegen. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich noch kurz zum Export von Uranoxid \nim Zuge der Wismut-Sanierung zu sprechen kommen. Der \nStandpunkt der Antragsteller, aus dem nuklearen Kreis-\nlauf auszusteigen, greift zu kurz. Fest steht, dass trotz \neines schrittweisen Atomausstiegs zeitweise Uranabbau \nerfolgt \u2013 mit allen verheerenden Folgen, die hinreichend \nbekannt sein d\u00fcrften. Die Frage ist doch, ob es nicht \nbesser ist, das im Zuge von Sanierungsma\u00dfnahmen \nanfallende Uranoxid einer Verwertung zukommen zu \nlassen, als alternativ praktisch auf indirektem Wege zu \neinem zus\u00e4tzlichen regul\u00e4ren Uranabbau beizutragen. \n\nAlles in allem werden wir uns bei dem vorliegenden \nAntrag enthalten. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Nach dem Abschluss der ersten \nRunde rufe ich eine zweite Runde der allgemeinen Aus-\nsprache auf. Mir liegen keine Wortmeldungen vor \u2013 doch \neine. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Ich m\u00f6chte die mir verbliebene Redezeit gern dazu \nnutzen, um auf die Anfragen, die von Kollegin Runge und \nKollegen Jurk gestellt worden sind, zu antworten. Sie \nhaben jetzt gemerkt, dass unsere Formulierung in \nPunkt 2.2 mit dem kontinuierlicheren und schnelleren \nAusstieg kein genaues Datum nennt. Ich verrate Ihnen \njetzt kein Geheimnis, dass der Antrag nat\u00fcrlich vor der \nEntscheidung der Bundesdelegiertenkonferenz geschrie-\n\n 3752\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nben wurde. Aber die Insinuation oder der Verdacht oder \ndie Vermutung, die Sie damit verkn\u00fcpft haben, dass wir \ndort uneinig w\u00e4ren, also die Debatte Sachsen usw., trifft \neinfach nicht zu. \n\nIch sage Ihnen auch gern frei heraus, ich habe am letzten \nSamstag gegen diesen Beschluss gestimmt und ich w\u00fcrde \nmorgen \u2013 weil Sie danach auch gefragt haben \u2013 mit Nein \nstimmen. Das sage ich Ihnen auch. Nach meiner Kenntnis \nwird es aber so sein, dass es drei, vier Neinstimmen und \nwenige Enthaltungen geben wird und die Bundestagsfrak-\ntion sonst zustimmen wird. Worauf ich Sie hinweisen \nwollte, ist schlicht und ergreifend \u2013 weil das auch in den \nMedien \u00fcberhaupt nicht so widergespiegelt wurde \u2013, was \nwir \u00fcberhaupt am Samstag auf der Bundesdelegiertenkon-\nferenz beschlossen haben. \n\nDazu will ich Ihnen einfach einmal ein Zitat vorlesen. \nZitat unseres Beschlusses: \u201eWir wissen, der Atomausstieg \nist bis 2017 seri\u00f6s umsetzbar. Wir werden daher die \nBundestagswahl 2013 zu einer Abstimmung \u00fcber eine \nbeschleunigte Energiewende machen. Im Falle einer \ngr\u00fcnen Regierungsbeteiligung werden wir die Rahmenbe-\ndingungen so \u00e4ndern, dass das letzte AKW noch deutlich \nvor 2022 abgeschaltet wird.\u201c \n\nDas hei\u00dft, die Mehrheit der Partei in der Bundestagsfrak-\ntion hat sich daf\u00fcr entschieden, Merkel zuzustimmen, \nganz klar, um diesen gesellschaftlichen Konsens zu \nbefestigen. Wir haben uns aber ausdr\u00fccklich offen gelas-\nsen, an der Sicherheitsfrage und an anderen Fragen f\u00fcr \neinen schnelleren Ausstieg zu k\u00e4mpfen, und Sie k\u00f6nnen \nGift darauf nehmen, dass wir das auch tun werden. \n\nSie haben die Frage angeschnitten: Majak, wo soll es \nlagern? Ich erinnere einfach an Ihre Regierungszeit 2005. \nDort habe ich die Staatsregierung gefragt \u2013 ich glaube, da \nwaren Sie sogar auch Wirtschaftsminister, ich glaube, die \nKollegin Stange war zust\u00e4ndig, oder war es noch die \nKollegin Ludwig, ich wei\u00df es nicht \u2013; sie hat mir geant-\nwortet: Das bleibt bis 2035 in Ahaus, bis es in ein deut-\nsches Endlager verbracht wird. Das war die damalige \nKommunikation und so lange hat der Freistaat Sachsen \ndort auch gemietet. Dann wurde im Nachhinein an der \n\u00d6ffentlichkeit vorbei \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss. \n\n\u2013 gesagt, wir schaffen es jetzt nach Russland. Aus meiner \nSicht m\u00fcssen wir wirklich in eine konsequente Endlager-\nsuche einsteigen und dann kann auch der s\u00e4chsische \nDreck dorthin. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordnete! W\u00fcnscht in der zweiten \nRunde noch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Wortmeldungen f\u00fcr eine dritte Runde liegen mir \n\nnicht vor. Herr Lichdi, Sie haben auch keine Redezeit \nmehr. Dann w\u00fcrde ich die Staatsregierung fragen. M\u00f6chte \ndie Staatsregierung sprechen? \u2013 Herr Staatsminister \nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Sehr geehrter Herr Kollege Lichdi! Sie haben in \nIhrem ersten Redebeitrag die allgemeine Debatte um den \nAtomausstieg gef\u00fchrt und ich m\u00f6chte Ihnen seitens der \nStaatsregierung unsere Position dazu deutlich machen. \nDer Ministerpr\u00e4sident hat im letzten Plenum vor ungef\u00e4hr \nvier Wochen im Rahmen einer Regierungserkl\u00e4rung die \nPosition der Staatsregierung zum Thema Energiepolitik \ninsgesamt deutlich gemacht. \n\nIch m\u00f6chte heute hier wiederholen, f\u00fcr uns ist doch eines \nklar: Die Debatte, wie wir sie in Deutschland momentan \nf\u00fchren, zeigt, dass der Atomausstieg gesellschaftlich \ngew\u00fcnscht ist. Die Staatsregierung hier im Freistaat \nSachsen stellt diesen Atomausstieg auch nicht infrage. \nWir haben allerdings in unserer Positionierung hinsicht-\nlich des Weges dorthin immer darauf aufmerksam ge-\nmacht, dass wir uns bei den Entscheidungen im Zusam-\nmenhang mit dem Atomausstieg von drei Fragestellungen \nleiten lassen werden. Das ist zum Ersten die Versorgungs-\nsicherheit, zum Zweiten die Umweltvertr\u00e4glichkeit und \nzum Dritten die Bezahlbarkeit. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir sind in dieser \nPosition, die wir als Staatsregierung vertreten, anl\u00e4sslich \ndes Besuchs des EU-Kommissars Oettinger von ihm \nausdr\u00fccklich best\u00e4tigt worden. Er hat uns f\u00fcr diese Positi-\non, wie wir sie vertreten, ausdr\u00fccklich gelobt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSchaut man nun den uns hier vorliegenden Antrag von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an, dann k\u00f6nnen wir \nfeststellen, dass sie sehr wohl dem Thema Versorgungssi-\ncherheit im Zusammenhang mit dem Atomausstieg eine \nwichtige Bedeutung beimessen, allerdings \u2013 und das \nvermissen wir \u2013 kommt das Thema Umweltvertr\u00e4glichkeit \nim Zusammenhang mit ihren Vorstellungen zum Atom-\nausstieg \u00fcberhaupt nicht mehr vor, und das bei einem \nAntrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Das zeigt, wie \nideologisch verblendet die Umweltpartei, die GR\u00dcNEN, \ndiese Debatte hier f\u00fchrt. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE \u2013 \nBeifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Oh, diese Schmerzen!) \n\nDas Thema Bezahlbarkeit, sehr geehrte Damen und \nHerren, ist f\u00fcr uns eine wichtige Frage. Hier geht es \nn\u00e4mlich darum, was unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \nunsere Haushalte, die privaten Verbraucher tagt\u00e4glich f\u00fcr \nden Strom bezahlen m\u00fcssen. Die Position der Staatsregie-\nrung ist ganz klar: Strom darf kein Luxusgut werden! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 3753\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDas gilt genauso f\u00fcr die Unternehmen im Freistaat Sach-\nsen. Wir haben erfreuliche Entwicklungen in der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft. Wir haben erfreuliche Entwicklungen \nauf dem Arbeitsmarkt. Aber, sehr geehrte Damen und \nHerren, diese Entwicklungen werden gepr\u00e4gt von den \nerfolgreichen Unternehmen gerade auch in der Industrie \nim Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir als Freistaat Sachsen werden darauf achten, dass \ndieser Standort nicht durch \u00fcberh\u00f6hte Energiepreise im \nweltweiten Wettbewerb geschw\u00e4cht wird. \n\nFrau Kollegin Kallenbach, Sie haben heute in der Euro-\npadebatte im Zusammenhang mit Diskussionen, mit \nInitiativen der Europ\u00e4ischen Union angemahnt, dass die \nThemen Klimafreundlichkeit und Ressourcenschonung \neine Rolle spielen sollten. Sie haben recht. In Ihrem \nheutigen Antrag sind diese Fragen nicht enthalten. \n\nIhr Antrag, sehr geehrte Damen und Herren, tr\u00e4gt die \n\u00dcberschrift: Atomausstieg richtig machen. Der von Ihnen \nvorgeschlagene Weg ist der falsche. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir als Staatsregierung ber\u00fccksichtigen die Fragen der \nVersorgungssicherheit, der Umweltvertr\u00e4glichkeit und der \nBezahlbarkeit. Sehr geehrte Damen und Herren, das ist \nder richtige Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort f\u00fcr \ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich gehe zun\u00e4chst auf \nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE ein. In \nIhrem Punkt 1.5 zur Wismut, zu Yellowcake, haben Sie \ndas besser und genauer formuliert. Das w\u00fcrden wir gern \n\u00fcbernehmen. Die weiteren Punkte zur Forschungsf\u00f6rde-\nrung sind differenzierter dargestellt, genauso wie zum \nAtombezug von Stadtwerken und \u00f6ffentlichen Beh\u00f6rden, \naber ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass jetzt ein neues Thema \nganz breit aufgemacht ist und wir uns dazu enthalten \nwollen. \n\nHerr von Breitenbuch, nach der grandiosen Fehlentschei-\ndung, die Ihre Partei im letzten Herbst mit der Laufzeit-\nverl\u00e4ngerung hingelegt hat, h\u00e4tte ich mir schon ge-\nw\u00fcnscht, dass etwas mehr Demut, die Sie sicher in Ihrem \nHerzen brennend f\u00fchlen, vielleicht auch hier im Hause \ndeutlich geworden w\u00e4re. Das konnte ich leider nicht \nwirklich erkennen. Aber ich denke, man kann vielleicht \nauch einmal selbst als s\u00e4chsische CDU sagen, man hat \neinen Fehler gemacht. Ich kann mich erinnern, dass \u2013 \u2013 \nIch glaube, Thomas Strobl, er ist Landesvorsitzender der \nCDU in Baden-W\u00fcrttemberg, ist dadurch aufgefallen, \n\ndass er einmal gesagt hat: \u201eJa, wir m\u00fcssen sagen, wir \nhaben Fehler gemacht.\u201c In Baden-W\u00fcrttemberg sind sie in \nder Lage. Vielleicht schaffen Sie es auch. \n\nHerr Morlok, die von Ihnen gef\u00fchrte Debatte, dass in \nunserem Antrag dies oder das fehlen w\u00fcrde und wir die \nUmweltvertr\u00e4glichkeit, die Versorgungssicherheit usw. \u2013 \nden Dreiklang \u2013 nicht beachten w\u00fcrden, kann ich nur als \nkleinlich zur\u00fcckweisen. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nIch m\u00f6chte Sie einmal daran erinnern, wie viele Antr\u00e4ge \u2013 \nzwei- bis dreiseitig \u2013 wir zu genau diesen Punkten mehr \nals einmal in diesem Haus zur Abstimmung gestellt \nhaben. Ich erinnere an unseren letzten Entschlie\u00dfungsan-\ntrag auf die Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten. \nDas war ungef\u00e4hr vor einem Monat. Sie waren bisher \nnicht bereit, inhaltlich in irgendeiner Weise darauf einzu-\ngehen. Ich muss Ihnen sagen, dass ich deshalb nicht ernst \nnehmen kann, was Sie hier gemacht haben. \n\nEine Frage bleibt am Schluss offen: Wie gehen die s\u00e4chsi-\nsche CDU und die Bundestagsabgeordneten morgen mit \ndieser Frage um? Sie k\u00f6nnen nicht f\u00fcr Herrn Vaatz \nsprechen. Ich kann mir auch vorstellen, dass Ihnen das \nschwerf\u00e4llt. Sie k\u00f6nnen n\u00e4mlich auch nicht wissen, was \nHerr Vaatz demn\u00e4chst von sich gibt. Ich h\u00e4tte gedacht, \ndass Sie einen innerparteilichen demokratischen Dialog \nf\u00fchren und nachpr\u00fcfen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Offensichtlich nicht!) \n\nIch habe gedacht, dass die s\u00e4chsische CDU vielleicht \nversucht, politisch einheitlich zu agieren. Ich h\u00e4tte mir \nerhofft, dass Sie sich vielleicht vergewissern, wie die \ns\u00e4chsischen CDU-Bundestagsabgeordneten morgen \nstimmen werden, und uns das mitteilen k\u00f6nnten. \n\nWir sind jedenfalls sehr gespannt, ob die s\u00e4chsischen \nCDU-Abgeordneten hinter der Kanzlerin Merkel stehen \noder nicht. Ich bef\u00fcrchte, dass sie es nicht tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nvon Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Darf ich eine \nKurzintervention machen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nvon Breitenbuch, eine Kurzintervention ist nur im An-\nschluss an einen Debattenbeitrag m\u00f6glich. Sie haben aber \nvielleicht nachher die M\u00f6glichkeit, Ihr Abstimmungsver-\nhalten zu erkl\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt noch ein \u00c4nderungs-\nantrag vor. Frau Dr. Runge, Sie wollen ihn gern noch \neinbringen? \n\n 3754\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! \nWir haben in unserem \u00c4nderungsantrag vor allem unter I \nund II drei Pr\u00e4zisierungen vorgenommen. Herr Lichdi, ich \nfreue mich, dass Sie diese Pr\u00e4zisierungen \u00fcbernehmen \nw\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Okay. \n\nIch m\u00f6chte es nicht wiederholen. Das Uranzwischenpro-\ndukt hei\u00dft Yellowcake. Es soll weder zum Zwecke der \nWaffenproduktion noch zum Zwecke der Energieerzeu-\ngung exportiert werden. Wir wollen unter II kein Verbot \nerreichen. Insofern wird hier die Freiheit von Forschung \nund Lehre \u00fcberhaupt nicht ber\u00fchrt. Im Zuge der Hoch-\nschulentwicklungsplanung soll eine genaue Abstimmung \nzu Lehre und Forschung bez\u00fcglich des speziellen For-\nschungsgegenstandes Entwicklung neuer Reaktoren \nhergestellt werden. Daf\u00fcr wollen wir keine staatliche \nF\u00f6rderung mehr. \n\nDas schlie\u00dft die Drittmittelforschung und -finanzierung \n\u00fcber die Industrie, wie beispielsweise Siemens, nicht aus. \nDas wird aber nicht geschehen, weil Siemens an diesem \nReaktortypen \u00fcberhaupt kein Interesse hat und ihn auch \nnicht vermarkten wird. \n\nHerr Lichdi, wir haben in einem weiteren Punkt \u2013 das ist \nPunkt 5 \u2013 noch einmal zusammengefasst, was zum \nrichtigen Atomausstieg geh\u00f6rt. Man sollte beim Einkauf \nvon Strom auf den richtigen Energiemix achten und \nm\u00f6glichst den Atomstrom aus dem Bezug des Energiemi-\nxes ausschlie\u00dfen. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nWie soll denn das funktionieren?!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich kann heute der Lieferant und Versorger \nvollst\u00e4ndig nachweisen, wie sein Strommix zusammenge-\nstellt ist und woher er diesen bezieht. \n\nDie \u00f6ffentliche Hand sollte dabei ein Vorbild sein. Wir \nschlagen Ihnen vor, dass Sie bei Neuverhandlungen von \nStromliefervertr\u00e4gen k\u00fcnftig den Bezug von Atomstrom \nausschlie\u00dfen. Au\u00dferdem sollen Sie in den St\u00e4dten und \nGemeinden sowie bei den \u00f6ffentlichen Zweckverb\u00e4nden \ndaf\u00fcr werben. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDas ist unser Begehr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Runge, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich komme zum \nSchluss. \u2013 Ich erhoffe mir eine breite Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Herr \nMeyer, bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Uns wird \nvielfach vorgeworfen, dass wir die Antr\u00e4ge der Oppositi-\non pauschal ablehnen und uns nicht damit besch\u00e4ftigen \nw\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIch m\u00f6chte einmal das Gegenteil beweisen. Ich habe \nversucht, mich inhaltlich mit Ihren Positionen auseinan-\nderzusetzen. Ich habe aber nichts gefunden, dem wir \nzustimmen k\u00f6nnten. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte kurz darauf eingehen. Der erste Punkt, in dem \nSie davon sprechen, dass auch das Restmaterial prim\u00e4rer \noder sekund\u00e4rer Rohstoffe nicht mehr zur Energieerzeu-\ngung einzusetzen sei, ist ein deutliches Zeichen von \nPlanwirtschaft. Es hat aus meiner Sicht wenig mit der \nRealit\u00e4t zu tun. Es ist aus meiner Sicht besser \u2013 wohl \nwissend, dass wir kein Endlager haben \u2013, dieses Material \nlieber einzusetzen, als in anderen L\u00e4ndern neue Rohstoffe \nabzubauen. Vor diesem Hintergrund ist es Quatsch. \n\nAuf der anderen Seite stellt sich DIE LINKE gerne als \nFriedenspartei dar. Sie musste das hier nat\u00fcrlich wieder \nzum Ausdruck bringen. Ich kann hierzu nur darauf ver-\nweisen, dass wir international verbindliche Vertr\u00e4ge \ngeschlossen haben \u2013 auch im Hinblick auf die Proliferati-\non. Gerade die Bundesrepublik Deutschland setzt sich auf \ninternationaler Ebene sehr stark daf\u00fcr ein, dass es zu \neinem Multilateralismus im Bereich des Brennstoffkreis-\nlaufes kommt. Hier sehe ich keinen Handlungsbedarf, es \nnoch einmal so zu unterstreichen, wie Sie es tun. \n\nIm Punkt 2 m\u00f6chte ich noch einmal deutlich machen, dass \nes auch unserem Interesse entspricht, dass global betrie-\nbene Kernkraftwerke h\u00f6chsten Sicherheitsanforderungen \nentsprechen. Deswegen liegt es auch in unserem Interes-\nse, dass kluge K\u00f6pfe und Forscher daran weiter forschen, \num die weiterbetriebenen Kraftwerke m\u00f6glichst sicher zu \nhalten. Deswegen halte ich die Abschaffung der Sicher-\nheitsforschung f\u00fcr v\u00f6llig falsch. \n\nIn dem Punkt b ist die Idee enthalten, dass wir erneuerba-\nre Energien erzeugen. Das zeugt von einer deutlichen \nUnkenntnis. Ich kann weder Energie erzeugen noch ist sie \nerneuerbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist sprachlich unkorrekt. Es ist aus meiner Sicht auch \neine unvollst\u00e4ndige Aufz\u00e4hlung. Wenn man schon konkret \nwird, sollte man es auch abschlie\u00dfend machen. Mir \nfehlten beispielsweise die Thematik der Energieeffizienz, \ndie konventionellen Energien und die saubere Kohletech-\nnologie. Man muss alles erw\u00e4hnen, wenn man von Ener-\ngieforschung spricht. \n\nIm Punkt 5 haben Sie sich daf\u00fcr starkgemacht, dass wir \nm\u00f6glichst keinen Atomstrom mehr einsetzen. Sie haben \ndas Wort \u201eunverz\u00fcglich\u201c verwendet. Ich m\u00f6chte nur daran \n\n 3755\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nerinnern, dass wir laufende Vertr\u00e4ge haben. Unverz\u00fcglich \nist es nicht machbar, wie Sie es hier schreiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBei den Punkten b und c m\u00f6chte ich deutlich darauf \nverweisen, dass wir eine kommunale Selbstverwaltung \nhaben und das Subsidiarit\u00e4tsprinzip beachten m\u00fcssen. Wir \nals Freistaat Sachsen d\u00fcrfen uns nicht anma\u00dfen, im \nBereich der kommunalen Energieversorgung Regelungen \nzu treffen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMeyer, kommen Sie bitte zum Ende. \n\nStephan Meyer, CDU: Ich komme damit zum Schluss-\npunkt. \u2013 Wir werden diesen \u00c4nderungsantrag auch ableh-\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nnoch weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. \n\nHerr Lichdi, ich hatte Ihr Schlusswort so verstanden, dass \nSie eine getrennte Abstimmung im \u00c4nderungsantrag \ngefordert haben. Ich war mir nicht sicher, ob Sie I.5 oder \nII.5 meinen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte um \ngetrennte Abstimmung \u2013 in Punkt I und II. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gut, \ndann werden wir so verfahren. Vielen Dank f\u00fcr Ihre \n\nKlarstellung. Meine Damen und Herren! Wir kommen \ndamit zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der \nDrucksache 5/6217. \n\nWir stimmen zuerst \u00fcber den ersten Teil I.5 ab. Wer \ndiesem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der erste Teil \nmehrheitlich nicht angenommen. \n\nWir kommen jetzt zum zweiten Teil, wie von Herrn \nLichdi beantragt, Teil II, die Punkte 3 und 5. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? Vielen Dank. \u2013 Bei zahlreichen \nStimmenthaltungen, zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist dieser \nPunkt mehrheitlich ebenfalls nicht angenommen. Damit \ner\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die \nDrucksache 5/6140 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \u2013 \nBei zahlreichen Stimmenthaltungen, einigen Daf\u00fcr-\nStimmen ist mehrheitlich die Drucksache 5/6140 nicht \nbeschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nDie Heimat ruft: \u201eRunder Tisch R\u00fcckkehrf\u00f6rderung\u201c \u00fcberf\u00e4llig \u2013 \nQualifizierte und zu qualifizierende Sachsen als Fachkr\u00e4fte  \n\nf\u00fcr den heimischen Arbeitsmarkt zur\u00fcckgewinnen! \nDrucksache 5/6085, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \nerteile der Fraktion der NPD als Einreicherin das Wort. \nFrau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Meine \nDamen und Herren! Eine der S\u00e4ulen zur Bek\u00e4mpfung des \nFachkr\u00e4ftemangels neben der Anerkennung ausl\u00e4ndischer \nAbschl\u00fcsse, Aktivierung von Frauen und Langzeitarbeits-\nlosen soll die R\u00fcckkehrf\u00f6rderung abgewanderter Sachsen \nsein. Einen etwas hilflosen Versuch startete unl\u00e4ngst unser \nStaatsminister Morlok auf einem Rastst\u00e4ttenparkplatz \u2013 \nStichwort \u201eEierschecke\u201c. Auch von dem sogenannten \nForum Fachkr\u00e4fte war seit April nichts mehr zu h\u00f6ren. \n\nMit unserem hier vorliegenden Antrag wollen wir nun \neinen wirklich konstruktiven Beitrag zur Fachkr\u00e4ftedebat-\nte leisten. \n\nDie etablierte Politik hat zwei Jahrzehnte lang geschlafen. \nWeder wurde die Abwanderung aus Sachsen gestoppt, \nnoch der Geburtenr\u00fcckgang, zum Beispiel durch eine \naktive Bev\u00f6lkerungspolitik, aufgehalten. Eigene Initiati-\nven war Ihnen die Sache offenbar nicht wert. Alle Vor-\nschl\u00e4ge der NPD-Fraktion wurden abgelehnt. Pl\u00f6tzlich \nstellt man fest, dass einem steigenden Bedarf an Fachkr\u00e4f-\nten in Sachsen eine zu geringe Zahl an Arbeits- bzw. \nNachwuchskr\u00e4ften gegen\u00fcbersteht. Dabei handelt es sich \nhier noch nicht um einen allgemeinen, fl\u00e4chendeckenden \nFachkr\u00e4ftemangel, wie es gern suggeriert wird, sondern \num eine regional und auf bestimmte Branchen begrenzte \nBedarfssteigerung. \n\n 3756\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle den Zweiten Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \ndes Dresdner ifo-Instituts, Herrn Joachim Ragnitz, zitie-\nren, der ebenfalls einen steigenden Bedarf an H\u00f6her- bzw. \nNiedrigerqualifizierten sieht, dabei aber klarstellt: \u201eDas \nist allerdings keinem Wirtschaftsboom geschuldet, son-\ndern fast ausschlie\u00dflich ein demografischer Effekt.\u201c \n\nDiese Situation stellt eine Herausforderung dar. Das ist \nganz klar. Aber es w\u00e4re auch eine Chance, um einstmals \nabgewanderte Sachsen wieder zur\u00fcckzuholen, Pendler \nwieder f\u00fcr den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt zur\u00fcckzugewin-\nnen und Langzeitarbeitslose in diesen zu reintegrieren. Es \nw\u00e4re auch eine Chance, das allgemeine Lohnniveau in \nSachsen wieder zu heben. Dies wiederum ist eine Grund-\nvoraussetzung daf\u00fcr, \u00fcberhaupt dauerhaft deutsche \nFachkr\u00e4fte f\u00fcr den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt zu gewin-\nnen. \n\nWir bef\u00fcrchten allerdings, dass nur die Verf\u00fcgungsmasse \nauf dem Arbeitsmarkt durch die Zuwanderung von Aus-\nl\u00e4ndern erh\u00f6ht werden soll, um das Lohnniveau im \nInteresse heimatloser Gro\u00dfkonzerne m\u00f6glichst niedrig zu \nhalten. \u00dcbrigens hat sich Frau Merkel erst unl\u00e4ngst in \nderselben Richtung ge\u00e4u\u00dfert. \n\nAuch im Handwerk klagt man \u00fcber die mangelnde Aus-\nbildungsreife. Zugleich bezweifelt man aber, ob ausl\u00e4ndi-\nsche Jugendliche, schon aufgrund ihrer unzureichenden \ndeutschen Sprachkenntnisse, ein vollwertiger Ersatz \nw\u00e4ren. In diesem Sinne \u00e4u\u00dferte sich k\u00fcrzlich auch Ot-\nto Kentzler, der Pr\u00e4sident des Zentralverbandes des \nDeutschen Handwerks, gegen\u00fcber der \u201ePassauer Neuen \nPresse\u201c. Lediglich 2 % der Betriebe h\u00e4tten ein Interesse \nan solchen Arbeitskr\u00e4ften. Stattdessen k\u00f6nnte der Fach-\nkr\u00e4ftebedarf besser durch die Qualifizierung von arbeits-\nlosen Deutschen gedeckt werden und \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\u2013 ich erg\u00e4nze f\u00fcr Sachsen \u2013 durch die R\u00fcckgewinnung \nabgewanderter oder pendelnder Landsleute. \n\nDie Staatsregierung will, das hat sie mit ihrer Bundesrats-\ninitiative, mit der Einrichtung des \u201eRunden Tisches \nAnerkennung\u201c und mit ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung \nvom 19. Januar dieses Jahres klargestellt, in erster Linie \nauf die erleichterte Zuwanderung von Ausl\u00e4ndern und die \nverst\u00e4rkte Einbeziehung der bereits hier lebenden soge-\nnannten Migranten setzen. Wir Nationaldemokraten \nhingegen setzen langfristig darauf, durch geeignete Ma\u00df-\nnahmen im Bereich der Familien- und Bev\u00f6lkerungspoli-\ntik dem demografischen Trend entgegenzuwirken. \n\nKurz- bis mittelfristig sind Langzeitarbeitslose, Pendler \nund Abgewanderte wieder f\u00fcr den s\u00e4chsischen Arbeits-\nmarkt zur\u00fcckzugewinnen, und zwar durch eine mit-\ntelstandszentrierte Wirtschaftspolitik in Kombination mit \neinem entsprechenden R\u00fcckkehrkonzept. \n\nUm eine solche Politik jedoch erfolgversprechend umset-\nzen zu k\u00f6nnen, m\u00fcsste sich die Landespolitik einen \n\u00dcberblick \u00fcber die Zahl und Qualifikation der abgewan-\nderten Sachsen verschaffen. Man m\u00fcsste auch eine \nziemlich genaue Vorstellung dar\u00fcber haben, in welchen \n\nRegionen und in welchen Branchen welche Art von \nArbeitskr\u00e4ften gebraucht wird. Mein Kollege Storr fragte \nschon im September 2010 nach den abgewanderten \nFachkr\u00e4ften und bekam zur Antwort: \u201eDaten zur Beant-\nwortung werden von der amtlichen Statistik nicht erfasst. \nSchulabschluss und Ausbildungsgrad sind keine Merkma-\nle der Wanderungsstatistik.\u201c Das war \u00fcbrigens die Druck-\nsache 5/3183. Bez\u00fcglich der Hochschulabsolventen \nwurden wir dann noch auf die 1. S\u00e4chsische Absolventen-\nstudie verwiesen. Diese zeigt aber weder auf, wie viele \nAbsolventen in den letzten Jahren tats\u00e4chlich abgewan-\ndert und welche F\u00e4chergruppen davon betroffen sind. Es \nl\u00e4sst sich h\u00f6chstens eine Tendenz herauslesen. Im Ma-\nschinenbau zum Beispiel wollen sich nur 30,5 % der Uni- \nund 37,7 % der FH-Absolventen in Sachsen bewerben. \nDemgegen\u00fcber bleiben uns die Absolventen des Studien-\ngangs Sozialwesen wohl \u00fcberwiegend erhalten. Hier \ngeben mehr als 84 % an, sich in erster Linie im Freistaat \nSachsen auf Stellensuche zu begeben. \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts dieser Zahlen ist es \nh\u00f6chste Zeit, die Diskriminierung deutscher Arbeitnehmer \nzu beenden. In unserem Antrag haben wir uns Gedanken \ndar\u00fcber gemacht, wie eine gezielte Anwerbungs- bzw. \nR\u00fcckholpolitik f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Landsleute ausse-\nhen k\u00f6nnte. Wir m\u00f6chten also nicht nur einen Bericht \n\u00fcber alle relevanten Faktoren, die zur R\u00fcckkehr einstmals \nabgewanderter oder fernpendelnder Sachsen in den \ns\u00e4chsischen Arbeitsmarkt eine Rolle spielen, sondern \nauch einen \u201eRunden Tisch R\u00fcckkehrf\u00f6rderung\u201c, der sich \ngenauso intensiv unserer eigenen Leute annimmt, wie es \nderzeit der Herr Ausl\u00e4nderbeauftragte Prof. Gillo im \nRahmen des \u201eRunden Tischs Anerkennung\u201c vormacht. \n\nN\u00e4heres wird dann mein Fraktionsvorsitzender Hol-\nger Apfel erl\u00e4utern. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nKoalition spricht der Abg. Krau\u00df. Herr Krau\u00df, Sie haben \ndas Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte beginnen mit \neinem Dank an die Staatsregierung, an den Ministerpr\u00e4si-\ndenten, aber auch an Staatsminister Morlok, die sich \nschon seit Jahren mit der Frage besch\u00e4ftigen: Wie k\u00f6nnen \nwir R\u00fcckkehrer bekommen, die aus Sachsen stammen, \njetzt woanders arbeiten und wieder zur\u00fcckkommen \nsollen? Wie k\u00f6nnen wir daf\u00fcr sorgen, dass nicht so viele \njunge Leute abwandern? Wie k\u00f6nnen wir Pendler zur\u00fcck-\nholen, die in Sachsen wohnen, aber woanders arbeiten \nund wieder einen Job bei uns in der Heimat finden sollen? \n\nWenn wir uns im Land umschauen, dann stellen wir fest, \ndass es eine sehr gro\u00dfe Anzahl von Initiativen gibt, die \nsich mit dieser Frage besch\u00e4ftigen. Es gibt zum Beispiel \nin meiner Heimatregion die Wirtschaftsf\u00f6rderung Erzge-\nbirge, die eine Heimkehrerb\u00f6rse hat, wo zum Beispiel \n\n 3757\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nderzeit 95 Stellen ausgeschrieben sind. Ich lese jetzt \neinmal ein paar andere Initiativen vor: \u201eChemnitz zieht \nan\u201c, \u201eVogtlandjob\u201c, \u201eArbeit im Landkreis Zwickau\u201c, \n\u201eSachse, komm zur\u00fcck!\u201c. Au\u00dferdem gibt es noch viel \nmehr Initiativen, bei denen Kommunen, Industrie- und \nHandelskammern, Handwerkskammern, Unternehmen \nusw. sich bem\u00fchen, junge Leute zur\u00fcckzuholen, \u00e4ltere \nLeute zur\u00fcckzuholen, Pendler zu gewinnen, wieder einen \nJob in der Heimat anzunehmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Krau\u00df, haben Sie den \nPunkt I.2 unseres Antrages gelesen? Dort sind genau die \nInitiativen, die Sie gerade aufgez\u00e4hlt haben, aufgef\u00fchrt. \nWir wollen eben wissen, wie die Staatsregierung diese \nInitiativen unterst\u00fctzt. Es n\u00fctzt ja nichts, wenn Sie noch \neinmal dasselbe sagen, was in dem Antrag steht. Haben \nSie den Punkt gelesen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich sage nicht, was in Ihrem \nAntrag steht. Sie schreiben \u00fcberhaupt nichts von Chem-\nnitz oder von Zwickau. Da h\u00e4tten Sie Ihren eigenen \nAntrag auch einmal lesen k\u00f6nnen. \n\nAber um auf Ihre Frage zur\u00fcckzukommen: Ja, ich habe \nIhren Antrag gelesen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas ist schon ein Fortschritt!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit sagt uns, dass bis 2025 bei uns eine \nFachkraftl\u00fccke von 500 000 Arbeitspl\u00e4tzen entsteht. Das \nkommt dadurch, dass relativ viele Alterskohorten in den \nRuhestand gehen und relativ wenig Junge nachkommen. \nDas ist das Problem, vor dem wir stehen. \n\nWir haben jetzt ungef\u00e4hr 227 000 Arbeitslose. Wir stellen \nalso fest, dass es ein Problem sein wird, diese L\u00fccke \nwirklich zu schlie\u00dfen. Wenn ich den Ministerpr\u00e4sidenten \noder den Wirtschaftsminister h\u00f6re, dann sagen die immer \nals erstes, dass uns die Qualifizierung der Langzeitarbeits-\nlosen gelingen muss. Sie sagen auch immer: Pendler \nzur\u00fcckholen, R\u00fcckkehrer gewinnen, damit sie in Sachsen \narbeiten. \n\nWir haben in Sachsen \u00fcber 130 000 Menschen, die t\u00e4glich \nin ein anderes Bundesland pendeln. Nat\u00fcrlich ist es \nnormal, dass man zum Beispiel von Hoyerswerda nach \nCottbus oder umgekehrt f\u00e4hrt, weil es relativ naheliegend \nist, aber es gibt auch Pendler, die zum Beispiel in G\u00f6rlitz \nwohnen und in der Woche in M\u00fcnchen arbeiten. Hierbei \ngeht es darum, diese Menschen zur\u00fcckzugewinnen. \n\nSchauen wir uns an, wie es bei den Azubis aussieht. Im \nvergangenen Jahr hatte die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit eine \nUntersuchung zum Ausbildungsmarkt gemacht. Die \nUntersuchung ergab, dass jeder dritte Jugendliche bzw. \nAuszubildende seine Ausbildung au\u00dferhalb von Sachsen \n\nbeginnt. Auch hier ist Potenzial vorhanden, damit der \nJugendliche seine Ausbildung in Sachsen und nicht in \neinem anderen Bundesland beginnt. Das ist insbesondere \nvor dem Hintergrund interessant, da in diesem Jahr \nerstmals die Anzahl der Ausbildungspl\u00e4tze gr\u00f6\u00dfer ist als \ndie Anzahl der Jugendlichen. Auch hier haben wir gute \nM\u00f6glichkeiten, daf\u00fcr zu sorgen, dass junge Leute nicht \nabwandern. \n\nWie gewinnen wir diese Menschen nun zur\u00fcck? Sachsen \nhat eine Menge zu bieten. Dazu geh\u00f6rt unter anderem \nauch die Eierschecke. Aber es gibt noch viele andere \nspannende Dinge in unserem Land. Interessant ist es f\u00fcr \ndie Menschen, wenn sie in Sachsen Freunde, Bekannte \noder Verwandte haben. Das ist ein sehr wichtiges Argu-\nment, um hierzubleiben oder zur\u00fcckzukommen. \n\nEin weiterer Grund ist die gute Kinderbetreuung in \nSachsen. In meiner B\u00fcrgersprechstunde war ein Paar, das \nin M\u00fcnchen arbeitet \u2013 der Mann ist Tischler, die Frau \nArzthelferin \u2013 und gesagt hat, dass es gern zur\u00fcckkom-\nmen m\u00f6chte, weil in Sachsen die Kinderbetreuung drei-\nmal besser als in M\u00fcnchen sei. Das sind Argumente, die \nf\u00fcr Sachsen sprechen. Es ist sicherlich auch so, dass in \ndem einen oder anderen Ort die Miete etwas niedriger ist. \n\nEine wichtige Frage f\u00fcr die Pendler ist aber auch, welchen \nLohn sie f\u00fcr ihre Arbeit in Sachsen bekommen. Das sind \ndas A und das O, auf das es ankommt. Das ist eine Aufga-\nbe, der sich die Wirtschaft stellen muss. Sie muss attrakti-\nve Jobs schaffen und eine attraktive Bezahlung bieten, \ndamit junge Leute zur\u00fcckkommen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Mindestl\u00f6hne!) \n\nIm Antrag der NPD wird ein \u201eRunder Tisch R\u00fcckkehrf\u00f6r-\nderung\u201c gefordert. Sie nehmen damit Bezug auf den \n\u201eRunden Tisch Anerkennung\u201c. Dazu muss man eines \nsagen: Es gibt einen Unterschied zwischen Pendlern und \nAusl\u00e4ndern, welcher der NPD offenbar nicht bewusst ist. \nPendler und Weggezogene sind deutsche Staatsb\u00fcrger, die \ndamit keine b\u00fcrokratischen H\u00fcrden zu bew\u00e4ltigen haben, \num auf den Arbeitsmarkt zu kommen. Jeder, der in M\u00fcn-\nchen arbeitet und jetzt in Dresden oder in Chemnitz \narbeiten m\u00f6chte, kann dies ohne Probleme tun. Das ist f\u00fcr \nden Ausl\u00e4nder schon schwieriger, weil er eine Reihe von \nH\u00fcrden \u00fcberwinden muss. \n\nInsofern macht es Sinn, einen \u201eRunden Tisch Anerken-\nnung\u201c zu schaffen, aber es macht keinen Sinn, einen \n\u201eRunden Tisch R\u00fcckkehrf\u00f6rderung\u201c ins Leben zu rufen. \nAus diesem Grund macht der Antrag der NPD-Fraktion \nkeinen Sinn und wir werden ihn ablehnen. Wir bitten die \nanderen Fraktionen, dies ebenfalls zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Abgeordneten, ob es weitere Wortmeldungen \ngibt. \u2013 Die Linksfraktion? \u2013 Nein. Die SPD-Fraktion? \u2013 \nAuch nicht. Die GR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. Die FDP? \u2013 \n\n 3758\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nAuch nicht. Damit sind wir mit der ersten Runde durch. \nIch habe noch eine Wortmeldung f\u00fcr die zweite Runde; \nHerr Abg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! W\u00e4hrend sich selbst die Bundeskanzlerin k\u00fcrzlich \nnach einem Bericht der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zei-\ntung\u201c vom 21. Juni in einem seltenen Augenblick der \nErleuchtung wegen der hohen Zahl an Langzeitarbeitslo-\nsen gegen die erleichterte Zuwanderung sogenannter \nausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte ausgesprochen hat, setzt die \nStaatsregierung in Sachsen weiterhin auf genau diese \nZuwanderung, und Innenminister Ulbig schwadroniert \nvon einer neuen Willkommenskultur f\u00fcr Ausl\u00e4nder aus \nNicht-EU-Staaten. So geschehen anl\u00e4sslich einer PR-\nAktion der Staatsregierung. \n\nSymbolischer, meine Damen und Herren, und treffender \nh\u00e4tten Sie Ihre eigene Politik nicht beschreiben k\u00f6nnen \nals mit diesem Kontrast, hier auf der einen Seite die \nWerbung um ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte, ein Welcome-\nCenter soll eingerichtet werden, alles soll pl\u00f6tzlich ganz \nschnell gehen. B\u00fcrokratische Hemmnisse sollen abgebaut \nwerden. Innerhalb von vier Wochen sollen die Ausl\u00e4nder \nihre Arbeitserlaubnis bekommen. Die Einkommensgren-\nzen sollen gesenkt und ausl\u00e4ndische Berufsabschl\u00fcsse \nbeschleunigt anerkannt werden. \n\nParallel dazu k\u00f6nnen Ausl\u00e4nder schon beim \u201eRunden \nTisch\u201c Anerkennung ihren pers\u00f6nlichen Einzelfall vortra-\ngen bzw. dort einen Antrag auf Befassung stellen. Der \nAusl\u00e4nderbeauftragte k\u00fcmmert sich pers\u00f6nlich darum, \ndamit all die dringend ben\u00f6tigten Fachkr\u00e4fte auf dem \nglobalen Arbeitsmarkt, die schon mit den Hufen scharren, \num das attraktive Hochlohnland Sachsen mit ihrem \nFachwissen und ihrer Arbeitskraft zu begl\u00fccken, sagen \nk\u00f6nnen: Da werden Sie geholfen! \n\nF\u00fcr die abgewanderten oder pendelnden Sachsen bleibt \nhingegen nur die Eierschecke, aber die \u2013 so viel sei \nverraten \u2013 ist eben auch nicht das Gelbe vom Ei. Wirklich \ngeholfen w\u00e4re den in alle Winde verstreuten s\u00e4chsischen \nFamilien, die lieber heute als morgen in ihre Heimat \nzur\u00fcckkehren w\u00fcrden, wenn endlich ihrer Qualifikation \nentsprechend angemessene L\u00f6hne gezahlt w\u00fcrden, die ein \nmenschenw\u00fcrdiges Leben erm\u00f6glichen, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nund wenn sich die Staatsregierung gezielt um die s\u00e4chsi-\nschen Landsleute bem\u00fchen w\u00fcrde. 15 000 offene Stellen \nstehen 130 000 s\u00e4chsischen Pendlern gegen\u00fcber. Niemand \nkennt die genaue Zahl der r\u00fcckkehrbereiten Abgewander-\nten. Doch Sachsen leistet sich bisher immer noch den \nLuxus, ohne ein Programm und ohne eigene Agentur f\u00fcr \nR\u00fcckkehrer auszukommen. Angela Jain vom Berliner \nNexus-Institut sch\u00e4tzt die Situation richtig ein, wenn sie \nin \u201eDie Zeit\u201c vom 16. Juni sagt, dass eine umfassende \nBetreuung R\u00fcckkehrwilliger wichtig sei. Ich zitiere: \n\u201eDazu geh\u00f6ren Informationen zum Wohnungsmarkt oder \nTipps f\u00fcr die Organisation von Kinderbetreuung.\u201c \n\nGenau darauf geht unser Antrag vom 15. Juni ein, in dem \nwir weitere wichtige Faktoren ansprechen, wie die Bera-\ntung und die Information bei der Arbeitsplatzsuche, Hilfe \nbei der Suche nach Studien-, Praktikums- und Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen, Unterst\u00fctzung bei der Existenzgr\u00fcndung, \nbei Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen und bei eher weichen Faktoren wie \nder Vereinsstruktur vor Ort oder Weiterbildungsm\u00f6glich-\nkeiten. \n\nUns w\u00fcrde auch interessieren, inwieweit die Staatsregie-\nrung \u00fcberhaupt schon t\u00e4tig geworden ist, denn aus den \nuns bisher vorliegenden Antworten der Staatsregierung \nspricht zun\u00e4chst vor allem eines: Desinteresse und/oder \nUnwissenheit. Herr Krau\u00df, Sie brauchen auch nicht auf \ndie bereits existierenden R\u00fcckkehrinitiativen im Freistaat \nSachsen aufmerksam zu machen. Dabei handelt es sich \nnur um blo\u00dfe Stellenb\u00f6rsen. Sie sind kein Ersatz f\u00fcr eine \naktive R\u00fcckkehrpolitik. Eine solche R\u00fcckkehragentur auf \nLandesebene h\u00e4tte vor allem eine Lotsenfunktion und \nw\u00fcrde die Strategie zur R\u00fcckgewinnung s\u00e4chsischer \nArbeitskr\u00e4fte koordinierend umzusetzen haben. \n\nVor dem Hintergrund einer nach wie vor hohen Anzahl \nvon Langzeitarbeitslosen in Sachsen und eines wachsen-\nden Niedriglohnsektors ist es allemal sinnvoll, Menschen \nnach Sachsen zu holen, die Deutsche sind und die die \ndeutsche Sprache sprechen, oder ihnen zu erm\u00f6glichen, \nmit ihren Familien dauerhaft in Sachsen zu arbeiten, statt \nin die westlichen Bundesl\u00e4nder pendeln zu m\u00fcssen. \n\nDaher m\u00f6chten wir, dass auch \u00fcber den Sinn und die \nFinanzierbarkeit einer R\u00fcckkehrpr\u00e4mie nachgedacht wird, \nwie in Nummer 3 unseres Antrages niedergeschrieben \nsteht. Wie soll ein ordentliches Familienleben unter den \nhierzulande herrschenden Bedingungen m\u00f6glich sein? \nDas hat Auswirkungen auf weite Bereiche des Lebens \u2013 \nvon der Familiengr\u00fcndung bis zur famili\u00e4ren Pflege von \nAngeh\u00f6rigen, wenn man zur Einkommenssicherung \ndarauf angewiesen ist, der Besch\u00e4ftigung als Arbeitsno-\nmade hinterherzureisen. So kommen wir, meine Damen \nund Herren, aus der demografischen Falle nicht heraus. \n\nBei allem wirtschaftlichen Triumphgeheul darf eines nicht \nvergessen werden: Die Entwicklung der sozialversiche-\nrungspflichtig Besch\u00e4ftigten am Arbeitsort hat in den \nJahren 2000 bis 2009 in Sachsen um \u00fcber 9 % abgenom-\nmen. Es liegt auf der Hand: Die Mehrzahl der neuen \nAngebote aufgrund des sogenannten Wirtschaftsauf-\nschwungs stammt von sogenannten Leiharbeitsfirmen, \nund die Arbeitsuchenden bekommen dort oft gerade \neinmal den Mindestlohn geboten. \n\nUnter diesen Umst\u00e4nden wird niemand zur\u00fcckkehren, \njedenfalls niemand, der als Fachkraft einen ordentlichen \nBeruf und eine angemessene Entlohnung anstrebt. Diese \nFachkr\u00e4fte suchen Sie doch angeblich. \n\nNein, meine Damen und Herren der Regierung und der \nKoalitionsfraktionen, Sie t\u00e4uschen uns nicht mit Ihren \nversemmelten PR-Aktionen. Sie zeigen immer wieder, \ndass es Ihnen nicht darum geht, dem eigenen Volk eine \nZukunftsperspektive in der eigenen Heimat zu bieten. \n\n 3759\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nIhnen geht es auch nicht um das Wohl der Ausl\u00e4nder, \ndenn Sie haben vor allem die Sorge, dass rein marktwirt-\nschaftlich gedacht die Preise, sprich: die L\u00f6hne, steigen \nm\u00fcssen, wenn die Nachfrage, sprich: der Arbeitskr\u00e4ftebe-\ndarf, steigt. Also muss nach Ihrer Auffassung das Ange-\nbot, sprich: die Zahl der potenziellen Billigl\u00f6hner, erh\u00f6ht \nwerden, um der globalisierten Konzernpolitik Rechnung \nzu tragen. Das Prinzip des Shareholder-Value hat l\u00e4ngst \n\u00fcber alle verantwortungsbewussten volkswirtschaftlichen \nund sozialstaatlichen Erw\u00e4gungen triumphiert. \n\nSie, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich \nL\u00fcgen strafen und uns heute das Gegenteil beweisen, \nwenn Sie dieses Mal \u2013 wenigstens dieses eine Mal \u2013 \neinem fachlich fundierten und jedes potenzielle Reizwort \nvermeidenden Antrag der NPD-Fraktion zustimmen \nw\u00fcrden. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \nweitere Redebeitr\u00e4ge in der zweiten Runde vor. Ich frage \ndeshalb die Staatsregierung. \u2013 Die Staatsregierung m\u00f6chte \nauch nicht das Wort ergreifen. Damit kommen wir zum \nSchlusswort. \u2013 Die NPD verzichtet auf das Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/6085 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \nStimmenthaltungen? \u2013  Bei keinen Stimmenthaltungen \nund einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/6085 \nmehrheitlich nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u00dcbertragung der Anteile des Freistaates Sachsen von 22,37 % an der \nSachsen-Finanzgruppe (Zustimmungserfordernis des S\u00e4chsischen Landtages \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 65 Abs. 5 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung) \nDrucksache 5/5555, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/5756, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat hierf\u00fcr eine Redezeit von zehn Minu-\nten je Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten \nRunde lautet: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \nNPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \nerteile dem Abg. Michel von der CDU-Fraktion das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Mit der \nvorliegenden \u00dcbertragung von Anteilen des Freistaates an \nder Sachsen-Finanzgruppe auf die Finanzgruppe selbst \nzieht sich der Freistaat aus der SFG zur\u00fcck. Der Freistaat \nSachsen \u00fcbertr\u00e4gt seine Anteile von 22,37 % und erh\u00e4lt \nf\u00fcr diese Anteile einen Kaufpreis von 108 Millionen Euro. \n\nDieser Kaufpreis wurde nach einer Unternehmensbewer-\ntung der Sachsen-Finanzgruppe ermittelt. Die Bewertung \nerhielt, bezogen auf den Stichtag 1. Januar 2011, eine \nAktualisierung. Mit den Fragen der Bewertung hat sich \nder Haushalts- und Finanzausschuss lang und breit be-\nfasst. \n\nMeine Damen und Herren! Die vorliegende \u00dcbertra-\ngungsvereinbarung enth\u00e4lt zus\u00e4tzlich eine Regelung \u00fcber \ndie Zahlung von insgesamt 107 Millionen Euro an den \nFreistaat f\u00fcr das Herauslegen der H\u00f6chstbetragsgarantie \nhinsichtlich der Lasten der Sachsen LB. Die Details \nk\u00f6nnen Sie der \u00dcbertragungsvereinbarung entnehmen. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 65 Abs. 5 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung \nbesteht ein Zustimmungserfordernis des Landtags. Das \nZustimmungserfordernis ist richtig und gut und l\u00e4sst \n\nkeinerlei Zweifel an der Transparenz s\u00e4chsischer Finanz-\npolitik. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 9 der \u00dcbertragungsvereinbarung kann die SFG \njederzeit von der Vereinbarung zur\u00fccktreten, wenn bis \nzum 30. Juni 2012 nicht die entsprechenden \u00c4nderungen \ndes G\u00f6rK realisiert werden. Diese \u00c4nderungen werden \nwir zu beraten und zu verabschieden haben. Zun\u00e4chst ist \nTeil 1 zu verabschieden und Teil 2 der Anteils\u00fcbertragung \nfolgt dann mit der Realisierung des G\u00f6rK. Bekanntlich \ngehen wir in Sachsen systematisch, Schritt f\u00fcr Schritt vor. \nKollege Biesok von unserem Koalitionspartner FDP wird \ndann noch auf einige Fragestellungen dazu eingehen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich anmerken, dass die Einnahmen \ndes Freistaates in einer H\u00f6he von 215 Millionen Euro aus \ndieser \u00dcbertragungsvereinbarung gem\u00e4\u00df des Garantie-\nfondsgesetzes in den Garantiefonds flie\u00dfen werden. Wir \nwerden das dort auch leider ben\u00f6tigen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ist Herr \nScheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\n 3760\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nMit der Drucksache 5/5555 will der Freistaat wieder einen \nTeilschritt zur Bew\u00e4ltigung des Erbes des Zusammenbru-\nches der Sachsen LB absolvieren. Herr Michel hat soeben \ndavon gesprochen, dass das der richtige Schritt sei. Wir, \nDIE LINKE, bleiben dabei: Es ist der richtige Schritt zur \nfalschen Zeit. \n\n(Richtig! von den LINKEN) \n\nEs braucht zun\u00e4chst das Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-\nrechtliche Kreditwesen mit den Rahmenbedingungen und \ndann erst das vertragliche Auseinandergehen zwischen \nFreistaat und kommunalen Sparkassen. Dabei bleiben wir. \nWir halten es auch f\u00fcr ung\u00fcnstig, dass wir seit nunmehr \ndrei Jahren ein unw\u00fcrdiges Gezerre hinter den Kulissen \nerleben m\u00fcssen, gerade wenn es um die Frage der Ausei-\nnandersetzung zwischen Freistaat und Kommunen geht. \n\nIch will hier zitieren aus der Pr\u00e4ambel dieses Staatsver-\ntrages, den wir nicht \u00e4ndern k\u00f6nnen. Hier geht es nur \ndarum, Ja oder Nein zu sagen. Ich zitiere: \u201e... vorausge-\nschickt, dass die Parteien unterschiedliche Auffassungen \ndar\u00fcber vertreten haben, ob dem Freistaat aufgrund der \nHerauslegung zweier H\u00f6chstbetragsgarantien \u00fcber einen \nBetrag von insgesamt 2,75 Milliarden Euro (gemein-\nschaftliche H\u00f6chstbetragsgarantie) im Zusammenhang mit \nder Solvenzsicherung der Landesbank Sachsen AG \nAnspr\u00fcche gegen\u00fcber der SFG und/oder ihren kommuna-\nlen Anteilseignern zustehen.\u201c \n\nEs bestehen dar\u00fcber unterschiedliche Auffassungen. \nDieser Vertrag ist eben kein Gesetz. Da w\u00e4re \u00fcbrigens die \nFrage, die ich gern noch einmal stellen w\u00fcrde: Woran \nhapert es? Warum hakt es? Warum bekommen wir diesen \nGesetzentwurf nicht endlich auf den Tisch des Hauses? \n\nIm Finanzausschuss wurde uns dieser noch vor der \nSommerpause versprochen. Versprochen \u2013 gebrochen. Ich \nwei\u00df nicht, was das Problem ist, ob Sie im Kabinett nicht \ndie n\u00f6tige Unterst\u00fctzung bekommen, ob der Koalitions-\npartner Probleme macht, ob die Landr\u00e4te Probleme \nmachen, ob die Sparkassen-Vorst\u00e4nde Probleme machen. \nWir h\u00e4tten schon gern ein wenig Aufkl\u00e4rung \u00fcber diese \nFrage. \n\nAber ich bleibe dabei: Die Frage, die Sie hier aufmachen, \nist, dass Sie die kommunale Ebene an den Lasten des \nZusammenbruchs der Landesbank beteiligen. Jetzt kann \nman dar\u00fcber streiten, ob das Wort eines ehemaligen \nMinisterpr\u00e4sidenten gegen\u00fcber der kommunalen Ebene \netwas wert ist oder nicht. Fakt ist, dass Georg Milbradt als \ndamaliger Ministerpr\u00e4sident den Kommunen zugesichert \nhat, dass auf sie keine Belastungen aus dieser Garantie \nzukommen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das ist wohl wahr! \n\u2013 Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist der Fakt. Die Ausgleichsklausel, wie sie jetzt hier \ndrinsteht, sagt im Punkt 4.1: \u201eVorbehaltlich des dingli-\nchen Rechts\u00fcberganges der SFG-Beteiligung auf die SFG \nerkennt die SFG hiermit an, dass dem Freistaat aufgrund \nder Herauslegung der H\u00f6chstbetragsgarantie im Zusam-\n\nmenhang mit der Solvenzsicherung der Sachsen LB \nAnspr\u00fcche gegen\u00fcber der SFG zustehen.\u201c \n\nHier haben Sie auf die 107 Millionen Euro hingewiesen \nund genau diese 107 Millionen Euro sind der Grund, \nwarum wir auf jeden Fall diesen Vertragsentwurf ableh-\nnen werden. Wir werden uns, erstens, nicht daran beteili-\ngen, dass das Versprechen von Georg Milbradt gebrochen \nwird, und wir werden uns, zweitens, auch nicht daran \nbeteiligen, dass der Freistaat sich aus der Verantwortung \nin dieser Frage teilweise herauszieht und die kommunale \nEbene in eine First-Loss-Position bringt: dass die Kom-\nmunen n\u00e4mlich jetzt schon in einer ersten Tranche \n83 Millionen Euro an den Freistaat \u00fcberweisen d\u00fcrfen \ngem\u00e4\u00df dem Anteil der Sachsen-Finanzgruppe von 63 %. \nAls Erste haften die Kommunen f\u00fcr die Verluste aus dem \nZusammenbruch der Sachsen LB. \n\nJeder und jedem in diesem Haus, die an diesem Prozess in \nder letzten Legislatur teilgenommen haben \u2013 zumindest \nauf der Koalitionsbank \u2013, m\u00f6chte ich noch einmal einen \nBeschluss des Landtages kundtun und zu wissen geben, \nden Sie \u2013 letztendlich wir alle gemeinsam \u2013 im Dezem-\nber 2007 beschlossen haben. In der Drucksache 4/10737, \nEntschlie\u00dfungsantrag von CDU- und SPD-Fraktion, hie\u00df \nes zum Thema Fusionsprozess S\u00e4chsische Landesbank \u2013 \nich zitiere Punkt 3 \u2013: \u201eDie Staatsregierung wird aufgefor-\ndert sicherzustellen, dass die Gew\u00e4hrleistungs\u00fcbernahme \nin H\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro allein durch den \nFreistaat ohne Beteiligung der kreisfreien St\u00e4dte und \nLandkreise als Sparkassentr\u00e4ger erfolgt.\u201c \n\nDieser vom Landtag beschlossene Punkt ist hiermit \ngebrochen worden. Das Versprechen gegen\u00fcber den \nLandkreisen ist gebrochen worden. \n\nWir werden diesem Vertrag nicht zustimmen k\u00f6nnen, \nauch aus einem weiteren f\u00fcr uns wichtigen Grund: Wir \nlassen uns ungern als Parlament diktieren, wie die \u00c4nde-\nrung des Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Kredit-\nwesen im Land Sachsen auszusehen hat. Auch deshalb \nnoch einmal die Forderung: Den Gesetzentwurf auf den \nTisch des Hauses! Ziehen Sie diesen Vertragsentwurf \nzur\u00fcck und lassen Sie uns dann wirklich Schritt f\u00fcr Schritt \ndieses Thema abarbeiten! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion ist Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich kann es kurz machen: Wir \nwerden der Aufl\u00f6sung der SFG \u2013 das letztendlich bedeutet \ndiese \u00dcbertragung \u2013 fr\u00fcher oder sp\u00e4ter zustimmen. \n\nEs war gut, dass wir schon einmal eine Debatte im Ple-\nnum hatten, in der verschiedene Fragen aufgeworfen \nwurden, und es war gut, dass dann im Finanzausschuss \ndie Gelegenheit bestand, die Bewertung der SFG zu \nhinterfragen. Die anwesenden Fachleute konnten dazu gut \n\n 3761\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nStellung nehmen. Wenn der Zusammenbruch der Landes-\nbank etwas Positives hat, wenn man \u00fcberhaupt davon \nreden will, dann ist es im Nachgang die Realisierung der \nZiele des Volksentscheides, dass wir n\u00e4mlich eine solche \nSachsen-Finanzgruppe eigentlich nicht haben wollten. \nDass dies nun Realit\u00e4t wird und zu welchem Preis, sei \neinmal dahingestellt. \n\nWir haben nat\u00fcrlich aus dieser \u00dcbertragung herausgele-\nsen, dass die kommunale Ebene Bedenken in Richtung \n\u00c4nderung des Sparkassengesetzes, also des G\u00f6rK, hat, so \nwird das Sparkassengesetz hei\u00dfen. Deswegen haben sie \nsich dort Schutzklauseln eingebaut, und wir werden \nnat\u00fcrlich sehr genau beobachten, dass durch Eingrenzung \nvon Gesch\u00e4ftsfeldern die Werthaltigkeit unserer kommu-\nnalen Sparkassen nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Darauf wer-\nden wir gr\u00f6\u00dften Wert legen. \n\nBedenken haben wir nach wie vor, k\u00f6nnen es allerdings \nnicht verifizieren, dass die Wertermittlung, die ja nur in \neiner Nach-vorn-Projizierung mit all den jetzigen gesetz-\nlichen Regelungen gemacht worden ist, was Eigenkapital-\nanforderungen usw. bei den Sparkassen bedeutet, nat\u00fcr-\nlich aus unserer Sicht einen geringeren Wert ergeben hat, \nals wenn man den Zeitraum einmal zur\u00fcckgedreht h\u00e4tte, \nwas die Sparkassen in den vergangenen zehn Jahren an \nErtrag erwirtschaftet haben. Ich glaube, dass ein h\u00f6herer \nWert herausgekommen w\u00e4re, da ich respektieren will, \ndass dies ein sehr schwieriger Kompromiss in der Ge-\nmengelage zwischen den kommunalen Anteilseignern und \nden Sparkassen im Freistaat Sachsen ist. \n\nIch sage auch ganz deutlich: Mein Mitleid mit den Spar-\nkassen, die sich auf dieses Abenteuer SFG eingelassen \nhaben, h\u00e4lt sich schwer in Grenzen. Das ist der Spagat, \nden ich habe: Auf der einen Seite diejenigen, die an dem \nAbenteuer SFG mitgewirkt haben und auch die Dollarzei-\nchen in den Augen hatten, und auf der anderen Seite die \nSparkassen, die rechtzeitig die Kurve genommen haben, \ndie gar nicht erst dort reingegangen sind. In diesem \nSpannungsfeld des Wertes und der Belastung der Kom-\nmunen und der Interessen des Freistaates ist dies ein \nKompromiss, dem wir \u2013 man mag es so oder so sehen \u2013 \nschlie\u00dflich mit dieser \u00dcbertragungsvereinbarung zustim-\nmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFDP-Fraktion spricht als n\u00e4chster Abg. Herr Biesok. Herr \nBiesok, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mein Kollege Jens Michel hat \ndie \u00dcbertragungsvereinbarungen in ihren Inhalten darge-\nstellt. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, hier noch \neinmal einige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen zur Bedeu-\ntung dieser \u00dcbertragung auszusprechen. \n\nIch sehe diese heutige \u00dcbertragungsvereinbarung als eine \nChance an, endlich einmal zu einer Entkoppelung von \n\nzwei unterschiedlichen Themenbereichen zu kommen. \nDie FDP-Fraktion sieht es nach wie vor als notwendig an, \ndie Geschehnisse um die Pleite der Sachsen LB aufzuar-\nbeiten. Da haben wir noch einiges vor uns. Das werden \nwir auch weiterhin kritisch begleiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber unterhalten, wie die \nZukunft der s\u00e4chsischen Sparkassen aussieht, was wir im \nSparkassengesetz ver\u00e4ndern m\u00fcssen, wo Anpassungsbe-\ndarf besteht und wo wir das Sparkassengesetz so gestalten \nm\u00fcssen, dass diese \u00dcbertragungsvereinbarung auch \nvollzogen werden kann. \n\nLieber Kollege Scheel, ich h\u00e4tte mir eine fr\u00fchere Vorlage \ndes Gesetzes gew\u00fcnscht, aber ich halte es nicht f\u00fcr not-\nwendig, dieses Gesetz gleichzeitig zu beraten. Das Gesetz \nwird diese \u00dcbertragungsvereinbarung inhaltlich nach-\nzeichnen. Das ist vorgegeben, das ist keine Erpressung \ndes Parlamentes, denn wenn das Parlament heute dieser \n\u00dcbertragungsvereinbarung zustimmt, wei\u00df man, was man \nim Sparkassengesetz \u00e4ndern muss, um diese Vereinbarung \numzusetzen. Das ist keine Erpressung. \n\nWenn wir heute der \u00dcbertragungsvereinbarung zustim-\nmen, erh\u00e4lt der Freistaat vorzeitig die Zahlungen aus \ndieser Vereinbarung. Deshalb ist es im Interesse des \nFreistaates, diese \u00dcbertragungsvereinbarung vorzuziehen, \ndamit der Garantiefonds entsprechend gespeist wird. \nDeshalb wird meine Fraktion dieser \u00dcbertragungsverein-\nbarung vorzeitig zustimmen, obwohl noch kein Gesetz \nvorliegt. \n\nHerr Kollege Scheel, es ist falsch, wenn Sie sagen, die \nKommunen werden jetzt auf einmal an der Sachsen-LB-\nPleite beteiligt. Das ist nicht richtig, und das wissen Sie \nauch. Die 107 Millionen Euro, \u00fcber die wir uns hier aus \nder H\u00f6chstbetragsgarantie unterhalten, die zur Diskussion \nstehen, sind der Anteil, den die SFG aus dem Verkauf der \nSachsen LB erhalten hat. Dieser Kaufpreisanteil steht \nmeines Erachtens dem Freistaat zu, und zwar aus folgen-\ndem Grunde: \n\nDer Kaufpreis w\u00e4re nie an die Kommunen gegangen, \nwenn man die Risikovorsorge selbst h\u00e4tte betreiben \nm\u00fcssen. So hat der Freistaat selbst jetzt eine Garantie \n\u00fcbernommen und ist f\u00fcr die Verbindlichkeiten ins Obligo \ngegangen, und wie bei jeder anderen B\u00fcrgschaft ist es \n\u00fcblich, dass man dann entsprechende Ausgleichszahlun-\ngen hat. Es w\u00e4re doch in h\u00f6chstem Ma\u00dfe ungerecht, wenn \ndie Kommunen zwar am Verkaufserl\u00f6s der Sachsen LB \nbeteiligt w\u00e4ren, aber der Freistaat Sachsen allein die \nRisiken schultern m\u00fcsste. Deshalb ist es kein Wortbruch, \nwas hier geschehen ist, sondern lediglich die Abwicklung \neiner Garantievereinbarung nach b\u00fcrgschaftsrechtlichen \nRegelungen, und das ist so in Ordnung. \n\nHerr Kollege Scheel, wenn Sie die Pr\u00e4ambel der \u00dcbertra-\ngungsvereinbarung zitieren \u2013 das ist das \u00fcbliche Verfah-\nren, wenn man sich vergleicht. Es gibt unterschiedliche \nRechtsauffassungen. Es gibt Leute, die sagen, diese \nRechtsauffassung vertrete ich, dem Freistaat stehen diese \n\n 3762\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nAnspr\u00fcche zu. Es gibt eine andere Rechtsauffassung, die \nsagt, diese Anspr\u00fcche stehen den Kommunen zu. Man hat \nsich geeinigt, und man hat ein Gesamtpaket gemacht und \nsich verglichen. Damit jede Seite ihr Gesicht wahren \nkann, schreibt man in die Pr\u00e4ambel, dass man sich nicht \ngeeinigt hat, sondern unterschiedliche Standpunkte hat \nund da rausgeht. \n\nDas Parlament wird im weiteren Verfahren an der Ver\u00e4n-\nderung des Sparkassengesetzes beteiligt sein. Ich bin \nsicher, dass wir ein vern\u00fcnftiges Gesetz bekommen. \n\nIch m\u00f6chte hier \u2013 das habe ich an anderer Stelle auch \nschon getan \u2013 noch einmal deutlich machen, dass es mit \nder FDP-Fraktion keine Beschr\u00e4nkung der Gesch\u00e4ftsfel-\nder der s\u00e4chsischen Sparkassen geben wird. Das wird \nauch nicht erforderlich sein, da wir allein in dieser Ver-\neinbarung R\u00fccktrittsrechte haben, wo die Kommunen \nberechtigt sind, diese \u00dcbertragungsvereinbarungen \nentsprechend anzupassen, falls solche Gesch\u00e4ftsfeldbe-\nschr\u00e4nkungen passieren. Deshalb werden wir darauf \nachten, dass wir die Reform des Sparkassengesetzes so \nmachen, dass es keine R\u00fcckabwicklungsverh\u00e4ltnisse gibt, \ndass es zu keiner Anpassung des Kaufpreises kommt und \ndass die dort getroffenen Vereinbarungen umgesetzt \nwerden. \n\nHerr Pecher, wenn Sie sagen, das war eine Entscheidung \nder Sparkassen, die jetzt von den Sparkassen ausgel\u00f6ffelt \nwerden muss, die in die Sachsen-Finanzgruppe eingetre-\nten sind \u2013 das war keine Entscheidung der Sparkassen, \ndas wissen Sie auch. Das war eine Entscheidung der \njeweiligen kommunalen Tr\u00e4ger, die Tr\u00e4gerschaft an ihrer \nSparkasse auf die Sachsen-Finanzgruppe zu \u00fcbertragen. \nOb die Motive lauter waren oder ob sie unlauter waren, \nob falsche Versprechungen gemacht wurden oder ob man \ndie Versprechungen nach dem damaligen Kenntnisstand \ngemacht hat, dar\u00fcber haben wir in der letzten Landtags-\ndebatte bereits gesprochen. Dazu haben wir eine sehr \ndeutliche Position bezogen. Aber machen Sie bitte nicht \ndie s\u00e4chsischen Sparkassen, die in der Sachsen-\nFinanzgruppe sind, daf\u00fcr verantwortlich, dass sie dort \nsind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKommen wir zur\u00fcck zur \u00dcbertragungsvereinbarung. Die \n\u00dcbertragungsvereinbarung erm\u00f6glicht meines Erachtens \njetzt einen sachlichen Diskurs dar\u00fcber, wie wir die Zu-\nkunft der s\u00e4chsischen Sparkassen besser gestalten k\u00f6nnen. \nDas gilt sowohl f\u00fcr die Sparkassen, die innerhalb der \nSachsen-Finanzgruppe sind, als auch f\u00fcr die in kommuna-\nler Tr\u00e4gerschaft. Der Freistaat scheidet aus der Sachsen-\nFinanzgruppe aus, und damit liegt die Verantwortung f\u00fcr \ndie s\u00e4chsischen Sparkassen wieder dort, wo sie traditio-\nnell liegt und wo sie auch hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich bei den \nKommunen, in den kreisfreien St\u00e4dten und in den Land-\nkreisen. Diese kommunalen Tr\u00e4ger haben sich bereits im \nJahr 2008 daf\u00fcr ausgesprochen, aus der Sachsen-\nFinanzgruppe auszutreten, und wir geben ihnen jetzt die \nM\u00f6glichkeit dazu. \n\nDie Liberalen werden der kommunalen Ebene keine \nVorgaben machen, ob sie aus der Sachsen-Finanzgruppe \naustritt oder ob sie bleibt. Ich halte es f\u00fcr verfr\u00fcht, der \nSachsen-Finanzgruppe hier schon die Totengl\u00f6ckchen zu \nl\u00e4uten. Es ist auch m\u00f6glich, dass sich die Kommunen aus \nguten Gr\u00fcnden daf\u00fcr entscheiden, die Sachsen-Finanz-\ngruppe zu behalten. Wenn man das macht, dann m\u00fcssen \nwir als Gesetzgeber darauf achten, dass in dem neuen \nSparkassengesetz die M\u00f6glichkeit besteht, die Sachsen-\nFinanzgruppe zu einer modernen Sparkassenholding \numzugestalten. Darauf werden wir entsprechend achten. \n\nEs wurde angesprochen, ob es einen angemessenen \nfinanziellen Ausgleich f\u00fcr den Freistaat Sachsen f\u00fcr sein \nAusscheiden aus der Sachsen-Finanzgruppe gibt. Auch \nhier m\u00f6chte ich noch einmal Folgendes deutlich machen. \nEs ist ein Unterschied, ob man eine Sparkasse oder eine \nGesch\u00e4ftsbank bewertet. Eine Sparkasse hat einen \u00f6ffent-\nlichen Auftrag. Durch diesen \u00f6ffentlichen Auftrag ist sie \nRestriktionen unterworfen, die eine Gesch\u00e4ftsbank nicht \nhat. Das hat man bei der Ermittlung des Verkehrswertes \nder s\u00e4chsischen Sparkassen ber\u00fccksichtigt, und so ist der \nWert ermittelt worden. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, \ndass die dort angewandten Kriterien \u2013 wir haben im \nHaushalts- und Finanzausschuss extra noch einmal \nnachgefragt \u2013 sachgerecht waren und somit der Freistaat \nauch wirklich den Preis bekommt, den die s\u00e4chsischen \nSparkassen, die in der Sachsen-Finanzgruppe sind, auch \nwert sind. \n\nMeine Fraktion begr\u00fc\u00dft au\u00dferordentlich, dass das Geld, \ndas aus der jetzigen \u00dcbertragungsvereinbarung an den \nFreistaat Sachsen flie\u00dfen wird, in den Garantiefonds \neingestellt wird. Anders als mein Kollege Michel glaube \nich zwar, dass das Geld, das da vorhanden ist, zur Risiko-\nvorsorge bereits ausreichen wird. Aber das wei\u00df keiner. \nDa schauen wir beide in eine Glaskugel. Deshalb ist es \nvern\u00fcnftig, das Geld, das wir aus der Ver\u00e4u\u00dferung der \nSachsen LB erhalten \u2013 die Sachsen LB war ja Bestandteil \nder Sachsen-Finanzgruppe \u2013, jetzt f\u00fcr eine entsprechende \nRisikoversorgung zu verwenden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWenn wir diese Risikovorsorge nicht brauchen, l\u00f6sen wir \nsie im Garantiefonds wieder auf, f\u00fchren sie dem allge-\nmeinen Haushalt zu und machen dann gute Dinge f\u00fcr den \nFreistaat. Aber wir umschiffen das Risiko, dass zuk\u00fcnfti-\nge Haushaltsverhandlungen durch die Sachsen-LB-Pleite \nbelastet werden. \n\nIch habe schon beim letzten Mal dem Finanzminister \ndaf\u00fcr gedankt, diese \u00dcbertragungsvereinbarung ausge-\nhandelt zu haben. Ich konnte eine gewisse Zeit aus n\u00e4chs-\nter N\u00e4he mit verfolgen, wie unterschiedlich die Anteils-\neigner und die unterschiedlichen Interessen in der Sach-\nsen-Finanzgruppe waren. Diesen Kompromiss hinzube-\nkommen, dass auf gleicher Augenh\u00f6he zwischen dem \nFreistaat und den Kommunen eine Vereinbarung ge-\nschlossen wird, wie man aus der Sachsen-Finanzgruppe \nherauskommt, ist ein gro\u00dfes Verdienst, und daf\u00fcr m\u00f6chte \nich mich bei Ihnen noch einmal ganz herzlich bedanken. \n\n 3763\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, dieser \u00dcbertra-\ngungsvereinbarung zuzustimmen und somit den Weg \nfreizumachen, damit wir eine sachorientierte Diskussion \n\u00fcber die Zukunft der s\u00e4chsischen Sparkassen bekommen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nScheel, Sie m\u00f6chten sicherlich eine Kurzintervention \nstarten; das k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich auch bei Vorlagen von \nBerichten. Bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nVorsitzender. \u2013 Ich m\u00f6chte auf die eben gemachten \nAusf\u00fchrungen eingehen und eines deutlich machen: Es \nwar ausdr\u00fccklicher Wunsch des Freistaates, eine solche \nSachsen-Finanzgruppe zu gr\u00fcnden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nAusdr\u00fccklicher Wunsch \u2013 mit allem, was daran h\u00e4ngt, \nund mit allen Methoden und Geschichten, wie Leute dort \nhineingedr\u00e4ngt oder -gelockt wurden. \n\nWenn Sie jetzt meinen, dass die Sachsen-Finanzgruppe \nkeinen Anspruch auf den Verkaufserl\u00f6s hat, dann messen \nSie mit unterschiedlichem Ma\u00df. Sie k\u00f6nnen nicht auf der \neinen Seite sagen, der Freistaat muss ausgezahlt werden \naus der Sachsen-Finanzgruppe, obwohl das, was er mal \neingebracht hat, eigentlich nicht mehr vorhanden und \nnichts mehr wert ist, und auf der anderen Seite, dass die \nlegitimen Anspr\u00fcche aus den Anteilen an der Sachsen LB \n\u2013 63 % geh\u00f6ren nun einmal der Sachsen-Finanzgruppe \u2013 \nden Sparkassen, der Sachsen-Finanzgruppe nicht zuste-\nhen. Das ist Messen mit zweierlei Ma\u00df. Entweder sagen \nSie, es gibt einen Rechtsrahmen und dieser ist einzuhalten \n\u2013 dann bei allen Punkten \u2013, oder aber Sie lassen beides \nsein, dann gibt es aber auch keinen Verkaufserl\u00f6s f\u00fcr den \nFreistaat aus seinem Anteil aus der Sachsen-Finanz-\ngruppe; das sage ich dann auch ganz klar. Sie m\u00fcssen sich \nschon einmal entscheiden, was Sie eigentlich wollen. \n\nDeswegen bleibe ich dabei: F\u00fcr die Frage der H\u00f6chstbe-\ntragsgarantie gab es das Wort des Ministerpr\u00e4sidenten und \ndas Wort dieses Landtages, dass die Kommunen an dieser \nGarantie nicht beteiligt werden. Das Wort gab es und \ndeshalb bleibe ich dabei, dass es ein Wortbruch ist, dass \nwir jetzt diese Beteiligung einfach stattfinden lassen. \nPunkt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten; \nbitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Die Situation ist ein wenig anders: \nAls die Sachsen LB damals kollabierte, gab es in Teilen \nf\u00fcr die Forderungen noch eine sogenannte Gew\u00e4hrtr\u00e4ger-\nhaftung, f\u00fcr die sowohl die Sachsen-Finanzgruppe als \nauch der Freistaat h\u00e4tten einstehen m\u00fcssen. Wenn die \nSachsen-Finanzgruppe diese Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung h\u00e4tte \n\nbedienen m\u00fcssen, w\u00e4re das auf die Kommunen durchge-\nschlagen; und es war das Versprechen des Freistaates, \ndass die Kommunen daran nicht beteiligt werden. Dieses \nVersprechen hat der Freistaat eingehalten. Er allein hat die \nGarantie \u00fcbernommen und damit die Risiken abge-\nschirmt. \n\nIch halte das f\u00fcr sachgerecht, denn das ist eine Regelung, \ndie Sie im B\u00fcrgschaftsrecht in \u00a7\u00a7 765 ff. BGB finden. \nWenn jemand eine Garantie abgibt und f\u00fcr jemand ande-\nren einspringt, dann kann er sich zumindest das zur\u00fcckho-\nlen, was noch da ist, und das ist der Kaufpreis, den die \nSachsen-Finanzgruppe f\u00fcr die Ver\u00e4u\u00dferung der Sach-\nsen LB bekommen hat. \n\nDeshalb steht dieses Geld dem Freistaat Sachsen und \nnicht der kommunalen Ebene zu. Gleichwohl hat der \nFreistaat sein Wort gegen\u00fcber der Kommune gehalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der Rednerreihenfolge fort. F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Es ist bekannt, dass Sie den \nHerrn Finanzminister seit 2008 immer wieder in regelm\u00e4-\n\u00dfigen und unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden dazu aufgefordert \nhaben, die Sachsen-Finanzgruppe aufzul\u00f6sen. Es war ein \nsehr langer Akt, daf\u00fcr einen Weg zu finden und da hinzu-\nkommen. \n\nBei dem Ziel haben wir volle \u00dcbereinstimmung, wie Sie \nwissen \u2013 wir haben ja diese Antr\u00e4ge gestellt \u2013; beim Weg \nsind noch ein paar Fragen offen geblieben. Vielleicht kann \nman sie heute kl\u00e4ren, vielleicht auch nicht, aber ich werde \nsie auf jeden Fall noch einmal vortragen. \n\nNat\u00fcrlich st\u00f6ren wir uns an dem \u00a7 2.10 zur Kopplung der \n\u00dcbertragungsvereinbarung an die \u00c4nderungen im Spar-\nkassengesetz im G\u00f6rK, wie der Kollege Michel schon \nsagte, denn bei dieser m\u00f6glichen \u2013 auch wenn sie viel-\nleicht unwahrscheinlich ist \u2013 Kaufpreisanpassung ist es, \nwie ich finde, nicht ganz lauter, dass man es f\u00fcr das Land \neinr\u00e4umt, aber dass die Verbundinstitute, die Sparkassen \nsozusagen, keinerlei Einflussm\u00f6glichkeiten mehr haben, \nnachdem das Parlament beschlossen hat. \n\nIch habe zum Beispiel immer noch die Frage offen, ob ein \nR\u00fccktritt vom Vertrag m\u00f6glich ist, wenn \u00fcber die H\u00f6he \nder Anpassung keine Einigung erzielt werden kann. Das \nkann ich noch nicht ganz klar herauslesen. \n\nWas ich anzweifeln m\u00f6chte \u2013 und ich hoffe, dass das auf \nInteresse st\u00f6\u00dft, auch wenn Sie es gerade f\u00fcr die FDP \nausgeschlossen haben, Herr Biesok \u2013: Ich bin der Mei-\nnung, dass dieses Bartergesch\u00e4ft, dass man sagt, die \nSparkassen d\u00fcrfen ihr Gesch\u00e4ftsmodell unver\u00e4ndert \nbehalten; das ist die Bedingung, um zu dieser \u00dcbertra-\ngungsvereinbarung zu kommen, nicht klug ist; ich finde \ndas aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht klug. \n\n 3764\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nDas Wichtigste ist \u2013 Sie haben zwar auf den regionalen \nund Strukturauftrag der Sparkassen abgezielt, aber Sie \nsind ja auch, wie ich finde, beruflich befangen, denn Sie \narbeiten ja in einer Sparkasse \u2013: Ich bin der Meinung, \ndass wir gr\u00fcndlich \u00fcberlegen m\u00fcssen \u2013 auch hier im \nS\u00e4chsischen Landtag \u2013, die R\u00fcckl\u00e4ufigkeit der F\u00f6rderung \nAufbau Ost und neu entstehende potenzielle Gesch\u00e4ftsbe-\nreiche in der Region noch einmal gr\u00fcndlich zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen. Das passt nicht eins zu eins. Man muss vielleicht zu \nv\u00f6llig neuen Instrumenten finden, aber ich denke, der \nStrukturauftrag der Sparkassen wird steigen, und zwar in \ndem Ma\u00dfe und Schritt f\u00fcr Schritt, wie die F\u00f6rdermittel f\u00fcr \nden Aufbau Ost r\u00fcckl\u00e4ufig sein werden. Es passt nat\u00fcrlich \nvon den Instrumenten her \u00fcberhaupt nicht zusammen \u2013 \ndas ist ein Problem \u2013, aber ich h\u00e4tte gern einmal eine freie \nDebatte \u00fcber eine solche Fragestellung, damit wir eventu-\nell zu Verbesserungen kommen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re zum \nBeispiel durchaus eine Frage von Gesch\u00e4ftsfeldern. \n\nNoch einmal generell: Es war ja nun gerade die Auswei-\ntung der Gesch\u00e4ftsfelder der Sparkassen, die mit zu dem \ngef\u00fchrt hat, was in Irland passiert ist, und die Sachsen LB \nverkauft werden musste. Wer also v\u00f6llig unkritisch sagt, \nnat\u00fcrlich m\u00fcssen die Gesch\u00e4ftsfelder und die Ausdehnung \nder Gesch\u00e4ftsfelder der Sparkassen nicht hinterfragt \nwerden, hat meiner Meinung nach nicht verstanden, was \nseit 2008 passiert ist. Das halte ich f\u00fcr problematisch. \nDass das von der FDP vorgetragen wird und von jeman-\ndem, der bei der Sparkasse arbeitet, macht es f\u00fcr mich \ndoppelt interessant; dazu h\u00f6re ich mir gern noch einmal \nAusf\u00fchrungen an. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention starten? \u2013 \nDazu haben Sie Gelegenheit. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Kollegin Hermenau, \nmanchmal erleichtert es die Sache, wenn man eine beruf-\nliche T\u00e4tigkeit hat, die etwas mit dem zu tun hat, was man \nhier im Parlament macht. \n\nAls Erstes: Die s\u00e4chsischen Sparkassen waren nicht in \nDublin, sondern die Sachsen LB war in Dublin \u2013 das ist \nschon einmal falsch gewesen. Wenn man eine Unterneh-\nmensbewertung macht, um festzustellen, wie hoch ein \nGesellschaftsanteil ist \u2013 nichts anderes ist es, wor\u00fcber wir \nuns hier unterhalten \u2013, ist es ein absolut normaler Vor-\ngang, eine Zukunftsprognose dar\u00fcber zu erstellen, wie \nviel Ertrag ein Unternehmen zuk\u00fcnftig abwirft, und das \ndann abzuzinsen. Dazu sagen Sie, das ist unbestritten. \n\nWenn man das Gesch\u00e4ftsmodell ver\u00e4ndert, dann bedeutet \nes, dass es vielleicht Auswirkungen hat, was die Sparkas-\nsen zuk\u00fcnftig abwerfen. Dass man dann eine Anpassung \ndes Preises vornimmt, ist f\u00fcr mich eine logische Konse-\nquenz. \n\nVielleicht habe ich es beim letzten Mal nicht deutlich \ngemacht: Ich habe deutlich gesagt, dass der Weg, wie die \nSachsen-Finanzgruppe oder damals der Sachsen-\n\nFinanzverband entstanden ist und mit welchen Verspre-\nchen die kommunalen Tr\u00e4ger in die Sachsen-\nFinanzgruppe gelockt wurden, nicht meine Billigung \ngefunden hat. Das bitte ich zu ber\u00fccksichtigen, wenn wir \nuns zuk\u00fcnftig \u00fcber diese Fragen unterhalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHermenau, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\nten? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, danke!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir zum ab-\nschlie\u00dfenden Redner in der ersten Runde; Herr Schimmer \nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Bei der vorliegenden Drucksache k\u00f6nnte \nman, etwas salopp ausgedr\u00fcckt, von einem Vertragsent-\nwurf sprechen, mit dem der Freistaat Sachsen seinen \nKommunen einen Teil seiner Zahlungsverpflichtungen an \nden Garantiefonds verkaufen m\u00f6chte. \n\nDabei ist der NPD-Fraktion nat\u00fcrlich bekannt, dass der \nFreistaat mit dem Haushaltsbegleitgesetz 2009/2010 auf \nErsatzanspr\u00fcche aus der Inanspruchnahme der Gew\u00e4hr-\nleistung gegen\u00fcber der Sachsen-Finanzgruppe weitgehend \nverzichtet hat. Die Sachsen-Finanzgruppe soll danach nur \nmit dem anteiligen Kaufpreis des Verkaufes der Sach-\nsen LB an die LBBW abz\u00fcglich ihrer Aufwendungen f\u00fcr \ndie Tilgung aufgenommener Kredite und des Ausgleichs \nder im Zusammenhang mit dem Erwerb von Anteilen aus \nder SLB entstandenen Kosten haften. \n\nUmso merkw\u00fcrdiger ist es aus Sicht der NPD, dass man \nsich mit dem vorliegenden Vertrag nicht damit begn\u00fcgt, \nden 22,37-prozentigen Anteil des Freistaates in der \nSachsen-Finanzgruppe an die Kommunen und Sparkas-\nsenzweckverb\u00e4nde zur\u00fcckzu\u00fcbertragen, sondern dies \nauch aus Sicht der NPD in sonderbarer Weise mit den \nGarantiezahlungen f\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbank kop-\npelt. \n\nDer \u00dcbertragungsschritt an sich, wie letztlich auch die \nAufl\u00f6sung der Sachsen-Finanzgruppe, ist ja nur eine \nlogische Konsequenz aus dem totalen Scheitern der \nglobalistischen Finanzmarktstrategie der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung, die seinerzeit gegen den Widerstand der \nmeisten Beteiligten und gegen einen Volksentscheid \u2013 \nalso gegen eine breite Mehrheit der B\u00fcrger in Sachsen \u2013 \nmit reiner Machtpolitik durchgesetzt wurde. \n\nDass die Sparkassen bzw. die Kommunen die inzwischen \nv\u00f6llig anachronistische Beteiligung des Freistaates an der \nSachsen-Finanzgruppe lieber heute als morgen aufheben \nwollen, ist der NPD nat\u00fcrlich ebenfalls v\u00f6llig klar; denn \ndie Sparkassen erwirtschaften an ihrer Basis weiterhin \ngute Ertr\u00e4ge und wollen diese nat\u00fcrlich nicht mit dem \nFreistaat teilen, der ja auch nichts zu ihrem Gesch\u00e4ft \nbeitr\u00e4gt. \n\n 3765\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nAber wie schon gesagt: Was die NPD dabei misstrauisch \nmacht, ist die arithmetische Kopplung des von den Kom-\nmunen zu zahlenden Garantiezahlungsanteils an diese \n\u00dcbertragung. Zwar wird f\u00fcr die Gesamtgarantiezahlung \nder Kommunen sicherlich die in \u00a7 68 Sparkassengesetz \nfestgelegte Haftungsobergrenze entscheidend sein, sodass \ndie genannte Kopplung letztlich nur die Geschwindigkeit \ndes Zahlungsflusses, aber nicht den Endbetrag bestimmen \nwird. Aber wenn die Kommunen zum Beispiel von den \nbis Jahresende 2010 aufgelaufenen Garantiezahlungen \nvon 132 Millionen Euro genau den prozentualen Anteil \nzahlen sollen \u2013 62,96 % \u2013, mit dem die Sachsen-Finanz-\ngruppe seinerzeit an der S\u00e4chsischen Landesbank beteiligt \nwar, sieht die NPD-Fraktion darin ein eigenartiges Miss-\nverh\u00e4ltnis. Denn wegen der 37-%-Beteiligung des Frei-\nstaates an der S\u00e4chsischen Landesbank waren die Kom-\nmunen zum Zeitpunkt des Schadensereignisses im August \n2007 keineswegs zu 62,96 %, sondern nur zu 48,876 % an \nder Landesbank beteiligt. \n\nHier m\u00fcsste nach Auffassung der NPD festgehalten \nwerden, dass die Anteilseigner einer Gesellschaft im \nHaftungsfall wenigstens im Innenverh\u00e4ltnis anteilig \nentsprechend ihren Gesellschaftsanteilen zum Zeitpunkt \ndes Schadensereignisses f\u00fcr den Schaden aufkommen \nsollten. Dass sie nach au\u00dfen gesamtschuldnerisch haften, \nsteht auf einem anderen Blatt. Wer aber auch nur ein \nQu\u00e4ntchen Gesp\u00fcr f\u00fcr die tats\u00e4chliche politische Brisanz \nund die Bedeutung des Zusammenbruchs der Sachsen LB \nund der vorausgehenden Ereignisse hat, wird sich h\u00fcten, \ndiese Frage als Spitzfindigkeit zu bezeichnen. Denn \u2013 ich \nhabe es eingangs erw\u00e4hnt \u2013 die Sachsen-Finanzgruppe \nwurde von der damaligen S\u00e4chsischen Staatsregierung \nunter der CDU gegen den Willen der meisten Beteiligten \nund gegen eine \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der s\u00e4chsischen \nBev\u00f6lkerung mithilfe einer parlamentarischen Mehrheit \nbrutal durchgedr\u00fcckt. \n\nLeider wird sich nur noch eine Minderheit der s\u00e4chsi-\nschen B\u00fcrger und des s\u00e4chsischen Wahlvolkes \u00fcberhaupt \ndaran erinnern, dass es am 21. Oktober 2001 den bislang \neinzigen Volksentscheid in der Geschichte des Freistaates \nSachsen gab, bei dem sich eine \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der \ns\u00e4chsischen B\u00fcrger f\u00fcr den zur Abstimmung gestellten \nEntwurf \u201eGesetz zur Erhaltung der kommunal veranker-\nten Sparkassen im Freistaat Sachsen\u201c aussprach. Mit der \n\u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit von 85,2 % der Stimmen \npl\u00e4dierten die Sachsen f\u00fcr den Gesetzentwurf, der den \nverh\u00e4ngnisvollen Finanzverbund, wie er sp\u00e4ter entstand, \neigentlich verhindern sollte. Dieser Entwurf h\u00e4tte prak-\ntisch Gesetz werden m\u00fcssen, wenn die CDU ihre eigenen \nBekenntnisse, ihre eigenen Sonntagsreden zum Thema \n\u201edirekte Demokratie\u201c auch nur ansatzweise ernst nehmen \nw\u00fcrde. \n\nLeider wurde dieser mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit vom Volk \ngew\u00fcnschte Entwurf niemals Gesetz. Damit begann \neigentlich das gesamte Desaster. Die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung produzierte einfach \u2013 das muss man hier so klar \nsagen \u2013 in ihrer grenzenlosen Demokratie- und B\u00fcrger-\nverachtung \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 doch, das ist so \u2013 ein neues Sparkassengesetz und schuf \ndamit die Grundlagen f\u00fcr die Gr\u00fcndung der Sachsen-\nFinanzgruppe im Jahr 2002. Damit erst \u2013 daran muss \nheute an diesem Ort erinnert werden \u2013 nahm das Unheil \nseinen Lauf. Das Ziel hinter der Gr\u00fcndung dieser Sach-\nsen-Finanzgruppe war es, die gute Kapitalbasis, die gute \nErtragssituation der s\u00e4chsischen Sparkassen dazu zu \nmissbrauchen, die Schaffung einer gro\u00dfen, angeblich \ninternational schlagkr\u00e4ftigen Bankengruppe voranzutrei-\nben. Aber mit dieser sollten in Wahrheit genau jene \nsittenwidrigen globalen Finanzmarktgesch\u00e4fte get\u00e4tigt \nwerden, die ein paar Jahre sp\u00e4ter die S\u00e4chsische Landes-\nbank zu Fall brachten und heute die ohnehin schwierige \nHaushaltslage von Freistaat und Kommunen zus\u00e4tzlich \nbelasten. \n\nDies entsprach einer Globalisierungsstrategie auf den \nFinanzm\u00e4rkten, f\u00fcr die verschiedene internationale \nOrganisationen wie die OECD, der Internationale Ban-\nkenausschuss in Basel und nicht zuletzt die EU-\nKommission die Weichen gestellt hatten. Sie fand ihren \nkonkreten Ausdruck beispielsweise in der Aufhebung der \nAnstaltspflicht der Sparkassentr\u00e4ger. \n\nDie Staatsregierung ist diesen Weg nicht nur in vorausei-\nlendem Gehorsam mitgegangen, sondern hat ihn sogar \nnoch forciert beschritten. Dazu wollte man \u2013 unter Miss-\nachtung der regionalen und gemeinn\u00fctzigen Aufgaben der \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Banken \u2013 aus Landesbank und \nSparkassen einen international agierenden Finanzmarkt-\nakteur machen, dessen Hauptbet\u00e4tigungsfeld sp\u00e4ter auf \nder Spekulation mit verbrieften Krediten lag und der \n\u00fcberhaupt keine regional- oder entwicklungspolitischen \nZiele mehr verfolgte. \n\nDie S\u00e4chsische Landesbank wurde demzufolge politisch \nregelrecht gen\u00f6tigt, \u00fcber au\u00dferbilanzielle Zweckgesell-\nschaften internationale Finanzspekulationen aufzuneh-\nmen, die zum Schluss ein Vielfaches des normalen Kre-\nditvolumens ausmachten und die au\u00dferdem jeglichen \nvolkswirtschaftlichen Sinns entbehrten; denn befeuert \nwurde am Ende nur noch die internationale Spekulation, \nnicht aber oder nur zum geringsten Teil Wachstums- und \nBesch\u00e4ftigungsziele in Sachsen. \n\nAls diese Strategie wegen der durchaus voraussehbaren \u2013 \nund von vielen Zeitungen vorausgesehenen \u2013 Finanz-\nmarktkrise Tag f\u00fcr Tag deutlicher erkennbar zusammen-\nbrach, waren die Staatsregierung bzw. ihre jeweiligen \nVertreter schnell bei der Hand, S\u00fcndenb\u00f6cke zu finden, so \nzum Beispiel die Bankvorst\u00e4nde oder die Wirtschaftspr\u00fc-\nfer, die man ja f\u00fcr die ruin\u00f6sen Gesch\u00e4ftspraktiken noch \nhaftbar machen will. \n\nDas wollen nat\u00fcrlich auch wir von der NPD. Es m\u00fcssen \nalle juristischen M\u00f6glichkeiten ausgelotet werden, die \neine Entlastung der Steuerzahler eventuell mit sich \nbringen k\u00f6nnte. Aber es muss auch ganz klar festgehalten \nwerden, dass die politische Verantwortung f\u00fcr den Zu-\nsammenbruch der Landesbank bei der CDU-gef\u00fchrten \n\n 3766\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nStaatsregierung, hier insbesondere beim fr\u00fcheren CDU-\nMinisterpr\u00e4sidenten Georg Milbradt, liegt, der der Lan-\ndesbank erst die katastrophale globalistische Gesch\u00e4ftspo-\nlitik oktroyierte, die direkt in die Katastrophe f\u00fchrte. \n\nWegen dieser politischen Brisanz und wegen vieler \nUngereimtheiten des vorliegenden Vertragswerkes kann \ndie NPD die Zustimmung zur Beschlussempfehlung nur \nverweigern. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen will. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland: Nachher!) \n\nDas w\u00e4re jetzt, Herr Staatsminister. \u2013 Herr Prof. Unland, \nSie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren Abgeordneten! Der S\u00e4chsische Landtag wird heute \n\u00fcber das Ausscheiden des Freistaates Sachsen aus der \nSachsen-Finanzgruppe entscheiden. Dabei geht es nicht \num die Neuregelung des Sparkassenwesens oder die \nAufl\u00f6sung der Sachsen-Finanzgruppe. Deshalb werde ich \nmich auch nur zum vorliegenden Beschluss \u00e4u\u00dfern. \n\nGrundlage f\u00fcr das Ausscheiden des Freistaates ist die \nzwischen dem Freistaat und der Sachsen-Finanzgruppe \nam 21. M\u00e4rz 2011 unterzeichnete Vereinbarung. Die \nVereinbarung beinhaltet insbesondere die folgenden zwei \nwesentlichen Punkte: Zum einen wird der Freistaat \nSachsen auf der Basis eines Bewertungsgutachtens der \nSusat & Partner OHG Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft als \nausscheidender Anteilseigner f\u00fcr seine Anteile in H\u00f6he \nvon 22,37 % einen Kaufpreis von 108 Millionen Euro \nerhalten. Zum anderen zahlt die Sachsen-Finanzgruppe an \nden Freistaat Sachsen einen Betrag von 107 Millio-\nnen Euro zur Kompensation der allein vom Freistaat \n\u00fcbernommenen Sachsen-LB-Garantien von insgesamt \n2,75 Milliarden Euro. \n\nWarum scheidet der Freistaat aus der Sachsen-\nFinanzgruppe aus? Mit ihrer Gr\u00fcndung hatte sich die \nSachsen-Finanzgruppe eine intensive Zusammenarbeit der \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im Freistaat Sachsen \nzum Ziel gesetzt. Im Zuge der internationalen Finanzkrise \ngeriet die Sachsen LB in eine akute Liquidit\u00e4tskrise. Sie \nwurde \u2013 das wissen Sie alle \u2013 im Fr\u00fchjahr 2008 an die \nLandesbank Baden-W\u00fcrttemberg verkauft. Der Verkauf \nf\u00fchrte zu umfassenden strukturellen Ver\u00e4nderungen in der \nSachsen-Finanzgruppe, insbesondere auch f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen. Da die Beteiligung des Freistaates an der \nSachsen-Finanzgruppe eng verkn\u00fcpft war mit der Beteili-\ngung der Sachsen-Finanzgruppe an der Sachsen LB, \nbesteht seit dem Verkauf der Sachsen LB kein unmittelba-\nres wichtiges Interesse des Freistaates mehr an dieser \nBeteiligung. \n\nDie immer wieder geforderte Aufl\u00f6sung der Sachsen-\nFinanzgruppe ist demgegen\u00fcber \u2013 das betone ich jetzt \u2013 \ngegen den Willen der kommunalen Anteilseignermehrheit \nnicht durchsetzbar. Nach der derzeitigen Gesetzeslage ist \neine Aufl\u00f6sung nur im Einvernehmen aller Anteilseigner \nm\u00f6glich. Eine einheitliche Meinungsbildung aller Anteils-\neigner besteht \u2013 aufgrund unterschiedlicher Interessenla-\ngen \u2013 bislang nicht. \n\nAuf welcher Grundlage beruhen die vereinbarten Zahlun-\ngen? An der Sachsen LB war die Sachsen-Finanzgruppe \nmit einem Mehrheitsanteil von 63 % beteiligt. Von dem \nSachsen-LB-Kaufpreis in H\u00f6he von 328 Millionen Euro \nentfiel ein Betrag von 206,5 Millionen Euro auf die \nSachsen-Finanzgruppe. Der Verkauf der Sachsen LB \nkonnte nur durch die Auslegung einer Garantie in H\u00f6he \nvon insgesamt 2,75 Milliarden Euro erm\u00f6glicht werden. \nDiese Garantie hat der Freistaat zun\u00e4chst allein \u00fcber-\nnommen, ohne Beteiligung der anderen Anteilseigner der \nSachsen-Finanzgruppe. \n\nZum Ausgleich der allein vom Freistaat \u00fcbernommenen \nSachsen-LB-Garantie haben sich die Anteilseigner der \nSachsen-Finanzgruppe daher einvernehmlich auf eine \nZahlung von 107 Millionen Euro verst\u00e4ndigt. Der Frei-\nstaat darf auf seine Ausgleichsanspr\u00fcche nicht verzichten. \nSie sind aber nach Ma\u00dfgabe des Gesetzes beschr\u00e4nkt. Von \ndem Kaufpreis in H\u00f6he von 206,5 Millionen Euro, den \ndie Sachsen-Finanzgruppe vereinbart hat, werden die \nKosten, die der Sachsen-Finanzgruppe im Zusammenhang \nmit dem Verkauf der Sachsen LB entstanden sind, abge-\nzogen. Im Ergebnis errechnet sich der Betrag von \n107 Millionen Euro. \n\nWie verwendet der Freistaat die Mittel? Die Einnahmen \ndes Freistaates Sachsen aus dem Anteilsverkauf in H\u00f6he \nvon insgesamt 215 Millionen Euro flie\u00dfen in den Garan-\ntiefonds. Sie werden damit f\u00fcr die Zahlungen des Frei-\nstaates aufgrund der Sachsen-LB-Garantie verwendet. Mit \nden zus\u00e4tzlichen Einnahmen verringert sich das Risiko \neiner Kreditaufnahme durch den Fonds. \n\nIm Ergebnis stellt das Ausscheiden des Freistaates einen \nzwingenden Schritt dar. Die Vereinbarung vom \n21. M\u00e4rz 2011 schafft somit einen Ausgleich der Interes-\nsen des Freistaates Sachsen und der Sachsen-Finanz-\ngruppe. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle herzlich bei allen Betei-\nligten in der Sachsen-Finanzgruppe und bei der parlamen-\ntarischen Beratung bedanken. Es war ein langer und \nschwieriger Prozess, der zu einem f\u00fcr alle Seiten hoffent-\nlich guten Ergebnis gef\u00fchrt hat. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, ich habe die Berichterstatterin noch \nnicht gefragt. Frau Meiwald, m\u00f6chten Sie das Wort \nergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich danke Ihnen. \n\n 3767\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses in der Drucksache 5/5756 ab. Ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen?. \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \n\nzahlreichen Gegenstimmen wurde der Beschlussempfeh-\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses in der Druck-\nsache 5/5756 mehrheitlich zugestimmt. Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZweite Anmeldung des Freistaates Sachsen zum Rahmenplan  \nder Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur  \n\nund des K\u00fcstenschutzes\u201c 2011 \u2013 2014 \nDrucksache 5/5783, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 5/6015, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr Jurk, \ndas Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft in der Drucksache 5/6015 ab. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimm-\nenthaltungen ist der Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses in der Drucksache 5/6015 zugestimmt worden. Der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/6148 \n\nEntsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \nIhnen die Drucksache 5/6148 einschlie\u00dflich einer Erg\u00e4n-\nzung vor. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf Sie darauf hinweisen, \ndass Ihnen gestern als Erg\u00e4nzung die unter Nummer 3 \nerw\u00e4hnte Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschusses zum Antrag der Fraktion DIE \nLINKE in der Drucksache 5/6178, die erst am Montag \ndieser Woche beschlossen worden ist, zugegangen ist. \n\nWird zur Sammeldrucksache insgesamt oder zu einzelnen \nBeschlussempfehlungen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n \n\n 3768\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/6149 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \nIhnen diese Sammeldrucksache vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD, \nGR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung bekundet. \nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen \nliegt Ihnen zu Drucksache 5/6149 schriftlich vor. \n\n(Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte noch um Aufmerk-\nsamkeit. Die Tagesordnung der heutigen Sitzung ist noch \nnicht beendet. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, die Tagesord-\nnung der 38. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n39. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den 30. Juni 2011, \n10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nDie 38. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:23 Uhr) \n\n 3769\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 29. Juni 2011 \n\nAnlage \n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zur Frage Nr. 3  \ndes Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE, aus der 37. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Am 7. Mai \n2011 stellte die Polizei in Freital am Ehrenmal f\u00fcr die \nOpfer des Faschismus fest, dass unbekannte T\u00e4ter zu \nunbekannter Zeit mit silberner Farbe eine etwa 10 Zenti-\nmeter gro\u00dfe Triskele gemalt und darunter das Wort \n\u201eHittler\u201c (Rechtschreibfehler wie im Original wiederge-\ngeben) geschrieben hatten. Des Weiteren wurde einem \nsowjetischen Soldaten auf einem Relief mit schwarzer \n\nFarbe ein sogenannter \u201eHitlerbart\u201c in das Gesicht ge-\nmacht. \n\nAm 8. Mai 2011 rissen unbekannte T\u00e4ter in Pockau im \nBereich des russischen Ehrenmahls einen h\u00f6lzernen \nAbsperrzaun um. Das Ehrenmal selbst wurde nicht \nbesch\u00e4digt. \n\nIn beiden F\u00e4llen sind die Ermittlungen noch nicht abge-\nschlossen. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zur Frage Nr. 8   \nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, aus der 37. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zur erste \nNachfrage: Der Veranstalter der FIFA Frauen-Welt-\nmeisterschaft ist f\u00fcr die Zugangskontrollen zum \u201egl\u00fccks-\ngas stadion\u201c zust\u00e4ndig. Sowohl die \u00dcberpr\u00fcfung der \nZugangsberechtigung der Zuschauer als auch sonstige \nMa\u00dfnahmen, wie zum Beispiel die Durchsuchung beim \nBetreten des Stadions, erfolgen, wie bei allen anderen \nFu\u00dfballspielen, durch den vom Veranstalter beauftragten \nSicherheitsdienst. Auch hier zum Einsatz kommende \ntechnische Hilfsmittel werden durch den Veranstalter \ninstalliert und betrieben. Insofern kann keine abschlie-\n\u00dfende Aussage zu technischen Details des Zugangskon-\ntrollsystems getroffen werden. \n\nZur zweiten Nachfrage: Das Verfahren zur Akkreditierung \nbei Gro\u00dfveranstaltungen ist nach \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 2 S\u00e4chsi-\nsches Datenschutzgesetz zul\u00e4ssig. Hiernach ist die Verar-\nbeitung personenbezogener Daten zul\u00e4ssig, wenn eine \n\nRechtsvorschrift diese erlaubt oder soweit der Betroffene \neingewilligt hat. Vorliegend ist die zweite Alternative \ndieser Vorschrift einschl\u00e4gig. \n\nDer Schwerpunkt des Akkreditierungsverfahrens liegt \neindeutig im Bereich der Gew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen \nSicherheit und Ordnung bei \u00f6ffentlichen und auch priva-\nten Gro\u00dfveranstaltungen. Damit entspricht das Akkredi-\ntierungsverfahren auch der polizeilichen Aufgabenzuwei-\nsung der Gefahrenabwehr. Die zust\u00e4ndigen Polizeivoll-\nzugsbeh\u00f6rden greifen hier auf die im Vorfeld erstellten \nGef\u00e4hrdungsanalysen zur\u00fcck. Insofern ist die gegenw\u00e4rti-\nge Praxis des Akkreditierungsverfahrens sowohl unter \ndem Gesichtspunkt der Aufgabenzuweisung als auch \nunter dem Gesichtspunkt einer Rechtsgrundlage auch \nohne klarstellende spezialgesetzliche Regelung als recht-\nm\u00e4\u00dfig anzusehen. \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3770\n\n\n",
    "status": 200
}