{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-06-07T09:50:07Z",
        "Last-Modified": "2011-06-07T11:41:35Z",
        "Last-Save-Date": "2011-06-07T11:41:35Z",
        "SourceModified": "D:20110607094837",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1186",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-06-07T09:50:07Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2011-06-07T11:41:35Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/37",
        "dcterms:created": "2011-06-07T09:50:07Z",
        "dcterms:modified": "2011-06-07T11:41:35Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2011-06-07T09:50:07Z",
        "meta:save-date": "2011-06-07T11:41:35Z",
        "modified": "2011-06-07T11:41:35Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2002",
            "2936",
            "2713",
            "2039",
            "3262",
            "5740",
            "5359",
            "5542",
            "5758",
            "5850",
            "5470",
            "5375",
            "5213",
            "4926",
            "5283",
            "5324",
            "4078",
            "4894",
            "4622",
            "4377",
            "5029",
            "5401",
            "5291",
            "5402",
            "5094",
            "4829",
            "5357",
            "5226",
            "5368",
            "5140",
            "5485",
            "4528",
            "5020",
            "5212",
            "4811",
            "5649",
            "5354",
            "5471",
            "5285",
            "5722",
            "5343",
            "5653",
            "5429",
            "4369",
            "4996",
            "5673",
            "5711",
            "5676",
            "5727",
            "5781",
            "5854",
            "5788",
            "6003",
            "4701",
            "5835",
            "5746",
            "5497",
            "5645",
            "5331",
            "5561",
            "5537",
            "5249",
            "5217",
            "4703",
            "5746",
            "5274",
            "5181",
            "5741",
            "5712",
            "4979",
            "5532",
            "5156",
            "4974",
            "4459",
            "5551",
            "5606",
            "5424",
            "5803",
            "5603",
            "5104",
            "4542",
            "5696",
            "5154",
            "5461",
            "5327",
            "5338",
            "5281",
            "5326",
            "5256",
            "5097",
            "4780",
            "4688",
            "4761",
            "5731",
            "5632",
            "5673",
            "4213",
            "5263",
            "5763",
            "5253",
            "4869",
            "5132",
            "4674",
            "5322",
            "5501",
            "5782",
            "3693",
            "462"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-06-07T09:50:07Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110607094837",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-06-07T11:41:35Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/37",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_37_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/37",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4a6d75fa-f2d0-4a86-a7e1-fa93d4df1278",
        "xmpTPg:NPages": "108"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/37\n\n\n  Plenarprotokoll 5/37\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n37. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 26. Mai 2011, Plenarsaal Schluss: 20:13 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3561 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3561 \n\n1 Aktuelle Stunde 3561 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Sachsens Pflege braucht Pflege \u2013 \n\nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung  \nder Versorgung von pflege- und  \nhilfsbed\u00fcrftigen Menschen  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 3561 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 3561 \n Oliver Wehner, CDU 3562 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 3563 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3564 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3565 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3566 \n Dagmar Neukirch, SPD 3567 \n Oliver Wehner, CDU 3568 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3569 \n Oliver Wehner, CDU 3569 \n Dagmar Neukirch, SPD 3569 \n Oliver Wehner, CDU 3570 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 3570 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3571 \n Dagmar Neukirch, SPD 3572 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3573 \n \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Das Vertrauen der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung in den Euro  \nst\u00e4rken \u2013 Stabilit\u00e4t der  \nGemeinschaftsw\u00e4hrung und der \nEurop\u00e4ischen Union sichern  \n\n Antrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3573 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3573 \n Peter Schowtka, CDU 3574 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3576 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3576 \n Mario Pecher, SPD 3577 \n Carsten Biesok, FDP 3578 \n Andreas Storr, NPD 3579 \n Carsten Biesok, FDP 3579 \n Arne Schimmer, NPD 3580 \n Steffen Flath, CDU 3581 \n Arne Schimmer, NPD 3581 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3581 \n Carsten Biesok, FDP 3582 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3583 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3583 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3583 \n Thomas Jurk, SPD 3584 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3584 \n Thomas Jurk, SPD 3584 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3585 \n Thomas Kind, DIE LINKE 3585 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3585 \n Thomas Kind, DIE LINKE 3585 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3585 \n Carsten Biesok, FDP 3585 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3586 \n Carsten Biesok, FDP 3586 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3586 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 3587 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n2 Situation der Nicht-Heterosexuellen \nin Sachsen  \n\n Drucksache 5/5009, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, und die  \nAntwort der Staatsregierung 3588 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3588 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3590 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3590 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3590 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3590 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3590 \n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 3591 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3593 \n Anja Jonas, FDP 3593 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3595 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3596 \n Patrick Schreiber, CDU 3597 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3598 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3599 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/5917 3599 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3599 \n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 3600 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3600 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3600 \n\n3 Mitarbeiterbeteiligung in  \nSachsens Wirtschaft st\u00e4rken  \n\n Drucksache 5/5811, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 3601 \n\n Frank Heidan, CDU 3601 \n Torsten Herbst, FDP 3602 \n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 3603 \n Petra K\u00f6pping, SPD 3604 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3605 \n Alexander Delle, NPD 3606 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3607 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3608 \n Frank Heidan, CDU 3610 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3610 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n4 Langfristige Perspektive f\u00fcr das \nLehramtsstudium in Sachsen  \n\n Drucksache 5/4034, Antrag der \nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3610 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3610 \n Thomas Colditz, CDU 3612 \n Holger Mann, SPD 3614 \n Nico Tippelt, FDP 3615 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3616 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 3617 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \nf\u00fcr Kultus und Sport 3618 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3619 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3619 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3619 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3620 \n\n5 Nutzung des Bildungspaketes  \nf\u00fcr Schulsozialarbeit  \n\n Drucksache 5/5363, Antrag der \nFraktion der SPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3620 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3620 \n Patrick Schreiber, CDU 3622 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3623 \n Patrick Schreiber, CDU 3623 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3624 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3625 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3626 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3626 \n Patrick Schreiber, CDU 3626 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3626 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3626 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3626 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3627 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3628 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3628 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3628 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3628 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/5918 3629 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3629 \n Patrick Schreiber, CDU 3630 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3630 \n Abstimmung und Ablehnung 3630 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 5/5363 3630 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n6 Rahmenbedingungen in der  \nstation\u00e4ren Pflege verbessern  \n\n Drucksache 5/5812, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 3630 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 3630 \n Anja Jonas, FDP 3631 \n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 3632 \n Dagmar Neukirch, SPD 3633 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3633 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3634 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 3635 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3635 \n Hannelore Dietzschold, CDU 3636 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 3636 \n\n7 Steuermehreinnahmen f\u00fcr  \nstrategische Zukunftsinvestitionen \nverwenden  \n\n Drucksache 5/5805,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3637 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3637 \n Lars Rohwer, CDU 3639 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3641 \n Mario Pecher, SPD 3642 \n Holger Zastrow, FDP 3643 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3644 \n Holger Zastrow, FDP 3645 \n Alexander Delle, NPD 3645 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3646 \n Thomas Kind, DIE LINKE 3646 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3647 \n Thomas Kind, DIE LINKE 3647 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3647 \n Stefan Brangs, SPD 3647 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3647 \n Thomas Jurk, SPD 3647 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3648 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3648 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3649 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n8 \u201eBildung f\u00fcr Deutsche\u201c  \nstatt \u201eAusl\u00e4nder rein\u201c \u2013  \nVorrangpr\u00fcfung f\u00fcr ausl\u00e4ndische \nArbeitskr\u00e4fte erhalten!  \n\n Drucksache 5/4752, Antrag der \nFraktion der NPD 3649 \n\n Holger Apfel, NPD 3649 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3650 \n Thomas Kind, DIE LINKE 3651 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3651 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3653 \n\n9 Fragestunde  \n Drucksache 5/5824 3653 \n\n \u2013 St\u00f6rung der Totenruhe und des \nGedenkens auf dem Ehrenfriedhof f\u00fcr \ndie gefallenen sowjetischen Soldaten \ndes Zweiten Weltkrieges in Bautzen \n(Frage Nr. 3) 3653 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 3653 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3653 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 3653 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3653 \n\n \u2013 Situation der Schulen im sorbischen \nSiedlungsgebiet (Frage Nr. 13) 3653 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 3653 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3654 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 3654 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3654 \n\n \u2013 \u00dcbereinkommen zur Bewahrung des \nimmateriellen Kulturerbes \u2013 UNESCO \n(Frage Nr. 4) 3654 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3654 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 3654 \n\n \u2013 FIFA Frauen WM 2011 in Deutsch-\nland \u2013 Sicherheit (Frage Nr. 8) 3655 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3655 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3656 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3656 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3656 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n \u2013 Finanzielle Hilfe der Europ\u00e4ischen \nUnion nach Hochwassersch\u00e4den  \n(Frage Nr. 6) 3656 \n\n Thomas Jurk, SPD 3656 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3656 \n Thomas Jurk, SPD 3657 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3657 \n Thomas Jurk, SPD 3657 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3657 \n\n \u2013 Geheime Abstimmung im Stadtrat \nNiesky (Frage Nr. 7) 3657 \n\n Thomas Jurk, SPD 3657 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3657 \n Thomas Jurk, SPD 3657 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3657 \n Thomas Jurk, SPD 3658 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3658 \n\n \u2013 Zensus 2011 \u2013 Aufbaumodul im \nStudiengang Soziologie (Frage Nr. 9) 3658 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3658 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3658 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3659 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3659 \n\n \u2013 Gl\u00fccksspielstaatsvertrag  \n(Frage Nr. 11) 3659 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3659 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3659 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3659 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3659 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 3659 \n\n \u2013 Nukleare Belastung von Wildbret und \nPilzen mit dem C\u00e4sium-Isotop 137  \n(Cs-137) im Freistaat Sachsen  \n(Frage Nr. 1) 3660 \n\n Winfried Petzold, NPD 3660 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3660 \n\n \u2013 Datenschutz beim Einsatz von \nFunketiketten im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 2) 3660 \n\n Winfried Petzold, NPD 3660 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3660 \n\n \u2013 Stand der Umsetzung der  \n\u201eExtremismus-Klausel\u201c (Frage Nr. 5) 3661 \n\n Andreas Storr, NPD 3661 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3661 \n\n \u2013 82. Konferenz der Justizministerin-\nnen und Justizminister (JuMiKo) \n(Frage Nr. 10) 3661 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3661 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 3661 \n\n \u2013 F\u00f6rderung der Betreuungsvereine  \nin Sachsen (Frage Nr. 12) 3662 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3662 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3662 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3663 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 37. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Neubert, Herr Stange, Herr Macken-\nroth und Frau Firmenich. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 8 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU bis zu 110 Minuten, DIE LINKE bis zu \n76 Minuten, SPD bis zu 46 Minuten, FDP bis zu \n46 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 40 Minuten, NPD bis zu \n40 Minuten, Staatsregierung 74 Minuten. Die Redezeiten \nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 10, Kleine Anfragen, ist zu \nstreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen der CDU und \nder FDP sowie die Fraktion DIE LINKE haben mich \ninformiert, dass Sie um R\u00fcckverweisung der Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \nVerkehr in der Drucksache 5/5772 zu dem Entwurf eines \n\nGesetzes zur Neuordnung des Gastst\u00e4ttenrechts in Sach-\nsen, Drucksache 5/4013, Gesetzentwurf der Fraktion \nDIE LINKE, und der Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr in der Druck-\nsache 5/5273 zu dem Entwurf eines S\u00e4chsischen Gesetzes \nzur Neuordnung des Gastst\u00e4ttenrechts, Drucksa-\nche 5/5691, Gesetzentwurf der CDU- und der FDP-\nFraktion, bitten. \n\nGibt es dazu Wortmeldungen der betreffenden Fraktio-\nnen? \u2013 Ich sehe keine. Dann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \nkommen. Wir stimmen jetzt \u00fcber die R\u00fcckverweisung der \nGesetzentw\u00fcrfe aus den genannten Beschlussempfehlun-\ngen an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\u2013 er ist der federf\u00fchrende Ausschuss \u2013 und an den Innen-\nausschuss als mitberatenden Ausschuss ab. Wer dem seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Damit sind die genannten Gesetzentw\u00fcrfe r\u00fcckverwie-\nsen. \n\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013 \nSolche kann ich nicht erkennen. Die Tagesordnung ist \ndamit angenommen. \n\nWir k\u00f6nnen eintreten in \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sachsens Pflege braucht Pflege \u2013 Ma\u00dfnahmen zur \nVerbesserung der Versorgung von pflege- und hilfsbed\u00fcrftigen Menschen \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Das Vertrauen der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung in den Euro \nst\u00e4rken \u2013 Stabilit\u00e4t der Gemeinschaftsw\u00e4hrung und der  \n\nEurop\u00e4ischen Union sichern \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP 12 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten, Staatsregie-\nrung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSachsens Pflege braucht Pflege \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der \nVersorgung von pflege- und hilfsbed\u00fcrftigen Menschen \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die SPD-Fraktion das \nWort. Frau Kollegin Neukirch ergreift f\u00fcr die einbringen-\nde SPD-Fraktion das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Sozialausschuss \n\n 3561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nf\u00fchrte vor zwei Wochen eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \nzum Thema \u201ePflegeberatung und Pflege in Sachsen\u201c \ndurch. Ich m\u00f6chte die Aktuelle Debatte mit dem Zitat \neines Sachverst\u00e4ndigen aus dieser Anh\u00f6rung beginnen. Er \ngab uns als Sozialpolitiker mit: \n\n\u201eWenn Sie daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Pflegeberatung im \nFreistaat Sachsen dem allgemein anerkannten Standard \nder Wissenschaften entspricht, was sie bis zum heutigen \nTag nachweislich nicht tut, w\u00fcrden Sie einerseits die \nMenschenw\u00fcrde und Selbstbestimmung f\u00fcr hilfs- und \npflegebed\u00fcrftige Menschen im Freistaat Sachsen sichern \nund andererseits dem haushaltspolitischen Paradigma der \nSparsamkeit und Haushaltskonsolidierung mittel- und \nlangfristig Rechnung tragen.\u201c \n\nIn diesem Zitat kommt zum Ausdruck, was wir mit dieser \nAktuellen Debatte heute bewirken wollen: Wir wollen bei \nallen den Blick daf\u00fcr sch\u00e4rfen, dass \u2013 wenn wir es schaf-\nfen, die Menschen so lange wie m\u00f6glich in einem selbst-\nbestimmten Leben zu Hause gut versorgt zu lassen \u2013 wir \ngleichzeitig neben den Bed\u00fcrfnissen der Individuen auch \nf\u00fcr die Gesellschaft viel tun, weil nur das effektiv ist und \ndamit auch finanzielle Ressourcen f\u00fcr alle gespart werden \nk\u00f6nnen. \n\nAktuell ist das Thema allemal, ist doch sowohl im Bund \nals auch im Land das Jahr der Pflege ausgerufen worden. \nEs ist an der Zeit, mitten in diesem Jahr eine Bilanz zu \nziehen. Ich m\u00f6chte deshalb zun\u00e4chst etwas weiter zur\u00fcck-\nschauen. In Sachsen wurde in den Neunzigerjahren mit \nenormem Ressourcenaufwand eine bis dahin v\u00f6llig \nvernachl\u00e4ssigte Pflegeinfrastruktur aufgebaut. 1,5 Mil-\nliarden Euro wurden von Bund, Land und Kommunen \ngemeinsam investiert, um \u00fcber 400 Einrichtungen und \n20 000 Pl\u00e4tze in Pflegeeinrichtungen zu schaffen. Das ist \nAusdruck gro\u00dfen Engagements, und auch in der Bilanz ist \ndas als gut einzusch\u00e4tzen. \n\nLeider ist dieses Engagement auf allen Ebenen in den \nletzten Jahren erloschen, und das, obwohl die Herausfor-\nderungen, insbesondere durch die demografische Ent-\nwicklung, und die Anforderungen an die Gestaltung \ndieses Bereichs gewachsen sind und eigentlich viel mehr \nEngagement als in den Neunzigerjahren n\u00f6tig w\u00e4re. \n\nIm Handeln ist jedoch das Gegenteil zu erkennen. Ich \nm\u00f6chte wiederum aus der Anh\u00f6rung zitieren. Die Sach-\nverst\u00e4ndigen wiesen uns darauf hin, dass in Sachsen die \ngesetzliche Rahmengebung sehr schlank und sehr \u00fcber-\nsichtlich sei. Was hei\u00dft das? Wir haben in Sachsen das \nPflegegesetz, das die Infrastrukturma\u00dfnahmen umsetzte, \nauslaufen lassen, ohne ein neues Pflegegesetz zu verab-\nschieden, das sich um die Versorgungsstruktur und die \nBedarfe im Land k\u00fcmmert. Wir haben die F\u00f6rderung der \nSozialstationen auslaufen lassen. Pflegest\u00fctzpunkte haben \nwir gar nicht erst eingef\u00fchrt. Wir haben eine nicht funkti-\nonierende Pflegeberatung in Sachsen. \u201eSenioren\u201c und \n\u201ePflege\u201c finden sich als Stichworte nicht einmal mehr in \nKapitel\u00fcbersichten im Haushalt, sondern nur in Unter-\npunkten; man muss lange suchen. \n\nWas umgesetzt wurde, waren zwei F\u00f6rderrichtlinien, die \nder Bund angesto\u00dfen hat, n\u00e4mlich die Alltagsbegleitung \nund die niedrigschwelligen Angebote, und auch das nur \nnach einer Anh\u00f6rung im S\u00e4chsischen Landtag im Sozial-\nausschuss, wo der Nachweis \u00fcber die Dringlichkeit der \nAngelegenheit gef\u00fchrt worden ist. \n\nLeider sind die Wirkungen dieser F\u00f6rderrichtlinien auch \nbegrenzt. So habe ich vorgestern noch einmal bei Verei-\nnen nachgefragt, die ehrenamtlich Menschen mit Demenz \nbetreuen. Sie warten bis heute auf die versprochenen \nMittel aus der F\u00f6rderrichtlinie. Der KSV hat noch nichts \nausgezahlt. Da n\u00fctzt es auch nichts, wenn diese F\u00f6rder-\nrichtlinie mit 600 000 Euro relativ \u00fcppig ausgestattet ist. \nWichtig ist, dass dieses Geld auch in der Praxis und f\u00fcr \ndie Menschen in Sachsen sp\u00fcrbar etwas Gutes bringt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAber das ist leider auch ein gutes Beispiel f\u00fcr die g\u00e4ngige \nPolitik im Pflegebereich insgesamt. Es werden viele \nsch\u00f6n klingende Phrasen \u00fcber den Bedarf und die demo-\ngrafische Entwicklung von sich gegeben, es folgen aber \nkeine Initiativen. \n\nFrau Clau\u00df sprach 2008 zum Altenhilfekongress davon, \ndass wir jetzt dringend handeln m\u00fcssen, weil die demo-\ngrafische Entwicklung so ist. Sie sprach auch von der \nNotwendigkeit, pflege- und kassen\u00fcbergreifende Bera-\ntungsstrukturen zu schaffen. Kaum zu glauben, aber man \nkann es im Protokoll des Kongresses nachlesen. Frau \nOrosz sprach wenige Zeit vorher davon, ein Altershilfe-\nstrukturgesetz auf den Weg zu bringen, weil wir das \ndringend brauchen, um Selbstbestimmung und W\u00fcrde im \nAlter durchzusetzen. Heute stellen wir fest, dass all dies \nnicht passiert ist. Wir haben nach wie vor kein Pflegege-\nsetz. Wir haben kein Heimgesetz. Wir haben keine Allge-\nmeinverf\u00fcgung f\u00fcr die Pflegeberatung. Wir haben kein \nPersonalbemessungsverfahren. Wir haben keine Berufs-\nordnung f\u00fcr die Pflegeberufe. Die Folgen dieser Nichtpo-\nlitik werde ich Ihnen in der zweiten Runde dann noch \nausf\u00fchrlich darstellen.  \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\ngende SPD-Fraktion Frau Kollegin Neukirch. Es folgen \njetzt in der weiteren Reihenfolge in der ersten Runde, die \nich kurz anspreche, CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, \nNPD. Jetzt spricht der Kollege Wehner f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sprechen \nheute \u00fcber die Pflege und das ist ein ganz wichtiges \nThema. Aber bevor wir uns ganz theoretisch mit der \nPflege besch\u00e4ftigen, m\u00f6chte ich doch einen Dank an all \ndiejenigen, die sich tagt\u00e4glich praktisch mit dem Thema \nauseinandersetzen \u2013 das sind n\u00e4mlich die Angeh\u00f6rigen, \ndie ihre Familienmitglieder zu Hause pflegen, und das \nsind diejenigen, die als Pflegekraft ambulant oder statio-\n\n 3562\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nn\u00e4r arbeiten \u2013, aussprechen. An dieser Stelle einen ganz \nherzlichen Dank an diejenigen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch sehe, das ist sozusagen Konsens zwischen den regie-\nrungstragenden Fraktionen und der Opposition. Das ist \nauch gut so. \n\nAber warum ist die Pflege so wichtig? Die Pflege ist \ndeshalb so wichtig, weil die Zahl der Bed\u00fcrftigen stetig \nsteigt. Wenn wir uns da eine Zahl einmal anschauen. Im \nVergleich zu 1995, dem Jahr der Einf\u00fchrung der Pflege, \nist bis 2009 die Zahl von 1,1 Millionen Pflegebed\u00fcrftigen \nauf 2,71 Millionen gestiegen. Sachsen ist genauso wie die \nanderen neuen Bundesl\u00e4nder besonders von diesem \nAnstieg betroffen. Das ist ernst zu nehmen. Das ist aber \nsicherlich auch mit Chancen verbunden. \n\nAls dritten Punkt haben wir eine neue Herausforderung \ndeshalb, weil wir es heute auch mit Demenzerkrankungen \nzu tun haben, die vor einigen Jahren und Jahrzehnten \nnicht so in den Blickpunkt geraten waren, weil die Men-\nschen einfach eher starben.  \n\nHeute sehen Sie auf der Tagesordnung auch einen Antrag \nvon den Fraktionen CDU und FDP: \u201eRahmenbedingun-\ngen in der Pflege verbessern\u201c. \n\nWas hat der Freistaat unternommen?  \n\nErstens. Der Freistaat hat ein Landespflegegesetz in den \nNeunzigerjahren auf den Weg gebracht. Es soll eine \nleistungsf\u00e4hige pflegerische Versorgungsstruktur geschaf-\nfen werden.  \n\nZweitens haben wir die Erstellung des Altenhilferahmen-\nplanes und den Seniorenbericht entwickelt. Da gibt es ja \nein klares Bekenntnis dazu, dass der Ausbau der niedrig-\nschwelligen Angebote sowie der besseren Vereinbarkeit \nvon h\u00e4uslicher Familienpflege und Erwerbst\u00e4tigkeit \nforciert wird.  \n\nDes Weiteren \u2013 da ist ja einiges passiert \u2013 gibt es die \nInitiierung des Pflegenetzes in Sachsen. Es gibt das \nGesundheitsziel \u201eAktives Altern\u201c.  \n\nDer Freistaat und speziell die Staatsregierung hat also den \ndemografischen Wandel erfasst und wir haben auch eine \ngute Basis der ambulanten und station\u00e4ren Pflegeland-\nschaft. \n\nAber was mich jetzt auch im Verlaufe der Diskussion \nnoch interessieren wird, ist ganz speziell an die SPD, Frau \nNeukirch, gerichtet: Was wollen Sie konkret? Wir haben \nin der Anh\u00f6rung vieles geh\u00f6rt. Sie hatten heute angespro-\nchen, dass die Pflegest\u00fctzpunkte in Sachsen nicht umge-\nsetzt sind. Daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde. Ich hoffe, dass Sie \nim zweiten Teil noch dazu kommen, darauf zu antworten, \nwas Sie ganz konkret wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nwar das der Kollege Wehner. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der Tat hat \ndie SPD heute ein Thema auf die Tagesordnung gesetzt, \ndas notwendig, wichtig und vor allem auch aktuell ist. \nWir stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen, um dem \ndemografischen Wandel auch entsprechend Gen\u00fcge zu \ntun, und wir m\u00fcssen die Frage beantworten, wenn wir \ndiesen Herausforderungen gerecht werden wollen: Wo \nstehen wir gegenw\u00e4rtig wirklich, welche Schlussfolge-\nrungen m\u00fcssen wir daraus ziehen? Deshalb m\u00f6chte ich in \nmeinem Beitrag zun\u00e4chst einmal auf diese Problematik \neingehen und versuchen, diese Fragen zu beantworten. \n\nGenerell gibt es erhebliche Unterschiede in der Wahr-\nnehmung zwischen der Staatsregierung und den LINKEN. \nDie Regierung meint, sie sei, was die Pflegesituation \nbetrifft, gut aufgestellt, ja sogar, wie man lesen kann, sie \nbewege sich im Spitzenfeld der neuen Bundesl\u00e4nder. Wir \nkommen zu einer differenzierten, ja einer anderen Ein-\nsch\u00e4tzung. \n\nFrau Neukirch hat es angesprochen: Wir erkennen sehr \nwohl an, dass in den Neunzigerjahren au\u00dferordentlich \ngro\u00dfe Anstrengungen zur Verbesserung der Pflegesituati-\non in Sachsen unternommen worden sind. Aber seither, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 so deutlich \nmuss man das sagen \u2013, leben wir von und aus der Sub-\nstanz, und das m\u00fcssen wir, denke ich, grundlegend \u00e4n-\ndern. \n\nWas die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen betrifft, so werden \noffiziell 131 000 Pflegebed\u00fcrftige in Sachsen ausgewie-\nsen, aber wenn man sich die Zahl genauer anschaut, \nwissen wir \u2013 bestimmte Analysen zeigen das auch deut-\nlich \u2013, dass wir eigentlich heute bereits etwa 100 000 \nPflegebed\u00fcrftige in Sachsen mehr haben. Das sollten wir \nzur Kenntnis nehmen. Es handelt sich n\u00e4mlich um jene, \ndie keine Pflegestufe haben oder sie auch nicht beantra-\ngen, aber dennoch pflegebed\u00fcrftig sind. \n\nDas muss dann auch nach meinem Daf\u00fcrhalten bei den \nPrognosen ber\u00fccksichtigt werden, die wir bis etwa 2025 \nbereits vorliegen haben. Hier, sage ich, setzt die Staatsre-\ngierung eine viel zu niedrige Prognose der Zahl der \nPflegebed\u00fcrftigen an. Nach meinem Daf\u00fcrhalten sind es \nnicht knapp 200 000 Pflegebed\u00fcrftige, mit denen wir dann \nrechnen m\u00fcssen, sondern es sind eher 300 000 Pflegebe-\nd\u00fcrftige. Ich kann mir vorstellen, warum die Staatsregie-\nrung das macht: weil sie n\u00e4mlich damit niedrige Haus-\nhaltsans\u00e4tze vertreten will. Das ist der Grund. \n\nIch denke, wir m\u00fcssen auch deutlich machen: Wir haben \nbereits heute einen Fachkr\u00e4ftemangel in der Pflege. Ich \nwill allerdings, meine Damen und Herren, weil das \nProblem immer besonders grassiert, heute noch nicht von \neinem Pflegenotstand sprechen. Allerdings wird er mit \nSicherheit eintreten, wenn wir nicht gegensteuern, und \ndas m\u00fcssen wir unbedingt verhindern. \n\n 3563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nWir haben, was den Fachkr\u00e4ftemangel betrifft, die Mei-\nnung, dass es daran liegt, dass die Pflege in unserem Land \nund auch deutschlandweit noch nicht den Stellenwert hat, \nder ihr eigentlich zukommt, insbesondere was den beruf-\nlichen Ethos des Pflegepersonals betrifft. Das ist dann \nauch eine Frage der Bezahlung, aber nicht nur. Wenn wir \nin Sachsen etwa 25 % niedrigere Bezahlung der Pflege-\nkr\u00e4fte haben als in Westdeutschland, dann m\u00fcssen wir uns \nnicht wundern, dass es zur Abwanderung kommt und hier \ninsbesondere ein Bedarf entsteht.  \n\nAllerdings muss ich sagen, dass die Staatsregierung die \nVerantwortung von sich abw\u00e4lzt. Das zeigt sich daran, \ndass sie meint, der sogenannte liberale Markt werde es \nschon richten. Das f\u00fchrte zu einer Expansion des privaten \nSektors auf einer Reihe von Positionen mit allen Konse-\nquenzen, die das hatte.  \n\nIch sage auch, die staatliche Kontrolle muss endlich \nfl\u00e4chendeckend her. Wir sind prinzipiell dagegen, dass \ndiese Aufgabe lediglich die Medizinischen Dienste der \nPflegekassen oder k\u00fcnftig der S\u00e4chsische Sozialverband \n\u00fcbernehmen. Nein, neutrale Kontrolle durch staatliche \nBeh\u00f6rden ist n\u00f6tig.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWie sieht es denn aus? Da es nach wie vor keine Landes-\nbedarfsplanung gibt und die Staatsregierung sie auch \nablehnt, werden wir, was die Qualit\u00e4t betrifft, einen \nFlickenteppich je nach Kassenlage der Kommunen \nerhalten. Das ist jetzt zum Teil schon der Fall.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, die \nRedezeit l\u00e4uft ab. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident.  \n\nInsofern werde ich dann, nachdem Kollege Wehner von \nder CDU auf diese Sache aufmerksam gemacht hat, \nkonkrete Vorschl\u00e4ge unterbreiten, wie wir das \u00e4ndern \nk\u00f6nnen.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Pellmann \nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht jetzt Frau Kollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Neukirch, nach \nder Einbringung der Aktuellen Debatte am heutigen Tage \nfinde ich es richtig, dass Sie nicht mehr Regierungsver-\nantwortung in diesem Land tragen. Ein Land schlechtzu-\nreden und so zu tun, als w\u00e4re in Sachsen nichts passiert, \ndas ist offenbar ein Markenzeichen der SPD.  \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn Sie davon sprechen, dass das Engagement in \nSachsen erloschen sei, dann muss ich mich fragen, ob wir \nin der gleichen Anh\u00f6rung im Sozialausschuss gesessen \n\nhaben, bei der wir verschiedene Sachverst\u00e4ndige aus \nverschiedenen Verb\u00e4nden geh\u00f6rt haben.  \n\nNat\u00fcrlich muss man an dieser Stelle auch sagen: Nichts \nist so gut, dass es nicht noch besser gemacht werden kann. \nWir haben im Bereich der Pflegeberatung viele Ansatz-\npunkte. Wir d\u00fcrfen aber eines nicht vergessen \u2013 das hat \nuns die Anh\u00f6rung auch gezeigt \u2013: In der Regel tritt ein \nPflegefall pl\u00f6tzlich ein. Dann ist immer guter Rat teuer. \nKaum jemand m\u00f6chte sich im Vorfeld mit der Pflegebe-\nd\u00fcrftigkeit besch\u00e4ftigen, und die Angeh\u00f6rigen und die \nBetroffenen ben\u00f6tigen nat\u00fcrlich Hilfe bei der Auswahl \nvon Sozialleistungen und Hilfsangeboten. Gerade in \neinem solchen Akutfall ist die entsprechende Pflegekasse \nmeistens die erste Anlaufstelle f\u00fcr die Suchenden. \n\nInsofern ist es nat\u00fcrlich auch naheliegend, dass die \nPflegekassen in ihrer Verantwortung die Beratung durch-\nf\u00fchren. Das ist bisher sicherlich nicht in jedem Bereich \nder Fall. Daher bedarf es der Vernetzung, da auch nicht \njede Kranken- und Pflegekasse vor Ort ans\u00e4ssig ist. \n\nSachsen hat sich daher aus guten Gr\u00fcnden f\u00fcr die Ent-\nwicklung des Pflegenetzes entschieden. Der Vorschlag, \nfl\u00e4chendeckende Pflegest\u00fctzpunkte zu errichten, w\u00e4re \nhingegen eine teure Rolle r\u00fcckw\u00e4rts, hin zu b\u00fcrokrati-\nschen und starren Institutionen. Ich darf Sie noch einmal \ndaran erinnern, meine Damen und Herren von der SPD, \ndass die Entscheidung f\u00fcr ein Pflegenetzwerk in Sachsen, \ndie eine richtige Entscheidung war, zu Ihrer Mitregie-\nrungszeit 2008 getroffen worden ist. Sie konnten sich mit \nIhrer Meinung offenbar nicht gegen die Meinung der \nVertreter der Pflegekassen, der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde und der Verb\u00e4nde der Leistungserbringer durchset-\nzen, sondern hier ist eine gemeinsame Verantwortung f\u00fcr \nSachsen getroffen worden, das zu tun. \n\nIch darf nochmals aus der Anh\u00f6rung zitieren. Herr Ehrlich \nvom Sozialamt der Stadt Chemnitz \u2013 SPD-B\u00fcrger-\nmeisterin! \u2013 meinte, dass so eine neue Sache auch Zeit \nbraucht. Der Ansatz der vernetzten Pflegeberatung war \nneu. Er ist b\u00fcrgerfreundlich, ressourcenschonend, zu-\nkunftssicher, aber es ist eine neue Struktur, und die \nbraucht Zeit. Wir wissen aus aktuellen Diskussionen in \nanderen Bereichen, dass so etwas nicht auf Knopfdruck \nfunktioniert. Da kann ich Ihnen nur recht geben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Versorgungs-\nstrukturen sind nat\u00fcrlich immer am Bedarf der Betroffe-\nnen auszurichten. Ziel muss es immer sein, die Menschen \nin ihrem gewohnten Umfeld zu belassen. Das betrifft \ngerade Menschen mit demenziellen Erkrankungen, die \neinen hohen Bedarf an einer allgemeinen Beaufsichtigung \nhaben, aber k\u00f6rperlich letztlich gesund sind und passende \nAngebote und Angebote zur Selbsthilfe brauchen. \n\n\u201eAmbulant vor station\u00e4r\u201c, das ist f\u00fcr uns keine Floskel, \nsondern hier tun wir etwas. Der Haushaltsansatz ist \nbereits benannt worden. Fast 1,5 Millionen Euro stellen \nwir im Doppelhaushalt zur Verf\u00fcgung, um neue nie-\nderschwellige Versorgungskonzepte mitzufinanzieren. \n\n 3564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nDas Spektrum reicht von der Entlastung pflegender \nAngeh\u00f6riger bis zur Finanzierung von speziellen Betreu-\nungsgruppen. \n\nSachsen hat bundesweit eine der modernsten Pflegeland-\nschaften. Das best\u00e4tigen uns immer wieder die Noten des \nPflege-T\u00dcV f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Heime. Dass wir \ndieses gute Ergebnis vorweisen k\u00f6nnen, ist nat\u00fcrlich vor \nallem auf die Arbeit unserer engagierten Pflegekr\u00e4fte \nzur\u00fcckzuf\u00fchren, die sich t\u00e4glich weit \u00fcber ein professio-\nnelles Ma\u00df hinaus f\u00fcr andere Menschen engagieren. Der \nDank daf\u00fcr ist vorhin schon ausgesprochen worden.  \n\nWir wissen aber auch: Wer sein Personal halten will, muss \nauch bereit sein, gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr seine \nMitarbeiter zu schaffen, M\u00f6glichkeiten der Vereinbarkeit \nvon Familie und Beruf zu schaffen, f\u00fcr b\u00fcrokratiearme \nAbl\u00e4ufe zu sorgen und die Arbeit am Menschen als solche \nzu bewerten und zu w\u00fcrdigen.  \n\nDeshalb braucht die Pflege in Sachsen nicht Pflege, \nsondern sie braucht in erster Linie Qualit\u00e4t und gute \nBedingungen im Interesse der pflegebed\u00fcrftigen Men-\nschen und im Interesse des Personals. Unsere Aufgabe \nbesteht vor allem darin, die Pflegeangebote der Leistungs-\ntr\u00e4ger und die Leistungsempf\u00e4nger st\u00e4rker zu vernetzen,  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: damit Ratsuchende Hilfe aus einer \nHand erhalten, um \u00e4lteren pflegebed\u00fcrftigen Menschen \neine Perspektive zu erm\u00f6glichen, indem wir uns an deren \nW\u00fcnschen und Bed\u00fcrfnissen orientieren und uns nicht \n\u00fcber Wenn, W\u00e4re und H\u00e4tte unterhalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. Frau \nSch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \nspricht jetzt die Abg. Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir haben oft dar\u00fcber gesprochen, \ndass auch f\u00fcr das Alter eigenverantwortlich vorgesorgt \nwerden sollte. Jeder sollte das tun. Ich habe mich einmal \nauf den Weg gemacht, um zu sehen, wie weit ich damit \nkomme. \n\nIch wohne derzeit im l\u00e4ndlichen Raum in einer eigenen \nWohnung. Ich habe mich umgesehen, ob die Wohnung \nbarrierefrei ist. Na ja, eigentlich nicht. Wenn das Haus im \n18. Jahrhundert gebaut wurde, hat man daran nicht ge-\ndacht. Meine erste \u00dcberlegung war also: Wie schaffe ich \neine barrierefreie Wohnung? \n\nIch habe im Pflegenetz nachgeschaut. Da steht auch etwas \nzum Wohnen drin. Unter dem Schlagwort \u201eWohnen\u201c sind \nauch Schlagworte wie \u201eBetreutes Wohnen\u201c usw. aufge-\nf\u00fchrt, aber zur Barrierefreiheit und dazu, wie man sie \nherstellen k\u00f6nnte, findet man da nichts.  \n\nAlso dachte ich: Wenn ich in der Wohnung nicht bleiben \nkann, gibt es ja vielleicht in meinem Ort andere Wohnun-\n\ngen, die schon barrierefrei sind. Aber da war Fehlanzeige. \nIm l\u00e4ndlichen Raum stehen zwar mittlerweile Wohnungen \nleer, aber barrierefrei war keine davon. Also muss ich \nmich wohl damit begn\u00fcgen, wenn ich in der eigenen \nH\u00e4uslichkeit bzw. Umgebung bleiben will, entweder teure \nUmbauten vorzunehmen, um die ich mich im Vorfeld aber \nselbst k\u00fcmmern muss, oder das obere Stockwerk nicht \nmehr nutzen zu k\u00f6nnen.  \n\nAber dar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich eigentlich auch noch \netwas unternehmen und brauche Unterst\u00fctzung. Was f\u00fcr \nAngebote gibt es da? Vielleicht haushaltsnahe Dienstleis-\ntungen oder Vorlesen. Ich schaue im Pflegenetzwerk nach, \ndas eigentlich ganz gut sortiert ist, aber, wie gesagt, mit \nSchlagworten kann man dort nicht suchen.  \n\nIch finde ein Seniorenb\u00fcro in meiner N\u00e4he. Dort gibt es \nnichts. Ich mache mich also auf und denke: Na gut, dann \nfragst du mal den Ortsvorsteher, der wird es ja wissen. \u2013 \nEr schaut mich an und sagt: Sie haben doch Kinder. \u2013 Ja, \nich habe schon Kinder, aber sie sind weit weg, und ob sie \nirgendwann zur\u00fcckkommen, das wei\u00df ich nicht, und ich \nm\u00f6chte mir eigentlich eine Situation schaffen, in der ich \nlange allein zurechtkomme.  \n\nSeine n\u00e4chste Frage lautete: Na ja, haben Sie keine \nFreunde? \u2013 Doch, doch, ich habe auch Freunde, aber die \nsind ungef\u00e4hr genauso alt wie ich, und ob sie dann noch \nmobil sind und ob sie in der Lage sind, mich zu unterst\u00fct-\nzen, das wei\u00df ich nicht. \u2013 Darauf sagt er: Na gut, es gibt \neinen Dorfclub, und der veranstaltet eine Faschingsveran-\nstaltung f\u00fcr Senioren und auch einen Maitanz. \u2013 Ich \ndenke, das wird ja wohl dann eher ein Sitztanz werden.  \n\nEs gibt das Museum. Ja, das Museum gibt es, aber das \nMuseum ist ein altes Schloss \u2013 ich wei\u00df jetzt gar nicht, \naus welchem Jahrhundert \u2013 und barrierefrei ist es auch \nnicht. Es hat zwar dieses Label, aber man kommt auch \nnicht in alle R\u00e4ume. \n\nDann muss ich wohl im weiteren Umfeld suchen. Es gibt \nnat\u00fcrlich einige Unterst\u00fctzungsangebote. Die findet man \nauch, aber das sind haushaltsnahe Dienstleistungen. Die \nmuss ich bezahlen. Gut, ich kann mir das wahrscheinlich \nleisten, aber ich frage mich, ob sich mein Nachbar, der \nschon seit ein paar Jahren arbeitslos ist, sich das dann \nauch leisten kann. Hilfe beim Einkauf \u2013 ja, in unserem Ort \ngibt es noch eine Einkaufsstelle. Da gibt es zwar nicht \nalles, aber das Notwendigste werde ich dort schon be-\nkommen. Wenn ich aber weiter weg muss, dann brauche \nich also ein Unternehmen, das mich vielleicht f\u00e4hrt. Ich \nhabe ein Taxiunternehmen angerufen. Die sagen: Es gibt \nwohl einige. Wir haben jetzt keine Fahrzeuge, die barrie-\nrefrei sind. Aber es gibt Fahrzeuge. Es gibt einen Anbie-\nter, der die vorh\u00e4lt. Da m\u00fcssen Sie sich dann dort einmal \nbem\u00fchen. \u00dcbrigens, f\u00fcr Dresden gibt es das tats\u00e4chlich, \naber man muss das lange im Voraus bestellen. Wie das im \nl\u00e4ndlichen Raum ist, habe ich nicht herausbekommen.  \n\nVorlesen \u2013 keine Chance, da irgendjemanden zu finden. \nAlso schaue ich mir an, was gibt es denn noch? Es gibt in \nder N\u00e4he zwei station\u00e4re Pflegeeinrichtungen, die auch \nAngebote machen, die offen sind. Ich frage, kann da jeder \n\n 3565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nhinkommen? \u00dcbrigens, eines davon kann ich mir tats\u00e4ch-\nlich vorstellen. Das ist ganz nett. Es ist eine Einrichtung \nder Diakonie. \u2013 Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie hinkommen und an \nunseren Angeboten teilnehmen, aber das hat bis jetzt noch \nnie jemand gemacht. Gut, aber auch da m\u00fcsste ich hin-\nkommen. Das wird vielleicht schwierig.  \n\nAlso muss ich wahrscheinlich Abschied nehmen und \nzumindest dann, wenn ich eine Pflegestufe habe \u2013 eher ist \ndas ja nicht m\u00f6glich \u2013 in eine station\u00e4re Einrichtung \ngehen. Ich frage dann noch, gibt es da auch 2-Bett-\nZimmer? Ja, die gibt es. Sie k\u00f6nnen Ihren Mann mitbrin-\ngen, die B\u00fccher aber wohl nicht und Haustiere auch nicht. \nAlso stelle ich fest, es wird ein Abschied auf Raten.  \n\nWollen wir das? Wollen wir in dieser Situation sein, wenn \nwir alt sind? Ich habe versucht, das im Vorfeld f\u00fcr mich \nzu kl\u00e4ren und bin eigentlich ziemlich traurig. \n\nDie Staatsregierung ist in der Pflicht, Rahmenbedingun-\ngen daf\u00fcr zu schaffen, dass es auch niederschwellige \nAngebote und Beratungsangebote gibt, und zwar im \nVorfeld einer Pflegestufe. Dazu haben die Kollegen schon \ngesprochen, da sieht es mau aus. Alle Strukturen greifen \nin der Regel erst, wenn die Pflege eingetreten ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach die Abg. Herrmann. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \nspricht jetzt der Abg. Herr M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch seitens der NPD-Fraktion gilt \nnat\u00fcrlich zun\u00e4chst der Dank den vielen Pflegekr\u00e4ften, die \ntagein, tagaus ambulant wie station\u00e4r in Sachsen weit \nmehr machen als einen Dienst nach Vorschrift, die das \ndurchb\u00fcrokratisierte Pflegesystem nicht mit Vorschriften \nweiter erschweren, sondern bei denen wirklich die Zwi-\nschenmenschlichkeit zu den Pflegenden immer noch hoch \nim Kurs steht. Nat\u00fcrlich geht dieser Dank auch an die \nvielen Angeh\u00f6rigen, die die Pflege noch selbst zu Hause \n\u00fcbernehmen. \n\nIch m\u00f6chte etwas weiter ausholen. Was macht denn gute \nPflege f\u00fcr den Betroffenen aus? Gute Pflege ist in erster \nLinie etwas sehr, sehr Zwischenmenschliches und dieses \nzwischenmenschliche Handeln setzt ein hohes Ma\u00df an \nEinf\u00fchlungsverm\u00f6gen, aber eben auch an Zeit voraus. Sie \nist immer f\u00fcr den zu Pflegenden mit einem Verlust an \nEigenst\u00e4ndigkeit verbunden. Das sollte eben nicht bedeu-\nten \u2013 das wurde auch von den Vorrednern schon ange-\nsprochen \u2013, dass dies auch ein Verlust an Selbstbestim-\nmung sein soll. Das H\u00f6chstma\u00df an Selbstbestimmung \nsollte dem zu Pflegenden immer noch erhalten bleiben. Es \nist wichtig, dass nette Worte m\u00f6glich sind und auch Zeit \nf\u00fcr die kleinen Nebenbeiprobleme \u00fcbrig bleibt, die nicht \ndirekt mit der Pflege zu tun haben. \n\nDort kommen wir zu dem Punkt, wo Zahlen und Fakten \nwichtig werden. In Sachsen steigt die Zahl der Pflegebe-\n\nd\u00fcrftigen stetig an. Dies ist mit der demografischen \nEntwicklung verbunden. Hatten wir zum 31.12.1990 noch \nein Durchschnittsalter in Sachsen von 39,4 Jahren, so war \nes zum 31.12.2008 dann schon ein Durchschnittsalter von \n45,7 Jahren. F\u00fcr 2020 ist ein Durchschnittsalter von \n48,8 Jahren prognostiziert. Damit ist also auch klar \nvorhersehbar, wie die Zahlen der zu Pflegenden steigen \nwerden. Sehen wir uns einmal die Zahlen der Hochbetag-\nten an. In der Altersgruppe von 75 Jahren und mehr gab es \n1990 369 100 in Sachsen, bei den \u00fcber 85-J\u00e4hrigen waren \nes 71 100. Um die gleichen Zahlen zu nehmen: 2008 \nwaren es bei den \u00fcber 75-J\u00e4hrigen bereits 426 600 und bei \nden \u00fcber 85-J\u00e4hrigen 107 700. F\u00fcr 2020 sind 590 300 bei \nden \u00fcber 75-J\u00e4hrigen und 166 200 bei den \u00fcber 85-\nJ\u00e4hrigen prognostiziert. \n\nEs ist eigentlich eine sch\u00f6ne Sache, dass das Durch-\nschnittsalter, dass die Lebenserwartung steigt. Aber es \nfehlen in Sachsen massiv junge Leute und wir haben \nnat\u00fcrlich auch mit den anderen Dingen des gesellschaftli-\nchen Werteverfalls zu k\u00e4mpfen. Wir haben die massive \nIndividualisierung. Wir haben kaum noch langfristig \nintakte Beziehungen. Man kann es eigentlich an den \nScheidungsraten festmachen, die nach 1990 noch einmal \nexorbitant angestiegen sind. Wir haben ein riesiges \nProblem der r\u00e4umlichen Trennung \u2013 das hat Frau Kolle-\ngin Herrmann auch schon angesprochen \u2013 zwischen \nEltern und Kindern. Die Kinder sind meist weit weg. Es \nliegt mir heute noch ganz schwer im Magen, dass der \nehemalige Ministerpr\u00e4sident Milbradt, als es eine hohe \nJugendarbeitslosigkeit in Sachsen gab, davon ausging, \ndass die Jugendlichen doch dort hingehen sollen, wo es \nArbeit gibt. Diese Jugendlichen fehlen uns jetzt und in \nden kommenden Jahren hier, nicht nur bei der Pflege, aber \neben auch bei der Pflege.  \n\nIch denke, es ist schon ein Grundproblem dieser Gesell-\nschaft, nicht ein Problem von Demokratie ja oder nein, \nwas Sie uns vielleicht wieder vorwerfen wollen, sondern \nes ist ein Problem dessen, ob man die 68er Fehlentwick-\nlung weitermachen, oder ob man wieder zu einem kon-\nservativen, vern\u00fcnftigen Wertemodell zur\u00fcckfinden will. \nWenn wir dieses strukturelle Problem nicht l\u00f6sen und \nwenn wir das demografische Problem nicht l\u00f6sen, werden \nwir mit den anderen Dingen auch nicht fertigwerden. \n\nWir haben auch eine massive Teuerung, ja, die werden \nwir auch nicht gro\u00df beeinflussen k\u00f6nnen. Das ist auch ein \nProblem des technischen Fortschritts. Waren Antidekubi-\ntusmatten und -betten 1990 eher Exoten, so sind sie heute \ndoch in der Pflege kaum wegzudenken, und das ist auch \ngut so.  \n\nAber wir haben auch ein Problem mit einer zunehmenden \nB\u00fcrokratie. Es ist f\u00fcr mich als Hausarzt schon ein Prob-\nlem, wenn mich eine ausgebildete Pflegekraft einfach aus \nAngst vor irgendwelchen juristischen Konsequenzen bei \neinem nicht rezeptpflichtigen Arzneimittel noch einmal \nfragt: Darf ich das geben? Das w\u00fcrde man sich als Patient \nauch in der Apotheke holen, Hustenmittel oder \u00c4hnliches. \nF\u00fcr alles schriftliche Erkl\u00e4rungen zu brauchen, \u2013 \n\n 3566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: \u2013 ich wei\u00df \u2013 macht es \nnat\u00fcrlich immer schwieriger. \n\nAber wenn man das Grundproblem Demografie zum \nBeispiel nicht l\u00f6st, werden wir auch das Pflegeproblem \nnicht l\u00f6sen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\nFraktion der Abg. M\u00fcller. \u2013 Damit sind wir am Ende der \nersten Runde angelangt. Die Staatsregierung wird in der \nersten Runde das Wort nicht ergreifen. Ich er\u00f6ffne die \nzweite Runde und das Wort hat f\u00fcr die einbringende \nFraktion wieder Frau Kollegin Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nach der ersten Runde \nkann man schon ein kleines Res\u00fcmee ziehen. Es ist relativ \nviel gekommen, was auch zu erwarten war. Zu Frau \nSch\u00fctz: Obwohl ich in einem Punkt mit der Aussage von \nFrau Sch\u00fctz \u00fcbereinstimme, dass die s\u00e4chsische Pflege-\nlandschaft vor allem Qualit\u00e4t braucht, muss ich einfach \nfeststellen, der relativ gute Antrag der Koalition, den wir \nheute Nachmittag zu dem Thema noch besprechen, ist \nwahrscheinlich nicht auf Kosten der FDP zustande ge-\nkommen. Deshalb will ich jetzt im Folgenden auch eher \nauf Herrn Wehner eingehen. \n\nHerr Wehner, den obligatorischen Dank an die Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter im Pflegebereich hat die CDU \nauch dringend n\u00f6tig,  \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nweil in Sachsen die Pflege, die derzeit noch gut ist, nur \nfunktioniert, weil diese Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \ntrotz schlechter Rahmenbedingungen wirklich an die \nGrenzen der Leistungsf\u00e4higkeit gehen, was wir sehen, \nwenn wir uns Krankheitszahlen und Fluktuation anschau-\nen. Da hat Sachsen schon den Spitzenplatz, den Sie \nimmer so beanspruchen. Ich glaube, die Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter w\u00fcrden eine Anerkennung gern anneh-\nmen, wenn sie sich darauf beziehen w\u00fcrde, dass hier von \nder Koalition Initiativen gestartet w\u00fcrden, die das Prob-\nlem der geringsten Pfleges\u00e4tze, der geringsten Personal-\nausstattung, der geringsten Verdienste der Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter in diesem Bereich einmal wirklich in \nAngriff n\u00e4hmen und damit f\u00fcr eine Verbesserung der \nRahmenbedingungen f\u00fcr die schwer arbeitenden Men-\nschen in diesem Bereich sorgen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben genannt, was wir bereits haben: Der Altenhilfe-\nrahmenplan geht \u00fcber eine Absichtserkl\u00e4rung nicht \nhinaus. Zum Pflegenetz m\u00f6chte ich einen Sachverst\u00e4ndi-\ngen zitieren: In Sachsen wird es ohne Pflegest\u00fctzpunkte \nkeine gute Pflegeberatung geben. Es ist ein Armutszeug-\n\nnis, was wir in den letzten Jahren an Chancen vertan \nhaben. Wir haben darunter zu leiden. Schauen wir uns \neinmal die Zahlen an, wie die station\u00e4re Unterbringung in \ndiesem Bereich ansteigt. Wir wissen, dass eine gute \nBeratung die Pflege zu Hause stabilisiert. Genau diese \nChance lassen wir uns entgehen, indem wir die Pflegebe-\nratung \u2013 wie wir es derzeit tun \u2013 verkommen lassen. \n\nIch nehme ausdr\u00fccklich einige gute Modellst\u00fctzpunkte \u2013 \nbeispielsweise Plauen und Rochlitz \u2013 heraus. Sie machen \nwirklich eine sehr gute Arbeit. Das machen sie trotz der \nschlechten Rahmenbedingungen.  \n\nIch komme nun zum aktiven Alter und dem Gesundheits-\nziel. Das bildet eine gute Grundlage, um dieses Problem \numfassend anzugehen. Ich bin in diesem Zusammenhang \nauf die Antwort im Hinblick auf meine Gro\u00dfe Anfrage \ngespannt. Ich kann nicht erkennen, wie man mit \n50 000 Euro ein solches Projekt in Gang setzen kann, \ndamit fl\u00e4chendeckend etwas passiert.  \n\nNun komme ich zu Ihren Fragen: Was wollen wir? Wir \nwollen am Anfang eine offene gesellschaftspolitische \nDiskussion, welche sozialpolitischen Strukturen und \nwelche Strukturen wir sowohl im Pflege- als auch im \nHilfebereich vor Ort f\u00fcr die Menschen und deren selbst-\nbestimmtes Leben ben\u00f6tigen. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir \nbesprechen, was wir uns leisten k\u00f6nnen \u2013 gemeinsam mit \nden Kommunen, den Tr\u00e4gern und dem Land. Das darf \nnicht hinter verschlossenen T\u00fcren im Sozialministerium \npassieren und wenn man nicht genau wei\u00df, ob etwas \nkommt oder nicht und wann es kommt. Auf die vielen \ngesetzlichen Grundlagen habe ich vorhin bereits hinge-\nwiesen. \n\nWir brauchen den Aufbau einer gut strukturierten Pflege-\nberatungsstruktur. Das habe ich eben bereits erw\u00e4hnt. Das \nbrauchen wir umso dringender, weil wir ansonsten die \nKosten nicht in den Griff bekommen. Seit dem Jahr 2000 \nsind die Ausgaben der Sozialhilfetr\u00e4ger um 70 % gestie-\ngen. Selbst wenn wir von einem geringen Niveau ausge-\nhen und es auf die Zahlen bezogen noch nicht besorgnis-\nerregend erscheint, wird sich die Entwicklung fortsetzen. \nEin Sachverst\u00e4ndiger bezeichnete das als Laissez-faire-\nPolitik. Wenn wir im Vorfeld nichts unternehmen, haben \nwir einen Anstieg der station\u00e4ren Unterbringung. Das ist \nso ziemlich das Teuerste, was sich eine Gesellschaft \nleisten kann.  \n\nWir brauchen die Umsetzung eines Case und Care Mana-\ngements im Sinne der Betroffenen f\u00fcr ein selbstbestimm-\ntes Leben, aber auch im Sinne einer Effizienzstrategie. \nDas sagte ich genau. Wir brauchen au\u00dferdem das Heim-\ngesetz. Sie haben in Ihrem Antrag niedergeschrieben, dass \ndie Teilhabe der Menschen und die Selbstbestimmung im \nMittelpunkt stehen. \n\nDaf\u00fcr hat das Land die Strukturverantwortung. Es hat die \nVerantwortung f\u00fcr die Sicherstellung der Versorgungs-\nstrukturen, welche im \u00a7 92 SGB XI niedergeschrieben ist. \nWenn sich das Land nicht die B\u00fcndnispartner an den \nTisch holt, die Aufgaben klar verteilt und Ressourcen \n\n 3567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\ndaf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stellt, muss man davon sprechen, \ndass das Land seiner Verantwortung nicht nachkommt.  \n\nNoch ist in Sachsen die Pflege gut. Ich bin darauf einge-\ngangen, dass wir das den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\ntern zu verdanken haben. Es fehlt aber an allen Ecken und \nKanten. Es fehlt vor allem aber an Strukturen und politi-\nschem Willen der Regierungsfraktionen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\nde Fraktion der SPD mit Frau Kollegin Neukirch. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion spricht erneut Herr Kollege Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Frau Neukirch, Sie k\u00f6nnen \nsich sicher sein: Wenn wir Antr\u00e4ge in diesem Haus \nverabschieden oder erstellen, geschieht das in der CDU \nund FDP sehr harmonisch und gemeinsam. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ganz was Neues! \u2013 \nZurufe von den LINKEN: Oh!) \n\nSie brauchen sich keine Sorgen zu machen, wer bei \nwelchem Antrag federf\u00fchrend ist. Das m\u00f6chte ich erst \neinmal feststellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir merken uns das Lob, das Sie ausgesprochen haben \u2013 \nbeispielsweise wenn Frau Dietzschold diesen Antrag \nerl\u00e4utern wird. \n\nZur Sicherstellung der Pflege sind viele Akteure vonn\u00f6-\nten. Es ist wichtig, das in diesem Zusammenhang zu \nsagen. Der Bund ist der Hauptakteur. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen \nunterst\u00fctzen. Sie m\u00fcssen unterst\u00fctzen. Das ist ganz klar.  \n\nWir haben drei wichtige Grundvoraussetzungen: Finan-\nzierbarkeit, Unterst\u00fctzung von Angeh\u00f6rigen und ausrei-\nchend Personal. Das ist klar.  \n\nIch komme nun auf Ihre Vorschl\u00e4ge zu sprechen. Sie \nhaben im Ausschuss bereits gesagt, dass Sie beispielswei-\nse die Pflegest\u00fctzpunkte haben wollen. Wir k\u00f6nnen uns \neinmal anschauen, wie Ihr Vorschlag, den Sie jetzt ein-\nbringen, in der Vergangenheit besprochen wurde. Wir \nhatten bereits in der 4. Legislaturperiode \u00fcber die Pflege-\nst\u00fctzpunkte gesprochen. Es gab eine objektive Planung \ndes Ministeriums. Damals waren auch die Liga der Freien \nWohlfahrtsverb\u00e4nde, die Vertreter der Krankenh\u00e4user \nsowie der \u00c4rzteschaft, kommunaler Tr\u00e4ger und Kranken-\nkassen anwesend. Alle haben gesagt \u2013 das ist jetzt wich-\ntig: Keiner der Beteiligten w\u00fcnschte Pflegest\u00fctzpunkte. \nDas war der Grundtenor. Der Freistaat hat sich also ganz \nbewusst gegen diese Struktur \u2013 Sie sprechen immer \nwieder die Strukturver\u00e4nderungen an \u2013 und diese Pflege-\nst\u00fctzpunkte ausgesprochen. Wir wollen also \u2013 hier m\u00fcssen \nwir besonders aufpassen, dass die Pflege auf einem guten \nNiveau bleibt \u2013 keine Doppelstrukturen. Wir wollen vor \nallen Dingen keine unn\u00f6tige B\u00fcrokratie, weil sie Unmas-\nsen von Geld verschlingt. Das ist klar. \n\nSchauen wir uns einmal die Pflegest\u00fctzpunkte in den \nanderen Bundesl\u00e4ndern an. Andere Bundesl\u00e4nder haben \nsich bewusst daf\u00fcr entschieden. Wir sehen, dass in  \nMecklenburg-Vorpommern 18 Pflegest\u00fctzpunkte ange-\ndacht waren. Ich betone, dass sie angedacht waren. Davon \nwurden null Pflegest\u00fctzpunkte umgesetzt \u2013 also keiner. In \nBaden-W\u00fcrttemberg waren 50 Pflegest\u00fctzpunkte ange-\ndacht. Es sind lediglich 14 Pflegest\u00fctzpunkte umgesetzt \nworden. Im bundesweiten Trend sieht es genauso aus.  \n\nWichtig ist in diesem Zusammenhang noch zu sagen, was \ndie Zeitung \u201eStiftung Warentest\u201c zur Qualit\u00e4t gesagt hat: \nNur jeder dritte Pflegest\u00fctzpunkt ber\u00e4t gut. Das hei\u00dft im \nUmkehrschluss, dass zwei Drittel nicht gut oder sehr gut \nberaten. \n\nDer s\u00e4chsische Weg ist gut. Dar\u00fcber haben wir in der \nAnh\u00f6rung auch gesprochen. Ich muss meiner FDP-\nKollegin zustimmen. Ich denke, ich war in der falschen \nAnh\u00f6rung. Das Pflegenetz in Sachsen gew\u00e4hrleistet gute \nBeratung.  \n\nIch komme nun zum Fazit. Die Beteiligten Sachsens \nhaben gesagt, dass sie keine Pflegest\u00fctzpunkte haben \nwollen. Die L\u00e4nder, die sie eingef\u00fchrt haben, haben \nschlechte Erfahrungen gemacht, weil es schleppend l\u00e4uft. \nNun kommen Sie mit dem Vorschlag, die Pflegest\u00fctz-\npunkte einzuf\u00fchren. Meine Damen und Herren, das kann \nnun aber nicht sein. Im \u00dcbrigen ist die Finanzierung \ndurch den Bund auch nicht langfristig gesichert. Deswe-\ngen muss man diese Sache mit Vorsicht genie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wehner, \nich sehe zwei Zwischenfragen. Lassen Sie diese zu?  \n\nOliver Wehner, CDU: \u2013 Nein, ich m\u00f6chte zu Ende \nausf\u00fchren. Wir haben sp\u00e4ter noch Gelegenheit dazu. Ich \nm\u00f6chte gern noch auf Herrn Dr. Pellmann antworten.  \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Dr. Pellmann hat das ben\u00f6tigte Fachpersonal ange-\nsprochen. Er sagte, dass es einen Bedarf gibt. Das ist \nrichtig. Wir brauchen qualifiziertes, motiviertes und \nzufriedenes Personal. Deswegen muss auch der Ausbil-\ndungsberuf auf den Pr\u00fcfstand. Wir m\u00fcssen das Pflegebe-\nrufsgesetz weiterentwickeln, das ist klar. Die Anzahl der \nPflegebed\u00fcrftigen steigt. Die potenzielle Anzahl der \nAngestellten \u2013 der Pflegerinnen und Pfleger \u2013 wird in der \nTat weniger. Deswegen m\u00fcssen wir diesen Punkt auch \nangehen.  \n\nSie sagten weiterhin, dass die Kontrolle verstaatlicht \nwerden muss. Hier m\u00fcssen wir aufpassen, dass wir keine \nDoppelkontrollen durchf\u00fchren, und die Pflegeheime ihre \nArbeit machen lassen. In den \u00a7\u00a7 15 bis 19 des Heimgeset-\nzes ist klar geregelt, dass es regel- und anlassbezogene \nPr\u00fcfungen gibt. Das ist aus unserer Sicht v\u00f6llig ausrei-\nchend. Dem wird nachgekommen. \n\nGanz zum Schluss komme ich, weil Frau Herrmann das \nBeispiel nannte, auf Beispiele zu sprechen. Beispiele sind \n\n 3568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nimmer sehr anschaulich. Das war auch in Ihrem Fall so. \nIch finde, dass Sie es sehr banalisiert und letztendlich die \nPflegeberatung in Sachsen auf das Niveau eines Ortsver-\nbandes gestellt haben. Dieser macht keine Pflege. Das ist \nauch richtig. Die Pflege geh\u00f6rt nicht in die Hand eines \nKegelklubs oder eines Kaffeetrinkvereins. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wehner \nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Frau Herrmann, Sie \nwollen von dem Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ganz genau. Das m\u00f6chte ich. \nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch bin direkt angesprochen worden und m\u00f6chte darauf \nentgegnen. Nat\u00fcrlich ist das Beispiel ein Beispiel. Wir \nsprechen von ambulant vor station\u00e4r. Um das umzusetzen, \nm\u00fcssen wir \u2013 nach meiner Auffassung und der Auffassung \nder Kollegen der Opposition \u2013 die Bedingungen daf\u00fcr \nschaffen. Wir m\u00fcssen das im Vorfeld tun, bevor ein \nPflegefall eingetreten ist. \n\nBleiben wir bei meinem Beispiel: Ich habe davon gespro-\nchen, dass es zwei station\u00e4re Einrichtungen in unmittelba-\nrer N\u00e4he gibt. Dort gibt es lange Wartelisten. Man m\u00fcsste \nsich also gedulden, bis man einen Platz bek\u00e4me. \n\nWenn wir uns \u00fcberlegen, dass die Menschen \u00e4lter werden \n\u2013 das wurde angef\u00fchrt \u2013 und dass au\u00dferdem viel mehr \nMenschen als heute pflegebed\u00fcrftig sein werden, wenn \nwir diesem Pflegebedarf in erster Linie durch station\u00e4re \nEinrichtungen gerecht werden wollen, m\u00fcssten wir in \nmeinem Fall mindestens noch zwei weitere Einrichtungen \nbauen. Das ist die teuerste Idee, auf die wir kommen \nk\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen andere Strukturen im Vorfeld, \ndamit die Menschen in der Lage sind, sich ein eigenes \nArrangement f\u00fcr ihr Alter und die bei ihnen eintretende \nPflegebed\u00fcrftigkeit zu schaffen. Das Land ist hier in der \nPflicht, die entsprechenden Strukturen zu schaffen, die es \nin Sachsen nicht gibt. Ich habe an meinem Beispiel \nerl\u00e4utert, dass es die Strukturen erst gibt, wenn die Pflege \nnotwendig ist, also eine Pflegestufe erteilt wurde.  \n\nWir verlangen vom Land \u2013 daf\u00fcr ist es in der Verantwor-\ntung \u2013, Strukturen zu schaffen, um vorher Hilfe zu geben. \nOb man die Pflegest\u00fctzpunkte nennt oder nicht, sei \ndahingestellt. Es muss eine Beratung installiert werden, \ndie ihrem Namen gerecht wird.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. \u2013 Herr Wehner, jetzt k\u00f6nnen Sie auf diese \nKurzintervention reagieren \u2013 am Mikrofon 7. \n\nOliver Wehner, CDU: Das Beispiel haben Sie ja ge-\nbracht. Ich kann Ihnen ein anderes Beispiel bringen. Ich \n\ngehe auf die Internetseite des Ministeriums, erkundige \nmich dort. Da gibt es einen Bereich f\u00fcr B\u00fcrgerservice, wo \nSie sich \u00fcber Pflege informieren k\u00f6nnen. Dort finde ich \nauch die Informationen, die ich brauche.  \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Eben  \nnicht, das habe ich doch gesagt!) \n\nLetztendlich will ich ganz genau vor Ort und m\u00f6glichst zu \nHause beraten werden.  \n\nDass man \u00fcber ein Layout, \u00fcber eine Struktur einer \nInternetseite spricht, ist ganz klar. Ich glaube, auch die \nStaatsregierung wird das h\u00f6ren und immer wieder ihr \nLayout anpassen. Es sind ja auch Verbesserungsvorschl\u00e4-\nge sehr wichtig. \n\nSie haben heute gesagt, die Pflege ist auf einem guten \nNiveau, aber wir m\u00fcssen jetzt aufpassen, dass wir das \nweiterentwickeln und strukturelle Anpassungen machen. \nIch lade Sie ein, so wie wir es auch bei der Anh\u00f6rung \ngemacht haben, im Ausschuss, wo es hingeh\u00f6rt, dar\u00fcber \nzu sprechen. Mich \u00e4rgert dann immer, dass Vorschl\u00e4ge \nkommen, \u201ewir h\u00e4tten vor f\u00fcnf Jahren ...\u201c oder \u201ewir h\u00e4tten \nvor zehn Jahren ...\u201c. Die Pflegesituation \u00e4ndert sich so \nschnell, sie muss st\u00e4ndig kontrolliert und angepasst \nwerden. Das ist ein st\u00e4ndiger Prozess. Da kann man sich \nnicht hier hinstellen und sagen, wir h\u00e4tten das und jenes \nbereits machen m\u00fcssen.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nWehner. \u2013 Jetzt sehe ich eine weitere Kurzintervention \nvon Frau Kollegin Neukirch am Mikrofon 1, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Danke. Auch ich bin direkt \nangesprochen worden.  \n\nIch m\u00f6chte klarstellen, dass ich in meiner Rede nicht f\u00fcr \ndie Einf\u00fchrung von Pflegest\u00fctzpunkten pl\u00e4diert habe. Ich \nhabe gesagt, dass wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass wir eine \ngute, fl\u00e4chendeckende Pflegeberatung aufbauen. Das ist \nein kleiner Unterschied. Das Land hat hier eindeutig den \nGestaltungsauftrag. Ein Sachverst\u00e4ndiger sagte in der \nAnh\u00f6rung: \u201eMan kann diesem Auftrag auch kompetent \nund intelligent nachgehen und nicht nur in die Bundesl\u00e4n-\nder schauen, wo es nicht funktioniert.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nEs hat keiner behauptet, dass das eine leichte Aufgabe ist. \nDeshalb habe ich darauf hingewiesen, dass man sich mit \nallen Beteiligten m\u00f6glichst offen und transparent an einen \nTisch setzt und gemeinsam L\u00f6sungen findet, weil diese \nAufgabe wirklich nicht von einem allein zu bew\u00e4ltigen \nsein wird. Das ist der Punkt, und das fehlt derzeit. \n\nMan kann sagen, dass man das schon vor f\u00fcnf Jahren \nh\u00e4tte anfangen k\u00f6nnen. Das ist richtig, aber man kann \nauch jetzt damit anfangen. Daf\u00fcr ist es nicht zu sp\u00e4t. \nNichts anderes wollte ich damit sagen. \n\nDanke \n\n 3569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Wehner, Sie \nk\u00f6nnen erneut reagieren. Das Mikrofon ist sogar noch \nangeschaltet. \n\nOliver Wehner, CDU: Ich habe gerade das Positionspa-\npier der SPD zur Pflegeberatung auf Ihrer Internetseite \ngesehen. \n\n(Oliver Wehner, CDU, h\u00e4lt sein iPad hoch.) \n\nHier sprechen Sie sich ganz klar f\u00fcr Pflegest\u00fctzpunkte \naus. Des Weiteren haben Sie das auch immer wieder im \nAusschuss betont. So ist das nun mal.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Wir \ngehen jetzt weiter in unserer zweiten Rednerrunde. Das \nWort hat f\u00fcr DIE LINKE Herr Kollege Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Sachsen ist mehr gefordert als \njedes andere Bundesland, sich auf die Pflegesituation und \ndie Herausforderungen einzustellen.  \n\nFrau Clau\u00df, das bedeutet im \u00dcbrigen, dass wir nicht wie \n1990 lediglich das westdeutsche Sozialsystem \u00fcberge-\nst\u00fclpt \u00fcbernehmen, sondern wir kommen m\u00f6glicherweise \nzum ersten Mal in die Situation, dass wir den westdeut-\nschen Freundinnen und Freunden unsere Erfahrungen mit \ndem Einstellen auf die Pflegesituation \u00fcbermitteln k\u00f6n-\nnen. Das verlangt allerdings Regierungshandeln. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nHier haben wir noch nicht das Niveau, das n\u00f6tig w\u00e4re. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \ndeshalb in der vergangenen Woche ein 8-Punkte-Sofort-\nprogramm in den parlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang \neingebracht, sozusagen als Handlungsauftrag an die \nStaatsregierung. Wir werden das zur gegebenen Zeit hier \nim Plenum behandeln und zur Abstimmung stellen. \n\nIch will heute nur im zusammenfassenden Sinne auf \nunsere Grundpositionen aufmerksam machen, die dann \ndie Staatsregierung eigentlich umzusetzen h\u00e4tte. \n\nErstens. Wir brauchen dringend einen Pflegereport. Wir \nm\u00fcssen n\u00fcchtern einsch\u00e4tzen, wo wir wirklich stehen. Es \nf\u00fchrt \u00fcberhaupt nicht weiter, wenn wir h\u00f6ren, dass wir gut \noder nicht gut sind. Ich m\u00f6chte es wirklich schwarz auf \nwei\u00df haben und nicht immer wieder bei manchen Anfra-\ngen die Situation erleben, dass mir die Staatsregierung \nmitteilt, dass sie dazu keine Daten hat. Wenn sie keine \nDaten hat, muss sie sich welche beschaffen. Wir brauchen \ndas dringend. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweitens. Wir brauchen einen Landesbedarfsplan in der \nPflege. Das kann man nicht den Kommunen \u00fcberlassen. \nWir brauchen ihn dringend, und das ist in der Verantwor-\n\ntung der Staatsregierung zu erledigen. Das kann man \nnicht auf die Kommunen oder den KSV abw\u00e4lzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDrittens. Wir brauchen ein neues Landespflegegesetz. Das \nist nicht nur mit dem ausstehenden Heimgesetz zu leisten. \nIn der Anh\u00f6rung haben die Experten die Notwendigkeit \nbest\u00e4tigt. Die Staatsregierung sollte uns dieses Gesetz \nendlich vorlegen, anstatt seit 2002 nach einem bestimm-\nten retardierenden Moment, als sie es erst wollte, immer \nstoisch zu behaupten, wir brauchten es nicht. Wir brau-\nchen es dringend.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEs n\u00fctzt auch nichts, immer nur an das Ehrenamt, die \nEhre oder woran auch immer zu appellieren. Wir brau-\nchen endlich eine Lohnangleichung f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte \nOst an West. Sonst wird es \u00fcberhaupt nicht funktionieren. \nEs ist nicht alles nur mit guten Worten zu machen, obwohl \ndiese n\u00f6tig und sinnvoll sind.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch sage es eindeutig und auch radikaler als Frau  \nNeukirch, die jetzt einen kleinen R\u00fcckzieher gemacht hat: \nDie Fraktion DIE LINKE ist prinzipiell der Auffassung, \ndass wir fl\u00e4chendeckend neutrale und unabh\u00e4ngige \nPflegest\u00fctzpunkte in Sachsen brauchen und kein Pflege-\nnetz, das nicht funktioniert.  \n\n(Hannelore Dietzschold, CDU: Quatsch!) \n\nWir sollten uns doch in Sachsen nicht hinstellen und \nbehaupten, wir h\u00e4tten als Einzige einen K\u00f6nigsweg. Alle \nmachen etwas anderes. \n\nIm \u00dcbrigen sind \u00fcberhaupt nicht die Wohlfahrtsverb\u00e4nde \ngefragt worden. Auch die eigentlich Betroffenen wurden \nnicht gefragt, wenn hier dargestellt wird, dass alle f\u00fcr ein \nPflegenetz waren.  \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \nSie waren doch mit am Tisch!) \n\n\u2013 Aber nicht die Patientenvertreter, Frau Clau\u00df. Das \nwissen Sie doch auch. \n\nWir brauchen \u2013 auch das sage ich noch einmal deutlich \u2013 \nden Ausbau der staatlichen Kontrolle. Nat\u00fcrlich haben die \nMedizinischen Dienste laut Gesetz auch Kontrollpflich-\nten. Aber ich will eine neutrale Kontrolle und nicht eine \nKontrolle durch Institutionen, die befangen sind, weil sie \nLeistungstr\u00e4ger oder Kostentr\u00e4ger sind. Das steckt doch \ndahinter.  \n\nWir brauchen einen Soziallastenausgleich in den k\u00fcnfti-\ngen Haushalten, damit wir jenen benachteiligten Gebie-\nten, \u00fcber die Frau Herrmann in ihrem Beispiel gesprochen \nhat, helfen k\u00f6nnen. Ansonsten werden wir Gebiete mit \nhohem Pflegeniveau und solche mit niedrigem haben. \n\nWir werden auch dazu kommen, dass wir den Gebieten in \nden s\u00e4chsischen Randlagen helfen m\u00fcssen. \n\n 3570\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \nKollege! \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Das ist mein \nletzter Satz, Herr Pr\u00e4sident!  \n\nIch rufe dazu auf, einen Runden Tisch Pflege einzusetzen, \nbei dem alle Beteiligten ans Werk gehen, weil es die \nStaatsregierung allein nicht schafft.  \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \nAbg. Dagmar Neukirch, SPD,  \nund Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE war das der Abg. Pellmann. \u2013 F\u00fcr die FDP-\nFraktion k\u00f6nnte jetzt erneut Frau Sch\u00fctz sprechen. \u2013 Kein \nRedebedarf. GR\u00dcNE, Frau Herrmann? \u2013 NPD, Herr \nM\u00fcller? \u2013 Nein. Damit k\u00f6nnten wir eine dritte Runde \ner\u00f6ffnen. \u2013 Kein Redebedarf. Damit hat jetzt die Staatsre-\ngierung das Wort. Ich bitte Sie ans Mikrofon, Frau \nStaatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Pflege \npflegen \u2013 ja, das stimmt, aber nicht nur im Freistaat \nSachsen. Das ist die Herausforderung in Deutschland und \ngenerell auch in Europa. \n\n\u201ePflege pflegen\u201c \u2013 ja, das stimmt; aber nicht nur im \nFreistaat Sachsen. Das ist die Herausforderung in \nDeutschland und generell in Europa. Wenn man unser \n\u201ePflegeN\u201c einmal geschrieben anschaut, dann kann man \nes sehr wohl lesen. Das ist kein Zufall, das haben wir sehr \nwohl so gew\u00e4hlt: \u201ePflegeN\u201c hei\u00dft \u201ePflege pflegen\u201c. Wir \nhaben in unseren Entscheidungsprozess sowie in den \nDiskussionsprozess, wie wir unsere Pflege organisieren \nwollen, selbstverst\u00e4ndlich viele Partner einbezogen. Es \nwaren die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, die Krankenkassen sowie \ndie Kommunen, und letztendlich war es die Entscheidung, \ndass wir unseren s\u00e4chsischen Weg gehen wollen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir auch Erfahrungen aus \nanderen Bundesl\u00e4ndern einflie\u00dfen lassen. Aber um es \ngleich vorwegzunehmen: Vergleiche mit anderen Bundes-\nl\u00e4ndern hinken, und wenn Sie hier einen Experten aus \nFreiburg zitieren, dann sage ich: Er soll sich doch einmal \nin seinem Bundesland umschauen. Ich k\u00f6nnte dort auch \neine Menge dazu sagen. Mir geht es nicht gegen etwas, \nmir geht es f\u00fcr etwas: f\u00fcr unsere Pflege in Sachsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nBeifall des  Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\nUm noch einmal kurz auf die St\u00fctzpunkte zur\u00fcckzukom-\nmen: Wenn sie existieren, dann ist das eine M\u00f6glichkeit; \naber ich betone nochmals: Der Begriff \u201ePflegest\u00fctzpunkt\u201c \nist nicht gesch\u00fctzt. Alle m\u00f6glichen Leistungen k\u00f6nnen \ndarunter subsumiert werden. Au\u00dferdem sind dabei die \nAnforderungen an die Qualifikation der Beraterinnen und \nBerater und die Beratungsqualit\u00e4t nicht definiert. Es gibt \nalso keine Rechtsgrundlage. Wenn ich einmal durch das \n\nLand fahre, so haben auch andere ambulante Pflegediens-\nte schon \"Pflegest\u00fctzpunkt\" dar\u00fcbergeschrieben. Das sind \nDinge, die wir den Menschen zugestehen, aber ich w\u00fcrde \nIhnen unseren Weg jetzt noch einmal deutlich aufzeigen \nwollen. \n\nIch will Pflegeberatung f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen \ndort, wo die Menschen sind; denn es ist ihr Wunsch \u2013 das \nhat eine eindeutige Befragung ergeben \u2013, dass sie Pflege-\nberatung in ihrem h\u00e4uslichen Umfeld erwarten: woh-\nnungsnah, passgenau, ganz individuell entsprechend \nihrem pers\u00f6nlichen Hilfebedarf und ihrem Krankheitsbild; \ndenn es ist ein Unterschied, ob Sie einen Menschen \nberaten, der dement ist, oder einen Hilfebed\u00fcrftigen, der \neinen Apoplex hat, oder deren Angeh\u00f6rige. Die W\u00fcrde \ndes Einzelnen muss hierbei Ma\u00df aller Dinge sein. \n\nWichtig ist auch \u2013 dies wurde gerade nochmals angespro-\nchen \u2013, dass das Wohnumfeld in den Kontext der Bera-\ntung einbezogen wird; denn es wird f\u00fcr den weiteren Weg \nentscheidend sein, wo Pflege stattfinden kann. \n\nDeshalb war es richtig und wichtig, dass wir in allen \nLandkreisen die vernetzte Pflegeberatung auf den Weg \ngebracht haben; denn in diesen Netzwerken arbeiten nicht \nnur die Pflegeberater der Pflegekassen und die Sozialar-\nbeiter der Kommunen zusammen, sondern auch die \nHaus\u00e4rzte, Mitarbeiter der Hospizdienste und viele andere \nmehr. Die Geriatriezentren, die derzeit als Modellprojekte \nlaufen, werden jetzt einbezogen, sich um pflegebed\u00fcrftige \nMenschen zu k\u00fcmmern, das Ehrenamt und vieles andere \nmehr. Dieser ganzheitliche Ansatz wird gebraucht. \n\nNun gilt es, mit unseren Netzwerkkonferenzen das Netz \nso zu kn\u00fcpfen, dass es h\u00e4lt, und die Vernetzung vor allem \nvor Ort zu st\u00e4rken. In Dresden und Chemnitz gab es \nbereits eine Netzwerkkonferenz, die sehr erfolgreich war. \nEinige unserer Kolleginnen und Kollegen waren anwe-\nsend. Die N\u00e4chste wird in Leipzig sein. In diesen regiona-\nlen Netzwerken werden Themen behandelt. Es werden \nQualit\u00e4tsfragen bewusst diskutiert und Schnittstellen auf \ndie Tagesordnung gesetzt. \n\n(Martin Dulig, SPD: Die wollen vern\u00fcnftige \nRahmenbedingungen von uns haben!) \n\n\u2013 Das sind die Rahmenbedingungen, und diese funktio-\nnieren auch. \n\n(Martin Dulig, SPD: Sie verstecken sich!) \n\n\u2013 Wir verstecken uns hinter nichts. \u2013 Bei uns in Sachsen \nist die Hilfe eine Bringleistung, und das ist mir ein Her-\nzensanliegen. Bei uns in Sachsen ziehen alle an einem \nStrang. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Ich lasse jetzt keine Fragen zu. Ich \n\n 3571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nhabe vieles angeh\u00f6rt, und jetzt m\u00f6chte ich meine Diskus-\nsion weiterf\u00fchren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Diskussion? Wir diskutieren \ndoch gar nicht, wir h\u00f6ren doch nur zu! \u2013  \n\nHeiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Dann ist es in Ordnung, dann h\u00f6ren Sie zu. \u2013 Bei uns in \nSachsen ziehen viele an einem Strang, und wir werden \nauch andere noch einbeziehen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Dann m\u00fcsste  \ndie Sozialministerin auch dabei sein!) \n\n\u2013 Wir sind dabei. \u2013 Lassen Sie mich jetzt bitte nochmals \nzu den Netzwerkstrukturen kommen; denn das sind die \nStrukturen der Zukunft, besonders auch in einem Fl\u00e4chen-\nstaat. Deklaratorische Gesetze werden uns hier nicht \nweiterbringen; denn wir sind vom Altersdurchschnitt her \ndas \u00e4lteste Bundesland, und wir stehen beim demografi-\nschen Wandel nicht vor der T\u00fcr, sondern schon in der T\u00fcr. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Hinter der T\u00fcr!) \n\nIch sage nochmals deutlich, meine Damen und Herren: \nIch habe das Thema Pflege zum Thema des Jahres 2011 \nerkl\u00e4rt. Das wird aber nicht reichen. Pflege ist das Zu-\nkunftsthema f\u00fcr eine solidarische Gesellschaft, die immer \n\u00e4lter wird, und wer glaubt, in einem Jahr alle Herausfor-\nderungen und Aufgaben der Pflege zu l\u00f6sen, der irrt. \nNat\u00fcrlich werden wir auf diesem Weg st\u00e4ndig dazulernen \nm\u00fcssen, und das ist auch gut so. Zurzeit befindet sich eine \nF\u00f6rderrichtlinie in der Anh\u00f6rung. Konkret geht es darum, \ndurch altersgerechte Assistenzsysteme in der eigenen \nWohnung die Pflegedienste zu entlasten und den Pflege-\nbed\u00fcrftigen Sicherheit zu geben. \n\nGenauso wichtig ist mir aber auch eine menschliche N\u00e4he \nund Zuwendung. Deshalb f\u00f6rdern wir niedrigschwellige \nBetreuungsangebote. Dieses Geld soll vor allem demen-\nziell Erkrankten und Pflegebed\u00fcrftigen, die zu Hause \ngepflegt werden wollen, zugutekommen. Dort wird es \nauch dringend gebraucht, und das entlastet die pflegenden \nAngeh\u00f6rigen. \n\n(Beifall der Abg. Hannelore Dietzschold  \nund Steffen Flath, CDU) \n\nGerade beim Thema Pflege ist die Trias so wichtig, das \nhei\u00dft, die Pflegebed\u00fcrftigen, die pflegenden Angeh\u00f6rigen \nsowie die Pflegefachkr\u00e4fte. Wenn man sich das, gerade \nwie im Jahr 2011, jetzt alles anschaut, werden wir sehr \nwohl daraus noch Dinge weiterentwickeln, und wir \nwerden uns nicht auf dem, was ich sagte, ausruhen. \n\nNicht minder wichtig ist es mir, dass auch diejenigen, die \nnoch nicht pflegebed\u00fcrftig sind, vor Ort in ein enges Netz \nvon Nachbarschaft eingebunden sind. Deswegen finanzie-\nren wir unsere s\u00e4chsischen Alltagsbegleiter. Wenn der \nComputer nicht mehr funktioniert oder andere Hilfen \nanstehen \u2013 Wochenendeinkauf, Bibliotheksbesuch und \nvieles andere \u2013, kann Unterst\u00fctzung erfahren werden. Wir \nwerden dieses Programm fortf\u00fchren, weil menschliche \n\nN\u00e4he in unserer Gesellschaft immer wichtiger wird, vor \nallem f\u00fcr unsere Hochbetagten. \n\nIch betone nochmals: Auch alte Menschen sind, wie wir \nalle, Verbraucher. Gerade dann, wenn station\u00e4re Unter-\nbringung notwendig wird, ist Verbraucherschutz ein \nMuss. In unserem Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz, \ndas sich im Kabinettsverfahren befindet, haben wir darauf \nbesonderen Wert gelegt. Wir haben auch Wert darauf \ngelegt, dass alte Menschen w\u00e4hlen k\u00f6nnen, wo und wie \nsie gepflegt werden. Eine Experimentierklausel soll neue \nPflegemodelle er\u00f6ffnen. \n\nZu all dem geh\u00f6rt aber auch eine umfassende Beratung, \ndie von der Verbraucherzentrale Sachsen angeboten wird: \nwas zum Beispiel beim Abschluss eines Pflegevertrages \nbeachtet werden muss, welche Leistungspflichten der \nUnternehmer hat, welche der Verbraucher, und was \neigentlich geschieht, wenn ein Vertrag weiterl\u00e4uft, aber \nder Pflegebed\u00fcrftige nicht mehr lebt. Das sind wichtige \nFragen \u2013 bis hin zu Leistungen der Pflegeversicherung \u2013, \nund wir haben in der Verbraucherzentrale einen guten \nPartner gefunden. \n\nF\u00fcr uns war und ist es auch wichtig, uns als Vorsitzland \nder ASMK in den Pflegedialog auf Bundesebene einzu-\nbringen. Wir haben dort nicht nur gut protokolliert und \ndas an unsere anderen L\u00e4nderkollegen weitergegeben, \nnein, wir haben uns kollegial ausgetauscht und informiert, \ngerade auch, was in anderen Bundesl\u00e4ndern getan wird, \nwo Defizite bestehen; und keiner hat dem anderen gesagt: \nBei euch ist alles perfekt, oder bei euch ist alles schlecht. \nDas gibt es nicht, gerade bei diesem Thema. \n\nWir werden in Sachsen weiterhin den Schwerpunkt auf \ndie Pflege und Betreuung alter Menschen legen. Wir \nwerden diese ausbauen und diesen ganzheitlichen Ansatz \ngemeinsam mit vielen Partnern und Beteiligten unterset-\nzen. \n\nNoch eine Information: Auch diejenigen, die nicht pflege-\nbed\u00fcrftig sind, k\u00f6nnen sich bei ihrer Pflegekasse lange im \nVorfeld dar\u00fcber informieren. Das w\u00fcrde ich empfehlen, \num die Odyssee, die hier geschildert wurde, etwas abzu-\nk\u00fcrzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Frau Staatsministerin Clau\u00df. \u2013 Frau Kollegin \nNeukirch m\u00f6chte erneut vom Instrumentarium der Kurz-\nintervention Gebrauch machen. Bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich wollte darauf eingehen, wie \ndie Staatsministerin \u00fcber die Anh\u00f6rung gesprochen hat. \nIch finde es schon bezeichnend, schlecht \u00fcber die Sach-\nverst\u00e4ndigen einer Anh\u00f6rung zu sprechen, an der die \nStaatsregierung nicht teilgenommen hat. Ich denke, es \nw\u00e4re ein anderer Tonfall angemessen gewesen. \n\n(Karl Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Aha!) \n\n 3572\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nIch habe auch nichts geh\u00f6rt, was unsere Argumente \nirgendwie entkr\u00e4ften w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie darauf \nreagieren, Frau Staatsministerin? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Was die Anh\u00f6rung anbelangt, so \n\nwar erstens unser Referent sehr wohl anwesend und \nzweitens gibt es bereits das Protokoll. Und lesen kann ich!  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Das ist doch schon mal was!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Ich sehe keinen weiteren Redebedarf. Die Debat-\nte ist abgeschlossen.  \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDas Vertrauen der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung in den Euro st\u00e4rken \u2013  \nStabilit\u00e4t der Gemeinschaftsw\u00e4hrung und der Europ\u00e4ischen Union sichern \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zuerst die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Ich bitte Frau Hermenau \nzum Mikrofon. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Ich erinnere mich an eine \nAktuelle Debatte, die vor sechs Jahren hier im Landtag \nstattgefunden hat. Zu dieser Zeit waren die GR\u00dcNEN \nfrisch in den Landtag eingezogen. Ich habe damals \nangeregt, dass wir in einer Aktuellen Debatte dar\u00fcber \nsprechen sollten, was der Vertrag von Lissabon f\u00fcr Sach-\nsen bedeutet. Damals bekam ich noch zur Antwort, dass \ndiese Debatte hier nicht relevant sei, und wurde gefragt, \nwas wir damit erreichen wollten.  \n\nHeute reden wir dar\u00fcber, warum das relevant war. Offen-\nsichtlich war die Strategie von Lissabon nicht umset-\nzungsorientiert. Wir haben jetzt erhebliche Probleme, das \nmit dem Euro zu tun. Ich erkenne, dass auch in der \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung sehr viele Menschen unruhig \nund nerv\u00f6s sind. Sie haben Angst, dass in Deutschland \nund in Europa etwas schiefgeht. Auch die Landespolitik \nmuss sich meiner Meinung nach seri\u00f6s mit dem Thema \nauseinandersetzen.  \n\nDiese Unruhe in der Bev\u00f6lkerung wird auch durch die \nunterschiedlichen Darstellungsweisen in den Medien, wie \nwichtig und schwierig die Krise ist, angeheizt. Die Men-\nschen sprechen am Abendbrottisch dar\u00fcber. Die Politik ist \ngefordert. \n\nIm \u00dcbrigen wird Sachsen davon direkt betroffen sein. \nEgal, welche Entscheidungen in den n\u00e4chsten Monaten \nzum Euro gef\u00e4llt werden: So oder so wird es einen Ein-\nfluss darauf haben, welche finanziellen politischen Spiel-\nr\u00e4ume wir in den n\u00e4chsten zehn Jahren in Sachsen haben \nwerden. Das hat auf jeden Fall Konsequenzen. \n\nEs geht auch darum, wie die Demokratie funktioniert. Sie \nhaben mich des \u00d6fteren schon dar\u00fcber reden h\u00f6ren, dass \neine starke Demokratie starke Demokraten braucht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013   \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nEin starkes Europa wird starke Europ\u00e4er brauchen. Auch \ndas ist richtig. \n\nDie Bundesl\u00e4nder sind mit im Boot. Deswegen finde ich, \ndass sich auch die Bundesl\u00e4nder eine Meinung bilden und \ndiese auf Bundesebene artikulieren sollten. Der Hinter-\ngrund dessen ist: Ich finde die Europapolitik der jetzigen \nBundesregierung schlecht, und ich finde auch die Europa-\npolitik zum Euro der jetzigen Bundesregierung schlecht. \n\n(Zurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel  \nund Andreas Storr, NPD) \n\nIch bin der Meinung, dass man auch in Sachsen zu einer \neigenst\u00e4ndigen Beurteilung der Lage kommen kann. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDas w\u00e4re mal was ganz Neues!) \n\nViele haben jetzt die Sorge, dass es sich beim Euro um \neine Weichw\u00e4hrung handeln w\u00fcrde. Das ist dummes \nGeschw\u00e4tz!  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU \u2013  \nLachen bei der NPD \u2013 Zurufe der  \n\nAbg. Andreas Storr und J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas ist dummes Geschw\u00e4tz aus der rechten Ecke dieses \nHauses. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAls die D-Mark ihren H\u00f6chststand, also die h\u00e4rteste \nW\u00e4hrungsphase erreicht hatte, wurde sie mit 74 Cent zum \nUS-Dollar bewertet. In Euro umgerechnet w\u00e4ren das circa \n1,43 Euro zum US-Dollar. \n\n(Andreas Storr, NPD: Der Euro  \nist auch eine schwache W\u00e4hrung!) \n\nJetzt liegt der Euro bei circa 1,41. Das hei\u00dft, der Euro ist \ngenauso stabil wie die D-Mark in ihrer H\u00f6chstphase. \nAuch das muss man deutlich sagen. \n\n 3573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU \u2013 \nAndreas Storr, NPD:  \n\nGemessen an der Dollarw\u00e4hrung! \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nFerner stellt sich die Frage: Womit verdient denn \nDeutschland und auch Sachsen sein Geld, damit es zum \nBeispiel f\u00fcr Verteilung und Wachstumssteigerung ausge-\ngeben werden kann? Zwei Drittel der Exporte Deutsch-\nlands finden innerhalb der EU statt. Danach folgt nicht \netwa China, wie alle immer erz\u00e4hlen, sondern die USA \nsind der n\u00e4chste Handelspartner. Die USA werden aber \nals Handelspartner f\u00fcr uns schwieriger werden. Sie \nwerden protektionistischer werden und sich \u00fcber den \nPazifik nach Asien orientieren, weil sie ihren Dollar und \ndie Inflation nach Asien verkauft haben.  \n\nF\u00fcr uns f\u00e4llt damit der zweitwichtigste Handelspartner \nmittelfristig sowieso mehr oder weniger aus. Deshalb \nm\u00fcssen wir den EU-Binnenmarkt viel ernster nehmen und \nordentlicher bewerten.  \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nJetzt gehen wir doch einmal dieser Spinnerei nach: Der \nEuro ist uns egal und wir machen wieder die D-Mark.  \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nBei einer ganz harten D-Mark wird die deutsche Wirt-\nschaft nicht in der Lage sein, eine 50-prozentige Preis-\nsteigerung f\u00fcr ihre Produkte im Ausland durchzusetzen. \nWir verdienen 48 % unseres Bruttoinlandsprodukts \u00fcber \nden Export.  \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns, dass die H\u00e4lfte unseres \u00f6ffentlichen \nGeldes dadurch in Rede steht, dass die Firmen nicht mehr \nin der Lage sein werden, ihre teuren G\u00fcter zu verkaufen, \nweil die D-Mark so hart ist, denn alle werden, wenn der \nEuro zerf\u00e4llt, auf die D-Mark wetten. Die wird dann \nbesonders \u201ehart\u201c werden. Dann werden die Firmen \nversuchen, wieder Wettbewerbsf\u00e4higkeit herzustellen. \nDas machen sie \u2013 das haben wir in den Neunzigerjahren \nim Osten Deutschlands bitter erfahren m\u00fcssen \u2013, indem \nsie entweder die Produktion ins Ausland verlagern \u2013 dann \nfallen viele Jobs weg \u2013 oder aber indem sie eine Kosten-\nreduzierung im Inland versuchen. Auch das kostet Jobs \nund f\u00fchrt zu geringeren Lohnzuw\u00e4chsen. \n\nDas alles kann auch Sachsen nicht wollen. Vor diesem \nHintergrund m\u00fcssen wir uns \u00fcber diese Fragen unterhal-\nten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist aber  \ndie Logik der Globalisierung!) \n\nEs gibt keinen Grund, den Euro sch\u00f6nzureden, aber es \ngibt auch keinen Grund, die aktuelle Euro-Politik inner-\nhalb der Europ\u00e4ischen Union sch\u00f6nzureden. Es gibt aber \ngute Gr\u00fcnde f\u00fcr Sachsen, sich darum zu k\u00fcmmern, dieses \nThema gesund und normal zu bewerten und nicht irgend-\nwelchen \u00c4ngsten oder Volksverdummern in dieser Frage \nnachzulaufen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU  \nsowie des Abg. Thomas Jurk, SPD)  \n\nDer Euro ist trotz der schwierigen Lage zurzeit stabil. Die \nM\u00e4rkte haben das Potenzial erkannt, und nun m\u00fcssen die \nEurop\u00e4er das Potenzial erkennen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU)  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sprach Frau \nKollegin Hermenau. \u2013 Es folgt in der weiteren Reihenfol-\nge der Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \nSchowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Als ich vom Thema \nder heutigen Aktuellen Debatte erfuhr, habe ich mich \ndar\u00fcber gefreut. Ich dachte zuerst, es w\u00e4re ein Antrag der \nKoalitionsfraktionen, aber es war ein Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Dar\u00fcber habe ich mich \nauch gefreut; erinnerte ich mich doch, dass zum Zeitpunkt \nder Euro-Einf\u00fchrung der Au\u00dfenminister Deutschlands \nJoschka Fischer hie\u00df. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \nAha, Joschka Fischer hat nach Auffassung der \n\nCDU eine gute Politik betrieben!) \n\nIch m\u00f6chte mich in den mir zur Verf\u00fcgung stehenden \n5 Minuten Redezeit nicht mit Ihnen streiten \u00fcber den \nEurorettungsfonds, EFSF, \u00fcber den Europ\u00e4ischen Stabili-\nt\u00e4tsmechanismus ESM oder die sogenannten Eurobonds. \nDas \u00fcberlasse ich den nachfolgenden Debattenrednern \u2013 \nsofern sie etwas davon verstehen sollten \u2013 \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nZurufe des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nbzw. besser den Experten der Troika Europ\u00e4ische Zentral-\nbank, EU-Kommission und Internationaler W\u00e4hrungs-\nfonds. Im Falle einer Umschuldung sollten auf jeden Fall \ndie Banken einbezogen werden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Andreas Storr, NPD:  \nGenau das macht die Bundesregierung nicht!) \n\nEs kann nicht sein, meine Damen und Herren, dass die \nGewinne privatisiert und die Verluste auf den Steuerzahler \nabgew\u00e4lzt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 Zurufe der  \nAbg. Alexander Delle und Andreas Storr, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir als an \nLebenstagen dritt\u00e4ltestes Mitglied dieses Hohen Hauses \nein paar grunds\u00e4tzliche Bemerkungen zum europ\u00e4ischen \nEinigungsprozess und seiner Kr\u00f6nung durch die Einf\u00fch-\nrung einer gemeinsamen W\u00e4hrung. \n\n(Zurufe der Abg. Alexander Delle  \nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie einmal zu!  \n\n 3574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAls ich geboren wurde, ging der furchtbarste Krieg der \nWeltgeschichte zu Ende. Gepr\u00e4gt durch die Schrecken \ndieser Apokalypse, war es die Vision der Gr\u00fcndungsv\u00e4ter \ndes europ\u00e4ischen Einigungsprozesses, dass die L\u00e4nder \nEuropas in Zukunft eine Gemeinschaft des Friedens, des \nRechts, des Wohlstands und der sozialen Solidarit\u00e4t \nbilden sollten. \n\n(Zurufe des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, ich w\u00fcrde \nSie bitten, sich in Ihren Zwischenrufen zu m\u00e4\u00dfigen! \n\nPeter Schowtka, CDU: Ob man damals schon an eine \ngemeinsame W\u00e4hrung dachte, wei\u00df ich nicht. \n\nVieles ist in den vergangenen Jahren in historisch relativ \nkurzer Zeit Wirklichkeit geworden. Wir haben seit \n66 Jahren Frieden in Europa \u2013 w\u00e4hrend meines ganzen \nbisherigen Lebens. Davon konnten meine Vorfahren nur \ntr\u00e4umen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nArne Schimmer, NPD:  \n\nSprechen Sie mal zum Thema!) \n\nDie Europ\u00e4ische Union besteht aus 27 Mitgliedsstaaten \nmit fast 500 Millionen Einwohnern. Sie ist trotz aller \nSchwierigkeiten eine Realit\u00e4t mit einer gemeinsamen \nW\u00e4hrung, die st\u00e4rker als die internationale Leitw\u00e4hrung \nUS-Dollar ist. Frau Kollegin Hermenau hat bereits dar-\n\u00fcber gesprochen.  \n\nIch m\u00f6chte nur daran erinnern, dass zum Beispiel die In-\nflationsrate des Euro bei 1,6 % liegt, w\u00e4hrend die durch-\nschnittliche Inflationsrate der ach so gelobten D-Mark \ndamals bei 2,9 % lag, also fast doppelt so hoch war. \n\nMeine Damen und Herren! Nun ist dieser Euro infolge \nder internationalen Finanz- und Wirtschaftskrise, der \nfinanz- und wirtschaftspolitischen S\u00fcnden einiger Mit-\ngliedsl\u00e4nder, der Aktivit\u00e4ten von Spekulanten und des \nverantwortungslosen Untergangsgeredes zahlreicher \nPolitiker, Experten und Medien etwas ins Trudeln geraten. \nIch finde, wenn man die Medien aufmerksam liest, dass \ngegenw\u00e4rtig geradezu eine Medienjagd auf den Euro \nstattfindet. Zum Vergleich: Die USA werden in diesem \nSommer die Schuldengrenze erreichen, das hei\u00dft, sie \nm\u00fcssen sich etwas einfallen lassen, wie sie weiterkom-\nmen. Das ist eine wesentlich katastrophalere Situation, als \nwir sie in Europa haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Bundesrepublik \nDeutschland wird auch bald dar\u00fcber nachdenken \n\nm\u00fcssen, und schneller, als sich so mancher denkt!) \n\nAber keiner spricht davon, dass der Dollar abgeschafft \nwerden soll. Damit will ich daran erinnern, dass in der \nWirtschaft 50 % Psychologie sind. Deshalb appelliere ich \nan Sie und an alle, insbesondere in Sachsen, etwas mehr \nVertrauen zum Euro zu haben. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nGenau, Realit\u00e4ten ignorieren!) \n\nAuch ein Flugzeug st\u00fcrzt nicht gleich ab, wenn vor\u00fcber-\ngehend Turbulenzen auftreten und eine intelligente Crew \nim Cockpit sitzt, zu der die Passagiere Vertrauen haben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDer Euro verdient unser Vertrauen. Gestatten Sie mir ein \npaar Worte zu Griechenland, das heute von aller Welt \nkritisiert wird. Es stimmt, Griechenland hat beim Euro-\nBeitritt geschummelt. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nGeschummelt? Gelogen, betrogen!) \n\nEs hat zu viele Staatsangestellte besch\u00e4ftigt, die zu zeitig \nin Rente gehen. Aber ich glaube, die Mehrheit der Grie-\nchen hat den Ernst der Lage begriffen und bereitet sich \nauf eine lange Durststrecke vor. Die Regierung muss \nbeginnen, ihr Tafelsilber zu verkaufen, das sie in Form \nvon H\u00e4fen, Flugpl\u00e4tzen, R\u00fcstungsbetrieben und Versor-\ngungsunternehmen besitzt und das etwa 50 Milliar-\nden Euro wert sein soll. \n\nAber, meine Damen und Herren, da die Europ\u00e4ische \nUnion auch eine Schicksalsgemeinschaft ist, sollten wir \ndie Griechen nicht im Regen stehen lassen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ach so, deshalb m\u00fcssen wir \nzahlen! \u2013 Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nPeter Schowtka, CDU: Wenn auch viele von Ihnen nicht \nmeine Meinung teilen, glaube ich, Europa, das gesamte \nAbendland, haben Griechenland mit seiner Kultur und \nPhilosophie so unendlich viel zu verdanken, dass wir den \nMenschen in diesem Land nicht unsere Solidarit\u00e4t entzie-\nhen sollten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nPeter Schowtka, CDU: Vielen Dank. Ich wollte eigent-\nlich noch ein bedeutendes Zitat von Helmut Schmidt \nbringen, \n\n(Holger Apfel, NPD: Nein!) \n\naber ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank; f\u00fcr die \nCDU-Fraktion sprach Herr Kollege Schowtka. \u2013 Als \nN\u00e4chstes folgt eine Kurzintervention am Mikrofon 7 von \nHerrn Gansel. \n\n 3575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Nach diesem unterirdisch schlechten Vortrag von \nHerrn Schowtka \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nm\u00f6chte ich die Gelegenheit f\u00fcr eine Kurzintervention \nnutzen. \n\n(Buh-Rufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie monatelange Debatte um Euro-Rettungsschirme, \nEuro-Krise und die Finanzierungsanteile des deutschen \nSteuerzahlers m\u00fcssten doch wirklich dem allerletzten \nEuropa-Euphoriker gezeigt haben, dass die Europ\u00e4ische \nUnion nichts anderes als ein Umverteilungsregime zulas-\nten des deutschen Steuerzahlers ist. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nNichts anderes erweist sich in diesen Tagen. Ich m\u00f6chte \ndaran erinnern, dass Deutschland, wie alle objektiv \nmessbaren Zahlen belegen, nicht nur Zahlmeister der \nEurop\u00e4ischen Union und all ihrer Vorg\u00e4ngerstrukturen ist. \nDeutschland hat auf Gehei\u00df der CDU/FDP-Regierung \nunter Helmut Kohl auch ohne Not die D-Mark, die soeben \nselbst aus CDU-Kreisen madig gemacht wurde, aufge-\ngeben und auf dem europ\u00e4ischen Altar geopfert. Mit der \nD-Mark wurde nicht nur eine stabile W\u00e4hrung geopfert, \nsondern auch die deutsche W\u00e4hrungshoheit. \n\nDas Ergebnis Ihrer Politik ist, dass mittlerweile der \ndeutsche Steuerzahler in Haftung genommen wird f\u00fcr alle \neurop\u00e4ischen Pleitestaaten, f\u00fcr halbe Entwicklungsl\u00e4nder \nwie Griechenland, die sich seinerzeit den Zutritt zum \nEuro-Raum ermogelt haben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nzeigt auf seine Armbanduhr.) \n\nDer deutsche Steuerzahler wird heute zur Ader gelassen \nwegen Ihrer realit\u00e4tsfremden Politik, weil Sie einer \nabsolut abstrakten Europaidee anh\u00e4ngen, seitdem unter \nHelmut Kohl die Tods\u00fcnde begangen wurde, \n\n(Zurufe der Abg. Antje Hermenau  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nVolkswirtschaften mit vollkommen unterschiedlichen \nKennziffern in einer Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion \nzusammenzubinden. Alle damaligen Euro-Kritiker \u2013 die \nNPD, aber auch viele Professoren an deutschen Universi-\nt\u00e4ten \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDie Redezeit ist vorbei!) \n\nhaben gesagt, dass die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion \nnicht funktionieren kann, weil die Staaten, die daran \nteilnehmen, vollkommen unterschiedliche wirtschaftspoli-\ntische und volkswirtschaftliche Ausgangslagen haben. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Tabletten nehmen!) \n\nDiese Bedenken haben Sie vom Tisch gewischt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ja. \u2013 Leidtragend ist der deut-\nsche Steuerzahler, und daf\u00fcr werden Sie eines Tages die \npolitische Quittung erteilt bekommen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es besteht die M\u00f6glich-\nkeit, auf diese Kurzintervention zu reagieren. Herr Kolle-\nge Schowtka? \u2013 Nein. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAls N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \nKollegin Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nach \ndieser nationalistischen Demagogie der \u00dcberhebung \u00fcber \ndie kulturellen Leistungen anderer europ\u00e4ischer L\u00e4nder \nmuss ich meine tiefe Abscheu \u00e4u\u00dfern. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nationalismus  \nist das Prinzip der Selbstverantwortung!) \n\nDeutschland ist nicht nur der gr\u00f6\u00dfte Nettozahler der \nEurop\u00e4ischen Union aufgrund unserer volkswirtschaftli-\nchen Gesamtleistungen, Deutschland ist auch wirtschaft-\nlich der gr\u00f6\u00dfte Profiteur der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsuni-\non; \n\n(Andreas Storr, NPD: \u00dcberlegen Sie sich das  \ndoch mal; woran machen Sie die Aussage fest?!) \n\ndenn 60 % unseres gesamten Exportes gehen in die Euro-\nL\u00e4nder. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit werden in Deutschland Millionen von Arbeitspl\u00e4t-\nzen gesichert und Steuereinnahmen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \ngeneriert. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein, erlaube ich \nnicht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Na, klar! \u2013  \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sehr souver\u00e4n!) \n\nDas sei in Ihr Stammbuch geschrieben. \u2013 Die Stabilit\u00e4t \nder Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion und des Euro ist der \nLINKEN eine Herzensangelegenheit; denn davon h\u00e4ngt \nab, ob wir die schwere Krise \u00fcberwinden, in der wir uns \nim Moment in der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion, in den \nEuro-L\u00e4ndern, befinden, und ob die Europ\u00e4ische Union \ninsgesamt eine gute Zukunft hat. Das ist unsere Pflicht als \nEurop\u00e4erinnen und Europ\u00e4er. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDas ist aber nur Wunschdenken!) \n\n 3576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nRichtig ist, dass Konstruktionsfehler im Maastrichter \nVertrag bereits angelegt sind, da zu wenig auf eine ge-\nmeinsame Koordinierung der Wirtschaftspolitik in der \nEurop\u00e4ischen Union hingearbeitet worden ist. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDas muss jetzt im Nachgang korrigiert werden. \n\nNun zum Thema der Griechenland-Hilfen. Es gab keine \nAlternative, \n\n(Andreas Storr, NPD: Es gibt immer Alternativen!) \n\ndiese Kredithilfen an Griechenland auszuzahlen. Wenn \ndas nicht passiert w\u00e4re, h\u00e4tte sich Griechenland weiterhin \nden Spekulanten am freien Kapitalmarkt ausliefern \nm\u00fcssen. So war es m\u00f6glich, dass Griechenland durch \ndiese Kredithilfen den Spekulanten am Kapitalmarkt, wie \nes der Wirtschaftswissenschaftler Hickel formuliert hat, \nentrissen werden konnte. Deshalb muss im Juni nach \nmeiner festen \u00dcberzeugung die n\u00e4chste Tranche der \nKredithilfen gezahlt werden. \n\nEs fehlt aber \u2013 und da hat der Wissenschaftler Hickel \nv\u00f6llig recht \u2013 eine Gesamttherapie f\u00fcr Griechenland. \nSeine Einsch\u00e4tzung lautet: \u201eEine Sanierungspolitik, die \nausschlie\u00dflich auf den Abbau staatlicher Leistungen \nhinausl\u00e4uft, ist gesamtwirtschaftlich zum Scheitern \nverurteilt. Die Serie von Schrumpfprogrammen belastet \ndie Binnennachfrage und den Export, vergleichbar einem \nRennen zwischen Hase und Igel. Dadurch schrumpft die \nWirtschaft, die Steuern sinken und die Krisenkosten \nsteigen. Am Ende nimmt der Schuldenberg zu. Aus dieser \nSchuldenfalle muss Athen auch mithilfe der Euro-L\u00e4nder \nbefreit werden.\u201c \n\nEs geht darum, dass jetzt im Europ\u00e4ischen Parlament \nbeschlossen wurde, dass sogenannte Euro-Projektbons \naufgelegt werden, um f\u00fcr Griechenland eine Art Marshall-\nPlan aufzustellen, damit wieder in Infrastruktur investiert \nwird und die Wirtschaft in Griechenland wachsen kann. \nAnsonsten werden sie es nicht schaffen, aus dieser Schul-\ndenfalle herauszukommen. Dieses Instrument wurde \nbisher noch nicht angewandt, ist aber dringend geboten. \n\nEine weitere Forderung stelle ich auf: Wir m\u00fcssen unbe-\ndingt beachten \u2013 das ist innerhalb der G 8 und innerhalb \nder Euro-L\u00e4nder bereits diskutiert worden \u2013, dass \nDeutschland auch aufgrund seiner aggressiven Exportstra-\ntegie ein Ungleichgewicht \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte kommen Sie zum \nEnde. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 zu Griechenland \nerzeugt hat und damit die Lage in Griechenland versch\u00e4rft \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da haben wir aber das \nFeindbild! \u2013 Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nund einen Teil zur Krise beigetragen hat. Ich w\u00fcnsche \nmir, dass \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 Vernunft obsiegt \nund alle demokratischen Parteien im Bundestag und \nBundesrat \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Vom Rednerpult abtreten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab! \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 f\u00fcr die Rettung \nGriechenlands und f\u00fcr die anderen PIGS-Staaten k\u00e4mp-\nfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Frau Dr. Runge. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \ndie SPD-Fraktion Herr Kollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Frau Hermenau, als ich den \nTitel dieser Aktuellen Debatte gelesen habe \u2013 Stabilit\u00e4t \nder Gemeinschaftsw\u00e4hrung sichern, Stabilit\u00e4t der EU \nsichern, Vertrauen in die Gemeinschaftsw\u00e4hrung bei der \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung st\u00e4rken \u2013, da habe ich mir \ngedacht, wir sollten noch weitere Impulse aus diesem \nLandtag heraus senden, zum Beispiel Sicherung der \nEisdecken an den Polkappen oder Vertrauen wecken in \nden t\u00e4glichen Sonnenaufgang. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas ich damit sagen will, Frau Hermenau, ist, dass man \ndie Ebenen trennen muss und der Schuster bei seinen \nLeisten bleiben sollte. Nat\u00fcrlich kann auch ein Zwickauer \nStadtrat einen entsprechenden Antrag stellen, die Ober-\nb\u00fcrgermeisterin aufzufordern, im Landtag daf\u00fcr zu \nk\u00e4mpfen, dass in der EU der Euro stabil bleibt. Das geht \nnat\u00fcrlich alles. Aber um es einmal im Zwickauer Jargon \nzu sagen: Wissen Sie, was die Leute dann auf der Stra\u00dfe \nsagen? \u201eSind die denn bl\u00f6de, haben die nischt annersch zu \ntun?\u201c \n\nIch bringe einmal ein ganz praktisches Beispiel. Wenn in \nSachsen zwei Vereine in die n\u00e4chsten Ligen aufsteigen \nund dann ein Kultusministerium sagt, Profisport f\u00f6rdern \nwir nicht, w\u00e4re das wert, dar\u00fcber eine Diskussion zu \nf\u00fchren. Im \u00dcbrigen an dieser Stelle einmal einen Gl\u00fcck-\nwunsch an die s\u00e4chsischen Vereine, die das geschafft \nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWenn man im Kultusministerium sagt, Profisport f\u00f6rdern \nwir nicht, w\u00e4re das eine Diskussion wert. Aber die schei-\nnen nicht zu wissen, dass wir das \u00fcberall in den Heimen \nund in den Stadien \u00fcber den St\u00e4dtebau machen, n\u00e4mlich \nin Millionengr\u00f6\u00dfenordnungen. Das sind praktische \nThemen der Diskussion, die die Menschen auf der Stra\u00dfe \nbewegen. \n\nWas haben Sie jetzt eigentlich f\u00fcr eine Botschaft? Die \nBotschaft ist: Der Euro ist stabil. Ja, das wissen wir auch. \nEr ist einmalig bis zu einem Wechselkurs von 86 Cent vor \nder Bargeldeinf\u00fchrung runtergerutscht. Ab 2004 bis heute, \n\n 3577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nin diesen sieben Jahren, steht er stabil zwischen 1,20 und \n1,50 Euro. Nat\u00fcrlich ist der Euro stabil. Wenn wir in \ndiesem Haus noch eine Diskussion f\u00fchren, glauben Sie \ndenn ernsthaft, dass die Bev\u00f6lkerung drau\u00dfen sagt, jetzt \nist es aber ganz sicher? Das Gegenteil erreichen wir doch \nteilweise mit dieser Diskussion. Wenn ich dann noch die \nQualit\u00e4t dieser Diskussion hier h\u00f6re, f\u00fchle ich mich darin, \nwenn ich ehrlich bin, best\u00e4tigt. \n\nRichtig ist, dass wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass insbeson-\ndere diejenigen, die durch Spekulationsaufschl\u00e4ge verdie-\nnen, wenn Staaten wieder gerettet werden, in ein stabiles \nFahrwasser kommen, diese von den Spekulationsauf-\nschl\u00e4gen auch wieder etwas an den Steuerzahler abgeben. \nDas muss endlich organisiert werden. Dar\u00fcber muss man \neinmal reden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBei diesem Thema m\u00f6chte ich auch noch daran erinnern, \ndass wir die Hilfe zur Selbsthilfe, die gerade im Bereich \nGriechenland diskutiert wird, hier in Deutschland doch \nmillionenfach praktizieren, Stichwort Privatinsolvenz, \naber auch auf Freistaatebene in Richtung der anderen \nBundesl\u00e4nder. Es ist richtig, die Staaten zu unterst\u00fctzen \nund sie mit entsprechenden Auflagen in das richtige \nFahrwasser zu bekommen, wenn sie Probleme mit Schul-\nden hatten. Dass das Geld kostet, ist auch bekannt. Ich \ndenke, dass sich Deutschland das leisten kann. \n\nEin Aspekt kommt mir bei dieser ganzen Debatte total zu \nkurz. Es geht nicht darum, ob der Euro stabil ist. Die \nLeute interessiert es in erster Linie, was sie sich daf\u00fcr \nkaufen k\u00f6nnen. Es geht doch nicht um den Wirtschafts-\nraum EU, es geht darum, diesen Gemeinschaftsraum als \n65 Jahre Friedensraum zu erhalten. Das ist das Entschei-\ndende! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Problem Frieden, das Hunderte Generationen vor uns \nin dieser Region gar nicht kannten, das in unserem Be-\nwusstsein als Selbstverst\u00e4ndlichkeit vollkommen ausge-\nblendet wird, wird vollkommen \u00fcberlagert von Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsdiskussionen. Darum geht es nicht. \nDie freien Beziehungen, das gesellschaftliche Zusammen-\nleben in dieser Region Europa hei\u00dft: Frieden und \nWohlstand sichern. Das muss im Mittelpunkt einer Debat-\nte stehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Herr Kollege Pecher. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion \nergreift nun Herr Kollege Biesok das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Diese Aktuelle Debatte ist f\u00fcr mich ein Muster-\nbeispiel daf\u00fcr, wie schnell man sein eigenes politisches \nVersagen vergessen kann. Kollege Schowtka hat schon \ndarauf hingewiesen, wer daf\u00fcr verantwortlich ist, dass \nGriechenland mit in diese Union aufgenommen wurde. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, wer \u00fcberhaupt \ndaf\u00fcr verantwortlich war, dass wir heute diese weichen \nKriterien haben, die gar keine Sanktionen mehr zulassen. \nDas war die rot-gr\u00fcne Bundesregierung, die ihre eigenen \nHaushalte nicht auf die Reihe bekommen hat und 2003 \ndie Maastricht-Kriterien richtig heftig gerissen hat. \n\nGemeinsam mit Frankreich hat man deshalb die Sankti-\nonsmechanismen aufgehoben, um zu gew\u00e4hrleisten, dass \nman auch weiterhin seine unsolide Haushaltspolitik \nmachen kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte das noch einmal ganz pers\u00f6nlich sagen. Wer \nwar damals die haushaltspolitische Sprecherin der GR\u00dc-\nNEN? \u2013 Es war Frau Antje Hermenau. Sie tragen eine \npers\u00f6nliche Mitverantwortung f\u00fcr die Situation, die wir \nheute hier haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nWir stehen jetzt vor einem Wendepunkt in der Finanzpoli-\ntik in der Eurozone. Frau Dr. Runge, es ist nicht so, dass \nder Maastricht-Vertrag unzureichend war. Der Maastricht-\nVertrag war gut, nur was Rot-Gr\u00fcn daraus gemacht hat, \nwar schlecht. Wir m\u00fcssen jetzt wieder zu den Grunds\u00e4t-\nzen des Maastricht-Vertrages kommen, n\u00e4mlich zu einer \nW\u00e4hrungsunion, und wegkommen von einer Haftungs-\nunion. \n\nIm Moment ist es so, dass sich Griechenland und andere \nStaaten am Kapitalmarkt nicht mehr finanzieren k\u00f6nnen, \nweil sie so hohe Risikoaufschl\u00e4ge zahlen m\u00fcssen, dass sie \nsich das \u00fcberhaupt nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Aber dieser \nRisikoaufschlag dr\u00fcckt nur aus, welches Risiko besteht, \ndass diese Anleihen ausfallen. Wir d\u00fcrfen jetzt nicht \nbelohnen, wenn jemand auf diese hohen Zinsen spekuliert \nund sich diese Anleihen kauft, dass wir dieses Risiko \ndurch Staatsanleihen oder Staatsgarantien entsprechend \nabsichern. Deshalb muss wieder das Verh\u00e4ltnis hergestellt \nwerden. Wer also ein hohes Risiko eingeht, um hohe \nZinsen zu erzielen, der tr\u00e4gt auch das Risiko, dass er mit \nseiner Anlage ausf\u00e4llt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie deutschen Banken haben im III. Quartal des letzten \nJahres ihr Engagement f\u00fcr Griechenland, Spanien, Portu-\ngal und Irland um 11 % aufgestockt, insgesamt auf \n568 Milliarden Euro. Wer in einer Situation, in der man \nwei\u00df, dass diese Staaten demn\u00e4chst zahlungsunf\u00e4hig \nwerden k\u00f6nnen, sein Engagement aufstockt, der verdient \nnicht den Schutz des deutschen Steuerzahlers, der tr\u00e4gt \ndas Risiko, wenn diese Einnahmen ausfallen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen wieder dazu kommen, dass wir den Schuld-\nner von der W\u00e4hrung trennen. Es ist eine M\u00e4r, dass man \nsagt, wenn ein Euro-Staat in Insolvenz geht, ist der Euro \ngef\u00e4hrdet. Nehmen Sie sich eine Industrieanlage, die in \nD-Mark oder Euro valutiert. Wenn dort ein Unternehmen \ninsolvent wird, dann ist diese Anlage ausgefallen, und wer \n\n 3578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nin diese Anlage investiert hat, der hat das Risiko getragen. \nNichts anderes w\u00fcrde passieren, wenn sich ein Land von \nder Gr\u00f6\u00dfenordnung Griechenlands in einem geordneten \nInsolvenzverfahren seiner Schulden entledigen muss. \nDann haben sich diejenigen, die in Griechenland inves-\ntiert haben, verzockt. Der Euro ist dadurch nicht gef\u00e4hr-\ndet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer deutsche Steuerzahler haftet derzeit mit insgesamt \n391 Milliarden Euro f\u00fcr Griechenland und andere Staaten, \nallein 200 Milliarden Euro in diesem komischen ESFS. \n\nWir m\u00fcssen die Zeit, in der dieses Programm l\u00e4uft, \nnutzen, um ein europ\u00e4isches Insolvenzverfahren f\u00fcr die \nStaaten in der Eurozone auf den Weg zu bringen, damit \nwir dort auch die M\u00f6glichkeit haben, diese Schulden \nwieder zu entlasten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen es uns nicht \nleisten, hier in Deutschland zu diskutieren, ob wir uns ein \neinfaches, niedriges und faires Steuersystem leisten \nk\u00f6nnen und sagen, wir haben kein Geld. Wir k\u00f6nnen es \nuns nicht leisten, in Deutschland zu diskutieren, ob wir \nden Hartz-IV-Regelsatz von 5 Euro auf 8 Euro anheben \noder das nicht tun. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, hier \nim S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber die Einnahmenr\u00fcckg\u00e4nge \ndes Freistaates Sachsen zu diskutieren, harte Einschnitte \nvorzunehmen, weil wir uns einer soliden Wirtschafts- und \nFinanzpolitik verpflichtet f\u00fchlen, und andererseits den \nSteuerzahlern sagen, wir geben jetzt Milliarden daf\u00fcr aus, \ndass wir in Griechenland eine unsolide Haushaltspolitik \nmit deutschem Steuergeld finanzieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas ist mit uns hier nicht zu machen. \n\nWer schon einmal insolvente Unternehmen oder Unter-\nnehmen kurz vor der Insolvenz begleitet hat, kennt einen \nGrundsatz: Wirf schlechtem Geld niemals gutes hinterher! \nWenn man in einer solchen Situation Geld ausgibt, \nbekommt man hinterher weniger zur\u00fcck, als man vorher  \nhatte, es sei denn, man wei\u00df, dass das Unternehmen \nwieder funktioniert. Griechenland ist da schon zu weit. \nGriechenland wird es aus eigener Kraft ohne einen Schul-\ndenschnitt nicht mehr schaffen. Deshalb m\u00fcssen wir einen \nmutigen Schritt gehen und Griechenland in eine geordnete \nInsolvenz schicken. Wir d\u00fcrfen es nicht durch den deut-\nschen Steuerzahler ausgleichen. Wir m\u00fcssen wieder dahin \nkommen, dass wir die W\u00e4hrung vom Schuldner entkop-\npeln, denn nur so stabilisieren wir dauerhaft den Euro und \nsorgen daf\u00fcr, dass die W\u00e4hrungsgemeinschaft auch \nweiterhin in Europa erhalten bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nAndreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Storr, Sie \nm\u00f6chten sprechen? \n\nAndreas Storr, NPD: Eine Intervention dann; eine Frage \nkann ich ja nicht mehr stellen. \n\nHerr Biesok, was Sie sagten, war ja durchaus bemerkens-\nwert. Nur ein Problem sehe ich doch bei Ihren Ausf\u00fch-\nrungen: dass die Bundesregierung auch unter Beteiligung \nder FDP sich nat\u00fcrlich ganz anders verh\u00e4lt. Denn wenn \nSie \u2013 was durchaus bemerkenswert und aus Sicht der \nNPD auch richtig ist \u2013 ein geordnetes Insolvenzverfahren \nin Bezug auf den griechischen Staat als sachdienlich \nbetrachten, dann verstehe ich nicht, warum die Bundesre-\ngierung und die FDP-Bundestagsabgeordneten Kreditpro-\ngrammen zustimmen, die genau diese Insolvenz des \ngriechischen Staates verhindern. \n\nDas scheint mir schon ein logischer Fehler zu sein; das ist \nim Grunde genommen nicht erkl\u00e4rbar. Sie m\u00fcssten dann \nmit Ihrer Position eigentlich die Politik der Bundesregie-\nrung, in der ja die FDP Koalitionspartner ist, auch infrage \nstellen; das haben Sie hier leider nicht getan. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nBiesok, Sie reagieren. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich bin nicht hier, um die Politik \nder Bundesregierung zu verteidigen. Ich bin s\u00e4chsischer \nAbgeordneter und muss die Interessen des Landes hier \nwahrnehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Bundesregierung hat ein erstes Stabilit\u00e4tsprogramm \ngemacht. Das war in der damaligen Situation richtig, um \nGriechenland die Chance zu geben, durch entsprechende \nReformen seine Zahlungsf\u00e4higkeit wiederherzustellen. \nWir haben gute Erfahrungen in anderen L\u00e4ndern damit \ngemacht, die solche Hilfsprogramme bekommen haben \nund die sich dann auf den Weg gemacht haben, die ent-\nsprechenden Reformen einzuleiten. \n\nBeispiel Lettland: Lettland wurde von der Finanzkrise \nsehr hart getroffen. Es brauchte Hilfen vom Internationa-\nlen W\u00e4hrungsfonds, man hat die Reformen gemacht, und \nLettland hat heute eine Bonit\u00e4t, die nicht hinter \u00d6sterreich \noder Frankreich zur\u00fccksteht. \n\nDas ist der richtige Weg, und deshalb ist es richtig, dass \nman erst hilft. Wenn man aber merkt, dass diese Refor-\nmen nicht greifen, dann muss man auch den Mut haben zu \nsagen: Nein, das war zu kurz gesprungen und wir m\u00fcssen \neinen anderen Weg gehen. Ich habe gesagt, ich m\u00f6chte \nnicht einen sofortigen Schuldenschnitt, sondern ich \nm\u00f6chte die Phase, in der Programme, die jetzt aufgelegt \nwurden, noch stehen, nutzen, um ein geordnetes Insol-\nvenzverfahren f\u00fcr die griechischen Staatsschulden zu \nmachen. \n\nDiese Position vertrete ich \u2013 unabh\u00e4ngig davon, was in \nanderen Bundesl\u00e4ndern gesagt wird und was in Berlin \ngesagt wird. Das ist meine pers\u00f6nliche Meinung und es ist \ndie Meinung meiner Fraktion hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag. \n\n 3579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \nauf die Kurzintervention. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht \njetzt der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Fr\u00fcher erhoben die GR\u00dcNEN einmal den \nAnspruch, grunds\u00e4tzlich alternative Konzepte zur Politik \nder etablierten Parteien zu vertreten. Aber schon der Titel \nder heutigen Debatte zeigt ja eigentlich, dass die einstige \n\u00d6kopartei voll im System angekommen ist, dass man \nkeine Alternativen mehr aufzeigt und dass man sogar \u2013 \nselbst im Vergleich zu den b\u00fcrgerlichen Parteien \u2013 noch \nfanatischer im Euro- und EU-Wahn mitschwimmt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch musste ja wirklich schon wieder lachen, Frau  \nHermenau, als ich den Titel dieser Aktuellen Debatte \ngelesen habe: Das Vertrauen in den Euro st\u00e4rken. Wie soll \ndas passieren? Dann muss man ja eigentlich auf eine \nsowjeteske L\u00fcgenpropaganda zur\u00fcckgreifen; denn wir \nalle wissen, dass der Euro aufgrund unbehebbarer Kon-\nstruktionsfehler nicht funktionieren kann. Man kann nicht \nv\u00f6llig verschiedene Volkswirtschaften mit einem v\u00f6llig \nverschiedenen Produktivit\u00e4tspotenzial in einer W\u00e4hrung \nzusammenfassen; denn wer das macht, der setzt den \nFrieden in Europa wirklich aufs Spiel. Die Staaten, die \nnicht mehr hinterherkommen, k\u00f6nnen nicht abwerten, \nihnen geht es immer schlechter und sie stehen irgendwann \nkurz vor dem B\u00fcrgerkrieg, wie es derzeit in Griechenland \nder Fall ist. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDer Euro ist eine Kriegsansage!) \n\nIch verstehe diesen Euro-Fanatismus der GR\u00dcNEN \nbesonders in einer Zeit nicht, in der selbst Fachleute, die \neher dem b\u00fcrgerlichen Lager zuneigen \u2013 wie Hans-Olaf \nHenkel, der sich mittlerweile daf\u00fcr ausspricht, dass der \nEuro in einen Nord-Euro und einen S\u00fcd-Euro aufgespal-\nten wird, oder wie der Pr\u00e4sident des M\u00fcnchner ifo-\nInstitutes Prof. Hans-Werner Sinn, der vor Kurzem \nerrechnet hat, dass sich die deutsche Haftung sogar auf \n391 Milliarden Euro bel\u00e4uft, schon beim ersten Rettungs-\nschirm \u2013; dass selbst solche Fachleute, die noch einge-\nfleischte Bef\u00fcrworter des Euro waren, inzwischen ganz \nklar sagen: Der Euro ist gescheitert und er muss auf den \nM\u00fcllhaufen der Geschichte verfrachtet werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch verstehe diesen Euro-Fanatismus der GR\u00dcNEN auch \nvor dem Hintergrund nicht, dass auf dem letzten FDP-\nParteitag der Anti-Rettungsschirm-Antrag des FDP-\nRebellen Frank Sch\u00e4ffler immerhin 33 % der Delegierten-\nstimmen auf sich vereinen konnte; und \u2013 was noch  \nbedeutsamer ist \u2013 Frank Sch\u00e4ffler hat es mittlerweile \ngeschafft, 14 Bundestagsabgeordnete der FDP-Fraktion \nhinter seinen Kurs gegen den neuen st\u00e4ndigen Euroret-\ntungsschirm ESM zu bringen, und dadurch wackelt die \nGeschichte jetzt wirklich. \n\nWer nun allerdings hofft, die im Sinkflug befindliche FDP \nsei so verantwortungsbewusst oder auch einfach nur so \nklug, sich endlich einmal als Partei des Widerstandes \ngegen die Dauersubventionierung des Club Mediterran\u00e9e \ndurch den deutschen Steuerzahler zu profilieren, der \nt\u00e4uscht sich, denn es sind nach wie vor einzig und allein \nwir Nationaldemokraten, die klar und deutlich sagen: \nRaus aus dem Euro und Ja zu Europa, aber Nein zu dieser \nEU! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDoch w\u00e4hrend wir von der NPD die W\u00e4hrungshoheit f\u00fcr \nDeutschland und alle anderen Staaten Europas zur\u00fcckge-\nwinnen wollen \u2013 weil wir den Frieden in Europa bewah-\nren wollen, weil wir ganz klar sehen, es werden neue \nKonflikte aufbrechen, wenn die s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten \nauf die Dauer dem Wirtschaftswachstum hinterherhinken, \ndort die Arbeitslosigkeit explodiert und man nicht mehr in \nder Lage ist, die eigene Wirtschaft \u00fcber W\u00e4hrungsabwer-\ntung anzukurbeln \u2013, m\u00fcssen die deutschen Steuerzahler \nst\u00e4ndig hohe Transferzahlungen an die s\u00fcdeurop\u00e4ischen \nStaaten zahlen. \n\nDas gibt Unfrieden, wir wollen den Frieden. Deswegen \nsind wir f\u00fcr nationale W\u00e4hrungen. W\u00e4hrend wir diese \nW\u00e4hrungshoheit zur\u00fcckgewinnen wollen, kennt die \nGeldverschwendungsorgie der Br\u00fcsseler Eurokraten und \nihrer willigen Vollstrecker in Br\u00fcssel, aber auch in Berlin \nund hier in Dresden anscheinend keine Grenzen mehr. \n\nSo meldete erst k\u00fcrzlich die dpa, dass ein neues Rettungs-\npaket f\u00fcr Griechenland vorbereitet wird. Man spricht \ninzwischen von einer Summe zwischen 40 und 80 Milliar-\nden Euro. Die EU-Kommission hat gleichzeitig ein neues \nHilfspaket f\u00fcr Portugal in H\u00f6he von 78 Milliarden Euro \nfreigegeben. \n\nWenn dann auch noch der st\u00e4ndige Rettungsschirm ESM \nden Bundestag und den Bundesrat passieren sollte, dann \nwird endg\u00fcltig unter einer schwarz-gelben Bundesregie-\nrung der Marsch in die Zerr\u00fcttung der Staatsfinanzen \nbeginnen. \n\nIch h\u00e4tte mir heute gew\u00fcnscht, hier im S\u00e4chsischen \nLandtag klare Worte zu dieser dramatischen Entwicklung \nzu h\u00f6ren. Die Rede von Herrn Biesok fand ich ziemlich \ngut, aber ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass der mittlerweile \nzum stellvertretenden Parteivorsitzenden aufgestiegene \nund f\u00fcr manchen in zugeneigten Medien zum nationalli-\nberalen Superstar hochgeschriebene Kollege Zastrow \nauch einmal klare Kante gegen das finanzpolitische \nDesaster, das auf uns zurollt, gezeigt h\u00e4tte. Aber auch \nheute blieb es wieder einmal der NPD vorbehalten, den \nEuro und die europ\u00e4ische Transferunion zu kritisieren und \nals einzige Kraft in diesem Landtag Alternativen und \nAuswege \u2013 ich verweise auf unseren gestrigen Antrag \u2013 \naufzuzeigen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 3580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Schimmer. \u2013 Wir sind am Ende der ersten \nRunde angelangt. \u2013 Ich sehe am Mikrofon 5 eine Kurzin-\ntervention; bitte Herr Kollege Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf den Redebeitrag von Herrn Schim-\nmer eingehen. Wir diskutieren heute hier im Hohen Hause \ndie Sorge um die Stabilit\u00e4t des Euro, und wenn man den \nRedebeitr\u00e4gen zuh\u00f6rt, dann wird die Sorge jeder Fraktion \nsehr deutlich. Die Antworten sind etwas unterschiedlich. \n\nIch hatte gestern in einem anderen Zusammenhang darauf \nhingewiesen, dass es eine Sorge der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in Sachsen ist, und diese wollen wir ernst nehmen. \n\nNun hat aber Herr Schimmer hier f\u00fcr seine Fraktion zum \nAusdruck gebracht, dass der Euro auf den Misthaufen der \nGeschichte geh\u00f6re. Ich bin der Meinung: Ihre Partei \ngeh\u00f6rt auf den Misthaufen der Geschichte. \n\n(Beifall und Bravo-Rufe von der CDU, den \nLINKEN, der SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und \n\nder Staatsregierung \u2013 Zuruf von der NPD:  \nDas war ja ein tolles Argument! \u2013 Karl Nolle, \n\nSPD: Das ist ein einziger Misthaufen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Schimmer \nreagiert; bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich w\u00fcrde gern noch einmal \nauf die Kurzintervention des Kollegen Flath reagieren. Sie \nwar ja v\u00f6llig argumentlos, aber ich reagiere trotzdem \ndarauf und sage Ihnen mal eines: Hier wurde heute zu \nRecht \u2013 und ich finde es toll \u2013 einmal das Thema Frieden \nangesprochen. Ich glaube, dass Sie alle einen v\u00f6llig \nfalschen Weg in dieser Hinsicht gehen. Die einzige \nM\u00f6glichkeit, den Frieden in Europa zu bewahren, ist, dass \nman den von ihrer Produktivit\u00e4t her schw\u00e4cheren Staaten \neinfach wieder die R\u00fcckkehr zur nationalen W\u00e4hrung \nerm\u00f6glicht, damit diese endlich wieder ihre traditionelle \nWirtschaftspolitik betreiben k\u00f6nnen, damit sie endlich \nwieder \u00fcber eine Abwertung von nationalen W\u00e4hrungen \nwettbewerbsf\u00e4hig werden, damit sie so ihren Tourismus \nund ihre Exporte ankurbeln k\u00f6nnen und damit wir so \nfriedlich aus diesem Euro-Debakel herauskommen. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDas schlagen die Richtigen vor!) \n\nDas, was Sie hier alles vorschlagen, ist einfach nur \n\u201eAugen zu und durch!\u201c, und das wird in einer politischen \nund wirtschaftlichen Katastrophe von Weimarer Verh\u00e4lt-\nnissen enden. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDoch wieder die Reichsmark!) \n\nDaran w\u00e4ren Sie dann schuld. \n\nDeswegen sollten wir den Weg der Vernunft gehen, denn \nnationale W\u00e4hrungen sind ein nat\u00fcrlicher Mechanismus, \nder die Wirtschaftskraft der Staaten \u00fcber den Wechselkurs \nspiegelt. Deswegen sollten wir es gerade den S\u00fcdeurop\u00e4-\n\nern, die einfach zu schwach sind, um mitkommen zu \nk\u00f6nnen, wieder erlauben, in ihre nationalen W\u00e4hrungen \nzur\u00fcckzukehren, damit sie ihre Wirtschaft wieder auf \nKurs bringen. Die Nettozahler in der EU, also \u00d6sterreich, \nFinnland, Niederlande und Deutschland, m\u00fcssten dann \nnicht Transferzahlungen in gro\u00dfer H\u00f6he zahlen, die auch \nzu neuem Unfrieden f\u00fchren. \n\nWer den Frieden in Europa bewahren will, der muss f\u00fcr \nnationale W\u00e4hrungen sein. Sie sollten wirklich einmal \ndar\u00fcber nachdenken. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen zur \nzweiten Runde. Die Rednerfolge er\u00f6ffnet wieder die \neinbringende Fraktion GR\u00dcNE. Das Wort erh\u00e4lt Frau \nKollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Meine Damen und Herren \nKollegen! Das einzig Vern\u00fcnftige, was jetzt zu tun ist, ist \ndie St\u00e4rkung des Vertrauens in den Euro. Daf\u00fcr muss man \noffen und ehrlich \u00fcber alle Probleme reden, die anliegen; \ndas habe ich heute angefangen. Einige Kollegen haben es \naufgegriffen, andere nicht. \n\nMan wird auch Konstruktionsfehler \u2013 die \u00fcbrigens aus \nden Neunzigerjahren stammen, Herr Biesok, als Schwarz-\nGelb regierte \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt korrigieren m\u00fcssen. \nAuch Fehlverhalten ist zu korrigieren. Das alles ist \nrichtig. \n\nFrau Runge, wenn Sie eine \u201eaggressive Exportstrategie \nder Deutschen\u201c gei\u00dfeln, die \u201efast kolonialherrenhaft\u201c \nEuropa eroberten, dann kann ich nur sagen: Das ist die \nandere Seite der Medaille, von der Sie politisch leben. Sie \nfordern n\u00e4mlich eine aggressive Sozialpolitik in Deutsch-\nland ein \u2013 das h\u00e4ngt miteinander zusammen \u2013, denken \naber, das Geld falle vom Himmel oder komme aus dem \nAutomaten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJede Partei, die sich in solchen Fragen versteigt, tr\u00e4gt \ndazu bei, dass die Situation eskaliert. Jeder tr\u00e4gt in seinem \nMandat Verantwortung f\u00fcr seine Politik, f\u00fcr das, was er \nda macht. \n\nHerr Kollege Biesok, Sie haben gut nachgelesen. Ja, ich \nwar damals haushaltspolitische Sprecherin. Ich konnte \nmich mit meiner Meinung zu dem \u201eBlauen Brief\u201c von \nPedro Solbes nicht durchsetzen und habe mein Mandat \nabgegeben und das Feld gewechselt. \n\nIch werde Sie von der FDP beobachten. Spr\u00fcche kann \nman schnell machen \u2013 durchhalten muss man seine \nPolitik! Ich werde beobachten, ob die Sch\u00e4ffler-Gruppe \nim Herbst ihre Mandate im Bundestag abgibt, wenn sie \nsich nicht durchsetzen kann, oder ob die FDP aus der \nRegierung austritt, wenn sie sich nicht durchsetzen kann. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das w\u00e4re konsequent! Aber \ndie GR\u00dcNEN stehen sowieso schon bereit!) \n\n 3581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nIch werde Sie beobachten, meine Herren. Ich glaube aber, \nes wird bei Ihren Spr\u00fcchen bleiben. Herr Biesok, so wird \nes ausgehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist schwierig, die politischen Konsequenzen zu ziehen, \naber man muss sie ziehen. \n\nVon der NPD hat am meisten Herr Gansel versucht, einen \nseri\u00f6sen Eindruck zu erwecken. Ich kann nur sagen: Als \nkenntnisreicher Finanzpolitiker, Herr Abg. Gansel, sind \nSie mir noch nie aufgefallen, auch heute nicht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie uns auch nicht!) \n\nAn der Lautst\u00e4rke hat es nicht gelegen. \n\nAls Ostdeutschen m\u00fcsste uns doch bewusst sein, worum \nes jetzt geht. Der Aufbau Ost hat nicht darin bestanden, \ndie Ostdeutschen mit ihren Alu-Chips zur\u00fcckzulassen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das war eine innerdeutsche \nSolidarleistung! Das in Europa  \n\nist etwas ganz anderes!) \n\nDer Aufbau Ost bestand darin, dass man versuchte, unsere \nWettbewerbsf\u00e4higkeit zu steigern. Die Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit muss gesteigert werden \u2013 das ist der entscheidende \nPunkt. \n\nEs ist richtig: Die \u00d6konomien in der Europ\u00e4ischen Union \nsind unterschiedlich stark ausgepr\u00e4gt. Ich glaube, dar\u00fcber \nhaben in den Neunzigerjahren und in der ersten Dekade \ndes neuen Jahrtausends alle gern hinweggesehen, um \n\u00fcberhaupt erst einmal zu der Euro-W\u00e4hrung zu kommen. \nJetzt muss man diesen Tr\u00fcmmerhaufen politisch verant-\nwortlich ber\u00e4umen. Daf\u00fcr ist Ehrlichkeit Voraussetzung. \nDie \u201eLeidtragenden\u201c \u2013 um die wirklich vermaledeite \nDiktion der NPD aufzugreifen \u2013 des Aufbaus Ost waren \ndie westdeutschen Steuerzahler. Sie haben das bezahlt. \nSie haben gemurrt und gemeckert, aber sie haben es \ngemacht. Das sollte man sich ganz lange durch den Kopf \ngehen lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP \n\u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDas war innerdeutsche Solidarit\u00e4t!) \n\nWas ich heute von der NPD erlebt habe, war Nationalidio-\ntie. Das hat mit Patriotismus \u00fcberhaupt nichts zu tun und \nist ganz schlimmes politisches Geschw\u00e4tz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und \nvereinzelt bei der FDP \u2013 Zuruf von der NPD) \n\n\u2013 Ich habe auf Sie geantwortet; mehr war es nicht wert. \nSie haben zu wenig geliefert. \n\nDie Wettbewerbsf\u00e4higkeit muss gesteigert werden. Ich \nhabe heute fr\u00fch im Radio geh\u00f6rt, dass Bundesfinanzmi-\nnister Sch\u00e4uble \u00fcberlegt, ob man auch damit zur Unter-\nst\u00fctzung beitragen k\u00f6nne, dass man bestimmte Hilfen, die \nnach Griechenland flie\u00dfen, konditioniert. Die Griechen \nk\u00f6nnen sich ja gar nicht mehr selbst regieren; sie werden \nvom IWF und anderen fremdregiert und haben viel \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t verloren. Das ist f\u00fcr die Menschen dort auch \nnicht leicht zu ertragen. Sch\u00e4uble schl\u00e4gt konkret vor, ein \nmassives Solaranlagenprogramm f\u00fcr Griechenland aufzu-\nlegen. Dort f\u00e4llt die \u201eSonnenernte\u201c deutlich besser aus als \nbei uns; das wei\u00df auch jeder. \n\n(Andreas Storr, NPD: Diese Vorstellung  \nmutet doch sehr naiv an!) \n\nDas w\u00e4re etwas, wovon auch die Menschen in Griechen-\nland langfristig profitieren k\u00f6nnten. Ich halte diese Strate-\ngie f\u00fcr richtig. \n\nDas geht aber nicht \u2013 jetzt bin ich bei der Frage, ob \nGriechenland einen W\u00e4hrungsschnitt braucht \u2013, wenn wir \nnicht vorher die Bedingungen neu konditionieren. Ich \nteile die Sorge, dass eine unkontrollierte Transferunion \nnicht funktionieren wird. Ich teile diese Sorge! \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \nDas ist eine NPD-Position!) \n\nAus diesem Grund muss man sich \u2013 bevor man sich \u00fcber \neinen m\u00f6glichen Anteil an Transfers unterh\u00e4lt, die n\u00f6tig \nsind, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu steigern \u2013 \u00fcber die \nNeukonditionierung unterhalten. Ich glaube, dass der \nW\u00e4hrungsschnitt f\u00fcr Griechenland das erforderliche \nInstrument ist. Jede L\u00f6sung, die auf dem Tisch liegt, ist \ngef\u00e4hrlich. Nicht jede Konsequenz jeder L\u00f6sung ist \nabsehbar. Wir wissen nicht genau, was alles passiert. Die \nM\u00e4rkte haben alle bisher ergriffenen Ma\u00dfnahmen nicht \ngoutiert. Deshalb muss man jetzt verdeutlichen, dass wir \nes mit Europa und mit dem Euro ernst meinen \u2013 zusam-\nmen mit den Griechen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Biesok, Sie \nwollen vom Instrument der Kurzintervention Gebrauch \nmachen? \n\nCarsten Biesok, FDP: Das m\u00f6chte ich gern. \u2013 Frau \nHermenau, die Konstruktion, die in den Neunzigerjahren \nunter der damaligen CDU/CSU/FDP-Koalition mitbe-\nschlossen wurde, war der Maastricht-Vertrag. Mit diesem \nwurde gerade keine Haftungsunion begr\u00fcndet. Die damals \nvereinbarte No-Bail-Out-Klausel hat man sp\u00e4ter au\u00dfer \nKraft gesetzt. Das ist die neue Entwicklung gewesen. Das \ngeschah w\u00e4hrend Ihrer Regentschaft. Man hat den Ruf \nentsprechend ruiniert. \n\nSie haben die Glaubw\u00fcrdigkeit der FDP angesprochen. \nHerr Sch\u00e4ffler hat aus Protest gegen die von der Bundes-\nregierung in dieser Frage betriebene Politik sein Mandat \nals Obmann der Fraktion im Finanzausschuss zur\u00fcckge-\ngeben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich wei\u00df!) \n\nIch denke, das ist Ausdruck einer sehr glaubw\u00fcrdigen \nPolitik. \n\n 3582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nDie s\u00e4chsische FDP wird an den Stellen, wo sie entschei-\nden kann \u2013 wir alle wissen, wo die Kompetenzen liegen \u2013, \ndie Position, die ich hier vertreten habe, mitvertreten. Wir \nwerden auf Bundesebene daf\u00fcr sorgen, dass entsprechen-\nde Mechanismen beschlossen werden, damit das geordne-\nte Insolvenzverfahren innerhalb des Euro-Raums umge-\nsetzt wird. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie darauf \nreagieren, Frau Hermenau? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, danke!) \n\nEine weitere Kurzintervention von Frau Kollegin \nDr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \nPr\u00e4sident! \u2013 Frau Hermenau hat mich direkt angespro-\nchen. Ich habe nicht die Exportstrategie gegei\u00dfelt, son-\ndern ich habe darauf hingewiesen, dass Deutschland dazu \nbeigetragen hat, dass sich die Handelsungleichgewichte \nzwischen den Euro-L\u00e4ndern derartig verschoben haben, \nund zwar eindeutig zugunsten Deutschlands. Dieses \nThema hat als Erste die Finanzministerin Frau Lagarde im \nBundeskabinett angesprochen. Auch Barack Obama und \ndie Staatschefs anderer L\u00e4nder haben in der letzten G-8-\nRunde zum Ausdruck gebracht, dass es nicht sein k\u00f6nne, \ndass einige L\u00e4nder mit ihren Waren die anderen L\u00e4nder \nsozusagen \u00fcberh\u00e4ufen. Insofern hat das im Kern etwas \ndamit zu tun. \n\nDaraus folgt f\u00fcr mich die Notwendigkeit einer wirt-\nschaftspolitischen Koordinierung. Es gibt L\u00e4nder wie \nGriechenland, in denen die Lohnentwicklung an die \nInflationsentwicklung gekoppelt ist, und es gibt L\u00e4nder \nwie Deutschland, in denen die Lohnentwicklung bekannt-\nlich an die Produktivit\u00e4tsentwicklung gekoppelt ist. Diese \ngrundlegenden Unterschiede haben gro\u00dfen Einfluss auf \ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der L\u00e4nder. Insofern ist eine \nwirtschaftspolitische Koordinierung in der Euro-Zone \nerforderlich; sonst wird das auf Dauer nicht funktionieren. \nDas ist der Punkt, auf den ich aufmerksam machen wollte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt jetzt von Frau \nKollegin Hermenau eine Reaktion auf diese Kurzinterven-\ntion. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Darauf antworte ich doch \ngern. \u2013 Frau Kollegin Runge, wenn Sie die G-8-Interessen \nals Leitstern f\u00fcr Ihre politischen Entscheidungen hier in \nSachsen oder in ganz Deutschland ansehen, sind Sie \ndenen auf den Leim gegangen. Die Franzosen haben \nnat\u00fcrlich eigene nationale Interessen \u2013 das ist ganz ein-\ndeutig so \u2013, und die USA haben solche Interessen auch. \nDie USA werden ihren Protektionismus vergr\u00f6\u00dfern. Die \nUSA wissen, dass sie ihren Dollar als Leitw\u00e4hrung in den \nn\u00e4chsten 10 bis 15 Jahren einb\u00fc\u00dfen werden; das ist v\u00f6llig \n\nklar. Daher versuchen sie, die Inflation nicht nur nach \nChina, sondern auch in die Europ\u00e4ische Union zu expor-\ntieren. Sie von den LINKEN unterst\u00fctzen diesen Kurs. Ich \nkann das national und auch europ\u00e4isch nicht nachempfin-\nden. \n\nDass die Franzosen Interesse haben, ihre teilstaatliche \nIndustriepolitik auf ganz Europa auszudehnen, hat damit \nzu tun, dass sie ein solches Verst\u00e4ndnis von Wirtschaft \nhaben. Dass das aber funktioniert, wage ich zu bezwei-\nfeln. Die Franzosen waren in den vergangenen Jahren \nselbst im \u201eRing of Fire\u201c, als es darum ging, dass sie nicht \nmehr in der Lage sind, alles einzuhalten, was vereinbart \nworden ist. Die Franzosen haben sich langsam ein biss-\nchen berappelt und sind wieder stabil. Aber auch dort \nstand die Frage von Umschuldungsprogrammen im \nRaum. \n\nWas bedeutet das alles? Die LINKE in Sachsen \u2013 wahr-\nscheinlich ist das Mainstream in Ihrer Partei in Deutsch-\nland insgesamt \u2013 ist nicht in der Lage einzusch\u00e4tzen, was \ngerade passiert, und das vor dem Hintergrund, dass Sie in \nIhrer Programmatik ambitionierte Verteilungsprogramme \nstehen haben. Ich halte das wirklich f\u00fcr nachl\u00e4ssig, um es \nganz freundlich zu formulieren; eigentlich ist es Unf\u00e4hig-\nkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste hat die \nCDU-Fraktion das Wort. Ich bitte zum Mikrofon Herrn \nKollegen Peter Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Dass die Emotionen so hochlaufen, \nbringt uns aber in der L\u00f6sung nicht weiter, insbesondere \nnicht, wenn wir selbst nicht zust\u00e4ndig sind, sondern nur \nteilbeteiligt. \n\nInteressant finde ich, wenn wir die Stabilit\u00e4t des Euro an \ndem Wechselkurs zum Dollar festmachen. Frau Kollegin \nHermenau hat das gerade mit Recht hinterfragt; denn es \nist die innere Stabilit\u00e4t, wonach wir suchen, und nicht der \nVergleich zu einer Abtrittsw\u00e4hrung vielleicht, die fr\u00fcher \nals Referenzw\u00e4hrung f\u00fcr die Welt galt. \n\nAber welche Alternativen haben wir? Ich m\u00f6chte diese \nf\u00fcnf Alternativen noch einmal zusammenfassen. \n\nErstens. Wir k\u00f6nnen zur\u00fcck zur D-Mark. Das ist technisch \nmachbar. Das ist wohl auch von den meisten gewollt, \nwenn wir so landauf, landab fragen. Das w\u00e4re vielleicht \nauch \u00f6konomisch vertretbar, aber wir w\u00fcrden uns poli-\ntisch isolieren, und davor haben wir t\u00fcchtige Skrupel. \n\nDie zweite Option ist der Austritt der S\u00fcdl\u00e4nder oder der \nRausschmiss der S\u00fcdl\u00e4nder. Das w\u00fcrde unzweifelhaft den \nEuro st\u00e4rken, aber politisch ist es nicht durchsetzbar. Es \ng\u00e4be ein gewaltiges Chaos \u2013 Bankenrun, Inflationsschub, \nWachstumseinbu\u00dfen. Das ist auch nicht unsere Politik. \n\nDie dritte M\u00f6glichkeit ist der Forderungsverzicht. Das \nw\u00fcrde den Schuldnerl\u00e4ndern helfen, wieder auf die Beine \nzu kommen. Die Frage, die wir uns dabei stellen m\u00fcssen, \n\n 3583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nist: Ist das Bankensystem schon wieder belastbar oder \nkommt es zu einem Bankencrash? Da sind nicht nur \nBanken, sondern auch viele Pensionsfonds enthalten, die \nsolche Staatsanleihen gekauft haben. Die Konsequenzen \nauf ein Rentensystem und auf Alterseinnahmen m\u00fcssen \nwir uns auch klarmachen. Ich stimme Frau Hermenau und \nauch meinem Kollegen Schowtka zu: Es ist nicht abseh-\nbar, was da alles passieren w\u00fcrde. \n\nDie vierte M\u00f6glichkeit ist die Transferunion. Daran \nbasteln wir heftig: von einer W\u00e4hrungsunion zu einer \nTransferunion \u00fcberzugehen, die f\u00fcr Deutschland ver-\ndammt teuer wird und die politisch riskant ist; denn sie \nbef\u00f6rdert solche demagogischen rechten Planken, viel-\nleicht auch von anderer Seite kommend, und beeinflusst \ndie Bev\u00f6lkerung. Also k\u00f6nnen wir eine Transferunion, die \nin Teilen vielleicht auch gerechtfertigt ist, wenn man \nzusammenwachsen will \u2013 besser w\u00e4re, eine Transferge-\nmeinschaft und dann eine W\u00e4hrungsgemeinschaft zu \ngr\u00fcnden und nicht umgekehrt \u2013, politisch durchstehen? Im \nAugenblick gibt uns das die Chance zur Wettbewerbsstei-\ngerung, aber wenn es nicht klappt und wenn das Ganze zu \nunkalkulierbar wird, weil systematisch in gewissen \nL\u00e4ndern vielleicht eine andere Einstellung zur Produktivi-\nt\u00e4t herrscht, dann m\u00fcssen wir getrennte Wege gehen. \n\nDas ist dann die f\u00fcnfte Option: Eine Trennung vielleicht \nzwischen S\u00fcdo und Nordo oder den Euro ohne manche \nMitglieder der Europ\u00e4ischen Union. \n\nDie Politik entscheidet sich \u2013 das bringt uns allen viel-\nleicht die Faust in die Tasche \u2013 f\u00fcr eine Transferunion, \nwas augenblicklich als europ\u00e4ischer Stabilit\u00e4tsmechanis-\nmus auf dem Tisch liegt, also der ESM, der noch nicht zu \nEnde verhandelt ist. Das empfinde ich als eine \nBeschwichtigungs- und Besch\u00f6nigungspolitik. Weitere \nRettungsspielchen werden das W\u00e4hrungssystem und die \nW\u00e4hrungsgemeinschaft endg\u00fcltig zu einer Umvertei-\nlungsmaschine entwickeln. \n\nDa wird dann auch so sch\u00f6n in diesem ESM von der \nBeteiligung des Privatsektors gesprochen, wonach \u2013 Peter \nSchowtka hat es als Erster gesagt \u2013 wir uns sehnen und \nrufen, weil das die Grundlage unseres Wirtschaftssystems, \nunserer Verantwortung und unseres Handelns ist; siehe \nauch Sachsen LB. \n\nVon der Beteiligung des Privatsektors wird gesprochen, \naber vorher werden noch einmal bis zu 700 Milliar-\nden Euro eingesetzt und es gibt noch zus\u00e4tzlich eine \nKreditm\u00f6glichkeit, ganz kleingedruckt in Artikel 17. Das \nkommt noch einmal oben drauf. \n\nWas findet mit den 700 Milliarden Euro statt? Ein Gl\u00e4u-\nbigerwechsel, die Privaten raus und die Staatlichen gehen \nrein. Damit tut es den Privaten weniger weh, denn sie \nhaben seit Januar 2010 schon 46 Milliarden Euro aus den \ngriechischen Banken abgezogen. Das ist wohl ein deutli-\nches Zeichen, wie sehr man wirklich an einen Erfolg \nglaubt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie noch die \nZwischenfrage zu, Herr Kollege Patt? \u2013 Sie haben dann \nnoch 12 Sekunden. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Bitte!) \n\nZuerst Kollege Jurk. Er stand zuerst am Mikrofon. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich will Kollegen Patt die M\u00f6glich-\nkeit geben, durch die Antwort auf meine Frage die Rede-\nzeit zu verl\u00e4ngern. \n\nHerr Patt, ich versuche Ihnen zu folgen und frage dann \nwirklich nach \u2013 weil wir gerade von der s\u00e4chsischen FDP \ngeh\u00f6rt haben, dass sie mit der Haltung mancher ihrer \nKollegen in Bundestag und Bundesregierung nicht einver-\nstanden ist \u2013, ob die CDU Sachsen plant, gegen den ESM \naktiv zu werden, um die \u00dcberlegungen, die Sie gerade \nangestellt haben, auch zu ber\u00fccksichtigen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Abzulehnen! \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich habe gesagt, dass wir \ndiese Stabilit\u00e4tsanker f\u00fcr einen gewissen Zeitraum nutzen \nwollen. Wir sind bereit, daf\u00fcr auch Transferleistungen zu \nzahlen. Wir wollen sehr genau und schnell sehen, wie \nweit das geht. Ich halte pers\u00f6nlich das Volumen f\u00fcr zu \nhoch. Die M\u00f6glichkeiten, die damit verbunden sind, und \ndie gesamte Rhetorik \u2013 jetzt werden wir endlich strikte \nRegeln einf\u00fchren und wir werden uns konsequent daran \nhalten \u2013 werfen die Frage auf: Wie lange geht das noch? \nDas ist die letzte Chance und dann kommt die allerletzte \nChance, aber danach kommt wieder eine weitere Chance. \nIch glaube nicht daran, dass das funktioniert, und bringe \nmich auch ein, die anderen Kollegen davon zu \u00fcberzeu-\ngen. Aber dar\u00fcber entscheidet der Bundestag. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, Kollege Jurk, dass das mit Griechenland nicht \nfunktioniert, weil die Griechen diese von uns erhoffte \nWettbewerbsentwicklung und die Produktivit\u00e4tsfortschrit-\nte nicht schaffen werden. Das merken auch unsere B\u00fcrger. \nWir m\u00fcssten wie bei der Sachsen LB sagen: Ende mit \nSchrecken! \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDann haben wir einen festen Betrag, den wir abarbeiten \nm\u00fcssen. Das ist wie mit den 2,75 Milliarden Euro bei der \nSachsen LB. Aber dann wissen wir, was es noch kostet. \nDann kann sich Griechenland freier bewegen, weil es \ninnenpolitisch die Auflagen nicht durchhalten wird. \n\nThomas Jurk, SPD: Verstehen Sie meine Bedenken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen jetzt noch \neine Nachfrage stellen. \n\nThomas Jurk, SPD: Sie m\u00f6chten bitte meine Bedenken \nverstehen, wenn Sie diese Position jetzt hier verk\u00fcnden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nachfrage, bitte! \n\n 3584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nThomas Jurk, SPD: Stellt sich jetzt f\u00fcr mich die Frage: \nWie wollen Sie diese Position wirklich in Berlin durch-\nsetzen und \u00fcber wen? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Wenn wir auf damals schau-\nen, dann hat im Bundesrat meines Wissens auch die \nS\u00e4chsische Staatsregierung anders abgestimmt, weil wir \ndiese Situation mit Griechenland schon erahnten. Das \nmuss die Staatsregierung entscheiden, wie sie es tut. Wir \nk\u00f6nnen sie auch auffordern und \u00fcberzeugen. Wir sollten \naber nicht so tun, als ob wir hier mit weiterem Geld diese \nSituation in diesem Land noch l\u00f6sen k\u00f6nnten. Ich glaube \nnicht daran. Aber die L\u00e4nder sind sehr unterschiedlich \nund der ESM geht ja auch noch auf andere L\u00e4nder ein, \nwie m\u00f6glicherweise schon in osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern \ngeholfen werden konnte. In Griechenland ist es, denke \nich, nicht m\u00f6glich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster mit seiner \nZwischenfrage Kollege Kind am Mikrofon 1. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Werter Kollege Patt, \nk\u00f6nnen Sie den von Ihnen neu eingef\u00fchrten \u00f6konomi-\nschen Begriff \u201eProduktivit\u00e4tseinstellung\u201c n\u00e4her erkl\u00e4ren? \nF\u00fcr mich gab es bisher nur den Begriff der Produktivit\u00e4t. \nAber Produktivit\u00e4tseinstellung ist f\u00fcr mich ein neuer \n\u00f6konomischer Begriff. Meinen Sie einfach, dass L\u00e4nder \nwie Griechenland und jene am s\u00fcdlichen Rand der EU \nfaul sind? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich habe den Begriff \u201ePro-\nduktivit\u00e4tseinstellung\u201c nicht gebraucht. Das m\u00fcsste ich \nnoch einmal nachlesen. In welchem Zusammenhang \nmeinen Sie das? K\u00f6nnen Sie das noch einmal erl\u00e4utern? \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Sie haben im ersten Teil \nIhrer Rede von den verschiedenen Produktivit\u00e4tseinstel-\nlungen gesprochen. \u201eProduktivit\u00e4tseinstellung\u201c, das war \ngenau die Formulierung. Das k\u00f6nnen Sie im Protokoll \nnachlesen. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Die Frage von Arbeitszeit \nund Arbeitskosten, das ist wohl etwas, was jeder f\u00fcr sich \nl\u00f6sen muss. Wenn ich da in Griechenland sehe, dass es \nvielleicht ein Gehalt gibt, das ungef\u00e4hr bei 43 % des \nDurchschnittseinkommens in Deutschland liegt, und ein \nBruttoinlandsprodukt, das noch einmal deutlich Unter-\nschiede ausmacht, dann muss ich mich fragen, in wel-\nchem Bereich eigentlich die Produktivit\u00e4t dort erzeugt \nwird, damit man die Lebenshaltungskosten, die ungleich \nh\u00f6her als 43 % des Einkommens im Vergleich zu \nDeutschland liegen, finanzieren kann. Also, etwas klarer \ngesagt, es k\u00f6nnte sein, dass dort viel Arbeit neben dem \noffiziellen besteuerten System stattfindet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt die letzten sechs \nSekunden. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Die letzten Sekunden. \u2013 Also, \nEuropa braucht in meinen Augen den Euro nicht unbe-\ndingt, auch wenn er ein starkes Symbol ist. Europa leidet \n\naber unter dem Vertrauensverlust f\u00fcr den Euro. Wenn wir \ndie europ\u00e4ische Idee weiterf\u00fchren wollen, wenn wir das \nbeibehalten wollen, was eben angesprochen wurde, \nn\u00e4mlich Frieden, Kultur, Freiheit, dann wollen wir den \nEuro nicht abschaffen \u2013 das w\u00e4re noch eine Konsequenz  \n\u2013, sondern wir m\u00fcssen uns von denen trennen, die diese \nBedingungen nicht erf\u00fcllen, und wir m\u00fcssen diesen \nW\u00e4hrungsschnitt vollziehen. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war ein sehr, sehr \nlanger letzter Satz. Das war der Kollege Patt f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht die Fraktion DIE LINKE. \nBesteht dort Redebedarf? \u2013 Nicht mehr. SPD? \u2013 \n\n(Martin Dulig, SPD: Nein!) \n\nFDP? \u2013 Die FDP-Fraktion nimmt erneut das Wort. Es \nspricht Kollege Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte kurz \nauf die Frage eingehen, ob ein Schuldenschnitt f\u00fcr Grie-\nchenland m\u00f6glich ist. Wenn man sich die Zahlen an-\nschaut, so stellt man fest, dass Griechenland derzeit mit \n330 Milliarden Euro im Ausland verschuldet ist. Davon \nentfallen zwei Drittel auf private Investoren. Das sind \n220 Milliarden Euro. In Deutschland liegen bei den \ndeutschen Banken lediglich 18,5 Milliarden Euro, und \ndiese 18,5 Milliarden Euro teilen sich auf unterschiedliche \nInstitute auf. Das hei\u00dft, die einzelnen Institute m\u00fcssten \nBetr\u00e4ge schultern, die sie durchaus tragen k\u00f6nnen. Eine \nBank, die heute noch keine Wertberichtigung auf Grie-\nchenlandanleihen vorgenommen hat, hat ein Problem in \nihrem eigenen Risikomanagement. \n\nWir unterhalten uns auch nicht dar\u00fcber, dass Griechen-\nland-Anleihen komplett ausfallen sollen. Nach Berech-\nnungen der italienischen Unicredit-Bankengruppe w\u00fcrde \nes ausreichen, einen 20-prozentigen Schuldenschnitt auf \ndas Kapital und auf die Zinsen zu machen. Damit w\u00fcrde \nGriechenland wieder auf die Beine kommen. \n\nLassen Sie mich noch etwas zum europ\u00e4ischen Stabilisie-\nrungsmechanismus sagen: Ich m\u00f6chte davor warnen, zu \nglauben, dass die Garantien, die dort ausgelegt wurden, \neinfach als Garantien da sind und praktisch keine Zah-\nlungsstr\u00f6me zur Folge haben. Wir haben bei der Banken-\nkrise in Irland gesehen, dass Banken wie die Anglo Irish \nBank, die Allied Irish Bank oder die Bank of Irland gro\u00dfe \nB\u00fcrgschaften bekommen mussten, um ihren Gesch\u00e4ftsbe-\ntrieb aufrechtzuerhalten. Diese B\u00fcrgschaften wurden \ngezogen und haben letztlich dazu gef\u00fchrt, dass Irland die \nProbleme hat, die es heute hat. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir auch vorsichtig mit dem sein, was \nwir hier in Deutschland machen. Da sind Garantien \ngenauso zu bewerten wie direkte Zahlungen in entspre-\nchende Mechanismen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die FDP \nHerr Kollege Biesok. \u2013 Jetzt sehe ich den Wunsch nach \n\n 3585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\neiner Kurzintervention. Das ist die zweite Kurzinterventi-\non. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ach so, wir haben gar keine \nmehr \u00fcbrig? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Doch. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Okay, super. \u2013 Herr Kollege \nBiesok, der 20-prozentige Haircut ist bereits eingepreist. \nWenn Sie sehen, wie die griechischen Staatsanleihen \nderzeit gehandelt werden, stellen Sie fest, dass sie bei \n26 % liegen. Das sind 6 % Zinsen und 20 % Haircut. Der \nMarkt preist das alles bereits ein. \n\nAus Ihrer Rede habe ich aber etwas herausgeh\u00f6rt, was \nmich nerv\u00f6s macht. Die Fragen der Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nm\u00fcssen wir kl\u00e4ren. Es hat aber in den Neunzigerjahren \nkeine gemeinsame Fiskalpolitik als Voraussetzung f\u00fcr den \nEintritt in die Gemeinschaftsw\u00e4hrung gegeben. Das ist \ndas Problem, an dem wir jetzt knuspern. Wenn Sie \u00fcber \nKonditionierung und Schuldenschnitt f\u00fcr Griechenland \nsprechen, dann muss dieser Konstruktionsfehler aus den \nNeunzigerjahren behoben werden. Es muss eine Fiskal-\nunion geben. \n\nJetzt sage ich einmal am Beispiel Irland, was das bedeu-\ntet. Die Iren haben deswegen jetzt eine Blase, weil es in \nden Neunzigerjahren die Meinung der Deutschen gewesen \nist, n\u00e4mlich die Meinung von Waigel und Solms, das so \nzu machen, dass die Iren ganz niedrige Steuers\u00e4tze \nmachen k\u00f6nnen, um so ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu \nsteigern. Dann sei alles super. \n\nDie Iren haben diese Politik gemacht, m\u00fcssen das jetzt in \nihren Haushalt einpreisen, und wir haben jetzt zusammen \ndas Schuldenproblem. Das war also v\u00f6llig falsch gedacht. \nDeshalb fand ich \u00fcbrigens den Vorschlag von Herrn \nSch\u00e4uble heute Morgen interessant. Das sage ich so \ndeutlich. \n\nEntscheidend f\u00fcr uns ist doch, wo wir am Ende der \nDekade stehen. Wo stehen wir 2020 in dieser Frage, \nKollege Biesok? Meiner Meinung nach ist Gro\u00dfbritannien \ndann bereits Mitglied der Eurozone, weil man gar nicht \nanders kann. Das hat etwas mit dem britischen Immobi-\nlienmarkt zu tun. Das andere ist, dass wir Griechenland, \nPortugal und Irland noch immer in der Eurozone haben \nwerden. Das muss das Ziel sein. Das muss man jetzt mit \nBedacht machen. \n\nSie in der FDP werden sich entscheiden m\u00fcssen zwischen \nmarkantem politischem Anspruch und pragmatischer \nEntscheidung f\u00fcr Europa. Das schaue ich mir im Herbst \ngern an. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Biesok, Sie \nreagieren? \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Kollegin Hermenau, wenn \ndas sowieso schon eingepreist ist, ist es \u00fcberhaupt kein \n\nProblem, das zu machen. Dann nimmt man den Druck \nvon Griechenland und macht es m\u00f6glich, diese Strukturie-\nrung vorzunehmen. Wie gesagt, wenn heute die Papiere so \nstehen, wie sie stehen \u2013 die Zahlen, die Sie genannt \nhaben, sind richtig \u2013, dann ist es auch kein Problem, das \nentsprechend zu machen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ich habe Sie nur best\u00e4tigt. Ich habe auch Kenntnis \ndar\u00fcber, wie die Renditen im Moment in Griechenland \nsind. Das stimmt einfach. Dann kann man das auch \nmachen. \n\nWenn Sie sagen, Gro\u00dfbritannien wird dem Euroraum \nbeitreten, weil das Land im Moment ein Problem mit \nseinen Immobilien hat, machen Sie genau den gleichen \nDenkfehler, den wir jetzt auch wieder machen. Gro\u00dfbri-\ntannien wird dem Euro beitreten, weil das die bessere \nW\u00e4hrung ist. Ich bin mit Ihnen einig, dass Gro\u00dfbritannien \nder Eurozone beitreten wird. Aber dieses Land wird nicht \ndeshalb beitreten, weil es gerade ein Problem mit seinen \nBanken und mit seinen Immobilien hat. Das w\u00fcrde \nn\u00e4mlich bedeuten, dass Gro\u00dfbritannien beitritt, damit wir \ndessen Schulden tilgen. Das machen wir nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Peter Schowtka, CDU \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rednerrunde \nist abgeschlossen. Gibt es aus den Fraktionen noch \nRedebedarf? \u2013 Ich sehe gerade, die CDU h\u00e4tte noch \nRedezeit, ebenso die LINKE und auch die SPD. Die \nanderen haben ohnehin keine Redezeit mehr. \n\nIch sehe noch eine Wortmeldung in der dritten Runde. Es \nspricht Herr Kollege Patt f\u00fcr die CDU-Fraktion. Sie \nk\u00f6nnen gern nach vorn kommen, Herr Kollege. Oder ist \ndas nur eine Kurzintervention? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn in der Eile des \nGefechts auch mir eben durchgerutscht sein sollte, dass \nSie aufgrund meiner Rede vielleicht den Eindruck be-\nkommen haben, ich wollte den Euro nicht, dann m\u00f6chte \nich das noch einmal klarstellen. \n\nIch denke, dass die europ\u00e4ische Idee auch ohne Euro \nlebbar ist. Wenn der Euro nicht funktioniert, k\u00f6nnen wir \ntrotzdem an der europ\u00e4ischen Idee festhalten. Aber der \nEuro ist ein starkes Symbol nach au\u00dfen. Das zeigt sich \nauch dadurch, dass er als Referenzw\u00e4hrung statt des \nDollars f\u00fcr viele L\u00e4nder eingesetzt wird. Wir sollten tun, \nwas wir k\u00f6nnen, um ihn zu erhalten. Aber unser Wille ist \nnicht grenzenlos. Darauf habe ich hingewiesen. Im \nZweifel muss halt ein Mitglied aus der Europ\u00e4ischen \nUnion, das den Euro benutzt, aus dem Euro-\nW\u00e4hrungsraum ausscheiden. Das geht durch einen Kre-\nditschnitt genauso wie durch einen W\u00e4hrungsschnitt. \n\nDas m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen, damit es keine \nMissverst\u00e4ndnisse gibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 3586\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war in der dritten \nRednerrunde Herr Kollege Patt von der CDU-Fraktion. \n\nIch sehe jetzt in dieser spannenden Debatte keinen weite-\nren Redebedarf aus den Fraktionen und gebe das Wort an \ndie Staatsregierung. Bitte, Herr Staatsminister Unland, Sie \nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nWenn man sich die \u00dcberschrift des Antrags der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bez\u00fcglich der Aktuellen \nStunde anschaut, dann ist das schon richtig: Die Europ\u00e4i-\nsche Union und der Euroraum haben schwere Aufgaben \nzu bew\u00e4ltigen. Weiterhin m\u00f6chte ich deutlich machen, \ndass die Europ\u00e4ische Union nicht deckungsgleich mit \ndem Euroraum ist. \n\nWarum steht sie vor einer schweren Aufgabe? Ich glaube, \ndass die Finanzkrise noch lange nicht vorbei ist. Wir \nstehen eigentlich mittendrin. Wenn man sich die Finanz-\nkrise anschaut und versucht, sie zu analysieren, stellt man \nfest, dass es zwei Str\u00e4nge gibt, die man unterscheiden \nmuss. \n\nDer erste Strang ist privatwirtschaftlich durchlaufen \nworden, wenn auch unter staatlichem Schutz. Das ging in \nden USA mit der Immobilienkrise los. Daraus entwickelte \nsich langsam die Bankenkrise, dann die Wirtschaftskrise, \nund jetzt haben wir das ganze Problem an die Staaten \nweitergereicht. Das hei\u00dft, wir sitzen in einer finanziellen \nStaatskrise. \n\n(Andreas Storr, NPD: Unter  \nVerantwortung der Politik! Sie ist daran beteiligt!) \n\nDas ist die eine Richtung. Die zweite Richtung ist, dass es \nStaaten gab, die auch Kredite aufgenommen haben, weil \nsie \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse leben wollten. \n\nJetzt stellen wir fest, dass diese Staaten diese Kredite \nvielleicht nicht mehr so einfach zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen. Wir \nsollten diese beiden Str\u00e4nge separat untersuchen und \n\u00fcberlegen: Was l\u00e4uft da zurzeit ab und was kann man tun? \nIch m\u00f6chte deutlich machen: Die Ursachen f\u00fcr beide \nStr\u00e4nge sind gleich, n\u00e4mlich: Es haben Privatpersonen, \nOrganisationen und Staaten Kredite bekommen, bei denen \nman von vornherein die Ahnung hatte, dass sie vielleicht \ndiese Kredite nicht zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnten. Das hat dazu \ngef\u00fchrt, dass wir heute mitten in einer Vertrauenskrise \nstecken. \n\nDas Problem ist jetzt: Wie k\u00f6nnen wir den Euro stabilisie-\nren \u2013 ich rede jetzt nicht \u00fcber die Au\u00dfenwertung des Euro \n\u2013, wie k\u00f6nnen wir mit den hochverschuldeten europ\u00e4i-\nschen Staaten umgehen und \u2013 das ist ein neuer Aspekt, \nder aber immer st\u00e4rker wird \u2013 verhindern, dass die gesam-\nte europ\u00e4ische Idee jetzt allm\u00e4hlich ins Wanken ger\u00e4t. Das \nhei\u00dft, wir haben eine \u00dcberlagerung von dem Eindruck, \nden wir hier alle haben, n\u00e4mlich die Vorteile der Europ\u00e4i-\nschen Union und auch des Euro-Raums einerseits und auf \nder anderen Seite die schlechten Nachrichten, aber auch \nzum Teil die destruktiven Diskussionen zur Schuldenkri-\n\nse. Denn nicht alle Vorschl\u00e4ge dienen dazu, aus dieser \nKrise herauszukommen. \n\nIch m\u00f6chte aber eines ganz deutlich sagen: Der gr\u00f6\u00dfte \nProfiteur der Europ\u00e4ischen Union und des Euro-Raums ist \nDeutschland. Ich schaue mir an, wie lange wir Frieden \nhaben. Es  ist kaum noch darstellbar, \n\n(Andreas Storr, NPD: Originelle  \nSchallplatte, Herr Minister!) \n\nin welch guten Zeiten wir leben, welche wirtschaftlichen \nVorteile wir daraus gewonnen haben. Aber ich denke auch \nan unsere Menschen. Wir k\u00f6nnen heute dort hinreisen, \nwohin wir gern m\u00f6chten, wir brauchen keinen mehr zu \nfragen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber wie lange!) \n\nWir k\u00f6nnen heute dort arbeiten, wo wir gern m\u00f6chten. \nAuch dort brauchen wir keinen mehr zu fragen. Die Frage \nist jetzt: Wie k\u00f6nnen wir das Vertrauen der B\u00fcrger zu-\nr\u00fcckgewinnen? Ich m\u00f6chte vielleicht nur auf zwei Ma\u00df-\nnahmen eingehen, die die unterschiedlichen Pfade anspre-\nchen. \n\nIch m\u00f6chte auf die staatlich verursachte Finanzkrise \nkommen. Der Europ\u00e4ische Rat hat beispielsweise Ende \nM\u00e4rz eine sehr interessante Sitzung gehabt und folgenden \nBeschluss gefasst: Es wurde noch einmal die Defizitgren-\nze von 3 % beschlossen, allerdings mit zwei sehr interes-\nsanten Erg\u00e4nzungen, n\u00e4mlich, dass damit verbunden sein \nmuss, einen mittelfristig ausgeglichenen oder nahezu \nausgeglichenen Haushalt vorzuweisen und das Zweite: \nWenn der Stabilit\u00e4tspakt verletzt wird, wirken die Sankti-\nonen dann automatisch. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ob das  \njetzt noch hilft, ist aber fraglich!) \n\nDas ist bemerkenswert. Es gibt leider eine kleine Ausrede \nbei diesem Umsetzen der Sanktionen: Die Mehrheit des \nEurop\u00e4ischen Rates kann diese Sanktionen stoppen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das werden die  \nwohl auch machen, wenn die Not da ist!) \n\nInteressant ist weiterhin, dass dieses Mal ein Strafenkata-\nlog verabschiedet worden ist. Und zwar k\u00f6nnen Finanz- \nund Geldstrafen verh\u00e4ngt werden. Aber was noch viel \ninteressanter ist \u2013 ich habe durch gute Freunde erlebt, dass \ndas inzwischen auch angewandt wird \u2013: dass dann auch \nmittelfristig EU-Mittel gestrichen werden, wenn diese \nDinge nicht umgesetzt werden. Das ist bemerkenswert. \n\nWenn wir uns den zweiten Strang anschauen, n\u00e4mlich die \nprivat verursachten Finanzprobleme, dann laufen dort \ndoch eine ganze Reihe Dinge, die sehr interessant sind, \nund ich denke, sie werden auch wirken. Durch die Ver-\neinbarung zu Basel III muss jetzt deutlich das Sicher-\nheitspolster in den Banken erh\u00f6ht werden, und das wirkt \nauch in Sachsen. Wir haben ja nach wie vor eine gro\u00dfe \nBank, die SAB, und dort haben wir gerade beschlossen, \ndas Eigenkapital in gro\u00dfem Umfang zu erh\u00f6hen, um diese \nAnforderung zu erf\u00fcllen. Des Weiteren hat die europ\u00e4i-\n\n 3587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nsche Bankenaufsicht beschlossen, j\u00e4hrlich einen Stresstest \nbei den Banken durchzuf\u00fchren. Ich bin mir ziemlich \nsicher, dass alle diese Ma\u00dfnahmen einen Beitrag zur \nSt\u00e4rkung des Euro und damit auch weiterhin zur St\u00e4rkung \nder Europ\u00e4ischen Union leisten werden. \n\nIch will allerdings auch nicht verhehlen, dass ich bei dem \neinen oder anderen etwas strengere Ma\u00dfst\u00e4be angelegt \nh\u00e4tte. Aber es ist ja noch nicht endentschieden, n\u00e4mlich \nob es nicht doch m\u00f6glich ist, private Geldgeber, das hei\u00dft \nprivate Gl\u00e4ubiger, an den Kosten der Schuldenkrise zu \nbeteiligen. Ich verstehe allerdings auch, dass eine Bundes-\nregierung eine Politik betreiben muss, die sich an dem \nMachbaren orientiert; denn machen wir uns nichts vor: \nDie Ma\u00dfnahmen sind leicht gesagt, aber wenn Sie es sich \nin letzter Konsequenz einmal durch den Kopf gehen \nlassen, hat das massive Auswirkungen. Ich sage deutlich: \nEs wird auch massive Auswirkungen auf jeden einzelnen \nB\u00fcrger haben. \n\nIch kann zuletzt nur eine Empfehlung abgeben. Wir \nsollten hier in Sachsen eine solide Haushalts- und Finanz-\npolitik weiterf\u00fchren. Ich glaube, langfristig werden wir \ndamit gut fahren und eine Insel der Stabilit\u00e4t \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD-Fraktion) \n\n\u2013 in diesen unsicheren Zeiten sein. In diesem Sinne Danke \nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nDas war aber wieder mal Wischiwaschi!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! F\u00fcr die Staatsregierung sprach der \nFinanzminister, Herr Prof. Unland. Wir sind am Ende der \nDebatte angekommen. Die Debatte ist abgeschlossen. \nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen, das Pr\u00e4sidium hat eine Mittagspau-\nse beschlossen, die sich hier anschlie\u00dft. Ihre Dauer betr\u00e4gt \n45 Minuten. Ich bitte Sie, dass Sie sich alle 13:15 Uhr \u2013 \nwir sind gro\u00dfz\u00fcgig \u2013 bitte wieder hier in diesem Saal \neinfinden. \n\n(Unterbrechung von 12:28 bis 13:15 Uhr) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nSituation der Nicht-Heterosexuellen in Sachsen \nDrucksache 5/5009, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\n \n\nAls einbringende Fraktion spricht zun\u00e4chst die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es folgen in der ersten \nRunde: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. Ich bitte Frau \nJ\u00e4hnigen, die Gro\u00dfe Anfrage einzubringen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Stellen Sie sich einmal \nFolgendes vor: Sie spazieren am Wochenende mit Ihrer \nPartnerin oder Ihrem Partner Hand in Hand in einer \ns\u00e4chsischen Kleinstadt durch die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone. Sie \nerfreuen sich am nahenden Sommer und h\u00f6ren pl\u00f6tzlich \nvon hinten eine Stimme: Solche wie euch h\u00e4tten die unter \nHitler vergast! Sie w\u00fcrden Ihren Ohren nicht trauen \u2013 zu \nRecht. Leider geh\u00f6rt genau das jetzt noch zum Alltag von \nSchwulen und Lesben \u2013 gerade in l\u00e4ndlichen Regionen \nvon Sachsen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau,  \nder Faschismus ist \u00fcberall!) \n\nDas berichten Beratungsstellen und Betroffene. Eine \nwissenschaftliche Studie zur Gewalterfahrung von \nSchwulen und Bisexuellen zeigte gerade f\u00fcr Sachsen \nbesonders stark eine Homophobie auf. Die MANEO-Um-\nfrage von Fedkenheuer und Lippl stellte 2006/2007 fest, \ndass in Sachsen tats\u00e4chlich doppelt so viel Gewalt gegen \n\nSchwule wie in den Nachbarl\u00e4ndern Sachsen-Anhalt und \nTh\u00fcringen ausge\u00fcbt wurde. Das ist ein Alarmsignal. \nHoffentlich haben wir insoweit einen Konsens in allen \ndemokratischen Fraktionen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Den haben wir nicht!) \n\nAllgemeine Toleranzappelle gen\u00fcgen aber nicht. Der \nFreistaat Sachsen und wir als Parlament, die Regierung, \nVerwaltung und Justiz haben die Pflicht und Schuldigkeit, \nalles daf\u00fcr zu tun, dass es keine Diskriminierung von \nMenschen bei uns gibt, die eine andere sexuelle Identit\u00e4t \nhaben und sie auch leben wollen. \n\nWo steht Sachsen bei Erf\u00fcllung dieser Pflichtaufgabe? \nDie wenigen Antworten und vielen Nichtantworten, die \nwir auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zu diesem Thema erhalten \nhaben, zeigen: Die Staatsregierung wei\u00df sehr wenig \u2013 fast \nnichts \u2013 \u00fcber die Situation der Betroffenen und ihrer \nAngeh\u00f6rigen. Sie wei\u00df nichts \u00fcber die Situation von \nJugendlichen mit homosexuellen Eltern oder Kindern von \nMigranten oder Alten. Sie wei\u00df nichts \u00fcber Opfer von \nHomophobie und Transphobie, wie ich aus den Reihen \nder NPD-Fraktion schon wieder kr\u00e4ftig h\u00f6re. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist auch gut so!) \n\n 3588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nTeilweise versucht die Staatsregierung, ihre Ignoranz mit \ndem Datenschutz zu bem\u00e4nteln. Das ist nun wirklich eine \nschlechte Ausrede. Anonyme Statistiken sind m\u00f6glich und \n\u00fcblich. Tats\u00e4chlich spricht aber der Unwille der Regie-\nrung sehr deutlich aus den meisten Antworten zu diesem \nThema. Die Regierung wei\u00df vieles nicht, weil sie es nicht \nwissen will. Das Wenige, was wir wiederum als Antwort \naus der Gro\u00dfen Anfrage erfahren haben, spricht leider f\u00fcr \nsich. Ein Beispiel ist, dass seit Jahren regional angebotene \nFortbildungen f\u00fcr Lehrer zum Thema sexuelle Identit\u00e4t \nmangels Anmeldung abgesagt werden mussten. \n\n(Sebastian Fischer, CDU:  \nMangels Interesse abgesagt!) \n\nIhre Politik des Wegsehens ist inakzeptabel. Es muss \ngehandelt werden, meine Damen und Herren von der \nKoalition. \n\nBeginnen wir mit der eingetragenen Lebenspartnerschaft \nHomosexueller. Seit zehn Jahren gibt es dies nun in \nunserem Land. Seit sieben Jahren sind wir europarechtlich \nverpflichtet, die Betroffenen gleich zu behandeln. Mehre-\nre Gerichte haben das festgestellt. Sachsen ist zusammen \nmit Th\u00fcringen bundesweit das Schlusslicht bei der Um-\nsetzung. Dabei haben wir schon fast 1 000 Lebenspartner-\nschaften. Ihre Anzahl steigt. \n\nDas Ergebnis ist, dass Recht und Praxis weit auseinander-\nklaffen. Die Betroffenen m\u00fcssen ihr Recht einklagen. Der \nFreistaat hat einen v\u00f6llig unn\u00f6tigen Aufwand mit den \nKlagen, die er alle verliert. \n\nW\u00e4hrend sich die Abgeordneten von Schwarz und Gelb \ngern mit dem B\u00fcrokratieabbau schm\u00fccken, herrscht hier \neine b\u00fcrokratische Pr\u00fcferitis ohnegleichen. Dabei geht es \neinfach nur um die juristische Frage: Wo muss man den \nBegriff \u201eEhegatte\u201c durch den Begriff \u201eLebenspartner\u201c \nerg\u00e4nzen? Mehr muss man nicht tun. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \nIhr wollt diesen ersetzen!) \n\nDass wir den Justizminister, den ich hier ohne \u00dcberra-\nschung, aber mit gro\u00dfem Bedauern vermisse, seit seinem \nAmtsantritt nicht ein einziges Mal in dieser Sache enga-\ngiert erleben durften, ist bezeichnend f\u00fcr das Fehlen \nliberaler Politik in dieser Regierung. \n\nBezeichnend ist aber auch die Antwort im ersten Teil zur \nFrage 5: \u201eEine grunds\u00e4tzliche Gleichstellung ist nicht \ngewollt.\u201c Mein Gott, was steht denn in unserer Verfas-\nsung? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der Vorrang der Familien \nsteht dort drin! \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nNicht der homosexueller Paare!) \n\nVersprochen war, dass die Regierung die jeweilige Bera-\ntung der einzelnen Fachgesetze nutzt, um die eingetrage-\nnen Lebenspartnerschaften zu integrieren. Uns liegen \nnunmehr erneut Fachgesetzentw\u00fcrfe vor \u2013 vorgestern war \ndas bereits ein Thema; wir haben darauf hingewiesen \u2013, \ndie das missachten. \n\nAus den vagen Antworten und Zeitangaben der Regierung \nauf unsere konkrete Frage im Teil 2 der Gro\u00dfen Anfrage \nwird deutlich: Wenn wir so weitermachen, haben wir am \nEnde dieser Legislaturperiode die eingetragene Lebens-\npartnerschaft im Landesrecht noch immer nicht umgesetzt \n\u2013 ein Armutszeugnis. \n\nWir wollen Sie deshalb auffordern, nunmehr endlich ein \nArtikelgesetz vorzulegen. Auf dem anderen Wege klappt \nes offensichtlich nicht. \u00dcber den Sommer k\u00f6nnten alle \nLandesregelungen abgecheckt werden \u2013 zum Beispiel \nverbunden mit der Arbeit des Normenkontrollausschusses. \nDer Landtag k\u00f6nnte dann zehn Jahre nach Inkrafttreten \ndes Lebenspartnerschaftsgesetzes endlich dar\u00fcber beraten. \n\nSehen wir uns die Situation von Menschen an, die les-\nbisch, schwul, bisexuell, transsexuell oder intersexuell \nsind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Was ist das? \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich w\u00fcsste  \n\ngern die Duden-Definition!) \n\nF\u00fcr sie und ihre Angeh\u00f6rigen geh\u00f6ren versteckte und \noffene Diskriminierungen zum Alltag \u2013 sogar in diesem \nParlament von der rechten Seite. Au\u00dferdem geh\u00f6ren \nvorurteilsmotivierte Kriminalit\u00e4t und Gewalt dazu. \n\nWir halten es deshalb f\u00fcr dringend notwendig, dass sich \ndie Landesregierung \u00fcberlegt, was sie dagegen tun m\u00f6ch-\nte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was ist mit Asexualit\u00e4t?) \n\nSie muss au\u00dferdem einen Aktionsplan gegen Homophobie \nund Transphobie erarbeiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSchwerpunkte sind: Bildung, Vorbildwirkung der \u00f6ffentli-\nchen Hand, Beratungsangebote f\u00fcr die Betroffenen, ein \nbreiter gesellschaftlicher Dialog, den wir alle brauchen, \nund mehr Wissensgrundlagen, um kompetent handeln zu \nk\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es geht hier um Men-\nschen und ihre Rechte. Jede und jeden von ihnen brau-\nchen wir als engagierten Mitb\u00fcrger in diesem Land. Es \ngeht au\u00dferdem um die Reputation von Sachsen. Eine \nParlamentsmehrheit, die sich nicht endlich um die ele-\nmentare Gleichstellung der eingetragenen Lebenspartner-\nschaft bem\u00fcht, muss \u00fcber Staatsmodernisierung und ein \nweltoffenes Sachsen gar nicht reden. Gehen Sie das an! \nPacken Sie das mit uns zusammen an! Setzen Sie heute \nein deutliches Zeichen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nsetzen fort mit der allgemeinen Aussprache. Als n\u00e4chster \nRedner ist Herr Krau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion an der \nReihe. Herr Krau\u00df, Sie haben das Wort. \n\n 3589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte vorweg sagen: \nJeder Mensch hat das Recht, so zu leben, wie er m\u00f6chte. \nEr kann sich frei entscheiden, ob er in einer Ehe leben \nm\u00f6chte, ob in einer Partnerschaft, mit dem anderen \nGeschlecht oder auch mit dem eigenen Geschlecht. Er \nkann also auch gern in einer homosexuellen Beziehung \nleben. Das ist in das Belieben eines jeden Einzelnen \ngestellt. Das haben wir als Staat nicht zu bewerten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Grundgesetz wie auch die S\u00e4chsische Verfassung \nsch\u00fctzen Einwohner vor jeder Diskriminierung, und das \nist gut so. Jeder hat das Recht, dass der Staat alles unter-\nnimmt, damit niemand Opfer von Straftaten wird. Das \nbetrifft Homosexuelle genauso wie Ausl\u00e4nder, Obdachlo-\nse, Kinder, M\u00e4nner oder Frauen. Ich finde es gut, dass wir \nkeine Zweiklassengesellschaft aufmachen nach dem \nMotto \u2013 das wollen ja die GR\u00dcNEN \u2013: Die einen sind \nsozusagen die wichtigeren Opfer und die anderen sind die \nweniger wichtigen Opfer. Es muss klar sein: Egal, wer \ngeschlagen wird \u2013 ob das ein Kind ist, ein Obdachloser, \nAusl\u00e4nder oder Homosexueller \u2013, das ist gleich schlimm. \nDeswegen kann ich die Hervorhebung, die Sie wollen, \nwenn Sie sagen, es ist ganz schlimm, wenn den Homose-\nxuellen etwas passiert, nicht verstehen. \n\nWir sollten ganz deutlich sagen: Es geht gegen Gewalt, \nund damit hei\u00dft das, es wird keine Gruppe besonders \nherausgehoben. Das gilt auch bei der Opferberatung. Sie \nfordern dort einen Status besonders f\u00fcr Homosexuelle. \nWir sagen: Egal, wer Opfer einer Straftat wird, hat An-\nspruch auf Beratung \u2013 bei uns durch die Opferhilfe. Das \nist gut so. Da kann es nicht sein, dass Sie fordern, eine \nGruppe besonders hervorzuheben. Das finde ich un-\ngerecht allen anderen gegen\u00fcber. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege Krau\u00df, teilen Sie \nmeine Auffassung, dass eine qualifizierte Opferberatung \nimmer davon ausgehen muss, wie die pers\u00f6nliche Lebens-\nsituation des Opfers ist und wie es dem Opfer m\u00f6glich ist, \nseine Individualit\u00e4t umzusetzen, und dass deshalb auch \nspezifische Kompetenz bei der Opferberatung gerade bei \nMinderheiten erforderlich ist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich glaube, dass jede Opferbe-\nratungsstelle in der Lage ist, Menschen zu beraten, unab-\nh\u00e4ngig davon, ob sie homosexuell sind \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nJeder Mensch ist eine Minderheit!) \n\ndahinein kann sich auch jemand anders gut versetzen \u2013 \noder ob es Ausl\u00e4nder sind. Es geht zum Beispiel darum, \ndass diese Menschen das psychisch aufarbeiten k\u00f6nnen \n\nund dass sie bei der Bew\u00e4ltigung der spezifischen Ereig-\nnisse unterst\u00fctzt werden. Das ist vollkommen unabh\u00e4ngig \ndavon, zu welcher Opfergruppe sie geh\u00f6ren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, w\u00fcrden Sie noch eine Nachfrage gestatten? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Haben Sie sich einmal mit \nPraktikern unterhalten, ob das tats\u00e4chlich so ist? \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich war auch schon bei der \nOpferberatung und kann nicht feststellen, dass die Bera-\ntung dort nicht erfolgt. Ich glaube, das funktioniert ganz \ngut. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich weiter vorankommen. \n\nWir haben seit 2001 das Gesetz \u00fcber die Eingetragenen \nLebenspartnerschaften. Festzustellen ist, dass seitdem auf \nBundes- und Landesebene eine Menge unternommen \nworden ist, um die bestehenden Rechtsvorschriften an die \nVorgaben des Lebenspartnerschaftsgesetzes anzupassen. \nSo sind beispielsweise das S\u00e4chsische Schieds- und \nG\u00fctestellengesetz sowie beim \u00fcberwiegenden Teil der \nberufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen die Satzun-\ngen an die Vorgaben des Lebenspartnerschaftsgesetzes \nangepasst worden. Hinsichtlich der noch nicht angepass-\nten Normen zeigt die Antwort der Staatsregierung auch \neinen Zeitplan f\u00fcr deren Umsetzung auf. \n\nDas Thema Aidsberatung ist kurz gestreift worden. Dort \nleisten wir in Sachsen Vorbildliches. Wir unterst\u00fctzen das \nsehr stark. Wir wissen, dass gerade homosexuelle Men-\nschen besonders auf die Beratung angewiesen sind, da sie \ndeutlich h\u00e4ufiger den Sexualpartner wechseln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Man fragt sich \nbei dieser Aktuellen Debatte nat\u00fcrlich schon: Haben wir \neigentlich nichts Wichtigeres in unserem Lande zu tun? \n\nIch glaube auch nicht, dass sich jemand, der normal seiner \nberuflichen T\u00e4tigkeit als Krankenschwester oder Fachar-\nbeiter nachgeht, vorstellen kann, was denn Bi-, Trans- \noder Intersexuelle sind. Ich glaube, das versteht niemand. \n\nWir sollten im Landtag viel st\u00e4rker \u00fcber das Thema \nFamilie diskutieren oder dar\u00fcber, wie wir Kinder st\u00e4rken \nk\u00f6nnen. \n\nWenn ich die Frage lese: \u201eWelche wesentlichen Ursachen \nsieht die Staatsregierung daf\u00fcr, dass nicht-heterosexuelle \nLebensweisen von Teilen der Gesellschaft immer noch \nnicht als Alternative zur heterosexuellen Lebensweise \nbegriffen werden?\u201c, \n\n(Lachen bei der NPD) \n\ndann kann ich sehr gut verstehen, dass die Staatsregierung \nvon der Beantwortung einer solchen Frage Abstand \ngenommen hat. Wenn es nach den GR\u00dcNEN ginge, \n\n 3590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nm\u00fcssten wir uns daf\u00fcr entschuldigen, dass wir noch nicht \nhomosexuell geworden sind. So weit kann es nicht kom-\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der NPD \u2013 \nAndreas Storr, NPD: So sieht es aus!) \n\nHier wurden in der Tat abstruse Fragen gestellt. \n\nWeiterhin wurde in der Anfrage das Thema Adoption \ngestreift. Ich sage es ganz deutlich: Es ist das Beste f\u00fcr \nein Kind, wenn es bei Vater und Mutter aufw\u00e4chst, also \nbeide Rollen vorgelebt bekommt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der NPD) \n\nDas ist bei homosexuellen Eltern nun einmal nicht m\u00f6g-\nlich. Da gibt es nicht Vater und Mutter gleichzeitig. Das \nist auch keine Diskriminierung der Betroffenen. Wir \nhaben ja auch Einschr\u00e4nkungen bei der Adoption nach \ndem Alter. Wir sagen, dass jemand, der 80 Jahre alt ist, \nbitte sch\u00f6n kein Baby adoptieren m\u00f6ge, obwohl er gleich-\nfalls ein guter Vater sein k\u00f6nnte. Aber wir sagen: Jemand \nmit 30 kann das besser. Hier gilt das Gleiche. Es ist \nbesser, wenn es Vater und Mutter gibt \u2013 als zwei V\u00e4ter \noder zwei M\u00fctter. \n\nZu den Studien, die Sie einfordern: Ich finde, dass das \nGeld f\u00fcr solche Studien lieber f\u00fcr Familienf\u00f6rderung \nausgegeben werden sollte. Das tun wir auch. Wir haben \nzum Beispiel als eines von wenigen Bundesl\u00e4ndern das \nLandeserziehungsgeld. Bevor wir irgendwelche Aktions-\npl\u00e4ne oder Studien \u00fcber die Friedhofsnutzung von Homo-\nsexuellen finanzieren, \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nwerden wir das Geld weiterhin in die Familien investie-\nren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nGl\u00e4\u00df f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ja, Sachsen ist krank. \nSachsen leidet an Homophobie. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ganz schwere Krankheit! \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Ja, klar!) \n\nDas ist aber nicht so schlimm, denn Homophobie ist \nheilbar. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nUnd Sie sind die Therapeutin!) \n\nSo lautet \u00fcbrigens das Motto des diesj\u00e4hrigen Christopher \nStreet Days in Leipzig. \n\nZur Heilung eines Patienten ist aber zweierlei notwendig: \neinmal eine gr\u00fcndliche Diagnose der Krankheit und zum \nZweiten auch der Wille des Patienten, geheilt zu werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wer hat  \nIhnen denn das aufgeschrieben?) \n\nF\u00fcr die Diagnose liegt mit der Gro\u00dfen Anfrage der Frak-\ntion der GR\u00dcNEN ein Papier vor, das die richtigen \nFragen stellt, und auch die richtige Medizin wird mit dem \nEntschlie\u00dfungsantrag verordnet. Aber der Wille des \nPatienten Sachsen, sich von Homophobie heilen zu \nlassen, ist nicht erkennbar. Das zeigt jedenfalls die \u00e4u\u00dferst \noberfl\u00e4chliche und auch schlampige Beantwortung vieler \nFragen der Gro\u00dfen Anfrage. Von 72 Fragen wurden sage \nund schreibe 31 mit den S\u00e4tzen \u201eDazu liegen der Staats-\nregierung keine Erkenntnisse vor\u201c, \u201eDazu ist der Staatsre-\ngierung nichts bekannt.\u201c, \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nWenn es so ist, dann ist es so!) \n\n\u201eDazu beabsichtigt die Staatsregierung nicht, Studien in \nAuftrag zu geben.\u201c beantwortet. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nDas ist doch auch eine Antwort!) \n\nH\u00f6hepunkt der Frechheit ist \u00fcbrigens die Beantwortung \nder Fragen 12 und 13 im 3. Abschnitt der Gro\u00dfen Anfra-\nge. Darin wird danach gefragt, ob sich der zu bildende \nGleichstellungsbeirat auch mit den Belangen nicht-hetero-\nsexuell lebender Einwohnerinnen und Einwohner in \nSachsen befassen wird. Mit der Antwort beweisen Sie, \ndass Sie die Anforderungen an moderne Gleichstellungs-\npolitik nicht im Geringsten verstanden und \u00fcberhaupt kein \nInteresse haben, sich in die Thematik und Probleme nicht-\nheterosexuell lebender Menschen in Sachsen einzuarbei-\nten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wer hat das schon?) \n\nViele Probleme, die in der Gro\u00dfen Anfrage aufgezeigt \nwerden, h\u00e4tten schon gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, wenn Sie vor \neinem Jahr \u2013 ich glaube, es war am 19. Mai \u2013 dem Ge-\nsetzentwurf unserer Fraktion zur Anpassung des s\u00e4chsi-\nschen Landesrechts an das Lebenspartnerschaftsrecht des \nBundes zugestimmt h\u00e4tten. Aber Sie haben es ja vorgezo-\ngen, die entsprechenden Bundesverfassungsgerichtsurteile \nund auch die Anmahnungen durch den Europ\u00e4ischen \nGerichtshof so umzusetzen, dass sie in einem entspre-\nchenden Gesetzgebungsverfahren abgearbeitet oder in \nFachgesetzen ge\u00e4ndert werden. Wie ernst das gemeint ist, \nkonnten wir gestern beim Besoldungsgesetz feststellen. \n\nSie wollen viele \u00c4nderungen mit der schon lange voll-\nmundig angek\u00fcndigten Gesamtreform des Dienst-, Besol-\ndungs- und Versorgungsrechts vornehmen, die f\u00fcr das \nJahr 2013 angek\u00fcndigt ist. So jedenfalls steht es in sechs \nAntworten auf Fragen in der Gro\u00dfen Anfrage. Viele \nnotwendige Anpassungen wird es wohl in dieser Legisla-\nturperiode \u2013 Frau J\u00e4hnigen sagte es \u2013 nicht mehr geben. \nDas ist zu bef\u00fcrchten, obwohl das Lebenspartnerschafts-\ngesetz des Bundes schon zehn Jahre aktuelles Recht ist. \n\nWeg von den rechtlichen Fragen. \n\n 3591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In diesem Hohen Hause \nwird oft genug betont, dass der Freistaat modern und \nweltoffen sein will. Das trifft wohl nicht auf alle Bereiche \nzu, denn in Gleichstellungsfragen ist er provinziell und \naltmodisch. \n\nJawohl, moderne Gleichstellungspolitik sehen wir als eine \nPolitik der Gleichwertigkeit aller Menschen, unabh\u00e4ngig \nvom sozialen Status, von der kulturellen und biografi-\nschen Pr\u00e4gung und Herkunft, von Geschlecht, Alter, \nsexueller Orientierung, k\u00f6rperlicher und/oder geistiger \nBeeintr\u00e4chtigung. Wir sehen sie auch als eine Politik, die \ndie sexuelle Vielfalt der Menschen abbildet. Sie muss \nMa\u00dfnahmen ergreifen, die auf die Aktivierung der Zivil-\ngesellschaft zielen, da sich die Akzeptanz sexueller \nVielfalt nicht verordnen l\u00e4sst. Deshalb bedarf es eines \nengagierten Wirkens aller Teile der Gesellschaft. \n\nDie Akzeptanz sexueller Vielfalt ist ein langwieriger \nProzess, der von unten beginnen muss, schon in Kitas und \nSchulen sowie Jugendeinrichtungen. Hierzu ist es wichtig, \nfr\u00fchzeitig zu vermitteln, dass Menschen auch im nicht-\nheterosexuell-normativen Sinne leben k\u00f6nnen. Kinder \nsollen fr\u00fch verstehen, dass es nicht nur Familien gibt, in \ndenen Vater, Mutter und Kinder zusammenleben, sondern \ndass es auch andere M\u00f6glichkeiten gibt. Dies erfordert ein \nWeiterbildungsprogramm f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte sowie die \nWeiterentwicklung von Lehrpl\u00e4nen und Lehrmaterialien. \nEs erfordert aber auch die F\u00f6rderung entsprechender \nschulischer Projektangebote, auch durch freie Tr\u00e4ger. \n\nWir unterst\u00fctzen dies und fordern die Akzeptanz der \nvielf\u00e4ltigen Lebensentw\u00fcrfe statt der Festschreibung \n\u00fcberholter christlicher Moralvorstellungen. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013  \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Unglaublich! \u2013  \nZuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nF\u00fcr uns ist Bildung der Schl\u00fcssel, um Diskriminierung \nentgegenzuwirken. Deshalb muss schon bei der Erziehung \nvon Kindern notwendigerweise darauf hingewirkt werden, \ndass unterschiedliche Lebensentw\u00fcrfe und kulturelle \nHintergr\u00fcnde in ihrer Verschiedenheit geachtet und \nakzeptiert werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nDie Schulung und Weiterbildung von P\u00e4dagoginnen und \nP\u00e4dagogen in allen Bereichen ist aber eine unbedingte \nVoraussetzung daf\u00fcr. Beratungsangebote f\u00fcr Jugendliche, \nf\u00fcr Eltern, aber auch f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher sind \nein unbedingtes Muss. Einige wenige gibt es in Sachsen, \naber meist in Gro\u00dfst\u00e4dten; im l\u00e4ndlichen Raum: Fehlan-\nzeige. \n\nDas f\u00fchrt zu vielen Problemen von Betroffenen. Lassen \nSie mich ein konkretes Beispiel schildern. Ein junger \nVater lebt nach geschiedener Ehe in einer Beziehung mit \neinem Mann. Er wohnt mit seinem Sohn bei seinen \nEltern. \n\n(Andreas Storr, NPD: Da wird er  \nauch gleich noch homosexualisiert!) \n\nSein Lebenspartner kommt wochenweise in dieses Ober-\nlausitzer Dorf, und sie f\u00fchren eigentlich ein ganz erf\u00fclltes \nLeben. Seine Eltern werden aber von den Einwohnern \nmassiv beleidigt und bedroht. Auch die beiden M\u00e4nner \nsind oft Angriffen ausgesetzt, wenn sie zusammen gese-\nhen werden. Noch schlimmer ist es aber f\u00fcr den kleinen \nJungen. Er wird in der Schule beschimpft und geh\u00e4nselt \nund m\u00f6chte gar nicht mehr in die Schule gehen. Die drei \nsehen keine L\u00f6sung f\u00fcr ihr Problem. Die M\u00e4nner ziehen \nnach Berlin und der kleine Junge w\u00e4chst jetzt bei seinen \nGro\u00dfeltern auf. Ist das gewollt? \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist auch besser so!) \n\nDoch wohin h\u00e4tte sich der junge Mann wenden k\u00f6nnen? \nWie soll eine fachlich fundierte Beratung f\u00fcr den Vater, \nden Jungen, die Gro\u00dfeltern oder auch die Lehrerin ausse-\nhen? Hier sind neue Denkweisen gefragt; denn gerade im \nl\u00e4ndlichen Raum, in Kleinst\u00e4dten und D\u00f6rfern ist viel \ntraditionelles und konservatives Denken anzutreffen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Gott sei Dank!) \n\nEs ist aber ein Teufelskreis. Auf dem Land kennen nur \nwenige einen Schwulen oder eine Lesbe pers\u00f6nlich. Die \nFolge: Vorurteile in der Bev\u00f6lkerung gedeihen ungest\u00f6rt. \nNicht-Heterosexuelle haben deshalb immer noch mehr \nAngst, versto\u00dfen zu werden, und outen sich nicht. Sie \nverstecken sich oder ziehen in die Gro\u00dfstadt, wie in \nmeinem geschilderten Beispiel. An den Vorurteilen und \ndem ablehnenden Klima \u00e4ndert sich damit jedoch nichts. \n\nBesonders schlimm ist die Situation f\u00fcr junge Leute. \nViele Schwule und Lesben auf dem Land f\u00fchren ein \nDoppelleben oder eine heterosexuelle Scheinbeziehung. \nHomosexuelle Jugendliche f\u00fchlen sich schnell unnormal, \nkrank und isoliert. Die Folge ist: Das Suizidrisiko bei \nnicht-heterosexuellen Jugendlichen ist viermal so hoch \nwie bei heterosexuellen. Je konservativer und ablehnender \ndas Umfeld, desto gr\u00f6\u00dfer das Risiko. \n\nJugendliche sind mit ihrem Outing v\u00f6llig \u00fcberfordert. Auf \ndem Land gibt es so gut wie keine Beratungsstellen f\u00fcr \nNicht-Heterosexuelle. Au\u00dfer dem Internet und ein paar \nverstreuten Jugendgruppen ist dort nichts vorhanden. Zu \nw\u00fcnschen w\u00e4re nat\u00fcrlich, dass auf kommunaler Ebene \nAngebote in Jugendberatungsstellen, Jugendfreizeitein-\nrichtungen, Erziehungsberatungsstellen und Schulen \nentwickelt w\u00fcrden. \n\nDas Problem ist aber, dass die kommunalen Entschei-\ndungstr\u00e4ger oft \u00fcberhaupt keinen Bedarf sehen, eine \nderartige Infrastruktur aufzubauen. Wo es keine nicht-\nheterosexuell Lebenden gibt, braucht man auch keine \nBeratung, und nat\u00fcrlich ist auch kein Geld daf\u00fcr vorhan-\nden. M\u00f6glich w\u00e4ren mobile Beratungsangebote, verkn\u00fcpft \nmit den Beratungsstellen der Gro\u00dfst\u00e4dte und der Nutzung \nvon Kontakttelefonen oder E-Mails. \n\nEine landesweite Koordination der Beratung und Schu-\nlung, wie sie zum Beispiel f\u00fcr ganz Sachsen vom Leipzi-\nger Antidiskriminierungsb\u00fcro angeboten wird und noch \nweiter angeboten werden k\u00f6nnte, w\u00e4re sinnvoll. Aber \n\n 3592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\ndiese Arbeit muss nat\u00fcrlich auch finanziert werden. \nEinige M\u00f6glichkeiten, sich dem Thema zu n\u00e4hern, sind \nschon in den Fragestellungen der Gro\u00dfen Anfrage aufge-\nzeigt worden, aber \u2013 damit komme ich zum Anfang \nmeiner Rede zur\u00fcck \u2013 die richtige Diagnose f\u00fcr den an \nHomophobie erkrankten Freistaat ist eigentlich gestellt, \nund die richtige Medizin gibt es auch. Ich denke jedoch, \nder Wille der Verantwortlichen im Lande, die Probleme \nanzugehen und zu l\u00f6sen und sich dabei auch helfen zu \nlassen, ist nicht \u2013 ich hoffe, noch nicht \u2013 zu erkennen; \ndenn was nicht ist, kann noch werden. Ganz in diesem \nSinne nehme ich das alte Sprichwort zum Abschluss: \n\"Einsicht ist der erste Weg zur Besserung.\" \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Dr. Deicke f\u00fcr die SPD-\nFraktion. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eEs wird Zeit, dass die Staats-\nregierung ihre Vorbehalte ablegt. In den Antworten auf die \nGro\u00dfe Anfrage zeigt sie aber: Sie kennt die Situation von \nSchwulen und Lesben nicht und will sie auch nicht \nkennen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wer will das schon?  \nWer will die Situation schon kennen?) \n\nWir wollen stattdessen ein klares Bekenntnis zu Akzep-\ntanz und Gleichberechtigung aller B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger.\" Diesem Zitat von Christian Richter, dem Initiator \nder Initiative \"2=2\", ist eigentlich nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nSchauen wir uns aber einmal die Historie an, in der die \nStaatsregierung schon einiges zur Gleichstellung Nicht-\nHeterosexueller und Heterosexueller unterlassen hat. Vor \n21 Jahren, am 17. Mai 1990, hat die Weltgesundheitsor-\nganisation Homosexualit\u00e4t aus ihrem Diagnoseschl\u00fcssel \ngestrichen, und seit 2005 wird am 17. Mai der Internatio-\nnale Tag gegen Homophobie begangen. \n\nIn den letzten Jahren haben wir im Kampf gegen den Hass \nauf Homosexuelle und f\u00fcr die schrittweise Gleichstellung \nHomosexueller viel erreicht. Die wirksamste Politik \ngegen Homophobie ist die Gleichstellung Homosexueller. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nEin wichtiger Meilenstein war dazu 2001 die Schaffung \ndes Rechtsinstituts der eingetragenen Lebenspartnerschaft \nunter der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung. In den letzten zehn \nJahren konnten zahlreiche Ungleichbehandlungen der \nLebenspartnerschaften mit der Ehe St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \nabgebaut werden. Im Grundgesetz fehlt aber nach wie vor \nein klares Bekenntnis zu den Rechten von Lesben und \nSchwulen. Konkret geht es dabei um die Erweiterung des \nArtikels 3 um den Passus, dass niemand wegen seiner \nsexuellen Identit\u00e4t benachteiligt werden d\u00fcrfe. \n\nAber nicht nur Bundesrecht ist betroffen. Die Gro\u00dfe \nAnfrage hat gezeigt: Es bleibt noch immer viel zu tun, \ninsbesondere bei uns in Sachsen. Auch das Landesrecht \nregelt n\u00e4mlich viele Belange. Begriffe wie \"schwul\" und \n\"Schwuchtel\" sind verbreitete Schimpfw\u00f6rter auf Sach-\nsens Schulh\u00f6fen, an Kneipentischen und Arbeitspl\u00e4tzen. \nDaher sind Aufkl\u00e4rungsarbeit und eine aktive Gleichstel-\nlungspolitik dringend notwendig. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nUmso schwerer wiegt es, dass die schwarz-gelbe Staats-\nregierung in den letzten Haushaltsverhandlungen die Etats \nf\u00fcr Gleichstellung drastisch zusammengestrichen hat. Am \nThema Lebenspartnerschaften wird der Handlungsbedarf \ndes Freistaates besonders deutlich. 13 Bundesl\u00e4nder \nhaben die Gleichstellung im Beamtenrecht bereits vollzo-\ngen. Th\u00fcringen und Baden-W\u00fcrttemberg ziehen jetzt \nnach. In elf Bundesl\u00e4ndern ist die Gleichstellung bereits \nim gesamten Landesrecht vollzogen. Nur Sachsen ver-\nwehrt homosexuellen Paaren wichtige Rechte und ist \ndamit trauriges Schlusslicht bei der Gleichstellung homo-\nsexueller Partnerschaften. \n\nNachdem ein schwuler Angestellter vor dem Europ\u00e4i-\nschen Gerichtshof wegen Ungleichbehandlung bei den \nRuhestandsbez\u00fcgen im Vergleich zu einem Ehemann \ngeklagt und Recht bekommen hat, ist es an der Zeit zu \nhandeln. Das hat sogar die Bundesjustizministerin er-\nkannt, und sie wirbt f\u00fcr weitere Gesetze zur Gleichbe-\nhandlung Homosexueller. Sie will Bundesbeamte, Richter \nund Soldaten, die in einer eingetragenen Partnerschaft \nleben, im Beamtenrecht mit der Ehe gleichstellen. Wenn \nnun noch die Union ihre Blockadehaltung aufgeben \nw\u00fcrde, w\u00e4ren wir schon einen Schritt weiter. Das gilt \nauch auf Landesebene. \n\nHerr Staatsminister Martens, ich gehe davon aus, dass Sie \nes Ihrer Kollegin gleichtun und sich auch auf Landesebe-\nne daf\u00fcr starkmachen, dass s\u00e4chsische Beamte gleichbe-\nhandelt werden. Im zehnten Jahr des Gesetzes \u00fcber die \nEingetragene Lebenspartnerschaft ist es an der Zeit, \nideologische Scheuklappen fallen zu lassen und in Sach-\nsen eine Initiative zur rechtlichen Gleichstellung von \nLebenspartnerschaften mit der Ehe auf den Weg zu \nbringen. Homophobie ist heilbar, auch in Sachsen. Unsere \nUnterst\u00fctzung haben Sie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJonas f\u00fcr die FDP-Fraktion. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das \nWort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Abgeordneten! Ein Parlament hat Verant-\nwortung f\u00fcr alle Lebensbereiche seiner B\u00fcrger und sollte \nsich auch mit ihnen befassen. Okay. Somit widmen wir \nuns heute dem spannenden Lebensbereich der Sexualit\u00e4t \ndes Menschen. \n\n 3593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nIch erspare Ihnen an dieser Stelle einen fachlichen Exkurs \n\u00fcber die Entwicklung der Identit\u00e4t des Menschen, bezo-\ngen auf die Sexualit\u00e4t, obgleich dies bei den vielen \nFragen, die in der Gro\u00dfen Anfrage gestellt worden sind, \ndie nicht beantwortbar waren, wahrscheinlich notwendig \nw\u00e4re. \n\nManche sexuellen Lebensweisen oder Orientierungen \nver\u00e4ndern sich in den verschiedenen Lebensabschnitten. \nNicht jede nicht-heterosexuelle Erfahrung f\u00fchrt zu einer \nnicht-heterosexuellen Orientierung. Erlauben Sie mir an \ndieser Stelle, eines zu sagen: Ich glaube nicht, dass \nSachsen an Homophobie leidet. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber zur\u00fcck zur Anfrage. Es geht also um die Verhinde-\nrung bzw. Vermeidung von Diskriminierung in Bezug auf \nnicht-heterosexuelle Lebensweisen, die auch die Form der \nHomosexualit\u00e4t und Transsexualit\u00e4t umfasst. Wichtig \nerscheint mir an dieser Stelle der Hinweis, dass es auch in \nheterosexuellen Lebensformen Diskriminierung und \nStigmatisierung gibt. Es ist also kein nicht-hetero-\nsexuelles Problem. \n\nIn einem freiheitlichen Rechtsstaat versteht es sich von \nselbst, dass Minderheiten nicht deshalb benachteiligt \nwerden d\u00fcrfen, weil sie Minderheiten darstellen. Dabei \nhat der Staat keineswegs die Aufgabe, menschliche \nLebensweisen zu kontrollieren, sexuelle Vorlieben zu \nerfassen oder Menschen in sch\u00fctzenswerte und weniger \nsch\u00fctzenswerte Gruppen zu unterteilen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nSeine Aufgabe ist es vielmehr, gleiche Rechte f\u00fcr alle \nMenschen zu verankern und durchzusetzen. Die Fragen \nund die Antworten der Staatsregierung auf diese Gro\u00dfe \nAnfrage haben gezeigt: Es geht vorwiegend um die \nAnpassung von Gesetzen. Diesbez\u00fcglich verweise ich \nausdr\u00fccklich auf die gestrige Debatte. Es geht darum, \nGewalttaten zu ahnden. Das gilt aber f\u00fcr jede Form von \nGewalt, unabh\u00e4ngig von der sexuellen Orientierung. Es \ngeht darum, Projekte und Ma\u00dfnahmen des Landes f\u00fcr alle \nzu \u00f6ffnen. Das ist auch unser Anliegen und darum k\u00fcm-\nmern wir uns. \n\nEinige Punkte, die Sie in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage anspre-\nchen, passen f\u00fcr mich aber nicht in jenes Bild. Sie fragen \nbeispielsweise nach Teilnehmern von Projekten, aufgelis-\ntet nach der sexuellen Orientierung, bzw. es geht Ihnen \num eine Bestandsaufnahme zur Lebenssituation nicht-\nheterosexueller Jugendlicher bzw. diese zu veranlassen. \nIch verweise darauf: Es ist mitunter schwierig, bei Ju-\ngendlichen, die keine Erfahrung haben, \u00fcberhaupt schon \nvon einer sexuellen Orientierung zu sprechen. Die Eintei-\nlung in Gruppen \u201eWer liebt wen?\u201c oder \u201eWer liebt was?\u201c \nist f\u00fcr mich Diskriminierung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs w\u00e4re schon fortschrittlicher, die Vielfalt anzuerkennen, \nindem man gerade nicht durch Scheinf\u00fcrsorgen den \nUnterschied permanent herausstellt. \n\nDes Weiteren sprechen Sie in der Gro\u00dfen Anfrage einen \nsogenannten Aktionsplan gegen Homophobie an. Einen \nsolchen Aktionsplan haben die GR\u00dcNEN bereits in einem \nAntrag auf Bundesebene und in anderen Bundesl\u00e4ndern \ngefordert. Ihr Vorhaben, durch staatszentriertes Handeln \nVerhaltensmuster \u00e4ndern zu wollen, ist nicht tragbar. Es \nist vor allen Dingen eine Frage der Erziehung und der \nVerantwortung der Eltern, ihren Kindern Werte wie \nToleranz zu vermitteln, ihnen die entsprechende Sensibili-\nt\u00e4t f\u00fcr die Vielfalt in der Gesellschaft beizubringen. Ich \nkann in verschiedenen p\u00e4dagogischen Kursen und Ange-\nboten immer nur die verschiedenen Sichtweisen, M\u00f6g-\nlichkeiten und Lebensformen aufzeigen, ich kann sie aber \nnicht verordnen und als allgemeine Toleranzpflicht \nausschalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Verstehen Sie \nunter Toleranz die Einrichtung von speziellem Notfalltele-\nfon gegen homophobe Gewalt? Verstehen Sie unter \nToleranz spezielle Jugend- und Seniorenpolitik f\u00fcr \ngleichgeschlechtliche Lebensweisen? \u2013 Ich nicht. Die \nPolizei ist Ansprechpartner f\u00fcr alle Opfer von Gewaltta-\nten. Es darf keinen Unterschied geben, ob es sich bei der \nbetroffenen Person um eine Person mit nicht-hetero-\nsexueller oder einer Person mit einer heterosexuellen \nOrientierung handelt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJede Form von Gewalt ist abzulehnen, und bei Bedrohung \nhat die Polizei sofort einzugreifen. \n\nUnsere Jugend- und Seniorenpolitik gilt ausdr\u00fccklich f\u00fcr \nalle Jugendlichen und f\u00fcr alle Senioren. Ich bin davon \n\u00fcberzeugt, dass niemand die von Ihnen vorgeschlagene \nSonderbehandlung, Sonderbef\u00fcrwortung und Sonderstel-\nlung will. Aus meiner Sicht tr\u00e4gt die Gro\u00dfe Anfrage nicht \ndazu bei, dass sich die Bilder in den K\u00f6pfen \u00e4ndern, denn \nauch Sie \u2013 so hat es bei mir den Eindruck erweckt \u2013 \norientieren sich ausschlie\u00dflich an defizit\u00e4ren Problem-\nkonstellationen. Diese Gro\u00dfe Anfrage hat f\u00fcr mich in \ngro\u00dfen Teilen stigmatisierenden Charakter. Wir wollen, \ndass alle Menschen trotz ihrer Verschiedenheit \u2013 auch in \nder sexuellen Orientierung \u2013 gleichbehandelt werden. \n\nWir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass in Gesetzen diese \nVorstellungen umgesetzt werden und die Gleichstellung \nvollzogen wird. Wie gesagt, gestern ist dar\u00fcber intensiv \ndebattiert worden. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ohne Erfolg!) \n\nDie FDP hat sich immer gegen Ungleichbehandlung zur \nWehr gesetzt bzw. hat sich f\u00fcr die Gleichstellung einge-\nsetzt. Bereits in der vergangenen Legislaturperiode haben \nwir uns daf\u00fcr eingesetzt und daf\u00fcr gesorgt, dass Verpart-\nnerungen, die fr\u00fcher nur in den Landesdirektionen statt-\nfanden, heute \u2013 genauso wie bei allen anderen Paaren \u2013 \nauf dem Standesamt stattfinden. Das ist der richtige Weg \n\n 3594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nzur Gleichstellung. Genau hier werden und m\u00fcssen wir \nweitermachen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nF\u00fcr jeden sollte unabh\u00e4ngig von seiner Orientierung \ngelten: Es ist egal, ob ein Mann einen Mann oder eine \nFrau eine Frau liebt. Wichtig ist doch in dieser Gesell-\nschaft, dass man wei\u00df, was Liebe ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nbeschlie\u00dfen die erste Runde der allgemeinen Aussprache \nmit dem Redner der NPD-Fraktion. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist wirklich nicht einzuse-\nhen, warum sich der S\u00e4chsische Landtag mit solchen \nBelanglosigkeiten wie Kinderarmut, Abwanderung und \nGeburtenmangel befassen sollte. Warum sollte sich das \ns\u00e4chsische Landesparlament mit Nebens\u00e4chlichkeiten wie \nGrenzkriminalit\u00e4t und Asylmissbrauch besch\u00e4ftigen? \nWarum sollte es sich mit Euro-Krise, Staatsverschuldung, \nArmutsl\u00f6hnen und Massenarbeitslosigkeit besch\u00e4ftigen? \n\nAuf die Idee, dass diese Themen den Sachsen auf den \nN\u00e4geln brennen k\u00f6nnten, kann auch nur die NPD kom-\nmen. Nah an den wirklichen Alltagsproblemen der Sach-\nsen und sowieso am Puls der Zeit sind hingegen wie \nimmer die GR\u00dcNEN, eine Partei wie Schnittlauch: au\u00dfen \ngr\u00fcn und innen hohl, aber eine Partei aus der Mitte des \nVolkes, lebensnah und mit einem untr\u00fcglichen Instinkt f\u00fcr \ndie Themen, die die Menschen wirklich bewegen, The-\nmen, die etwa den Arbeitsplatz suchenden Schulabg\u00e4nger \nbewegen, die alleinerziehende Mutter, den armutsgef\u00e4hr-\ndeten Fr\u00fchrentner, den existenzbedrohten kleinen Selbst-\nst\u00e4ndigen oder den prek\u00e4r besch\u00e4ftigten Zeitarbeiter. \n\nSie alle und noch viel mehr treibt nur eine Sorge um: ein \nGedanke, mit dem sie morgens aufwachen und abends zu \nBett gehen, ein Thema, das die bienenflei\u00dfigen GR\u00dcNEN \nin eine Gro\u00dfe Anfrage gegossen haben und heute hier \ndiskutieren lassen, ein Thema, bei dem die Sachsen \ndankbar die H\u00e4nde falten und gen Himmel die Worte \nrufen: Endlich spricht es mal jemand aus, endlich stellt \nmal jemand die richtigen Fragen! \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nDas Thema, von dem ich spreche, lautet: \u201eSituation der \nNicht-Heterosexuellen in Sachsen\u201c. Damit zeigen die \nGR\u00dcNEN einmal mehr, dass sie immer noch die wahren \nTabubrecher sind, die sich trauen, alle Eisen anzufassen \u2013 \ndie hei\u00dfen und auch die lauwarmen. \n\nBevor ich angesichts dieser Randgruppenverh\u00e4tschelung \nvollends in die Politsatire abgleite, will ich einige \nGrundsatzpositionen der NPD kurz darstellen. Sexualit\u00e4t \nist Privatsache, und in der Abgeschiedenheit ihrer vier \nW\u00e4nde k\u00f6nnen auch Schwule und Lesben tun und lassen, \nwas sie wollen \u2013 auch wenn es unappetitlich sein mag. In \n\nder \u00d6ffentlichkeit aber haben sie das Anstandsgef\u00fchl der \n\u00fcbergro\u00dfen heterosexuellen Bev\u00f6lkerungsmehrheit zu \nakzeptieren und eine Zurschaustellung ihrer sexuellen \nNeigungen zu unterlassen, wie sie etwa auf Schwulenpa-\nraden zelebriert werden. \n\nDas sollten auch der CDU-Abgeordnete Patrick Schreiber, \nder schon an der Dresdner Tuntenparade teilnahm, und \ndie CDU-Oberb\u00fcrgermeisterin Helma Orosz respektieren, \ndie ausgerechnet als fr\u00fchere Familienministerin die \nSchirmherrschaft \u00fcber den Christopher Street Day in \nDresden \u00fcbernahm. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus ist es aus NPD-Sicht rundweg abzuleh-\nnen, dass schwul-lesbische Partnerschaften mit der \nnat\u00fcrlichen Familie aus Mann, Frau und Kind gleichge-\nstellt werden, wie es l\u00e4ngst im Steuerrecht und im Adop-\ntionsrecht geschehen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich gleich zu Wort melden. \u2013 Das von der \ndamaligen rot-gr\u00fcnen Bundesregierung verabschiedete \nLebenspartnerschaftsgesetz ist ein Angriff auf die traditi-\nonelle Familie \u2013 und das, obwohl die Familie und nicht \netwa eine beliebige sexuelle Spa\u00dfgemeinschaft in Arti-\nkel 6 des Grundgesetzes unter dem besonderen Schutz der \nstaatlichen Ordnung steht. Als Ausrei\u00dfer aus der Natur \nsind gleichgeschlechtliche Beziehungen hinzunehmen. \nIhre politische F\u00f6rderung durch eine werteverneinende, \nliberalistische Gesellschaft ist hingegen unsittlich, un-\ngerecht und verantwortungslos, weil homosexuelle \nPartnerschaften biologisch nicht zum Fortbestand des \nVolkes beitragen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nF\u00fcr alle diejenigen, die gern kaufm\u00e4nnisch rechnen, \nbedeutet das, dass die Gemeinschaft auch um Beitrags-\nzahler f\u00fcr die sozialen Sicherungssysteme gebracht wird. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Aufh\u00f6ren!) \n\nAls Panne der Humanevolution gab es immer Menschen \nhomosexueller Ausrichtung. In der Abgeschiedenheit \nihres Privatlebens k\u00f6nnen sie auch nach ihrer Fa\u00e7on selig \nwerden. Auch wir als NPD sind nicht f\u00fcr die Wiederein-\nf\u00fchrung des \u00a7 175 Strafgesetzbuch, der homosexuelle \nHandlungen unter Strafe stellte. Ich will bei dieser Gele-\ngenheit daran erinnern, dass noch in der CDU-\u00c4ra  \nKonrad  Adenauers 100 000 Verfahren eingeleitet und \n50 000 Verurteilungen wegen homosexueller Handlungen \nvorgenommen worden sind. Auch wir wollen keinen \nneuen \u00a7 175. Das ist vorbei. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAber wir wollen auch keine Besch\u00e4ftigung des Landtags \nmit einer Gro\u00dfen Anfrage wie der vorliegenden, die mit \nden Alltagssorgen und den Problemen der Menschen nicht \nnur nichts zu tun hat, sondern die Alltagssorgen der \nMenschen regelrecht verh\u00f6hnt. \n\n 3595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nEinige Aspekte der Gro\u00dfen Anfrage seien herausgegrif-\nfen, um zu zeigen, mit was f\u00fcr einem sektiererischen \nSchwachsinn sich die GR\u00dcNEN besch\u00e4ftigen. Unter \nPunkt 14 fragen sie danach, in welchen s\u00e4chsischen \nKommunen schwul-lesbische Partner nicht gemeinsam \nbestattet werden k\u00f6nnen. Wer will es nicht noch genauer \nwissen, zum Beispiel, in welchen Kommunen sich \nSchwule und Lesben in Gemeinschaftss\u00e4rgen zum H\u00e4nd-\nchenhalten oder vielleicht doch in Doppelstocks\u00e4rgen \nbeerdigen lassen k\u00f6nnen? Bei dieser Frage allerdings \nzeigt sich Homosexualit\u00e4t von einer politisch fast inkor-\nrekten, weil morbiden Seite. Wenn die GR\u00dcNEN christ-\nlich etwas glaubensfester w\u00e4ren, k\u00f6nnten sie die Staatsre-\ngierung gleich noch um eine Einsch\u00e4tzung bitten, ob die \neingetragene Lebenspartnerschaft auch im Himmel durch \nden lieben Gott anerkannt wird oder ob es im Jenseits ein \nDiskriminierungsproblem geben k\u00f6nnte. \n\nMit gro\u00dfer Betroffenheit nimmt die NPD zur Kenntnis, \ndass viele Bildungsangebote f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogen, Lehrer \nund Erzieher zum Thema \u201eVielfalt von Liebe und Sexua-\nlit\u00e4t\u201c \u2013 ich zitiere aus der Antwort der Staatsregierung \u2013 \n\u201ewegen zu geringer Bewerberzahlen storniert werden \nmussten\u201c. Wirklich traurig und tragisch! \n\nNicht fehlen darf in der Gro\u00dfen Anfrage der GR\u00dcNEN \ndie Frage nach einem steuerfinanzierten Gleichstellungs-\nbeirat und nach einem \u201eAktionsplan gegen Homophobie\u201c. \nDas bisschen Klientelpolitik sei den GR\u00dcNEN aber \nnachgesehen. Schlie\u00dflich gibt es in Sachsen noch arbeits-\nlose Sozialp\u00e4dagogen, die auf diese Weise staatsalimen-\ntiert mit einem guten Posten versorgt werden k\u00f6nnten. \n\nWeitere Themen der Gro\u00dfen Anfrage sind ein Notfalltele-\nfon f\u00fcr Opfer homophober Gewalt, Schwulendiskriminie-\nrung in Haftanstalten, die Wohnsituation schwuler Rent-\nner und ein schwulenfeindliches Klima in Fu\u00dfballstadien. \nDiese regelrecht homosektiererischen Fragen der Schnitt-\nlauchfraktion, au\u00dfen gr\u00fcn und innen hohl, interessieren \nden Normalb\u00fcrger in Sachsen so wenig wie ein Teebeutel, \nder in Peking platzt. \n\n(Heiterkeit des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nVerschonen Sie also endlich den Landtag mit solchen \nAnfragen und Antr\u00e4gen und h\u00f6ren Sie auf mit der \nVerschwuchtelung des s\u00e4chsischen Parlamentarismus! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nPatrick Schreiber, CDU: Das ist eine Frechheit!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir sind am Ende der ersten Runde \nder allgemeinen Aussprache. Mir liegen keine weiteren \nWortmeldungen vor. Ich frage, ob ein Abgeordneter in der \nzweiten Runde das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Soeben haben wir auch \neinen Teil der s\u00e4chsischen Realit\u00e4t vernehmen m\u00fcssen. \nIch gehe darauf nicht weiter ein. Es hat tats\u00e4chlich ge-\nzeigt, dass wir diese Debatte brauchen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da rufen  \nSie doch das Notfalltelefon an! \u2013  \n\nGegenruf von der SPD: Teebeutel!) \n\nIch beginne bei Frau Jonas. Frau Jonas, genau darum geht \nes. Nicht-heterosexuelle Erfahrungen, wenn sie denn \ngemacht werden, werden genauso diskriminiert wie \nLeute, die wirklich wissen, dass sie homosexuell sind und \nhomosexuell leben wollen. Genau das ist das Problem. \nWie schnell wird ein Kind oder ein junger Mensch als \nLesbe oder Schwuler beschimpft. Das ist die Praxis, das \nist der Alltag. Sie k\u00f6nnen noch so viele sch\u00f6ne liberale \nDinge reden, Sie haben keinen einzigen Vorschlag \u2013 nicht \neinmal f\u00fcr die \u00c4nderung der Gesetze \u2013, der dazu f\u00fchren \nwird, dass Sie tats\u00e4chlich, wenn Sie es denn ernsthaft \nwollten, f\u00fcr die Leute etwas erreichen. Liberale Politik \nf\u00e4llt bis jetzt zu diesem Punkt wieder einmal aus. \n\nLieber Herr Krau\u00df, Sie haben gesagt, dass jeder das Recht \nhat zu leben, wie er will \u2013 im Rahmen der Gesetze nat\u00fcr-\nlich. Aber hat denn jeder auch diese M\u00f6glichkeit? Nat\u00fcr-\nlich werden Sie, wenn Sie Opferberatungsstellen und \nPolizei fragen, h\u00f6ren: Wir beraten die Menschen so gut, \nwie wir k\u00f6nnen, mit gutem Willen. Ich glaube auch, dass \nsie das tun. Ich fordere auch keine eigene Struktur; das \nsteht an keiner Stelle. Ich fordere nur spezielle Kompe-\ntenz und Hilfsm\u00f6glichkeiten, die die Opfer brauchen. \nWenn Sie Opfer tats\u00e4chlich fragen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden \nSie auch h\u00f6ren, dass das notwendig ist. Aber das scheinen \nauch Sie Ihren Worten nach noch nicht getan zu haben. \n\nEs geht um Qualifikation und nicht um Besserstellung. \nWir sind uns bewusst, dass es viele Gr\u00fcnde gibt, aus \ndenen Menschen in Sachsen diskriminiert werden: wegen \nihres Alters, wegen Behinderungen, wegen ihrer Lebens-\nverh\u00e4ltnisse. Genau deshalb haben wir zur Haushaltsbera-\ntung im Herbst vorgeschlagen, dass wir auf Landesebene \nAntidiskriminierungsarbeit machen, dass wir hoch quali-\nfizierte, allgemeine Beratungsangebote zur Verf\u00fcgung \nstellen, die alle nutzen k\u00f6nnen und die aber auch spezifi-\nsche Gruppen spezifisch bearbeiten k\u00f6nnen. Das Einzige, \nwas wir zu diesem Thema als Land \u00fcberhaupt finanzieren, \nist im \u201eWeltoffenen Sachsen\u201c enthalten. Das finden wir \nals GR\u00dcNE ausdr\u00fccklich gut. Aber das sind Projekte, die \nnur projektbezogen gef\u00f6rdert werden und im Wesentli-\nchen in Gro\u00dfst\u00e4dten und nicht in der Fl\u00e4che des Landes \nagieren. Genau dort liegt das Defizit. Wenn Sie einmal \nBetroffene fragen, werden Sie das best\u00e4tigt bekommen; \ndenn wir haben das getan. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zur Familie und zum Christentum \nsagen. Ich stehe hier, weil ich Christin bin. Mich hat die \nAuseinandersetzung in der evangelischen Kirche der \nDDR gepr\u00e4gt mit dem Familienbegriff der DDR, der auch \nsehr stark auf klassische Rollen bei aller Berufst\u00e4tigkeit \nder Frau gesetzt hat und der Homosexualit\u00e4t nicht ent-\nhielt. Ich stehe hier, weil f\u00fcr mich Christentum die Wert-\nsch\u00e4tzung von Liebe ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n 3596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nWenn wir das so sehen und sagen, es geht darum, wer \nwen liebt, dann k\u00f6nnen wir als Staat allerdings nicht \nsagen: Ich als Staat wei\u00df, dass es immer das Beste ist, \nwenn das Kind bei seinem leiblichen Vater oder bei seiner \nleiblichen Mutter aufw\u00e4chst. Das Beste f\u00fcr das Kind ist, \nbei Menschen aufzuwachsen, die ihm Familie sind und \ndie es lieben. Das k\u00f6nnen auch gleichgeschlechtliche \nFamilien sein und die gibt es auch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nDiese Familien mit gleichgeschlechtlichen Eltern oder mit \nhomosexuellen Kindern l\u00e4sst Ihre Politik allein. Ja, reden \nwir \u00fcber Familien! Das ist dringend n\u00f6tig. Das ist eben \ngerade n\u00f6tig bei diesem Thema. Zum Schluss sei gesagt: \nToleranz reicht nicht. Toleranz hei\u00dft, wenn ich die Debat-\nte so verinnerliche: teilweise sogar wegschauen, wir \nwollen sie ja nicht benachteiligen, wir wollen ja die \nProbleme nicht benennen, das w\u00e4re ja schon diskriminie-\nrend. \n\nWir brauchen die Akzeptanz aller Betroffenen und die \nBeseitigung und Bek\u00e4mpfung dieser Probleme, und zwar \nnicht verbal, sondern aktiv. Dazu machen wir Ihnen mit \nunserem Entschlie\u00dfungsantrag konkrete Vorschl\u00e4ge. Von \nIhnen habe ich bisher keinen einzigen geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Es ist heute schon mehrfach erw\u00e4hnt worden: \nVor zehn Jahren ist das Lebenspartnerschaftsgesetz \u2013 ich \nbehaupte \u2013 durch alle Instanzen gepr\u00fcgelt worden von \neiner rot-gr\u00fcnen Bundesregierung, die sich damals hinge-\nstellt und gesagt hat, es bedarf dieses Gesetzes, damit wir \nin Fragen der Toleranz weiterkommen. \n\nNun frage ich Sie zehn Jahre sp\u00e4ter: Hat es das Gesetz \ngeschafft, dass genau diese Toleranz, die Sie propagieren \nund die wir bis auf gewisse Herren hier im Haus partei-\n\u00fcbergreifend wollen, nach diesem Gesetz zehn Jahre \nsp\u00e4ter in dem Ma\u00dfe eingetreten ist, wie wir es alle woll-\nten? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Die CDU ist hartn\u00e4ckig!) \n\n\u2013 Frau Friedel, erst einmal zuh\u00f6ren, dann rumgackern und \nvor allem sich daran erinnern, dass Sie das damals durch \nalle Instanzen gepr\u00fcgelt haben! \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Nein, wir haben das Ziel, \nmit gesetzlichen Regelungen f\u00fcr mehr Toleranz zu werben \nund zu mehr Toleranz zu stehen, nicht in dem Ma\u00dfe \ngeschafft, wie es sein m\u00fcsste. Das ist der entscheidende \nPunkt. Wir m\u00fcssen endlich begreifen, dass man Toleranz \nnicht per Gesetz verordnen kann, sondern dass Toleranz \n\nnur dann entsteht, wenn man auf der einen Seite nat\u00fcrlich \nbestimmte Dinge lebt und diese Dinge irgendwann zu \neiner gesellschaftlichen Normalit\u00e4t geh\u00f6ren und wenn \nsich auf der anderen Seite bestimmte Gruppierungen in \ndieser Gesellschaft an bestimmte Normen und Werte der \nGesellschaft halten. Dass hier st\u00e4ndig \u00fcber Politik ver-\nsucht wird, das eine gegen das andere auszuspielen, das \nhaben wir soeben bei Herrn \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Gansel!) \n\nGansel \u2013 ich vergesse oft den Namen, weil ich ihn gern \nvergesse \u2013 gemerkt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHerr Gansel, ich sage Ihnen ganz deutlich: Wenn Sie sich \nhier hinstellen und sagen, die Homosexuellen d\u00fcrfen \nkeine Homoparade oder Schwuchtelparade \u2013 wie Sie es \nnennen \u2013 durchf\u00fchren, dann frage ich: Mit welchem \nRecht f\u00fchrt die NPD, ihre Junge Landsmannschaft Ost-\npreu\u00dfen Gedenkm\u00e4rsche, Aufz\u00fcge, Demonstrationen in \ndiesem Freistaat und deutschlandweit durch, wenn sie \ndoch gerade einmal, zumindest laut einem Wahlergebnis, \n5 % der w\u00e4hlenden Bev\u00f6lkerung vertreten und es kein \nGeheimnis ist, dass homosexuelle Menschen oder Men-\nschen mit Bi-Neigungen mittlerweile mindestens 10 % \nder deutschen Gesellschaft vertreten? \n\nAlso bleiben Sie doch einfach einmal in Ihrem braunen \nSt\u00fcbchen! Leben Sie Ihr Familienbild, was ja ein extre-\nmes Familienbild ist, gerne aus. Ich hoffe, dass dabei \nnichts rauskommt, damit nicht noch mehr solche Leute \nwie Sie entstehen. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, eine Abgeordnete m\u00f6chte eine Zwischenfrage \nstellen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Friedel, wir k\u00f6nnen uns \ngern am Rande weiter \u00fcber das Thema austauschen. Ich \nm\u00f6chte aber jetzt in meiner Rede fortfahren. \n\nWorum geht es? Es geht darum, dass wir mit unserem \nHandeln Toleranz leben. Toleranz leben wir eben nicht, \nindem wir nur theoretisch irgendwelche Fragen in den \nRaum stellen und uns dann berichten lassen, wie die \nSituation von schwulen Rentnern und von schwulen \nBehinderten ist und wie viele Notfalltelefone es irgendwo \ngibt. Das ist gar nicht der Punkt. Der Punkt ist, dass wir \nunter gegenseitiger Toleranz, wie wir sie anderen gesell-\nschaftlichen Gruppen gegen\u00fcber auch \u00fcben, ein St\u00fcck \nweiterkommen. Da ist es ein Feigenblatt, sich als beson-\nders schwul und schwulenfreundlich hinzustellen und zu \nmeinen, man k\u00f6nne dadurch immer das weltoffene Bild \npropagieren. Ich mache Ihnen das an einem Beispiel fest. \n\nHerr Gansel hat die sehr spannende Veranstaltung Chris-\ntopher Street Day angesprochen, letztes Jahr zur Fu\u00dfball-\nweltmeisterschaft. Die Schirmherrschaft des Christopher \nStreet Days in Dresden hatte Claudia Roth, B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Als ich mich dort aufgehalten und \n\n 3597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nFrau Roth zugeh\u00f6rt habe, wurde mir innerlich schlecht. \nIch sage Ihnen auch, warum. Wenn dann solche S\u00e4tze von \nFrau Roth nach dem Motto kommen: \u201eNa ja, es wird doch \nZeit, dass sich endlich die Fu\u00dfballer auch dazu bekennen, \ndass sie schwul sind\u201c, dann muss ich ja fast, obwohl mir \ndas in diesem Zusammenhang sehr schwerf\u00e4llt, meinem \nKollegen Alexander Krau\u00df recht geben. \n\nFakt ist eines: Es ist nicht jeder schwul in dieser Gesell-\nschaft, und es muss auch nicht jeder in dieser Gesellschaft \nschwul gemacht werden. Man neigt ja teilweise dazu \u2013 \nentweder als Heterosexueller oder als Homosexueller \u2013, \nsich einen besonders gut aussehenden Menschen viel-\nleicht sogar noch schwul zu w\u00fcnschen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nSo ist es einfach nicht. Das ist nicht die Realit\u00e4t. Jetzt \ngehe ich \u2013 das betone ich ganz deutlich \u2013 ein St\u00fcck weit \nauf einen Gegensatz zu meinem Kollegen Krau\u00df ein. Ich \nsehe das anders. Nat\u00fcrlich ist der beste Hort f\u00fcr die \nKinder eine Familie, bestehend aus Mutter, Vater und \nGeschwistern. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Aber wir \nm\u00fcssen einfach anerkennen, dass nicht jeder schwul oder \nlesbisch geboren wird, sondern dass Menschen in diesem \nLand \u00fcber ihren Lebensweg hinweg vielleicht irgendwann \nauf den Trichter kommen, dass sie mit Mann als Mann \noder mit Frau als Frau vielleicht doch besser k\u00f6nnen. Da \nstelle ich das Sexuelle einfach einmal hintan. \n\nMan muss doch akzeptieren k\u00f6nnen, dass dieser Mann \noder diese Frau vielleicht schon im \u201efr\u00fcheren Leben\u201c \nKinder gezeugt oder geboren hat. Was ist daran schlecht, \ndass diese Kinder weiterhin in einer Beziehung gro\u00df \nwerden, in einem beh\u00fcteten Elternhaus, in dem zwei \nM\u00e4nner oder zwei Frauen wohnen? \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde daran nichts Schlechtes. Wir haben heute Mor-\ngen \u00fcber Adoption diskutiert. Ich kenne kein schwules \nP\u00e4rchen, das drei Monate, nachdem es sich gefunden hat \nund zusammen ist, anf\u00e4ngt, ein Kind zu adoptieren. Das \nkenne ich nicht. Genauso wenig findet das bei Heterose-\nxuellen statt, sondern der Schritt wird \u2013 bisher gibt es \ndaf\u00fcr nicht viele Beispiele \u2013 nach reichlicher \u00dcberlegung \nund nach vielen, vielen Jahren der Gemeinsamkeit getan. \nHier sage ich, dass es nicht nur auf das Geschlecht an-\nkommt, sondern auf zwischenmenschliche Beziehungen. \nWo ist der Unterschied, ob das ein Heterop\u00e4rchen ist, das \nviele Jahre zusammenlebt und gemeinsam Verantwortung \nf\u00fcr ein adoptiertes Kind \u00fcbernehmen will, oder ob das ein \nhomosexuelles P\u00e4rchen ist. In meinen Augen gibt es da \nkeinen Unterschied. \n\nAber wir k\u00f6nnen in dieser Frage nicht weiterkommen, \nwenn wir sie immer wieder als Thema in den Raum \nstellen: Wir m\u00fcssen jetzt einmal \u00fcber das Schwulsein \nreden, klopfen wir uns alle wieder auf die Schulter, und \ndann haben wir wieder etwas getan. Wir sind unserem Ruf \ngerecht geworden, uns wieder einmal f\u00fcr eine Minderheit \neingesetzt zu haben. Diese Minderheit ist stark, sie wird \n\nsich immer wieder artikulieren. Wenn es um die Erg\u00e4n-\nzung des Artikels 3 des Grundgesetzes geht, gibt es \nmeiner Meinung nach in meiner Partei auch ganz viele \nLeute, die das genauso sehen wie die Schwulenverb\u00e4nde. \nIch geh\u00f6re dazu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der SPD,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! W\u00fcnscht noch ein Abgeordneter in \ndieser zweiten Runde das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Ich frage trotzdem noch einmal, ob in einer \ndritten Runde ein Abgeordneter das Wort ergreifen will. \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. Die Staatsregierung? \u2013 Frau \nStaatsministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \nGro\u00dfe Anfrage hatte mehrere gro\u00dfe Themenkomplexe. \nZum einen ging es um die Frage, inwieweit die Gleich-\nstellung der nicht-heterosexuellen Menschen in Sachsen \nverwirklicht ist. Zum anderen ging es um die Frage, \nwelche Ma\u00dfnahmen in der derzeitigen Situation von der \nStaatsregierung sowie von kommunalen Beh\u00f6rden ergrif-\nfen werden m\u00fcssen, um das Gleichstellungsgebot umzu-\nsetzen und jede Art von Antidiskriminierung zu vermei-\nden. \n\nZusammenfassend ist festzustellen, dass es im Freistaat \nSachsen zahlreiche Aktivit\u00e4ten zur Gleichstellung von \nNicht-Heterosexuellen gibt. So unterst\u00fctzt der Freistaat \nverschiedene Programme zur F\u00f6rderung von Toleranz und \nVielfalt. Diese Programme zielen in erster Linie darauf \nab, Diskriminierung von Menschen unterschiedlicher \nsexueller Orientierung und Identit\u00e4t zu vermeiden, zum \nBeispiel das hier schon angesprochene Landesprogramm \n\u201eWeltoffenes Sachsen \u2013 f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c \nund die Aufkl\u00e4rungsprojekte \u201eRespekt beginnt im Kopf, \nund Toleranz versetzt Berge\u201c. \n\nSpezielle Programme, Projekte und Ma\u00dfnahmen zum \nSchutz vor Gewalt gegen nicht-heterosexuelle Menschen \noder spezielle Anlaufstellen f\u00fcr Opfer homophober und \ntransphober Gewalt unterh\u00e4lt die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung nicht. Grunds\u00e4tzlich stehen hier alle Angebote allen \nOpfern offen, zum Beispiel Beratungseinrichtungen f\u00fcr \nOpfer von Straftaten und die Opferschutzbeauftragten der \nPolizeidirektionen. \n\nDer Staatsregierung liegen auch keine Erkenntnisse \u00fcber \nAusma\u00df und Erscheinungsformen gesellschaftlicher \nDiskriminierung nicht-heterosexueller Gruppen vor. Der \nStaatsregierung liegen auch keine repr\u00e4sentativen Unter-\nsuchungen, Analysen und Studien von nicht-hetero-\nsexuellen Einwohnern in Sachsen vor. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage stellt Jugendliche, Senioren und \nMenschen mit Migrationshintergrund in den Vordergrund. \nGrunds\u00e4tzlich stehen unsere Angebote allen, unabh\u00e4ngig \n\n 3598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nvon ihrer sexuellen Orientierung, ihrem Alter und ihrer \nHerkunft, offen. Nur so kann Diskriminierung endg\u00fcltig \nbeseitigt werden. \n\nEin weiterer Schwerpunkt der Gro\u00dfen Anfrage ist die \nAnalyse zur Stellung der eingetragenen Lebenspartner-\nschaften zehn Jahre nach Einf\u00fchrung des Lebenspartner-\nschaftsgesetzes. Wie sieht es in Sachsen aus? Zwischen \n2001 und 2010 wurden im Freistaat Sachsen \u00fcber \n900 Lebenspartnerschaften nach dem Lebenspartner-\nschaftsgesetz geschlossen, davon 579 zwischen M\u00e4nnern \nund 360 zwischen Frauen. 72 dieser Paare leben mit \nmindestens einem Kind zusammen. \n\nDie Begr\u00fcndung der Lebenspartnerschaft sowie die \nRechte und Pflichten sind durch das Lebenspartner-\nschaftsgesetz einheitlich geregelt. Das hat aber wiederum \nAuswirkungen auf andere Bundes- und L\u00e4ndergesetze, \ndie wir nun anpassen, damit sich einzelne Gesetze nicht \nwidersprechen. Derzeit erfolgt die Anpassung im Rahmen \ndes S\u00e4chsischen Archivgesetzes, und bei einigen Gesetzen \nist bereits eine Anpassung erfolgt. Als Beispiele erw\u00e4hne \nich das S\u00e4chsische Schieds- und G\u00fctestellengesetz und \ndas S\u00e4chsische Rechtsanwaltsversorgungsgesetz. \n\nWeitere Anpassungen werden, wie schon ausgef\u00fchrt, in \ndieser Legislatur bzw. 2013 folgen. Die Gleichstellung \nder Eingetragenen Lebenspartnerschaften mit der Ehe im \nRahmen der Gesamtreform des Dienst-, Besoldungs- und \nVersorgungsrechts ist vorgesehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, Sie wollen sicherlich das Instrument der Kurzin-\ntervention nutzen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \nkurz intervenieren und aus Sicht der NPD ein kurzes Fazit \ndieser bl\u00fctenreichen Debatte \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, Sie k\u00f6nnen kein Fazit ziehen; Sie k\u00f6nnen sich nur \nauf den vorangegangenen Redebeitrag beziehen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann beziehe ich mich direkt auf \ndie Frau Staatsministerin, die von \u201eOpfern\u201c gesprochen \nhat \u2013 von Opfern homophober Gewalt und von Opfern \naller m\u00f6glichen Gewalt. Daran ankn\u00fcpfend m\u00f6chte ich \ndarauf hinweisen, dass der \u201eSpiegel\u201c-Autor \nJan Fleischhauer an dieser Debatte seine wahre Freude \ngehabt h\u00e4tte. F\u00fcr alle diejenigen, die es nicht wissen: Jan \nFleischhauer, seines Zeichens \u201eSpiegel\u201c-Autor, hat \nunl\u00e4ngst ein sehr aufschlussreiches Buch mit dem Titel \n\u201eUnter Linken\u201c geschrieben. Darin gibt es ein ganzes \nKapitel, in dem sich dieser etablierte Journalist mit dem \nOpferkult, der Opferkonkurrenz und dem Opferneid in \ndieser Gesellschaft auseinandersetzt. Er stellt fest, dass in \ndieser Gesellschaft \u2013 vor allem vorangetrieben durch \nlinke gesellschaftliche Kr\u00e4fte \u2013 eine regelrechte Opfer-\nkonkurrenz stattfindet. Jeder m\u00f6chte in dieser Gesell-\n\nschaft Opfer sein, jeder m\u00f6chte ein noch gr\u00f6\u00dferes Opfer \nsein, und das alles hat einen ganz konkreten Hintergrund: \nHier geht es n\u00e4mlich nicht nur um moralische Kategorien \n\u2013 wer ist Opfer, wer ist nicht Opfer? \u2013, sondern hier geht \nes um viel Geld. \n\nWenn wir der Gro\u00dfen Anfrage der GR\u00dcNEN entnehmen, \ndass hier nach Gleichstellungsbeir\u00e4ten und nach vielem \nanderen verlangt wird, dann ist klar, dass es hier um \nSteuergeld geht, das einer bestimmten linken Berufslobby \nzugeschustert werden soll. Deswegen gibt es in dieser \nGesellschaft einen geradezu kranken Opferneid, eine \nOpferkonkurrenz. Die historischen Opfer von \u00fcber \n70 Jahren sind ja sowieso allgegenw\u00e4rtig; aber es gibt \nOpfer aller m\u00f6glichen Gewaltformen. \n\nSo viel zur Klarstellung, damit man auch wei\u00df, worum es \nhier geht. Es geht nicht um moralische Kategorien; es \ngeht nicht vordergr\u00fcndig darum, wer Opfer irgendwelcher \nGewaltformen geworden ist, sondern hier geht es um \nUmverteilung. Hier geht es darum, dass linke Kr\u00e4fte an \nSteuergeld herankommen wollen, um arbeitslose Sozial-\np\u00e4dagogen von der Stra\u00dfe zu holen, um sie dann f\u00fcr \nirgendwelche Antidiskriminierungsma\u00dfnahmen in Lohn \nund Brot zu bringen. Nicht jeder in dieser Gesellschaft ist \nOpfer, und die meisten wollen auch gar kein Opfer sein. \n\nUnd: Noch ist Heterosexualit\u00e4t das Mehrheitsmodell in \ndieser Gesellschaft. Auch wenn die GR\u00dcNEN es sich \nanders w\u00fcnschen: Heterosexualit\u00e4t wird kein Auslaufmo-\ndell der Evolution sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, Sie m\u00fcssen sich auf den Vorredner beziehen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das habe ich gemacht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nStaatsministerin, m\u00f6chten Sie auf diese Kurzintervention \nantworten? \u2013 Das m\u00f6chten Sie nicht. \n\nDamit komme ich zum Entschlie\u00dfungsantrag. Frau \nJ\u00e4hnigen, haben Sie den Entschlie\u00dfungsantrag schon \neingebracht? \u2013 Dann k\u00f6nnen Sie ihn jetzt einbringen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Entschlie\u00dfungs-\nantrag reflektiert die Situation aus der Gro\u00dfen Anfrage \nnoch einmal kritisch und deutlich \u2013 das k\u00f6nnen Sie lesen, \ndas habe ich schon begr\u00fcndet. Ich m\u00f6chte noch einmal \nbegr\u00fcnden, was wir wollen. \n\nWir wollen ein Artikelgesetz zur Umsetzung der Einge-\ntragenen Lebenspartnerschaften, weil wir \u2013 auch nach \ndem, was die Ministerin gerade gesagt hat \u2013 glauben, dass \ndie Anpassung nur punktuell und deutlich zu sp\u00e4t erfolgen \nwird; sie ist ja jetzt schon zu sp\u00e4t. \n\nOb wir \u00fcber die Dienstrechtsreform im Jahr der Bundes-\ntagswahl und im Jahr vor den Regionalwahlen \u00fcberhaupt \nnoch reden werden, dar\u00fcber will ich keine Vermutung \nabgeben, aber Sie haben ja nicht einmal auf unsere Gro\u00dfe \n\n 3599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \njetzt noch Wortmeldungen zum Entschlie\u00dfungsantrag; \nFrau Gl\u00e4\u00df, bitte. \n\nAnfrage einen klaren Zeitraum f\u00fcr das gesamte s\u00e4chsische \nLandesrecht vorgelegt. In den Gesetzen, in denen die \nEingetragene Lebenspartnerschaft bisher ber\u00fccksichtigt \nworden ist, handelte es sich fast immer um Gesetze, die \nPflichten nach sich zogen. Das ist okay \u2013 Rechte und \nPflichten \u2013; aber die Rechte kommen immer zu kurz. \nDiesen Eindruck haben Sie heute nicht korrigieren k\u00f6n-\nnen. \n\nWarum wollen wir einen Aktionsplan? Wir wollen nicht \nseparate Strukturen aufbauen, wie Sie uns f\u00e4lschlicher-\nweise unterstellen. Wir wollen, dass vorhandene Bera-\ntungsstrukturen allen zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 das tun sie \njetzt nicht \u2013; sie m\u00fcssen also ausgeweitet werden; und wir \nwollen, dass qualifiziert beraten werden kann. Das fehlt \nnoch. \n\nEin weiterer Schwerpunkt eines Aktionsplanes, gerade in \nSachsen als Fl\u00e4chenland, ist Bildung und Aufkl\u00e4rung zur \nVorurteilsfreiheit und zur Gelassenheit im Umgang mit \nsexueller Vielfalt in den Schulen, in den Kinderg\u00e4rten, \naber auch im gesamten Alltag des Landes. Hier, Frau \nMinisterin, stehen gerade \u00c4ltere im Vordergrund, denn sie \nsind zu Zeiten aufgewachsen, als Homosexualit\u00e4t noch \nstrafbar war. \n\nDrittens halten wir es f\u00fcr ein ganz wesentliches Ziel, dass \ndie \u00f6ffentlichen H\u00e4nde, die Verwaltung des Freistaates \nund der Kommunen, Vorbildwirkung einnehmen und im \nAgieren gegen Diskriminierung besonders sensibel sind. \nDas fehlt uns noch; denn wir haben ja keine Beratungs- \nund Weiterbildungsstruktur selbst in der \u00f6ffentlichen \nVerwaltung, wie sich durch die Anfrage best\u00e4tigt hat. \n\nWir wollen schlie\u00dflich, dass es einen gesellschaftlichen \nDialog \u00fcber dieses Thema gibt; denn nur so kommen wir \nzu einer Antidiskriminierungsarbeit, die auch an die \nBetroffenen von Diskriminierung in ihrer konkreten \nLebenssituation herankommt. Das haben wir im Bereich \nvon Lesben, Schwulen, Bisexuellen, Transsexuellen und \nIntersexuellen noch nicht. \n\nZum Schluss will ich noch etwas zu meiner eigenen \nMotivation sagen. Ich hatte k\u00fcrzlich meinen x-ten Hoch-\nzeitstag, ich bin heterosexuell verheiratet, und mein Mann \nhat mich noch einmal motiviert; denn wir finden es \neinfach nicht gut, dass wir als Paar etwas Besseres sein \nsollten als andere Paare, nur weil wir verheiratet und \nMann und Frau sind. Das muss sich in der gesamten \nGesellschaft und auch in der Art des staatlichen Umgangs \n\u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Unsere Fraktion wird \ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag, der sehr umfangreich ist, \nzustimmen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Was f\u00fcr ein Wunder!) \n\nWir m\u00f6chten darauf hinweisen, dass es f\u00fcr die Staatsre-\ngierung gar nicht schwer sein wird, das entsprechende \nArtikelgesetz auszuarbeiten. Wir erlauben auch das \nAbschreiben oder ein Plagiat unseres Gesetzes, und man \nk\u00f6nnte die Gesetze, die vielleicht umgeschrieben sind, \nnoch herausstreichen; denn wir hatten ein Gesetz mit \n40 Artikeln, und das k\u00f6nnte man noch einmal einbringen. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion zum Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich bin in meinem Redebei-\ntrag bereits darauf eingegangen, dass wir bei der Umset-\nzung der Aufgaben, die uns das Lebenspartnerschaftsge-\nsetz gegeben hat, schon vorangekommen sind und es auch \neinen Arbeitsplan des Justizministers gibt, das weiter zu \ntun. Insofern ist es entbehrlich. \n\nBei Punkt II gilt f\u00fcr uns: Wir werden weiterhin kein Geld \nf\u00fcr solche Aktionspl\u00e4ne ausgeben, sondern jeden Euro in \ndie Familienpolitik investieren. \n\nDeswegen lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nvon den Abgeordneten noch Wortmeldungen? \u2013 Staatsre-\ngierung? \u2013 Das kann ich auch nicht erkennen. \n\n \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/5917 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \nzum Entschlie\u00dfungsantrag um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\nStimmen ist die Drucksache 5/5917 mehrheitlich nicht \nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf  \n\n \n\n \n\n 3600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nMitarbeiterbeteiligung in Sachsens Wirtschaft st\u00e4rken \nDrucksache 5/5811, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen; die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, \nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile den einreichenden \nFraktionen das Wort. Herr Heidan spricht als Erster f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Mitarbeiterbeteiligung in Sach-\nsens Wirtschaft st\u00e4rken\u201c \u2013 so laut die \u00dcberschrift \u00fcber \nunserem heutigen Antrag. Es gibt gute Gr\u00fcnde, Mitarbei-\nter st\u00e4rker am Erfolg ihres Unternehmens zu beteiligen \nund sie damit st\u00e4rker an das Unternehmen zu binden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGut ausgebildete Fachkr\u00e4fte muss man halten; darauf \nhaben wir bereits in der gestrigen Aktuellen Debatte zur \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit hingewiesen. Bereits Ludwig \nErhard hat in seinen Entscheidungen und seinem politi-\nschen Handeln immer einer Gesellschaft von Teilhabern \u2013 \nals Credo der sozialen Marktwirtschaft \u2013 den Vorrang \ngegeben. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Tito auch!) \n\nIn einer Welt der Globalisierung ist es wichtig, die Teilha-\nbe am Arbeitsleben zu sichern. Sie bildet das Fundament \nf\u00fcr gesellschaftliche Teilhabe und Anerkennung. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das gilt heute noch!) \n\nDie soziale Marktwirtschaft hat in unserem Land breiten \nBev\u00f6lkerungsschichten Wohlstand und ein hohes Ma\u00df an \nsozialer Sicherheit gebracht. Freiheit, Selbstverantwor-\ntung, Eigeninitiative, Wettbewerb und ein durchsetzungs-\nf\u00e4higer Staat, der f\u00fcr einen stabilen Rechtsrahmen sorgt \nund sich auf die Sicherung des Solidarprinzips konzent-\nriert \u2013 das sind die Erfolgsfaktoren der erfolgreichen \nWirtschafts- und Sozialsysteme in Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDoch mit dem zunehmenden Wohlstand wurden diese \nPrinzipien St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck ausgeh\u00f6hlt. Der Einfluss des \nStaates und die Anspr\u00fcche an den Staat sind immer weiter \ngewachsen. Eigenverantwortung, Leistungsbereitschaft \nund Wettbewerb haben zunehmend an Bedeutung verlo-\nren und sind politisch negativ belegt. Eine R\u00fcckbesinnung \nauf die fundamentalen Prinzipien der sozialen Marktwirt-\nschaft ist heute mehr denn je geboten. \n\nEntscheidend f\u00fcr das Gelingen des Wiederaufbaus und f\u00fcr \ndie erfolgreiche wirtschaftliche und politische Entwick-\nlung Deutschlands in den vergangenen 50 Jahren \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: 60!) \n\nwar der \u00dcbergang zu einem freiheitlichen Wirtschaftssys-\ntem. Der gro\u00dfe Erfolg, den die soziale Marktwirtschaft zu \nZeiten Ludwig Erhards hatte, beruhte auf Eigeninitiative, \nKreativit\u00e4t und Leistungsbereitschaft der Menschen. Die \nzentrale Bedeutung der Eigeninitiative f\u00fcr den individuel-\nlen und den gesellschaftlichen Wohlstand brachte Lud-\nwig Erhard 1958 auf den Punkt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDas mir vorschwebende Ideal beruht auf der St\u00e4rke, dass \nder Einzelne sagen kann: \u201aIch will mich aus eigenen \nKr\u00e4ften bew\u00e4hren. Ich will das Risiko meines Lebens \nselbst tragen. Ich will f\u00fcr mein Schicksal verantwortlich \nsein.\u2019\u201c \n\nDie staatliche Aufgabe besteht im Erhard\u2019schen Konzept \nder sozialen Marktwirtschaft vor allem darin, einen \nOrdnungsrahmen zu setzen, der Kreativit\u00e4t und Leis-\ntungsbereitschaft der Menschen bestm\u00f6glich zur Geltung \nkommen l\u00e4sst. Tragender Pfeiler dieses Ordnungsrahmens \nist Wettbewerb. \n\nIch kann aber als Staat nur dann breiten Wettbewerb \nerm\u00f6glichen, wenn ich die Mitarbeiter an dem Erfolg des \nUnternehmens beteilige. Er verpflichtet sich deshalb, auch \neigenverantwortlich zu handeln. Eigenverantwortung und \nprivate Absicherung stehen eindeutig an erster Stelle. \n\nIch zitiere Ludwig Erhard gern noch einmal w\u00f6rtlich: \u201eEs \nist \u2026 nicht Aufgabe des Staates, unmittelbar in die \nWirtschaft einzugreifen; auch passt es nicht in das Bild \neiner auf unternehmerischer Freiz\u00fcgigkeit beruhenden \nWirtschaft, wenn sich der Staat selbst als Unternehmer \nbet\u00e4tigt.\u201c \n\nDiese Mahnung wurde in den letzten Jahrzehnten viel zu \nwenig beachtet. Der Sozialstaat ist im Laufe der Jahre \nzum Wohlfahrtsstaat geworden, der die Menschen bevor-\nmundet und ihnen immer weniger Gestaltungsm\u00f6glichkei-\nten l\u00e4sst. Es gibt unz\u00e4hlige Beispiele daf\u00fcr, wie Selbsthil-\nfe und Eigenversorgung durch staatliche Vorsorge ersetzt \nwurden. L\u00e4ngst ist nicht mehr festzustellen, wer von der \nstaatlichen Umverteilung wirklich profitiert \u2013 und wer sie \nbezahlt, meine Damen und Herren. \n\nEs ist sicher unbestritten, dass die Gemeinschaft auch \ndenjenigen ein menschenw\u00fcrdiges Leben garantiert, die \nHilfe brauchen: den weniger Leistungsf\u00e4higen, Alten, \nKranken und Behinderten. Und: Die Gemeinschaft soll \nbei der Eigenvorsorge gegen die gro\u00dfen Lebensrisiken \nhelfen. Das ist das Markenzeichen der sozialen Markt-\nwirtschaft. \n\nIm Zusammenhang mit der demografischen Entwicklung \nund der Ver\u00e4nderung der Lebenswelt haben wir gro\u00dfe \nAufgaben zu bew\u00e4ltigen. Sowohl die Globalisierung der \nWirtschaft als auch die \u00d6ffnung und Erweiterung der EU \nsind Prozesse, die den internationalen Wettbewerb der \n\n 3601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nStandorte intensivieren. Die Unternehmen und die Kapi-\ntalgeber k\u00f6nnen heute viel leichter zwischen verschiede-\nnen Investitionsstandorten ausw\u00e4hlen und sich beispiels-\nweise einer hohen Besteuerung oder einer restriktiven \nRegulierung entziehen. Das betrifft leider auch die Lohn- \nbzw. Tarifentwicklung. \n\nStrukturelle Fehlentwicklungen in einem Land werden in \nZeiten des globalisierten Wettbewerbs schonungslos \naufgedeckt. Ich sehe dabei nicht h\u00e4misch auf einige \nL\u00e4nder Europas, die genau diese Probleme haben und die \nwir in vorangegangenen Debatten schon genannt haben. \nIch sehe das vielmehr mit gro\u00dfer Sorge. Die zunehmende \nVernetzung der Weltm\u00e4rkte ist gerade f\u00fcr ein Land wie \nDeutschland, dessen Wohlstand zu einem gro\u00dfen Teil auf \nder Einbindung in den internationalen Wettbewerb basiert, \nmit gro\u00dfen Chancen verbunden. Die Politik hat die \nAufgabe, den Menschen diese Chancen zu verdeutlichen \nund \u00c4ngste vor notwendigen Anpassungen zu nehmen. \n\nDer v\u00f6llig falsche Weg w\u00e4re es, sich mit wettbewerbsbe-\nschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen von der \u00d6ffnung der M\u00e4rkte \nabkoppeln zu wollen. Die m\u00f6gliche Wohlstandsmehrung \ndurch Spezialisierung bliebe ungenutzt, und die Wachs-\ntums- und Besch\u00e4ftigungschancen w\u00fcrden insgesamt \nverschlechtert. \n\nEs ist vielmehr notwendig, den Herausforderungen \noffensiv entgegenzutreten, attraktive Rahmenbedingungen \nf\u00fcr Investitionen zu schaffen und sich so auch unter den \nver\u00e4nderten Bedingungen im internationalen Wettbewerb \nzu behaupten. \n\nEigeninitiative, Leistungsbereitschaft, Wettbewerb \u2013 \ndieser Dreiklang bringt die zentralen Faktoren zum \nAusdruck, die unsere soziale Marktwirtschaft zum Erfolg \ngef\u00fchrt haben. Sie m\u00fcssen wieder st\u00e4rkere Bedeutung \ngewinnen. Die Mitarbeiterbeteiligung ist genau eine der \nM\u00f6glichkeiten, diesen Dreiklang wiederherzustellen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Redner ist Herr Herbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ludwig Erhard \nwar nicht nur Vater der sozialen Marktwirtschaft; er war \nauch sonst ein durchaus kluger Mann. Herr Heidan hat \nschon einige Zitate zum Besten gegeben; ich hatte schon \nAngst, dass er mein Zitat bringen w\u00fcrde. Das hat er nicht \ngemacht. Deshalb d\u00fcrfen Sie sich das jetzt anh\u00f6ren: \n\n\u201eZu einer dynamischen Sozialpolitik geh\u00f6rt die \u2026 F\u00f6rde-\nrung der Eigentums- und Verm\u00f6gensbildung in breiten \nSchichten unseres Volkes, weil sie mehr als alles andere \ndazu geeignet ist, die Freiheit, Selbstst\u00e4ndigkeit und \nVerantwortung des Einzelnen in der modernen Gesell-\nschaft zu st\u00fctzen.\u201c \n\nDem, meine Damen und Herren, ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \nDas passt auch auf das Thema Mitarbeiterbeteiligung; \n\ndenn wer sich am Erfolg seines Unternehmens beteiligt, \nhat die Chance, eigenes Verm\u00f6gen aufzubauen. \n\nWenn wir uns die Einkommensentwicklung in modernen \nIndustriel\u00e4ndern anschauen, dann stellen wir fest, dass der \nGesamtanteil der Arbeitseinkommen tendenziell zur\u00fcck-\ngeht, aber der Anteil der Kapitaleinkommen steigt. Das \nhat auch etwas damit zu tun, dass sich Menschen Verm\u00f6-\ngen erarbeiten und sich dieses durch Kapitalanlage und \nZinsertr\u00e4ge vermehrt. \n\nIn Sachsen stehen wir insoweit aus nachvollziehbaren \nhistorischen Gr\u00fcnden noch ziemlich am Anfang. Wir sind \nhier noch nicht die Erbengeneration, wir sind die Gr\u00fcn-\ndergeneration. Deshalb kann Mitarbeiterbeteiligung ein \nkleiner Baustein sein, der zur Verm\u00f6gensbildung beitr\u00e4gt. \n\nGanz klar ist, dass Mitarbeiterbeteiligung, wenn sie \nrichtig gemacht ist, ein Gewinn f\u00fcr alle Seiten sein kann. \nSie kann Mitarbeiter motivieren, sie kann Mitarbeiter \nbelohnen und sie kann \u2013 das ist nicht unwichtig \u2013 unter-\nnehmerisches Denken f\u00f6rdern. Wenn ein Unternehmen \ngut wirtschaftet, f\u00e4llt es ihm am Ende leichter, auch den \nMitarbeiter daf\u00fcr zu belohnen. Aber ob das Unternehmen \ngut wirtschaftet, l\u00e4sst sich beispielsweise zum Zeitpunkt \ndes Abschlusses eines Tarifvertrages \u00fcberhaupt noch nicht \nbeurteilen. Das wei\u00df keiner. Je kleiner das Unternehmen, \ndesto schwieriger ist vorherzusagen, wie sich die Auf-\ntragsentwicklung gestaltet. Wenn Sie von zwei oder drei \nma\u00dfgeblichen Kunden abh\u00e4ngen, dann kann Ihr Unter-\nnehmen ins Straucheln kommen, wenn einer dieser \nKunden durch Insolvenz einfach ausf\u00e4llt und nicht zahlt. \nDeshalb, meine Damen und Herren, gibt es gute Gr\u00fcnde, \nMitarbeiterbeteiligung ins Bewusstsein zu bringen und \ndaf\u00fcr zu werben. \n\nEs gibt noch weitere Gr\u00fcnde; denn wir wissen, Fachkr\u00e4fte \nwerden knapp, und die Frage ist: Wie gelingt es Unter-\nnehmen, die Mitarbeiter zu halten? Wenn sie umworben \nsind, suchen sie sich nat\u00fcrlich als Arbeitnehmer aus, wo \nsie gern arbeiten wollen und wer ihnen die besten Bedin-\ngungen bietet. \n\nIch glaube, dass die Unternehmen es auch als Chance \nsehen m\u00fcssen, wie man Arbeitnehmer st\u00e4rker ans eigene \nUnternehmen bindet. Gleiches gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die \nUnternehmensnachfolge. \n\nNeben all diesen Punkten, die vor allem f\u00fcr Arbeitnehmer \nund Arbeitgeber wichtig sind, gibt es nat\u00fcrlich auch noch \neine gesellschaftliche Dimension. Es wird ja immer von \nGewerkschaften, aber auch von den LINKEN gern her-\nvorgehoben, dass es diesen un\u00fcberbr\u00fcckbaren Gegensatz \nzwischen Arbeit und Kapital gibt. Die einen haben das \nKapital, die anderen m\u00fcssen hart arbeiten. Beides zu-\nsammen geht gar nicht \u2013 was nat\u00fcrlich in beide Richtun-\ngen eine L\u00fcge ist, weil auch ein Unternehmer, der das \nKapital hat, hart arbeiten muss. Wenn er das nicht tut, \ndann wird er auch in der Marktwirtschaft untergehen. So \neinfach ist das n\u00e4mlich. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, kann Mitarbeiterbe-\nteiligung eben auch eine Br\u00fccke zwischen beiden schla-\n\n 3602\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\ngen, weil ein Unternehmer, der Arbeitnehmer ins Boot \nholt, auch einen Vorteil hat. Wenn ein Mitarbeiter am \nUnternehmen beteiligt ist, wird er sein eigenes Unterneh-\nmen nicht bestreiken. Das \u00e4rgert die Gewerkschaften. Das \nist mir klar. Aber ich sage, meine Damen und Herren, \ngenau das passt ja eigentlich zu dem \u00fcberwiegend sehr \nverantwortungsvollen und partnerschaftlichen Umgang, \nden Arbeitnehmer und Arbeitgeber hier in Sachsen pfle-\ngen. Das unterscheidet Sachsen von manchen Klassen-\nkampfparolen im Westen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNat\u00fcrlich \u2013 damit hat Herr Heidan recht \u2013 kann man \nMitarbeiterbeteiligung wollen, aber man kann sie nicht \nerzwingen, denn \u00fcber das konkrete Modell muss man in \nden Betrieben vor Ort entscheiden. Es muss einen Unter-\nnehmer geben, der die Vorteile daraus erkennt, der bereit \nist, seinen Mitarbeitern etwas abzugeben, aber auch \nMitarbeiter, die ein St\u00fcck Risiko \u00fcbernehmen wollen, \ninsbesondere dann, wenn sie direkte Unternehmensanteile \nerwerben und nicht nur am Gewinn partizipieren. \n\nGanz klar ist auch, wenn ein Unternehmen in Insolvenz \ngeht, dann hat der Mitarbeiter ein doppeltes Problem, er \nverliert seinen Job und unter Umst\u00e4nden den Wert seiner \nAnteile. Aber, wenn ich woanders Geld anlege, griechi-\nsche Staatsanleihen kaufe oder in Immobilienfonds \nanlege, gibt es auch Risiken. Ich denke, es ist besser, \nwenn der Arbeitnehmer seine Anlage einsch\u00e4tzen kann \u2013 \ndas kann er bei seinem Unternehmen \u2013, als wenn er \nirgendeine Fremdanlage t\u00e4tigt. \n\nWir als Koalitionsfraktionen wollen das Bewusstsein f\u00fcr \ndas Thema Mitarbeiterbeteiligung sch\u00e4rfen, wir wollen \ndaf\u00fcr werben, dass sich Staatsregierung, die Kammern \nund Sozialpartner st\u00e4rker dem Thema zuwenden, weil wir \nglauben, dass die Mitarbeiterbeteiligung ein interessantes \nInstrument mit vielen Vorteilen ist \u2013 Vorteile f\u00fcr Besch\u00e4f-\ntigte, f\u00fcr Unternehmen und f\u00fcr den Wirtschaftsstandort \nSachsen. Deshalb bitten wir um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nZais als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \nHerr Zais, Sie haben das Wort. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent! \u2013 Sehr geehrte Damen und Herren und Kollegen! \nIch habe eine andere Diskussion erwartet, aber DIE \nLINKE kann ja auch reagieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb auch einmal an Sie ein Zitat von Ludwig Erhard, \nder gesagt hat: \u201eDie wichtigste Investition ist der Lohn.\u201c \nDas w\u00fcrde dann auch den Kreis zu Herrn Herbst und \nHerrn Heidan schlie\u00dfen, denn beim Mitarbeitermodell \nkommt es ganz pragmatisch darauf an, was wir in Sachsen \nerreicht haben und was wir erreichen wollen. \n\nIhre Reden kommen mir daher \u2013 das muss ich Ihnen jetzt \nmal unterstellen \u2013dem Ruf von Sarah Wagenknecht: \n\u201eFreiheit statt Kapitalismus\u201c sehr nahe, denn dort wird \nalles auseinanderposamentiert. Herr Herbst, so einfach ist \ndas mit der Arbeit nicht. Aber das will ich jetzt weglassen. \n\nIch denke, es ist richtig, vieles ist vom Ansatz her auch \nerw\u00e4hnt. Ich unterstelle Ihnen als Zweites, dass ich nicht \nwei\u00df, ob Sie eine Rede geschrieben haben, um vielleicht \nein Flugblatt f\u00fcr den Kirchentag \u00fcber Werte in unserer \nheutigen Gesellschaft zu machen. \n\nIch glaube aber, das Mitarbeitermodell behandeln wir \nheute nicht das erste Mal, und wie wir weitergekommen \nsind, das haben Sie hier nicht erw\u00e4hnt. Das \u00fcbernehme \nich jetzt einmal, denn ich bin als LINKER \u2013 vollkommen \nrichtig, Herr Herbst \u2013 \u201ef\u00fcr eine Mitarbeiterbeteiligung am \nUnternehmen\u201c. So ausgesprochen ist es ein St\u00fcck Vision, \nja sogar ein St\u00fcck Programm meiner Partei, nat\u00fcrlich \nnicht nur vordergr\u00fcndig als St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen \nWirtschaft, sondern als Beteiligung und Mitsprache an \npolitischen Wirtschaftsfragen f\u00fcr die Entwicklung des \neigenen Unternehmens und der St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen \nWirtschaft. \n\nDiese Vision verbinden Sie, meine Damen und Herren \nvon der Koalition, sicherlich nicht mit der Mitarbeiterbe-\nteiligung, wenn Sie dar\u00fcber sprechen. Ertragsbeteiligung \nund Kapitalbeteiligung f\u00fcr die Entwicklung des Unter-\nnehmens stehen f\u00fcr Sie im Mittelpunkt. Bei immaterieller \nBeteiligung reicht Ihnen die blo\u00dfe Information im Unter-\nnehmen aus. Ihr Ziel ist es, dass mehr Geld in den Unter-\nnehmen verbleibt, \u00fcber dessen Einsatz letztlich doch der \nGesellschafter allein entscheiden soll. F\u00fcr die Ihrigen und \ndie meinigen Zielstellungen ist es zugegebenerma\u00dfen aber \nnoch ein weiter Weg. Also gilt es, das bestehende Mitar-\nbeitermodell in Funktion, Absicht und Konsequenz ein \nSt\u00fcck zu hinterfragen. \n\nEs gibt seit 1998 das Pilotprojekt des Mitarbeitermodells \nin Sachsen. McKenzie hat f\u00fcr fast 1,9 Millionen Euro \u2013 \ndamals D-Mark, ich habe es umgerechnet \u2013 als Projektar-\nbeit eine Vorlage f\u00fcr Sachsen erarbeitet. McKenzie hat \neine Kampagne gef\u00fchrt, Musterfirmen gewonnen und mit \nder SAB Beraterleistungen im Freistaat Sachsen instal-\nliert. Selbst Biedenkopf hat mit der IG Metall beste \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit am Beispiel der Union Chemnitz \ngeleistet. Alles steht weiter zur Verf\u00fcgung. \n\nHerr Zastrow hat bereits 2006 im Antrag der FDP ge-\nschrieben: \u2026 an die Kompetenz und Erfahrung anzu-\nkn\u00fcpfen. Es ist l\u00f6blich, dass die FDP das Thema nicht aus \nden Augen verliert und trotzdem, Herr Herbst, seitdem ist \nnichts geschehen. Oder hat Herr Zastrow mit seiner Firma \nein Mitarbeiterbeteiligungsmodell gegr\u00fcndet? Haben sich \nseitdem Herr Bodo Singer, der VSW, der AKW oder das \nBMWI bei Herrn Heidan gemeldet? Nur von den Ge-\nwerkschaften habe ich zum neuen Fondsmodell eine \nMeinung und ein Gutachten vernommen, also au\u00dfer \nAntr\u00e4gen keine konkrete Arbeit au\u00dferhalb dieses Hauses. \n\nInternational gesehen ist Deutschland bei Mitarbeiterbe-\nteiligung ein Zwerg, ein Entwicklungsland geblieben. Das \n\n 3603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nangepasste Verm\u00f6gensbildungsgesetz soll nun zum \nwiederholten Mal das Tor f\u00fcr Besch\u00e4ftigte \u00f6ffnen, sich am \nFirmenkapital zu beteiligen. Das 2009 ver\u00e4nderte Gesetz \nbringt h\u00f6here Steuerfreibetr\u00e4ge f\u00fcr Arbeitnehmer bis \n1 000 Euro. Die Verbesserung der wirtschaftlichen Teil-\nhabersituation h\u00e4lt sich jedoch weiter in Grenzen. Die \nUnternehmen sollen bis 60 % Fondsanteile anbieten, und \nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten werden alle arbeitsrechtlichen \nFragen v\u00f6llig ausgeblendet. Das sind Verhinderungsgr\u00fcn-\nde, keine Einstiegsargumente. Das neue Fondsmodell ist \nweder f\u00fcr Unternehmen noch f\u00fcr Besch\u00e4ftigte attraktiver \ngeworden. \n\nWas fragt eigentlich \u2013 an Sie gerichtet, Herr Heidan und \nHerr Herbst \u2013 nach Ihren Wertebeitr\u00e4gen ein Besch\u00e4ftig-\nter, bevor er einen Teil seines Nettolohnes in seinem \nUnternehmen anlegt? Ich gehe ein Risiko ein. Ist mein \nGeld sicher? Wird dadurch mein Arbeitsplatz sicherer? \nDie lockende Verm\u00f6gensbildung zahlt sich nur bei langen \nRaten und hohen Einzahlungsraten aus, w\u00e4hrend der \nKleininvestor mit Niedriglohn sofort merkt, dass ihm \nletzten Endes Rentenentgeltpunkte verloren gehen.  \n\nGleiches trifft beim Arbeitslosengeld zu. Leicht m\u00f6glich, \ndass der Mitarbeiter seinen Arbeitsplatz verliert und damit \nsein Verm\u00f6gen. Sie werden mir entgegnen \u2013 was Sie \nsoeben machen, Herr Herbst \u2013, Risiko muss sein, sonst \ng\u00e4be es auch keine Unternehmen. Ja, aber nicht einseitig, \nHerr Herbst, verteiltes Risiko kann nur Grundlage des \nMitarbeitermodells sein. Darauf konnte bisher keine \nbefriedigende Antwort gegeben werden. \n\nIm Gegenteil, fehlende Tarifl\u00f6hne und eine Zahl der kaum \nwachsende Mittelst\u00e4ndler kennzeichnen aufgrund gerin-\nger Kooperation und Innovation noch immer das Bild der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft. In 90 % der s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen stellt sich die Frage der Beteiligung am Unter-\nnehmen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten \u00fcberhaupt nicht. Sie arbei-\nten n\u00e4mlich in Unternehmen mit h\u00f6chstens drei Besch\u00e4f-\ntigten \u2013 so die Statistik des Kammerbezirks Chemnitz. \n\nDennoch gibt es Branchen mit Chancen. Warum die \nBesch\u00e4ftigten und die Unternehmer dieses Modell den-\nnoch nicht aufgreifen, bleibt in Ihrem Antrag im Dunkeln. \nSie wollen es nicht wissen, Herr Herbst. Informations-\nkampagnen, Preisaussch\u00fcttungen sind bereits heute \nwieder verlorene Geldausgaben, reine Verschwendung. \n\nStellen wir die Dinge vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe. Was uns \nfehlt, sind die Akteure. Dazu brauchen wir eine Analyse \n\u00fcber das Scheitern bisheriger Projekte im Freistaat. Nicht \ndie H\u00f6he der Steuerverg\u00fcnstigungen, sondern Vertrauen \nin das Unternehmen, in seine Gesellschafter ist f\u00fcr mich \nein Schl\u00fcssel zum Erfolg. \n\nSchaffen Sie als Koalition die Grundlagen f\u00fcr eine erfolg-\nreiche Mitarbeiterbeteiligung \u2013 erstens durch Tarifzahlun-\ngen mittels einer lebenden Tarifpartnerschaft und nicht \ndurch Ausweitung der Leiharbeit mit Niedriglohn, zwei-\ntens durch die Einf\u00fchrung der Mitbestimmung in den \nUnternehmen durch Bildung eines Betriebs- oder Perso-\nnalrates \u2013 es bleibt Ihr augenscheinlichster Widerspruch, \nkeinen Betriebsrat, keine Mitbestimmung zu wollen, aber \n\nf\u00fcr Mitarbeiterbeteiligung zu werben. Diesen Wider-\nspruch muss man erst einmal aufl\u00f6sen! Drittens durch die \nBeteiligung der Mitarbeiter am Ertrag und dessen Vertei-\nlung und nicht nur am Verlust, viertens durch die \u00dcber-\nwindung der kleinstteiligen Wirtschaftsstruktur Sachsens \ndurch eine innovative F\u00f6rderpolitik, um mehr Auswahl zu \nerreichen. Letztlich \u2013 f\u00fcnftens \u2013 braucht man f\u00fcr Mitar-\nbeiterbeteiligung unbedingt \u00fcberzeugte und willige \nUnternehmer. Daf\u00fcr kann die FDP sehr viel tun. Dazu \ngeh\u00f6rt eine organisierte Belegschaft. Daf\u00fcr kann ich \netwas tun! Das sind zwei Akteure, an denen es uns in \nSachsen mangelt. \n\nDas Ziel unterst\u00fctzen wir. Dem von Ihnen vorgeschlage-\nnen Weg fehlt mir die n\u00f6tige Ernsthaftigkeit. Vielleicht \nwollen Sie auch nur ein Flugblatt f\u00fcr den Kirchentag. \nUnter Christen wird dieses Thema sehr ernst und mit viel \nHoffnung diskutiert, wie ich selbst erleben konnte. Sie \nwerden ihnen nicht gerecht, auch wenn es wieder einmal \nden Anschein hat. \n\nBei Ihrem Antrag enthalten wir uns. In diesem Sinne \nwerden wir aber weiter am Thema bleiben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion Frau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Abgeordnete! Heute wurde der Vater der sozialen \nMarktwirtschaft, Ludwig Erhard, schon mehrfach zitiert. \nDen habe ich nat\u00fcrlich auch hier stehen, ganz klar; denn \nseit Jahrzehnten trommeln prominente F\u00fcrsprecher aus \nfast allen Parteien f\u00fcr mehr Mitarbeiterbeteiligung. Da \npasst auch dieser Antrag ins Bild. Der sch\u00f6ne Titel kann \naber leider seine Inhaltsleere nicht verdecken. \n\nDer Antrag ist nichts weiter als ein Aufguss des Antrages \nder FDP-Fraktion von 2006, der bereits damals durch die \nCDU/SPD-Koalition, in ge\u00e4nderter Form \u00fcbrigens, \nangenommen wurde. Damals ging so etwas noch. Da gab \nes inhaltliche Auseinandersetzungen statt der heutigen \nSchicksalsgemeinschaft. \n\nWas wurde damals beschlossen? Es wurde beschlossen, \ndie Beratungsleistungen und die Informationsweitergabe \nan die Unternehmen und die Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer zu forcieren. Dagegen wurde eine Informa-\ntionskampagne mit zus\u00e4tzlichen Haushaltsmitteln abge-\nlehnt. Grund: Zwischen 1997 und 2002 gab es bereits ein \nbreit angelegtes Pilotprojekt \u2013 Herr Zais sprach gerade \ndavon \u2013 zur Vorbereitung der Mitarbeiterbeteiligung. \n\nAls Vorzeigemodell hat sich 1999 der damalige Ausschuss \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in der Praxis umgeschaut. Raten \nSie einmal, wo! Im Druckhaus unseres Kollegen Nolle. \nDas war ein Paradebeispiel f\u00fcr die wirkliche Mitarbeiter-\nbeteiligung. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n 3604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nEs w\u00e4re sehr sch\u00f6n, Herr Staatsminister, wenn wir auch \nmit dem jetzigen Wirtschaftsausschuss so eine Besuchs-\nveranstaltung durchf\u00fchren w\u00fcrden. \n\nNach einer aktuellen Markforschungsumfrage versp\u00fcren \n88 % der Arbeitnehmer in Deutschland keine echte \nVerpflichtung gegen\u00fcber ihrer Arbeit. 66 % der Befragten \nmachen lediglich Dienst nach Vorschrift. 20 % haben \nsogar ihre innere K\u00fcndigung bereits vollzogen. Diese \nalarmierenden Zahlen zeigen, wie sich der Einzelne in der \nglobalisierten Arbeitswelt mit Gro\u00dfkonzernen, Vernet-\nzung und internationaler Arbeitsteilung von der Identifi-\nkation mit seinem Unternehmen verabschiedet hat. \n\nEiner der zentralen Vorschl\u00e4ge, um diesem Trend entge-\ngenzuwirken, ist die direkte Beteiligung der Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer am Erfolg des Unternehmens. \nDies kann zu mehr betrieblichem Zusammenhalt, Kom-\nmunikation, Innovationskraft und Bindungsf\u00e4higkeit \nf\u00fchren. \n\nStatt aber vor diesem Problemhorizont ein wirklich \nschl\u00fcssiges Konzept vorzulegen, liebe Kolleginnen und \nKollegen der Koalition, soll nun wieder eine Kampagne \ngestartet werden. Mal sehen, wer den Auftrag bekommt \u2013 \nwieder mehr Beratungsleistungen und nat\u00fcrlich ein Preis, \num das Problem der mangelnden Mitarbeiterbeteiligung \nzu l\u00f6sen. \n\nAll das werden wir heute beschlie\u00dfen. Die SPD-Fraktion \nwird sich der Stimme enthalten und dem nicht entgegen-\nstehen, aber helfen wird es nat\u00fcrlich nichts. Da kann die \nCDU noch so viele Parteitagsbeschl\u00fcsse fassen und das \nzum Thema in ihrer Denkfabrik machen, wie bereits 2009 \ngeschehen. Am Ende wird nichts stehen au\u00dfer Lippenbe-\nkenntnissen und Pseudoaktivit\u00e4ten. \n\nDie Mitarbeiterbeteiligung ist eine feine Sache. Die \nUnternehmen geben ihren Besch\u00e4ftigten von ihren Ge-\nwinnen ab, oder sie teilen Mitarbeiteraktien an die Arbeit-\nnehmer aus. Die Teilhaber arbeiten als Dankesch\u00f6n gleich \ndoppelt motiviert. Wenn es einmal schlecht l\u00e4uft f\u00fcr den \nBetrieb, steht man zusammen f\u00fcr die Firma ein. Will zum \nBeispiel eine feindliche Heuschrecke das Unternehmen \n\u00fcbernehmen, verb\u00fcnden sich Management und Mitarbei-\nter und wehren die Angriffe ab. \u2013 So weit das Ideal. \n\nBeim Versuch, es umzusetzen, tauchen aber schnell \nProbleme auf. Vordringlich kommt die Frage: Woher soll \ndas Geld f\u00fcr die st\u00e4rkere Beteiligung kommen? Die \nAntwort ist einfach: Ob Familienbetrieb oder Gro\u00dfkon-\nzern, wenn die Firmen einen bestimmten Teil ihrer Ge-\nwinne herausgeben m\u00fcssen, werden sie h\u00f6chstwahr-\nscheinlich das Geld \u00fcber Lohnk\u00fcrzungen wieder herein-\nholen. An dieser Stelle beginnt die sch\u00f6ne Idee zum \nWagnis f\u00fcr die Teilhaber zu werden; denn L\u00f6hne schwan-\nken weniger als Gewinne. Wie viele Menschen aber \nm\u00f6chten einen Teil ihres sicheren Gehalts f\u00fcr eine unsi-\nchere Gewinnbeteiligung aufs Spiel setzen? Nicht anders \nbei Anteilsscheinen. Geht die Firma pleite, sind wom\u00f6g-\nlich Job und die als Altersvorsorge gedachte Investition in \nden Betrieb verloren. \n\nAber auch in den Reihen der Unternehmer tun sich viele \nschwer mit der Umsetzung einer Mitarbeiterbeteiligung. \nViele Unternehmer \u2013 so aktuelle Umfragen \u2013 haben die \nBef\u00fcrchtung, dass ihre Eigenschaft als Unternehmer \ndurch eine st\u00e4rkere Mitarbeiterbeteiligung eingeschr\u00e4nkt \nwird. Warum sollten sie dann einen Teil ihres Unterneh-\nmens und einen Teil ihres Einflusses herausgeben? \n\nWegen dieser unbeantworteten Fragen und Probleme \nkonnte sich die Mitarbeiterbeteiligung in Deutschland \nleider bis zum heutigen Tage nicht nachhaltig und umfas-\nsend in der unternehmerischen Praxis durchsetzen. Nach \neiner Studie des N\u00fcrnberger Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- \nund Berufsforschung beteiligen 9 % der Betriebe ihre \nMitarbeiter am Gewinn. Lediglich 2 % lassen ihre Ange-\nstellten am Kapital partizipieren. Nur 1 % der Betriebe \nkombiniert beides. Deutschland liegt damit europaweit im \nMittelfeld. \n\nSchaut man sich nun Sachsen etwas genauer an, sieht es \nnoch schlechter aus. Die L\u00f6hne hinken der Rendite \nhinterher. Unternehmens- und Verm\u00f6genseinkommen \nsteigen weit mehr als die Einkommen der Besch\u00e4ftigten. \nDies war der Ausgangspunkt f\u00fcr die Idee der Mitarbeiter-\nbeteiligung im 19. Jahrhundert. Seither erlebte sie mehr-\nfach eine Renaissance. Letztmalig in der Zeit der Gro\u00dfen \nKoalition wurde mit dem Mitarbeiterbeteiligungskapital-\ngesetz versucht, dieses Thema aktiv zu ver\u00e4ndern. Der \ndamalige Arbeitsminister Scholz versuchte 2008, durch \nfinanzielle Anreize bei den Arbeitnehmern f\u00fcr mehr \nMitarbeiterbeteiligung zu werben. So k\u00f6nnen sie \n360 Euro im Jahr statt bisher 135 Euro steuer- und abga-\nbenfrei in das Unternehmen investieren. \n\nDies war ein deutlicher Fortschritt. Aber schaut man sich \nerfolgreiche L\u00e4nder an, stellt man fest, dass der, der die \nMitarbeiterbeteiligung wirklich ankurbeln will, den \nSteuervorteil auf ein paar Tausend Euro heraufsetzen \nm\u00fcsste. Wenn Sie es also mit Ihrem Vorsto\u00df ernst meinen, \ndann n\u00fctzen kein Preis und keine Kampagne, sondern \npositive Rahmenbedingungen. Sie stellen in Sachsen und \nim Bund noch die Regierung. Also tun Sie etwas! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nWeichert von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsetzt die allgemeine Aussprache in der ersten Runde fort. \nHerr Weichert, Sie haben jetzt dazu die M\u00f6glichkeit. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, meine \nDamen und Herren! Mitarbeiterbeteiligung in Sachsens \nWirtschaft st\u00e4rken ist ein Thema, das in gewissen Abst\u00e4n-\nden immer mal wieder auf unsere Tagesordnung kommt, \nzuletzt im Januar 2006. Das war ein Antrag der FDP-\nFraktion. Darin hie\u00df es \u2013 Sie k\u00f6nnen schon einmal auf \nden Antrag schauen, der jetzt vorliegt \u2013 erstens Informati-\nonen \u00fcber M\u00f6glichkeiten von Mitarbeiterbeteiligungen \nmittels einer Informationskampagne, zweitens Beratungs-\n\n 3605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nleistung f\u00fcr interessierte s\u00e4chsische Unternehmen anbie-\nten und drittens Einsatz f\u00fcr Verbesserung der Rahmenbe-\ndingungen. Das ist nun mehr als f\u00fcnf Jahre her und jetzt \nhaben wir einen Koalitionsantrag zur Mitarbeiterbeteili-\ngung. Daran sieht man den Einfallsreichtum derer, die das \ngeschrieben haben. Denn unter Punkt a) wird eine Infor-\nmationskampagne \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Mitarbei-\nterbeteiligung gefordert, unter Punkt b) steht, dass Bera-\ntungsleistungen angeboten werden sollen und unter Punkt \nc) soll diesmal ein Preis f\u00fcr diese Mitarbeiterbeteiligung \nausgelobt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Als ich das gelesen habe, \nwollte ich zun\u00e4chst auch gleich meine Rede von 2006 \nwieder hochholen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nAber ich finde, ich h\u00e4tte so die Chance verpasst, die \nKreativit\u00e4t der Koalition angemessen zu w\u00fcrdigen, was \nich hiermit getan habe. Schlie\u00dflich haben Sie ganze \nArbeit geleistet. Die ersten beiden Forderungen sind eins \nzu eins kopiert und die dritte, n\u00e4mlich die Verbesserung \nder Rahmenbedingungen, haben Sie zugunsten eines \nPreises f\u00fcr Mitarbeiterbeteiligung gekappt. Dabei war \ngenau dieser Punkt der sinnvollste des ganzen FDP-\nAntrages; denn er lie\u00df erahnen, dass es in der FDP-\nFraktion damals vernunftbegabte Menschen gab, die \nerkannten, dass dieses Thema auf s\u00e4chsischer Ebene nicht \nnennenswert vorangebracht werden kann, weil eigentlich \ndie Weichen auf Bundesebene gestellt werden m\u00fcssen. \nOffensichtlich hat die FDP dieses Personal leichtfertig \nausgetauscht. Anders kann ich mir das nicht vorstellen. \n\nDoch wie hat vor f\u00fcnf Jahren die Staatsregierung auf den \nAntrag reagiert? Der damalige Wirtschaftsminister, Herr \nJurk, war in Regierungsverantwortung mit der CDU, die \nnat\u00fcrlich die Antwort auch mit verantwortet hat. Daraus \nm\u00f6chte ich einmal zitieren: \u201eDie Durchf\u00fchrung einer \nInformationskampagne und das Anbieten von Beratungs-\nleistungen zur F\u00f6rderung der Mitarbeiterbeteiligung h\u00e4lt \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung nicht f\u00fcr erforderlich. Der \nFreistaat hat in der Vergangenheit bereits mit erheblichem \nfinanziellem Aufwand solche Leistungen erbracht. Eine \nWiederholung w\u00e4re nur dann sinnvoll, wenn zu erwarten \nist, dass das Ergebnis sp\u00fcrbar besser sein wird als beim \nletzten Mal und kein anderer eine solche Aktion durchf\u00fch-\nren kann. Daf\u00fcr gibt es keine Hinweise.\u201c Herr Jurk hat \ndas unterschrieben. \n\nPunkt 3 wollte \u00fcbrigens die Staatsregierung damals in \nihren \u00dcberlegungen ber\u00fccksichtigen. Der ist nun aber \nnicht mehr Gegenstand des Antrages. Ich habe eigentlich \nden damaligen Worten der Staatsregierung nichts mehr \nhinzuzuf\u00fcgen. Das Thema ist ganz wichtig. Es soll auch \nwichtig bleiben. Das haben die Reden hier gezeigt. Aber \nda wir nicht die Reden beschlie\u00dfen, sondern eben den \nAntrag \u2013 der ist einfach nur recycelt und d\u00fcnn, so was von \nd\u00fcnn, d\u00fcnner geht es nicht mehr \u2013, werden wir ihm auch \nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir als Nationaldemokraten \nbekennen uns zu einem freien und sozial verpflichteten \nUnternehmertum als Eckpfeiler einer gesunden und \ntragf\u00e4higen Wirtschaftsordnung. Dies unterscheidet uns \nauch grunds\u00e4tzlich von einer Partei, wie zum Beispiel der \nLINKEN, die im deutschen Unternehmer lediglich eine \nMelkkuh sieht, die es im Sinne des marxistischen Klas-\nsenkampfes auszupressen gilt, w\u00e4hrend das ganze Land \nmit einem aus dem Steuers\u00e4ckel finanzierten \u00f6ffentlichen \nBesch\u00e4ftigungssektor zugepflastert werden soll. Eben das \nkann aber nicht Sinn und Zweck wirtschaftspolitischer \n\u00dcberlegungen sein, da es nach wie vor der Mittelstand ist, \nder das R\u00fcckgrat und der Hauptbereitsteller von Arbeits-\npl\u00e4tzen in Deutschland wie nat\u00fcrlich auch in Sachsen ist. \n\nGenau an dieser Stelle fordern wir immer wieder eine \nPolitik ein, die den heimischen kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen Vorrang vor global operierenden \nGro\u00dfkonzernen und Multis einr\u00e4umt. Genau an dieser \nStelle unterscheiden wir uns eben auch von den beiden \neinbringenden Fraktionen, die stattdessen nur der export-\norientierten Wirtschaft Vorrang einr\u00e4umen und nicht nur \neiner zunehmenden Produktionsst\u00e4tten- und Dienstleis-\ntungsverlagerung ins Ausland Vorschub leistet, sondern \nauch einem Dumpinglohnwettbewerb durch Massenzu-\nwanderung und Fremdarbeiterimport das Wort redet, der \nf\u00fcr Arbeitnehmer wie f\u00fcr den Mittelstand ebenso ruin\u00f6s \nist. \n\nDennoch fordert der vorliegende Antrag von Union und \nFDP etwas, das auch wir vom Grundsatz her durchaus \nmittragen k\u00f6nnen; denn auch wir sagen \u2013 und so steht es \nim NPD-Parteiprogramm \u2013: Was Automatisierung, Ratio-\nnalisierung und Profitstreben an Arbeit und Lohnentwick-\nlung nehmen, muss durch Mitbeteiligung am Unterneh-\nmen wiedergegeben werden k\u00f6nnen. Nur, so frage ich \nmich, was bringt es, auf dem Papier irgendwelche Infor-\nmationskampagnen zu starten und Preise auszuloben, \nwenn die Unternehmen entweder grunds\u00e4tzlich gar nicht \ndazu bereit sind, entsprechende Modelle auf Vorstands- \noder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerebene zu diskutieren bzw. die Adres-\nsaten solcher Kampagnen m\u00f6glicherweise gar nichts mit \nSachsen zu tun haben? \n\nIch gehe einmal davon aus \u2013 und nur so w\u00e4re es auch \nsinnvoll \u2013, dass sich diese Infokampagnen vor allem an \nGro\u00dfunternehmer und ihre Arbeitnehmer richten w\u00fcrden. \nDa gibt es eben das Problem, dass die Entscheider oftmals \ngar nicht im Freistaat oder \u00fcberhaupt in Deutschland \nsitzen, sondern die strategischen Entscheidungen ganz \nwoanders getroffen werden. Sinnvoller w\u00e4re es, solche \nKampagnen auf Bundesebene zu initiieren und auf Lan-\ndesebene endlich vern\u00fcnftige Konzepte f\u00fcr die ans\u00e4ssigen \nkleinen und mittelst\u00e4ndigen Unternehmen zu entwickeln \n\n 3606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nund die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, die Arbeitslo-\nsigkeit abzubauen und s\u00e4chsischen Arbeitnehmern wieder \nSicherheit und endlich eine anst\u00e4ndige Entlohnung zu \nverschaffen. \n\nHier gilt es, die \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndische Struktur \nunserer Wirtschaft und die regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4u-\nfe zu st\u00e4rken; die ausufernde B\u00fcrokratie ist abzubauen. \nSchaffen Sie endlich ein Kreditwesen und \u00f6ffentliches \nAuftragswesen, das mittelstandsfreundlich ist, und stop-\npen Sie den Niedergang unserer Unternehmen durch \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit und andere ach so tolle Seg-\nnungen, die uns immer wieder von Br\u00fcssel auferlegt \nwerden. Das w\u00e4re ein erster Schritt zur Genesung unseres \nsozio\u00f6konomischen Gemeinwesens im Sinne einer \nwirklich sozialen Marktwirtschaft. \n\nAuch wenn es sich bei dem vorliegenden Antrag wohl \nwieder einmal um eine Verlegenheitsl\u00f6sung und eine Art \nF\u00fcllantrag handelt, auch wenn im Antrag selbst weiter \nkeine klaren wirtschaftspolitischen Festlegungen oder \nZielmarken zu finden sind und auch wenn dieser Antrag \nwieder einmal keine Initiative darstellt, die sich vornehm-\nlich an den heimischen s\u00e4chsischen Mittelstand richtet \nund diesen st\u00e4rkt, werden wir dem Antrag trotzdem \nzustimmen k\u00f6nnen, da eben auch nichts grunds\u00e4tzlich \nFalsches darin enthalten ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Mir liegt noch eine Wortmeldung f\u00fcr \neine zweite Runde vor. Herr Krau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Mitbestimmung ist gut f\u00fcr \ndas Betriebsklima. Von der Mitbestimmung profitieren \nsowohl Arbeitnehmer als auch Arbeitgeber, zum Beispiel \ndurch weniger Streiktage oder durch gute Vorschl\u00e4ge zum \nGesundheitsschutz. In vielen s\u00e4chsischen Betrieben, in \nder \u00f6ffentlichen Verwaltung hat sich die Mitbestimmung \netabliert, und das erfolgreich. Sie ist ein Markenzeichen \nder sozialen Marktwirtschaft. Wegen der Mitbestimmung \nbei Entscheidungen im Unternehmen r\u00fcckt mehr und \nmehr die Mitarbeiterkapitalbeteiligung ins Zentrum der \nDiskussionen \u2013 f\u00fcr mich ein Teil der Mitbestimmung. \n\nDer nordrhein-westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident Karl Arnold \nstellte 1951 seinen 2-Pfennig-Plan zur Mitarbeiterbeteili-\ngung vor. Der Grundgedanke war: Jeder Arbeitnehmer \nstockt bei einer Lohnerh\u00f6hung, zum Beispiel um \n2 Pfennig pro Stunde, den gleichen Betrag noch einmal \nauf, sodass insgesamt 4 Pfennig pro Arbeitsstunde zur \nFinanzierung von Investitionen in die Grundstoffindustrie \nzur Verf\u00fcgung stehen. Es war eines der ersten Konzepte \nf\u00fcr Kapitalbeteiligungen der Besch\u00e4ftigten an ihrem \nUnternehmen. Von der Kritik wurde sie als romantisch \nund unrealistisch abgewiesen. Seitdem gab es viele gute \nIdeen und F\u00fcrsprecher. Ludwig Erhard, von dem wir \n\nheute schon viel geh\u00f6rt haben, geh\u00f6rte zu ihnen. Er \nw\u00fcnschte sich eine Gesellschaft von Teilhabern. \n\nEinen Arbeitnehmer finanziell am Unternehmen zu \nbeteiligen kann viele Vorteile mit sich bringen. Keine \nandere Partei identifiziert sich mit dem Gedanken der \nMitarbeiterkapitalbeteiligung so stark wie die Union. \nErfreulich ist, dass auch innerhalb der Gewerkschaften die \nOffenheit f\u00fcr eine Mitarbeiterkapitalbeteiligung stark \ngewachsen ist. Die Gewerkschaften sind von Kritikern zu \nBef\u00fcrwortern geworden. Unternehmen, die ihre Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter am Erfolg und/oder am Kapital \ndes Unternehmens beteiligen, sind produktiver und damit \nwettbewerbsf\u00e4higer. Das zeigen Untersuchungen, etwa \u2013 \ndarauf ist schon die SPD eingegangen \u2013 vom Institut f\u00fcr \nArbeitsmarkt- und Berufsforschung der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit. Denn gelebte Partnerschaft im Unternehmen \nf\u00f6rdert eine Kultur des gegenseitigen Vertrauens, erh\u00f6ht \ndie Motivation der Mitarbeiter und st\u00e4rkt die Bindung der \nMitarbeiter an ihr Unternehmen. Mitarbeiterkapitalbetei-\nligung kann die Eigenkapitalbasis der Unternehmen \nst\u00e4rken und ist somit auch hinsichtlich der Anforderungen \nvon Basel II sinnvoll. \n\nEine Kapitalbeteiligung der Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer ist zugleich der Weg zur Eigentumsbildung. \nEigentum ist die Grundlage f\u00fcr Einkommen und Vorsor-\nge. Langfristige Eigentumsbildung ist ein Beitrag zur \nAltersvorsorge. Vor allem die Gewinn- und Kapitalbetei-\nligung vermag einen fairen Anteil der Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer am wirtschaftlichen Erfolg auch dann \nsicherzustellen, wenn sie um der Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nund Besch\u00e4ftigungssicherung willen zu Zugest\u00e4ndnissen \nin der Nominallohnpolitik bereit sind. \n\nGewinne und Kapitaleinkommen sind in den vergangenen \nJahren deutlich st\u00e4rker gestiegen als die Arbeitseinkom-\nmen. Dieser Trend wird sich im Zuge der Globalisierung \nfortsetzen. Deswegen gilt es, m\u00f6glichst vielen Menschen \n\u2013 insbesondere den Besch\u00e4ftigten \u2013 Kapitaleinkommen \nals weitere Einkommensquelle zu er\u00f6ffnen. \n\nDie Mitarbeiterbeteiligung nimmt viele Formen an. Es \ngibt die Gewinn- und Kapitalbeteiligung, die Beteiligung \nals Fremd- und Eigenkapital. Es gibt Mitarbeiterguthaben, \nWertguthaben, Mitarbeiterdarlehen, stille Beteiligungen, \nindirekte stille Beteiligungen, Genussrechte und Genuss-\nscheine, Belegschaftsaktien, Aktienoptionen, Wandel-\nschuldverschreibungen, virtuelle Optionen, GmbH- und \nGenossenschaftsanteile, die betriebliche und die au\u00dferbe-\ntriebliche Beteiligung. Ich sage aber auch \u2013 da wir von \nden LINKEN gelobt wurden: Die Enteignung von Unter-\nnehmern geh\u00f6rt nicht zur Mitarbeiterbeteiligung. \n\nJe nachdem, welches Ziel man erreichen will, ist der \nEinsatz unterschiedlicher Formen der Mitarbeiterbeteili-\ngung sinnvoll. Die Mitarbeiterbeteiligung ist allerdings \nnicht ohne Risiken. Darauf wurde schon eingegangen. \nDas Anlagerisiko kann sich im Fall der Mitarbeiterkapi-\ntalbeteiligung mit dem Arbeitsplatzrisiko zum doppelten \nRisiko kumulieren. Die Ausfallrisiken k\u00f6nnen jedoch \nabgesichert bzw. auf die eingezahlten Betr\u00e4ge begrenzt \n\n 3607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nwerden. Die betriebliche Praxis zeigt, dass Unternehmen \nmit einer Mitarbeiterkapitalbeteiligung seltener scheitern. \nSie sind wettbewerbsf\u00e4higer als andere Unternehmen. \n\nTrotz der beschriebenen Vorteile liegt Deutschland \u2013 \ngemessen am Standard vergleichbarer europ\u00e4ischer \nIndustrienationen \u2013 derzeit bei der Mitarbeiterbeteiligung \n\u2013 insbesondere bei der Mitarbeiterkapitalbeteiligung \u2013 \nnoch im hinteren Mittelfeld. Eine Statistik wurde bereits \nzitiert. Ich m\u00f6chte noch eine andere Statistik zitieren: die \nStatistik von der EU-Kommission. Sie beschreibt, dass es \nbei 10 % der deutschen Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer Modelle der betrieblichen Kapitalbeteiligung gibt. \nInsgesamt jeder zehnte Besch\u00e4ftigte hat eine Kapitalbetei-\nligung. Zum Vergleich dazu ist es in Frankreich jeder \nvierte und in Gro\u00dfbritannien jeder dritte Besch\u00e4ftigte. Wir \nsehen, dass noch viel Platz nach oben ist. Deswegen \nhaben wir dieses Thema auf die heutige Tagesordnung \nsetzen lassen. \n\nNeben den gesetzlichen Rahmenbedingungen in Deutsch-\nland, die sich in den vergangenen Jahren verbessert \nhaben, spielt auch die Gr\u00f6\u00dfe der Unternehmen eine gro\u00dfe \nRolle. Im Jahr 2010 gab es in 43 % der im DAX geliste-\nten Unternehmen aktienbasierte Mitarbeiterbeteiligungs-\nsysteme. Die Gr\u00f6\u00dfe des Unternehmens spielt eine ent-\nscheidende Rolle: Je gr\u00f6\u00dfer ein Unternehmen ist, desto \neher ist es ihm m\u00f6glich, die Mitarbeiter zu beteiligen. \n\nBislang ist es nicht gelungen, die Bildung von Produktiv-\nkapital in Arbeitnehmerhand entscheidend voranzubrin-\ngen. Ich sagte es bereits: Hier ist nach oben noch Raum. \nInsbesondere bei mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die das \nR\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Wirtschaft bilden, ist das der \nFall. Gerade in Sachsen hatte der damalige Wirtschafts-\nminister Kajo Schommer Mitte der Neunzigerjahre \nInitiativen entwickelt, denen aber der entscheidende \nDurchbruch verwehrt blieb. Lediglich auf der Manage-\nmentebene fand die Erfolgsbeteiligung eine hohe Verbrei-\ntung. \n\nWir wollen uns anstrengen. Wir wollen das Thema voran-\nbringen. Deswegen haben wir uns einen Preis ausgedacht, \nbei dem es um die positive Motivation geht, sich mit \ndiesem Thema auseinanderzusetzen. \n\nIch finde es ein wenig komisch, wenn die GR\u00dcNEN \nsagen, dass sie dem Antrag nicht zustimmen, weil er \nihnen zu d\u00fcnn ist. Ich h\u00e4tte erwartet, dass Sie Gegenvor-\nschl\u00e4ge bringen oder den Antrag erweitern. Das ist aber \nnicht passiert. Insofern w\u00e4ren Sie auch gut beraten, \nunserem Antrag zuzustimmen. Lassen Sie uns an diesem \nThema arbeiten. Wir wissen, dass es keine leichte Arbeit \nist. Wir wissen, dass ein langer Weg vor uns liegt. Wir \nsind uns sicher, dass es ein erfolgreicher Weg ist, dessen \nZielstellung gut ist. \n\nIch bitte Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nKrau\u00df. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Fraktio-\nnen, meine Damen und Herren? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Morlok, bitte; Sie \nhaben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nSehr geehrte Frau K\u00f6pping, Sie haben die M\u00f6glichkeit \neines Besuches des Parlamentsausschusses in einem \nUnternehmen angesprochen und damit auf mich Bezug \ngenommen. Mein Demokratieverst\u00e4ndnis sagt mir, dass \nder Minister nicht die Termine von Parlamentsaussch\u00fcs-\nsen diktieren sollte, sondern dass die Parlamentsaussch\u00fcs-\nse selbst in der Lage sind, dar\u00fcber zu entscheiden, welche \nTermine sie wahrnehmen m\u00f6chten und welche nicht. Es \nsteht Ihnen anheim, Vorschl\u00e4ge im entsprechenden Aus-\nschuss einzubringen. Ich bin mir sicher, dass sich der \nAusschuss sachgerecht mit Ihrem Vorschlag auseinander-\nsetzen wird. \n\nWenn wir uns dem Thema Mitarbeiterbeteiligung n\u00e4hern, \nist es sinnvoll, in der Frage der Arten der Beteiligungen \nzu systematisieren. Einige Kollegen haben das in der \nDebatte schon getan. Es gibt zwei Grundformen: zum \neinen die Ergebnisbeteiligung \u2013 die Beteiligung am \nlaufenden Unternehmensergebnis \u2013 und zum anderen die \nBeteiligung am Unternehmenskapital. Es gibt dar\u00fcber \nhinaus noch Mischformen, die beides vorsehen. \n\nWenn wir uns die Situation im Freistaat Sachsen anschau-\nen, sind wir \u2013 ich m\u00f6chte den Kollegen Herbst ein wenig \nkorrigieren \u2013 nicht ganz am Anfang. Zumindest sind wir \nnicht weiter am Anfang, als es der bundesdeutsche Durch-\nschnitt ist. Wenn wir uns die Zahlen einmal anschauen \u2013 \ndie entsprechende Studie IAB-Betriebspanel ist von Frau \nK\u00f6pping bereits zitiert worden \u2013, k\u00f6nnen wir feststellen, \ndass wir in Bezug auf das Thema Kapitalbeteiligung im \nbundesdeutschen Durchschnitt knapp 2 % der Unterneh-\nmen haben, die eine Kapitalbeteiligung vorsehen. Im \ns\u00e4chsischen Durchschnitt ist es gut 1 %. Das ist insgesamt \nwenig. Aber viel schlechter sind wir nicht. Sehr geehrte \nDamen und Herren! Wenn wir uns das Thema Erfolgsbe-\nteiligung anschauen, kommen wir zu dem Ergebnis, dass \nim bundesdeutschen Durchschnitt 10 % der Unternehmen \neine solche Erfolgsbeteiligung haben. Im Freistaat Sach-\nsen haben diese Beteiligung 11 %. Hier sind wir ein \nkleines St\u00fcck besser. Die Situation im Freistaat Sachsen \nsieht so schlecht gar nicht aus. \n\nDas ist besonders erfreulich, weil das Thema Mitarbeiter-\nbeteiligung nat\u00fcrlich etwas mit der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe \nzu tun hat. Kollege Krau\u00df ist in der Debatte darauf einge-\ngangen. Wir wissen, dass die Gr\u00f6\u00dfenstruktur der Unter-\nnehmen im Freistaat Sachsen durchaus eine andere als im \nbundesdeutschen Durchschnitt ist. Wenn wir uns bei-\nspielsweise anschauen, wie viele Unternehmen im Frei-\nstaat Sachsen gerade einmal aus einer Person bestehen \u2013 \nn\u00e4mlich Einzelunternehmen \u2013, so sind es knapp 30 %. \n\n 3608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nSicherlich sind Sie mit mir einer Meinung, dass genau \ndiese Anzahl per Definition bei dem Thema Mitarbeiter-\nbeteiligung ausscheiden, weil es keinen Sinn macht. \n\nSchauen wir uns einmal die Zahlen an, wie viele Unter-\nnehmen im Freistaat Sachsen weniger als zehn Mitarbei-\nter haben, k\u00f6nnen wir feststellen, dass 80 % der Unter-\nnehmen im Freistaat Sachsen dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \nzuzuordnen sind. Das macht deutlich, wie schwer es ist, \neine Akzeptanz im Unternehmensbereich zu erreichen. Es \nist zum einen eine Frage der Aufgeschlossenheit des \nUnternehmers. Es m\u00fcssen die entsprechenden Informatio-\nnen vorhanden sein, um einen solchen Weg zu gehen. \nZum anderen muss das Unternehmen in seiner Rechts-\nform daf\u00fcr geeignet sein, eine solche Kapitalbeteiligung \nzu machen. Hierf\u00fcr eignen sich besonders Aktiengesell-\nschaften und GmbHs. Der Einzelunternehmer und die \nPersonengesellschaft sind aufgrund der Risikostruktur in \nden meisten F\u00e4llen eher ungeeignet. \n\nWenn man sich einmal den Antrag der Koalitionsfraktio-\nnen genau anschaut, dann wird unter Punkt a) eine Infor-\nmationskampagne gefordert, die die M\u00f6glichkeiten und \nVorteile einer solchen Mitarbeiterbeteiligung deutlich \nmacht. Die Kollegen sind in der Debatte bereits darauf \neingegangen, dass mit Unternehmensbeteiligungen \nRisiken und Probleme verbunden sein k\u00f6nnen. \n\nDas wird im Antrag auch in der Begr\u00fcndung ausgef\u00fchrt. \nMein Wunsch w\u00e4re es, dass wir hier in diesem Hause \neinen Konsens dar\u00fcber erzielen, dass, wenn wir eine \nsolche Informationskampagne als Staatsregierung ma-\nchen, wir eben nicht nur \u00fcber die M\u00f6glichkeiten und \nVorteile, also einseitig informieren, sondern sachgerecht \ninformieren und auf die Risiken und Probleme eingehen, \ndie in dem Zusammenhang entstehen k\u00f6nnen. \n\nEs ist zum einen nat\u00fcrlich bei der Kapitalbeteiligung zu \nsehen, dass sich, wenn Sie sich nicht in einer b\u00f6rsenno-\ntierten Aktiengesellschaft befinden, das Problem auftut, \nwie ich einen solchen Gesch\u00e4ftsanteil verkaufen kann, \nwenn ich das Verm\u00f6gen einmal ben\u00f6tige, weil \u00fcberhaupt \nkein Markt vorhanden ist f\u00fcr eine entsprechende GmbH-\nBeteiligung. \n\nDie Risiken, die entstehen k\u00f6nnen, sind ebenfalls bereits \nangesprochen worden. Letztendlich kann man Personen \nnur sachgerecht raten, eine Beteiligung einzugehen, wenn \nsie die Folgen derselben auch tats\u00e4chlich ermessen \nk\u00f6nnen. Das setzt nat\u00fcrlich voraus, dass Sie Unternehmen \neiner Gr\u00f6\u00dfenstruktur haben, wo Sie eben einen vom \nWirtschaftspr\u00fcfer gepr\u00fcften Jahresabschluss haben. \nAnsonsten kann man ja schlechterdings einem Mitarbeiter \nzumuten, ohne diese unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfung eine entspre-\nchende Beteiligung einzugehen. Auch das macht es \nnat\u00fcrlich anhand der Gr\u00f6\u00dfenstruktur im Freistaat Sachsen \nsehr problematisch. Allerdings d\u00fcrfen wir angesichts der \nVorteile, die eine Mitarbeiterbeteiligung bietet, diese \nRisiken nicht leichtfertig als Argumente daf\u00fcr verwenden, \nuns diesem Thema nicht zuzuwenden. \n\nDas Thema Bindung an ein Unternehmen ist bereits \nangesprochen worden, das Thema Bestreikung ebenfalls. \n\nAus Sicht der Unternehmen m\u00f6chte ich einen weiteren \nPunkt hinzuf\u00fcgen. Dieser betrifft Liquidit\u00e4tsargumente. \nWenn ein Teil der Verg\u00fctung durch entsprechendes \nEigenkapital im Bereich des Unternehmens bleibt, kann \ndas nat\u00fcrlich die Kapitalkraft des Unternehmens st\u00e4rken. \nDas ist sicherlich auch aufgrund der Gr\u00f6\u00dfenstruktur der \nUnternehmen im Freistaat Sachsen ein wichtiges Argu-\nment. \n\nIch meine aber, dass insbesondere im Freistaat Sachsen \ndas Thema Ergebnisbeteiligung, also die Beteiligung am \nlaufenden Jahresergebnis, eine M\u00f6glichkeit ist, um \nflexibel in einer Partnerschaft zwischen Mitarbeitern und \nUnternehmen auf die unterschiedlichen Entwicklungen \nder Wirtschaft einzugehen. \n\nWir wissen, dass der Erfolg der Unternehmen im Freistaat \nSachsen auch darauf beruht, dass Besch\u00e4ftigte in der \nZusammenarbeit mit den Unternehmern bereit waren, in \nschwierigen Jahren Lohnzur\u00fcckhaltung zu \u00fcben. Dann, \nsehr geehrte Damen und Herren, ist es auch ganz ver-\nst\u00e4ndlich, dass man, wenn man in einem schwierigen Jahr \nzur\u00fcckhaltend ist, in guten Jahren am Erfolg des Unter-\nnehmens beteiligt wird. Ich habe zu Beginn dieses Jahres, \nals die erfreulichen Konjunkturaussichten offenbar \nwurden, bereits darauf hingewiesen, dass es auch ange-\nsichts der Unsicherheiten, die wir beim wirtschaftlichen \nAufschwung haben \u2013 wir hatten ja heute die Aktuelle \nDebatte zum Thema Euro \u2013, durchaus sinnvoll sein kann, \nnicht gleich zu einer tariflichen Verg\u00fctungserh\u00f6hung in \neinem bestimmten Umfang zu kommen, sondern einen \nTeil des Potenzials in einer tariflichen Erh\u00f6hung an die \nMitarbeiter weiterzugeben und einen weiteren Teil als \nErfolgsbeteiligung, als Pr\u00e4mie zu zahlen. Eine solche \nErfolgsbeteiligung bringt dann keine dauerhafte Ver-\npflichtung des Unternehmers mit sich. Das w\u00e4re sicher in \nentwicklungsstarken Zeiten eine gute M\u00f6glichkeit, das, \nwas positiv ist, an die Mitarbeiter weiterzugeben. \n\nSie sehen, das Thema Mitarbeiterbeteiligung ist sehr \nvielschichtig. Deswegen ist es wichtig, dass die verschie-\ndenen Akteure informiert werden. Wir haben daher als \nFreistaat Sachsen im Rahmen unserer Mittelstandsrichtli-\nnie das gef\u00f6rderte Beratungsangebot auch f\u00fcr diese \nBereiche ge\u00f6ffnet. Das hei\u00dft, die Unternehmen k\u00f6nnen, \ngef\u00f6rdert durch den Freistaat Sachsen, Beratungsleistun-\ngen in Anspruch nehmen, wenn sie sich zur Mitarbeiter-\nbeteiligung beraten lassen wollen. Ich denke, wir sind uns \neinig, dass die Beratung selbst nicht durch den Freistaat \nSachsen erbracht werden soll, dass wir es aber gerade \ndurch diese finanzielle Unterst\u00fctzung den Unternehmen \nerm\u00f6glichen, dass sie sich diese Beratungsleistungen \neinkaufen. \n\nM\u00f6gliche Berater k\u00f6nnen aus Sicht der Staatsregierung \naus dem Bereich der Kammern kommen. Die Kammern \nsind hier im Antrag der Koalitionsfraktionen ausdr\u00fccklich \nangesprochen. Deswegen werden wir als Staatsregierung \nauch auf die Kammern zugehen, um sie zu fragen, inwie-\nweit sie gemeinsam mit uns ein entsprechendes Angebot \nf\u00fcr die Unternehmen organisieren k\u00f6nnen. Wir werden \n\n 3609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nauch auf die Kammern zugehen, um zu erfahren, wie wir \ngemeinsam einen entsprechenden Preis ausloben k\u00f6nnen, \nder letztendlich dazu beitragen kann, das Thema st\u00e4rker in \ndie \u00d6ffentlichkeit zu tragen. Ich bin sehr gespannt, welche \nVorschl\u00e4ge aus dem Bereich der Kammern dazu kommen \nwerden. \n\nInsgesamt ist es nat\u00fcrlich so, dass das gute Beispiel, das \nbeispielhafte Vorangehen immer die beste M\u00f6glichkeit ist, \nandere von einem Vorhaben zu \u00fcberzeugen. Ich wei\u00df, \ndass es hier in diesem Hohen Hause den einen oder \nanderen Kollegen gibt, der neben seiner parlamentari-\nschen T\u00e4tigkeit noch unternehmerisch t\u00e4tig ist. Das \nBeispiel des Kollegen Nolle ist bereits angesprochen \nworden. Ich denke, es w\u00e4re einer solchen Informations-\nkampagne gemeinsam mit den Kammern sehr zutr\u00e4glich, \nwenn sich Unternehmer aus dem Hohen Hause finden \nw\u00fcrden, die in ihrem Unternehmen eine Mitarbeiterbetei-\nligung einf\u00fchren, sei es eine Erfolgs- oder Kapitalbeteili-\ngung. Das gute Beispiel ist das beste Argument. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr die \nEinreicherinnen spricht Herr Abt. Heidan. Herr Heidan, \nSie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Gestatten Sie mir, im Schlusswort \nzu einigen hier gehaltenen Reden Stellung zu nehmen. \n\nAls Erstes m\u00f6chte ich auf die Rede von Herrn Weichert \neingehen, auch wenn er jetzt nicht im Saal ist. \u2013 Das, was \nwir 2006 gef\u00fchrt haben, war eine Aktuelle Debatte. Heute \nhaben wir etwas dazugelegt, wir haben n\u00e4mlich einen \nAntrag gestellt, f\u00fcr den wir Sie um Zustimmung bitten. \n\nWir haben heute auch eine andere Ausgangssituation, \nmeine Damen und Herren. Wir haben eine andere Aus-\ngangssituation durch die ver\u00e4nderte Wirtschaft. Wir haben \neine andere Ausgangssituation in der Demografie. Wir \nhaben eine andere Ausgangssituation bei der Arbeitneh-\nmerschaft. Die Lehrstellen, die Ausbildungsstellen und \n\nalles, was damit zusammenh\u00e4ngt, werden mehr, aber die \nBewerber werden weniger. Das ist die Situation. Deswe-\ngen ist unser Antrag hier auch an die richtige Stelle \ngesetzt. \n\nAuf die Rede von Herrn Zais m\u00f6chte ich Folgendes \nentgegnen: Bei Ihnen steht nat\u00fcrlich der Klassenkampf in \nvorderster Reihe. Sie sprachen von Mitbestimmung. Wir \nwollen aber eine Mitbeteiligung. Wir wollen eine Beteili-\ngung an dem Unternehmen und am Unternehmenserfolg, \nnat\u00fcrlich auch mit dem entsprechenden Risiko. \n\nHerr Staatsminister, auch kleine Firmen haben Sonderl\u00f6-\nsungen. Diese sind vielleicht nicht mit einer Mitarbeiter-\nbeteiligung, wie sie hier im Antrag formuliert wurde, zu \nvergleichen, aber das ist durchaus auch ein richtiger \nAnsatz. Warum soll man das nicht pr\u00e4mieren, wenn man \ndarunter eine gute L\u00f6sung findet, die f\u00fcr andere s\u00e4chsi-\nsche Firmen nachahmenswert ist? \n\nWarum sind wir als Sachsen vielleicht als Erste aus der \nKrise gekommen? Weil unsere Firmen kleinteilig waren, \nweil unsere Firmen flexibel waren und weil unsere Fir-\nmen innovativ waren; innovativ nicht nur in der Produkt-\ngestaltung, sondern auch in der Mitarbeiterf\u00fchrung. Diese \nVorz\u00fcge tragen unsere Firmen als Markenzeichen nach \nau\u00dfen. \n\nDeshalb noch einmal: Wir wollen eine Gesellschaft von \nTeilhabern. Wir wollen Eigenverantwortung, wir wollen \nLeistungsbereitschaft und wir wollen Wettbewerb. Stim-\nmen Sie bitte unserem Antrag zu. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, damit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die \nDrucksache 5/5811. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthaltungen und keinen \nGegenstimmen ist die Drucksache beschlossen und der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nLangfristige Perspektive f\u00fcr das Lehramtsstudium in Sachsen \nDrucksache 5/4034, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: DIE \nLINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE beginnt Frau \nAbg. Falken. Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Staatsregierung \n\nbeschloss am 19. Oktober 2010 Eckpunkte f\u00fcr die Weiter-\nentwicklung der Lehrerbildung im Freistaat Sachsen. Erst \nzum Wintersemester 2006/2007 wurden an der Uni \nLeipzig und zum Wintersemester 2007/2008 an der TU \nDresden die Studieng\u00e4nge f\u00fcr das Lehramt Bachelor- und \nMasterabschluss eingef\u00fchrt und umgesetzt. 2010 erfolgte \ndann die Konzentration der Studieng\u00e4nge f\u00fcr Grundschule \n\n 3610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nund Mittelschule, Master- und Bachelor-Studiengang nach \nLeipzig. \n\nSchon hier war der Widerstand gro\u00df, die Studieng\u00e4nge in \nLeipzig zu konzentrieren und sie nicht an beiden Standor-\nten, Leipzig und Dresden, zu behalten. Frau Dr. Stange \nhat diesen Schritt in ihrer Amtszeit als Staatsministerin \nnicht begr\u00fc\u00dft und ihn abgelehnt. Leider ist es ihr in ihrer \nAmtszeit nicht gelungen, dies zu verhindern. In der \nAnh\u00f6rung 2007 stellten Vertreter der TU Dresden fest, \ndass sie wohl in der Lage w\u00e4ren, den Studiengang f\u00fcr \nGrund- und Mittelschulen in Dresden weiterzuf\u00fchren \u2013 \nohne Erfolg. Die Studierenden mussten nach Leipzig. \n\nNun die sogenannte Weiterentwicklung der Lehrerausbil-\ndung: von den Bachelor- und Masterabschl\u00fcssen zur\u00fcck \nzum Staatsexamen, von der Uni Leipzig zur\u00fcck nach \nDresden. Ich habe im Ausschuss gesagt, es sei nicht \nangenehm, wenn man der Regierung st\u00e4ndig sagen muss, \ndass es so nicht geht, sie es trotzdem tut und es dann \nwieder korrigieren muss; denn es geht hierbei nicht um \nBesserwisserei von Fraktionen und Parteien, sondern um \njunge Menschen, die ihren Beruf lernen, studieren und ihn \ndann auch aus\u00fcben wollen. \n\nDie Regelstudienzeit soll in diesen neuen Eckpunkten, die \nvorgestellt worden sind, verk\u00fcrzt werden: der Grund-\nschulstudiengang auf vier Jahre, der Mittelschulstudien-\ngang auf 4,5 Jahre und die anderen Lehr\u00e4mter auf f\u00fcnf \nJahre. Die Verk\u00fcrzung ist eine Wichtung der Schularten. \nEs besteht die Gefahr, dass die Abschl\u00fcsse in anderen \nBundesl\u00e4ndern nicht anerkannt werden. Au\u00dferdem ist \neine unterschiedliche Bezahlung mit diesem Ausbil-\ndungsbereich f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer vorprogram-\nmiert. \n\nDie Staatsregierung hat zugesichert, dass der Wechsel von \nStudierenden vom Bachelor- und Masterstudiengang zum \nStaatsexamen kein Problem sein wird. Mehrfach haben \nwir dies geh\u00f6rt \u2013 sowohl die Studierenden als auch wir als \nAbgeordnete. Nun stellt sich heraus, dass die Studieren-\nden, wenn sie wechseln wollen, keinen Anspruch auf \nBAf\u00f6G mehr haben werden, sodass es vielen Studieren-\nden \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ist zu wechseln. \n\nDer neue Studiengang sollte im Wintersemester \n2011/2012 beginnen. Im Januar 2011 hatten wir eine \nAnh\u00f6rung, und die Vertreter der TU Dresden und der Uni \nLeipzig erkl\u00e4rten in diesem Hohen Hause ganz klar und \neindeutig, dass das nicht zu schaffen sei. Trotzdem be-\nharrte das Staatsministerium auf der Umsetzung. Am \n20.04.2011 konnte man dann in den Medien lesen, dass \ndas Staatsministerium mitteilt, dass der Studiengang mit \nStaatsexamen erst im Wintersemester 2012/13 beginnt. \n\nBei der Lehrerausbildung \u2013 und nicht nur da \u2013 hat die \nStaatsregierung vollst\u00e4ndig versagt. Auch gibt es ein \ntotales Versagen der Einsch\u00e4tzung des Bedarfs an Lehre-\nrinnen und Lehrern im Freistaat Sachsen, das unmittelbar \nmit der Lehrerausbildung zusammenh\u00e4ngt. Seit Jahren \nfordert DIE LINKE ein Personalentwicklungskonzept. \nAuch in der Regierungszeit der SPD ist es leider nicht \n\ndazu gekommen, ein derartiges Konzept zu erstellen. Was \ndie CDU seit 20 Jahren im Freistaat Sachsen macht, ist: \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: ... gut!) \n\nPersonalabbau, Personalabbau, Personalabbau. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Unglaublich!) \n\n\u2013 Ob das gut ist, m\u00f6chte ich wirklich bezweifeln. Au\u00dfer-\ndem gibt es Teilzeitbesch\u00e4ftigung der Lehrerinnen und \nLehrer im Freistaat Sachsen. Sie, werte Kolleginnen und \nKollegen der CDU, haben dieses Chaos zu verantworten; \ndenn Sie haben die Beschl\u00fcsse ma\u00dfgeblich vorbereitet \nund umgesetzt. \n\nAuch heute noch sind im aktuellen Haushalt, der erst im \nvergangenen Jahr beschlossen worden ist, wieder Stellen-\nabbauzahlen f\u00fcr alle Schularten enthalten, selbst f\u00fcr die \nSchularten Grund- und F\u00f6rderschulen, obwohl Sie wis-\nsen, dass sowohl in den Grundschulen als auch an den \nF\u00f6rderschulen die Lehrer \u00fcberhaupt nicht ausreichen. Wir \nhaben das in der Haushaltsdebatte mehrfach angemahnt, \nund auch im Schulausschuss hat uns ein Vertreter des \nKultusministeriums erkl\u00e4rt: Die Zahlen stehen zwar drin, \naber wir werden sie nat\u00fcrlich nicht umsetzen k\u00f6nnen. \n\nNun gibt es endlich ein Papier auf der Grundlage eines \nAntrages der CDU/FDP-Koalition zum Lehrerbestand. \nDieser ist ebenfalls nur durch gro\u00dfen Druck entstanden. \nWieder stehen keine Bedarfszahlen darin. Dann h\u00f6re ich \naus dem Kultusministerium: Sie m\u00fcssen dieses Papier so \nlesen, dass Sie zwischen den Zeilen lesen. \u2013 Ich dachte, \nich h\u00f6re nicht richtig. Ich bin davon ausgegangen, dass \ndiese Zeiten endlich vorbei sind. Aber offensichtlich \nhaben wir mit der CDU-Regierung diese Zeiten, zwischen \nden Zeilen zu lesen, wieder erreicht. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident Herr Tillich beauftragte nun Herrn \nStaatsminister Prof. W\u00f6ller \u2013 jedenfalls konnte man das \nden Zeitungen entnehmen \u2013, bis zum Herbst Zahlen \nvorzulegen. Herr Colditz, so las ich in den letzten Tagen, \ngeht davon aus, dass Zahlen zum Bedarf im Lehrerbereich \nbereits bis zum Sommer vorliegen werden. Ich glaube, \nJuni stand darin. Nun ist der Kultusminister endlich \naufgewacht und begreift langsam, dass es seine Verant-\nwortung ist, wenn wir sehenden Auges in den Lehrerman-\ngel hineinst\u00fcrzen, und ich hoffe, dass er zu dem Gespr\u00e4ch, \ndas er vielleicht gestern oder heute gef\u00fchrt hat, Herrn \nProf. Unland mitgenommen hat, sodass auch dieser \naufgewacht ist; denn f\u00fcr Lehrerstellen brauchen wir \nselbstverst\u00e4ndlich Geld. \n\n\u201eEin Festhalten an den Personalabbaupl\u00e4nen w\u00fcrde das \ngesamte System gef\u00e4hrden.\u201c Dieser Satz k\u00f6nnte auch von \nmir sein, ist er aber nicht. Ich zitiere Herrn Colditz und \nstimme ihm zu. Aber, Herr Colditz, seit Jahren fordern \nwir, die Gewerkschaften, die Elternvertreter und die \nWissenschaftler, von der Staatsregierung, endlich etwas \nzu tun und ein Personalkonzept aufzustellen. \n\nDas ist bis heute nicht passiert. Der erste zarte Schritt \nwird nun durch das Kultusministerium langsam gegangen, \ndenn f\u00fcr das kommende Schuljahr 2011/2012 wird es \n\n 3611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nh\u00f6chstwahrscheinlich \u2013 zumindest sind das die ver\u00f6ffent-\nlichten Zahlen \u2013 632 Neueinstellungen in Vollzeit geben. \nDas sind mehr, als zurzeit im Vorbereitungsdienst zur \nzweiten Staatspr\u00fcfung zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einmal die Zahlen nennen, weil \nich denke, dass Zahlen sehr aussagef\u00e4hig sind. Es sind die \nEinstellungszahlen f\u00fcr das kommende Schuljahr: vorge-\nsehen im Grundschulbereich 238, im Vorbereitungsdienst \nsind es 105, vorgesehen an Mittelschulen 135, im Vorbe-\nreitungsdienst sind es 99, vorgesehen im F\u00f6rderschulbe-\nreich 123, im Vorbereitungsdienst sind es 55, vorgesehen \nim Gymnasialbereich 92, im Vorbereitungsdienst sind es \n117, vorgesehen im Berufsschulbereich 44, im Vorberei-\ntungsdienst sind es 51. Ferner soll es 650 Zulassungen f\u00fcr \nden Vorbereitungsdienst f\u00fcr das Schuljahr 2011/2012, die \nsogenannten Referendare, geben. \n\nK\u00fcnftig \u2013 so lesen wir in den Zeitungen \u2013 hat der Staats-\nminister vor, 1 300 Referendariatsstellen zur Verf\u00fcgung \nzu stellen. Wir sagen Ihnen aber heute \u2013 wir wollen keine \nZahlenspielerei machen \u2013, dass diese Zahl nicht ausrei-\nchen wird, um den Bedarf zu decken. \n\nWir fordern Sie daher auf, aufgrund der neuen Steuer-\nsch\u00e4tzungen Stellen f\u00fcr den Vorbereitungsdienst zur \nVerf\u00fcgung zu stellen und dies sofort zu tun. \n\nWir fordern Sie ferner auf, die in diesem Jahr fertig \nwerdenden ausgebildeten Lehrerinnen und Lehrer mit \ndem zweiten Staatsexamen f\u00fcr den gymnasialen und \nBerufsschulbereich \u2013 Sie haben gerade geh\u00f6rt, dass wir \ndort weniger einstellen, als zurzeit fertig werden \u2013 auch \nim Freistaat Sachsen einstellen. Wir fordern Sie auf, diese \nLehrerinnen und Lehrer in Sachsen zu behalten. \n\nIch gebe Ihnen ein konkretes Beispiel: Bei mir hat sich \nein junger Mann gemeldet, der seinen Gymnasialab-\nschluss mit 1,2 gemacht hat, und erkl\u00e4rt, dass er in Sach-\nsen kein Angebot f\u00fcr die Einstellung an einem Gymnasi-\num bekommt. Das ist wieder ein Lehrer, der einen hervor-\nragenden Abschluss hat, den wir verlieren, obwohl wir \nwissen, dass die Einstellungen im Mittelschulbereich mit \nden derzeit zur Verf\u00fcgung stehenden Absolventen nicht \nausreichen werden. Wir fordern Sie auf, alle Absolventen, \ndie den Abschluss geschafft und im Freistaat studiert \nhaben, auch im Freistaat Sachsen einzustellen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFalken. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion hat der Abg. Colditz das \nWort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich will es wie Frau Falken halten: Das \nThema, \u00fcber das wir hier diskutieren, ist sicherlich ein \nhochschulpolitisches und hochschulstrukturelles Thema, \naber es ber\u00fchrt in besonderer Weise auch die Schulpolitik. \nIch will deshalb die Debatte aus schulpolitischer Sicht \naufgreifen und einige Anmerkungen dazu machen, zumal \ndie Lehrerausbildung eine sehr wichtige und entscheiden-\n\nde Voraussetzung f\u00fcr die organisatorische und inhaltliche \nWeiterentwicklung unserer Schullandschaft und die \nSicherung des Erfolgs unserer Kinder in Schule und Beruf \nist. \n\nWer meint, mit weniger Lehrern trotzdem gute Schule \nmachen zu k\u00f6nnen, ist auf dem Holzweg! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich deshalb die \nAusgangssituation, die in der \u00f6ffentlichen Diskussion \nmittlerweile breit bekannt ist, noch einmal kurz skizzie-\nren. Bis zum Jahr 2020 verlassen 8 000 Lehrerinnen und \nLehrer aus Altersgr\u00fcnden unser Schulsystem und bis zum \nJahr 2030 sind es noch einmal 14 000 Lehrerinnen und \nLehrer. Das sind drei Viertel der bisher t\u00e4tigen Lehrer im \nFreistaat. Dar\u00fcber hinaus ist die bestehende Alterspyra-\nmide der verbleibenden Lehrerinnen und Lehrer sehr \nunausgewogen. Es sind zu wenig junge Lehrerinnen und \nLehrer. Nach wie vor bestimmt eine gro\u00dfe Anzahl \u00e4lterer \nLehrerinnen und Lehrer das Bild an unseren Schulen. \n\nVerstehen Sie mich bitte nicht falsch, aber wir m\u00fcssen zur \nKenntnis nehmen, dass diese Situation in nicht unerhebli-\nchem Ma\u00df letztlich auch aufgrund der Teilzeitvereinba-\nrungen, die wir in der Vergangenheit geregelt haben, \nentstanden ist. \n\nDas Bem\u00fchen der Staatsregierung und der regierungstra-\ngenden Fraktionen, keine Bedarfsk\u00fcndigungen auszuspre-\nchen \u2013 dahinter stehe ich nach wie vor, das war eine \nrichtige Entscheidung \u2013, hat aber auch ihren Preis gehabt \nund hat ihn noch. Um sowohl den Ausgleich hinsichtlich \nder altersbedingten Abg\u00e4nge als auch der Harmonisierung \nder Altersstruktur zu erreichen, brauchen wir jetzt neue \nund gut ausgebildete P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen, und \nzwar in allen Schularten. Wir werden nicht weniger \nbrauchen als die, die bis zum Jahr 2020 bzw. 2030 aus \ndem Schuldienst ausscheiden. \n\nDieses Vorhaben stellt uns nicht nur hinsichtlich der \nspeziellen Lehrer, sondern auch schulorganisatorisch und \nqualitativ vor gro\u00dfe Probleme; denn mit den ausscheiden-\nden Lehrerinnen und Lehrern verlassen nicht einfach nur \nPersonen eine Arbeitsst\u00e4tte, sondern es gehen uns wert-\nvolle p\u00e4dagogische Kompetenzen und gro\u00dfes pers\u00f6nli-\nches Engagement, das unsere Schullandschaft in den \nletzten Jahren gepr\u00e4gt hat, verloren. \n\nAuch wenn das objektiv nicht in jedem Fall l\u00f6sbar sein \nwird, gilt es doch, diese Kompetenz m\u00f6glichst gezielt, \nschrittweise und in einem relativ kurzen Zeitabschnitt zu \nersetzen. Dabei ist es von besonderer Bedeutung, den \n\u00dcbergang des Lehrerpersonals im Hinblick auf die Wei-\ntergabe von Kompetenzen und Erfahrungen m\u00f6glichst \nkontinuierlich zu gestalten. Wir k\u00f6nnen nicht einfach von \nheute auf morgen alte Lehrerinnen und Lehrer durch neue \nLehrerinnen und Lehrer ersetzen. Wir brauchen auch \naltersgemischte Lehrerkollegien, um auch die p\u00e4dagogi-\nsche Kompetenz der neuen Lehrerinnen und Lehrer \nwirksam werden zu lassen. Es ist aber auch wichtig, den \n\n 3612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nneuen Lehrerinnen und Lehrern die Chance zu bieten, von \nden \u00e4lteren Kolleginnen und Kollegen p\u00e4dagogische \nKompetenz zu erwerben. Das ist eine Qualit\u00e4tsanforde-\nrung unseres Schulsystems, und auch das m\u00fcssen wir bei \nder Personalplanung und der Lehrerausbildung im Blick \nbehalten. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE, \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Lehrerausbildung ist von \ndaher in den notwendigen Ma\u00dfnahmenkatalog einzuord-\nnen, um in der benannten Zeitschiene die Altersabg\u00e4nge \nder Lehrkr\u00e4fte auszugleichen und so den steigenden \nAnforderungen an Schule in Sachsen gerecht zu werden. \n\nDie Weiterentwicklung der Mittelschule zur Oberschule, \ndie Umsetzung der UN-Behindertenkonvention sind nur \nzwei Aspekte \u2013 sicherlich zwei wichtige Aspekte \u2013, die \nhierbei zu beachten sind. \n\nMit der durch die Staatsregierung beschlossenen Weiter-\nentwicklung der Lehrerausbildung wird das Studium im \nInteresse der p\u00e4dagogischen Kompetenz und des Bedarfs \nweiterentwickelt. Das ist zumindest die Zielvorgabe, die \nsich mit dieser Reform verbindet. Mit dem Kabinettsbe-\nschluss Ende letzten Jahres wurden die wichtigsten \nEckpunkte beraten und verabschiedet. Ich will nur kurz \ndarauf eingehen und sie benennen: \n\nErstens. Die notwendige Praxisn\u00e4he der Lehrerausbildung \nsoll sich verbessern. Fr\u00fchzeitige schulpraktische Studien \nund \u00dcbungen sollen bereits im Grundstudium die p\u00e4da-\ngogische Kompetenz entwickeln. Unsere angehenden \nLehrerinnen und Lehrer m\u00fcssen so fr\u00fch wie m\u00f6glich mit \nder Arbeit vor der Klasse konfrontiert werden, um Anfor-\nderungen zu erkennen, Kompetenzen zu erwerben und \ndamit auch die im Mittelpunkt stehende Arbeit mit dem \nSch\u00fcler kennenzulernen, aber auch um die Erfahrung von \n\u00e4lteren Kollegen zu gewinnen. \n\nZweitens. Der F\u00e4cherkanon muss sich st\u00e4rker am tats\u00e4ch-\nlichen f\u00e4cherspezifischen Bedarf der s\u00e4chsischen Schulen \norientieren. Unsere Lehrer sollen den Fachbezug mit der \nnotwendigen P\u00e4dagogik verkn\u00fcpfen k\u00f6nnen, ohne damit \n\u00dcberforderungen im Studium selbst zu initiieren. Wir \nbrauchen beispielsweise keinen Mathematiker, wir brau-\nchen einen versierten Mathematiklehrer. Das muss letzt-\nlich der Anspruch des Studiums sein, das hei\u00dft, insbeson-\ndere die Fachdidaktik spielt eine gro\u00dfe Rolle. \n\nDrittens. Das Lehramtsstudium wird auch weiterhin an \nden beiden Standorten Leipzig und Dresden angeboten. \nIch will an dieser Stelle r\u00fcckblickend sagen, dass es eine \nfalsche Entscheidung war \u2013 das muss man einfach so \nkritisch anmerken \u2013, die Lehrerausbildung auf einen \nStandort zu reduzieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn man 20 Jahre zur\u00fcckschaut, dann stellt man fest, \ndass wir in diesem Land eine Lehrerausbildung an drei \nStandorten hatten. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ja!) \n\nIch denke, die Zukunft wird zeigen, ob wir nicht sogar \nerneut \u00fcber Chemnitz reden sollten. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAllerdings halte ich an dieser Stelle nichts von gegensei-\ntigen Schuldzuweisungen. Das waren keine einsamen \nEntscheidungen der CDU-Fraktion. Diese Entscheidun-\ngen sind auch in Koalitionen getroffen worden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Was?!) \n\nInsofern sollten wir uns mit Schuldzuweisungen zur\u00fcck-\nhalten. Ich m\u00f6chte keine solchen formulieren, ich m\u00f6chte \naber auch nicht, dass das einseitig, in Richtung CDU, als \nProblem benannt wird. Ich denke, es ist fair und richtig, \nwenn man falsche Entscheidungen getroffen hat, diese zu \nkorrigieren. Sie werden korrigiert, indem wir an zwei \nStandorten, in Leipzig und Dresden, die Ausbildung \nwieder vornehmen. \n\nMeine Damen und Herren! M\u00f6gliche Spezialisierungen \ndes F\u00e4cherkanons sollten an den Standorten m\u00f6glich sein. \nWir werden aufgrund der unterschiedlichen Vorausset-\nzungen \u2013 das ist sicher strittig \u2013 auch die L\u00e4nge der \nStudieng\u00e4nge staffeln, vom Lehramt Grundschule mit \nacht Semestern \u00fcber das Lehramt Mittelschule mit neun \nSemestern bis hin zu den \u00fcbrigen Lehr\u00e4mtern mit einer \nStudienzeit von zehn Semestern. Ich denke, besonders im \nLehramt f\u00fcr den Grundschulbereich erreichen wir damit \neine Konkretisierung von Studieninhalten und eine \ngewisse Entfrachtung des Studiums und k\u00f6nnen mit \ndieser Verk\u00fcrzung ohne Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen die Attraktivi-\nt\u00e4t der Ausbildung durchaus beibehalten. \n\nInsbesondere im Grundschulbereich kommt es weniger \ndarauf an, dass man sich theoretisches Wissen und theore-\ntische Kenntnisse erwirbt, sondern es kommt vor allen \nDingen darauf an, dass wir den Grundschullehrern p\u00e4da-\ngogische, fr\u00fchkindliche Kompetenz vermitteln und dass \nsie sich diese aneignen. Ich sage ganz ungesch\u00fctzt: \nDar\u00fcber kann man ins Gespr\u00e4ch kommen. Das l\u00e4sst sich \nmeines Erachtens in der p\u00e4dagogischen Praxis wirksamer \nrealisieren als in der theoretischen Wissensvermittlung \nund \u00dcberfrachtung insbesondere des Grundschullehrer-\nstudiums, wie es bisher der Fall war. \n\nViertens werden wir schlie\u00dflich zur Struktur eines Grund- \nund Hauptstudiums zur\u00fcckkehren und den Weg f\u00fcr ein \ngeschlossenes Lehramtsstudium mit Staatsexamen als \nStudienabschluss ebnen. Gleichwohl werden wir allen \nderzeit Studierenden die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, den \nBachelor und Master zus\u00e4tzlich zum Staatsexamen zu \nabsolvieren, um die Wechselm\u00f6glichkeiten und die \nAnerkennung f\u00fcr den Studienwechsel nicht zu gef\u00e4hrden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir das Problem des \nLehrernachwuchses l\u00f6sen wollen, dann m\u00fcssen wir sicher \nauch \u00fcber neue Wege nachdenken und diese gehen wol-\nlen. Ich denke, das ist auch der Ansatz dieser jetzt beab-\nsichtigten Vorgehensweise. \n\n 3613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nWichtiger als der quantitative Umfang von schulprakti-\nschen \u00dcbungen und Studien ist sicherlich deren qualitati-\nve Ausgestaltung. Jeder, der selbst einmal das Lehramt \nstudiert hat, wei\u00df, wie existenziell wichtig es ist, theore-\ntisch erworbenes Wissen praktisch zu testen und f\u00e4cher-\nspezifische bzw. p\u00e4dagogische Orientierung f\u00fcr den \nsp\u00e4teren Beruf selbst zu finden. Das kann ein Studium \nallein nicht vermitteln. \n\nIch halte es durchaus f\u00fcr einen Wermutstropfen der \naktuellen Entwicklung, dass sich die Einf\u00fchrung der \nneuen Ausbildungsstruktur quasi ein halbes Jahr verz\u00f6-\ngert. Das ist zwar unabwendbar, aber f\u00fcr den eingangs \nbeschriebenen Bedarf an jungen Lehrern schon ein \nkleines Problem. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der universit\u00e4ren Leh-\nrerausbildung erlangt man als Universit\u00e4t weder national \nnoch international einen Exzellenzstatus. Ich will an \ndieser Stelle unseren Universit\u00e4ten Mut machen, diese \nAusbildung st\u00e4rker in den Fokus ihrer Entwicklung zu \nnehmen. Denn mit diesem ausgebildeten Lehrerpersonal \nwerden auf der schulischen Ebene letztlich die Grundla-\ngen daf\u00fcr gelegt, dass Exzellenz in der Forschung an den \nUniversit\u00e4ten \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich ist. Das sollten \nunsere Universit\u00e4ten ein St\u00fcck weit mehr ins Blickfeld \nr\u00fccken, als sie es bisher getan haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMeine Damen und Herren! Gute Schule in Sachsen lebt \nvon guten P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen \u2013 von denen, die \nseit Jahren im Schuldienst t\u00e4tig sind und ihre Kompetenz \nf\u00fcr die Bildung unserer Kinder einsetzen, und von denen, \ndie am Anfang ihrer beruflichen Laufbahn stehen und sich \ngerade mit der Entscheidung auseinandersetzen, in Sach-\nsen Lehrer zu werden. Ein kontinuierlicher \u00dcbergang der \nGenerationen muss, wie gesagt, im Einklang mit alters-\ngemischten Lehrerkollegien stehen. Wir m\u00fcssen insbe-\nsondere jungen Menschen beste M\u00f6glichkeiten einr\u00e4u-\nmen, diesen Beruf umfassend zu studieren und die not-\nwendigen pers\u00f6nlichen Kompetenzen und Neigungen \nherauszubilden, die f\u00fcr das Lehramt und die jeweiligen \nF\u00e4cherkombinationen notwendig sind. \n\nLehrer zu sein hat in Sachsen durchaus eine Perspektive. \nDiesen Weg verfolgen wir als Koalition zielstrebig ge-\nmeinsam, sicherlich auch in kontroversen internen Dis-\nkussionen. Ich denke, wir werden diesen Weg erfolgreich \nbeschreiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nColditz. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Mann. \u2013 Herr \nMann, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! In der Evalu-\n\nation der neuen Lehramtsstudieng\u00e4nge haben wir durch-\naus \u00dcbereinstimmung. Die Analyse der gr\u00f6\u00dften Probleme \nim Studium in der aktuellen Stellungnahme des SMWK \u2013 \ndas Lehramtsstudium sei \u00fcberfrachtet und zu wenig \npraxisorientiert, die Polyvalenz sei nur unvollkommen \numgesetzt und zu wenig genutzt und es erfolge kaum \nnoch die Wahl des Mittelschullehramtes \u2013 k\u00f6nnen wir \nteilen. \n\nAber zu der Analyse geh\u00f6rt es auch, Gr\u00fcnde zu benennen, \nzum Beispiel die mangelnde Ausstattung der Zentren f\u00fcr \nLehrerbildung an den Universit\u00e4ten und die noch unzurei-\nchende und viel zu sp\u00e4te Verkn\u00fcpfung des Studiums mit \nder Berufspraxis, des Weiteren die unterschiedliche \nWertigkeit der Lehrer zwischen den Schularten in Sachsen \n\u2013 damit meine ich vor allem, aber nicht nur die Bezahlung \n\u2013 und nicht zuletzt die durch das Kultusministerium viel \nzu sp\u00e4t vorgelegte Bedarfsprognose. \n\nSoweit bekannt, ist Ihr kurzsichtiger L\u00f6sungsansatz: Sie \nwollen das Lehramtsstudium verk\u00fcrzen und noch schul-\nartspezifischer ausrichten, das Staatsexamen wieder \neinf\u00fchren, die Polyvalenz abschaffen und \u2013 zugegeben \nendlich \u2013 nach Jahren des absehbaren Lehrermangels und \neinem Sturmlauf der Opposition auch in diesem Haus \nmehr Referendariatspl\u00e4tze schaffen. Dabei betrifft all das \nnur die Kapazit\u00e4tsfrage, aber nicht die Herausforderungen \nan das Lehramtsstudium von heute und morgen. \n\nHinzu kommt, dass Sie durch Ihren \u00fcberst\u00fcrzten und \nkonzeptionslosen Ausstieg aus der Reform der Lehramts-\nstudieng\u00e4nge zur Verunsicherung der Studierenden \nbeigetragen haben. Beispielhaft will ich hier nur erw\u00e4h-\nnen, dass letzte Woche eine Informationsveranstaltung der \nTU Dresden stattgefunden hat. In dieser konnte die \nUniversit\u00e4tsleitung nur informieren, dass die R\u00fcckkehr \nzum Staatsexamen nun doch um ein Jahr verschoben \nwerden muss und f\u00fcr zahlreiche Studierende bei der \nR\u00fcckkehr in das Staatsexamen genau die Probleme beim \nBAf\u00f6G auftreten werden, die Sie vor zwei Wochen im \nWissenschaftsausschuss noch vehement abgestritten \nhaben. Meine Damen und Herren von der CDU und der \nFDP, das ist das Ergebnis Ihrer Politik. \n\nKommen wir zu den Herausforderungen und den damit \nverbundenen Fragen an ein zuk\u00fcnftiges Lehramtsstudium. \nWerden die Zentren f\u00fcr Lehrerbildung ihrer Rolle ent-\nsprechend ausgestattet und verantwortlich wie kompetent \nf\u00fcr die Lehrerbildung innerhalb der Universit\u00e4ten ge-\nmacht? Wie genau erfolgt die Verzahnung zwischen \nTheorie und Praxis, also faktisch der Schulen, Universit\u00e4-\nten und Seminare? Werden fr\u00fchzeitige Berufsorientierung \nund Eignungsfeststellung sowie die Berufspraxis Eingang \nin das Studium finden? Wird die Staatsregierung vor \nallem das Thema Inklusion und f\u00f6rderp\u00e4dagogische \nKompetenzen in alle Zweige der Lehrerbildung integrie-\nren, wie es zum Beispiel SPD und CDU gemeinsam in \nMecklenburg-Vorpommern durch Aufnahme eines ganzen \nSemesters gerade tun? \n\nEs gibt noch weitere Fragen, die sich daran logisch \nanschlie\u00dfen: Wird es ein Lehrerbildungsgesetz geben, das \n\n 3614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nPlanungssicherheit gibt? Wird die Notwendigkeit, alle \nzwei Jahre eine aktualisierte Bedarfsprognose vorzulegen, \nerkannt und werden, darauf aufbauend, die Kapazit\u00e4ten an \nden Hochschulen vorgehalten? Werden die \u00d6ffnung des \nLehramtsstudiums f\u00fcr Quereinsteiger und im Ausland \nQualifizierte betrieben und die Zusammenf\u00fchrung von \nAus- und Weiterbildung geleistet? \n\nAlle diese Fragen bleiben bislang aus unserer Sicht \nunbeantwortet und kosten uns Sachsen und das Land \nZukunftschancen. Deshalb bin ich gespannt, was die \nStaatsregierung zum Antrag gleich ausf\u00fchren wird und ob \nman das vergangene halbe Jahr genutzt hat. Falls nicht, \nk\u00f6nnen Sie zu der ohnehin schon jetzt notwendigen \nVerdoppelung der Lehramtsstudienpl\u00e4tze und der Refe-\nrendariate auf 1 700 Pl\u00e4tze nochmals 100 notwendige \nP\u00e4dagogen ab 2015 zus\u00e4tzlich hinzurechnen. \n\nDie Zinsen f\u00fcr diese Hypothek haben wir dann genauso \nzu zahlen, auch wenn sie nicht im Haushalt auftauchen; \ndenn die von Ihnen zu verantwortende Realit\u00e4t ist derzeit, \ndass Lehramtsabsolventen abwandern, obwohl wir den \nBedarf ab 2015 schon heute absehbar nicht mehr decken \nk\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMann. \u2013 F\u00fcr die FDP spricht Herr Abg. Tippelt; bitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \nWir wissen, dass in den kommenden Jahren ein erhebli-\ncher Lehrerbedarf gerade an den Grund- und Mittelschu-\nlen auf uns zukommt. Aus diesem Grund brauchen wir \njeden jungen, engagierten Lehrer. Eine gute Lehrerausbil-\ndung an den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten ist daf\u00fcr eine \nwichtige Grundvoraussetzung. Es ist jedoch notwendig, \ndie Lehrerausbildung im Freistaat Sachsen umzubauen. \nDer Versuch, auf die gestuften Bachelor- und Masterab-\nschl\u00fcsse in der Lehrerausbildung \u00fcberzugehen, erwies \nsich daf\u00fcr leider als nicht geeignet. F\u00fcr Absolventen des \npolyvalenten Bachelorabschlusses gibt es faktisch kein \nschulisches T\u00e4tigkeitsfeld. Deshalb war es nur folgerich-\ntig, dass die meisten Studenten unmittelbar im Anschluss \nein Masterstudium aufgenommen haben. \n\nDie Zahl der Studenten f\u00fcr das Lehramt an Grund- und \nMittelschulen ist in den vergangenen Jahren deutlich \nzur\u00fcckgegangen. Im gymnasialen Lehramt gibt es dage-\ngen einen \u00dcberhang. Allein die im Vergleich hohen \nAbbrecherquoten in den umgestellten Lehramtsstudien-\ng\u00e4ngen machen deutlich, dass Handlungsbedarf besteht. \nDie 2006 vom SPD-gef\u00fchrten Wissenschaftsministerium \ndurchgef\u00fchrte Umstellung der Abschl\u00fcsse in der Leh-\nrerausbildung erweist sich heute leider als Rohrkrepierer. \n\nDer jetzt von der Staatsregierung eingeschlagene Weg, die \nLehramtausbildung wieder auf Staatsexamensabschl\u00fcsse \numzustellen, findet die volle Unterst\u00fctzung der FDP-\nFraktion. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDamit wird das Lehramtsstudium k\u00fcrzer, praxisorientier-\nter, bedarfsgerechter und somit deutlich attraktiver. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der LINKEN! \nSeit 18. November vergangenen Jahres liegt Ihnen die \nStellungnahme der Staatsregierung zu dem von Ihnen im \nAntrag aufgef\u00fchrten Aspekten vor. Wenige Tage zuvor \ngab es eine Aktuelle Debatte zu genau dem gleichen \nThema. Aus diesem Grund kann ich nicht verstehen, \nwelche dar\u00fcber hinausgehenden Informationen Sie nur \nwenige Monate sp\u00e4ter noch zus\u00e4tzlich ben\u00f6tigen. \n\nAus meiner Sicht sind die wesentlichen Aspekte Ihres \nAntrages beantwortet. Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller \nund Frau Staatsministerin Prof. von Schorlemer werden \nganz gewiss noch dar\u00fcber berichten, wie der aktuelle \nStand der Erarbeitung eines Ma\u00dfnahmenplanes der \nstaatlichen Kommission Lehrerbildung ist. An der Erar-\nbeitung sind all jene beteiligt, die f\u00fcr die s\u00e4chsische \nLehrerausbildung zust\u00e4ndig sind. Wir sollten dem SMK \nund auch dem SMWK jedoch auch die Zeit geben, die \nihnen vom Kabinett vorgegebenen Eckpunkte umsetzen \nzu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Zusammen-\nhang mit der Neuausrichtung der Lehrerausbildung und \nder Notwendigkeit, L\u00f6sungen zu pr\u00e4sentieren, wie wir \nden Lehrerbedarf der kommenden Jahre decken k\u00f6nnen, \nsollten wir auch intensiv \u00fcber einen dritten Standort der \nLehrerausbildung in Chemnitz nachdenken. Diesen \nVorschlag haben wir bereits mehrfach in die politische \nDebatte eingebracht. Auch Rektor Prof. Matthes von der \nTechnischen Universit\u00e4t Chemnitz hat daf\u00fcr bereits in \neiner Anh\u00f6rung im S\u00e4chsischen Landtag die Bereitschaft \nseiner Hochschule signalisiert. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tippelt, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nNico Tippelt, FDP: Nein, im Moment nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir dann ein \nZeichen. \n\nNico Tippelt, FDP: Gern, damit Frau Dr. Stange nicht so \nlange stehen muss. \n\nWir brauchen neue, gut ausgebildete Lehrkr\u00e4fte. Deshalb \nm\u00fcssen wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass der Lehrerberuf in \nSachsen attraktiver wird. Daf\u00fcr brauchen wir eine verl\u00e4ss-\nliche Bedarfsprognose f\u00fcr die kommenden Jahre. Sie ist \ndie Grundlage, um bedarfsgerecht ausbilden und neue \njunge Lehrer an den Schulen des Freistaates einstellen zu \nk\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Linksfraktion! Leider \nging aus der Begr\u00fcndung Ihres Berichtsantrages kein \nGrund hervor, diesem zuzustimmen. Die FDP-Fraktion \nwird Ihren Antrag deshalb ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 3615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/GR\u00dcNE Herr Abg. Dr. Gerstenberg. Sie haben das \nWort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \nAbwendung des drohenden Lehrermangels ist mittlerwei-\nle wohl zum brennendsten Thema der s\u00e4chsischen Bil-\ndungspolitik geworden. Meine Damen und Herren von \nder Koalition! Sie laufen seit Jahren sehenden Auges in \nein Fiasko, und jetzt merken Sie es langsam. Ich m\u00f6chte \ndie Gelegenheit nutzen, um Herrn Colditz an dieser Stelle \neinmal f\u00fcr seinen Einsatz und auch f\u00fcr seine sachlichen \nWorte heute zu danken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nDiese Rede kann aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass \ndie bisherige Politik der Staatsregierung bei der Lehrer-\nbildung ein blankes Management by Chaos ist. Erst zieht \ndas Wissenschaftsministerium die Konzentration der \nLehrerbildung in Leipzig durch, als l\u00e4ngst alles dagegen \nspricht. Viel zu sp\u00e4t kommt die Rolle r\u00fcckw\u00e4rts. Dann \nverk\u00fcnden Frau von Schorlemer und Herr W\u00f6ller eine \n\u00fcberhastete Reform der Lehrerbildung zum Wintersemes-\nter 2011/12, um sp\u00e4ter kleinlaut einzur\u00e4umen, dass das \ngar nicht so schnell geht. \n\nDer Kultusminister lehnte noch im letzten Herbst jede \nweitere Aufstockung der Referendariatsstellen ab, um sich \njetzt richtigerweise mit dem Finanzminister um eine \nVerdoppelung zu streiten. Weitere \u00dcberraschungen sind \noffensichtlich zu erwarten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Wenn \nSie ehrlich sind, m\u00fcssen Sie doch zugestehen, dass die \nsogenannte Lehramtsreform, deren Eckpunkte im Okto-\nber 2010 vorgestellt wurden, aus blanker Panik geboren \nist. Ihre simple Logik lautet: In Grund- und Mittelschulen \nhaben wir den gr\u00f6\u00dften Lehrerbedarf. Also verk\u00fcrzen wir \ndort die Studienzeiten und das Referendariat und begin-\nnen die Reform zum Wintersemester 2011, dann sind die \nLehrer p\u00fcnktlich zum angezeigten Bedarf in den Schulen. \nG\u00e4nzlich au\u00dfer Betracht gelassen wird dabei, dass eine \nsolche Schnell- und Billigausbildung weder den s\u00e4chsi-\nschen Sch\u00fclern noch den k\u00fcnftigen Lehrern n\u00fctzt. \n\nWas vielleicht ein schlauer Plan sein sollte, entpuppt sich \nzudem in Wirklichkeit als Milchm\u00e4dchenrechnung mit \nzwei Unbekannten; denn w\u00e4ren Studierende und Hoch-\nschulen keine Unbekannten f\u00fcr das Kultus- und das \nWissenschaftsministerium, dann h\u00e4tten sie wissen k\u00f6n-\nnen, dass eine Neustrukturierung der Lehrerbildung zu \nkomplex ist, um im Wintersemester 2011/2012 starten zu \nk\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten wissen k\u00f6nnen, dass sich Studierende \nnicht so einfach in Studieng\u00e4nge lenken lassen wie \neinstmals in der DDR; denn Studierende wollen Ab-\nschl\u00fcsse, mit denen sie etwas anfangen k\u00f6nnen und die \n\nihnen attraktive Berufsperspektiven bieten. Beides ist \nnicht gegeben. \n\nIm Ergebnis sch\u00fctteln alle nur noch den Kopf. Diejenigen, \ndie mit der Erarbeitung der Studieng\u00e4nge befasst sind, \narbeiten an einer Reform, von der sie selbst nicht \u00fcber-\nzeugt sind. Die Anh\u00f6rung zu unserem Antrag f\u00fcr Lehr-\namtsreform im Januar war eine einzige Ohrfeige f\u00fcr die \nPl\u00e4ne der Staatsregierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nDie Kritik der Sachverst\u00e4ndigen lautete in Kurzform: Die \nM\u00e4ngel der bisherigen Studieng\u00e4nge werden wieder in die \nneuen hineingepresst. Die Verk\u00fcrzung der Studienzeit \nwertet Grundschule und Mittelschule ab und widerspricht \nklar den Vereinbarungen der Kultusministerkonferenz. \nSachsen geht einen Sonderweg, der zuk\u00fcnftige Studieren-\nde abschreckt. Die geplante st\u00e4rkere Orientierung auf \nSchularten versch\u00e4rft die derzeitigen Probleme beim \nLehrernachwuchs, statt sie zu l\u00f6sen. \n\nIm Gegensatz zum heutigen Berichtsantrag hatte unsere \nFraktion damals in der Anh\u00f6rung ein Paket von Vorschl\u00e4-\ngen auf den Tisch gelegt, das von der Mehrheit der \nFachleute aus Praxis und Wissenschaft unterst\u00fctzt wurde. \nStatt einer Abschaffung wollen wir die Bachelor- und \nMasterstruktur konsequent weiterentwickeln. Im Mittel-\npunkt muss eine Ausbildung nach Altersstufen statt nach \nSchularten stehen. Das ist nach unserer \u00dcberzeugung die \neinzige M\u00f6glichkeit, auch zuk\u00fcnftig den Lehrernach-\nwuchs f\u00fcr die Mittelschulen zu sichern. Die Vorausset-\nzungen daf\u00fcr sind gut, weil schon jetzt die Studieninhalte \nvon Mittelschule und Gymnasium faktisch deckungs-\ngleich sind. \n\nEinigkeit besteht auch darin, sowohl ein orientierendes \nPraktikum zum Studienbeginn als auch gr\u00f6\u00dfere Praxisan-\nteile im Studienverlauf einzuf\u00fchren. Zudem m\u00fcssen in \nden neuen Studieng\u00e4ngen inklusive P\u00e4dagogik verankert \nund Seiteneinstiege erm\u00f6glicht werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Punkte sind keine \ngr\u00fcnen Tr\u00e4ume, wie man jetzt gleich wieder erkl\u00e4ren \nwird, sondern sie entsprechen im Wesentlichen einer \nLehrerbildungsreform, die von dem renommierten Erzie-\nhungswissenschaftler J\u00fcrgen Oelkers als das modernste \nLehrerbildungsmodell Deutschlands bewertet wird. Auf \nden Weg gebracht wurde sie vor zwei Jahren in Nord-\nrhein-Westfalen von einer schwarz-gelben Landesregie-\nrung. Meine Damen und Herren von der CDU und der \nFDP, Sie sehen, es geht, wenn man will. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Neben einer inhaltli-\nchen Ausrichtung auf den neuesten Stand fehlt auch eine \nangemessene Ausstattung der Lehrerbildung. Die Lehr-\namtsausbildung ist seit Jahren chronisch unterfinanziert. \nDas ist eine der Hauptursachen f\u00fcr die hohen Studienab-\nbruchquoten von bis zu 50 %. \n\nWer mehr Absolventen will, der muss hier ansetzen. \nSehen Sie sich die Zahlen an: F\u00fcr die Jahre ab 2015 wird \nein Einstellungsbedarf von bis zu 1 300 Lehrerinnen und \n\n 3616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nLehrern j\u00e4hrlich prognostiziert. Dem stehen derzeit etwa \n900 Studienanf\u00e4ngerinnen und -anf\u00e4nger gegen\u00fcber. \n\nMit der laufenden Hochschulentwicklungsplanung und \nden Zielvereinbarungen mit den Hochschulen hat der \nFreistaat jetzt die Instrumente in der Hand, um diese \nL\u00fccke zu schlie\u00dfen. Aber was findet sich dazu in der \nHochschulplanung? Der Entwurf der Staatsregierung sieht \nallen Ernstes ganze 950 Studienpl\u00e4tze in den Lehramts-\nstudieng\u00e4ngen vor. Das hei\u00dft, dass faktisch jeder Studien-\nanf\u00e4nger nicht nur sein Studium abschlie\u00dfen, sondern \nauch noch die richtige F\u00e4cherkombination aufweisen und \nim Lande bleiben m\u00fcsste. Selbst dann h\u00e4tten wir noch \neinen Fehlbedarf. Realistisch hei\u00dft diese Studienanf\u00e4n-\ngerzahl jedoch, dass gerade einmal die H\u00e4lfte des Bedarfs \nausgebildet wird. \n\nSehr geehrte Frau von Schorlemer, Sie machen damit den \nabsehbaren Lehrermangel ganz offiziell zum Planziel. \nDas halte ich f\u00fcr verantwortungslos. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch fordere Sie auf: Nutzen Sie doch die Ihnen zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Instrumente und vereinbaren Sie mit den \nbeteiligten Hochschulen eine Verdoppelung der Kapazi-\nt\u00e4ten. Das wird nicht ohne zus\u00e4tzliche und gut ausgestat-\ntete Stellen f\u00fcr Professoren und Mitarbeiter funktionieren. \nDie Hochschulen haben jedoch in den kommenden Jahren \ngen\u00fcgend Flexibilit\u00e4t, um Professoren und Stellen in \ndiesen Bereich zu verlagern. Den Freistaat kostet das in \nder Summe keinen zus\u00e4tzlichen Cent. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Weiterentwicklung \nin der Lehrerbildung braucht einen Neustart. Ich appellie-\nre deshalb an Wissenschaftsministerin von Schorlemer \nund Kultusminister W\u00f6ller: Lassen Sie in Sachen Bildung \nVernunft walten \u2013 \u00fcberarbeiten Sie Ihre Pl\u00e4ne! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Gerstenberg. \u2013 Meine Damen und Herren, die NPD-\nFraktion m\u00f6chte nicht Stellung nehmen \u2013 es bleibt dabei. \nDamit ist die erste Runde vonseiten der Fraktionen \nbeendet. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Wer \nm\u00f6chte zuerst sprechen? \u2013 Frau Staatsministerin \nProf. von Schorlemer, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Seit der \nStellungnahme der Staatsregierung zu dem vorliegenden \nAntrag der Fraktion DIE LINKE ist mittlerweile ein \nhalbes Jahr vergangen. Dieses halbe Jahr haben wir \u2013 das \nhei\u00dft, die beiden H\u00e4user: das SMK und das SMWK \u2013 \nintensiv genutzt, um die am 19. Oktober 2010 beschlosse-\nne Reform der Lehrerbildung ein gro\u00dfes St\u00fcck voranzu-\nbringen. \n\nLassen Sie mich daher zun\u00e4chst noch einmal darstellen, \nwas uns letztlich bewogen hat, die Lehrerausbildung im \nFreistaat Sachsen auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Die Leh-\nrerausbildung in Sachsen wurde im Jahre 2006 als zwei-\nstufige Lehramtsausbildung mit den Abschl\u00fcssen Bache-\nlor und Master ausgestaltet. Die Grund-, Mittel- und \nF\u00f6rderschullehramtsstudierenden sollten demzufolge \neinen vollwertigen, dem bisherigen Ersten Staatsexamen \ngleichgestellten Masterabschluss genau wie die Gymnasi-\nallehramtsstudierenden erhalten. \n\nDas Besondere war die Polyvalenz des Bachelorstudien-\nganges. Diese hat ein allgemein auf die Schulen ausge-\nrichtetes Profil und bietet verschiedene Anschlussm\u00f6g-\nlichkeiten. Der polyvalente Bachelorabschluss sollte \nneben dem schulformspezifischen Master auch die M\u00f6g-\nlichkeit einer T\u00e4tigkeit in anderen p\u00e4dagogischen Arbeits-\nbereichen bieten. \n\nDer polyvalente Bachelorstudiengang, meine Damen und \nHerren, war gut gemeint. Aber da ist es manchmal wie so \noft im Leben: Das Gegenteil von gut ist gut gemeint. Die \nStudierenden folgten n\u00e4mlich den Intentionen des polyva-\nlenten Bachelorstudienganges nur sehr begrenzt. In der \nPraxis hat sich aufgrund von durchgef\u00fchrten Evaluierun-\ngen gezeigt, dass die Studierenden von der Polyvalenz \ngerade keinen Gebrauch gemacht haben, und so folgten \ninsbesondere die Studierenden, die sich f\u00fcr das Lehramt \nim Grundschulbereich interessierten, den mit der Polyva-\nlenz verfolgten Intentionen nicht. \n\nEs ist ein deutlicher \u00dcberhang an Studierenden im Lehr-\namt Gymnasium zu konstatieren. Gleichzeitig nimmt die \nAnzahl der zuk\u00fcnftigen Lehrer im Grund- und Mittel-\nschulbereich \u2013 im Master, wohlgemerkt \u2013 deutlich ab. Da \nes kein schulisches T\u00e4tigkeitsfeld f\u00fcr den Bachelor gibt, \nstreben die meisten Studierenden den unmittelbaren \nAnschluss des Masterstudiums an. \n\nAuch nach Umstellung auf die gestufte Studienzeit 2006 \nsind die Abbrecherquoten hoch geblieben. Und schlie\u00df-\nlich: Die Ausbildungszeit insbesondere f\u00fcr die Grund-\nschule ist hoch, ohne dass qualitative oder auch tarifliche \nKonsequenzen absehbar sind. \n\nAll diese Erkenntnisse und Einsichten, meine Damen und \nHerren, haben uns dazu veranlasst, nicht l\u00e4nger zuzuwar-\nten. Wir haben uns deswegen im Oktober vergangenen \nJahres auf folgende Eckpunkte zur Reform der Leh-\nrerausbildung in Sachsen verst\u00e4ndigt: \n\n\u2013 Die Polyvalenz des lehramtsbezogenen Bachelorstu-\ndienganges allgemeinbildende Schule wird aufgegeben. \n\n\u2013 Die konsekutiven Lehramtsstudieng\u00e4nge sollen durch \nnicht konsekutive, in ein Grund- und ein Hauptstudium \ngegliederte Studieng\u00e4nge ersetzt werden. \n\n\u2013 Alle Lehramtsstudieng\u00e4nge sind von Beginn an auf ein \nspezifisches Lehramt bezogen und sollen nach dem Ersten \nStaatsexamen abschlie\u00dfen. \n\n\u2013 Die Modularisierung der Lehramtsstudieng\u00e4nge hat sich \nbew\u00e4hrt; sie bleibt erhalten. Diese muss in ihrer inhaltli-\n\n 3617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nchen Ausrichtung der jeweiligen Schulart entsprechen. \u2013 \n\u00dcbrigens haben auch Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, \nHessen, Mecklenburg-Vorpommern und das Saarland die \nLehramtsstudieng\u00e4nge modularisiert und schlie\u00dfen sie \nebenfalls mit einer Staatspr\u00fcfung ab. \n\n\u2013 Die schulpraktischen Studien werden qualitativ weiter-\nentwickelt. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben sofort nach dem \nBeschluss zu den Eckpunkten, zu der Reform der Lehrer-\nbildung mit der Umsetzung begonnen. Das Gremium \nhierf\u00fcr ist, wie die meisten von Ihnen wissen, die staatli-\nche Kommission Lehrerbildung, die sogenannte StaKo. In \nihr sind die beiden Ministerien vertreten, aber auch \nVertreter der lehrerbildenden Hochschulen. Erstmals seit \ndem Bestehen der StaKo \u00fcberhaupt haben wir auch \nVertreterinnen und Vertreter der Studierenden in die \nArbeit der StaKo einbezogen. Wir hatten ehrgeizige \nZielvorgaben, und es freut mich sagen zu k\u00f6nnen, dass es \nuns gemeinsam und in \u00dcbereinstimmung mit den Univer-\nsit\u00e4ten gelungen ist, zu vielen Punkten eine Einigung \nherbeizuf\u00fchren. \u2013 Herr Kollege W\u00f6ller wird Ihnen im \nAnschluss \u00fcber den erreichten Arbeitsstand berichten. \nDiese Ergebnisse, so glaube ich sagen zu k\u00f6nnen, k\u00f6nnen \nsich sehen lassen. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich abschlie\u00dfend \nfeststellen, dass das neue Modell der s\u00e4chsischen Leh-\nrerausbildung keineswegs eine Abkehr vom Bologna-\nProzess oder ein schlichtes Zur\u00fcck zum Staatsexamen \ndarstellt. Wir versprechen uns davon ein deutliches Mehr \nan Qualit\u00e4t. Wir haben die vorliegenden Evaluationsbe-\nrichte und Studierendenbefragungen ber\u00fccksichtigt und \ninhaltliche Verbesserungen vorgenommen. \n\nAu\u00dferdem versprechen wir uns bessere Steuerungsm\u00f6g-\nlichkeiten, um k\u00fcnftig insbesondere auch mehr Studieren-\nde f\u00fcr die Lehr\u00e4mter Grund- und Mittelschule zu gewin-\nnen. \n\nMit dem neuen Modell der Lehrerbildung werden wir \nk\u00fcnftig die Qualit\u00e4t im Fokus behalten und es wird \ngew\u00e4hrleistet sein, dass Sachsens Lehrer und Sachsens \nSchulen auch in Zukunft in den einschl\u00e4gigen Rankings \nvorderste Pl\u00e4tze einnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \nStaatsministerin. \u2013 Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte; \njetzt haben Sie das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Meine Kollegin Frau \nvon Schorlemer hat es gerade gesagt: S\u00e4chsische Schulen \nund s\u00e4chsische Lehrer sind spitze, und das muss so \nbleiben. Deshalb m\u00fcssen wir weiterhin die Qualit\u00e4t der \nAusbildung im Fokus behalten. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP, \nund der Staatsregierung) \n\nEbenso ist es unser Ziel, dass wir die Lehrer ausbilden, \ndie wir in Zukunft brauchen. \n\nMeine Damen und Herren! Lehrer sind die Basis f\u00fcr den \nschulischen Erfolg unserer Kinder. Der Zusammenhang \nzwischen der Lehrerqualifikation und der Sch\u00fclerleistung \nist empirisch belegt. Daher ist die Lehrerausbildung ein \nentscheidender Faktor bei der Schulbildung. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nZugleich kann nat\u00fcrlich das Studienwahlverhalten junger \nMenschen ma\u00dfgeblich durch die Attraktivit\u00e4t der Ausbil-\ndung beeinflusst werden. Stellen sich Fehlentwicklungen \nein, so muss man schnell und treffsicher reagieren. \n\nMit der im letzten Jahr begonnenen Reform reagieren wir \nauf berechtigte Kritik im Lehramtsstudium sowie auf \ndeutliche Fehlentwicklung. Es kann nicht sein, meine \nDamen und Herren, dass durch die Ver\u00e4nderungen im \nGrundschullehramtsstudium wesentlich weniger Anmel-\ndezahlen generiert werden und vor allem, dass die Abbre-\ncherquote so hoch ist. Nichthandeln w\u00fcrde uns in die \nSituation f\u00fchren, die Sie eben beschrieben haben. Deswe-\ngen mussten wir handeln und haben dies auch getan. \n\nDie Ergebnisse der Staatlichen Kommission Lehrerbil-\ndung k\u00f6nnen sich sehen lassen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Nein, jetzt nicht. \u2013 Bisher einigten sich alle Betei-\nligten im Wesentlichen auf: eine zuk\u00fcnftige Grundlage \nder Lehramtspr\u00fcfungsordnung; die Art und den Umfang \nder schulpraktischen Studien in allen Lehr\u00e4mtern; \u00c4nde-\nrungen beim studierbaren F\u00e4cherkanon und den F\u00e4cher-\nverbindungen innerhalb der einzelnen Lehr\u00e4mter; die \nGrundstruktur f\u00fcr alle Lehr\u00e4mter einschlie\u00dflich der \nLeistungspunktsetzungen; die Bestandteile der ersten \nStaatspr\u00fcfung im Verh\u00e4ltnis zu den Modulpr\u00fcfungen; die \nArt der Gesamtnotenfindung und einen Katalog m\u00f6glicher \nErg\u00e4nzungsstudien. \n\nAuf der Basis dieser Ergebnisse haben in meinem Haus \ndie konkreten inhaltlichen Umsetzungen zur Ausgestal-\ntung der Lehramtspr\u00fcfungsordnungen begonnen. Auch \ndies geschieht in enger inhaltlicher Abstimmung mit den \nUniversit\u00e4ten, die parallel dazu an der Ausgestaltung der \nStudieng\u00e4nge arbeiten. \n\nF\u00fcr die TU Dresden werden so schnell wie m\u00f6glich die \npersonellen Voraussetzungen geschaffen, um einen \nStudiengang f\u00fcr das Lehramt an Grundschulen anbieten \nzu k\u00f6nnen. Die formale Umstellung der Studieng\u00e4nge \nwird zum Wintersemester 2012/2013 erfolgen. Damit \nwird gew\u00e4hrleistet, dass die erforderlichen Verfahren zur \n\n 3618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nEinrichtung der geschlossenen, lehramtsbezogenen \nStudieng\u00e4nge rechtssicher abgeschlossen werden. \n\nF\u00fcr die Studierenden mit Studienbeginn zum Winterse-\nmester 2011/2012 werden aber L\u00f6sungen angeboten, die \neinen Umstieg in den Staatsexamensstudiengang bei \nvoller Anrechnung der Leistungen sichern. Es entstehen \nalso keine Nachteile, weder zeitlich noch in Bezug auf die \nBAf\u00f6G-F\u00f6rderung. Hierzu werden spezielle Studienab-\nlaufempfehlungen f\u00fcr die ersten beiden Semester erarbei-\ntet und zur Immatrikulation der Studierenden zum Win-\ntersemester 2011/2012 zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nStudierenden in den fortgeschrittenen Semestern des \nBachelor-Studiengangs werden wir empfehlen, in der \nbisherigen Weise das Studium fortzusetzen und \u00fcber den \nMaster-Studiengang zu beenden. \n\nMit den Universit\u00e4ten finden derzeit auch Zielvereinba-\nrungsgespr\u00e4che statt, in denen es sowohl um quantitative \nals auch um qualitative Eckpunkte geht. Die beabsichtig-\nten Ver\u00e4nderungen der Lehrerausbildung im Freistaat \nSachsen wurden in verschiedenen Gremien der Kultusmi-\nnisterkonferenz kommuniziert und begr\u00fcndet. Ich m\u00f6chte \ndem Eindruck entgegentreten, dass dies nicht abgestimmt \ngewesen sei bzw. nicht konform gehe mit den KMK-\nVereinbarungen zur Ausbildung und Pr\u00fcfung in einzelnen \nLehramtsstudieng\u00e4ngen. Es geht sehr wohl konform. \nKollegin Frau von Schorlemer hat es betont: Auch die \nKonformit\u00e4t zum Bologna-Prozess ist gegeben. Das hei\u00dft, \nes bleibt bei der Modularisierung in Theorie und Praxis \nsowie bei den erarbeiteten Standards der KMK zur Leh-\nrerausbildung, die weiter integriert werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Frau Dr. Stange? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent, da der Staatsminister leider keine Zwischenfrage \nzugelassen hat, m\u00f6chte ich vom Instrument der Kurzin-\ntervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich will dar\u00fcber informie-\nren, dass bei den alten Staatsexamen-Lehramtsstudien-\ng\u00e4ngen 55 % der Studienanf\u00e4nger ihr Studium abgebro-\nchen haben. Die Zahlen, die heute hier im Raum \n\u201eschwebten\u201c, um nachzuweisen, dass es in den Bachelor-\nStudieng\u00e4ngen so viele Studienabbrecher gegeben habe, \nkann man nur mit den Zahlen der alten Staatsexamensstu-\ndieng\u00e4nge vergleichen. Bei Letzteren war die Abbrecher-\nquote in der H\u00f6he, wie ich sie gerade genannt habe. Dazu \ngibt es ausreichend Aussagen. \n\nIch m\u00f6chte einen zweiten Punkt ansprechen. Die Kritik an \nder polyvalenten Ausbildung im Bachelorstudiengang \nkam vor allem von den Grundschullehramtsstudenten. \nMan muss der Fairness halber hinzuf\u00fcgen, dass das \n\nKultusministerium daf\u00fcr verantwortlich ist; denn es hat es \nnicht fertiggebracht, die alte Lehramtspr\u00fcfungsordnung I \nzu \u00e4ndern und so anzupassen, dass der Bachelor f\u00fcr das \nGrundschullehramt tats\u00e4chlich polyvalent werden konnte, \nsondern es hat an der alten Staatsexamen-Lehramtspr\u00fc-\nfungsordnung festgehalten. \n\nDritter Punkt: Die Universit\u00e4t Leipzig hat eine positive \nEvaluierung der Bachelor-Ausbildung f\u00fcr das Lehramt \nvorgelegt \u2013 einschlie\u00dflich der Meinung der Studierenden \n\u2013 und entsprechenden Korrekturbedarf an der Grund-\nschullehramtsausbildung, an der bereits zum Zeitpunkt \nder Umstellung auf die neuen Staatsexamensstudieng\u00e4nge \nan den Universit\u00e4ten gearbeitet wurde, abgeleitet. Es \nhatten bereits Konzepte vorgelegen, um genau diesen \nFehler zu korrigieren. \n\nDas sollte der Richtigkeit halber zumindest dargestellt \nwerden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \u2013 Herr Staatsminister, m\u00f6chten Sie erwidern? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Frau Abgeordnete Dr. Stange, ich gehe gern darauf \nein. Zun\u00e4chst einmal zu den Studienabbrecherquoten: Sie \nsind hoch \u2013 sie waren zu hoch \u2013, wenn auch unterschied-\nlich je nach F\u00e4cherkombination und Schulart. Ich m\u00f6chte \nnur ein Beispiel herausgreifen, das alarmierend ist. Wenn \nman die jetzigen Studenten f\u00fcr das Grundschullehramt in \nLeipzig und in Dresden zusammenz\u00e4hlt, stellt man fest, \ndass die in den Jahren 2013 und 2014 zu erwartende Zahl \nder Absolventen geringer ist als der Bedarf, den wir dann \nvoraussichtlich haben werden. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, klar!) \n\nDas ist eine Situation, der wir nicht tatenlos zusehen \nk\u00f6nnen. Deswegen war es h\u00f6chste Eisenbahn, dass wir \nmit dem Eckpunktebeschluss der Regierung gegengesteu-\nert haben. Frau Kollegin von Schorlemer hat darauf \nhingewiesen: Es gab Fehler; diese mussten wir korrigie-\nren. Das haben wir getan. Damit sind wir auf dem richti-\ngen Weg. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Die Aussprache beschlie\u00dft die Fraktion \nDIE LINKE mit dem Schlusswort. Es wird von Frau \nAbg. Falken gehalten. Frau Falken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr W\u00f6ller, \nwarum trauen Sie sich eigentlich nie, in Ihren Redebeitr\u00e4-\ngen Probleme oder Fehler, die gemacht worden sind, hier \nklar zu benennen? Sie tun das immer erst dann, wenn \n\n 3619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nirgendjemand \u2013 wie soeben Frau Stange \u2013 eine Nachfrage \nstellt. Erst dann sind Sie bereit, den einen oder anderen \nFehler einzugestehen, um dann Schlussfolgerungen zu \nziehen. \n\nHerr Minister, ich muss Ihnen Folgendes sagen: Die \nUrsache daf\u00fcr, dass wir im Grundschulbereich keine \nLehrer haben, liegt darin, dass Sie 2007 eine Teilzeitver-\neinbarung mit einer Teilzeit von 57 % abgeschlossen \nhaben. Erz\u00e4hlen Sie mir jetzt bitte nicht, dass die Gewerk-\nschaften das so gewollt h\u00e4tten. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller:  \nSprechen Sie jetzt f\u00fcr die Gewerkschaften?) \n\nSie haben den jungen Leuten nicht gleichzeitig signali-\nsiert: Wenn die Phase der geringen Sch\u00fclerzahlen vorbei \nist, dann brauchen wir euch! Fangt an, Grundschullehramt \nzu studieren! Wenn ihr fertig seid, brauchen wir euch! \u2013 \nHeute sind wir doch bereits in der Katastrophe. \n\nIch h\u00f6re, dass an den Gymnasien zurzeit Gespr\u00e4che \ngef\u00fchrt werden, in denen die Regionalstelle die Gymnasi-\nallehrer fast verpflichtet, an die F\u00f6rderschule zu gehen. \nDie Lehrer aber sagen: Wir k\u00f6nnen nicht. Wir besch\u00e4fti-\ngen uns gerade mit Inklusion. Jetzt wollt ihr uns an die \nF\u00f6rderschule schicken. Daf\u00fcr sind wir nicht ausgebildet. \nDas k\u00f6nnen wir nicht. Da sehen wir ganz gro\u00dfe Probleme. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Grundschulen. Auch dort laufen \nzurzeit Gespr\u00e4che; das wissen Sie auch. Nicht ohne \nGrund f\u00fchren wir st\u00e4ndig Diskussionen dar\u00fcber, dass als \nFolge von Zusammenlegungen gro\u00dfe Klassen mit \u00fcber 28 \nSch\u00fclern entstehen. Auch mit Integrationskindern sind es \noft mehr als 26; denn es gibt einen Passus in der Verwal-\ntungsvorschrift, dass nur, wenn Haushaltsgelder zur \nVerf\u00fcgung stehen, Integrationsklassen mit 26 Sch\u00fclern \nlaufen k\u00f6nnen. Das ist die Situation zurzeit. \n\nDas sind Fehler, die Sie schon vor Jahrzehnten gemacht \nhaben und die Sie auch nicht schnell korrigieren k\u00f6nnen. \n\nMeine Zeit l\u00e4uft ganz schnell. \u2013 Ich m\u00f6chte noch etwas zu \nden Ausf\u00fchrungen von Herrn Tippelt sagen. Herr Tippelt \n\u2013 wo ist er denn? \u2013, Sie sollten sich ganz schnell mit Ihren \nKollegen in der Koalition zu diesem Thema verst\u00e4ndigen. \nDas, was Sie heute gesagt haben, passt \u00fcberhaupt nicht zu \ndem, was wir insgesamt in diesem Hohen Hause schon an \nDiskussionsstand erreicht haben. \n\nFrau von Schorlemer, auch wir bitten Sie sehr herzlich, \ndas Programm, das Sie vorhin dargestellt haben, noch \neinmal zu \u00fcberdenken. Wir werden im Grundschulbereich \n\u2013 wenn Sie das Studium verk\u00fcrzen \u2013 schon bei denjeni-\ngen, die das Studium beginnen wollen, nicht mehr so \nviele zur Verf\u00fcgung haben, dass es auch nur in Ans\u00e4tzen \nreichen wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Die Bedingungen f\u00fcr \nGrundschullehrer in Sachsen sind so schlecht, dass Sie \naus anderen Bundesl\u00e4ndern keine bekommen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun den Antrag in der Drucksa-\nche 5/4034 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer m\u00f6chte dagegen stimmen? \u2013 \nWer m\u00f6chte sich enthalten? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen \ndaf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforderliche \nMehrheit gefunden; er ist abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nNutzung des Bildungspaketes f\u00fcr Schulsozialarbeit \nDrucksache 5/5363, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: SPD, \nCDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. F\u00fcr die Fraktion der SPD beginnt Frau \nDr. Stange. Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die SPD-Bundestagsfraktion \nhat sich bei den Verhandlungen um das Bildungs- und \nTeilhabepaket \u2013 und nicht erst dort, sondern beim Bil-\ndungsgipfel 2008 in Dresden \u2013 daf\u00fcr eingesetzt, dass wir \n\neine dringende Infrastrukturma\u00dfnahme zur Unterst\u00fctzung \nder Schulen, zum Ausbau der Ganztagsschulen, zur \nUnterst\u00fctzung insbesondere von benachteiligten Jugendli-\nchen gemeinsam zwischen Bund und L\u00e4ndern auf den \nWeg bringen. Das war das Thema \u201eSchulsozialarbeit\u201c. \n\nEigentlich war man sich auch partei\u00fcbergreifend einig, \ndass es dringend notwendig ist, die Schulsozialarbeit \nfl\u00e4chendeckend in allen Bundesl\u00e4ndern auszubauen, auch \nan den Grundschulen, nicht nur an den Brennpunktschu-\nlen. Leider ist es w\u00e4hrend der Verhandlungen, insbeson-\ndere im Vermittlungsausschuss, nicht gelungen, CDU und \nFDP davon zu \u00fcberzeugen, dass der Bund mit dieser \nFinanzierung \u2013 es w\u00e4ren ungef\u00e4hr 2 Milliarden Euro \n\n 3620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\ngewesen \u2013 eine Leistung erbringt, die einen ungeheuren \nMehrwert f\u00fcr die Jugendlichen mit sich bringt. \n\nWas wir jetzt haben, ist ein Bildungs- und Teilhabepaket \nund dazu zus\u00e4tzlich im Rahmen dieses Bildungs- und \nTeilhabepakets 400 Millionen Euro bundesweit, die zur \nFinanzierung des Mittagessens in Horten und f\u00fcr die \nSchulsozialarbeit zur Verf\u00fcgung stehen. Dieser Teil des \nPakets ist bis zum Jahr 2013 befristet und es gibt keine \nverbindliche Gr\u00f6\u00dfe in der Aufteilung dieser beiden \nGr\u00f6\u00dfen Essen an Horten und Schulsozialarbeit. \n\n\u00dcber die Kosten der Unterkunft und Heizung, die f\u00fcr die \nKommunen durch den Anteil des Bundes erh\u00f6ht werden \nsollen, sollen faktisch die Kommunen angeregt werden, \ngenau diesen Anteil letztlich auch aufzubringen. Die \nKosten f\u00fcr Unterkunft werden f\u00fcr Sachsen nach derzeiti-\nger Berechnung von 24,5 % auf 38,8 % erh\u00f6ht. \n\nDie rein rechnerische Grundlage f\u00fcr die Schulsozialarbeit \nw\u00fcrde ergeben, dass etwa 1 % dieser Erh\u00f6hung im Land \nSachsen ein Mittelvolumen von 10 Millionen Euro \nausmachen w\u00fcrde. 10 Millionen Euro entsprechen einem \nStellenvolumen f\u00fcr Schulsozialarbeit von 160 bis \n190 Stellen f\u00fcr das Land Sachsen. \n\nNun wissen wir auch \u2013 das hat die Beantwortung der \nFragen der Landesregierung ergeben \u2013, dass die Landes-\nregierung nicht daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, diese Mittel zu beein-\nflussen oder f\u00fcr die Kommunen festzulegen, sondern dass \nes eine origin\u00e4re kommunale Aufgabe ist, Schulsozialar-\nbeit zu finanzieren. Da wir aber gleichzeitig im vergange-\nnen Jahr im Doppelhaushalt mit den Mehrheiten des \nLandtages beschlossen haben, die Jugendpauschale von \n14 Euro auf 10 Euro herabzusetzen und aus dieser Ju-\ngendpauschale unter anderem auch Schulsozialarbeit in \nden Kommunen finanziert wird, denken wir, es ist jetzt an \nder Zeit \u2013 und auch ein klares Signal vom Bund \u2013, dass \ndie Landesregierung das umsetzt, was sie seit dem \n3. Kinder- und Jugendbericht hier im Land verspricht, \nn\u00e4mlich ein eigenes Programm aufzulegen, um Schulso-\nzialarbeit in den Kommunen mit Zusch\u00fcssen zu unterst\u00fct-\nzen. Das ist der Kern dieses Antrages, um den Kommunen \nauch einen Anreiz zu geben, tats\u00e4chlich die Mittel, die \njetzt \u00fcber das Bildungs- und Teilhabeprogramm zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden, in der Schulsozialarbeit \neinzusetzen. \n\nWir haben eigentlich eine hervorragende Einsch\u00e4tzung \nvorliegen, was Schulsozialarbeit erreichen kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie haben \nsicherlich den 3. Kinder- und Jugendbericht zur Kenntnis \ngenommen, der ja nun schon einige Jahre vorliegt. In dem \n3. Kinder- und Jugendbericht \u2013 ich m\u00f6chte daraus zitieren \n\u2013 steht: \u201eDie Landesregierung sieht den weiteren Ausbau \nder Schulsozialarbeit sowie die Fortsetzung der qualitati-\nven Entwicklung des Handlungsfeldes weiterhin als eine \nwichtige Gestaltungsaufgabe im Rahmen der Anregungs- \nund Unterst\u00fctzungsfunktion des Freistaates. In diesem \nZusammenhang wird sie auch die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \nEtablierung eines spezifischen F\u00f6rderprogramms als \nStarthilfe f\u00fcr den Aufbau zus\u00e4tzlicher Projekte der Schul-\n\nsozialarbeit sowie zur Verbesserung der Strukturqualit\u00e4t \nan bestehenden Standorten pr\u00fcfen.\u201c \n\nDie Pr\u00fcfung dauert, drei Jahre nach Vorlegen des \n3. Kinder- und Jugendberichtes, immer noch an. Bis heute \ngibt es dieses F\u00f6rderprogramm nicht. \n\nDen Nutzen der Schulsozialarbeit werden Sie vor Ort \nsicherlich an der einen oder anderen Stelle schon deutlich \nzu sp\u00fcren bekommen haben. Schulsozialarbeiter k\u00f6nnen \nnicht durch Lehrerinnen und Lehrer ersetzt werden, weil \nsie eine Br\u00fccke zwischen den Kindern, den Jugendlichen \nauf der einen Seite und insbesondere Jugendlichen aus \nbenachteiligten Lebensverh\u00e4ltnissen und den Eltern \ndarstellen, aber auch den au\u00dferschulischen Institutionen, \nwie zum Beispiel der Familienhilfe oder auch der Jugend-\nhilfe. Das k\u00f6nnen Lehrerinnen und Lehrer aus ihrer Rolle \nheraus und bei ihren Aufgaben nicht leisten. Schulsozial-\narbeiter k\u00f6nnen auf diese Art und Weise auch zahlreiche \nSchulabbr\u00fcche verhindern, aber auch Jugendliche wieder \nan den Bildungsprozess heranf\u00fchren, um sie erfolgreich \nzum Schulabschluss zu bringen. Das sollte uns allen ein \nwichtiges Anliegen sein. \n\nHeute haben wir die Situation \u2013 so viel zur kommunalen \nAufgabe \u2013, dass im Landkreis Mei\u00dfen kein einziger \nSchulsozialarbeiter vom Landkreis finanziert wird. Die \nStadt Leipzig finanziert hingegen 34 Schulsozialarbeiter, \ndie Stadt Dresden, die etwa die gleiche Kinderanzahl hat, \n13 Schulsozialarbeiter. Das ist die Umsetzung der kom-\nmunalen Aufgabe, und das hat nichts mit gleichwertigen \nLebensverh\u00e4ltnissen im Land zu tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sehen hier \ndeshalb einen dringenden Handlungsbedarf, die Kommu-\nnen dabei durch ein eigenes Programm zu unterst\u00fctzen. \nDie Mittel, die jetzt \u00fcber das Bildungs- und Teilhabepro-\ngramm zur Verf\u00fcgung gestellt werden, tats\u00e4chlich in \nSchulsozialarbeit zu investieren und nicht zur Kompensa-\ntion eventueller Mehrkosten aus dem Bildungs- und \nTeilhabeprogramm anderer Komponenten \u2013 Nachhilfeun-\nterricht oder kulturelle Bildung \u2013 und auch nicht dazu zu \nnutzen, um zu kompensieren, was gerade aufgrund der \nSenkung der Jugendpauschale des Landes gestrichen \nwurde. \n\nDas ist der Sinn und Zweck dieses Antrages, und ich kann \nnur hoffen, dass die Landesregierung endlich ernst nimmt, \nwas im 3. Kinder- und Jugendbericht des Landes vorge-\nlegt wurde und was sie sich selbst zum Auftrag gemacht \nhat. Der Zeitpunkt ist gekommen, den Bund und die \nKommunen in dieser Frage zu unterst\u00fctzen und letztlich \ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass mehr Kinder erfolgreich die \nSchule verlassen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \u2013 Nun f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \nSchreiber. Herr Schreiber, Sie haben das Wort. \n\n 3621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben uns ja ges-\ntern schon sehr intensiv mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. Es \nw\u00e4re vielleicht sogar spannender gewesen, wenn wir \nIhren Antrag, liebe Frau Dr. Stange, schon gestern mit \nbehandelt h\u00e4tten. Das w\u00e4re wahrscheinlich sinnvoller \ngewesen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Manche Antr\u00e4ge  \nk\u00f6nnte man auch morgen behandeln!) \n\nanstatt sozusagen die fast gleiche Debatte zweimal zu \nf\u00fchren. \n\nSie haben einen Antrag eingereicht, wozu ich grunds\u00e4tz-\nlich sagen muss: Gut, dass wir das Thema hier auf der \nTagesordnung haben. Aber ich denke, damit mache ich \nIhnen jetzt einen Vorwurf, es ist ein Antrag, der irgendwie \neinmal mit der schnellen Feder gestrickt ist, wo es viel-\nleicht am Ende eine konkrete Forderung gibt, das ist der \nPunkt 3. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nSeit wann strickt man mit Federn?) \n\nHerr Pellmann, Sie machen keine Fehler. Sie sagen immer \nalles richtig. Es ist ja auch schon sp\u00e4t. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nHerr Schreiber, das war ein  \n\nNeuerervorschlag, den Sie gebracht haben!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, lassen \nSie sich nicht irritieren. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pellmann, Sie k\u00f6nnen es \nja mal probieren, vielleicht klappt es ja, mit Federn zu \nstricken. Vielleicht kriegen Sie das hin. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nMachen Sie es mal!) \n\nIch w\u00fcrde jetzt trotzdem fortfahren. Wenn Sie das dann \nhinbekommen haben, melden Sie es ans Patentamt, und \ndann haben Sie doch etwas geschafft. \n\nAlso, der Punkt 3 Ihres Antrags, Frau Dr. Stange, enth\u00e4lt \neine konkrete Forderung. Das ist in Ordnung. Aber die \nPunkte 1 und 2 \u2013 das muss man deutlich sagen \u2013 sind \nproblematisch, zumal es, wie in der Stellungnahme der \nStaatsregierung geschrieben, \u00fcberhaupt nicht in der \nKompetenz der Staatsregierung bzw. des Landes liegt. \n\nDas Bildungs- und Teilhabepaket stellt einen wichtigen \nBaustein in der Umsetzung der Vorgaben des Bundesver-\nfassungsgerichts dar. Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, auch wenn wir \nuns nat\u00fcrlich alle immer w\u00fcnschen, dass es mehr sein \nk\u00f6nnte. Das Bildungs- und Teilhabepaket stellt, wie \ngestern schon diskutiert, keine Diskriminierung dar, \nsondern es erm\u00f6glicht \u00fcber die Form der Auszahlung \ndurch Gutscheine, dass die Leistungen auch wirklich den \nKindern zugute kommen. \n\nDie Beteiligung des Bundes an den von den Kommunen \nzu tragenden Kosten der Unterkunft, \u00fcber die die Leistun-\n\ngen ausgezahlt werden, wurde im Land Sachsen von \n24,5 % auf 35,8 % erh\u00f6ht. Von diesen 11,3 % Erh\u00f6hung \nwerden 5,9 % f\u00fcr die Kosten des Mittagessens f\u00fcr Hort-\nkinder, f\u00fcr die Schulsozialarbeit und f\u00fcr Verwaltungskos-\nten eingesetzt. \n\nNun ist nat\u00fcrlich die Frage: Warum soll die Staatsregie-\nrung hier berichten, wie viele Bundesmittel f\u00fcr Schulsozi-\nalarbeiter eingesetzt werden k\u00f6nnen? Wie viele Bundes-\nmittel daf\u00fcr eingesetzt werden k\u00f6nnen, das haben Sie \nselbst genannt, Frau Dr. Stange. Aber \u2013 und da sind wir \nwieder bei der kommunalen Selbstverwaltung \u2013 es ist \neben nicht Aufgabe der Staatsregierung, den Kommunen \nvorzuschreiben, wie viele Stellen sie tats\u00e4chlich mit \nSchulsozialarbeitern best\u00fccken. \n\nFakt ist auch Folgendes: Wenn Sie hier Landkreise und \nSt\u00e4dte vergleichen \u2013 Sie haben erw\u00e4hnt, dass in Leipzig \n34 Sozialarbeiter und in Dresden 13 Schulsozialarbeiter \nfinanziert werden sollen \u2013, m\u00fcssen Sie nat\u00fcrlich auch \nschauen, was dort vorher war. Es wurde eben auch vor \ndiesem Bildungs- und Teilhabepaket Schulsozialarbeit in \nden St\u00e4dten angeboten, und zwar finanziert \u00fcber die \nKinder- und Jugendhilfe. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nDas sind die aktuellen Zahlen!) \n\n\u2013 Ich dachte, es sind die Stellen, die finanziert werden \nsollen. Gut, dann stimmt aber die Zahl 13 in Dresden auf \nkeinen Fall. Dazu habe ich eine andere Aussage. \n\nIhr Antrag sagt ja auch, wir sollen ein Sofortprogramm f\u00fcr \nden Ausbau der Schulsozialarbeit auflegen, um vor allen \nDingen in den Mittelschulen die Schulsozialarbeit auszu-\nbauen. Dazu muss ich Ihnen deutlich sagen, dass das ein \nSt\u00fcck weit ins Leere geht. Daran zeigt sich, dass es nicht \nder Freistaat sein kann, der den Kommunen vorgibt, in \ndieser Richtung etwas zu tun, sondern dass wir an dieser \nStelle auf die Kompetenz und auf den guten Willen der \nKommunen vertrauen m\u00fcssen; denn nur vor Ort wei\u00df \nman, wo und in welcher Form Schulsozialarbeit gebraucht \nwird. \n\nIch mache Ihnen das an einem Beispiel deutlich. In \nDresden gab es im Rahmen des Bildungs- und Teilhabe-\npakets eine Befragung bzw. eine Einsch\u00e4tzung durch \nBeh\u00f6rden, an welchen Schulen k\u00fcnftig noch Schulsozial-\narbeit am dringendsten ben\u00f6tigt wird. Daran ist deutlich \ngeworden, dass es mittlerweile gerade nicht mehr die \nMittelschulen sind, sondern dass es zunehmend die \nGrundschulen sind, wo Schulsozialarbeiter eingesetzt \nwerden m\u00fcssen. Ich sage das deshalb, weil Sie in Ihrem \nAntrag und vor allem in seiner Begr\u00fcndung auch vom \nMittelschulbereich sprechen: \u201e... vor allem im Mittel-\nschulbereich\u201c. \n\nWas hei\u00dft das im Umkehrschluss? Im Umkehrschluss \nhei\u00dft das: Wenn wir den Schwerpunkt st\u00e4rker auf Schul-\nsozialarbeit legen m\u00fcssen \u2013 und ich denke, dort liegen wir \npolitisch \u00fcberhaupt nicht weit auseinander \u2013, m\u00fcssen wir \ndas gemeinsam mit den Kommunen machen, dann m\u00fcs-\nsen wir gemeinsam mit den Kommunen Anreize schaffen, \n\n 3622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\ndort entsprechend t\u00e4tig zu werden. Aber wir k\u00f6nnen den \nKommunen nicht vorschreiben, wo sie das tun, sondern \nwir m\u00fcssen den Kommunen ihre Hoheit lassen, dar\u00fcber \nselbst zu entscheiden, und d\u00fcrfen das nicht von oben \noktroyieren. \n\nSie haben die Jugendpauschale angesprochen. Selbstver-\nst\u00e4ndlich haben sie recht, die Jugendpauschale ist gek\u00fcrzt \nworden. Es ist so, dass in der Vergangenheit aus der \nJugendpauschale auch Schulsozialarbeit finanziert worden \nist. Aber \u2013 ich sage das ganz deutlich und ich wiederhole \nmich da immer und immer wieder \u2013 die Jugendpauschale \nist eine nicht gesetzliche Leistung, eine freiwillige Leis-\ntung des Freistaates, zu der wir uns bekennen. Ich werde \nauch nicht m\u00fcde, das zu betonen. Aber was die Kommu-\nnen am Ende in der Umsetzung vor Ort machen, ist ihre \nSache. \n\nDamit sind wir bei dem entscheidenden Punkt. Das kann \nich wieder am Beispiel Dresden sagen. Dresden als \nKommune \u2013 aber ich denke, das gilt f\u00fcr die Landkreise \ngenauso \u2013 muss es eben schaffen, die Jugendhilfeplanung \nweiterzuentwickeln und irgendwann auf den Trichter zu \nkommen, dass es besser ist, zwei Schulsozialarbeiter an \neiner Grundschule oder einer Mittelschule zu haben als \nein halb leerstehendes Kinder- und Jugendhaus. Solange \nwir nicht zu dieser Einsch\u00e4tzung kommen, solange wir \nmeinen, mit immer mehr Geld teilweise Parallelstrukturen \nfinanzieren zu wollen, wird das nie der richtige Weg sein. \n\n(Beifall der Abg. Robert Clemen  \nund Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDann wird der Knatsch immer gleich gro\u00df bleiben, und es \nwird nie gen\u00fcgend Geld da sein. Wir sind uns doch \ndar\u00fcber einig, dass gerade im Sozialbereich nie gen\u00fcgend \nGeld da ist. Es ist immer die Frage, wie wir das Beste aus \nden Ressourcen machen k\u00f6nnen, die wir zur Verf\u00fcgung \nhaben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \nSchreiber, k\u00f6nnen Sie sagen, warum die Stadt Dresden bis \nheute den Jugendhilfeplan nicht fortgeschrieben hat? Ich \nmeine, er ist jetzt \u00fcber zehn Jahre alt. Soweit ich wei\u00df, \nwird das von den Jugendhilfeeinrichtungen und von den \nTr\u00e4gern auch heftig kritisiert. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, das wird nicht \nnur von Jugendhilfeeinrichtungen und Tr\u00e4gern kritisiert, \nsondern es wird vor allen Dingen von der Politik kritisiert. \nDer Jugendhilfeplan der Landeshauptstadt Dresden ist \nzehn Jahre alt. Darin stehen Tr\u00e4ger, die es schon lange \nnicht mehr gibt .Darin stehen Einrichtungen, die schon \nlange nicht mehr existieren. \n\n(Zuruf der Abg.  \nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja Gott, das ist ein schriftlicher Plan. Die Welt hat sich \nin zehn Jahren einfach weiter gedreht. Wenn so ein Plan \nzehn Jahre alt ist und nicht fortgeschrieben wurde, kann \nich nie sagen, was unser Bedarf ist, weil sich der Bedarf \nin so einem Plan auch irgendwo definiert. Ich kann mich \nnat\u00fcrlich immer darauf zur\u00fcckziehen und sagen: Ich \nbrauche soundso viel Geld, um das, was es schon nicht \nmehr gibt, zu finanzieren. Da machen es sich gewisse \nLeute ziemlich einfach. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich, warum der Plan nicht \nfortgeschrieben ist: weil es das Jugendamt bisher einfach \nnicht vermocht hat. Das ging so weit, dass wir mittlerwei-\nle in der Landeshauptstadt Dresden die Fortschreibung \ndes Kinder- und Jugendhilfeplans extern ausgeschrieben \nhaben, weil die eigene Jugendamtsverwaltung das nicht \nhinbekommt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Wer genug \nGeld hat! \u2013 Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Genau!) \n\n\u2013 Herr Dr. Pellmann, Sie haben immer noch nicht ver-\nstanden, wie das mit Schulden ist. Wenn Ihre Frau, Ihre \nMutter oder wer auch immer Ihnen 20 Euro leiht, damit \nSie sich irgendetwas kaufen k\u00f6nnen, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nWir haben eine gemeinsame Kasse!) \n\nund Sie geben diese 20 Euro irgendwann zur\u00fcck, dann \nhaben Sie immer noch nicht mehr Geld im Portemonnaie. \nGenauso ist das bei der Landeshauptstadt Dresden. Nur \nweil Dresden keine Schulden mehr hat, hei\u00dft das nicht \nautomatisch, dass die Stadt mehr Geld in der Tasche hat \nund wirtschaften kann, wie es gerade jedem passt. Das \nmuss man endlich kapieren, und auch Sie m\u00fcssen kapie-\nren, dass Geld endlich ist und jeder Euro nur einmal \nausgegeben werden kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben gestern schon sehr ausf\u00fchrlich dar\u00fcber disku-\ntiert, wie und in welcher Form die Staatsregierung zur \nLeistungserbringung des Bundes- und Teilhabepakets \nbeigetragen hat. Ich muss das hier nicht alles wiederholen. \nIch muss nicht die Verordnung wiederholen, ich muss \nnicht die Gespr\u00e4che mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nden wiederholen, und ich will vielleicht gar nicht wieder-\nholen, in welchem Landkreis welche Antr\u00e4ge schon \ngestellt und beantwortet worden sind. Wir haben gestern \u2013 \ndas hoffe ich wenigstens \u2013 eine Einigung dahin gehend \nbekommen, dass wir mit gro\u00dfen Augen und mit sehr viel \nIntensit\u00e4t beobachten, wie das ganze Thema umgesetzt \nwird. Ich bin gern bereit \u2013 und ich denke, auch die CDU-\nFraktion ist dazu bereit \u2013, \u00fcber das Thema Schulsozialar-\nbeit weiter zu diskutieren, \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n 3623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nund zwar in dem Sinne zu diskutieren, dass man sich \nvielleicht irgendwann zu dieser Form der Kinder- und \nJugendhilfe bekennt, dass man sie auch ausfinanziert. \n\nAber, sehr geehrte Frau Dr. Stange, das macht man eben \nnicht im Rahmen eines Antrags mitten in der Legislatur-\nperiode, sondern wenn es darauf ankommt, die finanziel-\nlen Weichenstellungen vorzunehmen. Das geschieht nun \neinmal im Rahmen von Haushaltsverhandlungen. Wenn \ndie politische Linie so aussieht, dass der Freistaat Sach-\nsen, wenn es m\u00f6glich sein wird, ein Programm zur Schul-\nsozialarbeit, wie auch immer genannt, aufstellt, weil es \ndie finanziellen Ressourcen hergeben und sich auch die \nKommunen entsprechend beteiligen, werden wir auch \ndar\u00fcber sprechen. Im Moment ist das die absolute Unzeit. \n\nZu Ihrem Antrag kann man nur sagen: Gut gemeint, \nThema auf den Tisch gebracht, aber was Sie konkret \nfordern, liegt zum einen \u00fcberhaupt nicht in der Kompe-\ntenz des Landtages bzw. ist an dieser Stelle durch die \nLandesregierung nicht zu erbringen. Zum anderen habe \nich zu dem Thema Geld und Sofortprogramm alles \ngesagt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \nLINKE. Frau Abg. Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Bildungs- und \nTeilhabepaket hat uns bereits gestern in der Aktuellen \nDebatte besch\u00e4ftigt. Es ist ein wenig schade, dass der \nKultusminister jetzt weg ist, weil ich denke, er geh\u00f6rt \nhierher, wenn wir \u00fcber Schulsozialarbeit reden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Der steht drau\u00dfen!) \n\n\u2013 Er steht drau\u00dfen? Ja, vielleicht h\u00f6rt er mich und kommt \nnoch herein. \u2013 Mit dem Antrag der SPD wenden wir uns \nheute einer der im Vermittlungsausschuss ausgehandelten \nLeistungen zu, die eben nicht individuell den Betroffenen, \nsondern allen Kindern und Jugendlichen zur Verf\u00fcgung \nstehen sollen. Gestern wurde bereits deutlich, dass bis \njetzt \u00fcberhaupt nicht gekl\u00e4rt ist, wie viel Geld von den \n400 Millionen Euro in diesem und im n\u00e4chsten Jahr f\u00fcr \nSchulsozialarbeit in Sachsen zur Verf\u00fcgung stehen wird. \nDeshalb ist es zun\u00e4chst auch konsequent, dass die SPD im \nPunkt 1 ihres Antrages die Staatsregierung auffordert zu \nberichten, wie viele Bundesmittel in diesem und in den \nn\u00e4chsten zwei Jahren in Sachsen f\u00fcr Schulsozialarbeit zur \nVerf\u00fcgung stehen werden. \n\nErw\u00e4hnen will ich allerdings an dieser Stelle schon unser \nUnverst\u00e4ndnis als Fraktion, dass der vorliegende Antrag \nzun\u00e4chst auf der Tagesordnung im Schulausschuss stand, \ndort abgesetzt wurde, um sich dann im Plenum wiederzu-\nfinden, obwohl wir als Ausschuss eine Anh\u00f6rung zur \nSchulsozialarbeit f\u00fcr September vereinbart haben. \u2013 Das \nals freundliche Anmerkung. \n\nPunkt 2 des Antrages sagt, dass die Bundesmittel f\u00fcr die \nSchulsozialarbeit eingesetzt werden sollen. Das ist aus \nunserer Sicht mehr eine politische Willensbekundung als \neine einfach festzulegende Aufgabe der Kommunen. Die \nSozialdezernate in den Landkreisen scheuen sich gerade \neher, die Schulsozialarbeit gro\u00dfz\u00fcgig auszubauen, da sie \neben nicht wissen, wie viel Geld nach der Finanzierung \nder nicht gedeckelten Essenszusch\u00fcsse im Hortbereich \nnoch \u00fcbrig bleibt und wie es nach der Evaluation 2013 \nweitergehen soll. Sozialp\u00e4dagogische Arbeit ist aber \u2013 wir \nwissen es \u2013 Beziehungsarbeit, die personeller Kontinuit\u00e4t \nbedarf. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nAn der Notwendigkeit einer fl\u00e4chendeckenden Schulsozi-\nalarbeit in Sachsen und auch in allen Schularten besteht \naus unserer Sicht bei den p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften in \nden Schulen und in der Kinder- und Jugendhilfe kaum \nZweifel. Dass die zust\u00e4ndige Ministerin, Frau Clau\u00df, das \nanders sieht, wie der Stellungnahme des SMS zum Antrag \nmeiner Fraktion zur Schulsozialarbeit zu entnehmen ist, \nist bedauerlich, aber es zeugt wohl eher von der Unkennt-\nnis der Situation an den Schulen und von der Angst vor \nzus\u00e4tzlichen Kosten als von einer jugendpolitischen \nSteuerung. Aber das bem\u00e4ngeln wir ja schon l\u00e4nger. \nVielleicht kann sich die Einsch\u00e4tzung des Sozialministe-\nriums zum vorhandenen Bedarf noch \u00e4ndern, da wir, wie \ngesagt, die Anh\u00f6rung im Landtag zur Schulsozialarbeit \nbeantragt haben. Frau Clau\u00df, dazu m\u00f6chte ich Sie und \nIhre Mitarbeiterinnen an dieser Stelle einladen. Kommen \nSie am 30. September zum Schulausschuss. \n\nWie n\u00f6tig der Ausbau der Schulsozialarbeit ist, wurde \nbereits im S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht von \n2009 dargelegt. Frau Dr. Stange hat daraus zitiert. \n\nDie Staatsregierung macht es sich aus unserer Sicht zu \neinfach, wenn sie sich auf die Anregungs- und Unterst\u00fct-\nzungsfunktion nach \u00a7 82 SGB VIII zur\u00fcckzieht und nur \nauf die Richtlinie \u201eWeiterentwicklung\u201c zur Finanzierung \nverweist. Ich will auch gern noch einmal kurz aus dem \nKinder- und Jugendbericht zitieren, aus der Stellungnah-\nme der Staatsregierung. Dort hei\u00dft es n\u00e4mlich: \u201eDas \nWissen um das Wohlbefinden in der Schule ist wichtig, \nweil die emotionale Befindlichkeit der Sch\u00fcler/Innen den \nSchulerfolg ma\u00dfgeblich beeinflusst und Schule als \u00f6ffent-\nliche Sozialisationsinstanz eine herausragende Bedeutung \nf\u00fcr das gelingende Aufwachsen junger Menschen hat. Die \nErgebnisse deuten den Handlungsbedarf zur weiteren \nVerbesserung des Schulklimas, insbesondere an den \nMittelschulen, an. Von daher ist der Anspruch der Kom-\nmission fachlich durchaus nachvollziehbar, Schulsozial-\narbeit nicht nur als \u201aFeuerwehr\u2019 bei verfestigten Problem-\nlagen oder in sozialen Brennpunkten einzusetzen, sondern \nals notwendiges Qualit\u00e4tsmerkmal von Schulen in Sach-\nsen zu verstehen.\u201c \n\nEs bleibt die Frage, was die Staatsregierung, speziell das \nKultusministerium, in den letzten zwei Jahren getan hat, \num die Schulsozialarbeit auszubauen und die gewonnenen \n\n 3624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nErkenntnisse aus der Befragung \u201eJugend in Sachsen\u201c \neinzubeziehen. Ich ahne schon, dass die Staatsregierung \nbei dieser Frage wieder auf die Planungshoheit der \u00f6rtli-\nchen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe nach \u00a7 80 \nSGB VIII verweist und sich damit aus der Verantwortung \nauf eine Beobachterposition zur\u00fcckziehen will. Doch \ndazu sage ich: Es ist dem Kultusministerium und dem \nSozialministerium nicht verboten, ein zus\u00e4tzliches Pro-\ngramm zur Schulsozialarbeit aufzulegen. Die Situation \nder Schulsozialarbeit stellt sich n\u00e4mlich in Sachsen sehr \nunterschiedlich dar. Es ist den Jugend\u00e4mtern der Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte zu danken, die die Bedarfe \nnicht nur erkannt, sondern auch finanziell untersetzt und \nStellen geschaffen haben. \n\nWir haben das f\u00fcr die allgemeinbildenden Schulen ausge-\nrechnet, also ohne Berufsschulen. Wir haben ausgerech-\nnet, wie sich die Relation von Schulsozialarbeitern und \nSch\u00fclerzahlen pro Landkreis gestaltet. Schauen wir \neinmal nach Leipzig. Im Landkreis Leipzig muss eine \nVollzeitstelle immerhin Ansprechpartner f\u00fcr 1 227 Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler sein, in der Stadt Leipzig f\u00fcr \n1 246 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Das klingt jetzt vielleicht \nviel, doch sind die Leipziger damit immerhin Vorbild in \nSachsen, im Unterschied zu anderen Landkreisen wie \nG\u00f6rlitz, wo wir von einem Verh\u00e4ltnis von 2 526 Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern auf eine Vollzeitstelle sprechen und \nin Nordsachsen von 3 597 auf eine Vollzeitstelle Schulso-\nzialarbeit. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist noch \nnicht einmal das Ende. Im Erzgebirgskreis \u2013 er tr\u00e4gt die \nrote Laterne \u2013 m\u00fcssen sich rechnerisch betrachtet sogar \n5 800 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler eine Vollzeitstelle Schul-\nsozialarbeit teilen. \n\nDer Handlungsbedarf ist also dringend, auch im Hinblick \nauf die gleichwertigen Lebensbedingungen f\u00fcr alle \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Sachsen. Die Landesarbeits-\ngemeinschaft Schulsozialarbeit formuliert in ihrer Stel-\nlungnahme im letzten Herbst wie folgt: \u201eUm die Entwick-\nlung der Schulen als zentralen Aufenthaltsort von Kindern \nund Jugendlichen leisten zu k\u00f6nnen, braucht Schulsozial-\narbeit eine dauerhafte personelle und finanzielle Mindest-\nausstattung, die gew\u00e4hrleistet, dass Schulsozialarbeit zu \neinem kontinuierlichen und verl\u00e4sslichen Angebot f\u00fcr \nSch\u00fcler, Eltern und Lehrer werden kann. Eine Reduzie-\nrung der Stellen auf weniger als 0,75 VZE pro Schule \nreduziert die Wirkung von Projekten \u00fcberproportional \nst\u00e4rker als die Kosten.\u201c \n\nWenn Sie in die Antwort auf die Kleine Anfrage meiner \nKollegin Cornelia Falken schauen, sehen Sie, dass ein \nGro\u00dfteil der Schulen nur 0,5 VZE hat. Es ist also ein \nTropfen auf den ber\u00fchmten hei\u00dfen Stein. \n\nIch komme zum Schluss. Im Punkt 3 des Antrages der \nSPD wird die Staatsregierung nun aufgefordert, die \nKommunen zus\u00e4tzlich \u00fcber ein Sonderprogramm beim \nAusbau der Schulsozialarbeit zu unterst\u00fctzen. Dieser \nPunkt ist in der Zielstellung aus unserer Sicht richtig, \njedoch zu ungenau. Wir haben deshalb einen \u00c4nderungs-\nantrag eingebracht, der das Kultusministerium st\u00e4rker in \n\ndie Pflicht nehmen soll, den ich sp\u00e4ter noch begr\u00fcnden \nwerde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKlepsch. \u2013 Nun die FDP; Herr Abg. Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Schulsozialar-\nbeit ist die intensivste Form der Kooperation von Jugend-\nhilfe und Schule. Sie ist ein wichtiges und ich denke \neinmal auch nicht wegzudenkendes Unterst\u00fctzungsin-\nstrument f\u00fcr Lehrer, Sch\u00fcler und Eltern geworden. Klar \nist eines: Schulsozialarbeit kann zielgerichtet und schnell \neingreifen, bevor es zu sp\u00e4t ist, bevor es zum Schulab-\nbruch oder zur Schulverweigerung kommt. Ich sage ganz \nklar: Die Bedeutung f\u00fcr diese Unterst\u00fctzungssysteme \nmuss auch weiter steigen. Ich denke, darin sind wir auch \nmit dem Antragsteller einer Meinung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema steht \naber nicht erst mit dem Bildungs- und Teilhabepaket auf \nder Agenda von Kommunen und Freistaat. Das haben wir \nauch bereits in den Koalitionsvertrag integriert und es \nwird von uns entsprechend bearbeitet. \n\nBevor ich zum Bildungs- und Teilhabepaket komme, \nvielleicht noch einmal kurz etwas zur Situation in Sach-\nsen. Es wurde schon von Patrick Schreiber und anderen \nVorrednern gesagt, es gibt die Jugendpauschale, aus der \nSchulsozialarbeit finanziert werden kann, und es gibt \nM\u00f6glichkeiten, Mittel f\u00fcr konkrete Projekte der Schulso-\nzialarbeit abzurufen. Es ist auch richtig, dass das in die \nH\u00e4nde der Kommunen gelegt wurde; denn die Kommu-\nnen wissen am besten, was bei Ihnen vor Ort gebraucht \nwird, wie der Bedarf ist und wo genau Schulsozialarbeit \nSinn macht, ob das ganz konkret ein Brennpunktbezirk in \nder Stadt oder ob es die Grundschule in einem ganz \nspeziellen Dorf im l\u00e4ndlichen Raum ist. Es ist die Ver-\nantwortung der Kommunen, die sie wahrnehmen m\u00fcssen. \nDas haben die Anfragen von vielen gezeigt, auch von der \nantragstellenden Fraktion, dass die Kommunen diese \nVerantwortung auch wahrnehmen. Wir sollten den s\u00e4chsi-\nschen Kommunen diese Freiheiten lassen und sie nicht \nbevormunden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Rahmen des Kompromisses zum Bildungs- und \nTeilhabepaket war die Schulsozialarbeit auch Teil der \nEinigung. Man kann \u00fcber das Bildungs- und Teilhabepa-\nket denken, was man will und unterschiedlicher Meinung \nsein, aber weil sich der Bund jetzt st\u00e4rker an den Kosten \nder Unterkunft beteiligt, k\u00f6nnen die Kommunen den \nAusbau der Schulsozialarbeit vorantreiben. Das ist ein \ndurchaus erfreuliches Ergebnis des Bildungs- und Teilha-\nbepaketes. \n\nNach Abzug aller Kosten aus dem Bildungspaket selbst, \ndem Verwaltungsaufwand und dem Mittagessen verblei-\n\n 3625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nben den Kommunen bundesweit etwa 400 Millio-\nnen Euro, zumindest bis 2014. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! \u2013 Herr Bl\u00e4sner, ist Ihnen bekannt, dass die \nMenge des Geldes f\u00fcr die Schulsozialarbeit, die \u00fcbrig \nbleibt, davon abh\u00e4ngig ist, wie viele Antr\u00e4ge auf Zuschuss \nf\u00fcr das Mittagessen f\u00fcr die Kinder gestellt werden, die \nden Hort bzw. die Grundschule besuchen? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Das ist mir bekannt. Ich sage es \naber noch einmal: Es liegt auch in der Verantwortung der \nKommunen, wof\u00fcr sie das Geld letztendlich \u2013 nach dem \nAbzug des Bildungspakets und der Verwaltungskosten f\u00fcr \nSchulsozialarbeit \u2013ausgeben wollen. Das liegt in der \nVerantwortung der Kommunen. Sie m\u00fcssen dar\u00fcber \nentscheiden. Ihre Aussage kann ich trotzdem best\u00e4tigen. \n\nDie 400 Millionen Euro k\u00f6nnen die Kommunen f\u00fcr die \nSchulsozialarbeit verwenden. Wir m\u00fcssen alle vor Ort \u2013 \nich selbst bin Kreistagsmitglied und Herr Schreiber war in \nDresden Stadtrat \u2013 dar\u00fcber entscheiden, wof\u00fcr das Geld \nausgegeben werden soll. Man kann durchaus in den \nKreisr\u00e4ten, aber auch in den Stadtr\u00e4ten wie Leipzig, \nChemnitz und Dresden noch mehr f\u00fcr diesen Bereich tun. \nDeswegen m\u00fcssen wir uns \u2013 sowohl das Land als auch die \nKommune \u2013 zuk\u00fcnftig daf\u00fcr einsetzen, wie langfristig das \nThema Schulsozialarbeit anzugehen ist. Es hat weit mehr \nPriorit\u00e4t verdient, als es derzeit der Fall ist. \n\nFrau Dr. Stange, Ihrem Antrag k\u00f6nnen wir, obwohl wir \ndie Intention durchaus teilen, nicht zustimmen. Wir \nk\u00f6nnen die Kommunen an dieser Stelle nicht bevormun-\nden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an der Reihe. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Moment!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Herr Schreiber, Sie sind so gro\u00df und \ntrotzdem habe ich Sie \u00fcbersehen. Bitte sch\u00f6n. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! \u2013 \nIch m\u00f6chte eine Kurzintervention anbringen. \n\nHerr Bl\u00e4sner hat auf die Anfrage von Frau Klepsch \nbez\u00fcglich des Einsatzes der finanziellen Mittel f\u00fcr das \nMittagessen geantwortet. Ich m\u00f6chte dazu Folgendes \nsagen: Viele Kommunen hatten \u2013 Gott sei Dank \u2013bereits \nvor dem Bildungs- und Teilhabepaket Leistungen in ihren \nHaushalt eingestellt. Das waren materielle und finanzielle \nLeistungen zur Unterst\u00fctzung des Mittagessens. Man \nmuss, wenn man die Diskussion f\u00fchrt, so ehrlich sein zu \nsagen, dass sie diese Leistungen in den n\u00e4chsten Jahren \n\naus ihren kommunalen Haushalten nicht mehr finanzieren \nm\u00fcssen. Sie bekommen diese Leistungen vom Bundesge-\nsetzgeber bezahlt. Theoretisch k\u00f6nnten sie diese Mittel, \ndie sie nicht mehr f\u00fcr das Mittagessen einsetzen m\u00fcssen, \nf\u00fcr die Finanzierung der Schulsozialarbeit verwenden. Ich \nm\u00f6chte nicht, dass es hier falsch dargestellt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, m\u00f6chten \nSie erwidern? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Mein Kollege hat nat\u00fcrlich v\u00f6llig \nrecht. Dresden macht das. Mein Landkreis macht es \nbeispielsweise nicht. Deswegen sind die Effekte unter-\nschiedlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch, Sie \nm\u00f6chten auf den Redebeitrag von Herrn Bl\u00e4sner einge-\nhen? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte eine \nKurzintervention zu Herrn Schreibers Beitrag machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, das geht nicht. \nIch bitte Sie, in der Gesch\u00e4ftsordnung noch einmal \nnachzulesen. \u2013 Nun ist die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN an der Reihe. Frau Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist bereits in der \ngestrigen Debatte viel zum Thema gesagt worden und \nheute auch. Deswegen fasse ich mich kurz. \n\nEs ist ganz klar, dass es keine verbindliche Summe f\u00fcr die \nSchulsozialarbeit gibt, die aus dem Bildungspaket ableit-\nbar ist. Das Bildungspaket sieht keine verbindliche \nEinstellung von Schulsozialarbeitern vor. In diesem Sinne \nist die Stellungnahme der Staatsregierung zu dem Antrag \nder SPD-Fraktion durchaus korrekt. Der Freistaat hat in \nBezug auf das Bildungspaket keinerlei Handhabe, den \nKommunen die Mittelverwendung f\u00fcr die Schulsozialar-\nbeit vorzuschreiben. F\u00fcr eine verbindliche Regelung h\u00e4tte \nes einer gesetzlichen Verankerung bedurft, mit der die \nSchulsozialarbeit als Pflichtaufgabe festzuschreiben \ngewesen w\u00e4re. \n\nDie SPD hat dieses Bildungspaket mit verhandelt. Man \nh\u00e4tte die Weichen durchaus anders stellen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nEs ist unverbindlich enthalten. \n\nWir haben das Gespr\u00e4ch mit dem Landkreistag gesucht, \num zu erfahren, wie die Umsetzung in den Kommunen \ngeplant ist. Es wurde klar gesagt, dass die Schulsozialar-\nbeit aufgrund mangelnder Bindewirkung des Bildungspa-\nkets und der zu erwartenden hohen Kosten f\u00fcr die Mit-\ntagsversorgung mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht \nausgebaut wird. \n\nHierzu m\u00f6chte ich eine grunds\u00e4tzliche Kritik anbringen. \nIch bin vom Grundberuf Sozialarbeiterin. Ich finde den \n\n 3626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nAnsatz, das Mittagessen zu bezahlen, fachlich nicht \nbesonders professionell. Doch es ist nun einmal so. \n\nBisher hat wohl nur der Landkreis S\u00e4chsische Schweiz \nvage angedeutet, etwas bei der Schulsozialarbeit machen \nzu wollen. Es ist davon auszugehen, dass ein Ausbau der \nSchulsozialarbeit nur erfolgen wird, wenn die Schulsozi-\nalarbeit als Pflichtaufgabe definiert und entsprechende \nGelder zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nEs wurde deutlich, dass es die Kommunen nutzen w\u00fcrden, \nwenn die F\u00f6rdersumme des Landes entsprechend hoch \nund die Eigenbeteiligung entsprechend niedrig ist. Das hat \nmit der Finanzsituation der Kommunen zu tun. \n\nDeshalb ist damit zu rechnen, dass sich aufgrund der \nFinanzlage \u00fcber kurz oder lang nichts \u00e4ndern wird. Das \nLand muss hier sicher mehr Verantwortung \u00fcbernehmen. \n\nIch teile die Auffassung, dass die Schulsozialarbeit auch \nim Sinne des Subsidiarit\u00e4tsprinzips eine Aufgabe der \nKommunen bleiben muss. Sie k\u00f6nnen es am besten \neinsch\u00e4tzen. Nichtsdestotrotz ist es aber auch m\u00f6glich, \ndass sich das Land an den Kosten beteiligt. In Baden-\nW\u00fcrttemberg ist das geschehen. Man hat im Jahr 1999 ein \nProgramm eingerichtet und Schulsozialarbeit mit \n3,3 Millionen Euro j\u00e4hrlich gef\u00f6rdert. Es ist leider ausge-\nlaufen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \nDa hat die CDU noch regiert!) \n\nEs ist 2005 ausgelaufen. Die neue Regierung m\u00f6chte es \nwieder aufleben lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nPatrick Schreiber, CDU: Ah!) \n\nWir sollten diesem Beispiel folgen. \n\nNun kommen wir zu einem weiteren Punkt: dem Zeit-\npunkt. Frau Klepsch hatte es angedeutet. Als der Antrag \nim Plenum eingereicht wurde \u2013 wir haben die Tagesord-\nnung in Finnland zur Kenntnis genommen \u2013, waren wir \nau\u00dferordentlich verwundert. Wir hatten uns am Freitag im \nAusschuss darauf verst\u00e4ndigt, eine Anh\u00f6rung im Aus-\nschuss zur Schulsozialarbeit durchzuf\u00fchren. Wir von den \nGR\u00dcNEN sind durchaus der Meinung, dass ein Landes-\nprogramm aufgelegt werden sollte. Wir sollten uns aller-\ndings ganz genau \u00fcberlegen, wie es ausgestaltet sein soll. \nDeshalb halten wir eine Anh\u00f6rung f\u00fcr dringend erforder-\nlich. Deshalb k\u00f6nnen wir nicht nachvollziehen, weshalb \nder Antrag heute im Plenum gestellt wird. \n\nWir werden uns deswegen heute auch beim dritten Punkt \nenthalten. Wir wollen kein Landesf\u00f6rderprogramm \npauschal losschie\u00dfen. Au\u00dferdem haben wir im September \ndie Gelegenheit, Experten ganz genau zu befragen, was \nkonkret notwendig ist und wie es ausgestaltet sein sollte. \nWir sollten uns bis dahin Zeit lassen. In diesem Sinne \nwerden wir uns enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nGiegengack. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht nun Frau \nAbg. Sch\u00fc\u00dfler. Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! \u201eDas Bildungspaket gibt 2,5 Millionen bed\u00fcrfti-\ngen Kindern aus gering verdienenden Familien mehr \nZukunftschancen. Ab sofort k\u00f6nnen sie bei Sport, Musik \noder Kultur dabei sein. Sie k\u00f6nnen an Schulausfl\u00fcgen und \nam gemeinsamen Mittagessen in der Schule, im Hort oder \nder Kita teilnehmen. Sie bekommen das Schulmaterial, \nwelches sie brauchen, und die notwendige Lernf\u00f6rderung, \nwenn ihre Versetzung gef\u00e4hrdet ist.\u201c \n\nIch zitiere Frau von der Leyens Worte von der Internetsei-\nte ihres Ministeriums, um klarzumachen, dass hier nir-\ngendwo die Rede von Schulsozialarbeitern ist \u2013 von einer \nVerantwortung der Bundesl\u00e4nder \u00fcbrigens auch nicht. Das \nist also nicht der Schwerpunkt des Bildungspakets. \nSchwierigkeiten bei der Umsetzung des Bildungspakets \nwaren bereits im Vorfeld zu erwarten und sind nun auch \neingetreten. Es sind nicht nur die \u00fcblichen b\u00fcrokratischen \nHemmnisse, die es der Zielgruppe \u2013 also den sozial \nschwachen B\u00fcrgern \u2013 so schwer machen, die erhoffte \nUnterst\u00fctzung zu erlangen. Die schwache Inanspruch-\nnahme wurde bereits ausf\u00fchrlich beklagt. \n\nNun wird der im Kleingedruckten \u2013 bei den 5,9 % aus der \nerh\u00f6hten KdU \u2013 angek\u00fcndigte Posten f\u00fcr die Schulsozial-\narbeit von interessierten Kreisen als eine Art F\u00fcllhorn \nangesehen, aus dem man sich wie bei einem aufgerisse-\nnen Westpaket bedienen kann. Wir haben fast den Ver-\ndacht, dass die SPD das Bildungspaket nur als Aufh\u00e4nger \nnutzt, um wieder einmal mit den Sozialarbeitern lupenrei-\nne Klientelpolitik zu betreiben. \n\nSo dreht sich deshalb der vorliegende Antrag auch nur \ndarum, wie viele Bundesmittel die Staatsregierung f\u00fcr die \nSchulsozialarbeiter zur Verf\u00fcgung stellen wird, dass \nMittel des Bundes tats\u00e4chlich f\u00fcr die Schulsozialarbeit zur \nVerf\u00fcgung stehen und eingesetzt werden und die Kom-\nmunen zus\u00e4tzlich \u2013 \u00fcber ein Sonderprogramm \u2013 beim \nAusbau der Schulsozialarbeit zu unterst\u00fctzen sind. \n\n\u00dcbrigens muss ich au\u00dferdem zugeben, dass ich mich \nzuerst beim Lesen der Antrags\u00fcberschrift gefragt habe, f\u00fcr \nwen es bedarfsgerecht sein soll: f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der \nSozialarbeiter? Die Frage nach der Notwendigkeit solcher \nSchulsozialarbeiter wird wie immer nicht gestellt. Nat\u00fcr-\nlich gibt es in zunehmendem Ma\u00dfe soziale Brennpunkte, \ndie offenbar ohne derartige Unterst\u00fctzung nicht mehr \nauskommen. Es ist traurig genug. Es muss deshalb die \nFrage gestattet sein, welche Ursachen die Entstehung \ndieser Brennpunkte haben und ob man nicht besser hier \nansetzen sollte, anstatt Schulsozialarbeiter als Reparatur-\ninstanz zu etablieren. \n\nIst Ihnen eigentlich schon einmal aufgefallen, dass die \nZahl der an deutsche Wissenschaftler verliehenen Nobel-\npreise in den letzten Jahrzehnten dramatisch gesunken ist? \nDie wenigen Auszeichnungen, die noch vergeben werden, \ngehen regelm\u00e4\u00dfig an Senioren, deren wissenschaftliche \n\n 3627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nHauptleistungen lange zur\u00fcckliegen und die in einem \nBildungssystem reifen konnten, das ohne Schulsozialar-\nbeit auskam. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das liegt  \nalles an den Sozialarbeitern!) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle kein Loblied auf vergangene \nZeiten anstimmen. Es ist aber eine Tatsache, dass es der \nMenschenw\u00fcrde wesentlich dienlicher ist, wenn Kinder in \nintakten Familien aufwachsen. Wenn Eltern den Lebens-\nunterhalt aus eigener Kraft verdienen, sind staatliche \nAlmosen \u00fcberfl\u00fcssig. Geldzuwendungen sollten direkt an \ndie Schulen gehen, wo sie allen Sch\u00fclern gleicherma\u00dfen \nzugute kommen. Wie es in der Stellungnahme der Staats-\nregierung so sch\u00f6n hei\u00dft, eine Verpflichtung oder eine \nZweckbindung f\u00fcr den Einsatz konkreter Mittel f\u00fcr den \nBereich Schulsozialarbeit ist in dem beschlossenen \nGesetzespaket nicht enthalten. Das ist auch gut so \u2013 \nm\u00f6chte ich erg\u00e4nzen. \n\nAnsonsten verweise ich auf die Ausf\u00fchrungen, die mein \nKollege Gansel gestern gemacht hat. Den Antrag lehnen \nwir ab. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde der Stellungnahmen. \nWird noch eine zweite gew\u00fcnscht? \u2013 Das sehe ich nicht. \nDann frage ich die Staatsregierung. Frau Staatsministerin \nClau\u00df, bitte; Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \nForderung nach finanzieller Unterst\u00fctzung der Schulsozi-\nalarbeit wurde von der SPD-Fraktion in die Verhandlun-\ngen im Vermittlungsausschuss eingebracht. Dies wurde \naufgenommen, und der Bund hat die Beteiligung an den \nKosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung um 5,9 % erh\u00f6ht. \nDamit kann Schulsozialarbeit finanziert werden, gleich-\nwohl m\u00fcssen aber die Warmwasserkosten der Leistungs-\nberechtigten daraus finanziert werden, die bislang der \nBund zahlte. Au\u00dferdem m\u00fcssen die Mittagessen im Hort \nfinanziert werden. Das hei\u00dft, den Kommunen stehen im \nSinne eines zweckgebundenen Budgets keine Mittel f\u00fcr \ndie Schulsozialarbeit zur Verf\u00fcgung. Das Angebot aus \ndem hier zur Debatte stehenden Bildungs- und Teilhabe-\npaket sollte vor Ort deshalb zus\u00e4tzlich und nicht als \nErsatz f\u00fcr Bestehendes genutzt werden. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Schulsozi-\nalarbeit ist ein klassisches Aufgabenfeld der Kinder- und \nJugendhilfe, das auch in Sachsen konzeptionell und \npraktisch erschlossen ist. Dies unterstreichen sowohl der \nKoalitionsvertrag als auch der 3. S\u00e4chsische Kinder- und \nJugendbericht. \n\nZahlenm\u00e4\u00dfig gibt es in Sachsen laut einer Abfrage bei den \nJugend\u00e4mtern mit Stand 2010 mindestens 176 Schul-\nsozialarbeiter an 192 Schulen. Die Finanzierung aus den \nMitteln des Bildungs- und Teilhabepakets ist nicht die \n\neinzige M\u00f6glichkeit, die die Kommunen haben. F\u00f6rder-\ntechnisch k\u00f6nnen sehr wohl auch die Mittel aus der \nJugendpauschale eingesetzt werden. \n\nIch m\u00f6chte deutlich sagen, dass ich die Konsolidierung, \ngegebenenfalls den Ausbau sowie die qualitative Weiter-\nentwicklung der Schulsozialarbeit bef\u00fcrworte. Mein Haus \nhat dazu auch ein Rahmenkonzept erstellt. Dieses Rah-\nmenkonzept ist eine fachliche Empfehlung und eine \nOrientierungshilfe zur Umsetzung von konkreten Ma\u00df-\nnahmen bzw. Projekten der Schulsozialarbeit vor Ort. \nEine erg\u00e4nzende Landesf\u00f6rderung ist zudem \u00fcber die \nRichtlinie Weiterentwicklung m\u00f6glich. Wesentlich hierbei \nist, dass die Projekte der kommunalen Verantwortung in \nder Jugendhilfeplanung vor Ort verankert sind. \n\nIch sage es nochmals: Die F\u00f6rderung von Schulsozialar-\nbeit kann aus mehreren T\u00f6pfen erfolgen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Eine Nachfrage, weil ich fertig bin, \nwenn Sie gestatten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage Sie. Sie \nentscheiden. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Es ist keine Zwischenfrage mehr, \nsondern eine Nachfrage. Ich bin fertig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Entschuldigung. \u2013 \nBitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. Vielen Dank, Frau Clau\u00df. \n\nIch freue mich zu h\u00f6ren, dass es ein Rahmenkonzept \nseitens des SMSV f\u00fcr die Schulsozialarbeit gibt. Ich \nm\u00f6chte gern nachfragen, was Sie mit Rahmenkonzept \nmeinen. Meinen Sie die Empfehlung des Landesjugend-\namtes zur Schulsozialarbeit oder gibt es ein neues Kon-\nzept, das Sie uns irgendwann in n\u00e4chster Zeit vorstellen \nwerden? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Es gibt ein neues Rahmenkonzept, \ndas ich in der n\u00e4chsten Zeit vorstellen werde. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Aus-\nsprache ist beendet. Wir kommen zum Schlusswort. Frau \nDr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vielen \nDank, Frau Clau\u00df, f\u00fcr die offenbar vorhandene Rahmen-\nkonzeption. Darauf sind wir gespannt. \n\nSie sagten, dass es nicht zu einer Kompensation kommen \nsoll. Tats\u00e4chlich ist es aber vor Ort dazu gekommen. \nZumindest ist es mir in der Stadt Dresden bekannt. Ich \n\n 3628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\ndenke, dass das auch in anderen Regionen der Fall ist. Es \nwerden in der Stadt Dresden vermutlich sechs Schulsozi-\nalarbeiterstellen, die bisher aus den Mitteln der Kommune \nund aus der Jugendpauschale finanziert wurden, aus dem \nBildungs- und Teilhabepaket finanziert. Das ist eine Art \nKompensation. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Vier!) \n\n\u2013 Dann sind es vier. Die Entscheidung ist noch nicht \nendg\u00fcltig getroffen. \n\nDas ist eine Kompensation, die ich sehr bedaure und die \nhoffentlich nicht auch noch an anderen Stellen eingetreten \nist. \n\nWarum haben wir den Antrag jetzt eingebracht? Das \nBildungs- und Teilhabepaket wird jetzt in den Kommunen \numgesetzt. Die Entscheidung, ob die Kommunen jetzt \nSchulsozialarbeiterstellen aus diesen Geldern finanzieren, \nmuss jetzt getroffen werden. Wir sind der Meinung, dass \nes durchaus m\u00f6glich ist, zum Beispiel durch die Steuer-\nmehreinnahmen \u2013 die GR\u00dcNEN haben dazu einen Vor-\nschlag gemacht \u2013, auch w\u00e4hrend einer Haushaltsperiode \ndie Entscheidung zu treffen, die vorhandenen Programme \n\u2013 eine Weiterentwicklung ist hier angesprochen worden \u2013, \nwie zum Beispiel das Programm des Kultusministeriums, \naufzustocken, um daraus die Schulsozialarbeit zu bezu-\nschussen. \n\nAn keiner einzigen Stelle steht \u2013 Herr Schreiber und auch \nHerr Bl\u00e4sner, dar\u00fcber sind wir uns vollkommen einig \u2013, \ndass das Kultusministerium oder zuk\u00fcnftig die Landesre-\ngierung die Schulsozialarbeit bestimmen sollen. Ich habe \nmeine Zweifel, ob es tats\u00e4chlich im Sozialministerium \nrichtig angesiedelt ist. Es ist eine Aufgabe vor Ort. Es ist \neine kommunale Aufgabe, aber eine Aufgabe, die in der \nKooperation zwischen Schule und Kommune erf\u00fcllt \nwerden muss. \n\nSchulsozialarbeit ist aus unserer Sicht ein fester Bestand-\nteil der Schule. Deswegen muss man k\u00fcnftig st\u00e4rker \ndar\u00fcber nachdenken, ob Schulen nicht grunds\u00e4tzlich so \nwie mit Lehrern auch mit Schulsozialarbeitern ausgestat-\ntet werden. \n\nIm \u00dcbrigen finanziert das Kultusministerium Zusch\u00fcsse \nf\u00fcr Schulsozialarbeiter im BVJ. Warum soll es nicht auch \nf\u00fcr allgemein bildende Schulen m\u00f6glich sein? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, die \ngro\u00dfe Einigkeit, die auch mit der Koalition an dieser \nStelle herrschte, f\u00fchrt vielleicht dazu, dass man noch \neinmal dar\u00fcber nachdenkt, auch in der laufenden Haus-\nhaltsperiode den Kommunen unter die Arme zu greifen \nund Anreize zu schaffen, wie es gesagt wurde. Auf alle \nF\u00e4lle sollte im neuen Haushalt die entsprechende Rah-\nmenkonzeption, wenn sie denn da ist, so finanziell unter-\nsetzt werden, dass Schulsozialarbeit in den Kommunen \ntats\u00e4chlich durchgef\u00fchrt werden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Zur Drucksache 5/5363 liegt als Drucksa-\nche 5/5918 ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE \nvor. Frau Klepsch, Sie haben vorhin darauf hingewiesen, \ndass Sie diesen jetzt einbringen m\u00f6chten. Dazu haben Sie \ndie Gelegenheit. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Vielen Dank, das mache ich gern. \n\nIm Ursprungsantrag hei\u00dft es unter Punkt 3 nur, dass die \nKommunen zus\u00e4tzlich \u00fcber ein Sonderprogramm beim \nAusbau der Schulsozialarbeit unterst\u00fctzt werden sollen. \nIch hatte schon darauf hingewiesen, dass uns dies etwas \nzu unkonkret ist. Wir sehen das Kultusministerium als \nSchulbeh\u00f6rde und als Teil der obersten Landesjugendbe-\nh\u00f6rde in der Verantwortung. Wir denken, dass die Mittel \nim Ressort des Sozialministeriums im Bereich der Kin-\nder- und Jugendhilfe so stark eingek\u00fcrzt sind, dass daraus \nkeine Schulsozialarbeit fl\u00e4chendeckend finanziert werden \nkann. Wir wollen deshalb gern ein Sonderprogramm in \nder Verantwortung des SMK installiert wissen, das dann \ndurch die Kommunen entsprechend ihrem Bedarf abgeru-\nfen werden kann. \n\nNoch eine kurze Anmerkung zu Frau Sch\u00fc\u00dfler: Frau \nSch\u00fc\u00dfler, mir scheint, Sie haben die Schulsozialarbeit als \nMethode \u00fcberhaupt nicht verstanden. Dazu verweise ich \nSie auf die Empfehlungen des Landesjugendamtes zum \nThema und auf die Stellungnahmen der Landesarbeitsge-\nmeinschaft. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDarin k\u00f6nnen Sie nachlesen, dass Schulsozialarbeit nicht \nnur als defizitorientierter Ansatz gedacht ist, sondern f\u00fcr \nalle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nIch habe noch eine Anmerkung zur Staatsministerin Frau \nClau\u00df: Frau Clau\u00df, Sie haben eine Statistik vom Septem-\nber 2010 \u00fcber die Anzahl der Schulsozialarbeiter zitiert. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist  \naber nicht zum \u00c4nderungsantrag!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sprechen Sie zum \n\u00c4nderungsantrag. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich komme gleich \ndazu. \n\nDer Punkt ist aber, dass das nicht mehr aktuell ist, weil \naufgrund der K\u00fcrzungen der Jugendpauschale ein Teil der \nStellen gek\u00fcrzt wurde und dort Leute entlassen bzw. ihre \nStunden herabgesetzt wurden. \n\nIch werbe f\u00fcr die Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag in Punkt 3. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKlepsch, dass Sie noch die Kurve gekriegt haben. \n\n 3629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Drei Strafminuten!) \n\nEs gibt Wortmeldungen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Klepsch! \nWir k\u00f6nnen diesen Antrag aus zweierlei Gr\u00fcnden nicht \nmittragen. \n\n(Zuruf: Weil Sie nicht dazu gesprochen haben!) \n\nZum einen muss man ganz deutlich sagen: Es ist schon \netwas makaber, bei dem einem Staatsministerium zu \nsagen, dort sind die Mittel gek\u00fcrzt worden. Ich denke, es \ngibt auch im Kultusministerium keine T\u00f6pfe, die weit \nge\u00f6ffnet sind und bei denen Geld \u00fcbrig ist. Demzufolge \nist es ziemlich vermessen, jetzt die Finanzierungsb\u00e4lle \nhin- und herzuwerfen. Das macht \u00fcberhaupt keinen Sinn. \nIch denke, wir haben dahin gehend momentan weitaus \ngr\u00f6\u00dfere Probleme hier im Land, bei denen wir gerade \nauch den Haushalt des Kultusministeriums brauchen. \n\nWie ich eingangs sagte, k\u00f6nnen wir nicht au\u00dferhalb von \nHaushaltsverhandlungen einem \u2013 wie auch immer gearte-\nten \u2013 Sonderprogramm so zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchreiber. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau \nKlepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte gern \nvom Instrument der Kurzintervention Gebrauch machen, \nBezug nehmend auf Herrn Schreiber. \n\nLieber Kollege Schreiber, im Antrag steht nicht, dass das \nsofort \u2013 in diesem oder im n\u00e4chsten Jahr \u2013 greifen soll. Es \nist Ihnen als Regierungsfraktionen trotzdem vorbehalten, \ndie Mittel f\u00fcr die Schulsozialarbeit im n\u00e4chsten Doppel-\nhaushalt 2013/2014 im Ressort des Kultusministeriums \neinzustellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, ich sehe keine weiteren Wortmeldungen und lasse \nnun \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in Drucksache 5/5918 \nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Danke sehr. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem \n\u00c4nderungsantrag nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 5/5363. Frau Giegengack, war \ndas ein Antrag auf eine punktweise Abstimmung, oder \nwar es ein Hinweis darauf, wie Ihre Fraktion abstimmen \nwird? \n\n(Zuruf der Abg.  \nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Okay. Dann werden wir so verfahren. Ich lasse \u00fcber \nPunkt 1 der Drucksache 5/5363 abstimmen. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Dem Punkt 1 ist nicht zugestimmt \nworden. \n\nWir stimmen \u00fcber Punkt 2 ab. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sehr. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Vielen Dank. Dem Punkt 2 ist ebenfalls nicht \nzugestimmt worden. \n\nWer Punkt 3 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Auch hier \nist nicht die erforderliche Mehrheit erreicht worden. Eine \nSchlussabstimmung er\u00fcbrigt sich. Dem Antrag ist nicht \nentsprochen worden. Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nRahmenbedingungen in der station\u00e4ren Pflege verbessern \nDrucksache 5/5812, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, FDP, \nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. Zun\u00e4chst spricht die Fraktion der CDU. Frau \nAbg. Dietzschold ergreift das Wort; bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Nach der am \nheutigen Vormittag teilweise emotional gef\u00fchrten Debatte \nzur Situation der Pflege in Sachsen m\u00f6chte ich zum \nAntrag der CDU/FDP-Koalition \u201eRahmenbedingungen in \nder station\u00e4ren Pflege verbessern\u201c sprechen. Dazu m\u00f6chte \nich zwei Themenbereiche der Pflege ansprechen, welche \neinen wichtigen Beitrag dazu leisten, den Bed\u00fcrfnissen \n\nder zu pflegenden Personen und ihrer Angeh\u00f6rigen st\u00e4rker \nals bisher gerecht zu werden. Zum einen geht es dabei um \ndas Landesheimgesetz, zum anderen um die Weiterent-\nwicklung des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffes. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit Inkrafttreten \nder F\u00f6deralismusreform 2006 wurde unter anderem die \nbisherige Zust\u00e4ndigkeit des Bundes bez\u00fcglich des Heim-\nrechts auf die Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragen. In Th\u00fcringen, \nHessen, Niedersachsen und Sachsen befindet sich das \nLandesheimgesetz in der Endphase der Beratungen; Frau \nClau\u00df hat heute Morgen Ausf\u00fchrungen zum Stand in \nSachsen gemacht. \n\n 3630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nAnfang 2009 wurde durch die Staatsregierung schon \neinmal ein Gesetzentwurf zur Regelung der Betreuungs- \nund Wohnqualit\u00e4t im Alter bei Behinderung und Pflege-\nbed\u00fcrftigkeit im Freistaat Sachsen, das sogenannte Be-\nWoG, eingebracht. Dieses hatte bereits gute Ans\u00e4tze, um \nden Anforderungen der demografischen Entwicklung \nRechnung zu tragen und den sich \u00e4ndernden Bed\u00fcrfnissen \nder Pflegenden sowie deren Angeh\u00f6rigen gerecht zu \nwerden. \n\nMit dem vorliegenden Antrag sollen diese Ans\u00e4tze bei der \nErarbeitung des S\u00e4chsischen Betreuungs- und Wohnquali-\nt\u00e4tsgesetzes mit beachtet werden und es soll noch einmal \ndeutlich gemacht werden, dass neben dem Respekt vor \nden Bed\u00fcrfnissen der Bewohner und deren Mitwirkungs-\nrechten die Aspekte der Entb\u00fcrokratisierung ber\u00fccksich-\ntigt werden sollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir, einige \nAusf\u00fchrungen zum zweiten Punkt, zur Weiterentwicklung \ndes Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffes, zu machen. Der Begriff \nder Pflegebed\u00fcrftigkeit wurde mit der Einf\u00fchrung der \nPflegeversicherung in Deutschland neu gefasst und macht \nnach \u00a7 14 XI. Sozialgesetzbuch deutlich, dass pflegebe-\nd\u00fcrftig ist, wer wegen einer k\u00f6rperlichen, geistigen oder \nseelischen Krankheit oder Behinderung f\u00fcr die gew\u00f6hnli-\nchen und regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden Verrichtungen im \nAblauf des t\u00e4glichen Lebens voraussichtlich f\u00fcr mindes-\ntens sechs Monate in erheblichem oder h\u00f6herem Ma\u00dfe der \nHilfe bedarf. \n\nIm Mittelpunkt des derzeitigen Begriffes der Pflegebe-\nd\u00fcrftigkeit steht dabei der t\u00e4gliche Hilfebedarf im Einzel-\nfall bei bestimmten Verrichtungen, beispielsweise K\u00f6r-\nperpflege, Ern\u00e4hrung und Mobilit\u00e4t. In diesem Zusam-\nmenhang ist weiterhin deutlich zu machen, dass es ver-\nschiedene Stufen der Pflegebed\u00fcrftigkeit gibt, welche in \neinem Begutachtungsverfahren anhand verschiedener \nKriterien festgestellt werden und unter anderem Auswir-\nkungen auf den Umfang der Leistungsgew\u00e4hrung haben. \n\nDer Begriff der Pflegebed\u00fcrftigkeit ist dabei seit der \nEinf\u00fchrung der Pflegeversicherung wiederholt kritisiert \nworden. Angesprochen wurden dabei unter anderem die \nsomatische Orientierung durch Fixierung auf die Verrich-\ntungen des t\u00e4glichen Lebens oder die Vernachl\u00e4ssigung \nder gerontopsychiatrischen Hilfebedarfe. Weiterhin blieb \nauch die Pflegezeit als Kriterium zur Bemessung des \nHilfebedarfs umstritten. \n\nIn den letzten Jahren ist wiederholt die Problematik der \nbesonderen Belange von Demenzerkrankten in den \nVordergrund ger\u00fcckt. So werden Demenzerkrankungen \nim Anfangsstadium oder bestimmte Formen der Demenz \nerst im sp\u00e4teren Verlauf der Erkrankung ber\u00fccksichtigt \nund damit leistungsrelevant. \n\nVerhaltensst\u00f6rungen und kognitive Einbu\u00dfen beeinflussen \nindessen die Alltagskompetenz des Menschen weit vor \ndem Vorliegen einer Pflegestufe, und die Belastung der \nAngeh\u00f6rigen ist gerade zu Beginn der Erkrankung erheb-\n\nlich. Es gab immer wieder Anstrengungen, diesen Kritik-\npunkten entgegenzukommen. So wurden zwar beispiels-\nweise mit dem Pflegeleistungserg\u00e4nzungsgesetz aus dem \nJahr 2001 besondere Leistungen f\u00fcr demenziell Erkrankte \nvorgesehen, in der Praxis ist das allerdings nur schlep-\npend angenommen worden. \n\nUm dieses Problem grundlegend anzugehen, hat das \nBundesgesundheitsministerium 2006 einen Beirat ins \nLeben gerufen mit dem Ziel, als Grundlage eine zuk\u00fcnfti-\nge Entscheidung \u00fcber eine \u00c4nderung des g\u00fcltigen Pflege-\nbed\u00fcrftigkeitsbegriffes und des damit verbundenen \nBegutachtungsverfahrens zur Feststellung von Pflegebe-\nd\u00fcrftigkeit konkrete und wissenschaftlich fundierte \nVorschl\u00e4ge und Handlungsoptionen zu erarbeiten, wobei \ninsbesondere die finanziellen Auswirkungen auf die \nPflegeversichtung und/oder andere Sozialleistungsberei-\nche zu kl\u00e4ren sind. \n\nDieser Beirat hat im Februar 2009 seinen Abschlussbe-\nricht vorgelegt. In diesem Bericht wurde ein neuer Pfle-\ngebed\u00fcrftigkeitsbegriff vorgeschlagen, der sich an einem \nzu entwickelnden Begutachtungs-Assessment orientiert \nund die Erfassung kognitiver Beeintr\u00e4chtigungen und \nVerhaltensauff\u00e4lligkeiten ber\u00fccksichtigt. \n\nDieser Bericht wurde anschlie\u00dfend im Bundesgesund-\nheitsministerium gepr\u00fcft. Es wurde wiederholt medial \ndeutlich gemacht, dass man an einer Weiterentwicklung \ndes Begriffs arbeite. Im Januar 2011 hat der damalige \nBundesgesundheitsminister R\u00f6sler seine Eckpunkte f\u00fcr \ndie Pflegereform 2011 vorgestellt und dabei auf die \nEntwicklung eines neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs \nhingewiesen. \n\nMit dem vorliegenden Antrag soll dieses Ansinnen unter-\nst\u00fctzt und eine ganzheitliche Wahrnehmung der Lebens-\nlage der Pflegebed\u00fcrftigen erreicht werden. Die Staatsre-\ngierung wird durch unseren Antrag gebeten, einen \u00dcber-\nblick \u00fcber die derzeitige Pflegeinfrastruktur im Freistaat \nSachsen darzustellen. \n\nIch bitte Sie um Unterst\u00fctzung dieses Antrages und danke \nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDietzschold. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion hat Frau Abg. Jonas \ndas Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Das Thema Pflege \nist aktueller denn je und wird uns auch in den n\u00e4chsten \nJahren noch oft besch\u00e4ftigen. Allein die Debatte am \nVormittag hat gezeigt, mit welchen Emotionen und \nBef\u00fcrchtungen dies einhergeht. In den n\u00e4chsten Jahren ist \naufgrund der zunehmenden Alterung der Gesellschaft ein \nAnstieg der Pflegebed\u00fcrftigenzahlen sehr wahrscheinlich. \nHier spielen Faktoren wie der medizinisch-technische \nFortschritt und eine ges\u00fcndere Lebensweise sowie eine \nh\u00f6here Lebenserwartung mit hinein. \n\n 3631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nNach den Berechnungen der statistischen \u00c4mter wird in \nSachsen \u2013 verglichen mit heute \u2013 die Zahl der Pflegebe-\nd\u00fcrftigen bis zum Jahr 2020 um \u00fcber 30 % und bis zum \nJahr 2030 auf \u00fcber 50 % ansteigen. \n\nDamit liegen wir zwar nicht an der Spitze der L\u00e4nder, was \ndiese Wachstumsraten anbelangt, aber dennoch werden \nsich unsere Pflegedienste und Pflegeeinrichtungen darauf \neinstellen m\u00fcssen. Knapp 70% der Pflegebed\u00fcrftigen \nhaben das Gl\u00fcck, dass sie in der Familie oder im Freun-\ndeskreis versorgt werden, dass es also Menschen gibt, die \nAngeh\u00f6rige selbst pflegen und versorgen. Ein gro\u00dfer Teil \nwird durch den ambulanten Pflegedienst mit betreut und \ndie Angeh\u00f6rigen werden dabei begleitet. Das verbleiben-\nde knappe Drittel an pflegebed\u00fcrftigen Personen wird in \nHeimen, also in station\u00e4ren Einrichtungen, versorgt. \nGenau diesen Aspekt wollen wir mit unserem Antrag \naufgreifen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Zuge der \nF\u00f6deralismusreform 2006 ist das Heimrecht auf die \nBundesl\u00e4nder \u00fcbergegangen. Seitdem besteht f\u00fcr die \nL\u00e4nder die M\u00f6glichkeit, eigene bedarfsgerechte Regelun-\ngen f\u00fcr ihre station\u00e4ren Einrichtungen zu schaffen. Damit \nsoll den Bed\u00fcrfnissen vor Ort und der gelebten Wirklich-\nkeit entsprochen werden. Wenn wir das Heimgesetz des \nBundes umgestalten wollen, m\u00fcssen wir uns daran mes-\nsen lassen, was wir im Parlament verbessert haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was ich unter \neffizienter Gesetzgebung verstehe, m\u00f6chte ich Ihnen kurz \nverdeutlichen: F\u00fcr mich steht das Wohl eines Heimbe-\nwohners im Mittelpunkt. In W\u00fcrde zu altern hei\u00dft, einen \naltenpflegebed\u00fcrftigen Menschen auch als Menschen zu \nbetrachten. Die \u00e4lteren Menschen, die mit dem Heiment-\ngelt und den Beitr\u00e4gen der Pflegekasse jene Einrichtun-\ngen finanzieren \u2013 das ist im \u00dcbrigen auch wichtig, denn \nes geht um die Finanzierbarkeit \u2013, erwarten, dass ihnen \nein modernes Gesetz die M\u00f6glichkeit gibt, sich einzubrin-\ngen und mitzubestimmen. Ihre Lebensbiografie war \nhoffentlich meistens gepr\u00e4gt von Selbstbestimmung und \nEigenverantwortung, und so sollen sie auch in den statio-\nn\u00e4ren Einrichtungen weiter leben k\u00f6nnen. Gute Pflege \nbraucht auch gute Bedingungen. \u00dcberfl\u00fcssige b\u00fcrokrati-\nsche Regeln gehen immer zulasten der Arbeit an Pflege-\nbed\u00fcrftigen und sind ein wesentlicher Kostenfaktor. \nDaher gilt es den Bereich der staatlichen Eingriffe zu \n\u00fcberpr\u00fcfen, zum Beispiel die unz\u00e4hligen Anzeigepflich-\nten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was Pflege \ngenau bedeutet, ist im Gesetz definiert. Sie orientiert sich \nheute vor allem an k\u00f6rperlichen Defiziten und ausschlie\u00df-\nlich am Zeitaufwand der Pflege. Aspekte wie Kommuni-\nkation, soziale Teilhabe und Beaufsichtigungen werden \ndabei immer weniger ber\u00fccksichtigt. Auf Bundesebene \nwerden derzeit verschiedene Modelle gepr\u00fcft, um Pflege \nauch an kognitiven Einschr\u00e4nkungen und am Grad der \nSelbstst\u00e4ndigkeit festzumachen. \n\nHierbei wollen wir unterst\u00fctzen, ohne jedoch zu vernach-\nl\u00e4ssigen, dass wir trotz der immer knapper werdenden \n\nRessourcen einen handlungsf\u00e4higen Sozialstaat erhalten \nwollen. Daher setzen wir auf eine entsprechende Ausge-\nwogenheit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! An dieser Stelle \nist es mir nicht zuletzt ein pers\u00f6nliches Anliegen, einmal \nmehr zu betonen, dass die Arbeit in der Altenpflege den \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern enorme psychische und \nphysische Belastungen abverlangt. Ihr Einsatz f\u00fcr die \nindividuelle, qualitativ hochwertige Pflege, die an den \nBed\u00fcrfnissen der Bewohner ausgerichtet ist, ist ein \nwertvoller gesellschaftlicher Dienst. \n\nIch bitte um die Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJonas. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \nLauterbach. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Wir greifen das \nThema der Aktuellen Debatte von heute Morgen noch \neinmal auf. Vieles wurde bereits angesprochen, einiges \nsollte durchaus wiederholt werden, um es besser zu \nverinnerlichen. \n\nIch komme damit gleich zu Punkt 1. Dieser wird, da als \nBerichtsantrag formuliert, von Ihnen untersch\u00e4tzt. Die \ngeforderten Daten m\u00fcssten alle vorhanden sein, um eine \ngute und vor allem planm\u00e4\u00dfige Arbeit leisten zu k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: So ist es!) \n\nAber wie sieht die Realit\u00e4t aus? Es gibt weder einen \nPflegereport noch eine Pflegebedarfsplanung. Die Kosten \n\u00fcberlassen Sie dem freien Markt. Um eine grunds\u00e4tzliche \nVerzahnung von ambulanter und station\u00e4rer Betreuung \numzusetzen, w\u00e4re ein Landespflegegesetz endlich an der \nTagesordnung \u2013 ganz zu schweigen von dem seit Langem \nangemahnten Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz. \n\n(Beifall der Abg. Klaus Bartl und  \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nEs fehlen in Sachsen wesentliche Grundlagen. Es ist nicht \nnur ein Bericht abzufordern, sondern es ist durch die \nStaatsregierung zu erarbeiten. Wenn Sie die Staatsregie-\nrung auffordern, eine Zeitschiene vorzulegen, dann sind \nSie nicht mehr Herr des Verfahrens, dann geben Sie Ihre \npolitische Gestaltungskompetenz aus der Hand. \n\nIch komme zu Punkt 2. Sie schreiben in Ihrer Begr\u00fcn-\ndung: \u201eMit der F\u00f6deralismusreform 2006 ist das Heim-\nrecht vom Bund auf die L\u00e4nder \u00fcbergegangen. Diese \nhaben damit die M\u00f6glichkeit erhalten, entsprechend der \nBed\u00fcrfnisse vor Ort und gelebten Wirklichkeit eine eigene \nbedarfsgerechte Rechtsgrundlage f\u00fcr station\u00e4re Einrich-\ntungen zu schaffen.\u201c \n\nDie F\u00f6deralismusreform liegt f\u00fcnf Jahre zur\u00fcck. Diesen \nPunkt h\u00e4tten Sie die letzten f\u00fcnf Jahre einfordern m\u00fcssen \n\n 3632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nund nicht erst jetzt! In den Jahren seither ist viel zu wenig \npassiert. Sie haben nicht nur die M\u00f6glichkeit, Sie haben \ndie Pflicht, eine Rechtsgrundlage zu schaffen. Dazu \nm\u00fcssten Sie aber die Bed\u00fcrfnisse vor Ort und die gelebte \nWirklichkeit kennen, also einen Pflegereport haben. \n\nIch komme zu Punkt 3. Die Weiterentwicklung des \nPflegebegriffs steht bei Ihnen am Ende des Antrages. \nAber genau dieser Pflegebegriff spielt derzeit in der Fach- \nund \u00f6ffentlichen Diskussion eine zentrale Rolle. Aus \neinem neuen, erweiterten Pflegebegriff ergeben sich neue, \nerweiterte Rahmenbedingungen f\u00fcr die Pflege. Hier \nk\u00f6nnen und m\u00fcssen die Weichen von einer einrichtungs-\nbezogenen Pflege im Minutentakt zu einer w\u00fcrdevollen \nPflege auch f\u00fcr Menschen mit eingeschr\u00e4nkter Alltags-\nkompetenz gestellt werden. \n\nWenn Sie dieses auf Bundesebene einfordern \u2013 das sollten \nSie unbedingt tun \u2013, dann sollten Sie zuvor folgende \nFragen kl\u00e4ren: Wie ist der Freistaat, wie ist die Staatsre-\ngierung auf die Einf\u00fchrung eines neuen Pflegebegriffs \nvorbereitet? Wie wird sich die Entwicklung der Pflegestu-\nfen infrastrukturell, personell und finanziell auf die \nPflegesituation auswirken? \n\nDas ist das, was Sie in Sachsen auf der Agenda haben \nm\u00fcssen. Sie brauchen nicht nach Berlin zu schauen und \num einen neuen Pflegebegriff werben. Das k\u00f6nnen Sie in \nSachsen erst einmal allein tun. Das ist viel Arbeit; ich \nwei\u00df. Sollten Sie dann noch Zeit haben, in Berlin um \neinen neuen Pflegebegriff zu werben, mahnen Sie bitte \ngleich die parit\u00e4tische und solidarische Finanzierung der \nPflege mit an. Das sind Anspr\u00fcche, die wir als LINKE auf \njeden Fall stellen. \n\nSumma summarum: Der Antrag ist \u2013 einfach gesagt \u2013 \neher ein Eigentor Ihrerseits und zudem sind die Punkte 1 \nund 2 im Wesentlichen \u00fcberfl\u00fcssig. Ich bitte Sie deshalb \num eine punktweise Abstimmung, denn die Regierung \nkann und muss das auch ohne diesen Antrag im Wesentli-\nchen selbst tun. Wir k\u00f6nnen uns beim Punkt 1 mit viel \nAugenzudr\u00fccken enthalten. Den Punkt 2 werden wir \nablehnen. Den Punkt 3 sollten Sie tun; dem werden wir \nauch zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nLauterbach. \u2013 Nun die SPD-Fraktion. \u2013 Frau Neukirch, \nbitte, Sie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich sehe das ein wenig anders als \nmeine Vorrednerin. Ich freue mich \u00fcber den Antrag und \nbin der Meinung, das ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass wir in \nden Aussch\u00fcssen vermehrt Anh\u00f6rungen durchf\u00fchren \nsollten; denn ich sehe das auch als Ergebnis der Anh\u00f6-\nrung, die ich heute fr\u00fch schon erw\u00e4hnt habe. Ich habe \nheute fr\u00fch ebenfalls erw\u00e4hnt, dass wir dem Antrag zu-\nstimmen werden. \n\nEin kleiner Wermutstropfen bei diesem Antrag ist in der \n\u00dcberschrift die Eingrenzung auf die station\u00e4re Pflege. In \nder Anh\u00f6rung kam eigentlich ganz klar heraus: Die \neigentliche Herausforderung in Sachsen besteht momen-\ntan in der Gestaltung des fl\u00e4chendeckenden Angebots \nambulanter Dienste \u2013 sowohl Pflege als auch Hauswirt-\nschaft bis hin zur Nachbarschaftshilfe und zu Begeg-\nnungsst\u00e4tten. Diese m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend und \u00fcberall \nvorhanden sein. Dadurch kann die h\u00e4usliche Pflege \ngest\u00e4rkt werden; denn nur das ist der Weg in die Zukunft, \nder sowohl der Gesellschaft n\u00fctzt als auch den Menschen \ndabei hilft, m\u00f6glichst lange selbstbestimmt zu Hause \nleben zu k\u00f6nnen. \n\nAber das ist nur ein kleiner Wermutstropfen. Ich freue \nmich \u00fcber jede Initiative, die in die richtige Richtung \ngeht, egal ob das h\u00e4tte schon eher gemacht werden k\u00f6n-\nnen oder nicht. \n\nZu den Punkten im Heimgesetz. Auch diese unterst\u00fctzen \nwir. Vor dem Hintergrund ist es im Nachhinein richtig, \ndass der alte Gesetzentwurf zum BeWoG damals nicht \nabgestimmt worden ist, denn er h\u00e4tte diesen Punkten \n\u00fcberhaupt nicht entsprochen. Ich hoffe auch, dass der \nAntrag dazu dient, dass die Verantwortung f\u00fcr die Gestal-\ntung der Pflegelandschaft, wie wir es heute fr\u00fch bespro-\nchen haben, wirklich \u00fcbernommen und in Sachsen in \nTaten umgesetzt wird. Daf\u00fcr w\u00e4re es wirklich h\u00f6chste \nZeit, weil der Mangel an Aktivit\u00e4ten in diesem Bereich in \nder Praxis zunehmend ver\u00e4rgert zur Kenntnis genommen \nwird. \n\nIm Ministerium sehe ich durchaus das Problem, dass Sie \ndurch die mangelnden Ressourcen, die Sie sich im Sozi-\nalbereich im letzten Jahr einverhandelt haben, die eigenen \nGestaltungsspielr\u00e4ume so sehr eingeengt haben, dass \nderzeit f\u00fcr die Gestaltung, von den Ressourcen her, nicht \nso viele M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stehen. Hier r\u00e4cht \nsich die K\u00fcrzungspolitik des vergangenen Jahres. Sie hat \nzu einer inhaltlichen Ausd\u00fcnnung der Gestaltungsspiel-\nr\u00e4ume gef\u00fchrt. \u00dcber die Konsequenzen haben wir heute \nfr\u00fch ausf\u00fchrlich diskutiert und sie wurden von meiner \nVorrednerin hinreichend erl\u00e4utert. \n\nTrotz dieser Rahmenbedingungen sind Sie als Staatsregie-\nrung, als Regierungskoalition in der Pflicht, wieder \nInhalte zu liefern. Wenn der Antrag dazu dient und es in \ndieser Richtung weitergeht, unterst\u00fctzen wir ihn gern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Herrmann, bitte. \u2013 \nSie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Gut, dass es diesmal ein Antrag der \nKoalition ist, der uns dazu verhilft, hier noch einmal zum \nThema Pflege zu sprechen. \n\nMir ist \u2013 ebenso wie meiner Kollegin vor mir \u2013 aufgefal-\nlen: Sie beziehen sich in erster Linie auf station\u00e4re Pflege, \n\n 3633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\naber diese Einschr\u00e4nkung halten Sie in Ihrem eigenen \nAntrag nicht durch. Es h\u00e4tte dieser Einschr\u00e4nkung in der \n\u00dcberschrift nicht bedurft, denn der Pflegebed\u00fcrftigkeits-\nbegriff ist nicht an die station\u00e4re Pflege gebunden, und im \nersten Punkt bei ambulant und station\u00e4r gehen Sie auch \nauf ambulante Versorgung ein. Ich nehme an, die Tatsa-\nche, dass vor allen Dingen die station\u00e4re Pflege sehr teuer \nist, hat Sie dazu veranlasst, in der \u00dcberschrift das Au-\ngenmerk haupts\u00e4chlich auf die station\u00e4re Pflege zu legen. \n\nDie Kollegin vor mir hat bereits gesagt: Wir sind mit dem \nWachstum des kommenden Bedarfs derjenigen, die in \nstation\u00e4ren Einrichtungen wohnen, nicht die Spitze in der \nBundesrepublik, aber wir liegen immerhin \u00fcber dem \nBundesdurchschnitt. Ausbaden werden das auch die \nKommunen, wenn die Bewohnerinnen und Bewohner ihre \nPfleges\u00e4tze nicht selbst bezahlen k\u00f6nnen. Dann werden \ndie Kommunen kr\u00e4ftig zur Kasse gebeten. Wir wissen, \nwenn wir an die Erwerbsbiografien und damit an die \nRente der Betroffenen denken, dass das zunehmend der \nFall sein wird. Das hei\u00dft, die station\u00e4re Pflege ist teuer, \nund es ist richtig, dass wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, \nwie wir im Alter anders leben k\u00f6nnen, ohne unbedingt in \neine Einrichtung zu ziehen. Das habe ich heute fr\u00fch \nversucht deutlich zu machen. \n\nWir brauchen in Sachsen drei Dinge, die heute fr\u00fch schon \ngenannt worden sind: Erstens brauchen wir eine wie auch \nimmer genannte Rahmenplanung. Das kann selbstver-\nst\u00e4ndlich ein Altenhilfe-Rahmenplan sein. Der letzte ist \nvon 2007. Er m\u00fcsste fortgeschrieben und erneuert wer-\nden. \n\nZweitens brauchen wir eine Regelung, die den Rege-\nlungsbereich des Heimgesetzes abdeckt. Dar\u00fcber ist \nschon gesprochen worden. Ich denke, dass das, was die \nKoalition im Punkt 2 formuliert hat, durch das damalige \nBeWoG, das nicht zur Umsetzung gekommen ist, nicht \nabgedeckt gewesen w\u00e4re. Insofern ist das eine Aufgabe, \ndie in einer Neuvorlage ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcsste. \n\nZum Dritten brauchen wir ein Landespflegegesetz. Das ist \nein Ausf\u00fchrungsgesetz f\u00fcr das Pflegeversicherungsgesetz \ndes Bundes. Dort wird die Strukturbildung, die wir in \ndiesem Bereich ben\u00f6tigen und die wir immer wieder \nangemahnt haben, geregelt. \n\nWas haben wir jetzt? Wir haben einen Altenhilfe-\nRahmenplan. Ich habe das Gef\u00fchl, dass es ein wenig in \ndie Richtung geht, dass die Staatsregierung die Verant-\nwortung nicht so sehr als die ihre erkennt. Wenn man in \nden Altenhilfe-Rahmenplan hineinschaut, liest man, sie \nm\u00f6chte f\u00fcr die Notwendigkeit neuer Strukturen werben. \nWeiter unten steht: Wie sich die Infrastruktur entwickelt, \nliegt wesentlich an der kommunalen Ebene. Die Staatsre-\ngierung m\u00f6chte Impulse geben. Der Altenhilfe-\nRahmenplan gibt Anregungen. Das alles ist in Form einer \nWerbung. Die Kommunen sind eigentlich die Verantwort-\nlichen und m\u00fcssen das umsetzen. Der Freistaat h\u00e4lt sich \nein wenig heraus. Ich denke, das funktioniert nicht. \n\nWenn ich mir dann anschaue, dass Sie jetzt den Pflegebe-\nd\u00fcrftigkeitsbegriff in Ihrem Antrag mit drin haben \u2013 was \n\nich richtig finde, denn wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren \u2013, \ndann ist aber auch damit verbunden, dass die Pflegeversi-\ncherung die Kosten tragen wird. Wenn Sie den Pflegebeg-\nriff ver\u00e4ndern, dann hei\u00dft das: Mit einem neuen Pflegebe-\nd\u00fcrftigkeitsbegriff wird die Pflegeversicherung noch \neinmal in die Pflicht genommen, Leistungen zu bezahlen, \ndie sie heute nicht bezahlt. Auch da ist der Freistaat nicht \nso sehr in der Finanzierungsverantwortung. Der Freistaat \nmuss aber seine Verantwortung erkennen. \n\nDie Verantwortung \u2013 das habe ich schon deutlich gemacht \nund das ist auch heute fr\u00fch angesprochen worden \u2013 \nbetrifft vor allen Dingen den Rahmen und die Struktur. \nWir brauchen eine landespolitische Zielsetzung zum \nThema Pflege. Dort hinein muss eine Strukturbildung und \nVernetzung. Wie wollen wir das ausgestalten? Daf\u00fcr \nm\u00fcssen die Bedingungen geschaffen werden. In diesem \nZusammenhang brauchen wir ein Zusammenwirken der \nProfessionellen, die im Bereich Pflege unterwegs sind, \nund zwar Marktakteure, Staat, Kommunen, Familien \u2013 \nalle zusammen. Wir brauchen eine ganz klare Aufgaben-\nkompetenzzuordnung zwischen dem Land und den \nkommunalen Ebenen. \n\nDas alles m\u00fcssen wir tun, ansonsten passiert genau das, \nwas in der Anh\u00f6rung deutlich geworden ist \u2013 und zwar \ndas, was nicht nur die Sachverst\u00e4ndigen, die nicht aus \nSachsen kamen, gesagt haben, sondern auch die Sachver-\nst\u00e4ndigen, die aus Sachsen selbst kamen. \n\nIch m\u00f6chte zitieren: \u201eDie Vers\u00e4umnisse der vergangenen \nJahre liegen meines Erachtens darin, dass wir uns im \nFreistaat \u00fcberhaupt nicht mit Grunds\u00e4tzen, wie denn \nAltenhilfepolitik, Altenhilfe vor Ort in den Kommunen \norganisiert werden soll, auseinandergesetzt haben. Das ist \nein gro\u00dfes Vers\u00e4umnis. Daraus resultiert, dass wir keine \nIdeen und Projektans\u00e4tze entwickelt haben und demn\u00e4chst \nauch keine Infrastruktur haben, die sich im niederschwel-\nligen Bereich und im Bereich der Koordination von \nLeistungen und im Beratungsbereich wiederfindet.\u201c Das \nsagte ein Sachverst\u00e4ndiger aus Sachsen, und ich denke, er \nkennt die Pflegelandschaft hier. \n\nDeshalb muss die Staatsregierung ihre Verantwortung \nwahrnehmen. Es ist gut, wenn die Koalition sie mit dem \nAntrag dabei unterst\u00fctzt. Wir sind bereit, diesem Antrag \nzuzustimmen, denn er weist in die richtige Richtung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke, Frau Herrmann. \n\u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Nachdem wir uns heute bereits im \nRahmen der Aktuellen Stunde am Morgen mit dem \nThema Pflege auseinandergesetzt haben, werde ich es \njetzt relativ kurz machen. \n\nAls NPD-Fraktion werden wir diesem Antrag zustimmen, \ndoch m\u00f6chte ich eine gewisse Kritik an die Koalitions-\nfraktionen loswerden. \n\n 3634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nZu Punkt I. Das ist ein reiner Berichtswunsch. Das h\u00e4tte \nman als regierungstragende Fraktionen auch anders l\u00f6sen \nk\u00f6nnen als durch einen Antrag. \n\nGleiches gilt f\u00fcr Punkt II. Wir haben das alte, nicht zur \nUmsetzung gekommene BeWoG. Sicher w\u00e4re es den \nregierungstragenden Koalitionsfraktionen m\u00f6glich gewe-\nsen, dieses selber weiterzuentwickeln. Ich denke, wir als \nLandtag sind Gesetzgeber, und es w\u00e4re m\u00f6glich, dass die \nRegierungsfraktionen diese Arbeit auch selbst in die Hand \nnehmen. \n\nLediglich Punkt III ist ein Punkt, der der Antragsform \nbedarf, sodass von dem Gesamtantrag eigentlich nur noch \nein kleiner Teil f\u00fcr die heutige Debatte hier im Plenum \n\u00fcbriggeblieben w\u00e4re. \n\nDie anderen Punkte sind nicht sch\u00e4dlich. Sie geben die \nArbeit an die von Ihnen getragene Staatsregierung weiter. \nWenn Sie das so wollen, dann tun Sie das so. Wir werden \njedenfalls dem Antrag zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Besteht weiterer Rede-\nbedarf der CDU-Fraktion? \u2013 Die FDP? \u2013 DIE LINKE? \u2013 \nHerr Dr. Pellmann, bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank, \nHerr Pr\u00e4sident! \u2013 Alle Fraktionen haben in der Debatte \nZustimmung signalisiert. Wir pl\u00e4dierten ganz bewusst auf \npunktweise Abstimmung. Ich m\u00f6chte zur Klarstellung \nzumindest vor der Abstimmung zu Punkt II noch eine \nBemerkung machen, weshalb wir diesen ablehnen. \n\nWir lehnen ihn nicht ab, weil dort etwas Falsches drin-\nst\u00fcnde, sondern wir wollen mit unserer Ablehnung ein \nZeichen daf\u00fcr setzen, was in diesem Freistaat ganz \nkonkret mit dem Zustandekommen eines sogenannten \nHeimgesetzes passiert ist. \n\nIch will dies noch einmal klarstellen, denn so klang das \nheute nicht bei Frau Dietzschold. Es war nicht so, dass \ndieser erste Entwurf, der bereits in der Anh\u00f6rung war, \nnicht gute Ans\u00e4tze gehabt h\u00e4tte. Man fragt sich, warum er \ndann nicht verabschiedet wurde. Nein, man muss deutlich \nmachen, dass die Staatsregierung einen Entwurf vorgelegt \nhat, der mit Pauken und Trompeten durchgefallen ist. So \nwar die Situation, und seitdem hat sich nichts getan. Da \nm\u00f6chten wir mit der Ablehnung dieses Punktes ein \nZeichen setzen, dass man so nicht mit dem Landtag und \nmit den Pflegebed\u00fcrftigen umgehen kann. \n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren der Koalition, \nfinde ich es sehr mutig, was Sie mit dem Antrag insge-\nsamt machen. Ich betrachte diesen Antrag \u2013 sehr oft \npassiert das hier nicht \u2013 so, wie er aufgebaut ist, zumin-\ndest in den ersten beiden Punkten, als knallhartes Miss-\ntrauensvotum der Koalition gegen\u00fcber der eigenen Staats-\nregierung und gegen\u00fcber dem Sozialministerium. Ansons-\nten m\u00fcssten Sie einen solchen Antrag nicht stellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Frau Minis-\nterin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Sachsen hat \neine vorz\u00fcglich ausgestaltete und ausgestattete station\u00e4re \nPflegelandschaft. In der station\u00e4ren Pflege gab es 2005 \ninsgesamt 503 Heime. 2011 hat sich ihre Zahl auf 573 \nerh\u00f6ht. Die Zahl der Pflegepl\u00e4tze stieg von rund 40 000 \nauf 42 500 an. Das alles ist nachlesbar in der Statistik des \nStatistischen Landesamtes Sachsen. \n\nIm Bundesvergleich stehen in Sachsen 10,2 Pl\u00e4tze pro \n1 000 Einwohner zur Verf\u00fcgung. Damit liegen wir deut-\nlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Nahezu alle station\u00e4-\nren Einrichtungen der station\u00e4ren Pflege in Sachsen sind \nneu gebaut oder sehr gut saniert. Ein- bzw. Zweibettzim-\nmer sind die Regel. Dreibettzimmer gibt es praktisch \nnicht mehr. \n\nDiese gute und im \u00dcbrigen auch bezahlbare Pflegeland-\nschaft ist nicht zuletzt das Ergebnis einer intensiven \nF\u00f6rderung durch Bund, Freistaat und Kommune. Seit \n1996 sind 1,2 Milliarden Euro in die Sanierung der \nEinrichtungen der station\u00e4ren Pflege geflossen. Das sind \ndie harten Fakten. \n\nWie aber sieht es mit der Qualit\u00e4t aus? Die Qualit\u00e4t der \nstation\u00e4ren Pflege l\u00e4sst sich auch aus den Pr\u00fcfergebnissen \ndes Medizinischen Dienstes herauslesen. Mit einer \nDurchschnittsbenotung von 1,5 hat Sachsen sehr gut \nabgeschnitten. Dabei \u2013 das betone ich noch einmal \u2013 ist \nunstrittig, dass wir uns intensiv darum bem\u00fchen, dass die \nPflegequalit\u00e4t st\u00e4rker in die Gesamtnote einflie\u00dft, als dies \nbisher der Fall war. Schlechte Pflege darf nicht mit netter \nRaumdekoration sch\u00f6ngerechnet werden. \n\nIn den Versorgungsbereichen Pflege und medizinische \nVersorgung sowie Umgang mit demenzkranken Bewoh-\nnern haben wir mit den Noten 1,9 und 1,4 \u00fcberdurch-\nschnittlich abgeschnitten. Auch dies ist ein deutlicher \nHinweis auf Pflegequalit\u00e4t, die in s\u00e4chsischen Heimen \nerbracht wird. \n\nNoch eine gute Nachricht: Die Kosten der vollstation\u00e4ren \nPflege haben sich seit 2005 moderat entwickelt. Die \ndurchschnittliche Verg\u00fctung setzt sich aus dem Pflegesatz, \nden Kosten f\u00fcr Unterkunft, Verpflegung, den Investitions-\nkosten sowie den Ausbildungsumlagen bzw. Ausbil-\ndungsverg\u00fctungen zusammen. Diese lagen bei der Pflege-\nstufe 1 im Jahr 2005 bei 57,24 Euro und stiegen bis 2010 \nauf 60,19 Euro. \n\nBleibt zu sagen: Sachsen ist mit station\u00e4ren Einrichtungen \nsehr gut und vor allen Dingen auch bedarfsgerecht ver-\nsorgt. Aber, meine Damen und Herren Abgeordneten, wir \nd\u00fcrfen die station\u00e4re Pflege nicht losgel\u00f6st von anderen \nWohnformen und anderen Pflegestrukturen sehen. Was ist \nzum Beispiel mit Angeboten f\u00fcr das betreute Wohnen? \n357 Angebote haben uns allein die Kommunen f\u00fcr das \n\n 3635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nPflegenetz gemeldet. Es ist jedoch davon auszugehen, \ndass es bei den Wohnungsbaugesellschaften, den Genos-\nsenschaften sowie bei privaten Vermietern zahlreiche \nweitere Angebote gibt. \n\nBedarfe sehe ich allerdings mittelfristig bei Einrichtungen \nder Kurzzeitpflege, vor allem aber in der Tagespflege, die \nhohe Auslastungsquoten hat. Gerade diese teilstation\u00e4ren \nPflegeangebote sind im Blick auf diejenigen Pflegebe-\nd\u00fcrftigen, die so lange wie irgend m\u00f6glich in der eigenen \nH\u00e4uslichkeit leben wollen, unverzichtbar. Aber auch die \nAngeh\u00f6rigen gerade von demenziell erkrankten pflegebe-\nd\u00fcrftigen Menschen sind auf diese Angebote dringend \nangewiesen, denn nur so kann es gelingen, mit einer \nambulanten Pflege m\u00f6glichst lange in der eigenen H\u00e4us-\nlichkeit leben zu k\u00f6nnen. \n\nEin weiterer wichtiger Baustein sind die niedrigschwelli-\ngen Angebote f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige mit Pflegestufen, aber \nauch f\u00fcr Menschen, deren Hilfebedarf noch nicht das \nAusma\u00df der Pflegestufe 1 erreicht, deren demenzielle \nErkrankung aber zus\u00e4tzliche Betreuungsleistungen erfor-\ndert. \n\nGef\u00f6rdert werden sowohl die Leistungen zugelassener \nPflegedienste als auch ehrenamtliche Strukturen bzw. \nSelbsthilfegruppen. 600 000 Euro stehen daf\u00fcr in unserem \nHaushalt zur Verf\u00fcgung, denn wir haben bewusst den \nkommunalen Kofinanzierungsanteil von 25 % auf 15 % \ngesenkt, um sich damit aktiv um die pflegebed\u00fcrftigen \nMitb\u00fcrger zu k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs gibt viele Selbsthilfegruppen, die vorz\u00fcgliche Arbeit \nvor Ort leisten und diese F\u00f6rderung auch brauchen. In \nZukunft werden sehr viele verschiedene Wohnformen im \nAlter und bei Pflegebed\u00fcrftigkeit gelebt werden. Dies sind \nzum Beispiel Wohngemeinschaften, die sich in verschie-\ndensten Ausformungen etablieren. \n\nIn unserem Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz, das \nsich zurzeit im Kabinettsverfahren befindet, haben wir \ndieser Entwicklung Rechnung getragen, und viele Diskus-\nsionsentscheidungen sind hier mit eingeflossen. Wir \nhaben die Experimentierklausel f\u00fcr das Ausprobieren \nm\u00f6glichst neuer Wohnformen aufgenommen. Wir haben \nselbstbestimmte Wohnformen aus der Heimaufsicht \nherausgenommen und wir haben insgesamt den Verbrau-\ncherschutz von pflegebed\u00fcrftigen Menschen gest\u00e4rkt. \n\nAll dies erm\u00f6glicht, struktur\u00fcbergreifend die Pflegeland-\nschaft weiter auszubauen und weiterzuentwickeln. \n\nIch schlage hier nochmals ganz kurz die Br\u00fccke zur \nheutigen Aktuellen Debatte, in der ich zur Teilnahme am \nPflegedialog auf Bundesebene hingewiesen habe. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \nSchlusswort. Frau Abg. Dietzschold, bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Mehr Rechte f\u00fcr \nPflegebed\u00fcrftige gefordert \u2013 so k\u00f6nnte man es auch \nsagen. \u2013 Herr Pellmann, wir f\u00fchren nicht unsere Staatsre-\ngierung vor, sondern wir unterst\u00fctzen sie mit diesem \nAntrag bei der Erarbeitung eines Heimgesetzes. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Koalitionsfraktionen der CDU und der FDP wollen \ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die station\u00e4re Pflege und \u2013 \nich nehme sie jetzt dazu \u2013 die ambulante Pflege in Sach-\nsen verbessern. In diesem gemeinsamen Antrag wollen \nwir die Erarbeitung eines Betreuungs- und Wohnquali-\nt\u00e4tsgesetzes, um die Bed\u00fcrfnisse der Bewohner von \nPflegeheimen zu st\u00e4rken und besser in den Mittelpunkt zu \nstellen als bisher und ihnen mehr Mitspracherechte und \nTeilhabem\u00f6glichkeiten einzur\u00e4umen. \n\nGleichzeitig wollen wir den Begriff der Pflegebed\u00fcrftig-\nkeit weiterentwickelt wissen. Ob jemand pflegebed\u00fcrftig \nist oder nicht, wird derzeit allein daran festgemacht, ob er \nin der Lage ist, die Dinge des t\u00e4glichen Lebens, wie \nK\u00f6rperpflege, Ern\u00e4hrung und hauswirtschaftliche Versor-\ngung, vorzunehmen. \n\nDiese Pr\u00fcfweise grenzt aber Menschen von Hilfe aus, \nderen Pflegebedarf durch eine eingeschr\u00e4nkte Alltags-\nkompetenz ausgel\u00f6st wird. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDeshalb bitten wir Sie alle um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \u2013 Ich kann nicht nachempfinden, warum sich die \nLINKEN beim Punkt II enthalten wollen. Ansonsten \nfordern Sie ja immer das Gesetz, und wenn wir hier alle \nf\u00fcr das Gesetz sind, wollen Sie sich enthalten. Das kann \nich nicht nachvollziehen. \u2013 Ich bitte alle anderen, unserem \nAntrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es ist punktweise \nAbstimmung beantragt worden. Meine Damen und \nHerren, ich rufe die Drucksache 5/5812, Punkt I, auf. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen wurde dem Punkt I mit Mehrheit zugestimmt. \n\nWer gibt Punkt II die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmen dagegen wurde auch Punkt II mit Mehrheit \nzugestimmt. \n\nWer gibt Punkt III die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Punkt III wurde einstim-\nmig zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Ab-\nstimmung \u00fcber den gesamten Antrag. Wer gibt die Zu-\nstimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n 3636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen wurde dem \nAntrag mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSteuermehreinnahmen f\u00fcr strategische Zukunftsinvestitionen verwenden \nDrucksache 5/5805, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen \nund es beginnt die einreichende Fraktion. Frau Abg. \nHermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Der Antrag, den wir Ihnen \nheute vorstellen, hat nat\u00fcrlich mit dem zu tun, was wir im \nzweiten Halbjahr des vergangenen Jahres besprochen \nhatten: Es geht um strategische Zukunftsinvestitionen \nunter dem Vorzeichen knapper werdender \u00f6ffentlicher \nKassen \u2013 man muss sich da einfach auch entscheiden. \u2013 \nIch hoffe, der Finanzminister st\u00f6\u00dft nachher noch zu uns. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Er z\u00e4hlt noch!) \n\nWir haben an Steuermehreinnahmen f\u00fcr die Jahre 2011 \nund 2012 im Doppelhaushalt ungef\u00e4hr mindestens \n650 Millionen Euro zu erwarten \u2013 das ist sehr viel Geld. \nSie kennen meine Haltung zur Sparsamkeit und zur \nKonsolidierung. Nat\u00fcrlich w\u00fcrden wir zwei Drittel dieses \nGeldes in R\u00fccklagen und in Vorsorge stecken; das ist gar \nkeine Frage. Zuerst muss man einmal die allgemeine \nHaushaltsausgleichsr\u00fccklage, die f\u00fcr den Doppelhaushalt \nangegriffen worden ist, wieder auff\u00fcllen; das ist die erste \nPflicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas Zweite ist, dass man schauen muss, ob man bei den \nK\u00fcrzungen, die zum Teil ja doch in der Haushaltsberatung \nzum Doppelhaushalt 2011/2012 ein wenig un\u00fcberlegt \ngemacht worden sind, nicht insofern wieder etwas in \nOrdnung bringt, als dass man sehr gezielt strategisch \nkleine Injektionen gibt, um gr\u00f6\u00dferen Schaden zu verhin-\ndern \u2013 das werde ich gleich noch einmal ausf\u00fchren. Daf\u00fcr \nw\u00fcrden wir sogar weniger als f\u00fcr die Auff\u00fcllung der \nHaushaltsausgleichsr\u00fccklage vorsehen, n\u00e4mlich 217 Mil-\nlionen Euro. \n\nZum Dritten geht es darum, einen Betrag X, der zwischen \nmindestens 150 und 200 Millionen Euro liegen d\u00fcrfte, in \nden Garantiefonds abzuf\u00fchren, denn wir m\u00fcssen ja f\u00fcr die \nB\u00fcrgschaft der Sachsen LB ansparen. Die Lage in den \nUSA hat sich nicht gebessert; das Geld wird f\u00e4llig. \n\nDas ist in groben Z\u00fcgen der Antrag, das haben wir uns so \n\u00fcberlegt. Wir haben die Zahlen allgemein bekommen zum \nThema Steuersch\u00e4tzung. Interessant ist, dass wir die \nregionalisierte Steuersch\u00e4tzung immer noch nicht haben. \nIch finde das nicht in Ordnung \u2013 das muss ich gleich am \nAnfang sagen, Herr Finanzminister. Ich halte es f\u00fcr \nschlechten Stil, dass Sie f\u00fcr den Montag die Presse \n\neinladen, um dort die regionalisierte Steuersch\u00e4tzung \nvorzustellen, und dass Sie es nicht f\u00fcr n\u00f6tig befinden, sie \nuns, wie im Haushalts- und Finanzausschuss verabredet, \nam Montag oder Dienstag dieser Woche zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nAber mit meinen Sch\u00e4tzungen habe ich ja derartig gut \ngelegen, dass wir sie vielleicht auch nicht mehr brauchen \n\u2013 wahrscheinlich wird es sowieso ein \u201eArmutsbericht\u201c, \nwas Sie vorlegen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Na, na, na!) \n\nIch habe registriert, dass es der neue Finanzminister in \nTh\u00fcringen, Herr Vo\u00df \u2013 einigen im Haus wird er noch \nbekannt sein \u2013, geschafft hat, die regionalisierte Steuer-\nsch\u00e4tzung bereits einen Tag nach der allgemeinen Steuer-\nsch\u00e4tzung vorzulegen \u2013 am 13. Mai; sie ist ver\u00f6ffentlicht. \nDas ist der kleine Unterschied, den ich hier sehe. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDeshalb bitte ich Sie auch, dem Parlament zu erkl\u00e4ren, \nwarum Sie daf\u00fcr mehr als zwei Wochen Zeit ben\u00f6tigen, \nw\u00e4hrend das Herr Vo\u00df als neuer Finanzminister in Th\u00fc-\nringen an einem Tag schafft. \n\n(Zuruf von der SPD: Er hat  \ndas Know-how mitgenommen!) \n\n\u2013 Das wird wohl so sein. \n\nMeine Damen und Herren von CDU und FDP, ich wei\u00df ja \nnicht, ob Ihnen allen klar ist, dass Sie von den Steuer-\nmehreinnahmen keinen einzigen Cent sehen, denn Sie \nhaben ja diesen Vermerk nicht ge\u00e4ndert, dass die Staatsre-\ngierung die Mehreinnahmen in die R\u00fccklagen, den Gene-\nrationenfonds oder Garantiefonds der Sachsen LB, \nschiebt, w\u00e4hrend wichtige Zukunftsinvestitionen auf Eis \nliegen. \n\nMinister W\u00f6ller hat, soweit ich es beobachten kann, als \nEinziger die Zeichen der Zeit erkannt und ich sage ganz \nklar: Es ist Bestandteil unseres Antrages. Er hat unsere \nvolle Unterst\u00fctzung, wenn er mehr Referendare einstellen \nwill, damit Sachsen auch in Zukunft noch gen\u00fcgend gute \nLehrerinnen und Lehrer besch\u00e4ftigen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n 3637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nR\u00fccklagen sind nicht nur da, um ein gutes Gef\u00fchl zu \nmachen \u2013 das muss nat\u00fcrlich auch gemacht werden \u2013, \naber man kann sich nicht ausschlie\u00dflich darauf konzent-\nrieren; das ist zu wenig und es ist, wie ich finde, \u00f6kono-\nmisch nicht sinnvoll. \n\nIch habe dargestellt, dass wir nur ein Drittel in Zukunfts-\ninvestitionen ausgeben w\u00fcrden und zwei Drittel in die \nR\u00fccklagen; es ist also nicht so, dass wir verschwenderisch \nauftreten. Aber \u2013 und nun kommen wir zu den \u00f6konomi-\nschen Handlungsbedarfen \u2013 es gibt vordringlichen Hand-\nlungsbedarf beim Wohnungsbestand und beim Verkehr. \nInvestitionen in diese beiden Bereiche sind nicht nur \numweltpolitisch notwendig, sondern in Zeiten steigender \nEnergiepreise und endlicher fossiler Energiereserven auch \n\u00f6konomisch sinnvoll. \n\nIm Geb\u00e4udebereich wollen wir in den Altbaubestand \ninvestieren \u2013 er macht den gr\u00f6\u00dferen Teil aus. Um s\u00e4chsi-\nschen Vermietern angesichts ihrer finanziellen Situation \neinen besonderen Anreiz zur Geb\u00e4udesanierung zu geben, \nwollen wir f\u00fcr die energetische Sanierung von Mietwoh-\nnungen neben dem Bundesprogramm einen Zuschuss \ngew\u00e4hren. Die Zuschussfinanzierung der \u00f6ffentlichen \nHand im Bereich der energetischen Geb\u00e4udesanierung hat \nein exzellentes Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis: Je Euro Forde-\nrung werden private Investitionen von 7 bis 8 Euro \nausgel\u00f6st, qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze im s\u00e4chsischen \nHandwerk erhalten oder neu geschaffen. Deshalb fordern \nwir ein Programm zur energetischen Sanierung von \nMietwohnungen in H\u00f6he von 44 Millionen Euro j\u00e4hrlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nInvestitionen in den \u00d6PNV, in den \u00f6ffentlichen Nahver-\nkehr, sind nicht nur Investitionen in den Klimaschutz, \nsondern sichern ma\u00dfgeblich den Erhalt der zuk\u00fcnftigen \nMobilit\u00e4t der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 \n\u00fcbrigens gerade im l\u00e4ndlichen Raum. Vielleicht muss man \nsich einfach mal die Konsequenz Ihres Verhaltens vom \nletzten Jahr vor Augen f\u00fchren, um das zu verstehen. \n\n\u00dcberregional ber\u00fchmt geworden ist die Taktreduzierung \nder Mitte-Deutschland-Bahn auf der Strecke Chemnitz\u2013\nGlauchau\u2013Jena\u2013Erfurt\u2013G\u00f6ttingen. Inakzeptabel sind die \n60-prozentigen Taktreduzierungen auf der Strecke D\u00f6-\nbeln\u2013Nossen. Als Mittelst\u00fcck der Strecke Mei\u00dfen\u2013\nLeipzig werden Taktausd\u00fcnnungen auf anderen Strecken \ndie Folge sein. Wir fordern deshalb die Aufstockung der \nRegionalisierungsmittel f\u00fcr den \u00d6PNV auf die urspr\u00fcng-\nlich in der \u00d6PNV-VO festgeschriebene H\u00f6he, das hei\u00dft \n25 Millionen Euro 2011 und 35 Millionen Euro 2012. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDamit wollen wir den Verkehrsverb\u00e4nden die n\u00f6tige \nPlanungssicherheit geben, sodass Tarifanstiege revidiert \nund strategisch notwendige Mindestinvestitionen m\u00f6glich \nsind. \n\nJetzt einmal strategisch gesprochen: Die K\u00fcrzungen, die \nSie beim \u00f6ffentlichen Nahverkehr f\u00fcr Regionalisierungs-\n\nmittel ausgesprochen haben, f\u00fchren dazu, dass wir weni-\nger Mittel aus dem Bund erhalten werden, wenn neu \nverhandelt wird. Die Mittel f\u00fcr 2015 werden schon neu \nverhandelt. \n\nSie haben sich also f\u00fcr die Zeit, in der wir vielleicht noch \nweniger Geld haben werden, jetzt schon die H\u00e4nde \ngebunden und verzichten darauf, vom Bund mehr Geld zu \nbekommen. Ich halte es wirklich f\u00fcr strategisch falsch, \nwas Sie entschieden haben, und denke, dass es auch \n\u00f6konomisch nicht sinnvoll ist. Das kann man korrigieren, \nda kann man Abhilfe schaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir sind im Bildungsbereich. Kinder und Jugendliche \nspielen eine wichtige Rolle, wenn es um unsere Zukunft \ngeht. Das beginnt im Kita-Bereich. Dort k\u00f6nnen Sie mit \nwenig Geld strategisch ganz viel bewirken. Deshalb \nfordern wir ein Programm zur Sprachf\u00f6rderung in Kitas in \nH\u00f6he von 6 Millionen Euro. Der Anteil der Schulanf\u00e4nger \nmit erheblichen Sprachschwierigkeiten nimmt zu; in \neinigen Schulen und Kommunen betr\u00e4gt er inzwischen bis \nzu 30 %. In den Kindertagesst\u00e4tten sind aufgrund der \nangespannten Personalsituation nur wenige in der Lage, \nauf dieses Problem angemessen zu reagieren. \n\nDas \u2013 soeben abgeschlossene \u2013 Landesmodellprojekt \n\u201eSprache f\u00f6rdern\u201c hat sich zum Ziel gesetzt, die Sprach-\nf\u00f6rderkompetenz auszubauen. Aber das muss man nach-\nher auch umsetzen. Was n\u00fctzt es Ihnen, ein erfolgreiches \nModellprojekt gehabt zu haben, wenn daraus nichts folgt? \n\nBei den j\u00fcngeren Kindern kann im Sinne eines pr\u00e4venti-\nven Eingreifens mit relativ wenig F\u00f6rderung sehr viel \nerreicht werden. Das ist eine strategische Investition in \ndie Zukunft. Das Geld daf\u00fcr ist \u00fcbrigens da. \n\nBildung braucht auch Lehrerinnen und Lehrer. Ich habe \ngerade gesagt, dass wir das Vorangehen von Minister \nW\u00f6ller unterst\u00fctzen. Wir w\u00fcrden vielleicht nicht mit so \nvielen Lehrer- bzw. Referendarstellen reingehen, wie er es \nvorgeschlagen hat; aber das muss die Union entscheiden. \nWir sind jedoch der Meinung, dass man durchaus mit 500 \npro Jahr zus\u00e4tzlich anfangen kann. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Was?) \n\nMehr Lehrende werden auch an den Hochschulen ben\u00f6-\ntigt. Daf\u00fcr w\u00fcrden wir 12 Millionen Euro pro Jahr ausge-\nben. Auch das w\u00e4re eine strategische Investition. \n\nIch h\u00f6re von Ihrer Seite immer, wie sehr Sie es bedauern, \ndass wir so wenige Hochschulabsolventen haben, insbe-\nsondere in den Ingenieursf\u00e4chern. Das scheint die Union \nin Sachsen zu bek\u00fcmmern. Man kann Abhilfe schaffen: \nmit 12 Millionen Euro im Jahr. Die derzeitige Abbruch-\nquote liegt im Schnitt bei 23 % \u2013 das ist fast jeder Vierte  \n\u2013, in den Ingenieursf\u00e4chern sogar bei 35 %. Die Verbesse-\nrung der Lehrqualit\u00e4t ist eine entscheidende Vorausset-\nzung, um die Studienabbruchquote auf die 10 %, die \ndiskutiert werden, zu senken. Wenn das gelingt, die Zahl \nder Studienabbr\u00fcche also zur\u00fcckgeht, kann der R\u00fcckgang \nder Studierendenzahlen kompensiert werden. Das Fach-\n\n 3638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nkr\u00e4fteproblem w\u00e4re nicht mehr so gro\u00df. Dar\u00fcber kann \nman nachdenken, bevor man Ausl\u00e4nder einl\u00e4dt, hierher-\nzukommen. Noch einmal: Man kann die Studienabbre-\ncherquote verringern, auch das ist m\u00f6glich. Aber daf\u00fcr \nmuss man Geld in die Hand nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch empfinde Ihr Verhalten in dieser Frage als Fluchtver-\nhalten. \n\nEs ist auch sinnvoll eingesetztes Geld, wenn die Jugend-\npauschale um 5 Millionen Euro angehoben wird. Ich \nverdeutliche das an einem Beispiel aus dem Landkreis \nZwickau. Die Kompetenzagenturen bieten mobile Bera-\ntung f\u00fcr Jugendliche an und helfen mit, dass sie ausbil-\ndungsf\u00e4hig werden. Wenn die Handwerkskammer Chem-\nnitz sich bem\u00fcht, junge Leute, die Schwierigkeiten haben, \nihren Schulabschluss zu schaffen, an Betriebe heranzu-\nf\u00fchren \u2013 ein interessantes Projekt von Herrn Lohse \u2013, \nwarum sind wir als Land dann nicht in der Lage, zu \nflankieren, indem wir solche Kompetenzagenturen unter-\nst\u00fctzen, die den jungen Leuten helfen wollen, hier in \nSachsen ihr Auskommen zu finden und ihre Abschl\u00fcsse \nzu machen? Ich verstehe Ihre Politik nicht, meine Damen \nund Herren von der Koalition. Das passt \u00fcberhaupt nicht \nmehr zusammen. Ihre Forderungen und Ihre Handlungen \ngehen weit auseinander. \n\nZu dem, was ich zur Kommunalfinanzierung immer \nwieder ausgef\u00fchrt habe, kommt noch einiges hinzu. \nFragen der Demografie und der Mindestfinanzierung \nstehen im Raum. Ich habe eine B\u00fcrgermeisterbereisung \ndurchgef\u00fchrt. Viele sind auf meine Vorschl\u00e4ge eingegan-\ngen; man ist bereit, dar\u00fcber zu diskutieren. \n\nIch glaube, dass auch hier strategische Investitionen von \ngro\u00dfer Bedeutung sind. Wenn weniger Geld vorhanden \nist, muss man auf Klasse setzen, wenn man die Masse \nnicht mehr hat. Das ist klar, einfach und f\u00fcr jeden einsich-\ntig. \n\nIch fordere Sie auf, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nWenn Ihnen jetzt gesagt wird, das ginge ja nicht, weil es \nim Haushaltsgesetz anders geregelt sei, dann entgegne ich \nIhnen: Machen Sie sich keine Sorgen! Ich kann Ihnen \nversichern: Das geht. Wenn der Antrag mit Mehrheit \nbeschlossen wird, dann m\u00fcssen Sie hier im Juni mit \neinem Nachtragshaushalt aufkreuzen, in dem das alles \naufgeschrieben ist. Die paar Nachtragsbl\u00e4tter nehme ich \ngern in Kauf. Sie haben zur Haushaltsberatung \n2 000 Wechselbl\u00e4tter mitgebracht; da werden Sie die paar \nSeiten f\u00fcr den Nachtragshaushalt auch hinkriegen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich bin jetzt doch ein \nbisschen erleichtert, weil das Wort \u201eNachtragshaushalt\u201c in \nder Rede von Frau Hermenau dann doch noch vorkam. \nIch dachte schon, wir k\u00e4men diesmal um diese Debatte \nherum, Frau Kollegin, aber Sie haben uns nicht ent-\nt\u00e4uscht: jedes Mal dieselbe Leier mit dem Nachtragshaus-\nhalt. \n\nIch sage Ihnen: Es wird wieder keinen Nachtragshaushalt \nim Freistaat Sachsen geben. Wir haben bisher keinen \ngebraucht, und wir werden auch diesmal keinen brauchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Eva J\u00e4hnigen, \nGR\u00dcNE: Aber das Land braucht ihn!) \n\nFrau Kollegin Hermenau, bevor wir uns nur streiten, will \nich doch sagen, dass ich mich \u00fcber diesen Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gefreut habe. Man \nkann Ihnen daf\u00fcr danken; denn Sie haben mit der Vorlage \ndieses Antrags durchaus bewiesen, dass Sie Sachverstand \nin Fragen der Finanz- und Haushaltspolitik mitbringen, \ndass Sie nicht weltfremd unterwegs sind und dass Sie in \nder Lage sind, auch verantwortungsvolle Politik vorzu-\nschlagen. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nSind Sie auf Brautschau, oder was?) \n\nJedoch erscheinen mir einige Punkte als nicht ausgewo-\ngen, einige sogar als bedenklich, weshalb ich gleich zu \nBeginn meiner Rede sagen will, dass wir den Antrag \nablehnen werden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Verpasste Chance!) \n\nWarum also das Lob und dann doch die Ablehnung? Ich \nwill es gern erkl\u00e4ren. \n\nIhr Antrag zielt in die richtige Richtung. Steuermehrein-\nnahmen sollten gut angelegt werden, zum Beispiel in die \nSicherstellung eines schuldenfreien Haushalts, in die \nZukunft unserer Kinder und in nachhaltige Projekte, \nwelche unserem Freistaat eine aussichtsreiche Zukunft \nbescheren. \n\nIhre Vorschl\u00e4ge zur Verteilung der Steuermehreinnahmen \nsind mit Sicherheit in einigen Punkten streitbar, in ande-\nren Punkten allerdings gut gedacht. Ich sehe es \u00e4hnlich \nwie Sie, dass ein nicht unbedeutender Anteil in die Bil-\ndung von R\u00fccklagen flie\u00dfen sollte. Der aktuelle Haushalt \nwird zum gro\u00dfen Teil auch aus R\u00fccklagen gedeckt. Es ist \nwichtig, die Reserven wieder aufzuf\u00fcllen, um in schwie-\nrigen Zeiten erneut vollkommen handlungsf\u00e4hig zu sein \nund einen Spielraum f\u00fcr den kommenden Doppelhaushalt \nsicherzustellen. \n\nDer von Ihnen vorgeschlagenen Zuf\u00fchrung zum Genera-\ntionenfonds stimme ich zu; hier m\u00fcssen wir Vorsorge \ntreffen. Wir wissen nicht, wie sich die M\u00e4rkte entwickeln. \nLieber haben wir an dieser Stelle ein Sicherheitspolster zu \nviel eingebaut als eines zu wenig. \n\nIch komme zu einem Punkt, in dem ich Ihnen widerspre-\nchen m\u00f6chte. Den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz im FAG \n\n 3639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nhaben Sie, Frau Hermenau, gemeinsam mit Ihrer Fraktion \nimmer unterst\u00fctzt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nAber Sie haben in Ihrem Antrag etwas vergessen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: N\u00e4mlich?) \n\nWenn Sie sich die Entwicklung der Steuermehreinnahmen \n\u2013 insbesondere f\u00fcr die Kommunen \u2013 anschauen, dann \nm\u00fcssten Sie eigentlich herauslesen, dass wir 2013 im \nRahmen des n\u00e4chsten FAG den Kommunen Geld geben \nm\u00fcssen. Daf\u00fcr m\u00fcssten wir jetzt eine R\u00fccklage bilden. \nDazu ist in Ihrem Antrag leider nichts enthalten. Sie \nschlagen nicht vor, eine FAG-R\u00fccklage f\u00fcr 2013/2014 zu \nbilden, aber das w\u00e4re jetzt notwendig. \n\nDennoch bleibt \u2013 wahrscheinlich \u2013 noch etwas \u00fcber. \nDieser \u00fcbersch\u00fcssige Teil sollte meines Erachtens aus-\nschlie\u00dflich investiv verwendet werden. Es k\u00f6nnte bei-\nspielsweise in ein familienfreundliches Sachsen investiert \nwerden. Ich denke an den Schulhausbau und Jugend\u00fcber-\nnachtungsst\u00e4tten. Ein weiterer Schwerpunkt muss die \nVerkehrsinfrastruktur sein; das habe ich bei Ihnen auch \nherausgeh\u00f6rt. Aber wir k\u00f6nnten auch Sportanlagen von \nVereinen unterst\u00fctzen. \n\nDeswegen ist es gut, dass wir heute eine Debatte im \nLandtag f\u00fchren, und deswegen habe ich gesagt, dass ich \nf\u00fcr den Antrag dankbar bin. Es ist gut, wenn wir aus der \nheutigen Plenardebatte Vorschl\u00e4ge in unsere Fraktion \nmitnehmen k\u00f6nnen; denn die Meinungsbildung ist nicht \nabgeschlossen. Frau Hermenau, Sie haben gerade den \nFinanzminister kritisiert, aber es ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass die \nregionalisierte Steuersch\u00e4tzung noch nicht vorliegt. Wir \nk\u00f6nnen noch diskutieren. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ich glaube, Herr Dr. Vo\u00df hat in Th\u00fcringen ein St\u00fcck \nweit mit einem \u00dcberraschungseffekt gearbeitet, und dann \nwar kein Bewegungsspielraum mehr drin. \n\nIch habe gerade erkennen lassen, welche \u00dcberlegungen es \nin meiner Fraktion gibt. Ich will Ihnen noch einmal \ndeutlich sagen \u2013 das ist Ihnen sicherlich aufgefallen \u2013: \nWenn ich Vorschl\u00e4ge unterbreitet habe, habe ich immer \nvon \u201ek\u00f6nnte\u201c gesprochen, nicht von \u201ewir werden\u201c. Der \nDiskussionsprozess in meiner Fraktion ist am Laufen. Die \nDebatte heute wird bestimmt einflie\u00dfen. \n\nWir reden letztlich \u00fcber Geld, das wir noch nicht haben. \nAuch deswegen sage ich \u201ek\u00f6nnte\u201c. Wir sollten nur mit \ndem arbeiten, von dem wir wissen, dass wir es tats\u00e4chlich \nbekommen. Deswegen ist es gut, wenn die regionalisierte \nSteuersch\u00e4tzung der Regierung etwas l\u00e4nger dauert, das \nhei\u00dft, wenn ein bisschen genauer nachgerechnet wird. Am \n12. Mai sind die Ergebnisse der Steuersch\u00e4tzung auf \nBundesebene f\u00fcr die Jahre 2011 bis 2015 bekannt gege-\nben worden. Es ist guter Brauch, dass sich der Freistaat \nSachsen einen Moment Zeit nimmt, bis alles vorgelegt \nwird. Wir wissen doch, dass die regionalisierte Steuer-\nsch\u00e4tzung f\u00fcr Sachsen wesentlich genauer ist, bezieht sie \n\ndoch Faktoren wie den demografischen Wandel ein. Wir \nm\u00fcssen auch daran denken, welche Wirkung der Zensus \nin zwei Jahren entfalten kann. Sollten sich die Prognosen \nbest\u00e4tigen, wird uns im L\u00e4nderfinanzausgleich weniger \nGeld zur Verf\u00fcgung gestellt. Ich halte es auch f\u00fcr richtig, \nes in die regionale Steuereinsch\u00e4tzung einflie\u00dfen zu \nlassen. Wir sollten heute den B\u00fcrgern nicht etwas ver-\nsprechen, was wir morgen nicht halten k\u00f6nnen. \n\nWir bewegen uns hier in der exekutiven Zust\u00e4ndigkeit der \nStaatsregierung. Das Parlament hat bei seiner Beschluss-\nfassung des Haushaltes \u2013 insofern haben wir auch unser \nBudget oder unser K\u00f6nigsrecht wahrgenommen \u2013 f\u00fcnf \nBereiche klar definiert, in denen Steuermehreinnahmen \nausgegeben werden sollen. Ich will sie noch einmal in \nErinnerung rufen. \n\nDer erste Punkt ist die Schuldentilgung. Ich denke, das ist \nin der gesamtstaatlichen Debatte in Deutschland im \nMoment nicht die erste Priorit\u00e4t, aber es w\u00e4re eine M\u00f6g-\nlichkeit. \n\nDer zweite Punkt ist die Zuf\u00fchrung zum Generations-\nfonds. Das w\u00e4re nur sinnvoll, wenn man \u201ealtersgehortete\u201c \nBeamte komplett integrieren k\u00f6nnte. Das ist so ein gro\u00dfer \nBetrag. Das wird wohl in diesem Jahr nicht heraussprin-\ngen. \n\nDer dritte Punkt ist die Aufstockung des Garantiefonds. \nDazu habe ich gerade schon Ausf\u00fchrungen gemacht und \nda haben wir auch interessanterweise \u00dcbereinstimmung \nmit der GR\u00dcNEN-Fraktion. \n\nDer vierte Punkt sind die R\u00fccklagen, die wieder aufzuf\u00fcl-\nlen sind. Dazu geh\u00f6rt nicht nur die FAG-R\u00fccklage, \nsondern auch die Haushalts- und Wirtschaftsr\u00fccklage. \n\nDer f\u00fcnfte Punkt sind \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige und au\u00dferplanm\u00e4-\n\u00dfige Auslagen, sprich Investitionen in die Zukunft unseres \nFreistaates. \n\nDies sind die Handlungsm\u00f6glichkeiten, die wir der \nRegierung gegeben haben. \n\nEin letzter Gedanke, bevor ich zum Schluss komme: Frau \nHermenau, Sie haben gerade gesagt, Sie werden mit 500 \nReferendarstellen anfangen. Ich darf Sie korrigieren. Wir \nstellen in diesem Jahr 844 Referendare ein. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDann habe ich es vielleicht bei Ihren Ausf\u00fchrungen, die \nSie etwas gehetzt vorgetragen haben, falsch verstanden. \nIch wollte nur die Zahl erg\u00e4nzen. Sie ist im Haushalt \nschon enthalten. Wir haben deutlich f\u00fcr dieses Jahr \naufgestockt. Im letzten Jahr waren es 375 Stellen, jetzt \nsind es 844 Stellen. Insofern h\u00f6ren Sie ja heraus, Frau \nHermenau, dass auch in der CDU-Fraktion und der \nKoalition die Notwendigkeit von Referendaren bei der \nHaushaltsbeschlussfassung gesehen worden ist. \n\nWenngleich der Antrag der Fraktion GR\u00dcNE teilweise \nlobenswerte Ans\u00e4tze enth\u00e4lt, habe ich, glaube ich, deut-\nlich gemacht, warum wir den Antrag ablehnen werden. \nWir vertrauen nicht nur der Regierung, ihr exekutives \n\n 3640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nHandeln einzuhalten, sondern der Diskussionsprozess ist \nam Laufen. Wir tragen die Regierung, also vertrauen wir \nder Regierung. Ich wollte f\u00fcr meine Fraktion damit \nerl\u00e4utern, dass wir diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich glaube, es \nwird schon etwas deutlicher. Ich will ja das schwarz-\ngr\u00fcne Techtelmechtel nicht st\u00f6ren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nur kein Neid!) \n\nDas muss Ihnen nicht leid tun. Ich nehme nur zur Kennt-\nnis, mit wie viel Freude hier miteinander gerungen und \ndas eine oder andere abgewogen wird. Das ist in Ordnung \nund soll auch so sein. \n\nAber nat\u00fcrlich stimmen Sie mit mir wahrscheinlich \n\u00fcberein, dass alles, was wir hier tun, etwas hilflose Ver-\nrenkungen des Parlamentes sind, ein Versuch ist, mit einer \nSituation umzugehen \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDie Verrenkungen der Opposition!) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Bandmann f\u00fcr diese Erg\u00e4nzung. \nNat\u00fcrlich sind es die hilflosen Verrenkungen der Opposi-\ntion, ihre Antr\u00e4ge fehlen ja leider heute in der Debatte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nInsofern haben wir hier kaum M\u00f6glichkeiten \u2013 Herr \nRohwer hat darauf hingewiesen \u2013 \u00fcber die Verwendung \nder Mehreinnahmen zu bestimmen. Jedes Mal fragen wir \nuns: K\u00f6nnen wir nicht als Parlament im gewissen Ma\u00dfe \nmitreden? Eines ist nat\u00fcrlich klar: Im letzten Jahr sind die \nZ\u00fcgel in den Haushaltsverhandlungen sehr, sehr hart \nangezogen worden. Nat\u00fcrlich muss sich jeder Finanzer \nfragen lassen, wenn zwei Mal im Jahr die Steuersch\u00e4t-\nzungen kommen und immer kommt mehr dabei heraus, \nob das, was wir in den Fraktionen debattieren \u2013 das trifft \nnicht nur die regierungstragenden Fraktionen, sondern \nauch jede Oppositionsfraktion \u2013, ob das, was wir dort \nerz\u00e4hlen, glaubw\u00fcrdig ist. Beim ersten oder zweiten Mal \nkann das noch ein Versehen sein. Wenn das ein drittes und \nviertes Mal passiert, k\u00f6nnte man eine Systematik vermu-\nten. Wenn die Systematik und die Glaubw\u00fcrdigkeit der \nFinanzer im gewissen Ma\u00dfe ins Wanken geraten, dann \nhaben wir ein Problem, dass die Pferde durchgehen, \ngerade wenn sie so fest angezogen wurden. \n\nInsofern bin ich ja froh, dass in der Staatsregierung und \nauch in den regierungstragenden Fraktionen ein Erkennt-\nnisgewinn dahingehend eingetreten ist, dass dieser Dop-\npelhaushalt doch ein paar Korrekturen braucht. Da ist \nnat\u00fcrlich ein Symbol der gerade nicht vorhandene Kul-\ntusminister, der vorgerechnet hat, dass vielleicht die eine \noder andere Zahl nicht stimmen kann. Es gibt ja noch ein \n\nanderes Symbol. Herr Kupfer hat sich gemeldet. Er \nk\u00f6nnte sich auch noch etwas vorstellen. Insofern sind so \ndie einen oder anderen Korrekturabl\u00e4ufe in den K\u00f6pfen \nvorhanden. Ich frage mich nur, ob diese Korrektur jetzt \nmit dem Parlament oder ohne das Parlament stattfindet. \nSo, wie ich es jetzt im Moment sehe und wahrnehme, \nfindet das ohne das Parlament statt. Da komme ich zu \ndem Grundproblem. \n\nIch sage erst einmal zu dem Antrag der GR\u00dcNEN: Wir \nwerden zustimmen. Man kann das alles mittragen. Da ist \nnichts falsch, wunderbar. Sie haben nichts falsch gemacht. \nDas ist auch in Ordnung und wir werden das insofern \nhonorieren. Was mich wirklich \u00e4rgert \u2013 Sie haben das am \nAnfang mit ausgef\u00fchrt und ich will das auch noch einmal \nauf den Punkt bringen \u2013: Wir haben keine \u00dcberraschun-\ngen erlebt. Dass in Fulda vom 10. bis 12. Mai eine Mehr-\neinnahme der Steuereinnahmen herauskommt, war be-\nkannt. Es war bekannt, dass \u00fcberhaupt dort eine Steuer-\nsch\u00e4tzung stattfand. Es war auch bekannt, wann das \nErgebnis vorliegt. Am 11. Mai im Haushalts- und Finanz-\nausschuss hat uns auf unser Bitten der Staatssekret\u00e4r \nzugesichert, dass wir am 24. Mai 2011 nach Kabinettsbe-\nfassung die regionalisierte Steuersch\u00e4tzung auf den Tisch \ndes Hauses bekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa muss es mich schon sehr verwundern, dass wir diese \nregionalisierte Steuersch\u00e4tzung \u2013 da rede ich nur von den \nFakten, von den Zahlen \u2013 bisher nicht kennen. Es muss \ndoch m\u00f6glich sein, dass die Staatsregierung gef\u00e4lligst \ndem Informationsbed\u00fcrfnis des Parlaments und der \nverdammten Informationspflicht der Staatsregierung \nGen\u00fcge tut und uns die Zahlen auf den Tisch legt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist ja jetzt keine gro\u00dfe Zauberkunst. Ich kann das ja \nauch \u00fcber den Daumen rechnen. Wenn ich also Bund und \nL\u00e4nder in der Gesamtheit mit 6,3 Milliarden Euro ansetze \nund wir 5 % der Einwohner Deutschlands sind, dann sind \n5 % davon 315 Millionen Euro plus/minus 50 Millio-\nnen Euro, dann liege ich wahrscheinlich im Korridor. \nAber warum m\u00fcssen wir denn hier betteln, dass Sie uns \nendlich die Ergebnisse Ihrer abschlagsbedingten Steuer-\nmehreinnahmen einfach nur zug\u00e4nglich machen? Danach \nk\u00f6nnen Sie mit Ihren Koalitionsfraktionen, mit Ihrem \nKoalitionspartner und mit Ihren einzelnen Ressortminis-\ntern, die andere Vorstellungen haben, von mir aus stun-\nden-, tage-, wochen- und monatelang dar\u00fcber streiten, wie \nSie mit den Mehreinnahmen umgehen. Die Information \nerwarte ich als Parlament. Die k\u00f6nnen Sie uns nicht \nvorenthalten. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \nDas gab es bisher noch nicht!) \n\nSo viel Souver\u00e4nit\u00e4t hat bisher jeder Finanzminister \nmitgebracht, dem Parlament diese Informationen nicht \nnoch eine weitere Woche vorzuenthalten. \n\n 3641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann Sie nur auffordern \u2013 daf\u00fcr nehme ich nun diese \nDebatte zum Anlass \u2013, in der Kommunikation und dem \nUmgang der Staatsregierung mit dem Parlament ein neues \nKommunikationsverst\u00e4ndnis an den Tag zu legen; denn \nwir brauchen keine Kommunikationsautisten, die in ihrer \nWelt schweben. Wir brauchen ein Miteinander zwischen \nParlament und Regierung. Wenn das nicht gew\u00e4hrleistet \nist, dann stehen wir vor einem riesigen Problem, denn das \nhat nicht nur demokratietheoretische Konsequenzen. \nNicht nur die regierungstragenden Fraktionen sollten ein \ngewisses Vertrauen in die Regierung haben, sondern das \ngesamte Parlament. Aber das fehlt, wenn wir ein solches \nVerh\u00e4ltnis miteinander pflegen. Insofern kann ich Sie nur \nauffordern, in Zukunft offener und direkter auf das Parla-\nment und auf den Haushalts- und Finanzausschuss zuzu-\ngehen und in solchen Fragen einfach offen die Kommuni-\nkation zu suchen, denn wir sind Ihre Partner und nicht \nIhre Gegner, Herr Staatsminister. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem wir zur \nAktuellen Debatte heute Vormittag in den weltpolitischen \nHorizont geschaut haben, habe ich festgestellt, dass wir \nhier sehr viele IWF-Experten haben, die in den Insol-\nvenzverfahren ganzer Staaten gut bewandert sind. Daher \nist es gut, dass wir mit diesem Antrag das Thema wieder \neinmal einfahren und gucken, was in Sachsen los ist und \nwas wir hier zu tun haben. \n\n(Zurufe der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \nund Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDeswegen m\u00f6chte ich mich diesem Antrag widmen. \nLeider, Frau Hermenau, wird er nicht viel besser als das, \nwas heute hier zur Aktuellen Debatte gewesen ist. \n\nNoch einmal zu den Zahlen. Abschl\u00e4ge des SMF hin oder \nher \u2013 wir sagen, so wie Sie sie festlegen, werden sie nicht \neintreten. Die November-Steuersch\u00e4tzung 2010 hat \nbereits gegen\u00fcber den Haushaltsans\u00e4tzen f\u00fcr 2011 \n560 Millionen Euro mehr und f\u00fcr 2012 765 Millio-\nnen Euro mehr ausgewiesen. Selbst wenn wir jetzt kon-\nservativ herangehen und nach der Mai-Steuersch\u00e4tzung \nunterstellen, dass ein weiterer Betrag in H\u00f6he von etwa \n200 Millionen Euro zus\u00e4tzlich da sein wird, haben wir die \nSituation, dass wir im gesamten Doppelhaushalt f\u00fcr die \nJahre 2011 und 2012 gegen\u00fcber dem Ansatz Mehrein-\nnahmen im Bereich von 1,5 bis 1,8 Milliarden Euro zu \nerwarten haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nJetzt stellt sich nat\u00fcrlich folgendes Problem: Wir haben \ndas damals zu den Haushaltsverhandlungen gesagt; wir \nhaben gesagt, dass diese Einnahmen zu erwarten sind. \n\nAlle inzwischen bekannt gewordenen Indizien sprechen \nauch daf\u00fcr. Ich schlie\u00dfe mich ausdr\u00fccklich der Kritik an, \ndass es eigentlich ein Unding ist, bewusst diese Ver\u00f6ffent-\nlichung zu verz\u00f6gern, weil man vielleicht auch diese \nDebatte ein bisschen scheut. Aber das ist nun einmal so \nbeschlossen worden. Das ist die Situation. Die Argumen-\nte, die Sie, Frau Hermenau, zu den einzelnen Punkten \nvorgebracht haben, haben wir alle schon zum Haushalt \ngeh\u00f6rt. \n\nJetzt m\u00f6chte ich Sie aber \u00fcber die Haushaltsordnung \naufkl\u00e4ren. In \u00a7 25 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung \nsteht: \u201e\u00dcbersteigen die Einnahmen die Ausgaben, so ist \nder \u00fcbersteigende Betrag insbesondere zur Verminderung \ndes Kreditbedarfs oder zur Tilgung von Schulden zu \nverwenden oder R\u00fccklagen zuzuf\u00fchren.\u201c Das ist Gesetz, \nFrau Hermenau. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDas steht dann auch noch einmal im Einzelplan 15, wie \nSie das gesagt haben. Dort steht unter 15.10 die Zuf\u00fch-\nrung der Kassenverst\u00e4rkungs- und Haushaltsr\u00fccklage. \nSelbst wenn dieser Antrag in Ihrer Intention einstimmig \nangenommen w\u00fcrde, was zu 110 % unwahrscheinlich ist, \nist die Staatsregierung daran nicht gebunden. Das ist auch \nverfassungsrechtlich entschieden. Denn es gibt eine \nGesetzesgrundlage, aus der hervorgeht, wo sie das Geld \nhinpacken k\u00f6nnen. Und das haben wir durch den Be-\nschluss \u00fcber den Doppelhaushalt untermauert. \n\nWenn Sie also in Ihrer Begr\u00fcndung schreiben, dass das \nBudgetrecht des Parlaments verletzt wird, so ist das \nschlichtweg falsch, weil das durch die entsprechende \nGesetzeslage gedeckt ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nWas will ich damit sagen? Die Messen sind gelesen. Mit \nder Beschlussfassung zum Doppelhaushalt sind rechtlich \ndie Messen gelesen. \n\nJetzt wollen wir einmal dar\u00fcber reden, wer was aufgege-\nben hat. Das ist ein gutes Stichwort. Frau Hermenau, \nwarum bringen Sie denn jetzt diesen Antrag? Weil Sie \nsich verrannt haben, ma\u00dflos verrannt haben! Sie haben in \nden gesamten Haushaltsverhandlungen und in ihrem \nVorfeld die Koalition in ihren Spareinf\u00e4llen und ihren \nSparvorschl\u00e4gen \u2013 rein strategisch, wie ich das immer \nh\u00f6re, aber praktisch w\u00e4re mir eigentlich lieber \u2013 weit, \nweit rechts \u00fcberholt. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSie unterst\u00fctzen die Staatsregierung ausdr\u00fccklich in allen \nAussagen: Es werde weniger Einnahmen geben, das Geld \nwerde weniger, es m\u00fcsse effizienter verwendet werden. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSie unterst\u00fctzen vollinhaltlich die Koalition in den Hor-\nrorszenarien bez\u00fcglich der wegbrechenden Staatseinnah-\nmen. Unland im Finanzausschuss auf meine Nachfrage: \nWir m\u00fcssen mit 1 Milliarde Euro R\u00fcckgang rechnen. Oh \nGott, oh Gott! \n\n 3642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, wo nichts ist, kann nichts ersch\u00fcttert \nwerden. Seien Sie einfach ruhig und lassen Sie mich hier \nreden! \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nAlso auch dieses Szenario haben Sie geteilt. Sie haben \nalso die gesamte Steuerl\u00fcge, die die Grundlage f\u00fcr die \nArgumentation zur Haushaltsaufstellung der Koalition \ngewesen ist \u2013 \u201eWir haben weniger Einnahmen, das wird \nalles ganz wenig, wir m\u00fcssen sparen, sparen, sparen!\u201c \u2013, \nunterst\u00fctzt. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass diese Koalition \nziemlich gelassen den gr\u00f6\u00dften K\u00fcrzungshaushalt in der \nGeschichte des Freistaates Sachsen, n\u00e4mlich mit knapp \n900 Millionen Euro pro Jahr, beschlie\u00dfen konnte. Das \nhaben Sie ausdr\u00fccklich gutgehei\u00dfen, im \u00dcbrigen heute \nhier wieder. Da staune ich. Aber nun sitzen Sie auch in \ndieser Falle. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt kommen Sie mit dem Antrag, ein paar Millionen, \nnat\u00fcrlich nach gr\u00fcnen Kriterien, zus\u00e4tzlich zu verteilen. \nSie begr\u00fcnden das mit dem Budgetrecht des Parlaments, \ndas de facto nicht existiert. Und dann ist dieser Antrag ja \nauch noch schizophren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nWenn Sie das n\u00e4mlich mit dem K\u00f6nigsrecht des Parla-\nments begr\u00fcnden, dann m\u00fcssten Sie in Richtung Nach-\ntragshaushalt gehen. Da gebe ich Ihnen vielleicht auch \neinmal einen kleinen Nachhilfeunterricht. Einen Nach-\ntragshaushalt einzubringen ist die origin\u00e4re Aufgabe und \ndas Recht der Staatsregierung. Auch hier k\u00f6nnen Sie \nwieder einstimmig beschlie\u00dfen, was Sie wollen. Selbst \nwenn Sie das einstimmig tun, findet es nicht statt. Aber \ndieser einstimmige Beschluss wird ja nicht zustande \nkommen, denn die Koalition wird das nicht mittragen. \n\nAlso, die Staatsregierung ist hier am Handeln, einen \nNachtragshaushalt einzureichen. Und nur auf der Ausga-\nbenseite haben Sie verfassungsrechtlich ein Recht, weil da \ndas Budgetrecht vor das Notverordnungsrecht des SMF \ngeht. Dort ist das gegebenenfalls m\u00f6glich, aber nicht bei \nEinnahmen. Frau Hermenau, das gibt es schlichtweg \nnicht. Da muss man einfach noch einmal nachlesen. Und \nwenn Sie sich immer als Bundespolitikerin in dieser \nRichtung preisen, dann wissen Sie auch, dass das in der \nBundeshaushaltsordnung so steht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, eben!) \n\nDas m\u00fcssten Sie eigentlich wissen. \n\nDeshalb gehen wir anders ran, weil wir wissen, dass das \nGeld kommen wird. Wir wollen doch Transparenz herstel-\nlen. Wir werden nat\u00fcrlich den Antrag stellen, einen \nNachtragshaushalt vorzulegen. Wir wissen auch, dass das \nnicht durchgeht. Selbst wenn es anders sein sollte, was zu \n110 % unwahrscheinlich ist, wissen wir, dass das SMF \ndas nicht machen wird. Aber wir werden den Antrag \nnutzen, eine entsprechende Anh\u00f6rung durchzuf\u00fchren. Das \n\nk\u00f6nnen wir erreichen. In dieser Anh\u00f6rung wollen wir \neinfach Transparenz herstellen, um zu erfahren, was mit \ndem Geld gemacht wird, wie das mit diesen omin\u00f6sen \nAbschl\u00e4gen ist und wie es zu solchen Fehlaufstellungen \nmit solchen Milliardendifferenzen im Freistaat Sachsen \nkommen kann. Das wollen wir wissen, und da wollen wir \n\u00d6ffentlichkeit herstellen. Das werden wir tun. \n\nDeshalb brauchen wir solche Schaufensterantr\u00e4ge nicht. \nUns w\u00e4re es lieber, ganz ehrlich, wenn Sie einfach begrei-\nfen w\u00fcrden: Selbst wenn Sie neben Herrn Unland im \nEntengang hergehen, lassen die Sie nicht mitspielen. Da \nk\u00f6nnen Sie machen, was Sie wollen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die FDP. Herr \nZastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Nachdem ich die An-\nsammlung gr\u00fcner Lieblingsprojekte und den ganzen \nZahlensalat gesehen habe, habe ich mir gedacht, ich muss \ndoch einmal mit Roland Weckesser sprechen. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn da braucht man ganz einfach einen richtigen Exper-\nten, um da durchzusteigen. Schnell war mir klar, dass Sie \nhier eine Mini-Nachtragshaushaltsdebatte inszenieren \nwollten. Zu dieser Erkenntnis kam ich sehr schnell. Ein \nbisschen l\u00e4nger hat es gedauert, als ich das von Roland \nWeckesser gelesen habe, der mir sage und schreibe neun \nSeiten fein ausgearbeitete Kritik zur Verf\u00fcgung gestellt \nhat. Das liest sich richtig gut. Ich w\u00fcrde es auch gern \nvortragen. Ich muss sagen, da geht es mir \u00e4hnlich wie \nIhnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ach nee!) \n\nAufgrund der rhetorischen Wirkung verzichte ich aber auf \neine Schnellsprecheinlage wie Sie. Ich erspare Ihnen das. \nSie werden es vielleicht bei Gelegenheit von ihm abfor-\ndern und nachlesen. Ich denke n\u00e4mlich, man kann Ihre \nInitiative auch einfacher erkl\u00e4ren. \n\nHier ein wenig gesch\u00f6nt, da ein wenig Optimismus oben \ndrauf, und ich denke, auch ein bisschen geschummelt \u2013 \nIhr Antrag verhei\u00dft lauter Wohlf\u00fchleffekte und wenig \nNachhaltigkeit, daf\u00fcr aber, was ich bei Ihnen gar nicht \ngedacht h\u00e4tte, viel Mut zum Verteilen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: So ein Quatsch!) \n\nUnd das alles f\u00fcr schlappe 200 oder 400 Millionen Euro. \nDas geht aus Ihrem Antrag nicht so richtig hervor. Ihre \nPrognosen sind genauso exakt wie ein M\u00fcnzwurf. \n\nGenau deshalb werden wir uns nicht auf Ihre Vorschl\u00e4ge, \nVorhersagen und Mutma\u00dfungen einlassen. Vieles von \ndem, was Sie in dem Antrag haben, ist nat\u00fcrlich nett, gar \nkeine Frage. Das ist sch\u00f6n, findet in Teilen \u2013 Kollege \nRohwer hat es gesagt \u2013 auch unsere Zustimmung. Aber \n\n 3643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nich denke, wir sollten eben nicht nur mutma\u00dfen, sondern \nwir sollten uns an den Fakten orientieren. \n\nWenn ich das mache, bleibe ich lieber bei dem, was \nSachsen in den letzten Jahren so starkgemacht hat, n\u00e4m-\nlich bei einer \u00fcberlegten, klugen, soliden Haushalts- und \nFinanzpolitik, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch sagen, warum mein Vertrauen in \nIhre Weissagungen, liebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, so \ngering ist. Ich wei\u00df zwar, dass die Kollegin Hermenau die \nEinzige ist, die hier in diesem Haus Ahnung von Finanz-\npolitik hat \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist richtig!) \n\n\u2013 das haben wir alle und vor allem Sie selbst oft genug \nfestgestellt. Frau Dr. Runge sieht das scheinbar ganz \ngenauso, das respektiere ich. Aber es gibt ja immer diese \nGeschichte mit dem Praxistest. Man kann in der Praxis \ngenau sehen, wohin gr\u00fcne Haushaltsdisziplin f\u00fchrt, wenn \nman sich einfach mal anschaut, wie die GR\u00dcNEN Fi-\nnanzpolitik machen, n\u00e4mlich dort, wo sie es machen \nd\u00fcrfen, dort, wo sie an der Regierung sind. \n\nWir hatten heute fr\u00fch eine interessante Debatte. Ich \nm\u00f6chte noch einmal daran erinnern, weil die auch mir \nSpa\u00df gemacht hat. 2002 und 2003 hat die damalige rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung erstmals die Stabilit\u00e4tskriterien \ngerissen. Mein Kollege Carsten Biesok hat Sie \u2013 weil Sie, \nFrau Hermenau, das wahrscheinlich schon vergessen \nhatten \u2013 daran erinnert, dass Sie damals im Bundestag \ngesessen haben und Sie waren \u2013 glaube ich \u2013 auch die \nfinanzpolitische Sprecherin und damit hauptverantwort-\nlich f\u00fcr das, was damals die rot-gr\u00fcne Bundesregierung \nentschieden hat. Sie haben mit diesem Rei\u00dfen der Stabili-\nt\u00e4tskriterien damals die Urs\u00fcnde schlechthin verursacht, \ndenn diese Urs\u00fcnde hat genau die Nachahmer und Effekte \ngefunden, die dazu gef\u00fchrt haben, dass wir heute die \nProbleme in der europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas ist praktische gr\u00fcne Finanzpolitik gewesen. Doch wir \nbrauchen gar nicht so weit zur\u00fcck zu gehen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nDas Stichwort fiel gerade. In Nordrhein-Westfalen hat \neine hauchd\u00fcnne rot-gr\u00fcne Mehrheit \u00fcberraschenderweise \n\u2013 Kollege Scheel, mit Billigung der LINKEN \u2013 einen \nverfassungswidrigen Nachtrag beschlossen, einen Nach-\ntrag, der dazu gef\u00fchrt hat, dass Nordrhein-Westfalen sich \njetzt 8,4 Milliarden Euro Neuverschuldung leistet. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWas mich besonders, Herr Scheel, beeindruckt hat, ist \u2013 \nund das l\u00e4sst mich dann schon nachdenken \u2013, woran die \nZustimmung eigentlich gelegen hat. Das k\u00f6nnen Sie in \nder zweiten Runde noch erl\u00e4utern. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nIn Bremen hat die gerade eben wiedergew\u00e4hlte gr\u00fcne \nFinanzsenatorin Linnert im vergangenen Jahr 1 Milliarde \nEuro neue Schulden aufgenommen, 1 Milliarde Euro neue \nSchulden f\u00fcr eine Stadt, die kaum gr\u00f6\u00dfer als Dresden und \nkaum gr\u00f6\u00dfer als Leipzig ist. Insgesamt hat Bremen \u2013 rot-\ngr\u00fcne Finanzpolitik seit x  Jahren \u2013 18 Milliarden Euro \nSchulden. Nur zum Vergleich: Die Stadt Dresden ist \nschuldenfrei, \u00fcbrigens ohne jede Mithilfe der GR\u00dcNEN. \nAuch das ist praktische gr\u00fcne Finanzpolitik, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas ist eben genau der Unterschied zwischen gr\u00fcnen \nWorten und gr\u00fcnen Taten und das ist eben auch der \nUnterschied zwischen rot-gr\u00fcner Finanzpolitik und \nkonservativ-liberaler Finanzpolitik hier in Sachsen, meine \nDamen und Herren. All das sind f\u00fcr mich sehr \u00fcberzeu-\ngende Elemente daf\u00fcr, dass ich wei\u00df, dass gr\u00fcne Finanz-\npolitik f\u00fcr Sachsen keinesfalls besser w\u00e4re als das, was \nwir haben. Im Gegenteil! Sie w\u00e4re h\u00f6chst riskant f\u00fcr \nunseren Freistaat und genau das liest man eben auch, \nwenn man Ihren Antrag von vorn bis hinten liest. \n\nWir machen das in Sachsen anders. Wir bleiben bei \nunserem Weg. Wir machen keine neuen Schulden. Wir \ntilgen unsere Altschulden. Die Schuldenfreiheit, unsere \nVorsorgebem\u00fchungen und die Tatsache, dass wir den \nInvestitionsbegriff eben nicht so dehnen und neu ausle-\ngen, wie Sie es ganz gerne machen w\u00fcrden, bilden f\u00fcr uns \neine nat\u00fcrliche Grenze, die wir nicht \u00fcberschreiten wer-\nden. Diese Haushaltspolitik, die sich in dem klugen \nDoppelhaushalt, den wir zum Jahreswechsel beschlossen \nhaben, widerspiegelt, wird wieder die Basis sein. Das \nkann ich Ihnen versichern: Diesen klugen Umgang, den \nwir schon bei der Erstellung des Doppelhaushaltes gezeigt \nhaben, werden wir auch bei der Verwendungsentschei-\ndung f\u00fcr die Steuermehreinnahmen treffen. Darauf k\u00f6n-\nnen Sie sich verlassen; denn wir sind uns sicher, dass \ndiese solide Haushaltspolitik die Grundlage daf\u00fcr ist, dass \nder Aufstieg Sachsens an die Spitze Deutschlands weiter-\ngeht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \nBeifall bei der FDP und der CDU \u2013 Antje \nHermenau, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \n\u2013 ach, eine Kurzintervention. Einen kleinen Moment bitte, \nHerr Delle. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Der Beitrag des Kollegen \nZastrow war eigentlich an Diffamierungen nicht zu \n\u00fcberbieten, aber man kann ja sachlich richtigstellen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nEs sind vier Bundesl\u00e4nder in Deutschland, die in Haus-\nhaltsnotlage geraten, im Ring of fire sind. Ein Bundesland \nhaben Sie erw\u00e4hnt: Bremen. Das hat Ihnen argumentativ \ngepasst, das ist rot-gr\u00fcn regiert. Das zweite ist Berlin, das \n\n 3644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nist rot-rot regiert. Das dritte ist das Saarland. Das ist \nschwarz-gelb-gr\u00fcn regiert. Das vierte ist Schleswig-\nHolstein. Das ist schwarz-gelb regiert. Also wenn Sie mit \neinem Finger auf andere zeigen, zeigen Sie mit vier \nzur\u00fcck auf sich selbst. \n\nDas ist das eine. Und das Zweite ist: Wenn Sie als je-\nmand, der von Finanzen Ahnung hat, durchgehen wollen, \nhalte ich es f\u00fcr angeraten, dass Sie in solchen Debatten \nschweigen, wenn Sie sich neun Seiten aufschreiben lassen \nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch bin der Meinung, dass der Herr Kollege Biesok heute \nMorgen deutlich mehr Sachverstand an den Tag gelegt hat \nals Sie heute Nachmittag. Und was die GR\u00dcNEN an der \nRegierung betrifft, da kann man auch mal nach Baden-\nW\u00fcrttemberg gehen: Die gestrige Erkl\u00e4rung des Minister-\npr\u00e4sidenten zu den Schattenhaushalten des Landes Baden-\nW\u00fcrttemberg ist so aufschlussreich \u2013 und das war eine \nschwarz-gelbe Regierung, die \u00fcber viele Jahre hindurch \ngenau diese Man\u00f6ver betrieben hat und die Sie jetzt \nwieder betreiben. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \nHolger Zastrow, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, \nwollen Sie reagieren? \u2013 Bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich verstehe ja Ihre Trauer. Da \npl\u00f6tzlich Gr\u00fcn-Rot \u2013 noch dazu in dieser Konstellation in \nBaden-W\u00fcrttemberg und die einzige \n\n(Unruhe) \n\nFinanzexpertin der GR\u00dcNEN \u00fcberhaupt und die einzig \nwahre Finanzexpertin in Deutschland schlechthin wird \nnicht gerufen. Das ist schade! Wahrscheinlich haben Sie \ndavon getr\u00e4umt, dass Sie endlich nach Baden-W\u00fcrttem-\nberg gehen k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN  \nund der NPD \u2013 Unruhe) \n\nAnsonsten will ich nur eines sagen: Ihre Aufz\u00e4hlung ist \nein Pl\u00e4doyer f\u00fcr die solide s\u00e4chsische Haushaltspolitik. \nIch will nur eines noch dazusagen: Gott sei Dank leben \nwir in Sachsen! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nIch will Biesok! Ich will Biesok! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013 \nBeifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Delle, \nbitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich bevorzugt \nauch die NPD-Fraktion eine Landtagsdebatte hinsichtlich \nder Verwendung von Steuermehreinnahmen gegen\u00fcber \neiner Selbsterm\u00e4chtigungspolitik der Staatsregierung. Die \n\nantragstellende Fraktion trifft mit ihren Vorschl\u00e4gen so \nzum Teil auch Vorstellungen der NPD. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Um Gottes willen!) \n\nWas den Bereich energetische Geb\u00e4udesanierung und \nInvestitionen in den \u00d6PNV betrifft, rennt dieser Antrag \nbei uns offene T\u00fcren ein. Was die kommunale Finanzaus-\nstattung anbelangt, erinnere ich nur an das Bem\u00fchen der \nNPD-Fraktion bereits in fr\u00fcheren Haushaltsberatungen \nvergangener Jahre, den kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaf-\nten ein m\u00f6glichst solides finanzielles Fundament zu \nsichern, in dem dreistellige Millionenbetr\u00e4ge umgewid-\nmet werden. Denn nicht zuletzt \u2013 und das wissen Sie \u2013 \nfindet auf dieser Ebene das wesentliche \u00f6ffentliche \nInvestitionsgeschehen statt. Die NPD-Fraktion war sogar \nbestrebt, im Sinne der Kommunen den kommunalen \nFinanzausgleich zu reformieren. All dies ist zwar mit den \nerwarteten \u2013 und erwarteten hei\u00dft allerdings noch nicht \ngeflossenen \u2013 Steuermehreinnahmen nicht in dem Ma\u00dfe \nrealisierbar, doch verschl\u00f6sse sich die NPD nat\u00fcrlich \ngewissen fiskalpolitischen Reparaturma\u00dfnahmen nicht. \nWeshalb ich hier im Konjunktiv spreche, werde ich gleich \nerkl\u00e4ren. \n\nWas die Bildungssituation betrifft, meine Damen und \nHerren, sieht die NPD-Fraktion zwar ebenfalls Hand-\nlungsbedarf, nur ist auf diesem Gebiet allein mit mehr \nGeld nicht immer sehr viel zu bewegen. Am Geldeinsatz \nliegt es n\u00e4mlich bildungspolitisch in Deutschland nicht in \nerster Linie. Hinsichtlich der demografischen Entwick-\nlung sind wir allerdings sehr wohl der Meinung, dass hier \ndringend Geld in die Hand genommen werden muss. Die \nNPD will aktiv Bev\u00f6lkerungspolitik zur Trendumkehr \nbetreiben, w\u00e4hrend Sie, die etablierten Parteien, sich \nallesamt mit reinen Anpassungsstrategien begn\u00fcgen, ohne \nernsthaft wirklich entgegenzusteuern. Sie wollen die \nKrise nur verwalten, wir wollen sie endlich gestalten. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDer Hauptgrund jedoch, weshalb sich die NPD-Fraktion \nbeim vorliegenden Antrag bestenfalls enthalten kann, ist \naber ein anderer. Im Wesentlichen geht die NPD-Fraktion \nim Sinne von Haushaltswahrheit und Haushaltsklarheit \ndavon aus, dass die aktuelle Steuersch\u00e4tzung weitaus \nmehr nur eine reine Sch\u00e4tzung ist als vorangegangene. \nWir sehen in der aktuellen Wirtschaftseinsch\u00e4tzung noch \nlange keine selbsttragende Situation, sondern vielmehr \nAuswirkungen auf Pump basierender Ma\u00dfnahmen und \ndem billigen Bereitstellen von Billionen und aber Billio-\nnen Euro und Dollar. \n\nDar\u00fcber hinaus bergen die w\u00e4hrungspolitischen Turbu-\nlenzen, die erw\u00e4hnte fragw\u00fcrdige Geldpolitik der europ\u00e4i-\nschen Schuldenkrise und vieles, vieles mehr Risiken in \nsich, die eine derartige aus der Momentaufnahme resultie-\nrende positive Zukunftsprognose viel zu unseri\u00f6s erschei-\nnen lassen, um darauf heute basierend politische Ent-\nscheidungen zu treffen. Sie \u2013 und das denke ich wirklich \n\u2013 \u00fcbersch\u00e4tzen den derzeitigen wirtschaftlichen Auf-\nschwung. Wir von der NPD-Fraktion sehen die erhofften \n\n 3645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nSteuermehreinnahmen im Jahre 2012 leider noch nicht als \ngesichert an. Aber gerne lasse ich mich hier eines Besse-\nren belehren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht noch \njemand von den Fraktionen das Wort? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, das Wort zu \nnehmen. Herr Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Deutschland \nund Sachsen sind gut aus der Wirtschaftskrise gekommen. \nGott sei Dank! Wenn ich mich an die Zeiten von vor \neineinhalb, zwei Jahren erinnere, dann muss ich sagen, \nich denke, keiner hier im Saal h\u00e4tte damals gedacht, wo \nwir heute stehen. Deshalb ist es relativ einfach, im Nach-\nhinein zu kritisieren, wenn man wieder herausgekommen \nist. \n\nIch m\u00f6chte einen kurzen Ausblick voranstellen. Das \nWirtschaftswachstum f\u00fcr das Jahr 2011 ist nach oben \nkorrigiert worden. Wir rechnen jetzt mit 2,6 %. F\u00fcr das \nJahr 2012 ist es noch einmal um 0,3 % nach oben korri-\ngiert worden. F\u00fcr die Jahre 2013 bis 2015 sehen die \nPrognosen zurzeit so aus, dass man mit 1,6 % rechnet. Ich \nsage es Ihnen ganz offen: Ich bin nicht ganz so optimis-\ntisch. Wir werden unsere gewohnten Abschl\u00e4ge anneh-\nmen. \n\nEs gibt betr\u00e4chtliche Risiken. Wir kennen sie alle: die \nEnergie- und Rohstoffpreise. Wir wissen nicht, wie es in \nNordafrika weitergeht usw. Interessant ist, wenn man sich \nunsere angeblich sehr konservativen Annahmen einmal \nanschaut und vergleicht, wie sich die Realit\u00e4t in den \nletzten 15 Jahren darstellte: Wir waren mit unseren \nkonservativen Annahmen immer noch progressiv. Wir \nhaben es immer noch besser gesch\u00e4tzt, als es sich nach-\ntr\u00e4glich als richtig herausgestellt hat. \n\nRelativ sicher ist, dass wir in den Jahren 2011 und 2012 \nein h\u00f6heres Wachstum und damit auch h\u00f6here Steuerein-\nnahmen haben werden. Das gilt f\u00fcr alle drei Ebenen: f\u00fcr \nden Bund, die L\u00e4nder und die Gemeinden. Ich m\u00f6chte \nnoch einmal Folgendes deutlich herausarbeiten und die \nKonsequenzen sichtbar machen: Es gibt deutliche Unter-\nschiede zwischen diesen drei Ebenen. Gesamtstaatlich \nsteigen die prognostizierten Steuereinnahmen im \nJahr 2011 um 3,5 %. Schauen wir uns den Bund an, sagen \ndie Prognosen, dass die Steuereinnahmen am st\u00e4rksten \nsteigen werden: n\u00e4mlich um 5,3 %. In den L\u00e4ndern f\u00e4llt \nder Anstieg mit 2,9 % schon deutlich geringer aus. In den \nneuen L\u00e4ndern wiederum ist dieser Anstieg mit 2,3 % \nnoch einmal geringer. \n\nBei den Kommunen sieht die Situation wie folgt aus: \nGesamtstaatlich k\u00f6nnen die Kommunen mit 1,9 % rech-\nnen. F\u00fcr die ostdeutschen Kommunen wird hier ein Plus \nvon 2,7 % prognostiziert. Im Jahr 2011 scheint oder wird \nder Bund der gr\u00f6\u00dfte Profiteur der Steuereinnahmen sein. \n\nSchauen wir uns die Entwicklung im Jahr 2012 an: Hier \nwerden 3,8 % erwartet. Wiederum liegt der Bund mit \n5,3 % an der Spitze. Dann kommen die L\u00e4nder insgesamt \nmit 3,3 %. Die ostdeutschen L\u00e4nder liegen bei 2,5 %. Sie \nliegen also wiederum etwas geringer. Daf\u00fcr sieht es bei \nden ostdeutschen Kommunen recht gut aus: Hier wird mit \n3,8 % gerechnet. \n\nWas hei\u00dft das nun? Wir haben es hier mit einer doppelten \nSchere zu tun. Auf der einen Seite geht die Schere zwi-\nschen den neuen und alten Bundesl\u00e4ndern auseinander. \nDas hei\u00dft drastisch formuliert: Der Aufholprozess zwi-\nschen Ost und West wird wieder schwieriger. Auf der \nanderen Seite \u00f6ffnet sich eine Schere in den neuen L\u00e4n-\ndern zwischen den L\u00e4ndern und den Kommunen. Den \nUnterschied zwischen dem st\u00e4rkeren Plus bei den Kom-\nmunen und dem schw\u00e4cheren Plus bei den neuen L\u00e4ndern \nwerden wir deshalb bei den Planungen ber\u00fccksichtigen \nm\u00fcssen. \n\nKommen wir nun zur Steuersch\u00e4tzung f\u00fcr Sachsen. In der \nPresse und auch hier gab es bereits Spekulationen \u00fcber \ndie konkreten Zahlen. Ich m\u00f6chte mich an diesen nicht \nbeteiligen. Das sage ich Ihnen ganz offen. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir sind noch mittendrin, es gr\u00fcndlich zu pr\u00fcfen. \n\n(Unruhe und Zurufe von den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich bitte Sie, den Minister ausreden zu lassen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDabei gibt es Auswirkungen, die jeder kennt und die wir \nber\u00fccksichtigen m\u00fcssen: die demografische Entwicklung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nEigentlich kann er auch gehen!) \n\nWir haben allerdings einen Sondereffekt zu beachten: Das \nist der Zensus. Ich will Ihnen deutlich machen: Der \nZensus, so wie es sich bisher andeutet, wird st\u00e4rkere \nVerwerfungen zeigen. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich irgendetwas \nannehmen und sagen, dass es so sein wird. Das haben wir \nnicht gemacht. Wir haben verschiedene Szenarien gerech-\nnet. Zu guter Letzt muss man ein Gef\u00fchl daf\u00fcr entwi-\nckeln, welches Szenario h\u00f6chstwahrscheinlich sein wird. \nDieses werden wir ansetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nAber selbstverst\u00e4ndlich. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Minister, ich habe \neine Frage. Sind Sie sicher, dass Sie dem Parlament in \nIhrer jetzigen Rede die Wahrheit gesagt haben? \n\n 3646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nIch empfinde das als rhetorische Frage. Ich kann mit Ihrer \nFrage, wenn ich ehrlich bin, nichts anfangen. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Gestatten Sie eine Nach-\nfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nAber selbstverst\u00e4ndlich. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Sind Sie sicher \u2013 Sie \nbehaupten, dass Sie noch rechnen w\u00fcrden \u2013, dass Sie \nkeiner Person heute im Saal schon die Zahlen genannt \nhaben, von denen Sie Kenntnis haben, die die zu vermu-\ntenden Mehreinnahmen betreffen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDie Sache ist relativ simpel. Ich kenne die Zahlen seit \ndem ersten Tag. Diese bewegen sich noch. \n\nIch m\u00f6chte einmal schildern, was gestern stattfand. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, f\u00fchren Sie einfach Ihre Rede fort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nWir rechnen \u2013 das habe ich vorhin deutlich gesagt \u2013 \nverschiedene Szenarien durch, wie die Auswirkungen des \nZensus sein werden. Ich habe allein gestern und auch \nheute Morgen mit meinen Mitarbeitern zusammengeses-\nsen. Wir haben uns noch einmal die Berechnungen ange-\nschaut, welche Auswirkungen der Zensus haben wird. \nWenn Sie bei diesen Diskussionen dabei sind \u2013 ich habe \ndamit \u00fcberhaupt kein Problem \u2013, haben wir allein die \nZahlen in Bezug auf den Zensus gestern noch einmal \nkorrigiert. Wir haben ein anderes Gef\u00fchl entwickelt, wie \nder Zensus wahrscheinlich ausfallen und welche Auswir-\nkungen er haben wird. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nZweitens \u2013 das sieht man auch an den Sch\u00e4tzungen, die \nuns vorliegen und ver\u00f6ffentlicht wurden \u2013 stellt sich die \nFrage: Wie gro\u00df sind die \u00dcberschwappeffekte im L\u00e4nder-\nfinanzausgleich? Das muss auch vern\u00fcnftig gerechnet \nwerden. Sie erinnern sich vielleicht an die letzten Jahre. \nIn diesen haben wir gr\u00f6\u00dfere dreistellige Millionenbetr\u00e4ge \nber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, um die korrekten Steuereinnah-\nmen zu sch\u00e4tzen. Sie wissen, dass es einen ber\u00fchmten \nPunkt gibt, der immer sehr unsicher ist: die Steuerrechts-\n\u00e4nderung. Hierf\u00fcr muss man auch ein Gef\u00fchl entwickeln. \n\nDas Letzte, was ich noch einmal deutlich sagen m\u00f6chte, \nist: Wir haben ein definiertes Verh\u00e4ltnis zwischen der \nkommunalen Ebene und dem Land. Hier haben wir das \nFinanzausgleichsgesetz. Das muss in Wechselwirkung \ngerechnet werden. \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihr Informationsbed\u00fcrfnis: Die \nGr\u00fcndlichkeit geht nun einmal im Gegensatz zur Schnel-\nligkeit, die wir hinlegen k\u00f6nnten, vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Brangs? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Minister, ich habe eine Nach-\nfrage. K\u00f6nnte es zutreffen, das es heute Abend eine \nFraktion geben k\u00f6nnte, die diesem Landtag angeh\u00f6rt, die \nSie \u00fcber diese Steuermehreinnahmen informieren wer-\nden? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nHeute Abend bin ich zu einer Fraktionssitzung eingela-\nden. Sie k\u00f6nnen ziemlich sicher sein, dass ich in dieser \nFraktionssitzung beispielsweise nicht die H\u00f6he des \nZensus diskutieren werde. \n\nIch sage Ihnen ganz offen: Ich nutze die heutige Debatte, \num zu h\u00f6ren, welche Vorschl\u00e4ge gemacht werden. Frau \nHermenau hat Vorschl\u00e4ge unterbreitet. \n\n(Unruhe bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas sehe ich offen. \n\nZu guter Letzt wird es eine Kabinettsunterrichtung am \nn\u00e4chsten Dienstag geben. Ich bin ich dann gern bereit, die \nZahlen der \u00d6ffentlichkeit vorzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr heute m\u00f6chte ich nur so viel dazu sagen: Es gibt im \nEinzelplan 15 einen Vermerk. Dort hat der Haushaltsge-\nsetzgeber klare Richtlinien festgelegt, wie Steuermehrein-\nnahmen zu verwenden sind. Sie stehen also nicht frei zur \nVerf\u00fcgung. Sie sollen zun\u00e4chst zur R\u00fcckf\u00fchrung der \nVerschuldung f\u00fchren bzw. sind die Mehreinnahmen f\u00fcr \ndie R\u00fccklagen zu ber\u00fccksichtigen. Ich sehe hiermit keine \nVerletzung des Budgetrechts des Parlaments, wie im \nAntrag behauptet wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nAber selbstverst\u00e4ndlich, Herr Jurk. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister Unland, Sie \nhaben das Verfahren beschrieben, das Sie hier in Sachsen \nim Finanzministerium praktizieren. Ich h\u00e4tte gern ge-\nwusst, ob Sie wissen, dass der brandenburgische Finanz-\nminister Markov von den LINKEN von der CDU den \nVorwurf bekommen hat, dass er in der vergangenen \nWoche nur die Zahlen f\u00fcr die Jahre 2011 und 2012 he-\nrausgegeben und der CDU-Fraktion im Landtag die \nZahlen f\u00fcr 2013 verschwiegen hat. \n\n 3647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nWas war denn das f\u00fcr eine Information? \u2013  \nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE ) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDas war ja keine Frage, anscheinend war das eine Fest-\nstellung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDas Parlament hat also durch den Haushaltsvermerk \nvorgegeben, wie diese Steuermehreinnahmen zu verwen-\nden sind, und hat damit auch eine Entscheidung getroffen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nParlamentarismus hei\u00dft auch irgendwie \u2026) \n\nDie Staatsregierung wird diese Vorgaben und auch das \nBudgetrecht des Parlamentes beachten. \n\nKommen wir zur Haushaltsausgleichsr\u00fccklage. Es wurde \nvorhin schon gesagt: Der Doppelhaushalt 2011/2012 \nleidet unter einem strukturellen Defizit. Er konnte nur \ndurch einen Griff in die R\u00fccklagen, und zwar in H\u00f6he von \nrund 250 Millionen Euro, ausgeglichen werden. Diese \nFinanzierungsl\u00fccke kann jetzt wieder geschlossen wer-\nden. Und ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN diesen Aspekt in ihrem \nAntrag auch so sieht. \n\nSchauen wir uns das FAG bzw. den L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich an. Im Antrag sind der L\u00e4nderfinanzausgleich und \ndie Auswirkungen auf das FAG nicht ber\u00fccksichtigt \nworden. Ich habe das vorhin schon deutlich gemacht: Der \nL\u00e4nderfinanzausgleich hat in den letzten Jahren zu drei-\nstelligen R\u00fcckzahlungen von zu viel erhaltenen Beitr\u00e4gen \ngef\u00fchrt. Wenn sich die jetzigen Sch\u00e4tzungen so einstellen, \nwird es sicher notwendig sein, die Gelder f\u00fcr die kommu-\nnale Ebene aufzustocken. Deshalb halte ich diesen Antrag \nheute f\u00fcr verfr\u00fcht, und ich bitte um Ablehnung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt zum \nSchlusswort auf. \n\n(Unruhe bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Hermenau, bitte das Schlusswort! \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Wer h\u00e4tte gedacht, dass \neine Finanzdebatte so aufregend sein kann? \n\nDie Zahlen bewegen sich noch, haben Sie gesagt. Da sind \nja meine Sch\u00e4tzungen offensichtlich pr\u00e4ziser als Ihre sich \nbewegenden Zahlen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Volksz\u00e4hlung findet auch in Th\u00fcringen statt. Ihr \nAmtskollege Vo\u00df hat es trotzdem geschafft, einen Tag \ndanach die Zahlen vorzulegen. Ist Herr Vo\u00df ein Geister-\nfahrer?, frage ich Sie. Bewegen sich seine Zahlen nicht \nmehr? Dar\u00fcber w\u00fcrde ich einmal gr\u00fcndlich nachdenken. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Der fehlt hier jetzt! \u2013 \nStefan Brangs, SPD:  \n\nVielleicht war er vorher einer!) \n\nHerr Zastrow, ich glaube, dass die FDP in der Tat der \nverl\u00e4ngerte Arm der Staatsregierung im Parlament ist, \naber keine parlamentarische Fraktion. Das haben Sie \nheute wieder gezeigt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nSchwarz-Gelb hat f\u00fcr zwei Jahre alles an die Staatsregie-\nrung delegiert. Diese Selbstentmachtung des Parlaments \nist, Herr Kollege Pecher, eine Verletzung des Budget-\nrechts in Form einer Autoaggression. Deswegen fordern \nwir punktweise Abstimmung zu unserem Antrag. Wenn \nSie das mit der Haushaltsausgleichsr\u00fccklage so sehen wie \nwir, k\u00f6nnen Sie dem zustimmen. Das ist Ihre Entschei-\ndung. \n\nHerr Rohwer, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Rede. Ich habe in \nder Tat Volksz\u00e4hlung und KFAG nicht eingepreist. Das \nhabe ich nicht gewagt, es auch noch zu sch\u00e4tzen. Das sage \nich ganz offen. Man soll nicht \u00fcber seinem Leisten b\u00fc-\ngeln. Aber auf die parlamentarische Tiefe der CDU bin \nich dann gespannt. Das w\u00e4re f\u00fcr mich dann die spannende \nFrage. Wenn Sie den Antrag f\u00fcr verfr\u00fcht halten, weil Ihre \nFraktionssitzung erst heute Abend und nicht letzte Woche \nstattfindet, dann werden wir mal sehen, wie Sie dann \naktiv werden und wie die Staatsregierung von ihrem \nRecht Gebrauch macht, dann doch einen Nachtragshaus-\nhalt vorzulegen. Schauen wir uns das einmal an. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nHerr Pecher, wer sich verrannt hat, werden wir pr\u00fcfen. \nWir sehen uns ja jeden Tag wieder neu. Was Gesetz ist, \nHerr Pecher, macht das Parlament als Gesetzgeber. Wenn \nSie diesen Sprung einmal machen w\u00fcrden, k\u00e4men wir \nvielleicht weiter. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDie SPD und DIE LINKE sind uns im Herbst gefolgt. Sie \nhaben einfach keine Meinungsf\u00fchrerschaft mehr bei dem \nThema. Sie leiden jeden Tag daran, in Erg\u00e4nzung zu \nIhrem Trauma aus der Regierungsbeteiligung. Sie haben \nes nicht verwunden. Sie m\u00fcssen da dringend etwas tun. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nSeit zwei Jahren laufen Sie den GR\u00dcNEN beim Thema \nFinanzen hinterher. \n\n 3648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nPr\u00fcgelt euch, immer drauf!) \n\nSie entwickeln sich, wie ich finde, zu einer thematischen \nSplitterpartei. Das haben Sie selbst so entschieden. Das ist \nIhre Entscheidung. Aber dass Sie versuchen, es auf eine \nkomische Art auszutragen, finde ich merkw\u00fcrdig, denn sie \nk\u00f6nnen eigentlich mehr, als Sie heute hier gezeigt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nMario Pecher, SPD: Ein echt strategischer Spruch! \n\n\u2013 Heiterkeit bei der CDU und der SPD \u2013  \nInterne Wortwechsel zwischen den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich hoffe, das hat \njetzt gutgetan. Wir kommen jetzt zur punktweisen Ab-\nstimmung der Drucksache 5/5805. Wer gibt Punkt 1 die \nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 dennoch abgelehnt. \n\nIch rufe auf Punkt 2 und bitte um die Zustimmungen. \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nhier wieder wenige Stimmenthaltungen und eine Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist Punkt 2 mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nWer gibt Punkt 3 die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. Damit ist auch Punkt 3 \nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDa alle Punkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich eine \nGesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe jetzt diesen \nTagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u201eBildung f\u00fcr Deutsche\u201c statt \u201eAusl\u00e4nder rein\u201c \u2013  \nVorrangpr\u00fcfung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte erhalten! \n\nDrucksache 5/4752, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die einbringende Fraktion; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Als Einstieg darf ich einen Nachtrag zur Frage \nder Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit bringen, die uns gestern \nbesch\u00e4ftigt hat, denn dies geh\u00f6rt zum Thema Fachkr\u00e4fte-\nmangel und Zuzug ausl\u00e4ndischer Arbeitskr\u00e4fte dazu. \n\nW\u00e4hrend DIE LINKE sich eine soziale Globalisierung \nertr\u00e4umt, weil sie nicht verstanden hat, dass der Sozial-\nstaat nur auf nationaler Grundlage verwirklicht werden \nkann, vertreten die b\u00fcrgerlichen Parteien vor allem \nKonzerninteressen. \n\nEs kommt nicht oft vor, aber ich will an dieser Stelle die \nPosition der Gewerkschaften wiedergeben, die eine \nweitere \u00d6ffnung des Arbeitsmarktes, sei es durch die \nFreiz\u00fcgigkeit, sei es durch weitergehende Ma\u00dfnahmen, \ndurchaus kritisch sehen. So wird nach Einsch\u00e4tzung der \nIG Metall der Zustrom von Arbeitskr\u00e4ften aus Osteuropa \nzu einem weiteren Wachstum des Niedriglohnsektors in \nDeutschland f\u00fchren. Das k\u00f6nnen Sie im \u201eHandelsblatt\u201c \nvom 30. April nachlesen, wo IG-Metall-Vizechef Wetzel \nmit den Worten zitiert wird: \u201eWir bef\u00fcrchten, dass es \nzunehmend Lohndumping in der Leiharbeit geben wird.\u201c \nWeiter: \u201eDie Zeche k\u00f6nnten vor allem Mittelst\u00e4ndler und \nHandwerksbetriebe zahlen, wenn k\u00fcnftig in Osteuropa \nangestellte Besch\u00e4ftigte mit Niedrigl\u00f6hnen Auftr\u00e4ge in \nDeutschland erledigen.\u201c Wetzel f\u00fcgte hinzu: \u201eEs werden \nnicht 100 000 Ingenieure nach Deutschland kommen, eher \ndroht eine Lohnspirale nach unten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Selbst wenn Ingenieure \nk\u00e4men, ob aus der Europ\u00e4ischen Union oder aus Drittstaa-\n\nten, so m\u00fcsste doch jeder verantwortungsbewusste Politi-\nker klar jene Position vertreten, wie sie die NPD seit jeher \nfordert: Arbeitspl\u00e4tze sind in Deutschland zuallererst f\u00fcr \nDeutsche zu sichern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDoch nicht genug, dass es mit dieser Haltung seit Einf\u00fch-\nrung der vollst\u00e4ndigen Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit inner-\nhalb der Europ\u00e4ischen Union nun endg\u00fcltig vorbei ist, \nplanen in dieser Situation CDU und FDP bzw. Bundesar-\nbeitsministerin von der Leyen gar eine Abschaffung der \nsogenannten Vorrangpr\u00fcfung bei der Besetzung von \nArbeitspl\u00e4tzen durch Ausl\u00e4nder aus Nicht-EU-Staaten. \n\nZum Verst\u00e4ndnis: Nach dieser vern\u00fcnftigen Vorrangpr\u00fc-\nfung m\u00fcssen nichteurop\u00e4ische Zuwanderer bisher nach-\nweisen, einen konkreten Arbeitsplatz in Deutschland \nbeanspruchen zu wollen, dass sie diesen also grunds\u00e4tz-\nlich sicher haben und gleichzeitig kein Arbeit suchender \nDeutscher auf diesen Arbeitsplatz angewiesen ist bzw. \ndarauf wartet. Damit wird grunds\u00e4tzlich sichergestellt, \ndass die Einwanderung nicht direkt ins soziale Netz \nerfolgt und kein Deutscher wegen Arbeit suchenden \nAusl\u00e4ndern auf dem deutschen Arbeitsmarkt den K\u00fcrze-\nren zieht. \u2013 So weit diese im Grunde vern\u00fcnftige, im \nDetail aber schon heute auslegungsf\u00e4hige Regelung, die \nauf EU-Ebene bereits ausgehebelt wurde und im letzten \nJahr immerhin 100 000 Mal Anwendung fand. \n\nStatt der Vorrangpr\u00fcfung will die Regierung nun ein \nsogenanntes Punktesystem einf\u00fchren, mit dem Arbeit \nsuchende Nichteurop\u00e4er bewertet werden sollen. Wer eine \ngen\u00fcgend hohe Punktzahl aufweist, kann dann k\u00fcnftig \n\n 3649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nnach Deutschland kommen, ganz gleich, ob er gebraucht \nwird oder auch nicht. Deutschland wird damit mit einem \nklassischen Einwanderungsland wie Kanada auf eine \nStufe gestellt, mit Einwanderungsl\u00e4ndern, die ein \u00e4hnli-\nches System aufweisen. \n\nDoch Sie k\u00f6nnen es heraufbeschw\u00f6ren, wie Sie wollen: \nDeutschland, meine Damen und Herren, ist kein Einwan-\nderungsland. Ein Einwanderungsland wird man auch \nnicht dadurch, dass eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Zahl von Men-\nschen einwandert. Ein Einwanderungsland definiert sich \ndadurch, dass es eine Tradition und die Voraussetzungen \nf\u00fcr eine solche Einwanderung mit sich bringt. Das ist bei \nunserem vergleichsweise kleinen Land mit hoher Bev\u00f6l-\nkerungsdichte, einem ausgepr\u00e4gtem Sozialsystem, einem \nempfindlichen Arbeitsmarkt und einer weitgehend homo-\ngenen Bev\u00f6lkerung eben nicht der Fall. \n\nAu\u00dferdem stellt sich bei der gesamten Diskussion um \nqualifizierte Zuwanderung eine entscheidende Frage, die \nnoch nie formuliert wurde: Warum tragen Sie nicht daf\u00fcr \nSorge, dass zun\u00e4chst einmal die vielen Hunderttausend, ja \nMillionen ausl\u00e4ndischen Geringqualifizierten abgescho-\nben werden, bevor Sie an eine gezielte Anwerbung \nausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte denken? Oder anders ausge-\ndr\u00fcckt: Wenn Sie \u2013 die Bundesregierung und die Landes-\nregierung scheinen in dieser Frage auf einer Wellenl\u00e4nge \nzu liegen \u2013 500 000 t\u00fcrkische Sozialschmarotzer aus \nDeutschland ausgewiesen haben, dann \u2013 und erst dann \u2013 \nk\u00f6nnen wir gern dar\u00fcber sprechen, ob im Gegenzug \nvielleicht ein paar Tausend hoch qualifizierte Fachkr\u00e4fte \nzuziehen d\u00fcrfen. Ganz klar definiert: Selbstverst\u00e4ndlich \ngilt das befristet f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum, auf \neigenes Risiko und nur dort, wo sie wirklich ben\u00f6tigt \nwerden, so lange, bis die Qualifizierung und F\u00f6rderung \nder eigenen Arbeitskr\u00e4fte und des eigenen Nachwuchses \nendlich greifen. Das, meine Damen und Herren, w\u00e4re \nPolitik in deutschem Interesse. \n\nWas aber unternimmt die Staatsregierung? Sie bringt eine \nGesetzesinitiative zur erleichterten Zuwanderung soge-\nnannter ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte in den Bundesrat ein. \nSie wollen sogar noch \u00fcber das hinausgehen, was die \nBundesregierung plant. F\u00fcr uns Nationaldemokraten steht \ndie F\u00f6rderung des eigenen Potenzials im Vordergrund, das \nnur durch gezielte Ausbildung junger Deutscher, die \nFortbildung der \u00c4lteren, die Qualifikation von Langzeit-\narbeitslosen und langfristig durch die Investition in den \neigenen Nachwuchs erschlossen werden kann. Dabei steht \nnicht einmal fest, in welchen Bereichen genau und in \nwelchem Umfang der Fachkr\u00e4ftebedarf nennenswert \nw\u00e4chst und wo er sich zum Fachkr\u00e4ftemangel ausweiten \nwird. \n\nDass wir in der Pflegebranche vor allem im l\u00e4ndlichen \nRaum Probleme bekommen, w\u00e4re nicht verwunderlich, ist \naber auch in erster Linie Ihrer missratenen Politik zu \nverdanken. Mit der Zuwanderung versuchen Sie jetzt, die \nSymptome Ihrer eigenen verfehlten Politik zu bek\u00e4mpfen, \nanstatt das \u00dcbel bei der Wurzel zu packen. \n\nDie NPD-Fraktion hat hier im Landtag mehrfach darge-\nstellt, was die Staatsregierung bisher nicht in der Lage \nwar klar zu benennen: in welchen Regionen, Berufsberei-\nchen und Wirtschaftszweigen verst\u00e4rkt Fachkr\u00e4fte ben\u00f6-\ntigt werden, wo in den n\u00e4chsten Jahren tats\u00e4chlich ein \nEngpass entstehen k\u00f6nnte, ganz zu schweigen von einer \nregionalisierten Betrachtungsweise, die aber f\u00fcr eine \ngezielte Arbeitsmarktpolitik unerl\u00e4sslich w\u00e4re, ganz \ngleich, welches Konzept Sie verfolgen. Daher fordert die \nNPD, nicht nur die Vorrangpr\u00fcfung f\u00fcr Ausl\u00e4nder beizu-\nbehalten, sondern endlich auch eine tragf\u00e4hige Prognose \nund Engpassanalyse vorzulegen. \n\nMeine Damen und Herren! Dass Sie vom deutschen Volk \nals Bezugspunkt der Politik l\u00e4ngst nichts mehr wissen \nwollen, haben wir schon lange verstanden. Wenn Sie aber \nnoch einen Funken Verantwortungsbewusstsein f\u00fcr \nheimische Arbeitnehmerinteressen auf dem sogenannten \nStandortplatz Deutschlands bewahrt haben, so werden Sie \nunserem Antrag dennoch zustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Im Gegensatz zu Herrn \nApfel werde ich auf seinen Antrag eingehen und dar\u00fcber \nsprechen. Sie fordern, dass man eine Prognose aufstellen \nsoll, wie das mit dem Fachkr\u00e4ftemangel eigentlich ist. \nDazu darf ich Sie auf die Ausarbeitung der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit \"Perspektive 2025 \u2013 Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen\" \nverweisen, die die Bundesagentur in diesem Monat \nvorgelegt hat, in der sie sagt, dass das Erwerbspersonen-\npotenzial von aktuell 2,6 Millionen bis zum Jahr 2025 um \nrund 500 000 zur\u00fcckgehen wird. Man muss wissen: Wir \nhaben etwa 250 000 Arbeitslose im Freistaat Sachsen. Wir \nwerden in diesem Jahr zum ersten Mal die Situation \nhaben, dass es mehr Ausbildungspl\u00e4tze als Bewerber im \nFreistaat gibt. \n\nJahr f\u00fcr Jahr, das wissen wir, sinkt die Zahl der Schulab-\ng\u00e4nger. Folglich nimmt auch die Zahl der Berufseinsteiger \nab. Wenn man sich einmal anschaut, wie sich das Er-\nwerbspersonenpotenzial entwickelt: Von 2009 bis 2025 \ngeht dieses Potenzial bei den 15- bis 65-J\u00e4hrigen \u2013 ich \nhatte davon gesprochen \u2013 um 500 000 zur\u00fcck. Das sind \n18,3 %. \n\nNun stellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Wie kann man diese \nFachkr\u00e4ftel\u00fccke, die entsteht, schlie\u00dfen? Dar\u00fcber haben \nwir gestern bereits diskutiert. Ich bin dankbar, dass die \nStaatsregierung und die Fraktionen, die hier vertreten \nsind, Ausf\u00fchrungen dazu gemacht haben. Ich kann zu-\nmindest f\u00fcr die CDU sagen, dass wir die Punkte benannt \nhaben; ich habe sie gestern bereits vorgetragen. Ich \nm\u00f6chte heute einmal vortragen, was die Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit vorschl\u00e4gt, welche M\u00f6glichkeiten es gibt und \nwelche Potenziale sie dabei sieht. \n\n 3650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nEs beginnt damit, die Zahl der Schulabg\u00e4nger ohne \nAbschluss zu reduzieren. Dort gibt es ein Potenzial von \nbis zu 11 700. Bei der Reduzierung der Zahl der Ausbil-\ndungsabbrecher gibt es ein Potenzial von 10 100 und bei \nder Reduzierung der Zahl der Studienabbrecher von bis zu \n21 000 Arbeitspl\u00e4tzen. Menschen \u00fcber 50 Jahre sollen \nst\u00e4rker an der Erwerbsarbeit partizipieren. Hierin liegt ein \nPotenzial von 43 600 Arbeitspl\u00e4tzen. Frauen sollen eine \nh\u00f6here Erwerbsbeteiligung bekommen \u2013 das ist der gr\u00f6\u00dfte \nTeil \u2013: 97 000 Arbeitspl\u00e4tze. Steigert man die Arbeitszeit \nvon Teilzeitbesch\u00e4ftigten, gibt es dort ein Potenzial von \n19 100 Arbeitspl\u00e4tzen. Wenn man die Arbeitszeit Voll-\nzeitbesch\u00e4ftigter erh\u00f6ht, so liegt dort ein Potenzial von \n18 300 Arbeitspl\u00e4tzen. Beim Vorantreiben von Ausbil-\ndung und Qualifizierung entst\u00fcnde ein Potenzial von bis \nzu 18 700 Arbeitspl\u00e4tzen. \u00dcber die Zuwanderung hatten \nwir bereits gesprochen. Dabei geht es um 16 800, das \nhei\u00dft 1 400 Arbeitspl\u00e4tze pro Jahr mehr. \n\nWie man dann f\u00fcr Sachsen davon sprechen kann, dass es \nein Millionenheer von t\u00fcrkischen Sozialschmarotzern \ngibt, kann ich nicht nachvollziehen. Jedenfalls gibt es das \nin Sachsen bei einer Ausl\u00e4nderquote von 2 % nicht. \n\nDie Staatsregierung hat ihre Vorstellungen ebenfalls \nbereits ausgef\u00fchrt. Sie hat diese als Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel \nvorgelegt. Dabei geht es nicht nur um Zuwanderung. Wir \nhaben gesagt, wir wollen als Erstes Langzeitarbeitslose in \nArbeit bringen, Pendler zur\u00fcckholen und die Abbrecher-\nquoten reduzieren. Das sind wichtige Ma\u00dfnahmen, und da \ndies alles nicht reichen wird, ist es notwendig, dass wir \nFachkr\u00e4fte f\u00fcr den Arbeitsmarkt in Sachsen gewinnen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden \u2013 die Statistik werden Sie auch selbst \neinsehen k\u00f6nnen, die m\u00fcssen Sie nicht von der Staatsre-\ngierung anfordern \u2013 werden wir Ihren Antrag ablehnen \nund bitten Sie, dies ebenfalls so zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion spricht der Abg. Herr Kind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Spa\u00df macht es nicht, zu sp\u00e4ter Stunde \nsich mit einem solchen Antrag besch\u00e4ftigen zu m\u00fcssen, \naber man tut es. Ich bin Herrn Krau\u00df f\u00fcr seinen Beitrag \ndankbar, denn er hat die Dinge so wie sie sind sehr \nsachlich dargestellt und die Zahlen noch einmal genannt. \nDem ist inhaltlich nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAn die Antragsteller gerichtet m\u00f6chte ich darauf hinwei-\nsen: Deutschland ist \u2013 und das in guter Tradition \u2013 seit \nseinem Bestehen, also schon vor und auch nach der \nVereinigung, intensiv in die internationale Arbeitsteilung \neingebunden gewesen. Das ist eine seiner St\u00e4rken gewe-\nsen. Wir haben heute fr\u00fch \u00fcber den Euroraum debattiert \nund inwieweit unsere Wirtschaftskraft mit der Binnen-\nwirtschaft und der Verflechtung mit dem europ\u00e4ischen \n\nRaum, aber auch mit der Weltwirtschaft, zusammenh\u00e4ngt. \nDiese Wohlfahrt, die wir uns in Deutschland erarbeitet \nhaben, h\u00e4ngt urs\u00e4chlich damit zusammen. \n\nEs war immer Tradition, dass deutsche Unternehmer im \nAusland arbeiten und Monteure, Kraftfahrer, Techniker \nund Ingenieure in der Welt verstreut Wirtschaftskraft \ngenerieren. Zu derselben guten Tradition soll es geh\u00f6ren, \ndass auch Fachkr\u00e4fte oder Arbeiter in Deutschland arbei-\nten k\u00f6nnen. Wenn sich der Prozess in den letzten Jahren \nimmer mehr zur Normalit\u00e4t entwickelt hat und wir seit \ndem 1. Mai mit der Freiz\u00fcgigkeit innerhalb der EU ein \nSt\u00fcck Normalit\u00e4t weiterentwickelt haben, dann kann das \ndazu f\u00fchren \u2013 das ist auch normal \u2013, dass Arbeitskr\u00e4fte, \ndie gebraucht werden, auch aus dem au\u00dfereurop\u00e4ischen \nRaum nach Deutschland kommen, wenn sie eine Arbeits-\nstelle finden. Dass Deutschland in Zukunft immer mehr \nzum Einwanderungsland werden wird, hat die konservati-\nve Gesellschaft in Deutschland mehr und mehr begriffen. \n\nEs gab in den Sechszigerjahren Zeiten \u2013 gerade in den \nWirtschaftsboomjahren \u2013, in denen die westdeutsche \nWirtschaft stark davon abh\u00e4ngig war, dass ausl\u00e4ndische \nArbeitskr\u00e4fte aus dem ehemaligen Jugoslawien, der \nT\u00fcrkei, aus Italien und aus Spanien nach Deutschland \ngekommen sind, weil sich in Deutschland wirtschaftliche \nM\u00f6glichkeiten ergaben und diese durch ihre Arbeitkraft \nseitdem zur Wohlfahrtssicherung beigetragen haben. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Die sind nach  \nder Krise alle arbeitslos geworden!) \n\n\u2013 Ja, zum Teil sind sie arbeitslos geworden. Dass der \ndeutsche Arbeitsmarkt Probleme hat und dass auf dem \ndeutschen Arbeitsmarkt nicht alles so geregelt ist, wie es \ngeregelt sein k\u00f6nnte, ist richtig. Dazu werden sich die \ngesellschaftlichen Kr\u00e4fte entsprechend verhalten. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat aus Artikel 7 der S\u00e4chsischen \nVerfassung schlie\u00dfen. \u201eDas Land erkennt das Recht eines \njeden Menschen auf ein menschenw\u00fcrdiges Dasein, \ninsbesondere auf Arbeit, auf angemessenen Wohnraum, \nauf angemessenen Lebensunterhalt, auf soziale Sicherung \nund auf Bildung als Staatsziel an.\u201c \u2013 Dazu stehen wir. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! N\u00e4her auf die Einf\u00fchrungen \ndes Westentaschenvolkswirtes Kind einzugehen, spare ich \nmir. Dieser sehr verk\u00fcrzte, au\u00dferordentlich magere \nRedebeitrag der PDS zeigt, dass wir es im Fall der Linken \nmit in der Wolle gef\u00e4rbten Globalisierern zu tun haben, \ndie noch nicht einmal bei so einer Debatte bereit sind, \neinen ernsthaften Gedanken an deutsche Arbeitnehmerin-\nteressen zu verlieren. Insofern wei\u00df das Kapital Sie als \nVerb\u00fcndeten auf seiner Seite. Es ist auf jeden Fall gut, \n\n 3651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\ndass Sie das bei jeder Debatte, die von uns zu diesem \nThema angesto\u00dfen wird, so deutlich dokumentieren. \n\nIch m\u00f6chte einiges zur s\u00e4chsischen CDU sagen, deren \nVertreter, Herr Krau\u00df, f\u00fcr seine Verh\u00e4ltnisse sehr moderat \nund sachlich geantwortet hat. Aber ich m\u00f6chte Ihre \nerwartbare Ablehnung unseres Antrages noch einmal \nnutzen, um auf einige programmatische Tendenzen der \ns\u00e4chsischen CDU einzugehen. \n\nDie s\u00e4chsische CDU hat sich vor allen Dingen in Wahl-\nkampfzeiten immer wieder darauf verstanden, ein konser-\nvatives Profil vorzut\u00e4uschen, das sie allerdings gar nicht \nmehr hat. Relativ erfolgreich hat die s\u00e4chsische CDU in \nden letzten Jahren das CSU-Motto \u201cRechts blinken, aber \nlinks fahren!\u201c auf den Freistaat Sachsen \u00fcbertragen \u2013 \nzumindest erfolgreich bis zum Jahr 2004, als 40 000 \nfr\u00fchere CDU-W\u00e4hler zur NPD gewechselt sind. Seitdem \ngab es zwar noch ein paar fehlgeschlagene Versuche der \ns\u00e4chsischen CDU, rechtskonservative W\u00e4hler in ihren \nScho\u00df zur\u00fcckzulocken. Man denke dabei an den heutigen \nLandtagspr\u00e4sidenten Herrn R\u00f6\u00dfler, der im Jahr 2005 als \nsogenannter Patriotismusbeauftragter durch das Land \ntingelte und patriotische Vortr\u00e4ge hielt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, \nk\u00f6nnten Sie kurz innehalten? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcrden Sie bitte \nzum Antrag sprechen! Im Antrag steht nicht, dass es um \ndie CDU-Fraktion geht, sondern hier steht ein ganz \nanderer Inhalt drin. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich beziehe mich \nauf meinen Vorredner von der CDU-Fraktion und m\u00f6chte \neinen Bezugspunkt zur programmatischen Entwicklung \nder s\u00e4chsischen CDU herstellen und zu dem, was Partei-\nfreunde der s\u00e4chsischen Unionisten in der CDU/CSU-\nBundestagsfraktion zu diesem Thema ge\u00e4u\u00dfert haben, das \nbei uns Antragsgegenstand ist. \n\nAber ich kann Ihnen gern den Gefallen tun und meinen \nRedebeitrag um einige S\u00e4tze abk\u00fcrzen. Dann verstehen \nauch Sie, Frau Pr\u00e4sidentin, wo hier der programmatische \nBogen geschlagen wird. Das, was wir als Antrag hervor-\ngebracht haben und was Herr Krau\u00df in seiner Ablehnung \nerkl\u00e4rt hat, n\u00e4mlich \u201eBildung f\u00fcr Deutsche statt Ausl\u00e4nder \nrein \u2013 Vorrangpr\u00fcfung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte \nerhalten!\u201c, deckt sich weitgehend mit der Position von \nCSU-Bundesinnenminister Hans-Peter Friedrich. \n\nInsofern ist das ein sehr konkreter Bezugspunkt gewesen, \nden ich hier angebracht habe, um zu zeigen, wie weit sich \ndie angeblich konservative s\u00e4chsische CDU selbst von \nPositionen der CSU entfernt hat. \n\nBundesinnenminister Friedrich \u00e4u\u00dferte am 23. Janu-\nar 2011 genau zu dem Thema, das unser Antrag beinhal-\ntet: \u201eBei Einf\u00fchrung eines Punktesystems w\u00fcrde der \nZusammenhang zu einem konkreten Arbeitsplatz aufge-\nhoben und eine Zuwanderung \u201aauf Halde\u2019 herbeigef\u00fchrt.\u201c \n\nInnenminister Friedrich macht auch den Unterschied \nzwischen Deutschland und den klassischen Einwande-\nrungsl\u00e4ndern Kanada und Australien deutlich, indem er \nsagt: \u201eDer Ingenieur, der keinen Arbeitsplatz in seinem \nBeruf findet, muss Taxi fahren, sich irgendwie durch-\nschlagen, weil kein \u00fcppiges Sozialnetz auf ihn wartet\u201c \u2013 \nwohlgemerkt bezogen auf Kanada und Australien. \n\nMit Bezug auf Deutschland sagt der CSU-Mann: \u201eIn \nDeutschland hingegen steht den Zuwanderern die Seg-\nnung eines ausgefeilten und von den Arbeitnehmern in \nDeutschland finanzierten Sozialsystems zur Verf\u00fcgung.\u201c \n\nDas ist genau der Punkt. Deswegen habe ich Ausf\u00fchrun-\ngen dazu gemacht, wie weit sich die s\u00e4chsische CDU von \nPositionen entfernt hat, in denen es wirklich einmal um \norigin\u00e4r konservative und gleichzeitig sozialpatriotische \nPositionen geht. Skandal\u00f6s \u2013 Herr Krau\u00df hat das Thema \nnur gestreift \u2013 ist in diesem Zusammenhang auch, dass die \nStaatsregierung kaum Anstrengungen unternimmt, um \nabgewanderte Sachsen zur R\u00fcckwanderung zu bewegen. \nDabei w\u00e4re das doch ein probates, naheliegendes Mittel, \num die behauptete Fachkr\u00e4ftel\u00fccke sogar noch mit eige-\nnen Landsleuten zu schlie\u00dfen. \n\nDass die Staatsregierung in dieser Hinsicht kaum aktiv \nwird, zeigt im \u00dcbrigen die Antwort von Staatsminister \nMorlok auf eine Kleine Anfrage der NPD-Fraktion. Die \nAntwort des Ministers ging am 24. M\u00e4rz 2011 ein. Auf \nunsere konkrete Frage, welche Strategien die Staatsregie-\nrung zur F\u00f6rderung der R\u00fcckkehrbereitschaft abgewan-\nderter Sachsen verfolge, hei\u00dft es in der Antwort auswei-\nchend: \u201eDurch solide Entscheidungen in allen politischen \nBereichen werden sich die Rahmenbedingungen f\u00fcr die \nWirtschaft, die Infrastruktur und die Bildung auch in \nZukunft positiv entwickeln. Damit bleibt der Freistaat \nSachsen ein attraktiver Standort f\u00fcr Investitionen zum \nArbeiten und zum Leben.\u201c \u2013 Blabla, etc. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \u201eBlabla\u201c hat er nicht \ngesagt! \u2013 Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDas war die Antwort des Ministers auf unsere Frage, \nwelche Anreizsysteme die Staatsregierung entwickelt hat, \num abgewanderte Sachsen \u2013 in der Regel n\u00e4mlich wirkli-\nche Fachkr\u00e4fte \u2013 zu einer R\u00fcckkehr in ihre Heimat zu \nbewegen. Es fehlt der Staatsregierung aber schon am \nblo\u00dfen Erkenntniswillen; denn auf die Frage nach Daten \nzur R\u00fcckkehrbereitschaft der seit 1990 abgewanderten \nSachsen antwortet die Staatsregierung am 24. M\u00e4rz 2011: \n\u201eDer S\u00e4chsischen Staatsregierung liegen keine eigenen \nErkenntnisse bzw. demoskopischen Daten zur R\u00fcckkehr-\nbereitschaft vor.\u201c \n\nIch kann Ihnen an dieser Stelle helfen. Nach einer Unter-\nsuchung des Nexus-Instituts aus dem Jahr 2006 lag der \nermittelte Wunsch zur R\u00fcckkehr bei den abgewanderten \nSachsen bei deutlich \u00fcber 50 %. Die Daten des Hans-\nB\u00f6ckler-Instituts aus dem Jahr 2009 best\u00e4tigen diesen \nTrend ebenfalls. \n\nDoch anstatt durch steuer- und arbeitsmarktpolitische \nHilfen oder Anreizsysteme die R\u00fcckkehrbereitschaft der \n\n 3652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nabgewanderten Sachsen zu f\u00f6rdern, setzt die Staatsregie-\nrung lieber auf die vermeintlich einfache L\u00f6sung, die dem \nLandtag mit der Fachregierungserkl\u00e4rung vom 19. Januar \n2011 mitgeteilt wurde, die da lautet: die Zuwanderung \nausl\u00e4ndischer \u201eFachkr\u00e4fte\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Zustimmung zum \nvorliegenden Antrag k\u00f6nnten Sie zeigen, dass Sie die \nSchutzinteressen s\u00e4chsischer Arbeitnehmer und Arbeitsu-\nchender vor ausl\u00e4ndischer Arbeitsplatzkonkurrenz noch \nnicht ganz vergessen haben. Sie k\u00f6nnten Ihr Abstim-\nmungsverhalten sogar damit rechtfertigen, dass der \nBundesinnenminister, zumindest in dieser Sache, eine \n\u00e4hnliche Intention vertritt wie wir. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Die Staatsregierung m\u00f6chte sich nicht \u00e4u\u00dfern. Dann \nrufe ich Sie zum Schlusswort auf. \u2013 Gut, dann kommen \nwir zur Abstimmung. \n\nIch stelle die Drucksache der NPD zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt worden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungs-\npunkt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/5824 \n\nMir liegen 13 Fragen vor und wir beginnen mit der Frage \nvon Herrn Kosel; Frage Nr. 3. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Meine Frage bezieht sich \nauf die St\u00f6rung der Totenruhe und des Gedenkens auf \ndem Ehrenfriedhof f\u00fcr die gefallenen sowjetischen Solda-\nten des Zweiten Weltkrieges in Bautzen. \n\nDurch B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Bautzen wurde am \n08.05.2011 festgestellt, dass auf dem Ehrenfriedhof f\u00fcr \ndie gefallenen sowjetischen Soldaten des Zweiten Welt-\nkrieges in Bautzen Blumen und Kranzgebinde, die dort \naus Anlass des Gedenkens an den Tag der Befreiung vom \nNS-Regime niedergelegt wurden, im Laufe des Tages \nzerst\u00f6rt worden waren. Ebenso sollen weitere Friedhofs-\ngegenst\u00e4nde auf diesem Ehrenfriedhof zerst\u00f6rt worden \nsein. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Kenntnisse hat die Staatsregierung \u00fcber diesen \nVorfall? \n\n2. Wie wertet die Staatsregierung solche F\u00e4lle von St\u00f6-\nrung der Totenruhe bzw. Grabsch\u00e4ndungen auf Ehren-\nfriedh\u00f6fen gefallener sowjetischer Soldaten des Zweiten \nWeltkrieges und wie gedenkt sie, dagegen vorzugehen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Die Antwort zu \nFrage 1 lautet: Der Sachverhalt wurde von der Polizei am \n10. Mai 2011 im Rahmen des Anzeigedienstes in Bautzen \naufgenommen. Demnach hatten Unbekannte auf dem \nFriedhof Am Ziegelwall ein Grablicht und zwei Blumen-\nvasen zerst\u00f6rt. Der finanzielle Gesamtschaden betr\u00e4gt \n\ncirca 25 Euro. Von der Polizei wurde ein Ermittlungsver-\nfahren wegen des Verdachtes eines Versto\u00dfes gegen \n\u00a7 303 StGB, also Sachbesch\u00e4digung, eingeleitet. Hinwei-\nse auf einen politisch motivierten Tathintergrund liegen \nderzeit nicht vor. Die Ermittlungen dauern noch an. \n\nDie Antwort zu Frage 2 lautet: Die Staatsregierung \nverurteilt alle F\u00e4lle von St\u00f6rungen der Totenruhe bzw. \nGrabsch\u00e4ndungen auf Ehrenfriedh\u00f6fen des Zweiten \nWeltkrieges. In Anbetracht der besonderen Bedeutung \nwird jedem derartigen Fall mit der gebotenen Intensit\u00e4t \nund Sorgfalt nachgegangen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, Sie \nhaben eine Nachfrage? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe \neine Nachfrage. Herr Staatsminister, hat es um den 8. Mai \ndieses Jahres vergleichbare F\u00e4lle in anderen s\u00e4chsischen \nGemeinden gegeben, und wenn ja, in welchen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das kann ich \nIhnen ad hoc nicht beantworten und w\u00fcrde es Ihnen gern \nschriftlich nachreichen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Darum w\u00fcrde ich bitten, \nHerr Staatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, Ihre \nzweite Anfrage, bitte; Frage Nr. 13. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \nauf die Situation der Schulen im sorbischen Siedlungsge-\nbiet. \n\n 3653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nGegenw\u00e4rtig ist eine ungekl\u00e4rte Situation der Sorbischen \nMittelschulen Ralbitz und R\u00e4ckelwitz aufgrund augen-\nscheinlich widerspr\u00fcchlicher Aussagen der Verantwortli-\nchen auf der Landes- und Kreisebene zu konstatieren. \nW\u00e4hrend der Kultusminister Anfang April 2011 \u00f6ffentlich \nBestandsschutz f\u00fcr das ohnehin schon stark geschrumpfte \nsorbische Schulnetz versprach, erfolgte wenige Tage \ndanach die Mitteilung des Kultusministeriums \u00fcber die \nNichtzulassung der 7. Klasse an der Sorbischen Mittel-\nschule Ralbitz. Nunmehr hat dem Vernehmen nach die \nLandkreisverwaltung des Landkreises Bautzen auf Anfra-\ngen von Kreisr\u00e4ten hierzu erkl\u00e4rt, dass es momentan wohl \nkeine Schulschlie\u00dfungsabsicht und/oder Nichtzulassung \nvon Schulklassen im sorbischen Siedlungsgebiet gibt. \nWegen der nicht akzeptablen Planungsunsicherheit f\u00fcr die \nbetroffenen Sch\u00fcler, Eltern, Kommunalpolitiker und \nVertreter der Sorben ist Aufkl\u00e4rung dringend geboten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Festlegungen f\u00fcr 2011/2012 hat die S\u00e4chsische \nStaatsregierung und/oder nachgeordnete Beh\u00f6rden in \nBezug auf die Schulen im sorbischen Siedlungsgebiet \nexplizit getroffen und welche Absprachen/Festlegungen \ngibt es schon f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung und Planung \nder Bildungseinrichtungen im sorbischen Siedlungsge-\nbiet? \n\n2. Wie steht die S\u00e4chsische Staatsregierung zu ihren \nAussagen in Bezug auf den Erhalt des Systems der \nvorhandenen sorbischen Grund- und Mittelschulen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr \nAbg. Kosel, ich beantworte Ihre Fragen wie folgt: \n\nZu 1. In Vorbereitung des Schuljahres 2011/2012 zeigte \nsich, dass sich die Zahl der Sch\u00fcler an der Sorbischen \nMittelschule Ralbitz auf nunmehr zu erwartende elf \nSch\u00fcler in der Klassenstufe 7 verringern w\u00fcrde. In der \nunweit gelegenen Sorbischen Mittelschule R\u00e4ckelwitz \nwerden in der zuk\u00fcnftigen Klassenstufe 7 noch 16 Sch\u00fcler \nerwartet. Aus diesem Grunde stellte mein Haus das \n\u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr diese Klassenstufe an der \nSorbischen Mittelschule Ralbitz infrage und h\u00f6rte den \nSchultr\u00e4ger und auch den Landkreis Bautzen dazu an. \nGleichzeitig wurde nochmals den beiden Schultr\u00e4gerge-\nmeinden Ralbitz und R\u00e4ckelwitz eine vertiefte Zusam-\nmenarbeit im schulischen Bereich nahegelegt. \n\nIn Gemeinderatsitzungen am 19.05.2011 beschlossen die \nGemeinder\u00e4te beider Gemeinden die Zustimmung zu \neiner Vereinbarung \u00fcber eine abgestimmte Klassenbil-\ndung an den Sorbischen Mittelschulen R\u00e4ckelwitz und \nRalbitz. Die Klassenstufe 7 wird danach an beiden Mittel-\nschulen fortgef\u00fchrt. Mit dieser Vereinbarung ist auch eine \nlangfristige Regelung \u00fcber die Klassenbildung an diesen \nMittelschulen getroffen. \n\nZu Frage 2: Die Position der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nist unver\u00e4ndert. Bei den sorbischen Grundschulen und den \nsorbischen Gymnasien ist aufgrund ihrer besonderen \nBedeutung f\u00fcr die Entwicklung der sorbischen Sprache \neine Fortf\u00fchrung, unabh\u00e4ngig von der Zahl der Anmel-\ndungen, notwendig. Bei den sorbischen Mittelschulen ist \ndas \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis mindestens \u00fcber das begonnene \nJahrzehnt hinaus zu erwarten. Die erw\u00e4hnte Vereinbarung \nzwischen den Gemeinden Ralbitz und R\u00e4ckelwitz dient \ndem Ziel der Bestandssicherung beider Schulstandorte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \nNachfrage stellen, Herr Kosel? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr \nStaatsminister, was ist der konkrete Inhalt der Vereinba-\nrung zwischen den Gemeinden? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Das w\u00fcrde ich Ihnen nachliefern. Es sind deutliche \nVerbesserungen gegen\u00fcber den jetzt bestehenden Bedin-\ngungen, um den besonderen Bed\u00fcrfnissen im sorbischen \nSchulbereich Rechnung zu tragen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \nbitte; Frage Nr. 4. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Ich frage zum \u00dcbereinkommen zur Bewahrung \ndes immateriellen Kulturerbes \u2013 UNESCO. \n\nSeit 2006 ist das UNESCO-\u00dcbereinkommen zur Bewah-\nrung des immateriellen Kulturerbes in Kraft. Mit Stand \nvon Februar 2011 sind dem \u00dcbereinkommen 134 L\u00e4nder \nbeigetreten. Derzeit pr\u00fcft die Bundesregierung in Ab-\nstimmung mit den Bundesl\u00e4ndern die Ratifizierung und \nden Beitritt. Eine Entscheidung werde in diesem Jahr \nangestrebt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden erachtet die Staatsregierung eine \nbaldige Ratifizierung des \u00dcbereinkommens f\u00fcr notwendig \nbzw. aus welchen Gr\u00fcnden lehnt sie eine Ratifizierung \nab? \n\n2. Wie ist der Stand der Beratungen innerhalb der Kul-\ntusministerkonferenz zur Ratifizierung einschlie\u00dflich der \nDiskussion zur Einrichtung einer Verwaltungseinheit f\u00fcr \ndieses Aufgabengebiet? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung Frau Ministerin von Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Abgeordnete! Die Staatsregierung \nhat grunds\u00e4tzlich keine Einw\u00e4nde gegen eine baldige \nRatifizierung des UNESCO-\u00dcbereinkommens zur Be-\nwahrung des immateriellen Kulturerbes. F\u00fcr ein Kultur-\nland wie Sachsen k\u00f6nnte es eigentlich kaum anders sein, \n\n 3654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nspiegelt sich die kulturelle Vielfalt hierzulande ja auch in \nMusik, Theater, der darstellenden Kunst, in den schriftli-\nchen Sprachen, in den m\u00fcndlichen Literaturformen und \nauch in den Handwerkstraditionen wider. \n\nAls eine Folge der Globalisierung gehen diese Kulturfor-\nmen und mit ihnen die damit verbundenen Instrumente, \nObjekte, Artefakte und Kulturr\u00e4ume in den letzten Jahren \nweltweit beschleunigt verloren. Neben dem materiellen \nErbe wird daher in der internationalen Diskussion auch \ndie Dimension des immateriellen Kulturerbes als eine \nRessource von Entwicklung gesehen. \n\nDas UNESCO-\u00dcbereinkommen zur Bewahrung des \nimmateriellen Kulturerbes hebt die Bedeutung des imma-\nteriellen Kulturerbes als Triebfeder f\u00fcr kulturelle Ent-\nwicklung, kulturelle Vielfalt, aber auch als Garant der \nnachhaltigen Entwicklung hervor. Seit 2003 sind dem \n\u00dcbereinkommen weltweit \u00fcber 130 Staaten beigetreten. \nIn Deutschland ist der diesbez\u00fcgliche Meinungsbildungs-\nprozess noch nicht abgeschlossen. Die Ratifizierung steht \nunter dem Vorbehalt der Kl\u00e4rung offener Finanzierungs-\nfragen zwischen Bund und L\u00e4ndern. \n\nAuf der Grundlage eines Vorschlages einer Ad-hoc-\nArbeitsgruppe des Kulturausschusses der Kultusminister-\nkonferenz und eines informellen Arbeitsgespr\u00e4ches, \nwelches am 14. April dieses Jahres zwischen der Kultus-\nministerkonferenz, dem Beauftragten der Bundesregie-\nrung f\u00fcr Kultur und Medien und dem Ausw\u00e4rtigen Amt \nstattgefunden hat, hat sich der Kulturausschuss der \nKultusministerkonferenz in seiner Sitzung am gestrigen \nund am heutigen Tag mit den offenen Fragen befasst. Es \ngeht darum, den organisatorischen wie den finanziellen \nAufwand zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens m\u00f6glichst \ngering zu halten. Es sollen keine Folgekosten f\u00fcr die \nL\u00e4nder im Rahmen des innerstaatlichen Verfahrens \nentstehen. \n\nBislang ist diese Frage mit dem Bund nicht einvernehm-\nlich gekl\u00e4rt worden. Es ist jedoch eine positive Haltung \nder L\u00e4nder auch in Bezug auf die Konvention sichtbar. \n\nEin erster Meinungsaustausch zum grunds\u00e4tzlichen \nEinsatz eines innerstaatlichen Verfahrens ergab Zustim-\nmung hinsichtlich der von den L\u00e4ndern vertretenen \nPosition eines qualit\u00e4tssichernden, einheitlichen und auch \nbundesweit standardisierten Bewerbungsverfahrens, \nwelches Grundlage f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Vorschlagsrech-\ntes Deutschlands gegen\u00fcber der UNESCO sein soll. Nur \nso kann auch ein Mehrwert zu bestehenden Programmen \ngeneriert werden. \n\nGepr\u00fcft wird derzeit eine Option, die die Erstellung einer \nnationalen Liste vorsieht, die auf einer Vorschlagsliste der \nKMK, einer Tentativliste IKE, beruht. Die Auswahl f\u00fcr \ndie nationale Liste soll, dieser Option folgend, durch ein \nehrenamtliches, unabh\u00e4ngiges Nominierungskomitee, das \nebenfalls \u00fcber die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die internationale Liste \nan die UNESCO entscheiden w\u00fcrde, getroffen werden. \nDieses unabh\u00e4ngige Nominierungskomitee w\u00fcrde seiner-\nseits durch eine Koordinierungsstelle in der Deutschen \nUNESCO-Kommission unterst\u00fctzt werden. Die Koordi-\n\nnierungsstelle w\u00fcrde sich also der Vorbereitung des \nnationalen Auswahlverfahrens widmen, aber auch f\u00fcr die \nBeratung und f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zust\u00e4ndig sein. \n\nDie Finanzierung der Koordinierungsstelle wird aus Sicht \ndes Ausw\u00e4rtigen Amtes insgesamt auf circa 100 000 Euro \npro Jahr gesch\u00e4tzt. Daneben gibt es einen Pflichtbeitrag \nf\u00fcr Deutschland von 250 000 Euro je zwei Jahre f\u00fcr einen \nSonderfonds der UNESCO, der im Notfall auch rasch \nmobilisiert werden k\u00f6nnte. Diese derzeit in der Diskussi-\non befindlichen Optionen sind nur durch eine aktive Rolle \nund die finanzielle Unterst\u00fctzung der Bundesregierung zu \nrealisieren. Sollte die Koordinierungsstelle aufgrund \nfehlender Finanzierung nicht zustande kommen, w\u00e4ren \ndamit nicht nur die Vorbereitungen des nationalen Listen-\nverfahrens infrage gestellt, sondern auch alle \u00fcbrigen, mit \nder Konvention verbundenen Aufgaben. \n\nEine Beteiligung der L\u00e4nder, auch des Freistaates Sach-\nsen, an diesen Kosten wird aufgrund des administrativen \nBeitrages zur Identifizierung des immateriellen Kulturer-\nbes auf L\u00e4nderebene und der Erstellung einer nationalen \nTentativliste im Rahmen der KMK ausgeschlossen. \nGleichwohl werden eine Mitwirkung und auch eine \nweitere Begleitung des Prozesses hin zu einer Ratifizie-\nrung durch die Bundesrepublik Deutschland vonseiten der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung positiv eingesch\u00e4tzt. \n\nZwar teilen wir die Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung, \ndass zur Bewahrung des deutschen immateriellen Kultur-\nerbes nicht zwingend ein staatliches normiertes Engage-\nment erforderlich scheint, jedoch teilen wir im Grundsatz \ndie Ziele des \u00dcbereinkommens und erkennen die Bedeu-\ntung des immateriellen Kulturerbes und dessen Bewah-\nrung ausdr\u00fccklich an, gerade auch im Hinblick auf die \nkulturellen Au\u00dfenbeziehungen Sachsens in andere Welt-\nregionen. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \nbitte; Frage Nr. 8. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um die FIFA Frauen \nWM 2011 in Deutschland \u2013 Sicherheit. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern gibt es im Freistaat Sachsen an jeweils \nwelchen Orten eine besondere polizeiliche (Sicherheits-) \nLage mit Blick auf die Frauenfu\u00dfball-WM 2011 und mit \nwelchen besonderen Sicherheitsma\u00dfnahmen sowie poli-\nzeilichem Kr\u00e4fteaufgebot rechnet die Staatsregierung? \n\n2. In welchem Umfang wurden bisher durch s\u00e4chsische \nBeh\u00f6rden (in eigener Zust\u00e4ndigkeit oder Amtshilfe) im \nRahmen von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen, Akkreditierungs-\nverfahren, zur Gefahrenabwehr oder aus welchen sonsti-\ngen Gr\u00fcnden personenbezogene Daten von Personen \n(TrainerInnen, SpielerInnen, ZuschauerInnen, Journalis-\ntInnen und andere) im Zusammenhang mit der Fu\u00df-\nball WM der Frauen jeweils auf welcher Rechtsgrundlage \nerhoben und wie verwendet bzw. sind derartige \u00dcberpr\u00fc-\nfungen geplant? \n\n 3655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Frau Abg. J\u00e4hnigen, zu Ihrer Frage 1 \nlautet die Antwort wie folgt: Am Spielort werden vier \nBegegnungen der Frauenfu\u00dfballweltmeisterschaft 2011 \nausgetragen. Hinsichtlich der Lagebewertung f\u00fcr das \nTurnier ist in Auswertung der FIFA U20-Frauen \nWM 2010 und sonstiger anlassbezogener Erkenntnisse \nderzeit davon auszugehen, dass die Veranstaltungen \nweitestgehend st\u00f6rungsfrei verlaufen werden. \n\nFu\u00dfballtypische Erscheinungen wie die Anwesenheit \ngewaltbereiter Gruppierungen, anlassbezogene Begleit-\nveranstaltungen, insbesondere Public-Viewing-Veranstal-\ntungen bzw. Folgeaktionen wie Jubelfeiern und Autokor-\nsos k\u00f6nnen weitestgehend ausgeschlossen werden. \n\nWegen ihres Charakters als internationale Sportgro\u00dfver-\nanstaltung ist jedoch von einer abstrakten Gef\u00e4hrdung im \nLagefeld durch politisch motivierte Kriminalit\u00e4t/Terro-\nrismus auszugehen. Aus dieser Bewertung heraus werden \nentsprechende Szenarien stabsm\u00e4\u00dfig in den einzelnen \nZust\u00e4ndigkeitsbereichen f\u00fcr den Bedarfsfall vorbereitet. \nInwieweit gesonderte Ma\u00dfnahmen bei einzelnen Mann-\nschaften wie zum Beispiel den USA erforderlich sein \nwerden, steht noch unter dem Vorbehalt der durch das \nBundeskriminalamt zu erstellenden spezifischen Gef\u00e4hr-\ndungslagebewertung. \n\nInsgesamt werden die polizeilichen Einsatzma\u00dfnahmen \nnach jetzigen Erkenntnissen mit eigenen Kr\u00e4ften der \nPolizeidirektion Dresden und Unterst\u00fctzungskr\u00e4ften der \nBereitschaftspolizei in angemessenem Umfang bew\u00e4ltigt. \nEs bedarf derzeit keiner Unterst\u00fctzung durch Kr\u00e4fte \nanderer L\u00e4nder und des Bundes. \n\nDie Antwort zur Frage 2. Bisher liegen keine konkreten \nAnfragen zu Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen aus Anlass \nder FIFA Frauen-WM 2011 an das LKA vor. Zuverl\u00e4ssig-\nkeits\u00fcberpr\u00fcfungen im Rahmen des Akkreditierungsver-\nfahrens aus Anlass der WM und vergleichbarer Turniere \nwerden auf die Ordner und Sicherheitsdienste sowie \nPersonen, die sich in besonderen sicherheitsrelevanten \nBereichen aufhalten, begrenzt. Solche Bereiche sind zum \nBeispiel die VIP und gegebenenfalls weitere Bereiche, die \nin Abstimmung mit dem Veranstalter festzulegen sind. \nPolizeibedienstete in Uniform sind grunds\u00e4tzlich auch \nohne Akkreditierung zugangsberechtigt. F\u00fcr polizeiliche \nPersonenschutzkr\u00e4fte sind Tagesakkreditierungen vorge-\nsehen, die durch die einsatzf\u00fchrende Polizeidienststelle \nvorgehalten werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nNachfragen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: In der Presse wurde gestern \nberichtet, dass eine halbe Million lockergemacht werden \nsollte, um eine Sicherheitsanlage im Dresdener Fu\u00dfball-\nstadion zu installieren. Dies sei der teuerste Teil davon, \ndiese Zugangskontrollanlage. Deshalb meine Frage: \n\nInwieweit ist dieses Zugangskontrollsystem mit Gesichts-\nerkennung, RFID-Leseger\u00e4t und anderen Systemen \nausger\u00fcstet, die eindeutigen Personenbezug erlauben? \nWurde dieses System durch den Datenschutzbeauftragten \ngepr\u00fcft oder soll das noch geschehen? \n\nEine zweite Nachfrage zur Frage der Akkreditierung der \nSicherheitsdienste. Auf welcher Rechtsgrundlage ge-\nschieht das? Diesen Teil hatten Sie noch nicht beantwor-\ntet. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu beiden \nFragen m\u00f6chte ich Ihnen schriftlich eine Antwort zu-\nkommen lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Jurk, \nbitte; Frage Nr. 6. \n\nThomas Jurk, SPD: Mir geht es um die finanzielle Hilfe \nder Europ\u00e4ischen Union nach Hochwassersch\u00e4den. \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich wollte nach dem Augusthoch-\nwasser 2010 Hilfen der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die \nBeseitigung der Flutsch\u00e4den organisieren. Dazu sollte \nunter anderem auf Bitten des s\u00e4chsischen Innenministeri-\nums ein Antrag der Bundesregierung an die Europ\u00e4ische \nKommission gestellt worden sein. Ziel war es, Finanzhil-\nfen aus dem Europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4tsfonds (EUSF) zu \nbekommen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist dieser Antrag der Bundesregierung auf Mittel \naus dem Europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4tsfonds beschieden \nworden? \n\n2. Welche finanziellen Hilfen zur Beseitigung der Hoch-\nwassersch\u00e4den 2010 konnte die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung unabh\u00e4ngig von der Antragstellung auf Mittel aus \ndem EUSF bei der EU-Kommission einwerben? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrter Herr Abg. Jurk! Die Antwort auf \nFrage 1 ist: Die Europ\u00e4ische Kommission hat mit Schrei-\nben vom 14. April dieses Jahres dem deutschen Vertreter \nder Bundesrepublik Deutschland in Br\u00fcssel die ablehnen-\nde Entscheidung mitgeteilt. \n\nDie Gr\u00fcnde der Ablehnung lassen sich wie folgt zusam-\nmenfassen: \n\nDer Gesamtschaden in H\u00f6he von 940 Millionen Euro liegt \ndeutlich unter dem Schwellenwert der EU von 3 000 Mil-\nlionen Euro f\u00fcr die regul\u00e4re F\u00f6rderung aus dem Solidari-\nt\u00e4tsfonds. Da die Schadenssumme unterhalb dieses \nSchwellenwertes liegt, kann eine F\u00f6rderung ausnahms-\nweise erfolgen, wenn es sich um eine au\u00dfergew\u00f6hnliche \nregionale Katastrophe handelt, das hei\u00dft, wenn der gr\u00f6\u00dfte \nTeil der Bev\u00f6lkerung in Mitleidenschaft gezogen wurde \nund die Katastrophe schwere dauerhafte Auswirkungen \nauf die Lebensbedingungen und die wirtschaftliche \n\n 3656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nStabilit\u00e4t der Region hatte. Hieran seien strenge Anforde-\nrungen zu stellen. \n\nIm Ergebnis der Pr\u00fcfung durch die Kommission fallen die \nvom Hochwasser betroffenen Gebiete Sachsens nicht \nunter diese Kategorie, da von einer lokalen und nicht von \neiner regionalen Bedeutung auszugehen ist und die \nDauerhaftigkeit der Auswirkungen mehr als ein Jahr auf \ndie Lebensbedingungen und die wirtschaftliche Stabilit\u00e4t \nder Region nicht eindeutig gegeben ist. \n\nZur Begr\u00fcndung f\u00fchrt die Kommission insoweit aus, dass \nder Antrag nicht eine, sondern drei verschiedene Katast-\nrophen betraf \u2013 7./8. August, 15./16. August und 25. bis \n28. September \u2013 und es sich nicht um ein zusammenh\u00e4n-\ngendes Gebiet, sondern um 15 Teilgebiete handelt. \n\nDie Antwort zu Frage 2 ist sehr knapp: Es wurden keine \nzus\u00e4tzlichen finanziellen Hilfen bei der Europ\u00e4ischen \nKommission eingeworben. \n\nThomas Jurk, SPD: Darf ich nachfragen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Die erste Nachfrage w\u00e4re, Herr \nStaatsminister: Ist Ihnen bekannt, ob die Bundesregierung \ngegen diese Entscheidung in Widerspruch gegangen ist? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Dazu ist mir \nnichts bekannt. \n\nThomas Jurk, SPD: Meine zweite Nachfrage: Ist Ihnen \nbekannt, ob die Nachbarl\u00e4nder, die ja im Dreil\u00e4ndereck \nvon dieser Katastrophe regional gemeinsam betroffen \nwaren \u2013 also Polen oder Tschechien \u2013, Antr\u00e4ge auf Hilfen \naus dem Europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4tsfonds bewilligt be-\nkommen haben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nach meiner \nKenntnis ist gegen\u00fcber Tschechien eine Bewilligung \nerfolgt. \n\nThomas Jurk, SPD: Gut, danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, Sie \nk\u00f6nnen gleich die n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 7. \n\nThomas Jurk, SPD: Es geht um eine geheime Abstim-\nmung im Stadtrat Niesky. \n\nIn seiner Sitzung am 2. Mai 2011 fasste der Stadtrat \nNiesky den Beschluss 20/2011 \u201eBeschluss zur Anpassung \ndes Bahn\u00fcberganges Ortsteil See im Rahmen des Plan-\nfeststellungsverfahrens\u201c. Die Abstimmung erfolgte \nentgegen dem Grundsatz der offenen Abstimmung ge-\nheim. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Ist der Beschluss 20/2011 des Stadtrates Niesky recht-\nm\u00e4\u00dfig und entfaltet damit Wirksamkeit? \n\n2. Welcher wichtige Grund rechtfertigte bei dem von mir \nbenannten Beschluss die Beschlussfassung in geheimer \nAbstimmung? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrter Herr Abg. Jurk! In diesem Fall \nm\u00f6chte ich die Antworten auf beide Fragen zusammen-\nfassend geben. \n\nDem Protokoll der Sitzung des Stadtrates vom 2. Mai \ndieses Jahres zum Beschluss Nr. 20/2011 ist zu entneh-\nmen, dass es im Vorfeld offenbar zu hoch emotionalen \nDiskussionen zwischen B\u00fcrgern und Stadtr\u00e4ten gekom-\nmen ist, in deren Folge die mitmenschlichen Beziehungen \nzwischen B\u00fcrgern und Stadtr\u00e4ten, aber auch der Stadtr\u00e4te \nuntereinander gelitten haben. \n\nDeshalb hat der Stadtrat zu diesem Tagesordnungspunkt \nmit gro\u00dfer Mehrheit eine geheime Abstimmung beschlos-\nsen. Die S\u00e4chsische Gemeindeordnung erlaubt es aus \nwichtigem Grund, von der offenen Abstimmung abzuse-\nhen und in geheimer Abstimmung zu beschlie\u00dfen. Zwi-\nschen offener und geheimer Abstimmung besteht ein \nRegel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis. Ein wichtiger Grund f\u00fcr eine \ngeheime Abstimmung kann dann vorliegen, wenn eine \noffene Abstimmung zu Konflikten im \u00f6rtlichen Leben der \nGemeinde oder zu Schwierigkeiten im Privat- und Ge-\nsch\u00e4ftsleben des Gemeinderates f\u00fchren kann. \n\nIn solchen F\u00e4llen ist das Interesse an einer freien und \nunbeeinflussten Entscheidung h\u00f6her zu bewerten als das \nan der Erkennbarkeit des Abstimmungsverhaltens. Ob die \nVoraussetzungen f\u00fcr eine geheime Abstimmung vorlie-\ngen, entscheidet der Gemeinderat nach seinem pflichtge-\nm\u00e4\u00dfen Ermessen. \n\nAus rechtsaufsichtlicher Sicht sind keine Anhaltspunkte \nf\u00fcr einen Ermessensfehlgebrauch durch den Stadtrat \nNiesky bei der Entscheidung \u00fcber die Form der Abstim-\nmung zu dieser Frage ersichtlich. \n\nThomas Jurk, SPD: Erst einmal herzlichen Dank. \u2013 Ich \nm\u00f6chte auch hier nachfragen: Ich bin selbst seit 17 Jahren \nMitglied in einem Gemeinderat und ich kann mich nicht \nerinnern, dass wir bei Sachentscheidungen, die teilweise \nauch sehr kompliziert waren, jemals eine geheime Ab-\nstimmung durchgef\u00fchrt h\u00e4tten. \n\nIch denke auch, dass es gerade aus der Kenntnis der Zeit \nvor 1990 ein wichtiges Gut ist, das Transparenz herstellt. \nSie, Herr Staatsminister, haben Teile aus dem Kommentar \nzur S\u00e4chsischen Gemeindeordnung vorgelesen; den habe \nich auch gerade vor mir. \n\nMich h\u00e4tte schon interessiert, ob es nicht notwendig \ngewesen w\u00e4re, dass der Stadtrat insbesondere noch einmal \ndas Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis pr\u00fcft. Es geht ja darum, \ndass das Merkmal \u201ewichtiger Grund\u201c nur in sehr begrenz-\nten, wirklich echt begrenzten Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich ist; \ndenn damit tr\u00e4gt ja die enge Beschr\u00e4nkung auch der \n\n 3657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nBedeutung Rechnung, die die offene Stimmabgabe f\u00fcr die \nkommunale Demokratie hat und daher vom einzelnen \nGemeinderat eben auch ein Bekenntnis zu seiner Auffas-\nsung auch dann verlangt \u2013 jetzt kommt die Passage \u2013, \n\u201ewenn dies m\u00f6glicherweise nicht mit der \u00dcberzeugung \nseiner W\u00e4hlerschaft oder der \u00f6ffentlichen Meinung im \nAllgemeinen \u00fcbereinstimmt\u201c. \n\nHat der Rat dieses Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis gepr\u00fcft? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bei meiner \nAntwort sollte schon deutlich werden, dass dem Gemein-\nderat letztendlich die Kompetenz zugemessen wird, ob \ndenn \u00f6ffentlich oder nicht \u00f6ffentlich entschieden wird. \n\nIn dem hier von Ihnen hinterfragten, konkret vorliegenden \nFall ist davon auszugehen, dass der Gemeinderat, der sich \nzumindest abstrakt mit diesem Thema auseinandergesetzt \nhat, am Ende mit gro\u00dfer Mehrheit zu dem Ergebnis \ngekommen ist, wie ich es vorgestellt habe, und deshalb \naus unserer Sicht auch kommunalaufsichtlich eine Bean-\nstandung derzeit nicht vorgesehen ist. \n\nEs ist ganz selbstverst\u00e4ndlich, dass der \u00d6ffentlichkeits-\ngrundsatz f\u00fcr Auseinandersetzungen im Stadt- und Ge-\nmeinderat gilt; davon bin ich zutiefst \u00fcberzeugt und ein \neiserner Verfechter. Sie haben aus Ihrer Perspektive \ngesprochen \u2013 ich habe es als Oberb\u00fcrgermeister \u00fcber viele \nJahre wahrnehmen m\u00fcssen. Trotz alledem ist f\u00fcr diesen \nkonkreten Fall im Gemeinderat die Entscheidung so \ngefallen und aus unserer kommunalaufsichtlichen Sicht \neine Beanstandung nicht erforderlich. \n\nThomas Jurk, SPD: Eine letzte Frage: Hat es denn \nHinweise auf konkrete Bedrohung einzelner Ratsmitglie-\nder gegeben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Jurk, \ndas kann ich Ihnen so nicht beantworten, weil ich mich ja \nauf das Protokoll der Sitzung bezogen habe als Eingangs-\nbemerkung, um diesen Sachverhalt f\u00fcr Ihre Anfrage \n\u00fcberhaupt ein St\u00fcck weit einleiten und beurteilen zu \nk\u00f6nnen. \u2013 Dort muss es doch sehr emotional und munter \nzugegangen sein. \n\nThomas Jurk, SPD: Gut, das gibt es hier im Landtag \nauch; danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi, \nbitte; Frage Nr. 9. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Ich stelle meine Frage zum Zensus 2011 \u2013 Aufbau-\nmodul im Studiengang Soziologie. \n\nIm Rahmen einer praktischen \u00dcbung im Sommersemester \n2011 werden Studenten entsprechend den Hinweisen auf \nder Homepage als Interviewer f\u00fcr den Zensus 2011 \ngeschult, um im Anschluss daran eigene Interviews \ndurchzuf\u00fchren (vgl. http://tu-dresden.de/die_tu_dresden/ \nfakultaeten/philosophische_fakultaet/is/stu/studiengaenge/ \nba/modulbeschreibungen/soz_am01). Das Modul ist ein \nPflichtmodul. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele studentische  Erhebungsbeauftragte wurden \nseitens des Statistischen Landesamtes oder \u00f6rtlicher \nErhebungsstellen im Rahmen oben genannten Moduls a) \nbestellt, b) aus welchen Gr\u00fcnden abgelehnt? \n\n2. Inwiefern ist sichergestellt, dass die durch die Studen-\nten erhobenen pers\u00f6nlichen Daten von B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern sowie die Erhebungsb\u00f6gen nicht zum Leistungs-\nnachweis gegen\u00fcber dem Institut bzw. sonstigen Studien- \nund Eigeninteressen verwendet werden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrter Herr Abg. Lichdi, die Antwort zu \nFrage 1 lautet: Der Bachelor-Studiengang umfasst \n80 Studenten. Davon haben 57 eine von zwei Schulungs-\nveranstaltungen wahrgenommen. Drei Studenten haben \nnach der Schulung auf einen Einsatz als Erhebungsbeauf-\ntragte verzichtet. \n\nBisher haben 40 Studenten einen Auftrag der \u00f6rtlichen \nErhebungsstelle Freital zum Einsatz als Erhebungsbeauf-\ntragte angenommen. Es gab keinen Anlass f\u00fcr die Ableh-\nnung eines Studenten. Die \u00f6rtliche Erhebungsstelle Freital \nhat vor der Bestellung der Studenten als Erhebungsbeauf-\ntragte die Gew\u00e4hr ihrer Zuverl\u00e4ssigkeit gepr\u00fcft und sich \ndavon \u00fcberzeugt, dass keine Ausschlusskriterien vorlie-\ngen. Das gilt entsprechend IV. zweitens Satz 3f der \nVerwaltungsvorschrift des Statistischen Landesamtes des \nFreistaates Sachsen zum S\u00e4chsischen Zensusausf\u00fchrungs-\ngesetz. \n\nDie Antwort zu Frage 2: F\u00fcr alle Erhebungsbeauftragten \ngelten das Verwendungs- und Verwertungsverbot nach \ndem S\u00e4chsischen Statistikgesetz sowie das Gebot der \nGeheimhaltung nach dem S\u00e4chsischen Statistikgesetz und \ndem Bundesstatistikgesetz; ich verweise auch auf das \nZensusgesetz und das S\u00e4chsische Zensusausf\u00fchrungsge-\nsetz. \n\nDie Bestellung zum Erhebungsbeauftragten beinhaltet \nneben dem Erhebungsauftrag auch die Verpflichtungser-\nkl\u00e4rung \u2013 in diesem Fall: der Studenten \u2013 zur Wahrung \nder statistischen Geheimhaltung und des Datengeheimnis-\nses. Das ist in Anlage 5 der Verwaltungsvorschrift ge-\nregelt. Damit entspricht der Status der studentischen \nErhebungsbeauftragten dem aller anderen Erhebungsbe-\nauftragten. \n\nWie bei allen Erhebungsbeauftragten werden stichproben-\nartig Interviewerkontrollen von der \u00f6rtlichen Erhebungs-\nstelle durchgef\u00fchrt. Sollte bekannt werden, dass ein \nErhebungsbeauftragter gegen die rechtlichen Vorgaben \nverst\u00f6\u00dft, wird er umgehend von seinen Aufgaben entbun-\nden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Nachfra-\ngen. \n\n 3658\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ist der Staatsregierung \nbekannt, dass Studierende, die nicht als Erhebungsbeauf-\ntragte teilnehmen, unter Umst\u00e4nden dadurch Nachteile \nerleiden, dass sie das entsprechende Modul erst in einem \nsp\u00e4teren Semester nachholen k\u00f6nnen, dass sich dadurch \ndie Studienzeit verl\u00e4ngert und so indirekt Druck entsteht, \nsich als Erhebungsbeauftragter zur Verf\u00fcgung zu stellen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Mir liegen \ndazu keine Erkenntnisse vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jennerjahn, \nbitte; Frage Nr. 11. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich frage zum Gl\u00fccksspiel-\nstaatsvertrag. In einer aktuell unter www.netzpolitik.org \nver\u00f6ffentlichten Fassung des Gl\u00fccksspielstaatsvertrages \u2013 \nStand: 14. April 2011 \u2013 hei\u00dft es in \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 5 \u2013 ich \nzitiere \u2013: \n\n\u201eDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des jeweiligen Landes kann [...] \nDiensteanbietern im Sinne des Telemediengesetzes, \ninsbesondere Zugangsprovidern und Registraren, nach \nvorheriger Bekanntgabe unerlaubter Gl\u00fccksspielangebote \ndie Mitwirkung am Zugang zu den unerlaubten Gl\u00fccks-\nspielangeboten untersagen. Das Grundrecht des Fernmel-\ndegeheimnisses (Artikel 10 des Grundgesetzes) wird \ninsoweit eingeschr\u00e4nkt. Hierdurch sind Telekommunika-\ntionsvorg\u00e4nge im Sinne des \u00a7 88 Abs. 3 Satz 3 des Tele-\nkommunikationsgesetzes betroffen.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern sieht die Staatsregierung \u00c4nderungsbedarf \nam Vertragsentwurf als Bedingung des Freistaates Sach-\nsen f\u00fcr die Vertragsunterzeichnung bei der Ministerpr\u00e4si-\ndentenkonferenz am 9. Juni 2011, insbesondere hinsicht-\nlich \n\na) der Festschreibung der Verwendung von mindestens \n5 % der Einnahmen f\u00fcr die Suchtpr\u00e4vention, \n\nb) der oben genannten Regelung in \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 5 des \nEntwurfes? \n\n2. Schlie\u00dft die Staatsregierung mit oben genannter Rege-\nlung Netzsperren und die Schaffung einer Sperrinfrastruk-\ntur aus? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrter Herr Abgeordneter Jennerjahn, auch \nIhnen m\u00f6chte ich eine zusammenfassende Antwort auf die \nFragen 1 und 2 geben. \n\nSie haben eine Frage zu einem bestimmten Paragrafen des \nk\u00fcnftigen Gl\u00fccksspielstaatsvertrages an die Staatsregie-\n\nrung gerichtet. Der derzeit geltende Staatsvertrag, den die \nL\u00e4nder 2008 geschlossen haben, l\u00e4uft bekanntlich zum \nJahresende aus. Die Regierungschefinnen und -chefs der \nL\u00e4nder arbeiten seit geraumer Zeit intensiv an einer \nentsprechenden Anschlussregelung. \n\nDa im vergangenen Jahr das Bundesverwaltungsgericht \nund der Europ\u00e4ische Gerichtshof richtungweisende \nEntscheidungen zum derzeit geltenden Staatsvertrag \nverk\u00fcndet haben, ist es besonders wichtig, im k\u00fcnftigen \nVertragstext die unions- und verfassungsrechtlichen \nVorgaben der Gerichte fest im Blick zu haben. Hinzu \nkommt, dass der Vertrag unter den 16 Bundesl\u00e4ndern \nabgestimmt werden muss \u2013 ein Vorgang, der erfahrungs-\ngem\u00e4\u00df sehr zeitintensiv ist. \n\nDer Staatsvertrag liegt daher nach wie vor lediglich in \neiner Entwurfsfassung vor. Die gesamte Gremienabstim-\nmung, sowohl l\u00e4nder\u00fcbergreifend als auch hier im Frei-\nstaat, ist noch nicht abgeschlossen. Ihre Anfrage zu einer \nbestimmten Passage des k\u00fcnftigen Vertragstextes kommt \ndaher zu einem so fr\u00fchen Zeitpunkt, dass eine Antwort \ndarauf schlicht noch nicht gegeben werden kann. Ich bitte \nSie daher um Verst\u00e4ndnis und Geduld. Die Damen und \nHerren Abgeordneten werden im parlamentarischen \nVerfahren noch Gelegenheit haben, zu den k\u00fcnftig f\u00fcr \nDeutschland vorgesehenen Regelungen des Gl\u00fccksspiel-\nrechts entsprechend Stellung zu nehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Nachfragen, \nbitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sie haben zum Ausdruck \ngebracht, dass sich die Verhandlungen noch im Prozess \nbefinden. Daraus resultiert meine Nachfrage: Ist der \nZeitplan der geplanten Vertragszeichnung \u2013 9. Juni 2011 \u2013 \n\u00fcberhaupt noch haltbar? Wenn ja, wann ist eine abschlie-\n\u00dfende Kabinettsbefassung seitens der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung zu erwarten? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich habe \nIhnen die Schwierigkeiten geschildert, die die Abstim-\nmungen zwischen den L\u00e4ndern mit sich bringen. Wir \nhoffen, dass wir entsprechend dem Zeitplan die Abstim-\nmungen noch hinbekommen. Ob das gelingt, kann ich \nIhnen heute noch nicht sagen. Je nachdem, wie das \nErgebnis ausf\u00e4llt, wird die Befassung im Kabinett und im \nparlamentarischen Verfahren erfolgen. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Danke. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Fragen unter den Nummern 1, 2, 10, 5 und 12 \nder Drucksache 5/5824 sollen von der Staatsregierung \nbitte schriftlich beantwortet werden. \n\n \n\n \n\n 3659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nWinfried Petzold, NPD: Nukleare Belastung von Wild-\nbret und Pilzen mit dem C\u00e4sium-Isotop 137 (Cs-137) im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 1) \n\nDurch die sich infolge des Atomunfalls vor 25 Jahren im \nApril 1986 in Tschernobyl (Ukraine) ausbreitenden \nRadionuklide wurde auch der Freistaat Sachsen neben \nanderen Teilen Europas belastet. Wegen seiner relativ \nlangen Halbwertszeit von 30 Jahren ist das C\u00e4sium-Isotop \n137 (Cs-137) von besonderer Bedeutung. Da die unterir-\ndisch wachsenden und von Wildschweinen bevorzugten \nHirschtr\u00fcffel au\u00dferordentlich hoch kontaminiert sind \n(zehnmal h\u00f6her als Speisepilze), kann Wildschweinfleisch \ndeutlich mehr Cs-137 enthalten als das Fleisch anderer \nWildtierarten. Daher lautet eine Empfehlung des Bundes-\namtes f\u00fcr Strahlenschutz, die Verbraucher m\u00f6gen zur \nVerringerung ihrer pers\u00f6nlichen Strahlenexposition auf \nden Genuss selbsterlegten Wildes und selbst gesammelter \nPilze verzichten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aussage kann die Staatsregierung treffen \u00fcber \ndie nukleare Belastung von Wildbret und Pilzen mit dem \nC\u00e4sium-Isotop 137 (Cs-137) im Freistaat Sachsen? \n\n2. Durch welche Beh\u00f6rden wird in welchem Turnus die \nnukleare Belastung von Wildbret und Pilzen mit dem \nC\u00e4sium-Isotop 137 (Cs-137) im Freistaat Sachsen \u00fcber-\npr\u00fcft? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zur Frage 1 nehme ich wie folgt \nStellung: Die radioaktive Belastung von Pilzen ist in \nSachsen als au\u00dferordentlich gering einzusch\u00e4tzen.  \n\nUntersuchungen im Rahmen der amtlichen Lebensmittel-\n\u00fcberwachung sind deshalb auf \u2013 aus bestimmten osteuro-\np\u00e4ischen Staaten stammende \u2013 Wildpilze konzentriert, da \nallenfalls dort auch heute noch mit erh\u00f6hter radioaktiver \nBelastung gerechnet werden muss. Ware aus diesen \nRegionen unterliegt strengen Einfuhrbestimmungen. Bei \nentsprechenden Untersuchungen im Jahr 2010 wurden \nkeine \u00dcberschreitungen der H\u00f6chstmenge festgestellt.  \n\nF\u00fcr Wildpilze aus Sachsen gilt, dass aus Gr\u00fcnden des \nNaturschutzes das Sammeln von etlichen Speisepilzen, \nzum Beispiel Steinpilzen, Maronen und Pfifferlingen, nur \nf\u00fcr den privaten Gebrauch erlaubt ist. Untersuchungen im \nRahmen der Strahlenschutzvorsorge haben auch hier \nkeine \u00dcberschreitung der H\u00f6chstmenge ergeben. \n\nZur Belastung von s\u00e4chsischem Wildbret mit dem C\u00e4si-\num-Isotop 137 kann die Staatsregierung derzeit noch \nkeine zuverl\u00e4ssigen Aussagen treffen. \n\nSeit mehreren Jahren gibt es ein Untersuchungspro-\ngramm, in Verantwortung des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft und in Abstim-\nmung mit meinem Hause. Die Untersuchungen im Be-\nreich Sachsenforst finden vornehmlich im Vogtlandkreis \n\nstatt und werden an Reh- und Schwarzwild durchgef\u00fchrt. \nDie Untersuchungen ergaben, dass es dort bei Schwarz-\nwild vereinzelt zu H\u00f6chstwert\u00fcberschreitungen bei \nC\u00e4sium-137 kommt. Diese \u00dcberschreitungen treten \njahreszeitabh\u00e4ngig auf und sind m\u00f6glicherweise auf die \nAufnahme hochbelasteter Wintertr\u00fcffel zur\u00fcckzuf\u00fchren.  \n\nEs ist vorgesehen, dieses Untersuchungsprogramm auf \nSchwarzwild zu fokussieren und auszuweiten, um belast-\nbarere Ergebnisse zu erhalten. \n\nZur Frage 2: Die turnusgem\u00e4\u00dfen, umfangreichen Kontrol-\nlen zur Strahlenschutzvorsorge werden in Verantwortung \ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft durchgef\u00fchrt. An dem zugrunde liegen-\nden, j\u00e4hrlich mit dem SMS abgestimmten Probenahme- \nund Untersuchungsplan wirken die s\u00e4chsischen Lebens-\nmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden mit. Insbesondere entneh-\nmen die Mitarbeiter der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Lebensmittel-\n\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mter die Proben f\u00fcr die \nentsprechenden Untersuchungen.  \n\nDar\u00fcber hinaus f\u00fchren die Beh\u00f6rden der amtlichen \nLebensmittel\u00fcberwachung zus\u00e4tzlich stichprobenartig \nrisikoorientierte \u00dcberpr\u00fcfungen und Untersuchungen der \nradioaktiven Belastung von Lebensmitteln durch. \n\nWinfried Petzold, NPD: Datenschutz beim Einsatz von \nFunketiketten im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 2) \n\nDie EU-Kommission hat zu Beginn des Monats April \n2011 eine freiwillige Vereinbarung mit der Industrie, der \nEurop\u00e4ischen Agentur f\u00fcr Netz- und Informationssicher-\nheit (ENISA) sowie mit europ\u00e4ischen Datenschutzeinrich-\ntungen unterzeichnet. Danach d\u00fcrfen Funketiketten die \nPrivatsph\u00e4re der Verbraucher nicht verletzen. Sie sind \nnach dem Kauf automatisch, unverz\u00fcglich und kostenlos \nzu deaktivieren. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Informationen liegen der Staatsregierung vor \n\u00fcber den Einsatz von Funketiketten (RFID-Chips) bei \nwelchen Waren und Dienstleistungen im Freistaat Sach-\nsen? \n\n2. Mit welchen Ma\u00dfnahmen wird im Freistaat Sachsen \ndaf\u00fcr Sorge getragen, dass zur Durchsetzung der EU-\nVereinbarung die Privatsph\u00e4re der Verbraucher durch \nDeaktivierung der Funketiketten gewahrt bleibt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \nDie RFID-Technik hat inzwischen Einzug in die ver-\nschiedensten Lebensbereiche genommen (zum Beispiel \nProduktion, Logistik, Diebstahlsicherung, Warenetikett \u2013 \nim Test, Kunden- und Bezahlkarten in Kantinen, Mensen, \nSchwimmb\u00e4dern, Diskotheken, Zeiterfassungssysteme, \nZutrittssysteme, R\u00fcckverfolgbarkeit und Identifikation \nvon Arzneimitteln und Blutkonserven, Identifizierung und \nLokalisierung von Patienten in Kliniken, Wegfahrsperren, \nMauterfassungssysteme, Zeitkartensysteme im \u00f6ffentli-\n\n 3660\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nchen Personennahverkehr, Organisation der Ausleihe in \nBibliotheken und B\u00fcchereien, Kennzeichnung von Haus- \nund Nutztieren, Anwendung als Eintrittskarte und Berech-\ntigungskarte bei Veranstaltungen). \n\nAbgesehen vom Einsatz von RFID-Chips im elektroni-\nschen Reisepass und Personalausweis liegen der Staatsre-\ngierung keine Informationen dar\u00fcber vor, in welchen der \ngenannten zumeist nicht \u00f6ffentlichen Bereiche im Frei-\nstaat Sachsen Funketiketten eingesetzt werden. \n\nZu Frage 2: Die freiwillige Vereinbarung ist f\u00fcr die \nUnternehmen unverbindlich. \n\nDie Frage, ob diese Selbstverpflichtung im Freistaat \nSachsen tats\u00e4chlich eingehalten und umgesetzt wird bzw. \nob \u00fcber die Funketiketten dennoch entgegen geltendem \nBundesdatenschutzrecht Daten erhoben und verarbeitet \nwerden und so der gebotene Schutz der Privatsph\u00e4re der \nVerbraucher beeintr\u00e4chtigt wird, ist eine Kontrollaufgabe \ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten. \n\nAndreas Storr, NPD: Stand der Umsetzung der \u201eExtre-\nmismus-Klausel\u201c (Frage Nr. 5) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Empf\u00e4nger von F\u00f6rdermitteln des Freistaates \nSachsen haben die sogenannte Extremismus-Klausel \nbisher unterschrieben? \n\n2. Von welchen Antragstellern wurde die Unterschrift \nausdr\u00fccklich verweigert? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zusammen-\nfassende Antwort auf die Fragen 1 und 2: Ich k\u00f6nnte Ihre \nFrage mit einem kurzen Satz beantworten: Im Freistaat \nSachsen wird keine \u201eExtremismus-Klausel\u201c von Empf\u00e4n-\ngern \u00f6ffentlicher F\u00f6rdermittel abgefordert. \n\nIch weise an dieser Stelle, wie bereits in der Vergangen-\nheit mehrfach begr\u00fcndet, darauf hin, dass im Freistaat \nSachsen keine \u201eExtremismus-Klausel\u201c Anwendung \nfindet. \n\nSollte Ihre Frage jedoch auf das Bekenntnis zur freiheit-\nlich-demokratischen Grundordnung der Bundesrepublik \nDeutschland abzielen, so meinen Sie sicher die S\u00e4chsi-\nsche Demokratieerkl\u00e4rung. F\u00fcr die F\u00f6rderprogramme des \nFreistaates Sachsen, in denen die Demokratieerkl\u00e4rung \nangewendet wird, haben bisher alle Zuwendungsempf\u00e4n-\nger, die einen Bescheid erhalten haben, die Demokratieer-\nkl\u00e4rung unterzeichnet. Ausdr\u00fcckliche Verweigerungen zur \nDemokratieerkl\u00e4rung liegen den Bewilligungsstellen \nderzeit nicht vor. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: 82. Konferenz der Justizmi-\nnisterinnen und Justizminister (JuMiKo) (Frage Nr. 10) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welchen konkreten Inhalt (Wortlaut der Gesetzesinitia-\ntive, des Pr\u00fcfauftrages, Zeitplan der Umsetzung u. a.) hat \ndie Initiative des Freistaates Sachsen zur Einf\u00fch-\nrung/Erweiterung eines r\u00e4umlichen Distanzgebotes zum \n\nSchutz der Opfer von Gewalttaten und inwieweit wurde \nsie von der JuMiKo unterst\u00fctzt bzw. ver\u00e4ndert? \n\n2. Inwiefern unterst\u00fctzt der Freistaat Sachsen die Initiati-\nve zur elektronischen Aufenthalts\u00fcberwachung (EA\u00dc) \u2013 \nsogenannte elektronische Fu\u00dffessel \u2013 in der F\u00fchrungsauf-\nsicht, insbesondere a) im Hinblick auf den Staatsvertrag \n\u00fcber die Einrichtung einer Gemeinsamen elektronischen \n\u00dcberwachungsstelle der L\u00e4nder, b) die Verwaltungsver-\neinbarung \u00fcber den Betrieb und die Nutzung eines Sys-\ntems der EA\u00dc und c) f\u00fcr welche weiteren F\u00e4lle (Bew\u00e4h-\nrungsstrafe oder anderes), neben der \u00dcberwachung von \nPersonen, die nach dem Urteil des Bundesverfassungsge-\nrichts aus der Sicherungsverwahrung entlassen werden \nm\u00fcssen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Zur Frage 1: Die Initiative Sachsen ging zu-\nn\u00e4chst dahin, eine bundesweite Arbeitsgruppe mit dem \nZiel zu gr\u00fcnden, einen konkreten Gesetzgebungsvor-\nschlag zu erarbeiten, welche Regelungen in das Strafrecht \naufgenommen werden m\u00fcssen, um zum Schutz der Opfer \nvon Straftaten gegen h\u00f6chstpers\u00f6nliche Rechtsg\u00fcter die \nAnordnung eines r\u00e4umlichen Distanzgebotes gegen den \nT\u00e4ter zu erm\u00f6glichen. Damit soll erreicht werden, dass \nder Straft\u00e4ter das soziale Umfeld des Opfers verlassen \nmuss und nicht wie bislang h\u00e4ufig das Opfer gezwungen \nist, durch Wegzug dem T\u00e4ter aus dem Weg zu gehen. \n\nF\u00fcr die Opfer von Sexual- und Gewaltdelikten ist die \nStraftat nicht mit dem Ende der eigentlichen Handlung \noder der Verurteilung des T\u00e4ters abgeschlossen. Vielmehr \nverbleiben in der Regel langj\u00e4hrige Traumatisierungen. In \nder Praxis kommt es dabei immer wieder vor, dass das \nOpfer solcher Straftaten weiterhin permanent dem T\u00e4ter \nausgesetzt ist, weil dieser im unmittelbaren Umfeld des \nOpfers wohnt, arbeitet oder sich sonst dort aufh\u00e4lt. Der \nunvermeidbare Umgang mit einem T\u00e4ter f\u00fchrt bei dem \nOpfer regelm\u00e4\u00dfig zu einer fortdauernden psychischen \nBelastung, gegen deren Ursache es sich nicht in allen \nF\u00e4llen allein zur Wehr wird setzen k\u00f6nnen. Dies gilt \ninsbesondere f\u00fcr missbrauchte Kinder und Jugendliche. \nEin r\u00e4umliches Distanzgebot schafft auch den notwendi-\ngen Freiraum, um die Wirksamkeit von Ma\u00dfnahmen der \nJugendf\u00fcrsorge oder einer psychologischen bzw. psychiat-\nrischen Betreuung wesentlich zu erh\u00f6hen.  \n\nZum Schutz des Opfers einer Straftat gegen h\u00f6chstpers\u00f6n-\nliche Rechtsg\u00fcter erscheint daher die Aufnahme von \nRegelungen in das Strafrecht als Annex zu einer strafge-\nrichtlichen Verurteilung notwendig, die einen von Amts \nwegen Platz greifenden Schutzmechanismus  schaffen. \nDie gegenw\u00e4rtigen Regelungen (vgl. Gewaltschutzgesetz, \nBew\u00e4hrungs- bzw. F\u00fchrungsaufsicht) bieten keinen \nausreichenden Schutz. Dies ist insbesondere bei beson-\nders schutzw\u00fcrdigen, traumatisierten Opfergruppen nicht \nhinnehmbar. \n\nDie 82. Konferenz der Justizministerinnen und Justizmi-\nnister hat folgenden, nicht mehr allein auf das Strafrecht \nbezogenen Beschluss gefasst: \u201eDie Justizministerinnen \n\n 3661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nund Justizminister sprechen sich daf\u00fcr aus zu pr\u00fcfen, wie \nweitere rechtliche M\u00f6glichkeiten zur Anordnung eines \nDistanzgebotes gegen den T\u00e4ter zum Schutz der Opfer \nvon Straftaten gegen h\u00f6chstpers\u00f6nliche Rechtsg\u00fcter \ngeschaffen werden k\u00f6nnen. Sie beauftragen eine L\u00e4nder-\narbeitsgruppe unter der Federf\u00fchrung von Sachsen mit der \nPr\u00fcfung, ob eine Erweiterung des rechtlichen Instrumen-\ntariums m\u00f6glich ist und bitten, der Justizministerkonfe-\nrenz zu berichten.\u201c  \n\nZu Frage 2: Zum 1. Januar 2011 ist das Gesetz zur Neu-\nordnung der Sicherungsverwahrung in Kraft getreten. Das \nGesetz er\u00f6ffnet in \u00a7 68b Abs. 1 Ziffer 12 Strafgesetzbuch \n(StGB) die rechtliche M\u00f6glichkeit einer Weisung, die die \nelektronische Aufenthalts\u00fcberwachung (EA\u00dc) eines \nF\u00fchrungsaufsichtsprobanden erlaubt. Die Weisung ist \nnicht auf ehemalige Sicherungsverwahrte beschr\u00e4nkt. Sie \nist bei F\u00fchrungsaufsichtsprobanden zul\u00e4ssig, die wegen \neines Verbrechens oder einer Sexualstraftat Freiheitsstra-\nfen von mindestens drei Jahren voll verb\u00fc\u00dft haben oder \naus einer Ma\u00dfregel der Besserung und Sicherung entlas-\nsen wurden und bei denen die Bef\u00fcrchtung besteht, sie \nw\u00fcrden \u00e4hnlich schwere Straftaten erneut begehen.  \n\nNach \u00a7 463a Abs. 4 Strafprozessordnung (StPO) d\u00fcrfen \ndie Daten im Rahmen der F\u00fchrungsaufsicht sowie zur \nAbwehr erheblicher gegenw\u00e4rtiger Gefahren f\u00fcr Leib, \nk\u00f6rperliche Unversehrtheit, pers\u00f6nliche Freiheit oder \nsexuelle Selbstbestimmung Dritter oder zur Verfolgung \neiner schweren Straftat verwendet werden. Das Gesetz \nenth\u00e4lt weitere Bestimmungen zum Umgang mit den \ngewonnenen Daten.  \n\nEs besteht bundesweit dahin gehend Einvernehmen, dass \nzur Bew\u00e4ltigung der vielschichtigen Problemkreise eine \nressort- und l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit not-\nwendig ist, wobei die grunds\u00e4tzliche Zust\u00e4ndigkeit im \nBereich der Justiz liegt. F\u00fcr Sachsen stellt sich die Betei-\nligung an den bundesweiten Projekten aus inhaltlichen \naber insbesondere auch Kostengesichtspunkten als alter-\nnativlos dar. Das S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz \nund f\u00fcr Europa unterst\u00fctzt daher die bundesweit angeleg-\nten Initiativen sowohl im Hinblick auf den Abschluss \neines Staatsvertrages \u00fcber die Einrichtung einer Gemein-\nsamen \u00dcberwachungsstelle der L\u00e4nder als auch auf \nAbschluss einer Verwaltungsvereinbarung zur Gr\u00fcndung \neines Betriebs- und Nutzungsverbundes eines Systems der \nelektronischen Aufenthalts\u00fcberwachung. Das S\u00e4chsische \nStaatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa war im \nRahmen einer Arbeitsgruppe an der Erarbeitung der \nLeistungsbeschreibung f\u00fcr das System involviert und hat \nsich an der rechtlichen Diskussion \u00fcber die Verwaltungs-\nvereinbarung und den Staatsvertrag beteiligt. \n\nDer Einsatz der elektronischen Aufenthalts\u00fcberwachung \nf\u00fcr andere Zwecke bedarf eingehender rechtlicher Pr\u00fc-\nfung. Derzeit ist ein Einsatz au\u00dferhalb der F\u00fchrungsauf-\nsicht nicht beabsichtigt. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: F\u00f6rderung der Betreuungs-\nvereine in Sachsen (Frage Nr. 12) \n\nIn den Haushaltsberatungen zum Doppelhaushalt \n2011/2012 wurde der GR\u00dcNE \u00c4nderungsantrag zu \nKapitel 0803 \u201eAllgemeine Bewilligungen\u201c Titel 684 02 \n\u201eZusch\u00fcsse zur F\u00f6rderung von Betreuungsvereinen\u201c \nangenommen. Demnach stehen f\u00fcr die Betreuungsvereine \njeweils 200 000 Euro mehr, das hei\u00dft im Haushaltsjahr \n2011 343 500 Euro und 2012 360 000 Euro, zur Verf\u00fc-\ngung. \n\nZeitgleich mit der Erstellung des Doppelhaushaltsentwur-\nfes wurde im Sozialministerium die Richtlinie zur F\u00f6rde-\nrung von Betreuungsvereinen ge\u00e4ndert. Die neue F\u00f6rder-\nrichtlinie ist seit 1. Januar 2011 in Kraft. Derzeit gibt es in \nSachsen 31 Betreuungsvereine. Die Betreuungsvereine \nberichten,  dass aufgrund der ver\u00e4nderten F\u00f6rderrichtlinie \nallein 17 Betreuungsvereine in diesem Jahr keine F\u00f6rde-\nrung mehr beantragen k\u00f6nnen, weil eine kommunale \nKofinanzierung nicht erfolgt. Von den verbleibenden 14 \nVereinen werden bzw. haben nur noch 10 eine F\u00f6rderung \nbeantragt. Auch dies ist auf die in der neuen F\u00f6rderrichtli-\nnie ver\u00e4nderten Zuwendungsvoraussetzungen zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren. Dies hat zur Folge, dass tats\u00e4chlich nur noch etwa \nein Drittel der Betreuungsvereine in Sachsen \u00fcberhaupt in \nden Genuss der Landesf\u00f6rderung kommen kann. Letztlich \nbedeutet das, dass die von der Staatsregierung neu gestal-\ntete F\u00f6rderrichtlinie der vom Parlament mit dem Haus-\nhaltsgesetz zum Ausdruck gebrachten Intention wider-\nspricht.  \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie positioniert sich die Staatsregierung zu dem \nSachverhalt, dass das Parlament f\u00fcr den Landeshaushalt \neinen Haushaltsansatz bestimmt hat, der aufgrund der neu \ngefassten F\u00f6rderrichtlinie in der Praxis nur ansatzweise \nausgesch\u00f6pft werden kann, und zu welchen Konsequen-\nzen ist die dazu bereits seitens des Sozialministeriums \nangek\u00fcndigte Pr\u00fcfung gekommen? \n\n2. Welche fachlichen Gr\u00fcnde haben die Staatsregierung \ndazu bewogen, die F\u00f6rdervoraussetzungen so abzu\u00e4ndern, \ndass die meisten Betreuungsvereine aufgrund ihrer regio-\nnalen Besonderheiten (zum Beispiel fehlende kommunale \nKofinanzierung bzw. kommunale Kofinanzierung in Form \nvon Sachleistungen, Koppelung der F\u00f6rderh\u00f6hen von \nLand und Kommune, Ausweis definierter gegebenenfalls \nbedarfsunabh\u00e4ngiger \u00d6ffnungszeiten von mindestens 20 \nStunden pro Woche) keine F\u00f6rderung mehr beantragen \nk\u00f6nnen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zur Frage 1 nehme ich wie folgt \nStellung: 2011 haben von 31 anerkannten Betreuungsver-\neinen zehn einen Antrag auf F\u00f6rderung beim Kommuna-\nlen Sozialverband Sachsen gestellt. Das sind neun weni-\nger als im Vorjahr. Auf Basis der Antr\u00e4ge f\u00fcr das Jahr \n2011 stellte der Kommunale Sozialverband Sachsen einen \nMittelbedarf von nur 58 100,00 EUR fest. \n\nEine Erh\u00f6hung der F\u00f6rderung und eine Anpassung der \nF\u00f6rderrichtlinie w\u00e4ren nur dann gerechtfertigt, wenn die \nBetreuungsvereine einen erh\u00f6hten finanziellen Bedarf \n\n 3662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\nh\u00e4tten, den sie nicht durch Einnahmen kompensieren \nk\u00f6nnten. Dies konnte der KSV jedoch nicht feststellen.  \n\nVielmehr hat er mitgeteilt, dass es keine Antr\u00e4ge gibt, die \nabgelehnt werden m\u00fcssen, weil die Finanzierung nicht \ngesichert ist. Auch sonst bestehen keine Anhaltspunkte, \ndie auf eine schwierige finanzielle Situation bei den \nBetreuungsvereinen schlie\u00dfen lassen. Vielmehr spricht die \nR\u00fccknahme von F\u00f6rderantr\u00e4gen, die unter anderem mit \nder Begr\u00fcndung erfolgt ist, dass man nicht die Zeit zur \nErstellung von F\u00f6rderantr\u00e4gen hat, daf\u00fcr, dass der Auftrag \nauch ohne staatliche Unterst\u00fctzung erf\u00fcllt werden kann.  \n\nZu Ihrer Anmerkung der mangelnden Kofinanzierung \ndurch die Kommunen ist Folgendes zu sagen: \u00a7 6 des \nGesetzes \u00fcber die Wahrnehmung beh\u00f6rdlicher Aufgaben \nbei der Betreuung Vollj\u00e4hriger (BtBG) enth\u00e4lt eine ein-\ndeutige Verpflichtung der Landkreise und Kommunen in \nfinanzieller Hinsicht. Die Kommunen haben die Pflicht-\naufgabe, T\u00e4tigkeiten von Betreuungsvereinen anzuregen. \nZwar ist keine Summe festgelegt, aber die Pflicht, die \nbereitgestellten Mittel ermessensfehlerfrei zu verteilen.  \n\nIch sage deshalb ganz deutlich: Die fehlende Kofinanzie-\nrung dokumentiert, dass die betroffenen Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte ihren finanziellen Verpflichtungen nicht \nnachkommen! Das k\u00f6nnen aber nur die Kommunen \n\u00e4ndern. Im \u00dcbrigen enthielt die alte Richtlinie, die bis \nzum 31.12.2010 g\u00fcltig war, den gleichen Passus der \nKofinanzierung. Nur war der nicht mit Sanktionen belegt. \nDie neue F\u00f6rderrichtlinie erm\u00f6glicht es uns lediglich, die \nPflicht der Kommunen einzufordern. \n\nZur zweiten Frage: Die Anzahl der ehrenamtlich gef\u00fchr-\nten Betreuungen ist trotz der intensiven F\u00f6rderung in den \nletzten Jahren gesunken. Die Zahl der (hauptamtlichen) \nBerufsbetreuungen ist dagegen deutlich angestiegen.  \n\nMa\u00dfgeblichen Einfluss auf die Bestellung der ehrenamtli-\nchen oder hauptberuflichen Betreuer haben die kommuna-\nlen Betreuungsbeh\u00f6rden, da sie zu jeder Person, f\u00fcr die \nbeim Betreuungsgericht eine Betreuung beantragt wird, \neinen Sozialbericht erstellen. Dieser beinhaltet auch einen \n\nkonkreten Vorschlag f\u00fcr einen hauptberuflichen oder \nehrenamtlichen Betreuer.  \n\nMit der neuen F\u00f6rderrichtlinie sollen die richtigen Anrei-\nze f\u00fcr eine Steigerung der ehrenamtlichen Betreuung \ngesetzt und die kommunale Ebene st\u00e4rker in die F\u00f6rde-\nrungsverantwortung einbezogen werden. Dies ist auch \ngeboten, weil die kommunale Kofinanzierung bei der \nF\u00f6rderung der Betreuungsvereine bisher nicht in ange-\nmessenem Umfang realisiert worden ist. Im vergangenen \nJahr wurden nur noch elf der vom Freistaat gef\u00f6rderten \n19 Betreuungsvereine durch die Kommune kofinanziert. \n\nDie Beweggr\u00fcnde, die F\u00f6rderrichtlinie an dieser Stelle zu \n\u00e4ndern, habe ich nun zweimal genau dargelegt. \n\nDie Konkretisierung der \u00d6ffnungszeiten in der aktuellen \nF\u00f6rderrichtlinie fu\u00dft auf den bisherigen Erfahrungen des \nKommunalen Sozialverbandes Sachsen im F\u00f6rdervollzug. \nIn seinen Sachberichten hat dieser wiederholt dargelegt, \ndass der pers\u00f6nliche Kontakt der Vereine zu den Interes-\nsenten sehr wichtig sei und die Gespr\u00e4che mit diesen \naufgrund der Problemlagen im Einzelfall sehr zeitintensiv \nw\u00e4ren. 20 Wochenstunden als \u00d6ffnungszeiten sollen \ndiesen Bedarf abdecken, damit auch die Qualit\u00e4t entspre-\nchend gesichert werden kann.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \nFragestunde beendet. \n\nAuch die Tagesordnung ist abgearbeitet. Der Termin f\u00fcr \ndie n\u00e4chste Plenarsitzung ist Mittwoch, der 29. Juni, \n10 Uhr. Die Einladung geht Ihnen noch zu. \n\nDie 37. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen einen sch\u00f6nen Feierabend. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:13 Uhr) \n\n 3663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 26. Mai 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3664\n\n\n",
    "status": 200
}