{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-05-30T12:37:20Z",
        "Last-Modified": "2014-06-02T05:29:33Z",
        "Last-Save-Date": "2014-06-02T05:29:33Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1078",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-05-30T12:37:20Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-06-02T05:29:33Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-05-30T12:37:20Z",
        "dcterms:modified": "2014-06-02T05:29:33Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-05-30T12:37:20Z",
        "meta:save-date": "2014-06-02T05:29:33Z",
        "modified": "2014-06-02T05:29:33Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1582",
            "3299",
            "3119",
            "2600",
            "409",
            "4347",
            "5989",
            "5769",
            "5594",
            "5590",
            "5911",
            "5634",
            "5708",
            "5623",
            "5618",
            "5696",
            "5617",
            "5173",
            "5907",
            "5622",
            "5588",
            "5226",
            "5790",
            "5546",
            "5570",
            "3759",
            "5051",
            "5033",
            "5233",
            "5506",
            "5538",
            "5354",
            "5200",
            "5418",
            "5374",
            "5046",
            "5578",
            "5226",
            "4952",
            "5369",
            "5429",
            "5184",
            "5329",
            "5328",
            "5137",
            "5572",
            "4732",
            "5330",
            "5531",
            "5778",
            "5621",
            "5428",
            "5232",
            "5089",
            "4893",
            "5153",
            "4284",
            "5392",
            "5393",
            "5701",
            "5420",
            "5601",
            "5468",
            "5706",
            "5452",
            "4474",
            "5128",
            "5879",
            "5805",
            "5061",
            "5297",
            "5007",
            "5018",
            "4740",
            "5678",
            "5147",
            "3875",
            "5161",
            "5938",
            "5389",
            "5513",
            "5803",
            "5762",
            "5676",
            "5825",
            "4573",
            "5583",
            "5475",
            "5064",
            "5587",
            "5177",
            "5199",
            "4742",
            "5847",
            "5772",
            "5641",
            "5912",
            "5199",
            "4962",
            "5513",
            "5690",
            "5581",
            "4809",
            "3815",
            "5964",
            "5615",
            "5794",
            "5641",
            "5790",
            "5821",
            "5146",
            "5695",
            "5734",
            "4939",
            "5991",
            "5588",
            "5520",
            "5250",
            "5117",
            "3978",
            "4378",
            "5563",
            "5741",
            "5490",
            "4921",
            "5165",
            "5580",
            "6079",
            "5779",
            "4646",
            "2464",
            "3014",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-05-30T12:37:20Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-06-02T05:29:33Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_96_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4c0e71bc-d396-4634-96e7-e25e72a73060",
        "xmpTPg:NPages": "133"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n Plenarprotokoll 5/96 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n96. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 21. Mai 2014, Plenarsaal Schluss: 21:46 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 10009 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 10009 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung \n\n zum Thema: \u201eF\u00fcr ein starkes  \n\nSachsen \u2013 Staat modernisieren, \n\nB\u00fcrokratie abbauen\u201c 10009 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 10009 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10013 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 10016 \n\n Sabine Friedel, SPD 10017 \n\n Carsten Biesok, FDP 10019 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10022 \n\n Holger Szymanski, NPD 10023 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 10024 \n\n Marko Schiemann, CDU 10025 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14450 10027 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10027 \n\n Carsten Biesok, FDP 10027 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 10028 \n\n Marko Schiemann, CDU 10028 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10029 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Pr\u00e4vention, Beratung,  \n\nRepression \u2013 Droge Crystal  \n\nkonsequent bek\u00e4mpfen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 10029 \n\n Christian Hartmann, CDU 10029 \n\n Arne Schimmer, NPD 10030 \n\n Christian Hartmann, CDU 10031 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 10031 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 10032 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 10033 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10034 \n\n Holger Szymanski, NPD 10035 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10036 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10037 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10037 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10038 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10039 \n\n Sabine Friedel, SPD 10039 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10040 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10041 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10041 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Gentechnikfreie Region Sachsen \u2013 \n\nMinister Kupfer soll Farbe  \n\nbekennen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 10042 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 10042 \n\n Andreas Heinz, CDU 10042 \n\n Holger Mann, SPD 10043 \n\n Thomas Schmidt, CDU 10044 \n\n Holger Mann, SPD 10044 \n\n Mike Hauschild, FDP 10045 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10045 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10046 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 10047 \n\n Andreas Heinz, CDU 10048 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10048 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 10049 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs \n\n 1. Gesetz zur Modernisierung der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/12162,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/14380, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 10050 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10050 \n\n Martin Modschiedler, CDU 10051 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10052 \n\n Sabine Friedel, SPD 10054 \n\n Carsten Biesok, FDP 10054 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10055 \n\n Carsten Biesok, FDP 10055 \n\n Alexander Delle, NPD 10055 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10056 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 10056 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10057 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 10057 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10058 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 10058 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 10059 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14455 10059 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10059 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12162 10059 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10059 \n\n \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Sicherung wohnortnaher \n\nSchulstandorte und Bildung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum (S\u00e4chsisches  \n\nSchulstandortsicherungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsSchulSichG)  \n\n Drucksache 5/12794, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/14349, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Schule und Sport 10060 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 10060 \n\n Lothar Bienst, CDU 10061 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10062 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10064 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 10064 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10064 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 10065 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10066 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 10066 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10067 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10068 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 10068 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10069 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10069 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 10069 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung der Kosten-\n\nfreiheit der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung f\u00fcr \n\nEltern und Sch\u00fcler in Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Schulwegekostenfrei-\n\nheitsgesetz \u2013 S\u00e4chsSchulKostFreihG)  \n\n Drucksache 5/14109, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/14350, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Schule und Sport 10070 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 10070 \n\n Lothar Bienst, CDU 10071 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10071 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10073 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10073 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 10074 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10075 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 10076 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10076 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 10076 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10077 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10077 \n\n Stefan Brangs, SPD 10077 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10077 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10078 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10078 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10079 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 10079 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14458 10079 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10079 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10079 \n\n Abstimmungen und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/14109 10079 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 10079 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10080 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs \n\n Gesetz zur \u00c4nderung des  \n\nHeilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes \n\nund eines weiteren Gesetzes  \n\n Drucksache 5/14033, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14347, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10080 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 10080 \n\n7 Verbesserung der Situation von \n\nOpfern der SED-Diktatur  \n\n Drucksache 5/14068, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 10081 \n\n Marko Schiemann, CDU 10081 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10083 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 10084 \n\n Hanka Kliese, SPD 10084 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10086 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 10087 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10088 \n\n Marko Schiemann, CDU 10089 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10089 \n\n8 Voraussetzungen f\u00fcr die F\u00f6rderung \n\neiner tats\u00e4chlichen Gleichstellung \n\nder Geschlechter im Bereich des \n\nStaatshaushaltes in Sachsen schaffen  \n\n Drucksache 5/13809, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 10089 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 10089 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10090 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 10090 \n\n Jens Michel, CDU 10091 \n\n Mario Pecher, SPD 10092 \n\n Nico Tippelt, FDP 10092 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10093 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 10093 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 10095 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 10095 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10096 \n\n9 Zukunft der Schule sichern \u2013  \n\nLehrernachwuchs jetzt einstellen!  \n\n Drucksache 5/14411, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 10096 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10096 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10097 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 10099 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10100 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 10100 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10101 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10102 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 10102 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10102 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 10103 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 10104 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10105 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10106 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10106 \n\n Patrick Schreiber, CDU 10106 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 10106 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10107 \n\n10 Bessere Perspektiven f\u00fcr den  \n\nwissenschaftlichen Nachwuchs \u2013 \n\nzukunftsf\u00e4hige Personalstrukturen \n\nan den Hochschulen schaffen  \n\n Drucksache 5/5694, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 10107 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10107 \n\n Geert Mackenroth, CDU 10109 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 10111 \n\n Holger Mann, SPD 10112 \n\n Nico Tippelt, FDP 10114 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 10114 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10115 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 10115 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10116 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10117 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n11 Gewaltt\u00e4tige \u00dcbergriffe auf  \n\nausl\u00e4ndische Parlamentsabgeordnete \n\nund Konferenzbesucher am  \n\nRande der \u201e2. Compact-Konferenz \n\nf\u00fcr Souver\u00e4nit\u00e4t\u201c am  \n\n23. November 2013 in Schkeuditz  \n\n Drucksache 5/13546, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion der NPD, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 10117 \n\n Arne Schimmer, NPD 10117 \n\n Carsten Biesok, FDP 10119 \n\n Andreas Storr, NPD 10120 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10121 \n\n Arne Schimmer, NPD 10122 \n\n12 Zusammenfassender Bericht des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz \n\n\u00fcber die Ergebnisse der Arbeit  \n\nder Besuchskommissionen nach  \n\n\u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Gesetzes \n\n\u00fcber die Hilfen und die Unterbrin-\n\ngung bei psychischen Krankheiten  \n\n(S\u00e4chsPsychKG) vom 16.06.1994  \n\n Drucksache 5/14042, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14348, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10123 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10123 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 10124 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 10124 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10124 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10124 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10124 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10124 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 10124 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10124 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 10124 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 10125 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10126 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10127 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Gutachten gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 3 S\u00e4HO \n\nCity-Tunnel Leipzig  \n\n Drucksache 5/5445,  \n\nUnterrichtung durch  \n\nden S\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/14344, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 10128 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 10128 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10128 \n\n Dirk Panter, SPD 10129 \n\n Torsten Herbst, FDP 10129 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10130 \n\n Arne Schimmer, NPD 10130 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10132 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10133 \n\n14 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 5/14184, 5/14272, \n\n5/14274, 5/14275, Unterrichtungen \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/14055, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 10134 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10134 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/14382 10134 \n\n Zustimmung 10134 \n\n16 Beschussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/14383 10134 \n\n Zustimmung 10134 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 10134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n Anlage \n\nSchriftliche Beantwortung der  \n\nNachfrage zu Frage Nr. 1 der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\naus der 95. Plenarsitzung 10135 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10135 \n\n Schriftliche Beantwortung der  \n\nNachfrage zu Frage Nr. 2 der  \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE,  \n\naus der 95. Plenarsitzung 10135 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10135 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10009 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 96. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. Ich bin trotz des bei uns sch\u00f6-\n\nnen Wetters \u2013 sicher wie Sie alle \u2013 in Gedanken bei den \n\nOpfern der Hochwasserkatastrophe auf dem Balkan. \n\nDiese k\u00f6nnen wir aus eigener Erfahrung recht gut nach-\n\nvollziehen und einsch\u00e4tzen. Ich glaube, wir denken alle \n\ndaran. Wenn wir die M\u00f6glichkeit haben, leisten wir \n\nSolidarit\u00e4t. \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Bandmann, \n\nHerr Prof. Dr. Gillo, Herr H\u00e4hnel, Frau Dr. Deicke, Frau \n\nKlinger, Frau Strempel und Herr Zastrow. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 11 \n\nfestgelegt: CDU 125 Minuten, DIE LINKE 86 Minuten, \n\nSPD 52 Minuten, FDP 52 Minuten, GR\u00dcNE 45 Minuten, \n\nNPD 45 Minuten und Staatsregierung 84 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nDamen und Herren! Ich sehe keine weiteren \u00c4nderungs-\n\nvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tagesordnung. \n\nDie Tagesordnung der 96. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema:  \n\n\u201eF\u00fcr ein starkes Sachsen \u2013 Staat modernisieren, B\u00fcrokratie abbauen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister der Justiz \n\nund f\u00fcr Europa, Herrn Dr. Martens. Bitte, Herr Staatsmi-\n\nnister, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Mein sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Lassen Sie mich mit Blick auf die \n\nsehr umfangreiche Tagesordnung des heutigen Tages \n\nvorweg die folgende Bemerkung machen: Ich muss \n\ndiejenigen entt\u00e4uschen, die gerne m\u00f6chten, dass ich die \n\nRegierungserkl\u00e4rung zu Protokoll gebe. \n\n(Heiterkeit im Plenum) \n\nGleichzeitig werde ich der \u00fcberwiegenden Mehrheit des \n\nHauses entgegenkommen, indem ich es m\u00f6glichst kurz \n\nmache. \n\n(Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Eines der wesentlichen Ziele \n\nder Staatsregierung sowie der sie tragenden CDU/FDP-\n\nKoalition ist es, Sachsen mit Blick auf das Jahr 2020 und \n\ndar\u00fcber hinaus deutlich weiterzuentwickeln und es lang-\n\nfristig in die Spitzengruppe der deutschen Bundesl\u00e4nder \n\nzu bringen. Dieser Anspruch ist nicht nur historisch \n\nbegr\u00fcndbar, sondern er beruht auch auf einer realistischen \n\nEinsch\u00e4tzung der vorhandenen Basisfaktoren: eine in \n\nlanger Tradition gewachsene Industriekultur mit zahlrei-\n\nchen mittleren und kleineren hoch innovativen Unterneh-\n\nmen, ein gro\u00dfes Innovationspotenzial durch zahlreiche \n\nBildungs- und Forschungseinrichtungen, Arbeitskr\u00e4fte, \n\ndie hervorragend ausgebildet und hoch motiviert sind, und \n\nein gesellschaftliches Klima der Technikoffenheit und \n\nVer\u00e4nderungsbereitschaft. Das alles zeichnet Sachsen aus. \n\nDas sind hervorragende Startbedingungen f\u00fcr dieses \n\nLand. \n\nNeben diesen Faktoren m\u00f6chten wir weitere Rahmenbe-\n\ndingungen schaffen, damit unser Ziel, Sachsen soll eine \n\nder modernsten und wohlhabendsten Regionen in \n\nDeutschland und Europa werden, auch Wirklichkeit wird. \n\nNeben einer leistungsf\u00e4higen Infrastruktur und dem \n\nbestm\u00f6glichen Schul- und Bildungssystem gilt es, Staat \n\nund Verwaltung so zu organisieren, dass diese ihre Aufga-\n\nben \u00fcber alle Verwaltungsebenen hinweg schnell, in hoher \n\nQualit\u00e4t und effizient erledigen kann und dabei f\u00fcr die \n\nB\u00fcrger und Unternehmen in diesem Land einfach und \n\njederzeit erreichbar ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Ziel ist ohne Zweifel \n\nanspruchsvoll. Wir werden es nur erreichen, wenn wir den \n\nFreistaat Sachsen weiterentwickeln und den Aufholpro-\n\nzess mit anderen Bundesl\u00e4ndern sogar noch beschleuni-\n\ngen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir an vielen Stellen Ver\u00e4n-\n\nderungen, die wir mit dem Begriff Staatsmodernisierung \n\numschreiben. \n\nDer Weg ist nicht einfach f\u00fcr Sachsen. Er ist zus\u00e4tzlich \n\nmit erheblichen Schwierigkeiten befrachtet. Die Bev\u00f6lke-\n\nrung wird bis zum Jahr 2025 um weitere 350 000 Men-\n\nschen abnehmen. Sinkt die Zahl der Einwohner, gehen die \n\nEinnahmen der Haushalte der \u00f6ffentlichen Hand ebenfalls \n\nzur\u00fcck. Hinzu kommt das Auslaufen des Solidarpakts, der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10010 \n\nweitere R\u00fcckgang von EU-F\u00f6rdermitteln und mit dem \n\nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang auch Nachteile beim L\u00e4nderfi-\n\nnanzausgleich. Daraus folgen \u2013 verglichen mit dem Status \n\nquo \u2013 f\u00fcr den Freistaat ab dem Jahr 2020 gesch\u00e4tzte \n\nMindereinnahmen in H\u00f6he von 2,4 Milliarden Euro j\u00e4hr-\n\nlich. Die Staatsmodernisierung ist demgegen\u00fcber nicht \n\nnur eine Reaktion auf die schon immer knappe Ressour-\n\ncenlage. Sie ist auch eine Anpassung an eine sich ver\u00e4n-\n\ndernde Welt, ge\u00e4nderte Arbeitswelten und ein ge\u00e4ndertes \n\nKommunikationsverhalten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich heute Bilanz \n\n\u00fcber die letzten f\u00fcnf Jahre ziehen, in denen wir uns der \n\nAufgabe der Staatsmodernisierung gewidmet haben. Zu \n\nBeginn des Vorhabens mussten Zielwerte definiert wer-\n\nden, die es zu erreichen gilt. Wir haben strategische und \n\noperative Ziele und Zielwerte bis in das Jahr 2020 formu-\n\nliert. Beispielhaft m\u00f6chte ich hier anf\u00fcgen, dass der \n\ngr\u00f6\u00dfte Teil der Verwaltungsverfahren bis zum Ende des \n\nJahres 2020 im Freistaat elektronisch abgewickelt werden \n\nkann, die B\u00fcrger sowie Unternehmen an sieben Tagen in \n\nder Woche rund um die Uhr einen elektronischen Zugang \n\nzu allen Bereichen der Landesverwaltung haben oder eine \n\nVielzahl von Genehmigungserfordernissen durch Anzei-\n\ngeverfahren und Genehmigungsfiktionen ersetzt werden \n\nk\u00f6nnen. Diese Ziele sowie auch das Ziel einer m\u00f6glichst \n\neffizienten Verwaltung machen Ver\u00e4nderungen in vielen \n\nBereichen n\u00f6tig. \n\nF\u00fcr die Verwaltung des Freistaates bedeutet dies erstens \n\nStrukturver\u00e4nderungen bei den zugewiesenen Aufgaben, \n\ndem Beh\u00f6rdenzuschnitt und den Beh\u00f6rdenstandorten. \n\nZweitens bedeutet es eine Aufgabenkritik, bei der die zu \n\nerledigenden Aufgaben ebenen\u00fcbergreifend auf ihre \n\nNotwendigkeit und eine bessere Erledigungsm\u00f6glichkeit \n\nhin untersucht werden, und ein Prozessmanagement, bei \n\ndem Verwaltungsprozesse auf ihre Leistungsf\u00e4higkeit und \n\neine optimale Organisation hin \u00fcberpr\u00fcft werden. Schlie\u00df-\n\nlich umfasst es auch einen B\u00fcrokratieabbau, bei dem \n\nNormen \u00fcberpr\u00fcft, gestrafft oder nach M\u00f6glichkeit \n\nabgeschafft werden, um Effizienzreserven zu schaffen \n\nund das Leben der B\u00fcrger und das Arbeiten der Unter-\n\nnehmen zu vereinfachen. Wir m\u00f6chten moderne Technik \n\nzum Einsatz bringen, mit der sich die Verwaltung auf \n\nallen Ebenen an ge\u00e4nderte Kommunikationsgewohnheiten \n\nund Erwartungen der B\u00fcrger anpasst. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was hei\u00dft das \n\nkonkret bezogen auf die letzten f\u00fcnf Jahre? Bei den \n\nStrukturver\u00e4nderungen in der Verwaltung und der Justiz \n\nbedeutet es etwa die Verabschiedung des Standortegeset-\n\nzes und weitere Strukturver\u00e4nderungen bei den Beh\u00f6rden. \n\nEin wesentliches Element der Staatsmodernisierung in \n\ndieser Legislatur war das Standortegesetz. Der Verfas-\n\nsungsgerichtshof hat k\u00fcrzlich dessen Verfassungsm\u00e4\u00dfig-\n\nkeit best\u00e4tigt. Unter anderem schafft der Freistaat mit der \n\nStandortkonzeption die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass die \n\nStaatsverwaltung auch nach 2025 weiterhin ihre Leistun-\n\ngen erbringt, ohne Abstriche in der Servicequalit\u00e4t und \n\nder B\u00fcrgerfreundlichkeit hinnehmen zu m\u00fcssen. \n\nGleichzeitig ergeben sich aus der Umsetzung dieser \n\nMa\u00dfnahmen und der damit verbundenen Anpassung des \n\nPersonalbestandes nat\u00fcrlich perspektivisch Einsparungen, \n\nund die Entlastung zuk\u00fcnftiger Haushalte er\u00f6ffnet dem \n\nFreistaat Sachsen Spielr\u00e4ume f\u00fcr Investitionen weit in die \n\nZukunft; Spielr\u00e4ume, die wir in Sachsen haben, Spiel-\n\nr\u00e4ume, die andere Bundesl\u00e4nder nicht haben. \n\nEin Beispiel ist etwa die Fusion der Oberfinanzdirektion \n\nmit dem Landesamt f\u00fcr Finanzen zum Landesamt f\u00fcr \n\nSteuern und Finanzen oder die Zusammenf\u00fchrung der \n\nStaatsbetriebe S\u00e4chsische Staatsoper und Staatsschauspiel \n\nzum Staatsbetrieb S\u00e4chsische Staatstheater im Zust\u00e4ndig-\n\nkeitsbereich des SMWK. Zu nennen ist auch die Integra-\n\ntion der Staatlichen Ethnografischen Sammlungen in den \n\nVerbund der Staatlichen Kunstsammlungen Dresden. \n\nNeben den gro\u00dfen gibt es auch kleine Strukturver\u00e4nde-\n\nrungen, etwa im Innen- und Wirtschaftsministerium, die \n\njetzt gemeinsam ihre Bibliotheken betreiben. Das wurde \n\nvorher in den verschiedenen Ressorts gemacht. Man mag \n\ndies als Petitesse abtun, meine Damen und Herren, aber \n\ndas ist es nicht, denn in der Summe resultieren daraus \n\nerhebliche Einsparungen. Nebenbei bemerkt: Man h\u00e4tte \n\ndiese Ma\u00dfnahmen auch schon fr\u00fcher unternehmen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nWir haben ein Aufgaben- und Prozessmanagement einge-\n\nleitet, bei dem wir zun\u00e4chst einen Handlungsleitfaden \n\nausgearbeitet haben. Aufgabenkritik l\u00e4sst sich hiernach in \n\nAufgabenwegfall, die Aufgabenreduzierung oder die \n\nVerlagerung von Aufgaben, deren Privatisierung bzw. ein \n\nOutsourcing aufteilen. Konkrete Beispiele der Aufgaben-\n\nkritik und der Folgen sind etwa, dass in meinem Haus die \n\nAufbewahrung von Betreuungsverf\u00fcgungen durch die \n\nGerichte auf das zentrale Vorsorgeregister der Bundesno-\n\ntarkammer \u00fcbertragen wurde. Das SMF hat den Staatsbe-\n\ntrieb Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten in eine gemeinn\u00fctzige \n\nGmbH umgewandelt, und das SMWK hat den Staatsbe-\n\ntrieb Landesb\u00fchnen in eine Landesb\u00fchnen GmbH \u00fcber-\n\nf\u00fchrt. Die Privatisierung des Bekleidungswesens in \n\nPolizei und Justiz ist auf den Weg gebracht worden. Und \n\nnoch ein Beispiel: Seit November 2010 sind die Vereins-\n\nregister im Freistaat Sachsen auf drei Standorte konzen-\n\ntriert worden. \n\nDennoch bleibt die Aufgabenkritik eine Daueraufgabe der \n\ngesamten Verwaltung, da sich die Bedingungen f\u00fcr das \n\nHandeln des Staates st\u00e4ndig ver\u00e4ndern werden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Zum Thema Prozessmanage-\n\nment ein kurzer Hinweis. Wie in Wirtschaftsunternehmen \n\nl\u00e4ngst \u00fcblich, muss auch die Verwaltung jederzeit \u00fcber-\n\npr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob die Abl\u00e4ufe, also die Art und Weise der \n\nBearbeitung von Aufgaben, auch in ihren Details wirklich \n\noptimal gestaltet sind. N\u00f6tigenfalls gilt es hier anzupas-\n\nsen. Wir haben in den letzten Jahren 40 Verwaltungs-\n\nverfahren mit den Methoden des Prozessmanagements \n\nuntersucht. Ein Beispiel aus meinem Ressort: Der Rech-\n\nnungshof hatte bei der Vollstreckung von Geldstrafen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10011 \n\nOptimierungspotenzial angemahnt. Die dann vorgenom-\n\nmene Pr\u00fcfung der Vollstreckung haben wir mit den \n\nMethoden des Prozessmanagements vorgenommen. Dort \n\nkonnten wir M\u00f6glichkeiten aufzeigen, einzelne Arbeits-\n\nschritte wegfallen zu lassen, um Kosten zu sparen und die \n\nProzesse zu beschleunigen. Die Zusammenarbeit mit den \n\nStaatsanwaltschaften und der Landesjustizkasse ist \n\neffektiver gestaltet worden. Das spart Kosten, hat aber \n\nkeinerlei Abstriche bei der Qualit\u00e4t der Arbeit mit sich \n\ngebracht. \n\nIm S\u00e4chsischen Oberbergamt und im Landesamt f\u00fcr \n\nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie wurden die beh\u00f6r-\n\nden\u00fcbergreifenden Prozesse zu Bohranzeigen analysiert. \n\nF\u00fcr 2 000 Bohrvorhaben waren zwei separate Anzeigen \n\nerforderlich; im Rahmen eines gemeinsamen Projektes \n\nwird k\u00fcnftig nur noch eine einzige Anzeige erforderlich \n\nsein. Dieses Projekt, wird die elektronische Abwicklung \n\nder Vorg\u00e4nge erm\u00f6glichen und wiederum zu deutlichem \n\nEffizienzgewinn f\u00fchren. Dieses Prozessmanagement, \n\nmeine Damen und Herren, l\u00e4uft in Sachsen ebenen\u00fcber-\n\ngreifend. Das geschieht aktuell mit den Kommunen in \n\nCoswig, Radebeul, Wilsdruff, Pirna, Dresden und Riesa, \n\nwo wir mit den Kommunen gemeinsam die M\u00f6glichkei-\n\nten f\u00fcr weitere Optimierungen in der Verwaltung erpro-\n\nben. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir dabei die Kommunen in der letzten \n\nLegislaturperiode aktiv gef\u00f6rdert. Wir haben in diesem \n\nJahr erstmals den Preis \u201eKOMMUNOVUM\u201c f\u00fcr Innova-\n\ntionen in der Verwaltung vergeben. Gewonnen hat die \n\nStadt Heidenau mit einem Projekt \u00fcber die Einf\u00fchrung der \n\nonlinegest\u00fctzten Vergabe von Kita-Pl\u00e4tzen. Wir haben \n\neinen weiteren Wettbewerb ins Leben gerufen, die \u201eInno-\n\nvationskommune\u201c, mit dem Ziel, s\u00e4chsische Kommunen \n\nzu gewinnen, die verschiedene Instrumente der Staatsmo-\n\ndernisierung einf\u00fchren und nutzen. \n\nEin wesentlicher Punkt ist der B\u00fcrokratieabbau. Wir \n\nhaben im Koalitionsvertrag beschlossen, den Bestand an \n\nVorschriften um 20 % zu reduzieren. Das war ein ausge-\n\nsprochen ehrgeiziges Ziel. Am Anfang war nicht sicher, \n\nob es uns gelingen w\u00fcrde, dieses Ziel zu erreichen. Zu \n\nBeginn der Legislaturperiode im Herbst 2009 haben wir \n\neinen Ausgangsbestand von 2 868 staatlichen Vorschriften \n\nermittelt. Am 1. Januar 2014 war der Bestand staatlicher \n\nVorschriften auf noch 2 054 gesunken. Das hei\u00dft, 814 \n\nVorschriften per Saldo, also 28,4 % des urspr\u00fcnglichen \n\nBestandes sind reduziert worden. Meine Damen und \n\nHerren, das Ziel des Vorschriftenabbaus um 20 % ist von \n\ndieser Staatsregierung in der Legislaturperiode deutlich \n\n\u00fcbererf\u00fcllt worden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZudem haben wir den Entwurf eines Normbereinigungs-\n\ngesetzes in den Landtag eingebracht. Ich hoffe, er findet \n\ndie Zustimmung des Hauses. Ein plastisches Beispiel f\u00fcr \n\nden B\u00fcrokratieabbau ist die Abschaffung des staatlichen \n\nVorkaufsrechtes im S\u00e4chsischen Wassergesetz. Das \n\nVorkaufsrecht nach dem Wassergesetz musste in Sachsen \n\nim Jahr 2008 18 833 Mal gepr\u00fcft werden. 18 833 Grund-\n\nst\u00fccksgesch\u00e4fte wurden zur \u00dcberpr\u00fcfung, ob man das \n\nVorkaufsrecht nach Wassergesetz aus\u00fcben m\u00f6chte, bei der \n\nVerwaltung vorgelegt. Ausge\u00fcbt wurde das Vorkaufsrecht \n\nim Jahr 2008 kein einziges Mal. \n\nEine Bewertung der Verwaltungsprozesse ergibt sich \n\nallein schon durch diese Zahlen, meine Damen und \n\nHerren. Durch die Abschaffung des staatlichen Vorkaufs-\n\nrechts haben wir nicht nur den Verwaltungsaufwand \n\nerheblich reduziert. Der Grundst\u00fcckserwerb und der \n\nGrundst\u00fccksverkauf f\u00fcr die B\u00fcrger wurden deutlich \n\nerleichtert, und das ist letztlich das Entscheidende. Die \n\ndamit einhergehenden Verfahrensschritte und Geb\u00fchren \n\nals Belastungen f\u00fcr den B\u00fcrger sind weggefallen. Der \n\nGrundst\u00fccksverkehr in Sachsen konnte damit deutlich \n\nbeschleunigt werden. Nachteile, etwa im Hinblick auf die \n\nRegelungsziele des Wassergesetzes, waren damit nicht \n\nverbunden. Weiterhin hat mein Haus den Entwurf eines \n\nGesetzes \u00fcber einen S\u00e4chsischen Normenkontrollrat \n\nerstellt, der gegenw\u00e4rtig hier im Landtag vorliegt. Es soll \n\nein verwaltungsexternes unabh\u00e4ngiges Gremium geschaf-\n\nfen werden, welches nach dem Vorbild auf Bundesebene \n\ndie Staatsregierung bei der Gesetzgebung im Hinblick auf \n\ndie Kosten der geplanten Regelung ber\u00e4t. Die Betonung \u2013 \n\nm\u00f6chte ich noch einmal klarstellen \u2013 liegt auf verwal-\n\ntungsextern und unabh\u00e4ngig. Auch hierbei w\u00e4re Sachsen \n\nVorreiter unter den deutschen Bundesl\u00e4ndern. \n\nLassen Sie mich im Zusammenhang mit Deregulierung \n\noder B\u00fcrokratieabbau noch kurz weitere Beispiele nen-\n\nnen. Die Regelungen zur Laden\u00f6ffnung und Sonntags\u00f6ff-\n\nnung wurden liberalisiert, meine Damen und Herren. Wir \n\nhaben daf\u00fcr gesorgt, dass Autowaschanlagen und Video-\n\ntheken nun sonntags \u00f6ffnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN \u2013 Zuruf von der SPD: Bravo!) \n\nAber wie Sie sehen, ist das nicht das Einzige, was wir im \n\nRahmen des B\u00fcrokratieabbaus und der Liberalisierung \n\ngemacht haben. Aber jeder einzelne Schritt f\u00fchrt zur \n\nSumme, die es ausmacht, ob Sachsen schneller voran-\n\nkommt als andere Bundesl\u00e4nder oder nicht. Wir haben \n\nvon Regelungen, die uns zur Verf\u00fcgung standen, Ge-\n\nbrauch gemacht, um das Leben flexibler und vielleicht \n\nauch f\u00fcr die B\u00fcrger ein klein wenig leichter zu gestalten. \n\nDer Einsatz von Informationstechnik wird im Rahmen der \n\nStaatsmodernisierung ebenfalls besondere Beachtung \n\nfinden. Ich habe das eingangs klargestellt. \n\nEines der Projekte dabei ist die Einf\u00fchrung der elektroni-\n\nschen Vorgangsbearbeitung und der Aktenf\u00fchrung in der \n\nStaatsverwaltung. Das hei\u00dft, wir wollen die M\u00f6glichkei-\n\nten der Informationstechnologie bestm\u00f6glich zum Einsatz \n\nbringen. Der Einsatz der elektronischen Akte ist daher \n\nauch gegenw\u00e4rtig keine Glaubensfrage mehr, sondern \n\neine Notwendigkeit. Wir haben schon heute den Kabi-\n\nnettsprozess im sachsenweit eingesetzten System \n\nVIS.SAX abgebildet. Auch das ist bundesweit erstmals \n\nder Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10012 \n\nAktuell laufen in s\u00e4chsischen Ministerien und den nach-\n\ngeordneten Beh\u00f6rden Projekte zur Einf\u00fchrung der elek-\n\ntronischen Vorgangsbearbeitung. Das hei\u00dft, wir nehmen \n\nin der Breite von der Papierakte in der Verwaltung Ab-\n\nschied. Wir sind das erste Bundesland, das konsequent \n\nden Weg geht, die gesamte Vorgangsbearbeitung in der \n\nVerwaltung auf IT, auf eine elektronische Aktenf\u00fchrung \n\numzustellen. \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen ist auch hier im \n\nHinblick auf die technologische Entwicklung in der \n\nVerwaltung in Deutschland an der Spitze. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin Leuchtturmprojekt etwa ist die Landesdirektion \n\nSachsen. Die Zusammenlegung von drei Landesdirektio-\n\nnen zu einer Beh\u00f6rde mit drei Standorten hat dem Projekt \n\nder elektronischen Akte neue Dynamik verliehen. Am \n\nStandort Leipzig gibt es seit Oktober 2009 die elektroni-\n\nsche Akte, und jetzt sind auch die anderen Standorte \u2013 \n\nDresden und Chemnitz \u2013 damit ausgestattet worden. \n\nSachsen war das erste Bundesland, das am 25. Februar \n\n2013 ein elektronisches Staatsarchiv in Betrieb genom-\n\nmen hat, das zusammen von meinem Haus und dem \n\nStaatsarchiv entwickelt wurde. \n\nMeine Damen und Herren, bei der Staatsmodernisierung \n\nwollen wir auch den demografischen Herausforderungen \n\nRechnung tragen und die Infrastrukturen und Dienstleis-\n\ntungen an ver\u00e4nderte demografische Strukturen anpassen. \n\nEine Variante etwa ist der mobile B\u00fcrgerkoffer. Hierbei \n\nkommt der Verwaltungsmitarbeiter nach Hause oder aber \n\netwa auch in Pflege- oder Seniorenheime, um dort die \n\nAnliegen der B\u00fcrger vor Ort direkt mit ihnen zu bespre-\n\nchen und zu bearbeiten. \n\nDamit werden Wege f\u00fcr vor allen Dingen \u00e4ltere und \n\ngebrechliche Menschen oder auch Wege in d\u00fcnn besiedel-\n\nte Regionen \u00fcberfl\u00fcssig. Die Verwaltung kommt zum \n\nB\u00fcrger. Der B\u00fcrgerkoffer befindet sich inzwischen in \n\nTreuen, in Limbach-Oberfrohna, in Schkeuditz, im \n\nVogtlandkreis, im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz\u2013Osterz-\n\ngebirge und anderen St\u00e4dten im Einsatz. \n\nEine weitere Variante ist das B\u00fcrgerterminal. Das sind \n\nkeine Automaten, wie wir sie etwa von der Bank her \n\nkennen, sondern \u00fcber ein B\u00fcrgerterminal wird eine \n\nVideotelefonverbindung zu einem Verwaltungsmitarbeiter \n\naufgebaut. Damit k\u00f6nnen die Verwaltungsanliegen be-\n\narbeitet werden, als w\u00fcrde man am Schalter einer Beh\u00f6r-\n\nde stehen. Dabei sind keine technischen Vorkenntnisse \n\nbeim B\u00fcrger n\u00f6tig, weil die Bedienung durch den Mit-\n\narbeiter der Verwaltung gesteuert wird. \n\nMeine Damen und Herren, R\u00fcckmeldungen zu diesem \n\nB\u00fcrgerterminal erhalten wir inzwischen auch aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, nachdem wir dieses Terminal auf Messen, \n\netwa der CeBIT in Hannover, vorgestellt haben. Das \n\nInteresse besteht auch im Ausland. Regionen, die ver-\n\ngleichbare demografische Probleme oder Probleme mit \n\neiner extrem d\u00fcnnen Besiedlung haben, fragen nach, \n\nwollen das B\u00fcrgerterminal sehen und bei sich ausprobie-\n\nren. Wir erhalten Anfragen aus Spanien, Litauen, Indien, \n\nFinnland oder Schweden. \n\nDas B\u00fcrgerterminal k\u00f6nnte sich auf diese Weise tats\u00e4ch-\n\nlich sogar zu einem Exportschlager aus Sachsen entwi-\n\nckeln, und das meine ich w\u00f6rtlich, denn die Herstellung \n\ndes B\u00fcrgerterminals passiert in Sachsen. Die Hersteller-\n\nfirma eKiosk sitzt in Dresden; die Blechbearbeitung f\u00fcr \n\ndas B\u00fcrgerterminal passiert bei der Firma K\u00e4ppler & \n\nPausch in Neukirch in der Lausitz. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Staatsmodernisierung hat damit auch unmittelbare \n\nAuswirkungen auf die Wirtschaft in Sachsen, nicht nur \n\nauf die Verwaltung, und das finden wir gut. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZur Multikanalstrategie: Um die Verwaltung rund um die \n\nUhr erreichbar zu machen, geh\u00f6ren weiterhin auch die \n\neinheitliche Beh\u00f6rdenrufnummer 115, das Internetportal \n\nAmt24 und die Online-Bezahlplattform ePayBL dazu. \n\nDas ist so eine Art staatliches PayPal-System. 15 000 Be-\n\nzahlvorg\u00e4nge sind im letzten Jahr dar\u00fcber abgewickelt \n\nworden, und dieses System aus Sachsen wird nicht nur in \n\nSachsen eingesetzt. Auch der Deutsche Wetterdienst l\u00e4sst \n\nseine Bezahlvorg\u00e4nge inzwischen \u00fcber dieses Portal \n\nabwickeln. \n\nMeine Damen und Herren, Staatsmodernisierung ist auch \n\ndas Vorhaben, Chancen zu nutzen, um eine bessere \n\nBeteiligung der B\u00fcrger m\u00f6glich zu machen, etwa \u00fcber die \n\nOnline-B\u00fcrgerbeteiligung. Wir haben den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern in Sachsen erstmals erm\u00f6glicht, sich schon \n\nim Vorfeld bei Gesetzgebungsverfahren, n\u00e4mlich bei der \n\nErarbeitung von Gesetzen, online zu beteiligen. Die \n\nAnh\u00f6rung zum Normenkontrollratsgesetz hat gezeigt, \n\ndass die B\u00fcrger diese M\u00f6glichkeit tats\u00e4chlich nutzen. \n\nMeine Damen und Herren, eine solche Online-Beteili-\n\ngung im Gesetzgebungsverfahren gibt es in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern nicht. \n\nEin kleines konkretes Beispiel f\u00fcr die bessere Kommuni-\n\nkation mit den B\u00fcrgern, nicht nur in Gesetzgebungsver-\n\nfahren, sondern bei den vielen allt\u00e4glichen Kleinigkeiten, \n\nist die Kommunikation hier in Dresden zwischen B\u00fcrgern \n\nund Verwaltung \u00fcber die sogenannte Dreck-weg-App. \n\nDas hei\u00dft: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben mit einem \n\nSmartphone ganz einfach die M\u00f6glichkeit, der Verwal-\n\ntung unmittelbar Verschmutzungen zu melden. Das wird \n\n\u00fcber GPS gesteuert eingespeist, und die B\u00fcrger machen \n\nauch regelm\u00e4\u00dfig davon Gebrauch. \n\nDie Nutzung von IT erstreckt sich nicht nur auf die \n\nVerwaltung, sondern auch auf die Kommunikation mit \n\nden B\u00fcrgern. Das wollen wir ausbauen, sei es bei den \n\ngro\u00dfen wichtigen Dingen \u2013 wie in den Gesetzgebungsver-\n\nfahren \u2013 oder auch in den kleinen Dingen; wir wollen es \n\n\u00fcberall einsetzen. \n\nNach umfangreichen Abstimmungen haben wir jetzt den \n\nEntwurf eines S\u00e4chsischen E-Government-Gesetzes in \n\nden S\u00e4chsischen Landtag eingebracht. Der Datenschutz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10013 \n\nbeauftragte war von Anfang an in die Entwicklung des \n\nGesetzes eingebunden. Dieses Gesetz regelt den Umstieg \n\nder Verwaltung eines Bundeslandes von der Papierakte \n\nauf die elektronische Akte. Sachsen ist auch hier das erste \n\nBundesland, das ein solches Gesetz erarbeitet und ein-\n\nf\u00fchrt, und in der Tat: Sachsen w\u00e4re dann auch insofern bei \n\nder Einf\u00fchrung der IT in der Verwaltung insgesamt \n\nSpitzenreiter in Deutschland. Das mag nur einen Randbe-\n\nreich oder einen kleinen Bereich der Verwaltung betref-\n\nfen, aber es ist ein Bereich, der f\u00fcr die Verwaltungsarbeit \n\nim Freistaat ausgesprochen wichtig ist und der so auch \n\nAuswirkungen auf alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auf die \n\nStaatskasse, auf die Unternehmen und den Standort hat, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass Sachsen es mit dieser und \n\nweiteren geschilderten Ma\u00dfnahmen schaffen kann, dahin \n\nzu kommen, wo wir es in zehn, 15 Jahren sehen wollen: \n\nin der Spitzengruppe der Bundesl\u00e4nder, in der Gruppe der \n\nf\u00fchrenden Regionen in der europ\u00e4ischen Region. Die f\u00fcnf \n\nJahre, \u00fcber die ich jetzt gesprochen habe, sind eine kurze \n\nZeit f\u00fcr die Umsetzung eines solch komplexen Projektes \n\nwie dem der Staatsmodernisierung. Wir haben noch viel \n\nvor. Die Ressorts werden Deregulierung und Normenab-\n\nbau weiterhin als Daueraufgabe ansehen. Wir werden \n\nnicht stehenbleiben, und auch die Entwicklung der IT \n\nwird weitergehen. Wir haben die Chance, Sachsen bun-\n\ndesweit an die Spitze zu f\u00fchren. Wir wollen das auch in \n\nallen anderen Bereichen unternehmen, in denen wir es \n\nnoch nicht haben, meine Damen und Herren. \n\nDiese Staatsregierung wird sich nach M\u00f6glichkeit weiter \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass wir es schaffen, Sachsen tats\u00e4chlich \n\nan die Spitze der deutschen Bundesl\u00e4nder zu bringen, und \n\nwir hoffen dabei auf Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten die Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung des Staatsministers der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa, Herrn Dr. Martens. Ich danke dem Herrn Staats-\n\nminister. \n\nWir kommen zur Aussprache. Folgende Redezeiten f\u00fcr \n\ndie Fraktionen wurden festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE \n\nLINKE 24 Minuten, SPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 12 Minuten und NPD 12 Minuten. Die Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort ergreift jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nKollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Eine einzige Erfolgsstory, \n\nwas Sie uns eben pr\u00e4sentiert haben, Herr Staatsminister \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa. Der Kern der Botschaft: Dank \n\ndes segensreichen Wirkens der CDU/FDP-Staatsregierung \n\nund ihrer Koalition im Landtag ist Sachsen unaufhaltbar \n\nauf dem Weg in die Spitzengruppe der deutschen Bundes-\n\nl\u00e4nder. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nJetzt einfach die Rede beenden!) \n\nMehr noch: Es winken die lichten H\u00f6hen, damit das Ziel, \n\ndass Sachsen laut Ihrer Regierungserkl\u00e4rung \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 \n\nzu einer der modernsten und wohlhabendsten Regionen in \n\nDeutschland und Europa wird, Wirklichkeit erlangt. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Ja!) \n\nNebenbei bemerkt: In den wohlhabendsten Regionen \n\nEuropas wird momentan ein Mindestlohn in H\u00f6he von \n\n22 Euro bezahlt \u2013 das nur am Rande bemerkt zu dem, \n\nwor\u00fcber wir jetzt reden. \n\nSachsenherz, was willst du mehr? Um nicht falsch ver-\n\nstanden zu werden: Ehre, wem Ehre geb\u00fchrt und W\u00fcrdi-\n\ngung erfolgreicher Entwicklungen, wo diese tats\u00e4chlich \n\nzu verzeichnen und zum Nutzen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger und dieses Staatswesens zu konstatieren sind. \n\nGehen wir aber einmal sachlich heran. Nachdem Sie im \n\nersten Teil Ihrer Regierungserkl\u00e4rung im Wesentlichen \n\nbeschrieben haben, welche strategischen und operativen \n\nZiele und Zielwerte bis zum Jahr 2020 f\u00fcr die jetzige \n\nStaatsregierung formuliert und unter welchen allgemeinen \n\nRahmenbedingungen diese verwirklicht werden sollen, \n\nkommen Sie dann, Herr Staatsminister, zu konkreten \n\nDarstellungen dessen, was in den letzten f\u00fcnf Jahren, also \n\nin dieser Legislaturperiode, in der Staatsmodernisierung \n\ntats\u00e4chlich erreicht wurde. \n\nSie nennen zuv\u00f6rderst bei der Beschreibung der moderni-\n\nsierenden Strukturver\u00e4nderungen in der Verwaltung und \n\nin der Justiz als wesentliches Element das bei seiner \n\nAnnahme im Hohen Haus h\u00f6chst umstrittene Standorte-\n\ngesetz. Sie haben das im \u00dcbrigen zwar nicht in Ihrer \n\nRede, aber in dem uns dankenswerterweise \u00fcbermittelten \n\nRedemanuskript mit einem Seitenhieb auf den S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshof getan. Dieser ist vor dem Verfas-\n\nsungsgerichtshof unterlegen. Dazu m\u00f6chten wir anmer-\n\nken, dass es hierbei nur um die Regelungen f\u00fcr den \n\nRechnungshof ging. \n\nWir m\u00f6chten an dieser Stelle eine Problematik ins Ge-\n\nspr\u00e4ch bringen, die nach unserer Auffassung, wenn Sie \n\nhier die Ergebnisse der Staatsmodernisierung er\u00f6rtern, mit \n\nh\u00e4tte angesprochen werden m\u00fcssen. Das h\u00e4tte zur Lauter-\n\nkeit dazugeh\u00f6rt. Ich nenne zum Beispiel die mit dem \n\nStandortegesetz herbeigef\u00fchrte Schlie\u00dfung des Amtsge-\n\nrichts Annaberg mit der Ma\u00dfgabe, dass das gesamte dort \n\nbesch\u00e4ftigte richterliche und nichtrichterliche Personal \n\ndem dann f\u00fcr alle Bewohner des fr\u00fcheren Kreises Anna-\n\nberg zust\u00e4ndigen Amtsgericht Marienberg bis zum \n\n31. Dezember 2013 zugef\u00fchrt sein sollte. \n\nStand heute: Die f\u00fcr die Zusammenf\u00fchrung beider Ge-\n\nrichte erforderlichen Bauma\u00dfnahmen am Standort Ma-\n\nrienberg haben noch nicht einmal begonnen. Stattdessen \n\nsind, wie aus Insiderkreisen verlautet, mehr als \n\n200 000 Euro entstandene Architektenkosten in den Sand \n\ngesetzt worden, weil sich herausstellte, dass die Realisie-\n\nrung des urspr\u00fcnglich geplanten Bauvorhabens mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10014 \n\nKosten von 2,5 Millionen Euro verbunden gewesen w\u00e4re, \n\nwas wiederum der Finanzstaatsminister nicht bereit war \n\nhinzunehmen. Das Projekt ist neu auf den Weg gebracht \n\nworden. Es werden neue Architektenkosten entstehen und \n\nim Internet ist nachlesbar, dass Sie, sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister Dr. Martens, noch im August dieses Jahres \n\n\u2013 zuf\u00e4llig ganz nah am Landtagswahltermin \u2013 den ersten \n\nSpatenstich f\u00fcr einen An- und Umbau am Amtsgericht \n\nMarienberg \u2013 jetzt klein, aber hoffentlich fein \u2013 im \n\nBereich des Geb\u00e4udes, in dem bislang das Grundbuchamt \n\nsitzt, vollziehen werden. \n\nFertig sein soll der Bau im Jahr 2016. Damit ist die \n\nKonsequenz verbunden, dass das jetzt circa 30 K\u00f6pfe \n\nz\u00e4hlende richterliche und nichtrichterliche Personal in \n\nAnnaberg notgedrungen unver\u00e4ndert in diesem Gerichts-\n\ngeb\u00e4ude verharrt und dass wir eine v\u00f6llig gespaltene \n\nStrafrechts-, Familienrechts- und Zivilrechtspflege haben \n\n\u2013 ein Teil in Marienberg, ein anderer Teil in Annaberg. \n\nDas bedeutet: Was gut funktionierte, wird auseinanderge-\n\nrissen, und das sehr traditionelle Geb\u00e4ude des Amtsge-\n\nrichts Marienberg \u2013 es ist schon ein k\u00f6niglich-s\u00e4chsisches \n\ngewesen und in den 2000er-Jahren mit Millionenaufwand \n\nmodernisiert worden \u2013 hat, jedenfalls nach unserer \n\nKenntnis, mehr oder weniger ein ungewisses Schicksal. \n\nNach dem, was wir wissen, ist das Finanzamt, das dort \n\neinziehen soll, wegen der Einrichtung eines gemeinsamen \n\nFinanzamts f\u00fcr den Erzgebirgskreis in mehreren Bege-\n\nhungen der Auffassung gewesen, dass sich dieses Geb\u00e4u-\n\nde \u2013 als Gerichtsgeb\u00e4ude hervorragend, mit sch\u00f6nen \n\nVerhandlungss\u00e4len \u2013 nur schwer als Sitz eines Finanzamts \n\neignet. \n\nWenn die Botschaft nicht richtig ist, dann k\u00f6nnen Sie uns \n\ngern eine Korrektur \u00fcbermitteln. \n\nWir meinen, dass die tats\u00e4chlichen Einsparungen durch \n\ndie bisherigen Schritte bei der Staatsmodernisierung dem \n\nLandtag auch heute nicht bekannt gegeben worden sind. \n\nWir wissen nicht, welche finanziellen Einsparungen die \n\nStaatsmodernisierung tats\u00e4chlich bringt. Wir haben \n\nBotschaften, dass das, was bisher gemacht worden ist, zu \n\nMehrausgaben gef\u00fchrt hat. Dar\u00fcber h\u00e4tten wir heute in \n\nder Fachregierungserkl\u00e4rung schon einen Satz erwartet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Zwei!) \n\n\u2013 Auch zwei. \n\nDass es \u00e4hnliche Holprigkeiten und Kostenspr\u00fcnge auch \n\nin puncto Zusammenlegung des Amtsgerichts Stollberg \n\nund des Amtsgerichts Aue gibt, dass immense Mehrkos-\n\nten f\u00fcr Transportprozesse, Aufwandsleistungen an Rich-\n\nter, Sch\u00f6ffen und Zeugen und den Akten- und sonstigen \n\nPapiertransport entstehen, ist alles nicht erw\u00e4hnt worden. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben keine Zahl genannt, in \n\nwelcher H\u00f6he Sie bis zum Jahr 2020 Einsparungen durch \n\ndie Staatsmodernisierung erwarten. Sie hatten in Ihrem \u2013 \n\nich sage es noch einmal \u2013 dankenswerterweise \u00fcbermittel-\n\nten Redekonzept eine hohe dreistellige Millionenzahl \n\nangegeben. Es wird gute Gr\u00fcnde haben, warum Sie \n\nselbige hier nicht genannt haben. Ich gehe davon aus, dass \n\ndie 842 Millionen Euro nicht durchgerechnet worden \n\nsind. Es bleibt aber der Punkt, dass der Landtag, wenn die \n\nLegislaturperiode beendet ist, tats\u00e4chlich keinerlei kon-\n\nkrete Anhaltspunkte hat, keine konkreten Positionen \n\nkennt, was bei der Staatsmodernisierung herausgekom-\n\nmen ist oder was sie uns kostet, wenn dieser Weg auch in \n\nZukunft weiter beschritten wird. \n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich auch, dass bei diesen Holprigkeiten \n\nzum Beispiel im Bereich der Justiz im Zuge des entspre-\n\nchenden Umgestaltungsroulettes keineswegs \u00fcberall \n\nServicequalit\u00e4t und B\u00fcrgerfreundlichkeit gew\u00e4hrleistet \n\nwerden. \n\nSie bringen dann weitere Beispiele f\u00fcr vorgenommene \n\nStrukturver\u00e4nderungen, wie die Zusammenf\u00fchrung der \n\nStaatsbetriebe der S\u00e4chsischen Staatsoper und des Staats-\n\nschauspiels sowie die Integration der Staatlichen ethno-\n\ngrafischen Sammlungen in den Verbund der Staatlichen \n\nKunstsammlungen in Dresden. Dagegen ist nichts einzu-\n\nwenden. Das ist okay. Auch wir sehen durchaus diesen \n\nWeg. Auch die Fusion der Oberfinanzdirektion mit dem \n\nLandesamt f\u00fcr Finanzen zum Landesamt f\u00fcr Steuern und \n\nFinanzen mag tats\u00e4chlich gegl\u00fcckt sein, wenn auch dieser \n\nSchritt, soweit wir wissen, eher durch eine Bundesent-\n\nscheidung ausgel\u00f6st worden und nicht allein Bestandteil \n\ndes Modernisierungskonzepts gewesen ist. \n\nBei uns bleiben Zweifel, dass die seinerzeit als Beh\u00f6r-\n\ndenmonopoly ins Gerede gebrachte Neuordnung von \n\nStandorten der Verwaltung und der Justiz, die noch l\u00e4ngst \n\nnicht abgeschlossen ist, tats\u00e4chlich bis zum heutigen Tag \n\nvon der Staatsregierung in ihren Kostenfolgen auch nur \n\nbeurteilbar ist. Diese Frage ist im Landtag in den letzten \n\nzwei Jahren des \u00d6fteren er\u00f6rtert worden und h\u00e4tte bei der \n\nheutigen Bilanz eine Rolle spielen m\u00fcssen. \n\nIm anschlie\u00dfenden Bilanzkomplex Ihrer Rede kamen Sie \n\ndann zu der Rubrik Aufgabenkritik und Prozessmanage-\n\nment. Ihr Haus habe, so eingangs Ihrer Erl\u00e4uterungen, f\u00fcr \n\ndie Ressorts einen Handlungsleitfaden einschlie\u00dflich des \n\nWegfalls von Arbeitsaufgaben, Aufgabenreduzierung und \n\n-verlagerung, Privatisierung bzw. Outsourcing und Auf-\n\ngabenkonzentration erarbeitet. Uns hat es immer gewun-\n\ndert, weshalb die Zust\u00e4ndigkeit daf\u00fcr ausgerechnet beim \n\nStaatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa liegt; aber sei \n\nes drum. \n\nWir freuen uns mit Ihnen, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den \n\nStaatsbetrieb Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten nunmehr bei \n\neiner gemeinn\u00fctzigen GmbH liegt, dass aus dem Staatsbe-\n\ntrieb Landesb\u00fchnen Sachsen eine GmbH Landesb\u00fchnen \n\nSachsen wurde und die Privatisierung des Bekleidungs-\n\nwesens f\u00fcr Polizei und Justiz kurz vor der Umsetzung \n\nsteht. Gut m\u00f6glich, dass dies Einsparungen bringt, auch \n\nwenn dieser Weg, Modernisierungen zu einem erhebli-\n\nchen Teil durch Privatisierung und Outsourcing vormals \n\nstaatlicher Aufgaben zu erreichen, nicht unbedingt unse-\n\nrem Geschmack entspricht. \n\nIhre Feststellung zu diesem Berichtsteil, dass die Aufga-\n\nbenkritik eine Daueraufgabe der gesamten Verwaltung \n\nbleibt, teilen wir. Allerdings meinen wir beispielsweise, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10015 \n\ndass es ein aktueller Anlass w\u00e4re, zum Beispiel einmal zu \n\npr\u00fcfen \u2013 Aufgabenkritik soll im Mittelpunkt bleiben \u2013, \n\nwie sich denn tats\u00e4chlich die Polizeireform 2020 oder \n\nandere Reformschritte vom Aufgabenansatz her bew\u00e4hrt \n\nhaben. \n\nWas Sie, Herr Staatsminister, im Weiteren zum Komplex \n\nProzessmanagement dargelegt haben, war f\u00fcr jeden in \n\ndiesem Hohen Hause, der nicht t\u00e4glich mit dem Ablauf \n\nvon Verwaltungsprozessen zu tun hat, durchaus interes-\n\nsant und informativ, so zum Beispiel das zu festgestellten \n\nOptimierungspotenzialen bei der gesamten Geldstrafen-\n\nvollstreckung Berichtete oder das zu Ebenen \u00fcbergreifen-\n\nden Prozessmanagementwegen. \n\nWas wir nicht beurteilen k\u00f6nnen, ist, ob und inwieweit in \n\nVorbereitung und bei Entscheidungen \u00fcber Ver\u00e4nderungen \n\nim Prozessmanagement auch die Auswirkungen auf die \n\nvon derartigen Verwaltungsprozessen betroffenen B\u00fcrger \n\nhinreichend beachtet sind. Zumindest haben Sie dazu \n\nnichts gesagt, wie bei diesen Entscheidungen die entspre-\n\nchende Betroffenheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ins \n\nAuge gefasst worden ist. \n\nB\u00fcrokratieabbau ist zweifellos der Staatsmodernisierung \n\nf\u00f6rderlich, das ist unbestritten. Allerdings besagt es \u00fcber-\n\nhaupt nichts, wenn Sie hier berichten, dass der Bestand an \n\nstaatlichen Vorschriften innerhalb der f\u00fcnfj\u00e4hrigen Legis-\n\nlaturperiode um 814 bzw. 28,4 % reduziert ist. \n\nAuch wir sehen, dass unser Rechts- und Gemeinwesen in \n\nder Vergangenheit durch eine \u00fcberschie\u00dfende Regelungs-\n\nwut und Regelungsdichte charakterisiert war, weshalb wir \n\nregelm\u00e4\u00dfig entsprechenden Gesetzesvorlagen, die Nor-\n\nmenbereinigung zum Gegenstand hatten, zugestimmt \n\nhaben, jedenfalls dann, wenn dahinter nicht der Abbau \n\nvon rechtsstaatlichen Besitzst\u00e4nden der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, etwa durch Beschneidung von Rechtswegen und \n\nRechtsbehelfen, stand. \n\nDie Frage des Abbaus des staatlichen Vorkaufsrechts im \n\nBereich des S\u00e4chsischen Wassergesetzes war zum Bei-\n\nspiel aus unserer Sicht mitnichten eine zu billigende \n\nentb\u00fcrokratisierende Ma\u00dfnahme; denn sie hatte die \n\nKehrseite, dass damit die Kommunen eben nicht mehr in \n\nder Lage sind, in gebotenem Ma\u00dfe sachgerecht und \n\nflexibel beispielsweise beim Hochwasserschutz zu reagie-\n\nren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSo kann ohne Weiteres B\u00fcrokratieabbau, den Sie mit \n\nZahlen feiern, in der inhaltlichen Wirkung auf die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger von eminentem Nachteil sein. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Wo denn? \u2026 \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013 \n\nStaatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \n\nNicht in einem Fall!) \n\nDas Projekt der Errichtung eines S\u00e4chsischen Normen-\n\nkontrollrates erachten wir auch f\u00fcr durchaus spannend, \n\nvorausgesetzt, dass die T\u00e4tigkeit dieses verwaltungsexter-\n\nnen unabh\u00e4ngigen Gremiums, das nach dem Beispiel des \n\nNormenkontrollrates auf der Bundesebene geschaffen \n\nwerden soll, tats\u00e4chlich auf die Bewertung beabsichtigter \n\nGesetzesvorhaben im Hinblick auf die M\u00f6glichkeit und \n\nWirkung inklusive B\u00fcrgerbetroffenheit und Kostenfolgen \n\ngerichtet ist. Zum anderen wollen wir, dass dieses Gre-\n\nmium S\u00e4chsischer Normenkontrollrat dann auch f\u00fcr das \n\nParlament transparente Entscheidungen trifft. Der Natio-\n\nnale Kontrollrat legt nach allem, was wir wissen, dem \n\nBundestag entsprechende Berichte vor, die \u00f6ffentlich sind \n\nund nachvollzogen werden k\u00f6nnen. Im Gesetz fehlt uns \n\nder diesbez\u00fcgliche Ansatz. \n\nWenn Sie im Weiteren feiern, dass die Staatsregierung \u2013 \n\ngemeint ist wohl namentlich die FDP \u2013 die Laden- und \n\nSonntags\u00f6ffnungszeiten von Autowaschanlagen, Video-\n\ntheken, Blumenh\u00e4ndlern, Konditoren und B\u00e4ckern libera-\n\nlisiert hat, dann haben wir daf\u00fcr tiefes Verst\u00e4ndnis. Das ist \n\nein Punkt, den sich die FDP auf die Fahnen schreibt. Ich \n\npartizipiere auch davon, wenn ich mir sonntags fr\u00fch \n\nwieder beim B\u00e4cker Br\u00f6tchen holen kann. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Na also!) \n\nDass zur Staatsmodernisierung der \u00dcbergang zur IT und \n\nder schrittweise Ausbau der effizienten Nutzung deren \n\nM\u00f6glichkeiten geh\u00f6ren, steht f\u00fcr uns auch nicht in Streit. \n\nDa sind wir an Ihrer Seite. \n\nWas die von Ihnen, sehr geehrter Herr Staatsminister, \n\ner\u00f6rterten Projekte zur Einf\u00fchrung der E-Akte, der elek-\n\ntronischen Akte, angeht, haben wir allerdings nicht nur \n\ndie auch im S\u00e4chsischen Landtag besprochenen Fragen \n\nzum Zusammenhang von Informationssicherheit und \n\nDatenschutz \u2013 Stichwort: NSA-Aktivit\u00e4ten und derglei-\n\nchen mehr \u2013, die von Ihnen zu Recht benannt worden \n\nsind, im Auge, sondern auch den Aspekt, dass wir bis dato \n\neben nicht wissen, ob und in welcher Weise die Staatsre-\n\ngierung einen konkreten \u00dcberblick, eine konkrete Vorstel-\n\nlung, eine konkrete Planung hat, welche finanziellen \n\nAuswirkungen die Anschaffung der erforderlichen Hard- \n\nund Software daf\u00fcr hat. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Wenn Sie die haben, dann h\u00e4tten wir das als Landtag \n\ngern zumindest umrissen bekommen, damit wir wissen, in \n\nwelcher Dimension der uns noch zu \u00fcbergebende Ansatz \n\nf\u00fcr den Haushalt 2015/2016 in diesen Punkten sein wird. \n\nIch gestatte mir in diesem Punkt noch einen kurzen \n\nSchwenk auf den 19. September des vergangenen Jahres, \n\nals wir hier in der 83. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages \n\n\u00fcber die Geburtswehen bei der Etablierung der modernen \n\nInformationstechnologien im allgemeinen und des soge-\n\nnannten Fachverfahrens Forumstar im Bereich der \n\nRechtspflege im Arbeitsalltag debattiert hatten. Damals \n\nhatten wir klipp und klar gesagt, dass von den Gerichten, \n\nden Staatsanwaltschaften und deren Dienststellen der \n\nNotruf kommt, dass das in der Praxis nicht funktioniert. \n\nStichwort war seinerzeit der Beitrag in der \u201eS\u00e4chsischen \n\nZeitung\u201c: \u201eAusruf der Gerichtsprotokollanten: Stopp, \n\nmein Rechner h\u00e4ngt!\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10016 \n\nDie damals auch er\u00f6rterte Passage im Jahresbericht 2012 \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes, dass die urspr\u00fcnglichen \n\nKostensch\u00e4tzungen der Staatsregierung allein zur Formu-\n\nlarentwicklung von Forumstar deutlich unrealistisch \n\nwaren, veranlasst uns zu der Frage, ob die Staatsregierung \n\ninzwischen einen belastbaren \u00dcberblick \u00fcber die absehba-\n\nren Kostenfolgen des weiteren IT-Ausbaus im Allgemei-\n\nnen und der Entwicklung der elektronischen Akte im \n\nBesonderen hat. \n\nEs ist ehrenwert und wird von uns mangels anderen \n\nKenntnisstandes nicht infrage gestellt, dass Sie, Herr \n\nStaatsminister, darlegen, dass der Einsatz von IT in \n\nSachsen intensiv und besser vorbereitet werde als in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern. Das bleibt aber ein allgemeiner \n\nFormelsatz, solange wir keine tats\u00e4chlichen Vergleichs-\n\nwerte haben. \n\nZuletzt, aber keineswegs hintangestellt, einige Anmer-\n\nkungen zu Ihren Ausf\u00fchrungen in der Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung zu der Problematik mobile B\u00fcrgerdienste und \n\nOnline-B\u00fcrgerbeteiligung. \n\nDer moderne Staat von morgen muss darauf ausgerichtet \n\nund darauf eingerichtet sein, dass ein immer gr\u00f6\u00dferer \n\nAnteil von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Nutzung moder-\n\nner Medien beherrscht und in der Kl\u00e4rung seiner Alltags-\n\nfragen, in Bezug auf Umgang mit der Verwaltung und mit \n\nBeh\u00f6rden auf das Internet zur\u00fcckgreifen kann. Daf\u00fcr ist \n\ndas Portal Amt24 eine gute Sache. Wir finden es au\u00dferor-\n\ndentlich beachtlich, wenn \u2013 wie von Ihnen berichtet \u2013 im \n\nJahr 2013 \u00fcber 2,7 Millionen Formulare \u00fcber die Online-\n\nangebote dieses Portals abgerufen worden sind. Es ist \n\nauch gut, dass die Staatsregierung offensichtlich in \n\nRechnung stellt, dass unabh\u00e4ngig davon immer noch ein \n\nbetr\u00e4chtlicher Teil der Bev\u00f6lkerung aus den unterschied-\n\nlichsten Gr\u00fcnden nicht im Internet aktiv ist, weniger \n\nInternet affin ist, wie Sie es genannt haben. Diesem Teil \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Beh\u00f6rdendienstleistungen \n\n\u00fcber in Probe befindliche B\u00fcrgerterminals anzubieten \n\noder vor allem B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in betagtem \n\nLebensalter zu Hause oder im Seniorenheim mit dem \n\nmobilen B\u00fcrgerkoffer aufzusuchen, ist ebenso zu begr\u00fc-\n\n\u00dfen. Das sagen wir ausdr\u00fccklich. \n\nAufgrund der sich entwickelnden Ausd\u00fcnnung der Beh\u00f6r-\n\ndenstellen entsteht ohnehin das Problem, dass der B\u00fcrger \n\nimmer weniger M\u00f6glichkeiten hat, sich an Beh\u00f6rden zu \n\nwenden, wenn es keinen Ersatz f\u00fcr die Schlie\u00dfung von \n\nBeh\u00f6rdenstellen gibt. \n\nWeder der demografische Wandel, die Anpassung an \n\nsinkende Einwohnerzahlen noch der sich versch\u00e4rfende \n\ninternationale Wettbewerb oder der rasante wissenschaft-\n\nlich-technische Fortschritt k\u00f6nnen n\u00e4mlich die verfas-\n\nsungsrechtliche Maxime des Artikels 82 unserer Landes-\n\nverfassung suspendieren, wonach die Verwaltung dem \n\nWohl der Allgemeinheit verpflichtet ist und dem Men-\n\nschen zu dienen hat. Die Verpflichtung auf das Allge-\n\nmeinwohl und die Dienstleistung f\u00fcr den Menschen, die \n\nim Mittelpunkt jedes Verwaltungshandelns stehen muss, \n\nwie dies Artikel 82 Abs. 1 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung als Grundprinzip f\u00fcr die Arbeit der Landesverwal-\n\ntung festlegt, wurzelt letztlich in der W\u00fcrde des Men-\n\nschen. Die ist nach Artikel 14 unserer Verfassung ge-\n\nsch\u00fctzt, nach dem Rechtsstaatsprinzip ebenso. Die An-\n\nspr\u00fcche aus selbiger Verfassungsnorm sind verbindliches, \n\nobjektives Verfassungsrecht. Ihnen muss jede \u00dcberle-\n\ngung, wo, wie und in welche Richtung wir Staatsmoderni-\n\nsierung betreiben, letzten Endes Gen\u00fcge tun. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch eine Sorge kundtun. Das \n\nVertechnisieren der Gesellschaft, die Nutzung moderner \n\nMedien ist richtig und wichtig, aber es darf nie die Situa-\n\ntion eintreten, dass das demokratische Staatswesen, dass \n\ndie Verwaltung im Freistaat Sachsen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger kein Gesicht mehr hat, dass der B\u00fcrger nicht \n\nmehr auf handelnde Menschen im Bereich der Verwaltung \n\ntrifft, die sich exakt von diesen Verfassungsgrunds\u00e4tzen \n\nleiten lassen. Insofern muss Modernisierung immer auch \n\nden Effekt mit bewirken, dass das Leben in Sachsen \n\ntats\u00e4chlich lebenswerter wird. Nicht nur finanzielle \n\nEinsparungen d\u00fcrfen eine Rolle spielen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Herr \n\nBartl, der f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach. Jetzt \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Kirmes das \n\nWort. Bitte, Herr Kirmes. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Allein der \n\nTitel der Fachregierungerkl\u00e4rung sagt schon Wesentliches \n\naus. Er sagt uns zum einen: Sachsen ist stark. Er sagt uns \n\nzum anderen: Darauf d\u00fcrfen wir uns nicht ausruhen. \n\nInsoweit ist er auch eine Zielbeschreibung. Die Staatsre-\n\ngierung hat Leitlinien vorzugeben, die uns in die Zukunft \n\nweisen sollen. \n\nBildlich gesprochen gibt es R\u00e4ume, die zukunftssicher \n\nund modern gestaltet worden sind. Auch Herr Bartl \n\nmusste das einr\u00e4umen, bei aller Kritik, die er ge\u00fcbt hat. \n\nEs gibt R\u00e4ume, die durchaus noch zu entr\u00fcmpeln sind, \n\nund es gibt die R\u00e4ume, die noch leer sind und die wir \n\nzukunftssicher und wegweisend gestalten wollen. Insofern \n\nstimmt unsere Fraktion allen Anstrengungen zu, die in \n\ndiese Richtung gehen und von der Staatsregierung ausge-\n\nhen. Die zukunftssichere Gestaltung unseres Freistaates \n\nist eines unserer Hauptanliegen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGestaltung ist aber ein Prozess, nicht eine Sammlung von \n\nall dem, was sich jeder w\u00fcnscht und was wir dann in den \n\nRaum stellen, sondern wir wollen mit Blick auf die \n\nZukunft gestalten. Das hei\u00dft, dass auch noch Aufgaben \n\nvor uns liegen. Ich meine, auch das ist in der Fachregie-\n\nrungerkl\u00e4rung zum Ausdruck gekommen. \n\nWir wollen uns dem Wettbewerb auch im Verh\u00e4ltnis zu \n\nden anderen Bundesl\u00e4ndern stellen, gleich, wann wir wo \n\nan welcher Stelle in diesem Wettbewerb stehen. Das Ziel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10017 \n\nist wichtig, dass wir hier ganz vorn und ganz modern \n\nmitspielen k\u00f6nnen. \n\nBei den zuk\u00fcnftigen organisatorischen Anpassungen in \n\nder s\u00e4chsischen Verwaltung denke ich auch an technische \n\nAnforderungen. Es ist genannt worden: zeitgem\u00e4\u00dfe \n\nKommunikation der s\u00e4chsischen Verwaltung mit den \n\nB\u00fcrgern. Aber ich denke auch an das fl\u00e4chendeckende \n\nAngebot von Verwaltungsdiensten. Dies erfordert zum \n\nTeil tief greifende, manchmal in den einzelnen Regionen \n\nauch schmerzliche Eingriffe. \n\nHerr Staatsminister Martens, Sie haben dargestellt, dass \n\nbereits einige in der Vergangenheit zum Teil heftig disku-\n\ntierte Projekte auf den Weg gebracht worden sind. Bei-\n\nspielhaft haben Sie das Gesetz zur Neuordnung von \n\nStandorten der Verwaltung der Justiz im Freistaat Sachsen \n\nerw\u00e4hnt. \n\nMein sehr geehrten Damen und Herren! Bei allen Vorbe-\n\nhalten und aller Kritik an diesem Projekt, die nicht zuletzt \n\nauch aus unserer Fraktion ge\u00e4u\u00dfert wurden, bleibt eines: \n\nWir haben mit diesem Gesetz Voraussetzungen geschaf-\n\nfen, die, erstens, der demografischen Entwicklung ent-\n\nsprechen, zweitens, auf die ge\u00e4nderten Kommuniak-\n\ntionsm\u00f6glichkeiten zwischen B\u00fcrgern und Verwaltung \n\nreagieren, sowie drittens, auch den finanziellen M\u00f6glich-\n\nkeiten mit Blick auf den auslaufenden Solidarpakt und die \n\ndeutliche Abschmelzung von EU-F\u00f6rdermitteln Rechnung \n\ntragen. Gleichzeitig haben wir es bei aller Kritik ge-\n\nschafft, dabei, viertens, eine r\u00e4umlich ausgewogene \n\nStruktur- und Regionalpolitik im Auge zu behalten. Das \n\nhei\u00dft, dass die fl\u00e4chendeckende Pr\u00e4senz der Verwaltung \n\nund der Justiz erm\u00f6glicht wird. \n\nWerter Herr Kollege Bartl, auf die Justiz bezogen: Es \n\nn\u00fctzt uns nichts, wenn wir zwar kleine Gerichte vor Ort \n\nhaben, aber keine spezialisierten Richter mehr, weil ein \n\nkleines Gericht alles abdecken muss. Den Richtern stehen \n\nFachanw\u00e4lte gegen\u00fcber. Ich meine, dass es durchaus \n\nsinnvoll ist, vern\u00fcnftige Struktureinheiten zu schaffen, \n\naber andererseits auch, dass es m\u00f6glich sein muss, dass \n\ndie Justiz Dienstleistungen f\u00fcr den B\u00fcrger erbringt. \n\nHierf\u00fcr ist Kreativit\u00e4t gefragt. Als es um das Standortege-\n\nsetz ging, habe ich dazu bereits Stellung bezogen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nNat\u00fcrlich kann man die eine oder andere Entscheidung \n\nhinterfragen. Aber unter dem Strich bleibt doch, dass die \n\nStaatsregierung ein Gesamtkonzept f\u00fcr eine langfristige \n\nEntwicklung der Beh\u00f6rdenstruktur verfolgt, die es \u2013 \n\ndarauf haben wir im Zusammenhang mit dem Standorte-\n\ngesetz hingewiesen \u2013 bundesweit bisher noch nicht \n\ngegeben hat. Insofern sind wir in Sachsen auch strategisch \n\ngut aufgestellt. Wir haben die Zukunft Sachsens aktiv zu \n\ngestalten, sodass wir nicht den Ereigniszw\u00e4ngen und \n\nNotwendigkeiten von morgen hinterherlaufen m\u00fcssen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin froh, \n\ndass diese Koalition ganz klar nachhaltig und strategisch \n\ndenkt und handelt und nicht, wie von Teilen der Opposi-\n\ntion manchmal gefordert, im Gewohnten und Liebgewon-\n\nnenen verharrt. Das ist sicherlich anstrengender, unpopu-\n\nl\u00e4r und gerade auch in der Darstellung vor Ort nicht \n\nimmer ganz bequem. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber unsere s\u00e4chsische Politik zeichnet sich dadurch aus, \n\ndass wir Belastungen und Probleme, die wir heute l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen und f\u00fcr deren L\u00f6sungen wir Fundamente legen \n\nk\u00f6nnen, nicht auf morgen verschieben. Das ist nachhalti-\n\nge Politik. Daf\u00fcr stehen die Regierungsfraktionen und \n\ninsbesondere auch die CDU. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAn dieser Stelle k\u00f6nnte man auf einige Einzelprojekte \n\neingehen, die in der Fachregierungserkl\u00e4rung genannt \n\nwurden. Genannt wurden das E-Government, das uns in \n\nden n\u00e4chsten Wochen noch besch\u00e4ftigen wird, die elek-\n\ntronische Vorgangsbearbeitung in der s\u00e4chsischen Verwal-\n\ntung, die mobilen B\u00fcrgerdienste,  wie der B\u00fcrgerkoffer, \n\ndas B\u00fcrgerterminal und auch das Amt24. Damit wird es \n\ntrotz der notwendigen strukturellen Ver\u00e4nderungen in der \n\nVerwaltung auch weiterhin m\u00f6glich sein, Verwaltungs-\n\ndienste in der Zukunft sinnvoll und fl\u00e4chendeckend \n\nanzubringen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, so viel in der \n\nersten Runde von mir. Auf einige wesentliche konkrete \n\nEinzelheiten wird in der zweiten Runde mein Kollege \n\nMarko Schiemann eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nKirmes von der CDU-Fraktion folgt nun Frau Kollegin \n\nFriedel f\u00fcr die SPD. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, Vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mit seiner Regierungerkl\u00e4-\n\nrung hat der Staatsminister eine Bilanz der T\u00e4tigkeit der \n\nStaatsregierung im Bereich Staatsmodernisierung und \n\nB\u00fcrokratieabbau in den letzten f\u00fcnf Jahren gezogen. Bei \n\ndieser Bilanz \u2013 ich habe vorher noch einmal den Koali-\n\ntionsvertrag gelesen \u2013 ist mir aufgefallen: Wer sich von \n\nvornherein nicht viel vornimmt, der kann am Ende auch \n\njubeln, wenn er nicht viel vollbracht hat. Insofern waren \n\ndie Freude und Begeisterung des Staatsministers \u00fcber das, \n\nwas er alles tat, vollst\u00e4ndig angemessen. \n\nWas hei\u00dft \u201emoderner Staat\u201c eigentlich? Geht es dabei \n\nwirklich um die Online-Bohranzeige beim S\u00e4chsischen \n\nOberbergamt? \u2013 Ich denke nicht. Ich bin dankbar f\u00fcr den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN \u2013 er wird sp\u00e4ter noch \n\nvorgestellt werden \u2013; denn er macht ein wenig deutlich, \n\nworum es beim modernen Staat eigentlich geht. Modern \n\nhei\u00dft, auf der H\u00f6he der Zeit zu sein. Er muss geeignete \n\nAntworten auf Fragen und Herausforderungen geben, die \n\ndie Zeit stellt: Wie organisieren wir Bildung in einer \n\ntechnologischen Welt, in der immer mehr einfache T\u00e4tig-\n\nkeiten wegfallen und die Anforderungen an uns Menschen \n\nimmer komplexer werden? Wie organisieren wir Verkehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10018 \n\nund Energie in Zeiten des Klimawandels und stetig \n\nabnehmender Ressourcen? Wie organisieren wir gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt in Zeiten gr\u00f6\u00dferer Freiheit, \n\naber auch viel gr\u00f6\u00dferer Ungleichheit? Wie organisieren \n\nwir Sicherheit in einer entgrenzten Welt, in der das \n\nInternet eine wichtige Rolle spielt? \n\nDas sind die eigentlichen Fragen der Zeit, auf die ein \n\nmoderner Staat Antworten finden muss. Ich denke, dass \n\ndas, was hier zum Thema Staatsmodernisierung in Sach-\n\nsen gesagt wurde, vollst\u00e4ndig an dem vorbeigeht, was \n\nman sich eigentlich vornehmen muss. \n\nAber man will ja nicht ungerecht sein. Wir m\u00fcssen die \n\nStaatsregierung ja nicht an dem messen, was wir in \n\nSachen Staatsmodernisierung f\u00fcr richtig halten, sondern \n\nan dem, was sie selbst sich vorgenommen hat. Also \n\nschauen wir einmal in den Koalitionsvertrag. Ich will \n\nauch hier nicht ungerecht sein und bei den anderen \n\nnachschauen. Schauen wir einmal in den Bereich der \n\nJustiz. Was nimmt sich der Staatsminister f\u00fcr Justiz vor? \u2013 \n\nZ\u00fcgige Verfahren an den Gerichten. Wie sieht es in der \n\nRealit\u00e4t aus? \u2013 Ich will ein Beispiel nennen, das hier \n\nschon h\u00e4ufig Gegenstand der Debatte war. Eine ganze \n\nReihe von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Freistaa-\n\ntes hat sich zum Thema alterdiskriminierende Besoldung \n\nbei ihrem Arbeitgeber beschwert, weil sie nicht rechtm\u00e4-\n\n\u00dfig behandelt werden. \n\n11 000 Widerspr\u00fcche wurden geschrieben, keinem wurde \n\nstattgegeben. Stattdessen l\u00e4sst man die Leute klagen. Was \n\nhei\u00dft das f\u00fcr das Thema B\u00fcrokratieabbau? Wir haben \n\neinmal gefragt: F\u00fcr eine solche Klage hat ein Richter im \n\nDurchschnitt 28 Minuten Zeit. \u00dcber 4 000 Klagen sind \n\neingegangen. Ein Richter, 33 Jahre, w\u00e4re damit besch\u00e4f-\n\ntigt, und f\u00fcr die Vorbereitung und Bearbeitung all dieser \n\nPapiersachen muss das Landesamt f\u00fcr Steuern und Finan-\n\nzen pro Klage 2 Stunden und 17 Blatt Papier aufwenden. \n\nBei 4 000 Klagen ist das ein Kopierpapierpaketstapel von \n\n100 Metern H\u00f6he \u2013 und das bei einer kleinen innerorgani-\n\nsatorischen, internen Personalfrage, bei der es diese \n\nStaatsregierung nicht schafft, unb\u00fcrokratisch und geset-\n\nzeskonform zu agieren. Uns dann etwas von B\u00fcrokratie-\n\nabbau und Staatsmodernisierung zu erz\u00e4hlen, ist schon \n\nrecht vergn\u00fcglich. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZweiter Punkt. Was haben Sie sich im Bereich Justiz \u2013 \n\nModerner Strafvollzug \u2013 vorgenommen? Sie wollen einen \n\nmodernen Strafvollzug organisieren, in dem die Resozia-\n\nlisierung und das Thema \u00dcbergangsmanagement, Vermei-\n\ndung von R\u00fcckf\u00e4llen die Hauptrolle spielen. Was haben \n\nwir in der Realit\u00e4t? Wir haben bis heute keine neue \n\nJustizvollzugsanstalt. Wir haben \u00fcberlastete Bedienstete, \n\neinen Stellenabbau, der weit \u00fcber das vertretbare Ma\u00df \n\nhinausgeht. Wir haben \u00fcberf\u00fcllte Anstalten. Die JVA \n\nDresden ist seit Monaten bei 110 bis 115 % Belegung. \n\nSie nannten das Thema B\u00fcrokratieabbau und das Standor-\n\ntegesetz. Dazu ist bereits einiges gesagt worden. Es soll \n\n800 Millionen Euro einsparen. Das stimmt nicht. Der \n\nStellenabbau, den Sie planen, spart 800 Millionen ein, \n\naber eben auch die ganze Palette an Aufgaben, die nicht \n\nmehr erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Sie sagten, ein Aufgaben- \n\nund Prozessmanagement sei eingeleitet worden, die \n\nBetreuungsverf\u00fcgungen w\u00fcrden jetzt woanders aufbe-\n\nwahrt als fr\u00fcher, und beim Einkaufen der Kleidung f\u00fcr die \n\nPolizisten werde man neue Wege gehen. Das ist alles ganz \n\ninteressant f\u00fcr die 4 Millionen S\u00e4chsinnen und Sachsen, \n\nglaube ich \u2013 aber eigentlich nicht so richtig. Das sind zum \n\ngr\u00f6\u00dften Teil Fragen der inneren Organisation Ihrer Ver-\n\nwaltung, das sind keine politischen Themen. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \n\nJa, das brauchen sie ja nicht zu sein!) \n\nRespekt daf\u00fcr, dass Sie versuchen, die innere Organisa-\n\ntion Ihrer Verwaltung hinzubekommen! Aber das ist Ihr \n\nJob, daf\u00fcr werden Sie bezahlt. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nEin Beispiel zum Thema Innere Organisation der Verwal-\n\ntung und B\u00fcrokratieabbau, auch wieder ein winziges: Sie \n\nsagten, 2 800 Vorschriften seien es fr\u00fcher gewesen, 2 000 \n\nseien es jetzt. Sie h\u00e4tten 800 staatliche Vorschriften \n\nabgebaut. Eine ist zum Beispiel die Verwaltungsvorschrift \n\nEhrungen. Sie schrieb vor, wie Mitarbeiter in Staatsminis-\n\nterien und staatlichen Beh\u00f6rden, die beispielsweise ein \n\nDienstjubil\u00e4um haben, geehrt werden. Diese Verwal-\n\ntungsvorschrift ist weggefallen. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \n\nDie werden jetzt nicht mehr geehrt!) \n\nSuper, nicht mehr 2 800, sondern 2 799! Allerdings hat \n\ndann sofort das Finanzministerium \u2013 denn irgendetwas \n\nmuss ja geregelt werden \u2013 statt der Verwaltungsvorschrift \n\nein Rundschreiben an alle Ressorts verfasst. Darin steht \n\ndann, wie die Grunds\u00e4tze und Verfahren einzuhalten sind. \n\nEs hei\u00dft nicht mehr Verwaltungsvorschrift, das ist abge-\n\nbaut. Ein Papier mit einer Regelung ist es trotzdem. \n\nWarum? Weil man solche Regelungen auch braucht. \n\nAbschaffung der Vorkaufsrechte, Abschaffung der kom-\n\nmunalen Baumschutzsatzung \u2013 all dies wurde bereits \n\nerw\u00e4hnt. Das, was Sie an vermeintlichem B\u00fcrokratieab-\n\nbau betreiben, ist entweder keiner oder es verursacht \n\ntats\u00e4chlich mehr Probleme, als es l\u00f6st. Beim Hochwasser-\n\nschutz f\u00fcr die Kommunen haben wir wirklich ein Pro-\n\nblem, dass Vorkaufsrechte nicht mehr ausge\u00fcbt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber wo Schatten ist, da ist auch Licht. Ich will die \n\nOnline-Bohranzeige im S\u00e4chsischen Oberbergamt noch \n\neinmal hervorheben. 2 000 Online-Bohranzeigen \u2013 das ist \n\nein gro\u00dfer Erfolg. \n\nMeine Damen und Herren, sehr geehrter Herr Staatsmi-\n\nnister, selbst wenn man die Regierung an ihren eigenen \n\nZielen misst, ist die Bilanz eher d\u00fcrftig und kein Grund \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10019 \n\nzum Beifall, erst recht nicht, wenn es darum geht, was ein \n\nmoderner Staat eigentlich tun und leisten m\u00fcsste. Der \n\nTrost f\u00fcr Sie, Herr Staatsminister, ist: Sie sind daran nicht \n\nallein schuld. Sie sind Teil der Staatsregierung, Teil der \n\nKoalitionsfraktionen, die eine solche Regierungsvereinba-\n\nrung beschlossen haben. Das ist Ihr Trost. Der Trost f\u00fcr \n\nalle anderen ist der 31. August 2014, der Termin der \n\nn\u00e4chsten Landtagswahl. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN sowie der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten Frau Kolle-\n\ngin Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Herr Kollege Biesok, \n\nSie sprechen nun f\u00fcr die Fraktion der FDP. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen steht \n\nvor gro\u00dfen Herausforderungen. Sie betreffen zum einen \n\ndie finanzielle Ausstattung mit Mitteln aus dem Solidar-\n\npakt II und dem L\u00e4nderfinanzausgleich und zum anderen \n\ndie Herausforderungen aus dem demografischen Wandel. \n\nJ\u00fcrgen Martens hat in seiner Rede beide Punkte hervorge-\n\nhoben, ich m\u00f6chte aber noch auf einen Aspekt hinweisen, \n\nder vielleicht ein wenig in die Tiefe geht. Wir haben nicht \n\nnur einen demografischen Wandel, der zu einem partiellen \n\nR\u00fcckgang der Einwohnerzahlen in einigen Teilen des \n\nFreistaates Sachsen f\u00fchrte, sondern wir haben auch einen \n\ninneren Wandel in der Gesellschaft. Allein in den Jahren \n\nvon 1990 bis 2015 ist die Anzahl der Personen im Alter \n\nvon 65 Jahren und \u00e4lter von 16 auf 25 % gestiegen. Das \n\nsind Personen, die weiterhin B\u00fcrger unseres Freistaates \n\nsind, die aber nicht mehr am Erwerbsleben teilnehmen \n\nund somit auch keinen gr\u00f6\u00dferen finanziellen Beitrag \u00fcber \n\ndie Einkommensteuer f\u00fcr unser Gemeinwesen erbringen. \n\nDiese Leistungen m\u00fcssen wir ebenfalls mit erbringen. \n\nDas sind Entwicklungen, die wir gerade im finanziellen \n\nBereich im Freistaat Sachsen haben, die uns zum Handeln \n\nzwingen. Wir k\u00f6nnen im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber viele \n\ndieser Entwicklungen sehr lange diskutieren. Wir k\u00f6nnen \n\nuns auch einfach hinstellen und diese Entwicklungen auf \n\nuns zukommen lassen. Aber wir werden dann eines \n\nhaben: Wir m\u00fcssen diese Zeche irgendwann bezahlen. \n\nDiese Zeche w\u00fcrde bedeuten, dass wir in eine neue \n\nNeuverschuldung hineinlaufen, die wir gerade mit Verfas-\n\nsungsrang f\u00fcr uns ausgeschlossen haben. Um dies nicht \n\nzu tun, haben wir uns in der Koalition darangesetzt, eine \n\nStaatsmodernisierung durchzuf\u00fchren, um das Land auch \n\nweiterhin zukunftsf\u00e4hig zu halten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nWir haben diese Herausforderung angenommen, und ich \n\nm\u00f6chte eines deutlich machen: Die Staatsmodernisierung \n\nist kein reines Kostensenkungsprogramm. Wer schon \n\neinmal in einem Unternehmen gearbeitet hat, der wei\u00df, \n\nwas ein Kostensenkungsprogramm ist, bei dem Unter-\n\nnehmensberater kommen und alles auf den Pr\u00fcfstand \n\nstellen und es lediglich darum geht, Kosten einzusparen. \n\nWir machen mit der Staatsmodernisierung etwas anderes: \n\nWir sparen langfristig Kosten ein und schaffen gleichzei-\n\ntig die Voraussetzungen f\u00fcr ein weiteres wirtschaftliches \n\nWachstum und eine weitere Leistungsf\u00e4higkeit des \n\nFreistaates. Deshalb ist es f\u00fcr mich richtig, diese Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung unter den Titel zu stellen: \u201eF\u00fcr ein starkes \n\nSachsen \u2013 Staat modernisieren, B\u00fcrokratie abbauen\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, wir erleben gerade in einem \n\nLand, das nur wenige Autostunden vom Freistaat Sachsen \n\nentfernt liegt, wie staatliche Strukturen zerbrechen und \n\ndie \u00f6ffentliche Verwaltung handlungsunf\u00e4hig wird. In \n\neinem solchen Moment sollten wir auch daran denken, \n\nwelch hohes Gut eine funktionierende Verwaltung und die \n\nvon ihr ausge\u00fcbte Staatsgewalt tats\u00e4chlich ist. \n\nAber eine Staatsverwaltung ist kein Selbstzweck. Es ist \n\ndaher die Aufgabe jeder Regierung, das Verh\u00e4ltnis von \n\nnotwendiger Verwaltung und einer gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \n\nFreiheit f\u00fcr den B\u00fcrger in allen Unternehmen gegenei-\n\nnander abzuw\u00e4gen und zu schauen: Wo kann man mehr \n\nFreiheit f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen geben, und wo \n\nbegrenzt sie Erfordernisse der Staatsgewalt und schafft \n\neine Notwendigkeit, staatliches Verwaltungshandeln \n\nweiter beizubehalten? \n\nNach dem Aufbau rechtsstaatlicher Verwaltungsstrukturen \n\nin Sachsen nach der Wende und einer Phase der Etablie-\n\nrung der Verwaltung sind wir jetzt an einem Punkt, wo \n\nwir uns anschauen m\u00fcssen: Sind wir in einem Teil der \n\nVerwaltung zu weit gegangen und passen diese Struktu-\n\nren, die man in den Neunzigerjahren geschaffen und im \n\nletzten Jahrzehnt gehalten hat, auch weiterhin zur Bev\u00f6l-\n\nkerung im Freistaat Sachsen und zu den Aufgaben? \n\nIm Freistaat Sachsen ist die Verwaltung so aufzustellen, \n\ndass sie mit schlanken Strukturen einen internen Service \n\nbietet, der b\u00fcrgernah und flexibel in allen Landesteilen \n\nvorhanden ist. Dieser Aufgabe hat sich die Staatsregie-\n\nrung mit dem Projekt der Staatsmodernisierung ange-\n\nnommen, und meines Erachtens hat sie diese Aufgabe \n\nauch erf\u00fcllt. \n\nSo haben wir zum Beispiel im Bereich der Strukturver\u00e4n-\n\nderungen die ehemaligen Regierungspr\u00e4sidien zu einer \n\neinheitlichen Landesdirektion Sachsen zusammengelegt, \n\nund im Gegensatz zur alten SPD/CDU-Koalition haben \n\nwir nicht nur die Namensschilder ausgetauscht und aus \n\nRegierungspr\u00e4sidien eine  Landesdirektion gemacht, \n\nsondern wir haben die Prozesse verschlankt und die \n\nVoraussetzungen geschaffen, dass es eine schlanke Be-\n\nh\u00f6rde wird, die sehr b\u00fcrgernah agiert und versucht, ihre \n\nAufgaben konzentriert an jeweils einem Standort wahrzu-\n\nnehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDies schafft die M\u00f6glichkeit, dass eine solche Landesdi-\n\nrektion die ureigensten Verwaltungsaufgaben erf\u00fcllt und \n\nentsprechend auch f\u00fcr den B\u00fcrger da ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10020 \n\nWir haben noch einiges getan: Es ist nicht nur ein Zu-\n\nsammenlegen von Akten, sondern wir haben in der \n\nRegierungskoalition darauf geachtet, dass dort die Vor-\n\ng\u00e4nge elektronisch basiert ablaufen und wir moderne \n\nVerwaltungsstrukturen bekommen, damit die Kosten, die \n\ndiese Beh\u00f6rden verursachen, in einem angemessenen \n\nVerh\u00e4ltnis zu dem stehen, was an notwendigen Verwal-\n\ntungsleistungen erbracht wird. \n\nDas Standortegesetz wurde schon h\u00e4ufig erw\u00e4hnt. Meines \n\nErachtens ist es ein ganz zentraler Punkt der Staatsmoder-\n\nnisierung. Wir haben eine grundlegende Neukonzeption \n\nder Verwaltungs- und Justizstandorte im Freistaat Sachsen \n\nvorgenommen. Wir sind auf effiziente und leistungsf\u00e4hige \n\nund somit auch auf wesentliche Bereiche konzentrierte \n\nBeh\u00f6rden und Standorte angewiesen, wenn wir auch in \n\nZukunft unseren B\u00fcrgern moderne Dienstleistungen \n\nanbieten m\u00f6chten. \n\nDaher finde ich es konsequent und richtig, ein \u201eZielfoto\u201c \n\nzu haben, wie die Beh\u00f6rden- und Justizlandschaft in den \n\nn\u00e4chsten Jahren, bis zum Jahr 2020, aussehen soll. Es ist \n\nn\u00e4mlich gerade nicht das einzelne Agieren an Einzel-\n\nstandorten, wo man bei jedem Einzelstandort dar\u00fcber \n\ndiskutiert, ob er erhalten werden soll, wo man bei jedem \n\nEinzelstandort dar\u00fcber diskutiert, ob diese Leistung \n\nerbracht werden muss, sondern man macht einmal ein \n\ngro\u00dfes Konzept \u00fcber den gesamten Freistaat Sachsen, um \n\nsich dann entsprechend neu aufzustellen und eine not-\n\nwendige Verwaltungsstruktur f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit zu \n\nschaffen. \n\nMeines Erachtens hat man nur in einem solchen Prozess \n\ndie politische M\u00f6glichkeit zu steuern. Wir haben zum \n\nBeispiel Wert darauf gelegt, dass es zu einer ausgewoge-\n\nnen Verteilung der Verwaltungs- und Beh\u00f6rdenstandorte \n\nin ganz Sachsen kommt. Es w\u00e4re einfach gewesen, alles \n\nin Dresden und Leipzig zu konzentrieren. Es bedarf aber \n\nMutes und Durchsetzungsverm\u00f6gens, es anders zu ma-\n\nchen und dabei auch Widerst\u00e4nde zu \u00fcberwinden. Wir \n\nhaben das bei dem Gesetzesvorhaben erlebt. \n\nAber ich bin auch weiterhin \u00fcberzeugt: Es ist den Mit-\n\narbeitern des S\u00e4chsischen Rechnungshofes zumutbar, ihre \n\nArbeit auch in der verkehrsm\u00e4\u00dfig g\u00fcnstig erreichbaren \n\nKreisstadt D\u00f6beln zu leisten. Es ist den Richtern in \n\nBautzen auch zumutbar, in einer Au\u00dfenstelle des Landge-\n\nrichtes G\u00f6rlitz die gleiche Arbeit zu erledigen, die sie \n\nbisher gemacht haben, und es ist keine Frage einer natio-\n\nnalen Minderheit, ob dransteht, dass es eine Au\u00dfenstelle \n\nist oder ein eigenst\u00e4ndiges Gericht. Das sind alles Vor-\n\nw\u00e4nde gewesen, um einen notwendigen Prozess der \n\nStrukturver\u00e4nderung zu blockieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAuch den Anforderungen der zunehmenden Digitalisie-\n\nrung der Gesellschaft hat sich die Staatsregierung zuge-\n\nwandt. Allen B\u00fcrgern und Unternehmen muss es m\u00f6glich \n\nsein, Verwaltungsangelegenheiten auch auf elektroni-\n\nschem Wege zu erledigen. F\u00fcr Gewerbetreibende haben \n\nwir das Online-Verfahren eingef\u00fchrt, damit sie nicht \n\nwegen jeder Gewerbean- und -ummeldung zum Amt \n\ngehen m\u00fcssen, sondern damit sie es online erledigen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir werden dieses Vorhaben auf weitere Verfahren \n\nausweiten, und es ist f\u00fcr mich fest das strategische Ziel: \n\nAlles das, was ein B\u00fcrger mit seiner Verwaltung zu tun \n\nhat, muss er online machen k\u00f6nnen, damit er nicht \n\npapiergebunden etwas zu Hause eingibt, dort ausdruckt, \n\nzur Beh\u00f6rde bringt, und dort wird es wieder erfasst und \n\nanschlie\u00dfend bearbeitet. Das muss medienbruchfrei \n\nerfolgen, und da ist die Staatsregierung auf einem guten \n\nWeg. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGerade im Bereich der Justiz ist der Freistaat Sachsen hier \n\nein gro\u00dfes St\u00fcck vorangekommen. Seit Dezember 2012 \n\nist es m\u00f6glich, Klagen, Antr\u00e4ge und Schriftst\u00fccke rechts-\n\nverbindlich bei s\u00e4mtlichen s\u00e4chsischen Gerichten auch \n\nelektronisch einzureichen. Dort gibt es bereits eine elek-\n\ntronische Vorgangsbearbeitung. \n\nFrau Friedel, Sie haben eigentlich das beste Beispiel \n\ngebracht. Gerade die elektronische Vorgangsbearbeitung \n\n\u00fcber das elektronische Gerichts- und Verwaltungspostfach \n\nerm\u00f6glicht es n\u00e4mlich gerade in verwaltungsrechtlichen \n\nVerfahren, die Verfahren, die bei den Beh\u00f6rden sind, in \n\ndas Gerichtsverfahren zu \u00fcbernehmen, dort elektronisch \n\nzu bearbeiten und so genau diese Kopien zu vermeiden, \n\ndie Sie hier gerade angesprochen haben. \n\nDas ist ein langer Weg. Da muss man die Prozesse anpas-\n\nsen. Aber die richtigen Voraussetzungen werden daf\u00fcr \n\ngeschaffen, und dann geht es deutlich schneller. \n\nUnd noch eins, Frau Friedel: Wenn man sich auch einmal \n\nmit Justiz besch\u00e4ftigen w\u00fcrde in der praktischen Arbeit \n\nvor Ort, was wir in der Zivilgerichtsbarkeit f\u00fcr Verfah-\n\nrenszeiten haben \u2013 davon tr\u00e4umen andere Bundesl\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Sie einmal einen kleinen zivilrechtlichen Anspruch \n\nvor einem brandenburgischen Amts- oder Landgericht \n\ndurchsetzen m\u00fcssen, da haben Sie Wartezeiten, bis Sie \n\n\u00fcberhaupt zu einem Termin der m\u00fcndlichen Anh\u00f6rung \n\nkommen. So etwas gab es in Sachsen nie und wird es in \n\nSachsen auch niemals geben, und darauf bin ich stolz: \n\ndass wir unsere Gerichte hier so ausgestattet haben. \n\nAber, meine Damen und Herren, elektronische Verwal-\n\ntung muss auch rechtlich abgesichert sein. Auf kommuna-\n\nler Ebene haben wir da einen Baustein geschaffen im \n\nGesetz zur Fortentwicklung des Kommunalrechts. Dort \n\nhaben wir die Voraussetzungen geschaffen, dass auch die \n\nKommune mit ihren Stadtr\u00e4ten und ihren B\u00fcrgern elek-\n\ntronisch kommunizieren kann. Wir werden das E-Govern-\n\nment-Gesetz hier im S\u00e4chsischen Landtag noch beraten, \n\nmit dem wir die rechtlichen Voraussetzungen schaffen, \n\ndamit alle B\u00fcrger mit ihrer Verwaltung entsprechend \n\nsicher und verbindlich kommunizieren k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10021 \n\nBei allen Anwendungen haben wir einen sogenannten \n\ntechnikoffenen Ansatz gew\u00e4hlt. Der technikoffene Ansatz \n\nbedeutet nicht: Wir geben als Staat vor, welche Technik \n\neingesetzt werden soll, sondern wir geben den Rahmen \n\nvor, innerhalb dessen sich die Verwaltung mit ihren \n\nB\u00fcrgern die technisch sichersten und modernsten Verfah-\n\nren aussuchen kann. \n\nDamit haben wir eine Innovationsm\u00f6glichkeit in jedem \n\nSchritt, wo die Technik vorangeht, und m\u00fcssen nicht jedes \n\nMal die technischen Voraussetzungen im Gesetz neu \n\nregeln. \n\nIch glaube, hier hat der Freistaat Sachsen eine Vorreiter-\n\nrolle. Er ist Vorreiter auf der Ebene der Bundesl\u00e4nder und \n\nteilweise auch auf der Ebene aller staatlichen Verwaltung. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich Herrn Staatsminister \n\nDr. Martens und Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. Bernhardt mit \n\nallen ihren Mitarbeitern in den zust\u00e4ndigen Abteilungen \n\ndes Staatsministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa ganz \n\nherzlich f\u00fcr ihre Arbeit danken. Sie haben seit dem \n\nRegierungsantritt die Staatsmodernisierung \u2013 und hierbei \n\ninsbesondere im elektronischen Zeitalter \u2013 erheblich \n\nvorangetrieben. Sie haben modernisiert und Vorausset-\n\nzungen geschaffen, von denen noch viele Generationen \n\nprofitieren werden. \n\nMeine Damen und Herren, bei allem Hang zur Technisie-\n\nrung und Modernisierung darf man eines nicht vergessen: \n\nEs wird immer B\u00fcrger geben, die sich mit dieser moder-\n\nnen Technik nicht auseinandersetzen k\u00f6nnen oder wollen. \n\nAuch hierf\u00fcr m\u00fcssen wir offen bleiben. Wir d\u00fcrfen nicht \n\ndurch die Modernisierung bestimmte Bev\u00f6lkerungsteile \n\nvom Zugang zum Recht, vom Zugang zu \u00f6ffentlicher \n\nVerwaltung abschneiden. Deshalb bin ich sehr froh, dass \n\nauch dort das Staatsministerium f\u00fcr Justiz und f\u00fcr Europa \n\nentsprechende Wege gefunden hat, um eine Kommunika-\n\ntion zu erm\u00f6glichen. \n\nF\u00fcr mich ist das einfachste Mittel hierbei die zentrale \n\nBeh\u00f6rdenrufnummer D115, wo man einfach \u00fcber das \n\nTelefon mit seiner Beh\u00f6rde in Kontakt treten kann, um die \n\nAnliegen, die den B\u00fcrger betreffen, schnell und unkom-\n\npliziert zu kl\u00e4ren. \n\nHerr Dr. Martens hat hervorgehoben, wie viele Vorschrif-\n\nten im Freistaat Sachsen abgeschafft worden sind. Jetzt ist \n\ndie Frage: Ist das ein Wert an sich? \u2013 F\u00fcr mich schon, \n\nweil ich glaube, wir haben in der \u00f6ffentlichen Verwaltung \n\neine Neigung, alles zu regeln, f\u00fcr jedes eine Verwaltungs-\n\nvorschrift zu machen, weil man manchmal nicht den Mut \n\nhat, einfach zu entscheiden und auch Ermessen auszu-\n\n\u00fcben, und man versucht, durch ermessensleitende Vor-\n\nschriften Einengung vorzunehmen. \n\nWenn wir diese Vorschriften zur\u00fcckfahren, dann geben \n\nwir auch wieder ein St\u00fcckchen Entscheidungsfreiheit an \n\ndie Beh\u00f6rden, und das ist wieder eine b\u00fcrgernahe Verwal-\n\ntung. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIch finde es auch richtig, dass wir den B\u00fcrgern wieder \n\nFreiheit zur\u00fcckgegeben haben, selbst zu entscheiden, ob \n\nsie in ihrem Garten einen Baum f\u00e4llen oder nicht. Und ich \n\nhabe nicht den Eindruck, dass die B\u00fcrger mit dieser neu \n\ngegebenen Freiheit nicht umgehen k\u00f6nnen. Sie machen \n\nverantwortungsvoll davon Gebrauch, und das finde ich \n\ngut so. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Kollege Bartl, Sie haben bei den gemeindlichen \n\nVorkaufsrechten im Wasserrecht gesagt, man h\u00e4tte den \n\nKommunen ein Instrument genommen, damit sie ange-\n\nmessen und im Einzelfall entscheiden, was Sie f\u00fcr den \n\nHochwasserschutz tun k\u00f6nnen. Herr Bartl, nennen Sie \n\ndoch einmal die Beispiele, wo Gemeinden wirklich dieses \n\nVorkaufsrecht ausge\u00fcbt haben, um damit tats\u00e4chlich \n\neffektiven Hochwasserschutz zu betreiben. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nEs ist doch eine M\u00e4r, dass dieses Recht \u00fcberhaupt etwas \n\ngebracht hat und dass es ein Instrument war, das einen \n\ndeutlichen Vorteil f\u00fcr den Hochwasserschutz gebracht hat. \n\nDas glaube ich Ihnen nicht. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr mich ist die Staatsmoder-\n\nnisierung, insbesondere der B\u00fcrokratieabbau, noch lange \n\nnicht abgeschlossen. Ich m\u00f6chte hierf\u00fcr zwei Beispiele \n\nnennen. Ich glaube, beim Widerspruchsverfahren sind wir \n\nnoch nicht so weit vorangekommen, wie wir es wollten. \n\nInsbesondere dort, wo die Widerspruchsbeh\u00f6rde gleich ist \n\nmit der Ausgangsbeh\u00f6rde, macht ein Widerspruchsverfah-\n\nren \u00fcberhaupt keinen Sinn; es ist zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie \n\nohne einen Nutzen f\u00fcr den B\u00fcrger. Deshalb m\u00fcssen wir \n\nsolche Widerspruchsverfahren abschaffen. \n\nBei diesem Vorhaben haben wir gemerkt, welch hohes \n\nBeharrungsverm\u00f6gen die Verwaltung besitzt, wie schwer \n\nes ihr f\u00e4llt, von \u00fcberkommenen Prozessen auch einmal \n\nabzur\u00fccken und zu sagen: Wir probieren mal etwas Neues \n\naus im Sinne des B\u00fcrgers. Aber da werden wir weiter \n\ndranbleiben. \n\nIch glaube, beim Denkmalschutz haben wir auch schon \n\neinige Schritte gemacht, aber da gibt es auch noch Verfah-\n\nren, die man deutlich verbessern kann \u2013 im Sinne der \n\nDenkm\u00e4ler, im Sinne der B\u00fcrger und im Sinne der Beh\u00f6r-\n\ndenmitarbeiter. \n\nVon daher ist das Projekt Staatsmodernisierung ein \n\nProjekt, das \u00fcber die Legislaturperiode hinausreicht, und \n\nich glaube, wir werden noch einiges tun, um dieses \n\nProjekt auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode mit Erfolg \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen umzusetzen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10022 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nBiesok, FDP-Fraktion, folgt jetzt f\u00fcr die Fraktion die \n\nGR\u00dcNEN Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nMinister Dr. Martens, Sie wollten die heutige Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung nutzen, um Bilanz Ihrer sogenannten \n\nStaatsmodernisierung zu ziehen. Unsere Fraktion m\u00f6chte \n\nIhnen herzlich f\u00fcr diese gute Gelegenheit danken. \n\nWir haben uns in dieser Legislatur ja schon des \u00d6fteren \n\nmit Ihrem Verst\u00e4ndnis von Staatsmodernisierung besch\u00e4f-\n\ntigt. Und ja: Prozessmanagement, B\u00fcrgerkoffer, B\u00fcrger-\n\nterminal, einheitliche Beh\u00f6rdennummer, elektronische \n\nVerwaltungsverfahren sind nett und manchmal auch etwas \n\nNeues. Respekt und Dank vor allem den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern, die sich in der viel zu sehr vers\u00e4ulten \n\nVerwaltung unseres Freistaates mit konkreten Verbesse-\n\nrungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und Abl\u00e4ufe \n\nbesch\u00e4ftigen; sie bohren dicke Bretter. \n\nAber angesichts des gro\u00dfen Anspruchs von Sachsen als \n\nVorreiter- und Spitzenland, den Sie wieder aufgemacht \n\nhaben, ist Ihre Grundorientierung doch viel zu beschei-\n\nden. \n\nGanz ehrlich, Herr Dr. Martens, sind Sie wirklich der \n\nAuffassung, dass wir in einem Staat mit einer modernen \n\nVerwaltung leben, nur weil das Kabinett angeblich kein \n\nPapier mehr benutzt, weil es ein paar Handvoll B\u00fcrger-\n\nkoffer gibt und weil Sie schon ein paar l\u00e4ngst nicht mehr \n\nangewandte Rechtsverordnungen au\u00dfer Kraft oder durch \n\nanderes ersetzt haben? Oder verstehen Sie unter Staats-\n\nmodernisierung immer noch Ihr vor zwei Jahren vorge-\n\nlegtes Standortkonzept, in dem Sie im Handstreich Be-\n\nh\u00f6rden und Gerichte zusammengelegt oder an andere \n\nStandorte verschoben haben und mit denen Sie Kosten \n\nvon mindestens \u00fcber 300 Millionen Euro prognostiziert \n\nhaben? Was ist denn aus diesem so gro\u00dfartig angek\u00fcndig-\n\nten Projekt geworden? \n\nIn den letzten Haushaltsverhandlungen fanden wir in den \n\neinzelnen Kapiteln kaum noch eine bauliche Umsetzung \n\ndieses Konzeptes. Umz\u00fcge wie die der Landesnatur-\n\nschutzstiftung wurden ohne Erkl\u00e4rung vor Ort verschoben \n\noder wie die der Bildungsagentur auf Eis gelegt. Nat\u00fcrlich \n\nsind diese Umz\u00fcge zu teuer, wir hatten Ihnen das ja \n\nbereits von vornherein prognostiziert. Wir finden, dass Sie \n\nda mit den Kostenfolgen f\u00fcr die weiter geplanten Umz\u00fcge \n\nder SAB, des Rechnungshofes und anderer Beh\u00f6rden \n\ngerade vor Wahlen transparent umgehen sollten und diese \n\nvon vornherein auf den Pr\u00fcfstand stellen m\u00fcssen, sonst \n\nwird es gerade von Ihnen sp\u00e4ter hei\u00dfen: viel versprochen, \n\naufwendig gepr\u00fcft, wenig umgesetzt, B\u00fcrgerhoffnung erst \n\nerweckt und dann wieder entt\u00e4uscht. \n\nWir GR\u00dcNE verstehen unter Staatsmodernisierung etwas, \n\nwas die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger positiv und konkret \n\nwahrnehmen k\u00f6nnen, und zwar ohne teure Plakatkampa-\n\ngnen. Was sp\u00fcren die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zuerst vom \n\ns\u00e4chsischen Staat vielerorts? Personalmangel in Schulen, \n\nPersonalmangel bei der Polizei, R\u00fcckzug aus der Fl\u00e4che \n\nbei der Verwaltung. \n\nIhr Verst\u00e4ndnis von Staatsmodernisierung gipfelte in dem \n\nvom Ministerpr\u00e4sident angesagten Abbau von 15 000 \n\nStellen bis 2020 ohne R\u00fccksicht auf Arbeitsanfall, Wis-\n\nsenstransfer und Altersstruktur in den Beh\u00f6rden. Heute \n\nnoch verfolgen Sie ausweislich der Homepage bei der \n\nStaatsmodernisierung selber diese Zielvorgabe von \n\n70 000 Stellen, die \u00f6ffentlich ja schon infrage steht. Dabei \n\nwissen Sie an den Regierungsspitzen selbst genau: Stel-\n\nlenabbau ohne R\u00fccksicht auf Funktionsf\u00e4higkeit ist so \n\netwa das Unmodernste, was eine Staatsregierung in \n\neigener Verantwortung tun kann. Eine Verwaltung, die \n\nihre Aufgaben nicht erf\u00fcllen kann, ist nicht modern, \n\nsondern nutzlos. \n\nBis heute hat die gesamte Regierung Tillich das Kernpro-\n\nblem ihrer auslaufenden Legislatur \u2013 die Altersstrukturen, \n\ndie Zukunft unseres eigenen Personals \u2013 nicht einmal im \n\nAnsatz in den Griff bekommen. In Sachsen gehen in den \n\nn\u00e4chsten sechs Jahren rund 11 000 der derzeitig 25 000 \n\nBediensteten in den Ruhestand. Allein bei Lehrern und im \n\nRessort des Kultusministeriums sind das 6 300 Bedienste-\n\nte. Ab 2020/21 gehen dann in diesem Bereich j\u00e4hrlich \n\n1 600 Bedienstete in Rente, und die Folgen der Fehlpla-\n\nnung bei Lehrerinnen und Lehrern erleben die Schulkin-\n\nder schon jetzt landesweit \u2013 leider. \n\nDas n\u00e4chste brennende Problem \u2013 alle wissen es \u2013 zeich-\n\nnet sich bei der Polizei ab. Dort wurde der Innenminister \n\nnach \u00fcber vierj\u00e4hriger Amtszeit im Februar dieses Jahres \n\nangeblich pl\u00f6tzlich und unerwartet von einem \u201evor\u00fcber-\n\ngehenden Galopp\u201c beim Stellenabbau \u00fcberrascht. F\u00fcr alle, \n\ndie sich gefragt haben, wann denn Herrn Ulbig auf einmal \n\ndiese Polizeistellen abhanden gekommen sind: Der \n\nFinanzminister hat in der Antwort auf meine Kleine \n\nAnfrage Drucksache 5/13788 Auskunft gegeben. Da hatte \n\ndoch der 2012 dem Landtag vorgelegte Haushalt f\u00fcr \n\n2013/2014 eine stattliche Anzahl von kw-Vermerken, \n\nn\u00e4mlich 1 171 bis 2020, aufzuweisen. Herr Innenminister \n\nfand diesen Stellenabbau im Innenausschuss zur Haus-\n\nhaltsberatung noch vollkommen in Ordnung. Nun ver-\n\nkauft uns derselbe Innenminister den geplanten Stellenab-\n\nbau als \u00fcberraschenden Galopp und fordert jetzt vor der \n\nWahl genau jene 100 Stellen mehr, die wir in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen Ende 2012 beantragt hatten. Wie so \n\nh\u00e4ufig schafft es diese Regierung, erst die Probleme zu \n\nverursachen und dann die vermeintlichen L\u00f6sungen aus \n\ndem Hut zu ziehen, um sich als Heilsbringer aufzuf\u00fchren. \n\nNur so dreist wie hier habe ich das selten erlebt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSelbst Sie, Herr Dr. Martens, sind in diesem Fr\u00fchjahr \n\naufgewacht und haben \u00f6ffentlich gesagt, was alle Fach-\n\nleute l\u00e4ngst wissen und was die GR\u00dcNE Fraktion seit \n\n2010 in mehreren parlamentarischen Initiativen ange-\n\nmahnt hat, zuletzt auch bei den genannten Haushaltsbera-\n\ntungen: Die s\u00e4chsische Justiz hat ein massives Problem \n\nmit Altersabg\u00e4ngen. Bis 2024 gehen innerhalb von sieben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10023 \n\nJahren 50 % der Richter und Staatsanw\u00e4lte in den Ruhe-\n\nstand. Wir d\u00fcrfen gespannt sein, ob der Haushaltsplan \n\n2015/2016 hier endlich umsteuert oder ob das Ank\u00fcndi-\n\ngen eines Einstellungskorridors von 20 zus\u00e4tzlichen \n\nStellen pro Jahr genauso wie Ihre Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung heute nur leeres Gerede vor Wahlen ist. \n\nWas sagen Sie, Herr Justizminister, angesichts der langen \n\nVerfahrensdauern bei den Verwaltungsgerichten eigentlich \n\ndazu, dass der Finanzminister gerade die Verwaltungsge-\n\nrichtsbarkeit mit der vollkommen unn\u00f6tigen Versendung \n\nvon Tausenden von Widerspruchsbescheiden bei den \n\nBeamten quasi stilllegt? \n\n\u00c4hnlich sieht es bei den Stellen auch in kleineren Fach-\n\nbeh\u00f6rden aus, wie zum Beispiel im Umweltministerium. \n\nDa kann man nicht einmal auf Abfrage die Anzahl k\u00fcnfti-\n\nger kw-Stellen erfahren \u2013 aus guten Gr\u00fcnden, wenn man \n\nsich die Personalstruktur dort ansieht. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die GR\u00dcNE-\n\nVorstellung eines modernen Staates ist eine grundlegend \n\nandere als Ihre. Wir brauchen gerade im Wettbewerb um \n\nFachkr\u00e4fte mit den anderen Bundesl\u00e4ndern und im Bund \n\neine vorausschauende Personalpolitik mit festen Einstel-\n\nlungskorridoren f\u00fcr eine ausgewogene Altersstruktur. Ob \n\nund wo wir noch so viel Personal brauchen wie derzeit, \n\nmuss sich zeigen. Das kann aber nur durch eine umfas-\n\nsende Aufgabenkritik in allen Bereichen festgestellt \n\nwerden. Wo bleibt diese in Ihrer sogenannten Staatsmo-\n\ndernisierung? Sie fehlt vollkommen. \n\nPauschale K\u00fcrzungsziele lehnen wir ab. Ja, Personalkos-\n\nten muss ein Staat auch sicher finanzieren k\u00f6nnen. Des-\n\nhalb m\u00fcssen wir parallel im Freistaat nat\u00fcrlich Einspa-\n\nrungspotenziale analysieren: bei den Verwaltungsstandor-\n\nten, beim Standortekonzept, bei den internen Kosten der \n\nVerwaltung und im Stra\u00dfenneubau zum Beispiel. Auch \n\nhier haben Sie bei Ihrer sogenannten Staatsmodernisie-\n\nrung nichts getan. \n\nAber sind es allein die Verwaltungsstrukturen oder die \n\nVerwaltungsverfahren eines Staates, die modernisiert \n\nwerden sollten? Nein. Modern ist vor allem der Staat, der \n\nseinen B\u00fcrgern dient, der ihnen die M\u00f6glichkeit bietet, an \n\nEntscheidungen teilzunehmen und ihnen Entscheidungen \n\nerkl\u00e4rt, indem Verwaltungshandeln nachvollziehbar und \n\nallgemein verst\u00e4ndlich ist. Nat\u00fcrlich wollen die B\u00fcrger \n\ndas nutzen, selbstverst\u00e4ndlich. Da h\u00e4tte ich auch bei Ihnen \n\nmehr Leidenschaft erwartet, Herr Dr. Martens. \n\nNur: Woher bekommen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\neigentlich Informationen? Sachsen ist hier trotz der hohen \n\nelektronisch-technischen Ziele besonders r\u00fcckst\u00e4ndig. \n\nWir haben in Sachsen kein Informationsfreiheitsgesetz, \n\ndas es den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern rechtsverbindlich \n\nerm\u00f6glicht, Zugang zu amtlichen Informationen von \n\nBeh\u00f6rden zu finden. Dann w\u00e4re der 24-Stunden-Zugang \n\ninteressant, Herr Staatsminister, den Sie anstreben. Auch \n\nder Entwurf des E-Government-Gesetzes aus Ihrem Haus \n\nenth\u00e4lt so eine Verpflichtung nicht. Das ist unser Ver-\n\nst\u00e4ndnis von Freiheit: Zugriff auf amtliche Informationen, \n\nsoweit sie nicht gesch\u00fctzte Daten enthalten, und zwar f\u00fcr \n\nalle. Es sind \u00f6ffentlich erhobene Daten. \n\nWenn wir tiefer in die Angebote hineinsehen, die es jetzt \n\ngibt, zum Beispiel das Amt24 \u2013 wie ist es denn mit den \n\n\u00e4lteren Menschen? Sind diese Angebote barrierefrei, \n\nhaben Sie das je gecheckt? \u2013 Nein? \u2013 Und das Ziel eines \n\nvorbildlichen Umgangs mit \u00f6kologischen Ressourcen in \n\nder s\u00e4chsischen Verwaltung kommt bei Ihnen auch gar \n\nnicht erst vor. Es ist dringend, das zu \u00e4ndern. Daran \n\nwerden wir Staatsmodernisierung messen. \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie haben hier \n\nim Hohen Hause heute noch die Gelegenheit, den Frei-\n\nstaat Sachsen wirklich ein St\u00fcck moderner zu machen. Sie \n\nk\u00f6nnen unserem Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der Verfas-\n\nsung zustimmen, \u00fcbern\u00e4chster Tagesordnungspunkt, der \n\neine Absenkung der Quoren f\u00fcr die Volksbegehren vor-\n\nsieht. \n\nWir w\u00fcrden, w\u00fcrde der Landtag das beschlie\u00dfen, den \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern echte Beteili-\n\ngungsm\u00f6glichkeiten einr\u00e4umen und auch das Gef\u00fchl \n\nvermitteln, in einem modernen Land zu leben; einem \n\nLand, in dem man sich als B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr \n\nseine Ideen starkmachen kann. Das hei\u00dft f\u00fcr uns: stark f\u00fcr \n\nSachsen. In diesem Sinn sage ich f\u00fcr die GR\u00dcNE-\n\nFraktion: Eine echte Staatsmodernisierung tut im Freistaat \n\nSachsen wahrlich not. Das hat Ihre Bilanz heute wieder \n\neinmal gezeigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau J\u00e4hnigen, \n\nFraktion GR\u00dcNE, folgt nun Herr Szymanski f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Herr Staatsminister Dr. Martens! Zum Ende \n\nseiner Ministerlaufbahn haut der Justizminister noch \n\neinmal richtig auf den Putz und erz\u00e4hlt uns etwas von \n\nStaatsmodernisierung und B\u00fcrokratieabbau. Dabei ist es \n\nihm in f\u00fcnf Jahren Regierungsarbeit nicht gelungen, diese \n\nbeiden Programmpunkte aus dem Koalitionsvertrag im \n\nSinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch wirklich und \n\numfassend umzusetzen. \n\nDas Beh\u00f6rdenumzugskonzept, das hier schon mehrfach \n\nzu Recht von anderen Oppositionsparteien angesprochen \n\nwurde, kann es ja wohl nicht gewesen sein \u2013 inklusive \n\nStrafumzug f\u00fcr den Rechnungshof von Leipzig nach \n\nD\u00f6beln, den sich insbesondere offenbar die FDP ausge-\n\ndacht hat, sowie Polizeiabbau, der daf\u00fcr sorgt, dass die \n\nGrenzkriminalit\u00e4t nach wie vor ausufert, und \u2013 darauf \n\nkommen wir sp\u00e4ter noch \u2013 Crystal-Wahn, Crystal-\n\nKonsum, der in diesem Land weiter schlimme Ausma\u00dfe \n\nannimmt. \n\nNat\u00fcrlich sind Sie in der heutigen Erkl\u00e4rung bem\u00fcht \n\ngewesen, diese traurigen Misserfolge hinter einer Er-\n\nfolgsgeschichte zu verschleiern und hier den wackeren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10024 \n\nWahlk\u00e4mpfer f\u00fcr die FDP zu geben. Aber, mit Verlaub, \n\nHerr Staatsminister, das kauft Ihnen keiner ab; denn Ihre \n\nheutige Fachregierungserkl\u00e4rung ist eben nicht das \n\nSubstrat Ihrer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Ministert\u00e4tigkeit, sondern eher \n\nder tragikomische Komplott einer Milieustudie, an deren \n\nEnde auch der letzte W\u00e4hler verstanden haben d\u00fcrfte, \n\nwarum die FDP bald auch in Sachsen dort stehen wird, \n\nwo sie hingeh\u00f6rt: au\u00dferhalb der Parlamente. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn man nun eine Ihrer Kernthesen \u2013 die M\u00e4r vom \n\nmodernen Staat \u2013 einmal inhaltlich mit dem unterf\u00fcttert, \n\nwas Sie als FDP-Mann darunter verstehen, dann werden \n\nzwei Dinge deutlich: zum einen eine altbekannte Wahrheit \n\nso vieler politischer Erkl\u00e4rungen: wohlklingende Worte \n\nf\u00fcr unangenehme Fakten, und zum anderen, diese unan-\n\ngenehmen Fakten sind nicht irgendein Nebeneffekt \u2013 \n\nquasi die Sp\u00e4ne, die beim Hobeln fallen \u2013, sondern, im \n\nGegenteil, das ganz plan- und absichtsvolle Ziel Ihres \n\npolitischen Handelns. Denn was verstehen Sie unter \n\neinem modernen Staat: einen Staat, der sich vor allem \n\ndurch weitestgehenden R\u00fcckzug auszeichnet und damit \n\ndas erm\u00f6glicht, worum es Ihnen geht: Abschaffung \n\nsozialer und gesellschaftlicher Standards und Forderung \n\neiner als Wertfreiheit getarnten Wertlosigkeit \u2013 und das \n\nalles im Dienste Ihres einen prim\u00e4ren Zieles, der Aufl\u00f6-\n\nsung organisch gewachsener Strukturen durch eine zum \n\nSelbstzweck werdende Globalisierung. \n\nIn dieser Hinsicht haben Sie in der Tat bereits mit der \n\nModernisierung des Staates begonnen. Drei Punkte dazu: \n\nErstens. Der Abbau von Polizei und Verwaltung f\u00f6rdert \n\nund globalisiert objektiv das organisierte Verbrechen. Die \n\nMenschen, vor allem in den Grenzgebieten Sachsens zu \n\nPolen und Tschechien, sind dieser Modernisierung des \n\nStaates schutzlos ausgeliefert. \n\nZweitens. Der R\u00fcckzug des Staates aus Kultur und \n\nBildung schafft den N\u00e4hrboden einer \u201eIch-kaufe-also-bin-\n\nich-Gesellschaft\u201c. Der moderne Staat Ihrer Pr\u00e4gung hat \n\nsich damit einem Menschenbild verschrieben, das nicht \n\nGeist und \u00c4sthetik, sondern Geld und Heimatlosigkeit als \n\neigentliche Moderne preist. \n\nDrittens. Die einseitige Betonung des Staates als schein-\n\nbar \u00fcberfl\u00fcssiger Kostenfaktor l\u00e4sst ein regelrechtes \n\nFeindbild zwischen B\u00fcrger und Staat entstehen, der das \n\neinstige Verh\u00e4ltnis gegenseitiger F\u00fcrsorglichkeit \u2013 n\u00e4m-\n\nlich zwischen B\u00fcrgern als B\u00fcrgenden und dem Staat als \n\nVater Staat \u2013 in ein Verh\u00e4ltnis gegenseitigen Misstrauens \n\nmodernisiert hat. \n\nDiese drei Ph\u00e4nomene \u2013 F\u00f6rderung des Verbrechens, \n\nOpferung von Geist und Kultur und \u00dcberfremdung von \n\nB\u00fcrger und Staat \u2013 sind nur drei Beispiele dessen, was \n\nunter Ihrer eifrigen Mitwirkung, Herr Staatsminister \n\nDr. Martens, im Freistaat Sachsen entstanden ist. \n\nEine tats\u00e4chliche Modernisierung des Staates w\u00fcrde \n\nfolglich eine 180-Grad-Kehrtwende von vielem bedeuten, \n\nwas Sie in Ihren f\u00fcnf Regierungsjahren als geschaffen \n\nhier angerichtet haben. In dieser Hinsicht erh\u00e4lt der Titel \n\nIhrer Fachregierungserkl\u00e4rung dann auch einen wirkli-\n\nchen Sinngehalt. \n\nJa, meine Damen und Herren, wir brauchen einen moder-\n\nnen Staat, n\u00e4mlich einen Staat, der die Grundrechte seiner \n\nB\u00fcrger sch\u00fctzt und durchsetzt und dessen Ziel es damit \n\nnicht ist, politisch Andersdenkende gleichsam rechtlos \n\nund vogelfrei zu machen; einen Staat, der sich nicht als \n\nB\u00fcttel des Kapitals der USA, der EU oder anderer M\u00e4chte \n\nund Organisationen sieht, sondern der das ernst nimmt, \n\nwozu Artikel 56 des Grundgesetzes ohnehin verpflichtet: \n\ndas Wohl und den Nutzen des deutschen Volkes zu meh-\n\nren und Schaden von ihm abzuwenden; \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nund schlie\u00dflich einen Staat, der unter Modernit\u00e4t nicht \n\nR\u00fcckzug, Wegfall und Selbstaufgabe versteht, sondern \n\nEffizienz, Qualit\u00e4t und Dienstleistungsbereitschaft \u2013 einen \n\nStaat also, der mit seinen B\u00fcrgern nicht mehr nur \u00fcber das \n\nFinanzamt verbunden ist, sondern der sich als F\u00fcrsorger \n\nin einem Sinne zeigt, wie er auch der Wortbedeutung \n\nIhrer ganz pers\u00f6nlichen Funktion als Minister innewohnt, \n\nn\u00e4mlich als Diener \u2013 und zwar nicht an der eigenen \n\nBrieftasche, sondern am s\u00e4chsischen und deutschen \n\nAllgemeinwesen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas, meine Damen und Herren, Herr Staatsminister, w\u00e4re \ndann der moderne Staat im Sinne der NPD-Fraktion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Szymanski, \n\nder f\u00fcr die NPD-Fraktion sprach, sind wir am Ende der \n\nersten Rednerrunde angekommen und beginnen eine neue \n\n\u2013 und schon begibt sich Herr Kollege Scheel zum Red-\n\nnerpult und spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine verehrten Damen, meine Herren! Es gibt \n\neinen Sinnspruch, der lautet: \u201eWer aufh\u00f6rt, besser sein zu \n\nwollen, h\u00f6rt auf, gut zu sein\u201c. \n\nDas ist erst einmal ein richtiges Anliegen, und jede \n\nVerwaltung ist immer wieder aufgefordert, sich neu zu \n\npr\u00fcfen. In Sachsen unter CDU und FDP gibt es daf\u00fcr \n\nnat\u00fcrlich einen Begriff: Staatsmodernisierung. Viel mehr \n\nals das, was ich als Sinnspruch gebracht habe, ist dabei \n\naber nicht herausgekommen. Insofern ist es mehr Gro\u00df-\n\nm\u00e4uligkeit als wirkliches neues Konzept, an die staatli-\n\nchen Aufgaben des Freistaates Sachsen heranzugehen. \n\nDas passt nat\u00fcrlich zu einer FDP, die immer davon spricht \n\nund uns in alle Mikrofone und von allen Plakaten an-\n\nschreit und sagt, der Staat m\u00fcsse entb\u00fcrokratisiert werden, \n\ndie Steuern m\u00fcssten runter \u2026 \u2013 es ist immer viel gro\u00dfes \n\nGerede dabei, aber am Ende passiert nicht viel. \n\nAuch in den letzten f\u00fcnf Jahren ist nicht viel passiert, \n\nHerr Dr. Martens. Bei aller Freude \u00fcber so manche kleine \n\nAktivit\u00e4t muss ich schon feststellen: Wenn Sie als Bei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10025 \n\nspiel die Zusammenlegung der Oberfinanzdirektion und \n\ndes Landesamtes f\u00fcr Steuern f\u00fcr Ihre Staatsmodernisie-\n\nrung heranziehen, dann ist es wohl eher eine Aufgabe des \n\nFinanzministers gewesen. Grundlage war, dass sich der \n\nBund aus der Verantwortung in der Oberfinanzdirektion \n\nzur\u00fcckgezogen hat, \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nund da ist es richtigerweise zusammengef\u00fchrt worden. \n\nNat\u00fcrlich hat auch die neue Finanz\u00e4mterstruktur nicht viel \n\nmit Ihrer Regierungsbeteiligung zu tun, Herr Dr. Martens, \n\nsondern war schon lange geplantes Vorhaben, und das \n\nhaben Sie nat\u00fcrlich dann gern mit in Ihr Standortekonzept \n\naufgenommen. Man k\u00f6nnte sagen, der gelbe Kanarienvo-\n\ngel schm\u00fcckt sich mit fremden Federn, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen. \n\nZum Leuchtturmprojekt der Landesdirektion, das Sie hier \n\nvorstellen: Ich kenne ein Konzept zur Verwaltung im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 das ist aus dem Jahr 2005; dazu gab \n\nes sogar eine Expertenkommission. Wir haben damals \n\nunter Beteiligung der SPD eine Verwaltungsreform \n\ndurchgef\u00fchrt. Damals wurde die Frage Landesdirektion \n\nschon besprochen und es ging darum, zwei Standorte zu \n\nbilden. Ich frage mich, was besser ist: eine Landesdirek-\n\ntion mit drei Standorten oder zwei Standorte? Ich finde, \n\ndass der vorhergehende Vorschlag besser war, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. Sie haben nicht wirklich etwas \n\ngeleistet, wenn es darum geht, effizient Strukturen zu-\n\nsammenzuf\u00fchren. \n\nIch habe schon darauf hingewiesen: Ich kenne ein einzi-\n\nges Konzept \u2013 von Ihrer Seite kenne ich kein Gesamtkon-\n\nzept f\u00fcr die Modernisierung des Freistaates Sachsen. Ich \n\nwei\u00df nur, dass wir vor einer Aufgabe stehen, die Sie auch \n\ngerade dargestellt haben, aber sie steht vor dem Freistaat \n\nSachsen: Wie wollen wir unsere Verwaltung in Zukunft \n\naufstellen? \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat uns zu Beginn der Legislaturpe-\n\nriode eine Zielzahl mit auf den Weg gegeben, wo Sie \n\nhinwollen: Das sind die 70 000 Stellen. Daran m\u00fcssen Sie \n\nsich messen lassen, Herr Dr. Martens, ob Sie zu diesem \n\nZiel, das Sie sich selbst gegeben haben, auch nur ein Jota \n\nweit vorangekommen sind. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Doch, Sie sind Mitglied dieser Staatsregierung und ich \n\nnehme Sie in Mithaftung, wenn Ihr Ministerpr\u00e4sident, der \n\ndie Richtlinienkompetenz hat, diese Zielzahl herausgibt. \n\nNun kommt der Rechnungshof und gibt uns ein Gutach-\n\nten in die Hand. Er stellt Folgendes fest: Es gibt keine \n\nAufgaben- und keine Strukturkritik. Es ist nicht sichtbar, \n\ndass dieses Ziel, welches ausgegeben wird, auch nur \n\neinigerma\u00dfen planm\u00e4\u00dfig abgearbeitet werden kann. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nNun kommen wir zu einer richtigen Frechheit: Die Staats-\n\nregierung kommt in Form der Staatskanzlei in den Fi-\n\nnanzausschuss, stellt sich hin und bittet uns darum, \n\nVertrauen zur Staatsregierung zu haben. Warum? Es \n\ngehen doch viel mehr Leute in den Altersruhestand. Es \n\nsind \u00fcber 20 000. Damit werden die 70 000 von allein \n\nerreicht. Als Staatsregierung dem Parlament so viel \n\nNaivit\u00e4t anzubieten ist schon eine Frechheit. Ebenso, dass \n\nsie doch alle in die Rente gehen und die Aufgaben nicht \n\nweiter bestehen w\u00fcrden, also \u00fcberhaupt keinen Plan zu \n\nhaben. Dazu kann ich nur Folgendes sagen: Diese Staats-\n\nregierung ist von infantiler Gedankenlosigkeit im Um-\n\ngang mit dem Personalk\u00f6rper und der Aufgabe, die vor \n\nuns steht, gepr\u00e4gt. Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege, geht zu Ende. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: 16 Sekunden habe ich \n\nnoch. \n\nWir m\u00fcssen wirklich ernsthaft \u00fcber die Aufgaben spre-\n\nchen, die anstehen. Mit dieser CDU und FDP wird wahr-\n\nscheinlich kein Blumentopf zu gewinnen sein. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Scheel f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt ergreift Kollege Schie-\n\nmann das Wort. Er spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Wichtigste, \n\nwas eine Staatsverwaltung und eine s\u00e4chsische Justiz \n\nbraucht, sind die Frauen und M\u00e4nner, die ihre Arbeit in \n\ndieser Staatsverwaltung und in der s\u00e4chsischen Justiz \n\nleisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den LINKEN) \n\nDas ist das Wichtigste. Das ist der Grundpfeiler eines \n\nmodernen Staates. Ohne B\u00fcrger ist kein Staat denkbar. \n\nOhne eine starke Verwaltung ist kein Staat zu f\u00fchren. \n\nOhne eine starke Verwaltung ist kein Staat als solcher \n\n\u00fcberlebensf\u00e4hig. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDeshalb ist es wichtig, noch einmal auf Folgendes hinzu-\n\nweisen: Der Verfassungs- und Freistaat Sachsen musste \n\nsich seit dem Jahr 1990 \u2013 es ist keine neue Erfindung der \n\nletzten drei bis vier Jahre \u2013 sowie die B\u00fcrger des Freistaa-\n\ntes Sachsen mussten sich st\u00e4ndigen Ver\u00e4nderungen \n\nunterziehen. Ebenso mussten sich die Staatsverwaltung, \n\ndie Verwaltung im Freistaat sowie die s\u00e4chsische Justiz \n\neinem st\u00e4ndigen Wandel unterziehen, sich reformieren \n\nund vielleicht auch modernisieren. Davor habe ich, das \n\nm\u00f6chte ich im Namen der CDU-Fraktion deutlich hervor-\n\nheben, gro\u00dfen Respekt, weil dies eine besondere Leistung \n\nder Menschen ist, die sich in diesen Verwaltungen enga-\n\ngieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10026 \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDas ist die Basis daf\u00fcr, dass wir einen Standortfaktor mit \n\nder staatlichen Verwaltung und s\u00e4chsischen Justiz gewon-\n\nnen haben. Sie haben mit dem Wirken zu einem stabilen \n\nStandortfaktor im Freistaat Sachsen beigetragen. Er ist die \n\nGrundlage daf\u00fcr, dass es zu einer soliden und guten \n\nWirtschaftsentwicklung im Freistaat Sachsen in den \n\nletzten Jahren gekommen ist und auch, davon gehe ich \n\naus, kommen wird. Die Verwaltung, besonders die Staats-\n\nverwaltung, und weitere Bereiche des \u00f6ffentlichen Diens-\n\ntes, die ich benennen m\u00f6chte, haben im Freistaat Sachsen \n\nmit ihrem eingest\u00e4ndigen herausragenden Handeln Anteil \n\nan der guten wirtschaftlichen Entwicklung. Sie haben mit \n\nImpulsen und Leistungsst\u00e4rke den Aufholprozess voran-\n\ngetrieben und damit ihren Anteil am Aufschwung und \n\nWachstum seit dem Jahr 1990 geleistet. \n\nIch habe es bereits angesprochen, m\u00f6chte es aber noch \n\neinmal wiederholen: Mein Respekt gilt allen Mitarbeitern \n\nin der s\u00e4chsischen Verwaltung und des \u00f6ffentlichen \n\nBereichs, vor allem der allgemeinen Verwaltung, aber \n\nauch den Schulen, Hochschulen, der s\u00e4chsischen Polizei, \n\nder s\u00e4chsischen Justiz bis hin vielleicht auch zur S\u00e4chsi-\n\nschen Aufbaubank. Die S\u00e4chsische Aufbaubank hat mit \n\nihrer Arbeit dazu beigetragen, dass 58 Milliarden Euro \u2013 \n\nich betone: 58 Milliarden Euro \u2013 an finanziellen Mitteln \n\nf\u00fcr den Aufbauprozess in die Investitionen geflossen sind. \n\nDas war Verwaltungshandeln. Es musste umgesetzt \n\nwerden. Es ist kein Pappenstiel, dass eine Verwaltung \n\n58 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen bereitstellt und \n\numsetzt. \n\n(Frank Heidan, CDU: So ist es!) \n\nDaf\u00fcr sei ein deutlicher Respekt noch einmal hervorgeho-\n\nben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ist es deshalb wichtig, dass sich \n\nder B\u00fcrger im Freistaat Sachsen auf eine starke und \n\neffizient arbeitende Verwaltung verlassen kann. Wir sind \n\n\u00fcberzeugt, dass eine moderne und starke Verwaltung \n\nsowie Justiz entscheidende Standortfaktoren f\u00fcr die \n\nEntwicklung unseres Freistaates Sachsen sind und blei-\n\nben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDieser Standortfaktor bleibt und ist damit die entschei-\n\ndende Grundlage f\u00fcr die k\u00fcnftige wirtschaftliche Ent-\n\nwicklung des Freistaates. Dabei fordere ich aber auch \n\nmehr Eigenverantwortung im Verwaltungshandeln und \n\ndamit eine leistungsf\u00e4hige und leistungswillige Verwal-\n\ntung mit verantwortungsvollen und leidenschaftlich \n\nhandelnden F\u00fchrungskr\u00e4ften. Die Eigenverantwortung ist \n\nein wichtiger Beitrag f\u00fcr eine moderne Verwaltung und \n\neine Verwaltung der Zukunft, die sich auf ihre Mitarbeiter \n\nverlassen kann und in der sich die Mitarbeiter auf ihre \n\nF\u00fchrungskr\u00e4fte f\u00fcr Verwaltungshandeln verlassen k\u00f6nnen. \n\nEigenverantwortung, Leistungswille und Motivation sind \n\nGrundpfeiler der s\u00e4chsischen Staatsverwaltung. Dieses \n\nMarkenzeichen m\u00fcssen wir behalten. \n\nWir stehen vor gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen. Der Solidarpakt \n\nl\u00e4uft aus; meine Vorredner haben bereits darauf hingewie-\n\nsen. Der Freistaat Sachsen muss sich den ver\u00e4nderten \n\nRahmenbedingungen stellen. Ich gehe dennoch davon \n\naus, dass es zu einem Solidarpakt III kommen muss, \n\ndamit die Deutsche Einheit als Generationsaufgabe erf\u00fcllt \n\nwerden kann. \n\nWir stehen derzeit bei einer Steuerdeckungsquote in H\u00f6he \n\nvon 59 %. Im Jahr 1991 lag die Steuerdeckungsquote bei \n\n30 %. Nunmehr liegen wir bei 59 %. Unsere Zielrichtung \n\nmuss es sein, 75 % des Landes Rheinland-Pfalz zu errei-\n\nchen. Das ist noch ein sehr langer Weg. Diesen werden \n\nwir nicht ohne Hilfe von au\u00dfen meistern k\u00f6nnen. Ich \n\nglaube aber auch, dass es Hausaufgaben gibt, die es zu \n\nerf\u00fcllen gilt. Ich m\u00f6chte sagen, dass die Staatsregierungen \n\n\u2013 auch diese Staatsregierung \u2013 sehr deutlich bem\u00fcht sind, \n\nihre Hausaufgaben zu erledigen. Wir haben als Haushalts-\n\ngesetzgeber diesen Weg entsprechend der Ver\u00e4nderungen \n\nder s\u00e4chsischen Verwaltung begleitet. \n\nIch stelle somit fest, dass wir bereits jetzt Vorsorge daf\u00fcr \n\ntreffen, dass der erfolgreiche Weg des Freistaates seit der \n\nfriedlichen Revolution auch nach dem Jahr 2020 seine \n\nFortsetzung finden kann. Wir haben uns den genannten \n\nHerausforderungen in den vergangenen Jahren hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag intensiv gestellt und \u00fcber sie auch \n\noft kontr\u00e4r diskutiert. Dabei ging es nicht um das Ob, \n\nsondern meist nur um das Wie. Wir werden uns den \n\ngenannten Herausforderungen in den kommenden Mona-\n\nten und Jahren weiter stellen m\u00fcssen. Es sind keine \n\ngeringf\u00fcgigen zu erledigenden Aufgaben, sondern es sind \n\nschwere Herausforderungen, die vor dem Freistaat stehen. \n\nDie Gestaltung der Zukunft ist ein fortlaufender Prozess. \n\nHierzu zitiere ich Erich K\u00e4stner: \u201eStillstand bedeutet \n\nR\u00fcckschritt.\u201c Wer m\u00f6chte schon r\u00fcckschrittlich bleiben? \n\nDeshalb m\u00f6chten wir uns nicht ausruhen und die H\u00e4nde \n\nin den Scho\u00df legen. Wir m\u00f6chten sowohl f\u00fcr die B\u00fcrger \n\nals auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unternehmen attraktive \n\nRahmenbedingungen schaffen. Das geht nur mit einer \n\nmodernen, motivierten und effektiven Staatsverwaltung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten die \n\nmodernen Wege der Verwaltung ebenen. Wir m\u00f6chten \n\naber auch, dass das Gespr\u00e4ch zwischen den Verwaltungs-\n\nmitarbeitern und dem B\u00fcrger weiter aufrechterhalten \n\nbleibt. Gleichzeitig erwarten wir, dass ihre Anliegen \n\nkompetent, unb\u00fcrokratisch und schnell bearbeitet werden. \n\nHierf\u00fcr sind eine leistungsf\u00e4hige IT-Infrastruktur und \n\nleistungsf\u00e4hige IT-Verfahren n\u00f6tig. Deshalb unterst\u00fctzt \n\ndie CDU-Fraktion diese Projekte der Staatsregierung ganz \n\nbesonders. Wir werden diese Projekte kritisch, aber \n\ngleichzeitig sehr offen f\u00fcr die Zukunft begleiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei allen Bem\u00fc-\n\nhungen zur Modernisierung m\u00fcssen Vorhaben und Pro-\n\nzesse zun\u00e4chst fachlich sorgsam vorbereitet und umge-\n\nsetzt werden. Geplante Neuerungen m\u00fcssen klar und \n\ndeutlich auf ihre m\u00f6glichen Wirkungen sowie Kosteneffi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10027 \n\nzienz gepr\u00fcft werden, denn Staatsmodernisierung ist und \n\nbleibt kein Selbstzweck. Die Kostenfrage muss kritisch \n\nund ehrlich gepr\u00fcft werden. Neben Investitionen in eine \n\nmoderne Infrastruktur ist aus meiner Sicht aber auch \n\nentscheidend, bestehende Aufgaben auf ihren Sinn und \n\nZweck zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nEin weiteres aus meiner Sicht sehr zentrales Thema wird \n\nes neben der Schaffung einer modernen Infrastruktur sein, \n\nauch k\u00fcnftig f\u00e4hige, motivierte und verl\u00e4ssliche Mitarbei-\n\nter f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst zu gewinnen, denn auch in \n\ndiesem Bereich bleiben wir von der demografischen \n\nEntwicklung nicht unber\u00fchrt. Das zeigt sich zum einen an \n\nweniger Universit\u00e4tsabg\u00e4ngern, die im Freistaat Sachsen \n\nbleiben, und an weniger Auszubildenden. Es zeigt sich \n\naber auch an der bereits jetzt bestehenden Altersstruktur \n\nin vielen Bereichen der \u00f6ffentlichen Staatsverwaltung. \n\nDeshalb brauchen wir ein tragf\u00e4higes Personalentwick-\n\nlungskonzept in der Verwaltung und der s\u00e4chsischen \n\nJustiz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nzusammenfassen. Ich fordere eine starke, motivierte und \n\neffizient arbeitende Verwaltung und s\u00e4chsische Justiz als \n\nwichtigen Standortfaktor f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nTragf\u00e4hige Personalentwicklungskonzepte, die Moderni-\n\nsierung und Neuausrichtung von Verwaltungsprozessen \n\nm\u00fcssen solide durchdacht und nachhaltig erarbeitet \n\nwerden. Wir m\u00fcssen weiter den Spitzenplatz als Staat mit \n\nder geringsten Zahl an Gesetzen in Deutschland beibehal-\n\nten. Die Modernisierung der Verwaltung, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, wird deshalb nur unter \n\nEinbeziehung der Mitarbeiter gelingen. \n\nDer Staatsregierung m\u00f6chte ich f\u00fcr ihre bisherigen Be-\n\nm\u00fchungen danken. Arbeit wird es noch gen\u00fcgend geben, \n\nbis das Ziel erreicht ist. \n\nIch danke Ihnen ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schiemann \n\nhatte gerade das Wort f\u00fcr die Fraktion der CDU. Wir \n\nfahren jetzt fort in der Rednerliste. Die SPD-Fraktion \n\nk\u00f6nnte das Wort ergreifen, aber ich sehe Kopfsch\u00fctteln \n\nbei Frau K\u00f6pping. Die FDP-Fraktion hat ihre Redezeit \n\nausgesch\u00f6pft. Ich frage die GR\u00dcNEN. \u2013 Kein Redebe-\n\ndarf. NPD? \u2013 Kein Redebedarf. Wir k\u00f6nnten jetzt eine \n\ndritte Rednerrunde einleiten, wenn Redebedarf besteht. \n\nDas kann ich nicht erkennen. M\u00f6chte die Staatsregierung \n\nnoch das Wort ergreifen? \u2013 Nein, Staatsminister Martens \n\nauch nicht. Damit sind wir, meine Damen und Herren, am \n\nEnde der Aussprache angelangt. \n\nUns liegt in der Drucksache 5/14450 ein Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag der Fraktion GR\u00dcNE vor. Frau J\u00e4hnigen wird ihn \n\njetzt einbringen. Ich erteile Ihnen das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aus Sicht unserer Fraktion \n\nliegen folgende drei zentrale Punkte als unerledigte \n\nAufgaben vor Regierung und Parlament. \n\nErstens. Wir brauchen ein Personalkonzept f\u00fcr die ganze \n\nVerwaltung, das unter Aufgabenkritik gen\u00fcgend Einstel-\n\nlungskorridore f\u00fcr die notwendigen Aufgaben sichert. Nur \n\ndamit k\u00f6nnen wir die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nmotivieren. \n\nZweitens. Wir brauchen in Sachsen eine Demokratieof-\n\nfensive, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sp\u00fcren. Dazu \n\ngeh\u00f6rt Informationsfreiheit, ein Anspruch der B\u00fcrger \n\ngegen den Staat, staatliche Transparenz und nicht nur \n\nneue Beteiligungsformen, sondern auch Beteiligungsan-\n\nspr\u00fcche der B\u00fcrger, eine B\u00fcrgerbeteiligung, deren Ergeb-\n\nnis man als B\u00fcrger auch sp\u00fcren kann. Das ist umso \n\ndringender geworden, da viele Strukturen auf Landes- und \n\nkommunaler Ebene schon zentralisiert und vergr\u00f6\u00dfert \n\nworden sind bzw. noch zentralisiert werden sollen, Stich-\n\nwort: Gemeindefusion. \n\nDrittens. Wer die Schuldenbremse ernst meint, f\u00fchrt alle \n\nstaatlichen Entscheidungen nur unter Kosten-Nutzen-\n\nBetrachtung durch. Genau das ist beim Standortkonzept \n\nnicht geschehen. Das f\u00e4llt Ihnen jetzt auf die F\u00fc\u00dfe. \n\nDeshalb brauchen wir mit diesem Thema einen anderen \n\nUmgang. \n\nVor diesem Hintergrund und, lieber Herr Kollege Schie-\n\nmann, weil wir glauben, dass es nicht reicht, ein besseres \n\nPersonalkonzept von der Verwaltung zu fordern, sondern \n\nweil wir das als Parlament auch durchsetzen m\u00fcssen, \n\nhaben wir diese Entschlie\u00dfung eingebracht. Wir meinen in \n\nPunkt I, das Parlament soll grunds\u00e4tzlich feststellen, wo \n\nes die Regierung und den Freistaat an dieser Stelle sieht, \n\nin den Punkten zu II sich noch einmal zu den Schwer-\n\npunkten der Regierungsarbeit konkret \u00e4u\u00dfern und die \n\nDefizite benennen, die wir kennen. In Punkt III, das ist \n\neigentlich der wichtigste, soll das Parlament Auftr\u00e4ge an \n\ndie Regierung geben, n\u00e4mlich die Einf\u00fchrung von Infor-\n\nmationsfreiheitsrechten technisch und rechtlich vorzube-\n\nreiten, eine umfassende Aufgabenkritik durchzuf\u00fchren, \n\nein tragf\u00e4higes Personalkonzept f\u00fcr die ganze Verwaltung \n\nzu entwickeln, f\u00fcr das Standortkonzept endlich eine \n\nKosten-Nutzen-Untersuchung nachzuholen und den \n\nbisherigen Prozess ehrlich, ergebnisoffen und transparent \n\nzu evaluieren. \n\nBitte stimmen Sie diesem Auftrag an die Regierung zu. \n\nSie braucht ihn. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nCarsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. Das war die Einbringung des Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrages. \u2013 Ich erteile jetzt am Mikrofon 4 Herrn Kollegen \n\nBiesok das Wort. Bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Entschlie\u00dfungsantrag \n\nenth\u00e4lt im Wesentlichen Polemik und wenig Neues. In \n\nTeilen sind die Fakten einfach falsch dargestellt. Es ist \n\nnicht so, dass ein fehlendes ausdr\u00fcckliches Informations-\n\nfreiheitsgesetz das Grundrecht auf Informationsfreiheit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10028 \n\nder s\u00e4chsischen B\u00fcrger beschneidet. Ein solches Gesetz \n\nw\u00fcrde lediglich den technischen Zugang besser machen. \n\nDas ist nicht richtig. \n\nSie haben in einigen Bereichen Fakten aufgef\u00fchrt, die so \n\nnicht stimmen. Sie nennen zum Beispiel beim Standort-\n\nkonzept unter II.2 die Schlie\u00dfung des Landgerichtes \n\nBautzen. Das Landgericht Bautzen ist nicht geschlossen \n\nworden. Es ist jetzt eine Au\u00dfenstelle des Landgerichtes \n\nG\u00f6rlitz im gleichen Geb\u00e4ude mit den gleichen Richtern \n\nund den gleichen Aufgaben. Sie schreiben etwas von einer \n\nSchlie\u00dfung zahlreicher Amtsgerichte. Es sind nicht \n\nzahlreiche Amtsgerichte geschlossen worden. Es ist \n\nlediglich die Au\u00dfenstelle Wurzen des Amtsgerichtes \n\nGrimma geschlossen worden. Das ist aber eine Ma\u00dfnah-\n\nme, die schon lange vereinbart war. Das Amtsgericht \n\nMarienberg wird mit dem Amtsgericht Annaberg an \n\neinem Standort zusammengef\u00fchrt, wobei der Standort in \n\nAnnaberg aufgegeben wird. \n\nIm Gegensatz dazu haben wir einige Amtsgerichte expli-\n\nzit gesichert, indem wir sie als einen Amtsgerichtsstandort \n\nmit Au\u00dfenstelle im Gesetz verankert haben, um auch \n\nzuk\u00fcnftig noch in der Fl\u00e4che Amtsgerichtsleistungen in \n\nden Bereichen anzubieten, die zwar infrastrukturell nicht \n\nso gut erschlossen sind, aber wo B\u00fcrger darauf angewie-\n\nsen sind, ein Amtsgericht vor Ort zu haben. Es sind \n\nexplizit Gerichtsstandorte erhalten geblieben in den \n\nTeilen, wo man aufgrund der Entfernung ein Amtsgericht \n\nbraucht, auch wenn die Fallzahlen nicht entsprechend \n\nsind. Deshalb ist es falsch, hier den Eindruck zu erwe-\n\ncken, dass das Standortkonzept hier zu einem Abbau von \n\nB\u00fcrgerleistungen vor Ort gef\u00fchrt hat. \n\nDeshalb werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Julia Bonk, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Bie-\n\nsok. Er hat gegen den Entschlie\u00dfungsantrag gesprochen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es gibt eine weitere \n\nWortmeldung am Mikrofon 1. Bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Staatsmodernisierung kann nicht bedeuten, \n\ndas Gewohnte mit anderen Mitteln fortzusetzen, sondern \n\nes erfordert einen Paradigmenwechsel in der Verwaltung \n\nund im Verh\u00e4ltnis von B\u00fcrgern und Staat, und in diesem \n\nZusammenhang greift der Entschlie\u00dfungsantrag einige \n\nPunkte auf, die auch meine Fraktion im Verlauf dieser \n\nLegislaturperiode vorangetrieben hat. Auch wir haben uns \n\nzum Beispiel f\u00fcr einen Informationsanspruch in einem \n\nInformationsfreiheitsgesetz eingesetzt. Es ist nicht so, wie \n\nKollege Biesok eben gesagt hat, dass das nur die techni-\n\nschen Bedingungen \u00e4ndern w\u00fcrde. Nein, man braucht die \n\nVerankerung dieses Rechts in der Verfassung, um den \n\nInformationsanspruch \u00fcber dem Amtsgeheimnis einord-\n\nnen zu k\u00f6nnen. So wie wir den Informationsanspruch \n\n\u00fcber dem des Betriebsgeheimnisses einordnen wollen, ist \n\nes auch hier n\u00f6tig, diese Verankerung als ein Prinzip der \n\nVerfassung vorzunehmen, wof\u00fcr wir uns auch weiterhin \n\neinsetzen. Zudem haben wir uns daf\u00fcr eingesetzt, die \n\nQuoren zu senken, weswegen dieser Punkt nat\u00fcrlich \n\nunsere Unterst\u00fctzung findet. \n\nDigitale Staatsmodernisierung ist f\u00fcr uns einer der Punk-\n\nte, bez\u00fcglich dessen wir uns immer f\u00fcr die h\u00f6chsten \n\nSicherheitsstandards eingesetzt haben, und zwar nicht nur \n\nf\u00fcr die markt\u00fcblichen \u2013 ein traditioneller Fehler dieser \n\nRegierung, sich beim digitalen Ausbau der Anwendungen \n\nnur f\u00fcr die markt\u00fcblichen Standards einzusetzen. \n\nEs ist richtig \u2013 wie der Antrag sagt \u2013, dass der Fortgang \n\nder Entwicklung dieser digitalen Prozesssteuerung und ihr \n\nKostenaufwand dem Parlament nicht berichtet worden \n\nsind \u2013 auch aus unserer Sicht ein gro\u00dfes Manko. Wir \n\nhaben uns zum Beispiel daf\u00fcr eingesetzt, dass es da zum \n\nAufbau einer Wissensbibliothek mit offenem Quellcode, \n\nzu einer Open-Source-Bibliothek kommt. Wie meine \n\nKleine Anfrage gezeigt hat, belaufen sich allein die \n\nLizenzkosten, die der Freistaat j\u00e4hrlich hat, auf \u00fcber \n\n9 Millionen Euro, sodass es n\u00f6tig ist, auch diesbez\u00fcglich \n\nzu einem Paradigmenwechsel zu kommen, da Open-\n\nSource auch die mittelst\u00e4ndische IT-Wirtschaft vor Ort \n\nst\u00e4rkt, denn es sind die hiesigen Unternehmen, die dann \n\ndie jeweiligen Anwendungen umsetzen. Hier braucht es \n\nein Umdenken und auch klare Ma\u00dfnahmen zu den Stand-\n\norten; zu dem Personalkonzept hat meine Fraktion bereits \n\ngesprochen. Wir werden dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Bonk hat \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag unterst\u00fctzt. \u2013 Jetzt erteile ich \n\nKollegen Schiemann das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, die \n\nDebatte hat sehr deutlich gezeigt, dass die Verwaltungs-\n\nver\u00e4nderungen und Staatsmodernisierungen ein laufender \n\nProzess sind und kein Prozess, der innerhalb von f\u00fcnf, \n\nzehn oder 20 Jahren abgeschlossen ist. Wir haben uns \n\npermanent diesem Prozess stellen m\u00fcssen. Ich gehe davon \n\naus, dass die Einreicherin, wie sie es selbst vorgetragen \n\nhat, das nicht beachtet hat. \n\nZweitens: Der Rechtsanspruch an amtlichen Informatio-\n\nnen ist derzeit schon im Rahmen dessen m\u00f6glich, was die \n\nGesetze im Freistaat zulassen. \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, Frau Kollegin, sicher. Es gibt den Zugang zu amtli-\n\nchen Informationen. Sicherlich kann man den noch \n\nerweitern. Aber es nicht wahr, dass es keinen Zugang zu \n\namtlichen Informationen gibt. Deshalb kann man einer \n\nsolchen Form nicht zustimmen. \n\nIm \u00dcbrigen wird man deutlich merken, dass Staatsmoder-\n\nnisierung kein abschlie\u00dfender, sondern ein laufender \n\nProzess ist. Verwaltung muss sich immer erneuern. Ihr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10029 \n\nAntrag ist so nicht zustimmungsf\u00e4hig. Ich bitte Sie, den \n\nAntrag entsprechend abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Schiemann. \u2013 Verehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle den in der \n\nDrucksache 5/14450 vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Abstim-\n\nmung und bitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 5/14450, eingebracht \n\nvon der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, abge-\n\nlehnt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit abgeschlossen. Ich rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Pr\u00e4vention, Beratung, Repression \u2013  \n\nDroge Crystal konsequent bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Gentechnikfreie Region Sachsen \u2013  \n\nMinister Kupfer soll Farbe bekennen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten; Staatsregie-\n\nrung zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nPr\u00e4vention, Beratung, Repression \u2013 Droge Crystal konsequent bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort. Die Reihenfolge in der weiteren \n\nRunde kennen Sie: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion, der CDU, ergreift jetzt \n\nHerr Kollege Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Zahl \n\nder Herausforderungen, die wir in der Drogenkriminalit\u00e4t, \n\naber insbesondere auch im Drogenkonsum, erfahren, hat \n\nin den letzten Jahren signifikant zugenommen. Dabei ist \n\ndie Herausforderung im Umgang mit der Droge Crystal \n\neine besondere. Crystal ist eine synthetische Droge. Sie \n\nbef\u00f6rdert nicht nur die Schmerzunempfindlichkeit, sie \n\nerm\u00f6glicht nicht nur, auf Schlaf zu verzichten, sie f\u00fchrt \n\nvor allen Dingen zu langfristigen Sch\u00e4digungen von \n\nK\u00f6rper und Geist. Das Gef\u00e4hrliche an dieser syntheti-\n\nschen Droge ist, dass die Sch\u00e4den, die einmal eingetreten \n\nsind, nicht mehr reparabel sind. \n\nDas stellt uns als Parlament, die Staatsregierung, aber \n\nauch die gesamte s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung, die gesamte \n\ns\u00e4chsische Gesellschaft vor gro\u00dfe Herausforderungen. \n\nDie Wahrheit ist: Bek\u00e4mpfung von Drogen, Drogenmiss-\n\nbrauch, Drogenkonsum und Drogenkriminalit\u00e4t sind nicht \n\nallein Aufgabe der Polizei und der Justiz. Wir reden hier \n\n\u00fcber einen gesamtgesellschaftlichen Prozess, \u00fcber eine \n\nHerausforderung, die alle Bereiche umfasst. Deswegen \n\ngeht es nach unserer \u00dcberzeugung auch um eine Behand-\n\nlung in einer aus drei S\u00e4ulen bestehenden Trias: \n\nErstens: die Pr\u00e4vention. Wir m\u00fcssen st\u00e4rker als bisher in \n\ndie Information. Wir m\u00fcssen \u00fcber das Internet und \u00fcber \n\nPrintmedien, aber insbesondere auch in den Schulen und \n\nAusbildungsst\u00e4tten \u00fcber die Gefahren und Folgen von \n\nDrogenkonsum, Crystal-Missbrauch und die Erschei-\n\nnungsform, damit diese fr\u00fchzeitig erkannt werden kann, \n\naufkl\u00e4ren. \n\nZweitens: Beratung und Behandlung. Wenn man Crystal-\n\nKonsument ist, wenn also festgestellt worden ist, dass \n\nman diese Droge nutzt, muss man beraten werden, dann \n\nbraucht man die Unterst\u00fctzung der Gesellschaft, da \n\nk\u00f6nnen wir die Menschen nicht allein lassen. Das hei\u00dft \n\nalso auch eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Suchtberatungsstel-\n\nlen. Ich bin ausgesprochen dankbar, dass die Staatsregie-\n\nrung diesbez\u00fcglich eine Aufstockung der Suchtbera-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10030 \n\ntungsmittel auf 1,4 Millionen Euro mit dem n\u00e4chsten \n\nHaushalt vorgesehen hat, um unterst\u00fctzend t\u00e4tig zu \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie dritte S\u00e4ule ist die Repression: das hei\u00dft, die Verfol-\n\ngung durch die Polizei, durch die Justiz, um gegen die, \n\ndie die Beschaffungskriminalit\u00e4t betreiben, aber auch \n\ngegen Dealer und die, die die Drogen ins Land schaffen, \n\nt\u00e4tig zu werden. \n\nDas sind also die drei wesentlichen S\u00e4ulen, die es aus \n\nunserer Sicht zu bearbeiten gilt. Wie gesagt, es ist eine \n\nHerausforderung, die alle Bereiche umfasst. \n\nWir sind auch sehr dankbar daf\u00fcr, dass durch die Staats-\n\nregierung nunmehr ein 10-Punkte-Plan vorgelegt worden \n\nist, der besagt, wie wir uns mit den Herausforderungen \n\nder Droge Crystal auseinandersetzen wollen. Es wird \n\ndeutlich gemacht, dass alle Themenbereiche und alle \n\nVerantwortungsbereiche umfasst werden. Wir freuen uns \n\n\u2013 darauf sind wir sehr stolz, insbesondere auch der Minis-\n\nterpr\u00e4sident selbst \u2013, dass dieses Thema auf die Agenda \n\ngesetzt und hier vorangebracht wurde. \n\nDie zehn Punkte \u2013 ich m\u00f6chte nur einige wenige nennen \u2013 \n\nbetreffen auch die Fortbildung. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass an den Schulen, an den Universit\u00e4ten, an den Ausbil-\n\ndungsbetrieben die Lehrer geschult sind, damit die Infor-\n\nmation vor Ort passieren kann. Wir brauchen die Informa-\n\ntion auch f\u00fcr Sozialarbeiter und \u00c4rzte. Wir brauchen die \n\nVernetzung von SMI, SMS und SMK, um die Suchtbe-\n\nk\u00e4mpfung gemeinsam zu organisieren. Wir m\u00fcssen uns \n\nst\u00e4rker als bisher mit der Kooperation und Vernetzung \n\nauseinandersetzen. Es ist kein lokales Problem eines \n\nlokalen Bereiches, sondern es ist eine Herausforderung, \n\ndie alle Landkreise, alle St\u00e4dte, alle Verantwortungsberei-\n\nche umfasst. Insofern ist Information und Vernetzung sehr \n\nwesentlich. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss kurz noch auf das Thema erh\u00f6h-\n\nter polizeilicher Kontrollen eingehen; auch das haben wir \n\nim vergangenen Jahr schon getan. Wir reden im Bereich \n\nder Drogenkriminalit\u00e4t in der Tat \u00fcber Feststellungskri-\n\nminalit\u00e4t. Es wurden \u00fcber 9 000 Delikte festgestellt. Hier \n\ngilt es fortzusetzen. Wir freuen uns, dass es seit letzter \n\nWoche einen Vertrag mit Polen \u00fcber eine grenz\u00fcbergrei-\n\nfende Zusammenarbeit gibt, und wir hoffen, dass es \u2013 \n\nauch mit Unterst\u00fctzung der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 \n\ngelingt, in den n\u00e4chsten Monaten einen solchen Vertrag \n\nmit der Tschechischen Republik herbeizuf\u00fchren, um sich \n\ngrenz\u00fcberschreitend dieser Herausforderung zu stellen. \u2013 \n\nSo weit f\u00fcr die erste Runde. Ich freue mich auf die Dis-\n\nkussion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht als Redner in der ersten Runde \n\nHerr Karabinski. \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Saalmikrofon. \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Hallo!  \n\nEinmal die Augen aufmachen!) \n\n\u2013 Herr Gansel, ich erteile Ihnen einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch der  \n\nPr\u00e4sident hat die Augen zu \u00f6ffnen!) \n\n\u2013 Herr Gansel, sollten Sie sich weiter danebenbenehmen, \n\nwerde ich Sie von der Sitzung ausschlie\u00dfen. \n\n(Einzelbeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben das Mikrofon 7. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gerne \n\nvom Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: D\u00fcrfen \n\nSie. \n\nArne Schimmer, NPD: Es hat mich sehr gewundert, dass \n\nKollege Hartmann innerhalb eines Monats einen Stim-\n\nmungsumschwung um 100 % erlebt hat. Pl\u00f6tzlich h\u00f6ren \n\nwir hier, dass Drogenkonsum und Drogenkriminalit\u00e4t sehr \n\nwohl ein Problem im Freistaat Sachsen darstellten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das haben wir  \n\nschon immer gesagt! \u2013 Unruhe bei der NPD) \n\nDer Kollege Karabinski hat hier vor vier Wochen noch \n\nallen Ernstes behauptet, die st\u00e4ndig steigenden Sicherstel-\n\nlungszahlen der Droge Crystal, die oftmals pro Jahr um \n\n100 % steigen, w\u00fcrden nur an der besseren Arbeitsweise \n\nund an dem h\u00f6heren Flei\u00df des s\u00e4chsischen Zolls liegen, \n\naber nicht daran, dass es ein Problem mit Crystal g\u00e4be. \n\nDas war tats\u00e4chlich eine \u2013 um J\u00fcrgen Gansel zu zitieren \u2013 \n\n\u201eVolksverarsche\u201c. Mittlerweile scheint es bei Ihnen \n\nangekommen zu sein, dass Crystal tats\u00e4chlich ein gro\u00dfes \n\nProblem ist. Ich f\u00fcrchte, dass dieser 10-Punkte-Plan \n\nwieder nichts anderes als Sch\u00f6nrednerei ist. \n\nEs gibt den ber\u00fchmten Ausspruch aus dem Buch des \n\nSuchtmediziners Roland H\u00e4rtel-Petry, der feststellt, \n\nanders als in anderen Bundesl\u00e4ndern werde das Problem \n\nin Bayern nicht mehr totgeschwiegen. Das hei\u00dft im \n\nUmkehrschluss: In Sachsen wurde es bisher totgeschwie-\n\ngen. Es wird hier immer noch mit Mitteln bek\u00e4mpft, die \n\nder Gr\u00f6\u00dfe des Problems nicht angemessen sind. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWir alle wissen, dass das eigentliche Problem die Asia-\n\nM\u00e4rkte auf der b\u00f6hmischen Seite der Grenze darstellen, \n\nwo man Crystal ungehindert herstellen und nach Deutsch-\n\nland einschmuggeln kann. Hierin liegt das eigentliche \n\nProblem. \n\nSolange nicht auf die Partner im europ\u00e4ischen Ausland \n\neingewirkt wird, dass es dort nicht mehr m\u00f6glich ist, \n\nCrystal fabrikm\u00e4\u00dfig \u2013 in Tschechien, in Polen \u2013 herzustel-\n\nlen, was bisher nicht gemacht wurde, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10031 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das wird gemacht! \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD:  \n\nScheint gut zu funktionieren!) \n\nwird das Problem nicht zu l\u00f6sen sein. Der \u201eL\u00e4nderspie-\n\ngel\u201c hat erst j\u00fcngst berichtet, dass es in Polen immer noch \n\nm\u00f6glich sei, die Grundstoffe zur Crystal-Herstellung in \n\ngr\u00f6\u00dftem Umfang, in gro\u00dfem Volumen zu kaufen, weil das \n\nApothekengesetz dort nicht wirklich eingehalten und die \n\nEinhaltung nicht wirklich kontrolliert werde. \u2013 Solange \n\ndas nicht passiert, ist das alles Sch\u00f6nrednerei, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \n\nSie, zum Schluss zu kommen, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 was auch heute hier wieder \n\neinmal von der CDU kommt. \u2013 Ich danke f\u00fcr die Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHartmann, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antwor-\n\nten. Dazu haben Sie Gelegenheit. \n\nChristian Hartmann, CDU: Als Erstes stelle ich richtig, \n\ndass es bei uns keinen Kurswechsel gegeben hat. Zwei-\n\ntens. Es wird das Geheimnis des Redners vor mir bleiben, \n\nwas die Bayern bisher zu dem Thema unternommen \n\nhaben. Dazu k\u00f6nnen Sie aber Ihre Redezeit nutzen. \n\n(Unruhe bei der NPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nMachen Sie sich kundig!) \n\nDie Bayern sind in dieser Diskussion noch nicht einmal \n\nansatzweise so weit wie wir, weil wir in der Tat betroffen \n\nsind. \n\nEs ist richtig, dass einer der Themenkomplexe die Frage \n\nvon Crystal-K\u00fcchen entlang der tschechischen Grenze ist \n\nund vor allen Dingen in der Vergangenheit war. Wir haben \n\nintensiv und gut zusammengearbeitet, auch im Dialog und \n\nunter Beteiligung unseres Innenministers, des Bundesin-\n\nnenministers und der tschechischen Seite. Es ist einige \n\nBewegung drin gewesen. Im Bereich der Zusammenarbeit \n\nmit Polen sind wir deutlich weiter. In diesem Bereich \n\nentwickelt sich etwas. \n\nViel entscheidender ist, egal wo das Zeug herkommt, sich \n\nmit der Frage auseinanderzusetzen, wer es kauft und wer \n\nes konsumiert. Darin besteht die Herausforderung. Des-\n\nwegen m\u00fcssen wir an dieser Stelle deutlicher als bisher an \n\ndie Aufkl\u00e4rung und an die Pr\u00e4vention gehen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen uns auch um die k\u00fcmmern, die dieses Zeug \n\nnach Deutschland hereinschleppen. Ich muss sagen, in \n\ndiesem Zusammenhang passiert auch eine Menge. Ich \n\nmache Ihnen das an einem Beispiel fest: Im April 2013 \n\nwurden in Sebnitz 2,4 Kilogramm bei einem Dealer \n\nfestgestellt. Der Dealer ist dingfest gemacht und im \n\nNovember 2013 vom Landgericht zu einer Freiheitsstrafe \n\nvon acht Jahren und zwei Monaten verurteilt worden. Im \n\nRevisionsverfahren im Mai 2014 ist das Urteil best\u00e4tigt \n\nworden. \u2013 Das, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nvon der NPD, ist auch ein konsequentes Handeln: feststel-\n\nlen und dann entsprechend t\u00e4tig werden und das Strafma\u00df \n\nausnutzen. Dazu brauchen wir aber Ihre Belehrungen \n\nnicht. Wir setzen uns damit selbst ganz verantwortungs-\n\nvoll auseinander. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Herr Hartmann. \u2013 Herr Karabinski, Sie haben das \n\nWort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auch \n\nwenn ich Sie nicht langweilen m\u00f6chte, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es wird Ihnen gelingen!) \n\nwerde ich Ihnen zun\u00e4chst ein paar Zahlen nennen, damit \n\nalle wissen \u2013 auch Sie da dr\u00fcben \u2013, wor\u00fcber wir hier \n\neigentlich reden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Verst\u00f6\u00dfe bei Rauschgift-\n\ndelikten sind im Jahr 2013 auf mittlerweile 9 408 F\u00e4lle \n\nangestiegen. Die Missbrauchsf\u00e4lle der Droge Crystal sind \n\nvon 1 721 im Jahr 2009 auf 4 948 im Jahr 2013 angestie-\n\ngen. Damit hat sich die Zahl fast verdreifacht, und das ist \n\nnur die Zahl derjenigen, die erwischt wurden. Die Dun-\n\nkelziffer ist sicher um ein Vielfaches h\u00f6her. Im Jahr 2009 \n\nlag der Anteil von Crystal bei den Rauschgiftdelikten \n\nnoch bei weniger als 30 %; im Jahr 2013 war es schon \n\nmehr als die H\u00e4lfte. \n\nDie Anzahl der Klienten in Suchtberatung und Suchtbe-\n\nhandlung stieg von 2 050 F\u00e4llen im Jahr 2012 auf \n\n3 178 F\u00e4lle im Jahr 2013. Das entspricht einer Steigerung \n\num rund 50 %. \n\nMeine Damen und Herren! Die synthetisch hergestellte \n\nDroge Crystal ist aufgrund ihrer schnellen Abh\u00e4ngigkeit \n\nbesonders gef\u00e4hrlich. Der regelm\u00e4\u00dfige Konsum f\u00fchrt \n\nrelativ schnell zu starken k\u00f6rperlichen und auch psychi-\n\nschen Sch\u00e4den, zum Beispiel der Sch\u00e4digung von Haut \n\nund Z\u00e4hnen, dem Absterben von Nervenzellen, Halluzina-\n\ntionen, Ged\u00e4chtnisverlust, Panikattacken und Aggressio-\n\nnen. Die Droge ist leicht und billig herzustellen und daher \n\nauch relativ leicht verf\u00fcgbar. \n\nMeine Damen und Herren! Der Kampf gegen die synthe-\n\ntische Droge Crystal Meth war in dieser Legislaturperiode \n\nschon mehrfach Thema von Debatten im Landtag \u2013 nicht \n\nerst seit dem letzten Plenum \u2013, und zu Recht hat das \n\nInnenministerium gemeinsam mit dem Justiz-, Kultus-, \n\nSozial- und Wirtschaftsministerium einen 10-Punkte-Plan \n\nf\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Crystal vorgelegt. Die Staatsre-\n\ngierung zeigt damit, dass die Bek\u00e4mpfung von Crystal ein \n\nSchwerpunkt in der Arbeit der schwarz-gelben Landesre-\n\ngierung ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10032 \n\n(Andreas Storr, NPD: Das muss aber erst seit \n\nneuester Zeit sein! Davon hat man noch  \n\nnichts geh\u00f6rt! \u00dcbertreiben Sie nicht!) \n\nDaf\u00fcr geb\u00fchrt der Regierung Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der ressort\u00fcbergreifende \n\nAnsatz des 10-Punkte-Plans besteht aus drei Haupts\u00e4ulen: \n\nerstens Pr\u00e4vention durch Information, \n\n(Anhaltende Unruhe bei der NPD) \n\n\u2013 Ich glaube, Sie k\u00f6nnen auch noch etwas lernen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Von Ihnen!) \n\nzweitens Beratung und Behandlung und drittens Repres-\n\nsion. \n\nSie verstehen sicher, dass ich als Innenpolitiker den \n\nSchwerpunkt auf Repression setzen m\u00f6chte mit dem Ziel, \n\ndie Verf\u00fcgbarkeit der Droge einzuschr\u00e4nken. Dazu \n\nbraucht es meines Erachtens eine immense Erh\u00f6hung des \n\npolizeilichen Kontroll- und Verfolgungsdrucks, um \n\nHandel und Schmuggel zu reduzieren. \n\nAuch wenn die S\u00e4chsische Staatsregierung noch so aktiv \n\nist, werden wir das Problem aber nicht allein l\u00f6sen k\u00f6n-\n\nnen. Der Konsum von Crystal ist schon lange kein s\u00e4chsi-\n\nsches Problem mehr. Ich habe die Hoffnung noch nicht \n\naufgegeben, dass auch die Bundesregierung irgendwann \n\neinsieht, dass Crystal ein gesamtdeutsches Problem und \n\ndeshalb auch die Bek\u00e4mpfung eine gesamtdeutsche \n\nAufgabe ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die  \n\nVorg\u00e4ngerregierung hat es auch nicht erkannt!) \n\nIch appelliere deshalb an die Bundestagsabgeordneten \n\nund an die Bundesregierung: Meine Damen und Herren! \n\nWir brauchen eine engere Zusammenarbeit mit Tsche-\n\nchien. Wir brauchen gemeinsame Fahndungsgruppen mit \n\nder Bundespolizei und mit internationalen Fahndungs-\n\ngruppen. Wir brauchen eine deutlich h\u00f6here Pr\u00e4senz von \n\nBundespolizei und Zoll in den Grenzregionen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Kristin Sch\u00fctz, FDP: Und \n\nnicht bei Wahlkampfauftritten von Frau Merkel!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe das Vorhaben von \n\nArbeitsministerin Andrea Nahles, mehr Zollbeamte \n\neinzustellen. Ich erwarte aber, dass sich diese Beamten \n\nder Bek\u00e4mpfung des Drogenschmuggels widmen, anstatt \n\nden Mittelstand in Backstuben und Werkst\u00e4tten zu g\u00e4n-\n\ngeln und die Einhaltung des Mindestlohns zu \u00fcberwachen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Enrico Stange,  \n\nDIE LINKE: Was soll denn das jetzt!) \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts der verheerenden \n\nAuswirkungen von Crystal muss es jetzt gelten, alle \n\nAnstrengungen darauf zu verwenden, dass die Herstellung \n\nunterbunden, die Verf\u00fcgbarkeit eingeschr\u00e4nkt und der \n\nKonsum erheblich reduziert wird. Das ist eine Aufgabe \n\nnicht nur des Freistaats Sachsen, sondern auch des Bun-\n\ndes. \u2013 Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nLauterbach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Ich \n\nstehe hier eher f\u00fcr Pr\u00e4vention und Hilfe. Das unterschei-\n\ndet uns. Crystal Meth ist inzwischen die illegale Droge \n\nNummer 1 in Sachsen. Die Zahl der Crystal-Abh\u00e4ngigen \n\nist seit dem Jahr 2005 um das Vierfache gestiegen. Die \n\nAbh\u00e4ngigen durchziehen alle sozialen Schichten in ganz \n\nSachsen. \n\nEs gibt eine erste belastbare Studie bundesweit, in der \n\nDaten und Fakten gesammelt wurden. 400 befragte \n\nKonsumenten wurden einer ganz genauen Befragung \n\nunterzogen. Es musste festgestellt werden: Crystal Meth \n\nist nicht mehr nur eine Partydroge. Jeder Zweite konsu-\n\nmiert auf Arbeit, ein Viertel der Befragten in Schule und \n\nAusbildung. Die konsumierenden Eltern sind eine Risiko-\n\ngruppe an sich. Ein Viertel davon hat mindestens ein \n\nKind. \n\nSchauen wir uns einmal die Familiensituation einer \n\nFamilie genauer an. Familie M., verheiratet, drei Kinder, \n\ndie Frau hat Arbeit, der Mann ist auf Montage und nur am \n\nWochenende zu Hause, also eine ganz normale Familie. \n\nFrau M. holt ihre drei Kinder nicht aus der Kita ab. \n\nWieder einmal nicht. Das Jugendamt hat l\u00e4ngst Feier-\n\nabend, die Polizei wird gerufen. Sie bringt die Kinder ins \n\nKinderheim. Die Kinder sind nat\u00fcrlich traumatisiert, sie \n\nkennen das. Der Gro\u00dfe, 2. Klasse, wei\u00df inzwischen, was \n\nmit der Mutti los ist. Er muss oft einspringen. Frau M. ist \n\nzu Hause. Sie ist nicht ansprechbar, wieder einmal nicht \n\nansprechbar. Sie ist abh\u00e4ngig von Crystal. Crystal ist \n\ngef\u00e4hrlicher als Heroin und Kokain, und es ist billiger. \n\nIch denke, das Problem mit der Droge wird politisch nach \n\nwie vor ganz tief geh\u00e4ngt. Die Folgekosten im Jugend- \n\nund Sozialbereich spielen f\u00fcr den Staat die gr\u00f6\u00dfte Rolle. \n\nFrau M. braucht jedoch schnellstens eine gute Beratung \u2013 \n\nWartezeit: ein Vierteljahr. Das ist viel zu lange. Das geht \n\ngar nicht. Sie hat inzwischen eine Therapie angenommen. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 Ja, aber schon bei der Beratung, Frau Ministerin, \n\nscheitern die Koalition und die Regierung. Die Wartezeit \n\nvon einem Vierteljahr ist einfach viel zu lang. \n\nDie Beratungsstellen sind inzwischen trotz Erh\u00f6hung im \n\nletzten Haushaltjahr an ihre Grenzen gekommen. Eine \n\ngute pr\u00e4ventive Arbeit kann so nicht geleistet werden. \n\nEine Aufstockung ist dringend notwendig. Wir werden \n\ndas nat\u00fcrlich in der Haushaltsplanung strengstens \u00fcber-\n\nwachen. Die Beratungsstellen sagen selbst \u2013 das ist ein \n\nZitat \u2013: \u201eSeit 2009 sehen wir viele Leute, die den Konsum \n\nmitmachen, um den eigenen Leistungsanspr\u00fcchen nach-\n\nzukommen.\u201c Das trifft auch f\u00fcr Frau M. zu. Sie hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10033 \n\ninzwischen Hilfe angenommen, aber die Kinder werden \n\nnoch einige Zeit im Kinderheim verbringen m\u00fcssen. Das \n\nJugendamt ist damit nat\u00fcrlich total \u00fcberfordert; denn drei \n\nKinder \u2013 das ist jeden Monat mit 10 000 Euro nicht zu \n\nhoch gerechnet. Die Studie zeigt: Frau M. ist kein Einzel-\n\nfall. \n\nWie nun weiter? Beratungsstellen, Selbsthilfegruppen, \n\npers\u00f6nliche Bezugspersonen \u2013 das w\u00e4re sehr hilfreich, es \n\nist jedoch nicht \u00fcberall verf\u00fcgbar. Langzeittherapien sind \n\nnotwendig. Das alles gibt es nicht zum Nulltarif. \n\nDer 10-Punkte-Plan \u201eSachsen gegen Drogen\u201c wurde \n\nvorgestellt. Ich denke, das sind gute Vors\u00e4tze. Es ist ein \n\nanspruchsvoller Plan. Wir werden sehr aufmerksam seine \n\nUmsetzung kontrollieren. \n\nDie Ziele Vorbeugung, Beratung, Behandlung, Kontrolle, \n\nAnsprechpartner in den Schulen sind nicht zum Nulltarif \n\nzu bekommen. Die Forderungen aus unserem Antrag aus \n\ndem Jahr 2012 \u2013 auch wir LINKEN haben dazu einen \n\nAntrag gestellt \u2013 zielten darauf ab, unter Einbeziehung \n\nder Leistungserbringer der Droge Crystal mit Pr\u00e4vention, \n\nBeratung, Begleitung, Therapie und Nachsorge zu begeg-\n\nnen. Diese Forderungen haben wir schon 2012 gestellt. \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben eine aussagef\u00e4hige \n\nAntwort gegeben. Aber die ist eben schon zwei Jahre alt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nLauterbach, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Der letzte Satz. \n\nDer 10-Punkte-Plan \u201eSachsen gegen Drogen\u201c und die \n\nStudie sind sicher eine Aktuelle Debatte wert. Aber die \n\nStudie zeigt auch: Ein Drittel konsumiert Crystal Meth \n\nseit elf Jahren. \n\nLiebe Regierung, es ist 5 nach 12! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Es ist 25 nach 12!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion kommt als n\u00e4chste Rednerin Frau Neu-\n\nkirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden heute \u00fcber \n\nCrystal. Crystal, das steht fest, ist eine der gef\u00e4hrlichsten \n\nDrogen, die derzeit im Umlauf sind, weil sie insbesondere \n\nganz vielen jungen Menschen die Zukunft nimmt. Sie ist \n\nauch deshalb so gef\u00e4hrlich, weil sie auf einen Zeitgeist \n\nunserer modernen Leistungsgesellschaft trifft, der die \n\nMenschen zunehmend \u00fcberfordert. Deshalb muss man bei \n\neiner Gesamtstrategie, die man zu diesem Problem vor-\n\nlegt, auch diese Punkte beachten. Da reicht sicher kein \n\nLebenskompetenzportal im Internet aus. Nein, da sind \n\numfangreichere Ma\u00dfnahmen erforderlich. \n\nSeit 2011 steigen die Klientenzahlen aufgrund von Cry-\n\nstal-Konsum in den Beratungsstellen j\u00e4hrlich um 20 bis \n\n40 %. Nun endlich hat die Staatsregierung das Problem \n\nerkannt und einen 10-Punkte-Plan vorgelegt. Das Positive \n\nan diesem Plan ist gleichzeitig das, was mich nachdenk-\n\nlich stimmt, weil ich das f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich halte: \n\nErstens. Verschiedene Ressorts arbeiten zusammen. \n\nZweitens. Sie arbeiten an einer Gesamtstrategie. Das ist \n\ndas Positive. Aber ich finde, das ist noch nicht so viel, \n\ndass man sich daf\u00fcr feiern darf. \n\nDer vorliegende 10-Punkte-Plan ist aus unserer Sicht \n\nnoch keine Gesamtstrategie. Zwar fasst er viele wichtige \n\nPunkte und Anforderungen zusammen, gerade vor dem \n\nHintergrund der Frage, wie es geschafft werden kann, \n\nInformation und Beratung m\u00f6glichst schnell in den \n\nunterschiedlichen Hilfesystemen an die Betroffenen zu \n\nbringen, aber keiner der Punkte enth\u00e4lt einen Hinweis auf \n\ndie Ressourcen, die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt werden \n\nsollen. Deshalb bleiben viele offene Fragen und auch \n\nSkepsis. \n\nBeispiel 1 zu den Ressourcen. Im Punkt 2 wird von \n\n1,4 Millionen Euro mehr f\u00fcr das Suchthilfesystem ge-\n\nsprochen. 4,1 Millionen Euro erhalten die Suchthilfebera-\n\ntungsstellen derzeit jedes Jahr, und das, obwohl der \n\nFreistaat beispielsweise aus den Lottomitteln 58 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2012 eingenommen hat. 2013 waren es \n\n62 Millionen Euro. Diese Lottomittel sollen vorrangig f\u00fcr \n\nsoziale Zwecke und Suchtpr\u00e4vention verwendet werden. \n\nAus unserer Sicht ist der Anteil der zur Verf\u00fcgung gestell-\n\nten Mittel nicht ausreichend. \n\nBeispiel 2 f\u00fcr unsere Skepsis. Der gleiche Punkt des Plans \n\nverweist auf die kompetenten Ansprechpartner in den \n\nSchulen. Das klingt gut und ist notwendig. Aber die \n\nDiskussionen um die Schulsozialarbeiterstellen, die wir in \n\njedem Plenum f\u00fchren, lassen doch gewaltige Zweifel \n\ndaran aufkommen, wie dieser Punkt in der Praxis umge-\n\nsetzt werden wird. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nBeispiel 3. Im Punkt 7 des Planes wird darauf verwiesen, \n\ndass f\u00fcr die Konsumenten eine Soforthilfe so greifen soll, \n\ndass sie m\u00f6glichst schnell in das Hilfesystem \u00fcberf\u00fchrt \n\nwerden. Dabei sollen \u00c4rzte, P\u00e4dagogen, Polizisten zu-\n\nsammenarbeiten, um diese \u00dcberf\u00fchrung zu bewerkstelli-\n\ngen. Das ist gut. Woher kommt unsere Skepsis? Die \n\nSuchthilfeberatungsstellen arbeiten bereits jetzt am Limit. \n\nF\u00fcr den empfohlenen Personalschl\u00fcssel von einer Fach-\n\nkraft auf 20 000 Einwohner fehlen derzeit in ganz Sach-\n\nsen 28 Fachkraftstellen. Das hei\u00dft, der bestehende Mehr-\n\nbedarf f\u00fcr die Crystal-Konsumenten geht zulasten der \n\nBetreuung und Beratung von anderen Abh\u00e4ngigkeitskran-\n\nken. Das ist derzeit schon der Fall. 8 % weniger Alkohol-\n\nkranke erhalten derzeit aufgrund des gestiegenen Crystal-\n\nKonsums die notwendige Hilfe. Das ist aus meiner Sicht \n\nauch nicht die L\u00f6sung des Problems. \n\nBeispiel 4. In Punkt 6 wird von einer Kooperation und \n\nVernetzung aller in den Hilfesystemen arbeitenden Men-\n\nschen gesprochen. Das ist ein ganz wichtiger Punkt. Frau \n\nClau\u00df hat bei der Vorstellung des Suchtberichtes im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10034 \n\nJanuar davon gesprochen, dass es um eine enge Koopera-\n\ntion der angrenzenden Lebens- und Hilfebereiche geht. \n\nSchauen wir uns diese Bereiche an. F\u00fcr die Kinder- und \n\nJugendhilfe stehen seit 2010 ein Drittel weniger Ressour-\n\ncen zur Verf\u00fcgung. Die Schulsozialarbeit habe ich bereits \n\nangesprochen. Wir haben nicht ausreichende Personal-\n\nschl\u00fcssel in den Kitas. Wir haben Lehrermangel in den \n\nSchulen, und wir haben einen Mangel bei den Angeboten \n\nin der Kinder- und Jugendpsychiatrie. Das sind alles \n\nBereiche, die zusammenarbeiten sollen, aber unter einem \n\neklatanten Personalmangel leiden. \n\nBeispiel 5 f\u00fcr meine Skepsis. Die Bedarfe, die man in \n\nGespr\u00e4chen mit den Suchthilfeberatern h\u00f6rt, finden sich \n\nin diesem Plan nicht. Die Berater sagen, dass Crystal-\n\nKonsumenten eine deutlich ung\u00fcnstigere schulische, \n\nberufliche und Besch\u00e4ftigungssituation vorweisen und \n\nman deshalb andere zielgruppenspezifischere Angebote \n\nbraucht. Wir brauchen den Ausbau von speziellen Ange-\n\nboten und Angebotserweiterungen in den suchtspezifi-\n\nschen Eingliederungshilfen. Das findet sich derzeit im \n\nPlan noch nicht. \n\nMan muss sich aus unserer Sicht nicht nur dar\u00fcber Ge-\n\ndanken machen, wie man die Menschen schnell erreicht, \n\nsondern auch dar\u00fcber, was man ihnen dann an konkreten \n\nHilfen anbietet. Dort ist noch ein Mangel zu verzeichnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nNeukirch, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ein letzter Satz. \n\nDer 10-Punkte-Plan bedarf der Konkretisierung und \n\nUntersetzung mit Ressourcen. Er braucht auch ein Aus-\n\nstrahlen als Querschnittsaufgabe in die anderen Bereiche, \n\ndie ebenfalls nicht \u00fcber ausreichende Ressourcen verf\u00fc-\n\ngen. \n\nIch bitte darum, dass die Umsetzung des Plans nicht so \n\nlange dauert wie die Zurverf\u00fcgungstellung des Plans \n\n\u00fcberhaupt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Das Beste, was man \u00fcber den 10-\n\nPunkte-Plan, den die Staatsregierung vorgelegt hat, sagen \n\nkann, ist, dass wir ihn endlich haben und dass sich die \n\nStaatsregierung damit dem Problem Crystal stellt. Sp\u00e4tes-\n\ntens seit 2008 h\u00e4tte auch die Staatsregierung erkennen \n\nk\u00f6nnen, dass da ein Problem w\u00e4chst, und geeignet reagie-\n\nren k\u00f6nnen. Ich weise auf die S\u00e4chsische Landesstelle \n\ngegen Suchtgefahren hin, die regelm\u00e4\u00dfig einen Jahresbe-\n\nricht herausgibt, sowie die Berichte der Suchtkrankenhil-\n\nfe. Daraus war dieser Anstieg schon vor Jahren abzulei-\n\nten. \n\nJetzt hat die Staatsregierung diesen Plan vorgelegt, \n\nnachdem sie ihn im Dezember nach der Sitzung des \n\nLandespr\u00e4ventionsrates angek\u00fcndigt hat. Meine erste \n\nSkepsis \u2013 da bin ich bei dem, was Frau Neukirch gerade \n\ngesagt hat \u2013 speist sich daraus, dass ich mich frage, wie \n\nweit tats\u00e4chlich die verschiedenen Professionen, die vor \n\nOrt zum Beispiel in der Suchtberatung t\u00e4tig sind, einbe-\n\nzogen wurden. Das scheint mir nicht wirklich gelungen zu \n\nsein. Schon im Juli 2013 gab es auch von der Landesstelle \n\ngegen Suchtgefahren eine Vorlage, in der Problemberei-\n\nche, Zielgruppen und Handlungsempfehlungen f\u00fcr die \n\nSuchthilfe im Zusammenhang mit Crystal \u2013 aber nicht nur \n\nin Bezug auf Crystal \u2013 aufgelistet waren. Darin spielt zum \n\nBeispiel die Entwicklung frauenspezifischer Beratungs-\n\nangebote eine Rolle, weil Alkoholismus, und zwar ver-\n\ndeckter Alkoholismus, zum gro\u00dfen Teil Frauen betrifft. \n\nDarin konnte man auch lesen, dass mit steigender Anzahl \n\nvon Crystal-Konsumenten das Personalkontingent erh\u00f6ht \n\nwerden muss, um dieselbe Anzahl von Menschen ange-\n\nmessen betreuen zu k\u00f6nnen. \n\nBisher hat sich die Staatsregierung diesem Thema ver-\n\nweigert. Immer wieder gab es im Landtag Antr\u00e4ge und \n\nDebatten zu diesem Thema. Im Folgenden beziehe ich \n\nmich auf einige Zitate aus einer Debatte am \n\n13. M\u00e4rz 2013. \n\nDie CDU hat damals gesagt: \u201eWeiterhin konzentrieren \n\nSie\u201c \u2013 die Antragsteller, also DIE LINKE und wir \u2013 \u201esich \n\nnur auf Crystal\u201c. Wir m\u00fcssten endlich die Gesamtdrogen-\n\nproblematik sehen und einen ganzheitlichen Ansatz \n\nfinden. Frau Neukirch ist schon darauf eingegangen, dass \n\nder 10-Punkte-Plan, \u00fcber den wir heute reden, kein \n\nganzheitlicher Ansatz ist. Allerdings ist wieder ein Jahr \n\nvergangen. Abgesehen davon hatten wir schon in den \n\nHaushaltsberatungen gefordert, dass Beratungskr\u00e4fte \n\neingestellt werden, die sich des Themas Crystal anneh-\n\nmen. Diejenigen, die in der Vergangenheit f\u00fcr dieses \n\nThema gestanden haben, waren die Oppositionsfraktio-\n\nnen. Insbesondere DIE LINKE und wir haben immer \n\nwieder Kleine Anfragen, Antr\u00e4ge und Nachfragen gestellt, \n\nzuletzt eine m\u00fcndliche Anfrage von mir im Plenum, wann \n\ndieser Plan vorgelegt wird, nachdem er im Dezember \n\nangek\u00fcndigt worden war. \n\nDie Staatsregierung hat 2013 offenbar nicht verstanden, \n\ndass das Sofortprogramm deshalb notwendig ist, damit in \n\nden Suchtberatungsstellen \u00fcberhaupt die Voraussetzungen \n\ngeschaffen werden k\u00f6nnen, dass der Ansturm der Crystal-\n\nUser bew\u00e4ltigt werden kann. Tats\u00e4chlich geht auch derzeit \n\nnoch die zunehmende Zahl von Crystal-Usern, die Bera-\n\ntung suchen, auf Kosten anderer Suchtkranker, unter \n\nanderem der Alkoholiker. Der abflachende Anstieg bei der \n\nZahl der Alkoholerkrankten weist darauf hin, dass diese \n\nkeinen Zugang mehr haben, weil ein Crystal-User in der \n\nRegel viel dramatischer daherkommt als jemand, der \n\njeden Tag seinen Alkohol trinkt. So jemand tritt in der \n\nRegel nicht so fordernd auf und muss eben warten mit der \n\nFolge, dass wir ihn dann vielleicht gar nicht mehr errei-\n\nchen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10035 \n\nDie FDP hat damals gesagt: \u201eDie Suchthilfe ist gut \n\naufgestellt. Wir haben uns an den Forderungen der Praxis \n\n\u2026 orientiert. Mehr geben geht immer\u201c. Da sage ich: \n\nBesser geht auch immer. Das w\u00fcrde ich mir auch bei dem \n\n10-Punkte-Plan w\u00fcnschen; denn es fehlt die Untersetzung \n\nmit Ressourcen. Das hat meine Vorrednerin bereits \n\nausgef\u00fchrt. \n\nMir fehlen auch fachliche Auseinandersetzungen, die \n\ndamit im Zusammenhang stehen, unter anderem \u00fcber die \n\nFrage, ob das Punktesystem in der Suchtberatung Crystal-\n\nUsern \u00fcberhaupt gerecht wird. Man muss n\u00e4mlich die \n\nStruktur der Beratungsstellen und das Zeitmanagement \n\nver\u00e4ndern, weil sich ein Crystal-User nicht so einfach auf \n\n08:50 Uhr bestellen l\u00e4sst, sondern dann vielleicht erst um \n\n15:15 Uhr auftaucht. Das hei\u00dft, sie brauchen freie Zeit, \n\ndie sie aber bisher nicht in ausreichendem Ma\u00dfe abrech-\n\nnen k\u00f6nnen. \n\nAuch damals schon hat die FDP gesagt, wir br\u00e4uchten \n\nmehr Zollbeamte und mehr Bundespolizei. Das hat sie \n\nheute wiederholt. Ich frage mich nur, wer damals in der \n\nBundesregierung war. Das war doch die FDP. Sie h\u00e4tte es \n\ndoch damals selbst regeln k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei der NPD) \n\nFrau Clau\u00df sagte damals, die Hauptprobleme seien die \n\nvergleichsweise leichte Verf\u00fcgbarkeit und der niedrige \n\nPreis, deshalb m\u00fcsse die Bek\u00e4mpfung vor allem mit \n\nrepressiven polizeilichen Mitteln erfolgen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, Ihre Redezeit ist zu Ende. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss. \u2013 \n\nDiese Auffassung teilen wir nicht. Darin sind wir uns \n\noffenbar mit dem Kollegen der CDU einig, der eben \n\ngesprochen hat. Repression muss einen Anteil ausmachen, \n\naber nicht den Hauptanteil. Der Hauptanteil muss Pr\u00e4ven-\n\ntion sein. \n\nAls Letzes m\u00f6chte ich \u2013 \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, Ihre Redezeit ist jetzt wirklich zu Ende. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Okay. Dann werde ich den \n\nRest bei Gelegenheit nachholen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Letzter \n\nRedner in der ersten Runde ist Herr Szymanski f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Es ist schon merkw\u00fcrdig, mein Fraktionskol-\n\nlege Arne Schimmer hat es in seiner Kurzintervention \n\nbereits angesprochen: Wir haben erst vor wenigen Wo-\n\nchen, im Plenum im April, auf Antrag meiner Fraktion, \n\nder NPD-Fraktion, eine Debatte zum Thema \u201eWeg mit \n\ndem Crystal-Dreck\u201c gef\u00fchrt. Damals ergriff unter ande-\n\nrem Herr Karabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion das Wort und \n\nerkl\u00e4rte die Debatte quasi f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Wenige Wochen \n\nsp\u00e4ter haben wir nun eine Aktuelle Debatte auf Antrag \n\nvon CDU und FDP. Das ist eine eigenartige und merk-\n\nw\u00fcrdige Situation. Ich kann mir das eigentlich nur so \n\nerkl\u00e4ren, dass der Grund hierf\u00fcr die massive Thematisie-\n\nrung von Crystal durch die NPD im laufenden Wahlkampf \n\nist. \n\n(Lachen bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDa hat man dann den 10-Punkte-Plan, den man irgend-\n\nwann schon einmal angek\u00fcndigt hatte, hektisch zusam-\n\nmengeschustert. Entsprechend sieht er auch aus. Er wurde \n\nvon Herrn Ulbig mit gro\u00dfen Get\u00f6se am 6. Mai vorgestellt. \n\nEr ist weder \u00fcberzeugend noch originell, noch sind die \n\nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen ernsthaft. Vor allem sind sie \n\nalle nicht neu, wie auch mancher Kommentator in der \n\nPresse richtigerweise festgestellt hat. \n\nOffensichtlich gab es im Vorfeld Abstimmungsprobleme \n\ndar\u00fcber, wer diesen Plan vorstellt. Offenbar musste erst \n\nder Ministerpr\u00e4sident ein Machtwort sprechen. Dann \n\nwurde beschlossen, dass Herr Ulbig von der CDU vorge-\n\nschickt wird. Es gab wohl Streit mit Herrn Dr. Martens, \n\nder auch noch seinen Extraauftritt bekommen m\u00f6chte. \n\nWir sind sehr gespannt, wie es weitergeht. Das ist bei \n\neinem so wichtigen Thema eigentlich traurig. \n\nWas die Dramatik von Crystal angeht, sind wir uns alle, \n\nso hoffe ich zumindest, fraktions\u00fcbergreifend einig. Ich \n\nf\u00fcrchte nur, dass dieses Thema im allgemeinen Koali-\n\ntionsklamauk einer sich erkennbar aufl\u00f6senden Koalition \n\nuntergeht. Es gibt ja doch sehr divergierende Aussagen: \n\nAuf der einen Seite feiert man sich. Auf der anderen Seite \n\ngibt es den einen oder anderen Lichtblick bei der FDP-\n\nFraktion, allerdings von Herrn Zastrow, den man in letzter \n\nZeit nur noch relativ selten bei Plenarsitzungen sieht. \n\nIch zitiere aus einer Pressemitteilung der FDP-Fraktion \n\nvom 23. April Holger Zastrow: \u201eBesonders in den Grenz-\n\nregionen und den St\u00e4dten entlang der Autobahnen leiden \n\ndie Sachsen vermehrt unter Auto- und Einbruchdiebst\u00e4h-\n\nlen; die Verbreitung der zerst\u00f6rerischen Billig-Droge \n\nCrystal ist auf dem Vormarsch.\u201c \n\nHerr Zastrow wei\u00df auch, was zu tun ist, da stimme ich \n\nihm durchaus zu: \u201eEigentlich ist klar was zu tun ist: \n\nSachsens Polizei muss eine moderne, uneingeschr\u00e4nkt \n\neinsatzf\u00e4hige und hoch motivierte Truppe sein, deren \n\nSchwerpunkt bei der Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t liegt. \n\nDazu geh\u00f6rt auch eine ausreichende Pr\u00e4senz, besonders in \n\nden l\u00e4ndlichen Grenzregionen.\u201c \n\nUnd weiter: \u201eDeshalb sollten wir den Klamauk beenden, \n\ndie Polizeireform selbstkritisch hinterfragen, uns um eine \n\nst\u00e4rkere Polizeipr\u00e4senz vor Ort und leistungsf\u00e4hige \n\nPersonalstrukturen zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung k\u00fcm-\n\nmern.\u201c \n\nDas passt nicht zu dem, was Herr Ulbig vorgestellt hat; \n\ndenn in puncto Polizei und Repression will er offenbar \n\nnur die Polizeikr\u00e4fte umgruppieren. Er will offenbar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10036 \n\nPersonal, das vorher mit dem Autoklau besch\u00e4ftigt war, in \n\ndie Crystal-Bek\u00e4mpfung stecken. Vielleicht kann er uns \n\ndas nachher noch etwas genauer erkl\u00e4ren, darauf bin ich \n\ngespannt. Das passt jedenfalls nicht zu den Aussagen des \n\nFDP-Fraktionschefs. \n\nAllerdings ist das typisch f\u00fcr die Sachsen-FDP: Kurz vor \n\nden Wahlen tritt man als blau-gelber Sheriff auf und \n\nversucht b\u00fcrgerliche, konservative W\u00e4hler zu gewinnen. \n\nNach den Wahlen macht man mit dem Polizeiabbau \n\ngemeinsam mit der CDU munter weiter. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist ja schon von anderen Rednern heute angesprochen \n\nworden. Deshalb habe ich zu der Aussage von Frau \n\nHerrmann von den GR\u00dcNEN auch ausdr\u00fccklich ge-\n\nklatscht. Das ist ganz typisch FDP. Aber ich hoffe, dass \n\ndie W\u00e4hler dieses Mal, am 31. August, schlauer sind und \n\nder FDP diesen Unfug nicht durchgehen lassen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde. \u2013 Mir \n\nliegen noch Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion hat jetzt Herr Krau\u00df das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Mir ist es wichtig, wenn wir \n\n\u00fcber das Thema Crystal sprechen, dass wir die Betroffe-\n\nnen vor Augen haben. Ich war bei einem Tr\u00e4ger, bei dem \n\njunge Leute waren, die mit Anfang 20 de facto nicht mehr \n\narbeitsf\u00e4hig sind. Sie haben als 18-J\u00e4hrige \u2013 oder viel-\n\nleicht noch fr\u00fcher \u2013 Drogen genommen. Man wei\u00df also \n\nnicht so richtig, was das bedeutet und was f\u00fcr ein Leben \n\nvor diesen Menschen liegt, wenn sie eigentlich noch 40 \n\nJahre arbeiten m\u00fcssten, aber nicht mehr arbeiten k\u00f6nnen. \n\nDas sind die Menschen, die ich mir immer vorstelle. Ich \n\nm\u00f6chte nicht, dass Menschen solch einen Lebensweg vor \n\nsich haben. \n\nDeswegen finde ich es ganz gut, dass wir uns hier im \n\nLandtag schon einmal einig sind. Ich kann mich noch an \n\ndie Zeit erinnern, als DIE LINKE davon gesprochen hat: \n\nMan k\u00f6nnte auch von der Br\u00fccke herunterspringen, das \n\nsei eigentlich egal, und deswegen sollte man die Drogen \n\nfreigeben. \n\nDas sagen sie heute nicht mehr. Oder vielleicht sollte man \n\nsagen: Das getrauen sie sich nicht mehr heute zu sagen. \n\nDas wei\u00df ich nicht. Auf jeden Fall ist es erst einmal ein \n\nVorteil und ein Fortschritt, dass auch Sie dort etwas \n\nvorsichtiger geworden sind, vielleicht auch, weil Sie \n\nselbst das Leid vor Augen haben, wozu Drogenkonsum \n\nf\u00fchrt, und dass man damit etwas verantwortungsbewuss-\n\nter umgeht, wie man sich in der \u00d6ffentlichkeit \u00e4u\u00dfert. \n\nDrogen zerst\u00f6ren Menschen. Die Trias, die angesprochen \n\nworden ist \u2013 dass man sagt, wir wollen aufkl\u00e4ren, wir \n\nwollen verhindern, dass Menschen zu Drogen greifen, wir \n\nwollen beraten, wir wollen die helfende Hand denen \n\nentgegenstrecken, die Hilfe brauchen, auf der anderen \n\nSeite aber auch mit harter Hand gegen die vorgehen, die \n\nDrogen dealen, die Drogen verkaufen \u2013, halte ich f\u00fcr \n\neinen sehr guter Dreiklang. Er ist richtig und ausgewogen. \n\nAlle drei Punkte haben ihre Berechtigung. Ich h\u00e4tte mir \n\ndeswegen gew\u00fcnscht, dass DIE LINKE einmal etwas \n\ngegen Drogendealer sagt. Wir k\u00f6nnen doch nicht nur die \n\nLeute beraten, wenn sie Drogen konsumieren, den Dro-\n\ngendealer aber, der auf dem Schulhof steht, vielleicht mit \n\nWatteb\u00e4llchen bewerfen oder einen Sozialp\u00e4dagogen \n\nholen, der dann intensive Gespr\u00e4che f\u00fchrt. Es muss doch \n\nknallhart durchgegriffen werden. Wenn jemand auf dem \n\nSchulhof mit Drogen dealt, dann muss er knallhart daf\u00fcr \n\nbestraft werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas darf \u00fcbrigens auch einmal DIE LINKE sagen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDas kommt ja noch!) \n\nLassen Sie mich zur\u00fcckkommen: Ich glaube, die Ausge-\n\nglichenheit bei diesen drei Punkten ist sehr wichtig. Wenn \n\nich h\u00f6re, in den Drogenberatungsstellen w\u00fcrde man ein \n\nVierteljahr warten, dann ist das absoluter Quatsch. Das \n\nmuss man einmal so deutlich sagen: Das ist Quatsch. Sie \n\nwaren offensichtlich noch nie in einer Beratungsstelle. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, es ist ja erst einmal positiv, wenn Sie nicht dort \n\nwaren. Aber trotzdem werden Sie sich einmal mit den \n\nBeratern unterhalten k\u00f6nnen. \n\nUnterhalten Sie sich einmal mit den Beratern. Das sind \n\nalles hoch engagierte Leute. Sie lassen niemanden ein \n\nVierteljahr warten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDie haben gar keine Chance!) \n\n\u2013 Nein, Entschuldigung. Gehen Sie einmal hin. Wenn sie \n\nmerken, es ist ein dringender Fall, dann bekommt derjeni-\n\nge sofort eine Beratung. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas sind hoch engagierte Leute, die auch einmal bereit \n\nsind, eine halbe Stunde mehr zu arbeiten. Unterhalten Sie \n\nsich einmal mit den Leuten. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Dann sollten  \n\nsie daf\u00fcr angemessen bezahlt werden! \n\nSchauen wir einmal zur\u00fcck: Wir als regierungstragende \n\nFraktion haben w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen gesagt, \n\ndass wir den Ansatz f\u00fcr die Suchtberatungsstellen erh\u00f6hen \n\nwollen. Es war ein Novum in diesem Haus \u2013 jedenfalls im \n\nSozialbereich \u2013, dass wir gesagt haben, wir erh\u00f6hen eins \n\nzu eins das, was die Landesstelle gegen Suchtgefahren an \n\nfinanziellen Mitteln gegen Suchtgefahren fordert; denn \n\nwir wussten, sie haben uns nicht verarscht. Das sage ich \n\neinmal so an dieser Stelle. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10037 \n\nWir haben aber gesagt: Das, was ihr fordert, das bekommt \n\nihr; denn wir wollen, das ihr eine ordentliche Beratung \n\nhinbekommt. Jetzt kommt die Sozialministerin und sagt: \n\nWir stocken noch einmal um 1,4 Millionen Euro auf. \n\nJeder wei\u00df, dass solche Vorgriffe auf den Haushalt nicht \n\nunbedingt automatisch auf die Gegenliebe des Finanzmi-\n\nnisters sto\u00dfen, in dem Fall allerdings schon. Das ist eine \n\nLeistung, und ich finde, es ist positiv, dass wir sagen \n\nk\u00f6nnen: Leute, wir wollen die Mittel aufstocken, und wir \n\nwollen auch die Kommunen mitnehmen, damit auch sie \n\nihren Beitrag leisten. \n\nLassen Sie mich noch zu zwei Punkten aus der Debatte \n\nkommen: Die SPD hat gesagt, die Alkoholabh\u00e4ngigen \n\nbleiben auf der Strecke. Das stimmt so nat\u00fcrlich nicht. \n\nAlkoholabh\u00e4ngigkeit ist weiterhin der wichtigste Bereich \n\nin den Drogenberatungsstellen. Es gibt aber Verschiebun-\n\ngen, auch das muss man wahrnehmen. Es gibt jetzt mehr, \n\ndie Crystal nehmen \u2013 gerade bei den jungen Leuten \n\nstellen wir das fest \u2013, aber auch weniger, die zum Beispiel \n\nAlkohol zu sich nehmen. Es gibt dort also Verschiebun-\n\ngen. Nach dem Motto, es gibt weiterhin ganz viele Alko-\n\nhol- und Drogenerkrankte, es kommen viele dazu, und \n\nobendrauf noch das Crystal-Problem \u2013 so ist die Realit\u00e4t \n\nnun auch nicht. Es gibt also Verschiebungen, die man \n\nauch so wahrnehmen sollte. \n\nZu den speziellen Beratungsangeboten, die die GR\u00dcNEN \n\nf\u00fcr Crystal-Abh\u00e4ngige gefordert haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Dar\u00fcber sollte man sich mit \n\nden Fachleuten unterhalten, die ganz deutlich sagen: Wir \n\nwollen das im Zusammenhang behandeln, weil es eben \n\nvorkommt, dass einer nicht nur Crystal nimmt, sondern \n\nzum Beispiel auch ein Alkoholproblem hat oder sich mit \n\nanderen Drogen hoch und runter regelt. \n\nDeswegen ist dieser gemeinsame Ansatz wichtig. Wir \n\nbrauchen keine zus\u00e4tzlichen Beratungsstellen. Wir haben \n\ngute Beratungsstellen, bei denen es wunderbar hinein-\n\npasst, und wir haben zum Gl\u00fcck auch die finanziellen \n\nM\u00f6glichkeiten, um das im n\u00e4chsten Doppelhaushalt gut \n\nauszugestalten. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, eine Kurzintervention. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Genau, eine Kurzinterven-\n\ntion. \u2013 Der Kollege ist gerade auf meinen Redebeitrag \n\neingegangen. Ich habe nicht gesagt, dass die GR\u00dcNEN \n\nSpezialangebote f\u00fcr Crystal-Abh\u00e4ngige fordern, sondern \n\ndass wir \u2013 so wie der Antrag damals auch lautete \u2013 eine \n\nVollzeit\u00e4quivalenzstelle zus\u00e4tzlich brauchen, um dem \n\nAnsturm von Crystal-Usern gerecht zu werden. \n\nDer Kollege ist darauf eingegangen, wie engagiert die \n\nKolleginnen und Kollegen in den Beratungsstellen sind. \n\nIch konnte mich letzte Woche davon \u00fcberzeugen. Ich war \n\nn\u00e4mlich im Rahmen des Perspektivwechsels einen ganzen \n\nTag in der Jugendsucht- und Drogenberatungsstelle in \n\nChemnitz. Ich wei\u00df also noch etwas genauer als vorher, \n\nwovon ich spreche. \n\nIch denke, man kann nicht davon ausgehen, dass die \n\nKolleginnen und Kollegen deshalb, weil offensichtlich die \n\nZahl der Abh\u00e4ngigen oder zumindest der User steigt \u2013 das \n\nist auch bei Crystal nicht genau dasselbe \u2013, in ihren \n\nFeierabend hineinarbeiten. Es kann nat\u00fcrlich einmal \n\nnotwendig sein, wenn ich tats\u00e4chlich einen ganz dringen-\n\nden Fall habe und ich den Menschen nicht wieder weg-\n\nschicken kann, weil ich bef\u00fcrchten muss, dass er am \n\nn\u00e4chsten Tag nicht wiederkommt. In der Regel sollten wir \n\ndie Suchtberatungsstellen so ausstatten, dass sie tats\u00e4ch-\n\nlich dem Ansturm \u2013 so nenne ich es jetzt einmal \u2013 gerecht \n\nwerden, und nat\u00fcrlich ist das immer im Zusammenhang \n\nmit allen anderen S\u00fcchten zu sehen, zum Beispiel auch \n\nder Spielsucht. Crystal und Spielsucht erg\u00e4nzen sich \n\nn\u00e4mlich ganz hervorragend, weil man unter Crystal viel \n\nbesser, viel l\u00e4nger, viel ausdauernder spielen kann und \n\nobendrein auch noch viel schneller ist. \n\nAlso: Wenn wir heute zur Spielsucht nichts machen, zum \n\nBeispiel keine Fachstelle einrichten, dann hat das nat\u00fcr-\n\nlich auch etwas mit Crystal zu tun. Damit beschaffen sich \n\ndie Leute n\u00e4mlich das Geld, zum Beispiel f\u00fcr Crystal, \n\noder um ihren Lebensunterhalt \u00fcberhaupt noch zu finan-\n\nzieren, weil sie eben nicht mehr arbeiten gehen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Die FDP hat keinen Redebedarf \n\nmehr. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Bartl. \n\nHerr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir hatten \n\nnicht nur die gute Hoffnung, dass \u2013 zwar sp\u00e4t, aber nicht \n\nzu sp\u00e4t, f\u00fcr Dezember war er versprochen \u2013, der 10-\n\nPunkte-Plan kommt. Jetzt im Mai liegt er vor; am 6. Mai \n\nwurde er vom Innenminister vorgestellt. Wir hatten in \n\ndiesem Landtag schon mal in den sp\u00e4ten Neunzigerjahren \n\nbzw. fr\u00fchen 2000er Jahren eine Einheit, dass diese Trias \n\nsein muss. Das ist zugunsten eines vordergr\u00fcndigen \n\nSetzens auf die Repression aufgegeben worden. Das ging \n\ngr\u00fcndlich in die Hose. Das war eindeutig nicht der \u201eBrin-\n\nger\u201c. \n\nIch dachte wirklich, wir w\u00e4ren in diesem Hohen Hause \n\nauf dem besten Weg zur\u00fcckzukehren, ohne Ideologisie-\n\nrung und ohne daraus Wahlkampfmunition zu sammeln, \n\ndamit wir gemeinsam dieses Ph\u00e4nomen, dieses gesell-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10038 \n\nschaftliche Problem Bek\u00e4mpfung von Crystal in Sachsen \n\nangehen. \n\nHerr Krau\u00df, was Sie jetzt geliefert haben, macht bei mir \n\nden Eindruck, dass Sie es mehr oder weniger nur als eine \n\nneue Vorlage nutzen wollen, um sich f\u00fcr den Wahlkampf \n\nin Stellung zu bringen. Jawohl. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der NPD) \n\nGanz eindeutig: Dieses 10-Punkte-Programm hat viele \n\nLeerstellen, es hat viele Unfertigkeiten. Frau Neukirch \n\nund Frau Herrmann haben diese aufgezeigt. Es ist trotz-\n\ndem ein Anfang. \n\nK\u00f6nnen wir uns wenigstens auf die Reihenfolge einigen, \n\ndie letzten Endes in dem 10-Punkte-Programm in der \n\nTriasform \u2013 und heute auch in dem Thema Pr\u00e4vention, \n\nBeratung, Repression \u2013 genannt wird, und dass diese drei \n\nS\u00e4ulen in der Reihenfolge abgearbeitet werden? Wir \n\nbrauchen n\u00e4mlich tats\u00e4chlich eine Verzahnung zwischen \n\nallen dreien \u2013 das ist \u00fcberhaupt nicht die Frage. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Genau!) \n\nIch m\u00f6chte mich mit Nachdruck dagegen verwahren, ich \n\nh\u00e4tte von dem Thema keine Ahnung. Ich gehe als Straf-\n\nverteidiger mit betroffenen Menschen nicht selten \u2013 in der \n\nWoche manchmal zwei Mal \u2013 zu Gericht. Ich erlebe, was \n\ndiese Droge mit ihnen gemacht hat. Im Grunde genom-\n\nmen haben mir dabei junge Menschen gesagt: Also, ich \n\nkann, wenn ich die Droge genommen habe \u2013 in einem \n\nFall ist es belegbar \u2013, bis zu 15 Tage ohne Schlaf existie-\n\nren. Drei, vier Tage sind \u00fcberhaupt keine \u00dcbung. \n\nWas das mit dem K\u00f6rper anrichten muss und wo der \n\nK\u00f6rper dann letzten Endes landet, ist ja nun ganz eindeu-\n\ntig. \n\nAber das Problem ist: Diese Menschen, die das betrifft, \n\ngehen nicht mehr von sich aus zur Drogenberatungsstelle. \n\nSie sagen, dort stehen alle bereit, man braucht nur hinzu-\n\nkommen. So einfach ist es eben nicht. Ich brauche letzten \n\nEndes das gesellschaftliche System, das sich tats\u00e4chlich \n\nals Aufgabe der Gesamtgellschaft diesem Ph\u00e4nomen \n\nwidmet. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Deswegen die gute \n\nBeratung und Weiterbildung; das steht ja drin!) \n\nDieser Ansatz muss zuallererst da sein. \n\nDas zweite Problem ist: Es gibt einen sehr sch\u00f6nen \n\nBeitrag in der Internetzeitung \u201eLeipzig\u201c, der unmittelbar \n\nnach der Ver\u00f6ffentlichung des 10-Punkte-Planes erschie-\n\nnen ist und der auch auf Herrn Hartmann und Herrn \n\nKarabinski Bezug nimmt und dergleichen mehr. Er sagt \n\netwas ganz Bemerkenswertes: Wer sich also mit dem \n\nzunehmenden Konsum dieser zerst\u00f6rerischen Droge \n\nbesch\u00e4ftigt, muss sich auch mit dem Befinden der aktuel-\n\nlen s\u00e4chsischen Gesellschaft besch\u00e4ftigen. Mit einfachem \n\nBek\u00e4mpfen wird es nicht getan sein. \n\nDas Problem ist: Warum haben wir denn diesen ausufern-\n\nden Konsum von Bet\u00e4ubungsmitteln allgemein und von \n\nDrogen im Besonderen? Das h\u00e4ngt einfach auch damit \n\nzusammen \u2013 Herr Julke, der diesen Beitrag in der Inter-\n\nnetzeitung am 8. Mai 2014 verfasst hat, hat es v\u00f6llig \n\nzutreffend dargestellt \u2013: Crystal ist eine Droge, die perfekt \n\nin eine Zeit passt, in der die jungen Menschen von allen \n\nSeiten geradezu zum Exzess angetrieben werden, ob in \n\nder Arbeit, beim Feiern und beim Selbstverwirklichen. \n\nDas sind Gedanken, die der Landtag auch aufnehmen \n\nmuss, wenn er sich mit der Frage besch\u00e4ftigt: Wie gehen \n\nwir an die entsprechende Bek\u00e4mpfung \u2013 Bek\u00e4mpfung ist \n\nin dem Falle nicht mal der richtige Begriff \u2013, an die \n\nentsprechende Gestaltung dieses Ph\u00e4nomens, an die \n\nUmkehr dieses Ph\u00e4nomens heran? Das ist in diesem \n\nKontext logischerweise zu sehen neben der entsprechen-\n\nden Frage der Pr\u00e4vention, der Beratung, die zuallererst \n\nfunktionieren muss, die zuallererst ausgestaltet sein muss \n\nund bei der wir die gravierenden Bedenken haben, dass \n\ndiese 1,4 Millionen Euro ausreichend sein k\u00f6nnen. \n\nIch will noch sagen: Es ist \u00fcberhaupt nicht er\u00f6rtert wor-\n\nden, wie lange die oder der Strafgefangene in den Justiz-\n\nvollzugsanstalten teilweise warten muss, der von sich aus \n\nBeratungsbedarf selbst anmeldet. Das ist ein Komplex f\u00fcr \n\nsich. Wir haben dort inzwischen einen au\u00dferordentlich \n\nhohen Anteil von Abh\u00e4ngigen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, ich bitte Sie, zum Ende kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Dort ist das noch komplizier-\n\nter. Ich glaube einfach, dieses Problem zu ideologisieren \n\noder es in irgendeiner Form mit einfachen Mustern \u2013 wie \n\netwa Polizisten oder Zollbeamte abzuziehen von der \n\nBeobachtung der Schwarzarbeit und in die entsprechende \n\nRepression zu stecken \u2013 wird nicht die L\u00f6sung sein. Das \n\nErste ist, Polizei oder andere Bereiche m\u00fcssen in der \n\nPr\u00e4vention wieder platziert werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Dagmar Neukirch, SPD \u2013  \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel, eine Kurzintervention oder Debattenbeitrag? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Debattenbeitrag!) \n\nBitte sch\u00f6n, Frau Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Jetzt \n\ngibt es aber doch noch eine Kurzintervention. Sie k\u00f6nnen \n\nschon vorkommen, das geht dann schneller. \u2013 Frau \n\nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte noch einmal das verst\u00e4rken, was der Kollege \n\nvor mir gerade gesagt hat: dass wir uns zu dieser Trias \n\nbekennen, aber dass Repression eben nur ein Teil der \n\nMa\u00dfnahmen sein kann. \n\nIch finde es gut, dass die drei Punkte, die diesen Bereich \n\nbetreffen, nicht am Anfang des 10-Punkte-Planes stehen. \n\nIch m\u00f6chte zu bedenken geben, dass seit 2005 die Dro-\n\ngenfahnder der EU insgesamt \u00fcber 280 neue synthetische \n\nDrogen entdeckt haben. Schon daraus l\u00e4sst sich ermessen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10039 \n\nwelcher Aufwand das ist und was dort auch immer nach-\n\nw\u00e4chst. Deshalb ist die Relation zwischen Pr\u00e4vention und \n\nRepression so wichtig. \n\nIch muss mir einfach \u00fcberlegen als guter Haush\u00e4lter: Wo \n\nbringt das Geld in dem Fall mehr Rendite? \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \n\nund Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIn der Pr\u00e4vention bringt es einfach mehr Rendite. Ich will \n\nnoch einen Fachmann zitieren, n\u00e4mlich den leitenden \n\nChefarzt einer Klink f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, \n\nder sich zu dem 10-Punkte-Plan ge\u00e4u\u00dfert hat. Er hat \n\ngesagt: \u201eDas Thema sollte als Gesamtma\u00dfnahme und hier \n\nministeriums\u00fcbergreifend bearbeitet werden. Dies um-\n\nfasst prim\u00e4re, sekund\u00e4re, terti\u00e4re Pr\u00e4vention und nachsor-\n\ngende Begleitung gleicherma\u00dfen. Sucht bedeutet immer, \n\ndass das, was nachgefragt wird, dann auch angeboten \n\nwird. Ohne Nachfrage kein Problem. Zivilcouragierte, \n\ngesundheitsbewusste und pers\u00f6nlichkeitsstarke und \n\nkritische pr\u00e4sente Pers\u00f6nlichkeiten tragen den besten \n\nSchutz.\u201c \n\nAngesichts dessen m\u00f6chte ich einfach zu bedenken geben, \n\ndass wir \u2013 und das vermisse ich in dem 10-Punkte-Plan \u2013 \n\nin der offenen Kinder- und Jugendarbeit in den letzten \n\nJahren massiv abgebaut haben. Das w\u00e4re so ein Raum, wo \n\nKinder sich zu dem entwickeln k\u00f6nnen, was der Experte \n\nhier gesagt hat, was Schutz bieten w\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, Sie m\u00f6chten antworten? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte kurz erwidern. Es \n\nwar die Intervention auf meine Rede. Ich kann jedes Wort \n\nnur unterstreichen, was Frau Herrmann gesagt hat. Das ist \n\ndas, wessen sich das Hohe Haus, alle die sich verantwort-\n\nlich f\u00fchlen f\u00fcr dieses Problem, wirklich annehmen m\u00fcs-\n\nsen! \n\nWir k\u00f6nnen nicht nur den Mund spitzen, sondern wir \n\nm\u00fcssen jetzt auch pfeifen. Wenn wir dar\u00fcber reden, was \n\nwir in den Haushalt einstellen m\u00fcssen usw., sollten wir \n\nuns mit jenen Menschen verst\u00e4ndigen, die tagt\u00e4glich im \n\nunmittelbaren Umgang mit Betroffenen Erfahrungen \n\nsammeln und wissen, was man braucht, um wirksam \n\ngegen diese Entwicklungen vorzugehen, um wirksam \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass Betroffene die Chance haben, nicht \n\nnur zu gesunden, sondern auch zur\u00fcckzukehren in ein \n\nsinnvolles und perspektivreiches Leben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt ist \n\nFrau Friedel an der Reihe; Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich will auf eine Rede noch \n\nmal kurz eingehen, die mir sehr gut gefallen hat. Das war \n\ndie Rede von Herrn Kollegen Hartmann von der CDU-\n\nFraktion. Er sagte, wir brauchen Pr\u00e4vention, wir brauchen \n\nBeratung, wir brauchen Repression. All das, was er dazu \n\nausgef\u00fchrt hat, war sehr vern\u00fcnftig. \n\nDas Problem ist: Zwischen den Worten und den Taten, die \n\nSie unternehmen, klaffen Welten. Sie sagen, wir brauchen \n\nPr\u00e4vention. Aber von urspr\u00fcnglich \u00fcber 200 Pr\u00e4ventions-\n\nbeamten bei der Polizei gibt es k\u00fcnftig nur noch 35. Wie \n\nsoll denn der sch\u00f6ne Punkt der Rede von Herrn Hartmann \n\nerf\u00fcllt werden? \n\nDann kommt: Dann m\u00fcssen das die Schulen irgendwie \n\nmachen. Meine Kollegin Frau Neukirch hat es angespro-\n\nchen. Schulsozialarbeiter in allen Schulen lehnen Sie aber \n\ngenauso ab. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die Zahl  \n\nder Schulsozialarbeiter hat deutlich  \n\nzugenommen in den letzten Jahren!  \n\nSchauen Sie sich die Statistiken an!) \n\nSch\u00f6ne Worte, keine Taten! \n\nZum Thema Repression: Verfolgung durch Polizei und \n\nJustiz sei erforderlich, ein hoher Kontrolldruck usw. usf. \n\nSie haben da v\u00f6llig recht. Herr Hartmann, der so redet, \n\nkennt sich aus \u2013 er war bei der Polizei. Drogendelikte sind \n\nHolkriminalit\u00e4t. Da muss die Polizei unterwegs sein, \n\nmuss eine Kontrolle machen. Wer heute die Zeitung \n\ngelesen hat, hat das mitbekommen. Eine Fahrradstreife \n\nhier in Dresden wollte eigentlich kontrollieren, ob die \n\nLeute ordentlich Fahrrad fahren, und schnappt einen \n\nDrogendealer auf. \n\nWenn aber so wenig Polizei da ist, dass anlasslose Kon-\n\ntrollen gar nicht mehr durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, dann \n\nk\u00f6nnen Sie diesen hohen Kontrolldruck gar nicht entfal-\n\nten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Aber das  \n\nzitierte Beispiel widerspricht Ihrer Aussage!) \n\nDas Problem ist, dass die sch\u00f6nen Worte, die Herr Hart-\n\nmann hier gebracht hat, mit Ihren Taten \u00fcberhaupt nicht \n\n\u00fcbereinstimmen. Sie bauen bei der Polizei Stellen ab, Sie \n\nschlie\u00dfen 30 von 70 Revieren in Sachsen. Dann kommt \n\nHerr Karabinski und sagt: Da muss die Bundespolizei ran; \n\nda m\u00fcssen die Tschechen irgendetwas machen. Das ist \n\ndann immer der Ruf nach den anderen, die Forderung, \n\ndass irgendjemand erkennen muss, dass es hier in Sachsen \n\nein Problem gibt. \n\nEs ist aber Aufgabe einer Regierungskoalition zu erken-\n\nnen, dass es ein Problem gibt, und dieses Problem dann \n\nauch zu l\u00f6sen. Diesen Aufgaben kommen Sie \u00fcberhaupt \n\nnicht hinterher. Bei der FDP ist das jetzt nicht so verwun-\n\nderlich. \n\nZur CDU kann ich nur sagen: Entschuldigung, Sie haben \n\nfr\u00fcher anders Politik gemacht, als Sie noch nicht die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10040 \n\nWerbeagentur zum Koalitionspartner hatten. Da haben Sie \n\nauch umgesetzt, was Sie gesagt haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHeute sind es sch\u00f6ne Worte, aber nichts dahinter. Das ist \n\nunehrlich und unanst\u00e4ndig. Ich bitte Sie nur herzlich, \n\nwenn wir alle miteinander \u00fcber den August kommen, dass \n\nsich diese Art von Politik wieder \u00e4ndert, dass man nicht \n\nnach au\u00dfen hin sagt, man w\u00fcrde tolle Dinge tun, und in \n\nWirklichkeit aber genau das Gegenteil verzapft und \n\nversucht, alles unter den Teppich zu kehren. Wer Crystal \n\nbek\u00e4mpfen will, der muss eine starke, leistungsf\u00e4hige \n\nPolizei in Sachsen erhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, mir liegen keine weiteren Wortmel-\n\ndungen in der zweiten Runde vor. F\u00fcr eine dritte Runde \n\ngibt es auch keine. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Die Debatte hat wieder einmal deutlich \n\ngemacht, dass dieses Thema Crystal tats\u00e4chlich ein \n\nwichtiges Thema ist und dass es die gesamte Gesellschaft \n\netwas angeht. \n\nSchon der Debattentitel hat diese drei Facetten zum \n\nInhalt: Pr\u00e4vention, Beratung und Repression. Deshalb bin \n\nich in der ersten Runde als Vertreter der Staatsregierung \n\ndankbar, dass, wenn man die Debattenbeitr\u00e4ge mal so \n\nRevue passieren l\u00e4sst, nat\u00fcrlich unterschiedliche Blick-\n\nwinkel eingenommen worden sind, aber im Wesentlichen \n\ndoch die Kernaussage war, dass das der richtige und \n\nvern\u00fcnftige Ansatz ist. \n\nWir haben es hier mit einem komplexen Problem zu tun, \n\nbei dem man eben nicht mal nur an einer Schraube drehen \n\nkann und die Schwierigkeit ist vom Tisch. Dass dann ein \n\npaar Emotionen in solch eine Debatte hineingetragen \n\nwerden, auch damit habe ich keine Schwierigkeiten; denn \n\nwenn man wirklich einmal mit Betroffenen redet, wenn \n\nman sieht, was da hinten dranh\u00e4ngt, dann kann man das \n\nverstehen. Ich sage immer wieder: Crystal ist Teufelszeug, \n\nes macht physisch und psychisch kaputt und es trifft weite \n\nBereiche unserer Gesellschaft. Dann ist es egal, ob es die \n\nAbiturientin ist, die im Pr\u00fcfungsstress steht, oder der \n\ngestresste Familienvater oder eine Gesch\u00e4ftsfrau, die rund \n\num die Uhr Arbeitswoche hat. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist das \n\nThema Pr\u00e4vention durchaus wichtig; denn wir wissen, die \n\nErsteinnahme bedeutet Abh\u00e4ngigkeit. Wer das erste Mal \n\ndieses Zeug konsumiert hat, der h\u00e4ngt in dieser Teufels-\n\nspirale. Deshalb will ich es noch einmal deutlich sagen: \n\nEs ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Das hat mir \n\nein bisschen gefehlt. \n\nNat\u00fcrlich ist es richtig, wenn es so eine Auseinanderset-\n\nzung gibt, dass man sich erst einmal den 10-Punkte-Plan \n\nder Staatsregierung anschaut. Dar\u00fcber kann man reden \n\nund man kann sagen, es ist zu sp\u00e4t und das ist zu wenig \n\nGeld oder was auch immer. Aber wenn wir von einer \n\ngesamtgesellschaftlichen Aufgabe reden, dann ist eben \n\nauch die gesamte Gesellschaft bis hin zum Landeseltern-\n\nrat, Landessch\u00fclerrat usw. gefordert \u2013 \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nnicht um irgendwo zu stigmatisieren, sondern um deutlich \n\nzu machen: Bei diesem Thema hilft nicht Wegsehen und \n\nMit-dem-Finger-auf-andere-Zeigen, sondern es hilft nur \n\nHinsehen und Deutlichmachen. Wenn es Schwierigkeiten \n\ngibt, muss man \u2013 vom Schulhof angefangen bis hin zu der \n\nKommune, in der das Problem ist \u2013 dar\u00fcber sprechen, \n\nsich damit auseinandersetzen und nicht mit dem Finger \n\nauf andere zeigen, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\nDeshalb fangen wir innerhalb der Staatsregierung bei \n\ndiesem Thema ja nicht bei null an, sondern wir haben ein \n\nBehandlungs- und Suchthilfesystem. Es gibt Beratungs-\n\nstellen. Frau Clau\u00df hat im Januar den 2. Drogen- und \n\nSuchtbericht vorgestellt. Im Kern sind wesentliche Ele-\n\nmente dort schon enthalten. Wir haben dieses Thema seit \n\nJahren als Schwerpunkt bei der polizeilichen Arbeit und \n\nauch bei der Arbeit des Zolls, die \u00fcbrigens da auch eine \n\nVerantwortung haben. \n\nAuf dieser Grundlage haben wir uns auf den Weg ge-\n\nmacht und einen ressort\u00fcbergreifenden 10-Punkte-Plan in \n\nder Staatsregierung beschlossen. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal in dem Punkt denen entgegentreten, die der \n\nMeinung waren, die Staatsregierung w\u00fcrde dieses Thema \n\nniedrig h\u00e4ngen. Nein, wir als Staatsregierung insgesamt \n\nhaben uns mit dem Thema auseinandergesetzt und einen \n\nBeschluss gefasst. Dem, der ge\u00e4u\u00dfert hat, man w\u00fcrde \n\nressort\u00fcbergreifend nicht miteinander sprechen, sage ich: \n\nDieser Plan dokumentiert doch eindeutig, dass Politikfel-\n\nder aus allen Bereichen ber\u00fccksichtigt und in diesen Plan \n\nentsprechend eingeflossen sind. \n\nDeshalb mache ich noch einmal deutlich: Wir werden im \n\nn\u00e4chsten Haushalt circa 5 Millionen Euro f\u00fcr diesen \n\nBereich ausgeben, allein 1,4 Millionen Euro mehr f\u00fcr die \n\nSuchthilfe und die Beratung. Dieser 10-Punkte-Plan \n\nbasiert, wie es gesagt worden ist, im Wesentlichen auf den \n\ndrei S\u00e4ulen: n\u00e4mlich Pr\u00e4vention durch Information, \n\nBeratung und Behandlung und Repression. \n\nErstens, zum Thema Information oder Pr\u00e4vention sage ich \n\ndeutlich: Die s\u00e4chsische Polizei zieht sich nicht aus dem \n\nPr\u00e4ventionsgesch\u00e4ft zur\u00fcck, auch in diesem Bereich. Aber \n\n\u2013 und das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu \u2013 die Polizei kann \n\ndie Pr\u00e4ventionsarbeit nicht allein leisten, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. Deshalb ist es nichts \n\nUnredliches, wenn man sich hinstellt und sagt: Dort sind \n\nLehrer und andere gesellschaftliche Kr\u00e4fte gleicherma\u00dfen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10041 \n\nbetroffen. Deshalb war ich froh, dass Frau Kurth ganz \n\nklar Position bezogen und gesagt hat, dass die Beratungs-\n\nlehrer in diesem Bereich nochmals eine Sonderschulung \n\nin diesem Jahr bekommen werden. Das ist doch eine ganz \n\nklare Positionierung und macht die unterschiedliche \n\nAufgabe des Mitwirkens an diesem Thema doch deutlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf das Thema Repression, Straf-\n\nverfolgung und Polizeiarbeit eingehen; da ist eine ganze \n\nMenge deutlich gemacht worden. Ich bin froh, dass wir in \n\nder grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit weiterge-\n\nkommen sind. Wir haben in der letzten Woche den Poli-\n\nzeivertrag zwischen Polen und Deutschland unterschrie-\n\nben, wo sehr moderne Elemente drin sind, die uns bei der \n\nAuseinandersetzung mit diesem Thema helfen werden. \n\n\u00dcbrigens habe ich mich gefreut, dass der polnische \n\nInnenminister angek\u00fcndigt hat, dass er eine Gesetzesini-\n\ntiative starten wird, die den Handel, den Umgang mit den \n\nRohstoffen zur Erzeugung von Methamphetamin ein-\n\nschr\u00e4nken wird. Es ist ein wichtiges Zeichen, dass wir \n\nvon den Polen jetzt das Signal bekommen haben: Wir \n\nwerden bei diesem Thema mitarbeiten. \n\nZweitens brauchen wir das, was wir in der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Zusammenarbeit zwischen Sachsen und \n\nPolen oder Deutschland und Polen k\u00f6nnen, auch in \n\nTschechien. Dort ist die Grenze viel l\u00e4nger, 464 Kilometer \n\nsind es. Dort haben wir, gerade bezogen auf die Crystal-\n\nThematik, nat\u00fcrlich noch mehr Probleme. Deshalb bin ich \n\ndankbar, dass Thomas de Maizi\u00e8re gesagt hat, dass es bis \n\nEnde dieses Jahres auch solch einen modernen Polizeiver-\n\ntrag mit Tschechien geben wird. \n\nZuletzt sei die Frage gestellt: Wie geht es weiter? Einer-\n\nseits hat der Ministerpr\u00e4sident gesagt, dass es am 17. Juli \n\nein Treffen zwischen dem s\u00e4chsischen und dem tschechi-\n\nschen Ministerpr\u00e4sidenten geben wird. Dort wird dieses \n\nThema auf der Tagesordnung stehen. Ich habe den Auf-\n\ntrag bekommen, es entsprechend vorzubereiten, sodass \n\nsich auch die Politik bei diesem Thema nicht heraushalten \n\nwird. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, sehr gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch wollte Sie erst Ihren Gedanken zu Ende formulieren \n\nlassen und noch einmal zu dem Thema fragen, was Sie \n\nvorhin gesagt haben, die Beratungslehrer in den Schulen \n\nbetreffend. Daf\u00fcr sind Sie vielleicht nicht der richtige \n\nAnsprechpartner, aber Sie sprechen ja heute hier zu \n\ndiesem Thema. Vielleicht haben Sie auch im Zusammen-\n\nhang mit der ressort\u00fcbergreifenden Aufstellung des Planes \n\n\u00fcber das Thema gesprochen. \n\nDas Zeitkontingent, das die Beratungslehrer zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt bekommen, h\u00e4ngt ja von der Schulsituation \n\nab. Das wird von den Schulen direkt zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Wir wissen ja, wie die Situation an den Schulen \n\nderzeit ist und dass es eher zu wenige als zu viele Lehrer \n\nsind. Ich habe die Bef\u00fcrchtung, dass trotz der Weiterbil-\n\ndung die Beratungszeit, die die Lehrer dann tats\u00e4chlich \n\nhaben \u2013 diese Ressource, die sie brauchen, um an die \n\nSch\u00fcler herantreten zu k\u00f6nnen \u2013, eher beschr\u00e4nkt sein \n\nwird. Haben Sie dar\u00fcber gesprochen, dass vielleicht \n\nzus\u00e4tzliche Ressourcen \u2013 wenn nicht Lehrer, dann viel-\n\nleicht andere \u2013 mit ins Spiel kommen m\u00fcssen? \n\n(Zuruf der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Einerseits \n\nm\u00f6chte ich nochmals deutlich sagen, dass gerade in den \n\nletzten Tagen und Wochen deutlich geworden ist, dass \n\nFrau Kurth das Thema Schule, Personalausstattung klar \n\nim Griff hat und daf\u00fcr die Ressourcen zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Ich bin dankbar, dass sie bei diesem Thema \n\nPosition bezogen und gesagt hat, die Beratungslehrer \n\nwerden das machen: Ich unterstelle und erwarte, dass die \n\nBeratungslehrer dann in der Lage sind, diese Aufgabe, \n\ndiese Funktion entsprechend zu erf\u00fcllen. \n\nSelbst wenn Sie sagen, ich stehe hier am Pult \u2013 nat\u00fcrlich \n\nvertrete ich hier die Position der Staatsregierung \u2013, so \n\nwerden Sie deutlich erkennen, dass dieses Thema f\u00fcr \n\njeden Einzelnen, f\u00fcr jedes Mitglied der Staatsregierung \n\nein wichtiges Thema ist. Vor diesem Hintergrund arbeiten \n\nwir, jeder in seinem Ressort, aber koordiniert und vernetzt \n\nzusammen. \n\nZuletzt sei gesagt, wie die Arbeit ganz konkret funktionie-\n\nren wird. Der Vorstand des Landespr\u00e4ventionsrates hat \n\nsich letzte Woche getroffen. Dort sind \u00fcbrigens auch alle \n\nGremien integriert, sodass das, was vorhin angesprochen \n\nworden ist, entsprechend ber\u00fccksichtigt wird. Die \n\nArbeitsgruppe wird sich n\u00e4chste Woche zur Umsetzung \n\ndieses Konzepts treffen. Daran wird deutlich, dass wir \n\nmitten in der Umsetzung stehen. \n\nWir als Staatsregierung nehmen das Thema ernst, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. Ich kann Sie als \n\nVertreter des Landtages und Mitglieder unserer Gesell-\n\nschaft bitten und auffordern, gleicherma\u00dfen dieses Thema \n\nf\u00fcr sich zu erkennen und diese Aktivit\u00e4ten zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \n\nist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. Wir kommen \n\nnun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10042 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGentechnikfreie Region Sachsen \u2013 Minister Kupfer soll Farbe bekennen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge ist Ihnen bekannt. \u2013 \n\nFrau Kagelmann, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Anfang dieses \n\nJahres machte eine eigenwillige Meldung in Presse und \n\nFernsehen die Runde: Brasilien st\u00f6hnt unter einer Rau-\n\npenplage. Das ist schon ungew\u00f6hnlich, denn Brasilien ist \n\nbekannt f\u00fcr den gro\u00dffl\u00e4chigen Anbau eines gentechnisch \n\nver\u00e4nderten Maises. In diesem Falle handelt es sich um \n\nden Mais 1507 des Unternehmens Pioneer. \n\nNachdem man den Mais zwei Jahre angebaut hat, stellte \n\nsich im dritten Anbaujahr heraus: Die Raupen entwickeln \n\nsich pr\u00e4chtig. In dem Mais war allerdings ein Insektengift \n\neingebaut, das eigentlich die Raupen abt\u00f6ten sollte. Die \n\nSorge unter den Kleinbauern in Brasilien ist inzwischen \n\nsehr gro\u00df. Es geht um Ernteverluste von 30 % und mehr. \n\nEs geht um ebenso gro\u00dfe Einnahmenverluste. Das Saatgut \n\nwar ohnehin teurer. Jetzt braucht man auch noch teure \n\nInsektizide und davon auch noch mehr, und die Anklage \n\ngegen Pioneer ist nat\u00fcrlich folgenlos. \n\nMeine Damen und Herren, genau dieser Mais soll inzwi-\n\nschen nach Europa kommen. Die Zulassung ist theore-\n\ntisch schon erfolgt. Ganz praktisch k\u00f6nnte es im n\u00e4chsten \n\nJahr losgehen. \n\nIn den Debatten auf EU-Ebene und in den Ministerr\u00e4ten \n\nder EU hat sich Deutschland immer vornehm der Stimme \n\nenthalten. Man hatte keine Meinung zu diesem Thema. \n\nDas ist schon verwunderlich, denn in Deutschland wird \n\nseit 2009 keine gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanze mehr \n\nangebaut, nachdem es ein nationales Anbauverbot f\u00fcr den \n\nMais der Sorte MON 810 gegeben hat. Deutschland \n\nbefindet sich da in guter Gesellschaft: Deutschland, \n\nFrankreich, Ungarn, \u00d6sterreich, Italien. Das alles sind \n\nL\u00e4nder, in denen nationale Anbauverbote bestehen. Die \n\nEU erweist sich noch als ein Bollwerk gegen gentechni-\n\nsche ver\u00e4nderte Kulturen aus \u00dcbersee. \n\nGenau zu diesem Zeitpunkt, also 2008/2009, als man den \n\nMON 810 national verboten hat, begann die Debatte \n\ndar\u00fcber, ob denn das richtig sei. Entfalten die nationalen \n\nAnbauverbote Rechtswirksamkeit? Wie m\u00fcssen Zulas-\n\nsungsverfahren ausgestaltet und Freisetzungskriterien \n\nformuliert sein? \n\nDas Ziel dieser Debatten auf EU-Ebene war immer, die \n\nLandwirtschaft in den Mitgliedsstaaten zu sch\u00fctzen, \n\ninsbesondere auch den Berufsstand der Imker. Aus dieser \n\nDebatte folgten zahlreiche Initiativen von EU-Staaten, \n\naber auch von einzelnen deutschen Bundesl\u00e4ndern. Die \n\nwollten n\u00e4mlich die Bundesregierung treiben. Die wollten \n\nsagen: Jetzt beziehe hier mal \u201eklare Kante\u201c. Es gab \n\nInitiativen aus Bayern, Mecklenburg-Vorpommern, \n\nNordrhein-Westfalen, Baden-W\u00fcrttemberg und weiteren \n\nBundesl\u00e4ndern. Alle haben gesagt: Wir m\u00fcssen hier daf\u00fcr \n\nsorgen, dass Deutschland eine gentechnisch freie Zone \n\nbleibt. Bayern, Hessen, Th\u00fcringen und Nordrhein-\n\nWestfalen sind gleich mal dem Netzwerk \u201eGentechnik-\n\nfreie Regionen in der EU\u201c beigetreten. \n\nUnd was macht Sachsen? \u2013 Nichts! Sachsen dackelt der \n\nBundesregierung hinterher \u2013 zumindest bis jetzt. Inzwi-\n\nschen gab es gro\u00dfen Knatsch in der Koalition, denn diese \n\nEnthaltung widerspricht dem Koalitionsvertrag. Dort hatte \n\nman sich noch dazu bekannt, dass man anerkennen will, \n\ndass der Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung Gentechnik in \n\nDeutschland nicht haben will. Die Enthaltung von \n\nDeutschland im EU-Ministerrat entsprach nun nicht \n\ndiesem Koalitionsvertrag. Aufgrund dieser Kritik, auch \n\npers\u00f6nlich an der Bundeskanzlerin, gab es wohl in dieser \n\nWoche inzwischen eine Einigung. \n\nNun zu unserem heutigen Debattenthema. Wir haben \n\nnat\u00fcrlich die S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 Staatsminister \n\nKupfer \u2013 befragt: Wie sieht es denn mit eigenen Initiati-\n\nven aus im L\u00e4ndle Sachsen? Staatsminister Kupfer sagte \n\ndaraufhin, dass man sich die Verantwortung ungern \n\nzuschieben lassen wolle, dass man sich allerdings einem \n\nbundeseinheitlichen Verbot nicht verschlie\u00dfen m\u00f6chte. \n\nHerr Staatsminister Kupfer, dazu sage ich: Jetzt k\u00f6nnen \n\nSie sich ja positionieren, jetzt scheint es ja eine Einigung \n\nauf Bundesebene zu geben. Ich frage Sie, ich frage die \n\nKoalition: Wie halten Sie es mit der Gentechnik in Sach-\n\nsen? Ich hoffe, wir bekommen in der heutigen Debatte ein \n\neinheitliches Stimmungsbild, das wir dann auch in der \n\nDiskussion mit dem Berufsstand, der aus meiner Sicht \n\nnicht gar so klar zu der Frage steht, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKagelmann, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: \u2013 mit verwenden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich mit einem \n\nZitat von Konfuzius beginnen: \u201eWer mit seinen Worten \n\neinen grundsoliden Eindruck erweckt, verdient zwar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10043 \n\neigentlich Lob, dennoch ist zu pr\u00fcfen, ob er wirklich eine \n\nedle Gesinnung hat oder sich einfach nur wichtig macht.\u201c \n\nGenau das vermute ich in dem speziellen Fall, denn die \n\nLandwirtschaft in Sachsen hat echt andere Probleme, als \n\n\u00fcber Gentechnik zu diskutieren, zumal es keine zugelas-\n\nsenen Pflanzen gibt und auch die Landwirte selbst aus \n\nverschiedenen Gr\u00fcnden sehr, sehr vorsichtig sind. Sie \n\nk\u00f6nnten, wenn Sie denn dieses Nichtthema hier weiter \n\nprofilieren wollen, genauso gut \u00fcber die Winterreifen-\n\npflicht in der Sahara sprechen oder \u00fcber ausufernde \n\nBedienungsanweisungen von Mikrowellen, in die in \n\nAmerika ja auch hineingeschrieben werden muss, dass \n\nHaustiere nicht zum Trocknen in die Mikrowelle geh\u00f6ren. \n\nSie k\u00f6nnen genauso gut an dieser Stelle verlangen, dass in \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung ein Verbot der Todesstrafe \n\nsteht. Das alles sind Dinge, die selbstverst\u00e4ndlich sind, \n\nund deswegen verstehe ich diesen Grund der Aktuellen \n\nDebatte \u00fcberhaupt nicht. Ich w\u00fcnsche mir im Gegenteil \n\ndenselben Eifer, wenn es darum geht, andere Pflanzen zu \n\nverbieten, zum Beispiel Cannabis. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nLassen Sie mich darauf hinweisen, dass die Einf\u00fchrung \n\nneuer technischer Entwicklungen schon immer umstritten \n\nwar. Ich bringe da recht gern das Beispiel vom Telefon. \n\nVor 125 Jahren wurde dieses Thema folgenderma\u00dfen \n\ndiskutiert: Die Welt war sehr skeptisch auf Mister Bells \n\ntonerzeugendes Ungeheuer. In Boston, Philadelphia und \n\nNew York kam es zu Massendemonstrationen gegen die \n\nNutzanwendung. In Chicago streikten die Postboten, weil \n\nsie Arbeitslosigkeit bef\u00fcrchteten. Auch in Berlin hat sich \n\neine erboste Dame beim Generalpostmeister beschwert. \n\nIch m\u00f6chte aus diesem Beschwerdebrief zitieren: \u201eMit \n\nSicherheit\u201c \u2013 hei\u00dft es in dem Beschwerdeschreiben \u2013 \n\n\u201ew\u00fcrden meine drei T\u00f6chter Zeugen sittenloser Gespr\u00e4che \n\nwerden und gro\u00dfen seelischen Schaden erleiden. Ich \n\nverlange von Ihnen, Herr Generalpostmeister, dass die \n\nTelefondr\u00e4hte, die \u00fcber mein Dach wegf\u00fchren, sofort \n\nentfernt werden.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u00c4hnliche Beispiele lassen sich bei verschiedensten The-\n\nmen finden. Wer sich mit dem Bau der Wasserleitung in \n\nBerlin oder der Kanalisation befasst, kann da genauso gut \n\ndie tollsten Geschichten erleben. Heute wissen wir alle, \n\ndass das dringend notwendig und richtig war. \n\nWir nehmen nat\u00fcrlich auch die \u00f6ffentliche Meinung zur \n\nKenntnis, die zu dem Thema herrscht. Mittlerweile sind \n\nwir so weit, dass es in Deutschland zur Nutzanwendung \n\nvon gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen keine Forschung \n\nmehr gibt. Wir wissen aber, dass es in den letzten 25 \n\nJahren mehr als 150 Projekte zur Sicherheitsforschung \n\nmit einem Aufwand von \u00fcber 100 Millionen Euro gege-\n\nben hat, die \u00fcber das Bundesforschungsministerium \n\ngef\u00f6rdert wurden. Komischerweise konnte man dabei \n\nnichts feststellen, was es rechtfertigt, diesen Anbau zu \n\nverbieten. Gr\u00f6\u00dfere Gefahr f\u00fcr unsere Biodiversit\u00e4t usw. \n\nsind Neophyten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen \n\nkein Allheilmittel in der Landwirtschaft, sondern es gilt \n\nauch hier, ackerbaulichen Grunds\u00e4tze zu beachten. Es ist \n\ngenau wie mit Allrad bei Glatteis. Auch damit kann man \n\ndie Physik nicht \u00fcberlisten. So gilt es auch f\u00fcr einfachste \n\nackerbauliche Grunds\u00e4tze, die man mit gentechnisch \n\nver\u00e4nderten Pflanzen nicht au\u00dfer Kraft setzen kann. \n\nDie Raupen, die sich in Brasilien entwickelt haben, sind \n\nkeine Folge des gentechnisch ver\u00e4nderten Maises, son-\n\ndern sie sind eine Folge von Monokulturen. Wenn der \n\nMais nicht gentechnisch ver\u00e4ndert w\u00e4re, h\u00e4tten sie sich \n\ngenauso entwickelt. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nZwei Worte noch zu gentechnisch ver\u00e4nderten Regionen. \n\nDefiniert ist \u2013 wie man im Internet nachlesen kann \u2013, dass \n\nzwei Drittel der Fl\u00e4che mit nicht gentechnisch ver\u00e4nder-\n\nten Pflanzen bewirtschaftet werden m\u00fcssen. Einzelne \n\nLandwirte sind daran \u00fcberhaupt nicht gebunden. Es ist \n\nalso wieder ein Scheingefecht, was Sie hier vorf\u00fchren. \n\nSchlie\u00dflich sei gesagt: Sollte es zu einem Verbot gentech-\n\nnisch ver\u00e4nderter Pflanzen kommen, werden wir dagegen \n\nkeine Verfassungsklage erheben. Es wird auch keinen \n\nProtestanbau vorm SMUL geben. Wir werden auch keine \n\nFeldzerst\u00f6rung von Nicht-GVO-Pflanzen durchf\u00fchren, \n\nsondern das tapfer ertragen. Wir werden die Stimmung \n\nder Bev\u00f6lkerung respektieren. \n\nDann kann ich noch ein Angebot machen, zwar weniger \n\nf\u00fcr den Antragsteller, aber vielleicht f\u00fcr den einen oder \n\nanderen, der mit uns mal koalieren m\u00f6chte, wenn es denn \n\nnotwendig sein sollte. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDas schlie\u00dfen wir jetzt mal aus!) \n\nIn Koalitionsverhandlungen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeinz, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich bin sowieso bei meinem \n\nletzten Satz. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeinz, Ihre Redezeit ist vorbei. \n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers \n\nFrank Kupfer \u2013 Heiterkeit im Saal) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum n\u00e4chsten Redner. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Um es vorwegzunehmen: Die \n\nSPD hat sich auf Bundes- wie Landesebene ganz klar \n\ngegen den Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen \n\nbekannt und positioniert. Die wichtigsten Gr\u00fcnde seien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10044 \n\nkurz genannt: Erstens. Verbraucherschutz. Mehr als 80 % \n\nder Deutschen lehnen Genfood ab; es ist schon angeklun-\n\ngen. Deshalb m\u00fcssen wir verhindern, dass durch Unter-\n\nlaufungsstrategien solche Produkte klammheimlich auf \n\nIhrem Teller oder in Ihrem Warenkorb landen. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Sind Sie doch l\u00e4ngst!) \n\nZweitens. Der \u00f6konomische Nutzen darf bezweifelt \n\nwerden. Er bleibt fragw\u00fcrdig. Monopolstrukturen, insbe-\n\nsondere amerikanischer Hersteller, stellen Wettbewerb \n\nund damit auch Nachhaltigkeit infrage. Aber auch die \n\nWirtschaftlichkeit selbst darf bezweifelt werden. Ich \n\nverweise hier auf das Protokoll im Bundesrat von SPD-\n\nLandwirtschaftsminister Erwin Sellering und die Studie \n\nder University of Cambridge, die den Pestizideinsatz, \n\nErnteertr\u00e4ge und die Sortenvielfalt verglichen hat bei \n\ngentechnisch ver\u00e4ndertem Mais, Raps und Soja und \n\nkonventionellen Sorten. \u201eDiese kam zu dem Ergebnis \u2013 \n\ndas sollten sich gerade die Landwirte mal anh\u00f6ren \u2013, dass \n\ndie Kombination von herk\u00f6mmlichem Saatgut und guter \n\nFeldpflege, wie sie bei uns in Westeuropa praktiziert wird, \n\ndie Ertr\u00e4ge schneller wachsen l\u00e4sst als die in den USA \n\npraktizierte Gentechnik-Anbaumethode.\u201c \n\nDrittens. Die Risiken erscheinen auch bis heute kaum \n\nbeherrschbar. Gentechnisch ver\u00e4nderte Sorten sind eine \n\nakute Bedrohung f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t, die extreme \n\nvolkswirtschaftliche Kosten zur Folge h\u00e4tten. Das kann \n\nman schon heute in China und Mexiko beschauen. \n\nWir k\u00f6nnen aber auch ein kleines Beispiel nehmen: So \n\nenth\u00e4lt die aktuell debattierte Gentechnik-Maissorte 1508 \n\nein Pflanzengift. Erst in einer Anh\u00f6rung des Umwelt- und \n\nLandwirtschaftsausschusses im M\u00e4rz hat ein Imker dazu \n\nzu Protokoll gegeben: \u201eWenn dieser Genmais in Deutsch-\n\nland zugelassen wird, dann brauchen wir nicht mehr \n\nweiter \u00fcber Bienenschutz zu reden, weil damit alle, alle \n\nbisherigen Gef\u00e4hrdungen von Bienen in den Schatten \n\ngestellt werden.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Hier wird auch \n\ndie Widerspr\u00fcchlichkeit im Agieren der Koalition deut-\n\nlich, die diese Anh\u00f6rung zusammen mit uns, den LIN-\n\nKEN und den GR\u00dcNEN beantragt hat. Dass die CDU und \n\nma\u00dfgeblich die Bundeskanzlerin zuletzt bei der Abstim-\n\nmung um ein Verbot der Genmaissorte  1507 eine un-\n\nr\u00fchmliche Rolle gespielt hat, ist bekannt. Vor diesem \n\nHintergrund, meine Damen und Herren, bin ich froh, dass \n\ndie SPD im Bundestag morgen in einem Koalitionsantrag \n\nma\u00dfgebliche Positionen der Regierung zu gentechnisch \n\nver\u00e4nderten Pflanzen durchsetzen wird. \n\nErstens wird die Bundesregierung darin aufgefordert, bei \n\nden Verhandlungen auf EU-Ebene ein nationales Aus-\n\nstiegsrecht rechtssicher zu verankern und somit durchzu-\n\nsetzen. Dadurch wird unser Selbstbestimmungsrecht \n\ngest\u00e4rkt. \n\nZweitens. Es soll in Zukunft auch eine Option zum \n\nAusstieg aus Genpflanzenanbau nach Zulassung geben, \n\nzum Beispiel auch nach einem Regierungswechsel. \n\nDrittens. Die Bundesregierung soll sich f\u00fcr eine prakti-\n\nkable Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Tierprodukte einsetzen, \n\nwelche mit genver\u00e4nderten Pflanzen als Futterpflanzen \n\nhergestellt wird. \n\nViertens. Die GVO-Staaten sollen zu effektiven Ma\u00dfnah-\n\nmen zum Schutz vor Ausbreitung von gentechnisch \n\nver\u00e4nderten Pflanzen verpflichtet werden. Die SPD hat in \n\nder Bundesregierung also den Verbraucherschutz gest\u00e4rkt, \n\ndie Risikovorsorge gest\u00e4rkt und das Selbstbestimmungs-\n\nrecht der Mitgliedsstaaten gegen\u00fcber wirtschaftlichen \n\nInteressen gest\u00e4rkt. \n\nHerr Staatsminister, die Debatte ist die Chance, sich zu \n\nerkl\u00e4ren, bevor Sie bundesweit allein stehen. Frau Ka-\n\ngelmann hat schon auf diverse Initiativen, nicht nur von \n\nRot-Gr\u00fcn, sondern auch von CSU, Schwarz-Gr\u00fcn und \n\nanderen L\u00e4ndern, verwiesen. Die Mehrzahl der Bundes-\n\nl\u00e4nder lehnt es ab \u2013 zuletzt im M\u00e4rz im Bundesrat. Sach-\n\nsen war nicht dabei. Die SPD hat einen klaren Standpunkt \n\nbezogen und mit LINKEN und GR\u00dcNEN bereits im April \n\n2011 einen Acht-Punkte-Plan f\u00fcr eine gentechnikfreie \n\nLandwirtschaft unterbreitet. \n\n(Thomas Schmidt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Ja, bitte. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Kollege Mann, Sie hatten \n\nvorhin gesagt, dass Sie dagegen sind, dass gentechnisch \n\nver\u00e4nderte Organismen auf unsere Teller kommen. Habe \n\nich das so richtig verstanden? \n\nHolger Mann, SPD: Ich habe gesagt, dass Tierprodukte, \n\ndie unter Zuf\u00fctterung von gentechnisch ver\u00e4nderten \n\nPflanzen in den Handel kommen, klar und eindeutig \n\ngekennzeichnet werden. Das habe ich gesagt. \n\nThomas Schmidt, CDU: Aber Sie sind nicht der Mei-\n\nnung, dass alle gentechnisch ver\u00e4nderten Bestandteile in \n\nLebensmitteln verboten werden sollten? \n\nHolger Mann, SPD: Nein, aber der Verbraucher soll das \n\nRecht und der Hersteller die M\u00f6glichkeit haben zu ent-\n\nscheiden, was die Inhaltsstoffe dieser Produkte sind und \n\nwie sie entstanden sind. Genau das fordert der Antrag der \n\nBundesregierung \u2013 wie Sie wissen, ist es eine Koalition \n\nzwischen CDU und SPD \u2013, dass das auf EU-Ebene nun \n\nklar durchgesetzt wird; denn Ihr Antrag und Ihre Position \n\nzuletzt waren, bestimmte Schwellenwerte einzuf\u00fchren. \n\nDas sehen wir als Unterlaufungsstrategie und als \n\nSchlechterstellung des Verbrauchers. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSehr verehrte Damen und Herren, da ich im letzten Satz \n\nunterbrochen wurde, noch mal die Frage: Wo stehen Sie, \n\nHerr Staatsminister? Wo steht die s\u00e4chsische Union \n\nwirklich? Was ist Ihnen Verbraucherschutz, Nachhaltig-\n\nkeit und der Schutz der Biodiversit\u00e4t wert? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10045 \n\nVielen Dank. \n\n(Zurufe von der CDU: Klatschen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Danke, \n\nHerr Mann. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHerr Hauschild, Sie haben das Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen! Frau Kagelmann, Sie w\u00fcnschen sich, \n\nhier ein einheitliches Meinungsbild zu bekommen.  \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ja!) \n\nIch w\u00fcnsche mir, eine ehrliche Debatte zu bekommen. \n\nDaf\u00fcr ist die eine Aktuelle Debatte sicherlich nicht das \n\ngeeignete Instrument; denn die paar f\u00fcnf Minuten, die wir \n\nhier haben, reichen nicht aus, damit man tats\u00e4chlich \n\nfundiert dar\u00fcber diskutieren kann. \n\nEs ist immer das Gleiche. Auch Herr Mann hat zum \n\nBeispiel wieder das Gespenst mitgenommen, die Bienen \n\nwerden alle sterben, weil ein Imker gesagt hat, es wird \n\njetzt alles ganz schlimm. Ich habe noch nicht geh\u00f6rt, dass \n\nin S\u00fcdamerika oder in Nordamerika die Bienen ausge-\n\nstorben sind, ganz im Gegenteil. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Aber in Sachsen!) \n\n\u2013 In Sachsen werden die Bienen auch nicht aussterben. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nAber es werden ein paar absterben!) \n\n\u2013 Wenn man das sachlich sieht, Frau Dr. Pinka, dann ist es \n\nimmer so, dass jedes Jahr ein paar Bienenv\u00f6lker sterben. \n\nDas ist richtig. Es liegt aber nicht an irgendwelchen \n\ngenmanipulierten Pflanzen. Das ist eben so. Der Bestand \n\nder Bienenv\u00f6lker ist so hoch wie in den letzten Jahren \n\nnicht. Das wissen Sie selbst, denn Sie sind doch im \n\nUmweltausschuss. \n\nWas ich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, w\u00e4re eine sachliche Debat-\n\nte. Dazu geh\u00f6ren auch sachliche Studien; denn die meis-\n\nten Studien zur Gentechnik sind immer wieder von der \n\neinen oder von der anderen Seite finanziert und \u201e\u00fcberra-\n\nschenderweise\u201c kommt es dann dazu, dass sie sehr gegen-\n\ns\u00e4tzliche Ergebnisse haben. Wir sollten dazu \u00fcbergehen, \n\ndass es vielleicht unabh\u00e4ngig finanzierte, vern\u00fcnftige \n\nStudien gibt, damit die Grundlagen wirklich richtig \n\nbetrachtet werden k\u00f6nnen und nicht immer nur Gespens-\n\nter an die Wand gemalt werden \u2013 weder von der einen \n\nnoch von der anderen Seite. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE:  \n\nSie sind nicht unabh\u00e4ngig?) \n\nAufkl\u00e4rung und Information w\u00e4ren der richtige Weg, der \n\nn\u00e4chste Schritt, den wir gehen sollten, und nicht Angst \n\nsch\u00fcren vor Dingen, die man immer nur vermutet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDarauf sollten wir Wert legen: Die Chancen f\u00fcr die \n\nBev\u00f6lkerung \u2013 nicht nur in Sachsen, sondern weltweit \u2013 \n\ndurch die Genforschung sollten wir nicht untersch\u00e4tzen. \n\nFolgendes Beispiel aus der Vergangenheit finde ich sehr \n\ninteressant: Als der Kunstd\u00fcnger erfunden wurde, war die \n\nGefahr von Hungerkatastrophen infolge von Missernten \n\nquasi ausgeschlossen. Es lag nicht mehr an diesen Din-\n\ngen, dass es zu Katastrophen kam. Ja, es gab weiterhin \n\nKrieg, und es gab andere Sachen. Aber dass man infolge \n\nvon Missernten zu solchen Katastrophen kam, das war \n\nvorbei. \n\nDer Kunstd\u00fcnger wurde in Deutschland erfunden. Das ist \n\nauch wieder interessant: Die Technik ist nicht gute und \n\nschlechte Technik, denn die gleiche Technik f\u00fcr den \n\nKunstd\u00fcnger hat auch dazu gef\u00fchrt, dass Deutschland im \n\nErsten Weltkrieg Sprengstoff sehr preiswert herstellen \n\nkonnte und damit den Weltkrieg verl\u00e4ngert hat. Es ist also \n\nnicht die Sache der Technik, sondern es ist die Sache, wie \n\nwir es anwenden. \n\nDeshalb komme ich noch einmal zu dem Ziel. Unser Ziel \n\nbei der Diskussion sollte sein, sachlich und gr\u00fcndlich zu \n\ndiskutieren. Unser Ziel sollte sein, das Wohl der Allge-\n\nmeinheit ganz oben hinzustellen. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir bessere Ertr\u00e4ge und Resistenzen \n\ngegen verschiedene Umwelteinfl\u00fcsse und Sch\u00e4dlinge \n\nh\u00e4tten, wenn wir chemischen Keulen, die wir ja doch \n\nimmer wieder brauchen, reduzieren k\u00f6nnten, was ja auch \n\nzu einer ges\u00fcnderen Ern\u00e4hrung f\u00fchren w\u00fcrde. Das, denke \n\nich, sollte das Ziel der ganzen Sache sein. Wir sollten \n\nkeine Scheuklappen in unserem Denken haben und uns \n\nbei der Forschung nicht ausschlie\u00dfen. Das w\u00fcrde uns \n\nirgendwann auf die F\u00fc\u00dfe fallen. BASF hat seine Genfor-\n\nschung bereits aus Deutschland abgezogen. Dort spielt die \n\nMusik l\u00e4ngst schon in anderen L\u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen nicht \n\ngewinnen, wenn wir uns immer nur einigeln. Insofern, \n\ndenke ich, ist es immer noch so: Diese Aktuelle Debatte \n\nist nicht der richtige Ort f\u00fcr ein solches Thema. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWeichert als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! \u201eGentechnikfreie Region Sachsen\u201c \u2013 \n\nes gibt einen Unterschied zwischen \u201eaktuell\u201c und \u201ewich-\n\ntig\u201c: Aktuell ist das Thema nicht, wichtig auf jeden Fall. \n\nEs ist ein Dauerbrenner, der uns schon viele Jahre beglei-\n\ntet. Ich tue es zwar nicht gern, aber ich zitiere mich \n\neinmal selbst aus meiner Rede in der 25. Sitzung am \n\n20.04.2011. Dort habe ich ausgef\u00fchrt: \u201eAus eben genann-\n\nten Gr\u00fcnden fordern wir die Staatsregierung auf, Sachsen \n\nzur gentechnikfreien Region zu erkl\u00e4ren und dem Euro-\n\np\u00e4ischen Netzwerk gentechnikfreier Regionen beizutre-\n\nten.\u201c Und es war nicht nur 2011, sondern es gab auch \n\nAntr\u00e4ge in den Jahren 2005, 2007 und 2008 \u2013 wie gesagt, \n\nes ist ein Dauerbrenner, und diese Forderung ist nicht neu. \n\n(Andreas Heinz, CDU: Und was hat es gen\u00fctzt?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10046 \n\nDas Reden mit der Staatsregierung und der Koalition \u00fcber \n\ndiese ganze Zeit hat zu nichts gef\u00fchrt. Es war ziemlich \n\nsinnlos. Es hat sich in den ganzen Jahren nichts ge\u00e4ndert. \n\nEs sind, denke ich, alle Argumente ausgetauscht. Ich \n\nglaube auch nicht, dass Staatsminister Kupfer heute Farbe \n\nbekennen wird, geschweige denn Farbe wechselt. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE:  \n\nSeien Sie doch nicht so pessimistisch!) \n\nImmer noch gibt es einen ziemlich gro\u00dfen Einfluss der \n\nAgrarlobby im Personal des Staatsministeriums f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft. Apropos Agrarlobby: Dort \n\nist Erstaunliches zu vermelden. Der S\u00e4chsische Landes-\n\nbauernverband r\u00e4t inzwischen vom Einsatz von Gentech-\n\nnik ab. Das bedeutet aber nicht, dass dort ein Umdenken \n\nstattgefunden hat, sondern es geht um rechtliche Unsi-\n\ncherheiten, und dahinter steht nat\u00fcrlich die Frage: Wer \n\nhaftet bei Kontamination? Das ist da also schon ange-\n\nkommen. Im Prinzip alles wie immer. \n\nJetzt wende ich mich auch noch einmal an DIE LINKE: \n\nAn eine Wand zu reden ist Zeitverschwendung. Besser ist: \n\nrausgehen, mit den Menschen sprechen, B\u00fcrgerinitiativen \n\nunterst\u00fctzen, Verbraucher aufkl\u00e4ren. Das sind sinnvolle \n\nMa\u00dfnahmen. Noch besser ist, sich zu einem Kurswechsel \n\nin der Landwirtschaftspolitik zu bekennen, hin zu vielf\u00e4l-\n\ntig, b\u00e4uerlich und nachhaltig. Ich stelle da bisher ein \n\nwenig einen Schlingerkurs in Ihrer Fraktion fest: Es gibt \n\nmal einen Happen f\u00fcr kritische Verbraucher, aber es gibt \n\nauch mal Streicheleinheiten f\u00fcr die Agrarlobby. Das ist \n\nam Ende nicht sehr glaubw\u00fcrdig, und Everybody\u2019s \n\nDarling ist eben auch Everybody\u2019s Depp. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAber zumindest erfolgreicher als bei  \n\nden GR\u00dcNEN, Herr Weichert!) \n\n\u2013 Na ja, wenn \u201eerfolgreich\u201c mit \u201eSchlingerkurs\" zusam-\n\nmengeht, dann lassen wir das mal so stehen. \n\nBesser w\u00e4re ein gemeinsames, beherztes Auftreten. Das \n\nw\u00e4re auch sehr notwendig, und dabei muss ich Herrn \n\nMann widersprechen. Gerade hinsichtlich der Agrarwende \n\nist die SPD aus meiner Beobachtung erst einmal ein \n\nTotalausfall. Im Januar 2014 gab es einen Parteitag, der \n\nsich gegen den Anbau der genver\u00e4nderten Maissorte 1507 \n\nausgesprochen hat, und einige Tage sp\u00e4ter hat die Bundes-\n\ntagsfraktion mit 162 von 193 SPD-Abgeordneten gegen \n\neinen Antrag gegen die Zulassung der Maissorte 1507 \n\ngestimmt, das hei\u00dft also, daf\u00fcr gestimmt. \n\n(Holger Mann, SPD: \u00dcberraschung! Warum \n\nsollten wir denn in der Koalition dagegen sein? \u2013 \n\nZuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nIn Br\u00fcssel musste sich dann die deutsche Delegation \n\nenthalten. \n\nEs geht aber noch weiter. Die Bundesregierung hat in \n\nklammheimlicher Hinterzimmerabstimmung in Br\u00fcssel \n\nbesiegelt, dass Honig mit Genpollen nicht gekennzeichnet \n\nwerden muss. Das gilt auch f\u00fcr Honig, der vollst\u00e4ndig \n\nvon gentechnischen Pflanzen kommt. Meine Damen und \n\nHerren, Verbraucherschutz sieht anders aus. \n\nIch frage mich: Was macht die Natur inzwischen? \u2013 Sie \n\nschafft Fakten. Ich zitiere eine Schlagzeile aus den \u201cDeut-\n\nschen Wirtschaftsnachrichten\u201c vom 02.02.2014; das ist \n\nkeine GR\u00dcNEN-Verbandszeitung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWeichert, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: \u201eSuperunkraut resistent \n\ngegen Vernichtungsmittel\u201c. \u2013 Ich komme jetzt nicht mehr \n\nzum Zitat, aber darin wird festgestellt, dass diese Pflanzen \n\ninzwischen resistent gegen die Pflanzenschutzmittel sind, \n\ndie eingesetzt worden sind, wof\u00fcr die Gentechnik ver-\n\nwendet worden ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. M\u00fcller spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Auch die NPD-Fraktion \n\nspricht sich klar f\u00fcr eine von \u2013 das sage ich bewusst \u2013 \n\nGr\u00fcner Gentechnik freie Region Sachsen aus. Das Thema \n\nrote Gentechnik, also gentechnische Forschung im Be-\n\nreich Medizin, sehen wir nat\u00fcrlich anders. Dort bef\u00fcrwor-\n\nten wir die weitere Forschung, allerdings klar unter der \n\nEinhaltung ethischer Regeln. \n\nIch denke, man sieht bei der Gr\u00fcnen Gentechnik, dass die \n\nBef\u00fcrworter den Kritikern st\u00e4ndig R\u00fcckst\u00e4ndigkeit \n\neinreden und dabei schon eine gewisse Skepsis vonn\u00f6ten \n\nist. Im Grunde kam dies auch im Debattenbeitrag der FDP \n\nso her\u00fcber. Es ist so wie bei der Technikfeindlichkeit vor \n\n150 Jahren; aber ich denke, die Tatsache, dass die Mehr-\n\nheit gr\u00fcne Gentechnik ablehnt, ist schon gerechtfertigt. \n\nBei Firmen wie Monsanto, aber auch einheimischen \n\nFirmen wie BASF, steht nat\u00fcrlich das wirtschaftliche \n\nInteresse oder, klar ausgedr\u00fcckt, die Profitgier ganz an \n\nvorderster Stelle, und an dem, was in der Natur dann an \n\nFolgesch\u00e4den auftritt, kann man unter Umst\u00e4nden auch \n\nnoch einmal mitverdienen. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir klar und deutlich sagen: Saatgut, \n\ndas schnelle Wachstumsgewinne verspricht, sich aber zum \n\nBeispiel nicht reproduzieren l\u00e4sst, ist f\u00fcr den Bauern der \n\nGang in die Abh\u00e4ngigkeit, in den wirtschaftlichen Unter-\n\ngang. Man sieht es daran, dass Monsanto schon Klagen \n\ngegen Bauern gef\u00fchrt hat, weil es zu Spontankreuzungen \n\nzwischen Monsanto-Produkten und den nat\u00fcrlichen \n\nProdukten auf den Feldern der Bauern gekommen ist, und \n\nman hat die Bauern \u00fcber die juristische Ebene durch den \n\nGro\u00dfkonzern Monsanto in den Ruin getrieben. \n\nWenn dann die Moralkeule kommt, der Welthunger w\u00e4re \n\nnur durch die weitere Verbreitung der gentechnisch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10047 \n\nmanipulierten Pflanzen stillbar, dann kann ich nur sagen: \n\nDas ist falsch, das ist einfach Quatsch. \n\nDie Hilfen, insbesondere f\u00fcr Afrika, kommen deshalb \n\nnicht an, weil \u00fcberwiegend korrupte Despoten sie f\u00fcr sich \n\nund ihren Clan verwenden, als sie an die wirklich Armen \n\nweiterzugeben. Zeitweilig hat der Westen dabei ebenfalls \n\nschwere Schuld auf sich geladen; denn er hat immerhin \n\nL\u00e4nder wie Irak, Libyen oder Syrien in dem Wahn, diese \n\n\u201edemokratisieren\u201c zu wollen, erst zu dem Hungerproblem \n\ngebombt, indem jegliche bestehende staatliche Infrastruk-\n\ntur durch Angriffe wegrationalisiert wurde. Ich denke, bei \n\ndiesem Thema sollten wir schon beim gesunden Men-\n\nschenverstand bleiben und sagen: Ein Eingriff in das \n\nGenom ist ein schwerer Eingriff, den man nicht einfach \n\nmal so machen sollte. \n\nDamit komme ich einmal zur CDU. Wenn man sagt, man \n\nsei aus ethischen Gr\u00fcnden eigentlich gegen die Pr\u00e4im-\n\nplantationsdiagnostik, aber gleichzeitig akzeptiert, dass \n\nzum Beispiel Monsanto M\u00e4usegene in Pflanzen einbaut, \n\ndann, muss ich sagen, ist irgendwo das Werteprofil \n\nverschoben, und das tragen wir als NPD-Fraktion so nicht \n\nmit. Wir bef\u00fcrworten, dass die Koalition\u00e4re in Berlin dem \n\nFortbestand der nationalen gentechnikpflanzenfreien Zone \n\nDeutschland mehr oder minder zustimmen. \n\nAllerdings wird der Schwarze Peter ja ganz oft nach \n\nBr\u00fcssel geschoben. So kann man das immer wieder hin- \n\nund herschieben. Man hat aber nicht verhindern k\u00f6nnen, \n\ndass jetzt zum Beispiel McDonald\u2018s erkl\u00e4rt hat, auch \n\nLebensmittel aus gentechnisch manipulierten Produkten \n\nanbieten zu m\u00fcssen, m\u00f6glicherweise dann auch undekla-\n\nriert in Deutschland, da sie angeblich ihren weltweiten \n\nBedarf nicht mehr decken k\u00f6nnen. \n\nEin weiteres Schlupfloch wird mit diesem TTIP-\n\nAbkommen mit den USA kommen. Dieser Freihandels-\n\nwahn zwischen Nordamerika und Europa wird also \n\nweitere Schlupfl\u00f6cher lassen. \n\nDeshalb wird sich die NPD im EU-Parlament klar gegen \n\ndieses Freihandelsabkommen aussprechen, und zwar ab \n\nn\u00e4chsten Sonntag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde. Mir liegt \n\nnoch eine Wortmeldung f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich \n\nfrage erst einmal die beantragende Fraktion DIE LINKE: \n\nWird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nLassen Sie mich auf einige der Argumente kurz erwidern. \n\nHerr Heinz, Sie sagen, es sei eine unn\u00f6tige Debatte, die \n\nwir hier f\u00fchren, ein Scheingefecht. \n\nHerr Heinz, es wird schlechterdings irgendeine Debatte \n\ngeben, die sich mit Unterlassungss\u00fcnden der Staatsregie-\n\nrung auseinandersetzt, die aus Ihrer Sicht angemessen und \n\naktuell w\u00e4re. Diese Anforderung kann Opposition nicht \n\nerf\u00fcllen, aber ich denke, sie ist insofern aktuell, als ich zu \n\neinem Zeitpunkt schon von Ihnen einmal h\u00f6ren will \u2013 und \n\nich habe es jetzt wieder nicht geh\u00f6rt \u2013, was Sie denn \n\npers\u00f6nlich von der gr\u00fcnen Gentechnik halten. Ist es f\u00fcr \n\nSie eine zukunftsf\u00e4hige Technologie, die den Welthunger \n\nbesiegen kann, oder lehnen Sie sie aus ethischen oder \n\nsonstigen Gr\u00fcnden ab? \n\nIch habe wieder nichts davon geh\u00f6rt. Sie haben sich \n\nwieder darum herumgemogelt. Allerdings \u2013 das ist be-\n\ndenklich \u2013 haben Sie aus den \u00c4u\u00dferungen der anderen \n\nParteien mitbekommen: Ihnen kommen ja ein wenig Ihre \n\nm\u00f6glichen Koalitionspartner abhanden, die eine viel \n\nstringentere Haltung in Sachen Gentechnik vertreten. \n\nDie Aktualit\u00e4t ergibt sich tats\u00e4chlich auch aus dem Dis-\n\nkussionsprozess zum Transatlantischen Freihandelsab-\n\nkommen. Ich habe vom Bollwerk Europa gesprochen, \n\nwas noch funktioniert. 1,2 % der EU-Anbaufl\u00e4che sind \n\n\u00fcberhaupt nur mit dem Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter \n\nKulturen belegt, und dieses Bollwerk gilt es zu halten. \n\nDaf\u00fcr muss man aktiv werden. \n\nWenn jetzt von \u00dcbersee an uns herangetragen wird, dass \n\nwir Verbraucherschutzstandards und Z\u00f6lle absenken, dann \n\nkann im Bereich der Landwirtschaft das Ziel doch nur \n\ndarin bestehen, dass wir den Markt \u00f6ffnen, eben f\u00fcr \n\ngentechnisch ver\u00e4nderte Kulturen. Da m\u00f6chte ich schon, \n\ndass sich auch meine Staatsregierung irgendwie dazu \n\n\u00e4u\u00dfert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist nicht deine Staatsregierung!) \n\n\u2013 Ich bin S\u00e4chsin, ich lebe nun einmal hier. Auch wenn \n\nich sie nicht gew\u00e4hlt habe, ist es insofern dann auch \n\nmeine Staatsregierung. \n\nHerr Mann, bei der Kennzeichnungspflicht sind wir doch \n\nein bisschen radikaler. Wir wollen Gentechnik weder auf \n\nden Tellern noch im Trog \u2013 das sagen wir ganz klar \u2013, und \n\nwir wollen sie schon gar nicht im Honig \u00fcber den Pollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Hauschild, das Bienensterben \u2013 wo ist denn Herr \n\nHauschild? \u2013 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Weg!) \n\nhat schlechterdings in Amerika seinen Anfang genommen, \n\nund das waren die Meldungen \u00fcber dieses Massensterben \n\nvon Bienen. Sie waren die ersten Indizien, dass da irgend-\n\netwas mit der gr\u00fcnen Gentechnik falsch laufen muss, und \n\nerst wesentlich sp\u00e4ter schwappte das Problem auch nach \n\nDeutschland und in die EU. \n\nAber wenn Sie davon sprechen, dass wir als Hochtechno-\n\nlogieland unseren Wettbewerbsvorsprung halten m\u00fcssen, \n\ndann muss ich Ihnen nat\u00fcrlich sagen: Konventionelle \n\nZ\u00fcchtung ist heute mehr als Pfropfen. Konventionelle \n\nZ\u00fcchtung findet heute l\u00e4ngst im Labor statt, ist Teil von \n\nBiotechnologie, hochmodern und innovativ. BASF k\u00f6nnte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10048 \n\ndurchaus in Deutschland forschen, man muss es nicht im \n\nBereich der gr\u00fcnen Gentechnik tun. \n\nZum Schluss: Herr Weichert, ja, der Schlingerkurs \u2026 Wir \n\nvon der LINKEN \u2013 \u2013 Mir kommen meine Gespr\u00e4chspart-\n\nner abhanden, auch Herr Weichert ist nicht mehr zugegen; \n\ndas macht nichts. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Weichert, wir stehen zu einer nachhaltigen Land-\n\nwirtschaft. Aber \u2013 und ich sage das immer wieder \u2013 \n\nnachhaltige Landwirtschaft hat etwas mit Bewirtschaf-\n\ntungsformen, mit Bewirtschaftungsweise zu tun und ist \n\neben nicht von der Betriebsform abh\u00e4ngig. Insofern hat \n\nDIE LINKE einen Dissens dazu, dass wir ein Feindbild \n\nGro\u00df gegen Klein, \u00d6ko gegen konventionell aufbauen. \n\nDazu sind wir nicht bereit. Wir sagen: Nachhaltige Land-\n\nwirtschaft ist auch mit den Strukturen der ostdeutschen \n\nLandwirtschaft machbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin dennoch etwas opti-\n\nmistischer als Herr Weichert, denn ich denke, bei dem \n\nSchlingerkurs von Herrn Heinz \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKagelmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte dem \n\nStaatsminister doch noch die Chance lassen, sich hier und \n\nheute eindeutig zu einer gentechnikfreien Region Sachsen \n\nzu bekennen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Ist das eine Bekenntnispflicht oder was?) \n\n\u2013 Zu mehr Ehrlichkeit! \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nEr ist doch bef\u00e4higt dazu!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die CDU-Fraktion, Herrn Heinz. \u2013 Sie haben das \n\nWort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Mann, ich nehme erst \n\neinmal zur Kenntnis, Sie sind nicht gegen gentechnisch \n\nver\u00e4nderte Lebensmittel, sondern nur f\u00fcr eine ordentliche \n\nKennzeichnungspflicht. Daf\u00fcr sind wir nat\u00fcrlich auch. \n\nHerr Weichert \u2013 er ist nicht da \u2013, nat\u00fcrlich r\u00e4t der SLB \n\nseinen Landwirten, zurzeit keine gentechnisch ver\u00e4nder-\n\nten Pflanzen anzubauen. Es ist nicht erlaubt, er kann sie \n\nalso nicht zum Gesetzesbruch aufrufen. Zum Zweiten \n\nw\u00fcrde auch ich es unseren Landwirten \u00fcberhaupt nicht \n\nraten, aus verschiedensten Gr\u00fcnden. \n\nIch habe selten eine so unehrliche Debatte erlebt, wie wir \n\nsie hier wieder gef\u00fchrt haben. Wir reden bei gr\u00fcner \n\nGentechnik \u00fcber einen Eingriff in die Sch\u00f6pfung, bei \n\nroter Gentechnik spritzen wir uns das Insulin direkt ins \n\nBlut. Da ist das alles wunderbar, und so soll es sein. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Insulin!) \n\nInsulin wird mittels gentechnisch ver\u00e4nderter Organismen \n\nhergestellt und viele andere Dinge auch. Die einen wollen \n\nes nicht auf dem Teller und im Trog haben, wir nehmen \n\naber zur Kenntnis, dass Bier, Backwaren usw. heutzutage \n\nnur mithilfe solcher Dinge hergestellt werden k\u00f6nnen. \n\nWenn man das Bienensterben auf Gentechnik in Amerika \n\nzur\u00fcckf\u00fchren will, sage ich: Da wir seit 2009 keinen \n\nAnbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen in Sachsen \n\nhaben, d\u00fcrfte es ja auch kein Bienensterben mehr geben. \n\nDiese Argumentation ist also auch nicht ganz schl\u00fcssig. \n\nDann wollten Sie von mir noch ein Wort h\u00f6ren, wie man \n\nes denn mit der Gentechnik halten. Ich pers\u00f6nlich halte \n\nGentechnik durchaus f\u00fcr eine Zukunftstechnologie, die im \n\nMoment in den Anf\u00e4ngen steckt, die im Moment gesell-\n\nschaftlich nicht konsensf\u00e4hig ist, weil der Verbraucher \n\nkeinen direkten Nutzen f\u00fcr sich erkennen kann. Also \n\nsollte man sie auch nicht mit Gewalt auf die s\u00e4chsischen \n\nFelder pr\u00fcgeln, aber man sollte zumindest weitere For-\n\nschung dahin gehend nicht unterbinden. \n\nSo hat Angela Merkel ganz richtig erkannt, dass man \n\nwissenschaftlich zwar keine negativen Auswirkungen \n\nfeststellen kann, aber gewisse Dinge m\u00fcssen eben mehr-\n\nheitsf\u00e4hig sein. Es gibt Dinge, bei denen es sich lohnt, \n\nsich richtig zu \u201everk\u00e4mpfen\u201c. Man muss sich bei Gen-\n\ntechnik nicht \u201everk\u00e4mpfen\u201c, sondern es wird wenig \n\npassieren, wenn wir hier einem gewissen Mainstream \n\nfolgen. \n\nJetzt m\u00f6chte ich den Satz zu Ende bringen, den mir der \n\nPr\u00e4sident vorhin nicht gestattet hat, zu Ende zu bringen. \n\nIch war beim Angebot an m\u00f6glichen Koalitionspartnern, \n\nwenn denn einer gebraucht wird. Ich kann nur die Emp-\n\nfehlung geben: Ein Koalitionsvertrag wird an einem \n\nVerbot des Anbaus von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflan-\n\nzen in Sachsen sicherlich nicht scheitern. Also bringen Sie \n\ndas Verbot tapfer in die Koalitionsverhandlungen ein. Ich \n\ndenke, daran werden die Verhandlungen nicht scheitern. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Danke  \n\nf\u00fcr das Angebot, Herr Kollege! \u2013  \n\nHeiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir \n\nliegen keine weiteren Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite \n\nRunde vor. Ich frage die Staatsregierung. Die Staatsregie-\n\nrung m\u00f6chte das Wort ergreifen. Herr Kupfer, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! Das war in der Tat eine m\u00fcde Diskussion. Es \n\ngab \u00fcberhaupt keine neuen Argumente. Sie haben pau-\n\nschal Gentechnik schlechtgeredet, ohne zu differenzieren \n\nund ohne einen einzigen wissenschaftlichen Beleg daf\u00fcr \n\nzu bringen, dass die gr\u00fcne Gentechnik wirklich so gef\u00e4hr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10049 \n\nlich ist, wie Sie es hier immer propagieren. Es gibt keinen \n\neinzigen Beweis. \n\nDie Forderung nach einer gentechnikfreien Region ist \n\nauch nur wieder ein Veralbern der Bev\u00f6lkerung. Sie \n\nwissen genau, dass Sachsen nicht gentechnikfrei sein \n\nkann. Das beziehe ich jetzt nicht nur auf die gr\u00fcne Gen-\n\ntechnik. Selbst bei der gr\u00fcnen Gentechnik werden wir \n\nnicht gentechnikfrei sein. Durch die Futtermittel, die nach \n\nSachsen kommen und hier verf\u00fcttert werden, werden sie \n\nnicht gentechnikfrei sein. Durch die Lebensmittel, die \n\nnicht hier, sondern woanders erzeugt, aber hier verkauft \n\nund verzehrt werden, wird Sachsen niemals gentechnik-\n\nfrei sein. Mit so einer Deklaration, wie Sie hier fordern, \n\nveralbern Sie die Menschen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie verunsichern sie durch diese Debatte sowieso. Mir \n\nkonnte auch noch keiner erkl\u00e4ren \u2013 weil Frau Kagelmann \n\noder Frau Dr. Pinka gerade wieder einmal den Bacillus \n\nthuringiensis ins Spiel brachte \u2013, was, bitte, der Unter-\n\nschied ist, wenn ein \u00d6kobetrieb den Bacillus thuringiensis \n\nals ganz normales Insektizid einsetzt, um Sch\u00e4dlinge zu \n\nbek\u00e4mpfen, und im Gegensatz dazu der Bacillus  \n\nthuringiensis in der Maispflanze MON 810 wirkt. Ich \n\nhabe keine Ahnung, was hier der Unterschied sein soll, \n\nwirklich keine Ahnung. \n\nGentechnische Ver\u00e4nderung, meine Damen und Herren, \n\nist ein Prozess, der hier durchlaufen wird, den Sie vom \n\nErgebnis her aber genauso erzielen k\u00f6nnen, wenn Sie \n\n\u00fcber lange Jahre z\u00fcchten. Es entsteht der gleiche Effekt, \n\nnur dass es bei der Gentechnik schneller geht. Sie ver-\n\ndummen die Menschen, Sie sch\u00fcren bewusst \u00c4ngste. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie verlangen von mir, dass ich Farbe bekennen soll, und \n\nselber malen Sie nur schwarz-wei\u00df. \n\nNun zur aktuellen Diskussion \u2013 jetzt angeschoben vom \n\nGenehmigungsverfahren zum Mais der Linie 1507 auf der \n\neurop\u00e4ischen Ebene \u2013, wie sich Deutschland und Sachsen \n\nverhalten: In Deutschland haben wir eine Mehrheit daf\u00fcr, \n\ndass dieser Mais der Linie 1507 nicht angebaut wird. \n\nWenn der Bund dies einheitlich f\u00fcr Deutschland so \n\nfestlegt, wird sich Sachsen nicht dagegenstellen. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \n\nWir sind Mitl\u00e4ufer!) \n\n\u2013 Das hat mit Mitl\u00e4ufer \u00fcberhaupt nichts zu tun. Das hat \n\nnur etwas damit zu tun, dass wir nicht mit Schaum vor \n\ndem Mund und mit Scheuklappen vor den Augen die \n\nMenschen hier verdummen, sondern ganz bewusst und \n\nwissenschaftlich begr\u00fcndet an diese Thematik herange-\n\nhen. \n\nWenn man sich freut, meine Damen und Herren, dass \n\nBASF in Deutschland nicht mehr forscht, dann sagt das \n\ndoch alles: keine vern\u00fcnftigen Gr\u00fcnde liefern, aber gegen \n\nalles sein, erz\u00e4hlen, dass Gentechnik sch\u00e4dlich ist, aber \n\njede Forschung daf\u00fcr nicht zulassen. Es kann \u00fcberhaupt \n\nkeinen Nachweis geben, wenn man nicht forscht, ob \n\nGentechnik sch\u00e4dlich ist oder nicht. \n\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren, bitte ich \n\ndarum, bei den Fakten zu bleiben, auch zur Kenntnis zu \n\nnehmen, dass in Sachsen seit 2009 \u00fcberhaupt keine \n\ngentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen mehr angebaut sind. \n\nWenn ich auf einzelne Wahlplakate schaue, gerade von \n\nden GR\u00dcNEN, auf denen \u201eGENug\u201c steht, dann impliziert \n\ndas und gaukelt den Leuten vor, dass wir hier fl\u00e4chende-\n\nckend gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen haben wollen. \n\nDem ist nicht so. \n\nIch m\u00f6chte auch nicht undifferenziert f\u00fcr GVO reden und \n\nrichtig verstanden werden, dass wir hier fl\u00e4chendeckend \n\ngentechnisch ver\u00e4nderte Organismen anbauen. Nein, ich \n\nm\u00f6chte nur einen fairen Umgang mit diesem Thema, und \n\ndie Menschen sollen nicht hinters Licht gef\u00fchrt werden. \n\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren, habe ich \n\nmich bekannt, und ich f\u00fcge meinen Ausf\u00fchrungen auch \n\nnichts weiter hinzu. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Frau Kagelmann? \u2013 Wir haben noch 3 bis \n\n4 Minuten Zeit. Sie haben das Wort, Frau Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich \n\nmuss ich mich jetzt noch einmal \u00e4u\u00dfern. Ich bin ja dank-\n\nbar. Jetzt habe ich das offene Wort, das wir in der Vergan-\n\ngenheit vermisst haben, Herr Staatsminister Kupfer. Sie \n\nhaben ganz eindeutig gesagt, was Sie von der gr\u00fcnen \n\nGentechnik halten, n\u00e4mlich sehr viel. Allen Gegnern \n\nhalten Sie entgegen, dass sie die Bev\u00f6lkerung veralbern. \n\nWir fordern hier keine Deklaration, Herr Staatsminister, \n\nsondern eine klare Haltung, die auf EU-Ebene dann auch \n\nmal in einer klaren Abstimmung m\u00fcnden muss. Da kann \n\nman hier nicht dar\u00fcber schwafeln, dass es nicht genug \n\nForschung gibt. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es nicht genug \n\nForschung, und es gibt schon gar keine unabh\u00e4ngige \n\nForschung, wie es auch keine unabh\u00e4ngigen Zulassungs-\n\nverfahren gibt. Das ist uns ja alles bekannt. \n\nAber genau darum geht es, Herr Staatsminister Kupfer. \n\nDie ethische Verantwortung f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen \n\nf\u00fcr die Vielfalt auf unserem Planeten verlangt es, dass wir \n\nuns die M\u00fche machen und von einer Technologie eine \n\nFolgenabsch\u00e4tzung vornehmen. Genau das aber passiert \n\nnur in unzureichendem Ma\u00dfe. Wenn wir uns nicht sicher \n\nsind und wenn wir in einem offenen System herumexpe-\n\nrimentieren \u2013 Herr Heinz, wir haben ja diese Diskussion \n\nnicht zum ersten Mal, es geht um das Herumexperimen-\n\ntieren im offenen System \u2013, dann muss man sich schon \n\nsehr sicher sein, was man dort auf die Menschheit los-\n\nl\u00e4sst. Deshalb ist das f\u00fcr DIE LINKE auch ganz klar. \n\nIch konstatiere: Ihre Ministerkolleginnen und -kollegen in \n\nBayern, Hessen, Th\u00fcringen, Baden-W\u00fcrttemberg und \n\nNordrhein-Westfalen verdummen ihre eigene Bev\u00f6lke-\n\nrung, indem sie sich klar zur Gentechnikfreiheit beken-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10050 \n\nnen. Das ist eine neue Erkenntnis f\u00fcr mich. Neu ist auch \n\nf\u00fcr mich die Einsicht, dass wir zumindest mit dieser \n\nStaatsregierung keinen Schritt weiterkommen in Sachen \n\nGentechnikfreiheit in Sachsen. Ich halte das mit Hinblick \n\nauf die gro\u00dfe Ablehnung durch die Bev\u00f6lkerung tats\u00e4ch-\n\nlich f\u00fcr tragisch. Aber, meine Damen und Herren, Sie \n\nhaben die Wahl. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Frau Kagelmann f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. Ich meinte nat\u00fcrlich, DIE LINKE hatte noch drei \n\nMinuten Zeit, die CDU hat 14 Minuten Zeit. Sollen diese \n\nnoch in Anspruch genommen werden? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\n1. Gesetz zur Modernisierung der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/12162, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/14380, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nWir beginnen mit der allgemeinen Aussprache. Zun\u00e4chst \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach die \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Frau Abg. J\u00e4hnigen, Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Verfassungen \n\nsind Wertentscheidungen. Sie sollen die Grundlagen des \n\nStaatswesens best\u00e4ndig regeln und dabei doch nicht in \n\nStein gemei\u00dfelt sein. Sie m\u00fcssen sich im Konkreten der \n\nver\u00e4nderten Gesellschaft anpassen. \n\nEs gab, verehrte Kolleginnen und Kollegen, Zeiten, da \n\nwar Sachsen einmal Vorreiter in Demokratiefragen. 1831 \n\nwurden hier als einem der ersten deutschen L\u00e4nder \n\nB\u00fcrgerrechte eingef\u00fchrt. 1989 kamen aus s\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dten wesentliche Impulse f\u00fcr die friedliche Revolution \n\nin der DDR. \n\nUnd auch 1992 wurden mit der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nNeuerungen beschlossen, die damals Neuerungen f\u00fcr \n\nL\u00e4nderverfassungen waren. Die gute Wirkung solcher \n\nfr\u00fcheren Impulse sollte f\u00fcr uns als Gesetzgeber jetzt \n\nMahnung sein, uns aktuellen Entwicklungen in der \n\nVerfassungsgesetzgebung nicht zu verschlie\u00dfen. Wir \n\nm\u00fcssen uns an modernen Standards f\u00fcr b\u00fcrgerlich-\n\nfreiheitliche Rechte orientieren und \u00fcberlegen, was unter \n\naktuellen Gesichtspunkten eine moderne Verfassung \n\nkennzeichnet. \n\nDrei Herausforderungen seien hier benannt: Die Bev\u00f6lke-\n\nrungszahl sinkt. Die Bedrohung unserer nat\u00fcrlichen \n\nLebensgrundlagen schreitet voran. Und mit der Digitali-\n\nsierung steigt das Informationsinteresse der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger gegen\u00fcber dem Staat. \n\nKaum eine Verfassung kann f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, \n\nauf Dauer unver\u00e4ndert zu bleiben. So hatte das Grundge-\n\nsetz l\u00e4nger als geplant Best\u00e4ndigkeit, ist aber seit seinem \n\nInkrafttreten bisher 59-mal ge\u00e4ndert worden, allein 23-\n\nmal seit der Wiedervereinigung. \n\nVor diesen Hintergr\u00fcnden setzt sich die GR\u00dcNE-Fraktion \n\nseit L\u00e4ngerem f\u00fcr Modernisierung und Fortentwicklung \n\nunserer S\u00e4chsischen Verfassung ein. Selbstredend haben \n\nwir diese Forderungen im Zuge der Verhandlungen zur \n\nSchuldenbremse weder zur\u00fcckgenommen noch zur\u00fcckge-\n\nstellt. \n\nDie Kolleginnen und Kollegen in der CDU und der FDP \n\nhingegen halten es ihren Aussagen nach noch nicht einmal \n\nf\u00fcr notwendig, \u00fcber Ver\u00e4nderungsbedarf in der bestehen-\n\nden Verfassung nachzudenken. Sie sind sich \u2013 anders als \n\nviele in Sachsen \u2013 felsenfest sicher, dass unsere Verfas-\n\nsung nicht fortgeschrieben oder angepasst werden m\u00fcsse. \n\nWarum eigentlich diese Starrheit? Wovor haben Sie in der \n\nCDU eigentlich Angst? Davor, dass die Leute in Sachsen \n\nmehr Freiheitsrechte bekommen w\u00fcrden und davon \n\nGebrauch machen k\u00f6nnten? \n\nFolgende besonders wichtige Punkte in unserer Verfas-\n\nsung wollen wir heute \u00e4ndern: \n\nErstens, die Erweiterung des Umweltstaatsziels in Arti-\n\nkel 10. Damit soll der gesamte Freistaat verpflichtet \n\nwerden, auch Atmosph\u00e4re und Biodiversit\u00e4t zu sch\u00fctzen. \n\nBisher kennt unsere Verfassung nur den Schutz von \n\nBoden, Wasser und Luft, und das gen\u00fcgt nicht mehr. \n\nKlimaschutz ist aufgrund wissenschaftlicher Erkenntnisse \n\nseit 1992 als zentrale Aufgabe international anerkannt. \n\nMit Einf\u00fchrung des Schutzgutes Atmosph\u00e4re wird Sach-\n\nsen zu wirksamer Klimaschutz- und -anpassungspolitik \n\nverpflichtet wie zum Aufbau einer klimavertr\u00e4glichen \n\nEnergiewirtschaft. Und das ist notwendig. Umweltg\u00fcter \n\nwerden nach modernem Verst\u00e4ndnis nicht mehr nur als \n\nRohstofflager, sondern als nat\u00fcrliche Lebensgrundlage der \n\nMenschen gesch\u00fctzt. Der derzeitige globale Hochver-\n\nbrauch von Umweltg\u00fctern \u00fcberschreitet die Tragf\u00e4higkeit \n\nder Erde und greift die Erneuerungsf\u00e4higkeit der \u00d6kosys-\n\nteme selbst an. Deshalb sollen Erhalt und Wiederherstel-\n\nlung der Erneuerungsf\u00e4higkeit der nat\u00fcrlichen Lebens-\n\ngrundlagen auch bei uns in Sachsen Verfassungsrang \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10051 \n\nbekommen. Sachsen braucht einen Biotopverbund zum \n\nSchutz von Arten und Lebensr\u00e4umen. \n\nWir wollen hier auch dem Verbandsklagerecht endlich zur \n\nweitergehenden Anwendung verhelfen. In der bisherigen \n\nVerfassung wird anerkannten Naturschutzverb\u00e4nden das \n\nRecht gew\u00e4hrt, an umweltbedeutenden Verwaltungsver-\n\nfahren mitzuwirken, und ihnen ist Klagebefugnis in \n\nUmweltbelangen einzur\u00e4umen. Trotz dieses eindeutigen \n\nWortlauts \u201eUmweltbelange\u201c regelt unser Naturschutzge-\n\nsetz bis heute nur ein eng gefasstes Klagerecht in Natur-\n\nschutzbelangen. Da der S\u00e4chsische Verfassungsgerichts-\n\nhof diese einfachgesetzliche Regelung f\u00fcr verfassungs-\n\nkonform hielt, ist eine Klarstellung in der Verfassung \n\nunabdingbar; hier soll auch der Tierschutz endlich einbe-\n\nzogen werden. \n\nZweitens. Wir wollen ein Grundrecht auf Informationszu-\n\ngang. Mit der Neu- und Weiterfassung von Artikel 34 soll \n\nein allgemeines Grundrecht auf Informationsfreiheit in \n\nunsere Verfassung eingef\u00fchrt werden. Jede und jeder kann \n\nsich dann unmittelbar auf die Verfassung berufen, um bei \n\nKommunen oder freistaatlicher Verwaltung Informations-\n\nanspr\u00fcche geltend zu machen, soweit nicht Schutzrechte \n\nentgegenstehen. Das schlagen Expertinnen und Experten \n\nseit vielen Jahren vor, denn die aus Steuergeldern finan-\n\nzierten Daten geh\u00f6ren der \u00d6ffentlichkeit \u2013 nicht dem \n\nStaat allein, der kein Recht auf ein Informationsmonopol \n\nhat. \n\nIm \u00dcbrigen ist Informationsfreiheit ein echtes, modernes \n\nB\u00fcrgerrecht. Es f\u00f6rdert die Wahrnehmung demokratischer \n\nRechte, die Zivilgesellschaft, die Kontrolle der Exekutive, \n\nund es beugt Informationen vor. \n\nLiebe Kollegen von der CDU, ich bem\u00fche hier gern Herrn \n\nProf. Heckmann, der sicher nicht in Gefahr steht, uns \n\nGR\u00dcNEN nach dem Munde zu reden, aus der Anh\u00f6rung \n\nzu Ihrem Gesetzentwurf zum E-Government am 26.03. im \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. Er f\u00fchrte \n\naus, \u201e\u2026 dass sich Open Data keineswegs in einer politi-\n\nschen Vision ersch\u00f6pft, sondern verfassungsrechtlich aus \n\ndem Grundrecht auf Informationsfreiheit und den Verfas-\n\nsungsgrunds\u00e4tzen des Demokratie- und Rechtsstaatsprin-\n\nzipes herzuleiten ist. Danach besteht\u201c \u2013 so Heckmann \u2013 \n\n\u201eeine Anpassungspflicht an die verfassungsrechtlich \n\ngebotene Informations\u00f6ffentlichkeit, f\u00fcr deren Ausgestal-\n\ntung der Gesetzgeber zwar einen Gestaltungsspielraum \n\nhat, sie auf l\u00e4ngere Sicht ganz zu ignorieren aber das \n\nUnterma\u00dfverbot verletzen w\u00fcrde.\u201c \n\nWir m\u00fcssen also etwas tun. Das sieht Ihr Gesetzentwurf \n\nnicht vor. Es auf Verfassungsebene einzuf\u00fchren, w\u00e4re \n\neffektiv, und es w\u00e4re hier in Sachsen eine echte Staatsmo-\n\ndernisierung. \n\nDrittens geht es uns um die Erleichterung der Volksge-\n\nsetzgebung. Wir wollen die Herabsetzung des Quorums \n\nf\u00fcr ein Volksbegehren auf 5 % der Stimmberechtigten \n\nunserer sinkenden Bev\u00f6lkerung und die Einf\u00fchrung des \n\nRechtes auf einen Volksentscheid gegen ein vom Landtag \n\nverabschiedetes Gesetz. \n\nNiedrige Quoren in der direkten Demokratie f\u00f6rdern \n\n\u00f6ffentliche Diskussionsprozesse sowie b\u00fcrgerschaftliches \n\nEngagement und so Demokratie und Rechtsstaat. \n\nGerade wenn Sie von der CDU meinen, dass die B\u00fcrger \n\nmit ihrer Regierung zufrieden sind \u2013 warum verweigern \n\nSie ihnen das? \n\nDas neu vorgeschlagene kassatorische Volksbegehren \n\nregelt den Fall der Komplettaufhebung eines vom Land-\n\ntag beschlossenen geltenden Gesetzes durch das Volk. \n\nMit diesem wichtigen Element direkter Demokratie \n\ngreifen wir einen Hinweis Sachverst\u00e4ndiger in der Anh\u00f6-\n\nrung zum Gesetzentwurf der LINKEN, Gesetz zur \u00c4nde-\n\nrung der Verfassung des Freistaates Sachsen, vom \n\n21. M\u00e4rz 2011 auf. Dieser \u00c4nderung m\u00fcsste noch ein \n\nUmsetzungsgesetz folgen. \n\nSo viel zu unseren Inhalten, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\nIch werbe in den letzten Monaten unserer Legislatur im \n\n5. S\u00e4chsischen Landtag noch einmal herzlich um die \n\nDiskussion der gesamten Verfassung und um Zustimmung \n\nzu unserem Gesetz. Wir GR\u00dcNEN meinen, der Blick auf \n\ndie Verfassung einerseits und unsere gesellschaftlichen \n\nProbleme und Ver\u00e4nderungen andererseits \u2013 auch jenseits \n\nder Finanzverfassung \u2013 ist eine Pflichtaufgabe dieses \n\nParlamentes hier, und es darf nicht auf sp\u00e4ter verschoben \n\nwerden. \n\nBitte stimmen Sie zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion; \n\nHerr Abg. Modschiedler, Sie haben das Wort, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Wir reden \u00fcber die Verfassungs\u00e4nderung vom \n\n10.07.2013 \u2013 das war vergangenes Jahr. Damals haben \n\nwir mit \u00fcber 100 Stimmen die \u00c4nderung der Verfassung \n\nherbeigef\u00fchrt; wir haben sie beschlossen. Das zentrale \n\nThema war dabei unter anderem das Thema des Neuver-\n\nschuldungsverbotes. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\n\u2013 Genau, Frau Hermenau. \u2013 Dem vorangegangen ist eine \n\nanderthalbj\u00e4hrige intensive Diskussion, die partei\u00fcber-\n\ngreifend stattgefunden hat. Jeder hat dort seine Themen \n\neingebracht \u2013 manchmal auf l\u00e4ngerem Weg, Herr Bartl. \n\nDann kam man irgendwann bei der Abstimmung inner-\n\nhalb der LINKEN zu dem Ergebnis, dass nicht alle das so \n\nwollen, aber jeder hat seine Themen eingebracht und sie \n\nwurden er\u00f6rtert. \n\nMan hat dann festgestellt, was geht und was nicht geht. \n\nBei der Abw\u00e4gung dar\u00fcber, was geht und was nicht, hat \n\nman nachher gesagt: Mit dem, was geht, diskutieren wir \n\nzusammen weiter, und der Prozess wurde mit diesem \n\nZweidrittelbeschluss in die Verfassung gegossen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ein Erfolg!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10052 \n\n\u2013 Ein voller Erfolg. Aber jetzt kommen Sie, Frau Herme-\n\nnau, Frau J\u00e4hnigen, genau mit dem, was nicht geht, und \n\nsagen, jetzt machen wir das Fass noch einmal auf. Wir \n\nhaben gesagt, die Verfassung wird einmal ge\u00e4ndert, wir \n\nbringen alles hinein, was geht, und danach lassen wir es \n\nauch. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nAuf alle Ewigkeit?!) \n\n\u2013 Auf alle Ewigkeit nicht, aber auch nicht im Halbjahres-\n\nrhythmus. Das ist eine Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nund keine Verordnung, die man mal schnell \u00e4ndern kann, \n\nwie man gerade Lust hat. Wir haben nach anderthalbj\u00e4h-\n\nriger intensiver Diskussion evaluiert und jetzt kommt das \n\nhinterher, was nicht geht? Nein, man kann es versuchen \u2013 \n\ndas ist ein heeres Ziel in der Demokratie \u2013 und diesen \n\nAntrag einbringen. Aber man kann es, wenn es nicht \n\ngeklappt hat, nicht jetzt ins Plenum einbringen und \n\nerwarten, dass dem alle zustimmen. \n\nWir werden dies nicht tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion DIE \n\nLINKE; Herr Abg. Bartl, bitte, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen, so leid es mir auch tut, dieses \n\nKurzstatement f\u00fcr die Koalition war mit an Sicherheit \n\ngrenzender Wahrscheinlichkeit zu erwarten. \n\nWir sind selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr diesen Gesetzentwurf \n\nv\u00f6llig offen. Wir sehen \u2013 wie die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN \u2013 dringenden erheblichen \u00c4nderungsbe-\n\ndarf an der Verfassung \u00fcber die vorgenommene \u00c4nderung \n\nan der Finanzverfassung und an Artikel 85 hinaus. Wir \n\nsind auch inhaltlich, wie ich es noch etwas n\u00e4her darstel-\n\nlen werde, an Ihrer Seite. \n\nDas Problem des Gesetzesentwurfs \u2013 im pragmatischem \n\nund allgemeinen Politikgesch\u00e4ft \u2013 war es, dass er am \n\n11. Juni 2013 zu einem Zeitpunkt in den Gesch\u00e4ftsgang \n\ngebracht worden ist, als die zwischen den demokratischen \n\nFraktionen des Landtages gef\u00fchrten Verhandlungen zur \n\n\u00c4nderung der Verfassung, die in die Drucksache 5/11883 \n\ngewisserma\u00dfen m\u00fcndeten, bereits unmittelbar vor der \n\nVerabschiedung standen. Das war das Problem dieses \n\nGesetzentwurfs von Beginn an. Mit der Annahme dieses \n\nGesetzes zur \u00c4nderung der Verfassung am 10. Juli 2013 \n\nwar sozusagen endg\u00fcltig die Luft in diesem Hohen Haus \n\nheraus, weitere auch aus unserer Sicht wichtige Verfas-\n\nsungs\u00e4nderungen ernsthaft zu diskutieren. \n\nEs hat sich ger\u00e4cht \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \n\neinmal betonen \u2013, dass die demokratischen Oppositions-\n\nfraktionen sich allzu fr\u00fchzeitig und ohne gro\u00dfe Gegen-\n\nwehr darauf eingelassen haben, eine \u201eZwiespaltung\u201c \n\nvorzunehmen und zu sagen, dass erst die Schuldenbremse \n\netabliert und danach der andere \u00c4nderungsbedarf ange-\n\npackt wird. Hier haben wir uns offensichtlich auf ein Wort \n\noder ein Goodwill verlassen und gest\u00fctzt, was so nicht \n\ngegeben ist. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es war  \n\ndoch aber absehbar, dass das so ist!) \n\nDas ist nach meiner \u00dcberzeugung eine heilsame Lehre, \n\ndie sich noch, dass gebe ich gern zu, mit der Behandlung \n\ndes Gesetzes zur \u00c4nderung der Haushaltsordnung in den \n\nbekannten Zusammenh\u00e4ngen vertieft hat. Dabei haben \n\nwir letzten Endes noch einmal Kiel holen d\u00fcrfen, wie \n\nverkehrt es gewesen ist, sich allzu fr\u00fch zur\u00fcckzuziehen \n\nund zu begrenzen. \n\nGenug der Vorrede, nun komme ich zum Gesetzentwurf \n\nselbst. Die einbringende Fraktion greift in ihrem Gesetz-\n\nentwurf nicht alle durchaus in ein Gesetz zur Modernisie-\n\nrung der Verfassung des Freistaates Sachsen geh\u00f6renden \n\nRegelungsmaterien auf. Sie konzentriert sich auf drei \n\n\u00c4nderungsbereiche. Frau Kollegin J\u00e4hnigen hat dies \n\nbereits hier referiert. Ich gehe auf diese kurz ein. \n\nErstens geht es um die Erg\u00e4nzung des Staatszieles Um-\n\nwelt- und Lebensschutz in Artikel 10 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung. Dieses Staatsziel ist als Hauptinhalt der in \n\nden Verfassungsgrunds\u00e4tzen in Artikel 1 genannten \n\nVerpflichtungen des Freistaates zum Schutz der nat\u00fcrli-\n\nchen Lebensgrundlage f\u00fcr uns in der Wertigkeitsskala der \n\nStaatsziele eines der erstrangigen Staatsziele. Deshalb \n\nsehen wir hier im besonderen Ma\u00dfe Handlungsbedarf. \n\nWir unterst\u00fctzen vollumf\u00e4nglich das Anliegen der Frak-\n\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, neben dem Boden, \n\ndem Wasser, der Luft, der Tiere, der Pflanzen und der \n\nLandschaft als Ganzes einschlie\u00dflich ihrer gewachsenen \n\nSiedlungsr\u00e4ume auch ausdr\u00fccklich expressis verbis den \n\nSchutz des Klimas und den Schutz der Biodiversit\u00e4t in die \n\nPflicht des Landes und Verpflichtung aller im Land \n\neinzubeziehen. Das ist ein Erfordernis, welches sich in \n\nden letzten 20 Jahren in besonderer Weise wegen des \n\nernsthaft nicht zu leugnenden Klimawandels herausgebil-\n\ndet hat. \n\nWir k\u00f6nnen uns allerdings nicht mit der vorgeschlagenen \n\n\u00c4nderung des Artikels 10 Abs. 1 Satz 3 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung anfreunden. Die bisherige Regelung enth\u00e4lt \n\ndie allgemeine Verpflichtung des Landes, auf einen \n\nsparsamen Gebrauch, die R\u00fcckgewinnung von Rohstoffen \n\nund die sparsame Nutzung von Energie und Wasser \n\nhinzuwirken. Das ist nach meiner \u00dcberzeugung gewis-\n\nserma\u00dfen eine Verpflichtung, die sich auf alle Lebensbe-\n\nreiche abstrichlos bezieht. Wenn nun in diese allgemeine \n\nVerpflichtung \u2013 nach dem Willen der einbringenden \n\nFraktion \u2013 eine Erg\u00e4nzung aufgenommen wird, die \n\ninsbesondere bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge gelten \n\nsoll, besorgt uns das, dass es eine Benachteiligung im \n\nHinblick auf andere Lebensbereiche darstellen k\u00f6nnte. \n\nMan k\u00f6nnte es zumindest so herauslesen. Die Hervor-\n\nhebung durch das Wort insbesondere ist aus unserer Sicht \n\nzumindest diskutabel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10053 \n\nWir unterst\u00fctzen vorbehaltlos die vorgeschlagene Erg\u00e4n-\n\nzung des Artikels 10 Abs. 2. Dadurch soll zuk\u00fcnftig nicht \n\nnur anerkannten Naturschutzverb\u00e4nden, sondern auch \n\nanerkannten Umwelt- und Tierschutzvereinen das Recht \n\nzugestanden werden, an f\u00f6rmlichen Verfahren, die den \n\nSchutz der Umwelt und den Tierschutz zum Gegenstand \n\nhaben, mitzuwirken. Der in Artikel 10 Abs. 2 Satz 2 der \n\nVerfassung enthaltene Auftrag zur Einr\u00e4umung der \n\nKlagebefugnis in Umweltbelangen wird aus unserer Sicht \n\nv\u00f6llig zu Recht dahin gehend pr\u00e4zisiert, dass diese Berei-\n\nche, auf die sich die Klagebefugnis f\u00fcr anerkannte Um-\n\nwelt- und Tierschutzvereine erstrecken sollen, selbstbe-\n\nstimmt sein soll. \n\nDer zweite Regelungsgehalt betreffend Artikel 34 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung und die damit vorgesehene \n\nUmwandlung des Grundrechts auf Auskunft in Umwelt-\n\nfragen und ein allgemeines Grundrecht auf Informations-\n\nfreiheit ist vollumf\u00e4nglich und mit den verfassungsrecht-\n\nlichen Ans\u00e4tzen unserer Fraktion deckungsgleich. Inhalt-\n\nlich weichen wir mit unseren unterbreiteten Vorschl\u00e4gen \u2013 \n\nich verweise auf den entsprechenden Gesetzentwurf zum \n\nS\u00e4chsischen Verwaltungstransparenzgesetz \u2013 kaum von \n\ndem Regelungsgehalt ab. Wir meinen, dass allenfalls \n\ndar\u00fcber zu sprechen w\u00e4re, ob die in Abs. 2 vorgesehene \n\nBestimmung bereits wesentliche Inhalte der Ausgestal-\n\ntung eines Grundrechts f\u00fcr Informationsfreiheit vorweg-\n\nnimmt, die in einem Gesetz integriert werden k\u00f6nnten. \n\nDas halten wir jedoch f\u00fcr v\u00f6llig schadlos. Das ist ohne \n\nWeiteres aus unserer Sicht machbar. \n\nZum dritten Regelungskomplex, der Erleichterung im \n\nBereich der Volksgesetzgebung, m\u00f6chte ich Folgendes \n\nsagen: Hierzu soll gem\u00e4\u00df Artikel 1 Nr. 3 des Gesetzent-\n\nwurfs ein sogenanntes kassatorisches Volksbegehren in \n\ndie Verfassung aufgenommen werden, welches den Fall \n\nder Komplettaufhebung eines vom Landtag beschlossenen \n\nund in Kraft getretenen Gesetzes auf Initiative des Volkes \n\nhin regelt. So ist es auch in der Gesetzesbegr\u00fcndung \n\ndargelegt. So hat es auch Frau Kollegin J\u00e4hnigen noch \n\neinmal entsprechend begr\u00fcndet. Zur Notwendigkeit einer \n\nsolchen Regelung wird auch auf die Sachverst\u00e4ndigenan-\n\nh\u00f6rung zu unserem damaligen Gesetzentwurf zur \u00c4nde-\n\nrung der Verfassung des Freistaates Sachsen mit der \n\nDrucksache 5/3705 verwiesen. \n\nDie Aufnahme dieses kassatorischen Volksbegehrens als \n\nwichtiges Element der direkten Demokratie wird von \n\nunserer Fraktion vollumf\u00e4nglich unterst\u00fctzt, zumal dies \n\nauch in unserem Gesetzentwurf enthalten war. Wir haben \n\njedoch ein Problem damit, dass dieser Regelungsgehalt \n\nnunmehr gem\u00e4\u00df Artikel 1 Nr. 3 im Bereich des Arti-\n\nkels 71 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung angesiedelt \n\nsein soll. Nunmehr steht es im Abs. 4. Durch den \u00c4nde-\n\nrungsantrag soll dies jedoch in Abs. 1 enthalten sein. Das \n\nerschlie\u00dft sich uns nicht v\u00f6llig. Der wesentliche Inhalt ist \n\nein Referendum gegen Gesetze des Landtages. Es wird \n\nausdr\u00fccklich von einem kassatorischen Volksbegehren \n\ngesprochen. Jetzt besteht jedoch das Vorhaben, dies in den \n\nArtikel 71 Abs. 1 durch Hinzuf\u00fcgung eines weiteren \n\nSatzes 4 und 5 einzuf\u00fcgen. Das w\u00fcrde demzufolge unter \n\nder \u00dcberschrift \u201eVolksantrag\u201c stehen. Das kassatorische \n\nVolksbegehren passt jedoch in den Artikel 71 \u2013 unter dem \n\nStichwort Volksantrag \u2013 nicht hinein. Eine \u00c4nderung des \n\nArtikels 72 oder die Einf\u00fchrung eines neuen Artikels 71 a \n\nw\u00e4re erforderlich, der diese Problematik des kassatori-\n\nschen Volksbegehrens als solches gewisserma\u00dfen hervor-\n\nhebt. \n\nEin Volksantrag, der auf die Aufhebung eines in Kraft \n\nbefindlichen Landtagsgesetzes gerichtet ist, ist auch auf \n\nder Grundlage der jetzt g\u00fcltigen Verfassungsregelung \n\nnach unserer Auffassung m\u00f6glich. Wenn man 40 000 \n\nUnterschriften zusammenbekommt, ist es auch jetzt \n\nm\u00f6glich, mit einem entsprechenden Gesetzentwurf eine \n\nAufhebung eines Gesetzes des S\u00e4chsischen Landtages \n\nanzustreben und zu bewirken. Man bringt einfach ein \n\n\u00c4nderungsgesetz zum Polizeigesetz ein. Damit w\u00e4re es zu \n\nbehandeln. Wenn dies anhand des Stufenweges bis zu \n\neinem Volksentscheid durchgeht, w\u00e4re es beschlossen. \n\nDas ist also bereits jetzt nicht ausgeschlossen. Das kassa-\n\ntorische Volksbegehren meint aber etwas anderes. Des-\n\nhalb ist es als Volksbegehren in Artikel 72 oder in einem \n\nSonderartikel zu regeln. \n\nMein Fazit ist zugleich mit einem Dank an die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN verbunden, dass sie \nnoch einmal einen Impuls gegeben und angesto\u00dfen hat, \n\ndass die Debatte um die \u00c4nderung der Verfassung nicht \n\nzu Ende sein kann. Wir haben, wie andere Fraktionen \u2013 \n\nbeispielweise die SPD \u2013 dieses Hohen Hauses auch, \n\nerheblichen \u00c4nderungsbedarf an der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung. Diese ist nicht darauf angelegt, in irgendeiner Form \n\ndie Verfassung in ihrem Wert und ihrer Wirkung zu \n\nschm\u00e4lern. Gerade aus Respekt vor der Verfassung \n\nmeinen wir, dass die Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nauch aus den genannten grundsatzdemokratischen Erw\u00e4-\n\ngungen, die Frau Kollegin J\u00e4hnigen aufgef\u00fchrt hat, immer \n\nauch der Lebenswirklichkeit entsprechen und auch eine \n\nsolche Verfassung eine gewisse Dynamik beinhalten \n\nmuss. Dies sehen wir gleicherma\u00dfen. \n\nWir hoffen, dass die Debatte \u00fcber diesen Gesetzentwurf in \n\ngewisser Weise eine Aufforderung an den k\u00fcnftigen \n\nS\u00e4chsischen Landtag ist, fr\u00fchzeitig nach seiner Konstitu-\n\nierung die Debatte um die weitere notwendige \u00c4nderung \n\nder Verfassung wieder aufzunehmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Bartl f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um Unterst\u00fct-\n\nzung, dass Sie Ihre Handtelefone stumm schalten. Insbe-\n\nsondere wende ich mich an Sie, Herr Tischendorf. Sie \n\nsind der parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktion \n\nDIE LINKE. Die Rufzeichen kamen bisher aus Ihren \n\nReihen. Bitte sorgen Sie daf\u00fcr, dass die Telefone stumm \n\ngeschaltet sind. Vielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10054 \n\nMeine Damen und Herren! In der Aussprache geht es \n\nweiter mit der Fraktion der SPD; Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich werde im Grunde wahr-\n\nscheinlich dasselbe sagen wie Herr Kollege Bartl, nur ein \n\nwenig k\u00fcrzer. Wir halten die von der Fraktion GR\u00dcNE \n\nvorgeschlagenen \u00c4nderungen f\u00fcr sinnvoll. Wir halten es \n\nauch grunds\u00e4tzlich f\u00fcr richtig, die S\u00e4chsische Verfassung \n\nbei Bedarf \u00f6fter als einmal im Vierteljahrhundert zu \n\n\u00e4ndern. Wir haben aber auch den Eindruck, dass sowohl \n\nder Zeitpunkt als auch die Art und Weise, wie das Unter-\n\nfangen gestartet wurde, nicht auf hundertprozentige \n\nErnsthaftigkeit schlie\u00dfen l\u00e4sst und halten es f\u00fcr wenig \n\nfruchtbringend, wenige Monate vor Ende der Legislatur-\n\nperiode eine solche Verfassungsdiskussion zu f\u00fchren. \n\nWir haben im Zuge der Debatte um die Schuldenbremse \n\ndeutlich gemacht, dass auch wir uns weitere \u00c4nderungen \n\nan der Verfassung w\u00fcnschen. Sie gehen in \u00e4hnliche \n\nRichtung beim Thema B\u00fcrgerbeteiligung und der Verein-\n\nfachung der direkten Demokratie. Ein ganz wichtiges \n\nThema ist f\u00fcr uns die Sicherung der kommunalen Finanz-\n\nausstattung. Das haben wir ja schon geschafft mit dem, \n\nwas bei der letzten Verfassungs\u00e4nderung beschlossen \n\nworden ist. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir in der \n\nn\u00e4chsten Legislaturperiode einen weiteren Entwurf von \n\nuns oder von anderen Fraktionen zur Grundlage n\u00e4hmen, \n\num in \u00e4hnlicher Weise konsensorientiert die Debatte in \n\nRuhe und \u00fcber alle Bereiche der Verfassung hinweg \n\nf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nWir w\u00fcrden uns heute aus diesen Gr\u00fcnden bei diesem \n\nTagesordnungspunkt nur der Stimme enthalten und freuen \n\nuns auf die n\u00e4chste Legislaturperiode und eine tiefgr\u00fcndi-\n\nge Diskussion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion; \n\nHerr Abg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Allein der Titel des Gesetzentwurfes ist meines \n\nErachtens schon irref\u00fchrend und anma\u00dfend. Er lautet \n\n\u201eErstes Gesetz zur Modernisierung der Verfassung\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben diese Verfassung \n\nmodernisiert, und zwar genau in dem Punkt, wo sie einer \n\nModernisierung bedurfte, n\u00e4mlich indem wir ein umfas-\n\nsendes Neuverschuldungsverbot eingef\u00fchrt haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas ist moderne Politik, dass wir aus der Staatsschulden-\n\nkrise gelernt haben und nie wieder zur Finanzierung \n\nunserer eigenen Politik Schulden aufnehmen werden, \n\ndamit zuk\u00fcnftige Generationen diese Schulden nicht \n\nzur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. Das verstehen wir unter Moderni-\n\nsierung. \n\nEs ist das Selbstverst\u00e4ndnis der GR\u00dcNEN zu sagen: Was \n\nunsere Lieblingsthemen sind, das ist Modernisierung. Das \n\nnennen wir dann \u201eErstes Gesetz zur Modernisierung\u201c und \n\nbringen es hier ein. Das ist kein guter Stil. Das ist ein \n\nreiner Schaufensterantrag. Die GR\u00dcNEN wollen noch \n\neinmal deutlich machen, dass das die Punkte sind, die sie \n\nnicht parlamentarisch umsetzen konnten. Das sind die \n\nPunkte, f\u00fcr die sie keine Mehrheit gefunden haben. Ich \n\nfinde, das ist einer Verfassung nicht w\u00fcrdig. Wir haben \n\neinen sehr gro\u00dfen Konsens gehabt, wie wir mit der \n\nVerfassungs\u00e4nderung umgehen. Das ist der Teil, den wir \n\nin dieser Legislaturperiode geschafft haben. Ich will nicht \n\nausschlie\u00dfen, dass wir uns in der n\u00e4chsten Legislaturpe-\n\nriode auch \u00fcber andere Punkte unterhalten. Die Frage der \n\nQuoren beim Volksbegehren muss man sich sicher noch \n\neinmal detailliert ansehen. Da gibt es unterschiedliche \n\nModelle. Aber das am Rande mit abzuhandeln, ist sicher \n\nnicht das Richtige. \n\nAuch auf die anderen inhaltlichen Punkte m\u00f6chte ich \n\nnoch kurz eingehen. Die Umweltstaatsziele des Arti-\n\nkels 10 sollen erg\u00e4nzt werden. Meines Erachtens ist das \n\nnicht notwendig. Die Gesamtheit dieser Schutzg\u00fcter \n\nhatten die V\u00e4ter und M\u00fctter der Verfassung meines \n\nErachtens im Blick, als sie bereits jetzt in Artikel 10 \n\nfolgenderma\u00dfen formulierten: \u201eDer Schutz der Umwelt \n\nals Lebensgrundlage ist, auch in Verantwortung f\u00fcr \n\nkommende Generationen, Pflicht des Landes und Ver-\n\npflichtung aller im Land.\u201c Das sagt meines Erachtens \n\nalles. Das ist eine hervorragende Formulierung, unter die \n\nsich alle diese Punkte fassen lassen, die die GR\u00dcNEN \n\njetzt hier mit aufnehmen wollen. Eines w\u00fcrde ich bei \n\neiner Verfassungs\u00e4nderung niemals machen: Ich w\u00fcrde \n\nnicht die Verbandsklagem\u00f6glichkeit f\u00fcr Umweltschutz-\n\nverb\u00e4nde erweitern. Sie haben Klagem\u00f6glichkeiten. \n\nMeines Erachtens sind diese schon viel zu weitgehend. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist mittlerweile m\u00f6glich, dass einzelne Verb\u00e4nde unter \n\nVorspiegelung bestimmter Umweltbelange infrastruktu-\n\nrelle Gro\u00dfvorhaben blockieren, ohne dabei auch nur das \n\ngeringste, auch nur das kleinste finanzielle Risiko einzu-\n\ngehen. Wir haben das bei der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke \n\nerlebt, wie eine Fledermaus, die es nicht gibt, ein Gro\u00df-\n\nprojekt \u00fcber Jahre verz\u00f6gert hat. Es sind Millionen-\n\nKosten f\u00fcr den Freistaat Sachsen und f\u00fcr die Landes-\n\nhauptstadt Dresden entstanden. Man hat das eingesetzt, \n\nweil man diese Br\u00fccke politisch nicht wollte. \n\n(Peter Schowtka, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt, Herr Lichdi! \u2013 \n\nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\nDiesen Gruppierungen werde ich jetzt nicht mit Verfas-\n\nsungsrang noch mehr Rechte einr\u00e4umen. Sie haben \n\ngen\u00fcgend Rechte. Man muss sich dar\u00fcber Gedanken \n\nmachen, wie man sie einzelgesetzlich besser ausformt, \n\ndamit sie nicht missbr\u00e4uchlich eingesetzt werden. In die \n\nRichtung, in die Sie laufen wollen, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von den GR\u00dcNEN, werden wir nicht mitlaufen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch halte auch grunds\u00e4tzlich nichts davon, die Verfassung \n\nmit Staatszielen zu \u00fcberfrachten. Die Verfassung ist f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10055 \n\nuns der Rahmen, in dem wir handeln. Es sind sehr wenige \n\ngrunds\u00e4tzliche Staatsziele, die meines Erachtens in eine \n\nVerfassung hineingeh\u00f6ren. Der Rest sind ganz konkrete \n\nLebenssachverhalte, die das Parlament einfachgesetzlich \n\nregeln muss. Wir m\u00fcssen nicht f\u00fcr jeden Sachverhalt, der \n\ngerade aktuell diskutiert wird, ein neues Staatsziel in die \n\nVerfassung aufnehmen. \n\nLassen Sie mich noch zu zwei anderen inhaltlichen \n\nPunkten etwas sagen. Ich habe Sympathien daf\u00fcr, die \n\nH\u00fcrden f\u00fcr die Volksgesetzgebung zu erleichtern. Wir \n\nm\u00fcssen uns ansehen, wie sich die Bev\u00f6lkerungsentwick-\n\nlung im Freistaat Sachsen ver\u00e4ndert hat und wie wir die \n\nQuoren entsprechend anpassen k\u00f6nnen. Dabei muss man \n\nzwei Dinge sehen. Es gibt das Einstiegsquorum, wann \n\nman \u00fcberhaupt zum Volksentscheid kommt, und es gibt \n\ndas Zustimmungsquorum. Das Einstiegsquorum ist im \n\nFreistaat Sachsen relativ hoch, meines Erachtens zu hoch, \n\ndaf\u00fcr haben wir hier eine besondere Situation, dass es \n\nbeschlossen ist, wenn die Mehrheit zustimmt, unabh\u00e4ngig \n\ndavon, wie viele absolut zugestimmt haben. Das ist eine \n\nbesondere Systematik im Freistaat Sachsen. Man muss \n\ngut \u00fcberlegen, an welcher Schraube man dreht. Das \n\nbedarf einer sorgf\u00e4ltigen Er\u00f6rterung. \n\nWas die Informationsfreiheit anbelangt, meine ich, dass \n\ndie Verfassung ausreichend ist. Wenn wir uns dem Thema \n\nInformationsfreiheit widmen, m\u00fcssen wir uns \u00fcber ein \n\nInformationsfreiheitsgesetz unterhalten, das unterhalb der \n\nVerfassung die Rechte neu regelt. Einer solchen Diskus-\n\nsion werden wir uns als FDP-Fraktion nicht verschlie\u00dfen. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nAuch aus diesen inhaltlichen Gr\u00fcnden lehnen wir als \n\nFDP-Fraktion diesen Gesetzentwurf ab. Ich hoffe, dass \n\ninsbesondere viele Abgeordnete der Oppositionsfraktio-\n\nnen das Verhalten der GR\u00dcNEN im Nachgang zur Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung im Rahmen einer Abstimmung zu w\u00fcrdi-\n\ngen wissen und diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion, \n\nHerr Delle, bitte. \u2013 Herr Delle, ich bitte um Entschuldi-\n\ngung. Ich habe Herrn Bartl nicht gesehen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde \n\ngern von der M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kollege Biesok hat eben \n\nerkl\u00e4rt, dass er die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge in diesem \n\nGesetzentwurf betreffend Artikel 10 f\u00fcr nicht notwendig \n\nerachtet, weil jetzt bereits im Artikel 10 die Formulierung \n\nst\u00fcnde, der Schutz der Umwelt als Lebensgrundlage sei \n\nauch in Verantwortung f\u00fcr kommende Generationen \n\nPflicht des Landes und aller im Land. Das ist korrekt, nur \n\ndann kommt ein zweiter Satz, der sagt, das Land hat \n\ninsbesondere den Boden, die Luft, das Wasser, Tiere und \n\nPflanzen sowie Landschaft als Ganzes einschlie\u00dflich ihrer \n\ngewachsenen Siedlungsr\u00e4ume zu sch\u00fctzen. \n\nNun sagt die einbringende Fraktion \u2013 das unterst\u00fctzen wir \n\nvoll \u2013, dass sich aus der Entwicklung hinsichtlich des \n\nKlimawandels und dergleichen mehr jetzt die Notwendig-\n\nkeit ergeben muss, expressis verbis die Atmosph\u00e4re mit \n\nzu erw\u00e4hnen oder eben auch die Biodiversit\u00e4t. Das sind \n\naus unserer Sicht Anliegen, die herangereift sind und \n\ndebattiert werden m\u00fcssen. Diese aus dem zweiten Satz \n\nherauszulassen und zu meinen, es reiche die Aufz\u00e4hlung, \n\nwie sie jetzt im zweiten Satz enthalten ist, erschlie\u00dft sich \n\nuns \u00fcberhaupt nicht und ist nicht nachvollziehbar. Diese \n\nArgumentation von Kollegen Biesok kann ich nicht \n\nverstehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurz-\n\nintervention des Abg. Bartl. Herr Biesok, m\u00f6chten Sie \n\nerwidern? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. Ich kann nicht nachvollziehen, \n\nwas der Kollege gerade gesagt hat. Wir haben durch die \n\nFormulierung in der Verfassung deutlich gemacht, dass \n\ndas keine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung ist. Viele von diesen \n\nSchutzg\u00fctern, die Sie gerade aufgez\u00e4hlt haben, besitzen \n\neinen sehr starken Bezug zur Atmosph\u00e4re, so dass ein \n\nSchutz dieser G\u00fcter auch Auswirkungen auf die Atmo-\n\nsph\u00e4re hat. Deshalb halte ich es nicht f\u00fcr notwendig, die \n\nAtmosph\u00e4re explizit in die Verfassung aufzunehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Delle, jetzt \n\nhaben Sie die M\u00f6glichkeit, das Wort zu ergreifen. Bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wenige Tage vor der Kommu-\n\nnal- und Europawahl und nur wenige Monate vor der \n\nWahl zum 6. S\u00e4chsischen Landtag mutet das vorliegende \n\nGesetz von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wie ein Hilfe-\n\nruf an. Es ist ein unverhohlenes Buhlen um Aufmerksam-\n\nkeit \u2013 und das aus gutem Grund; denn in der allgemeinen \n\nWahrnehmung spielen die GR\u00dcNEN ja kaum noch eine \n\nRolle \u2013 von der Steueraff\u00e4re ihres Bundestagsfraktions-\n\nchefs einmal abgesehen. So haben sich die b\u00fcndnisgr\u00fcnen \n\nKollegen offenbar dazu entschlossen, mit einem Mix aus \n\ngr\u00fcner Klientelpolitik und \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 \n\nlupenreinen NPD-Forderungen auf W\u00e4hlerfang zu gehen. \n\nUm das Ganze m\u00f6glichst hoch aufzuh\u00e4ngen, muss es \n\ndann schon die Verfassung sein, an der sich die GR\u00dcNEN \n\nabarbeiten. \n\nWenn wir nun in den vorgelegten Entwurf hineinschauen, \n\nist zun\u00e4chst bemerkenswert, dass die eigentlich als ty-\n\npisch gr\u00fcn geltenden Forderungen nach immer mehr \n\nUmwelt- und Klimaschutz den geringsten Stellenwert \n\nhaben. Denn wenn Sie sich anschauen, wie die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN etwa den Artikel 10 der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10056 \n\nS\u00e4chsischen Verfassung vorstellt, so sto\u00dfen Sie dort auf \n\nein v\u00f6llig unverbindliches Konglomerat reiner Staatsziel-\n\nbestimmungen, die \u2013 das r\u00e4umen die GR\u00dcNEN in ihrer \n\nEntwurfsbegr\u00fcndung sogar selbst ein \u2013 in keiner Weise \n\neinklagbare Rechtspositionen verk\u00f6rpern. \n\nNa klar, es ist dort von Umweltklima und Ressourcen-\n\nschutz die Rede. Das liest sich auch sehr nett. Aber so, \n\nwie Sie das Ganze rechtssystematisch und legistisch \n\naufgebaut haben, ist es v\u00f6llig unverbindlich und letztend-\n\nlich bedeutungslos. Wenn Sie schon den Schutz unserer \n\nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen in die Verfassung aufneh-\n\nmen wollen \u2013 aus Sicht der NPD-Fraktion w\u00e4re das gut \n\nund richtig \u2013, dann doch bitte nicht als \u201ees w\u00e4re sch\u00f6n, \n\nwenn \u2026\u201c-Konstruktion, sondern als auf den Punkt \n\ngebrachte und notfalls einklagbare Rechtsnorm. Alles \n\nandere ist unglaubw\u00fcrdig. Bei den anderen Themen, \n\nmeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, zum \n\nBeispiel im Kampf gegen rechts, gehen Sie auch sehr viel \n\nenergischer zur Sache als mit Ihrer halbherzigen Umwelt-\n\nromantik. \n\nMit Freude nehmen wir allerdings zur Kenntnis, dass Sie \n\nmit dem Thema \u201eSt\u00e4rkung der Volksgesetzgebung\u201c \n\nendlich einmal eine fortw\u00e4hrende Kernforderung der NPD \n\naufgegriffen haben. Sie wollen die Stimme des Volkes \n\nst\u00e4rken, indem Sie ein Referendum gegen Landtagsgeset-\n\nze und geringere H\u00fcrden f\u00fcr Volksentscheide in der \n\nVerfassung verankern m\u00f6chten. Wir als NPD-Fraktion \n\nhaben seit unserem erstmaligen Einzug in den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag vor zehn Jahren genau diese St\u00e4rkung der \n\nVolkssouver\u00e4nit\u00e4t immer wieder betont, und offenbar hat \n\ndiese unsere NPD-Politik des steten Tropfens nun endlich \n\ndazu gef\u00fchrt, dass auch Sie sich dieses Themas endlich \n\neinmal annehmen. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nInwieweit Sie allerdings das deutsche Volk wirklich \n\ngest\u00e4rkt wissen wollen oder nur auf Volkes R\u00fccken hier \n\nWahlkampf betreiben, wird sich dann in den n\u00e4chsten \n\nMonaten entscheiden. \n\nNeben der Unverbindlichkeit Ihrer Klima- und Umwelt-\n\nschutznormen steht jedoch ein weiterer Aspekt Ihres \n\nGesetzentwurfs einer Zustimmung durch die NPD-\n\nFraktion entgegen: die von Ihnen angestrebte Ausweitung \n\nder Verbandsklage. Denn das derzeit geltende Recht h\u00e4lt \n\nbereits in einem solchen Ma\u00dfe M\u00f6glichkeiten der Vereine \n\nund Organisationen bereit, sich in Fragen des Umwelt- \n\nund Tierschutzes auch juristisch einzubringen, dass es hier \n\nganz gewiss keines weiteren Ausbaus mehr bedarf \u2013 \n\nschon gar nicht in der Verfassung. Wenn Sie die gegen-\n\nw\u00e4rtige Klageflut und das Ausbremsen von Projekten \n\ndurch Verb\u00e4nde und Organisationen nicht selbst sehen, \n\ndann fragen Sie doch bitte einmal die zust\u00e4ndigen Gerich-\n\nte oder die Projekttr\u00e4ger und die betroffenen B\u00fcrger. \n\nEinem weiteren Ausufern der Verbandsrechtsklage kann \n\nnicht allen Ernstes durch die S\u00e4chsische Verfassung \n\nVorschub geleistet werden. \n\nMeine Damen und Herren, die NPD-Fraktion wird sich \n\naus diesen Gr\u00fcnden der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere? \u2013 F\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht \n\nFrau Abg. J\u00e4hnigen. Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolle-\n\ngen! Ich freue mich, dass in den letzten Minuten noch im \n\nAnsatz die eigentliche, l\u00e4ngst notwendige Diskussion \n\naufflammte, f\u00fcr die wir leider die Anh\u00f6rung und die \n\nAusschusssitzung nicht nutzen konnten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach! Das  \n\nist schon frech! Woran lag es denn?) \n\n\u2013 Zum Beispiel daran, dass Sie keine Sachverst\u00e4ndigen \n\ndazu geschickt haben, Herr Kollege Piwarz. Schade, dass \n\nSie sich diesem Thema nicht stellen, sondern sich davor \n\ndr\u00fccken. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach! \u2013  \n\nLachen bei der CDU) \n\nDann h\u00e4tten wir \u2013 Herr Kollege Bartl, da haben Sie ein \n\nwichtiges Thema unseres \u00c4nderungsantrags angesprochen \n\n\u2013 tats\u00e4chlich noch einmal \u00fcber die Stellung des kassatori-\n\nschen Volksbegehrens sprechen k\u00f6nnen. Wir haben uns da \n\nauch nach Einreichung unseres Gesetzentwurfs in Vorbe-\n\nreitung auf die Anh\u00f6rung, die mit nur einem Sachverst\u00e4n-\n\ndigen nicht stattfinden konnte, sehr viel Gedanken ge-\n\nmacht und sind zu dem Ergebnis gekommen, dass die nun \n\nvorgeschlagene Stellung im \u00c4nderungsantrag die g\u00fcnsti-\n\ngere ist. Dar\u00fcber kann man gewiss diskutieren; das sollte \n\nman dann auch. \n\nKlar ist: Mit der Regelung des Vergaberechts, Herr \n\nKollege Bartl, meinen wir ein klares Regelbeispiel, \n\ninsbesondere als Auslegungshinweis, aber nicht als \n\nEingrenzung. Die Anwendungsauslegung von Kollegen \n\nBiesok \u00fcber die Umweltg\u00fcter d\u00fcrfte nach aller Auslegung \n\nvon der Entstehungsgeschichte der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung her wohl kaum vertretbar sein, ansonsten h\u00e4tten wir \n\ndiese \u00c4nderung nicht vorgeschlagen. \n\nKurzum: Ich bitte um eine punktweise Abstimmung \n\nunserer Vorschl\u00e4ge in Artikel 1, damit die Kollegen \n\nentsprechend abstimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, Sie haben \n\njetzt das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! In der Tat: Wir haben am 10. Juli 2013 die \u00c4nde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10057 \n\nrung der Artikel 85, 94 und 95 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung beschlossen, und nach Einsch\u00e4tzung der Staatsregie-\n\nrung ist die Mehrheit dieses Hauses der Auffassung, dass \n\nes damit zun\u00e4chst auch sein Bewenden haben sollte. \n\nDer Vorsto\u00df der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nauf erneute Verfassungs\u00e4nderung war in seinen inhaltli-\n\nchen Punkten nach Einf\u00fchrung der sogenannten Schul-\n\ndenbremse im letzten Jahr schon nicht mehr mehrheitsf\u00e4-\n\nhig. Dass man diesen Entwurf heute in dieser Weise hier \n\nzur Diskussion stellt, obwohl das Vorhaben erkennbar \n\naussichtslos ist, l\u00e4sst schon die Frage aufkommen, welche \n\nAbsichten damit verfolgt werden. Das gibt inhaltlich eine \n\nBauchlandung mit Anlauf. Man k\u00f6nnte h\u00f6chstens versu-\n\nchen, in der Haltungsnote noch etwas herauszuholen, aber \n\ndas d\u00fcrfte, Frau Hermenau, etwas schwierig fallen. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, die Gr\u00fcnde, warum dieses \n\nVorhaben aussichtslos ist, sind schon ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert \n\nworden. Aber auch inhaltlich kann man eigentlich keinem \n\nder drei Vorhaben zustimmen. \n\nZum ersten Punkt, der Einf\u00fchrung einer neuen Staatsziel-\n\nbestimmung, meine Damen und Herren: Mit Blick auf \n\nArtikel 10 Abs. 1 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfassung ist \n\nfestzustellen, dass die Umwelt als Lebensgrundlage \n\nausdr\u00fccklich schon erfasst ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\n\nnister, w\u00fcrden Sie uns bitte einmal die parlamentarischen \n\nInitiativen, die Gesetzesvorschl\u00e4ge aus der Opposition \n\nnennen, die in dieser Legislaturperiode aussichtsreich \n\ngewesen sind und deshalb m\u00f6glicherweise Unterst\u00fctzung \n\ndurch die Koalition gefunden h\u00e4tten? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Es gab durchaus aussichtsreiche Vorhaben, die \n\nauch als Anregungen von der Koalition aufgegriffen \n\nworden sind. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Welche denn? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Das k\u00f6nnen wir nachher noch im Einzelnen \n\nheraussuchen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber: Die Frage einer Verfassungs\u00e4nderung hat schon ein \n\nanderes Gewicht als ein einfacher Entschlie\u00dfungsantrag \n\noder ein Vorschlag zur Gesetzes\u00e4nderung. Sie wissen \n\ngenau, welche Vorarbeiten f\u00fcr die letzte \u2013 und bisher \n\neinzige \u2013 Verfassungs\u00e4nderung in Sachsen notwendig \n\nwaren. Dass das so, wie das die GR\u00dcNEN hier vorhaben, \n\nnicht gelingen kann, wird Ihnen auch nicht verborgen \n\ngeblieben sein, meine Damen und Herren. \n\nLassen Sie mich zu diesem Entwurf und der Einf\u00fchrung \n\neiner neuen Staatszielbestimmung zur\u00fcckkommen. \n\nArtikel 10 Abs. 1 Satz 1 nennt die Umwelt als Staatsziel-\n\nbestimmung, und anders, als Herr Bartl dies sieht, \u00e4ndert \n\nsich durch die Aufz\u00e4hlung in Satz 2 der Umfang dieses \n\nSchutzes nicht. Nat\u00fcrlich bleibt auch der Schutz der \n\nAtmosph\u00e4re durch Satz 1 gew\u00e4hrleistet. Die Aufz\u00e4hlung \n\nin Satz 2 macht durch die Einf\u00fchrung des Wortes \u201einsbe-\n\nsondere\u201c klar, dass die dort genannten Ziele auch insbe-\n\nsondere schutzw\u00fcrdig sind, aber das ist keine abschlie-\n\n\u00dfende Aufz\u00e4hlung, die alles andere ausschlie\u00dft. Das \n\nverkennen Sie, und das verkennen auch die Antragsteller. \n\n\u00dcber die Erforderlichkeit eines Verbandsklagerechts \u2013 f\u00fcr \n\nTierschutzverb\u00e4nde etwa \u2013 ist hier schon ausf\u00fchrlich \n\netwas gesagt worden, meine Damen und Herren. Das \n\nbedarf keiner Verfassungs\u00e4nderung. Eine gesetzliche \n\nRegelung w\u00fcrde vollst\u00e4ndig ausreichen. Aber auch ich \n\nhabe Zweifel, ob das zum jetzigen Zeitpunkt noch sinn-\n\nvoll sein kann. \n\nEtwas anderes gilt auch nicht f\u00fcr die Regelung zur Infor-\n\nmationsfreiheit. Hier w\u00e4re ein Gesetz der richtige Weg zur \n\nEinf\u00fchrung der verlangten Rechts\u00e4nderung. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nInhaltlich w\u00e4re der Entwurf im \u00dcbrigen auch deswegen \n\nabzulehnen, weil Sie ausdr\u00fccklich \u2013 in der Entwurfsbe-\n\ngr\u00fcndung ist das genannt \u2013 den Schutz von Betriebs- und \n\nGesch\u00e4ftsgeheimnissen relativieren m\u00f6chten, meine \n\nDamen und Herren. Auf der einen Seite treten Sie angeb-\n\nlich f\u00fcr Datenschutz ein, aber in diesem Gesetzentwurf \n\ngeht es Ihnen ausdr\u00fccklich darum, den Schutz von Be-\n\ntriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen, also von Daten der \n\nWirtschaft, zu relativieren. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas widerspricht sich, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen lassen Sie mich eines sagen: Die Informa-\n\ntionsfreiheit nach der Verfassung soll durch ein Gesetz \n\nausgestaltet werden. Dazu hei\u00dft es: \u201eDas N\u00e4here regelt \n\nein Gesetz.\u201c \n\nWas ist denn aber mit dem zeitlichen Zwischenraum \n\nzwischen dem Inkrafttreten der gew\u00fcnschten Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung und dem Erlass eines Informationsfrei-\n\nheitsgesetzes? Eine Antwort auf diese Frage bleibt uns der \n\nGesetzentwurf ebenfalls schuldig. \n\nSchlie\u00dflich der dritte Punkt: Die Kombination eines 5-%-\n\nQuorums f\u00fcr Volksbegehren mit einem quorenlosen \n\nVolksentscheid ist verfassungsrechtlich schlicht bedenk-\n\nlich, meine Damen und Herren. Es w\u00fcrden Gesetze \n\nzustande kommen k\u00f6nnen, die nur von einer verh\u00e4ltnis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10058 \n\nm\u00e4\u00dfig kleinen Minderheit der Bev\u00f6lkerung gew\u00fcnscht \n\nw\u00e4ren. \n\nDas ist auch der Unterschied zu den von Ihnen in der \n\nBegr\u00fcndung des Gesetzentwurfes angef\u00fchrten Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr Quoren in anderen L\u00e4ndern. In den L\u00e4ndern \n\nSchleswig-Holstein, Nordrhein-Westfalen, Brandenburg \n\nund Mecklenburg-Vorpommern, die Sie anf\u00fchren, gelten \n\nQuoren f\u00fcr Volksentscheide. Das wollen Sie hier aus-\n\ndr\u00fccklich nicht. Sie verschweigen das aber. So widerspre-\n\nchen sich der Antrag und dessen Begr\u00fcndung in diesem \n\nganz erheblichen Punkt, meine Damen und Herren. \n\nKonkret m\u00fcssen bei Volksentscheiden \u00fcber einfache \n\nGesetze in Schleswig-Holstein und Brandenburg mindes-\n\ntens ein Viertel, 25 %, der Stimmberechtigten dem Gesetz \n\nzustimmen, in Mecklenburg-Vorpommern sogar ein \n\nDrittel aller Stimmberechtigten und in Nordrhein-\n\nWestfalen sind es noch 15 %. Das sind h\u00f6here H\u00fcrden als \n\nSie die Verfassung von Sachsen momentan vorsieht. \n\nNoch etwas zu dem sogenannten kassatorischen Volksbe-\n\ngehren. Sie verkennen, dass die S\u00e4chsische Verfassung \n\nvon der Gleichrangigkeit des parlamentarischen Gesetz-\n\ngebers und des Volksgesetzgebers ausgeht. Das wollen \n\nSie jetzt umkehren. Jetzt soll der Volksgesetzgeber Geset-\n\nze, die der parlamentarische Gesetzgeber erlassen hat, \n\nau\u00dfer Kraft setzen k\u00f6nnen. Das widerspricht der Gleich-\n\nrangigkeit zwischen Volksgesetzgebung und parlamenta-\n\nrischer Gesetzgebung. Daf\u00fcr werden Sie in diesem Haus \n\nkeine Mehrheit finden, meine Damen und Herren. \n\nDer \u00c4nderungsvorschlag, den Sie bringen, engt das Recht \n\nder Volksgesetzgebung in einigen Punkten sogar noch ein. \n\nSie wollen eine Jahresfrist f\u00fcr die Aufhebung eines \n\nGesetzes durch Volksentscheid einf\u00fchren. Wenn Sie den \n\nVorschlag allerdings dahin gehend verstanden wissen \n\nwollen, dass man auch r\u00fcckwirkend Gesetze aufheben \n\nkann, dann geraten Sie in gef\u00e4hrliches Fahrwasser, jeden-\n\nfalls verfassungsrechtlich; denn eine r\u00fcckwirkende Auf-\n\nhebung ist aus verschiedenen Gr\u00fcnden \u2013 etwa des Ver-\n\ntrauensschutzes oder der prinzipiellen Gleichbehandlung \n\n\u2013 mit Sicherheit unzul\u00e4ssig. \n\nAll dies sind Gr\u00fcnde, warum sich die Staatsregierung \n\ndaf\u00fcr ausspricht, diesen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der \n\nVerfassung nicht anzunehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte drei Punkte zu der \n\nErkl\u00e4rung des Ministers sagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Als Kurzintervention? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Erstens, Herr Minister, Sie \n\nhaben uns unterstellt, wir w\u00fcrden in unserem Gesetzent-\n\nwurf die gesch\u00fctzten Rechte Dritter auf Datenschutz \n\nignorieren. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Ja!) \n\nIch werde Ihnen den bekannten Entwurf noch einmal \n\nvorlesen, damit auch Sie zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen, \n\ndass das nicht so ist: \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \n\nHabe ich schon!) \n\n\u201eJede Person hat das Recht auf Zugang zu Informationen \n\nder Regierung und Verwaltung sowie Dritter, die in \n\n\u00f6ffentlichem Auftrag handeln, soweit nicht gesetzlich \n\ngesch\u00fctzte Rechte Dritter, der Geheimschutz oder Kern-\n\nbereiche der Eigenverantwortung von Regierung oder \n\nVerwaltung betroffen sind.\u201c \n\nEs ist eineindeutig: nat\u00fcrlich nicht in gesch\u00fctzte Rechte. \n\nZweitens. Sie fragten zu Recht, was ist, bevor das Umset-\n\nzungsgesetz gilt. \u2013 Ja, wir wollen ein Grundrecht schaf-\n\nfen, ein durchsetzbares Grundrecht. Wir halten das f\u00fcr \n\neffektiv. Wir sehen gerade bei Ihrer Arbeit, wie schwer es \n\nist, umfassende Artikelgesetze zu machen und wie lange \n\nsie dauern. Wenn Sie aber meinen, dass ein einfaches \n\nGesetz zur Informationsfreiheit besser w\u00e4re, dann legen \n\nSie doch endlich eines vor. Ihr E-Government-Gesetz \n\nenth\u00e4lt das nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens: Gerade die FDP behauptet immer, dass sie so \n\nsehr f\u00fcr die Abschaffung von B\u00fcrokratie und Normen sei. \n\nDann muss man Gesetze auch einmal r\u00fcckwirkend ab-\n\nschaffen k\u00f6nnen, \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Nein!) \n\nund es w\u00e4re auch gut, wenn das Volk das k\u00f6nnte. Gerade \n\ndas wollen wir, Herr Minister. Dass Sie das so schlimm \n\nfinden als FDP-Vertreter, hat mich heute wirklich \u00fcber-\n\nrascht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau J\u00e4hnigen. Herr Staatsminister \n\nDr. Martens m\u00f6chte erwidern. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, der letzte Teil \n\ndieser Stellungnahme fordert doch eine Gegenstellung-\n\nnahme heraus. Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen! Man muss \n\nnicht auch einmal Gesetze r\u00fcckwirkend \u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\nAnderer Ansicht ist n\u00e4mlich unsere Verfassung. Darin gibt \n\nes so etwas wie Vertrauensschutz und es gibt die Rege-\n\nlung von der Gleichwertigkeit der Volksgesetzgebung und \n\nder parlamentarischen Gesetzgebung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie L\u00e4ssigkeit, mit der Sie hier aufgrund einfacher \n\npolitischer Pr\u00e4ferenzen meinen, man m\u00fcsse doch auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10059 \n\neinmal r\u00fcckwirkend Gesetze aufheben k\u00f6nnen, ist in der \n\nTat be\u00e4ngstigend. Es ist an der Zeit, dass ich als f\u00fcr die \n\nVerfassung zust\u00e4ndiger Minister sage: Mit dieser Staats-\n\nregierung und mit dieser Mehrheit in diesem Haus werden \n\nSie das nicht hinkriegen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich frage \n\nzun\u00e4chst Sie, Herr Prof. Schneider, ob Sie das Wort als \n\nBerichterstatter des Ausschusses w\u00fcnschen. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nAufgerufen ist das 1. Gesetz zur Modernisierung der \n\nVerfassung des Freistaats Sachsen in Drucksache 5/12162 \n\n\u2013 Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. Abgestimmt wird \u00fcber den Gesetzentwurf der \n\nFraktion. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in Drucksache 5/14455 vor. Es \n\nhandelt sich um eine redaktionelle \u00c4nderung. Soll der \n\n\u00c4nderungsantrag dennoch eingebracht werden? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag ab-\n\nstimmen. Wer f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag ist, den bitte ich, \n\ndie Hand zu heben. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \u00c4nderungsantrag nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nselbst. Ich werde daran denken, Frau J\u00e4hnigen, dass Sie \n\nzu Artikel 1 eine punktweise Abstimmung w\u00fcnschen. \n\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer \n\ndaf\u00fcr ist, den bitte ich, die Hand zu heben. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der \u00dcber-\n\nschrift dennoch nicht zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, zun\u00e4chst zu \n\nNr. 1 betreffend Artikel 10 der Verfassung. Wer stimmt \n\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier gibt es Stimmenthaltungen und zahlreiche \n\nStimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nIch lasse \u00fcber Nr. 2 betreffend Artikel 34 der Verfassung \n\nabstimmen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr ist auch hier die erforderliche Mehrheit \n\nnicht erreicht worden. \n\nWir kommen zu Nr. 3 betreffend Artikel 71 der Verfas-\n\nsung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \n\nder Stimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist Nr. 3 nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zu Nr. 4 betreffend Artikel 72 der Verfas-\n\nsung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Enthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier stelle ich wenige Stimmenthaltungen \n\nfest und etwas mehr Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erfor-\n\nderliche Mehrheit. \n\nUm nichts falsch zu machen, lasse ich \u00fcber Artikel 1 \n\ninsgesamt abstimmen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 mehrheitlich nicht ent-\n\nsprochen worden. \n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2 des Gesetz-\n\nentwurfes. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 2 nicht mit der erfor-\n\nderlichen Mehrheit entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle Teile des Gesetzent-\n\nwurfes nicht die erforderliche Mehrheit erhalten haben, \n\ner\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, Sie m\u00f6chten eine Erkl\u00e4rung abge-\n\nben. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe heute nat\u00fcrlich \n\ndiesem Gesetzentwurf meiner Fraktion zugestimmt, so \n\nwie ich auch in den vergangenen Jahren einer Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung zugestimmt hatte, die sich nur auf die \n\nSchuldenbremse beschr\u00e4nkt hat. \n\nIch habe das damals getan, obwohl ich diese \u00c4nderung als \n\neine Niederlage empfunden habe, und zwar als eine \n\nNiederlage f\u00fcr die direkte Demokratie in Sachsen. \n\nEs war in den Verfassungsverhandlungen der 1. Legis-\n\nlaturperiode f\u00fcr unsere Fraktion gemeinsam mit der SPD-\n\nFraktion ein zentraler Punkt, den Menschen hier in \n\ndiesem Lande einen funktionierenden Weg zur Volksge-\n\nsetzgebung zu erm\u00f6glichen. Bezeichnenderweise war es \n\ndamals Landtagspr\u00e4sident Erich Iltgen, der auch genau \n\ndiesen Aspekt der S\u00e4chsischen Verfassung als eine Be-\n\nsonderheit hervorgehoben hat. \n\nWir haben in den \u00fcber 20 Jahren der Verfassungsrealit\u00e4t \n\nerleben m\u00fcssen, dass dieser Verfassungstext der Volksge-\n\nsetzgebung nicht funktioniert. \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt doch nicht!) \n\nEin einziges Volksbegehren ist zum Erfolg gekommen. \n\n(Zuruf von den LINKEN \u2013 Marko Schiemann, \n\nCDU: In anderen L\u00e4ndern gibt es kein einziges!) \n\nDa muss man auch nicht noch die demografische Ent-\n\nwicklung zu Rate ziehen. \n\nEs ist deshalb auch kein Zufall, dass der Freistaat Sachsen \n\nmit seinen Regelungen zur direkten Demokratie in den \n\nbundesweiten Vergleichen \u00fcber die Jahre immer weiter \n\nnach hinten gerutscht ist und mittlerweile keine F\u00fchrungs-\n\nrolle mehr einnimmt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs ist in dieser Situation aus meiner Sicht ganz deutlich, \n\ndass es im Bereich der direkten Demokratie einen Ver\u00e4n-\n\nderungsbedarf gibt. Der Verfassungstext muss nachgebes-\n\nsert werden. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10060 \n\nEs war f\u00fcr mich bezeichnend, dass sich im vergangenen \n\nJahr bei den Verfassungsberatungen CDU und FDP dieser \n\nNachbesserung verweigert haben. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\nIch habe deshalb nicht nur diesen Gesetzentwurf meiner \n\nFraktion unterst\u00fctzt, sondern ich werde auch der k\u00fcnfti-\n\ngen Fraktion raten, diesen Punkt immer wieder aufzugrei-\n\nfen. Die m\u00fcndigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem \n\nLande haben es verdient, dass sie wirklich die Rechte in \n\nAnspruch nehmen k\u00f6nnen, die ihnen die Verfassung \n\nscheinbar zuschreibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die Erkl\u00e4rung des Abg. Dr. Gerstenberg \n\nzu seinem Abstimmverhalten. \n\nDer Tagesordnungspunkt 3 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Sicherung wohnortnaher Schulstandorte  \n\nund Bildung im l\u00e4ndlichen Raum  \n\n(S\u00e4chsisches Schulstandortsicherungsgesetz \u2013 S\u00e4chsSchulSichG) \n\nDrucksache 5/12794, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/14349, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nDie Fraktionen haben die M\u00f6glichkeit der Aussprache zu \n\ndem Gesetzentwurf in der Reihenfolge DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache zum Gesetzentwurf. F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Falken. Bitte, Frau \n\nFalken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Schulschlie-\n\n\u00dfungspolitik der Staatsregierung unter Verantwortung der \n\nCDU hat dazu gef\u00fchrt, dass seit dem Schuljahr 1992/1993 \n\n1 226 Schulen geschlossen worden sind. Das sind fast \n\ngenau so viele, wie wir heute noch im Bestand haben. \n\nAm 20. September 2013, unmittelbar vor der Bundes-\n\ntagswahl, \u00fcberraschten uns die Staatsministerin Frau \n\nKurth und der Staatsminister Herr Kupfer mit der Aussa-\n\nge: Es wird eine Wende zum Erhalt der Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum geben. \n\nEine \u00e4hnliche Aussage haben wir hier im Hohen Haus \n\nschon einmal geh\u00f6rt, n\u00e4mlich 2007. Damals war es der \n\nKultusminister der CDU, Herr Flath, der hier im Hohen \n\nHaus verk\u00fcndet hat: Das Schulnetz ist stabil. Die demo-\n\ngrafische Katastrophe im Schulbereich ist \u00fcberstanden. \n\nDie Sicherheit f\u00fcr die verbleibenden Schulen ist gew\u00e4hr-\n\nleistet. \n\nDanach wurden im Freistaat Sachsen f\u00fcr weitere zehn \n\nGrundschulen und elf Mittelschulen Mitwirkungsentz\u00fcge \n\nausgesprochen, Klassen aufgel\u00f6st und Schulen geschlos-\n\nsen. \n\nWie sieht es nun mit den Zusagen von Frau Kurth und \n\nHerrn Kupfer aus? Kann man ihnen trauen? Oder haben \n\nwir eine \u00e4hnliche Katastrophe wie damals bei Herrn \n\nFlath? \n\nJa, nach Anmeldezahlen konnten f\u00fcr das kommende \n\nSchuljahr 2014/2015 acht Grundschulen, 50 Mittelschulen \n\nund 15 Gymnasien die vorgegebenen Sch\u00fclerzahlen nach \n\nSchulgesetz nicht erreichen. \n\nDas Schulgesetz sieht an den Grundschulen 15 Sch\u00fcler je \n\nKlasse, an den Mittelschulen pro Klassenstufe 40 Sch\u00fcler \n\nund an den Gymnasien 60 Sch\u00fcler pro Klassenstufe vor. \n\nDiese Festlegungen im Gesetz sind eindeutig \u00fcberholt. \n\nDar\u00fcber sind wir uns sogar fraktions\u00fcbergreifend einig. \n\nTrotzdem haben im September weder die Staatsregierung \n\nnoch die regierungstragenden Fraktionen einen Gesetz-\n\nentwurf eingereicht, sondern ein Moratorium beschlossen. \n\nWas ist nach diesem Moratorium und nach den Anmelde-\n\nzahlen im Freistaat Sachsen f\u00fcr das kommende Schuljahr \n\npassiert? Hat die Kultusministerin keine Mitwirkungsent-\n\nz\u00fcge ausgesprochen oder hat es vielleicht sogar zum \n\nkommenden Schuljahr schon solche Festlegungen gege-\n\nben? Ja, ganz klar, zum kommenden Schuljahr wird es \n\neine Schlie\u00dfung einer Mittelschule geben, und an vier \n\nGrundschulen werden Klassen \u00fcber den Mitwirkungsent-\n\nzug aufgel\u00f6st und auf andere Schulen verteilt. Ist das jetzt \n\nverl\u00e4sslich oder nicht? \n\n\u00dcber die Schule, die geschlossen wird, will ich nicht \n\nweiter sprechen, da wir dar\u00fcber hier im Parlament sehr \n\nlange diskutiert haben. Das ist die Mittelschule in Seif-\n\nhennersdorf. Die Odyssee dieser Schule hat mit Anmelde-\n\nzahlen von 38 Sch\u00fclern begonnen \u2013 heute ein wunder-\n\nsch\u00f6nes Ergebnis. Aber nun steht die Schlie\u00dfung dieser \n\nSchule endg\u00fcltig bevor. Sie haben es geschafft, diese \n\nSchule kaputt zu machen. Die Eltern sind dabei, eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10061 \n\nSchule in freier Tr\u00e4gerschaft in Seifhennersdorf einzurich-\n\nten. \n\nAn den Grundschulen \u2013 und das ist mindestens genauso \n\nschlimm \u2013 passiert \u00c4hnliches. An der Grundschule in \n\nOberlosa/Plauen wird die 1. Klasse im kommenden \n\nSchuljahr nicht er\u00f6ffnet. An der Grundschule in Heidels-\n\nberg bei Aue wird eine 3. Klasse aufgel\u00f6st. An der Grund-\n\nschule in We\u00dfnig bei Torgau wird eine 3. Klasse aufge-\n\nl\u00f6st. An der Grundschule in Mittelbach bei Chemnitz wird \n\ndie 1. Klasse nicht eingerichtet. Das sind alles keine \n\nKlassen, die zuk\u00fcnftig mit f\u00fcnf, sechs oder sieben Sch\u00fc-\n\nlern unterrichtet werden m\u00fcssten. Das sind alles Klassen, \n\nbei denen entweder 12 oder 13 Sch\u00fcler in der Klasse \n\nwaren oder als Anmeldezahlen vorliegen. Es sind auch \n\nKlassen dabei, bei denen im Schulnetzplan ein Bestand \n\nder Grundschule zugesagt war. Trotzdem wird dort die \n\n3. Klasse einfach aufgel\u00f6st und auf andere Schulen \n\nverteilt. \n\nDer Schulweg f\u00fcr die 1. Klassen wird zum Teil 45 Minu-\n\nten betragen, w\u00e4hrend die Schulen bis jetzt im Ort waren. \n\nDie Aussage des Kultusministeriums \u201eWir werden die \n\nTaktfrequenzen der Busse verk\u00fcrzen\u201c bringt \u00fcberhaupt \n\nnichts, weil die Fahrdauer trotzdem 45 Minuten betr\u00e4gt \n\noder gegebenenfalls dar\u00fcber hinausgeht. \n\nAber \u2013 und da nehme ich Sie sehr in die Pflicht \u2013 die \n\nabsolute Dreistigkeit, Frau Staatsministerin \u2013 und das \n\nm\u00fcssen Sie sich heute hier anh\u00f6ren \u2013, ist es, die 3. Klasse \n\nin der Grundschule We\u00dfnig bei Torgau aufzul\u00f6sen und \n\ndiese Kinder auf andere Schulen zu verteilen, weil diese \n\nKlasse als p\u00e4dagogisch schwierig gilt. Das ist nicht \n\nnachzuvollziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas macht man mit schwierigen Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern im Freistaat Sachsen? Man verteilt sie und sperrt \n\nsie weg. Ich will es so drastisch ausdr\u00fccken. \n\n(Zuruf von der CDU: Quatsch!) \n\nDie Staatsregierung nimmt genau diesen Weg, nicht den \n\nWeg, der p\u00e4dagogisch richtig und sinnvoll w\u00e4re, n\u00e4mlich \n\nden Sch\u00fclern den Fahrtweg nicht zuzumuten, sondern sie \n\nim Ort zu belassen und einen zweiten P\u00e4dagogen in die \n\nKlasse zu geben, um eine individuelle F\u00f6rderung der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu gew\u00e4hrleisten. Nein, sie \n\nhaben einen l\u00e4ngeren Fahrtweg und m\u00fcssen sich in der \n\nneuen Klasse ganz neu eingew\u00f6hnen. Au\u00dferdem sind die \n\nKlassenst\u00e4rken in den neuen Klassen wesentlich gr\u00f6\u00dfer, \n\nals wenn sie mit den zw\u00f6lf Sch\u00fclern in ihrer Klasse \n\nbleiben w\u00fcrden. Das geht nicht. Verl\u00e4sslichkeit gleich \n\nnull. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMit den Beispielen, die ich heute dargelegt habe, wollte \n\nich noch einmal ganz klar sagen: Wir brauchen Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit. Wir brauchen Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr die Sch\u00fcler, f\u00fcr \n\ndie Eltern, f\u00fcr die Lehrer und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \n\nSchultr\u00e4ger. Es geht um die Sch\u00fcler und um nichts ande-\n\nres. Ein Gesetzentwurf ist das Einzige, was eine rechtliche \n\nGrundlage und Verl\u00e4sslichkeit bringt. \n\nZeit ist gen\u00fcgend gewesen. Wir haben heute die 2. Lesung \n\nunseres Gesetzentwurfes, der ganz klare und eindeutige \n\nVorschl\u00e4ge bringt. Trotzdem gibt es keinen Gesetzentwurf \n\nvon den anderen Fraktionen. Sie haben hier heute die \n\nChance, wenn Sie unserem Gesetzentwurf zustimmen, mit \n\neiner gesetzlichen Grundlage vor Ort wirklich Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit herzustellen. \n\nUnser Gesetzentwurf sieht vor, dass an den Grundschulen \n\nwenigstens zehn Sch\u00fcler f\u00fcr die Bildung einer Klasse und \n\nf\u00fcr die weiterf\u00fchrenden Schularten wenigstens 15 Sch\u00fcler \n\npro Klasse ben\u00f6tigt werden. Einz\u00fcgige Mittelschulen und \n\nzweiz\u00fcgige Gymnasien wollen wir im Gesetz festschrei-\n\nben. Wir wollen auch klassenstufen- und jahrgangs\u00fcber-\n\ngreifenden Unterricht im Gesetz wirklich festschreiben. \n\nDenn der jahrgangs\u00fcbergreifende Unterricht, der zurzeit \n\nin verschiedenen Schulen und Kommunen diskutiert wird, \n\nreicht nicht aus, weil es daf\u00fcr keine gesetzliche Grundlage \n\ngibt. Wir geben den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern mit einem \n\nGesetz die Sicherheit, die sie zur Not rechtlich einklagen \n\nk\u00f6nnten. Stimmen Sie ihm zu, dann haben wir eine \n\nSicherheit geschaffen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion der Herr Abg. Bienst. Sie haben das Wort, \n\nHerr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Sicherung von guter \n\nBildung im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 dies gilt nicht nur f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen \u2013 ist ein hohes bildungspolitisches Ziel. \n\nWir haben uns seit 1990 zu dieser Zielstellung bekannt, \n\nauch unter misslichen demografischen und strukturellen \n\nBedingungen, die es nach der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen politi-\n\nschen Wende im \u00f6stlichen Teil Deutschlands zu meistern \n\ngalt. Auch heute h\u00f6ren wir wieder das Klagelied der \n\nNeuerwachten und Gel\u00e4uterten, wie sich eine Regie-\n\nrungspartei erlauben k\u00f6nne, Schulen im Land zu schlie-\n\n\u00dfen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bei dem \n\nSch\u00fclerr\u00fcckgang um 50 %, immensen wirtschaftlichen \n\nSchwierigkeiten durch Wegfall von Unternehmungen und \n\nBesch\u00e4ftigungen gerade im l\u00e4ndlichen Raum, einer \n\nkompletten Umstrukturierung unserer Wirtschaft und dem \n\nWegzug Tausender Menschen h\u00e4tte es f\u00fcr keine andere \n\npolitische Kraft eine andere Entscheidung geben k\u00f6nnen, \n\nso schmerzlich sie sicherlich f\u00fcr jeden einzelnen zu \n\nschlie\u00dfenden Schulstandort auch war. Ich brauche an \n\ndieser Stelle nicht wieder das alte Lied von der Mittel-\n\nschule Seifhennersdorf anzustimmen. Wie oft haben wir \n\nhier bereits dar\u00fcber gesprochen, dass der Kreistag diese \n\nSchule per Beschluss aufgehoben hat. Daran war keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10062 \n\nLandesregierung schuld. Das hat der Kreistag f\u00fcr seinen \n\nSchulnetzplan so beschlossen. Das war 2007. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWir sind diesen Weg gegangen und haben unser Augen-\n\nmerk sowohl auf die Sicherung einer hohen Bildungsqua-\n\nlit\u00e4t als auch guter Schulabschl\u00fcsse sowie auf die Siche-\n\nrung von Besch\u00e4ftigung f\u00fcr das Lehrerpersonal durch \n\nTeilzeit und Arbeitsplatzgarantie gelegt. Die Ergebnisse \n\nhaben uns recht gegeben. Gemeinsam mit den Landkrei-\n\nsen und kreisfreien St\u00e4dte haben wir die Schulnetzpla-\n\nnung unter Beachtung einer guten Qualit\u00e4t und des \n\ngesellschaftlich und haush\u00e4lterisch Leistbaren umgesetzt, \n\nbei aller Kritik. \n\nNun stehen wir aber auch mit Blick auf die Sicherung der \n\nEntwicklung unserer Regionen au\u00dferhalb der Ballungs-\n\nzentren vor einer neuen und notwendigen Entwicklung, \n\nja, vor einer Herausforderung. Unsere Wirtschaft hat sich \n\nhervorragend entwickelt. Neue Jobs sind entstanden und \n\nentstehen in den kommenden Jahren wieder verst\u00e4rkt in \n\nden l\u00e4ndlichen Regionen. Dieser Entwicklung wollen wir \n\nnat\u00fcrlich auch hinsichtlich unserer Bildungsinfrastruktur \n\nund eines breiten Angebots an Bildungsg\u00e4ngen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum folgen. Vor diesem Hintergrund haben sich \u2013 \n\nFrau Falken hat es bereits erw\u00e4hnt \u2013 unsere Fachminister, \n\nFrau Staatsministerin Kurth und Herr Staatsminister \n\nKupfer, im September des vergangenen Jahres, getragen \n\ndurch umfangreiche und intensive politische Diskussio-\n\nnen in unserer Fraktion, auf den Weg gemacht und ein \n\nKonzept zur Sicherung von Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nerarbeitet und der breiten \u00d6ffentlichkeit vorgestellt. \n\nDie fachlichen Diskussionen \u00fcber die vorgeschlagenen \n\nPunkte \u2013 ich betone: die fachlichen Diskussionen \u2013 waren \n\nohne Ausnahme positiv. Die kommunale Ebene, Lehrer-\n\nverb\u00e4nde, Gewerkschaften, aber auch Eltern- und Sch\u00fc-\n\nlervertreter haben das Vorgestellte begr\u00fc\u00dft. \n\nIch darf an dieser Stelle an die entsprechenden Konzept-\n\nbestandteile erinnern. \n\nErstens ging es um die Umsetzung des bereits im be-\n\nstehenden Schulgesetz vorgesehenen jahrgangs\u00fcbergrei-\n\nfenden Unterrichts im Grundschulbereich \u2013 denn nur da \n\nist es p\u00e4dagogisch sinnvoll \u2013 f\u00fcr die Klassenstufen 1 \n\nund 2 sowie f\u00fcr die Klassenstufen 3 und 4. Der hierf\u00fcr \n\nnotwendige Leitfaden wurde unl\u00e4ngst durch Frau Kul-\n\ntusministerin Kurth vorgelegt und befindet sich in der \n\nfachlichen Umsetzung. \n\nZweitens, st\u00e4rkere Kooperation von Kommunen bei der \n\nBildung von Schulbezirken, um Mindestsch\u00fclerzahlen zu \n\nsichern und auf freiwilliger Basis Grundschulstandorte zu \n\nerhalten. \n\nDrittens, Schaffung der rechtlichen M\u00f6glichkeiten, \n\nausnahmsweise einz\u00fcgige Oberschulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, vorzugsweise aber die Organisation von Schulver-\n\nb\u00fcnden zwischen Oberschulen zur Standortsicherung \n\neinzurichten, die sogenannten Tandemschulen. \n\nViertens, Ausweitung des Schulschlie\u00dfungsmoratoriums, \n\num bis zur Inkraftsetzung eines neuen Schulgesetzes die \n\nbestehenden Standorte zu sichern. \n\nMeine Damen und Herren! Alle diese Ma\u00dfnahmen wer-\n\nden dazu beitragen, gute Schulen in einem gegliederten \n\nSchulsystem mit hohem Leistungsanspruch und guten \n\nBildungsabschl\u00fcssen zu sichern. Die Umsetzung der \n\nMa\u00dfnahmen erfordert aber in einigen Bereichen die \n\nNovellierung unseres bestehenden Schulgesetzes. Ich \n\nsprach es bereits an. \n\nSicherlich werden wir bei einer Schulgesetznovelle auch \n\nweitere Themen bedenken und analysieren, sei es der \n\nintegrative Unterricht, die Umsetzung der UN-\n\nBehindertenkonvention, die Frage der Definition unser \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfig garantierten Lernmittelfreiheit, die \n\ninhaltliche Fortentwicklung unserer Mittelschule zur \n\nOberschule und sicherlich auch noch einige andere \n\nThemen mehr. Dieser Verantwortung, ja, diesem An-\n\nspruch werden wir uns in der n\u00e4chsten Legislaturperiode \n\nstellen. \n\nUmso verst\u00e4ndlicher ist es, dass wir Ihren Gesetzentwurf, \n\nmeine Damen und Herren von der Linksfraktion, ableh-\n\nnen werden. Nicht nur, dass Sie wenige Tage nach der \n\nVorlage des Konzeptes durch Staatsministerin Kurth und \n\nStaatsminister Kupfer versucht haben, politisch Honig aus \n\ndieser fachlichen Vorlage der Staatsregierung zu ziehen, \n\n(Lachen der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nSie haben auch einen unausgegorenen Gesetzentwurf in \n\nden Landtag eingebracht, der zudem handwerklich \n\nschlecht gemacht ist und bildungspolitische Holzwege \n\nbeschreitet. Es tut mir leid, aber anders kann ich den im \n\nGesetzentwurf vorgesehenen jahrgangs\u00fcbergreifenden \n\nUnterricht in Oberschulen und Gymnasien nicht bewer-\n\nten. \n\nGut gemachte Schule mit dem Fokus auf die beruflichen \n\nPerspektiven der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ist unser \n\nAnspruch. Ihn legen wir als Messlatte auch an ein neues \n\nSchulgesetz. Wir stehen f\u00fcr Stabilit\u00e4t und qualitative \n\nWeiterentwicklung unseres gegliederten s\u00e4chsischen \n\nSchulsystems. Dies werden wir in der kommenden \n\nLegislaturperiode mit der Vorlage einer ausgewogenen, \n\ndurchdachten und langfristig wirksamen Schulgesetzno-\n\nvelle beweisen. Ich habe bereits darauf hingewiesen. Sie \n\nsind herzlich dazu eingeladen, sich in diesen Diskussions-\n\nprozess einzubringen und uns bei der Sicherung guter \n\nSchule in allen Regionen unseres Freistaates zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt Frau Abg. Dr. Stange. Sie haben das Wort, \n\nFrau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10063 \n\nLieber Herr Bienst, vielen Dank f\u00fcr das Angebot, an der \n\nneuen Schulgesetznovelle mitarbeiten zu k\u00f6nnen. Ich \n\nkomme nach dem 31. August darauf zur\u00fcck. Vielleicht \n\nbekommen wir ja etwas Vern\u00fcnftiges hin. \n\n(Lothar Bienst, CDU:  \n\nWenn wir uns wiedersehen werden!) \n\nZum Antrag: Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\ndenke, wir sind uns mittlerweile dar\u00fcber einig, dass das \n\nThema Schulsterben ein Ende haben muss. Die Morato-\n\nrien, die wir in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit auf den Tisch \n\nbekommen, zeigen, dass auch die Koalition offenbar \n\nverstanden hat, dass B\u00fcrgermeister, Schulgemeinde, \n\nEltern sowie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Sicherheit haben \n\nm\u00fcssen, und zwar nicht nur im l\u00e4ndlichen Raum, sondern \n\nauch in den Oberzentren und den urbanen R\u00e4umen. \n\nVon daher ist es in der Tat \u00fcberf\u00e4llig, dass wir endlich an \n\ndas Schulgesetz herangehen und die H\u00fcrden, die darin \n\naufgebaut werden, fallen lassen. Lieber Herr Bienst, die \n\nLandkreise und die Gro\u00dfst\u00e4dte warten sehns\u00fcchtig darauf, \n\ndass ihre harte Arbeit in den Schulnetzpl\u00e4nen endlich im \n\nKultusministerium abgesegnet wird; denn diese liegen seit \n\neinigen Jahren dort und die Landkreise bzw. die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte kommen in der Schulnetzplanung nicht weiter, da \n\ndas Kultusministerium aufgrund der Moratorien und der \n\nunsicheren Gesetzeslage derzeit nicht agieren kann. \n\n(Beifall der Abg. Petra K\u00f6pping  \n\nund Marie-Luise Apostel, SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nDas ist f\u00fcr St\u00e4dte, zum Beispiel Dresden und Leipzig, \n\naber auch f\u00fcr die Oberzentren, die ja nicht unter das \n\nMoratorium fallen, schon ein Riesenproblem, was Investi-\n\ntionen in Schulstandorte betrifft. Insofern: Machen Sie \n\nsich an die Arbeit, was das Schulgesetz betrifft. Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie ja heute schon dem ersten Schritt zustimmen. \n\nWas mich aber noch mehr umtreibt, ist, dass es nicht nur \n\num die Frage der Entwicklung der Sch\u00fclerzahlen geht, \n\nund das Thema Erhalt von Schulstandorten ist auch nicht \n\nnur die Frage, wie gro\u00df die Klassen sind, sondern es fehlt \n\nein nachhaltiges Schulentwicklungskonzept. Vielleicht ist \n\ndas ja gemeint, wenn Sie sagen, Sie haben eine gro\u00dfe \n\nSchulgesetznovelle vor. Brandenburg hat deshalb extra \n\neine Demografiekommission eingesetzt, die das \u201eSchul-\n\nnetz der Zukunft\u201c entwickelt hat. Dieses \u201eSchulnetz der \n\nZukunft\u201c befasst sich nicht nur mit der Gr\u00f6\u00dfe der Klassen \n\nund Schulen, sondern auch mit einer qualitativen Weiter-\n\nentwicklung einer Schule. \n\nSie haben Stichworte genannt: Wir wollen ein inklusives, \n\nnicht nur ein integratives Schulsystem \u2013 so weit waren \n\nwir schon einmal, Herr Bienst \u2013, und wir wollen auch, \n\ndass zum Beispiel Schulverb\u00fcnde und jahrgangs\u00fcbergrei-\n\nfender Unterricht zum normalen p\u00e4dagogischen Konzept \n\ngeh\u00f6ren. \n\nWir wollen aber auch \u2013 das haben Sie bei Ihrer Aufz\u00e4h-\n\nlung vergessen \u2013, dass die Schulen eine st\u00e4rkere Eigen-\n\nverantwortung bekommen, dass die Kommunen als \n\nSchultr\u00e4ger dabei mehr mitsprechen k\u00f6nnen. All dies \n\nsollte sich auch in Ihrer Schulgesetznovelle wiederfinden. \n\n\u2013 Das ist das Zweite. \n\nWir brauchen also nicht nur eine ver\u00e4nderte Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung an Schulen und Klassenfrequenzen, sondern wir \n\nbrauchen auch klare Aussagen zur Qualit\u00e4t. Gerade im \n\nl\u00e4ndlichen Raum l\u00e4sst sich das Thema Inklusives Schul-\n\nsystem zuallererst am besten umsetzen, wenn wir auch \n\neinmal kleine Schulstandorte in den Gymnasien und \n\nMittelschulen/Oberschulen zulassen w\u00fcrden. \u2013 Das ist der \n\ndritte Punkt. \n\nDer vierte Punkt, der \u00fcberhaupt noch nicht angesprochen \n\nwurde, ist: Wenn wir Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \n\nsprich: mehr kleine Schulen; das muss man so deutlich \n\nsagen \u2013 erhalten wollen, dann brauchen wir auch mehr \n\nLehrkr\u00e4fte in diesen Schulen. Das ist zum Beispiel bei \n\ndem Moratorium nicht genannt worden. Wenn wir n\u00e4m-\n\nlich nicht mehr Lehrkr\u00e4fte in das System geben, dann tun \n\nwir das zulasten der Schulen, die viele Sch\u00fcler aufnehmen \n\nm\u00fcssen. Sie wissen, bis 2022 werden die Sch\u00fclerzahlen \n\num circa 20 000 wachsen. Das betrifft die Gro\u00dfst\u00e4dte, die \n\nUmlandgemeinden und Oberzentren, diese m\u00fcssen das \n\ndann ausbaden \u2013 mit 28 und mehr Sch\u00fclern. Das kann \n\nnicht Ihr Ziel sein. Das hat nichts mit Qualit\u00e4t zu tun. \n\nWenn ich gerade an soziale Brennpunktgebiete in den \n\nGro\u00dfst\u00e4dten denke, dann brauchen wir dort kleinere \n\nKlassen. Denken Sie also auch daran: Wenn wir die \n\nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum erhalten wollen, dann \n\nbrauchen wir dazu mehr Lehrkr\u00e4fte. \n\nEin weiterer Punkt: Wenn wir Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum erhalten wollen, dann brauchen wir auch Anreiz-\n\nsysteme f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte, dass sie dorthin gehen. Ich \n\nh\u00f6re immer wieder nur, dass es Angelegenheit der Kom-\n\nmunen und der Landkreise sei, das zu tun. Ja, nat\u00fcrlich \n\nsind diese zuallererst gefordert. Wenn aber \u2013 dazu kom-\n\nmen wir heute noch einmal \u2013 im Mai den Bewerberinnen \n\nund Bewerbern zum kommenden Schuljahr immer noch \n\nnicht gesagt werden kann, ob sie eingestellt werden, dann \n\nwerden sie vielleicht auch weniger bereit sein, in den \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu gehen. Eventuell k\u00f6nnte man auch \n\nein Bonussystem einf\u00fchren: Wer bereit ist, drei Jahre in \n\nden l\u00e4ndlichen Raum zu gehen, bekommt eine unbefriste-\n\nte Stelle und wird sofort eingestellt, nicht erst nach vier \n\noder f\u00fcnf Monaten Wartezeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAlso: Anreize schaffen. \n\nDer letzte Punkt, den ich nennen m\u00f6chte: Bedenken Sie \n\nbitte auch, dass wir eine extreme regionale Spreizung \n\nhaben: Wir haben die urbanen Zentren, die derzeit extrem \n\nwachsen und in denen die Schulen \u00fcbervoll sind und neue \n\nSchulen gebaut werden m\u00fcssen, und wir haben den \n\nl\u00e4ndlichen Raum, in dem die Sch\u00fclerzahlen trotz insge-\n\nsamt wachsender Sch\u00fclerzahlen weiter zur\u00fcckgehen. \n\nDiese Spreizung muss gemanagt werden. Wir brauchen \n\ndazu kreative L\u00f6sungen. Dabei n\u00fctzt uns \u2013 sorry, auch an \n\ndie LINKEN \u2013 nicht nur eine Novellierung des Schulge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10064 \n\nsetzes, die uns sagt, wie der Standard f\u00fcr die neuen \n\nSchulgr\u00f6\u00dfen ist. Dabei habe ich auch einige Probleme, \n\nwas die Gro\u00dfst\u00e4dte betrifft. Aber nichtsdestotrotz muss \n\ndiese Spreizung gemanagt werden. \n\nAlles in allem fehlt ein nachhaltiges Schulentwicklungs-\n\nkonzept f\u00fcr dieses Land, das auch die Frage des Erhalts \n\nund der Entwicklung von Schulstandorten im l\u00e4ndlichen \n\nRaum genauso wie in den urbanen Zentren in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren betrachtet. Davon habe ich bis jetzt nichts \n\ngeh\u00f6rt, sondern bisher h\u00f6re ich: Moratorium. Bruch-\n\nst\u00fcckweise wird an diesem Schulsystem herumge-\n\nschraubt. So kommen wir nicht in das Jahr 2020 und \n\nschon gar nicht dar\u00fcber hinaus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nHerr Abg. Bl\u00e4sner, bitte. Sie haben das Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrte \n\nFrau Dr. Stange, Sie haben gerade eigentlich fast alles \n\ngesagt, n\u00e4mlich: Ein umfassendes Konzept ist notwendig. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist kein umfassendes \n\nKonzept, und daran m\u00fcssen wir uns auch messen lassen, \n\nwenn wir jetzt dar\u00fcber sprechen. \n\nIm vorliegenden Gesetzentwurf sagt DIE LINKE, es gehe \n\nvor allem um das Thema Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \n\nein Thema, das, denke ich, in den letzten Jahren vielleicht \n\nmit am h\u00e4ufigsten im S\u00e4chsischen Landtag diskutiert \n\nwurde, und auch f\u00fcr uns als FDP war es, seit wir im \n\nLandtag sitzen, eines der wichtigsten Themen \u00fcberhaupt. \n\nIch bin froh, dass es seit 2009, seit wir in der Regierung \n\nsind, genau diese Regierung ist, die die Kraft hatte, die \n\nSchulschlie\u00dfungspolitik generell zu \u00fcberdenken und zu \n\nbeenden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, im Rahmen der \n\nBeschlussfassung des Doppelhaushaltes f\u00fcr die Jah-\n\nre 2011 und 2012 haben wir als FDP unsere Zustimmung \n\nan ein solches Schulschlie\u00dfungsmoratorium zu Mittel-\n\nschulen im l\u00e4ndlichen Raum gekn\u00fcpft. Wenn sich in einer \n\nAltersklasse, der Klassenstufe 5, au\u00dferhalb der kreisfreien \n\nSt\u00e4dte mehr als 20 Sch\u00fcler angemeldet haben, ist dieser \n\nSchule die Mitwirkung nicht zu entziehen. Dadurch \n\nkonnte gew\u00e4hrleistet werden, dass es im l\u00e4ndlichen Raum \n\nnicht zu weiteren Mitwirkungsentz\u00fcgen bei Mittelschulen \n\nkommt \u2013 mit ganz klaren Vorgaben, und jede Schule \n\nwusste, ob sie vom Moratorium betroffen sein kann oder \n\nnicht. Das ist ein Unterschied zu all den Aussagen, die \n\nvorher im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 von wem auch immer \u2013 \n\ngetroffen wurden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm vergangenen Jahr haben wir dar\u00fcber hinaus beschlos-\n\nsen, dass das Schulschlie\u00dfungsmoratorium als Standortga-\n\nrantie f\u00fcr Oberschulen auch auf Grundschulen ausgewei-\n\ntet wird, daher werden f\u00fcr Grundschulen au\u00dferhalb von \n\nOber- und Mittelzentren keine Mitwirkungsentz\u00fcge \n\nerteilt. Die Schulen, die Sie vorhin nannten, liegen nicht \n\nau\u00dferhalb von Ober- und Mittelzentren, deshalb ist es \n\nfalsch zu unterstellen, wir h\u00e4tten nicht verl\u00e4sslich gehan-\n\ndelt. Wir haben ganz klar verl\u00e4sslich gehandelt, da f\u00fcr alle \n\nklar ersichtlich war, welche Kriterien gelten und welche \n\nnicht. \n\nSie haben bereits zugegeben, dass das Moratorium wirkt, \n\nund Sie wissen auch, wie viele Schulen davon betroffen \n\nsind. Ich glaube, im Mittelschulbereich sind es knapp \n\nzwei Dutzend Schulen, die nicht von solchen Ma\u00dfnahmen \n\nbetroffen waren. Das Moratorium wirkt, deshalb war es \n\ndie richtige Ma\u00dfnahme zum richtigen Zeitpunkt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Bl\u00e4sner, halten Sie \n\ndie Entscheidung des Kultusministeriums, die Aufl\u00f6sung \n\nder 3. Klasse in der von mir vorhin genannten Grundschu-\n\nle in We\u00dfnig bei Torgau \u2013 egal, ob Ober- oder Unterzen-\n\ntrum oder was auch immer \u2013 f\u00fcr p\u00e4dagogisch sinnvoll und \n\nw\u00fcrden Sie sie deshalb unterst\u00fctzen, oder sehen Sie dabei \n\nauch eher Schwierigkeiten? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich denke, wir sollten als Politi-\n\nker solche Einzelf\u00e4lle immer ernst nehmen. Das ist \n\nrichtig. Man kann auch immer eine eigene Meinung dazu \n\nhaben. Aber wenn vor Ort festgestellt wird, dass dies aus \n\np\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden so gemacht wird, dann muss ich \n\nals Politiker schon sehr schwerwiegende Gr\u00fcnde haben, \n\num dies zu beanstanden. Ich denke, hier sollte von der \n\nKultusverwaltung ein St\u00fcck weit Vertrauen auch in die \n\nMenschen vor Ort existieren, dass es in diesem Fall die \n\nrichtige Entscheidung war. Jede Entscheidung, eine \n\nKlasse auseinanderzurei\u00dfen, ist immer eine sehr schwie-\n\nrige Entscheidung, und diese wird sehr ungern getroffen; \n\ndas wissen wir alle. Einen solchen Ausdruck, wie Sie ihn \n\nnannten, \u201ewegzusperren\u201c, lehne ich vollkommen ab. \n\n(Staatsministerin Brunhild Kurth: Die \n\nEntscheidung We\u00dfnig ist noch gar nicht gefallen!) \n\n\u2013 Sie ist offensichtlich noch gar nicht gefallen, wie mir \n\ngerade von der Seite zugerufen wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, jetzt, im \n\nJahr 2014, geht es also \u00fcberhaupt nicht mehr darum, ob \n\ndie Schulschlie\u00dfungspolitik beendet wird, sondern eigent-\n\nlich nur noch um das Wie, und in der Tat ist eine umfas-\n\nsende Schulgesetznovelle notwendig. Mein Kollege \n\nLothar Bienst sagte es bereits. Sie ist notwendig, weil sie \n\nin das Gesamtkonzept einflie\u00dfen muss und einflie\u00dfen soll. \n\nF\u00fcr uns steht dabei ganz klar fest: Wir m\u00fcssen einen \n\nUnterschied zwischen der Gro\u00dfstadt und dem l\u00e4ndlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10065 \n\nRaum machen. Regionen, die sich unterschiedlich entwi-\n\nckeln, brauchen auch unterschiedliche Konzepte, damit es \n\nfunktioniert. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir der Verwaltung klare Vorga-\n\nben machen. Nicht die Verwaltung soll dar\u00fcber entschei-\n\nden, ob es eine Schule mit 20 Sch\u00fclern in der Eingangs-\n\nklasse im l\u00e4ndlichen Raum geben darf, sondern wir \n\nsollten das ganz klar in das Gesetz schreiben, dass f\u00fcr \n\nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum 20 Sch\u00fcler in der Klassen-\n\nstufe 5 in Oberschulen ausreichen. Das ist ein ganz klarer \n\nAuftrag, den wir als FDP auch f\u00fcr die Schulgesetznovelle \n\nsehen. \n\nWir wollen zudem mehr Flexibilit\u00e4t erreichen. Statt \n\nMindestsch\u00fclerzahlen f\u00fcr jedes Jahr sollten bei Grund-\n\nschulen zum Beispiel Gesamtsch\u00fclerzahlen gelten. Dann \n\nbrauchen wir nicht mehr \u00fcber die Frage zu diskutieren, ob \n\ndie Mindestsch\u00fclerzahlen jetzt in einem Schuljahr weni-\n\nger sind oder nicht, sondern wir m\u00fcssen einfach das \n\nProblem bew\u00e4ltigen. Wenn einmal ein Sch\u00fcler fehlt, es \n\nnur 14 Anmeldungen sind und im n\u00e4chsten Schuljahr sind \n\nes wieder 17 oder 18, entziehen wir in diesem Schuljahr \n\neben nicht die Mitwirkung, sondern sagen: Es sind bei-\n\nspielsweise 16 Sch\u00fcler im Durchschnitt da und deswegen \n\nlassen wir die Klasse, wo sie ist, n\u00e4mlich in der Grund-\n\nschule vor Ort. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Gesetz-\n\nentwurf hat nicht nur das Thema Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zum Inhalt, denn das ist ja nur ein Teil der Wahr-\n\nheit. Man kann sich nun dar\u00fcber, ob zehn oder 15 Sch\u00fcler, \n\ntrefflich streiten. Weiterer Inhalt ist die Senkung des \n\nKlassenteilers auf 20 in Grundschulen und auf 25 in \n\nweiterf\u00fchrenden Schulen. \n\nIch habe es einmal ganz grob \u00fcberschlagen. Sie schreiben \n\nin Ihrem Gesetzentwurf, es gebe keine Mehrkosten und \n\neventuell entstehende Mehrkosten, die sie jetzt nicht \n\nbeziffern k\u00f6nnen, m\u00fcssten sp\u00e4ter eingestellt werden. Ich \n\ndenke, mit mindestens 3 000 Lehrerstellen m\u00fcssen wir \n\nschon rechnen. 3 000 Lehrerstellen sind einfach \n\n200 Millionen Euro mehr pro Jahr. Dabei ist noch nicht \n\nber\u00fccksichtigt, ob wir die Lehrer derzeit \u00fcberhaupt haben \n\n\u2013 die Diskussion werden wir heute Abend f\u00fchren \u2013 und ob \n\nwir damit \u00fcberhaupt den Unterrichtsausfall senken k\u00f6n-\n\nnen, sondern damit wird einfach nur diese politische \n\nZielvorgabe erf\u00fcllt. Man kann diese Zielvorgabe haben, \n\naber wir wissen auch, dass die neuesten Studien besagen, \n\ndass die Senkung des Klassenteilers in einem gewissen \n\nRahmen kaum Auswirkungen auf die Schulqualit\u00e4t hat. \n\nAngesichts dessen steht das, was Sie hier vorschlagen, in \n\nkeinem Verh\u00e4ltnis zur Wirkung. \n\nNeben diesen 200 Millionen Euro, die wir einfach ab \n\n01.08. dieses Jahres aufbringen m\u00fcssten, m\u00fcssten wir in \n\nfast jeder Stadt die Schulen erweitern; denn statt 28 oder \n\n26 Sch\u00fcler d\u00fcrfen nur noch 25 oder 20 Sch\u00fcler hinein. \n\nDas hei\u00dft, jede Schule ist gezwungen, neue R\u00e4ume zu \n\nbauen. Ich kenne keine Schule, die ersatzweise f\u00fcnf oder \n\nsechs R\u00e4ume leerstehen hat. So etwas gibt es kaum in \n\nSachsen. Wir m\u00fcssten in den gro\u00dfen St\u00e4dten wie Dresden, \n\nLeipzig, Chemnitz, wahrscheinlich auch in Plauen und \n\nZwickau usw. neue Schulen bauen. Zu den neuen, die wir \n\nsowieso bauen m\u00fcssen, k\u00e4men diese hinzu. Ich denke, mit \n\neinem mindestens dreistelligen Millionenbetrag sind wir \n\nganz gut dabei. \n\nBei aller Liebe, was Sie hier vorlegen \u2013 und das Gesetz \n\ngilt ab 01.08. dieses Jahres \u2013 ist einer Oppositionspartei \n\nunw\u00fcrdig. Ich h\u00e4tte das eher von einer Randgruppe, wie \n\nder MLPD, erwartet, aber nicht von einer Oppositionspar-\n\ntei hier im S\u00e4chsischen Landtag. Wir k\u00f6nnen \u00fcber alles \n\ndiskutieren, aber nicht dar\u00fcber, dass dieser Gesetzentwurf \n\nbedeutet, dass ab 01.08. Sch\u00fcler keinen Klassenraum \n\nhaben; denn das w\u00fcrde es konkret bedeuten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns \n\ndeswegen nicht \u00fcber ein v\u00f6llig st\u00fcmperhaft zusammenge-\n\nschustertes Gesetz entscheiden, was einen \u2013 sehr wichti-\n\ngen \u2013 Einzelpunkt herausgreift, sondern dar\u00fcber, wie wir \n\ndas neue Schulgesetz so gestalten, dass es eben f\u00fcr Schu-\n\nlen im l\u00e4ndlichen Raum eine Sicherheit bietet. Daf\u00fcr gibt \n\nes Vorschl\u00e4ge, die ich Ihnen jetzt unterbreitet habe. Es \n\ngibt sicherlich noch weiteren Diskussionsbedarf in diesem \n\nBereich. Lassen Sie uns die Diskussion f\u00fchren, wenn es \n\nnotwendig ist, aber nicht anhand eines solch unausgego-\n\nrenen Gesetzes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Bl\u00e4sner \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. Am Mikrofon 1 gibt es eine Wort-\n\nmeldung; Frau Falken, bitte sehr. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, ich m\u00f6chte gern eine \n\nKurzintervention vorbringen. \n\nHerr Bl\u00e4sner, auf die Aussagen, die Sie gerade getroffen \n\nhaben, muss und will ich unbedingt noch einmal reagie-\n\nren. Ich glaube, das k\u00f6nnen Sie auch gar nicht anders von \n\nmir erwarten. \n\nSie hatten die M\u00f6glichkeit, schon im Herbst einen neuen \n\nSchulgesetzentwurf zu diesem Thema aufzulegen. Das \n\nhaben Sie nicht gemacht, aber das h\u00e4tten Sie tun k\u00f6nnen. \n\nWir haben ihnen hier und heute ein Angebot gemacht, um \n\nmehrere Facetten bez\u00fcglich der Klassengr\u00f6\u00dfen und der \n\nSchulen zu benennen. Das ist ein Angebot, \u00fcber das man \n\nnat\u00fcrlich diskutieren kann. Aber zu dem, was Sie hier \n\nangedeutet haben, sage ich noch einmal ganz klar: Es \n\nkann nicht sein, das die Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nerhalten bleiben auf Kosten von gro\u00dfen Klassen in den \n\nSt\u00e4dten. Das geht nach unserer Auffassung nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie wissen \u2013 und daher haben wir den Gesetzentwurf auch \n\nvorgelegt \u2013, dass wir die Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nerhalten wollen. Mit dem jahrgangs\u00fcbergreifenden Unter-\n\nricht gehen Sie \u00fcbrigens noch weit unter die Sch\u00fclerzahl, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10066 \n\ndie wir in unserem Schulgesetz im Moment drinhaben. \n\nSie haben bisher keinerlei Mittel benannt \u2013 Frau Stange \n\nhat es gesagt \u2013, die Sie f\u00fcr die Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum ben\u00f6tigen. Die stehen \u00fcberhaupt nicht zur Verf\u00fc-\n\ngung, nicht mal die Lehrer stehen zur Verf\u00fcgung. Sie \n\nverdichten die Klassen in den gro\u00dfen St\u00e4dten und knallen \n\nimmer noch mehr drauf. Das wird so nicht funktionieren. \n\nWir wollen ein klares Signal setzen, dass die Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum nicht auf Kosten der gro\u00dfen St\u00e4dte zu \n\nrealisieren sind. Die Stadt Leipzig hat in allen Negativ-\n\npunkten im Schulbereich die schlimmsten Zahlen, und ich \n\nwill die jetzt gar nicht alle wiederholen, da ich nicht \n\ngen\u00fcgend Zeit daf\u00fcr habe. Das ist nach unserer Auffas-\n\nsung \u00fcberhaupt nicht machbar. Also muss es selbstver-\n\nst\u00e4ndlich \u2013 dar\u00fcber sind wir uns auch klar \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 in diesem Gesetzent-\n\nwurf f\u00fcr die gro\u00dfen St\u00e4dte auch \u00dcbergangsvarianten \n\ngeben. Das ist gar keine Frage.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, Sie sind \n\n\u00fcber der Zeit. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, so weit meine Aus-\n\nf\u00fchrungen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern; bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Dass wir uns um die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte k\u00fcmmern m\u00fcssen, steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage. Wir \n\nhaben auch beim Thema Schulhausbau f\u00fcr diese St\u00e4dte \n\nbesondere Mittel vorgesehen, um gute Lernbedingungen \n\nzu schaffen. Es gibt eben einen Widerspruch, den wir \n\nauch nicht aufl\u00f6sen k\u00f6nnen: Die Wege im l\u00e4ndlichen \n\nRaum sind weiter. Es gibt eine Entfernung, zu der ich \n\nsage, bis dahin und nicht weiter, und diese haben wir \n\nerreicht. Wenn ich die Schule dann dort halten will, muss \n\nich eben andere Sch\u00fclerzahlen ansetzen als in der Stadt. \n\nSo ehrlich muss man sein. \n\nDass wir in der Gro\u00dfstadt ganz andere Probleme von der \n\nSozialstruktur her haben, beispielsweise mit dem Thema \n\nSchulsozialarbeit, steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage. Aber bei der \n\nDiskussion um die Erhaltung der Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum m\u00fcssen wir und werden wir diesen Unterschied \n\nmachen. Es steht auch jetzt schon im Gesetz drin: Auf-\n\ngrund der landesplanerischen Besonderheiten sind Schu-\n\nlen im l\u00e4ndlichen Raum auch dann zu halten, wenn die \n\nMindestsch\u00fclerzahl schon jetzt nicht erreicht wird. Den \n\nUnterschied gibt es jetzt schon. Deswegen werden wir \n\ndiesen Unterschied machen, und dazu stehe ich auch, weil \n\nuns der l\u00e4ndliche Raum viel wert ist. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache geht es weiter mit der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. Giegengack, \n\nbitte sehr. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr \n\nBl\u00e4sner, eine Sache muss man aber den LINKEN zugute-\n\nhalten: DIE LINKE hat einen Vorschlag gemacht, hat \n\netwas auf den Tisch gelegt \u2013 bei aller Kritik, die auch wir \n\ndaran haben. Sie haben etwas auf den Tisch gelegt. Die \n\nKoalition hat bisher eigentlich nur Moratorien erlassen. \n\nTrotzdem haben auch wir mit dem Gesetzentwurf der \n\nLINKEN einige Probleme. Wir haben im Ausschuss \n\nschon dar\u00fcber diskutiert. Sie haben Zielsetzungen, die wir \n\ndurchaus unterst\u00fctzen: Chancengleicher Zugang zur \n\nBildung soll gew\u00e4hrleistet sein, allen Heranwachsenden \n\nsollen gleich gute Bildungschancen geboten werden. Sie \n\nwollen sozialr\u00e4umliche Ungleichheiten im Bildungser-\n\nwerb ausschlie\u00dfen. Das ist alles richtig und wichtig. \n\nWir glauben aber, dass das mit den Mitteln, die Sie dazu \n\nvorschlagen, unter Umst\u00e4nden nicht erreicht werden \n\nkann: wenn Grundschulen mit einer Klassengr\u00f6\u00dfe von \n\nzehn, Mittelschulen und Gymnasien Klassen mit \n\n15 Sch\u00fclern fahren d\u00fcrfen, Mittelschulen einz\u00fcgig, \n\nGymnasien zweiz\u00fcgig und auch uneingeschr\u00e4nkt klassen-\n\nstufen- und jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht in der \n\nOberstufe zugelassen wird. Wir bef\u00fcrchten, dass mit \n\ndiesen Regelungen unter Umst\u00e4nden die Ziele, die Sie \n\nerreichen wollen, gerade dadurch konterkariert werden. \n\nEin Beispiel: Eine einz\u00fcgige Mittelschule mit einem \n\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht und einer Klasse mit \n\n15 Sch\u00fclern kann den Neigungen und Profilw\u00fcnschen von \n\nSch\u00fclern nicht mehr ad\u00e4quat gerecht werden. Ich denke, \n\ndass der Fachunterricht in den oberen Klassen mit Expe-\n\nrimenten usw. nicht ad\u00e4quat durchgef\u00fchrt werden kann, \n\nabgesehen davon, dass es sehr gro\u00dfe Unterschiede in der \n\nsozialen, emotionalen Entwicklung von Kindern und \n\nJugendlichen zwischen 13 und 15 Jahren gibt. Wenn wir \n\nin diese Richtung gehen, denke ich, dass in diesen Schu-\n\nlen unter Umst\u00e4nden sozialr\u00e4umliche Ungleichheiten im \n\nBildungserwerb erst erzeugt werden. \n\nIch glaube nicht, dass die Reaktion auf die Schulschlie-\n\n\u00dfungspolitik sein kann, Schulstandorte um jeden Preis zu \n\nerhalten. Es wurde erw\u00e4hnt, dass der Vorschlag der \n\nLINKEN enorme Konsequenzen f\u00fcr den Schulhausbau \n\nund den Lehrerbedarf h\u00e4tte. Wir h\u00e4tten uns schon ge-\n\nw\u00fcnscht, dass der Gesetzentwurf auch dar\u00fcber Auskunft \n\ngibt, welche Kosten in diesen Bereichen zu erwarten sind. \n\nWir sind der Auffassung: Wenn man so weitreichende \n\n\u00c4nderungen vorschl\u00e4gt, mit einem Schulgesetz \u2013 so \n\nw\u00fcnschenswert es ist, eine gesetzliche Regelung zu \n\nhaben, um endlich von diesen Moratorien herunterzu-\n\nkommen \u2013, dann m\u00fcssen die Folgen der Entscheidungen \n\nabsehbar sein. Vor diesem Hintergrund haben wir uns \n\nentschlossen, einen eigenen Antrag hierzu einzureichen, \n\nder bereits im Gesch\u00e4ftsgang ist. Wir fordern darin die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10067 \n\nStaatsregierung auf, im Vorfeld der Novellierung des \n\nSchulgesetzes insbesondere f\u00fcr die \u00a7\u00a7 4 a und 23 a \n\nSchulnetzplanung und Klassenbildung eine Variantenpr\u00fc-\n\nfung durchzuf\u00fchren. \n\nWir m\u00f6chten, dass die Varianten zu den Grunds\u00e4tzen und \n\nRichtwerten der Klassenbildung und Schulnetzplanung \n\ngepr\u00fcft werden. Als Beispiel: Was hat es f\u00fcr Konsequen-\n\nzen, wenn wir das gegenw\u00e4rtige Schulnetz in dieser Form \n\nerhalten? Welche Konsequenzen sind zu erwarten bei \n\neinem Erhalt einer Mindestzahl selbstst\u00e4ndiger Schulen \n\npro Schulart in jeder Kommune bzw. in jedem Landkreis? \n\nWelche Konsequenzen bringen die Umwandlungen \n\nkleiner Schulen in Au\u00dfenstellen oder Filialen mit Anbin-\n\ndung an gro\u00dfe Schulstandorte mit sich? Wir wollen \n\nwissen, was es f\u00fcr Konsequenzen gibt, wenn wir Schul-\n\nverb\u00fcnde gr\u00fcnden, und welche Konsequenzen es h\u00e4tte, \n\nDifferenzierungen zwischen dem l\u00e4ndlichen Raum und \n\nden Ballungszentren vorzunehmen. Es wurde hier schon \n\nangesprochen, dass wir auf keinen Fall alles \u00fcber einen \n\nKamm scheren k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00f6chten, dass man im Rahmen einer Untersuchung \n\nverschiedene Variablen pr\u00fcft, wie sich die Mindestsch\u00fc-\n\nlerzahlen, Z\u00fcgigkeit, Klassenobergrenzen und Klassentei-\n\nler ver\u00e4ndern, welcher Personalbedarf sich ergibt. Das ist \n\neine ganz wichtige Gr\u00f6\u00dfe, die gr\u00f6\u00dfte Unbekannte. Inwie-\n\nfern w\u00fcrde die Einf\u00fchrung neuer p\u00e4dagogischer Konzepte \n\nnotwendig werden, um bestimmte Dinge \u00fcberhaupt \n\numsetzen zu k\u00f6nnen? In welchem Umfang ist Inklusion in \n\nsolchen Schulverb\u00fcnden oder in dem jetzigen Schulnetz-\n\nsystem noch m\u00f6glich? Welche Anpassungen der Schulge-\n\nb\u00e4ude brauchen wir, wie ver\u00e4ndern sich die Schulwege \n\nusw.? \n\nWir m\u00f6chten, dass das dem Landtag nicht zur Entschei-\n\ndung, sondern zur Kenntnis gegeben wird, weil ich \n\nglaube, dass nur so Landtagsabgeordnete ihrem Auftrag \n\ngerecht werden k\u00f6nnen, n\u00e4mlich hier verantwortungsbe-\n\nwusst zu entscheiden. Es wird eine Gesetzesnovelle \n\ngeben, die hier eingebracht wird und die wir bewerten \n\nm\u00fcssen. Das k\u00f6nnen wir aber nur, wenn wir wissen, \n\nwelche Konsequenzen es hat. \n\nDas entscheidende Kriterium f\u00fcr die GR\u00dcNEN zur \n\nVer\u00e4nderung des Schulgesetzes, insbesondere der Rege-\n\nlungen zum Schulnetzplan, wird die Aufrechterhaltung \n\nder Schulqualit\u00e4t, der Unterrichtsqualit\u00e4t sein; denn wir \n\nglauben, dass Chancengerechtigkeit in der Bildung nur \n\ndurch eine hohe Qualit\u00e4t des Unterrichts sichergestellt \n\nwerden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die NPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Dr. M\u00fcller, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! \u201eWenn Schulen ge-\n\nschlossen werden, f\u00e4llt im Dorf das \u00f6ffentliche Leben \n\nweg. Kinder, Kinderlachen und Kinderstimmen, die nicht \n\nmehr zu h\u00f6ren sind, ist das Schlimmste, was einem Dorf \n\npassieren kann. Das kulturelle Leben in einem Dorf stirbt. \n\nVereine, die in den D\u00f6rfern und Gemeinden ans\u00e4ssig sind, \n\nhaben es schwer, Nachwuchs zu rekrutieren. Die Kinder \n\nsind gezwungen, ihren Hobbys in St\u00e4dten nachzugehen. \n\nDas wiederum verursacht f\u00fcr unsere Kinder gro\u00dfe Weg-\n\nstrecken, einen langen Schultag und nicht zuletzt Kosten, \n\ndie dadurch entstehen.\u201c Dies ist ein Zitat. Diese Worte \n\nw\u00e4hlte Martina Keller, Stadtr\u00e4tin in Grimma und Lehrerin \n\nan der Mittelschule in B\u00f6hlen, w\u00e4hrend ihres Vortrages \n\nanl\u00e4sslich der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nSo ergreifend Ihre Argumentation auch war, neu sind \n\ndiese Gedanken nicht. In zahllosen Gemeinden wurden \n\ndie Schulen als Folge der demografischen Katastrophe \n\ngeschlossen. F\u00fcr diese ist der Zug lange abgefahren, falls \n\nnicht \u00fcber den Kunstgriff der Errichtung einer Schule in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft eine L\u00f6sung des Problems gefunden \n\nwurde. Manchmal allerdings schafft diese L\u00f6sung auch \n\nneue Probleme. \n\nDer B\u00fcrgermeister der Stadt Kitzscher bei Leipzig, \n\nMaik Schramm, konnte in der Anh\u00f6rung jedenfalls ein \n\nLied davon singen. F\u00fcr die Einrichtung zweier Klassen in \n\nder Mittel- bzw. jetzt umbenannt Oberschule braucht er \n\nmindestens 40 Sch\u00fcler. Dazu kommt es jedoch nicht, weil \n\ndie private Schule im benachbarten Ort Borna, der acht \n\nSch\u00fcler je Jahrgang reichen, Sch\u00fcler anlockt. Mitwir-\n\nkungsentz\u00fcge sind als Folge des Moratoriums derzeit vom \n\nTisch. Im Ergebnis kann jedoch nur eine Klasse, und zwar \n\nmit 28 Sch\u00fclern, aufgemacht werden. Der Rest kann sich \n\nwoanders umsehen. \n\nAn solchen Situationen muss sich dringend etwas \u00e4ndern. \n\nDer Gesetzentwurf zur Sicherung wohnortnaher Schul-\n\nstandorte und Bildung im l\u00e4ndlichen Raum geht dabei \n\nzumindest in die richtige Richtung. Deshalb wird ihn die \n\nNPD-Fraktion auch unterst\u00fctzen. Aber es ist auch ein \n\nFakt, dass er, falls er gegen alle Erfahrung heute beschlos-\n\nsen w\u00fcrde, viel fr\u00fcher h\u00e4tte kommen m\u00fcssen. Doch das \n\nist nicht die Schuld der einbringenden Fraktion, sondern \n\nder dauerregierenden CDU. \n\nNat\u00fcrlich ist es jetzt schwer, angesichts der dramatischen \n\nPersonalsituation grundlegende Ver\u00e4nderungen durchzu-\n\nsetzen. Wenn zum Beispiel aktuell allein 44 Direktoren-\n\nstellen im Freistaat nur noch kommissarisch besetzt sind, \n\nwoher sollen dann die Leiter f\u00fcr neue Schulen kommen? \n\nDer Generationenumbruch in der Lehrerschaft ist in \n\nvollem Gange. Es wird schwierig, die ausscheidenden \n\nLehrer vollumf\u00e4nglich zu ersetzen. Dar\u00fcber sprechen wir \n\naber sp\u00e4ter noch. Auch die Neu- und Wiederer\u00f6ffnung \n\ngeschlossener Schulen d\u00fcrfte auf einige Schwierigkeiten \n\nsto\u00dfen, Stichwort: neue Nutzung, Bauvorschriften usw. \n\nAber auch die Themen Integration und Inklusion sollten \n\nnoch einmal gr\u00fcndlich \u00fcberdacht und nicht als Selbst-\n\nzweck angesehen werden. \n\nMit den in der Vergangenheit, Gegenwart und mit Sicher-\n\nheit in der Zukunft verplemperten finanziellen Mitteln \u2013 \n\nmein Kollege Mario L\u00f6ffler wird in seinem Debattenbei-\n\ntrag zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt noch einiges dazu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10068 \n\nansprechen \u2013 k\u00f6nnte auch die Sicherung wohnortnaher \n\nSchulstandorte und Bildung im l\u00e4ndlichen Raum vorange-\n\ntrieben werden \u2013 ich m\u00f6chte allerdings betonen: vorange-\n\ntrieben und nicht von heute auf morgen eingef\u00fchrt und \n\nl\u00fcckenlos umgesetzt. Dazu ist es im Moment schon zu \n\nsp\u00e4t. \n\nFrau Falken neigt ja gern zu \u00dcberspitzungen, was den \n\nUmgang mit ihren Initiativen nicht gerade einfacher \n\nmacht. Aber wie bereits gesagt, als NPD-Fraktion werden \n\nwir dem heutigen Gesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes weiteren Redebedarf aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 \n\nDen kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau Staatsministe-\n\nrin Kurth, bitte, Sie haben jetzt dazu Gelegenheit. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! 1 289 \u00f6ffentliche allgemeinbilden-\n\nde Schulen gibt es in Sachsen. Der Freistaat verf\u00fcgt damit \n\n\u00fcber eine bedarfsgerechte Schullandschaft mit zumutba-\n\nren Schulwegen. Zwischen Staatsregierung und diesem \n\nHohen Haus herrscht Konsens dar\u00fcber, das Schulnetz \n\nstabil zu erhalten; denn qualitativ hochwertige und wohn-\n\nortnahe Schulstandorte sind n\u00f6tig, wenn die l\u00e4ndlichen \n\nRegionen f\u00fcr Familien und Unternehmen bei uns im \n\nFreistaat Sachsen attraktiv bleiben sollen. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat dazu in seiner Sitzung vom \n\n16. Oktober 2013 ein erweitertes Schulschlie\u00dfungsmora-\n\ntorium verabschiedet. Dieses Schulschlie\u00dfungsmorato-\n\nrium, Frau Falken, sagt unter anderem aus, dass Schulen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum erhalten werden, jedoch in Ober- und \n\nMittelzentren ein anderer Ma\u00dfstab angelegt wird. Insofern \n\nwaren Ihre Beispiele, die Sie vorhin benannt haben, nicht \n\nganz exakt. \n\nZum Schulstandort We\u00dfnig, den Sie mehrfach erw\u00e4hnt \n\nhaben, kann ich heute hier sagen, dass wir nach intensiver \n\nPr\u00fcfung in unserem Haus die Entscheidung getroffen \n\nhaben, dass der Klassenverband in We\u00dfnig in der \n\n4. Klasse beibehalten wird. \n\nBereits einige Wochen zuvor \u2013 ich komme noch einmal \n\nauf den 16. Oktober 2013 und unser erweitertes Schul-\n\nschlie\u00dfungsmoratorium zur\u00fcck \u2013 haben mein Kollege, \n\nStaatsminister Frank Kupfer, und ich das Konzept zur \n\nSicherung der Schulen im l\u00e4ndlichen Raum vorgelegt. \n\nWenn wir jetzt einmal nach Brandenburg schauen, Frau \n\nDr. Stange, und das Papier der Demografiekommission \n\nhernehmen, so steht dort zum Schulnetzplan der Zukunft \n\ngeschrieben, dass die Jahrgangsstufen 5 und 6 an Grund-\n\nschulen, die die Sch\u00fclerzahlen nicht erf\u00fcllen, am Haupt-\n\nstandort zusammengef\u00fchrt werden. Was mutet man \n\nKindern zu, wenn sie fortw\u00e4hrend in andere Klassenver-\n\nb\u00e4nde gebracht werden, und zwar mehrfach? Das ist kein \n\nWeg, die demografische Situation im Freistaat Sachsen zu \n\nbew\u00e4ltigen. Hier setzen wir auf Kontinuit\u00e4t und Qualit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWir sind heute im Freistaat Sachsen in einer anderen \n\ndemografischen Situation als noch vor einigen Jahren. \n\nUnsere Sch\u00fclerzahlen steigen wieder. \u00dcber 4 000 M\u00e4d-\n\nchen und Jungen werden im Schuljahr 2014/2015 mehr in \n\ndie Schule gehen als noch in diesem Schuljahr. Der \n\nZuwachs konzentriert sich aber, wie wir alle wissen, auf \n\ndie Ballungszentren, w\u00e4hrend die Sch\u00fclerzahlen in den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen zum Teil dramatisch absinken. \n\nDas alles ist Ihnen nicht neu, meine Damen und Herren. \n\nIch will damit aber deutlich machen, dass der vorliegende \n\nGesetzentwurf zur Sicherung der Schulstandorte genau an \n\ndieser Stelle krankt. Die massive Absenkung der Klassen-\n\nobergrenzen und der Mindestsch\u00fclerzahlen vernachl\u00e4ssigt \n\ngerade diese differenzierte Sch\u00fclerzahlentwicklung bei \n\nuns im Freistaat Sachsen. \n\nWas ist denn, wenn die Mindestsch\u00fclerzahlen trotzdem \n\nunterschritten werden? Selbst wenn es nur ein Sch\u00fcler \n\nweniger ist, kann eine Klasse dann nicht gebildet werden. \n\nEs braucht also keine pauschalisierte L\u00f6sung, sondern \n\ndifferenzierte Antworten auf diese demografische Ent-\n\nwicklung \u2013 so wie sie die Staatsregierung mit dem Kon-\n\nzept zur Sicherung der Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nvorgelegt hat: mit den M\u00f6glichkeiten zum jahrgangs\u00fcber-\n\ngreifenden Unterricht, den Oberschulen im Tandem und \n\nder Neuzuschneidung von Schulbezirken. Einige dieser \n\nMa\u00dfnahmen bed\u00fcrfen der Novellierung des Schulgeset-\n\nzes. Bis dahin \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie \u2013 \u2013 \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte nur den Gedanken noch zu Ende f\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Bis dahin \n\nsind die betroffenen Schulen durch das vom S\u00e4chsischen \n\nLandtag beschlossene Moratorium gesch\u00fctzt. In diesem \n\nZusammenhang halte ich es nicht f\u00fcr ratsam, der Schulge-\n\nsetznovelle vorzugreifen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \n\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, \n\nSie haben ja jetzt das neue Schulgesetz, die Novellierung \n\ndes Schulgesetzes, was Sie vorhaben, schon ganz kurz \n\nangesprochen. K\u00f6nnen Sie bitte dem Hohen Haus sagen, \n\nwelche zeitlichen Planungen Sie f\u00fcr die Erarbeitung des \n\nSchulgesetzes der staatlichen Schulen vorgesehen haben? \n\nSie haben es doch sicher jetzt schon in der Planung; Sie \n\nhaben es ja in unterschiedlichen Gremien schon mehrfach \n\nbenannt. K\u00f6nnen Sie dem Hohen Haus eine zeitlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10069 \n\nOrientierung bez\u00fcglich der Vorbereitung geben bzw. vor \n\nallen Dingen der Einbringung und dann der Beschlussfas-\n\nsung hier im Landtag? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Staatsminis-\n\nterin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Wir sind \n\nzurzeit schon in der Diskussion zu den vielf\u00e4ltigsten \n\nPunkten, die einer Schulgesetz\u00e4nderung vorausgehen \n\nm\u00fcssen. Zu Beginn der neues Legislatur wird die Erarbei-\n\ntung des neuen Schulgesetzes beginnen, und wir werden \n\nsicher dann in diesem Hohen Haus, wenn wir die Geset-\n\nzesnovelle zugeleitet haben, sehr intensiv die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, miteinander zu diskutieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich m\u00f6chte vom Instrument \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Ministe-\n\nrin, ich m\u00f6chte an dieser Stelle, weil Sie es nicht gesagt \n\nhaben, noch einmal herausheben, dass das Moratorium, \n\nauch wenn es hier vom Landtag beschlossen worden ist, \n\nbis zum Ende dieser Legislaturperiode gilt und nicht \n\ndar\u00fcber hinaus. Eine neue Regierung, ein neuer Landtag \n\nmuss ein neues Moratorium beschlie\u00dfen, denn ein neues \n\nSchulgesetz liegt nicht auf dem Tisch. \n\nDas m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen, nicht dass viel-\n\nleicht in der \u00d6ffentlichkeit der Eindruck entsteht, dieses \n\nMoratorium k\u00f6nnte eventuell weitere Wirkung entfalten. \n\nEin zweiter Punkt, den ich richtigstellen m\u00f6chte: Das \n\nBeispiel aus Brandenburg ist fehlgeleitet. Sachsen hat \n\nkeine 5. und 6. Klasse an der Grundschule; Sachsen l\u00e4sst \n\nseine Sch\u00fcler gleich nach der 4. Klasse an einen anderen \n\nSchulstandort wandern. In Brandenburg bleiben die \n\nSch\u00fcler zumindest in Klasse 5 und 6 zusammen. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Schmidt, CDU) \n\nSie gehen nur an einen zentralen Standort \u2013 so wie es \n\nviele Jahre in Niedersachsen der Fall gewesen ist \u2013, und \n\ndie Evaluierung in Niedersachsen f\u00fcr die Orientierungs-\n\nstufe ist sehr positiv ausgefallen \u2013 was zu der Kritik \n\ngef\u00fchrt hatte, dass man diese Orientierungsstufe abge-\n\nschafft hat. Genau das war der Sinn, dass man im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum die Sch\u00fcler in Klasse 5 und 6 zusammenl\u00e4sst \n\nund nicht schon auf verschiedene Schulformen aufteilt, \n\nwie es in Sachsen der Fall ist. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nSie m\u00f6chten erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. \n\nZuvor frage ich Sie, Herr Bienst, als Berichterstatter des \n\nAusschusses: W\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 Nein, gut. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz zur \n\nSicherung wohnortnaher Schulstandorte und Bildung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum (S\u00e4chsisches Schulstandortsicherungs-\n\ngesetz), Drucksache 5/12794, Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der \n\nFraktion. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen vorschlagen, artikelweise \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf abzustimmen. W\u00fcnscht jemand etwas anderes? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \n\nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der \u00dcberschrift \n\ndennoch nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Artikel 1, \u00c4nde-\n\nrung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \n\nder Artikel nicht die erforderliche Mehrheit erhalten. \n\nMeine Damen und Herren, die Abstimmung zu Artikel 2 \n\nist aufgerufen, Kommunaler Mehrbelastungsausgleich. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \n\nauch dieser Artikel nicht die erforderliche Mehrheit \n\nerhalten. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 3, Inkrafttre-\n\nten. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke. Bei \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr wurde \n\nauch hier nicht die erforderliche Mehrheit erreicht. \n\nDa kein Teil des Gesetzentwurfes die erforderliche Mehr-\n\nheit gefunden hat, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. \n\nDer Gesetzentwurf ist nicht beschlossen und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10070 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung der Kostenfreiheit der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung  \n\nf\u00fcr Eltern und Sch\u00fcler in Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nSchulwegekostenfreiheitsgesetz \u2013 S\u00e4chsSchulKostFreihG) \n\nDrucksache 5/14109, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/14350, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nDie allgemeine Aussprache erfolgt in der Reihenfolge: \n\nDIE LINKE, CDU, FDP, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nWort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Falken; bitte, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Ihnen vorlie-\n\ngende Gesetzentwurf sieht vor, dass das Schulgesetz in \n\n\u00a7 23 Abs. 3 Nr. 2, also die Erm\u00e4chtigung der Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte zur Erhebung von Elternbeitr\u00e4gen, \n\nzu streichen ist. \n\nWir wollen mit diesem Gesetz erreichen, dass bereits im \n\nkommenden Schuljahr 2014/2015 keine Eigenanteile von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und von Eltern f\u00fcr die Sch\u00fc-\n\nlerbef\u00f6rderung mehr erhoben werden k\u00f6nnen. \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung sieht im Artikel 102 Abs. 4 \n\neine verfassungsrechtlich garantierte Unentgeltlichkeit \n\ndes Unterrichts vor. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch die Sch\u00fc-\n\nlerbef\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. \n\nWir haben gerade ausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutiert \u2013 deshalb \n\nkann ich es etwas k\u00fcrzer halten \u2013: Die Schulpolitik der \n\nCDU im Freistaat Sachsen mit ihren Schulschlie\u00dfungen \n\nhat dazu gef\u00fchrt, dass die Wege der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler im Freistaat Sachsen von zu Hause bis zur Schule \n\nimmer weiter werden. Das ist die Ursache und das eigent-\n\nliche Problem. Ich m\u00f6chte Ihnen \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie \n\ndas alle wissen, und ich denke, man sollte es auch ganz \n\nklar benennen \u2013 Folgendes mitteilen: Ich habe mir die \n\nSatzungen der Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr den Sch\u00fclertransport \n\nangeschaut. Dort findet man beispielsweise solche Aussa-\n\ngen wie die, dass sich der Unterricht an den Fahrtzeiten \n\nder Busse ausrichten muss. Aha! Ist das jetzt ein p\u00e4dago-\n\ngisches Ziel? Ich glaube nicht. Weiterhin hei\u00dft es: Die \n\nWarte- und Fahrtzeiten der Grundsch\u00fcler k\u00f6nnen bis zu \n\n45 Minuten betragen. F\u00fcr die Sch\u00fcler der Klasse 5 bis 10 \n\nd\u00fcrfen es sogar bis zu 90 Minuten sein. Das steht dort. \n\nEigentlich m\u00fcssten Sie als CDU-Kollegen auf die Barri-\n\nkaden gehen. Ab der Klasse 11 k\u00f6nnen es, bezogen auf \n\ndie Warte- bzw. Fahrtzeiten, sogar 120 Minuten sein. \n\nSchauen Sie sich bitte einmal an, was wir hier im Landtag \n\nim Landesentwicklungsplan festgeschrieben haben. Dort \n\nsteht ganz deutlich Folgendes: F\u00fcr die Grundschulen ist \n\neine Fahrtzeit \u2013 dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch die Wartezeit \u2013 von 30 Minuten vorgesehen. F\u00fcr die \n\nMittelschulen und Gymnasien, das ist nicht noch einmal \n\nnach Alter sortiert, sind es 45 Minuten. Das hei\u00dft, dass die \n\nSatzungen der Zweckverb\u00e4nde in Bezug auf die Bef\u00f6rde-\n\nrungszeiten weit \u00fcber den Sch\u00fclerbef\u00f6rderungszeiten \n\nliegen, die wir im Freistaat Sachsen hier im Landtag \n\nentschieden und beschlossen haben. \n\nHinzu kommt eine extreme Ungleichbehandlung der \n\nEltern und Sch\u00fcler bei den Kosten, die sie zu entrichten \n\nhaben: eine Ungleichbehandlung im Vogtland mit 0 Euro \n\n\u2013 ich wei\u00df, dass gerade etwas Neues beschlossen wurde, \n\ntrotzdem schlie\u00dft es das nicht aus \u2013 und im Landkreis \n\nMei\u00dfen von circa 240 Euro im Jahr. Das ist eine unglaub-\n\nlich breite Spanne, die durch die einzelnen Landkreise \n\nerhoben werden. Ich hatte diesen Punkt in meiner Ein-\n\nbringungsrede bereits benannt. Die Kreise gehen inzwi-\n\nschen auch dazu \u00fcber, diese Gelder zu Beginn des Schul-\n\njahres im Vorhinein von den Eltern abzuverlangen. Das \n\ngeschieht gerade zu einem Zeitpunkt, an dem man zur \n\nVorbereitung des Schuljahres noch ganz andere Mittel \n\nben\u00f6tigt. Hier besteht Handlungsbedarf, werte Kollegin-\n\nnen und Kollegen der CDU und FDP. \n\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern, ich habe sie mir dieses Mal \n\nalle herausgesucht, besteht Kostenfreiheit bei der Bef\u00f6r-\n\nderung von Sch\u00fclern im Rahmen der Elternbeitr\u00e4ge: in \n\nBayern, Th\u00fcringen, Hessen, im armen Mecklenburg-\n\nVorpommern, Niedersachsen, Saarland, Sachsen-Anhalt \n\nund Schleswig-Holstein. Sachsen, wir h\u00f6ren dies hier \n\nimmer wieder, als eines der reicheren L\u00e4nder, Herr \n\nFinanzminister, sieht dort offensichtlich keinen Hand-\n\nlungsbedarf. Vielleicht sehen Sie es nachher anders und \n\nk\u00f6nnen unserem Gesetzentwurf begeistert zustimmen. \n\nUns ist bewusst, dass dieser Gesetzentwurf erst einmal ein \n\nerster Schritt ist und noch nicht umf\u00e4nglich die Problema-\n\ntik der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung erfasst. Wir m\u00f6chten mit \n\ndiesem Gesetzentwurf erst einmal den Transport oder die \n\nBef\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern von Zuhause \n\nbis zur Schule, bezogen auf den Unterricht, absichern. \n\nAlles, was zus\u00e4tzlich noch zur Schule geh\u00f6rt, weil Schule \n\nallein nicht nur Unterricht ist, zum Beispiel Exkursionen, \n\nder Hort, die Schulsportfeste, die Praktika, die AGs, die \n\nGTAs, muss ebenfalls betrachtet werden. Ich habe noch \n\nnicht alles aufgez\u00e4hlt. Dennoch geh\u00f6rt es nat\u00fcrlich auch \n\nzur Schule und zum Unterricht. Dort ben\u00f6tigen die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ebenfalls eine kostenlose \n\nBef\u00f6rderung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10071 \n\nSie haben hier und heute die M\u00f6glichkeit, diesem Gesetz-\n\nentwurf ihre Zustimmung zu geben und damit f\u00fcr die \n\nEltern f\u00fcr das kommende Schuljahr eine Kostenbefreiung \n\nherzustellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Bienst. Bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie beliebig das bil-\n\ndungspolitische Profil der Linksfraktion in diesem Hohen \n\nHause ist, zeigt sich heute einmal mehr. Nachdem wir im \n\nvorangegangenen Tagesordnungspunkt einen handwerk-\n\nlich und fachlich bedenklichen Gesetzentwurf zur Siche-\n\nrung von Schulen im l\u00e4ndlichen Raum beraten und aus \n\nguten Gr\u00fcnden abgelehnt haben, geht es nun um die \n\nKostenfreiheit der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung f\u00fcr die Eltern und \n\nSch\u00fcler in Sachsen, unabh\u00e4ngig von der Schule. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf geht schon dem Grunde \n\nnach von falschen Voraussetzungen aus, wenn er unter-\n\nstellt, dass eine Kostenfreiheit der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung in \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung geregelt sein soll. Im seitens \n\nder Linksfraktion angef\u00fchrten Artikel 102 Abs. 4 wird \n\naber nur geregelt, dass der Unterricht und Lernmittel \n\nunentgeltlich sind. Der Unterricht in einer \u00f6ffentlichen \n\nSchule im Freistaat Sachsen, das ist wohl unstrittig, ist f\u00fcr \n\nden Sch\u00fcler und die Eltern kostenfrei. Freistaat und \n\nKommunen finanzieren den Bau, die Unterhaltung und \n\ndie Ausstattung der Schulen auf einem hohen technischen \n\nNiveau und stellen f\u00fcr die Unterrichtsabsicherung das \n\nFachpersonal zur Verf\u00fcgung, sorgen f\u00fcr die entsprechende \n\nWeiterbildung und Qualifikationsentwicklung des Unter-\n\nrichts. Meine sehr verehrten Damen und Herren, das \n\nversteht man unter kostenfreiem Unterricht, wie in Arti-\n\nkel 102 der S\u00e4chsischen Verfassung geregelt. \n\nDer Besuch ergibt sich aus der allgemeinen Schulpflicht \n\nund ist durch die Eltern sicherzustellen. Diese Pflicht \n\nergibt sich aus \u00a7 31 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes. Hier \n\nwird in Abs. 1 Folgendes geregelt \u2013 ich darf zitieren \u2013: \n\n\u201eDie Eltern haben den Schulpflichtigen anzumelden und \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass der Sch\u00fcler an Veranstaltungen nach \n\n\u00a7 26 Abs. 2 teilnimmt.\u201c Hier ist der regelm\u00e4\u00dfige Besuch \n\ndes Unterrichts und der \u00fcbrigen verbindlichen Veranstal-\n\ntungen der Schule geregelt. Weiter hei\u00dft es: \u201eSie sind \n\nverpflichtet, den Sch\u00fcler f\u00fcr die Teilnahme an den Schul-\n\nveranstaltungen zweckentsprechend auszustatten und den \n\nzur Durchf\u00fchrung der Schulgesundheitspflege erlassenen \n\nAnordnungen nachzukommen.\u201c Artikel 102 Abs. 5 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung regelt den Erlass eines solchen \n\nGesetzes. \n\nNun komme ich zur Sch\u00fclerbef\u00f6rderung selbst. Tr\u00e4ger der \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung sind die Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte, welche gleichzeitig Tr\u00e4ger der Schulnetzplanung \n\nsind. Genau an dieser Stelle m\u00f6chte ich auf den Zusam-\n\nmenhang zwischen der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung und Schul-\n\nnetzplanung eingehen. Liebe Kollegin Falken, da keine \n\nSchulen seit den letzten beiden Schulmoratorien geschlos-\n\nsen wurden, kann es auch keine Erweiterung der Schul-\n\nwege geben. Dabei unterliegen Sie wohl einem Irrtum. \n\nMit der Strukturierung des Schulnetzes werden Sch\u00fcler-\n\nstr\u00f6me entsprechend erzeugt und darauf die Sch\u00fclerbef\u00f6r-\n\nderung abgestimmt. Im Rahmen der erlassenen Satzungen \n\nregeln die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte die zu \n\nerreichenden Schulstandorte, um sicherzustellen, dass die \n\nim Schulnetzplan definierten und gesicherten Standorte \n\nauch durch entsprechende Sch\u00fclerzahlen gesichert blei-\n\nben. Das schlie\u00dft nat\u00fcrlich keineswegs das Recht auf freie \n\nSchulwahl aus. \n\nGleichwohl dient eine solche Regelung dazu, die Wirt-\n\nschaftlichkeit und Finanzierbarkeit der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung im Blick zu haben. Die Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte sind bei der Ausgestaltung ihrer Gesamtfinanzie-\n\nrung frei. Ein Beispiel zeigt \u2013 Sie hatten es bereits er-\n\nw\u00e4hnt \u2013, dass gerade zurzeit ein Landkreis noch auf die \n\nErhebung von Elternbeitr\u00e4gen verzichtet. F\u00fcr die Sch\u00fc-\n\nlerbef\u00f6rderung stellt der Freistaat Sachsen den Tr\u00e4gern \n\nder Sch\u00fclerbef\u00f6rderung j\u00e4hrlich 57 Millionen Euro gem\u00e4\u00df \n\nHaushaltsplan zur Verf\u00fcgung. Weitere Mittel zur Finan-\n\nzierung des \u00d6PNV erhalten die Landkreise und kreisfrei-\n\nen St\u00e4dte dar\u00fcber hinaus. Sie sind jedoch nicht Bestand-\n\nteil unserer heutigen Debatte. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben den Gesetzentwurf \n\nund einen Antrag der SPD-Fraktion, welcher noch \u00fcber \n\ndie niedergelegten Forderungen in den Fachaussch\u00fcssen \n\nhinausgeht, diskutiert. Auch im Rahmen einer \u00f6ffentli-\n\nchen Anh\u00f6rung haben wir Sachverst\u00e4ndige zu Wort \n\nkommen lassen. Auch wenn verschiedene Sachverst\u00e4ndi-\n\nge f\u00fcr eine Kostenfreiheit pl\u00e4diert haben, wurde im Tenor \n\nauf die Risiken f\u00fcr das Schulnetz, die fehlende Steuer-\n\nm\u00f6glichkeit und den nicht vertretbaren Kostenanstieg \n\nhingewiesen. \n\nMeine Damen und Herren der Linksfraktion, Sie glauben \n\ndoch nicht ernsthaft, dass Ihre im Gesetzentwurf ausge-\n\nwiesenen Mehrkosten realistisch sind und seri\u00f6s ermittelt \n\nwurden. Wir glauben das jedenfalls nicht und sehen damit \n\nauch mit Blick auf die Sicherung der Gesamtfinanzierung \n\nund die Leistungsf\u00e4higkeit des Landeshaushaltes den \n\nGesetzentwurf nicht als zustimmungsf\u00e4hig an. Die Orga-\n\nnisation der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung als Bestandteil des \n\n\u00d6PNV soll nach unserer Auffassung auch weiterhin bei \n\nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten bleiben, weil sie \n\nvor Ort am besten wissen, welcher Bedarf besteht und wie \n\ndieser zu gestalten und zu finanzieren ist. Der Freistaat \n\nSachsen wird sich der angemessenen Beteiligung an \n\ndieser Aufgabe nicht verschlie\u00dfen und sich auch zuk\u00fcnf-\n\ntig in die Gesamtfinanzierung einbringen. \n\nWir halten es f\u00fcr durchaus angemessen, wenn sich Eltern \n\nin geringem Ma\u00dfe an der Bef\u00f6rderung ihrer Kinder zur \n\nSchule einbringen. Viele Eltern tun dies bereits heute \n\nau\u00dferhalb der regul\u00e4ren Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, so zum \n\nBeispiel durch Fahrgemeinschaften. Ich hatte es bereits \n\nbeim letzten Mal erw\u00e4hnt: Wenn wir \u00fcber Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10072 \n\nrungskosten f\u00fcr eine Fahrt von circa 13 bis 25, maximal \n\n30 Cent sprechen, ist das so viel nicht und aufbringbar, \n\ndenke ich. \n\nWir sollten unsere Schulstruktur nicht durch willk\u00fcrliche \n\nFinanzierung und Sch\u00fclerverkehre quer durch das Land \n\ngef\u00e4hrden und auch die \u00f6ffentlichen Haushalte nicht ohne \n\nsachlichen Grund weiter belasten. Das System der Finan-\n\nzierung des Sch\u00fclerverkehrs haben wir in dieser Legisla-\n\nturperiode mit Blick auf die Aufwendungen, besonders im \n\nl\u00e4ndlichen Raum und au\u00dferhalb der gro\u00dfen St\u00e4dte, zu-\n\ngunsten der Landkreise nachjustiert und werden uns auch \n\nin der kommenden Legislaturperiode mit der gezielten \n\nVerteilung der Mittel auseinandersetzen. Eine Kostenfrei-\n\nheit der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung hingegen lehnen wir ab. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nDebatte hatten wir bereits in der letzten Plenarsitzung sehr \n\nausf\u00fchrlich bei dem Antrag, den die SPD-Fraktion einge-\n\nbracht hatte. Insofern beschr\u00e4nke ich mich auf wenige \n\nDinge. \n\nSehr geehrter Herr Bienst! Liebe Kollegen von der Koali-\n\ntion! Dass wir \u00fcberhaupt so heftig \u00fcber das Thema Sch\u00fc-\n\nlerbef\u00f6rderung diskutieren, liegt vor allen Dingen am \n\nDruck der Eltern, aber auch der Landkreise, die unter den \n\nsteigenden Lasten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten zu \n\nleiden haben, denn beide haben in den letzten Jahren auch \n\ndurch das Thema Schulschlie\u00dfungen und verringerte \n\nMittelzuf\u00fchrung an den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr \n\ndie Kosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung auffangen m\u00fcssen. \n\nL\u00e4ngere Schulwege \u2013 das ist bereits angesprochen worden \n\n\u2013, aber auch weniger Mittel vom Land f\u00fcr die Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderung haben dazu gef\u00fchrt. Deswegen steht es jetzt \n\nvermutlich wieder auf der Tagesordnung und wird uns \n\nauch nicht verlassen. \n\nDie Argumentation, Herr Bienst, dass unsere Verfassung \n\nvorsieht, dass Unterricht und Lernmittel unentgeltlich \n\nsind und nicht die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung umfasst, d\u00fcrfte \n\nwohl noch einer rechtlichen Pr\u00fcfung zuzuf\u00fchren sein, ob \n\ndas tats\u00e4chlich so ist. Aus meiner Sicht \u2013 und das verste-\n\nhen auch viele Eltern so \u2013 ist es eine Frage der Chancen-\n\ngleichheit beim Zugang zu Bildung, ob die Sch\u00fcler \n\n\u00fcberhaupt mit vertr\u00e4glichen M\u00f6glichkeiten ihren Schul-\n\nstandort erreichen k\u00f6nnen. Deswegen ist es in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern anders geregelt. Ich m\u00f6chte Ihnen ein \n\nBeispiel nennen, wo es wirklich Bl\u00fcten treibt, dass wir \n\nnicht nur keine einheitliche Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzung \n\nin Sachsen haben, sondern auch in den Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrungssatzungen nur die n\u00e4chstgelegene Schule f\u00fcr die \n\nSch\u00fcler angegeben ist. \n\nSicher haben einige in diesen Tagen in der Zeitung ge-\n\nlesen, dass ein Sch\u00fcler im Landkreis Bautzen von der dort \n\nzust\u00e4ndigen Bildungsagentur an eine F\u00f6rderschule f\u00fcr \n\nErziehungshilfe verwiesen worden ist, und zwar, weil es \n\ndie n\u00e4chstgelegene ist, nach Dresden. Dresden ist aber ein \n\nanderer Landkreis mit einer anderen Bildungsagentur und \n\neiner anderen Regelung f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssat-\n\nzung. Die Kosten f\u00fcr den alleinerziehenden Vater liegen \n\nbei 1 870 Euro im Jahr. Es ist keine Ausnahmeregelung \n\nm\u00f6glich, sagt das Schulverwaltungsamt Dresden. Ich bin \n\ngespannt, ob sich dieser Fall durch die \u00f6ffentliche Auf-\n\nmerksamkeit l\u00f6sen l\u00e4sst. Bisher haben wir als Abgeordne-\n\nte versucht, uns irgendwie einzuschalten, vermittelnd \n\nzwischen der Bildungsagentur und der jeweils zust\u00e4ndi-\n\ngen Stelle f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Das ist so ein \n\nExtrembeispiel und es gibt zig andere. Ich hatte gestern \n\nauch wieder jemanden da, der \u00fcber die Landkreisgrenze \n\nhinweg das Kind in das n\u00e4chstgelegene Gymnasium f\u00e4hrt \n\nund diese Kosten allein tragen muss, weil dieses Gymna-\n\nsium nicht in dem Landkreis liegt, f\u00fcr das die Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderungssatzung gilt. Das treibt Bl\u00fcten. \n\nVon daher, meine sehr geehrten Damen und Herren von \n\nder Koalition, pr\u00fcfen Sie, ob das, was wir gerade prakti-\n\nzieren, wirklich sinnvoll ist. Wenn die Eltern davon \n\nsprechen \u2013 und das war in der Anh\u00f6rung so \u2013, dass sie zu \n\neiner doppelten Finanzierung herangezogen werden, \n\nn\u00e4mlich nicht nur die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungstickets zu \n\nbezahlen, was nur die n\u00e4chstgelegene Schule im jeweili-\n\ngen Landkreis betrifft und auch noch 3 Kilometer Fu\u00dfweg \n\neinschlie\u00dft, sondern zus\u00e4tzlich den Besuch von Praktika, \n\nden Besuch von Ganztagsangeboten, die freie Schulwahl, \n\ndie auch in unserem Schulgesetz steht, bis hin zu der \n\nFrage des Besuchs einer F\u00f6rderschule. Dieses ist derzeit \n\nnicht sauber geregelt, weil es immer weniger F\u00f6rderschu-\n\nlen gibt. Es lie\u00dfen sich all diese Beispiele mit einem \n\nkosteng\u00fcnstigen Bildungsticket regeln, wie wir es vorge-\n\nschlagen haben und im Grundansatz durch eine kosten-\n\nfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung mit einer einheitlichen \u2013 hier \n\nliegt ein wenig Kritik an Ihrem Gesetz, liebe Kollegen \n\nvon den LINKEN \u2013 Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzung f\u00fcr das \n\ngesamte Land. \n\nWarum kann das nicht so, wie es in Hessen, Th\u00fcringen \n\noder anderen Bundesl\u00e4ndern der Fall ist, auch in Sachsen \n\nm\u00f6glich sein, dass f\u00fcr alle Eltern, f\u00fcr alle Familien \n\ngleiche Sch\u00fclerbef\u00f6rderungsregelungen gelten, egal ob sie \n\nin Bautzen, im Vogtland oder in Nordsachsen wohnen? \n\nNein, wir leisten uns den Luxus von f\u00fcnf verschiedenen \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzungen, die die Eltern unter-\n\nschiedlich zur Kasse bitten. \n\nWir werden dem Antrag heute zustimmen, auch wenn er \n\naus unserer Sicht eine Reihe von handwerklichen Proble-\n\nmen in sich birgt. Von der Sache her zeigt er in die richti-\n\nge Richtung. Er ist ein Teil unseres Antrages, den wir in \n\nder vergangenen Plenarsitzung eingebracht hatten. Ich \n\nhoffe, dass der Druck der Eltern und der Landkreise auch \n\nauf die Koalition wirkt, endlich Bewegung in dieses \n\nProblem hineinzubringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10073 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht der Abg. Bl\u00e4sner. Bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Thema \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung ist ohne Zweifel viel diskutiert \n\nworden. Sie haben sich wohl ein bisschen in der Ebene \n\ngeirrt. Wenn man dieser Tage durch das Land f\u00e4hrt, sieht \n\nman viele Wahlplakate. Wir wissen, dass Kommunalwah-\n\nlen sind. In den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten muss \n\ndar\u00fcber diskutiert werden, ob und in welchem Umfang \n\nman eine kostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung haben m\u00f6chte. \n\nWir als Landtag unterst\u00fctzen die Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte beim Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. \n\n(Eva-Maria Stange, SPD: Wie denn?) \n\n\u2013 Das kann ich ihnen sagen. \n\nErstens. Kollege Lothar Bienst hat schon darauf hinge-\n\nwiesen, dass wir das Schulsterben gestoppt haben. Ihre \n\nangef\u00fchrte Begr\u00fcndung ist also weggefallen. Wir haben \n\nzweitens den Ausbildungsverkehr um 4 Millionen Euro \n\nauf 57 Millionen Euro aufgestockt und drittens den \n\nVerteilungsschl\u00fcssel f\u00fcr die Mittel des Ausbildungsver-\n\nkehrs zugunsten des l\u00e4ndlichen Raumes ver\u00e4ndert. Denn \n\nrichtig ist: Der Ausbildungsverkehr ist eine wichtige \n\nS\u00e4ule des \u00d6PNV im l\u00e4ndlichen Raum. Nat\u00fcrlich ist er \n\ndort teurer zu organisieren als beispielsweise in Ballungs-\n\nzentren. Deswegen haben wir das beim Verteilungsme-\n\nchanismus entsprechend ber\u00fccksichtigt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kostenlose \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung ist m\u00f6glich. Auch wenn im Vogtland \n\ndar\u00fcber diskutiert wird und das jetzt eingeschr\u00e4nkt wurde, \n\nes gibt Beispiele, wo es geht, wenn man vor Ort Priorit\u00e4-\n\nten setzt. Aber Sie, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren von den LINKEN, wollen erreichen, dass in allen \n\nLandkreisen das Gleiche gilt. Das ist mal wieder typisch \n\nf\u00fcr Sie, ist aber nach meinem Demokratieverst\u00e4ndnis zu \n\neinfach. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nEntweder wir wollen kommunale Selbstverwaltung oder \n\nwir wollen sie nicht. Wer zul\u00e4sst, dass auf einer Ebene \n\netwas anderes entschieden wird, muss damit leben, dass \n\nes Unterschiede gibt. Wenn \u00fcberhaupt noch ein Stadtrat \n\noder Kreistag etwas zu entscheiden hat, dann bin ich \n\ndar\u00fcber froh, weil die M\u00f6glichkeiten schon relativ einge-\n\nschr\u00e4nkt sind. Sie unternehmen dauernd den Versuch, \n\nalles vom Land her durch Standards und Gesetze zu \n\nregeln. Die Luft f\u00fcr kommunale Mandatstr\u00e4ger ist da-\n\ndurch d\u00fcnn. Sie werden zum blo\u00dfen Ausf\u00fchrungsorgan \n\nder Verwaltung. Das lehnen wir ab. Wir wollen Politik, \n\ndie vor Ort gestaltet wird und Verantwortung tr\u00e4gt, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nDie Verantwortung liegt vor Ort. Wir unterst\u00fctzen als \n\nFreistaat die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte dabei und \n\nauch \u00fcber den allgemeinen Finanzausgleich gibt es Mittel \n\nf\u00fcr die Landkreise. Zugegeben \u2013 als damals der Sch\u00fcler-\n\nkostennebenansatz in die allgemeine Schl\u00fcsselmasse \n\neingegliedert wurde, hat das f\u00fcr zu wenig Transparenz \n\ngesorgt. \n\nWir m\u00fcssen daran arbeiten, wieder Transparenz in diesen \n\nBereich zu bekommen. Ich glaube, da w\u00fcrde dem einen \n\noder anderen das Auge ge\u00f6ffnet werden, wie viel der \n\nFreistaat letztendlich f\u00fcr das Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \n\nausgibt und was auch die Landkreise f\u00fcr diesen Bereich \n\nbekommen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich wei\u00df ich das. Aber es gilt, die Verantwortung \n\nwahrzunehmen, Frau Dr. Stange. \u2013 Ich sage Ihnen: Wir \n\nhaben vor Ort, auch im Kreis, das Thema kostenfreie \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung diskutiert. Ich habe dazu als Kreisrat \n\nauch eine ganz klare Meinung gehabt. \n\nF\u00fcr mich ist es wichtig, \u00fcberhaupt erst einmal kurze Wege \n\nanstelle von langen Wegen zu haben, die dann zwar \n\nkostenfrei sind, bei denen die Sch\u00fcler aber Ewigkeiten im \n\nBus sitzen. Das hat im \u00dcbrigen nicht nur etwas mit \n\nSchulschlie\u00dfungen zu tun, sondern auch damit, wie man \n\nLinien usw. zu vertretbaren Preisen organisiert. Eine \n\nbessere Linienf\u00fchrung kostet auch mehr Geld, das ist \n\nv\u00f6llig klar; Sie haben den Einzelfall genannt, Frau \n\nDr. Stange. Es gibt diese F\u00e4lle, bez\u00fcglich derer wir \n\nqualitativ etwas bei der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung machen \n\nm\u00fcssen, das ist ganz klar. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ach!) \n\nDa will ich als Kreisrat lieber daf\u00fcr sorgen, dass noch ein \n\nBus extra f\u00e4hrt, um das Ganztagsangebot abzusichern. \n\nNur daf\u00fcr will ich Geld aufwenden und nicht daf\u00fcr, dass \n\nwir das einfach kostenfrei machen. Ich stehe f\u00fcr Qualit\u00e4t \n\nund nicht f\u00fcr Kostenfreiheit. Das ist eine ganz klare \n\nAussage. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag auch inhaltlich \n\nab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau J\u00e4hnigen. \n\nBitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch wir \n\nGR\u00dcNEN wollen bedarfsgerechte Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \n\nsicherstellen und die teilweise sehr hohen und sachsen-\n\nweit auseinanderklaffenden Belastungen von Sch\u00fclern \n\nbzw. Eltern angleichen. \n\nHerr Kollege Bl\u00e4sner, ich bin wirklich ein Fan der kom-\n\nmunalen Selbstverwaltung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10074 \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP: Nein!) \n\nAber angesichts solch auseinanderklaffender Ungerech-\n\ntigkeiten, die auch Sie Ihrem Landkreis nicht erkl\u00e4ren \n\nk\u00f6nnen, sollten Sie sich bei solchen Pflichtaufgaben \n\nhinter der kommunalen Selbstverwaltung nicht verste-\n\ncken, zumal Sie bei der Reform des Kommunalrechts \n\nviele M\u00f6glichkeiten vers\u00e4umt haben, den Kreistagen \n\nAufgabenkompetenzen m\u00f6glich zu machen; Sie haben sie \n\naber bei den Landr\u00e4ten gelassen. Also fangen Sie einmal \n\nbei sich an. \n\nWir glauben auch, dass die K\u00fcrzungen der Regierung zu \n\nden sehr heftigen K\u00fcrzungen der \u00d6PNV-Tarife in den \n\nletzten Jahren gef\u00fchrt und die Situation zugespitzt haben. \n\nAuch deshalb ist der Freistaat in der Pflicht. Allerdings \n\ndenken wir, dass es sich die Fraktion DIE LINKE mit \n\ndem vorliegenden Gesetzentwurf etwas einfach macht. \n\n(Zuruf von der FDP: So ist es! Genau!) \n\nEs gen\u00fcgt nicht, die Kostenfreiheit festzustellen und die \n\nFragen der Finanzierung, des Transports und des Ausbaus \n\ndes zu sehr auf Sch\u00fclerverkehr fokussierten Busverkehrs \n\nim l\u00e4ndlichen Raum nicht zu beachten. Wir m\u00fcssen \n\nimmer in diesem Dreiecksverh\u00e4ltnis denken und wir \n\nm\u00fcssen auch kl\u00e4ren, wie der Freistaat den Aufgabentr\u00e4-\n\ngern die Kosten bezuschusst. \n\nEs muss gekl\u00e4rt werden, welche Kosten entstehen, welche \n\nKosten der Freistaat tr\u00e4gt, und es muss dann, glauben wir, \n\neinen Erstattungsanspruch der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\ndirekt geben, gegebenenfalls durch ihre Eltern. \n\nWir wollen n\u00e4mlich auch, dass alle Kinder und Jugendli-\n\nchen gerade jenseits der gro\u00dfen St\u00e4dte \u2013 das geht nur \u00fcber \n\neinen solidarischen Verbund aller Regionen in Sachsen \n\nund \u00fcber Landespolitik \u2013 nicht nur ein Mal vor und nach \n\nSchulschluss mit dem Bus fahren k\u00f6nnen, sondern alle \n\nauf gen\u00fcgend Mobilit\u00e4t auch f\u00fcr ihre anderen Bed\u00fcrfnisse \n\n\u2013 vom Arztbesuch bis zur Kultur \u2013 zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. \n\nDazu brauchen wir eine Qualit\u00e4tsoffensive und eine \n\nausk\u00f6mmliche Finanzierungsfreiheit f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \n\nVerkehr in ganz Sachsen. Wer weder Bus noch Bahn zur \n\nVerf\u00fcgung hat, hat auch von einer landesweiten Beitrags-\n\nfreiheit nichts. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 ich sage das immer wieder gern \u2013 brauchen \n\nwir einen sachsenweiten Tarif, und wir d\u00fcrfen nicht die \n\nMobilit\u00e4t wie bis jetzt \u2013 Herr Bl\u00e4sner, h\u00f6ren Sie zu \u2013 an \n\nTarif- und Kreisgrenzen scheitern lassen, denn die Pro-\n\nbleme l\u00f6sen Sie ja bei sich im Kreistag nicht. F\u00fcr uns ist \n\ndeshalb die kostenfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ein langfristi-\n\nges Ziel. Kurzfristig fordern wir eine sachsenweite Erstat-\n\ntungsregel f\u00fcr einkommensschwache Haushalte im \n\nRahmen eines Mobilit\u00e4tstickets \u2013 f\u00fcr die sollte dann die \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung kostenlos sein \u2013 sowie die einheitli-\n\nche Deckelung der Beitragsh\u00f6he f\u00fcr den Sch\u00fclerverkehr \n\ndurch einen Landeszuschuss. \n\n(Zuruf von der FDP: Das ist doch  \n\nQuatsch, was Sie hier erz\u00e4hlen!) \n\nIn ganz Sachsen m\u00fcssen daf\u00fcr vergleichbare Mindestent-\n\nfernungen kreisgrenzen\u00fcbergreifend, bezogen auf die \n\nWegezeiten, sowie Regelungen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler mit besonderem F\u00f6rderbedarf oder Teilleistungs-\n\nst\u00f6rungen gelten. \n\nWie Sie wissen, hat unsere Fraktion Vorschl\u00e4ge zu einem \n\nTaktfahrplan mit landesweit einheitlichem Tarif in unse-\n\nrem Konzept \u201eSachsentakt 21\u201c vorgelegt. Wir fordern \n\neine landesweite Verkehrsplanung, die diesen Namen \n\nauch verdient. Dazu geh\u00f6rt Verkehr mit Bahn und Bus \u2013 \n\nBahn wegen der k\u00fcrzeren Reisezeiten \u2013 und mit soge-\n\nnannten alternativen Bedienformen. Darauf und auf eine \n\nDeckelung der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung werden wir im Sinne \n\nvon Jung und Alt dr\u00e4ngen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD \n\nspricht Herr Abg. L\u00f6ffler. Bitte. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Wenn man durch Chemnitz f\u00e4hrt, findet man \n\nzahlreiche Wahlplakate, auf denen unter anderem zu lesen \n\nist \u201eKostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \u2013 Eltern entlasten\u201c, \n\n(Zuruf von der FDP) \n\n\u2013 Dazu das Parteik\u00fcrzel FDP. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nIch habe die ziemlich faule Ausrede noch im Ohr, mit der \n\nsich Kollege Karabinski, im Schulausschuss darauf \n\nangesprochen, aus der Aff\u00e4re zu ziehen versuchte. \n\n(Zuruf von der FDP: Das verstehen Sie eh nicht!) \n\nDie von ihm angef\u00fchrte Unterscheidung in Kommunal- \n\nund Landespolitik mag f\u00fcr einen gut bezahlten Berufs-\n\npolitiker nachvollziehbar sein. F\u00fcr Eltern, die jeden Cent \n\nzusammenkratzen m\u00fcssen, ist sie es jedenfalls nicht. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf von der FDP) \n\nAuch im Kreistag des Erzgebirgskreises hat die FDP \n\nbisher der kostenpflichtigen Sch\u00fclerbef\u00f6rderung stets \n\nzugestimmt, plakatiert und argumentiert, aber im Land-\n\nkreis das komplette Gegenteil. \n\nIch m\u00f6chte \u2013 ganz aktuell \u2013 an dieser Stelle noch einmal \n\nan die im M\u00e4rz in Annaberg-Buchholz vom Kreiselternrat \n\ninitiierte Podiumsdiskussion zum Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrungskosten erinnern. Auch hier sprach sich der Vertreter \n\nder FDP, Herr Dr. Jasper, ganz klar f\u00fcr eine kostenlose \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung aus. Man k\u00f6nne nicht aufgrund von \n\nLandesgesetzen die Schulen schlie\u00dfen und die Kreise und \n\ndie Eltern mit den Folgen und den Kosten allein lassen, \n\ndeshalb sei das Land in der Pflicht. Davon war seitens der \n\nFDP-Vertreter hier nichts mehr zu h\u00f6ren, als wir Anfang \n\nApril anl\u00e4sslich eines SPD-Antrags eine Debatte zum \n\ngleichen Thema gef\u00fchrt haben \u2013 heute \u00fcbrigens auch \n\nnicht. Offensichtlich geh\u00f6rt es zur neuen Geschmeidigkeit \n\nder FDP, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10075 \n\n(Lachen bei der NPD) \n\ndas, was sie in ihrer einen Eigenschaft beschlie\u00dft, in ihrer \n\nanderen Eigenschaft zu bedauern. \n\n(Zuruf von der FDP:  \n\nDas ist sogar unter Ihrem Niveau, ehrlich!) \n\nIch m\u00f6chte des Weiteren an das M\u00e4rz-Plenum erinnern. \n\nHier brachte die NPD-Fraktion ihr kommunalpolitisches \n\nProgramm unter dem Titel \u201eHeimat im Herzen \u2013 Zukunft \n\nim Blick!\u201c ins Plenum ein. \n\n(Ah! bei der FDP) \n\nDarin forderten wir unter anderem eine kostenlose Sch\u00fc-\n\nlerbef\u00f6rderung, wie sie im vorliegenden Antrag formuliert \n\nist. Ohne eine ernsthafte inhaltliche Auseinandersetzung \n\nwurden die Forderungen und Vorschl\u00e4ge der NPD-\n\nFraktion nat\u00fcrlich auch mit den Stimmen der LINKEN \n\nabgelehnt. Die Gegner der kostenlosen Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung begr\u00fcnden das immer wieder mit den erh\u00f6hten \n\nKosten, sei es durch gestiegene Kraftstoffpreise, Lohn-\n\nkosten, h\u00f6here Sch\u00fclerzahlen oder den individuellen \n\nSch\u00fclertransport beispielsweise behinderter Kinder. Fakt \n\nist aber, dass gravierende Fehler in der Vergangenheit \n\ndazu f\u00fchrten, dass der Freistaat mittlerweile \u00fcber \n\n1 Milliarde Euro f\u00fcr die Verluste der Sachsen LB bezah-\n\nlen musste. Mit diesem Geld h\u00e4tten wir neben einem \n\nweitgehend kostenfreien Sch\u00fclerverkehr fast alle W\u00fcn-\n\nsche im Bildungsbereich erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nEin anderes Beispiel: Aber auch die immer wieder die \n\nseitens der NPD-Fraktion geforderte \u2013 angeblich jetzt \n\nauch von allen bef\u00fcrwortete \u2013 Beschleunigung der Asyl-\n\nverfahren k\u00f6nnte Gelder freisetzen. Hier bleibt es jedoch \n\nweitgehend bei einer folgenlosen Ank\u00fcndigungsrhetorik, \n\nwie sie im Freistaat von Herrn Ulbig und auf Bundesebe-\n\nne von Thomas de Maizi\u00e8re aus reinen Wahlkampfgr\u00fcn-\n\nden betrieben wird. \n\nIn der heutigen Debatte wurden gen\u00fcgend Argumente \n\nangef\u00fchrt, die f\u00fcr eine Entlastung der Eltern von den \n\nKosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung sprechen. Auch wenn \n\ndadurch eine v\u00f6llige Kostenfreiheit nicht ganz erreicht \n\nwerden k\u00f6nnte, werden wir als NPD-Fraktion diesem \n\nGesetzentwurf zustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Puls ist da. Es \n\nist schon ein Ding aus dem Tollhaus, was heute von den \n\nKolleginnen und Koalition der FDP \u2013 Entschuldigung \u2013, \n\nder Koalition geboten wird. \n\n(Zuruf des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\n\u2013 Der Koalition. \u2013 Aber erst der ruhige Teil. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Fakt ist, der Freistaat \n\nzahlt an die kommunale Ebene f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung tats\u00e4chlich Mittel in H\u00f6he von 57 Millionen Euro, \n\nallerdings aus eigener Tasche nur 3 Millionen Euro. Die \n\nrestlichen 54 Millionen Euro nimmt er sich aus den \n\nRegionalisierungsmitteln des Bundes und leitet sie durch \n\nden eigenen Haushalt weiter an die kommunale Ebene. \n\nF\u00fcr dieses Geld sollen insbesondere \u2013 so steht es im \n\nRegionalisierungsgesetz \u2013 Dienstleistungen, Nahver-\n\nkehrsdienstleistungen im SPNV, finanziert werden. \n\nFakt ist, Bildung ist Landesaufgabe. Wir leiten die kosten-\n\nlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung genau von diesem Auftrag her \n\nund sagen: Wenn nach der Verfassung die Lernmittelfrei-\n\nheit und die Schulkostenfreiheit gelten muss, dann impli-\n\nziert das zugleich, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nebenso kostenlos zur Schule gelangen m\u00fcssen. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: Wir sehen es anders!) \n\n\u2013 Das ist richtig. Sie sehen es jetzt anders, Kollege Kara-\n\nbinski. Das wechselt bei Ihnen immer. \n\n(Beifall des Abg. Holger Szymanski, NPD) \n\nWenn Sie in der Opposition sind, dann sehen Sie die \n\nkostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung als erforderlich an. Wenn \n\nSie in der Regierung sind, dann sitzt Ihnen der Finanzmi-\n\nnister im Nacken \u2013 und der Kollege Verkehrsminister ist \n\nnicht stark genug, sich gegen ihn durchzusetzen; die \n\nKollegen der CDU im \u00dcbrigen auch nicht \u2013 und Sie sind \n\nder Auffassung, die kommunale Ebene muss es richten. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP:  \n\nDer Auffassung sind wir immer!) \n\nGenauso machen Sie es; Wechselb\u00e4der der Gef\u00fchle. Das \n\nmachen Sie jetzt auch mit Ihren Wahlplakaten. Jetzt ist \n\ndie kommunale Ebene verantwortlich. Wenn Sie in der \n\nOpposition sind, dann darf es wieder das Land sein. \n\n(Zurufe von der CDU: Ruhig! \u2013  \n\nRobert Clemen, CDU:  \n\nIch habe nichts an den Ohren!) \n\nIch darf aus Ihrem Antrag, der FDP-Fraktion, vom \n\n23. Januar 2009 zitieren \u2013 entweder haben Sie Amnesie \n\noder Sie wollen es verschweigen \u2013: \u201eFamilien entlasten \u2013. \n\nKostenfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung einf\u00fchren\u201c mit der \n\nArgumentation, als Hauptverantwortlicher f\u00fcr die Schul-\n\nschlie\u00dfungen solle das Land die dadurch entstehenden \n\nMehrkosten ausgleichen. Mit der Entlastung der Eltern \n\nwerde auch die Familienfreundlichkeit Sachsens gest\u00e4rkt. \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, was denn jetzt: Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderung kostenfrei oder nicht? Was ist der richtige Weg? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, h\u00e4lt ein Papier hoch.) \n\nMeine Damen und Herren, was Sie damit plakatieren, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, Sie \n\nkennen unsere Gesch\u00e4ftsordnung. Bitte seien Sie so \n\nfreundlich und nehmen Sie es herunter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10076 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich bedanke mich f\u00fcr den \n\nOrdnungsruf, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es war kein \n\nOrdnungsruf. Ich habe Sie gebeten, das herunterzuneh-\n\nmen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Danke f\u00fcr den Hinweis. \n\nMeine Damen und Herren! Der Kollege Karabinski hat im \n\nAusschuss f\u00fcr Verfassung, Recht und Europa formuliert: \n\n(Benjamin Karabinski, FDP:  \n\nIm Schulausschuss war es!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Sowohl als auch!) \n\n\u2013 Nein, nein. \u2013 Da bin ich nicht drin. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP:  \n\nDann war es der Innenausschuss!) \n\n\u2013 Der kann es gewesen sein. Okay, dann war es der \n\nInnenausschuss. Dort hat er formuliert, es sei eine Aufga-\n\nbe der Kommunen und \u2013 vor allem! \u2013 es sei den Eltern \n\nzuzumuten. Was denn jetzt? Das m\u00fcsst ihr einmal euren \n\nChemnitzer Kollegen und auch denen aus dem Erzgebirge \n\nsagen. Ist es denn jetzt zumutbar oder nicht? Solche \n\nDoppelz\u00fcngigkeit f\u00e4llt irgendwann auf. Dann fallt ihr \n\nheraus. Das ist das Ergebnis davon. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja, das ist aber von uns. \n\n(Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es ist aber erlaubt. \n\n\u2013 Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Kolle-\n\nge Stange. \u2013 Ist Ihnen bekannt, dass es im Landkreis \n\nMittelsachsen einen Beschluss gibt, zu dem sich Herr \n\nKreisrat Karabinski auch positioniert hat? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Dann kann er uns vielleicht \n\nerkl\u00e4ren, wie er sich positioniert hat. Der Kreistag Mittel-\n\nsachsen hat jedenfalls beschlossen, dass sich die Land-\n\nkreisverwaltung meines Wissens an das Land wenden \n\nsoll, um die entsprechenden Mittel zu erl\u00f6sen, um eine \n\nkostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung m\u00f6glich zu machen. \n\nVielleicht kann er sich hier dazu stellen. \n\nFakt ist eines: Die Kollegin Stange hat v\u00f6llig recht. Der \n\nDruck w\u00e4chst in den Landkreisen durch die Elternvertre-\n\ntungen. Deswegen ist es ein Gebot der Stunde, sich genau \n\ndieses Themas anzunehmen. Wer sonst als der Landtag \n\nsollte genau das tun, weil er n\u00e4mlich in der Folge einer \n\nsolchen Gesetzes\u00e4nderung \u00fcber die Mittel zu beschlie\u00dfen \n\nh\u00e4tte? \n\nKollege Bienst, Kostenansatz. Ich darf Ihnen eines sagen: \n\nDer Kollege Pr\u00e4sident des Rechnungshofs hat ja ein \n\nGesetz angefochten, nicht den Kostenteil, weil es ihm \n\nwahrscheinlich genauso unschl\u00fcssig gewesen ist wie uns \n\nallen zusammen. Sie haben eine Summe hineingeschrie-\n\nben und keiner wei\u00df, wie sie zustande gekommen ist. Es \n\ngeht darum, was das Standortegesetz kosten soll. Keiner \n\nwei\u00df, ob es wirklich so ausgeht. Mir wollen Sie aber \n\nerz\u00e4hlen, dass der Kostenansatz f\u00fcr dieses Gesetz eigent-\n\nlich nicht geht. Kollege Bienst, nehmen Sie sich bitte \n\nselbst ernst, mit dieser Koalition und mit den Gesetzent-\n\nw\u00fcrfen, die Sie hier eingebracht haben. \n\nFakt ist auch \u2013 das werden wir noch heute Abend zu \n\nnachtschlafender Zeit behandeln \u2013: Sondergutachten City-\n\nTunnel. Der Freistaat hat einen Vertrag geschlossen. Das \n\nDing ist doppelt so teuer geworden. Liebe Leute! Entwe-\n\nder nimmt sich der Freistaat und nimmt sich diese Koali-\n\ntion ernst oder nicht. Ihr macht Dinger und verlangt von \n\nuns, dass wir es richtig machen. So geht es nicht! \n\nFakt ist auch, liebe Kolleginnen und Kollegen \u2013 jetzt ist \n\nEva J\u00e4hnigen weg \u2013: Wir haben nicht beabsichtigt, mit \n\ndem Gesetzentwurf den gro\u00dfen Wurf zu machen. Wir \n\nhaben beabsichtigt, einen ersten wichtigen Schritt zur \n\nkostenlosen Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zu machen, n\u00e4mlich die \n\nEntlastung der Eltern von den Elternbeitr\u00e4gen. Punkt. \n\nNicht mehr und nicht weniger. Deshalb ist dieser Gesetz-\n\nentwurf relativ \u00fcberschaubar und deshalb, meine Damen \n\nund Herren, ist er auch mehr als zustimmungsf\u00e4hig. \n\nIhre Argumentation, von der Koalition, sind Schutzbe-\n\nhauptungen. Es geht einfach darum, nicht zuzulassen, was \n\nnicht sein darf, und dass Sie von der FDP dann ab Sep-\n\ntember wieder die kostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung fordern \n\nd\u00fcrfen als au\u00dferparlamentarische Opposition, darauf freue \n\nich mich ganz besonders. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Karabinski, \n\nbitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Lieber Enno Stange, liebe \n\nJana Pinka, ihr habt mich mehrmals angesprochen. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich kurz auf eure Fragen antworten. \n\nDie FDP kann auch jetzt die f\u00fcr die Eltern beitragsfreie \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung verlangen, fordern, im Rahmen des \n\nKommunalwahlkampfs, weil die Kommunen zust\u00e4ndig \n\nsind. Das ist schon mehrfach gesagt worden. \n\nWir k\u00f6nnen uns gerne noch einmal das Beispiel Mittel-\n\nsachsen angucken, weil es angesprochen worden ist. Es \n\nsind rund 2 Millionen Euro, welche die Eltern als Beitr\u00e4ge \n\nf\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zahlen m\u00fcssen. Der Haushalt \n\ndes Kreises Mittelsachsen umfasst rund 350 Millio-\n\nnen Euro. Der Landkreis Mittelsachsen k\u00f6nnte, wenn er \n\nwollte, eine beitragsfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung gew\u00e4hrleis-\n\nten. Daf\u00fcr gibt es aber keine Mehrheit im Kreistag. Das \n\ngilt auch f\u00fcr alle anderen Landkreise. \n\nDie Landkreise k\u00f6nnten die Elternbeitr\u00e4ge \u00fcbernehmen. \n\nDas Vogtland macht es ja. Alle anderen Landkreise tun es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10077 \n\nnicht. Es ist eine kommunale Aufgabe und es ist richtig, \n\ndass sich die Kommunen und die Kreisr\u00e4te dazu positio-\n\nnieren. Deswegen ist es derzeit in den St\u00e4dten und Ge-\n\nmeinden nat\u00fcrlich ein Thema. Die einen wollen es, die \n\nanderen wollen es nicht. Dann muss man sich im Herbst \n\nals Kreistag zusammenfinden und sich dazu positionieren. \n\nEs ist Aufgabe des Kreistages, und die Kreistage m\u00fcssen \n\ndas entscheiden und nicht der Landtag. Deshalb ist das \n\neine Debatte am falschen Ort. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \n\nLieber Kollege Karabinski! Ich will noch einmal daran \n\nerinnern: Nicht alles, was Sie als FDP-Fraktion schriftlich \n\nverfassen, ist dummes Zeug. Dieser Antrag vom \n\n23. Januar 2009 argumentiert genau im Sinne des Gesetz-\n\nentwurfs von heute. Ich darf zitieren: \n\n\u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu \n\nersuchen,\u201c \u2013 das ist der Weg, den auch die Kollegen der \n\nSPD gegangen sind \u2013 \n\n\u201eerstens die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte f\u00fcr die Bef\u00f6rderung \n\nvon Sch\u00fclern auf dem direkten Weg zwischen Wohnung \n\nund Schule keinen Elternanteil erheben, \n\nzweitens den Kommunen die dadurch entstehenden \n\nMehrkosten zu erstatten.\u201c In der Begr\u00fcndung steht das, \n\nwas ich vorhin vorgetragen habe. Ich kann nichts anderes \n\nerkennen als genau dieselbe Intention, fast sogar densel-\n\nben Wortlaut, wie er in unserem Gesetzentwurf steht. \n\nMeine Damen und Herren! Ihre Argumentation, lieber \n\nBenjamin Karabinski, ist einfach fadenscheinig, so etwas \n\nvon vorgeschoben. Noch einmal: Wenn Sie in der Opposi-\n\ntion sind, werden Sie wieder mit einem solchen Antrag \n\nkommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Klaus Tischendorf, \n\nDIE LINKE: Aber nicht mehr hier im Haus!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Bitte, \n\ndie FDP noch einmal. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Alle Kollegen, die Angst haben, \n\ndass es deswegen l\u00e4nger wird, seien beruhigt, wir haben \n\nim Rahmen der Redezeit sowieso ein Endkontingent, das \n\nirgendwann ersch\u00f6pft ist. Also, irgendwer muss daran \n\nglauben. Ich versuche, das bei der n\u00e4chsten Debatte, die \n\nich halte, wieder hereinzubringen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie war denn \n\n2009 die Situation? Wir hatten eine Regierung, die noch \n\nSchulen geschlossen hat. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: 2009 sind  \n\nkeine Schulen geschlossen worden!) \n\n2005 hat Herr Dulig erkl\u00e4rt: Wir haben rund 300 Schulen \n\nzu viel im Land. Das Zitat kann ich dann gern bringen. \n\nJetzt haben wir eine andere Situation. Mir ist es lieber, \n\nwenn es kurze Schulwege gibt, als wenn sie lang und \n\nkostenfrei sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben erreicht, dass wir keine Schulen im Land mehr \n\nschlie\u00dfen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas stimmt ja gar nicht!) \n\nDeswegen brauchen wir auch keine kostenfreie Sch\u00fcler-\n\nbef\u00f6rderung. Damals war das nicht abzusehen. Zum \n\ndamaligen Zeitpunkt haben wir gesagt: Wer Schulen \n\nschlie\u00dft, der muss bezahlen. Das ist v\u00f6llig richtig. Die \n\nArgumentation ist Gott sei Dank \u00fcberf\u00e4llig geworden. Mir \n\nist es viel lieber so, wie es ist, n\u00e4mlich kurze Schulwege. \n\nDeswegen stehen wir dazu, wie wir uns heute positioniert \n\nhaben, n\u00e4mlich gegen eine kostenfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung. Sie k\u00f6nnen sicher sein: Wir werden auch im kom-\n\nmenden Landtag keinen Antrag dazu beschlie\u00dfen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWeil Sie nicht mehr drin sind!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe jetzt zwei \n\nKurzinterventionen. Herr Brangs, Sie waren zuerst da. \n\nBitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Das reizt mich doch zu einer \n\nkleinen Kurzintervention. Auch wenn man immer wieder \n\netwas Falsches sagt, bleibt der Eindruck immer wieder \n\nder gleiche, dass es dadurch nicht richtiger wird. Insofern \n\nist das, was der Kollege gerade vorgetragen hat, erneut \n\nder Beweis daf\u00fcr, dass man versucht, sich zu drehen und \n\nirgendwie darzustellen, warum man damals einen Antrag \n\ngestellt hat, dem man heute nicht mehr zustimmen kann. \n\nFakt ist: Die Behauptung, dass 2009 Schulen geschlossen \n\nworden sind, ist falsch. Da kann ich mich an meinen \n\ndamaligen Koalitionspartner erinnern, der gemeinsam mit \n\nuns darauf hingewiesen hat, dass es 2007 zum letzten Mal \n\ndazu gekommen ist \u2013 was, wie ich gern einr\u00e4ume, in \n\nvielen Bereichen schlimm genug gewesen ist \u2013, dass die \n\nletzten Schulen geschlossen worden sind. Insofern ist das, \n\nwas der Kollege gerade gesagt hat, einfach nur falsch. \n\nDas wollte ich richtigstellen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bl\u00e4sner, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Nein. Dann bitte, Herr \n\nStange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10078 \n\nKollege Bl\u00e4sner, das Problem mit wachsenden Kosten ist, \n\ndass sich dieses Wachstum zeitlich versetzt vollzieht. Das \n\nmag sich Ihnen nicht erschlie\u00dfen, ist aber so. Deshalb \n\nverhandelt das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr vor den Haushaltsverhandlun-\n\ngen bzw. vor dem Ausbildungsverkehrsfinanzierungsge-\n\nsetz mit den Landkreisen \u00fcber den Ausgleich f\u00fcr den \n\nentsprechenden Kostenaufwuchs. Das ist ein \u00fcbliches \n\nVerfahren. \n\nWenn Sie heute sagen, dass die Schulen damals geschlos-\n\nsen worden sind und wir deshalb heute nicht mehr zahlen \n\nm\u00fcssen, ist das vor allem f\u00fcr die Eltern eine so hinterh\u00e4l-\n\ntige Argumentation, dass Sie sich eigentlich in Grund und \n\nBoden sch\u00e4men m\u00fcssten, wenn Sie so etwas hier \u00e4u\u00dfern. \n\nFakt ist, dass die Kosten weiter wachsen werden. Das \n\nsagen Ihnen die Tr\u00e4ger der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Das \n\nsagen Ihnen die Verkehrsunternehmen. Das, was Sie hier \n\nablassen, ist unter aller Kanone. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Erstens haben wir die Mittel \n\naufgestockt. Zweitens k\u00f6nnen wir ganz konkret sagen, \n\nwelche Schulen nicht schlie\u00dfen mussten. Es war damals \n\nv\u00f6llig klar, dass die Schulen, die geschlossen worden \n\nsind, nicht mehr zu retten sind. Bis 2009 hatten wir etwa \n\n50 Schulen, die einen Beobachtungsstatus hatten. Da war \n\nganz klar, dass sie geschlossen werden, wenn kein Mora-\n\ntorium oder etwas \u00c4hnliches erfolgt. 50 Schulen \u2013 Frau \n\nFalken, Sie haben es vorhin gesagt \u2013 haben keinen Mit-\n\nwirkungsentzug bekommen. Das zeigt, dass das Morato-\n\nrium wirkt. Die Schulschlie\u00dfungen sind gestoppt. Deswe-\n\ngen ist die Argumentation hinf\u00e4llig geworden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann erteile ich nun der Staatsministerin das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Der Freistaat Sachsen ist ein \n\nSozialstaat. Er garantiert nicht nur die Grundrechte und \n\npers\u00f6nlichen und wirtschaftlichen Freiheiten, sondern er \n\nergreift auch rechtliche, finanzielle und materielle Ma\u00df-\n\nnahmen, um soziale Gegens\u00e4tze und Spannungen bis zu \n\neinem gewissen Ma\u00df auszugleichen. Das geschieht in den \n\nvielf\u00e4ltigsten Lebensbereichen. Auch die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung z\u00e4hlt hierzu. \n\nGrunds\u00e4tzlich obliegt es den Eltern, f\u00fcr den Transport zu \n\nund von der Schule zu sorgen und die damit verbundenen \n\nKosten als Teil des allgemeinen Lebensf\u00fchrungsaufwan-\n\ndes zu tragen. Eine verfassungsrechtliche Pflicht des \n\nLandesgesetzgebers, die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung unentgeltlich \n\nzu regeln, l\u00e4sst sich aus den Bestimmungen des Grundge-\n\nsetzes nicht herleiten. So gew\u00e4hren weder das Recht der \n\nEltern, den Bildungsweg ihrer Kinder bestimmen zu \n\nk\u00f6nnen, noch das Sozialstaatsprinzip einen Anspruch auf \n\nkostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. So, meine Damen und \n\nHerren, sah es das Bundesverwaltungsgericht. \n\nUm aber gerade soziale Gegens\u00e4tze und Spannungen bis \n\nzu einem gewissen Ma\u00df auszugleichen, werden in Sach-\n\nsen die Lasten der Bef\u00f6rderungskosten zwischen Bef\u00f6rde-\n\nrungstr\u00e4ger und Eltern angemessen geteilt. Auch dies ist \n\nvon der Rechtsprechung anerkannt. \n\nDer Freistaat unterst\u00fctzt die notwendige Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung \u2013 das Wort \u201enotwendige\u201c m\u00f6chte ich hierbei unter-\n\nstreichen \u2013 mit dem Gesetz zur Finanzierung des Ausbil-\n\ndungsverkehrs im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr mit \n\naktuell 57 Millionen Euro. Ja, Herr Stange, ich wei\u00df, dass \n\nin diesen 57 Millionen Euro Bundesmittel in Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen enthalten sind. Das wurde oft genug erw\u00e4hnt und \n\nmuss nicht noch einmal wiederholt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung muss \n\nkindgerecht sichergestellt sein. Dazu wurden die Schul-\n\nwegszeiten zuletzt im vergangenen Jahr im Landesent-\n\nwicklungsplan best\u00e4tigt. Angestrebt sind maximal \n\n30 Minuten f\u00fcr Grundsch\u00fcler und maximal 45 Minuten \n\nf\u00fcr Sch\u00fcler weiterf\u00fchrender Schulen. \n\nZweifelsohne, meine Damen und Herren, f\u00fchrten die \n\nSchulschlie\u00dfungen der vergangenen Jahre vielfach zu \n\nl\u00e4ngeren Schulwegen. Aber auch das Wahlverhalten vieler \n\nEltern bei der Bestimmung des Bildungsweges und die \n\nDifferenzierung unseres Schulwesens, die dankenswer-\n\nterweise vorhanden ist und eine sehr hohe Qualit\u00e4t bei uns \n\nim Freistaat Sachsen sichert, tragen zu l\u00e4ngeren Schulwe-\n\ngen bei. Die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ist unter diesen Umst\u00e4n-\n\nden so zu organisieren, dass die zum Teil gr\u00f6\u00dferen Ent-\n\nfernungen zwischen Wohnort und Schule nicht zu unzu-\n\nmutbaren finanziellen Belastungen f\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den \n\nSch\u00fclerverkehr liegt klar bei den Landkreisen und bei den \n\nkreisfreien St\u00e4dten. Diese Zuweisung ist unserer Meinung \n\nnach sachgerecht. Sie kn\u00fcpft an Kenntnisse \u00fcber die \n\nBef\u00f6rderungsbed\u00fcrfnisse und \u00fcber die \u00f6rtlichen Gege-\n\nbenheiten an. Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte entschei-\n\nden eigenverantwortlich aufgrund ihrer regionalen Gege-\n\nbenheiten. \n\nZur Landr\u00e4tekonferenz im Februar 2014 haben die Land-\n\nr\u00e4te per Beschluss eindeutig festgestellt, auch k\u00fcnftig an \n\nder Erhebung von Elternbeitr\u00e4gen zum Sch\u00fclerverkehr im \n\nFreistaat Sachsen festzuhalten. Zudem hat der Kreistag \n\ndes Vogtlandkreises \u2013 der Kreis wurde schon mehrfach \n\nerw\u00e4hnt \u2013 auf seiner Sitzung vom 8. Mai 2014 \u00c4nderun-\n\ngen der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzung beschlossen. Danach \n\nsind nicht mehr alle Fahrten kostenfrei, sondern nur noch \n\ndie zur jeweils n\u00e4chstgelegenen Schule. \n\nMeine Damen und Herren! Haben Sie nicht erst im letzten \n\nPlenum die geltende Sch\u00fclerbef\u00f6rderungsregelung mehr-\n\nheitlich f\u00fcr sachgerecht und angemessen gehalten und im \n\nErgebnis auch best\u00e4tigt? \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10079 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Sehr geehrte Frau Staatsministerin, ich m\u00f6chte, \n\nerstens, nur richtigstellen, dass es gerade einmal 3 Millio-\n\nnen Euro sind, die der Freistaat im Rahmen der Regiona-\n\nlisierungsmittel zum Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung bei-\n\nsteuert. Die restlichen 54 Millionen Euro sind Bundesmit-\n\ntel. Dies nur zur Klarstellung und f\u00fcr das Protokoll. \n\nZweitens. Hier sitzt ja auch der Landesrechnungshof. \n\nWoraus leiten denn das Land und der Bund \u00fcberhaupt ab, \n\ndass sie Geld in die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung hineingeben, \n\nwenn doch nach Auffassung der Koalition eigentlich die \n\nKommunen bzw. die Landkreise selber daf\u00fcr zust\u00e4ndig \n\nsind, diese Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zu finanzieren und zu \n\norganisieren? Woraus leiten Sie das ab? Der Bundesrech-\n\nnungshof und der Landesrechnungshof m\u00fcssten einschrei-\n\nten, wenn das tats\u00e4chlich der Fall w\u00e4re. \n\nDrittens. Der Landkreistag hat ja an einer Anh\u00f6rung bei \n\nuns teilgenommen. Nat\u00fcrlich werden die Landkreise auch \n\nweiterhin die Erhebung von Eigenbeitr\u00e4gen von den \n\nEltern einfordern m\u00fcssen, wenn sie vom Land oder vom \n\nBund keine Mittel f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung bekommen. \n\nWas sollen sie denn anderes antworten? Nat\u00fcrlich hat das \n\nVogtland das \u2013 leider! \u2013 zum Anlass genommen, im \n\nGegensatz zu seinem Umfeld \u2013 Bayern, Hessen, Th\u00fcrin-\n\ngen \u2013 die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten von den Eltern zu \n\nverlangen. Ich finde, das ist eine traurige Entwicklung \n\naufgrund der Diskussion, die sicherlich den Mehrheits-\n\nverh\u00e4ltnissen dort im Landkreis geschuldet ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\nreagieren? \u2013 Sofern es keinen weiteren Bedarf f\u00fcr Kurz-\n\ninterventionen gibt, kommen wir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Regelung der Kostenfrei-\n\nheit der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung f\u00fcr Eltern und Sch\u00fcler in \n\nSachsen, Drucksache 5/14109. Wir stimmen ab \u00fcber den \n\nGesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Wir sind jetzt mitten in der Abstimmung. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, zeigt ein Dokument.) \n\n\u2013 Ein Antrag? \u2013 Gut. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE in der Drucksache 5/14458 vor. \n\nHerr Stange m\u00f6chte ihn sicherlich einbringen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sie haben es richtig erkannt. \n\nIn dem \u00c4nderungsantrag geht es erstens darum, den uns \n\nfreundlicherweise vom Juristischen Dienst des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages zugeleiteten \u201eMeckerzettel\u201c abzuarbei-\n\nten, das hei\u00dft, redaktionelle \u00c4nderungen und Richtigstel-\n\nlungen vorzunehmen. \n\nZweitens geht es darum, in der Begr\u00fcndung klarzustellen, \n\ndass diese \u00c4nderung sich auch auf den auf die Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderung entfallenden Tarifanteil f\u00fcr erm\u00e4\u00dfigte Sch\u00fcler-\n\ntickets bezieht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \n\ndem Antrag sprechen? \u2013 Ich sehe keinen Bedarf. \n\nDamit lasse ich jetzt \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE abstimmen. Wer m\u00f6chte ihm die \n\nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit abgelehnt worden. \n\nIch gehe jetzt artikelweise vor. Wir beginnen mit der \n\n\u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte der \u00dcberschrift zustimmen? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \n\nhier gibt es Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. \n\nDennoch ist die \u00dcberschrift abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier gibt es Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr, \n\ndennoch wurde Artikel 1 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 2 \u2013 Mehrbelastungsausgleich nach \n\nArtikel 85 Abs. 2 Satz 2 S\u00e4chsVerf. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist auch \n\nArtikel 2 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 3 \u2013 Inkrafttreten. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Das war das gleiche Abstimmungsverhalten. \n\nBei Stimmen daf\u00fcr und Enthaltungen ist auch Artikel 3 \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDamit wurden alle Abstimmungen abgelehnt und eine \n\nGesamtabstimmung er\u00fcbrigt sich. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau Falken, eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhal-\n\nten? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte gern eine \n\nErkl\u00e4rung abgeben. Nach der Gesch\u00e4ftsordnung des \n\nS\u00e4chsischen Landtages ist es uns nicht m\u00f6glich, bei einem \n\nGesetzentwurf eine Gesamtabstimmung durchf\u00fchren zu \n\nlassen, wenn die einzelnen Teile abgelehnt wurden. Die \n\nFrau Pr\u00e4sidentin hat es gerade dargelegt. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben keine M\u00f6glichkeit, eine namentliche Abstimmung \n\nhier im Parlament zu diesem Thema durchzuf\u00fchren. \n\nDaher m\u00f6chte ich hier eine Erkl\u00e4rung abgeben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ist das zul\u00e4ssig?) \n\nWir sehen ganz klar, dass die Fraktionen der CDU und \n\nder FDP hier eine Chance vertan haben, eine kostenlose \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung mit diesem Gesetz f\u00fcr das kommende \n\nSchuljahr durchzuf\u00fchren. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10080 \n\nDie Kollegen der FDP werden ganz sicher in der Bev\u00f6lke-\n\nrung daf\u00fcr geradezustehen haben \u2013 mit den verschiedenen \n\nVarianten ihrer Vorstellungen, die sie in der \u00d6ffentlichkeit \n\ndarstellen, und mit dem, was sie hier im Parlament wirk-\n\nlich tun. Die CDU-Kollegen wissen es, aber ich sage es \n\nihnen noch einmal: Sie werden den Druck, der von den \n\nEltern und den Kommunen bzw. den Kreisen kommt, \n\nzuk\u00fcnftig nicht mehr aushalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte reden Sie in \n\nIhrer Erkl\u00e4rung nur zu Ihrer Abstimmung. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich bin auch sehr dar\u00fc-\n\nber entt\u00e4uscht, dass die GR\u00dcNEN sich bei dieser Ab-\n\nstimmung enthalten haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas ist ein Missbrauch des Rederechts!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte reden Sie nur \n\nzu Ihrem Abstimmungsverhalten. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Es ist ein erster Schritt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke. \u2013 Herr \n\nKrau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte auch eine Erkl\u00e4-\n\nrung zum Abstimmungsverhalten abgeben. Erstens \n\nwundert es mich, dass nur die H\u00e4lfte der LINKEN anwe-\n\nsend ist. Ihnen gef\u00e4llt der Gesetzentwurf wahrscheinlich \n\nselber nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber ich wollte zu meinem Abstimmungsverhalten \n\nsprechen. Ich finde diesen Populismus scheinheilig. \n\nVersuchen wir es doch alle einmal mit Ehrlichkeit, auch \n\nim Wahljahr, und sagen den Menschen, dass man nicht \n\nalles kostenlos und umsonst machen kann. Diese Ehrlich-\n\nkeit w\u00fcnsche ich mir. Ich denke, der W\u00e4hler goutiert es. \n\nDeswegen stellt die CDU auch die gr\u00f6\u00dfte Fraktion, weil \n\nwir nicht st\u00e4ndig diesen Populismus fahren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, bitte \n\ngeben Sie eine Erkl\u00e4rung zu Ihrer Abstimmung ab. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, das ist meine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten. Deswegen habe ich gegen \n\ndieses Gesetz gestimmt. Denn ich denke, die W\u00e4hler \n\nerwarten von uns Ehrlichkeit, auch wenn es schwierig ist, \n\nund zwar auch bei diesem Thema. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe jetzt \n\nden Tagesordnungspunkt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist nicht zul\u00e4ssig \n\ngewesen! Das war keine Sachabstimmung!) \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Heilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes  \n\nund eines weiteren Gesetzes \n\nDrucksache 5/14033, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14347, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit k\u00f6nnen wir gleich zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist der Gesetzentwurf, den ich gerade genannt \n\nhabe. Wir stimmen auf der Grundlage der Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz ab. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberschrift be-\n\nschlossen. \n\nArtikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Heilberufezust\u00e4ndigkeitsgeset-\n\nzes. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \n\nStimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nsehe ich Einstimmigkeit. Damit ist Artikel 1 so beschlos-\n\nsen. \n\nArtikel 2 \u2013 \u00c4nderung des Weiterbildungsgesetzes Ge-\n\nsundheitsfachberufe. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nherrscht Einstimmigkeit. Damit ist Artikel 2 so beschlos-\n\nsen. \n\nArtikel 3 \u2013 Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Hier ist \n\ngleiches Abstimmungsverhalten, Zustimmung. \n\nWir stimmen \u00fcber den gesamten Gesetzentwurf ab. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier herrscht Einstimmigkeit. \n\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10081 \n\nMeine Damen und Herren! Auch diesen Tagesordnungs-\n\npunkt haben wir geschafft. \n\nWir beginnen jetzt mit \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nVerbesserung der Situation von Opfern der SED-Diktatur \n\nDrucksache 5/14068, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die CDU, danach folgen die FDP, DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der CDU das \n\nWort. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorlie-\n\ngenden Antrag wollen wir als Koalitionsfraktionen ein \n\ndeutliches Signal des Respekts und der Solidarit\u00e4t an die \n\nOpfer ehemaligen DDR-Unrechts senden. \n\nGerade im Jahr des 25. Jubil\u00e4ums der friedlichen Revolu-\n\ntion im Herbst 1989 ist uns dies ein ganz besonderes \n\nAnliegen, und wir bitten Sie darum, diesem Antrag \n\nunbedingt zuzustimmen. Deshalb m\u00fcssen wir alle Chan-\n\ncen nutzen, die Interessen der Opfer zu wahren. Es sind \n\nnicht allein die Interessen der Opfer, die wir vertreten \u2013 \n\num das klarzustellen \u2013, nein, es ist die Verantwortung, die \n\nwir f\u00fcr Menschen zu \u00fcbernehmen haben, die unter einer \n\nDiktatur gelitten und sich f\u00fcr Freiheit, Demokratie und \n\nGerechtigkeit eingesetzt haben. Deshalb ist es die Ver-\n\nantwortung des demokratischen Rechtsstaates und der \n\ns\u00e4chsischen Verfassungstradition, sich ganz besonders f\u00fcr \n\ndie Belange der Opfer einzusetzen. \n\nIm krassen Gegensatz dazu sehen wir die Diskussionen \n\nzur Schlie\u00dfung von Au\u00dfenstellen der Beh\u00f6rde des Bun-\n\ndesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\n\ndienstes. \u00dcberlegungen dazu m\u00fcssen wir deutlich ableh-\n\nnen. Wer jedoch auch noch \u00fcber die Schlie\u00dfung der \n\nBeh\u00f6rde philosophiert, handelt grob fahrl\u00e4ssig. Wir \n\nk\u00f6nnen nicht, wenn die Antragslisten noch sehr lang sind, \n\num Ausk\u00fcnfte bei den Beh\u00f6rden zu erlangen, in Berlin \n\nschon eine Diskussion beginnen, diese Beh\u00f6rde mehr oder \n\nweniger abzuschaffen \u2013 dies lehnen wir f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen ganz deutlich im Interesse der Opfer ab \u2013, \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nund das Ganze auch noch, bevor die Arbeitsgruppe des \n\nBundes, die \u00fcber die k\u00fcnftigen Strukturen der Beh\u00f6rde \n\nberaten soll, \u00fcberhaupt ihre Arbeit aufgenommen hat. \n\nDies wird den SED-Opfern meiner Ansicht nach nicht \n\ngerecht, deshalb haben wir als Koalitionsfraktionen einen \n\nanderen Weg gew\u00e4hlt. Die CDU-Landtagsfraktion wird \n\nsich auch weiterhin mit aller Kraft f\u00fcr die Opfer des \n\nDDR-Unrechts einsetzen. Uns ist bewusst, dass das \n\nerlittene Unrecht und die erlittenen Sch\u00e4digungen nicht \n\nwiedergutgemacht werden k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen aber die \n\nRahmenbedingungen beeinflussen, die helfen, das Leid \n\nder Betroffenen zu lindern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nun im Einzel-\n\nnen. Dazu sei zun\u00e4chst erw\u00e4hnt, dass durch gesetzliche \n\nRegelungen allein kein vollst\u00e4ndiger Ausgleich f\u00fcr die \n\npsychischen und physischen Sch\u00e4den oder die beruflichen \n\nund privaten Nachteile, die Menschen durch die Verfol-\n\ngung durch das SED-Regime erlitten haben, geschaffen \n\nwerden kann. Deshalb bin ich froh, dass in den letzten \n\nJahren eine Reihe von Verbesserungen, von Rehabilitie-\n\nrung und Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Opfer staatlicher Willk\u00fcr \n\nerreicht worden ist. \n\nDie Rehabilitierungsgesetze der letzten Jahre hatten \n\nhierbei immer das Ziel, das Leid und die erlittenen Nach-\n\nteile der betroffenen Menschen zu lindern, indem sie \n\nihnen pers\u00f6nliche Rehabilitierung und Ausgleichszahlun-\n\ngen erm\u00f6glichten. Wir wollen jedoch, dass die getroffe-\n\nnen Ma\u00dfnahmen auch gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden, ob die \n\nZielsetzungen erreicht werden. Ein zentrales Anliegen des \n\nAntrages ist, dass der Kreis der Anspruchsberechtigten \n\ndeutlich erweitert wird; denn nach unseren Erkenntnissen, \n\ndie wir im intensiven Austausch mit den SED-\n\nOpferverb\u00e4nden gewinnen konnten, gibt es auch fast \n\n25 Jahre nach der friedlichen Revolution immer noch \n\nOpfergruppen, die nicht durch die bestehenden Regelun-\n\ngen zur Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung erfasst wur-\n\nden. Derartige Gerechtigkeitsl\u00fccken sind aus meiner Sicht \n\nnicht hinnehmbar und m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich geschlos-\n\nsen werden. Es ist die wohl letzte M\u00f6glichkeit \u2013 ich \n\nbetone das \u2013, allen noch hinzugekommenen Opfergruppen \n\nentsprechend Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung zu-\n\nkommen zu lassen. \n\nGerechtigkeitsl\u00fccken bestehen auch dort, wo Gesch\u00e4digte \n\naufgrund \u00fcberstrenger Nachweispflichten in den Verwal-\n\ntungs- oder Gerichtsverfahren keine Leistungen erhalten, \n\nweil beispielsweise der urs\u00e4chliche Zusammenhang einer \n\nHaftzeit nicht rechtssicher bewiesen werden kann. In \n\nvielen Konstellationen \u2013 ich denke hier beispielsweise an \n\ndie Folgen von Mangelern\u00e4hrung in Haftanstalten der \n\nehemaligen DDR in den F\u00fcnfzigerjahren \u2013 ist eine solche \n\nBeweisf\u00fchrung nahezu ausgeschlossen, und sie kann den \n\nBetroffenen nicht l\u00e4nger so aufgeb\u00fcrdet werden. Hier \n\nsollten L\u00f6sungen gesucht werden, die es den Betroffenen \n\nerm\u00f6glichen, Leistungen zu erhalten, wenn bei ihnen \n\nvorliegende Sch\u00e4digungen \u2013 jedenfalls wahrscheinlich \u2013 \n\nvon den behaupteten Umst\u00e4nden herr\u00fchren k\u00f6nnen, \n\nzumindest so lange, wie kein wahrscheinlicher alternati-\n\nver Kausalverlauf vorliegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10082 \n\nDie Nachweispflichten f\u00fcr erlittenes Unrecht m\u00fcssen auf \n\nein erforderliches Mindestma\u00df beschr\u00e4nkt werden. Insbe-\n\nsondere wollen wir vor dem Hintergrund des hohen Alters \n\nder Opfer, dass die Entscheidungen m\u00f6glichst schnell \n\nergehen. \n\nAuch wenn aktuellen Medienberichten der letzten Woche \n\nzu entnehmen war, dass ein Referentenentwurf aus dem \n\nBundesjustizministerium die Erh\u00f6hung der SED-Opfer-\n\nrente um 50 Euro vorsieht, halten wir an unserer Forde-\n\nrung nach einer Erh\u00f6hung in unserem Antrag fest; denn \n\nwir nehmen die Pl\u00e4ne zur beabsichtigten Erh\u00f6hung von \n\nderzeit 250 auf dann 300 Euro zwar zur Kenntnis, wollen \n\njedoch bis zur endg\u00fcltigen Umsetzung dieses Punktes bei \n\nunserer Forderung bleiben. F\u00fcr uns war die Einf\u00fchrung \n\nder Gew\u00e4hrung der SED-Opferrente f\u00fcr ehemalige politi-\n\nsche H\u00e4ftlinge ein erster wichtiger Schritt, um deren \n\nEinsatz f\u00fcr Freiheit und Demokratie zu w\u00fcrdigen. \n\nDa der Betrag in H\u00f6he von 250 Euro seit 2007 nicht mehr \n\nerh\u00f6ht worden ist, halten wir es im Interesse der Betroffe-\n\nnen f\u00fcr dringend angemessen und erforderlich, dass dieser \n\nBetrag zeitnah in angemessener Form erh\u00f6ht und auf \n\ndiesem Wege deutlich gemacht wird, dass ihr mutiger \n\nEinsatz gegen die Diktatur nicht vergessen ist. \n\nDa nach den bisherigen Erkl\u00e4rungen des Bundesjustizmi-\n\nnisters unklar bleibt, welche Faktoren zu der konkreten \n\nErh\u00f6hung um 50 Euro f\u00fchren sollen, konnte eine \u00dcber-\n\npr\u00fcfung der Angemessenheit der geplanten Erh\u00f6hung \n\nbislang noch nicht erfolgen. Deshalb bitten wir, auch \n\ndiesem Punkt unseres Antrages zuzustimmen. \n\nDie Erh\u00f6hung allein ist jedoch lediglich ein symbolischer \n\nTeil der Wiedergutmachung. \n\nEs m\u00fcssen auch die weiteren Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nSED-Opfer verbessert werden. Dazu geh\u00f6rt neben den \n\nbereits genannten Umst\u00e4nden insbesondere auch, dass die \n\nAntragsfristen f\u00fcr die Geltendmachung von Anspr\u00fcchen \n\nnach dem \u201eGesetz \u00fcber die Rehabilitierung und Entsch\u00e4-\n\ndigung von Opfern rechtsstaatswidriger Strafverfol-\n\ngungsma\u00dfnahmen im Beitrittsgebiet\u201c, dem \u201eGesetz \u00fcber \n\nden Ausgleich beruflicher Benachteiligung f\u00fcr Opfer \n\npolitischer Verfolgung im Beitrittsgebiet\u201c sowie dem \n\n\u201eGesetz \u00fcber die Aufhebung rechtsstaatswidriger Verwal-\n\ntungsentscheidungen im Beitrittsgebiet\u201c und die daran \n\nankn\u00fcpfenden Folgeanspr\u00fcche bis zum 31.12.2025 \n\nverl\u00e4ngert werden. \n\nAufgrund neuerer Forschungsergebnisse und Auswertun-\n\ngen von Unterlagen ergeben sich immer wieder neue \n\nTatsachen und Umst\u00e4nde, aus denen sich Anspr\u00fcche \n\nableiten lie\u00dfen. Eine Forderung nach Verl\u00e4ngerung der \n\nFrist ist somit entsprechend gerechtfertigt. Schlie\u00dflich \n\nwollen wir die Unterst\u00fctzungsleistungen an die Gruppe \n\nder Personen, die als Kind oder Jugendlicher in DDR-\n\nHeimen untergebracht waren und die aufgrund der dort \n\nerlittenen menschenrechtswidrigen Behandlung noch bis \n\nheute unter Folgesch\u00e4den leiden, sichern. Da das Interesse \n\nvon Betroffenen sehr gro\u00df ist, besteht auch nach der \n\nErh\u00f6hung der finanziellen Ausstattung des Fonds von \n\n40 Millionen Euro auf bis zu 200 Millionen Euro weiter-\n\nhin die Frage: Wird die Summe dann f\u00fcr alle Beteiligten \n\nreichen? \n\nIch m\u00f6chte der Staatsregierung an dieser Stelle danken, \n\ndass sie sich in diesen Prozess der Diskussion der deut-\n\nschen L\u00e4nder, \u00fcberwiegend aus dem Bereich der neuen \n\nBundesl\u00e4nder, mit der Bundesregierung eingebracht und \n\neben auch auf die Aufstockung dieses Fonds hingewirkt \n\nhat. Keiner \u2013 und das m\u00f6chte ich betonen \u2013 der Betroffe-\n\nnen darf au\u00dfen vor bleiben. \n\nJeder, der in den Kinderheimen oder in den Jugendwerk-\n\nh\u00f6fen gelitten hat, muss die Chance bekommen, eine \n\nEntsch\u00e4digung zu erhalten. Es ist aufgrund der k\u00f6rperli-\n\nchen und seelischen Leiden, die viele Betroffene in den \n\nDDR-Kinderheimen erlitten haben und mit deren Auswir-\n\nkungen sie bis zum heutigen Tag zu k\u00e4mpfen haben, nicht \n\nhinnehmbar, wenn einige Gruppen dann au\u00dfen vor blei-\n\nben w\u00fcrden. Immer noch sind viele ehemalige Heimkin-\n\nder von der damaligen Unterbringung und Behandlung \n\ntraumatisiert. Deshalb sprechen wir uns daf\u00fcr aus, den \n\nFonds gegebenenfalls \u00fcber die jetzt vorhandenen finan-\n\nziellen Mittel hinaus aufzustocken. Ich gehe davon aus, \n\ndas w\u00e4re dann ein Beitrag zur entsprechenden Gerechtig-\n\nkeit gegen\u00fcber den Betroffenen. \n\nDies ist von besonderer Bedeutung, nachdem die L\u00e4nder-\n\nvertreter und die Bundesregierung sich wohl auf einen \n\nFonds in der genannten H\u00f6he verst\u00e4ndigt und sich auf \n\neine Verk\u00fcrzung der Antragsfristen, wohl zum 30. Sep-\n\ntember 2014, geeinigt haben. Diese Einigung ist mit \n\neinem enormen Anspruch verbunden. Bis zum 30. Sep-\n\ntember ist nicht mehr viel Zeit, sodass nat\u00fcrlich auch \n\nRahmenbedingungen m\u00f6glich sein m\u00fcssen, die f\u00fcr die \n\nBetroffenen den Zugang mithilfe eines Antrags gew\u00e4hr-\n\nleisten. Urspr\u00fcnglich sollten Betroffene des Fonds \n\n\u201eHeimerziehung in der DDR\u201c in den Jahren von 1949 bis \n\n1990 ja bis zum 30. Juni 2016 die M\u00f6glichkeit haben, \n\nVereinbarungen mit der jeweiligen Anlauf- und Bera-\n\ntungsstelle und dem Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilge-\n\nsellschaftliche Aufgaben zu schlie\u00dfen. \n\nEs ist richtig, dass die Antragstellung unproblematisch \n\nerfolgen soll, unproblematisch, wohl eher formlos soll die \n\nAntragstellung m\u00f6glich sein. Nach den Informationen der \n\nBeratungsstellen des Fonds hier f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nist dies beim Kommunalen Sozialverband in Leipzig auch \n\nabfragbar, m\u00fcssen Betroffene formlos, aber in Schrift-\n\nform, auch per Mail den zust\u00e4ndigen Anlauf- und Bera-\n\ntungsstellen mitteilen, dass sie als ehemalige Heimkinder \n\nmit Folgesch\u00e4den Leistungen des Fonds in Anspruch \n\nnehmen m\u00f6chten. Ich glaube, wenn das formlos m\u00f6glich \n\nist und wenn die Schriftform gewahrt werden muss, dann \n\nsollte es auch m\u00f6glich sein, die Betroffenen bis Ende \n\nSeptember dazu zu motivieren, ihre Antr\u00e4ge entsprechend \n\nzu stellen. \n\nIch fordere dennoch dazu eine \u00d6ffentlichkeitskampagne, \n\ndie die M\u00f6glichkeit bietet, dass dann die Betroffenen so \n\nschnell wie m\u00f6glich die n\u00e4chsten Wochen und Monate \n\nnutzen, ihren Antrag zu stellen. Ich mache auch kein Hehl \n\ndaraus, dass die CDU-Fraktion die Verk\u00fcrzung der An-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10083 \n\ntragsfrist dennoch als problematisch bewertet und hofft \u2013 \n\nim gemeinsamen Interesse mit unserem Koalitionspartner \n\n\u2013, dass es einen Weg gibt, m\u00f6glichst allen Betroffenen \n\ndiese Chance der Gew\u00e4hrung, dann nach Antragstellung, \n\nzu geben. \n\nJetzt brauchen wir eine \u00d6ffentlichkeitskampagne. Die \n\nbetroffenen Opfer m\u00fcssen eine Chance haben, ihre An-\n\nspr\u00fcche geltend zu machen, und ich hoffe, dass es uns \n\ngelingt, mit diesem Antrag dazu beizutragen, \u00d6ffentlich-\n\nkeit zu erreichen, aber zugleich auch alle zu motivieren, \n\njetzt die Chance zu nutzen, die den betroffenen Opfern \n\ngeboten wird. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag und bedanke \n\nmich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion bitte Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ein Vierteljahr-\n\nhundert nach den Ereignissen der friedlichen Revolution \n\n1989 ist die Aufarbeitung der d\u00fcsteren Seiten der Zeit \n\ndavor noch l\u00e4ngst nicht abgeschlossen. Dominierten \n\nallerdings in den fr\u00fchen Neunzigerjahren noch Fragen der \n\nberuflichen Neuorientierung, trat in den letzten Jahren \n\nvermehrt die Aufarbeitung der eigenen Geschichte und \n\nauch manches erlittene pers\u00f6nliche Unrecht in den Vor-\n\ndergrund. \n\nWir als CDU/FDP-Koalition haben den vorliegenden \n\nAntrag heute hier ins Plenum eingebracht, um zwei \n\nGruppen der Opfer des SED-Unrechtssystems noch \n\neinmal deutlich ins Bewusstsein zu r\u00fccken: die politisch \n\nVerfolgten, die aus vielerlei Gr\u00fcnden eine Haftstrafe \n\nerdulden mussten, und die vielen Jugendlichen, die unter \n\ndem DDR-System der Heimerziehung und besonders der \n\nJugendwerkh\u00f6fe leiden mussten. \n\nWir sind uns dessen bewusst, dass wir das erlittene \n\nUnrecht und die Dem\u00fctigungen nicht durch Rehabilitie-\n\nrungsvorschriften oder Entsch\u00e4digungszahlungen wieder-\n\ngutmachen k\u00f6nnen. Aber es liegt an uns als Gemeinwesen \n\ninsgesamt, den Betroffenen nach wie vor schnellstm\u00f6gli-\n\nche Hilfe, Unterst\u00fctzung und Anerkennung ihres Leids \n\nzukommen zu lassen, die sie ben\u00f6tigen. \n\nViele betroffene SED-Opfer haben mittlerweile ein \n\nh\u00f6heres Lebensalter erreicht. Es ist daher dringend an der \n\nZeit, die einschl\u00e4gigen Vorschriften, n\u00e4mlich das straf-\n\nrechtliche, das berufliche und das verwaltungsrechtliche \n\nRehabilitierungsgesetz, vollst\u00e4ndig auf Wirksamkeit zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, insbesondere zu pr\u00fcfen, ob wirklich alle \n\ninfrage kommenden Personengruppen von den Vorschrif-\n\nten erfasst worden sind. \n\nAuch wenn ich betont habe, dass allein eine finanzielle \n\nEntsch\u00e4digung die schmerzlichen Erfahrungen nicht \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig machen kann, so sind doch die finanziellen \n\nAusgleichszahlungen, und hier insbesondere die SED-\n\nOpferrente, f\u00fcr die wirtschaftlich Bed\u00fcrftigen in dieser \n\nGruppe von hoher Bedeutung. \n\nDie Novellierung aller Rehabilitierungsgesetze vom \n\nDezember 2010 durch die damalige schwarz-gelbe Bun-\n\ndesregierung war hier ein wichtiger Schritt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSo wurde unter anderem die erlittene Mindesthaftdauer \n\neinheitlich in allen drei Vorschriften auf 180 Tage festge-\n\nlegt, und das Kindergeld wird nicht mehr beim Einkom-\n\nmen des Anspruchsberechtigten angerechnet. Auch eine \n\nzwangsweise Unterbringung in einem Kinder- und Ju-\n\ngendheim der DDR begr\u00fcndet nunmehr einen solchen \n\nAnspruch. \n\nSeit 2007 erhalten die anerkannten Betroffenen eine \n\nmonatliche Zuwendung von maximal 250 Euro. Ange-\n\nsichts der in den letzten Jahren gestiegenen Lebenshal-\n\ntungskosten \u2013 dabei denke ich insbesondere an den \n\nEnergiebereich \u2013 ist eine Anhebung der Zuwendung \n\ndringend notwendig; denn viele der Opfer waren in ihrem \n\nBerufsleben erheblich beeintr\u00e4chtigt und m\u00fcssen noch \n\nheute an den finanziellen Folgen leiden. \n\nDer Koalitionsvertrag von Union und SPD aus dem \n\nHerbst des vergangenen Jahres hat sich ja auf Bundesebe-\n\nne ausdr\u00fccklich auf die Erh\u00f6hung der Opferrente und eine \n\nVerbesserung der medizinischen Begutachtung festgelegt. \n\nHier hoffe ich, hier hoffen wir als FDP-Fraktion auf \n\nnunmehr baldige Umsetzung. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nHier in Sachsen ist es unsere Aufgabe, sicherzustellen, \n\ndass auch wirklich alle Anspruchsberechtigten ihre \n\nChance auf den Erhalt der Leistungen nutzen k\u00f6nnen. \n\nZwei Dinge sind f\u00fcr mich hier besonders wichtig: Es \n\nmuss zum einen sichergestellt werden, dass die Antrag-\n\nsteller auf klare und verst\u00e4ndliche Regelungen treffen, die \n\nzu einem z\u00fcgigen Abschluss des Verfahrens f\u00fchren, und \n\nzum anderen wollen wir die Antragsfrist letztmalig \n\nverl\u00e4ngern, n\u00e4mlich bis zum 31.12.2025. \n\nAuch der sogenannte Heimkinderfonds sollte gerade uns \n\nals s\u00e4chsischen Landtagsabgeordneten besonders am \n\nHerzen liegen. Die Vorf\u00e4lle in vielen Kinderheimen und \n\nJugendwerkh\u00f6fen der ehemaligen DDR sind ein beson-\n\nders d\u00fcsteres Kapitel in der Zeit bis 1989. Viele dieser \n\nehemaligen Kinder sind bis in die heutige Zeit traumati-\n\nsiert und k\u00f6rperlich oder seelisch beeintr\u00e4chtigt. Die \n\nErrichtung des Fonds am 1. Juli 2012 war da ein wichti-\n\nges Zeichen. \n\nBis heute haben sich von gesch\u00e4tzt 120 000 ehemaligen \n\nHeimkindern im Freistaat Sachsen laut Sozialministerium \n\n3 100 gemeldet. 937 Vereinbarungen sind bereits ge-\n\nschlossen worden. Aber \u2013 das gilt es ja auch zu nennen \u2013 \n\n1 900 Betroffene warteten zum April 2014 noch auf ein \n\nBeratungsgespr\u00e4ch. \n\nZur Aufstockung dieses Fonds wurde zwischenzeitlich ein \n\nKompromiss zwischen Bund und L\u00e4ndern erzielt. Hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10084 \n\nauch von unserer Seite ein herzlicher Dank f\u00fcr diese \n\nL\u00f6sung. Allerdings \u2013 darauf ist schon hingewiesen wor-\n\nden \u2013 sind die potenziellen Betroffenen nun aufgefordert, \n\nsich bis Ende September dieses Jahres, also bis Ende \n\nSeptember 2014, zu melden, um belastbare Zahlen tat-\n\ns\u00e4chlich zu erhalten. Hier ist die Medienwirksamkeit an \n\nden verschiedenen Stellen ja bereits gegeben. \n\nIch bin der Auffassung, dass wir auch hier dringend \n\ngew\u00e4hrleisten m\u00fcssen, dass alle ehemaligen Heimkinder \n\ndie Chance erhalten, finanzielle Unterst\u00fctzung zu be-\n\nkommen. Dazu geh\u00f6rt neben einer angemessenen Frist \n\naber auch ein einheitliches und verst\u00e4ndliches Antragsver-\n\nfahren. \n\nDiese besonderen Themen der Aufarbeitung des SED-\n\nUnrechts m\u00fcssen weiterhin ganz oben auf der politischen \n\nAgenda bleiben. Daf\u00fcr sprechen sich CDU und FDP mit \n\ndiesem vorliegenden Antrag aus. Ich bitte um Ihre Zu-\n\nstimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion. \n\nBitte, Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Der Intention des \n\nAntrages der Fraktionen von CDU und FDP ist vorbehalt-\n\nlos zuzustimmen. Das seitens des SED-Staates zugef\u00fcgte \n\nUnrecht kann nicht wiedergutgemacht werden, wie meine \n\nbeiden Vorredner schon betont haben. Vielen Menschen \n\nwurde das Recht auf Gl\u00fcck genommen, wertvolle Le-\n\nbenszeit zerst\u00f6rt. \n\nAuch nach dem Umbruch waren einige so gesch\u00e4digt, \n\ndass sie auch unter den neuen Verh\u00e4ltnissen ihren Platz in \n\nder demokratischen Gesellschaft nicht mehr finden \n\nkonnten. Mithilfe von Opferrenten lassen sich solche \n\nSchicksale zumindest mildern. \n\nEs ist zu hoffen, dass die \u00dcberpr\u00fcfung der getroffenen \n\nMa\u00dfnahmen zu einer angemessenen Erh\u00f6hung der Opfer-\n\nrenten und zu einer vereinfachten rascheren Vergaberege-\n\nlung f\u00fchren wird. Ich bin ganz der Meinung meiner \n\nVorredner, dass wir die Zuwendung anheben sollten und \n\ndass durch eine \u00d6ffentlichkeitskampagne, wie Herr \n\nKollege Schiemann betont hat, auch publik wird, welche \n\nM\u00f6glichkeiten die Betroffenen haben. \n\nSie haben zu Recht darauf aufmerksam gemacht, dass \n\ndurch die bestehenden Regelungen nicht alle Opfergrup-\n\npen erfasst wurden. Leicht lassen sich Lebensl\u00e4ufe den-\n\nken, denen es auf den ersten Blick an Eindeutigkeit fehlen \n\nmag. So setzten manche Hoffnungen in die DDR, zeigten \n\nsich zur Kooperation bereit und \u00fcbernahmen auch Funk-\n\ntionen in diesem System. Sp\u00e4ter wandten sie sich ent-\n\nt\u00e4uscht ab und zogen sich zur\u00fcck, ohne in die Opposition \n\nzu gehen. Ihr Nicht-mehr-Mittun zahlten sie mit zum Teil \n\ngravierenden Nachteilen. Handelt es sich dabei um Opfer? \n\nAndere wechselten von der T\u00e4ter- in die Opferrolle, und \n\nwieder andere leisteten nach Jahren treuer Gefolgschaft \n\nheftigsten Widerstand und landeten schlie\u00dflich im Ge-\n\nf\u00e4ngnis. Ich will damit nur andeuten, dass der Opferbe-\n\ngriff manchmal schillernd sein kann und die Irrungen und \n\nWirrungen eines langen Lebens \u2013 viele sind ja inzwi-\n\nschen, wie Sie auch in dem Antrag betont haben, im \n\nvorger\u00fcckten Alter \u2013 bedacht werden sollten. \n\nHeimerziehung in der DDR wird zu Recht als ein beson-\n\nders gravierendes Beispiel f\u00fcr geschehenes Unrecht \n\ngenannt. Die Berichte und die wissenschaftlichen Studien \n\ndar\u00fcber liegen ja im Wesentlichen vor. Wir sollten alles \n\ntun, um den Opfern zu helfen. Um alle Traumatisierten \n\nunterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen, muss der entsprechende Fonds \n\naufgestockt und die Antragsverfahren m\u00fcssen ebenfalls \n\nerleichtert werden. Auch hier bin ich vollkommen in \n\n\u00dcbereinstimmung mit meinen Vorrednern. \n\nIch habe freilich nicht verstanden und auch erst bei \n\nKollegen Schiemann geh\u00f6rt, dass er das ebenfalls f\u00fcr \n\nproblematisch h\u00e4lt: Ich habe nicht verstanden, warum Sie \n\neine Verk\u00fcrzung der Frist zur Geltendmachung von \n\nAnspr\u00fcchen vom Juni 2016 auf den 31.12.2014 erw\u00e4gen. \n\nWarum nicht auch hier die Fristen verl\u00e4ngern? Da es sich \n\nbei den Betroffenen nicht durchweg um Menschen han-\n\ndelt, die bereits in hohem Alter sind, w\u00fcrden doch l\u00e4ngere \n\nFristen die Chance, auch noch solche zu erreichen, die \n\nsich, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, bis Ende des \n\nJahres noch nicht zu einer Antragstellung durchgerungen \n\nhaben, erh\u00f6hen. Frau Kollegin Sch\u00fctz hat ja die Fristen \n\ngenannt. Die Mehrheit hat sich bei Weitem bislang noch \n\nnicht ger\u00fchrt. \n\nSolche Entscheidungen, sich dann doch zu melden, l\u00f6sen \n\noftmals neuerliche psychische Einbr\u00fcche aus, sogenannte \n\nFlashbacks, die diese Menschen mit einem gewissen \n\nRecht scheuen. Sie fliehen vor ihrem dramatischen \n\nErleben und wollen sich deshalb oft der qualvollen \n\nErinnerung nicht aussetzen. Hier w\u00e4re in der Tat zu \n\nbedenken, dass man noch einmal energisch auch hier f\u00fcr \n\neine Verl\u00e4ngerung der Zeiten pl\u00e4diert. \n\nWie dem auch sei: DIE LINKE wird Ihrem Antrag ohne \n\nEinschr\u00e4nkungen zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nAbg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bereits alle \n\nVorredner sind auf die Schwierigkeit der Frage der Ent-\n\nsch\u00e4digung eingegangen. Was ist hier angemessen? Was \n\nist denn eine angemessene Entsch\u00e4digung zum Beispiel \n\nf\u00fcr eine Frau, die in Hoheneck n\u00e4chtelang in einer kalten \n\nWasserzelle stehen musste, die heute eine Nierenfehlfunk-\n\ntion hat? Was ist eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr \n\neinen jungen Mann, der als Kind seiner Mutter entrissen \n\nwurde und in dem Glauben gro\u00df werden musste, dass \n\nseine Mutter sich nicht f\u00fcr ihn interessieren w\u00fcrde? Was \n\nist eine angemessene Entsch\u00e4digung f\u00fcr einen Radsport-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10085 \n\nler, der f\u00fcr sein Leben gern fuhr, der der Beste von allen \n\nwar, doch weil er das Parteibuch nicht hatte, nicht mehr \n\nstarten durfte? \n\nEs ist schwierig, es ist ein Dilemma um Stichtage und \n\nKriterien. Das Leid vieler Opfer der SED-Diktatur l\u00e4sst \n\nsich eben nicht materiell beziffern. Wohl beziffern l\u00e4sst \n\nsich die Summe der Devisen, mit welcher sich die DDR \n\nbereichert hat, die Devisen, die sie durch den Verkauf \n\npolitischer H\u00e4ftlinge erhielt. Es sind mehr als 3 Milliarden \n\nDM gewesen. \n\nBei der Ann\u00e4herung an das Thema Opferrente sind viele \n\nFehler passiert. Der erste Fehler war aus meiner Sicht, \n\ndass der DDR-Staatsapparat so deutlich vor den Opfern \n\nabgefunden wurde. Es war sicherlich ein Schlag ins \n\nGesicht f\u00fcr viele Opfer, dass diejenigen, die sie damals \n\ngequ\u00e4lt haben, die ihnen zu schaffen gemacht haben, so \n\nzeitig mit so guten Renten abgefunden worden sind und \n\nerst im Jahr 2007 \u2013 ich glaube, da m\u00fcssen wir, alle Frak-\n\ntionen, die wir hier sitzen, die daran interessiert sind, uns \n\nan die Nase fassen \u2013 durch den Beschluss im Bundestag \n\ndie Opfer mit ihren Opferrenten versehen worden sind. \n\nAber Rentenrecht ist eben kein Strafrecht. \n\nAls dann endlich 2007 die Opferrente kam, wurde schon \n\ndamals von den Sachverst\u00e4ndigen im Bundestag viel \n\nKorrekturbedarf angemerkt. Eine Sache m\u00f6chte ich hier \n\nkurz anmerken: dass zum Beispiel die Renten an die \n\nsoziale Bed\u00fcrftigkeit gekn\u00fcpft sind. Ich halte das f\u00fcr ein \n\nsehr gro\u00dfes Problem, weil die Frage, ob jemand Opfer \n\neines Systems geworden ist, nichts damit zu tun hat, ob er \n\nheute im Wohlstand oder in Armut lebt. Die Bundesregie-\n\nrung versucht gerade, einiges geradezur\u00fccken. \n\nAndere Dinge versuchen wir hier auf diesem Wege mit \n\nHilfe Ihres Antrages noch zu verbessern. \n\nAuf die einzelnen Forderungen m\u00f6chte ich gern eingehen: \n\nDie erste Forderung, sich auf eine Evaluation, eine \u00dcber-\n\npr\u00fcfung auf Wirksamkeit einzusetzen, halte ich f\u00fcr einen \n\nsehr sinnvollen Schritt. \n\nZur zweiten Forderung, zu veranlassen, Regelungen f\u00fcr \n\nPersonengruppen zu treffen, welche durch die SED-\n\nRegime Nachteile erlitten haben und die bisher nicht \n\nber\u00fccksichtigt worden sind, hatte der Kollege Schiemann \n\nschon gesprochen. Hier ist das Problem, dass nicht \n\nkonkret gesagt wird, welche Personengruppen gemeint \n\nsind. Deswegen kann ich mir pers\u00f6nlich darunter leider \n\nsehr wenig vorstellen; es ist ein sehr unpr\u00e4ziser Punkt. \n\nDas h\u00f6rt sich ein bisschen so an: Falls wir irgendjeman-\n\nden vergessen haben, wollen wir ihn jetzt auch noch mit \n\nhineinnehmen. Das finde ich schade und ich h\u00e4tte mir \n\ngew\u00fcnscht, dass hier konkrete Erfahrungen genutzt \n\nwerden, um festzulegen, um welche Personengruppen es \n\n\u00fcberhaupt gehen soll. Das wird der Sache nicht ganz \n\ngerecht. \n\nPunkt 3, sich f\u00fcr Klarheit und Transparenz im Verfahren \n\neinsetzen. Ja, das w\u00e4re in der Tat ein sehr, sehr wichtiger \n\nPunkt. Hier lag im Jahr 2010 im Deutschen Bundestag ein \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion vor, der eine \n\nVereinfachung und Vereinheitlichung des Verfahrens \n\ngefordert hat \u2013 eine Vereinheitlichung deshalb, weil die \n\nAnerkennungsquoten in den verschiedenen Bundesl\u00e4n-\n\ndern ganz unterschiedlich waren. Das w\u00fcrde bedeuten, \n\nman h\u00e4tte ganz unterschiedliche Ma\u00dfst\u00e4be angesetzt, und \n\neine Einheitlichkeit w\u00e4re hier sinnvoll. Ich w\u00fcrde mich \n\nfreuen, wenn der Punkt noch einmal aufgegriffen w\u00fcrde. \n\nDie Erh\u00f6hung um maximal 50 Euro ist bereits in Arbeit, \n\ndas wurde schon angedeutet. Hier m\u00f6chte ich sagen, weil \n\nimmer nur von einem Tropfen auf den hei\u00dfen Stein oder \n\nvon einer Symbolik gesprochen wird: Das finde ich nicht. \n\nIch kenne viele Opfer der SED-Diktatur durch meine \n\nehrenamtliche Arbeit. Einige von ihnen sind heute so \n\nstark gesch\u00e4digt, beeintr\u00e4chtigt, dass sie gar keine Arbeit \n\nmehr aus\u00fcben k\u00f6nnen, und f\u00fcr diese Menschen sind \n\n50 Euro viel Geld. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle einmal \n\nbetonen. Es k\u00f6nnte mehr sein \u2013 es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn es \n\nmehr w\u00e4re; das w\u00fcrde auch ich sehr gut finden \u2013, aber es \n\nsind immerhin 50 Euro, mit denen diese Menschen etwas \n\nanfangen k\u00f6nnen. \n\nDer Punkt 5 fordert die Verl\u00e4ngerung der Antragsfristen. \n\nHier w\u00e4re die Frage, ob nicht vielleicht eine direkte \n\nEntfristung sinnvoller w\u00e4re; denn der Personenkreis ist \n\nam Ende doch \u00fcberschaubar. Wenn wir hier eine Entfris-\n\ntung vornehmen, \u00fcberrollt uns das eigentlich nicht. Es gab \n\nim November des vorigen Jahres ein Treffen mit Herrn \n\nRathenow, Herrn Schiemann und den Opferverb\u00e4nden. Im \n\nAnschluss daran hatten Sie, Herr Schiemann, auch die \n\nEntfristung gefordert und ich h\u00e4tte mich nat\u00fcrlich gefreut, \n\ndiese hier entsprechend im Antrag wiederzufinden. \n\nZu Punkt 6 bez\u00fcglich des Heimkinderfonds: Wir halten es \n\nf\u00fcr besonders wichtig, auf das Ablaufen der Frist im \n\nn\u00e4chsten September hinzuweisen. Publik zu machen, dass \n\ndie Frist abl\u00e4uft, halte ich f\u00fcr einen ganz wesentlichen \n\nPunkt. Das z\u00e4hlt f\u00fcr mich auch zur Erleichterung des \n\nAntragsverfahrens. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nachdem ich \n\njetzt versucht habe, die einzelnen Punkte des Antrages aus \n\nunserer Perspektive abzuarbeiten \u2013 f\u00fcr den Antrag, dem \n\nwir freilich zustimmen werden \u2013, m\u00f6chte ich mich zum \n\nAbschluss meiner Rede nicht mehr an den Antragsteller, \n\nsondern an diejenigen wenden, f\u00fcr die dieser Antrag \n\ngeschrieben ist: an diejenigen Menschen, die Opfer der \n\nSED-Diktatur geworden sind: Sie sind die Wegbereiter \n\nunserer Demokratie in Sachsen, die es uns erm\u00f6glicht, in \n\ndiesem Haus so frei und so kontrovers diskutieren zu \n\nk\u00f6nnen. Ihr Mut hat sich f\u00fcr uns gelohnt, doch f\u00fcr sie \n\nselbst ihr Schicksal oft sehr schwer gemacht. Ich m\u00f6chte \n\ndiesen Menschen sagen: Wir haben Sie fest im Blick, wir \n\nh\u00f6ren Sie noch \u2013 vor allem h\u00f6ren wir jene, die leise \n\ngeworden sind. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\ndie GR\u00dcNEN Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10086 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wenn in der Vergangenheit \n\nMenschen von einem Staat Unrecht angetan wurde, dann \n\nsind die Worte, die in den Gesetzen eine Rolle spielen \u2013 \n\nAusgleich und Wiedergutmachung \u2013 sicher nicht die \n\npassenden. Einschnitte in Schicksale kann man eben nicht \n\nwiedergutmachen. Einen Ausgleich kann man dazu auch \n\nnicht finden. \n\nDeshalb ist es umso wichtiger, dass im Einigungsvertrag \n\ngeregelt wurde, dass eine der vordringlichsten Aufgaben \n\nim Zusammenhang mit der Herstellung staatlicher Einheit \n\ndie Rehabilitierungs- und Entsch\u00e4digungsgesetzgebung \n\nf\u00fcr politisch motivierte Strafverfolgung ist. \n\nEs gibt verschiedene Formen, auf die Kollegin Sch\u00fctz \n\nschon eingegangen ist: die strafrechtliche, die verwal-\n\ntungsrechtliche und die berufliche Rehabilitierung. Auf \n\nalle drei Formen geht der Antrag der Koalition ein; in den \n\nUmsetzungsvorschl\u00e4gen bleibt er aber an vielen Stellen \n\nzu unkonkret. \n\nUnter Punkt 1 wird die Pr\u00fcfung der bisherigen rehabilita-\n\ntionsrechtlichen Vorschriften gefordert, die Pr\u00fcfung auf \n\nWirksamkeit; es ist aber nicht klar, wie Sie diese Pr\u00fcfung \n\nim Einzelnen vornehmen wollen. \n\nZu Punkt 2, den Opfergruppen, die bisher noch nicht \n\nrehabilitiert werden k\u00f6nnen, h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass \n\nSie einzelne Opfergruppen nennen. Die GR\u00dcNEN haben \n\nauf Bundesebene Verfolgtengruppen benannt, die st\u00e4rker \n\nzu ber\u00fccksichtigen w\u00e4ren. Das sind zum Beispiel verfolg-\n\nte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Opfer von Zersetzungsma\u00df-\n\nnahmen durch das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit, zur \n\nZwangsarbeit deportierte Zivilpersonen, aus dem Grenz-\n\ngebiet Zwangsausgesiedelte, au\u00dferhalb der DDR Verfolg-\n\nte und Dopingopfer in der DDR. \n\nIhr Antrag l\u00e4sst leider offen, an welchen Stellen Sie \n\nGerechtigkeitsl\u00fccken sehen, die Sie mit Ihrem Antrags-\n\npunkt 2 schlie\u00dfen wollen. \n\nPunkt 3, eine antragsstellerfreundlichere Gestaltung der \n\nVerfahren, ist sicher ein Ziel, unter das wir uns alle stellen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Antragsverfahren sind an manchen Stellen so, dass \n\ndie seelische Situation der Opfer im Umgang mit diesen \n\nVerfahren schwierig ist. Zum einen verbittern einzelne \n\nAntragsteller, weil das Verfahren so umf\u00e4nglich ist bzw. \n\nes ihnen unm\u00f6glich scheint, ihre Anspr\u00fcche dort zu \n\ndokumentieren. Bei anderen ist es so, dass alte Wunden \n\nwieder aufbrechen und dass sie gerade Beratung ben\u00f6ti-\n\ngen, um mit diesem Antragsverfahren umgehen zu k\u00f6n-\n\nnen. \n\nDeshalb haben wir zum Heimkinderfonds vorgeschlagen, \n\ndass die Beratung ausgeweitet wird. Die Staatsministerin \n\nhat darauf hingewirkt, dass die Zahl der Stellen in Leipzig \n\naufgestockt worden ist; aber wir denken, dass gepr\u00fcft \n\nwerden sollte, ob in Chemnitz und Dresden Au\u00dfenstellen \n\nder Beratungsstelle eingerichtet werden k\u00f6nnen. \n\nDie Zahlen, auf die Frau Sch\u00fctz eingegangen ist, sind \n\nZahlen der Staatsministerin auf meine Kleine Anfrage in \n\nden Drucksachen 5/14097 und 5/14098 zu den Opferzah-\n\nlen insgesamt, zu denjenigen, die bisher schon Antr\u00e4ge \n\ngestellt haben, und zu denen, die schon entsch\u00e4digt \n\nwurden bzw. Mittel aus dem Heimkinderfonds bekommen \n\nhaben, und zu denjenigen, bei denen das Antragsverfahren \n\nnoch l\u00e4uft. \n\nBei Ihren Forderungen in Punkt 4 und 5 ist mir nicht klar \n\ngeworden, ob Sie den Referentenentwurf des Bundesmi-\n\nnisteriums wahrgenommen haben, der eine Erh\u00f6hung \n\nvorsieht, und zwar eine Erh\u00f6hung der Opferrente, aber \n\nauch der monatlichen Ausgleichszahlung. Das macht \n\ninsgesamt 28,4 Millionen Euro zus\u00e4tzlich aus. Die L\u00e4nder \n\nbeteiligen sich mit 10 Millionen Euro an diesen Kosten. \n\nDie Frage ist, ob das Geld in Sachsen schon in den \n\nHaushalt eingestellt wird. Jetzt fordern Sie eine weitere \n\nAufstockung. Da ist meine Frage \u2013 zumal wir heute \n\nMorgen \u00fcber andere Themen gesprochen haben, wo auch \n\nGeld ben\u00f6tigt wird, und es noch nicht einmal eingerichtet \n\nist und Ihre Forderung nach einer weiteren Erh\u00f6hung im \n\nRaum steht \u2013, wie das realisiert werden soll. \n\nDas Gleiche betrifft den Fonds Heimerziehung in der \n\nDDR. Am 25.02. wurde dieser Fonds von 40 auf 200 Mil-\n\nlionen Euro aufgestockt. Bisher liegen Antr\u00e4ge vor, die \n\nnoch nicht einmal aus diesen 40 Millionen Euro gedeckt \n\nsind; denn die Staatsministerin hat mir geantwortet, dass \n\naus diesen 40 Millionen Euro noch Restkontingente \n\nvergeben werden. Das hei\u00dft, der Beschluss vom 25.02. \n\nund die Aufstockung ist wahrscheinlich noch nicht so \n\nweit, dass die Mittel schon zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDa die Errichter dieses Fonds nur der Bund und die \n\nostdeutschen L\u00e4nder sind, sollten wir uns doch erst \n\neinmal daf\u00fcr einsetzen, dass diese Aufstockung im Fonds \n\nankommt und dass daraus die Entsch\u00e4digung bezahlt \n\nwerden kann. Es ist zu \u00fcberlegen, ob eine weitere Aufsto-\n\nckung, also \u00fcber die 200 Millionen Euro hinaus, notwen-\n\ndig ist. Das k\u00f6nnen wir machen. Wenn wir sehen, wie das \n\nGeld aus dem Fonds abflie\u00dft, k\u00f6nnen wir uns \u00fcberlegen, \n\nob wir weitere Aufstockungen vornehmen m\u00f6chten. \n\nIm Hinblick auf die Frist bin ich allerdings der Auffas-\n\nsung, dass wir eine vollst\u00e4ndige Entfristung vornehmen \n\nsollten. Sie sagten, dass Sie sich eine  \u00d6ffentlichkeits-\n\nkampagne vorstellen. Ich wei\u00df von Angeh\u00f6rigen der \n\nOpfergruppen, dass es f\u00fcr sie sehr schwierig ist, mit \n\ndiesen Themen in der \u00d6ffentlichkeit konfrontiert zu \n\nwerden und sich diesem Thema auch unter einem gewis-\n\nsen Druck mit der Aussicht stellen zu m\u00fcssen, wenn es \n\nnicht jetzt getan wird, keine Chance mehr zu haben. Wir \n\nsollten den Druck herausnehmen und f\u00fcr eine Entfristung \n\nsorgen. Es sollte jedem selbst \u00fcberlassen sein, wann er \n\nsich bereit f\u00fchlt, diese Dinge wieder anzusehen. \n\nAls Letztes m\u00f6chte ich noch Folgendes sagen: Neben \n\ndiesen finanziellen Leistungen und anderen verfahrens-\n\ntechnischen M\u00f6glichkeiten sollten wir einfach beachten, \n\ndass sich die Betroffenen w\u00fcnschen, dass ihr Schicksal in \n\ndiesem Land zur Kenntnis genommen wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10087 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDie mangelnde Bereitschaft dazu dr\u00fcckt sich unter ande-\n\nrem darin aus, dass Einrichtungen, beispielsweise bauli-\n\nche Anlagen, die in den St\u00e4dten \u2013 denken Sie an die \n\nJugendwerkh\u00f6fe \u2013 noch vorhanden sind, bisher nicht in \n\nausreichendem Ma\u00dfe als Einrichtung eines Unrechtsstaa-\n\ntes gekennzeichnet wurden. In vielen Kommunen, die \n\nsolche Einrichtungen hatten, herrscht zu diesem Thema \n\nSchweigen. Das bedr\u00fcckt die Betroffenen wirklich sehr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Im Koalitionsvertrag des Bundes wurde \n\nbereits vereinbart, die Leistungen f\u00fcr Opfer der DDR-\n\nDiktatur anzuheben. Der Gesetzentwurf liegt vor. Dies \n\nwurde bereits mehrmals gesagt. Er wird also Anfang des \n\nJahres 2015 in Kraft treten. Zuvor aber haben wir in \n\nSachsen noch eine Wahl. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass \n\nes unserer Koalition auch sehr gelegen kommt, sich noch \n\neinmal f\u00fcr die Opfer der politischen Verfolgung in der \n\nDDR einsetzen zu k\u00f6nnen. Dies kommt zur rechten Zeit, \n\num noch ein paar Stimmen f\u00fcr sich abzugreifen. \n\nDie Staatsregierung soll ersucht werden, sich f\u00fcr eine \n\nEvaluation der bisherigen rehabilitierungsrechtlichen \n\nVorschriften einzusetzen. Es sollen weitere, bisher nicht \n\nerfasste Personengruppen einbezogen werden. Au\u00dferdem \n\nwird bei dem Verfahren Transparenz gefordert und neben \n\neiner Verl\u00e4ngerung der Antragsfristen f\u00fcr den Heim-\n\nkinderfonds eine zeitnahe Erh\u00f6hung der Opferrenten. Um \n\ndas zu verdeutlichen, m\u00f6chte ich aus der Infobrosch\u00fcre \n\nder Bundesstiftung Aufarbeitung zitieren, in der es hei\u00dft: \n\n\u201eW\u00e4hrend die Zahl der aus politischen Gr\u00fcnden in Haft \n\ngekommenen Menschen auf 250 000 bis 300 000 ge-\n\nsch\u00e4tzt wird, wurden gerade einmal 300 Personen ver-\n\nurteilt, die meisten davon auf Bew\u00e4hrung. Mittlerweile \n\nkonnten \u00fcber 80 000 Menschen rehabilitiert und Entsch\u00e4-\n\ndigungen in H\u00f6he von 600 Millionen Euro ausgezahlt \n\nwerden. Weitere etwa 100 000 Menschen, die nicht \n\ninhaftiert waren, aber wegen ihrer politischen \u00dcberzeu-\n\ngungen auf vielf\u00e4ltige Weise behindert wurden, erhielten \n\nebenfalls Entsch\u00e4digungen.\u201c Sie sprechen in Ihrer An-\n\ntragsbegr\u00fcndung von etwa 50 000 Personen, die bisher \n\neine Opferrente erhielten. Bei diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nist es durchaus verst\u00e4ndlich, dass die Wirksamkeit, wie es \n\nim Antrag hei\u00dft, erst einmal \u00fcberpr\u00fcft werden sollte. \n\nTrotzdem bleibt f\u00fcr uns der Beigeschmack des Wahl-\n\nkampfs. \n\nAuff\u00e4llig sind die vielen Fehler des anscheinend in gro\u00dfer \n\nHast entstandenen Textes, der beispielsweise zu folgenden \n\nStilbl\u00fcten f\u00fchrt \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013: \u201eBis zum \n\n30. Juni 2016 besteht derzeit f\u00fcr Betroffene die M\u00f6glich-\n\nkeit, Vereinbarungen mit der jeweiligen Anlauf- und \n\nBeratungsstelle und dem Bundesamt f\u00fcr Familie und \n\nzivilgesellschaftliche Aufgaben zu schlie\u00dfen.\u201c Davon \n\nabgesehen ist nat\u00fcrlich Folgendes richtig: Ohne die \n\nangesprochene Vereinbarung l\u00e4uft gar nichts, nicht einmal \n\nein lang ersehnter Urlaub. Dazu lag k\u00fcrzlich eine Petition \n\nvor. Vielleicht erinnert sich noch jemand daran. \n\nGleich zu Beginn der Begr\u00fcndung wird darauf hingewie-\n\nsen, dass allein gesetzliche Regelungen das Leid, die \n\ngesundheitlichen Sch\u00e4den und Nachteile nicht ausglei-\n\nchen, sondern nur lindern k\u00f6nnen. Die einzige M\u00f6glich-\n\nkeit zur Verbesserung der Situation der Opfer wird aber \n\nvon Ihnen in einer materiellen Besserstellung gesehen, \n\nwobei 50 Euro, die erste Erh\u00f6hung seit dem Jahr 2007, \n\nnicht so toll sind. Sie sollten aber daf\u00fcr Sorge tragen, dass \n\ndie am schlimmsten von der kommunistischen Diktatur \n\nunterdr\u00fcckten Menschen, sofern diese das m\u00f6chten, \n\nvermehrt zum Beispiel in die Schulen eingeladen werden \n\nund den Jugendlichen dort berichten. Das, was diese \n\nMenschen zu sagen haben, ist wesentlich frischer und \n\nwichtiger als die beliebten Zeitzeugenvortr\u00e4ge aus der \n\nZeit des Dritten Reiches. Es ist deswegen wichtiger, weil \n\ndiese Leute weniger Raum hatten, Ihre Geschichte zu \n\nerz\u00e4hlen, und deren Leiden und Schicksale weniger \n\nwichtig genommen werden und der Scho\u00df, aus dem das \n\nkroch, durchaus noch fruchtbar ist. Diese Fr\u00fcchte z\u00fcnden \n\njetzt zum Beispiel in Leipzig Autos unserer Mitglieder \n\nund Kandidaten an oder bedrohen sie auf andere Art und \n\nWeise unter dem Deckmantel von Antifaschismus und \n\nDemokratie. \n\nAber auch der Dachverband der SED-Opfer scheint leider \n\nzu glauben, dass materielle Forderungen das Einzige sind, \n\nwas z\u00e4hlt. Eine Vererbbarkeit der Leistungen halten wir \n\nals NPD-Fraktion nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Das Leiden ist \n\nindividuell. Eine Entsch\u00e4digung sollte es daher auch sein. \n\nDas die betroffenen Opferverb\u00e4nde nicht ausreichend in \n\ndas Gesetzgebungsverfahren des Bundes eingebunden \n\nwurden, verwundert uns nicht. \n\n250 Euro und nunmehr 50 Euro mehr sind wirklich nicht \n\nviel, wenn man l\u00e4ngere Zeit unschuldig im Gef\u00e4ngnis \n\ngesessen hat. Es ist kaum ein Tropfen auf den hei\u00dfen \n\nStein, wenn einem das System der DDR eine Berufsaus-\n\nbildung oder ein Studium verweigerte. Man kann aber \n\nsolche Ungerechtigkeiten und solche zerst\u00f6rten Lebens-\n\nwege nicht wiedergutmachen, auch nicht mit Geld. Wir \n\nals NPD-Fraktion meinen, dass die gesellschaftliche und \n\nangemessen \u00f6ffentlich gemachte Anerkennung dieser \n\nOpfer mindestens genauso wichtig ist wie ein angemesse-\n\nner Geldbetrag. \n\nDem Antrag werden wir trotzdem zustimmen \u2013 trotz Ihres \n\nleicht durchschaubaren Wahlkampfman\u00f6vers \u2013, weil wir \n\nden Opfern dieser letzten Diktatur auf deutschem Boden \n\nweder die Erh\u00f6hung der Opferrente noch die n\u00f6tige \n\nTransparenz und die Vereinfachung der Antragstellung \n\nvorenthalten m\u00f6chten. \n\nDanke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10088 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Frau Staatsministerin, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nVor 25 Jahren fand unsere friedliche Revolution statt, die \n\nden Weg zur deutschen Einheit freimachte. Das Eintreten \n\nHunderttausender f\u00fcr Frieden, Freiheit und Demokratie \n\nwar beispielhaft. Leider geraten dabei zu oft die zahlrei-\n\nchen Opfer des SED-Unrechts in den Hintergrund. Dabei \n\nwaren sie es, die als Vork\u00e4mpfer f\u00fcr Freiheit, Demokratie \n\nund ein vereinigtes Deutschland eingetreten sind. Viele \n\nvon ihnen wurden durch die SED-Diktatur ihrer Freiheit \n\nberaubt. Ihnen wurde schweres physisches und psychi-\n\nsches Leid zugef\u00fcgt. Ihnen muss unsere F\u00fcrsorge gelten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHilfe f\u00fcr die Opfer, erinnerndes Gedenken und die Auf-\n\narbeitung des Unrechts sind aber nicht nur f\u00fcr die pers\u00f6n-\n\nlich Betroffenen sondern auch f\u00fcr das kulturelle und \n\npolitische Selbstverst\u00e4ndnis unserer Gesellschaft wichtig. \n\nDeshalb ist die Gesetzgebung f\u00fcr die Rehabilitierung von \n\nherausragender Bedeutung. In Gespr\u00e4chen mit Vertretern \n\nder Opferverb\u00e4nde werden immer wieder Gerechtigkeits-\n\nl\u00fccken sowohl bei der Umsetzung der Gesetze als auch \n\nbei den Gesetzen selbst sichtbar. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich den \n\nAntrag der Koalitionsfraktionen ausdr\u00fccklich, weil er \n\nVerbesserungen f\u00fcr die Rehabilitierung anregt. Mein Haus \n\nwird diese Anregungen vollumf\u00e4nglich aufgreifen und \n\nzusammen mit Bund und L\u00e4ndern so weit wie m\u00f6glich \n\nauch umsetzen. \n\nBetrachten wir einmal diese Verbesserungen, die teilweise \n\nsogar schon umgesetzt wurden, im Einzelnen. Erstens \n\nsollen rehabilitierungsrechtliche Vorschriften auf ihre \n\nWirksamkeit mit dem Ziel \u00fcberpr\u00fcft werden, die Situation \n\nder Opfer zu verbessern. Die Methoden der DDR-Organe, \n\ninsbesondere der Staatssicherheit, sind immer noch in \n\nlebhafter Erinnerung. Menschen wurden dauerhaft see-\n\nlisch ersch\u00fcttert und nachhaltig traumatisiert. Deshalb \n\nhabe ich meine Abteilung angewiesen, die noch einzurich-\n\ntenden Traumaambulanzen auch f\u00fcr SED-Diktaturopfer \n\nzu \u00f6ffnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweitens l\u00e4sst sich mit abschlie\u00dfender Sicherheit nicht \n\nsagen, ob wir mit der derzeitigen Gesetzgebung bereits \n\nalle gesch\u00e4digten Personen erfasst haben. Oftmals sind \n\nGesetze mit der Lebenswirklichkeit nicht deckungsgleich. \n\nWenn auch auf den ersten Blick keine weiteren Opfer-\n\ngruppen ersichtlich sind, m\u00f6chten wir zusammen mit den \n\n\u00fcbrigen L\u00e4ndern und dem Bund dieses Feld weiter unter-\n\nsuchen. \n\nDrittens behandelt ein weiterer Punkt Verfahrensfragen. \n\nVerfahren sollen aufgrund des teilweise hohen Alters der \n\nOpfer klar verst\u00e4ndlich, transparent und z\u00fcgig durchge-\n\nf\u00fchrt werden. Zudem werden wir uns daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass in allen F\u00e4llen, in denen die Beweisf\u00fchrung f\u00fcr die \n\nBetroffenen aufgrund der zeitlich lange zur\u00fcckliegenden \n\nEreignisse und des Vertuschens der DDR-Organe er-\n\nschwert ist, eine Glaubhaftmachung der Ereignisse \n\nm\u00f6glich wird. In den F\u00e4llen der straf- und verwaltungs-\n\nrechtlichen Rehabilitierung mit Gesundheitssch\u00e4den wird \n\ndiese vereinfachte Beweisf\u00fchrung bereits jetzt praktiziert. \n\nWir wollen weitere M\u00f6glichkeiten der Anwendung \n\nsuchen und finden. \n\nViertens. In der letzten Woche wurde der Referentenent-\n\nwurf des Bundes f\u00fcr ein f\u00fcnftes Gesetz zur Verbesserung \n\nder Rehabilitierung der Opfer des SED-Regimes bekannt. \n\nDanach soll die Opferrente von bisher 250 Euro ab 2015 \n\nauf 300 Euro erh\u00f6ht werden. Auch f\u00fcr beruflich Verfolgte \n\nerh\u00f6ht sich die Ausgleichsleistung um 30 Euro auf dann \n\n214 Euro monatlich. F\u00fcr Verfolgte, die eine Rente aus der \n\ngesetzlichen Rentenversicherung aus eigener Versiche-\n\nrung beziehen, steigt der Leistungsbetrag von derzeit \n\n123 Euro auf 153 Euro an. W\u00fcnschenswert w\u00e4re auch aus \n\nmeiner Sicht eine Dynamisierung der Anpassungsrege-\n\nlungen. \n\nF\u00fcnftens. Im Bereich der Rehabilitierung sollen letztlich \n\nAntragsfristen bis Ende 2025 verl\u00e4ngert werden, damit \n\nauch diejenigen, die zum Zeitpunkt der friedlichen Revo-\n\nlution in den Drei\u00dfigern waren, bei Eintritt in den Ruhe-\n\nstand die Erlebnisse aus der DDR-Vergangenheit noch \n\naufarbeiten k\u00f6nnen. \n\nSechstens. Beim Fonds Heimerziehung in der DDR geht \n\nes nicht um ein klassisches Antragsverfahren. Betroffene \n\nschlie\u00dfen vielmehr eine privatrechtliche Vereinbarung mit \n\nden zust\u00e4ndigen Anlauf- und Beratungsstellen ab. Dem \n\ngeht ein umfassender Beratungsprozess voraus. Dieser ist \n\nunverzichtbar f\u00fcr die pers\u00f6nliche Aufarbeitung der Be-\n\ntroffenen und zur Realisierung passender Hilfen. Eine \n\nVerk\u00fcrzung dieses Prozesses kann daher nicht im Interes-\n\nse der Betroffenen sein und w\u00fcrde den Grundgedanken \n\ndieses Fonds konterkarieren. Von daher ist es wichtig, \n\ndiese Beratungen beizubehalten. In den letzten Monaten \n\nwurde ein Umlaufbeschluss der MPK Ost zur Aufsto-\n\nckung des Fonds vorbereitet und er ist kurz vor der \n\nUnterzeichnung. Die Geltendmachungsfrist mit Stichtag \n\n30. September 2014 wurde insbesondere von den Finanz-\n\nressorts der L\u00e4nder gefordert, um die Mittelbereitstellung \n\nf\u00fcr die Aufstockung des Fonds seri\u00f6s planen zu k\u00f6nnen. \n\nDiese Abstimmung ist ebenfalls bereits erfolgt. F\u00fcr die \n\nAntragstellung reicht ein formloses Schreiben, mit wel-\n\nchem der Betroffene seinen Bedarf an Hilfs- und Unter-\n\nst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten aus dem Fonds anmeldet. Ich \n\nkann Ihnen sagen, t\u00e4glich gehen neue Antr\u00e4ge ein. Inso-\n\nfern ist der Aufwand f\u00fcr Betroffene gering. Der Termin \n\nwird auch noch angemessen publik gemacht. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Immer mehr \n\njunge Menschen besitzen keine eigenen Erfahrungen mit \n\nder deutschen Teilung. Sie m\u00fcssen wir mit geeigneten \n\nMitteln ansprechen, um ihr Interesse f\u00fcr Demokratie und \n\nFreiheit zu wecken und zu st\u00e4rken. Deshalb weist die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10089 \n\nAufarbeitung des DDR-Unrechtsregimes k\u00fcnftig nicht \n\nmehr nur in die Vergangenheit, sondern auch in die \n\nZukunft. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSt\u00e4rker als bisher m\u00fcssen wir an authentischen Gedenk-\n\nst\u00e4tten die Werte unserer friedlichen Revolution, wie \n\nDemokratie, Rechtsstaatlichkeit, Achtung der Menschen-\n\nrechte und Transparenz staatlicher Entscheidungen, auch \n\nden nachfolgenden Generationen vermitteln. Letztlich \n\nwird Aufarbeitung nur gelingen, wenn sich neben den \n\nstaatlichen Stellen auch engagierte B\u00fcrger ehrenamtlich in \n\nVereinen aktiv f\u00fcr die Aufarbeitung einsetzen. Viele \n\ndieser Vereine gehen auf Initiativen von DDR-B\u00fcrger-\n\nrechtlern und Oppositionellen zur\u00fcck. Dieses Engagement \n\nverdient unser aller W\u00fcrdigung und Unterst\u00fctzung sowie \n\nmeinen ganz besonderen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun zum \n\nSchlusswort auf. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\naufrichtig und ehrlich bei Ihnen f\u00fcr diese Debatte und f\u00fcr \n\ndiesen Antrag bedanken. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Schiemann!) \n\nIch bedanke mich ganz besonders deshalb, weil es ange-\n\nmessen ist, auch kritische Hinweise f\u00fcr diesen Antrag, der \n\nnat\u00fcrlich nicht in allen Punkten alles allumfassend an-\n\nsprechen konnte, anzubringen. Deshalb mein aufrichtiger \n\nDank f\u00fcr diese Debatte. Ich habe gesp\u00fcrt, dass viele in \n\ndiesem Raum dies in Kontinuit\u00e4t und Ehrlichkeit gegen-\n\n\u00fcber den Opfern schon viele, viele Jahre praktizieren. Wir \n\nhaben \u2013 darauf m\u00f6chte ich hinweisen \u2013 im Freistaat \n\nSachsen sehr zeitig eigenst\u00e4ndige L\u00f6sungen verfolgt. Wir \n\nhaben im Freistaat Sachsen eine Regelung geschaffen, \n\nwonach verfolgte Sch\u00fcler aus einem Landesprogramm \n\nRehabilitierung in Form einer finanziellen Unterst\u00fctzung \n\nbekommen haben. Ihr Vorg\u00e4nger, Frau Kollegin Clau\u00df, \n\nStaatsminister Dr. Hans Geisler hatte das vorgeschlagen \n\nund darauf gedrungen, dass man verfolgte Sch\u00fcler im \n\nFreistaat Sachsen mit einer entsprechenden Rehabilitie-\n\nrung finanziell unterst\u00fctzen muss. \n\nWir haben in den zur\u00fcckliegenden Jahren immer wieder \n\nvon neuen Opfergruppen erfahren. Deshalb bitte ich um \n\nNachsicht, dass wir vielleicht nicht alle Opfergruppen, die \n\nhinzugekommen sind, benannt haben. Wir haben auch \n\nbeim Bundeskongress der Landesbeauftragten mit dem \n\nBundesbeauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen dieses \n\nThema diskutiert. Wir sollten im 25. Jahr der friedlichen \n\nRevolution wenigstens die Kraft haben, uns den Opfer-\n\ngruppen zuzuwenden, die jetzt bekannt sind. Ich gehe \n\ndavon aus, dass dies nicht zu unserem Selbstzweck, auch \n\nnicht f\u00fcr Wahlkampfzwecke notwendig ist. Dies ist \n\nnotwendig wegen des Respekts und der Achtung vor der \n\nLeistung von Menschen, die an einer Diktatur leiden \n\nmussten. \n\nIch danke Ihnen ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nder SPD und der Staatsregierung \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Ein-\n\nstimmigkeit. Damit ist die Drucksache beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die F\u00f6rderung einer tats\u00e4chlichen Gleichstellung  \n\nder Geschlechter im Bereich des Staatshaushaltes in Sachsen schaffen \n\nDrucksache 5/13809, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \n\nDIE LINKE, danach CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun \n\nder Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Gl\u00e4\u00df, das Wort. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sicherlich haben Sie sich den \n\nAntrag angesehen, mit dem wir heute, also noch deutlich \n\nvor der Haushaltsdebatte zum Ende des Jahres, Gleich-\n\nstellung auch in der Finanzplanung einfordern. Wir \n\nfordern in unserem Antrag, Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nF\u00f6rderung einer tats\u00e4chlichen Gleichstellung der Ge-\n\nschlechter im Bereich des Staatshaushaltes in Sachsen zu \n\nschaffen. \n\nBewusst haben wir nicht den Begriff Gender Budgeting in \n\nden Antragstitel genommen, denn das Wort Gender ruft \n\nbei einigen Fraktionen sofort wieder den bekannten \n\nBei\u00dfeffekt hervor. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zu Recht!) \n\nWir wollen, dass auch die \u00f6ffentliche Hand st\u00e4rker als \n\nbislang zu einer Gleichstellung der Geschlechter in der \n\nGesellschaft beitr\u00e4gt, und das nicht nur auf Internetseiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10090 \n\noder in Sonntagsreden. Dazu ist gerade Gender Budgeting \n\ndas Mittel, das im Kern das Ziel eines geschlechterge-\n\nrechten Haushalts durch das Ermitteln und Offenlegen \n\ngeschlechterspezifischer Auswirkungen von Haushalts-\n\npolitik erreichen will. \n\n(Jens Michel, CDU: Falsch!) \n\nSchon in den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen in den Debatten zu \n\nden Doppelhaushalten 2011/2012 und 2013/2014 hatte \n\nunsere Fraktion die Einf\u00fchrung des Gender-Budgeting-\n\nPrinzips in die s\u00e4chsische Haushaltsplanung beantragt, \n\nmit bekanntem Ausgang. Deshalb wollen wir jetzt deut-\n\nlich fr\u00fcher darauf hinweisen. Wir beschr\u00e4nken uns aber in \n\nunserem Antrag nicht nur auf die Analyse von vorgelegten \n\nHaushaltspl\u00e4nen, sondern wollen auch Einfluss auf die \n\nErstellung von Haushaltsplanungen nehmen, um be-\n\nstehende Ungleichheiten zwischen den Geschlechtern \n\nsowie die ungleiche Nutzung von Budgets zu beseitigen \n\nund damit mehr Geschlechtergerechtigkeit zu erreichen. \n\nGrundlage daf\u00fcr ist nat\u00fcrlich eine geschlechterdifferen-\n\nzierte Datenerhebung in vielen \u2013 eigentlich allen \u2013 Berei-\n\nchen. Das grunds\u00e4tzliche Problem f\u00fcr einen geschlechter-\n\ngerechten Haushalt in Sachsen ist n\u00e4mlich, dass es f\u00fcr \n\nzahlreiche Politik- wie Lebensbereiche keine oder unge-\n\nn\u00fcgende geschlechterdifferenzierte Daten gibt. Sie sind \n\nnicht vorhanden oder werden nicht erhoben; das haben \n\nwir schon 2010 angemahnt. Die Staatsregierung gibt sich \n\nmit dieser Situation zufrieden. Das hat sie in ihrer ableh-\n\nnenden Stellungnahme zu unserem Antrag auch wieder \n\ndeutlich gemacht. \n\nMan sollte sich aber durchaus fragen, welche Auswirkun-\n\ngen ressourcenwirksame Entscheidungen auf die vielf\u00e4lti-\n\ngen Situationen von Frauen und M\u00e4nnern haben. Wer \n\nprofitiert von welchen Ausgaben \u2013 direkt oder indirekt? \n\nWer tr\u00e4gt wie zu welchen Einnahmen bei? Welche Aus-\n\nwirkungen haben Einsparungen? Wer tr\u00e4gt die Lasten, die \n\ndadurch entstehen? Welche ressourcenwirksamen Ent-\n\nscheidungen und Ma\u00dfnahmen verfestigen oder ver\u00e4ndern \n\nauch Geschlechterrollen \u2013 positiv wie negativ? Da ist es \n\nschon ein Unterschied, ob das Geld zum Beispiel in den \n\nStra\u00dfenneubau oder den \u00f6ffentlichen Nahverkehr gegeben \n\nwird. Denn beides \u2013 Auto wie \u00d6PNV \u2013 wird unterschied-\n\nlich von den Geschlechtern genutzt. Da muss man sich \n\nfragen, welcher Betrieb \u00f6ffentliche Gelder, also F\u00f6rder-\n\nmittel, erh\u00e4lt oder nicht \u2013 und wenn er sie bekommt, \n\nwof\u00fcr. Welche Studienrichtungen und Fachbereiche einer \n\nUni oder einer Hochschule bleiben erhalten oder werden \n\nabgewickelt? Auch das hat Auswirkungen auf die Ge-\n\nschlechter. Welche Sportarten erhalten wie viel staatliche \n\nF\u00f6rderung? Auch da sind die Verhaltensweisen von \n\nFrauen und M\u00e4nnern rechtlich unterschiedlich \u2013 und \n\nsomit auch die Auswirkungen dieser Gelder. \n\nUm nur einige Beispiele zu nennen: Sie werden mir sicher \n\nrecht geben, dass Frauen und M\u00e4nner bei aller Gleichstel-\n\nlung, die wir anstreben, doch noch recht unterschiedlich \n\nvon all diesen Entscheidungen betroffen sein k\u00f6nnen. \n\nDazu ist es auch notwendig, den Rahmen der amtlichen \n\nStatistik anzupassen, um ausreichend differenzierte Daten \n\nzu den unterschiedlichen Lebenslagen f\u00fcr das Gender \n\nBudgeting im Haushaltsverfahren nutzbar machen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern wie Rheinland-Pfalz, Berlin, \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, Brandenburg oder Nordrhein-\n\nWestfalen \u2013 auch in Kommunen wie Freiburg oder M\u00fcns-\n\nter \u2013 ist die Nutzung von Gender Budgeting schon eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013 oder es gibt zumindest Projekt-\n\ngruppen, die die Einf\u00fchrung vorbereiten oder auch schon \n\ndurchf\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Gl\u00e4\u00df? \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich w\u00fcrde gern versuchen, \n\nIhren Gedanken zu folgen. Wenn wir die Wirtschaftsf\u00f6r-\n\nderung anschauen und dort etwas in den Haushalt einge-\n\nstellt ist, hie\u00dfe das dann, dass ein Unternehmen, das \n\nDamenstr\u00fcmpfe herstellt, eine F\u00f6rderung \u00fcber die SAB \n\nbekommen k\u00f6nnte und eines, das Herrenstr\u00fcmpfe her-\n\nstellt, nicht? Oder wie haben Sie sich das bei der F\u00f6rde-\n\nrung vorgestellt? \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Also bei Damenstr\u00fcmp-\n\nfen, Kollege Krau\u00df, w\u00fcrde ich sagen: Da m\u00fcsste man \n\n\u00fcberlegen, ob die F\u00f6rderung von Damen- und Herren-\n\nstr\u00fcmpfen etwas ist, was man durch F\u00f6rdermittel beein-\n\nflussen muss. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nHier geht es aber darum, welche Unternehmen bestimmte \n\nF\u00f6rderungen erhalten. Sind es Betriebe, in denen haupt-\n\ns\u00e4chlich M\u00e4nner besch\u00e4ftigt sind? Sind es Betriebe, in \n\ndenen haupts\u00e4chlich Frauen besch\u00e4ftigt sind? Hier k\u00f6nnte \n\nman \u00fcberlegen. Gerade in Krisenzeiten sind in Bereiche, \n\nin denen M\u00e4nner besch\u00e4ftigt werden \u2013 in der Metallbran-\n\nche, in der Autoindustrie \u2013, sehr viel Unterst\u00fctzungen \n\nstaatlicherseits geflossen, was bei Pflegeeinrichtungen \n\nund anderen Betrieben, in denen haupts\u00e4chlich Frauen \n\nbesch\u00e4ftigt sind, nicht so gewesen ist. Soweit ich mich \n\nerinnere, sind in den Strumpffabriken gr\u00f6\u00dftenteils Frauen \n\nbesch\u00e4ftigt, also geben Sie dort die F\u00f6rdermittel hin, dann \n\nhaben die Frauen die F\u00f6rderung erhalten. \n\nZur\u00fcck zu meinem Gedanken: Gender Budgeting ist in \n\nvielen L\u00e4ndern entweder schon Selbstverst\u00e4ndlichkeit, \n\noder es existieren Projektgruppen, die dieses einf\u00fchren. \n\nAuch die EU empfiehlt diese Form der geschlechterge-\n\nrechten Haushaltsplanung. \u00dcbrigens: Schon 2002 be-\n\nschloss die EU-Finanzministerkonferenz zur Umsetzung \n\nder geschlechtergerechten Politik die Einf\u00fchrung von \n\nGender Budgeting bis 2015. Aber das gilt f\u00fcr Sachsen \n\nsicherlich nicht; vielleicht liegen wir nicht mehr in der \n\nEU. \n\nDie Universit\u00e4t Leipzig hat im M\u00e4rz dieses Jahres auf \n\neiner interessanten Tagung einen Erfahrungsaustausch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10091 \n\nund eine Debatte zum F\u00fcr und Wider von Gender Budge-\n\nting in \u00f6ffentlichen Haushalten organisiert. Vertreterinnen \n\nund Vertreter vieler deutscher Universit\u00e4ten \u2013 auch aus \n\ns\u00e4chsischen Kommunen \u2013 waren dort anwesend. Sie \n\nhaben die Berichte der \u00f6sterreichischen G\u00e4ste mit beson-\n\nderer Spannung verfolgt. Dort, im Alpenland, ist das \n\nPrinzip Gender Budgeting seit 2009 in der Verfassung \n\nverankert und f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Haushaltsplanungen \n\nbindend. Vertreterinnen und Vertreter der Staatsregierung \n\nwurden auf dieser Tagung, glaube ich, nicht gesichtet \u2013 \n\nwarum auch? \n\nZu den konkreten Forderungen unseres Antrags \u201eF\u00fcr eine \n\ngeschlechtergerechte Haushaltsplanung in Sachsen\u201c \n\nwerden wir in der zweiten Runde von unserem Fachmann \n\nmehr h\u00f6ren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Michel. Bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! DIE LINKE \n\ngibt an, mit dem Antrag die Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nF\u00f6rderung einer tats\u00e4chlichen Gleichstellung der Ge-\n\nschlechter im Bereich des Staatshaushalts in Sachsen \n\nschaffen zu wollen. Ein \u00e4hnlicher Antrag der SPD wurde \n\nals Sammeldrucksache im Plenum ohne Aussprache am \n\n3. November 2010 abgelehnt. Es folgte auch schon die \n\nAblehnung des Antrags der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN zur Gender-Budgeting-Nutzen-Analyse f\u00fcr den \n\nDoppelhaushalt 2013/2014 im Plenum am 7. M\u00e4rz 2012. \n\nDie damalige Debatte war wenigstens vom Datum her \n\ngeschickt gew\u00e4hlt; es war ein Tag vor dem Frauentag. Um \n\nZeit einzusparen, m\u00f6chte ich auf meine Argumente aus \n\nder Debatte von damals verweisen. \n\nDer nun vorliegende Antrag der LINKEN kann letztend-\n\nlich \u2013 auch bei gutwilliger Auslegung und beim unbedarf-\n\nten Lesen \u2013 nicht zwingend auf eine sofortige Umstellung \n\ndes Haushalts, der im Moment in den Chefgespr\u00e4chen \n\naufgestellt wird, reduziert werden. Das haben Sie zwar ein \n\nwenig in Ihrer Einbringungsrede zerst\u00f6rt, aber ich gehe \n\neinmal davon aus, dass Sie langfristig einen Strukturwan-\n\ndel m\u00f6chten. Dazu muss ich sagen: Das gibt uns Gele-\n\ngenheit, uns einmal etwas tiefer mit Gender Budgeting zu \n\nbesch\u00e4ftigen. Dem m\u00f6chte ich auch voranstellen, dass die \n\nGleichberechtigung von Frau und Mann ein ernsthaftes \n\nThema ist, bei dem es noch einiges bzw. vieles zu tun \n\ngibt. \n\nAber ich bezweifle, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, dass das Haushaltsrecht der richtige Ort f\u00fcr die \n\nL\u00f6sung der Gleichstellung von Frau und Mann ist. Wenn \n\nwir uns Gender Budgeting einmal ansehen, dann stellen \n\nwir fest, dass es auch nicht unumstritten ist. Wie Sie \n\nbereits erw\u00e4hnten, wird es an einigen Stellen in Deutsch-\n\nland getestet. Ich w\u00fcrde sagen, dass es korrekterweise \n\n\u201escheingetestet\u201c hei\u00dfen muss. \n\nWenn Sie auf den Berliner Haushalt abstellen, dann lohnt \n\nsich nicht einmal die Zeit zum Lesen. Hier verweise ich \n\neinfach nur auf den Einzelplan 09. Lesen Sie die Seiten 11 \n\nbis 15 durch. Dort stehen nur einfache Floskeln, \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Na, na, na!) \n\naber das ist keine Analyse zu einer Geschlechterbetrach-\n\ntung im Haushaltsplan. \n\nBetrachten wir den vorliegenden Antrag inhaltlich, dann \n\nzeigt sich die allgemeine Schwierigkeit des Gender \n\nBudgeting schon im ersten Punkt, und zwar unter der \n\nDefinition von Punkt 1.1 des Antrags. Danach soll der \n\nLandtag feststellen, dass Gender Budgeting die systemati-\n\nsche Analyse und Bewertung aller Einnahmen und Aus-\n\ngaben auf die gesellschaftlichen Geschlechterverh\u00e4ltnisse \n\nist. Nach dieser Definition also haben wir zu trennen, von \n\nwelchem Geschlecht die Einnahmen kommen. Es w\u00e4re \n\nalso schon im Haushaltsplan ein Ansatz zu veranschlagen, \n\nwie viel Steuereinnahmen wir von Frauen und M\u00e4nnern \n\nerhalten. Jetzt frage ich die Antragsteller, wie wir dann bei \n\nden Steuern einer GmbH vorgehen sollen. Die GmbH ist \n\neindeutig weiblich. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer aber ist eventuell \n\nm\u00e4nnlich \u2013 oder ist Conchita Wurst, ich wei\u00df es nicht. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nOh! von den LINKEN) \n\nWie bekommen wir die Daten zur Trennung der Einnah-\n\nmenanteile, getrennt nach Geschlecht, bei der Biersteuer \n\noder bei der Totalisatorsteuer? Welche Erkenntnisse leiten \n\nSie dann davon ab? \n\nInteressant fand ich auch die Behauptung, dass man mit \n\neinem geschlechtergerechten Staatshaushalt die Korrup-\n\ntion zur\u00fcckdr\u00e4ngen k\u00f6nne. Das werden Sie in der zweiten \n\nRunde sicherlich noch einmal erl\u00e4utern. \n\nIch m\u00f6chte das Thema oder die Problemstellung aber \n\nnicht ins L\u00e4cherliche ziehen, sondern nur auf die Konse-\n\nquenzen der Zustimmung zu diesem Antrag hinweisen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese wenigen \n\nFragen allein zeigen meines Erachtens schon auf, dass es \n\neigentlich noch nicht ausgereift ist, einen Haushaltsplan \n\ngeschlechtergetrennt aufzustellen, geschweige denn, dass \n\nes inhaltlich etwas bringt. Wir haben ganz andere und viel \n\nexistenziellere Themen im Lande. Sie betreiben Symbol-\n\npolitik \u2013 das ist wirklich Symbolpolitik \u2013, aber keine \n\nProbleml\u00f6sung. \n\nDie CDU-Fraktion steht zur Verfassung und von Natur \n\naus zur Gleichberechtigung von Mann und Frau. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nInhaltlich ist der Antrag zum Gender-Budgeting ein \n\nSchaufensterantrag. Es ist ein Selbstbefassungsthema. Ein \n\nrealistischer Ansatz zur Probleml\u00f6sung ist es nicht. \n\nProbleme bei der Gleichberechtigung, die es durchaus \n\ngibt, werden nicht mit einem Genderbudget gel\u00f6st, \n\nsondern bei der jeweiligen Fachfrage. Damit sind wir \n\ndann am richtigen Ort der Probleml\u00f6sung. Statt b\u00fcrokrati-\n\nscher Monsterhaushalte \u2013 das w\u00fcrde entstehen \u2013 w\u00e4ren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10092 \n\ndas Fachgesetz oder die F\u00f6rderrichtlinie der richtige Ort. \n\nEs geht also um konkrete L\u00f6sungen bei der fachlichen \n\nRegelung anstelle von Symbolpolitik. \n\nWir lehnen den Antrag ab. Sie, meine Damen und Herren, \n\nk\u00f6nnen Ihren Alternativhaushalt aber gern in Genderbud-\n\ngetform aufstellen; dann kommen Sie auf mehr Seiten. \n\nIch bin gespannt, wie Sie die Einnahmen zum Beispiel bei \n\nder Feuerschutzsteuer genderbudgetgerecht aufteilen. Wie \n\nschon gesagt, wir lehnen den Antrag ab. Die CDU kon-\n\nzentriert sich lieber auf die wirklichen Probleme im \n\nLande. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nIch denke, wir haben keine?) \n\nWir setzen unsere Kr\u00e4fte daf\u00fcr ein, diese zu l\u00f6sen, und \n\nnicht f\u00fcr Schaufensterantr\u00e4ge. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Neukirch. \u2013 Ach so, es gibt eine \n\n\u00c4nderung. Herr Pecher, bitte. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Er wurde gegendert!) \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Argumentation, die \n\nmein Kollege Michel hier gebracht hat, h\u00e4tte man, nehme \n\nich an, vor 30 Jahren eins zu eins auf das Thema Daten-\n\nschutz beziehen k\u00f6nnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja! \u2013  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nAlles Teufelswerk!) \n\nIch glaube, dass man es sich damit zu einfach macht. \n\nGleichstellung bezieht sich nicht nur auf Frauen, sondern \n\nauf beide Seiten. Auch im Bereich des Haushalts oder, ich \n\nsage einmal, im Bereich der Bereitstellung von Finanzen \n\nist es wert, das Thema Gleichstellung st\u00e4rker in den Blick \n\nzu nehmen. Ich kann vielleicht an das letzte Beispiel \n\nankn\u00fcpfen, wie man die Einnahmen aus der Feuerschutz-\n\nsteuer f\u00fcr die Gleichstellung besser einsetzen kann. Ich \n\nglaube, das geht, indem man zum Beispiel im Bereich der \n\nJugendfeuerwehr die Einbeziehung junger M\u00e4dchen \n\nst\u00e4rker f\u00f6rdert. Das w\u00e4re ein Beispiel, wie man die Mittel \n\nauch in Richtung Gleichstellung verwenden kann, sodass \n\nwir das eine tun, ohne das andere zu lassen, da wir in \n\ndiesem Bereich dringend Nachwuchs brauchen und \n\ninsbesondere eine st\u00e4rkere Einbindung junger M\u00e4dchen. \n\n(Jens Michel, CDU:  \n\nWie gendern Sie die Einnahmen?) \n\nIch m\u00f6chte nicht lange drum herumreden. Sie haben es \n\nselbst gesagt. Wir haben bereits im Ausschuss einen \n\nAntrag eingebracht. Wir glauben, dass man bei diesem \n\nThema, wenn man es vern\u00fcnftig und mit einer gewissen \n\nBehutsamkeit angeht, durchaus analysieren kann, wie \n\nfinanzielle Ressourcen im Bereich der Gleichstellung \n\nwirken und wie sie vielleicht besser und effizienter \n\nwirken k\u00f6nnen. Von daher ist es, glaube ich, nicht ver-\n\nwunderlich, dass wir diesem Antrag zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Die Gleichstel-\n\nlung von Mann und Frau ist f\u00fcr uns ein wichtiges Anlie-\n\ngen. Damit folgt die Koalition dem Auftrag des Artikels 8 \n\nder S\u00e4chsischen Landesverfassung. Darin hei\u00dft es: \u201eDie \n\nF\u00f6rderung der rechtlichen und tats\u00e4chlichen Gleichstel-\n\nlung von Frauen und M\u00e4nnern ist Aufgabe des Landes.\u201c \n\nNat\u00fcrlich versteht die Staatsregierung die Gleichstellung \n\nauch als ressort\u00fcbergreifende Querschnittsaufgabe. Unser \n\nwichtigstes Thema ist hierbei die weitere Verbesserung \n\nder Vereinbarkeit von Familie und Beruf, um einerseits \n\ndie Chancen von Frauen auf dem Arbeitsmarkt zu verbes-\n\nsern und andererseits den Anteil von Frauen in F\u00fchrungs-\n\npositionen zu erh\u00f6hen. \n\nDie in diesem Zusammenhang begonnene Flexibilisierung \n\nder \u00d6ffnungszeiten von Kindertageseinrichtungen oder \n\ndie zahlreichen F\u00f6rderprogramme bei Unternehmens-\n\ngr\u00fcndungen f\u00fcr Frauen sollen nur als Beispiele f\u00fcr die \n\nUmsetzung dieser Ziele dienen. Allerdings k\u00f6nnen wir im \n\nGegensatz zu Ihnen aus dem Verfassungsauftrag des \n\nArtikels 8 nicht herauslesen, dass auch die Haushaltspla-\n\nnung geschlechtergerecht auszurichten ist. \n\nWie stellen Sie sich das vor? Wie soll ein geschlechterge-\n\nrechter Haushalt aussehen? Auch Ihr Redebeitrag, Frau \n\nGl\u00e4\u00df, hat nicht wirklich zur Beantwortung dieser Fragen \n\nbeigetragen. Aufgrund der aus meiner Sicht sehr abstrak-\n\nten Situation ist dem Ziel einer abstrakten Verwendung \n\nvon Haushaltsmitteln doch bereits dadurch Gen\u00fcge getan, \n\ndass es zu keiner geschlechterspezifischen Diskriminie-\n\nrung kommt. \n\nDa die Haushaltsaufstellung geschlechtsneutral sowohl \n\nbei der Mittel- als auch bei der Stellenverteilung ge-\n\nschieht, ist die mit Ihrem Antrag bezweckte Diskussion \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\n\ngierung steht vor der Aufgabe, einen neuen Doppelhaus-\n\nhalt aufzustellen. Als Koalition werden wir erneut darauf \n\nachten, dass auch in diesem Haushalt fachpolitische \n\nMa\u00dfnahmen zur konkreten F\u00f6rderung von Mann und Frau \n\nin Sachsen enthalten sein werden. \n\nDie Frage aber, wie ein Haushalt geschlechtergerecht zu \n\ngestalten ist, bleibt durch Ihren Antrag und auch nach der \n\nDebatte komplett unbeantwortet. Die FDP-Fraktion wird \n\ndeshalb Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10093 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Frau Abg. Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Vielleicht hilft es, sich kurz \n\nzu vergegenw\u00e4rtigen, was \u201egender\u201c im Englischen bedeu-\n\ntet. Es ist das soziale Geschlecht. Ich wei\u00df, Sie w\u00fcrden \n\ndieser Rede vielleicht mehr Aufmerksamkeit widmen, \n\nwenn ich \u00fcber das biologische Geschlecht sprechen \n\nw\u00fcrde, n\u00e4mlich \u201esex\u201c. Das tue ich nicht. Ich bleibe bei \n\n\u201egender\u201c, beim sozialen Geschlecht. \n\nEs geht nicht um Gleichmacherei, sondern um Fairness. \n\nNat\u00fcrlich sind Frauen und M\u00e4nner verschieden. Gott sei \n\nDank ist das so. Vielfalt. Es geht aber um Fairness. Die \n\nLebensumst\u00e4nde sind unterschiedlich, und jeder wei\u00df das. \n\nWir reden \u00fcber Gesellschaft, Wirtschaft, Verwaltung, \n\nKultur, Wissenschaft \u2013 \u00fcber alles M\u00f6gliche in Sachsen. \n\nNachdem \u00fcber die Schuldenbremse diskutiert worden ist, \n\nnational und auch hier im Land, nachdem im letzten Jahr \n\nbreit \u00fcber Steuern diskutiert worden ist als M\u00f6glichkeit, \n\nden Staat zu finanzieren \u2013 alles ist durchgesprochen, \n\ngesellschaftspolitisch \u2013, haben wir die dritte S\u00e4ule bei den \n\n\u00f6ffentlichen Finanzen vor uns, \u00fcber die wir auch noch \n\ndiskutieren m\u00fcssen: die Frage der Ausgabeneffizienz. \n\nDiese Aufgabe steht im Raum. Daf\u00fcr ist Gender Budge-\n\nting, also das Ausrichten gewisser Titelgruppen und Titel \n\nnach den unterschiedlichen Bed\u00fcrfnissen des sozialen \n\nGeschlechts, durchaus ein recht kosteng\u00fcnstiges Instru-\n\nment, um treffsicher Gelder dahin zu verausgaben, wo sie \n\nhingeh\u00f6ren und gebraucht werden. \n\nEs ist eben nicht in Ordnung, Herr Prof. Unland, wenn Sie \n\nschreiben, das sollten die Fachminister machen. Frau \n\nClau\u00df hat sich gleich verdr\u00fcckt, weil sie wusste, bei \n\nwelchem Haushalt das landet. Ich glaube, es ist wichtig, \n\ndass man vorher eine gewisse Transparenz zumindest bei \n\nbestimmten Titeln und Ausgabengruppen herstellen muss, \n\nund zwar vonseiten des Finanzministers. Dann m\u00fcssen die \n\nFachressorts dies nat\u00fcrlich bei der Ausgabenpolitik \n\numsetzen \n\nEs gibt viel zu tun. Klassische Beispiele sind Bibliothe-\n\nken, Sportpl\u00e4tze oder der \u00f6ffentliche Verkehr. Das geht oft \n\nmehr Frauen an, muss es aber nicht. Es geht auch M\u00e4nner \n\nan. Es gibt auch Benachteiligungen von M\u00e4nnern, die \n\naufgearbeitet werden m\u00fcssten, bei der Gesundheitsvor-\n\nsorge, bei der Suchtberatung \u2013 gerade bei der Suchtbera-\n\ntung. Das sind alles Angelegenheiten, \u00fcber die man reden \n\nkann. \n\nOder, Herr Michel, interessant w\u00e4re vielleicht auch, wie \n\nwir junge Frauen im l\u00e4ndlichen Raum halten. Da w\u00fcrde \n\nich mir einmal ansehen, was \u00f6ffentlich noch angeboten \n\nwird. Vielleicht hat das eine gewisse Bedeutung f\u00fcr den \n\nVerbleib von jungen Frauen in der Region. Das geht bis \n\nhin zu Arbeitspl\u00e4tzen in der Verwaltung. \n\nAlso, Pilottitel k\u00f6nnten daf\u00fcr sein, zum Beispiel im \n\nEinzelplan 07 \u2013 Wirtschaft und Arbeit \u2013 die F\u00f6rderung der \n\nberuflichen Bildung und die Bek\u00e4mpfung der Arbeitslo-\n\nsigkeit. Es k\u00f6nnten sein im Einzelplan 08 \u2013 Soziales \u2013 \n\nHilfen f\u00fcr Familien, Kinder und Jugendliche. Da fielen \n\nuns wahrscheinlich noch mehr Sachen ein. \n\nReden Sie doch einmal auf der n\u00e4chsten Finanzminister-\n\nkonferenz mit Ihren Kolleginnen und Kollegen aus Berlin, \n\nRheinland-Pfalz, Niedersachsen oder Schleswig-Holstein, \n\n\u00fcbrigens von beiden Geschlechtern. Dann k\u00f6nnte man ja \n\nvielleicht auch einmal weiterkommen. Sie k\u00f6nnen auch \n\nmit B\u00fcrgermeistern reden. Es gibt viele St\u00e4dte, die schon \n\nweit vorangeschritten sind in so einer systematischen \n\nBetrachtung \u2013 Freiburg in Baden-W\u00fcrttemberg, L\u00fcbeck in \n\nSchleswig-Holstein, Marburg in Hessen, M\u00fcnchen in \n\nBayern, M\u00fcnster in Nordrhein-Westfalen, Speyer in \n\nRheinland-Pfalz, Trier ebenfalls in Rheinland-Pfalz. \n\nWissen Sie was, Herr Michel, riskieren Sie einmal ein \n\nbisschen Zukunft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD hat \n\nkeinen Redebedarf angemeldet. Wir beginnen die zweite \n\nRunde. Herr Abg. Scheel, Linksfraktion. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nIch k\u00f6nnte jetzt sagen: Ich habe es nicht anders erwartet. \n\nAber nat\u00fcrlich \u00fcberraschen Sie mich dann doch immer \n\nwieder aufs Neue. \n\nLiebe Kollegen von der CDU, oder frage ich mal: Liebe \n\nKolleginnen von der CDU, haben Sie sich schon einmal \n\ngefragt, warum eigentlich so viele M\u00e4nner bei Ihnen in \n\nder Fraktion sitzen? Haben Sie sich schon einmal gefragt, \n\nwarum wir eigentlich in einer Gesellschaft leben, in der \n\nbis in die Sechzigerjahre der Mann noch dar\u00fcber bestim-\n\nmen konnte, ob eine Frau eine Arbeitsstelle annehmen \n\ndarf oder nicht? Haben Sie sich schon einmal gefragt, \n\nwarum die Strafbarkeit von h\u00e4uslicher Gewalt und Ver-\n\ngewaltigung in der Ehe oder das Frauenwahlrecht nicht zu \n\njeder Zeit gegolten haben? \u2013 Wahrscheinlich nicht. \n\nWenn ich hier Redebeitr\u00e4ge h\u00f6re, dann habe ich das \n\nGef\u00fchl, dass die Frage der Gleichstellung, der Gleichbe-\n\nrechtigung von Mann und Frau f\u00fcr die CDU kein Thema \n\nist. \n\n(Zuruf von der CDU: Quatsch!) \n\nIch sage Ihnen, meine Damen, meine Herren: Gleichstel-\n\nlung und Gleichberechtigung ist das gro\u00dfe Thema in \n\nunserer Gesellschaft. \n\nWarum haben wir denn jedes Jahr einen Equal Pay Day, \n\nbei dem sich Frauen im M\u00e4rz, April, Mai hinstellen \n\nm\u00fcssen und sagen: Ab heute fangen wir an, genauso viel \n\nzu verdienen wie die M\u00e4nner? \n\nWarum haben wir denn den Equal Pay Cap, diese gl\u00e4serne \n\nDecke, die Frauen nicht \u00fcberwinden k\u00f6nnen, obwohl sie \n\nangeblich gleichgestellt sind? \n\nDas haben wir, weil Gleichstellung immer noch eine \n\nAufgabe ist, die vor uns liegt, bei der wir nach Mitteln \n\nund Instrumenten suchen m\u00fcssen. Es ist das Hauptanlie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10094 \n\ngen des Antrages, dar\u00fcber eine Diskussion zu f\u00fchren, \n\nwelche Mittel und welche Instrumente zielorientiert und \n\nsinnvoll anzuwenden sind, um die Gleichstellung f\u00fcr \n\nMann und Frau in dieser Gesellschaft zu erreichen. \n\nDeswegen bin ich schon etwas angefasst und angegangen. \n\nIch habe nichts gegen launige Beitr\u00e4ge, aber ich finde es \n\nbefremdlich, wenn in dieser Art mit diesem Thema \n\numgegangen wird. \n\nIch zitiere Ihnen jetzt den Artikel 13 Abs. 3 der \u00d6sterrei-\n\nchischen Bundesverfassung. Darin hei\u00dft es: \u201eBund, \n\nL\u00e4nder und Gemeinden haben bei der Haushaltsf\u00fchrung \n\ndie tats\u00e4chliche Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern \n\nanzustreben.\u201c Dazu wird von der Haushaltsf\u00fchrung \n\ngesprochen. Da kann man sagen: Das ist alles Ged\u00f6ns, \n\nalles Unsinn. Haushaltsf\u00fchrung ist vollkommen ge-\n\nschlechterneutral. Das hat nichts mit unserem Thema zu \n\ntun, wie wir es auch in der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung h\u00f6ren. Nur muss man mir einmal erkl\u00e4ren, warum \n\nandere L\u00e4nder, andere Finanzminister, andere Politiker zu \n\nanderen Ergebnissen kommen. Vielleicht sollten wir die \n\nIdee wirklich einmal aufgreifen, dass wir im Herbst, wenn \n\nwir zur Haushaltsdebatte reden, die Leute aus Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, aus Rheinland-Pfalz, aus Berlin einladen. \n\nEntweder \u00fcberzeugen Sie sie davon, dass das alles Unsinn \n\nist, was sie da treiben, oder lernen Sie dazu, dass etwas \n\ndran sein k\u00f6nnte. \n\n(Jens Michel, CDU: Machen  \n\nSie einen Alternativhaushalt! \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Gendergerecht!) \n\n\u2013 Den werden wir sowieso machen. Wir werden einen \n\nalternativen Haushalt aufstellen, weil wir in der Regie-\n\nrung sind, Herr Michel. \n\nKommen wir noch einmal zu dem Antrag. Ich habe jetzt \n\nmit Ihnen dar\u00fcber gesprochen, was Sinn und Zweck der \n\nganzen Aktion ist, n\u00e4mlich dar\u00fcber nachzudenken und ein \n\nGef\u00fchl daf\u00fcr zu entwickeln, dass das f\u00fcr die Gesellschaft \n\nwichtig sein k\u00f6nnte. Nun k\u00f6nnen Sie den Antrag lesen \n\nund feststellen, dass es darum geht, vielleicht aus den \n\nErfahrungen anderer L\u00e4nder zu lernen, was niemals falsch \n\nsein kann, auch f\u00fcr eine CDU nicht. Dann geht es um eine \n\nstufenweise Einf\u00fchrung. Es geht darum, erste Schritte zu \n\nunternehmen. \n\nWas spricht denn dagegen, in jedem Einzelressort \u2013 es \n\nsind acht \u2013 jeweils ein Pilotprojekt in Richtung einer \n\ngeschlechterneutralen Haushaltsf\u00fchrung hinzubekom-\n\nmen? Ein Pilotprojekt ist, glaube ich, noch keine \u00dcberbe-\n\nlastung. Wir reden \u00fcberhaupt nicht davon, geschlechterge-\n\ntrennte Haushalte aufzustellen. Sie haben \u00fcberhaupt nicht \n\nbegriffen, worum es geht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, gar nicht!) \n\nEs geht um Wirkungsorientierung. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Jawohl!) \n\nWir reden manchmal von Outputsteuerung. So kann man \n\nes auch nennen. \n\nWelche Wirkungen haben Haushaltsans\u00e4tze? Welche \n\nWirkungen haben die Geldstr\u00f6me? Sich das anzuschauen \n\nist nicht nur eine Frage der Genderpolitik, sondern hat \n\nauch etwas mit Nachhaltigkeit zu tun. Welche Investition \n\nist sinnvoll, welche nicht? Es geht um die Frage: Welche \n\nWirkung, auch in der Frage Gender, hat ein Haushaltsan-\n\nsatz? \n\nIch nenne ein einfaches Beispiel, das vielleicht auch die \n\nKollegen von der Union verstehen: Wenn sich M\u00e4nner \n\nzusammensetzen und dar\u00fcber beraten, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas nennt man Stammtisch!) \n\nob sie Sportpolitik machen und wie sie sie f\u00f6rdern wollen, \n\nwerden sie wahrscheinlich ziemlich oft darauf kommen, \n\ndass Fu\u00dfball ganz wichtig ist, weil sehr viele junge \n\nM\u00e4nner Fu\u00dfball spielen. Aber was ist denn mit den jungen \n\nFrauen, die meinetwegen Volleyball spielen? Oder viel-\n\nleicht kann man es daran festmachen, dass man, wenn \n\nman den Fu\u00dfballverein f\u00f6rdert, wenigstens daf\u00fcr sorgt, \n\ndass eine Frauenmannschaft dabei ist. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDas sind ganz einfache Fragen, die sich aus der Lebens-\n\nwirklichkeit ableiten. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nBeim American Football gibt es das vielleicht auch. Ich \n\nkenne mich damit nicht aus; Sie kennen sich da wahr-\n\nscheinlich aus. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir  \n\nspielen das einfach, wir machen es!) \n\n\u2013 Das ist umso besser. Das ist umso erfreulicher. Herr \n\nPiwarz, ich will Ihnen das nicht abstreiten. Ich versuche \n\nnur, bei Ihnen einen Denkprozess anzuregen. \n\nWenn wir dar\u00fcber reden, pro Ministerium ein Beispiel zu \n\nsetzen, eine wissenschaftliche Begleitung mit einer \n\nSteuerungsgruppe einzusetzen, dann ist das doch kein \n\nTeufelszeug. Dann wird damit auch nicht versucht, die \n\nHaushaltsf\u00fchrung des Freistaates Sachsen in Gefahr zu \n\nbringen und Tausende von Mitarbeitern mit sinnlosen \n\nT\u00e4tigkeiten zu besch\u00e4ftigen. \n\nLasst uns dann in der \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber reden, was \n\nf\u00fcr Erfahrungen wir gemacht haben, wie die Wirkungen \n\ndieser Ausgaben sind, ob es sinnvoll ist und wir das \n\nwollen. Wollen wir \u2013 um die Frage aufzunehmen \u2013 Frauen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum halten? Es kann nicht falsch sein, \n\n\u00f6ffentlich dar\u00fcber zu beraten und zu sagen, dass wir \n\nvielleicht nachsteuern m\u00fcssen. \n\nDas ist das Wesen, der Kern und der Inhalt dieser Debatte, \n\nan der Sie leider vorbeidiskutiert haben. Ich kann Sie nur \n\nbitten: W\u00e4gen Sie Ihre Herzen! \n\nIch habe Ihnen etwas mitgebracht. Das Bundeskanzleramt \n\nvon \u00d6sterreich gibt einen Leitfaden heraus, wie man so \n\netwas machen kann. \u201eGender Budgeting \u2013 das Ziel der \n\ntats\u00e4chlichen Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10095 \n\nWirklichkeit werden lassen. Schritt f\u00fcr Schritt zum \n\ngeschlechtergerechten Budget\u201c. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nh\u00e4lt kurz eine Brosch\u00fcre hoch.) \n\nVielleicht gebe ich Ihnen das, Herr Staatsminister. \n\nW\u00e4gen Sie Ihre Herzen. Stimmen Sie dem Antrag zu. \n\nLassen Sie uns einen Schritt zur geschlechtergerechten \n\nBudgetpolitik im Freistaat Sachsen machen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Michel? \n\n(Jens Michel, CDU: Wir haben alles gesagt.) \n\n\u2013 Gut. Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Fraktio-\n\nnen? \u2013 Das sieht nicht so aus. Dann frage ich die Staatsre-\n\ngierung. \u2013 Herr Minister, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nDas Thema Gleichstellung der Geschlechter im Bereich \n\ndes Staatshaushaltes stand schon mehrfach auf der Tages-\n\nordnung. Ich habe einfach einmal durchgebl\u00e4ttert, was \n\nhier in den letzten Jahren zu dem Thema schon gesagt \n\nworden ist. Im Grunde genommen wurde dieses Thema \n\njedes Jahr einmal aufgerufen. \n\nGern m\u00f6chte ich meinen Standpunkt wiederholen \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Dann m\u00fcssen  \n\nwir n\u00e4chstes Jahr wiederkommen!) \n\nund Ihnen erl\u00e4utern, warum sich der Staatshaushalt nicht \n\nals zentraler Ansatzpunkt f\u00fcr Genderfragen eignet. \n\nIm Staatshaushalt erfolgt grunds\u00e4tzlich eine geschlechter-\n\nneutrale Mittel- und Stellenverteilung als Spiegelbild der \n\nFachpolitik des Freistaates Sachsen. Im Rahmen der \n\nHaushaltsaufstellung erfolgt keine quantifizierbare und \n\nformalisierte Ber\u00fccksichtigung von Genderfragen oder \n\nauch von anderen Querschnittsaufgaben. Ich denke da an \n\ndie Umweltorientierung oder die Familienorientierung. \n\nAlles das machen wir auch nicht. Eine Ber\u00fccksichtigung \n\ndieser Aspekte w\u00fcrde zu einer \u00dcberfrachtung des Verfah-\n\nrens f\u00fchren und kann im Haushaltsaufstellungsprozess \n\nnicht geleistet werden. \n\nDen zentralen Ansatzpunkt f\u00fcr Genderfragen stellt die auf \n\nGesetzen beruhende Fachpolitik dar und nicht der Staats-\n\nhaushalt. Das Haushaltsvolumen und die Verteilungswir-\n\nkung ergeben sich nicht origin\u00e4r aus budget\u00e4ren Ent-\n\nscheidungen, sondern sind gr\u00f6\u00dftenteils eine Folge von \n\nFachgesetzen. \n\nZudem liegen derzeit keine relevanten Informationen \u00fcber \n\ndie Verteilung der geplanten Haushaltsmittel nach Ge-\n\nschlecht vor. Sie k\u00f6nnen auch nicht ohne Weiteres im \n\nRahmen von Pilotprojekten generiert werden. Die Umset-\n\nzung des Antrages erfordert eine komplexe Analyse, wie \n\nes auch im Antrag genannt wird, welche mit zus\u00e4tzlichen \n\nB\u00fcrokratiekosten und einem erheblichen Verwaltungs-\n\naufwand verbunden ist. \n\nDar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen bei einer Beurteilung von Gender \n\nBudgeting die damit verbundenen Erhebungs- und Bewer-\n\ntungsprobleme sowie die geringe Aussagekraft nicht \n\nau\u00dfer Acht gelassen werden. Geschlechterbezogene \n\nHaushalts- und Finanzdaten sind schwer zu erheben, \n\nsodass geschlechterspezifische Ausgaben zum Gesamt-\n\nhaushalt, wie es das Gender Budgeting vorsieht, kaum \n\nm\u00f6glich sind. \n\nInnerhalb des jeweils beschlossenen Haushaltes k\u00f6nnen \n\ndie einzelnen Ressorts im Rahmen der gesetzlich vorge-\n\ngebenen Leistungsstandards weitgehend frei \u00fcber die \n\nVerteilung der Finanzmittel entscheiden. Hierbei kommt \n\nden fachpolitischen Gesichtspunkten und Querschnittszie-\n\nlen eine besondere Bedeutung zu. So werden zum Bei-\n\nspiel die geschlechterspezifischen Auswirkungen beim \n\nErlass von F\u00f6rderrichtlinien und Verordnungen jedes Mal \n\ngepr\u00fcft und bewertet. Aus Sicht der Staatsregierung ist \n\ndiese Pr\u00fcfung im Bereich der Fachpolitik richtig verortet. \n\nEine Vorpr\u00fcfung innerhalb des Haushaltsaufstellungspro-\n\nzesses f\u00fchrt zu keinem Mehrwert. \n\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend ist nach der \n\nAuffassung der Staatsregierung der Ansatz des Gender \n\nBudgetings kein geeignetes Mittel, um das im Antrag \n\nverfolgte Ziel durchzusetzen. Ich bitte deshalb darum, den \n\nAntrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \n\nSchlusswort auf. Frau Gl\u00e4\u00df, bitte. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Michel, wir stimmen in einer \n\nSache \u00fcberein: Wir wollen einen langfristigen Struktur-\n\nwandel. Das haben Sie richtig erkannt. Aber man muss \n\nauch einmal mit dem Strukturwandel anfangen. Wenn \n\nsolche Forderungen der L\u00e4cherlichkeit preisgegeben \n\nwerden, so ist das, denke ich, nicht der richtige Weg, um \n\neinen Ansatz daf\u00fcr zu finden. \n\nEs soll keine Symbolpolitik, sondern ein Einstieg in die \n\nForm der geschlechtergerechten Haushaltsf\u00fchrung sein. \n\nDas wurde auch von meinem Kollegen Scheel sehr gut \n\ndargestellt. Ich habe ihm zugefl\u00fcstert, er habe hier nach \n\ndem Motto argumentiert: \u201eWie sage ich es meiner CDU\u201c. \n\nMan sagt ja sonst: \u201eWie sage ich es meinem Kinde\u201c. Er \n\nhat es Ihnen sehr deutlich und mit einfachen Worten \n\ndargelegt. Vielleicht verstehen Sie es dann besser. Aber \n\nSie wollen es eben nicht. Und wenn man etwas nicht will \n\n\u2013 das ist wie ein kleines Kind, das etwas nicht essen will  \n\n\u2013, dann macht man es eben nicht. \n\nDie Kollegen der FDP haben die Gleichstellungspolitik \n\nwieder auf Familie, Kitas und Kinderbetreuung eingeengt. \n\nDas ist ein Ansatzpunkt, aber das ist nicht alles, was \n\nGleichstellungspolitik ausmacht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10096 \n\n(Zuruf von der FDP:  \n\nDas w\u00e4re aber schon wichtig!) \n\nWir haben es alle Jahre wieder angesprochen. Unter-\n\nschiedliche Fraktionen haben diese Antr\u00e4ge immer wieder \n\neingebracht. \n\nJa, es ist richtig: Bei der Datenerhebung sind wir nicht ein \n\nSt\u00fcckchen weitergekommen. Diese Forderung wurde \n\n2012 von den GR\u00dcNEN aufgebracht, wenn ich mich \n\nrecht erinnere. In anderen Antr\u00e4gen haben wir es im \n\nZusammenhang mit verschiedenen Rahmenprogrammen \n\nzur Gleichstellung eingefordert. Aber es wird immer \n\nwieder gesagt: Das machen wir nicht; das wollen wir \n\nnicht, und wir brauchen das nicht. \u2013 Bei EU-\n\nF\u00f6rdergeldern wird es gefordert, sonst bekommt man \n\ndiese Gelder \u00fcberhaupt nicht. Herr Staatsminister, Sie \n\nhaben es jetzt auch so dargelegt: Da sind die F\u00f6rderricht-\n\nlinien und die Forderungen so, und wenn ich an die Knete \n\nwill, dann mache ich es auch. \u2013 Aber wir sollten \u00fcberle-\n\ngen, ob es nicht doch einmal in Ans\u00e4tzen probiert werden \n\nsollte. Wir sollten dann tats\u00e4chlich \u00fcber eine Analyse \n\nfeststellen, ob es etwas gebracht hat. Aber wenn Sie von \n\nvornherein sagen, dass Sie schon wissen, dass es nichts \n\nbringt, und gar nicht erst an die Sache herangehen, ist das \n\nsehr einseitig und ein bisschen st\u00f6rrisch, m\u00f6chte ich \n\nsagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich werde jetzt \n\n\u00fcber den Antrag abstimmen lassen. \n\nWer der Drucksache 5/13809 die Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe keine \n\nStimmenthaltungen. Es gab eine Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr, dennoch wurde der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZukunft der Schule sichern \u2013 Lehrernachwuchs jetzt einstellen! \n\nDrucksache 5/14411, Antrag der Fraktion der SPD \n\nWir gehen wieder in die erste Runde: SPD, CDU, DIE \n\nLINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile der Vertreterin der SPD-\n\nFraktion jetzt das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich war \n\ngerade etwas verwundert dar\u00fcber, dass Frau Kurth bei \n\ndiesem Antrag nicht anwesend ist, aber sie wird sicherlich \n\nin der N\u00e4he sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ende 2009 \n\nhaben wir das Thema zum ersten Mal aufgerufen und \n\n2011 zum zweiten Mal einen konkreten Vorschlag unter-\n\nbreitet, dass ein konkretes Personalentwicklungskonzept \n\nf\u00fcr die Schulen auf den Tisch gelegt werden soll. Wir \n\nhatten das damals mit ganz konkreten Ansatzpunkten \n\nuntersetzt, die sich zum Teil \u2013 zum Beispiel bei der \n\nErh\u00f6hung der Zahl der Referendarstellen und der Ausbil-\n\ndungsstellen \u2013 wiedergefunden haben und nach dem \n\nKnall im Ministerium sowie beim Wechsel des bildungs-\n\npolitischen Sprechers der CDU endlich in einen vorsichti-\n\ngen Aufstieg der Personalzahlen, was den Haushalt \n\nanbelangt, m\u00fcndeten. \n\nNichtsdestoweniger liegt bis zum heutigen Tage kein \n\nKonzept f\u00fcr die Zukunft des Generationswechsels und der \n\nwachsenden Aufgaben an den Schulen vor. Die Antwort \n\ndes Kultusministeriums von Anfang Mai auf meine letzte \n\nKleine Anfrage gibt mir zwar Auskunft dar\u00fcber, wie viele \n\nLehrkr\u00e4fte vermutlich bis 2019/2020 den Schuldienst \n\nverlassen, n\u00e4mlich ungef\u00e4hr 7 400, wenn man die richti-\n\ngen Annahmen getroffen hat; das Schlimmere ist aber, \n\ndass mir auf meine Frage, wie es in den kommenden \n\nJahren, insbesondere auch im Schuljahr 2015/2016, mit \n\nden Einstellungen und den Personalentwicklungsprogno-\n\nsen aussieht, mit einem Zitat aus dem Doppelhaushalt \n\n2013/2014 geantwortet wurde, das ich Ihnen jetzt erspare, \n\nund dem Hinweis, die langfristigen Einstellungsbedarfe \n\nk\u00f6nnten demnach erst nach dieser \u00dcberpr\u00fcfung, n\u00e4mlich \n\nim Jahre 2015, festgestellt werden. Die Kr\u00f6nung war der \n\nSatz, \u00fcber die Einstellung f\u00fcr das Schuljahr 2014/2015 \u2013 \n\nwohlgemerkt, das ist das Schuljahr, das jetzt im August \n\nbeginnt \u2013 werde die Staatsregierung nach Abschluss des \n\nEinstellungsverfahrens informieren. Auch so kann man \n\nmit dem Parlament umgehen, das letztlich den Haushalt \n\naufzustellen hat. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Frech ist das!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das halte ich \n\nschon f\u00fcr ziemlich starken Tobak bei einer der wichtigs-\n\nten Aufgaben, die wir hier im Land haben, n\u00e4mlich die \n\nZukunft in den Schulen abzusichern. \n\nDas Finanzministerium l\u00e4sst das Kultusministerium \n\nzappeln. Die \u00fcber Tausend Bewerberinnen und Bewerber \n\nwarten seit fast zwei Monaten auf irgendeinen Hinweis \n\ndarauf, ob sie hier in Sachsen eine Chance haben. \u00dcber \n\ndie Medienberichterstattung, nicht einmal durch eine \n\nPressemitteilung oder etwas \u00c4hnliches aus dem Kultus-\n\nministerium, erf\u00e4hrt man dann: Ja, siehe da, es soll \n\nEinstellungen in diesem Jahr geben. Nach Aussagen des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10097 \n\nKultusministeriums sollen sogar 590 Stellen zum \n\n1. August 2014 wiederbesetzt werden. \n\nIch will es Ihnen ersparen, den Zahlensalat, den wir \n\nversucht haben aus den Medien zusammenzustellen und \n\nzu verstehen, hier noch einmal darzulegen. Damit beginnt \n\naber das Problem bereits. Denn ich habe den Eindruck \u2013 \n\nund er verst\u00e4rkt sich in dieser Legislaturperiode zuneh-\n\nmend \u2013, dass ein Verwirrspiel mit dem Parlament gef\u00fchrt \n\nwird, vielleicht vom Kultusministerium, aber vermutlich \n\nnoch st\u00e4rker vom Finanzministerium. \n\nIch m\u00f6chte das an einem Punkt deutlich machen: Wir \n\nhaben zurzeit 630 Lehrerinnen und Lehrer auf befristeten \n\nStellen, die zum \u00fcberwiegenden Teil im Juli 2014 auslau-\n\nfen, und einige bis Ende dieses Jahres. 630 befristete \n\nStellen \u2013 wohlgemerkt: nicht aus dem Programm Unter-\n\nrichtsversorgung, das ist noch einmal eine Extrabaustelle. \n\nWarum hat man so viele befristete Stellen im System, wo \n\nman doch wei\u00df, dass in den n\u00e4chsten Jahren der Genera-\n\ntionenwechsel ansteht? Wer soll sich auf befristeten \n\nStellen mit teilweise Jahres- oder Halbjahresvertr\u00e4gen \n\nernsthaft bewerben, wenn er woanders eine Alternative \n\nhat? \n\nIch habe den Verdacht \u2013 dieser geht eher an das Finanz-\n\nministerium \u2013, dass man den Stellenplan im Kultusminis-\n\nterium flexibel h\u00e4lt; denn dort stehen immer noch \n\n850 Stellen, die bis 2020 abgebaut werden sollen, und wir \n\nwissen nicht, wie es ab 2015 weitergeht und ob diese \n\n850 Stellen gegebenenfalls innerhalb kurzer Frist wegfal-\n\nlen. Ich m\u00f6chte darauf hier im Landtag endlich Antwort \n\nhaben; denn der n\u00e4chste Haushalt wird schon im Herbst \n\naufgestellt und wir m\u00fcssen wissen, wie es in den Schulen \n\nweitergeht, um den jungen Leuten endlich eine Antwort \n\ngeben zu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Sch\u00fclerzah-\n\nlen steigen an. Seit 2010/2011 sind es bereits \u00fcber 8 000 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mehr im System, nat\u00fcrlich \n\nhaupts\u00e4chlich in den Gro\u00dfst\u00e4dten und deren Umland. \n\nDennoch sind mehr Sch\u00fcler im System, ohne dass wir \n\nwirklich mehr Lehrer haben. Das hei\u00dft unterm Strich: Die \n\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation, die Qualit\u00e4t der Bildung hat sich \n\nzunehmend verschlechtert. Wir merken das nicht nur am \n\nUnterrichtsausfall, wenn uns vor allem Eltern vor den \n\nLandtagswahlen zunehmend darauf aufmerksam machen, \n\nwie viel Unterricht ausf\u00e4llt, sondern wir merken es an der \n\nVerdichtung des Unterrichts und vor allem auch an der \n\nSituation, wenn es zum Beispiel um die Integration von \n\nKindern geht. \n\nUnser Antrag zielt erneut darauf, dass wir bis zum Jahr \n\n2020/2021 ein mittel- und kurzfristiges Personalentwick-\n\nlungskonzept aus dem Kultusministerium, von der Staats-\n\nregierung mit zweij\u00e4hriger Fortschreibung haben wollen, \n\nda wir nicht wissen, wie viele Lehrerinnen und Lehrer \n\ntats\u00e4chlich wegfallen werden. Wir erwarten, dass endlich \n\nmehr Lehrer eingestellt werden als nur der Ersatzbedarf, \n\nden man bei diesem Kauderwelsch noch nicht einmal \n\nrichtig nachvollziehen kann. \n\nDas hei\u00dft, wir schlagen erneut vor, dass pro Jahr 500 \n\nLehrerinnen und Lehrer bis zum Jahr 2019/2020 zus\u00e4tz-\n\nlich in das System eingestellt werden \u2013 und damit 2 500 \n\nzus\u00e4tzlich zum Ersatzbedarf. Das ist das, was wir ben\u00f6ti-\n\ngen, um vern\u00fcnftige Integration hin zu einem inklusiven \n\nBildungssystem aufzubauen und die Sch\u00fcler-Lehrer-\n\nRelation \u2013 das hei\u00dft, die Qualit\u00e4t in den Klassen \u2013 bei \n\nsteigenden Sch\u00fclerzahlen einigerma\u00dfen konstant zu \n\nhalten und die zus\u00e4tzliche Last der Lehramtsausbildung, \n\ndie in gr\u00f6\u00dferer Zahl stattfindet, \u00fcberhaupt umsetzen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nUnsere weiteren Vorschl\u00e4ge kn\u00fcpfen an das 2011 aufge-\n\nstellte Konzept an: Halten Sie die Lehramtsanw\u00e4rter hier! \n\nGruppieren Sie die Lehrkr\u00e4fte endlich so ein, dass sie hier \n\nim Land bleiben und nicht in die Nachbarl\u00e4nder abwan-\n\ndern, und schaffen Sie eine Lehramtsausbildung, die nicht \n\nnur in Sachsen Anerkennung findet; denn die jungen \n\nLeute wandern vor dem Referendariat ab, wenn sie das \n\nGef\u00fchl haben, ihr Referendariat wird nicht anerkannt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist 5 nach 12, \n\nwas die Personalentwicklung an den Schulen betrifft, und \n\nich erwarte, dass das Kultusministerium heute zumindest \n\neinmal Klarheit f\u00fcr das kommende Schuljahr schafft, hier \n\nund vor Ort, sodass wir es schriftlich in der Hand haben. \n\nIch erwarte au\u00dferdem, dass wir vor dem n\u00e4chsten Haus-\n\nhalt ein Personalentwicklungskonzept auf dem Tisch \n\nliegen haben, sonst kann der n\u00e4chste Doppelhaushalt nicht \n\nvern\u00fcnftig beschlossen werden. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Werte Abgeordnete! \n\nFrau Dr. Stange, dass Sie das Thema hier immer und \n\nimmer wieder thematisieren, ist aus Sicht einer Opposi-\n\ntionsfraktion verst\u00e4ndlich. Auch Ihr Antrag ist aus dieser \n\nSicht nat\u00fcrlich verst\u00e4ndlich. Sie w\u00fcrden schlechte Oppo-\n\nsitionsarbeit machen, wenn Sie mit diesem Thema nicht \n\nimmer und immer wieder aufwarten und Forderungen \n\nstellen w\u00fcrden, die, wie ich sagte, aus Oppositionssicht \n\nnat\u00fcrlich verst\u00e4ndlich sind. \n\nWenn Sie aber kritisieren, dass ein Verwirrspiel mit \n\nZahlen stattfinde und f\u00fcr niemanden nachvollziehbar sei, \n\nwie die Zahlen aussehen, dann frage ich mich, warum Sie \n\n\u00fcberhaupt eine Debatte mit den f\u00fcr Sie verwirrenden \n\nZahlen beantragen, diesen Antrag ins Plenum bringen und \n\nihn nicht vielmehr dort behandeln, wo er hingeh\u00f6rt, \n\nn\u00e4mlich im Fachausschuss, im Ausschuss f\u00fcr Schule und \n\nSport, wo wir uns als Fachpolitiker \u00fcber die entsprechen-\n\nden Zahlen und damit die Fakten unterhalten k\u00f6nnen. \n\nAber wie gesagt, aus Oppositionssicht, so drei Monate vor \n\nder Landtagswahl, ist das nat\u00fcrlich alles irgendwo nach-\n\nvollziehbar. Damit das Verwirrspiel mit Zahlen \u2013 Sie \n\nfordern ja sozusagen dazu auf \u2013 noch etwas verst\u00e4rkt \n\nwird, w\u00fcrde ich gern mit einigen Zahlen aufwarten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10098 \n\nWir hatten \u2013 ich bringe immer den Vergleich von 2013 zu \n\n2014 \u2013 zum 1. Februar 2013 101 unbefristete Einstellun-\n\ngen, 2014 150. Wir haben im Jahr 2013 Entfristungen von \n\n83 Stellen vorgenommen, im Jahr 2014 von 380. Wir \n\nhaben 499 unbefristete Einstellungen zum 1. August 2013 \n\nvorgenommen, 2014 415, und befristete Einstellungen \n\nzum 1. August in H\u00f6he von 360 in 2013 und von 175 in \n\n2014. Wenn man das alles zusammenz\u00e4hlt \u2013 das ist die \n\nentscheidende Kenngr\u00f6\u00dfe \u2013, dann hatten wir im Jahr 2013 \n\nEinstellungen in H\u00f6he von 1 043 Stellen und werden im \n\nJahr 2014 Einstellungen in G\u00e4nze in H\u00f6he von 1 120 \n\nStellen haben. Das ergibt ein Plus von 77 Stellen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDie z\u00e4hlen doppelt!) \n\n\u2013 Zu dieser Zahl sage ich sp\u00e4ter noch etwas. \n\nDie Kritik, die Sie brachten \u2013 ich zitiere Sie von vorhin \u2013, \n\nwir h\u00e4tten \u2013 jetzt muss ich schnell nachsehen, wo es steht \n\n\u2013 mehr Sch\u00fcler im System, aber nie wieder mehr Lehrer \n\nbekommen, ist nur bedingt berechtigt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Stellen!) \n\nAuch hierf\u00fcr zwei Zahlen: Hatten wir im Schuljahr \n\n2013/2014  27 488 Stellen, so haben wir laut Haushalts-\n\nansatz 2014/2015  27 741, und wir werden jetzt realistisch \n\n27 971 Stellen haben. Das hei\u00dft, summa summarum sind \n\nes knapp 500 Stellen mehr, die im Stellenplan des Kul-\n\ntusministeriums f\u00fcr Lehrer stehen. Diese Kritik ist also \n\ndefinitiv nicht stimmig, wenn Sie sagen, wir h\u00e4tten nicht \n\nmehr Stellen oder mehr Lehrer. \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWas nat\u00fcrlich richtig ist und worauf Sie zu Recht hinwei-\n\nsen, das ist die Frage nach mehr Sch\u00fclern. Nach der \n\naktuellen Prognose steigen erfreulicherweise die Sch\u00fcler-\n\nzahlen in Sachsen wieder, nachdem wir \u00fcber viele Jahre \n\nein massives Sinken hatten. Nur der Anstieg zum jetzt \n\nkommenden Schuljahr betr\u00e4gt ungef\u00e4hr 4 000 Sch\u00fcler \n\nmehr, die beschult werden m\u00fcssen; Sie haben es richtig \n\ngesagt. Diese verteilen sich aber nicht gleichm\u00e4\u00dfig auf \n\ndas Land, sondern sind vor allem dort, wo \u2013 Gott sei \n\nDank \u2013 der Babyboom ausgebrochen ist: in den Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten Dresden und Leipzig sowie dem Umland. \n\nWas Sie aber auch sagten, dass man mit dem Parlament so \n\nnicht umgehen k\u00f6nne, ist aus meiner Sicht erst einmal \n\ngrunds\u00e4tzlich die falsche Herangehensweise. Nat\u00fcrlich \n\nhaben wir als Abgeordnete das Recht, von der Staatsregie-\n\nrung informiert zu werden. Das ist gar keine Frage. Aber \n\nich sagte bereits, die Diskussion dar\u00fcber, ob etwas aus-\n\nreicht oder nicht, geh\u00f6rt zun\u00e4chst in den Fachausschuss, \n\nin diesem Fall in den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport, und \n\nnicht ins Plenum, wo man den geneigten Zuh\u00f6rer dieser \n\nDebatte am Ende nur noch verwirrt und sich keiner so \n\nrichtig vorstellen kann, dass eben nicht hinter jeder Stelle, \n\ndie im Haushaltsplan steht, nur eine Person steht, sondern \n\nmanchmal auch mehr. Wir haben immer gro\u00dfe Probleme \n\n\u2013 was logisch ist \u2013, zwischen Stellen und K\u00f6pfen usw. zu \n\nunterscheiden, wie auch bei diesem Zahlenspiel. \n\nIch m\u00f6chte einige Punkte anf\u00fchren, was sich nach der \n\nberechtigten Kritik im Jahr 2010/2011 im Freistaat Sach-\n\nsen definitiv bewegt hat. Wir haben, wie Sie wissen, auf \n\ndie gro\u00dfe Kritik von Schulleitern reagiert \u2013 in Wirklich-\n\nkeit von stellvertretenden Schulleitern, die die Unter-\n\nrichtsplanung machen \u2013, dass es keine Flexibilit\u00e4t gebe \n\nund nicht auf die Schnelle krankheitsbedingte Ausf\u00e4lle \n\nkompensiert werden k\u00f6nnten, weil man im Prinzip Ver-\n\nfahren hat, die viel zu lange dauern, und man, wenn man \n\nGl\u00fcck hat, dann zeitlich so weit ist, dass der erkrankte \n\nLehrer nach drei oder vier Wochen vielleicht schon \n\nwieder da ist. \n\nWir haben ein Programm \u201eUnterrichtsversorgung\u201c einge-\n\nf\u00fchrt, wodurch es f\u00fcr diese Schulen m\u00f6glich ist \u2013 ich halte \n\nnach wie vor sehr viel von diesem Programm \u2013, sehr \n\nkurzfristig zu reagieren, auch wenn der Kritikpunkt im \n\nRaum steht, dass zum Beispiel 73-j\u00e4hrige Physiklehrer f\u00fcr \n\neinen begrenzten Zeitraum wieder ins System geholt \n\nwerden. Das kann man tun, aber ich wiederhole mich \n\ngern: Mir ist im Zweifel ein 73-j\u00e4hriger r\u00fcstiger Rentner, \n\nder nach wie vor noch sehr viel von Physik versteht, \n\ndreimal lieber, als wenn die Unterrichtsstunde Physik \n\nwochenlang ausf\u00e4llt. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\nDas Zweite, was ich anf\u00fchren m\u00f6chte \u2013 auch da wurde in \n\nden letzten Jahren deutlich umgesteuert \u2013, ist das Thema \n\nReferendarstellen. Sie wissen ganz genau: Wir haben dort \n\neinen massiven Aufwuchs vorgenommen. Wir haben nicht \n\nmehr nur 1 000 Referendarstellen, sondern mittlerweile \n\n2 050 Referendarstellen im System. \n\nPers\u00f6nlich besonders wichtig ist mir \u2013 und w\u00e4hrend der \n\nHaushaltsverhandlungen kam der Vorschlag aus der \n\nKoalition \u2013, ein FSJ-P\u00e4dagogik \u2013 damals hie\u00df es noch \n\nSchule \u2013 einzuf\u00fchren. Daf\u00fcr wurden wir mit vernichten-\n\nder Kritik \u00fcberzogen. Mittlerweile ist das Schuljahr fast \n\nherum. Wir haben 40 Jugendlichen die M\u00f6glichkeit \n\ngegeben, in einer Art Orientierungsjahr zu schauen: Ist \n\ndenn der Lehrerberuf etwas f\u00fcr mich? Ich bin sehr froh \n\ndar\u00fcber, dass wir im n\u00e4chsten Schuljahr auch diese \n\n40 Stellen an den s\u00e4chsischen Schulen f\u00fcr das FSJ parat \n\nhalten k\u00f6nnen, und ich hoffe sehr stark \u2013 und ich werde \n\nmich zumindest pers\u00f6nlich daf\u00fcr einsetzen \u2013, dass wir \n\nauch in dem n\u00e4chsten Doppelhaushalt diese Form von \n\nBerufsorientierung weiter unterst\u00fctzen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun zu Ihrem Antrag. Sie haben das beil\u00e4ufig kurz vor \n\nSchluss erw\u00e4hnt: Sie wollen gern 500 Lehrkr\u00e4fte \u2013 in \n\nWirklichkeit sind es, wie Sie sagten, 2 500 Lehrkr\u00e4fte \u2013 \n\n\u00fcber den Bedarf einstellen. Da komme ich gleich zu einer \n\nBaustelle, die aus meiner Sicht nach wie vor offen ist: \n\nWen bilden wir eigentlich an den Universit\u00e4ten aus? \n\nBilden wir mittlerweile, nach all diesen Jahren, endlich \n\nmal nach Bedarf aus? \n\nNach den mir vorliegenden Informationen ist das zumin-\n\ndest aus meiner Sicht \u2013 es ist vielleicht ein hoher An-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10099 \n\nspruch, den ich da habe \u2013 immer noch nicht befriedigend \n\npassiert. Wir immatrikulieren immer noch zu viele Stu-\n\ndenten, die gewillt sind, Lehrer zu werden, in F\u00e4cher-\n\nkombinationen, bei denen wir nach wie vor \u2013 wie ich \n\nimmer so sch\u00f6n zu sagen pflege \u2013 nur den Schrank \u00f6ffnen \n\nund die entsprechenden Lehrkr\u00e4fte herausnehmen m\u00fcs-\n\nsen. Wir haben sie \u00fcber die ganzen Jahre hinweg einfach \n\nin \u00fcberh\u00f6htem Ma\u00dfe ausgebildet. Ich nenne nur Deutsch-\n\nGeschichte oder Englisch-Geschichte, obwohl Englisch \n\nmittlerweile ja auch gebraucht wird. Sprich: Wir haben \n\nimmer noch das Problem, dass wir zu viele Lehrkr\u00e4fte \n\nausbilden und nicht sagen: Nein, wir nehmen nicht den \n\ngymnasiallehrerwilligen Studenten, wenn er Deutsch-\n\nGeschichte machen will, auch wenn wir in dem Moment \n\nden Mathe-Physik-willigen Studenten nicht haben. \n\nDeshalb ist Ihr Weg zu sagen, wir stellen jetzt mal 2 500 \n\nKr\u00e4fte \u201e\u00fcber den Durst\u201c ein, genau der falsche Weg, weil \n\nwir uns im schlimmsten Fall neue Lehrer ins System \n\nholen, mit F\u00e4cherkombinationen, mit Schularten, die wir \n\nvielleicht in f\u00fcnf, zehn oder 15 Jahren aufgrund ihrer \n\nF\u00e4cherkombinationen nicht brauchen. Damit wir sie in \n\nSachsen halten k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir sie logischerweise \n\ndazu anleiten, zum Beispiel Ethik, Philosophie oder \n\nReligion \u2013 auch ein gro\u00dfes Mangelfach \u2013 hinzuzunehmen. \n\nDas kann aus meiner Sicht definitiv nicht der Weg sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas eigentlich Kritische an Ihrem Antrag ist aber \u2013 und \n\ndas gilt dann auch f\u00fcr den n\u00e4chsten Punkt \u2013, dass Sie in \n\nkeinster Weise sagen \u2013 Frau Dr. Stange, wie Sie das ja \n\nimmer tun oder eben immer nicht tun \u2013, wie Sie weitere \n\n2 500 Lehrerstellen \u00fcberhaupt finanzieren wollen. Jetzt \n\nrechnen Sie einmal 2 500 Lehrerstellen mal 66 000 Euro \n\nDurchschnittsjahresgehalt. Da kommen Sie auf ein nettes \n\nS\u00fcmmchen. In Ihrem Antrag \u2013 ich habe drei Mal die \n\nBegr\u00fcndung gelesen \u2013 steht an keiner einzigen Stelle, aus \n\nwelchem Bereich des Haushaltes, aus welchem politisch-\n\ngesellschaftlichen Bereich Sie das Geld nehmen m\u00f6chten. \n\nDas sagen Sie an keiner Stelle. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Ihren Punkt, den Sie fordern: Sie \n\nwollen die Entgelte f\u00fcr die Lehramtsanw\u00e4rter um \n\n500 Euro pro Lehramtsanw\u00e4rter erh\u00f6hen. Ich habe das mit \n\n2 050 Lehramtsanw\u00e4rtern multipliziert und komme auf \n\neine Summe von 1 025 000 Euro. Das ist sicherlich, wenn \n\nman im Landtag sitzt, nicht die Summe. Im Stadtrat sind \n\ndas ganz andere Summen. Aber trotzdem sagen Sie mit \n\nkeiner Silbe, aus welchem Bereich des politisch-\n\ngesellschaftlichen Lebens Sie auch diese 1 025 000 Euro \n\nnehmen m\u00f6chten. \n\nSo ist es mit jedem Antrag, Frau Dr. Stange, den Sie hier \n\nanbringen, auch mit jeder Forderung, wie ich sie ja mit \n\nIhnen gemeinsam letzten Mittwoch beim DGB erleben \n\ndurfte. Sie stellen sich dann eben mal hin und sagen, wir \n\nerh\u00f6hen die Kita-Pauschale auf 2 100 Euro, und dann \n\nerkl\u00e4ren Sie, dass daf\u00fcr 40 Millionen Euro gebraucht \n\nwerden. Wenn Sie mal richtig rechnen w\u00fcrden, w\u00fcrden \n\nSie dauerhaft auf 52 Millionen Euro kommen. Dann \n\nbehaupten Sie sogar noch, dass Sie damit in irgendeiner \n\nArt und Weise die Qualit\u00e4t in den Kitas merklich erh\u00f6hen \n\nw\u00fcrden. Mitnichten ist dem so, weil genau diese \n\n52 Millionen Euro bei den K\u00e4mmerern in den Kommunen \n\nh\u00e4ngen bleiben, weil diese 52 Millionen Euro der Aus-\n\ngleich bei den Sachkosten sind, wo wir \u2013 zumindest darin \n\nsind wir uns einig \u2013 nicht mehr bei dieser Drittelfinanzie-\n\nrung, sondern vielleicht bei 29 oder 30 % sind. \n\nDas ist \u2013 entschuldigen Sie den Ausdruck; ich nehme \n\nauch gern einen Ordnungsruf daf\u00fcr hin \u2013 Verdummung \n\nvon geneigten Zuh\u00f6rern. Das ist einfach Verdummung. \n\nUnd es ist Verdummung des Parlaments, wenn Sie sich \n\nhier hinstellen und in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Forderungen \n\naufmachen, aber mit keiner Silbe dazusagen, woher Sie \n\ndas Geld nehmen wollen. Sie tun es nicht. Sie haben die \n\nM\u00f6glichkeit, hier am Pult zu sagen, woraus Sie Ihre \n\nForderungen aus diesem Antrag finanzieren m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDa habe ich als dritten Punkt noch gar nicht die H\u00f6her-\n\ngruppierung von allen Mittelschullehrern angesprochen, \n\naber hier kann ich Sie beruhigen: Dort gibt es ja mittler-\n\nweile auch die Marschrichtung der Staatsregierung und \n\nder Koalitionsfraktionen, dass wir uns dazu bekennen, bis \n\nsp\u00e4testens 2017 dort angekommen zu sein, dass auch der \n\nMittelschullehrer entsprechend seiner T\u00e4tigkeit \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nIst das nicht der Oberschullehrer?!) \n\n\u2013 Entschuldigung, der Oberschullehrer; ich habe mir \n\ndiesen Begriff nicht einfallen lassen, deswegen kann ich \n\nmir den so schlecht merken \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ah! \u2013  \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 gleich dem Gymnasiallehrer behandelt wird. \n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich eines sagen \u2013 ich habe vorhin \n\ndavon gesprochen \u2013: Ich komme noch einmal zu den \n\n77 Stellen. Wenn zum Schuljahresende Personal in H\u00f6he \n\nvon 540 Stellen aus dem s\u00e4chsischen Schuldienst aus-\n\nscheidet und wir 590 Stellen neu besetzen, dann macht \n\ndas ein Plus von 50 Stellen. Die Frage, wie 4 000 Sch\u00fcler \n\nmehr durch 50 Lehrerstellen im n\u00e4chsten Schuljahr \n\nunterrichtet werden sollen, muss noch beantwortet wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchreiber f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht jetzt Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Schreiber, die \n\nFrage muss wirklich beantwortet werden, und wir erwar-\n\nten, dass die Staatsministerin das heute tut. \n\nWenn man mal versucht, das einfach zu rechnen, was Sie \n\ngerade dargestellt haben, dann hei\u00dft es ja: Wenn es \u00fcber \n\n4 000 Sch\u00fcler zus\u00e4tzlich gibt, dann brauchen wir mindes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10100 \n\ntens 180 Lehrer zus\u00e4tzlich, um nur diese Sch\u00fcler entspre-\n\nchend zu betreuen. \n\nWenn Ihre Annahme, die Sie jetzt gerade benannt haben, \n\ndass wir 500 zus\u00e4tzliche Lehrerstellen f\u00fcr das n\u00e4chste \n\nSchuljahr zur Verf\u00fcgung haben werden, stimmt, dann \n\nmuss ich Ihnen ganz ehrlich sagen, kann ich es nicht \n\nwirklich nachvollziehen, was zurzeit an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen passiert. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Haben Sie nicht so gemeint? \u2013 Das ist bei mir so ange-\n\nkommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Zwischenfrage \n\ndurch Herrn Kollegen Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, geben Sie mir \n\nrecht, dass ich nicht davon gesprochen habe, dass 500 \n\nzus\u00e4tzliche Lehrerstellen geschaffen werden, sondern \n\ndavon, dass 540 Stellen, also mehr K\u00f6pfe, aus dem \n\nSystem in den verdienten Ruhestand treten und dass f\u00fcr \n\ndiese ausscheidenden 540 Stellen 590 neu eingestellt \n\nwerden? Das ergibt einen Saldo von plus 50. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr sch\u00f6n, ja, darin \n\ngebe ich Ihnen recht. Genauso sehe ich die Zahlen, die \n\nhier vom Kultusministerium vorgelegt wurden, auch. \n\nAllerdings, Herr Schreiber, haben Sie gesagt, wir sollten \n\nuns im Schulausschuss dar\u00fcber verst\u00e4ndigen. Sie werden \n\nsich erinnern \u2013 ich glaube, Sie waren dabei \u2013, dass ich in \n\nder letzten Schulausschusssitzung ausdr\u00fccklich die \n\nMinisterin gefragt habe und eigentlich erwartet hatte, dass \n\nsie sich selber dazu \u00e4u\u00dfert, weil bereits die ersten Einstel-\n\nlungsverfahren begonnen hatten. Wenn dort einmal eine \n\nklare Ansage von der Staatsministerin gekommen w\u00e4re, \n\ndann h\u00e4tte man sicherlich auch vern\u00fcnftig dar\u00fcber reden \n\nk\u00f6nnen. Aber das hat ja nicht stattgefunden, sondern es \n\nsind lediglich die bekannten Zahlen genannt worden, die \n\n112, die im Einstellungsverfahren zu dem Zeitpunkt \n\nwaren, nichts anderes, und die Hinweise sind aufgenom-\n\nmen worden. Weder wurde eine klare Aussage getroffen, \n\nnoch dar\u00fcber, wann hier etwas passiert und wann das \n\nParlament oder wenigstens der Schulausschuss informiert \n\nwird, wie die Einstellungsverh\u00e4ltnisse wirklich aussehen. \n\nIch m\u00f6chte meiner Kollegin Frau Dr. Stange recht geben. \n\nIch habe mich nat\u00fcrlich nach der Presseinformation in den \n\nZeitungen auch sehr intensiv mit den Zahlen besch\u00e4ftigt. \n\nEs ist mir nicht wirklich gelungen, dieses Zahlenverwirr-\n\nspiel aufzubrechen. Ich gehe davon aus, dass die Staats-\n\nministerin heute zumindest hier an dem Pult erl\u00e4utert, was \n\njetzt wie, wo und wann eingestellt wird und eingestellt \n\nworden ist, weil nach den Zahlen, die bisher f\u00fcr das \n\nEinstellungsverfahren da sind, Sie eindeutig Lehrerinnen \n\nund Lehrer doppelt z\u00e4hlen. \n\nSie haben im letzten Jahr Lehrer befristet eingestellt, die \n\nSie dann entfristet haben. Die z\u00e4hlen Sie jetzt noch einmal \n\nmit, doch sie sind bereits im System. Sie haben im ver-\n\ngangenen Jahr \u2013 das interessiert mich auch \u2013 die Lehr-\n\namtsanw\u00e4rterstellen \u2013 Referendariatsstellen sind nur \n\nGymnasium und Berufsschule \u2013 nicht vollst\u00e4ndig ausge-\n\nsch\u00f6pft. Sie haben dann von diesen Stellen, die \u00fcbrig \n\ngeblieben sind, etliche f\u00fcr Einstellungen umgewandelt. \n\nIch m\u00f6chte wissen, ob das in diesem Jahr wieder passiert, \n\nwas ich f\u00fcr bedenklich halten w\u00fcrde, weil wir die Lehr-\n\namtsanw\u00e4rter einstellen m\u00fcssen und sie nicht einfach in \n\nden Unterricht stecken k\u00f6nnen. \n\nFrau Staatsministerin Kurth, Sie sind als Staatsministerin \n\nf\u00fcr Kultus angetreten, um das Problem des Lehrermangels \n\nzu beseitigen. Wir werden uns hier im Hohen Hause alle \n\nerinnern, dass Herr W\u00f6ller damals als Kultusminister \n\nzur\u00fcckgetreten ist, weil er mit den Ma\u00dfnahmen, die \n\neingeleitet worden sind, nicht gesehen hat, dass wir das \n\nProblem des Lehrermangels wirklich l\u00f6sen k\u00f6nnen, und \n\nHerr Colditz gleich dazu. \n\nWir m\u00fcssen heute eindeutig einsch\u00e4tzen, dass Sie, Frau \n\nKurth, auch das Problem auf keinen Fall in den Griff \n\nbekommen, zumindest so, wie Sie es bisher angefangen \n\nhaben. Herr Schreiber stellte die berechtigte Frage, wie \n\nwir das Problem mit 50 Stellen mehr an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen, die im kommenden Schuljahr vorhanden sind, \n\nl\u00f6sen wollen. Frau Stange hat es schon angetippt. Ich \n\nerlebe das jetzt jede Woche mindestens dreimal, dass \n\nElternvertreter von Leipziger Schulen bei mir anrufen und \n\nsagen: Frau Falken, stoppen Sie bitte endlich dieses \n\nZusammenlegen, das Verdichten von Klassen. \n\nWir haben vor vielen Jahren, als Herr Prof. W\u00f6ller Kul-\n\ntusminister war, gesagt, Abgangsklassen werden nicht \n\nzusammengelegt. Die Eltern haben das sogar schriftlich. \n\nDar\u00fcber haben wir t\u00fcchtig diskutiert. 4. Klassen, \n\n9. Klassen und die, die 10. Klasse werden, werden nicht \n\nzusammengelegt, denn es geht dort um den weiteren Weg \n\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler entweder in den Beruf, in \n\ndie Berufsausbildung oder zur Mittelschule und zum \n\nGymnasium. Das spielt heute alles gar keine Rolle mehr. \n\nDie werden vollgeknallt bis an die Kante. \n\nSie werden sich erinnern, dass ich im letzten Monat hier \n\nam Pult gestanden und \u00fcber die Nachbarschaftsschule in \n\nLeipzig gesprochen habe, wo Sie sich ganz klar dazu \n\nbekannt haben, dass diese Schule als Konzept Bestand \n\nhat, alle miteinander. Die knallen Sie jetzt in der 1. Klasse \n\nmit 27 Kindern voll, in der 5. Klasse mit 28 Kindern. Das \n\nist ein Modellversuch, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nnach wie vor. Wenn Sie das machen, machen Sie diese \n\nSchule kaputt mit dem System, das wirklich da ist. \n\nSchauen Sie sich das einmal an. Ich bin da st\u00e4ndig unter-\n\nwegs und kann Ihnen sagen, dass es so eindeutig kaputt \n\ngemacht wird. Bekennen Sie sich dazu und h\u00f6ren Sie auf, \n\ndie Klassen derart vollzuknallen im wahrsten Sinne des \n\nWortes. Es wird so f\u00fcr die Entwicklung der Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler kein hohes Bildungssystem an den Schulen \n\nund bei den Sch\u00fclern geben. \n\nIch m\u00f6chte heute gern wissen, ob es zu den bisher ge-\n\nnannten Einstellungen weitere Einstellungsm\u00f6glichkeiten \n\ngeben wird. Herr Schreiber \u2013 ich bin voll auf Ihrer Seite \u2013 \n\nhat von dem Programm Unterrichtsversorgung gespro-\n\nchen. Das l\u00e4uft am Ende des Schuljahres aus. Die Sprin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10101 \n\nger, die eingestellt worden sind, laufen am Ende des \n\nSchuljahres aus. Sagen Sie etwas anderes, Frau Staatsmi-\n\nnisterin, gerne. \u2013 Sie sch\u00fctteln mit dem Kopf, Herr \n\nSchreiber. Sie k\u00f6nnen gerne etwas anderes sagen. Wird es \n\nwieder aufgelegt, wird es das im n\u00e4chsten Jahr noch \n\ngeben oder wird es das nicht geben? Die Springer, die \n\neingestellt worden sind, sind alle nur befristet. Sie werden \n\nnicht entfristet. Sie sind jetzt gesprungen von Schule zu \n\nSchule und werden nicht entfristet. Wo gibt es denn so \n\netwas? Was soll denn das? Sie m\u00fcssen sich alle wieder im \n\nnormalen Verfahren artig bewerben, wo wir ja gerade \n\nwieder festgestellt haben, wie klein die Gruppe ist, die \n\nhier eigentlich in die Einstellung f\u00fchren soll. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Was Sie mit  \n\nIhrem Personalrat in Leipzig blockieren!) \n\n\u2013 Dar\u00fcber kann ich nur l\u00e4cheln. \n\nZu den Kollegen, die befristet bis zum 31.12.2014 einge-\n\nstellt worden sind, gibt es noch gar keine Aussage. Ich \n\nm\u00f6chte gern wissen, ob diese zum Januar entfristet \n\nwerden, ganz einfach deshalb, weil sie als Klassenlehrer \n\nganz normal in den Klassen stecken. Sie werden als \n\nvollwertige Lehrer, auch als Klassenlehrer bis Dezember \n\nin den Klassen unterrichten. Ob sie im Januar noch da \n\nsind oder auch nicht, wei\u00df heute keiner. \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir Fachrichtungen, in denen wir \n\nBedarf an den Schulen haben. Wenn Sie aber nicht da \n\nsind, dann m\u00fcssen wir uns entscheiden, was wir tun, ob \n\nwir ausgebildete P\u00e4dagogen einstellen oder nicht. 2 200 \n\nBewerbungen liegen jetzt in den einzelnen Regionalstel-\n\nlen vor. Davon haben 1 500 die klassische Lehrerausbil-\n\ndung. Sie haben ein echtes Potenzial, das zur Verf\u00fcgung \n\nsteht. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Dann geben Sie mir einmal Ihre Liste, die Sie haben; \n\nich habe sie ja nicht. Das ist \u00fcbrigens auch eine Unver-\n\nsch\u00e4mtheit: dass die Fraktionen der FDP und der CDU \n\ndiese Liste zur Verf\u00fcgung haben, aber alle anderen Abge-\n\nordneten sich ihre Informationen irgendwo anders suchen \n\nm\u00fcssen. Aber das kl\u00e4ren wir an einer anderen Stelle, das \n\nmuss ich hier nicht unbedingt benennen. \n\nDie Kleine Anfrage haben Sie ja gesehen, Frau Dr. Stange \n\nhat sie dargelegt. Sie hat eine Kleine Anfrage zur Einstel-\n\nlung gebracht. Diese Antwort, die dazu gekommen ist,  ist \n\nso unversch\u00e4mt und l\u00e4cherlich, dass es schon nicht mehr \n\nauszuhalten ist, wie die Staatsregierung hier mit dem \n\nParlament umgeht. \n\nWir werden dem Antrag der SPD-Fraktion zustimmen und \n\nversprechen Ihnen, dass, wenn hier nichts passiert, dieses \n\nThema wieder und wieder hier im Parlament auf der \n\nTagesordnung steht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegin Falken \n\nfolgt jetzt Kollege Bl\u00e4sner von der FDP-Fraktion. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es f\u00e4llt langsam \n\nschwer, sachlich zu bleiben zu dem, was hier behauptet \n\nwird. Mein Kollege Patrick Schreiber hat schon gesagt, \n\nwas wir letzten Mittwoch erlebt haben. So langsam \n\nm\u00fcssen wir einmal bei jeder Podiumsdiskussion oder \n\neinem Antrag im Plenum eine Uhr aufstellen, wie viel \n\njetzt die Opposition verspricht. Wir sind da relativ schnell \n\nbei einer Milliarde. Vielleicht rechnet das einmal jemand \n\nnach. Es wird bestimmt eine ganz erkleckliche Summe \n\nzustande kommen. \n\nGanz besonders besch\u00e4ftigt mich der Antrag der SPD. Ich \n\nbin zwar kein Arzt, aber wenn ich den lese, muss ich \n\nsagen, ich glaube, Sie leiden am posttraumatischen \n\nBelastungssyndrom. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nOffensichtlich haben Sie das Trauma Ihrer Regierungsbe-\n\nteiligung immer noch nicht \u00fcberwunden, und als Symp-\n\ntome stellen sich immer noch Erinnerungsl\u00fccken in \n\ndiesem Bereich ein. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Dazu komme ich noch. \n\nAnders kann ich mir diesen Antrag nicht erkl\u00e4ren, was Sie \n\nhier als SPD veranstalten. Es ist teilweise schon eine \n\nechte Frechheit, jetzt festzustellen, dass die Hochschulen \n\nden Lehrernachwuchs nicht decken k\u00f6nnen. Ich frage \n\nmich, Frau Dr. Stange, welche Partei hat denn bis 2009 \n\nregiert? \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Ja, der Vorwurf hat vielleicht einen Bart, ist seit f\u00fcnf \n\nJahren g\u00fcltig, aber er ist nun einmal Fakt. Nehmen Sie zur \n\nKenntnis: Wenn es 5 nach 12 ist, dann sind Sie es gewe-\n\nsen, die an der Uhr gedreht haben, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nMein Kollege Patrick Schreiber hat es gesagt: Wir haben \n\ndie Studienkapazit\u00e4ten verdoppelt auf 2 000 Studierende, \n\ndie anfangen. Wir haben die Referendariatzahlen verdop-\n\npelt. Wir haben jetzt gerade im MINT-Bereich entspre-\n\nchende Studenten, und auch wenn es noch Probleme gibt, \n\nsind wir auf einem guten Weg zu einer bedarfsgerechten \n\nAusbildung, wenngleich Universit\u00e4ten und auch die \n\nStaatsregierung noch ein paar Hausaufgaben zu machen \n\nhaben; aber wir sind auf einem viel besseren Weg, als wir \n\nes bis 2011 waren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch spreche hier das Thema Erhalt von Schulen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum an, \u00fcber das wir vorhin diskutiert haben. Ich \n\nhabe das Zitat von Ihrem damaligen bildungspolitischen \n\nSprecher Martin Dulig herausgesucht, der 2005 gesagt \n\nhat: \u201eMit einem Moratorium h\u00e4tten wir gut 300 Schulen, \n\ndie nur mit opulenter Personalausstattung weiter bestehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10102 \n\nk\u00f6nnten. Weder haben wir daf\u00fcr den Stellenrahmen, noch \n\nw\u00e4re das verantwortbar.\u201c \n\nSie haben dann wirklich unter Ihrer Regierungsbeteili-\n\ngung noch 166 Mittelschulen geschlossen, und da frage \n\nich mich schon, wie das, was Sie im Antrag schreiben, \n\nund das, was Sie f\u00fcnf Jahre lang gemacht haben, zusam-\n\nmenpassen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Rechnen!) \n\nAuch was die Anpassung des Lehrerbedarfes betrifft, \n\nmuss ich sagen: Waren Sie vielleicht in den letzten vier \n\nJahren nicht dabei, wenn Sie nicht sehen, was wir ge-\n\nmacht haben, wie zum Beispiel auch das Honorarpro-\n\ngramm mit 12,5 Millionen Euro? Sicher wird es auch im \n\nn\u00e4chsten Haushalt wieder drin sein \u2013 \u00fcbrigens unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob eine besondere Bedarfslage besteht oder nicht. \n\nEs ist genau richtig, dass die Schulleiter entsprechende \n\nflexible M\u00f6glichkeiten haben \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob wir \n\ngerade eine Problemlage haben oder nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Lieber Kollege Bl\u00e4sner, \n\nk\u00f6nnen Sie mir bitte mal sagen, wie Sie in den n\u00e4chsten \n\nJahren 20 000 Sch\u00fcler mehr im System auffangen wollen \n\nohne eine zus\u00e4tzliche Lehrerstelle? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Frau Dr.  Stange, Ungeduld ist \n\nmanchmal eine Zier. In diesem Fall hoffe ich, dass das \n\nnicht von meiner Redezeit abgeht. \n\nWir haben vorhin \u00fcber das Thema Einstellung gespro-\n\nchen. Wir haben dieses Jahr im gesamten Kalenderjahr \n\n1 120 Einstellungen vorgenommen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Und wie viele gehen weg?) \n\n\u2013 In diesem Jahr gehen zum Schuljahresanfang 540 weg; \n\nwir kommen auf einen Saldo von 50 mehr. Und ja \u2013 darin \n\nstimme ich meinem Kollegen Patrick Schreiber ausdr\u00fcck-\n\nlich zu \u2013, es kann nur ein erster Schritt sein. Wir m\u00fcssen \n\nim Hinblick auf die steigenden Sch\u00fclerzahlen und auf die \n\nSenkung des Unterrichtsausfalls \u2013 f\u00fcr die wir Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen haben, auch wenn wir noch l\u00e4ngst nicht am Ziel \n\nsind, denn er ist noch zu hoch \u2013 den Weg, den wir gegan-\n\ngen sind, dringend weitergehen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Welchen Weg denn? \n\n\u2013 Martin Dulig, SPD: Bitte nicht! Wissen Sie,  \n\nwie viele Lehrer Sie im System haben,  \n\nohne dass Sie daf\u00fcr die Stellen haben?  \n\nEin Herumgetrickse ist das!) \n\n\u2013 Wissen Sie noch, was Sie damals als mittelfristige \n\nPersonalentwicklung festgeschrieben haben? Das waren \n\nHunderte Grundschullehrerstellen weniger, als wir jetzt \n\nim Haushalt eingestellt haben, Martin Dulig, das ist so! \n\nSchauen Sie einmal an, was Sie 2009 mit beschlossen \n\nhaben, was wir in diesem Bereich gemacht haben! Wir \n\nhaben ein riesiges Bildungspaket aufgelegt. \n\n(Beifall bei der FDP, des Abg. Patrick Schreiber, \n\nCDU, und des Staatsministers Sven Morlok) \n\nDeswegen wird es unsere Aufgabe sein, im n\u00e4chsten \n\nHaushalt \u00fcber dieses Thema zu sprechen und die Stellen \n\nf\u00fcr die wachsende Sch\u00fclerzahl bereitzustellen. Wir \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass es weniger Unterrichtsausfall \n\ngibt und dass der Erg\u00e4nzungsbereich abgedeckt wird. Das \n\nist derzeit auch noch nicht zu 100 % gegeben; das ist eine \n\nHerausforderung, gerade wenn wir dar\u00fcber sprechen, es \n\nfachspezifisch abzudecken. Daran m\u00fcssen wir arbeiten. \n\nAber das, was Sie hier machen als SPD, ist reiner Wahl-\n\nkampf und hat mit dem, was Sie f\u00fcnf Jahre \u2013 von 2005 bis \n\n2009 \u2013 gemacht haben, \u00fcberhaupt nichts zu tun und ist \n\nnicht zu vergleichen mit dem, was Sie fr\u00fcher gemacht \n\nhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Null Substanz!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nBl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die GR\u00dcNEN spricht \n\njetzt Kollege Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eines \n\nd\u00fcrfte nach den Presseberichten der letzten Tage und den \n\nbisherigen Reden unstrittig und allen klar sein: Ja, wir \n\nhaben aktuell und perspektivisch zu wenige Lehrkr\u00e4fte. \n\nJa, wir brauchen mehr Einstellungen. \u00dcber die konkreten \n\nZahlen \u2013 auch das d\u00fcrfte deutlich geworden sein \u2013 l\u00e4sst \n\nsich dabei trefflich streiten. \n\nEines steht jedoch fest: Es geht um Entscheidungen von \n\ngro\u00dfer Tragweite, nicht zuletzt finanziell. \n\nKollege Schreiber, meine Fraktion hat f\u00fcr morgen eine \n\nAktuelle Debatte zum Kita-Betreuungsschl\u00fcssel bean-\n\ntragt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie  \n\nfreuen sich bestimmt schon drauf!) \n\nAuch dort steht die Finanzierungsfrage. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Eben!) \n\nEbenso wie beim dortigen Personalbedarf sollte uns aber \n\nder enorme Umfang der Finanzierung im Schulbereich \n\nnicht dazu verleiten, die Entscheidung dar\u00fcber auszusit-\n\nzen und auf bessere Zeiten zu hoffen, denn diese werden \n\nnicht kommen. \n\nIm Gegenteil, das Problem des Lehrermangels hat sich \n\n\u00fcber Jahre aufgebaut; die Engp\u00e4sse haben sich seit Lan-\n\ngem abgezeichnet. Ich m\u00f6chte deutlich sagen: Jeder, der \n\nhier im Hause in den letzten 20 Jahren Verantwortung in \n\nder Bildungspolitik getragen hat, hat an der derzeitigen \n\nMisere Anteil. Wenn \u00fcber Jahre hinweg alle Lehrerinnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10103 \n\nund Lehrer im System bleiben und praktisch keine Neu-\n\neinstellungen stattfinden, dann kann man sich ausrechnen, \n\nwohin das f\u00fchrt. \n\nDa wir gerade beim Rechnen sind: In Punkt 5 des Antra-\n\nges wird n\u00fcchtern festgestellt, dass der an den s\u00e4chsischen \n\nHochschulen vorhandene Lehrernachwuchs die entste-\n\nhenden L\u00fccken nicht schlie\u00dfen kann. Leider bleibt diese \n\nFeststellung im Raum stehen. \n\nIch m\u00f6chte kurz erl\u00e4utern, welche Sprengkraft die Aussa-\n\nge besitzt. So wird im aktuellen Kultushaushalt zwar von \n\nder realistischen Prognose ausgegangen, dass jeweils etwa \n\nein Viertel des Lehrernachwuchses an Grund- und Ober-\n\nschulen ausgebildet werden soll \u2013 f\u00fcr das Gymnasium ist \n\nein knappes Drittel vorgesehen, f\u00fcr berufsbildende Schu-\n\nlen und F\u00f6rderschulen jeweils etwa 10 % \u2013; die tats\u00e4chli-\n\nche Verteilung der Lehramtsanw\u00e4rter nach Schularten in \n\nden letzten drei Einstellungsrunden zeigt jedoch, dass sich \n\ndie Realit\u00e4t v\u00f6llig anders darstellt. So sind weit \u00fcber die \n\nH\u00e4lfte der Lehramtsanw\u00e4rter Referendare am Gymna-\n\nsium; auf die Grundschulen entfallen gerade einmal \n\nknapp 20 %, auf die Mittelschulen keine 10 % und auf die \n\nF\u00f6rderschulen lediglich 7,6 %. Das wird dem Bedarf in \n\nkeiner Weise gerecht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Richtig!) \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt eben auch, dass es nicht reicht, mehr \n\nEinstellungen zu fordern. Dann muss man sich auch dazu \n\n\u00e4u\u00dfern, woher die entsprechenden Lehrkr\u00e4fte kommen \n\nsollen. Die Aufgabe der ad\u00e4quaten Stellenbesetzung \n\nentsprechend Schulart, F\u00e4cherkombination und Region ist \n\ndas eigentliche Problem, und das versch\u00e4rft den allgemei-\n\nnen Lehrermangel gewaltig. \n\nDer Antrag l\u00f6st jedoch dieses grundlegende Problem \n\nnicht. Es wird an der Trennung nach Schularten und damit \n\nauch der unterschiedlichen Bezahlung festgehalten. Das \n\nMotto \u201eKleine P\u00e4dagogik \u2013 kleine Bezahlung, gro\u00dfe \n\nP\u00e4dagogik \u2013 gro\u00dfe Bezahlung\u201c gilt weiterhin. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir GR\u00dcNE haben ein \n\nLehrerbildungsgesetz vorgelegt, das diesen Systemfehler \n\nbeheben soll, in dem nach Schulstufen und nicht mehr \n\nnach Schularten ausgebildet wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Eva Maria Stange, SPD) \n\nAlle Lehr\u00e4mter brauchen eine Ausbildung von gleicher \n\nQualit\u00e4t und Dauer, und nat\u00fcrlich erw\u00e4chst auch f\u00fcr die \n\nLehrerinnen und Lehrer in der Folge ein Anspruch auf \n\ngleiche Bezahlung \u2013 unabh\u00e4ngig von der Schulart, an der \n\nsie zum Einsatz kommen. Belohnt wird dieser Weg mit \n\nmehr Flexibilit\u00e4t sowohl f\u00fcr die Nachwuchskr\u00e4fte als \n\nauch f\u00fcr die Einstellungspraxis. \n\nWir brauchen au\u00dferdem mehr konkrete Optionen f\u00fcr den \n\nSeiteneinstieg, ohne Abstriche bei der Qualit\u00e4t zuzulas-\n\nsen. Unser Angebot liegt auf dem Tisch. Es reicht hin-\n\ngegen nicht, die Mittelschule in Oberschule umzubenen-\n\nnen und als \u201eHerzst\u00fcck\u201c des s\u00e4chsischen Schulsystems zu \n\npreisen, wenn dem keine Taten folgen. Die Studierenden \n\nscheinen Ihrem Ruf, werte Koalition\u00e4re, jedenfalls bisher \n\nnicht zu folgen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir werden dem Antrag \n\nder SPD zustimmen. Wir erhoffen uns davon zun\u00e4chst \n\nklare Aussagen zum zuk\u00fcnftigen Bedarf nach F\u00e4chern, \n\nSchularten und Regionen \u2013 \u00e4hnlich wie im ersten Bericht \n\nder Staatsregierung zum Antrag \u201eLehrernachwuchs \n\nsichern\u201c. Dieser ist \u00fcbrigens \u2013 man traut es sich fast nicht \n\nlaut zu sagen \u2013 von 2010. Schon dort hie\u00df es: \u201eBei allen \n\ndenkbaren \u00c4nderungen im Detail bleibt allerdings die \n\nerhebliche Dimension der notwendigen Nachwuchssiche-\n\nrung grunds\u00e4tzlich unber\u00fchrt.\u201c \n\nDem ist fast nichts hinzuzuf\u00fcgen \u2013 au\u00dfer unsere zweite \n\nErwartung: Die Haushaltsverhandlungen laufen \u2013 handeln \n\nSie! Wir werden handeln, denn ohne Lehrer ist Schule \u2013 \n\ngute Schule \u2013 nicht zu machen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Gersten-\n\nberg. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Eigentlich kann man einem Antrag, der die \n\nZukunft der Schule im Titel tr\u00e4gt und die Sicherung des \n\nLehrernachwuchses zum Ziel hat, die Zustimmung nicht \n\nverweigern \u2013 aber nur wenn man \u00fcbersieht, dass Wahl-\n\nkampf herrscht. \n\nNat\u00fcrlich ist mir bekannt, dass die Versorgung der Schu-\n\nlen mit ausreichend Lehrern seit einigen Jahren gro\u00dfe \n\nProbleme bereitet. Nicht nur die Anzahl der Lehramtsab-\n\nsolventen birgt Probleme. Auch ihre Konzentration auf \n\ndie F\u00e4cher Deutsch und Geschichte f\u00fcr den Einsatz an \n\nGymnasien passt nicht zum Bedarf. \n\nDas Thema wird nicht erst seit dieser Legislaturperiode \n\nimmer wieder seitens der Opposition im Plenum zur \n\nSprache gebracht. Ein fast gleichlautender Antrag der \n\nLinksfraktion/PDS mit der Drucksache 4/5811 und dem \n\nTitel \u201eKeine Abstriche bei der Unterrichtsversorgung an \n\nGrund-, F\u00f6rder- und Berufsschulen im kommenden \n\nSchuljahr \u2013 sofort neue Lehrerstellen schaffen\u201c in der \n\n56. Sitzung am 20. Juli 2006 stie\u00df bei der damals mitre-\n\ngierenden SPD auf wenig Gegenliebe. Der Abg. Dulig \n\nf\u00fchrte eine Kostenschraube ohne Ende zulasten k\u00fcnftiger \n\nGenerationen ohne Verbesserung der Bildung in das Feld \n\nund regte an, von anderen L\u00e4ndern zu lernen, die mit \n\nweniger Mitteln bessere Ergebnisse erzielen w\u00fcrden. Ich \n\nzitiere Martin Dulig: \u201eAuf dem Status quo zu verharren \n\nund mehr Lehrer zu fordern, ist nicht nur eine Schraube \n\nohne Ende, sondern eine Schraube, die wir auf Kosten der \n\nn\u00e4chsten Generationen drehen \u2013 und zwar in doppelter \n\nArt. Zum einen laden wir diesen Generationen mehr \n\nSchulden auf, zum anderen verbessern wir ihre Bildung \n\nnicht.\u201c Ansonsten sei diese Diskussion besser bei den \n\nBeratungen zum Haushalt zu f\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10104 \n\nEbenso interessant ist auch, dass sich der Abg. Herbst als \n\nVertreter der damals oppositionellen FDP f\u00fcr die gefor-\n\nderten Neueinstellungen aussprach. Im Jahr 2008 folgte \n\nein eigener Antrag der heutigen Regierungspartei mit dem \n\nTitel \u201eUnterrichtsversorgung sichern \u2013 drohenden Leh-\n\nrermangel verhindern\u201c, der f\u00fcr die SPD von Prof. Weiss \n\nmit dem Vorwurf des Populismus abgeschmettert wurde. \n\nSo l\u00e4uft dieses Spielchen seit Jahren, anstatt sich in Ruhe \n\nzusammenzusetzen, Argumente auszutauschen und \n\nendlich L\u00f6sungen zu finden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nFakt ist, dass es in den ersten zwei Jahrzehnten nach der \n\nWende einen \u00dcberhang an Lehrern gab, der durch Teil-\n\nzeitregelungen abgefedert wurde. Versch\u00e4rft wurde die \n\nLage durch die sich zeitgleich anbahnende demografische \n\nKatastrophe. Energische Reaktionen seitens der Politik, \n\ndie immer wieder durch die NPD-Fraktion gefordert \n\nwurden, blieben jedoch im Freistaat wie in allen anderen \n\nBundesl\u00e4ndern aus. Bev\u00f6lkerungspolitik ist und bleibt ein \n\nTabuthema. Schlie\u00dflich steckt auch das Wort Volk darin. \n\nDas ist f\u00fcr einige in diesem Hohen Haus schon mehr als \n\nsuspekt. \n\nEs ist aber eben nicht egal, welche Reproduktionsquote \n\ndas eigene Volk hat und wie sich der Bildungsstand des \n\nNachwuchses gestaltet. Der CDU/FDP-Koalition fehlt \n\ngenauso wie der SPD der Gestaltungswille, die sein \n\nFehlen in ihrem Antrag beklagt. Das Get\u00f6se der Genossen \n\nist nur etwas lauter. Das Festhalten einer ausschlie\u00dflich an \n\nPlanziffern orientierten Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention oder die sture Forderung nach einer \n\nAbsenkung der Prozents\u00e4tze der Sch\u00fcler ohne Abschluss \n\nzeigen die Dominanz einer Denkweise, die ideologische \n\nPr\u00e4missen \u00fcber die Erfordernisse der Praxis stellt. \n\nDa einige Punkte dieses Antrages auf eine Verbesserung \n\nder Situation an den Schulen abzielen, wird sich die NPD-\n\nFraktion der Stimme enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr L\u00f6ffler \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. Wir sind am Ende der ersten Runde \n\nangelangt. Ich frage Sie, ob eine zweite Rednerrunde \n\ner\u00f6ffnet werden soll. \u2013 Ich sehe aus den Fraktionen keinen \n\nRedebedarf. Damit gebe ich das Wort an Sie, Frau \n\nStaatsministerin Kurth. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Im August des vergangenen Jahres \n\nhabe ich an den Schuljahresauftaktveranstaltungen mit \n\nden Schulleiterinnen und Schulleitern teilgenommen. Ich \n\nhabe damals davon gesprochen, dass Bildungspolitik wie \n\nein Ozeantanker ist, der sicher auch durch schwieriges \n\nGew\u00e4sser navigiert werden muss. Ein Schiff, egal ob \n\nwortw\u00f6rtlich oder sinnbildlich, auch bei Str\u00f6mungen und \n\nWinden zu navigieren, ist entscheidend. Damit dies \n\nfunktioniert, haben mein Haus und ich in den vergange-\n\nnen zwei Jahren eine Reihe von Ma\u00dfnahmen auf den Weg \n\ngebracht. \n\nDarunter fallen erstens die Neueinstellungen. Seit dem \n\nSchuljahr 2012/2013 stellen wir Lehrerinnen und Lehrer \n\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen ein. Sowohl im Jahr 2013 haben wir \n\n\u00fcber tausend Lehrkr\u00e4fte eingestellt als auch in diesem \n\nJahr werden wir wieder \u00fcber tausend Lehrkr\u00e4fte einstel-\n\nlen. Die Zahlen muss ich nicht wiederholen. Herr Schrei-\n\nber hat f\u00fcr die beiden Jahre 2013 und 2014 exakt die \n\nZahlen aufgelistet. Meine Damen und Herren, damit \n\nliegen wir in diesem Jahr mit 1 120 realisierten Einstel-\n\nlungen \u2013 ich spreche von dem Jahr 2014, von denen 590 \n\nzum 1. August neu eingestellt werden; Herr Schreiber \n\nhatte dies erw\u00e4hnt \u2013 \u00fcber den Zahlen vom letzten Jahr. \n\nZweitens m\u00f6chte ich auf die Ma\u00dfnahmen eingehen, die \n\nwir auf den Weg gebracht haben. Es geht dabei um zwei \n\nEinstellungstermine. Ebenfalls seit dem Schuljahr \n\n2012/2013 gibt es j\u00e4hrlich zwei Einstellungsrunden, \n\njeweils zum Schuljahresbeginn sowie zum Schulhalbjahr. \n\nF\u00fcr die Bildungsagentur bedeutet dies zwar viel Arbeit; \n\nwir k\u00f6nnen mit diesem Vorgehen aber schneller und \n\nflexibler auf Einstellungs- und Lehrerbedarfe in den \n\nKlassenzimmern reagieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDrittens geht es um unser Programm \u201eUnterrichtsversor-\n\ngung\u201c. Ich bin noch einmal bei dem flexiblen Reagieren. \n\nDurch dieses Instrument kann dort f\u00fcr Ausgleich gesorgt \n\nwerden, wo Lehrkr\u00e4fte kurzfristig ausfallen, ohne eine \n\nStelle frei zu machen. Ich spreche zum Beispiel von \n\nKrankheit oder von einem Besch\u00e4ftigungsverbot w\u00e4hrend \n\nder Schwangerschaft. Schulen k\u00f6nnen damit in eigener \n\nVerantwortung gezielt reagieren und fachlich geeignete \n\nexterne Vertretungskr\u00e4fte auf Honorarbasis engagieren. \n\nHerr Schreiber sprach von dem Physiklehrer, der gut \n\nausgebildet, r\u00fcstig und 70-j\u00e4hrig vor der Klasse steht. Er \n\nist immer noch besser als ein schlecht ausgebildeter oder \n\nf\u00fcr alle F\u00e4cher und Schularten ausgebildeter Lehrer. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nViertens geht es um die Zielvereinbarung mit den Univer-\n\nsit\u00e4ten. Diese wurden bereits angesprochen. Mit den \n\ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten wurden Zielvereinbarungen zur \n\nAnzahl der Studierenden je Lehramtsstudiengang ge-\n\nschlossen. Reichlich 1 800 Studienpl\u00e4tze stehen an den \n\ndrei Unis zur Verf\u00fcgung. Die Immatrikulationszahlen \n\nliegen sogar dar\u00fcber. Wir haben mit diesen Zielvereinba-\n\nrungen geschafft, dass wir uns dem wirklichen Bedarf \n\nsehr weit ann\u00e4hern konnten. Diesen Prozess werden wir, \n\ndas SMWK und SMK gemeinsam, zielgerichtet fortset-\n\nzen. Au\u00dferdem werden die Lehramtsstudieng\u00e4nge wieder \n\nals Staatsexamenstudieng\u00e4nge bei uns im Freistaat Sach-\n\nsen angeboten. Durch eigenst\u00e4ndige Studieng\u00e4nge je \n\nSchulart und Referendarstellen konnten wir die Anzahl \n\nvon 1 000 auf 2 050 erh\u00f6hen. Wir haben Zulauf aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern in gro\u00dfen Zahlen zu verzeichnen, \n\nweil man die Staatsexamenstudieng\u00e4nge sehr sch\u00e4tzt und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10105 \n\ndeshalb nach Sachsen zum Studium des Lehramtes \n\nkommt. \n\nF\u00fcnftens m\u00f6chte ich auf die Kampagne \u201eLehrer werden in \n\nSachsen\u201c und das FSJ P\u00e4dagogik eingehen. Ich m\u00f6chte \n\nhier zum Ersten erw\u00e4hnen, dass das Kernst\u00fcck der Kam-\n\npagne unsere Internetseite mit zielgruppenspezifischen \n\nInformationsangeboten f\u00fcr Sch\u00fcler, Studenten und f\u00fcr \n\nBewerber ist. Dar\u00fcber hinaus bietet die Bildungsagentur \n\nseit Mai  2013 eine Beratungshotline an, die rege genutzt \n\nwird. Zum Zweiten ist zu erw\u00e4hnen, dass f\u00fcr knapp \n\n7 500 Lehramtsstudentinnen und Lehramtsstudenten in \n\nSachsen nach den im Januar durchgef\u00fchrten Auftaktver-\n\nanstaltungen in jedem Semester Kolloquien zu bildungs-\n\npolitischen und p\u00e4dagogischen Themen angeboten wer-\n\nden. Zum Dritten k\u00f6nnen mit dem FSJ P\u00e4dagogik, auch \n\ndas hatte Herr Schreiber erw\u00e4hnt, 40 junge Menschen vor \n\nStudienbeginn testen, ob der Lehrerberuf f\u00fcr sie wirklich \n\neine Berufung ist. Im kommenden Jahr geht das FSJ in \n\ndie zweite Runde. Es ist ein au\u00dferordentlich erfolgreiches \n\nProgramm, das von den jungen Menschen angenommen \n\nund von den Schulen au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dft wird. Wir \n\nwerden es aus diesem Grund fortf\u00fchren und nicht nur in \n\neinem Schuljahr auflegen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSechstens. Runder Tisch zum Unterrichtsausfall. Bil-\n\ndungspolitik im Freistaat Sachsen ist transparent, wird \n\nkooperativ mit den Beteiligten betrieben und ist verl\u00e4ss-\n\nlich und langfristig angelegt. Mit Vertretern von Landes-\n\nsch\u00fcler- und Landeselternrat, der Bildungsagentur, des \n\nKultusministeriums sowie Schulleitern hat der Runde \n\nTisch zum Unterrichtsausfall Empfehlungen zur statisti-\n\nschen Erfassung des Unterrichtsausfalls erarbeitet und die \n\nbisherige Erfassung novelliert. Sch\u00fcler und Elternvertreter \n\nhaben das Recht auf die Zug\u00e4nglichkeit zu den Daten \n\nihrer Schule. Das ist einmalig unter den Bundesl\u00e4ndern. \n\nVertrauen und Transparenz haben hier einen guten Weg \n\ngenommen. \n\nSiebentens. Tarifeinigung mit den Gewerkschaften. Nach \n\nmonatelangen Verhandlungen mit den Lehrergewerk-\n\nschaften haben wir im November 2013 ein Ergebnis mit \n\nfolgenden drei wesentlichen Eckpunkten erzielt, auf die \n\nich noch einmal im Besonderen eingehen will: \n\nZum Ersten. Die Verbesserung der Eingruppierung der \n\nLehrkr\u00e4fte in mehreren Schularten. Voll ausgebildete \n\nMittelschullehrer \u2013 die Lehrer, die an Oberschulen unter-\n\nrichten, hei\u00dfen Mittelschullehrer \u2013 werden schrittweise \n\nbis zum 01.08.2017 zu 100 % in die Entgeltgruppe 13 \n\neingruppiert und damit genauso besoldet wie in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Voll ausgebildete F\u00f6rderschullehrer mit \n\nAbschluss nach dem Recht der ehemaligen DDR werden \n\nzum 01.02.2015 in die Entgeltgruppe 13 h\u00f6hergruppiert. \n\nDie ehemaligen Freundschaftspionierleiter und Erzieher \n\nmit Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr ein Fach, die an einer Grundschu-\n\nle unterrichten, werden nach Abschluss eines Feststel-\n\nlungsverfahrens \u2013 und das l\u00e4uft auf Hochtouren \u2013 Unter-\n\nstufenlehrern gleichgestellt und in die Entgeltgruppe 11 \n\nh\u00f6hergruppiert. Diese Eingruppierungsregelungen, die wir \n\nz\u00fcgig auf den Weg gebracht haben, werden mitunter au\u00dfer \n\nAcht gelassen. \n\nZum Zweiten. Die Altersteilzeit f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte der allge-\n\nmeinbildenden Schulen ab dem 1. August 2014. Einen \n\nRechtsanspruch haben schwerbehinderte Lehrkr\u00e4fte mit \n\neinem Grad der Behinderung von wenigstens 50 %, die \n\ndas 60. Lebensjahr vollendet haben. Eine Kann-Regelung \n\ngilt f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte, die das 62. Lebensjahr bzw. das \n\n60. Lebensjahr und eine Besch\u00e4ftigungszeit von mindes-\n\ntens 40 Jahren vollendet haben. \n\nZum Dritten. Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t \n\ndes Lehrerberufes und der Nachwuchsgewinnung, bei-\n\nspielsweise keine Erh\u00f6hung des Regelstundenma\u00dfes oder \n\nein transparentes Einstellungsverfahren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich gehe \n\ndavon aus, dass Ihnen die genannten Punkte nicht neu \n\nsind. Ich will Ihnen aber deutlich machen, dass die Staats-\n\nregierung in das s\u00e4chsische Bildungswesen investiert, das \n\nwir gestalten, um optimale Bedingungen f\u00fcr die Lern-\n\nerfolge unserer Kinder und Jugendlichen zu schaffen. \n\nTransparenz und Verl\u00e4sslichkeit in unserem Bildungssys-\n\ntem m\u00fcssen ganz obenan stehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas ist keine leichte Aufgabe, das wissen wir alle. Es war \n\nnoch nie eine leichte Aufgabe. Wir haben im Freistaat \n\nSachsen seit 1990 im Bildungswesen viel erreicht. Wir \n\nliefern Qualit\u00e4t. Das zeigen viele Vergleiche. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDoch, meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten, wir ruhen uns auf dem Erreichten nicht aus. Das ist \n\nauch nicht mein Anspruch. Ich will, dass auch das kom-\n\nmende Schuljahr gut startet, auch mit \u00fcber 4 000 Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fclern mehr im System. Wir werden das \n\nkommende Schuljahr gut starten lassen, und es wird gut \n\nund solide wie dieses Schuljahr verlaufen. Ich habe \n\nHochachtung vor all den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern aus meinem Haus und in der S\u00e4chsischen Bildungs-\n\nagentur, die zurzeit das kommende Schuljahr auf Hoch-\n\ntouren vorbereiten und so zum Gelingen des Schuljahres \n\n2014/2015 mit vollem Engagement beitragen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nKurth sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Nun hat die einrei-\n\nchende SPD-Fraktion die M\u00f6glichkeit eines dreimin\u00fcti-\n\ngen Schlusswortes. Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Eigentlich w\u00e4re mehr zu sagen, vielleicht so viel: \n\nFrau Staatsministerin, Sie sind auch nach einem Eklat \n\nangetreten, n\u00e4mlich nach dem R\u00fccktritt von Herrn \n\nProf. W\u00f6ller und des bildungspolitischen Sprechers der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10106 \n\nCDU-Fraktion, die beide an der Ignoranz des Finanzmi-\n\nnisteriums und des Ministerpr\u00e4sidenten gescheitert sind, \n\nzu erkennen, dass es ein dringend zu l\u00f6sendes Problem \n\ngibt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nInsofern war es zwingend notwendig, dass Sie handeln. \n\nWas Sie gerade aufgez\u00e4hlt haben, war eventuell Teil Ihrer \n\nRegierungserkl\u00e4rung, aber nicht wirklich die Antwort auf \n\nunsere Anfrage. Patrick Schreiber hat vorhin richtig \n\ndeutlich gemacht: plus 50 Lehrkr\u00e4fte bei 4 000 Sch\u00fclern \n\nmehr. Im Haushalt stehen \u00fcbrigens 253 Stellen mehr in \n\ndiesem Schuljahr. Ich frage mich, wo der Finanzminister \n\ndiese Stellen gelassen hat. \n\nJa, das Thema ist komplex. Insofern stimme ich Karl-\n\nHeinz Gerstenberg zu. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte der Antrag noch \n\nviel mehr enthalten m\u00fcssen, um das Thema komplex \n\nabzuhandeln. Genau das ist der Grund, warum wir eben \n\nnicht erst im Wahlkampf, sondern 2009, 2010 und 2011 \n\ngemahnt haben, dass wir dieses Konzept brauchen, weil \n\ndie Komplexit\u00e4t nicht nur mit Stellen abzudecken ist. Wir \n\nhaben uns sehr wohl Gedanken gemacht, Patrick Schrei-\n\nber, wo das Geld herkommt. Und das ist hier auch schon \n\nmehrfach gesagt worden. Wir werden in den n\u00e4chsten \n\nzehn Jahren genauso viel Geld in das Bildungssystem \n\nstecken wie die Koalition in die R\u00fccklage f\u00fcr die Sachsen \n\nLB gesteckt hat: 2,75 Milliarden Euro. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Patrick Schreiber, CDU, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDie sind gut angelegt, und das werden wir morgen fr\u00fch \n\nnoch einmal h\u00f6ren. Wir werden auch niemanden ver-\n\ndummen, sondern wir werden verdummt. Sie werden \n\nverdummt, weil hier mit Zahlensalat gespielt wird, der \n\nuns keine M\u00f6glichkeit gibt, tats\u00e4chlich eine Personalent-\n\nwicklung im Schulbereich vorzunehmen, die absichert, \n\ndass wir in den n\u00e4chsten Jahren diese Herausforderungen \n\nmeistern k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Schreiber? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, vielen Dank \n\nf\u00fcr den Versuch, eine Finanzierung f\u00fcr Ihre Vorhaben \n\nherzuleiten. Ich gebe ehrlich zu \u2013 es ist schon sp\u00e4t heute  \n\n\u2013, ich habe es nicht verstanden. Deswegen noch einmal \n\ndie Frage, woher Sie die 2,75 Milliarden Euro, die Sie \n\ngern ins Bildungssystem stecken wollen \u2013 so habe ich es \n\ngerade verstanden \u2013 nehmen, weil es aus dem Fonds \n\nSachsen LB wohl kaum sein kann. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr  \n\nSchreiber, das werde ich Ihnen nach dem 31.08. erkl\u00e4ren, \n\nwenn wir den n\u00e4chsten Doppelhaushalt auf dem Tisch \n\nhaben. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nIch kann Ihnen heute schon sagen, wo die Reserven sind, \n\ndenn der Finanzminister hat gestern deutlich gemacht, wie \n\ndie Steuersch\u00e4tzungen in den n\u00e4chsten Jahren aussehen \n\nwerden. Wenn wir es so handhaben wie in den letzten \n\nJahren, dass wir innerhalb von f\u00fcnf Jahren in der Lage \n\nsind, 2 Milliarden Euro f\u00fcr die Sachsen LB zur\u00fcckzule-\n\ngen, dann werden wir doch wohl in der Lage sein, pro \n\nJahr 500 mehr Lehrerstellen zur Verf\u00fcgung zu stellen, \n\noder? \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Patrick Schreiber, CDU, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wenn Ihnen das so wichtig \n\nist, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, vielen Dank \n\nf\u00fcr die Antwort. \u2013 Geben Sie mir dahin gehend recht, dass \n\nSie uns, dem Parlament, und den Menschen drau\u00dfen auf \n\nder Stra\u00dfe also nicht vor dem 31.08.2014 erkl\u00e4ren k\u00f6n-\n\nnen, wie Sie Ihre Wahlversprechen finanzieren? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Im Gegensatz zu Ihnen \n\nk\u00f6nnen wir das erkl\u00e4ren und haben das auch schon \n\nmehrfach getan. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Dann machen Sie es \n\ndoch! \u2013 Christian Piwarz, CDU: Sie haben doch \n\nRedezeit! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ich habe es Ihnen doch gerade gesagt. Schlagen Sie \n\nheute einmal die Zeitung auf, dann k\u00f6nnen Sie nachlesen, \n\nwas derzeit an R\u00fccklagen im Freistaat existiert, an R\u00fcck-\n\nlagen, von denen niemand wei\u00df, wof\u00fcr sie eigentlich \n\neingesetzt werden sollen in den n\u00e4chsten Jahren. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Und wenn die alle sind? \n\nWas machen Sie dann? \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage haben, Herr Piwarz, dann k\u00f6nnen \n\nSie die gern stellen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nNein, ich darf auch zwischenrufen!) \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie ja auch, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So, wir fahren jetzt fort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 es redet sich nur so \n\nschlecht dabei. \n\nAlso, unser Anliegen ist, wenn wir den Haushaltsansatz \n\nauf dem Tisch haben, was leider noch nicht der Fall ist, \n\naber der so aussieht, wie der Finanzminister es gestern \n\nschon verk\u00fcndet hat, in diesem Haushalt die Umvertei-\n\nlung so vorzunehmen, dass der Schwerpunkt Bildung \n\ngenau mit diesen 275 Millionen Euro pro Jahr untersetzt \n\nwerden kann. \n\nDas ist unser Anliegen, und das werden wir dann, wenn \n\nder Haushalt vorliegt, auch tun. Wir haben es bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10107 \n\ngetan. Wenn Sie ein bisschen aufmerksam gewesen \n\nw\u00e4ren, h\u00e4tten Sie gemerkt, dass wir es Ihnen in den \n\nletzten beiden Doppelhaushalten mehrfach vorgerechnet \n\nhaben. Wir haben im ersten Doppelhaushalt 500 Millio-\n\nnen Euro im Haushalt \u2013 \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist been-\n\ndet. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich beantworte eine Frage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein. \n\n(Zurufe von der SPD und der CDU) \n\nLetzter Satz, bitte. \n\n(Zuruf von der SPD: Sie beantwortet eine Frage!) \n\nJetzt ist sie zu Ende. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nBitte noch einen letzten Satz, Frau Stange, und dann \n\nstimmen wir ab. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Okay. \u2013 Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, in der Annahme, dass ich gerade \n\neine Frage beantwortet habe, der Pr\u00e4sident das offenbar \n\nanders sieht, kann ich leider die Frage nicht mehr zu Ende \n\nbeantworten. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind mitten in der \n\nRedezeit, Frau Stange, letzter Satz jetzt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wir werden das morgen \n\nfr\u00fch noch einmal machen. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nDas ist doch peinlich, so etwas!) \n\n\u2013 Wir werden es morgen fr\u00fch noch einmal versuchen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mein letzter Satz \n\nist, um dem Rechnung zu tragen: Das, was die Koalition \n\nhier vorgestellt hat, beide Beitr\u00e4ge, sind diesem dringen-\n\nden Anliegen, \u2026 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So, Frau Stange, jetzt ist \n\naber Schluss. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2026 das Sie eigentlich selbst \n\nerkannt haben, nicht gerecht geworden. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter, Herr Pr\u00e4sident, das war ein Missverst\u00e4nd-\n\nnis. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn ich darauf hingewiesen worden \n\nw\u00e4re. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen einmal \n\neinen Blick auf Ihre Uhr werfen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie hat  \n\ndoch eine Frage beantwortet!) \n\nAber wir wollen jetzt hier nicht diskutieren, Frau \n\nDr. Stange. \n\n(Stefan Brangs, SPD: L\u00e4cherlich!) \n\nDas war das Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/14411 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit ist die Drucksache 5/14411 nicht beschlossen \n\nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBessere Perspektiven f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs \u2013  \n\nzukunftsf\u00e4hige Personalstrukturen an den Hochschulen schaffen \n\nDrucksache 5/5694, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHier k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, NPD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das \n\nWort ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Kollege Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eNie-\n\nmand wird sich f\u00fcr eine akademische Laufbahn entschei-\n\nden, weil dies ein zweckrationaler Weg ist, um seinen \n\nLebensunterhalt zu verdienen. Wir alle wussten, als wir \n\nangefangen haben, dass es schwer wird, aber kaum einer \n\nwird vermutet haben, dass es so unm\u00f6glich ist, sich in \n\ndiesem Bereich eine planbare berufliche Existenz aufzu-\n\nbauen.\u201c \n\nSo wird eine Mitarbeiterin oder ein Mitarbeiter in einer \n\nBefragung der Mittelbauinitiative der TU Dresden zitiert. \n\nDiese Worte beschreiben sehr genau die Situation, in der \n\nsich junge Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler an \n\nunseren Hochschulen heute wiederfinden. Andere L\u00e4nder \n\nwie Gro\u00dfbritannien oder die USA \u2013 ausgerechnet die \n\nUSA, das Land des Hire and Fire \u2013 sehen f\u00fcr ihren \n\nwissenschaftlichen Nachwuchs verl\u00e4ssliche Karrierewege \n\nvor. In Deutschland dagegen gilt das Prinzip: Schaffe es \n\nganz nach oben, oder geh! \u2013 Auf diesem h\u00f6chst unsiche-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10108 \n\nren und m\u00fchsamen Weg zur Professur gibt es keine \n\nLebensphase, die mit Planbarkeit oder Stabilit\u00e4t verbun-\n\nden w\u00e4re. Wegen dieser unhaltbaren Situation hat unsere \n\nFraktion bereits vor drei Jahren den vorliegenden Antrag \n\nzur besseren Perspektive f\u00fcr den wissenschaftlichen \n\nNachwuchs eingebracht. \n\nMan k\u00f6nnte nun hoffen, die Lage habe sich inzwischen \n\nzum Besseren gewendet und der Antrag sei erledigt. Das \n\nGegenteil ist der Fall. Prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \n\ngreifen schlimmer um sich als je zuvor. Anfang des Jahres \n\nhaben wir die aktuellen Zahlen abgefragt, und die sind \n\nerschreckend. Hochschul\u00fcbergreifend gesehen hatte 2012 \n\nnur noch jeder f\u00fcnfte Mittelbau-Mitarbeiter ein unbefris-\n\ntetes Arbeitsverh\u00e4ltnis, an der Universit\u00e4t nur noch jeder \n\nzehnte. Nur drei Jahre zuvor konnte immerhin noch jeder \n\ndritte Besch\u00e4ftigte im wissenschaftlichen Mittelbau eine \n\nunbefristete Stelle sein eigen nennen. \n\nNun werden Sie, werte Kolleginnen und Kollegen von der \n\nKoalition, sicher darauf verweisen, dass es nun einmal \n\nganz normal sei, wenn Qualifizierungsstellen oder pro-\n\njektfinanzierte Arbeitspl\u00e4tze befristet sind. Das ist im \n\nGrundsatz auch nicht zu bestreiten. Jedoch ist es leider so, \n\ndass die Laufzeiten der Vertr\u00e4ge mittlerweile aberwitzig \n\nkurz sind. Fast ein Viertel aller befristeten Stellen hat \n\nheute eine Vertragslaufzeit von unter sechs Monaten. Die \n\nQualifizierungsstelle muss erst noch erfunden werden, die \n\nin einem halben Jahr zum Ziel f\u00fchrt, und Drittmittelpro-\n\njekte, die nur ein halbes Jahr laufen, geh\u00f6ren auch ins \n\nRarit\u00e4tenkabinett. \n\nNat\u00fcrlich zeigen nackte Zahlen nicht immer auf den \n\nersten Blick, was sie f\u00fcr die Lebensrealit\u00e4t des Einzelnen \n\nbedeuten. Dankenswerterweise hat allerdings die Mittel-\n\nbauinitiative an der TU jene Befragung unter ihren Kolle-\n\nginnen und Kollegen durchgef\u00fchrt, aus der ich eingangs \n\nzitiert habe, und diese kommt anhand von 1 300 vollst\u00e4n-\n\ndig ausgef\u00fcllten Frageb\u00f6gen zu Ergebnissen, die das Bild \n\nabrunden. \u00dcber 91 % der Befragten gaben an, befristet \n\nbesch\u00e4ftigt zu sein, die Mehrheit auf Projektmittelstellen. \n\nDabei musste \u00fcber die H\u00e4lfte Befristungen von unter \n\n18 Monaten vermelden. Die Betroffenen rechnen mittler-\n\nweile ganz selbstverst\u00e4ndlich damit, dass auf diese Befris-\n\ntung ein weiterer befristeter Vertrag folgt, denn das \n\nWissenschaftszeitvertragsgesetz erlaubt immerhin die \n\nVerkettung befristeter Arbeitsvertr\u00e4ge. Das f\u00fchrt aber \n\nauch dazu, dass 17 % der Befragten angeben mussten, \n\nmittlerweile an ihrem sechsten bis zehnten befristeten \n\nArbeitsvertrag an der TU Dresden t\u00e4tig zu sein. 2 % \n\nhatten zum Zeitpunkt der Umfrage sogar mehr als 20 \n\nArbeitsvertr\u00e4ge. \n\nBedenkt man, dass Vertr\u00e4ge nach dem Wissenschaftszeit-\n\nvertragsgesetz nur insgesamt zw\u00f6lf Jahre befristet werden \n\nd\u00fcrfen, wird schnell klar, welche Laufzeiten diese Vertr\u00e4-\n\nge mitunter aufgewiesen haben. Solche existenziellen \n\nUnsicherheiten k\u00f6nnen fatale Konsequenzen f\u00fcr andere \n\nLebensbereiche haben, insbesondere f\u00fcr die Familienpla-\n\nnung. Nicht \u00fcberraschend gab ein Viertel der Befragten \n\nan, dass sie ihren eigenen Kinderwunsch erst einmal \n\nzur\u00fcckgestellt haben; die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit aufgrund \n\nder fehlenden Sicherheit. Die Folgen f\u00fcr unsere alternde, \n\naber dringend auf hoch qualifizierten Nachwuchs ange-\n\nwiesene Gesellschaft kann sich jede und jeder von Ihnen \n\nm\u00fchelos ausmalen. \n\nAuch die Hochschulrektorenkonferenz hat am 13. Mai die \n\nganze Misere auf den Punkt gebracht. In ihrem \u201eOrientie-\n\nrungsrahmen zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen \n\nNachwuchses nach der Promotion und akademischer \n\nKarrierewege neben der Professur\u201c beklagt die \u201eStimme \n\nder Hochschulen\u201c, wie sie auch genannt wird, dass die \n\nZahl der Dauerstellen im Verh\u00e4ltnis zur Zahl der qualifi-\n\nzierten Nachwuchskr\u00e4fte nicht proportional mitgewachsen \n\nist und somit die Verbleibs- und Aufstiegschancen stark \n\ngemindert seien. Richtigerweise gibt die HRK Hand-\n\nlungsempfehlungen an die Hochschulen. Zugleich aber \n\nfordert sie Bund und L\u00e4nder auf, durch rechtliche und \n\nfinanziell verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen und durch \n\neinen Aufwuchs der Grundfinanzierung einen wichtigen \n\nBeitrag zur Verbesserung der Personalstruktur in den \n\nHochschulen zu leisten. \n\nGenau dieses Ziel verfolgen wir mit unserem Antrag.  \n\nEs reicht eben nicht aus, Frau Staatsministerin von  \n\nSchorlemer, die Hochschulen zu ermahnen. Die Politik \n\nmuss dringend die Rahmenbedingungen verbessern. Es ist \n\ndoch nicht so, dass alle Aufgaben im akademischen \n\nMittelbau lediglich auf Qualifizierung abzielen. Von \n\nLaborbetreuung bis Lehrer reicht das Spektrum der \n\nDaueraufgaben, deren Wahrnehmung Dauerstellen recht-\n\nfertigt. Hier verweisen die Hochschulen, der Wissen-\n\nschaftsrat und nun auch die Hochschulrektorenkonferenz \n\nzu Recht darauf, dass dies nicht ohne eine Anpassung der \n\nlaufenden Grundfinanzierung gelingen wird; unsere \n\nFraktion hat sich seit Jahren f\u00fcr diesen Weg eingesetzt. \n\nEiner Pressemitteilung der Dresdner Mittelbauinitiative \n\nwar nun gestern zu entnehmen, dass im Wissenschaftsmi-\n\nnisterium die Meinung existiert, die staatliche Hochschul-\n\nfinanzierung sei nur als \u2013 Zitat \u2013 \u201eFehlbedarfsfinanzie-\n\nrung der Mittel, die nicht durch Drittmittel gedeckt \n\nwerden k\u00f6nnen\u201c zu betrachten. Offen gesagt: Ich bin nach \n\n24 Jahren in der Politik im CDU-gef\u00fchrten Freistaat an \n\nTiefschl\u00e4ge gew\u00f6hnt, aber diese Aussage hat mich doch \n\nfassungslos gemacht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEine solche Haltung w\u00e4re ein Offenbarungseid und w\u00fcrde \n\ndas Finanzierungssystem der Hochschulen auf den Kopf \n\nstellen. Frau Staatsministerin, ich erwarte heute von Ihnen \n\neine Klarstellung. \n\nMit einer erh\u00f6hten Grundfinanzierung k\u00f6nnten wir auch \n\nder enormen Drittmittelabh\u00e4ngigkeit der s\u00e4chsischen \n\nHochschulen wirkungsvoll begegnen. Auch bei diesen \n\nDrittmittelprojekten ist ja Spielraum gegeben. Nat\u00fcrlich \n\nverf\u00fcgen solche Projekte nicht \u00fcber eine unbegrenzte \n\nLaufzeit, aber es gibt keinen vern\u00fcnftigen Grund, warum \n\ndie Vertragslaufzeiten der Besch\u00e4ftigten nicht an die \n\nLaufzeiten der Projekte angepasst werden sollten. Mehr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10109 \n\nfachkettenvertr\u00e4ge in ein und demselben Projekt sind \n\nnicht nur unn\u00f6tig, sie sorgen auch f\u00fcr Unsicherheit. \u00dcber \n\neine Initiative auf Bundesebene sollten wir au\u00dferdem \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass in den Drittmittelprojekten des Bundes \n\nund der Deutschen Forschungsgemeinschaft Risikoauf-\n\nschl\u00e4ge f\u00fcr befristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse veran-\n\nkert werden, die eine Art \u00dcbergangsgeld m\u00f6glich machen. \n\nDes Weiteren bedarf das Wissenschaftszeitvertragsgesetz \n\neiner gr\u00fcndlichen \u00dcberarbeitung. Eine besondere Kons-\n\ntruktionsschw\u00e4che liegt in der sogenannten Tarifsperre. \n\nSie verhindert, dass die bew\u00e4hrte Aushandlung von \n\nBefristungsregelungen durch die Tarifpartner zur Anwen-\n\ndung kommen kann. Urspr\u00fcnglich war dieses Gesetz \n\ndaf\u00fcr gedacht, wissenschaftlichen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern mehr unbefristete Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. \n\nDass dies gr\u00fcndlich gescheitert ist, ist offensichtlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm Koalitionsvertrag f\u00fcr den Bund ist nun eine Novellie-\n\nrung angek\u00fcndigt worden. Diese muss umgehend auf den \n\nWeg gebracht werden. Wir denken aber auch, dass ein \n\neigener, auf Augenh\u00f6he ausgehandelter Wissenschaftsta-\n\nrifvertrag nach wie vor der beste Weg zur Vermeidung \n\nprek\u00e4rer Arbeitsverh\u00e4ltnisse w\u00e4re. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie skizziert, \n\nhaben wir als Gesetzgeber ausreichend M\u00f6glichkeiten, \n\nder Zunahme prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse ent-\n\ngegenzuwirken. Damit k\u00f6nnen wir uns aber nicht zufrie-\n\ndengeben, wenn wir die Arbeit in der Wissenschaft vom \n\n\u201eHasardspiel\u201c, wie sie Max Weber genannt hat, zum \n\nTraumjob machen wollen. Dazu geh\u00f6ren nun einmal \n\nplanbare Karrierewege. \n\nMit der Juniorprofessur wurde versucht, den Weg f\u00fcr \n\nplanbare Karrieren auch in Deutschland zu ebnen. Die \n\nJuniorprofessur erf\u00e4hrt allerdings nicht die Wertsch\u00e4t-\n\nzung, die sie verdient. Wir haben an unseren Hochschulen \n\ngerade einmal 36 Juniorprofessuren, was bundesweit zu \n\nder Einsch\u00e4tzung f\u00fchrt, dass es die Juniorprofessur in \n\nSachsen besonders schwer hat. \n\nWie die k\u00fcrzlich stattgefundene Debatte zur Dienstrechts-\n\nneuordnung wieder einmal gezeigt hat, gibt es offenbar \n\nweiterhin gro\u00dfe Vorbehalte bei der CDU/FDP-Koalition. \n\nDeshalb wollen wir die Juniorprofessur qualitativ st\u00e4rken \n\nund die mit ihr verbundene Hoffnung auf planbare Karrie-\n\nren erf\u00fcllen. Dazu ist ein neuer Anlauf n\u00f6tig. Wir schla-\n\ngen ein neues Programm zur F\u00f6rderung der Juniorprofes-\n\nsur vor, einschlie\u00dflich verbindlicher Tenure-Track-\n\nRegelungen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme \n\nzum Ende. Ich hoffe, es ist deutlich geworden, welche \n\nBrisanz die prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse beim wissenschaftli-\n\nchen Nachwuchs nicht nur f\u00fcr die Betroffenen, sondern \n\nauch f\u00fcr den Wissenschaftsstandort Sachsen haben. \n\nDeshalb bitte ich Sie: Stimmen Sie diesem Antrag zu. Wir \n\nm\u00fcssen die dringend notwendige Kehrtwende schaffen, \n\nbevor unser wissenschaftlicher Nachwuchs aus dem \n\nEingangszitat nur noch einen Schluss ziehen kann: dass \n\nsich ein Leben f\u00fcr die Wissenschaft einfach nicht lohnt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege  \n\nGerstenberg vertrat die einbringende Fraktion. F\u00fcr die \n\nspricht jetzt CDU-Fraktion Herr Kollege Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr Dr. Gersten-\n\nberg, wir sind in dieser Sache nicht so weit auseinander \n\nwie bei manch anderen Themen. Zu Anfang will ich aber \n\n\u2013 Sie haben sie zitiert \u2013 auf die Pressemitteilung der \n\nMittelbauinitiative von gestern eingehen mit der angebli-\n\nchen \u00c4u\u00dferung aus dem SMWK. Das ist, wie ich glaube, \n\nreinster Wahlkampf. Das Gespr\u00e4ch hat im April stattge-\n\nfunden. Es war vertraulich. Es gab kein Protokoll, das \n\ngenehmigt worden ist, und das Zitat ist inhaltlich schlicht \n\nfalsch. Der zeitliche Zusammenhang ist un\u00fcbersehbar und \n\nwird vermerkt. Inhaltlich ist es klar: Nat\u00fcrlich verab-\n\nschiedet sich der Freistaat Sachsen nicht aus der Grundfi-\n\nnanzierung. Drittmittel sind in jeder Weise willkommen. \n\nWas will Ihr Antrag? \u2013 Es geht Ihnen um mehr und vor \n\nallen Dingen weitestgehend unbefristete Besch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnisse an Hochschulen. Sie haben sich sicherlich \n\nauch gefragt, warum ein drei Jahre alter Antrag jetzt noch \n\neinmal gezogen wird. Daf\u00fcr habe ich Verst\u00e4ndnis, auch \n\nf\u00fcr die Debatte heute; denn die Situation bei den Befris-\n\ntungen hat sich in der Tat nicht verbessert, insbesondere \n\nwas die Laufzeiten angeht. \n\nDer Antrag ist aus meiner Sicht gleichwohl \u00fcberholt, zum \n\neinen durch den Koalitionsvertrag \u2013 Sie haben darauf \n\nhingewiesen \u2013 und zum anderen durch die Empfehlungen \n\nder Hochschulrektorenkonferenz vor wenigen Tagen. \n\nDarin ist eine Zeitschiene aufgef\u00fchrt und ein Verfahren \n\naufgezeigt worden, was die Verabschiedung dieses An-\n\ntrags, die Zustimmung zu diesem Antrag erschwert. Zitat: \n\n\u201eDie Mitgliedshochschulen sollen ihre Konzepte bis \n\nFr\u00fchjahr 2015 an die HRK \u00fcbersenden, damit zur Mit-\n\ngliederversammlung ein erster \u00dcberblick und eine Samm-\n\nlung guter Beispiele vorgelegt und das weitere Vorgehen \n\ndiskutiert werden kann.\u201c \n\nDie Dinge sind also nicht nur durch die Koalitionsverein-\n\nbarung in Fluss gekommen, sondern auch innerhalb der \n\nHochschulen in Arbeit. \n\nIm Einzelnen ist Ihr Ausgangspunkt richtig. Wir m\u00fcssen \n\nuns intensiv um unseren wissenschaftlichen Nachwuchs \n\nk\u00fcmmern. Eine im Alltag gelebte Kultur der Wertsch\u00e4t-\n\nzung unseres Nachwuchses und des wissenschaftlichen \n\nPersonals insgesamt ist unabdingbar mit der Umsetzung \n\nvon Konzepten zur Personalentwicklung verbunden. Bei \n\ndiesen Konzepten stehen viele Hochschulen erst am \n\nAnfang. \n\nHochschulen, die in diesem Bereich erfolgreich sind, \n\nwerden f\u00fcr die besten nationalen und internationalen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10110 \n\nNachwuchskr\u00e4fte interessant, die wir im Freistaat Sachsen \n\nbrauchen. Sie sind konkurrenzf\u00e4hig mit au\u00dferakademi-\n\nschen Arbeitsm\u00e4rkten und werden ihre Forschungs- und \n\nLehrleistungen nachhaltig st\u00e4rken. \n\nAlso: Eine Zunahme unbefristeter Stellen \u2013 darin gebe ich \n\nIhnen ebenfalls recht \u2013 kann die Attraktivit\u00e4t unserer \n\nHochschulen f\u00fcr den Nachwuchs erh\u00f6hen und damit dem \n\nbeklagten Braindrain hoch qualifizierter Mitarbeiter \n\nentgegenwirken. \n\nSie haben Ihre Kleinen Anfragen zitiert; es ist \u00fcberhaupt \n\nnicht zu bestreiten. Akademische Mitarbeiter sind derzeit \n\nweit \u00fcberwiegend befristet angestellt und die Befristung \n\nwird auf das Wissenschaftszeitvertragsgesetz gest\u00fctzt. Mir \n\nist aufgefallen, es gibt erstaunlich gro\u00dfe Unterschiede \n\nzwischen unseren einzelnen Hochschulen. In Chemnitz \n\nsind nur rund 5 % unbefristet angestellt, in Zwickau mehr \n\nals 30 %. Die Tendenz, das wird nicht bestritten, ist \n\n\u00fcberall gleich: Der Anteil unbefristet angestellter Mit-\n\narbeiter sinkt. \n\nDennoch ist der Antrag derzeit nicht zielf\u00fchrend. Ich habe \n\nes gesagt: Die sogenannte Tarifvertragssperre, die Sie \n\naufgehoben sehen wollen, ist Bundesrecht. Daran wird \n\ngearbeitet. \n\nDie Befristungsregelungen in \u00a7\u00a7 2 und 3 des Gesetzes \n\nwollen zum einen das permanente Nachr\u00fccken von \n\nNachwuchswissenschaftlern sichern \u2013 das darf nicht \n\nabgeschafft werden \u2013 und zum anderen f\u00fcr die Stellenfi-\n\nnanzierung durch Drittmittel einen geeigneten Rahmen \n\nschaffen. \n\nDrittmittelprogramme \u2013 Sie wissen das \u2013 sind projektbe-\n\nzogen und damit grunds\u00e4tzlich nicht auf eine unbefristete \n\nAnstellung ausgerichtet. Ich w\u00e4re mit Ihnen zufrieden, \n\nwenn sich die Befristungen mit der Projektlaufzeit decken \n\nw\u00fcrden. \n\nIm \u00dcbrigen gab es kurz nach der Verabschiedung des \n\nWissenschaftszeitvertragsgesetzes bereits eine Evaluation \n\ndurch das BMBF, die nicht zu einer \u00c4nderung gef\u00fchrt hat, \n\nweil kein \u00c4nderungsbedarf gesehen wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag will verschiedene \n\nDinge erreichen, aber Adressaten der Forderung nach \n\nmehr unbefristeten Stellen bei Drittmittelprogrammen, \n\nnach sozial abgesicherten Stellen statt Stipendien in der \n\nPost-doc-Phase \u2013 Punkt 3 \u2013 und nach einem generellen \n\nMindestanteil unbefristeter Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \n\nsind, rein rechtlich gesehen, nach Inkrafttreten unseres \n\nHochschulfreiheitsgesetzes die s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nSie, Herr Dr. Gerstenberg, sagen in Ihrer Vorbereitungs-\n\npressemitteilung von Montag, Daueraufgaben wie Labor-\n\nbetreuung und Lehre ben\u00f6tigten Dauerstellen und auch \n\nQualifizierungen oder Drittmittelprojekte liefen in den \n\nseltensten F\u00e4llen nur wenige Monate. Beides ist richtig. \n\nWenn und soweit Sie allerdings einen Mindestanteil \n\nunbefristeter Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse fordern \u2013 ich \n\nvermute einen Prozentsatz oder \u00c4hnliches \u2013, halte ich das \n\nf\u00fcr falsch und nicht f\u00fcr richtig. Die Hochschulen sind \n\nunterschiedlich. Die Profile fordern mal mehr, mal weni-\n\nger Drittmittelstellen. Sie wollen wieder die Einheitsfes-\n\nseln anlegen, wo individuelle Regelungen gefragt w\u00e4ren. \n\nAuch wenn Sie unserer Ministerin sagen, sie d\u00fcrfe nicht \n\nl\u00e4nger auf die Selbstverpflichtung der Hochschulen \n\nverweisen, \u00e4ndert das nichts daran: Adressaten sind die \n\nHochschulen, und das, wie gesagt, deckt sich mit den \n\naktuellen Empfehlungen der Hochschulrektorenkonfe-\n\nrenz. \n\nDiese Empfehlungen beziehen sich auf zahlreiche Hand-\n\nlungsfelder: die Einbindung der gesamten Hochschule bei \n\neiner professionellen Personalentwicklung, die Beratung \n\nbei der pers\u00f6nlichen Karriereentwicklung und die Identi-\n\nfizierung und Besetzung von Dauerstellen. Au\u00dferdem \n\nsollen die Hochschulen \u2013 so hei\u00dft es bei der HRK weiter \n\n\u2013 mit den Fakult\u00e4ten akademische Daueraufgaben identi-\n\nfizieren, auch bei befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen angemesse-\n\nne Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse erm\u00f6glichen, indem sich, \n\nwie gesagt, die Befristungen bei projektbezogenen Ver-\n\ntr\u00e4gen an der Laufzeit der Projekte orientieren. \n\nZu Recht gefordert werden zus\u00e4tzlich ein F\u00fchrungskr\u00e4fte-\n\ntraining f\u00fcr Vorgesetzte und Qualifizierungsangebote \n\nsowie schlie\u00dflich \u2013 Dresden-concept l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen \u2013, durch \n\nKooperationen mit anderen Hochschulen sowie Koopera-\n\ntionsplattformen zwischen verschiedenen Hochschultypen \n\nmit au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen usw. die \n\nM\u00f6glichkeit zu schaffen, Alternativen zu einer Karriere an \n\nder eigenen Hochschule kennenzulernen. \n\nDiese Handlungsfelder der Hochschulrektorenkonferenz \n\nm\u00fcnden unter anderem in die Empfehlung, den Mit-\n\ngliedshochschulen zur Sicherung der Zukunftsf\u00e4higkeit \n\nKonzepte zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nach-\n\nwuchses und Angebote f\u00fcr akademische Karrierewege zur \n\nEntwicklung vorzugeben. \n\nJetzt kommen Sie \u2013 Sie haben es zitiert \u2013; unter Ziffer 4 \n\nsagt die HRK: \u201eBund und L\u00e4nder sollten durch rechtlich \n\nund finanziell verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen und \n\ndurch einen Aufwuchs der Grundfinanzierung die Verbes-\n\nserung der Personalstruktur im Bereich des promovierten \n\nwissenschaftlichen Personals in den Hochschulen erm\u00f6g-\n\nlichen.\u201c Richtig, das ist allerdings eine Binsenweisheit. \n\nWahrheit ist konkret: Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir im Freistaat \n\nSachsen in den Haushaltsverhandlungen genauso, wie in \n\njedem anderen Bundesland die Hochschulpolitiker daf\u00fcr \n\neintreten. \n\nAbschlie\u00dfend: Unter Ziffer 6 des Antrages fordern Sie \n\nzus\u00e4tzliche Professuren f\u00fcr diese Aufgabe. Hier weist das \n\nWissenschaftsministerium zu Recht darauf hin, dass wir \n\nbei der unbefristeten Einstellung von Hochschullehrern \n\ndie k\u00fcnftige Entwicklung der Studentenzahlen im Blick \n\nbehalten m\u00fcssen. Zur\u00fcckhaltung bei der Schaffung \n\nzus\u00e4tzlicher Professuren ist geboten, aber es spricht sicher \n\nnichts dagegen, wenn unsere Hochschulen frei werdende \n\nProfessuren vor deren v\u00f6lligem Wegfall sozusagen \n\numwidmen, um sich dieser Aufgabe zu stellen. \n\nZusammenfassend erkenne auch ich trotz dieser Beden-\n\nken gegen Ihren Antrag im Grundsatz Handlungsbedarf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10111 \n\nWir m\u00fcssen unseren Nachwuchs besser f\u00f6rdern bzw. ihm \n\ndurch diese Befristungen Fesseln abnehmen. Wir m\u00fcssen \n\ndaf\u00fcr mehr Anreize schaffen. Ich gehe davon aus und \n\nerwarte, dass wir auf die negativen Entwicklungen bei \n\nden Zahlen reagieren, dass wir diesen Trend im Auge \n\nbehalten und gegebenenfalls gegensteuern. Das Mittel, \n\nwie man das machen kann, sind nat\u00fcrlich die Zielverein-\n\nbarungen. Hierauf muss in Zukunft ein st\u00e4rkeres, ein \n\nangemessenes Gewicht gelegt werden, besonders bei den \n\nHochschulen, die in der Negativstatistik an der Spitze \n\nliegen. \n\nAbschlie\u00dfend der Hinweis: Zur Vermeidung von unange-\n\nmessenen oder rechtswidrigen Befristungen oder bei \n\neinem konkreten strukturellen Missbrauch in Einzelf\u00e4llen \n\nsteht auch schon jetzt der Weg zu unseren Arbeitsgerich-\n\nten offen, auch wenn dies kein richtiger Trost f\u00fcr die \n\nBetroffenen ist. \n\nInsgesamt bleibt aber nichts \u00fcbrig, als Ihren Antrag \n\nabzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Mackenroth \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion, und Sie, Herr Prof. Besier, \n\nergreifen jetzt das Wort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Seit Jahren besch\u00e4ftigt \n\nuns die Frage des wissenschaftlichen Nachwuchses. \n\nLeider hat sich die Situation weiter versch\u00e4rft, und \u2013 das \n\nmuss leider konstatiert werden \u2013 Konzepte zur L\u00f6sung der \n\nProbleme wurden seitens des Wissenschaftsministeriums \n\nbisher nicht pr\u00e4sentiert. \n\nDie Fraktion DIE LINKE wird dem Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN darum zustimmen, obwohl \n\nes eine ganze Reihe von Fragen gibt, die ich f\u00fcr diskus-\n\nsionsw\u00fcrdig halte. Ich nehme mir die Freiheit, diese \n\neinmal auszuf\u00fchren. \n\nBeispielsweise m\u00fcssen wir im Blick auf den Mittelbau \n\nklar zwischen solchen Stellen unterscheiden, die f\u00fcr \n\nDaueraufgaben eingerichtet werden m\u00fcssen, und solchen, \n\ndie in erster Linie f\u00fcr die F\u00f6rderung des wissenschaftli-\n\nchen Nachwuchses gedacht sind. \n\nBereits mit der \u00dcbernahme des Hochschulsystems aus \n\nden westlichen Bundesl\u00e4ndern, vor allem Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, hat man implizit auch den R\u00fcckbau von \n\nDauermittelbaustellen \u00fcbernommen. Dort hatte man \n\nbereits in den Achtzigerjahren die frei werdenden akade-\n\nmischen Ratsstellen nicht wieder besetzt und die Stellen \n\nin wissenschaftliche Mitarbeiter- bzw. wissenschaftliche \n\nAssistentenstellen umgewandelt oder mehrere dieser \n\nStellen zur Errichtung einer neuen Professur zusammen-\n\ngelegt. Wer ein bisschen die Geschichte der Universit\u00e4ts-\n\nentwicklung in Westdeutschland kennt, der wird wissen, \n\ndass dies der Trend gewesen ist. \n\nDieser Trend hat sich nach 1990 fortgesetzt. Man hat auf \n\ndiese Weise die Spannungen zwischen dem vor allem in \n\nder Lehre t\u00e4tigen Ratsmittelbau und den Professoren \n\nbeseitigen wollen und es vorgezogen, zeitlich befristete \n\nAngestelltenstellen zu schaffen, die \u00fcberdies den Profes-\n\nsoren zugeordnet wurden. Dass vor allem die Professoren \n\ndiese Entwicklung vorangetrieben haben, steht meines \n\nErachtens au\u00dfer Frage. \n\nEin zentraler Punkt, den Herr Kollege Gerstenberg nicht \n\nin den Vorarbeiten, aber jetzt in seiner Rede erw\u00e4hnt hat \u2013 \n\nin der Antragsbegr\u00fcndung habe ich es so noch nicht \n\ngesehen, er spricht von Subalternit\u00e4t \u2013, ist die Forderung, \n\ndas Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis zwischen Professoren und \n\nMittelbau zu beenden, wie es in allen L\u00e4ndern West- und \n\nMitteleuropas, mit Ausnahme der deutschsprachigen \n\nL\u00e4nder, inzwischen geschehen ist. Wir m\u00fcssen diese \n\nProfessorenherrlichkeit unterbinden. Das ist freilich nicht \n\neine Aufgabe Sachsens allein. Vieles von dem, was ich \n\nsage, trifft nicht das s\u00e4chsische Wissenschaftsministe-\n\nrium, sondern unser System in Deutschland insgesamt. \n\nWas Herr Kollege Gerstenberg nicht ausdr\u00fccklich sagt, \n\naber zweifellos einr\u00e4umt und jetzt auch noch einmal \n\nunterstrichen hat, ist der Umstand, dass es sich bei jener \n\nGruppe von Mittelbaustellen, die der F\u00f6rderung des \n\nwissenschaftlichen Nachwuchses dienen soll, um Positio-\n\nnen handelt, die zeitlich begrenzt sein m\u00fcssen, weil ihre \n\nFunktion darin besteht, in einem Ausleseverfahren nur die \n\nBesten weiterkommen zu lassen. Ich habe den Eindruck, \n\ndieser Aspekt geht manchmal in unseren Debatten unter. \n\nW\u00e4ren diese Stellen unbefristet, st\u00fcnde zu bef\u00fcrchten, \n\ndass auch solche, die nur mittelm\u00e4\u00dfige Leistungen br\u00e4ch-\n\nten, sich an ihre Stellen klammerten. Auch das hatten wir \n\nin manchen westlichen Bundesl\u00e4ndern schon einmal. In \n\nder Konsequenz m\u00fcssten immer neue Mittelbaustellen \n\nfinanziert werden, was das System sprengen w\u00fcrde. \n\nAuch das angloamerikanische System verf\u00e4hrt nach dem \n\nAusleseprinzip. Das ist zu unterstreichen. Nicht jeder \n\nAssistent Professor wird Associate und schon gar nicht \n\nFull Professor. Auch im Tenure-Track-System m\u00fcssen \n\neinige die Hochschule verlassen und sich auf einem \n\nanderen Feld eine Besch\u00e4ftigung suchen. Anscheinend \n\nf\u00e4llt das in einigen L\u00e4ndern leichter als in anderen. Das ist \n\nein gesamtgesellschaftliches Problem, dem wir uns \n\nallerdings stellen m\u00fcssen. \n\nAuf jeden Fall ist es anzuraten, mit dem Wechsel nicht zu \n\nwarten, bis der Betreffende in den F\u00fcnfzigern ist. Fr\u00fcher \n\nsetzte dann an den Universit\u00e4ten die Barmherzigkeitsfort-\n\nbesch\u00e4ftigung in irgendeiner Nische ein. Wer sich daran \n\nnoch erinnern kann, der wei\u00df, dass es in den Achtzigern \n\nsolche Stellen noch und noch gegeben hat. Das betraf \n\nehemals hoffnungsvolle Jungakademiker, die nicht gehal-\n\nten haben, was sie versprachen. Das war seinerzeit der \n\nGrund f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Wissenschaftszeitvertrags-\n\ngesetzes. \n\nDie Habilitation ist nicht die Ursache f\u00fcr das Scheitern \n\njunger Wissenschaftler. Auch ein Junior oder Assistent \n\nProfessor muss sich, wenn er das Tenure-Track-Verfahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10112 \n\nbestehen will, wissenschaftlich weiter profilieren. Neben \n\nAufs\u00e4tzen handelt es sich meist um das \u201ezweite Buch\u201c. In \n\nNord- und Westeuropa wie in Nordamerika ist das eine \n\nstehende Wendung und letztlich nur eine andere Bezeich-\n\nnung f\u00fcr ein und dieselbe Sache. Hier wie dort gilt in den \n\nmeisten F\u00e4llen die blo\u00dfe Ansammlung von Aufs\u00e4tzen \u2013 \n\ndas gibt es nach meiner Beobachtung auch in Sachsen \n\nimmer h\u00e4ufiger, die sogenannte kumulative Habilitation \u2013 \n\nnur als die zweitbeste L\u00f6sung. \n\nIm engeren Sinne handelt es sich vor allem um die Frage, \n\nwelcher Zeitraum f\u00fcr die wissenschaftliche Profilierung \n\nangemessen erscheint und wie die jungen Leute zu bezah-\n\nlen sind. W\u00e4re der wissenschaftliche Mitarbeiter von \n\nZuarbeiten f\u00fcr den Professor befreit, dann hielte ich zw\u00f6lf \n\nJahre f\u00fcr durchaus angemessen, bis zur Promotion sechs \n\nund dann noch einmal sechs Jahre. \n\nDas hat freilich Konsequenzen f\u00fcr den Wissenschaftsbe-\n\ntrieb. In fast allen Hochschulen Nord- und Westeuropas \n\nwie in Nordamerika schlagen sich die Professoren selbst \n\nmit Black Boxes herum, stehen gegebenenfalls selbst am \n\nKopierer und verf\u00fcgen \u00fcber keine ihnen direkt zugeordne-\n\nten halben oder ganzen Sekret\u00e4rinnenstellen. In Nord-\n\neuropa ist es geradezu verp\u00f6nt, sich als Professor \u00fcber das \n\nEinwerben von Drittmitteln Hilfskraftgelder, die nat\u00fcrlich \n\nnicht so hei\u00dfen, zu besorgen. Dort verdienen \u00fcbrigens \n\nAssistent Professoren beinahe genauso viel wie Associa-\n\ntes. Die Geh\u00e4lter werden nach oben stark gedeckelt. Ich \n\nm\u00f6chte einmal unsere W-3-Professoren erleben, wenn sie \n\nauf Teile ihres Gehalts verzichten sollten. \n\nIn Nordamerika kann man Drittmittel einwerben und \n\nHilfskr\u00e4fte einstellen und steht dann vor demselben \n\nDilemma wie hier in Deutschland: Der Projektmitarbeiter \n\narbeitet faktisch f\u00fcr die begrenzte Laufzeit dem Projekt-\n\nleiter zu. Will er dar\u00fcber hinaus eigene Forschung betrei-\n\nben, muss er seine Freizeit daf\u00fcr opfern. \n\nWas uns hierzulande fehlt, ist eine sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung der \n\nverschiedenen Alternativen und deren Auswirkungen auf \n\ndas Gesamtsystem. Wir ben\u00f6tigen den Entwurf eines \n\nGesamtkonzeptes, das im Konsens mit allen Beteiligten \n\nausgehandelt werden muss. Das ist schwer. Ich habe \n\nangedeutet, dass es sich meines Erachtens immer noch \n\nsehr stark um die Frage von Privilegien f\u00fcr Professoren \n\nhandelt. Viele Professoren werden ihre letzten Privilegien, \n\ndie sie gar nicht einmal als solche verstehen, mit Z\u00e4hnen \n\nund Klauen verteidigen. \n\nWir l\u00f6sen die komplexe Problemlage nicht allein dadurch, \n\ndass wir immer mehr Geld in ein System stecken, das \n\ndurch Teilreformen nicht besser, sondern eher schlechter \n\ngeworden ist. Ich habe das k\u00fcrzlich am Beispiel der \n\nStellen f\u00fcr Akademische Assistenten gezeigt, die es in \n\nSachsen kaum gibt, obwohl es sich um eine gute Einrich-\n\ntung handelt. \n\nAlle, auch die Hochschulrektorenkonferenz, rufen jetzt \n\nnach Bundesmitteln. Das mag f\u00fcr eine \u00dcbergangsphase \n\neine L\u00f6sung sein, aber was dann? Aller Voraussicht nach \n\nwerden die Ausgaben f\u00fcr Forschung in der Zukunft immer \n\nst\u00e4rker steigen. Irgendwann werden auch die M\u00f6glichkei-\n\nten des Bundes ersch\u00f6pft sein. \n\nUnser Gesellschaftsmodell schwankt zwischen dem \n\nskandinavischen und dem angloamerikanischen. Das gilt \n\nf\u00fcr viele Bereiche. Bleiben wir auf dem Feld der Hoch-\n\nschulen. Entweder gelingt es uns, die Bev\u00f6lkerung davon \n\nzu \u00fcberzeugen, dass zur Bew\u00e4ltigung auch solcher Aufga-\n\nben die Steuern erh\u00f6ht werden m\u00fcssen, oder wir beschrei-\n\nten den Weg der Privatisierung, was letztlich \u2013 jetzt \n\nkommt das b\u00f6se S-Wort \u2013 Studiengeb\u00fchren bedeutet. Die \n\nbetr\u00e4chtliche Gerechtigkeitsl\u00fccke, die dadurch entst\u00fcnde, \n\nlie\u00dfe sich durch flankierende Ma\u00dfnahmen mildern, aber \n\nnicht beheben. Jene Bundesl\u00e4nder, die sie eingef\u00fchrt \n\nhatten, haben sie ja nicht deswegen wieder abgeschafft, \n\nweil sich die Geb\u00fchren als unsinnig erwiesen h\u00e4tten. Im \n\nGegenteil: Man f\u00fcrchtete, im \u00dcbrigen zu Recht, dass der \n\nW\u00e4hler das nicht goutiert. Darum hat man sie schnell \n\nwieder abgeschafft. \n\nIch bin froh dar\u00fcber, dass Kollege Mackenroth mit Blick \n\nauf das Protokoll der Mittelbauinitiative bereits gesagt \n\nhat, dass es so nicht gelaufen sei. Deshalb brauche ich \n\nnichts dazu zu sagen. Andererseits erlauben Sie mir bitte \n\ndie Anmerkung, so wie mir der Vorgang erz\u00e4hlt wurde, \n\nhaben sie das Protokoll aus den Gespr\u00e4chen mit Spitzen-\n\nbeamten an das SMWK geschickt und gefragt, ob es sich \n\nso zugetragen habe. Naheliegend w\u00e4re es gewesen zu \n\nsagen, dass bei diesem Gespr\u00e4ch Vertraulichkeit verein-\n\nbart war und daher ein Protokoll weder best\u00e4tigt noch \n\nfalsifiziert werde. Das ist nicht geschehen. Dann haben sie \n\ngesagt: Na sch\u00f6n, dann ver\u00f6ffentlichen wir es. \u2013 Mir war \n\nklar, dass das, was inhaltlich darin steht, die Sache eigent-\n\nlich nicht treffen konnte. Lassen Sie uns deshalb nicht \n\nweiter dar\u00fcber reden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir stehen vor \n\neinem in diesem Falle wirklich gigantischen Problem. Wir \n\nm\u00fcssen es gemeinsam \u2013 nicht nur als Land, sondern \n\nm\u00f6glichst auf Bundesebene \u2013 zu l\u00f6sen versuchen. Wenn \n\nwir so weiterwurschteln wie bisher, werden wir den \n\ninternationalen Anschluss verlieren. Das scheint mir \n\ndeutlich zu sein. Das k\u00f6nnen wir nicht riskieren. Wir \n\nsollten ohne ideologische Vorgaben versuchen, das \n\ngesamte Feld in Augenschein zu nehmen und zu L\u00f6sun-\n\ngen zu kommen, die allen Beteiligten einigerma\u00dfen \n\nertr\u00e4glich erscheinen. \n\nHaben Sie vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion der Herr Abg. Mann. Bitte, Herr Mann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Karrierewege an den Hoch-\n\nschulen sind heute oft durch lange Phasen der unsicheren \n\nBesch\u00e4ftigung gekennzeichnet. Die Arbeitsbedingungen, \n\ndie wir zuk\u00fcnftigen Wissenschaftlern zumuten, sto\u00dfen \n\nzunehmend auf berechtigte Kritik. So hat die hier bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10113 \n\nmehrfach erw\u00e4hnte Mittelbauinitiative der TU Dresden in \n\nihrer Befragung die Zuspitzung dieser Situation erfasst. \n\nVon den etwa 1 300 Befragten gaben 91,5 % an, befristet \n\neingestellt zu sein. Der Wissenschaftszeitvertrag ist dabei \n\ndie meistgenannte gesetzliche Grundlage. Befristungen \n\nauf die Dauer von 12 oder 24 Monaten sind dabei die \n\nRegel. Aber \u2013 auch das wurde bereits genannt \u2013 es kom-\n\nmen h\u00e4ufig auch drei, sechs oder neun Monate vor. \n\nFast alle der Befragten antworteten auf die Frage, was \n\nnach Ablauf ihres Vertrages geschieht, mit: \u201eEine weitere \n\nBefristung.\u201c Dieses Springen von einer Befristung in die \n\nn\u00e4chste bedeutet nicht nur eine unsichere Karrierepla-\n\nnung, sondern auch, dass Familienplanung schlicht \n\nunm\u00f6glich ist. \n\nSo verwundert es denn auch nicht, dass 88 % der Befrag-\n\nten Sicherheit vermissen und 93 % meinen, dass die \n\nTU Dresden mehr tun m\u00fcsse, um die beruflichen Perspek-\n\ntiven der akademischen Mitarbeiter zu verbessern. Vier \n\nF\u00fcnftel haben schlicht nicht das Gef\u00fchl, dass ihnen die \n\nTU Dresden eine berufliche Perspektive gibt. Das ist nicht \n\neinmal ein zufriedenstellendes Zeugnis f\u00fcr die Exzellenz-\n\nUni. \n\nDoch, meine sehr verehrten Damen und Herren, hier ist \n\nnicht nur die Universit\u00e4t Dresden gefragt, sondern auch \n\ndie Staatsregierung und wir als Parlament. Meine Damen \n\nund Herren von den Koalitionsfraktionen, Sie m\u00f6gen es \n\nnicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen, aber ein entscheidender Schl\u00fcs-\n\nsel ist und bleibt die Stellenausstattung der s\u00e4chsischen \n\nHochschulen. Wer hier weiter k\u00fcrzt, bef\u00f6rdert genau diese \n\nkritisierte Entwicklung. Die Staatsregierung und wir als \n\nLandesparlament k\u00f6nnten einen Beitrag dazu leisten, dass \n\nein Kodex \u201eGute Arbeit in der Wissenschaft\u201c Verbind-\n\nlichkeit erreicht. Die Einrichtung einer st\u00e4ndigen Tarif-\n\nkommission wie in Nordrhein-Westfalen und die St\u00e4rkung \n\nder Personalvertretung der wissenschaftlichen Hilfskr\u00e4fte \n\nw\u00e4ren Ans\u00e4tze, die wir hier in Sachsen verfolgen k\u00f6nnten. \n\nAuch im Bund l\u00e4sst sich einiges tun, wor\u00fcber wir nun \n\ndank des Koalitionsvertrages konkret reden werden. \n\nAls man im Hochschulrahmengesetz erstmals Bedingun-\n\ngen f\u00fcr eine Befristung von wissenschaftlichen Qualifizie-\n\nrungsstellen definierte, geschah das einerseits, um sinn-\n\nvolle Befristungen klar begrenzt zu erm\u00f6glichen, anderer-\n\nseits aber auch, um Wildwuchs und Missbrauch zu ver-\n\nhindern. Auch der Beschluss des Wissenschaftszeitver-\n\ntragsgesetzes unter Schavan verhinderte jedoch nicht, \n\ndass Missbrauch bei Nachwuchskr\u00e4ften auftrat, sondern \n\nschuf neue Befristungsm\u00f6glichkeiten vor allem bei \u00fcber \n\nDrittmittel finanzierten Stellen. So ist der Prekarisierung \n\nder Wissenschaft inzwischen T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet und \n\nder Anteil der befristeten Stellen deutlich gestiegen. Die \n\nLaufzeiten bei den einzelnen Arbeitsvertr\u00e4gen haben sich \n\nauch erheblich verk\u00fcrzt. So werden nicht nur die Berufs-\n\nwege junger Menschen erschwert, sondern f\u00fcr die Wis-\n\nsenschaft und die Gesellschaft insgesamt wertvolle \n\nPotenziale vergeudet. \n\nDeshalb sind Ver\u00e4nderungen im Wissenschaftszeitver-\n\ntragsgesetz \u00fcberf\u00e4llig. Die Grundlagen sind bereits mit \n\nder Evaluation seit 2011 vorhanden. Die SPD m\u00f6chte \n\ndeshalb das Wissenschaftszeitvertragsgesetz im Bund \n\nnovellieren. \n\nUnsere Forderungen hierzu sind, erstens, Mindeststan-\n\ndards bei der Befristung in der Qualifizierungsphase. Die \n\nSPD fordert eine Vertragslaufzeit von mindestens \n\n24 Monaten, es sei denn, es liegen nachvollziehbare \n\nSachgr\u00fcnde vor. \n\nZweitens. Drittmittelbefristungen. Hochschulen und \n\nau\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen sollten ver-\n\npflichtet werden, Stellenbefristungen an die Dauer der \n\nDrittmittelf\u00f6rderung zu koppeln. Also kurz gesagt: Keine \n\nkurzen Kettenvertr\u00e4ge. \n\nDrittens. Wir brauchen eine Klarstellung bei der Anrech-\n\nnung von Arbeitszeiten w\u00e4hrend des Studiums, und zwar \n\nbeim Erststudium. Der Bachelor und der konsekutiv \n\nanschlie\u00dfende Master darf nicht auf die im Wissen-\n\nschaftszeitvertragsgesetz geregelte H\u00f6chstbefristungs-\n\ngrenze angerechnet werden. Ebenso brauchen wir eine \n\nKlarstellung, dass Erziehungszeiten in diesem Falle nicht \n\nangerechnet werden d\u00fcrfen. \n\nViertens. Aufhebung der Tarifsperre. Die Tarifsperre, die \n\nes den Gewerkschaften nicht erlaubt, mit den Arbeitge-\n\nbern eigene Tarifvertr\u00e4ge auszuhandeln, muss in der \n\nWissenschaft aufgehoben werden. \n\nF\u00fcnftens. Wir wollen eine Betreuungsvereinbarung \n\nw\u00e4hrend der Qualifizierungsphase. In der Qualifizie-\n\nrungsphase soll w\u00e4hrend der Promotion das Qualifizie-\n\nrungsziel der Besch\u00e4ftigung durch eine entsprechende \n\nBetreuungsvereinbarung gesichert werden. Diese Betreu-\n\nungsvereinbarung hat den Qualifizierungszweck \u2013 also in \n\nder Regel das Promotionsziel der Besch\u00e4ftigung \u2013 und die \n\ndiesbez\u00fcglichen Rechte und Pflichten beider Vertragspar-\n\nteien festzulegen. Dies lie\u00dfe sich \u00fcbrigens auch \u00fcber ein \n\nLandesgesetz regeln. Hierzu haben wir bei der Novelle \n\ndes S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes Vorschl\u00e4ge unterbrei-\n\ntet. \n\nZu guter Letzt \u2013 auch dies kam bereits zur Sprache, und \n\nich werde es nicht weiter vertiefen \u2013 sollten die Hoch-\n\nschulen Konzepte f\u00fcr dauerhafte Stellen nach der Promo-\n\ntion entwickeln und Zusatzqualifikationen f\u00fcr Nach-\n\nwuchsforscher anbieten, wie es in den Empfehlungen der \n\nHochschulrektorenkonferenz von vergangener Woche \n\nsteht. Nachwuchswissenschaftler fordern verl\u00e4ssliche \n\nBerufsperspektiven. Um junge Forscherinnen und For-\n\nscher so fr\u00fch wie nur m\u00f6glich an Sachsen zu binden, \n\nsollten wir den Hochschulen auch die M\u00f6glichkeit er\u00f6ff-\n\nnen, neue Berufungs- und Karrierekonzepte zu etablieren. \n\nHier skizziert der Antrag der GR\u00dcNEN, wenngleich aus \n\n2011, im Punkt 4 einen Weg mit \u2013 ich \u00fcbersetze es einmal \n\n\u2013 der Einf\u00fchrung des Lecturer. Andere sind denkbar. \n\nDen Punkten 1 bis 3 Ihres Antrages k\u00f6nnen wir vorbehalt-\n\nlos zustimmen, und auch Punkt 5, die F\u00f6rderung der \n\nJuniorprofessur, oder Punkt 6, Zus\u00e4tzliche Stellen, gehen \n\neindeutig in die richtige Richtung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10114 \n\nWir von der SPD stimmen deshalb Ihrem Antrag zu, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die FDP-Fraktion, Herr \n\nAbg. Tippelt. Sie haben das Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich musste zweimal \n\nhinschauen, bis ich es glauben konnte, doch es ist tats\u00e4ch-\n\nlich wahr: Die GR\u00dcNEN setzen uns heute hier einen drei \n\nJahre alten Antrag vor. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nJa, weil Sie keinen anderen machen! \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Genau!) \n\n\u2013 Lieber Herr Dr. Gerstenberg, seitdem ist im Hochschul-\n\nbereich viel passiert. Die Staatsregierung hat einen Wei-\n\nchen stellenden Hochschulentwicklungsplan verabschie-\n\ndet. Wir haben ein gro\u00dfartiges Hochschulfreiheitsgesetz \n\nbeschlossen, welches den Hochschulen mehr finanzielle \n\nAutonomie erm\u00f6glicht. \n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013 Beifall des  \n\nAbg. Benjamin Karabinski, FDP) \n\nAuch die M\u00e4r von den unterfinanzierten s\u00e4chsischen \n\nHochschulen haben wir im Landtag mehr als einmal ad \n\nabsurdum gef\u00fchrt. Anders als hier behauptet, investiert \n\nder Freistaat in kluge K\u00f6pfe und neue Ideen. \n\n(Beifall der Abg. Carsten Biesok  \n\nund Benjamin Karabinski, FDP) \n\nSchauen wir uns doch einfach einmal die Fakten an. Die \n\nTarifsperre im Wissenschaftszeitvertragsgesetz dient \n\ndazu, eine gewisse Fluktuation beim Personal zu erhalten, \n\nsodass gerade Nachwuchswissenschaftler auch den \n\nMittelbau besetzen. Davon abgesehen hat die Hochschul-\n\nlandschaft dank Zuschussvereinbarung eine mehrj\u00e4hrige \n\nPlanungssicherheit, die f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand geradezu \n\neinmalig ist. Au\u00dferdem k\u00f6nnen wir auf den gut ausgestat-\n\nteten Forschungsbereich stolz sein, und wir sorgen daf\u00fcr, \n\ndass Sachsen seine Spitzenposition im Bereich der Dritt-\n\nmittel halten kann, anstatt Investoren durch Denkverbote \n\nund Einschr\u00e4nkung der Forschungsfreiheit abzuschre-\n\ncken. \n\n(Beifall des Abg. Benjamin Karabinski, FDP \u2013 \n\nCarsten Biesok, FDP: Genau!) \n\nBeispiele daf\u00fcr gibt es genug. Auch die Forschungsmittel \n\nvom Bund oder der DFG erlauben keine Schaffung \n\nlangfristiger Stellen. Die hohe Quote der eingeworbenen \n\nDrittmittel zeigt zudem, dass die Hochschulen im Frei-\n\nstaat nicht im luftleeren akademischen Raum experimen-\n\ntieren, sondern gr\u00f6\u00dftenteils praxis- und anwendungsorien-\n\ntiert forschen, und davon profitiert nicht zuletzt auch die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft. Wenn es nach mir ginge, sollten \n\ndie Hochschulen vollst\u00e4ndige Autonomie bei der Perso-\n\nnalplanung erhalten. \u00d6sterreich und Schweden sind \n\nhierbei gute Beispiele, wie es funktionieren kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn jedem Fall kann ich nicht erkennen, wie der vorliegen-\n\nde Antrag unsere Hochschullandschaft verbessern w\u00fcrde. \n\nStattdessen sehe ich, wie der Freistaat nach Ihren Vorstel-\n\nlungen mehr und mehr in die Personalentwicklung der \n\nHochschulen eingreifen soll und durch feste Raster und \n\nPlanung von oben herab jegliche Dynamik genommen \n\nwerden w\u00fcrde. Unsere Wissenschaftslandschaft braucht \n\njedoch Freiraum und Entfaltungsm\u00f6glichkeiten. \n\nMeine Damen und Herren, selbstverst\u00e4ndlich sind auch \n\nwir bereit, den Hochschulentwicklungsplan auf den \n\nPr\u00fcfstand zu stellen und entsprechend nachzujustieren, \n\nwenn dringender Handlungsbedarf besteht. Allerdings \n\ndarf das kein Schnellschuss sein, sondern muss in aller \n\nSorgfalt in der kommenden Legislaturperiode angegangen \n\nwerden, und schon gar nicht auf der Grundlage Ihres \n\nAntrages von 2011, der auch noch \u00e4lter ist als der Hoch-\n\nschulentwicklungsplan 2020 selbst. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bitte Sie deshalb, diesen Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die NPD-Fraktion hat keinen Redebedarf zu \n\ndiesem Antrag. Ist das richtig? \u2013 Ja, das ist richtig. Damit \n\nist die erste Runde beendet. Gibt es weitere Wortmeldun-\n\ngen f\u00fcr eine zweite Runde aus den Reihen der Fraktio-\n\nnen? \u2013 Diese sehe ich nicht. Ich frage die Staatsregierung. \n\n\u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Frau Staatsministerin \n\nvon Schorlemer, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Vorab \n\nmuss ich Ihnen schon sagen, sehr geehrter Herr Gersten-\n\nberg, dass ich sehr verwundert bin, dass Sie sich die \n\nAussagen, die Bewertung einer vermeintlichen Protokoll-\n\nerkl\u00e4rung so zu eigen machen \u2013 eines sogenannten Proto-\n\nkolls, welches nicht vereinbart war, nicht autorisiert \n\nwurde, inhaltlich falsch ist und in einer Pressemitteilung \n\nauf den Weg gebracht wurde. \n\nMal ganz ehrlich: So macht man Schlagzeilen. Aber das \n\nist keine seri\u00f6se Hochschulpolitik, und ich muss auch \n\nsagen, ich empfinde es den Mitarbeitern des SMWK \n\ngegen\u00fcber als einen Vertrauensbruch. Ich empfinde es als \n\nb\u00f6swillig und frage mich nat\u00fcrlich auch, was die Mittel-\n\nbauinitiative \u2013 es war ja ein Gespr\u00e4ch vom 10. April 2014 \n\n\u2013 damit bezweckt und ob das wirklich im Interesse aller \n\nMitarbeiter des Mittelbaues in Sachsen liegt. Aber wie \n\ngesagt, ich finde es befremdlich und nicht geeignet, dieses \n\nwichtige Thema hier in angemessener Weise zu behan-\n\ndeln. Das Thema selbst ist n\u00e4mlich richtig gesetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10115 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGerade wenn wir von einer kritischen demografischen \n\nEntwicklung, vom Fachkr\u00e4ftebedarf, aber auch von einer \n\nglobalisierten Wissensgesellschaft sprechen, dann wird \n\nsichtbar, wie zentral die breite Grundlage wissenschaftli-\n\ncher Qualifikation ist, und auf ihr beruhen letztlich zum \n\neinen die Grundlagenforschung und zum anderen nat\u00fcr-\n\nlich auch die Anwendung der Erkenntnisse daraus. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Gerstenberg, \n\nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Staatsmi-\n\nnisterin, wir sind uns sicherlich darin einig, dass es f\u00fcr die \n\nGespr\u00e4chskultur nicht hilfreich ist, wenn ein Gespr\u00e4chs-\n\npartner ein Protokoll ver\u00f6ffentlicht. Aber k\u00f6nnen Sie \n\ndementieren, dass die Aussage, dass die staatliche Finan-\n\nzierung nur eine Fehlbedarfsfinanzierung f\u00fcr den Bereich \n\nsei, der nicht durch Drittmittel abgedeckt ist, in diesem \n\nGespr\u00e4ch so gefallen ist, und k\u00f6nnen Sie uns sagen, dass \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen das normale Finanzierungssys-\n\ntem, n\u00e4mlich eine staatliche Grundfinanzierung, die durch \n\nDrittmittel erg\u00e4nzt wird, weiterhin Prinzip der Hochschul-\n\nfinanzierung ist? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Staatsminis-\n\nterin. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ich wiederhole es gern: \n\nDieses Protokoll ist ohne Absprache gefertigt. Es ist \n\nunbest\u00e4tigt. Es ist inhaltlich falsch \u2013 diese Aussagen \n\nwurden so nicht get\u00e4tigt \u2013, und die Ver\u00f6ffentlichung einer \n\nPressemitteilung, die Sie sich zu eigen machen, halte ich \n\nf\u00fcr einen wirklichen Fehlschuss. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Die Frage ist aber nicht \n\nbeantwortet! \u2013 Gegenruf: Doch, das hat sie schon!) \n\nDie Leistungen des sogenannten Mittelbaues an den \n\nHochschulen sind unbestritten gro\u00df und auch wichtig, \n\naber wir sollten auch die Debatte angemessen f\u00fchren. Die \n\nPerspektiven des wissenschaftlichen Nachwuchses wer-\n\nden bundesweit diskutiert. Wir haben auch eine l\u00e4nder-\n\n\u00fcbergreifende Diskussion. Wissenschaft und der wissen-\n\nschaftliche Nachwuchs vernetzen sich zunehmend. Der \n\nNachwuchs gr\u00fcndet Initiativen und bringt sich deutlicher \n\nals fr\u00fcher in die wissenschaftlichen Debatten ein. Das ist \n\ngut so. Er bringt Dynamik in die Diskussionen ein, und \n\ndas ist auch deshalb wichtig, da wir die Abwanderung \n\nexzellenter Wissenschaftler hinterfragen wollen. \n\nIch habe beispielsweise in diesem Jahr an der von der \n\nLandesweiten Vertretung des Akademischen Mittelbaues, \n\nLAMS, organisierten Diskussion an der TU Dresden \n\nteilgenommen. Hier sind die konkreten Probleme noch \n\neinmal sehr deutlich artikuliert worden. Sichtbar wurde \n\ndort ein h\u00f6chst differenziertes Bild von der konkreten \n\nSituation des akademischen Mittelbaues in Sachsen. Die \n\nRegelungen des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes mit \n\nseinem insgesamt gro\u00dfz\u00fcgigen Sonderbefristungsrecht \n\nwurden dort nicht ernsthaft infrage gestellt. \n\nDemgegen\u00fcber gab es deutliche Kritik an den zugegebe-\n\nnerma\u00dfen sehr kurzen und nicht nachvollziehbaren \n\nBefristungszeitr\u00e4umen, und auch im Bereich der soge-\n\nnannten Anschlussbefristung wird von den Betroffenen \n\nbem\u00e4ngelt, dass die Informationen \u00fcber die Weiterbe-\n\nsch\u00e4ftigung h\u00e4ufig zu kurzfristig gegeben werden, und \n\ndamit wird die Planungssicherheit f\u00fcr die jungen Wissen-\n\nschaftler unn\u00f6tig reduziert. \n\nUm landesweit eine bessere, einheitlichere Handhabung \n\nder Befristungsregelung zu erreichen, hat mein Haus auf \n\nmeine Initiative hin zusammen mit den Personaldezernen-\n\nten der Hochschulen einen Verhaltenskodex, eine Art \n\nCode of Conduct, erarbeitet. Die Landesrektorenkonfe-\n\nrenz ist selbstverst\u00e4ndlich in dieses Verfahren einbezogen, \n\nund ich gehe davon aus, dass sich die Hochschulen die \n\nihnen vorliegenden Empfehlungen zu eigen machen, \n\ndamit dies zu einem tragf\u00e4higen Ergebnis und zu konkre-\n\nten Verbesserungen f\u00fchren wird. \n\nF\u00fcr mich sind bei diesem Kodex drei Aspekte besonders \n\nwichtig: Zum einen ist es die Transparenz. Das hei\u00dft, dass \n\nf\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs in einem geordne-\n\nten Verfahren ausgeschrieben wird. Zum Zweiten sind es \n\nMindestbesch\u00e4ftigungsdauer und -umfang f\u00fcr die wissen-\n\nschaftlichen Mitarbeiter \u2013 ich komme noch einmal darauf \n\nzur\u00fcck \u2013 und drittens eine Betreuungsvereinbarung f\u00fcr \n\nQualifizierungsstellen. Damit k\u00f6nnen wir dem wissen-\n\nschaftlichen Nachwuchs eine h\u00f6here Planbarkeit seiner \n\nQualifikationsphasen zusichern. \n\nAber halten wir fest: Das Sonderbefristungsrecht in der \n\nWissenschaft hat sich vom Grundsatz her bew\u00e4hrt. Es \n\nliegt in der Natur von Qualifikationszeiten, dass diese \n\nbefristet sind, etwa die Promotion. Deshalb m\u00fcssen wir \n\nauch die Interessen derjenigen im Blick behalten, die \n\nebenfalls nach ihrem Studium auf solche Stellen nachr\u00fc-\n\ncken wollen, um ihre Promotion im Rahmen einer Be-\n\nsch\u00e4ftigung in der Hochschule erreichen zu k\u00f6nnen. \n\nDieses System hat sich vom Grundsatz her bew\u00e4hrt. Wir \n\nwollen uns keine verkrusteten Strukturen leisten. Dieses \n\nSystem relativiert nat\u00fcrlich auch einen Teil der Kritik an \n\nder Befristung von Stellen im Mittelbau. \n\nTrotzdem sollten wir \u2013 das habe ich bereits gesagt \u2013 \u00fcber \n\nden notwendigen Handlungsbedarf nicht hinwegsehen, \n\nund wir sollten die Bedingungen in diesen Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnissen auf ihre Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Wissenschaft-\n\nler und Wissenschaftlerinnen in Sachsen pr\u00fcfen und an \n\nder geeigneten Stelle Abhilfe schaffen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! In der Diskus-\n\nsion um die Perspektiven des wissenschaftlichen Nach-\n\nwuchses sollten wir immer auch das Umfeld, in dem sich \n\nunser Wissenschaftssystem bewegt, ber\u00fccksichtigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10116 \n\nDieses Umfeld ist von drei Gegebenheiten gepr\u00e4gt: von \n\nMobilit\u00e4t, von Flexibilit\u00e4t, aber auch von Stabilit\u00e4t. \n\nDer wissenschaftliche Nachwuchs ist heute mobiler denn \n\nje. Die gro\u00dfe Rolle von Drittmittelprojekten, die h\u00f6chst \n\nunterschiedliche Laufzeiten haben k\u00f6nnen, fordert Flexi-\n\nbilit\u00e4t, und gleichzeitig ben\u00f6tigen die Beteiligten aber \n\nauch ein Mindestma\u00df an Stabilit\u00e4t, an Planbarkeit und \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch an sozialer Sicherheit. \n\nWir d\u00fcrfen auch nicht untersch\u00e4tzen, dass sich gerade f\u00fcr \n\nexzellente Wissenschaftler die Arbeitsbedingungen im \n\nglobalen Wettbewerb massiv ver\u00e4ndert haben und weiter-\n\nhin ver\u00e4ndern werden. Auch aus diesem Grund sind wir \n\naufgefordert, die Perspektiven des wissenschaftlichen \n\nNachwuchses im Blick zu behalten. Dabei geht es immer \n\nauch um die Attraktivit\u00e4t des eigenen Standorts im wis-\n\nsenschaftlichen Wettbewerb. Dieser Wettbewerb wird sich \n\nin Zukunft noch st\u00e4rker auf die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe konzen-\n\ntrieren. \n\nWir m\u00fcssen diese Diskussion auch im Rahmen der \n\nrechtlichen und finanziellen M\u00f6glichkeiten f\u00fchren. In \n\nDeutschland sind rund 68 % der wissenschaftlichen \n\nMitarbeiter befristet besch\u00e4ftigt. An den s\u00e4chsischen \n\nHochschulen ist dieser Anteil durchaus h\u00f6her. Aber ich \n\nsage es auch ganz deutlich: Wir sollten das wiederum \n\nnicht als Malus sehen, denn der Freistaat Sachsen hat in \n\nden vergangenen sieben Jahren \u00fcber den Europ\u00e4ischen \n\nSozialfonds zus\u00e4tzlich viele befristete Mitarbeiter in der \n\nForschung gef\u00f6rdert. Es w\u00e4re h\u00f6chst unklug, dieses \n\nPotenzial von nat\u00fcrlicherweise befristeter Besch\u00e4ftigung \n\nin Forschung und Entwicklung und zur St\u00e4rkung der \n\nregionalen Wirtschaftskraft negativ zu diskutieren, zumal \n\naus denselben Mitteln, den EU-Mitteln und den ESF-\n\nMitteln, auch Kompetenzzentren, Career Services und \n\nanderes mehr finanziert wird, was der beruflichen Ent-\n\nwicklung des Nachwuchses inner- und au\u00dferhalb der \n\nHochschule dient. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, in \n\nden Koalitionsverhandlungen zur Bildung der Bundesre-\n\ngierung konnte ich in der Arbeitsgruppe zur Wissen-\n\nschaftspolitik mitwirken. In dem beschlossenen Koali-\n\ntionsvertrag wurde vereinbart, das Wissenschaftszeitver-\n\ntragsgesetz zu novellieren. Ziel muss es sein, wissen-\n\nschaftliche Karrieren gerade in einem sehr mobilen und \n\nflexiblen Arbeitsmarkt gleichzeitig planbarer zu machen. \n\nDas ist also ein wichtiger Punkt auf der Bundesebene, und \n\nzwar f\u00fcr ganz Deutschland. \n\nWir haben heute hier in der Diskussion bereits einige \n\nAspekte zusammengef\u00fchrt, die in die Novellierung des \n\nWissenschaftszeitvertragsgesetzes eingebracht werden \n\nsollten. Auch die Hochschulrektorenkonferenz \u2013 wir \n\nhaben es geh\u00f6rt \u2013 hat sich hierzu bereits mit \u00dcberlegun-\n\ngen ge\u00e4u\u00dfert. Insgesamt \u2013 das glaube ich \u2013 haben wir \n\ndoch mehr Schnittmengen als Dissens. Aus meiner Sicht \n\nz\u00e4hlt zu den Vorschl\u00e4gen, \u00fcber die weitgehender Konsens \n\nhergestellt ist, auch der generelle Abschluss von Betreu-\n\nungsvereinbarungen f\u00fcr Promovierende, auch der Um-\n\nstand, dass bei Drittmittelprojekten eine \u00dcbereinstim-\n\nmung zwischen Projekt und Vertragslaufzeit herzustellen \n\nist, und schlie\u00dflich die Einf\u00fchrung von Tenure-Track-\n\nVerfahren auf dem Weg zur Professur. \n\nIm s\u00e4chsischen Hochschulrecht kann ein Juniorprofessor \n\nbislang nur auf eine Professur an derselben Hochschule \n\ngelangen, wenn das bereits in der Ausschreibung so \n\nverankert ist. \u00dcber das Tenure-Track-Verfahren wird auch \n\nim Wissenschaftsrat intensiv diskutiert. Wir sollten uns \n\nweiter in diese Debatte einbringen. Wir sollten uns auch \n\nhier einer Weiterentwicklung des Tenure-Track nicht \n\nverschlie\u00dfen. Unser Hochschulfreiheitsgesetz bietet \n\nschlie\u00dflich in seiner Experimentierklausel in \u00a7 103 den \n\nWeg, gegebenenfalls neue, sinnvolle Ans\u00e4tze zu erproben. \n\nWir m\u00fcssen aber auch die verfassungsrechtlichen Schran-\n\nken beim Zugang in \u00f6ffentliche \u00c4mter \u2013 und bei der \n\nProfessur an einer staatlichen Hochschule handelt es sich \n\nschlie\u00dflich um ein solches \u00f6ffentliches Amt \u2013 beachten. \n\nDiesen Schranken muss auch ein Tenure-Track-Verfahren \n\ngen\u00fcgen, um sp\u00e4ter nicht selbst verfassungsrechtlich \n\nger\u00fcgt zu werden. Deshalb ist die einfache \u00dcbertragung \n\nangels\u00e4chsischer Regelungen und Strukturen auf die \n\nBundesrepublik Deutschland, auf den Freistaat Sachsen \n\nnicht zielf\u00fchrend. Ich denke, wir sollten hier unsere \n\neigene historische Entwicklung im Auge behalten und, \n\nwie es sich geh\u00f6rt, das Bew\u00e4hrte erhalten und fortentwi-\n\nckeln und behutsam neue Elemente, die neue Freir\u00e4ume \n\ner\u00f6ffnen, einf\u00fchren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Staatsregierung und die Hochschulen sehen sich \n\nsowohl in der Verantwortung f\u00fcr die Qualit\u00e4t in For-\n\nschung und Lehre, aber selbstverst\u00e4ndlich auch in Ver-\n\nantwortung f\u00fcr Ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. \n\nHierin ist ganz ausdr\u00fccklich der wissenschaftliche Nach-\n\nwuchs eingeschlossen. \n\nDass ich und meine Mitarbeiter im Haus Handlungsbedarf \n\nsehen, sollte deutlich geworden sein. Ich denke, dass \n\ninsbesondere ein Verhaltenskodex zur Besch\u00e4ftigung des \n\nwissenschaftlichen Nachwuchses zu einer ver\u00e4nderten \n\nPraxis f\u00fchren wird und dass die Hochschulen selbst ihre \n\nM\u00f6glichkeiten, ihre Verantwortung hinsichtlich der \n\nPersonalstruktur und -entwicklung verantwortungsbe-\n\nwusst nutzen und optimieren werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nsehe es so, dass es in dieser Debatte tats\u00e4chlich sehr viele \n\nGemeinsamkeiten gab \u2013 ungew\u00f6hnlich viele aus meiner \n\nSicht, wenn ich die FDP mal ausnehme. Deswegen fange \n\nich mal mit der Differenz an, Frau Staatsministerin. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10117 \n\nDieses Protokoll bzw. diese Pressemitteilung ist nicht \n\nvom H\u00f6rensagen entstanden, sondern von sehr ernst zu \n\nnehmenden Nachwuchswissenschaftlern geschrieben \n\nworden. Sie haben gerade mitgeteilt, dass diese \u00c4u\u00dferung \n\nso nicht gefallen ist und nicht stimmt. Damit steht Wort \n\ngegen Wort. \n\nDas, was ich mir aber eigentlich von Ihnen erhofft hatte \u2013 \n\nund das haben Sie leider nicht getan \u2013, ist eine Klarstel-\n\nlung, dass dieses Finanzierungsmodell nicht die Linie \n\nIhres Hauses ist. Davon bin ich bis gestern ausgegangen. \n\nKommen wir zu den Gemeinsamkeiten oder kleinen \n\nDifferenzen. Aus Zeitgr\u00fcnden will ich nur einmal auf \n\nKollegen Mackenroth eingehen. Sie hatten gesagt, der \n\nAntrag ist teilweise \u00fcberholt durch die Empfehlungen der \n\nHochschulrektorenkonferenz. Wir sind uns v\u00f6llig einig: \n\nEs ist richtig, wenn die Hochschulrektorenkonferenz in \n\nihre Mitgliedshochschulen hinein jetzt sozusagen Arbeits-\n\naufgaben vergibt, dass Personalentwicklungskonzepte zu \n\nentwickeln sind \u2013 wir wissen alle, wie schwierig das ist \u2013 \n\nund dass auch das Verh\u00e4ltnis von befristeteten und unbe-\n\nfristeten Stellen, die entsprechenden Bedarfe, ausgearbei-\n\ntet werden. \n\nAber Sie haben ja auch den vierten Punkt genannt. Um \n\ndas alles m\u00f6glich zu machen, was die Hochschulen \n\nentwickeln sollen, ist die Politik gefragt, und zwar in \n\nBund und Land \u2013 rechtliche und finanzielle Rahmenbe-\n\ndingungen und Aufwuchs von Grundfinanzierung. Dazu \n\nm\u00f6chte ich ein paar Beispiele nennen, wo wir hier im \n\nLande handeln k\u00f6nnten. \n\nDas ist zum einen das Hochschulfreiheitsgesetz. Herr \n\nKollege Mann hatte es bereits genannt: Die Personalkate-\n\ngorien sind, vorsichtig gesagt, \u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig. \n\nWir haben vor Jahr und Tag vorgeschlagen, das interna-\n\ntionale Modell des Senior Lecturers in Form eines Lektors \n\nauch hier einzuf\u00fchren. Man kann sich noch andere Mo-\n\ndelle vorstellen, um dem wachsenden Lehrbedarf ent-\n\ngegenzukommen, immer unter der Voraussetzung, dass \n\ndiese wissenschaftlichen Mitarbeiter auch Potenzial zur \n\nForschung haben, um nicht in eine Sackgasse zu laufen. \n\nDer zweite Punkt, Drittmittel. Es wurde gesagt, Drittmit-\n\ntel m\u00fcssen generell an unbefristete Stellen gebunden \n\nwerden. Die Hochschulrektorenkonferenz verweist ja \n\nrichtigerweise darauf, dass bei gro\u00dfen und langfristigen \n\nProjekten auch unbefristete Stellen notwendig sind, um \n\ndie Qualit\u00e4t und die Konstanz der Methoden zu sichern. \n\nIm Hochschulfreiheitsgesetz gibt es zurzeit eine Festle-\n\ngung, dass Drittmittelstellen befristet sein m\u00fcssen. Das ist \n\nv\u00f6llig unn\u00f6tig. Lassen Sie uns das als Erstes streichen und \n\nden Hochschulen diese Freiheit geben. \n\nKommen wir zu den Finanzen. Die Forderung ist, die \n\nGrundfinanzierung aufzustocken. Unsere Fraktion hatte \n\nim letzten Haushalt 50 Millionen vorgeschlagen. Das \n\nbringt uns noch lange nicht auf den bundesweiten Durch-\n\nschnitt, doch es w\u00e4re ein erster Schritt. Wir haben das \n\nvorgeschlagen unter den Augen und der Aufsicht unserer \n\nFraktionsvorsitzenden, die bekannterma\u00dfen eine erfahre-\n\nne Haush\u00e4lterin ist. Bisher war die Koalition dagegen. Ich \n\nwarte also jetzt mit gro\u00dfem Interesse auf den Haushalts-\n\nentwurf der Koalition, der uns bald vorgelegt werden soll, \n\ndenn die Wahrheit ist konkret. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/5694 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013  Bei Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nGewaltt\u00e4tige \u00dcbergriffe auf ausl\u00e4ndische Parlamentsabgeordnete und \n\nKonferenzbesucher am Rande der \u201e2. Compact-Konferenz f\u00fcr Souver\u00e4nit\u00e4t\u201c \n\nam 23. November 2013 in Schkeuditz \n\nDrucksache 5/13546, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der NPD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nDie Aussprache wie folgt: Zun\u00e4chst die NPD, ihr folgen \n\ndie CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die NPD-Fraktion Herr \n\nAbg. Schimmer. Sie haben das Wort, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Am 23. November 2013 kam es, wie schon \n\ngesagt, am Rande der 2. Souver\u00e4nit\u00e4tskonferenz des \n\nMagazins \u201eCompact\u201c zum Thema \u201eF\u00fcr die Zukunft der \n\nFamilie\u201c, die im Globana Trade Center in Schkeuditz \n\nstattfand, zu massiven Ausschreitungen seitens linksex-\n\ntremer Gegendemonstranten. Ich selbst besuchte die \n\nVeranstaltung und kenne deshalb die schier unfassbaren \n\nSzenen, die sich dort abspielten, nicht nur aus der Be-\n\nrichterstattung des MDR, der \u201eLVZ\u201c und des Fernsehsen-\n\nders Russia Today, sondern musste als Augenzeuge \n\nmiterleben, wie ein aufgehetzter linker Mob gegen Besu-\n\ncher und sogar gegen ausl\u00e4ndische Referenten der Konfe-\n\nrenz vorgingen. Zu den inl\u00e4ndischen und ausl\u00e4ndischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10118 \n\nReferenten z\u00e4hlte unter anderem der Bestsellerautor und \n\nfr\u00fchere Bundesbankvorstand Thilo Sarrazin, die ehemali-\n\nge Gleichstellungsbeauftragte der Stadt Goslar, Monika \n\nEbeling, \u00fcbrigens ebenfalls SPD-Mitglied, ein russisch-\n\northodoxer Priester aus Berlin sowie die beiden Duma-\n\nAbgeordneten Jelena Misulina und Olga Batalina. \n\nSchon bei der Ankunft am Globana-Gel\u00e4nde in Schkeu-\n\nditz musste ich feststellen, dass die Zufahrt zur Konfe-\n\nrenzhalle per Pkw nicht m\u00f6glich war. Die Polizei hatte \n\nalle Zugangswege gesperrt und empfahl den Besuchern, \n\ndas Auto in der N\u00e4he abzustellen und das letzte St\u00fcck per \n\nFu\u00dfmarsch zur\u00fcckzulegen. Freundlicherweise wiesen \n\neinige Polizisten auch darauf hin, dass man doch bitte auf \n\ndem Weg zum Globana Trade Center vorsichtig sein \n\nm\u00f6ge, denn auf dem ganzen Gel\u00e4nde seien Gruppen von \n\nLinken und \u2013 das habe ich wortw\u00f6rtlich geh\u00f6rt \u2013 teilweise \n\nvermummten Gegendemonstranten unterwegs. Da wurde \n\nman dann hineingeschickt. \n\nHier, meine Damen und Herren, muss man doch einmal \n\nstutzen, denn die einzige angemeldete Gegendemonstra-\n\ntion der Linksjugend sollte 400 Meter vom Veranstal-\n\ntungsort entfernt an einer Stra\u00dfenkreuzung stattfinden. \n\nMit anderen Worten: Die Polizei hatte es offenbar zuge-\n\nlassen, dass die linken Gegendemonstranten unter mas-\n\nsenhaftem Hausfriedensbruch auf das private Globana-\n\nGel\u00e4nde gelangen und bis zur Kongresshalle vordringen \n\nkonnten. Aber dass die Polizei in Leipzig massenhaften \n\nRechtsbruch zul\u00e4sst, h\u00e4uft sich ja in letzter Zeit. \n\nNoch schlimmer, was an diesem 23. November 2013 auch \n\ngeschah: Die Polizei unterlie\u00df es, die illegalen Eindring-\n\nlinge wieder zum Verlassen des Gel\u00e4ndes zur\u00fcck zum \n\neigentlichen Ort ihrer Kundgebung zu bewegen. So \n\nmussten sich dann die Besucher und Referenten der \n\nCompact-Familienkonferenz unter den Augen der Polizei \n\nden Weg durch Hunderte von Gegendemonstranten \n\nbahnen, wurden dabei massiv bep\u00f6belt, bespuckt und \n\nmitunter sogar physisch attackiert. Eine Besucherin, eine \n\n\u00e4ltere Dame, musste nach einem solchen Angriff vor\u00fcber-\n\ngehend ins Krankenhaus verbracht werden, und sogar vor \n\nAngriffen auf die russische Abgeordnete und Vorsitzende \n\ndes Familienausschusses der Duma, Jelena Misulina, die \n\nfr\u00fchere Vizepr\u00e4sidentin des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses der \n\nDuma, Natalia Narotchnitskaya und die Sprecherinnen \n\nder franz\u00f6sischen Bewegung \u201eLe manif pour tous\u201c und \n\nB\u00e9atrice Bourges schreckte der aufgehetzte linke Ge-\n\nwaltmob nicht zur\u00fcck. \n\nAm Ende versammelte sich eine gro\u00dfe Gruppe von \n\nLinksextremisten direkt vor dem Eingang der Halle, die \n\nzun\u00e4chst von einem sp\u00e4rlichen Polizeiaufgebot bewacht \n\nwurde. Dass diese au\u00dfer Rand und Band geratenen \n\nLinkskriminellen nicht in das Globana Trade Center \n\neindringen konnten, ist vor allem dem privaten Sicher-\n\nheitsdienst zu verdanken, den die Veranstalter der Konfe-\n\nrenz zur Sicherung des Objektes gebucht hatten. Erst \u00fcber \n\neine Stunde nach Beginn der Veranstaltung konnten sich \n\ndie Polizeikr\u00e4fte vor Ort dazu aufraffen, das Gel\u00e4nde zu \n\nr\u00e4umen. Das findet der Herr Innenminister sicherlich sehr \n\nlustig, er grinst schon die ganze Zeit. Es ist ja auch klasse, \n\nwenn es um das Totalversagen der Polizei geht und man \n\nKonservative durch die Stadt jagen kann. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Unglaublich!) \n\nZu diesen gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen in Schkeuditz \n\nhat die NPD-Fraktion eine Gro\u00dfe Anfrage an die Staatsre-\n\ngierung gerichtet, aufgeteilt in die Themenkomplexe \n\nMa\u00dfnahmen im Vorfeld der Konferenz, Vorf\u00e4lle unmittel-\n\nbar vor Beginn und w\u00e4hrend der Konferenz sowie Er-\n\nkenntnisse und Auswertung der Ergebnisereignisse rund \n\num die Konferenz. Liest man sich jedoch die Antwort auf \n\ndie insgesamt 28 Fragen durch, so hat man den Eindruck, \n\nInnenminister Markus Ulbig berichtet von einer ganz \n\nanderen Konferenz als derjenigen, deren Umst\u00e4nde ich \n\nIhnen soeben vor Augen gef\u00fchrt habe. \n\nBesonders dreist, um nicht zu sagen rotzfrech an der \n\nAntwort des Herrn Staatsministers ist, dass er, was die \n\nGegenaktivit\u00e4ten der linken Seite anbelangt, gewisserma-\n\n\u00dfen den Sollstand referiert und so tut, als sei dieser auch \n\nder Istzustand gewesen. \n\nEin Beispiel: Die NPD-Fraktion hatte unter Punkt 1 \n\nFrage 7 nachgefragt, welchen Einfluss auf den Verlauf der \n\nKooperationsgespr\u00e4che zwischen der Polizeibeh\u00f6rde und \n\nden Anmeldern der Gegendemo die Tatsache hatte, dass \n\nLetztere in ihren Aufrufen offen dazu aufforderten, die \n\nCompact-Konferenz zu st\u00f6ren bzw. zu verhindern. \n\nIch zitiere nun aus der Antwort von Innenminister Ulbig: \n\n\u201eDer Versammlungsleiter wurde explizit darauf hingewie-\n\nsen, dass der Schutz der Versammlungsfreiheit die Fried-\n\nlichkeit der angezeigten Versammlung voraussetzt.\u201c Das \n\nist ja sch\u00f6n und gut, Herr Staatsminister, nur wieso wurde \n\ndie Versammlung nicht sp\u00e4testens zu dem Zeitpunkt \n\naufgel\u00f6st, als klar war, dass die Linksextremisten den \n\neigentlichen Kundgebungsort verlassen und in Richtung \n\nGlobana Trade Center weitermarschieren w\u00fcrden? Warum \n\nhat man es zugelassen, dass durch jene Linksextremisten \n\nnicht nur massenhaft Hausfriedensbruch begangen wurde, \n\nsondern auch Besucher, auch ausl\u00e4ndische Besucher \u2013 so \n\nviel zum Thema Ausl\u00e4nderfeindlichkeit! \u2013 k\u00f6rperlich \n\nattackiert wurden? Im Grunde m\u00fcsste man noch fragen, \n\nwarum wurde die Gegenkundgebung \u00fcberhaupt geneh-\n\nmigt, wenn im Aufruf dazu von vornherein zu Straftaten \n\naufgerufen wurde? \n\nW\u00e4hrend man diese Antwort mit gutem Willen noch als \n\nBeispiel grenzenloser Naivit\u00e4t abtun k\u00f6nnte, gibt es \n\nandere Antworten von Innenminister Ulbig, die nur als \n\nblanker Hohn zu bezeichnen sind, so die Antworten auf \n\nPunkt 1 Frage 10, Punkt 2 Frage 12 und Punkt 2 Frage 19. \n\nDer Staatsminister will uns also allen Ernstes weisma-\n\nchen, dass a) eine s\u00fcdliche Umfahrung des Kongresscen-\n\ntrums zur Anreise mit dem Pkw freigehalten wurde sowie \n\nf\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger angeblich der Zugang zum Veranstaltungs-\n\ngel\u00e4nde \u00fcber mehrere alternative Zuwege m\u00f6glich war, \n\ndass b) nichts dar\u00fcber bekannt ist, dass Besucher der \n\nKonferenz von der Polizei in den Pulk der Gegendemons-\n\ntranten hineingeschickt wurden, was mir selbst pers\u00f6nlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10119 \n\npassiert ist, und dass c) diverse Ma\u00dfnahmen durch den \n\nPolizeivollzugsdienst veranlasst wurden, um die direkten \n\nAttacken der Gegendemonstranten auf das Globana Trade \n\nCenter, um die Besch\u00e4digung des Geb\u00e4udes zu verhindern \n\nbzw. zu beenden, so unter anderem angeblich die Zur\u00fcck-\n\ndr\u00e4ngung von st\u00f6rungsgeneigten Personen sowie Freihal-\n\nten der Zufahrten zum Veranstaltungsgel\u00e4nde, Behinde-\n\nrung und Beseitigung von handlungs- und gewaltbereiten \n\nPersonen oder Verhinderung einer Verlagerung der Ver-\n\nsammlung vom angemeldeten Versammlungsort hin zum \n\nVeranstaltungsort. \n\nAngesichts solcher Kaltschn\u00e4uzigkeit von Ihnen, Herr \n\nUlbig, stockt einem wirklich der Atem. Man kann auch \n\nsagen, hier erz\u00e4hlen Sie, Herr Staatsminister, M\u00e4rchen, \n\naber leider nicht aus Tausend und einer Nacht, sondern \n\nvon den angeblich gar nicht vorhandenen Krawallen am \n\nRande der Compact-Konferenz, \u00fcber die, wie gesagt, \n\nsogar der MDR in einem Fernsehbeitrag berichtete und \n\nam n\u00e4chsten Tag die \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c ebenfalls \n\nberichtete und sogar schon in der \u00dcberschrift den Versuch \n\nerw\u00e4hnte, das Globana Trade Center mit Gewalt zu \n\nerst\u00fcrmen. \n\nHerr Ulbig, was Sie uns hier geantwortet haben, sind, mit \n\nVerlaub, glatte L\u00fcgen. Die Behauptung, dass es eine freie \n\nPkw-Zufahrt gab, stimmt nicht. Die Bemerkung, dass man \n\nhier alternativ per Fu\u00df \u00fcber verschiedene Wege zum \n\nKonferenzort gelangen konnte, ist blanker Zynismus \n\nangesichts der Tatsache, dass den Besuchern genau auf \n\njenen alternativen Zuwegen von Linksextremisten aufge-\n\nlauert wurde. \n\nDieser Zynismus wird dann sogar noch gesteigert, indem \n\neinfach bestritten wird, dass die Polizei die Besucher \u00fcber \n\ndiese Zuwege geradezu in die Arme hineingetrieben hat. \n\nNicht nur ich, sondern Hunderte von anderen Besuchern \u2013 \n\nsofern sie denn \u00fcberhaupt ins Messegel\u00e4nde kamen \u2013 \n\nk\u00f6nnen bezeugen, dass es genauso war. Deshalb, Herr \n\nUlbig, ist auch die Behauptung, dass diverse Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen wurden, um die St\u00f6rer und Gewaltt\u00e4ter am \n\nZugang zum Konferenzort zu hindern oder sie umgehend \n\nvon dort zu entfernen, schlichtweg erstunken und erlogen. \n\nMein Fraktionskollege Andreas Storr wird sicherlich \n\ngleich noch ein, zwei weitere Beispiele f\u00fcr die Unwahr-\n\nheiten bringen, die Sie uns in Ihrer Antwort auf unsere \n\nGro\u00dfe Anfrage aufgetischt haben. Allein die von mir \n\ngenannten Beispiele sollten allerdings schon ausreichen, \n\num zu erkennen, dass Sie hier dem Parlament einen \n\ngewaltigen B\u00e4ren aufbinden wollen. \n\nIch danke vorerst f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es Wortmeldungen aus den Reihen der \n\nFraktionen? \u2013 Ich sehe eine. Herr Abg. Biesok f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Debatte, die wir hier f\u00fchren, wird sicherlich \n\nkeine Sternstunde des s\u00e4chsischen Parlamentarismus \n\nwerden. Wir werden Zeugen des altbekannten Spiels: Die \n\nNPD gibt sich als treu sorgender H\u00fcter der Meinungsfrei-\n\nheit und der Toleranz hier im Lande.  \n\nAus Ihrem Munde klingt das jedoch wie Hohn f\u00fcr alle, \n\ndie unter rechtsextremistischer Gewalt und unter Ein-\n\nsch\u00fcchterung leiden. Ihr Trick dabei ist durchschaubar: \n\nDie NPD tritt so lange f\u00fcr Meinungsfreiheit ein, wie ihre \n\nMeinung gesch\u00fctzt wird und es ihr n\u00fctzt, um ihre politi-\n\nschen Gegner zu diffamieren. Wo bleibt aber Ihr Auf-\n\nschrei, Herr Schimmer, wenn es wieder einmal Berichte \n\n\u00fcber Einsch\u00fcchterungsaktionen Rechtsextremer gibt? \n\nLeider haben auch einige Gegner der Compact-Konferenz \n\nbewiesen, dass es mit ihnen bei der Toleranz gegen\u00fcber \n\nanderen Meinungen nicht weither ist. Die Linksjugend \n\nLeipzig hat eine Kundgebung zum Protest gegen die \n\nKonferenz angemeldet, und das ist soweit auch vollkom-\n\nmen in Ordnung. Einige Teilnehmer haben jedoch ver-\n\nsucht, die Konferenz zu st\u00f6ren. Konferenzteilnehmer \n\nsollten am Betreten der Veranstaltung gehindert werden. \n\nSchlussendlich wurde sogar versucht, den Veranstaltungs-\n\nort zu st\u00fcrmen. Dank des Einsatzes der Polizei konnte \n\ndies verhindert werden. Hier gilt der Dank nicht irgend-\n\nwelchen privaten Sicherungskr\u00e4ften, sondern der Dank \n\ngeb\u00fchrt den engagierten Beamten der s\u00e4chsischen Polizei, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nDas wissen Sie, Herr Biesok?) \n\nNur um Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Ich verteidige \n\nnicht die Compact-Konferenz oder die dort vertretenen \n\nMeinungen der Referenten, zu denen beispielsweise auch \n\ndas SPD-Mitglied und der Buchautor Thilo Sarrazin \n\ngeh\u00f6rt. Ich halte Homophobie f\u00fcr ein ernst zu nehmendes \n\nProblem, und ich finde friedlichen Protest gegen eine \n\nsolche Veranstaltung absolut legitim.  \n\n(Beifall bei der FDP und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDie Grenze, seine andere Meinung kundzutun, wird \n\njedoch dann \u00fcberschritten, wenn Veranstaltungen anderer \n\ngest\u00f6rt, Eigentum besch\u00e4digt oder gar Menschen verletzt \n\nwerden. Dies ist falsch und ein Angriff auf die Meinungs-\n\nfreiheit und damit ein Angriff auf die offene Gesellschaft. \n\nDer gro\u00dfe Sozialwissenschaftler und Liberale Ralf  \n\nDahrendorf schrieb im hohen Alter, dass er sich um die \n\nMeinungsfreiheit und damit um die Errungenschaft der \n\nAufkl\u00e4rung sorge. Er bef\u00fcrchtete eine Welle der Gegen-\n\naufkl\u00e4rung, indem nicht mehr gesagt werden d\u00fcrfe, was \n\neinigen Gruppen missfalle. Er schrieb: \u201eGewaltt\u00e4tige \n\nReaktionen auf unbequeme Ansichten sind niemals \n\ngerechtfertigt und k\u00f6nnen nicht akzeptiert werden.\u201c Zur \n\nMeinungsfreiheit schrieb er weiter: \u201eDie Verteidigung des \n\nRechtes aller Menschen, etwas zu sagen, selbst wenn man \n\nihre Ansichten verabscheut, ist eines der obersten Prinzi-\n\npien der Freiheit.\u201c Das kann ich nur unterstreichen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10120 \n\nDie liberale rechtsstaatliche Demokratie und die offene \n\nGesellschaft leben vom Diskurs, vom Streit der Ideen und \n\nder Meinungen. Wir m\u00fcssen auch Meinungen aushalten, \n\ndie wir ablehnen, die uns zum Teil unertr\u00e4glich erschei-\n\nnen. Wer versucht, andere Meinungen mit Gewalt zu \n\nbek\u00e4mpfen, bek\u00e4mpft, wof\u00fcr er zu streiten vorgibt: \n\nn\u00e4mlich die Freiheit. \n\nMeine Fraktion und ich werden uns weiterhin mit aller \n\nEnergie daf\u00fcr einsetzen, dass jeder seine Meinung frei \n\n\u00e4u\u00dfern kann \u2013 ohne Einsch\u00fcchterung von links, rechts \n\noder durch einen \u00fcberm\u00e4chtigen Staat oder von sonst \n\nirgendjemanden. Wir werden nicht m\u00fcde werden, vor den \n\nRattenf\u00e4ngern zu warnen, die heute vorgeben, Freiheit \n\nund Toleranz zu verteidigen, und morgen wieder ihre \n\nSchergen losschicken, um Andersdenkende mundtot zu \n\nmachen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, weitere Wortmeldungen liegen mir in der ersten \n\nRunde nicht vor; wir gehen daher in eine zweite Runde. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Storr. Sie haben das \n\nWort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Mein Fraktionskollege Arne Schimmer hat Ihnen \n\nvorhin einige Beispiele aus der Antwort des Staatsminis-\n\nters auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zur Randale am Rande der \n\nletztj\u00e4hrigen Compact-Familienkonferenz in Schkeuditz \n\ngenannt, die entweder nicht der Wahrheit entsprechen \n\noder an Zynismus kaum zu \u00fcberbieten sind.  \n\nImmerhin r\u00e4umt der Innenminister ein, dass insgesamt \n\n27 Ermittlungsverfahren gegen Personen aus dem linken \n\nGewaltmob eingeleitet wurden und dass insgesamt sieben \n\nPersonen bei den Auseinandersetzungen vor dem Globa-\n\nna-Kongresszentrum verletzt wurden, darunter auch drei \n\nrussische Staatsb\u00fcrger, unter anderem die Abgeordnete \n\nund Vorsitzende des Duma-Familienausschusses Jelena \n\nMisulina.  \n\nMan fragt sich nur, wie das eigentlich geschehen konnte, \n\nwenn doch alles so ordnungsgem\u00e4\u00df abgelaufen ist, wie es \n\nHerr Ulbig in anderen Antworten zu suggerieren versucht. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal das Beispiel aus der Antwort auf \n\nunsere Gro\u00dfe Anfrage anf\u00fchren, worin sich Staatsminister \n\nUlbig als uninformiert ausweist oder schlicht die Un-\n\nwahrheit verbreitet. In der letzten Frage \u2013 Punkt III Nr. 28 \n\n\u2013 wollten wir uns erkundigen, welche Folgen die Ereig-\n\nnisse am Rande der Compact-Konferenz auf diplomati-\n\nscher Ebene hatten. Hierbei dachten wir nat\u00fcrlich insbe-\n\nsondere an m\u00f6gliche Folgen wegen des Angriffs auf drei \n\nrussische Staatsb\u00fcrger \u2013 davon einer mit Abgeordneten-\n\nstatus. Herr Ulbig antwortete uns darauf \u2013 Stand \n\n19. M\u00e4rz 2014 \u2013 wortw\u00f6rtlich: \u201eDazu liegen bisher keine \n\nErkenntnisse vor.\u201c \n\nDas kann jedoch nicht sein, denn bereits am 30. Novem-\n\nber 2013 \u2013 also genau sieben Tage nach der Compact-\n\nKonferenz \u2013 wurde bekannt, dass der Menschenrechtsbe-\n\nauftragte der russischen Regierung Konstantin Dolgow \n\nbei der deutschen Botschaft in Moskau offiziell f\u00f6rmli-\n\nchen Protest wegen der skandal\u00f6sen Vorkommnisse, \n\ninsbesondere wegen des Angriffs auf die Abgeordnete \n\nMisulina, eingelegt hatte.  \n\nIst diese zweifelhafte Folge der Ausschreitungen von \n\nSchkeuditz auf diplomatischer Ebene der Staatsregierung, \n\ninsbesondere Herrn Ulbig, etwa entgangen? Oder steckt \n\ndie Staatsregierung hier den Kopf bewusst in den Sand \u2013 \n\nanders als die russische Regierung, die es zu Recht als \n\neinen Skandal betrachtet, wenn ihre Staatsb\u00fcrger und \n\nAbgeordneten, die bei einer Konferenz in Deutschland, \n\ndie sich mit der Zukunft der Familie befasst, zu Gast sind, \n\nangegriffen werden?  \n\nDass die Polizei am 23. November 2013 nicht willens \n\noder in der Lage war, ausl\u00e4ndische G\u00e4ste, ausl\u00e4ndische \n\nParlamentarier vor gewaltbereiten Gegendemonstranten \n\nzu sch\u00fctzen, wirft kein gutes Licht auf den Freistaat \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie NPD-Fraktion ist der Ansicht, dass aus diesem Vorfall \n\ndringend Konsequenzen gezogen werden m\u00fcssen und \n\nentweder die Leipziger Polizei oder das Innenministerium \n\ndie Verantwortung daf\u00fcr zu \u00fcbernehmen hat. \n\nDoch unabh\u00e4ngig von solchen Fragen der Verantwortung \n\nmuss man sich einmal fragen, was die Ursache daf\u00fcr war, \n\ndass es bei der Compact-Konferenz \u00fcberhaupt zu derarti-\n\ngen Vorf\u00e4llen kam. Den Veranstaltern ging es, wie bereits \n\nerw\u00e4hnt, um die Zukunft der Familie \u2013 womit die einzig \n\nrichtige Definition von Familie gemeint war, n\u00e4mlich die \n\nklassische Familie, bestehend aus Frau, Mann und Kin-\n\ndern. \n\nGenau dies sowie der Umstand, dass mit der vor Konfe-\n\nrenzbeginn t\u00e4tlich angegriffenen Abgeordneten Misulina \n\ndie Vorsitzende jenes Duma-Ausschusses in Leipzig als \n\nReferentin angek\u00fcndigt war, die f\u00fcr die Novellierung des \n\nrussischen Jugendschutzgesetzes verantwortlich zeichnet, \n\ndas die den Jugendlichen frei zug\u00e4ngliche Propagierung \n\nvon Homosexualit\u00e4t unter Strafe stellt, reizte die herbei-\n\ngekarrten Vertreter linker Jugend-, Schwulen- und Les-\n\nbenverb\u00e4nde offenbar so sehr, dass sie letztendlich mit \n\nGewalt gegen die Konferenzbesucher vorgegangen sind, \n\ndenen ein sogenanntes reaktion\u00e4res Weltbild und Homo-\n\nphobie \u2013 auf Deutsch also Homosexuellenfeindlichkeit \u2013 \n\nvorgeworfen wurde. \n\nHomophobie \u2013 das ist das neue Schlagwort, um Bef\u00fcr-\n\nworter einer familienf\u00f6rdernden Politik und Kritiker einer \n\nimmer dreister und fordernder auftretenden Homo-Lobby \n\nmundtot zu machen \u2013 einer Lobby, die f\u00fcr Schwule und \n\nLesben nicht nur etwa die Gleichstellung ihrer Lebens-\n\ngemeinschaften mit der vom Grundgesetz aus gutem \n\nGrund besonders gesch\u00fctzten und gef\u00f6rderten Ehe zwi-\n\nschen Mann und Frau, sondern mittlerweile auch ein \n\nAdoptionsrecht f\u00fcr Kinder fordert.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10121 \n\nRussland mit seinem neuen Jugendschutzgesetz und dem \n\nunter Pr\u00e4sident Putin formulierten Leitbild, das \u2013 wie es \n\neigentlich auch in Deutschland ganz normal sein sollte \u2013 \n\ndie klassische Familie unter einen besonderen Schutz \n\nstellt und ein Ideal von drei Kindern vorsieht, um den \n\nBestand des Volkes zu sichern, stellt f\u00fcr solche Kreise ein \n\nbesonderes Feindbild dar. Deutsche, die in ihrem Land \n\neine solche Normalit\u00e4t wieder hergestellt sehen wollen, \n\ngeraten ebenso ins Visier der Homo-Lobby, die alles daf\u00fcr \n\ntut, in Politik, Gesellschaft und auch in den Medien ihre \n\nLebensform als gleichrangig, wenn nicht sogar als \u00fcberle-\n\ngen gegen\u00fcber der nat\u00fcrlichen Verbindung zwischen \n\nMann und Frau, aus der Kinder erwachsen k\u00f6nnen und \n\nsollen, darzustellen.  \n\nDie NPD-Fraktion wendet sich strikt gegen eine solche \n\nVerf\u00e4lschung des Ehe- und Familienbegriffs durch die \n\nSchwulen- und Lesbenverb\u00e4nde, deren Treiben nichts \n\nanderes darstellt als einen Generalangriff auf die Grund-\n\nlagen unseres Gemeinwesens. Wenn erst die letzte Bas-\n\ntion der Gesellschaft, n\u00e4mlich die Ehe und die Familie als \n\nKeimzelle unseres Volkes, als Garant unseres Fortbestan-\n\ndes als Volk und als nat\u00fcrlichen Schutzraum f\u00fcr die \n\nErziehung von Kindern gegen die Selbstzerst\u00f6rung \n\nunseres Volkes erst geschliffen wurde, so das Kalk\u00fcl der \n\nHomo-Lobby und ihrer linken Unterst\u00fctzer, strebt die \n\nUmwertung aller Werte ihrer Vollendung entgegen. Genau \n\ndies muss aber mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln \n\nverhindert werden. \n\nMir ist schon klar, dass ich hier bei den linken Fraktionen \n\nund wahrscheinlich auch bei der FDP-Fraktion gegen eine \n\nWand rede, doch offenbar ist auch die CDU-Fraktion \n\nnicht mehr in der Lage, hier einmal klar Stellung zu \n\nbeziehen. Viel zu tief ist der Ungeist von Gender Main-\n\nstreaming, Homogleichstellung und Schwulen- und \n\nLesbenkult schon in die Gedankenwelt der Unionsvertre-\n\nter eingedrungen. Dennoch sollte man selbst von Ihnen \n\nerwarten, dass Sie die inakzeptablen Umst\u00e4nde, unter \n\ndenen die Compact-Familienkonferenz in Schkeuditz \n\nstattfinden musste, klar verurteilen und ebenso die Angrif-\n\nfe auf G\u00e4ste aus dem Ausland, bei denen es sich nach \n\nunserer Ansicht einmal nicht um ungebetene, sondern \n\nhochwillkommene G\u00e4ste handelte, weil sie kommen und \n\nauch wieder gehen. Lassen Sie also nicht zu, dass im \n\nFreistaat Sachsen diejenigen k\u00f6rperlichen Angriffen und \n\nRufmord ausgesetzt sind, die sich am klassischen Fami-\n\nlienbild orientieren und die die Forderungen der aufdring-\n\nlichen Homo-Lobby als Anma\u00dfung zur\u00fcckweisen.  \n\nIn dieser Hinsicht w\u00fcnsche ich mir tats\u00e4chlich Verh\u00e4ltnis-\n\nse wie in Russland, wo man von bedauerlich l\u00e4cherlichen \n\nGestalten wie der sogenannten Conchita Wurst und \n\nihresgleichen Gott sei Dank unbehelligt bleibt.  \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegt in der zweiten Runde noch eine Wort-\n\nmeldung aus den Reihen der Fraktionen vor. Ich frage \n\nzun\u00e4chst die CDU-Fraktion. Wird noch das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Abg. K\u00f6ditz. Sie haben das Wort. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jetzt wollen wir auch mal \n\neine Distanzierung von linker Gewalt h\u00f6ren!) \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Diesen Monat hat die \n\nNPD-Fraktion nur einen Antrag geschrieben, sonst sind es \n\nmonatlich immer zwei, passend f\u00fcr unsere Tagesordnung, \n\ndiesmal nur einer. Also hat sie geschaut, was sie sonst \n\nnoch hat, und da fand sie eine Gro\u00dfe Anfrage, eine Gro\u00dfe \n\nAnfrage \u00fcbrigens in den letzten zwei Jahren.  \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nDie Terrorpatin von Leipzig!) \n\n\u2013 Wie haben Sie mich gerade genannt?  \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nDie Terrorpatin von Leipzig!) \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident!  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Szymanski! \n\nIch bitte Sie, sich zu m\u00e4\u00dfigen. F\u00fcr diese Wort\u00e4u\u00dferung \n\nerteile ich Ihnen einen Ordnungsruf und ich mache Sie \n\ndarauf aufmerksam, dass Sie sich hier disziplinieren.  \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: In den letzten zwei Jahren \n\nhat die NPD-Fraktion eine Gro\u00dfe Anfrage eingereicht. \n\nDie steht dann eben heute mal auf der Tagesordnung. Es \n\nist schon interessant, welche Geschichte dieser heutige \n\nTagesordnungspunkt hat. Im November letzten Jahres hat \n\nein Abgeordneter der NPD f\u00fcnf Kleine Anfragen zum \n\nheutigen Thema eingereicht, allerdings hatte er in den \n\nletzten Jahren nicht mitbekommen, dass sogenannte \n\nKettenanfragen nicht beantwortet werden. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das kommt  \n\nin Ihrer Fraktion auch vor, Frau K\u00f6ditz!) \n\nAm 23. Dezember letzten Jahres wurde es Ihnen noch \n\neinmal mitgeteilt. Die Gro\u00dfe Anfrage, um die es heute \n\ngeht, besteht genau aus den Fragen der Kleinen Anfragen, \n\ndie nicht beantwortet wurden.  \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das  \n\nThema ist Ihnen sehr unangenehm!) \n\nViel Arbeit hatte die NPD-Fraktion also nicht und trotz-\n\ndem brauchte sie bis zum 16. Januar dieses Jahres, um die \n\nGro\u00dfe Anfrage einzureichen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Zum Thema!) \n\nErinnern wir uns: Kurz vor Weihnachten war die NPD-\n\nFraktion doch mit anderen Fragen besch\u00e4ftigt als parla-\n\nmentarischen. Sie schaffte endlich die Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr, dass Holger und Jasmin Apfel ein Lokal im Aus-\n\nland, auf der spanischen Insel Mallorca er\u00f6ffnen konnten.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10122 \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das  \n\nbesch\u00e4ftigt Sie! Das kann ich mir vorstellen!) \n\nF\u00fcrs Protokoll: Holger Apfel war letztes Jahr noch Partei-\n\nvorsitzender und hier im S\u00e4chsischen Landtag Fraktions-\n\nvorsitzender der NPD.  \n\nAber zur\u00fcck zur Gro\u00dfen Anfrage, beantragt vor zwei \n\nMonaten und nun endlich auf der Tagesordnung. Was \n\nentnehmen wir der Gro\u00dfen Anfrage und der Beantwor-\n\ntung durch die Staatsregierung? Die Polizei hat agiert, die \n\nUnterstellungen der Fragestellerin werden nicht best\u00e4tigt, \n\nverschiedene Ermittlungen laufen, unter anderem auch \n\ngegen einen Teilnehmer der Konferenz wegen des Ver-\n\ndachts der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung, aber Letzteres \n\nspielte in der heutigen Debatte seitens der NPD-Fraktion \n\nkeine Rolle. Wir haben es ja geh\u00f6rt, das Thema der \n\nGro\u00dfen Anfrage war nur Anlass f\u00fcr die \u00fcbliche Selbstdar-\n\nstellung, nicht mal ein Entschlie\u00dfungsantrag liegt uns vor. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \n\nSie lenken vom Thema ab!) \n\nStattdessen b\u00f6sartige Hetze gegen Lesben und Schwule, \n\nwas definitiv kein Thema der Gro\u00dfen Anfrage war. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD:  \n\nDas war aber der Hintergrund der  \n\nKonferenz gewesen! Schlecht recherchiert!) \n\nDie Regeln des Parlaments werden von der NPD-Fraktion \n\nweder formal noch inhaltlich begriffen, aber ab Septem-\n\nber wird sie das ja nicht mehr brauchen. \n\nVielen Dank an die demokratischen Fraktionen f\u00fcr die \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD: Voll am Thema vorbei!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen in der zweiten \n\nRunde? \u2013 F\u00fcr eine dritte Runde gibt es eine Wortmeldung. \n\nHerr Schimmer, Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich kann dem \n\nKollegen Biesok in einem Punkt absolut beipflichten: Das \n\nwar heute keine Sternstunde des Parlamentarismus, und \n\nzwar deswegen, weil Sie, Frau K\u00f6ditz, das Fehlverhalten \n\nIhres eigenen Spektrums nicht reflektieren k\u00f6nnen. Sie \n\nhaben Angst vor der heutigen Debatte. Sie wollen sich \n\nnicht zu Gewaltfragen \u00e4u\u00dfern. Sie sind sogar ruhig, wenn \n\nausl\u00e4ndische Abgeordnete in Leipzig in Sachsen angegrif-\n\nfen werden! Das ist eine Schande! Sch\u00e4men Sie sich! Sie \n\nkehren immer die Antifaschistin heraus. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie verlieren dazu kein Wort. Es ist Ihnen vollkommen \n\negal, dass eine russische Duma-Abgeordnete zusammen-\n\ngeschlagen wird, wenn das von Ihrem Krawallp\u00f6bel \n\ngemacht wird. Dazu verlieren Sie kein Wort! So viel zu \n\nIhrem Humanismus, zu Ihrer Ausl\u00e4nderfreundlichkeit. Da \n\nkann man nur mit Karl Krau\u00df antworten: Man kann gar \n\nnicht so viel fressen, wie man kotzen m\u00f6chte.  \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWissen Sie, das ist so verlogen.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, bitte \n\nm\u00e4\u00dfigen Sie sich. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 Nein, das ist einfach so verlo-\n\ngen. Jeder Gewaltexzess wird von Ihnen sch\u00f6ngeredet. \n\nWenn ein Verfahren eingeleitet wurde gegen einen Teil-\n\nnehmer der Konferenz, nehmen wir das sehr wohl ernst. \n\nWir nehmen es aber auch ernst, wenn es zahlreiche \n\nGewalttaten, eine regelrechte Menschenjagd vor dieser \n\nKonferenz gab. Dar\u00fcber wollen wir hier nicht schweigen. \n\nNein, wir wollen nicht dar\u00fcber schweigen, dass hier jetzt \n\nmittlerweile russische Abgeordnete angegriffen werden, \n\ndass eine franz\u00f6sische Politikerin angegriffen wurde. Das \n\nist es doch. Man deckt \u00fcber alles den Mantel des Schwei-\n\ngens. Solange es von sogenannten antifaschistischen \n\nT\u00e4tern begangen wird, ist es Ihnen doch v\u00f6llig egal.  \n\nIch darf noch einmal eine Erkl\u00e4rung von J\u00fcrgen Els\u00e4sser \n\nzitieren, die dieser nach der Konferenz herausgegeben \n\nhat: \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Wen interessiert das?) \n\n\u2013 Das interessiert uns schon, wie hier in Sachsen die \n\nMeinungsfreiheit und die Versammlungsfreiheit gehand-\n\nhabt werden.  \n\n(Widerspruch des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, gehen Sie doch ans Mikrofon.  \n\nZitat J\u00fcrgen Els\u00e4sser: \u201eSo wenig die Krawallanten die \n\nKonferenz st\u00f6ren konnten, so brutal und feige waren ihre \n\nAngriffe auf den Zufahrtswegen gegen Einzelne, beson-\n\nders gegen Frauen und \u00c4ltere. Eine Rentnerin wurde von \n\nden Blockierern so sehr bedr\u00e4ngt, dass sie ohnm\u00e4chtig \n\numkippte und ins Krankenhaus gebracht werden musste. \n\nAls sie am Nachmittag von dort zur\u00fcckkam, wurde sie \n\nvon uns mit gro\u00dfem Beifall empfangen. Unsere Referen-\n\ntinnen Natalia Narodschnizkaja und Jelena Misulina \n\nwurden auf dem Weg zur Halle getreten. B\u00e9atrice Bourges \n\nst\u00fcrzte zu Boden. Die Aggression richtete sich insbeson-\n\ndere gegen die russischen G\u00e4ste, ganz wie im Kalten \n\nKrieg, als die Proteste von CIA und NATO gesponsert \n\nwurden. Der k\u00f6rperliche Angriff auf Frau Misulina wird \n\nein Nachspiel haben, denn sie ist Vorsitzende des fami-\n\nlienpolitischen Ausschusses der Duma. Ein Vertreter der \n\nRussischen Botschaft war vor Ort. \n\nIn der Nacht auf Sonntag\u201c \u2013 ich wei\u00df, das gef\u00e4llt Ihnen \n\nalles nicht \u2013 \u201ewurde au\u00dferdem das Berliner Haus von \n\nThilo Sarrazin mit Farbbeuteln beworfen. In einem \n\nBekennerschreiben wurde dies als Rache f\u00fcr Sarrazins \n\nTeilnahme auf unserer Konferenz dargestellt. Die t\u00e4tli-\n\nchen Angriffe auf Teilnehmer und Referenten wurden in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10123 \n\nden deutschen Medien vollst\u00e4ndig unterschlagen. Was \n\nw\u00fcrden dieselben Medien schreiben, wenn eine Aus-\n\nschussvorsitzende des Bundestages auf einer Konferenz in \n\nMoskau getreten w\u00fcrde? Der TV-Bericht des MDR \n\nerweckt sogar den Eindruck, die Gewaltt\u00e4ter h\u00e4tten ein \n\nSchmuse- und Kuschelfestival vor der Halle veranstaltet. \n\nEinzig der Farbanschlag auf Thilo Sarrazins Haus fand \n\neine gewisse Beachtung, nicht ohne den Hinweis auf den \n\nrechtspopulistischen Charakter von \u201eCOMPACT\u201c, auf \n\ndessen Konferenz er aufgetreten sei. \n\nUm das ein f\u00fcr allemal klarzustellen \u2013 und schreiben Sie \n\nes sich bitte hinter die Ohren \u2013: \u201eCOMPACT\u201c ist nicht \n\nrechtspopulistisch. Faschistisch agieren vielmehr die \n\nlinkskost\u00fcmierten Chaoten, die mit SA-Methoden gegen \n\ndie Meinungsfreiheit k\u00e4mpfen.\u201c Das ist ein Fakt, den man \n\nfeststellen konnte, wenn man die Situation vor Ort gese-\n\nhen hat. \n\n(Oh! bei den LINKEN) \n\nEs ist auch nicht normal, wenn beispielsweise in Leipzig \n\nmittlerweile die Kandidaten einer Partei, die rechtm\u00e4\u00dfig \n\nihre Kandidaten zur Kommunalwahl aufgestellt haben, \n\nder Reihe nach \u00fcberfallen werden, ihre Autos mit Brand-\n\nanschl\u00e4gen versehrt werden und sogar noch auf die \n\nWohnh\u00e4user Anschl\u00e4ge ver\u00fcbt werden. Darunter leidet \n\nder Ruf Leipzigs. Das ist mittlerweile so schlimm wie in \n\nkeiner anderen Stadt, und nat\u00fcrlich ist das Terror. Ich \n\nm\u00f6chte das einmal umgekehrt sehen, wenn es mit einer \n\nanderen Partei, mit anderen Kollegen passieren w\u00fcrde, \n\nwas sofort auf unsere sch\u00e4rfste Verurteilung sto\u00dfen \n\nw\u00fcrde. Sie k\u00f6nnen sich noch nicht einmal dazu durchrin-\n\ngen, ein solch gewaltt\u00e4tiges Verhalten zu verurteilen, und \n\ndas l\u00e4sst Ihr ganzes Humanit\u00e4tsgeschwafel \u00e4u\u00dferst un-\n\nglaubw\u00fcrdig erscheinen. \n\n(Zuruf von der NPD: Frau K\u00f6ditz ist  \n\ninzwischen au\u00dferhalb des Saals!) \n\nEines noch zuletzt: Meinungsfreiheit wurde nicht vor dem \n\nSaal demonstriert, aber im Saal. Denn im Saal konnte die \n\n\u00c4rztin Dorothea B\u00f6hm ihr Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Homo-Ehe \n\nablegen, sogar f\u00fcr ein Adoptionsrecht f\u00fcr Homosexuelle. \n\nSo ist das n\u00e4mlich bei uns Rechten. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der FDP) \n\nWir verstehen Demokratie als die M\u00f6glichkeit, Positionen \n\nfrei auszutauschen, These, Antithese und andere Auffas-\n\nsungen nicht zu unterdr\u00fccken. Deshalb bin ich stolz, zu \n\ndieser Rechten zu geh\u00f6ren, und hoffe, dass Sie in Zukunft \n\nnicht mehr \u2013 gerade Sie von der LINKEN \u2013 diesen Weg \n\nbeschr\u00e4nken, linke, sogenannte antifaschistische Gewalt \n\nnur besch\u00f6nigen und sich nicht einmal zu einem Bekennt-\n\nnis gegen politische Gewalt durchringen zu k\u00f6nnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die Aussprache ist beendet. Ich frage die Staatsre-\n\ngierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht?  \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Mit der \n\nBeantwortung der Anfrage ist alles klar!) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Staatsminister. Meine Damen und \n\nHerren, die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet \n\nund dieser Tagesordnungspunkt ebenfalls. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nZusammenfassender Bericht des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz \u00fcber die Ergebnisse der Arbeit der \n\nBesuchskommissionen nach \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber  \n\ndie Hilfen und die Unterbringung bei psychischen Krankheiten  \n\n(S\u00e4chsPsychKG) vom 16.06.1994 \n\nDrucksache 5/14042, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14348, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von zehn Minuten \n\nje Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nWort w\u00fcnscht.  \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Krau\u00df. Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich gebe meine Rede zu \n\nProtokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion DIE \n\nLINKE. Frau Abg. Lauterbach. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10124 \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Auch ich m\u00f6chte meine Rede zu Protokoll \n\ngeben und das mit einem Dankesch\u00f6n an die Besuchs-\n\nkommission verbinden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nLauterbach. \u2013 Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Frau \n\nAbg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe mich \n\nmeinen Vorrednern an und gebe die Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nNeukirch. Sie sorgen daf\u00fcr, dass ich in Bewegung bleibe. \n\n\u2013 Die FDP-Fraktion, Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Vonseiten der FDP-Fraktion \n\nschlie\u00dfen wir uns ebenfalls den Vorrednern an, insbeson-\n\ndere den Ausf\u00fchrungen von Herrn Alexander Krau\u00df. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, den  \n\nLINKEN, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich darf mich nicht \u00e4u\u00dfern, aber das war eben \n\nsehr unterhaltsam. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich gebe meine Rede auch zu \n\nProtokoll. Ich \u00e4u\u00dfere aber dazu einen Wunsch, und zwar: \n\nFrau Staatsministerin, ich w\u00fcrde gern die Namen der \n\nMitglieder der Besuchskommission von Sachsen erfahren. \n\nIch kann sie nicht finden. Verschiedene Mitarbeiter \n\nmeiner Fraktion haben heute versucht, die Namen heraus-\n\nzubekommen, jedoch waren sie nicht zu finden. Es ist, \n\ndenke ich, wichtig, dass man sie im Netz finden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. Die Bitte ist geh\u00f6rt worden. \u2013 Die NPD-\n\nFraktion hat keinen Redebedarf. Meine Damen und \n\nHerren, nun frage ich die Staatsregierung. Ich gehe davon \n\naus, dass es aus den Reihen der Fraktionen keine Wort-\n\nmeldungen mehr gibt. Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren und Abgeordneten! Auch ich gebe meine Rede zu \n\nProtokoll, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nverbunden mit dem Dank an die Mitglieder der Besuchs-\n\nkommission. Inwieweit das ver\u00f6ffentlicht werden kann \n\noder nicht, werde ich kl\u00e4ren lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herzlichen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Bevor wir nun zur Abstimmung \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung kommen, frage ich zun\u00e4chst \n\nSie, Frau Lauterbach: W\u00fcnschen Sie als Berichterstatterin \n\nnoch das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz in der Drucksache 5/14348 ab. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, hebt bitte die Hand. \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Beschlussemp-\n\nfehlung entsprochen worden und dieser Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Mit dem Inkrafttreten des \n\nGesetzes \u00fcber die Hilfen und die Unterbringung bei \n\npsychischen Krankheiten 1994 wurde in \u00a7 3 auch der \n\nAspekt der Besuchskommission geregelt. Ihre Aufgabe ist \n\nes zu pr\u00fcfen, ob die Rechte von Patienten in psychiatri-\n\nschen Einrichtungen gewahrt werden und ob diese Ein-\n\nrichtungen Mindeststandards in der Betreuung und \n\nBehandlung erf\u00fcllen. \n\nAusgehend von einer gewissen Skepsis gegen\u00fcber psy-\n\nchiatrischen Einrichtungen \u2013 gerade auch im Hinblick auf \n\ndie Erfahrungen in der DDR \u2013 soll die Besuchskommis-\n\nsion mit ihrem Bericht die Grundlage daf\u00fcr schaffen, \n\ndiese Skepsis und Misstrauen abzubauen. \n\nDer vorliegende Bericht umfasst den Zeitraum von \n\nSeptember 2007 bis Juli 2013. In dieser Zeit wurden 435 \n\nVisitationen in psychiatrischen Krankenh\u00e4usern und \n\npsychiatrischen Abteilungen an Allgemeinkrankenh\u00e4u-\n\nsern, an Kliniken und Abteilungen f\u00fcr Kinder- und Ju-\n\ngendpsychiatrie und -psychotherapie, Tageskliniken, \n\nEinrichtungen des Ma\u00dfregelvollzugs gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 63, 64 \n\nStGB, sozialtherapeutische Wohnst\u00e4tten f\u00fcr chronisch \n\npsychisch kranke Menschen, WfbM, Einrichtungen der \n\nAltenhilfe sowie ein Wohnpflegeheim f\u00fcr pflegebed\u00fcrfti-\n\nge Menschen mit geistiger Behinderung durchgef\u00fchrt. \n\nIm Ergebnis der Visitationen ist festzustellen, dass die \n\nbesuchten Einrichtungen im Allgemeinen die Mindest-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10125 \n\nstandards der Behandlung und Betreuung erf\u00fcllen. Ebenso \n\nentsprechen die baulichen Voraussetzungen den geforder-\n\nten Mindeststandards. M\u00e4ngel wurden nur wenige ange-\n\nzeigt, diesen wurde aber Abhilfe geleistet. Auch ist \n\nfestzustellen, dass sich die Versorgung psychisch erkrank-\n\nter Menschen im Freistaat Sachsen in den letzten Jahren \n\nerweitert und gleichzeitig ausdifferenziert hat. \n\nDer vorliegende Bericht weist aber auch auf ein paar \n\nBaustellen hin. So fehlt es in den Krankenh\u00e4usern und \n\nAbteilungen f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie haupt-\n\ns\u00e4chlich an Fach\u00e4rzten, was durch den landesweiten \n\nMangel an Fach\u00e4rzten f\u00fcr Psychiatrie erschwert wird. In \n\nWohnst\u00e4tten und Heimen fehlen teilweise Fachkr\u00e4fte f\u00fcr \n\ndie Betreuung der Bewohner. Die fach\u00e4rztliche psychia-\n\ntrische Versorgung der Bewohner von Wohnst\u00e4tten und \n\nAltenpflegeheimen ist weiterhin entwicklungsbed\u00fcrftig. \n\nGute Ans\u00e4tze sind bei der Vernetzung der Leistungser-\n\nbringer vorhanden, die noch von einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \n\nvon Einrichtungen genutzt und weiterentwickelt werden \n\nsollten. \n\nUm eine ganzheitliche Versorgung der Patienten sicherzu-\n\nstellen, ihnen eine schrittweise Integration in die Gesell-\n\nschaft zu erm\u00f6glichen und um Dreht\u00fcreffekten und \n\nLangzeitbetreuung entgegenzuwirken, ist eine enge \n\nKooperation zwischen den verschiedenen Versorgungs-\n\nstrukturen unerl\u00e4sslich. Besonders Angebote der ambulan-\n\nten Betreuung treten hierbei in den Vordergrund. Dieser \n\nBaustellen muss man sich annehmen und pr\u00fcfen, wie sie \n\nbeseitigt werden k\u00f6nnen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich den Mitgliedern der Besuchs-\n\nkommissionen f\u00fcr ihre Arbeit und ihre Vorschl\u00e4ge dan-\n\nken. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung legt einen Bericht der Besuchskommis-\n\nsionen nach \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die \n\nHilfen und die Unterbringung bei psychischen Krankhei-\n\nten vor. Es ist eine Zusammenfassung der Arbeit der \n\nBesuchskommissionen und beschreibt somit die Arbeit \n\nvon 2007 bis 2013. Die Kommissionen legten in diesem \n\nZeitraum 435 Berichte vor. Das ist eine enorme Leistung. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich pers\u00f6nlich und im Namen meiner \n\nFraktion DIE LINKE danken. \n\nEs werden psychiatrische Krankenh\u00e4user und Abteilun-\n\ngen, Kliniken der Kinder- und Jugendpsychiatrie, Einrich-\n\ntungen des Ma\u00dfregelvollzuges und sozialtherapeutische \n\nWohnst\u00e4tten gepr\u00fcft; insgesamt 84 Einrichtungen mit \n\n4 716 Pl\u00e4tzen. Dazu kommen 573 station\u00e4re Einrichtun-\n\ngen der Altenhilfe. Diese wurden zus\u00e4tzlich besucht. \n\nNat\u00fcrlich gab es w\u00e4hrend dieser Zeit auch wiederholte \n\nVisiten, da einige aufgetretene M\u00e4ngel abgestellt werden \n\nmussten und eine Nachpr\u00fcfung verlangten. Das war eher \n\ndie Seltenheit, dem wurde jedoch sehr konsequent nach-\n\ngegangen. Und das ist gut so, wollen wir doch, dass es \n\nden Menschen, die unsere Hilfe brauchen, gut geht. \n\nGravierende F\u00e4lle, in denen die Aufsichtsbeh\u00f6rde, also \n\ndie Heimaufsicht, informiert werden musste, gab es nicht. \n\nDas ist ein gutes Zeichen. \n\nEine Aussage des zusammenfassenden Berichtes hat mich \n\ndann doch schon etwas beunruhigt. Es hei\u00dft w\u00f6rtlich: \n\n\u201eAus Sicht der Besuchskommissionen erf\u00fcllten die \n\nvisitierten Einrichtungen im Allgemeinen die Mindest-\n\nstandards der Behandlung und Betreuung psychisch \n\nkranker Menschen\". Das sehe ich eher als eine kritische \n\nEinsch\u00e4tzung. Die Erf\u00fcllung des Mindeststandards muss \n\nselbstverst\u00e4ndlich erwartet werden. \n\nProbleme in den unterschiedlichen Einrichtungen werden \n\nim baulichen Zustand mancher Einrichtungen und den \n\nPlatzkapazit\u00e4ten einiger Einrichtungen gesehen. \n\nAber auch das Personal hat Sorgen: Fachpersonal fehlt in \n\neinigen Einrichtungen, so entsteht Unterbesetzung, die \n\nArbeitsbelastung des Personals wird gr\u00f6\u00dfer und zum \n\nProblem f\u00fcr das Pflegepersonal und deren Familien. \n\nEs gibt enorme Unsicherheiten bei freiheitsbeschr\u00e4nken-\n\nden Ma\u00dfnahmen in den Einrichtungen der station\u00e4ren \n\nAltenhilfe beim Umgang mit Demenzkranken. \n\nDie fehlenden Mitarbeiterinnen k\u00f6nnen nat\u00fcrlich durch \n\ndie Besuchskommission nicht ersetzt werden, sie k\u00f6nnen \n\nnur darauf aufmerksam machen. Das Problem zu beseiti-\n\ngen ist Aufgabe der Staatsregierung. Und dar\u00fcber haben \n\nwir hier schon des \u00d6fteren diskutiert. Die Anerkennung \n\ndes Pflegeberufes und deren Wertsch\u00e4tzung, die Ausbil-\n\ndung, die in vielen F\u00e4llen bezahlt werden muss, versch\u00e4rft \n\ndie Suche nach geeigneten Pflegekr\u00e4ften. Das ist nicht \n\nAufgabe der Besuchskommission. \n\nWas mir sehr gut gef\u00e4llt an der Besuchskommission \u2013 sie \n\nhat ein Leitbild. Es sind f\u00fcnf Punkte, die hier zusammen-\n\ngefasst die Arbeit dokumentieren: \n\n1. Wir vertreten die Belange der Betroffenen. \n\n2. Wir kontrollieren die quantitativen und qualitativen \n\nGrundstandards. \n\n3. Wir erfassen die soziale Atmosph\u00e4re in den psychiatri-\n\nschen Einrichtungen. \n\n4. Wir kooperieren mit den Verantwortlichen der Einrich-\n\ntungen. \n\n5. Wir arbeiten in den Kommissionen kompetenz\u00fcbergrei-\n\nfend zusammen und erreichen Konsensurteile. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Der Bericht der Besuchskom-\n\nmission oder besser der Bericht der Staatsregierung \u00fcber \n\ndie Ergebnisse der Arbeit der Besuchskommission f\u00fcr den \n\nBerichtszeitraum September 2007 bis Juli 2013 ist daf\u00fcr, \n\ndass er sechs Jahre umfasst und es in dieser Zeit auch eine \n\norganisatorische \u00c4nderung der Arbeit der Kommission \n\ngab, eher sehr d\u00fcnn. Das kann man einerseits als gutes \n\nZeichen sehen, dass alles reibungslos funktioniert oder \n\neben wenige Beanstandungen vorliegen. Man kann aber \n\nauch sagen, dass die Berichterstattung noch ausbauf\u00e4hig \n\nist; denn der Umfang der Pr\u00fcft\u00e4tigkeit und die Anzahl der \n\nBesuche lassen auf ein enormes Pensum der Kommis-\n\nsionsmitglieder schlie\u00dfen. An dieser Stelle sei allen Mit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10126 \n\ngliedern der Kommission f\u00fcr ihre Arbeit auch vonseiten \n\nder SPD-Fraktion gedankt. \n\nDie Berichterstattung ist also ausbauf\u00e4hig. Die Aufgabe \n\nbesteht darin, sowohl grundlegende Merkmale, Entwick-\n\nlungstendenzen oder Problemf\u00e4lle aufzuzeigen als auch \n\ndarauf zu verweisen, welche Konsequenzen Probleman-\n\nzeigen hatten und welche Verbesserung in der Qualit\u00e4t \n\ndadurch erreicht werden konnte. Gerade durch das \n\nl\u00e4ngere Intervall der Berichterstattung w\u00e4re es doch \n\nm\u00f6glich, nachhaltige Effekte besser darzustellen. \n\nDie Aufgabe der Besuchskommission als unabh\u00e4ngige \n\nPr\u00fcfinstanz besteht in erster Linie in der Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung. Aber durch die Offenlegung der Ergebnisse soll \n\nVertrauen hergestellt werden: Vertrauen in den Bereich \n\nder Psychiatrie und der Altenpflege, der eben durch sein \n\nAufgabenspektrum auch viel Vorurteile und Misstrauen \n\nbei vielen Menschen hervorruft. Dieses Vertrauen \n\nben\u00f6tigt Information und einen transparenten Umgang \n\nauch mit dem Thema: Was passiert nach einer Beanstan-\n\ndung, wie werden die Empfehlungen umgesetzt? Der im \n\nBericht gleich zu Beginn enthaltene Satz: \u201eAus Sicht \n\nder Besuchskommission erf\u00fcllten die visitierten Einrich-\n\ntungen im Allgemeinen die Mindeststandards der Behand-\n\nlung und Betreuung psychisch kranker Menschen.\u201c \n\nberuhigt nicht wirklich, weil ein extra Hinweis auf die \n\nEinhaltung von Mindeststandards eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig \n\nsein sollte. \n\nIch m\u00f6chte nicht auf jedes Detail eingehen, sondern die \n\nf\u00fcr meine Fraktion drei wichtigsten Ergebnisse zusammen-\n\nfassen: \n\nM\u00e4ngel in den Strukturen: Es wurden M\u00e4ngel aus Platz-\n\ngr\u00fcnden, nicht ausreichende Bettenkapazit\u00e4ten genannt, \n\nund es gab Beanstandungen, die aus Personalmangel \n\nresultieren. Weiterhin wird darauf verwiesen, dass im \n\nambulanten niedrigschwelligen Bereich zu wenige \n\nAngebote existieren. Aus unserer Sicht sind das Zeichen \n\ndaf\u00fcr, dass Ressourcen f\u00fcr eine bedarfsgerechte Versor-\n\ngung fehlen und dass ein Mangel bei pflegerischem \n\nPersonal eben auch zu Einschnitten in der Qualit\u00e4t der \n\nLeistungen f\u00fchrt. \n\nZwangsma\u00dfnahmen: Zwangsma\u00dfnahmen und der Um-\n\ngang damit \u2013 und gerade auch Erfahrungen in Einrichtun-\n\ngen ohne Zwangsma\u00dfnahmen \u2013 kommen aus unserer \n\nSicht zu kurz; zumindest angesichts dieses wichtigen \n\nKernthemas, welches insbesondere f\u00fcr \u00c4ngste und Vor-\n\nurteile sorgt. Solche Erkenntnisse w\u00e4ren gerade jetzt bei \n\nder Novellierung des PsychKG f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung, wie \n\nder Bereich geregelt werden sollte, sehr wertvoll gewe-\n\nsen. \n\nUmgang mit den Empfehlungen der Kommission: Hierbei \n\nsollte \u00fcberlegt werden, ob in dem Bericht der Staatsregie-\n\nrung bereits auf umzusetzende \u00c4nderungen und andere \n\nKonsequenzen der Arbeit der Kommission hingewiesen \n\nwerden sollte. Die geforderten Verbesserungen f\u00fcr die \n\nArbeit der Kommission finden sich derzeit im in der \n\nNovellierung befindlichen Entwurf des PsychKG. \n\nWir denken, dass darin noch mehr Potenzial l\u00e4ge, damit \n\ndie Berichte und Empfehlungen zuk\u00fcnftig eine bessere \n\nR\u00fcckwirkung auf die Praxis finden. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich \n\nmich ganz herzlich bei den Mitgliedern der Besuchs-\n\nkommissionen f\u00fcr die wertvolle Arbeit bedanken. Der \n\nBericht zeigt, dass sich die Besuchskommissionen immer \n\nmehr zu einem Instrument der Qualit\u00e4tssicherung entwi-\n\nckelt haben. Im Berichtszeitraum von sechs Jahren wur-\n\nden 435 Krankenh\u00e4user und andere station\u00e4re psychiatri-\n\nsche Einrichtungen sowie sonstige station\u00e4re Einrichtun-\n\ngen, in denen psychisch kranke Menschen aufgenommen \n\noder untergebracht sind, teilstation\u00e4re psychiatrische \n\nEinrichtungen und ambulante psychiatrische Dienste \n\nbesucht. Davon waren immerhin 254 Einrichtungen, \n\nstation\u00e4re Einrichtungen der Altenhilfe. Also nochmals \n\nvielen Dank! \n\nDer vom Sozialministerium verfasste Bericht \u00fcber die \n\nT\u00e4tigkeit der Besuchskommission macht es mir allerdings \n\nschwer, die Situationen vor Ort in den psychiatrischen \n\nKliniken, in den psychiatrischen Abteilungen in den \n\nAllgemeinkrankenh\u00e4usern, in den Einrichtungen des \n\nMa\u00dfregelvollzuges, in Einrichtungen der Altenhilfe, den \n\nKinder- und Jugendpsychiatrien tats\u00e4chlich zu bewerten. \n\nFormulierungen wie \u201eIn der Regel\u201c ... \u201eso gut wie alle\u201c ... \n\n\u201esie versuchen... zu erm\u00f6glichen\u201c, \u201eim Allgemeinen\u201c ... \n\n\u201ein einigen wenigen F\u00e4llen\u201c, ... \u201enur noch in seltenen \n\nF\u00e4llen\u201c ... \u201efast ausschlie\u00dflich\u201c dominieren im Bericht der \n\nStaatsregierung und machen es mir wirklich schwer, die \n\nGesamtsituation einzusch\u00e4tzen. Bei mir bleibt der Ge-\n\nsamteindruck zur\u00fcck: Das geht schon alles seinen Gang, \n\nalles mehr oder weniger tippi toppi. Aber: Auf das weni-\n\nger kommt es doch gerade an, hier m\u00fcssen wir pr\u00e4zise \n\nsein und dran bleiben. \n\nAn dieser Stelle fehlt mir die Systematik im Bericht, und \n\nzwar: Welche strukturellen M\u00e4ngel gibt es wo konkret, \n\nund durch welche konkreten Ma\u00dfnahmen wurden diese \n\nbehoben? Einige Darstellungen \u2013 wie gesagt eher unsys-\n\ntematisch \u2013 vermitteln den Eindruck, dass doch nicht alles \n\ngut l\u00e4uft. So hei\u00dft es auf Seite 2 \u201e... befanden sich in einer \n\ngeschlossenen Station mehrere Patienten auf dem Gang.\u201c \n\noder Seite 3 \u201e[in einer station\u00e4ren Einrichtung] ... war \n\nkein Notfallzimmer f\u00fcr Krisensituationen vorhanden, \n\nweshalb eine fixierte Patientin im Pflegebad unterge-\n\nbracht werden musste, ...\u201c oder auf Seite 10 ist zu lesen, \n\ndass \u201e... in einem Seniorenpflegeheim ein Drittel der \n\nBewohner freiheitsbeschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen ausge-\n\nsetzt war.\u201c Werden diese Einrichtungen nochmals be-\n\nsucht? Was passiert mit den Erkenntnissen? Das kann ich \n\naus dem Bericht nicht herauslesen und auch nicht hinein-\n\ndeuten. \n\nWas im Bericht auch fehlt, ist der Aspekt, inwiefern die \n\nBesuchskommission Gespr\u00e4che mit Patientinnen und \n\nPatienten gef\u00fchrt hat, inwiefern konkrete Beschwerden \n\nvon Patientinnen und Patienten an die Besuchskommis-\n\nsion herangetragen wurden und wie mit diesen umgegan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10127 \n\ngen wurde. Gleichzeitig vermisse ich Aussagen zur \n\nzwangsweisen Gabe von Medikamenten. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat \u00a7 22 Abs. 1 Satz 1 \n\nPsychKG durch Beschluss vom 20. Februar 2013 f\u00fcr \n\nnichtig erkl\u00e4rt. Damit existiert im s\u00e4chsischen Unterbrin-\n\ngungsgesetz (nach dem auch die Ma\u00dfregeln Unterbrin-\n\ngung in einem psychiatrischen Krankenhaus oder einer \n\nEntziehungsanstalt aufgrund strafgerichtlicher Entschei-\n\ndung vollzogen werden) keine Rechtsgrundlage f\u00fcr die \n\nzwangsweise Gabe von Medikamenten. Die Kliniken sind \n\njetzt gezwungen, andere Wege zu gehen und auf Alterna-\n\ntiven zur Zwangsbehandlung zur\u00fcckzugreifen. Welche \n\nErkenntnisse hat die Besuchskommission in diesem \n\nBereich erlangt? (Berichtszeitraum 17.09.2007 bis \n\n24.07.2013, also immerhin f\u00fcnf Monate nach dem Urteil) \n\nAus Fachgespr\u00e4chen zum Thema Zwangsbehandlung \n\nwissen wir, dass der Umgang der Richterschaft mit dem \n\nThema Behandlung gegen den Willen der Betroffenen \n\nh\u00f6chst unterschiedlich ist. Ich frage mich, warum ich dazu \n\nin dem Bericht gar nichts finde, als existierte dieses \n\nProblem \u00fcberhaupt nicht? \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass ein \n\neinmaliger Bericht innerhalb einer Legislatur viel zu \n\nwenig ist, um sich kontinuierlich ein Bild machen zu \n\nk\u00f6nnen. Andere L\u00e4nder wie zum Beispiel Brandenburg, \n\nBremen, Niedersachsen oder auch NRW sehen j\u00e4hrliche \n\nbzw. zweij\u00e4hrliche Berichte vor. Der uns vorgelegte \n\nBericht umfasst einen Zeitraum von fast sechs Jahren. \n\nDas ist viel zu lang, um auch parlamentarisch reagieren zu \n\nk\u00f6nnen. Wenn ich dann noch nicht einmal erfahre, welche \n\nZust\u00e4nde konkret behoben wurden, wie vorhin dargelegt, \n\nwird es ganz schwierig. \n\nIch sch\u00e4tze die Arbeit der Besuchskommissionen sehr, der \n\nBericht der Staatsregierung ist aber hinsichtlich der \n\nFrequenz und der dem Bericht innewohnenden Systema-\n\ntik dringend verbesserungsw\u00fcrdig. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des S\u00e4chsischen \n\nPsychKG beruft mein Haus unabh\u00e4ngige Kommissionen \u2013 \n\nin Abstimmung mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \n\nund der Liga der Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrts-\n\npflege. Die Mitglieder besuchen mindestens alle drei \n\nJahre, in der Regel unangemeldet, Einrichtungen, in \n\ndenen psychisch kranke Menschen aufgenommen oder \n\nuntergebracht sind. Das betrifft Krankenh\u00e4user, andere \n\nstation\u00e4re und teilstation\u00e4re Einrichtungen und ambulante \n\npsychiatrische Dienste. \n\nGepr\u00fcft wird erstens, ob die Rechte der Patienten und \n\nBewohner gewahrt werden, und zweitens, inwieweit \n\nKrankenh\u00e4user und Einrichtungen die allgemein an-\n\nerkannten Mindeststandards der Behandlung und Betreu-\n\nung erf\u00fcllen. Die Patienten k\u00f6nnen w\u00e4hrend des Besuches \n\nW\u00fcnsche und Beschwerden vortragen. Mitglieder der \n\nBesuchskommissionen sind: Fach\u00e4rzte, Psychologen, \n\nJuristen, Pflegekr\u00e4fte und Sozialarbeiter, Angeh\u00f6rige und \n\nPsychiatrieerfahrene. Bis zu drei Besuche in der Woche, \n\netwa 100 Besuche pro Jahr werden von den jeweils \n\nmultiprofessionell besetzten Teams absolviert. Sie sind \n\nein wichtiger Bestandteil der Qualit\u00e4tssicherung der \n\npsychiatrischen Versorgung bei uns im Freistaat. Alle \n\nMitglieder arbeiten ehrenamtlich mit sehr viel Sorgfalt \n\nund Empathie. Das ist eine in hohem Ma\u00dfe wertzusch\u00e4t-\n\nzende Arbeit, die aus meiner Sicht weit \u00fcber eine Kon-\n\ntrollfunktion hinausgeht. Daf\u00fcr meinen Respekt, meine \n\nAnerkennung, meinen Dank. \n\nVorgelegt wird f\u00fcr diese Legislaturperiode der 5. Bericht \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz. Im Berichtszeitraum existierten in \n\nSachsen 84 station\u00e4re psychiatrische Einrichtungen: 34 \n\npsychiatrische Krankenh\u00e4user bzw. Abteilungen f\u00fcr \n\nAllgemeinpsychiatrie oder f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychi-\n\natrie, sieben Einrichtungen des Ma\u00dfregelvollzugs und 43 \n\nsozialtherapeutische Wohnst\u00e4tten f\u00fcr chronisch psychisch \n\nkranke Menschen. In diesen Einrichtungen ist der \u00fcber-\n\nwiegende Teil der 352 besch\u00e4ftigten Fach\u00e4rzte f\u00fcr Psychi-\n\natrie des Freistaates Sachsen t\u00e4tig. \n\nFach\u00e4rzte gibt es in allen Landesteilen, wovon sich die \n\nBesuchskommission \u00fcberzeugen konnte. Ich bin \u00fcber-\n\nzeugt: Den zwei Kreisen und der einen kreisfreien Stadt \n\nwird es auch gelingen, die Leitung ihres Sozialpsychiatri-\n\nschen Dienstes gesetzeskonform zu besetzen. \n\nDie Berichte der Besuchskommissionen zeigen in \u00fcber-\n\nzeugender Weise: wie sich die Versorgung psychisch \n\nerkrankter Menschen im Freistaat Sachsen in den letzten \n\nJahren weiterentwickelt und ausdifferenziert hat; wie \n\nfachlich ad\u00e4quate, personen-zentrierte Konzepte f\u00fcr eine \n\nganzheitliche Betreuung der Patienten angewendet wur-\n\nden; dass die baulichen Voraussetzungen den geforderten \n\nStandards entsprechen und dass die Sensibilit\u00e4t in Fragen \n\ndes Umgangs mit freiheitseinschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen \n\nund deren fachgerechter Dokumentation steigt. \n\nBesonders wichtig sind mir die Anregungen der Besuchs-\n\nkommissionen bez\u00fcglich vorhandener Verbesserungs-\n\npotenziale. Unsere Aufgaben in den n\u00e4chsten Jahren sind \n\nalso klar. G\u00fcltige Personalverordnungen m\u00fcssen eingehal-\n\nten werden. Das Personal muss kontinuierlich qualifiziert \n\nwerden. Wir brauchen eine (fach-)\u00e4rztliche Versorgung in \n\nWohnst\u00e4tten f\u00fcr chronisch psychisch Kranke und in \n\nstation\u00e4ren Einrichtungen der Altenhilfe. \n\nWir werden vernetzende Angebote verschiedener Leis-\n\ntungserbringer und anderer Institutionen ausbauen, und \n\nwir m\u00fcssen Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsangebote f\u00fcr \n\npsychisch Kranke schaffen. Gemeinsam mit den Mitglie-\n\ndern der Besuchskommissionen werden wir diese Aufga-\n\nben meistern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10128 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nGutachten gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 3 S\u00e4HO City-Tunnel Leipzig \n\nDrucksache 5/5445, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/14344, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier hat das Pr\u00e4sidium eine Redezeit von zehn \n\nMinuten je Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der \n\nersten Runde der Aussprache: CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und NPD sowie die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir begin-\n\nnen. F\u00fcr die CDU spricht Herr Abg. Patt. Sie haben das \n\nWort, Herr Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Mein \u201em\u00fcnd-\n\nliches Manuskript\u201c kann ich nicht zu Protokoll geben; ich \n\nm\u00f6chte jedoch kurz auf einige Punkte eingehen. Ein \n\nuns\u00e4gliches Kapitel, der City-Tunnel in Leipzig, was die \n\nBaukosten betrifft. Ein gutes Ergebnis, welches diese \n\nRegierung erreicht hat, indem sie die Kosten rechtzeitig \n\nmithilfe des Gutachtens des Rechnungshofs gedeckelt hat \n\nund auch noch unter den Erwartungen geblieben ist. \n\nEs ist jetzt noch einiges zu tun, um eine bessere und \n\nschnellere Anbindung auch der Region Chemnitz zu \n\nerm\u00f6glichen. Wir m\u00f6chten von unserer Region aus auch \n\nzum Flughafen mit entsprechendem Komfort kommen, \n\nk\u00f6nnen den City-Tunnel so noch nicht nutzen. Da ist noch \n\netwas zu tun, und es ist auch etwas f\u00fcr die B\u00fcrger zu tun, \n\ndie am Bahnhof stehen und dort vielleicht eine Barriere-\n\nfreiheit ben\u00f6tigen; die ist nicht durchg\u00e4ngig gegeben. \n\nAnsonsten danke ich dem Rechnungshof im Namen \n\nunserer Fraktion f\u00fcr das Gutachten, welches er uns schon \n\nvor mehr als zwei Jahren vorgelegt und welches geholfen \n\nhat, dieses Fass ohne Boden endlich zu schlie\u00dfen und die \n\nSache einem Ergebnis zuzuf\u00fchren, auf das wir in gewisser \n\nWeise auch stolz sein k\u00f6nnen, weil der mitteldeutsche \n\nNahverkehr damit eine neue Dimension erfahren kann. \n\nWenn Sie einverstanden sind, dann belassen wir es dabei.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion bitte Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \n\neinmal, Herr Patt, bin ich sehr begeistert und voll auf \n\nIhrer Seite: Wenn wir k\u00fcnftig Chemnitz durch den City-\n\nTunnel anbinden, dann m\u00fcssen wir die 25 Millionen nicht \n\nunbedingt der Deutschen Bahn in den Rachen werfen, die \n\neigentlich f\u00fcr den Ausbau der Strecke Chemnitz \u2013 Leipzig \n\n\u00fcber Bad Lausig verantwortlich w\u00e4re. Das nur am Rande. \n\nWir als Fraktion DIE LINKE bedanken uns ebenfalls \n\ngleich zu Beginn beim S\u00e4chsischen Rechnungshof f\u00fcr \n\ndieses Gutachten, das entsprechend eines gemeinsamen \n\nAnsinnens des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr und des S\u00e4chsischen Landtags, also des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses, zustande kam. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat drei wesentliche \n\nBereiche f\u00fcr diese erheblichen Kostensteigerungen zutage \n\ngef\u00f6rdert. Daf\u00fcr sind wir sehr dankbar und wir glauben, \n\ndass daraus Schlussfolgerungen f\u00fcr k\u00fcnftige Gro\u00dfprojekte \n\n\u2013 wenn auch nicht unbedingt in Sachsen \u2013 gezogen \n\nwerden m\u00fcssen. Das betrifft sicherlich die Frage der \n\nPlanungstiefe, die nicht erreicht war. \n\nWeiterhin: Wenn man zwei Bauherren hat, dann wird es \n\nschwierig. Ich glaube, das kann jeder nachvollziehen, der \n\nschon einmal versucht hat, ein Haus mit zwei Bauherren \n\nzu bauen. Das hat sich auch an dieser Stelle gezeigt, und \n\nebenso die Frage, ob der Projektsteuerer tats\u00e4chlich der \n\nrichtige war. Dann geht es nat\u00fcrlich auch um Fragen der \n\nBaupreisentwicklung und \u00c4hnliches. Wir sind dabei an \n\neiner Stelle, an der wir in Zukunft bereits in der Pla-\n\nnungsphase wesentlich intensiver \u00fcber das Vergaberecht \n\nund \u00fcber die tats\u00e4chliche Kostentransparenz nachdenken \n\nm\u00fcssen. \n\nWir sind aber der Auffassung, dass an einer Stelle, sehr \n\ngeehrter Herr Prof. Binus, noch st\u00e4rker h\u00e4tte insistiert \n\nwerden m\u00fcssen. Fakt ist, der eigentliche Nutznie\u00dfer \n\nneben der Gesamtregion des Mitteldeutschen S-Bahn-\n\nNetzes, dieses Infrastrukturprojekts, ist die Deutsche \n\nBahn. Das muss man sich vorstellen: F\u00fcr 17,9 Millio-\n\nnen Euro bekommt dieses Unternehmen, also DB Netz \n\nund DB Station und Service, ein Infrastrukturprojekt von \n\n960 Milliarden Euro \n\n(Zurufe von den LINKEN: Millionen!) \n\n\u2013 Entschuldigung \u2013, Millionen Euro, an die Hand. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: 935!) \n\n\u2013 935 Millionen Euro \u2013 wobei das bei dieser Rendite am \n\nEnde keine Rolle spielt.  \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \n\nDas ist ein Schn\u00e4ppchen!) \n\n\u2013 Das ist ein Schn\u00e4ppchen, richtig, Herr Staatsminister. \n\nDarin gebe ich Ihnen vollkommen recht. Danach w\u00fcrden \n\nsich alle marktradikalen Gro\u00dfkonzerne die Finger lecken. \n\nDie beuten das jetzt aus, und zwar auf Kosten der Fahr-\n\ng\u00e4ste und auf Kosten des Freistaates. Das muss man ganz \n\nklar sagen.  \n\nAbschlie\u00dfend lassen Sie mich eines sagen: Wir k\u00f6nnen \n\ndennoch mit gewissem Stolz feststellen: Es ist ein Gro\u00df-\n\nprojekt fertiggestellt worden, im Gegensatz zu anderen \n\nGro\u00dfprojekten. Ja, es ist teurer geworden, aber es ist in \n\nBetrieb, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10129 \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nund es ist fast bezahlt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD bitte \n\nHerr Panter. \n\n(Jens Michel, CDU: Die Jacke ist chic!) \n\nDirk Panter, SPD: Ich kann ja sagen, wo sie her ist. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Wahrscheinlich aus \n\nThailand! \u2013 Zuruf von der NPD: Von KiK!) \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nNachdem vorhin schon so viel zu Protokoll gegeben \n\nwurde \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nund es nur kurze einf\u00fchrende Worte gab, m\u00f6chte ich nur \n\nzwei Punkte ansprechen und \u00fcberhaupt nicht in die \n\ngesamten Niederungen des Themas City-Tunnel vordrin-\n\ngen. Ich m\u00f6chte nur sagen, dass es aus Sicht der SPD-\n\nFraktion ein absolut lobenswertes Infrastrukturprojekt f\u00fcr \n\ndie gesamte Region ist und dass dadurch Effekte entste-\n\nhen werden, die wir noch nicht ermessen k\u00f6nnen. Man \n\nkann in andere Regionen schauen, zum Beispiel in die \n\nRhein-Main-Region oder in die Region M\u00fcnchen, um \n\nermessen zu k\u00f6nnen, was sich in den n\u00e4chsten Jahren \n\nnoch entwickeln wird.  \n\nInsofern ist die knappe Milliarde sicherlich gut investier-\n\ntes Geld, auch wenn die Kostensteigerungen, die entstan-\n\nden sind, sehr \u00e4rgerlich sind, wobei der S\u00e4chsische \n\nRechnungshof festgestellt hat \u2013 wof\u00fcr wir sehr dankbar \n\nsind \u2013, dass es Geburtsfehler waren und dass diese Pro-\n\nbleme von Anfang an in der Wiege lagen, sodass an dieser \n\nStelle nicht mehr viel zu machen war.  \n\nEs g\u00e4be sicherlich einiges, was man noch im Detail \n\nbesprechen k\u00f6nnte. Wir w\u00fcrden es dabei belassen. Es ist \n\nein wichtiges Projekt. Gut, dass wir durch den S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshof herausfinden konnten, wo die \n\nVerantwortungen liegen, und in Zukunft auf solche \n\nKostensteigerungen bei Gro\u00dfprojekten hoffentlich ver-\n\nzichten k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun spricht f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Auch ich glaube, dass der \n\nCity-Tunnel ein wichtiges Projekt f\u00fcr das Nahverkehrs-\n\nsystem in Leipzig und f\u00fcr das gesamte Umland ist. Von \n\ndiesem Tunnel profitiert nicht nur Leipzig, sondern ein \n\ngro\u00dfer Teil Sachsens bis nach Sachsen-Anhalt hinein.  \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Th\u00fcringen auch!) \n\nDas Ergebnis kann sich sehen lassen, der Weg dahin war \n\nkatastrophal, das muss man ganz klar sagen. Wir haben \n\nuns in Deutschland wieder einmal mit einem gro\u00dfen \n\nVerkehrsprojekt blamiert. Wenigstens haben wir es im \n\nVergleich zu Berlin fertig bekommen. Das ist der Vorteil \n\nvon Sachsen: Wir bekommen die Dinge auch einmal \n\nabgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich eines sagen: \n\nIch bin sehr dankbar, dass der neue Wirtschafts- und \n\nVerkehrsminister, als er im Jahr 2009 ins Amt gekommen \n\nist, am Anfang sofort einen Kassensturz gemacht und das \n\nProjekt auf den Pr\u00fcfstand gestellt hat. Bis zu diesem \n\nZeitpunkt hatten wir vorher immer im Halbjahresrhyth-\n\nmus erfahren, dass es teurer wird und dass sich die Fertig-\n\nstellung verz\u00f6gert. Er hat einen Kassensturz gemacht und \n\nalle Projektbeteiligten an einen Tisch geholt. Zum ersten \n\nMal, nachdem die neue Kostenprognose aufgestellt \n\nworden war, wurde dieser Kostenrahmen eingehalten; im \n\nGegenteil: Es ist sogar noch 25 Millionen Euro g\u00fcnstiger \n\ngeworden als prognostiziert. Daf\u00fcr, lieber Sven Morlok, \n\nherzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch glaube trotzdem, dass wir als Freistaat aus solch \n\neinem Projekt lernen m\u00fcssen, und zwar zwingend. Erstens \n\nstellt sich die Frage: Wenn ich mehrere Projektbeteiligte \n\nhabe und einen Vertrag schlie\u00dfe, dann muss mir als \n\nFreistaat klar sein, dass ich nicht der einzige bin, der die \n\nMehrkosten im Wesentlichen tr\u00e4gt. Das ist die erste \n\nLehre. Die zweite Lehre ist, dass man Risiken, wenn man \n\nplant und Risiken ermittelt, nicht politisch sch\u00f6nreden, \n\nsondern einpreisen sollte. Es bringt nichts, eine politische \n\nEntscheidung herbeizuf\u00fchren, wohlwissend, dass wichtige \n\nRisiken nicht eingepreist sind. Das sollte man dem \n\nSteuerzahler nicht vorgaukeln, meine Damen und Herren. \n\nDer dritte Punkt ist: Bei solch einem Bauprojekt gibt es \n\nimmer einen Projektsteuerer. Trotzdem muss der Staat in \n\nder Lage sein, als Bauherr auch zu schauen, dass diese \n\nProjektsteuerung richtig verl\u00e4uft. Es darf nicht das passie-\n\nren, was beim City-Tunnel passiert ist, was bei anderen \n\nProjekten \u2013 Stichwort BER \u2013 passiert: dass man als \n\nPolitik der Entwicklung am Ende nur hinterherl\u00e4uft. Man \n\nmuss eine vern\u00fcnftige Steuerung und eine vern\u00fcnftige \n\nAufsicht haben, und diese Kompetenz braucht man auch \n\nim eigenen Haus. Das war in diesem Fall gl\u00fccklicherwei-\n\nse der Fall, weil jemand ins Amt gekommen ist, der von \n\nBauabl\u00e4ufen Ahnung hatte. Das muss bei Ministern nicht \n\nzwingend so sein. Wir m\u00fcssen aber sicherstellen, dass \n\ndiese kompetente Aufsicht gew\u00e4hrleistet sein kann, meine \n\nDamen und Herren.  \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEinen herzlichen Dank auch an den Rechnungshof, der \n\nuns in der Arbeit wesentlich unterst\u00fctzt hat und, ich \n\nglaube, angesichts der schwierigen Situation noch das \n\nBestm\u00f6gliche f\u00fcr den s\u00e4chsischen Steuerzahler herausge-\n\nholt hat, auch wenn ich es lieber gesehen h\u00e4tte, dass wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10130 \n\ndiese Kosten\u00fcberschreitungen nicht gehabt h\u00e4tten. Daf\u00fcr \n\nnoch einmal herzlichen Dank, Herr Binus und Ihrem \n\nTeam. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Frau J\u00e4hnigen bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Dank des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes besteht Einigkeit dar\u00fcber, \n\ndass die aus Zeiten von CDU-Alleinregierungen stam-\n\nmende Vertragsgestaltung zum Bau des City-Tunnels f\u00fcr \n\nSachsen extrem ung\u00fcnstig war. Ich m\u00f6chte hier aber auch \n\ndie Mitverantwortung von Wolfgang Tiefensee \u2013 zuerst \n\nLeipziger Oberb\u00fcrgermeister und dann Verkehrsminister \n\nf\u00fcr die SPD \u2013 am Dilemma nicht verschweigen. \n\nDas geh\u00f6rt zur Geschichte. Auch wenn das Projekt nun \n\nfertig wird und die Erschlie\u00dfung Leipzigs deutlich ver-\n\nbessern wird, die hohen Folgekosten f\u00fcr seinen Betrieb \n\nwerden die Kassen des \u00f6ffentlichen Verkehrs belasten und \n\ndie Entwicklungsm\u00f6glichkeiten vor Ort einschr\u00e4nken. \n\nDieses Thema m\u00fcssen wir sehen. Der Rechnungshof \n\nkonnte es nicht bearbeiten, aber es belastet in Zukunft die \n\nEntwicklung des Mitteldeutschen S-Bahn-Netzes. \n\nF\u00fcr uns GR\u00dcNE ist eine Konsequenz, dass in Sachsen \n\nkein Gro\u00dfprojekt mehr ohne \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche \n\ngr\u00fcndliche Absch\u00e4tzung des Nutzens und im Vergleich \n\ndazu der Investitions- und Folgekosten geplant werden \n\ndarf. Mehr zu diesem Thema sagen wir morgen bei der \n\nAuswertung unserer Gro\u00dfen Anfrage zur Dimensionie-\n\nrung von Stra\u00dfenbauten.  \n\nMinister Morlok muss es nun sogar als Erfolgsmeldung \n\nverkaufen, dass die Milliardenschallmauer doch nicht \n\ndurchbrochen wird und am Ende 25 Millionen Euro \n\nweniger Kosten anfallen, als zwischenzeitlich zu bef\u00fcrch-\n\nten war. Ob diese dann tats\u00e4chlich in den von der DB AG \n\nbisher abgelehnten Ausbau der Strecke Chemnitz\u2013Leipzig \n\nflie\u00dfen k\u00f6nnen, wird von der k\u00fcnftigen Bahnpolitik im \n\nLand Sachsen und auf Bundesebene abh\u00e4ngen. \n\nWir wollen aber zum City-Tunnel heute von der Regie-\n\nrung genauer wissen: Wo konkret wird denn nun gespart? \n\nInwieweit gehen die Einsparungen zulasten der Barriere-\n\nfreiheit im bzw. um den Tunnel? Wie werden die f\u00fcr die \n\nwirtschaftliche Nutzung und das Funktionieren des neuen \n\nMitteldeutschen S-Bahn-Netzes wichtigen netzerg\u00e4nzen-\n\nden Ma\u00dfnahmen realisiert? Welche Fernbahnverbindun-\n\ngen werden denn nun ab wann durch den City-Tunnel \n\nfahren? Warum gibt der Freistaat eine halbe Milliarde \n\nEuro f\u00fcr ein einziges Infrastrukturprojekt dieser Gr\u00f6\u00dfe \n\naus, um dann bei den K\u00fcrzungen der Betriebsmittel f\u00fcr \n\nden Schienenpersonennahverkehr die betroffenen Zweck-\n\nverb\u00e4nde zu K\u00fcrzungen im Netz zu zwingen?  \n\nUnd, Kollege Panther, was tun CDU und SPD in Sachsen \n\nund im Bund dagegen, dass durch die Stations- und \n\nTrassenpreise gerade im Mitteldeutschen S-Bahn-Netz die \n\nKosten so steil ansteigen? Das ist uns doch Jahr f\u00fcr Jahr \n\nimmer wieder geschildert worden. Wie k\u00e4mpfen Sie, um \n\neine ausk\u00f6mmliche Regionalisierungsmittelausstattung \n\nf\u00fcr Sachsen ab 2015 zu sichern? Werden wir von Ihnen \n\nBundesratsinitiativen f\u00fcr die Trennung von Netz und \n\nBahn erleben, um exorbitanten Stationspreisen bei Statio-\n\nnen und Trassen auf dem R\u00fccken der s\u00e4chsischen Fahr-\n\ng\u00e4ste Einhalt zu gebieten?  \n\nVon diesen Fragen h\u00e4ngt k\u00fcnftig die Wirtschaftlichkeit \n\ndes Mitteldeutschen S-Bahn-Netzes ab. Die Regierung \n\nmuss sich als Konsequenz aus den Fehlern der Vergan-\n\ngenheit endlich diesen verkehrswirtschaftlichen Fragen \n\nstellen. Dazu haben wir heute noch nicht einmal den \n\nAnsatz einer Antwort geh\u00f6rt, die dringend n\u00f6tig ist.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nWir waren doch noch gar nicht dran!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Manchmal kommt es mir und meiner Frak-\n\ntion so vor, als ob sich die \u00d6ffentlichkeit an die gewalti-\n\ngen Kostensteigerungen und immensen Versp\u00e4tungen bei \n\nvielen \u00f6ffentlichen Gro\u00dfprojekten schon gew\u00f6hnt h\u00e4tte. \n\nEs ist makaber, aber nicht von der Hand zu weisen, dass \n\ninzwischen anscheinend 50 bis 100 % Verteuerung \n\ngegen\u00fcber der urspr\u00fcnglichen Kalkulation keine Selten-\n\nheit mehr ist, ganz egal, ob es sich um Waffensysteme wie \n\nden Eurofighter, komplexe logistische Systeme wie das \n\nToll-Collect-System f\u00fcr die Lkw-Maut oder Bauwerke \n\nwie den Stuttgarter Bahnhof, den Berliner Flughafen oder \n\neben den Leipziger City-Tunnel handelt. Immer wieder \n\nziehen sich die Projektlaufzeiten in die L\u00e4nge. Allein \n\ndadurch schnellen nat\u00fcrlich auch die Kosten in die H\u00f6he.  \n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr liegen nat\u00fcrlich zuerst einmal in der \n\nKomplexit\u00e4t, die Milliardenprojekte einfach aufgrund \n\nihrer Gr\u00f6\u00dfe an sich haben. Bei \u00f6ffentlichen Projekten \n\nkommt noch das politische Element hinzu, das oft zu \n\nunklaren Kompetenzen bei Projektleitung und Controlling \n\nf\u00fchrt. Die Politiker, die die ganz gro\u00dfen \u00f6ffentlichen \n\nAuftr\u00e4ge letztlich vergeben, haben oft Vorstellungen, die \n\nalles andere als klar und eindeutig definiert sind. Sie \n\nlassen deswegen den Auftragnehmern viel Spielraum, was \n\nzu Missverst\u00e4ndnissen und Planungsfehlern f\u00fchren kann \n\nund eben auch oft f\u00fchrt. Zudem werden die ausf\u00fchrenden \n\nUnternehmen wie auch die Projektleitung und das Con-\n\ntrolling oft aufgrund von Proporzdenken und anderen, \n\ndoch eher politischen Gesichtspunkten ausgew\u00e4hlt und \n\nverhalten sich nat\u00fcrlich dementsprechend interessengelei-\n\ntet. Das sei ganz allgemein ohne Nennung von Namen \n\nfestgestellt.  \n\nWenn es sich dann auch noch um eine schwierige Techno-\n\nlogie oder um unw\u00e4gbare Begleitumst\u00e4nde handelt, bei \n\ndenen unvorhergesehene Schwierigkeiten auftreten \n\nk\u00f6nnen, sind gravierende Probleme programmiert.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10131 \n\nAls Parlamentarier k\u00f6nnte man versucht sein, sich nach \n\neinem vernehmlichen verbalen Kopfsch\u00fctteln aus dieser \n\nDiskussion auszuklinken. Man kann ja die Gemengelage \n\ntrotz zur Verf\u00fcgung gestellter Unterlagen oftmals nicht bis \n\nins letzte Detail durchschauen. Es ist auf jeden Fall \n\neinfacher, die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammenzuschla-\n\ngen und allenfalls auf die Regierung und den Rechnungs-\n\nhof zu verweisen. Damit m\u00f6chte ich es aber f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion nicht bewenden lassen. \n\nIch bin der Meinung, dass eine Auseinandersetzung mit \n\netwaigen klassischen Planungsfehlern oder auch anderen \n\nkonkreten Managementfehlern hier zumindest nur zweit-\n\nrangig ist. Der wirkliche Fehler liegt nach Auffassung der \n\nNationaldemokraten tiefer. Er h\u00e4ngt n\u00e4mlich mit dem \n\npolitischen Willen zusammen, ein Prestigeprojekt um \n\njeden Preis durchzudr\u00fccken, obwohl es eben nicht den \n\ntats\u00e4chlichen Entwicklungsbed\u00fcrfnissen des Landes \n\nentspricht und obwohl es verkehrstechnisch nicht einmal \n\nviel bringen wird. Statt das Land solide an der Basis, das \n\nhei\u00dft in der Fl\u00e4che, aufzubauen, wird eine Goldgr\u00e4ber-\n\nstimmung in den Metropolen gesch\u00fcrt, die unseri\u00f6ses \n\nGesch\u00e4ftsgebaren auch staatlicherseits geradezu hervor-\n\nruft. Dadurch kommt jene ungl\u00fcckselige Konstellation \n\nzusammen, bei der Unternehmer erst das Gr\u00fcne vom Klee \n\nversprechen und bewusst Unklarheiten in Kauf nehmen, \n\num nur den riesigen Auftrag zu holen, und ehrgeizige \n\nPolitiker lieber heute als morgen den Auftrag vergeben, \n\ndamit das Projekt wom\u00f6glich noch in ihrer Amtszeit \n\nfertiggestellt werden kann. \n\nBeim Leipziger City-Tunnel handelt es sich nach \u00dcber-\n\nzeugung der NPD-Fraktion um genau so einen Fall. Der \n\nRechnungshof konnte dies nicht deutlicher machen als \n\ndurch folgende Feststellung am Anfang seines Gutachtens \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eBei der Festsetzung des Ausgangswertes \n\nvon rund 572 Millionen Euro hat die S-Bahn-Tunnel \n\nLeipzig GmbH dem Grunde nach bekannte kostenrelevan-\n\nte Sachverhalte nicht in Ansatz gebracht. Dazu geh\u00f6ren \n\nRisiken, \u00fcbliche Sicherheitsmargen, zu niedrig gesetzte \n\nKostenpauschalen wie beispielsweise Planungsleistungen. \n\nDer Freistaat Sachsen als Gesellschafter der S-Bahn-\n\nTunnel Leipzig GmbH h\u00e4tte auf die Einrechnung dieser \n\nFaktoren in den Ausgangswert hinwirken m\u00fcssen.\u201c \n\nHier spricht der Rechnungshof ein Ph\u00e4nomen an, das es \n\ndurchaus auch bei vielen kleineren Projekten gibt, n\u00e4m-\n\nlich das Opportunit\u00e4tsprinzip. Man k\u00f6nnte es auch einfa-\n\ncher als puren Leichtsinn bezeichnen. Dieser Leichtsinn \n\nist nicht immer nur menschlicher Schw\u00e4che geschuldet \u2013 \n\ndann w\u00e4re er eher f\u00fcr einen psychologischen als f\u00fcr einen \n\npolitischen Diskurs geeignet \u2013, nein, dieser Leichtsinn ist \n\nsehr h\u00e4ufig politisch begr\u00fcndet, gesch\u00e4ftspolitisch seitens \n\nder Anbieter, die um den gro\u00dfen Auftrag k\u00e4mpfen, regie-\n\nrungspolitisch, parteipolitisch und durch eigenen politi-\n\nschen Ehrgeiz seitens der staatlichen Auftraggeber, die \n\ndas Projekt auf Biegen und Brechen und zum fr\u00fchestm\u00f6g-\n\nlichen Zeitpunkt wollen. \n\nLassen Sie die gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Skandalprojekte vor \n\nIhrem inneren Auge Revue passieren, meine Damen und \n\nHerren, dann werden Sie feststellen, dass genau dieses \n\nvon mir beschriebene Szenario die naheliegende Erkl\u00e4-\n\nrung f\u00fcr die Fehler bei der Erstellung des Leipziger City-\n\nTunnels bietet. Man kann Parallelen ziehen zum Stuttgar-\n\nter Bahnhof und zum an Torschlusspanik grenzenden \n\nGebaren des seinerzeitigen baden-w\u00fcrttembergischen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Mappus. Denken Sie an den Berliner \n\nGro\u00dfflughafen BER, der zum Vorzeigeprojekt von Klaus \n\nWowereit werden sollte. Oder denken Sie an den Vertei-\n\ndigungsminister, der ein Drohnenflugger\u00e4t f\u00fcr teures Geld \n\nweiterentwickeln lie\u00df, obwohl l\u00e4ngst klar war, dass es nie \n\nin Deutschland eingesetzt werden kann.  \n\nEines ist auf alle F\u00e4lle klar: Heute stehen so viele Erd-\n\nerkundungsmethoden zur Verf\u00fcgung, um ein Gel\u00e4nde \n\ngenau zu erkunden, und werden so viele interaktive \n\nSoftwareprogramme angeboten, um die Vorkalkulation \n\nder umfangreichsten Projekte zu erstellen, deren Planung \n\nmittels Netzplantechnik durchzuf\u00fchren usw., dass bei \n\neiner seri\u00f6sen Vorgehensweise auch beim Projekt City-\n\nTunnel Leipzig die festgestellte fast hundertprozentige \n\nKostensteigerung und die eingetretene Versp\u00e4tung um \n\nJahre gar nicht erst m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.  \n\nMehr muss man dazu im Grunde nicht sagen, meine \n\nDamen und Herren. Genau das hat im Prinzip auch der \n\nRechnungshof mit den von mir hier zitierten Feststellun-\n\ngen gesagt.  \n\nDie NPD-Fraktion m\u00f6chte hier die Gelegenheit nutzen, \n\ndas Leipziger Projekt in einen gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang \n\nzu stellen, n\u00e4mlich in den Kontext der gesamten Nahver-\n\nkehrsplanung in Sachsen. Dass es hier einen finanziellen \n\nZusammenhang gibt, ist auf jeden Fall klar. Der Haus-\n\nhaltstitel 891/04 im Kapitel 07/04 des Einzelplanes 07, \n\nalso des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, mit \n\ndessen Mitteln die Projektausgaben, also die Baupla-\n\nnungs- und Gesch\u00e4ftskosten, des Freistaates f\u00fcr das \n\nVorhaben City-Tunnel Leipzig finanziert werden, sind \n\ngegenseitig deckungsf\u00e4hig mit dem Titel 637/05 im \n\nselben Kapitel. Dieser Titel wiederum dient \u2013 das ist sehr \n\ninteressant und verdient Beachtung \u2013 der Finanzierung \n\nder \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nde auf der Grundlage des Regio-\n\nnalisierungsgesetzes.  \n\nSoweit ich erkennen kann, stammt auch das Geld, das im \n\nHaushaltstitel 891 04 Jahr f\u00fcr Jahr eingestellt wird, aus \n\nden Regionalisierungszusch\u00fcssen des Bundes, sodass der \n\nTunnel direkt mit den Zweckverb\u00e4nden um dieses Geld \n\nkonkurriert. Bis 2010 existierte dieser Titel noch nicht. \n\nStattdessen wurde der ebenfalls aus dem Regionalisie-\n\nrungsgeld gespeiste, aber f\u00fcr andere Aufgaben vorgesehe-\n\nne Titel 887 06 in Kapitel 07 04 herangezogen. In diesem \n\nTitel standen im Jahr 2010 circa 80 Millionen Euro. Im \n\nJahr 2011 waren es nur noch 20 Millionen Euro.  \n\nDer Bund zahlt jedes Jahr an Sachsen, ebenso wie an die \n\nanderen Bundesl\u00e4nder, mehrere Hundert Millionen Euro \n\nan sogenannten Regionalisierungsmitteln. Im Jahr 2014 \n\nbekommen wir ungef\u00e4hr 522,6 Millionen Euro. Dieses \n\nGeld dient eigentlich dazu, fl\u00e4chendeckend einen \u00f6ffentli-\n\nchen Personennahverkehr aufrechtzuerhalten, indem die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10132 \n\nZweckverb\u00e4nde bezuschusst werden. In \u00a7 6 Abs. 1 des \n\nRegionalisierungsgesetzes steht w\u00f6rtlich, ich zitiere: \u201eMit \n\ndem Betrag nach \u00a7 5 ist insbesondere der Schienenperso-\n\nnennahverkehr zu finanzieren.\u201c  \n\nDas Regionalisierungsgeld, das der Freistaat vom Bund \n\nerh\u00e4lt, steigt jedes Jahr um 1,5 % und ist damit ungef\u00e4hr \n\ninflationsbereinigt. Das Geld, das der Freistaat an die \n\n\u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nde weiterleitet, nahm aber im glei-\n\nchen Zeitraum von circa 397 Millionen Euro auf circa \n\n392,6 Millionen Euro ab. Wenn dieser ohnehin reduzierte \n\nTeilbetrag der gesamten s\u00e4chsischen Regionalisierungs-\n\nmittel ebenfalls jedes Jahr inflationsbereinigt worden \n\nw\u00e4re, h\u00e4tte er heute 421 statt 392 Millionen Euro betra-\n\ngen, also fast 29 Millionen Euro mehr.  \n\nDaran kann man deutlich erkennen, dass die Staatsregie-\n\nrung den Schienenpersonennahverkehr im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, das hei\u00dft, in allen s\u00e4chsischen Landkreisen, \n\nsystematisch zur\u00fcckfahren m\u00f6chte, so wie diese Staatsre-\n\ngierung \u00fcberhaupt Sachsen bis auf die Peripherie des \n\nSachsendreiecks offenbar in eine d\u00fcnn besiedelte Ferien-\n\nregion f\u00fcr reiche Touristen aus Westdeutschland und dem \n\nAusland umwandeln m\u00f6chte.  \n\nDie Regionalverkehrszweckverb\u00e4nde sind auf die Regio-\n\nnalisierungsmittel angewiesen. Deren Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nhaben deutlich festgestellt, dass sie bei weiter r\u00fcckl\u00e4ufi-\n\ngen Mitteln oder auch schon bei Ausbleiben des Infla-\n\ntionsausgleichs den Schienenbetrieb \u00fcber kurz oder lang \n\nwerden einstellen m\u00fcssen, wahrscheinlich eher \u00fcber kurz \n\nals \u00fcber lang. Dies bedeutet, dass auf vielen Strecken nur \n\nBusse fahren werden.  \n\nEs bleibt die traurige Feststellung, die auch mit dem \n\nProjekt City-Tunnel verbunden ist, der \u00fcber solche Gelder \n\nquerfinanziert wurde, dass die Staatsregierung offensicht-\n\nlich genau das will. Sie hat seit Jahren systematisch dem \n\nl\u00e4ndlichen Raum die f\u00fcr die Verkehrinfrastruktur notwen-\n\ndigen Mittel entzogen und diesem Raum damit nicht nur \n\ndirekt, sondern auch indirekt geschadet, indem sie dem \n\nBund signalisiert hat, dass Sachsen die Mittel f\u00fcr den \n\nvorgesehenen Zweck eigentlich gar nicht braucht.  \n\nWir Nationaldemokraten werden immer wieder auf solche \n\ngravierenden Missst\u00e4nde in der Entwicklung unseres \n\nFreistaates hinweisen.  \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die \n\nFraktionen, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Herr Minister, m\u00f6chten Sie noch sprechen? \u2013 \n\nBitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich teile ausdr\u00fccklich die Feststellung des S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshofs vom 19. Dezember 2012, die er im \n\nSchreiben an den Vorsitzenden des Haushalts- und  \n\nFinanzausschusses des S\u00e4chsischen Landtages ge\u00e4u\u00dfert \n\nhat, in dem er eine fehlende kontinuierliche Begleitung \n\ndes Projektes durch das SMWA in der Vergangenheit \n\nangemahnt hat.  \n\nDas ist genau die Situation, die ich bei meinem Amtsan-\n\ntritt im Ministerium vorgefunden habe. Ich habe mich \n\ndamals in den Sachverhalt eingearbeitet und die Proble-\n\nmatik erkannt. Mit all den Informationen und Problemen \n\nbin ich daher nach Leipzig zum S\u00e4chsischen Rechnungs-\n\nhof gefahren. Das war damals, Herr Prof. Binus, noch \n\nunter Ihrem Amtsvorg\u00e4nger Herrn Heigl. Dort habe ich \n\ndie Fakten auf den Tisch gelegt und deutlich gemacht, \n\nwas ich im Ministerium vorgefunden habe. Ich bin sehr \n\ndankbar daf\u00fcr, dass der Haushalts- und Finanzausschuss \n\nletztendlich dazu bereit war, einen entsprechenden Gut-\n\nachtenauftrag gegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nzu formulieren. Denn nur im Ergebnis des Gutachtenauf-\n\ntrages haben wir das Gutachten vom Rechnungshof \n\ntats\u00e4chlich erhalten, das die Feststellung, die ich gerade \n\nzitierte, hervorgebracht hat. Es hat aber auch hervorge-\n\nbracht, worin die Ursachen f\u00fcr die Kostensteigerungen zu \n\nsehen waren. Es ist in der Debatte bereits angesprochen \n\nworden: Die Ursachen der Kostensteigerungen lagen in \n\nder unzureichenden Planungstiefe zu Beginn des Projek-\n\ntes.  \n\nIch denke, auch in Richtung des Steuerzahlers ist das ein \n\nwichtiges Signal: dass zwar zu Projektbeginn Fehler \n\ngemacht wurden, dass wir aber faktisch einen reellen \n\nGegenwert f\u00fcr das ausgegebene Geld erhalten haben und \n\ninsofern nicht Steuergeld im Zuge des Projektablaufs \n\nverschwendet worden ist.  \n\nAllerdings ist auch richtig, was in der Debatte bereits \n\nangesprochen wurde, dass die Vertragsgestaltung aus dem \n\nJahre 2006 extrem nachteilig f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nwar. Der Rechnungshof hat das in seinem Gutachten \n\nfestgestellt. Wir hatten verschiedene Projektbeteiligte. \n\nAlle Kostenrisiken sind aber aus der Vertragsgestaltung \n\nletztendlich am Freistaat Sachsen h\u00e4ngen geblieben. \n\nDiese Situation haben wir vorgefunden. Von daher war es \n\nin der Abwicklung der Projekte sowohl meinem Amtsvor-\n\ng\u00e4nger Thomas Jurk als auch mir nicht mehr m\u00f6glich, \n\ngegenzusteuern. Die Vertragssituation war so, wie sie \n\neben war. Wir haben das alles \u00fcbernommen.  \n\nDie Chancen f\u00fcr die Region wurden in der Debatte \n\nebenfalls bereits angesprochen. Ich meine, dass auch zu \n\nden Gesamtkosten von 935 Millionen Euro, wie wir sie \n\nmomentan ermitteln, das Projekt f\u00fcr die Region, die Stadt \n\nLeipzig, einen entsprechenden Nutzen bringen wird. Ich \n\nbin mir sicher: Wir werden uns in 50 Jahren fragen, wie \n\n\u00d6PNV und SPNV in der Stadt Leipzig ohne City-Tunnel \n\n\u00fcberhaupt funktionieren konnten. Das hei\u00dft, die Zeitab-\n\nl\u00e4ufe werden deutlich machen, dass das Projekt auch zu \n\ndiesen Kosten gerechtfertigt war.  \n\nLassen Sie mich noch auf das Thema Barrierefreiheit \n\neingehen, weil es in der Debatte angesprochen wurde. Der \n\nCity-Tunnel und alle Stationen im Projektumfang des \n\nFreistaates Sachsen und der Deutschen Bahn AG sind \n\nvollumf\u00e4nglich barrierefrei. Nicht barrierefrei ist der \n\nFu\u00dfg\u00e4ngertunnel, der unter den Stra\u00dfen zum Hauptbahn-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10133 \n\nhof f\u00fchrt. Dieser Fu\u00dfg\u00e4ngertunnel war nicht Bestandteil \n\ndes Projektes City-Tunnel, sondern es handelt sich hierbei \n\num einen Auftrag der Stadt Leipzig an die Projektbeteilig-\n\nten, diesen Tunnel im Zusammenhang mit dem Projekt zu \n\nerrichten. Der Tunnel wurde so errichtet, wie es die Stadt \n\nLeipzig haben wollte. Die Ausf\u00fchrung war Gegenstand \n\neiner Beratung im Stadtrat in Leipzig. Dort wurde das \n\nThema ausf\u00fchrlich diskutiert.  \n\nAn der Stadtratssitzung hat damals auch der Behinderten-\n\nbeauftragte der Stadt Leipzig, der CDU-Stadtrat Konrad \n\nRiedel, mitgewirkt. Er hat keine Einwendungen gegen das \n\nProjekt erhoben. Ebenso kamen keine Einwendungen von \n\nden Stadtr\u00e4ten Volker K\u00fclow und Dietmar Pellmann von \n\nden LINKEN. Auch der Kollege Weichert von den  \n\nGR\u00dcNEN hat ebenso wenig einen Einwand gegen die \n\nProjektgestaltung erhoben wie ich, der ich damals eben-\n\nfalls Stadtrat in Leipzig war. Von daher sollten wir alle \n\nzusammen mit Schuldzuweisungen in Richtung des \n\nFreistaates zur\u00fcckhaltend sein. Wenn wir alle, die ich \n\ngerade genannt habe, im Leipziger Stadtrat gesessen und \n\nein solches Projekt beschlossen haben, dann kann man \n\nnachher, wenn es nicht barrierefrei geworden ist, dem \n\nFreistaat Sachsen daf\u00fcr nicht den Vorwurf machen. Diese \n\nSache m\u00fcssen wir alle, nicht nur die genannten Personen, \n\nsondern auch viele andere Stadtr\u00e4te aus dieser Zeit, \n\nkommunalpolitisch mit uns ausmachen.  \n\nZur Frage, wie es mit den Regionalisierungsmitteln und \n\neiner Strategie f\u00fcr den Freistaat Sachsen weitergeht. Ich \n\ndenke, aufgrund des Titels des Tagesordnungspunktes war \n\nnicht zu erwarten, dass die Staatsregierung heute einen \n\numfassenden Bericht \u00fcber ihre Strategie im Zusammen-\n\nhang mit dem SPNV und den Regionalisierungsmitteln \n\ndarlegen wird. \n\nAufgrund der Tatsache, dass wir morgen aber eine m\u00fcnd-\n\nliche Anfrage zu diesem Thema vorliegen haben und ich \n\naufgrund anderer Termine \u2013 ich vertrete den Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten \u2013 nicht an der Fragestunde teilnehmen kann, \n\ngestatten Sie mir folgende Ausf\u00fchrungen: \n\nZur Strategie hinsichtlich der Regionalisierungsmittel \n\nhabe ich den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Ver-\n\nkehr in der letzten Sitzung umfangreich informiert. Ich \n\nhabe \u00fcber die Ergebnisse der Verkehrsministerkonferenz \n\nberichtet und dargelegt, welche Argumente wir als Frei-\n\nstaat Sachsen in den Verhandlungen mit den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern sowie auf der Verkehrsministerkonferenz, \n\ndie als Sonderverkehrsministerkonferenz stattfinden wird, \n\nin die Waagschale werfen werden. Frau J\u00e4hnigen, der \n\nKollege Weichert war in der Ausschusssitzung anwesend \n\nund kann Ihnen sicherlich berichten. Ich bitte Sie aber um \n\nVerst\u00e4ndnis, dass weder ich heute noch ein Kollege in \n\nmeiner Vertretung morgen in \u00f6ffentlicher Sitzung diese \n\nStrategie erl\u00e4utern kann. Es w\u00e4re den anderen Beteiligten \n\ngegen\u00fcber t\u00f6richt, in \u00f6ffentlicher Debatte die Strategie zu \n\nerl\u00e4utern. \n\nIch kann nur so viel sagen: Die Bundesregierung hat in \n\nPerson von Staatssekret\u00e4r Bomba im Rahmen der letzten \n\nVerkehrsministerkonferenz deutlich gemacht, dass der \n\nBetrag der Regionalisierungsmittel f\u00fcr das Jahr 2015 \n\nh\u00f6her ausfallen wird als im absoluten Betrag 2014 und \n\ndass es eine weitere Dynamisierung geben wird. Das ist \n\ndas, was ich hier gern mitteilen kann. \n\nDas Gutachten der L\u00e4nder zu diesem Thema wird recht-\n\nzeitig vor der Sonderverkehrsministerkonferenz vorlie-\n\ngen. Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis, dass wir \u00f6ffentlich dazu \n\njetzt keine weiteren Ausf\u00fchrungen machen werden. Ich \n\nhabe aber dem Ausschuss zugesagt, ihn laufend \u00fcber die \n\nEntwicklungen zu unterrichten, und das werde ich tun, so \n\nauch in der n\u00e4chsten Ausschusssitzung. \n\nUnterm Strich, denke ich, bleibt f\u00fcr den Freistaat  \n\nSachsen, f\u00fcr die Region Leipzig, f\u00fcr das Mitteldeutsche \n\nS-Bahn-Netz festzuhalten, dass wir bei all den Problemen, \n\ndie wir in der Projektdurchf\u00fchrung mit dem City-Tunnel \n\nund dem Mitteldeutschen S-Bahn-Netz hatten, ein attrak-\n\ntives Angebot f\u00fcr den \u00d6PNV in der Region geschaffen \n\nhaben, das dazu f\u00fchren wird, dass sich immer mehr \n\nMenschen bereit erkl\u00e4ren, auf Individualverkehr zu \n\nverzichten und auf den \u00d6PNV umzusteigen. Genau das \n\nwollten wir gemeinsam erreichen, und das ist uns auch \n\ngelungen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses in der Drucksache \n\n5/14344 ab. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe einige Stimmenthaltun-\n\ngen, ansonsten ist mehrheitlich zugestimmt worden. Ich \n\nkann den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen und rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10134 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung  \n\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 5/14184, 5/14272, 5/14274, 5/14275,  \n\nUnterrichtungen durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/14055, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Gibt es dennoch \n\nRedebedarf? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Damit \n\nstimmen wir nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses ab. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nReihe von Stimmenthaltungen, dennoch ist der Be-\n\nschlussempfehlung mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nAuch dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Wir kom-\n\nmen zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/14382 \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch ein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nstelle ich hiermit die Zustimmung des Plenums zu den \n\nBeschlussempfehlungen entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest. Damit ist auch dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet und wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/14383 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter etwas \n\nerg\u00e4nzen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Es gibt auch \n\nkein Verlangen nach einer Aussprache. Zu verschiedenen \n\nBeschlussempfehlungen haben einige Fraktionen ihre \n\nabweichende Meinung bekundet. Die Information, welche \n\nFraktionen und welche Beschlussempfehlungen dies \n\nbetrifft, liegt Ihnen zu der genannten Drucksache eben-\n\nfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit die Zustimmung des Plenums zu den Beschluss-\n\nempfehlungen entsprechend dem Abstimmungsverhalten \n\nim Ausschuss unter Beachtung der mitgeteilten abwei-\n\nchenden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. Somit ist \n\nauch dieser Tagesordnungspunkt beendet und damit die \n\ngesamte Tagesordnung. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die n\u00e4chste Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 22. Mai 2014, 10:00 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung liegt Ihnen vor. Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen einen sch\u00f6nen Feierabend. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:46 Uhr) \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10135 \n\nAnlage \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 1 der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, aus der 95. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ihre Nach-\n\nfragen beantworte ich wie folgt: \n\nZu Frage 1. Die Einrichtung oder Aufl\u00f6sung von Au\u00dfen-\n\nstellen eines Polizeireviers hat keine Auswirkungen auf \n\ndie Bestimmung der Sollst\u00e4rke der Polizeistandorte. \n\nZu Frage 2. Da es sich bei den Au\u00dfenstellen in der Regel \n\num bereits durch die Polizei genutzte Liegenschaften \n\nhandelte, sind im Rahmen des Projektes \u201ePoli-\n\nzei.Sachsen.2020\u201c keine Kosten f\u00fcr die Einrichtung von \n\nAu\u00dfenstellen kalkuliert worden. \n\nNachfolgend erhalten Sie zudem die gew\u00fcnschte Liste der \n\nderzeitigen Au\u00dfenstellen der s\u00e4chsischen Polizeireviere: \n\nPolizeirevier Chemnitz-Nordost: Au\u00dfenstelle Dresdner \n\nStra\u00dfe 122,09130 Chemnitz, Jahr der Einrichtung 2013; \n\nPolizeirevier Dresden-S\u00fcd: Au\u00dfenstelle Dresden-Leuben, \n\nZamenhofstra\u00dfe 1, 01257 Dresden, Jahr der Einrichtung \n\n2013; \n\nAu\u00dfenstelle Dresden-Plauen, Kaitzer Stra\u00dfe 27, 01069 \n\nDresden, Jahr der Einrichtung 2013; \n\nPolizeirevier Dresden-West: Au\u00dfenstelle Dresden-\n\nPieschen, Osterbergstra\u00dfe 24, 01127 Dresden, Jahr der \n\nEinrichtung 2013; \n\nAu\u00dfenstelle Dresden-Cossebaude, Dresdner Stra\u00dfe 3, \n\n01156 Dresden OT Cossebaude, Jahr der Einrichtung \n\n2013; \n\nPolizeirevier Mei\u00dfen: Au\u00dfenstelle Heinrich-Heine-Stra\u00dfe \n\n23 d, 01662 Mei\u00dfen, Jahr der Einrichtung 2013; \n\nPolizeirevier Riesa: Au\u00dfenstelle Lommatzscher Stra\u00dfe 3, \n\n01589 Riesa, Jahr der Einrichtung 2013; \n\nPolizeirevier Bautzen: Au\u00dfenstelle K\u00e4the-Kollwitz-Stra\u00dfe \n\n17, 02625 Bautzen, Jahr der Einrichtung 2009; \n\nPolizeirevier Hoyerswerda: Au\u00dfenstelle Otto-Damerau-\n\nStra\u00dfe 20, 02977 Hoyerswerda, Jahr der Einrichtung \n\n2009; \n\nPolizeirevier Leipzig-Nord: Au\u00dfenstelle Schkeuditz, \n\nMarkt 2, 04435 Schkeuditz, Jahr der Einrichtung 2013; \n\nAu\u00dfenstelle Leipzig-Paunsdorf, Schongauer Stra\u00dfe 13, \n\n04328 Leipzig, Jahr der Einrichtung 2013; \n\nPolizeirevier Leipzig-S\u00fcdost: Au\u00dfenstelle Leipzig-\n\nConnewitz, Biedermannstra\u00dfe 9 \u2013 13, 04277 Leipzig,  \n\nJahr der Einrichtung 2014; \n\nAu\u00dfenstelle Leipzig-Paunsdorf, Schongauer Stra\u00dfe 13, \n\n04328 Leipzig, Jahr der Einrichtung 2013; \n\nPolizeirevier Leipzig-S\u00fcdwest: Au\u00dfenstelle Leipzig-\n\nPlagwitz, Weissenfelder Stra\u00dfe 7, 04229 Leipzig; Jahr der \n\nEinrichtung 2013; \n\nPolizeirevier Leipzig-Zentrum: Au\u00dfenstelle Ritterstra\u00dfe \n\n17 \u2013 21, 04109 Leipzig, Jahr der Einrichtung 2013; \n\nAu\u00dfenstelle Leipzig-Leutzsch, Hans-Driesch-Stra\u00dfe 1, \n\n04179 Leipzig, Jahr der Einrichtung 2013; \n\nAutobahnpolizeirevier Leipzig: Au\u00dfenstelle Deutschen-\n\nbora, Stra\u00dfe des Fortschritts 9, 01683 Deutschenbora, \n\nJahr der Einrichtung 2013. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 2 der  \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE, aus der 95. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ihre m\u00fcndli-\n\nche Nachfrage, wann die Landesstrategie voraussichtlich \n\nvorgelegt wird, beantworte ich wie folgt: \n\nIn Abh\u00e4ngigkeit von den n\u00f6tigen Ressortabstimmungen \n\nist eine Bekanntgabe voraussichtlich Anfang Mai 2014 zu \n\nerwarten.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Mai 2014 \n\n 10136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}