{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-10-07T12:22:11Z",
        "Last-Modified": "2010-10-07T12:32:57Z",
        "Last-Save-Date": "2010-10-07T12:32:57Z",
        "SourceModified": "D:20101007122119",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1141",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-10-07T12:22:11Z",
        "creator": "install",
        "date": "2010-10-07T12:32:57Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/21",
        "dcterms:created": "2010-10-07T12:22:11Z",
        "dcterms:modified": "2010-10-07T12:32:57Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2010-10-07T12:22:11Z",
        "meta:save-date": "2010-10-07T12:32:57Z",
        "modified": "2010-10-07T12:32:57Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1903",
            "3111",
            "2792",
            "2369",
            "5066",
            "3777",
            "3882",
            "5574",
            "5517",
            "5475",
            "5431",
            "5373",
            "5828",
            "5128",
            "5501",
            "5105",
            "4818",
            "5436",
            "5169",
            "5347",
            "4921",
            "5124",
            "5015",
            "3574",
            "4622",
            "5550",
            "5398",
            "5519",
            "4856",
            "5875",
            "5647",
            "4999",
            "5173",
            "4633",
            "4878",
            "5288",
            "5301",
            "5580",
            "5457",
            "4736",
            "4995",
            "5980",
            "5662",
            "5228",
            "4809",
            "5648",
            "4575",
            "5624",
            "5225",
            "5625",
            "5794",
            "5686",
            "5507",
            "5685",
            "5731",
            "6127",
            "5306",
            "5314",
            "4780",
            "5714",
            "5551",
            "5905",
            "5789",
            "5288",
            "5623",
            "5622",
            "4832",
            "4595",
            "5321",
            "5439",
            "5439",
            "5698",
            "5756",
            "5780",
            "5271",
            "5243",
            "4967",
            "5550",
            "5892",
            "5573",
            "5801",
            "5092",
            "5710",
            "5414",
            "4863",
            "5310",
            "5416",
            "4592",
            "4974",
            "5676",
            "5940",
            "5745",
            "5440",
            "5735",
            "5529",
            "2588",
            "2958",
            "3596",
            "2439",
            "4522",
            "113",
            "474"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-10-07T12:22:11Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20101007122119",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-10-07T12:32:57Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/21",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_21_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/21",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:09ce0eb9-0c2e-47f3-8038-076dd38da2f7",
        "xmpTPg:NPages": "102"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/21\n\n\n  Plenarprotokoll 5/21\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n21. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 29. September 2010, Plenarsaal Schluss: 19:23 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 1831 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1831 \n\n Christian Piwarz, CDU 1831 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1831 \n\n1 Wahl von Mitgliedern des S\u00e4chsi-\nschen Landtages f\u00fcr das Kuratorium \nder S\u00e4chsischen Kulturstiftung \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Nr. 7 des Gesetzes \u00fcber \ndie Errichtung der Kulturstiftung \ndes Freistaates Sachsen)  \n\n Drucksache 5/773, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU  \n\n Drucksache 5/3707, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 1832 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1832 \n Geheime Wahl - Ergebnis siehe \n\nSeite 1850 1832 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Ein Jahr \u201ePflege-T\u00dcV\u201c \u2013  \n\nWie gut ist die Pflege in Sachsen?  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 1833 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1833 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1834 \n Horst Wehner, Linksfraktion 1835 \n Dagmar Neukirch, SPD 1836 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1837 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1838 \n Hannelore Dietzschold, CDU 1838 \n \n \n \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1839 \n Dagmar Neukirch, SPD 1840 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1840 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Tarifflucht der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung \u2013 Wahrheit oder L\u00fcge?  \n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1842 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1842 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1843 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1843 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1843 \n Holger Zastrow, FDP 1843 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1843 \n Holger Zastrow, FDP 1843 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1845 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 1845 \n Jens Michel, CDU 1846 \n Stefan Brangs, SPD 1847 \n Holger Zastrow, FDP 1848 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1849 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 1850 \n\n Wahlergebnis 1850 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1850 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1850 \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Bilgenentw\u00e4sserungs-\nverband-Staatsvertrag  \n\n Drucksache 5/3096, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/3624, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 1850 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 1851 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Pass- und \nPersonalausweisgesetzes sowie zur \nAufhebung des S\u00e4chsischen Gesetzes \n\u00fcber Personalausweise und zur \nAusf\u00fchrung des Passgesetzes  \n\n Drucksache 5/3115, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/3590, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 1851 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1851 \n Winfried Petzold, NPD 1852 \n Volker Bandmann, CDU 1853 \n Carsten Biesok, FDP 1854 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1854 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 1855 \n\n5 Die s\u00e4chsische Landespolizei \u2013  \nIm Jahre 2010 auf der  \nH\u00f6he ihrer Aufgaben?  \n\n Drucksache 5/2411, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion DIE LINKE, und die \nAntwort der Staatsregierung 1855 \n\n Rico Gebhardt, Linksfraktion 1855 \n Christian Hartmann, CDU 1859 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1859 \n Christian Hartmann, CDU 1859 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1860 \n Christian Hartmann, CDU 1860 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1860 \n Christian Hartmann, CDU 1860 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1860 \n Christian Hartmann, CDU 1860 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1860 \n Christian Hartmann, CDU 1860 \n Volker Bandmann, CDU 1861 \n Christian Hartmann, CDU 1861 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1861 \n Christian Hartmann, CDU 1861 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1862 \n Christian Hartmann, CDU 1862 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1862 \n Christian Hartmann, CDU 1862 \n\n Sabine Friedel, SPD 1863 \n Volker Bandmann, CDU 1864 \n Sabine Friedel, SPD 1865 \n Volker Bandmann, CDU 1865 \n Sabine Friedel, SPD 1865 \n Benjamin Karabinski, FDP 1866 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1867 \n Andreas Storr, NPD 1869 \n Christian Hartmann, CDU 1870 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1870 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1871 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1871 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1871 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1871 \n Sabine Friedel, SPD 1871 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1872 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1872 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1872 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder SPD, Drucksache 5/3760 1873 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1873 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Faktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/3765 1873 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1873 \n Abstimmung und Ablehnung 1873 \n\n6 Einsetzung der Enquete-Kommission \n\u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorien-\ntierte Technologie- und Innovations-\npolitik im Freistaat Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 5/3683, Antrag der \nFraktionen der CDU, der FDP  \nund der SPD 1873 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1873 \n Martin Dulig, SPD 1875 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1876 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1878 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 1879 \n Andreas Storr, NPD 1880 \n Stephan Meyer, CDU 1881 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1883 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 5/3762 1884 \n\n Andreas Storr, NPD 1884 \n Stephan Meyer, CDU 1884 \n Abstimmung und Ablehnung 1884 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/3683 1884 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n7 Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen  \nRentenversicherung (GRV)  \nf\u00fcr Langzeitarbeitslose  \n\n Drucksache 5/3037, Antrag der \nFraktion DIE LINKE, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 1885 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1885 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1886 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1887 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1887 \n Stefan Brangs, SPD 1888 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1889 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1890 \n Alexander Delle, NPD 1891 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1892 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1893 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/3764 1893 \n\n Stefan Brangs, SPD 1893 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1894 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1894 \n Abstimmung und Ablehnung 1894 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 5/3037 1894 \n\n8 Beratende \u00c4u\u00dferungen des  \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes,  \nDrucksache 5/3053  \n\n Drucksache 5/3386, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 1894 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1894 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1896 \n Mario Pecher, SPD 1897 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1898 \n Arne Schimmer, NPD 1899 \n Lars Rohwer, CDU 1900 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1901 \n Lars Rohwer, CDU 1901 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1902 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1902 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 1902 \n\n9 Verwendung der Einnahmen aus \ndem Gl\u00fccksspielstaatsvertrag  \n\n Drucksache 5/3684,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1903 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1903 \n Lars Rohwer, CDU 1904 \n \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1905 \n Stefan Brangs, SPD 1905 \n Carsten Biesok, FDP 1906 \n Alexander Delle, NPD 1907 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1908 \n Jan L\u00f6ffler, CDU 1908 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1909 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1910 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1911 \n\n10 Genug GEZahlt: \u00d6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk  \nverschlanken \u2013 Geb\u00fchren  \nsenken \u2013 GEZ abschaffen!  \n\n Drucksache 5/3092, Antrag  \nder Faktion der NPD 1911 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1911 \n Sebastian Gemkow, CDU 1912 \n Falk Neubert, Linksfraktion 1912 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1913 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 5/3763 1914 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1914 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/3092 1914 \n\n11 1. Bericht des S\u00e4chsischen  \nStaatsministeriums der Justiz  \nund f\u00fcr Europa zur Lage des  \nJugendstrafvollzugs in Sachsen  \n\n Drucksache 5/2023, Unterrichtung \ndurch das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium der Justiz und f\u00fcr Europa  \n\n Drucksache 5/3623, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 1915 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 1915 \n Holger Mann, SPD 1915 \n Carsten Biesok, FDP 1916 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1918 \n Marko Schiemann, CDU 1919 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 1919 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1922 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n \n \n12 Vergabebericht des Freistaates \n\nSachsen f\u00fcr das Jahr 2009  \n Drucksache 5/2940, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n Drucksache 5/3589, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1922 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1922 \n\n13 Zweite Anmeldung des Freistaates \nSachsen zum Rahmenplan  \nder Gemeinschaftsaufgabe  \n\u201eVerbesserung der Agrarstruktur \nund des K\u00fcstenschutzes\u201c  \n(GAK) 2010 bis 2013  \n\n Drucksache 5/3052, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/3625, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 1922 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1922 \n\n14 \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \nPr\u00fcfung des Geb\u00e4ude- und Liegen-\nschaftsmanagements des MDR  \n\n Drucksache 5/3031, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/3615, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \nund finanzielle Lage der Landes-\nrundfunkanstalten April 2010  \n\n Drucksache 5/362, Unterrichtung \ndurch den Vorsitzenden der ARD  \n\n Drucksache 5/3612, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \nund finanzielle Lage des ZDF  \n\n Drucksache 5/935, Unterrichtung \ndurch den Intendanten des ZDF  \n\n Drucksache 5/3613, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien  \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \n\nund finanzielle Lage des  \nDeutschlandradios  \n\n Drucksache 5/2413, Unterrichtung \ndurch den Intendanten  \ndes Deutschlandradios  \n\n Drucksache 5/3614, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 1923 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/3615 1923 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/3612 1923 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/3613 1923 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/3614 1923 \n\n15 Beschlussempfehlung und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/3708 1924 \n\n Zustimmung 1924 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/3709 1924 \n\n Zustimmung 1924 \n\n Stefan Brangs, SPD 1924 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 1924 \n\n Stefan Brangs, SPD 1924 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1925 \n\n Anlage \nSchriftliche Beantwortung von Fragen \naus der Fragestunde der 20. Plenarsit-\nzung 1926 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 21. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Frau Dombois, Herr Nolle, Herr Panter und \nHerr Dr. Schuster. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU bis zu 110 Minuten, \nDIE LINKE bis zu 76 Minuten, SPD bis zu 46 Minuten, \nFDP bis zu 46 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 40 Minuten, NPD \nbis zu 40 Minuten, Staatsregierung 74 Minuten. Sie \nwissen, dass die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung je nach Bedarf auf die Tagesordnungs-\npunkte verteilt werden k\u00f6nnen. \n\nIch sehe eine Wortmeldung am Mikrofon 5. Bitte, Kollege \nPiwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte na-\nmens der Koalitionsfraktionen um Absetzung der Tages-\nordnungspunkte 1 und 2. Es gibt hier weiteren Abstim-\nmungsbedarf. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Wortmel-\ndung: Kollege Dr. Hahn f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu dem \nsoeben gestellten Antrag namens meiner Fraktion etwas \nsagen. Was den Umgang der Staatsregierung mit den \nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechten der B\u00fcrger und auch mit \ndem Landtag insgesamt angeht, sind wir leider schon \neiniges gew\u00f6hnt. Dass die Regierung unter Ministerpr\u00e4si-\ndent Tillich, dass die Koalitionsfraktionen von CDU und \nFDP allerdings selbst vor dem h\u00f6chsten Gericht unseres \nLandes, dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof, jegli-\nchen Respekt vermissen lassen, ist ein neuer, unr\u00fchmli-\ncher H\u00f6hepunkt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist seit Monaten bekannt, \ndass neue Verfassungsrichter gew\u00e4hlt werden m\u00fcssen. \nGenauso lange w\u00e4hrt offenbar das Tauziehen in der \nschwarz-gelben Koalition hinter den Kulissen. F\u00fcr meine \nFraktion will ich daher deutlich klarstellen: Verfassungs-\nrichter sind keine Verf\u00fcgungsmasse der regierungstragen-\nden Fraktionen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere Verfassung sieht f\u00fcr die Wahl der Mitglieder des \nVerfassungsgerichtshofes aus gutem Grund ein Quorum \nvon zwei Dritteln vor, damit auch die Opposition die \nM\u00f6glichkeit besitzt, auf die Besetzung des Gerichtes \nEinfluss zu nehmen. Es war in den vergangenen 20 Jahren \nin diesem Haus guter Brauch, dass alle demokratischen \n\nParteien die Verst\u00e4ndigung gesucht haben, um zu Perso-\nnalvorschl\u00e4gen zu kommen, die breite Akzeptanz erlan-\ngen konnten. Dies st\u00e4rkte sowohl die Unabh\u00e4ngigkeit als \nauch die \u00dcberparteilichkeit unseres Verfassungsgerichtes. \n\nDiesmal war es leider anders. Wir haben vor einer Woche \nim Pr\u00e4sidium gefragt, welche Personen zur Wahl vorge-\nschlagen werden sollen. Herr Staatsminister Beermann \nerkl\u00e4rte, die entsprechenden Vorschl\u00e4ge w\u00fcrden rechtzei-\ntig zugeleitet. Dann passierte sechs Tage gar nichts. \n\nIn unserer gestrigen Fraktionssitzung mussten wir feststel-\nlen, dass es noch keinen Wahlvorschlag gab. Als die \nBeratung gegen 14:30 Uhr endete, hatten wir noch immer \nkeinerlei Informationen seitens der Regierung. Um \n16:24 Uhr verschickte der Regierungssprecher dann eine \nPresseerkl\u00e4rung an die Medien, in der die Namen der \nheute Kandidierenden erstmals genannt wurden. Eine \noffizielle Nachricht an die Abgeordneten erging nicht. \n\nEin derartiges Vorgehen, meine Damen und Herren, hat es \nbislang im Landtag nicht gegeben. Eine Vorberatung in \nden Fraktionen war nicht m\u00f6glich. Damit wird das Parla-\nment ebenso br\u00fcskiert wie der Verfassungsgerichtshof. \nInsofern ist die Absetzung des Punktes heute nur konse-\nquent. \n\nKein Verst\u00e4ndnis allerdings haben wir f\u00fcr die geplante \nAbsetzung der Wahl des Medienrates. Hier sind die \nKandidaten seit Monaten bekannt. Im Pr\u00e4sidium gab es \neine einvernehmliche Verst\u00e4ndigung \u00fcber die Kandidaten-\nliste. Alle Fraktionen konnten sich vorbereiten. Insofern \nkann die Wahl aus unserer Sicht heute ohne jedes Problem \nstattfinden. Die Tagesordnungspunkte haben objektiv \nnichts miteinander zu tun \u2013 es sei denn, hier laufen \nirgendwelche unlauteren Koppelgesch\u00e4fte, die wir nicht \nkennen. \n\nWir beantragen die Einzelabstimmung \u00fcber den Antrag \nder Koalitionsfraktionen. Wir m\u00f6chten, dass der Tages-\nordnungspunkt 2 heute stattfindet und die Wahl des \nMedienrates erfolgt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. \u2013 Weiteren Rede-\nbedarf sehe ich erst einmal nicht. Daher w\u00fcrde ich gern \nzur Abstimmung kommen. Wir werden \u00fcber die Abset-\nzung der beiden Tagesordnungspunkte getrennt abstim-\nmen. \n\nWer f\u00fcr die beantragte Absetzung des Tagesordnungs-\npunktes 1 stimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit \nist Tagesordnungspunkt 1 mit gro\u00dfer Mehrheit bei \nStimmenthaltungen abgesetzt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Absetzung des \nTagesordnungspunktes 2. Wer f\u00fcr die Absetzung des \nTagesordnungspunktes 2 stimmen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\n 1831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\ntungen? \u2013 Damit ist auch Punkt 2 mit Mehrheit von der \nTagesordnung abgesetzt worden. \n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Dies kann \nich nicht feststellen. Die Tagesordnung der 21. Sitzung ist \ndamit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, dass wir \nunmittelbar nach der im nunmehr neuen Tagesordnungs-\npunkt 1 vorgesehenen Wahl die Aktuelle Stunde als \nTagesordnungspunkt 2 einordnen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl von Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr das Kuratorium  \nder S\u00e4chsischen Kulturstiftung (gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Nr. 7 des Gesetzes \u00fcber die \n\nErrichtung der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen) \nDrucksache 5/773, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDrucksache 5/3707, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDas Gesetz \u00fcber die Errichtung der Kulturstiftung des \nFreistaates Sachsen schreibt in \u00a7 5 Nr. 7 vor, dass zwei \nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages als Mitglieder \nf\u00fcr das Kuratorium der Kulturstiftung des Freistaates \nSachsen gew\u00e4hlt werden. Nach \u00a7 15 Abs. 2 Satz 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung ist f\u00fcr die Wahl, die durch den S\u00e4chsi-\nschen Landtag vorzunehmen ist, f\u00fcr die Feststellung des \nSt\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen grunds\u00e4tzlich das \nH\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt zugrunde zu legen. \nDas Vorschlagsrecht haben somit f\u00fcr je einen Sitz die \nFraktion der CDU und die Fraktion DIE LINKE. \n\nDie entsprechenden Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen in den \nDrucksachen 5/773 f\u00fcr die Fraktion der CDU und 5/3707 \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE vor. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahl findet nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt; \nallerdings kann stattdessen mit Handzeichen abgestimmt \nwerden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage \nSie jetzt, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl der \nzwei Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr das \nKuratorium der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen mit \nHandzeichen abgestimmt wird. \u2013 Ich sehe Widerspruch. \nDamit findet diese Wahl geheim statt. \n\nMeine Damen und Herren! Da es Widerspruch zur Ab-\nstimmung durch Handzeichen gegeben hat, kommen wir \nnun zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl von zwei \nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr das Kuratori-\num der Kulturstiftung unseres Freistaates Sachsen. \n\nIch berufe hierzu aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine \nWahlkommission: f\u00fcr DIE LINKE Frau Roth als Leiterin, \nf\u00fcr die CDU Herrn Colditz, f\u00fcr die SPD Frau Dr. Deicke, \nf\u00fcr die FDP Herrn Hauschild, f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \nHerrn Jennerjahn und f\u00fcr die NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nFrau Roth, ich bitte Sie, nach vorn zu kommen und den \nWahlaufruf vorzunehmen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \nMeine Damen und Herren! Wir w\u00e4hlen zwei Mitglieder \ndes S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr das Kuratorium der Kul-\nturstiftung des Freistaates Sachsen. \n\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge \naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem \nentsprechend den angegebenen Drucksachen die Kandida-\nten f\u00fcr das Kuratorium der Kulturstiftung aufgef\u00fchrt sind. \nSie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen im \nentsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung \nentscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist \ngew\u00e4hlt. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ist jemand im Saal, den \nich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nBitte, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Wahlhandlung h\u00e4lt noch an. \nWir m\u00fcssen uns noch etwas gedulden. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren, ist noch jemand im Saal, der \nnicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \nschlie\u00dfe damit die Wahlhandlung und bitte die Wahl-\nkommission, das Ergebnis festzustellen. \n\nIch unterbreche zun\u00e4chst den Tagesordnungspunkt 1 und \nrufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 1832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Ein Jahr \u201ePflege-T\u00dcV\u201c \u2013  \nWie gut ist die Pflege in Sachsen? \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Tarifflucht der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013  \nWahrheit oder L\u00fcge? \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Antr\u00e4ge sind rechtzeitig eingegangen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 55 \nAbs. 3 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung dauert diese Aktuelle \nStunde zwei Zeitstunden. Die Verteilung der Gesamtrede-\nzeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\nnommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, \nSPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, \n\nNPD 10 Minuten und die Staatsregierung 20 Minuten, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Redezeit eines Redners \u2013 Sie wissen das \u2013 betr\u00e4gt \nmaximal f\u00fcnf Minuten pro Beitrag; wir werden das auch \nstreng kontrollieren. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nEin Jahr \u201ePflege-T\u00dcV\u201c \u2013 Wie gut ist die Pflege in Sachsen? \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \nFDP das Wort. Wir beginnen mit Herrn Kollegen Krau\u00df \nvon der CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Vor drei Wochen hatte der \nVerband der Ersatzkassen eingeladen, um \u00fcber ein Jahr \nPflege-T\u00dcV zu sprechen, die Ergebnisse vorzustellen. \nWir haben das zum Anlass genommen, dieses erste Jahr \nRevue passieren zu lassen und heute und hier \u00fcber den \nPflege-T\u00dcV zu sprechen. \n\nDas Thema Pflege wird f\u00fcr unsere Gesellschaft immer \nwichtiger, insbesondere auch bei uns im Freistaat Sach-\nsen, weil die Zahl der \u00e4lteren Menschen steigt, weil die \nZahl der Pflegebed\u00fcrftigen zunimmt. Unsere Gesellschaft \nwird immer \u00e4lter. Zum Gl\u00fcck gibt es immer mehr Men-\nschen, die l\u00e4nger leben. \n\nVor 15 Jahren, bei Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung, \nhatten wir ungef\u00e4hr eine Million pflegebed\u00fcrftige Men-\nschen in Deutschland. Wir sind jetzt, im Jahr 2010, bei \n2,3 Millionen pflegebed\u00fcrftigen Menschen. Wenn wir \nzehn Jahre vorausschauen, werden wir eine halbe Million \nMenschen mehr haben, die pflegebed\u00fcrftig sind. Also \nwerden insgesamt 2,8 Millionen Menschen 2020 pflege-\nbed\u00fcrftig sein. \n\nDieser Zuwachs macht deutlich, dass eine gute, qualifi-\nzierte Pflege immer wichtiger wird. Uns allen geht es \ndarum, dass jemand auch im Alter menschenw\u00fcrdig \ngepflegt wird. Deswegen haben wir gesagt, wir wollen \nheute gern \u00fcber dieses Thema sprechen. \n\n2008 hat man den sogenannten Pflege-T\u00dcV auf den Weg \ngebracht. Bis Jahresende sollen alle Einrichtungen, auch \nbei uns im Freistaat Sachsen, gepr\u00fcft worden sein. Das \nhei\u00dft, sowohl alle Pflegeeinrichtungen als auch alle \nambulanten Dienste, alle Sozialstationen und Pflegediens-\nte sollen dann diese Pr\u00fcfung hinter sich haben. Danach \nsoll eine solche Pr\u00fcfung jedes Jahr erfolgen. \n\nWie muss man sich eine Pr\u00fcfung vorstellen? \u2013 Eigentlich \nwie in der Schule, nur darf man es nicht mit einer Leis-\ntungskontrolle verwechseln, sondern es ist eher eine \nAbschlusspr\u00fcfung, wie man sie am Ende der 10. Klasse \nmacht. Es geht also dann wirklich in die Tiefe. Es gibt \nvier Bereiche, die gepr\u00fcft werden: die Pflegequalit\u00e4t, der \nUmgang mit demenzkranken, also altersverwirrten Men-\nschen, die Alltagsgestaltung und \u2013 nicht zuletzt \u2013 die \nVerpflegung und das Wohnen, zusammengefasst in einem \nThemenbereich. Erg\u00e4nzt wird das Ganze um die Befra-\ngung der Bewohner, dass man zum Beispiel wissen will: \nWie zufrieden sind Sie mit dieser Pflegeeinrichtung, mit \ndiesem Altersheim, in dem Sie leben? \n\nDas macht der Medizinische Dienst der Krankenkassen \nund vergibt dann Noten f\u00fcr die Einzelbereiche, aber eben \nauch eine Gesamtnote, sodass man auf einen Blick sehen \nkann, wo diese Pflegeeinrichtung steht. \n\nSie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass Sie sich, wenn Sie die \nNote 1 haben, freuen, und wenn Sie die Note 5 bekom-\nmen, dann wissen Sie, Sie m\u00fcssen noch kr\u00e4ftig arbeiten \nund haben zun\u00e4chst ein gro\u00dfes Imageproblem. \n\n 1833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas gilt auch f\u00fcr die Staatsregierung!) \n\nAuch das wei\u00df dann die Einrichtung. \n\nDiese Note wird nicht in irgendeinem Ordner abgeheftet \nund verschwindet damit, sondern sie ist \u00f6ffentlich. Man \nkann sie einerseits im Internet nachlesen, zum Beispiel \nunter \u201epflegelotse.de\u201c; dort k\u00f6nnen Sie die Einrichtungen, \ndie in Ihrem Kreis liegen, anklicken und sofort sehen, wo \nsie stehen. Auf einen Blick sieht man, wer Klassenbester \nist und wer derjenige ist, der noch gro\u00dfen Nachholbedarf \nhat. Gleichzeitig muss die Einrichtung das auch bei sich \ngut sichtbar aush\u00e4ngen. Wenn ich also in ein Altenpflege-\nheim hineinkomme, werde ich diese Note finden. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass sich die Einrichtungen nat\u00fcrlich \nimmens anstrengen, eine gute Note zu bekommen, und \ndas ist ja auch von uns beabsichtigt. \n\nWir k\u00f6nnen uns anschauen, wie die Noten sind. Wir \nliegen im Durchschnitt ungef\u00e4hr bei einer Note 2. Die 2 \nist eine gute Note. Man kann froh dar\u00fcber sein, dass man \ndas im Durchschnitt erreicht. Aber es ist auch so, dass \nman \u2013 je nachdem wo man steht \u2013 noch besser werden \nkann. Es ist auch bezweckt, dass man sagt: Wir wollen \nuns von der 2 in Richtung 1 bewegen. Das versuchen die \nEinrichtungen auch zu machen. Einrichtungen, die eine 4 \nhaben, sind sehr stark bem\u00fcht, eine Nachpr\u00fcfung zu \nbekommen. Sie sagen: Wir wollen gerne noch einmal \ngepr\u00fcft werden. Wir wissen jetzt, wo die Schwachstellen \nsind. Wir wollen auch nicht ein Jahr warten, bis die \nn\u00e4chste Pr\u00fcfung kommt, sondern diese Pr\u00fcfung relativ \nschnell haben. Das zeigt, dass der Anreiz da ist, sich \nM\u00fche zu geben und sich weiterzuentwickeln. \n\nWenn wir \u00fcber den Pflege-T\u00dcV insgesamt reden, hei\u00dft \ndas nat\u00fcrlich auch, dass man sagt, an welchen Stellen wir \ndas System vielleicht etwas nachbessern m\u00fcssen. Das sind \ndie Erfahrungen, die wir haben. Ich glaube, ein Punkt ist, \ndass wir die Pflege h\u00f6her gewichten m\u00fcssen. Wenn ein \nPatient wund gelegen ist, darf das nicht dadurch aufge-\nwogen werden, dass man eine Speisekarte hat, bei der die \nSchriftgr\u00f6\u00dfe 18 verwendet worden ist, sodass die Speise-\nkarte gut lesbar ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \nKollege Krau\u00df! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Danke. \u2013 Ich glaube, dass man \ndie Pflege h\u00f6her gewichten muss. Dazu sind die Pflege-\nkassen und die Verb\u00e4nde im Gespr\u00e4ch. Daran sollten wir \nweiter arbeiten und uns als Freistaat Sachsen einbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Krau\u00df \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Als miteinbringende Fraktion hat \nnun die FDP-Fraktion das Wort. Bitte, Frau Kollegin \nSch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Menschen, die im \nAlter aufgrund von Pflegebed\u00fcrftigkeit Unterst\u00fctzung \nben\u00f6tigen \u2013 sei es durch den ambulanten Pflegedienst \noder durch die station\u00e4ren Einrichtungen \u2013, k\u00f6nnen \nmittlerweile zwischen verschiedenen Leistungsanbietern \nw\u00e4hlen. Mit der Reform der Pflegeversicherung 2008 \nwurde auch die Pr\u00fcfung der Pflegeanbieter mit ins Auge \ngefasst. Ziel war es dabei, Qualit\u00e4t in der Altenpflege mit \nden Aspekten des Verbraucherschutzes zu vereinen. \nHintergrund sollte aber auch sein, Entscheidungshilfe \ngeben zu k\u00f6nnen; denn die Empfehlungen vom H\u00f6rensa-\ngen sind kein solider Wegweiser, zumal dann, wenn die \nAngeh\u00f6rigen selbst nicht mehr hier bei uns in Sachsen \nleben. \n\nDer Mensch, seine Gesundheit und sein Wohlbefinden \nm\u00fcssen wie \u00fcberall im Mittelpunkt stehen, so auch in \nunseren Pflegeeinrichtungen. Pflegebed\u00fcrftige und Ange-\nh\u00f6rige k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir hier nicht alleinlassen. Die \nersten Ergebnisse der Pflegekontrollen liegen vor. Im \nVergleich der Bundesl\u00e4nder ist es nun Zeit f\u00fcr eine erste \nBilanz. Der medizinische Dienst hat in Sachsen seit \nInkrafttreten der Reform bis dato \u00fcber 800 ambulante \nPflegedienste und \u00fcber 600 Pflegeheime \u00fcberpr\u00fcft. Das \nentspricht drei Viertel aller Einrichtungen im Freistaat \nSachsen insgesamt. Bis Jahresende 2010 soll jedes Heim \noder jede Einrichtung mindestens einmal kontrolliert sein. \n\nZu welchem Ergebnis sind wir gekommen? Herr Krau\u00df \nhat es gerade schon in Zahlen ausgedr\u00fcckt: bei den \nstation\u00e4ren Einrichtungen mit 1,9, im ambulanten Dienst \nmit einer guten 2,2. Ich denke, hier sind wir sehr gut. Im \nBundesdurchschnitt k\u00f6nnen wir uns sehr gut mit den \nanderen Bundesl\u00e4ndern messen. Offensichtlich ist, dass \ninsbesondere der Umgang mit den Bewohnern und die \nsoziale Betreuung und Alltagsgestaltung gut funktionie-\nren, sowohl in ambulanten als auch in station\u00e4ren Einrich-\ntungen. Hier k\u00f6nnen sowohl Pflegebed\u00fcrftige als auch \nihre Angeh\u00f6rigen von einer guten bis sehr guten Qualit\u00e4t \nausgehen. \n\nDass Ratsuchende sogar im Internet schon \u00fcber \n17 Millionen Mal die Pflegelotsen, die Bewertung, die \nauch \u00f6ffentlich gemacht wird, genutzt haben, zeigt, \nwelche Bedeutung diese Benotung im Verbraucherschutz-\nsinne gewonnen hat. Zudem ist auch die Mehrheit aller \nEinrichtungen mit der Ver\u00f6ffentlichung einverstanden. Ich \nw\u00fcrde mir hier w\u00fcnschen, dass es alle sind, denn nur so \nk\u00f6nnen sich auch alle Nutzer ein objektives Bild von ihrer \nzuk\u00fcnftigen Einrichtung machen. Dennoch ist es mir auch \nwichtig zu sagen, dass wir nicht mit blindem Vertrauen in \neine staatliche Stelle schauen, sondern selbst immer \nwieder hinschauen und das auch in der Gesetzgebungs-\nkompetenz immer wieder anmahnen. \n\nEs ist auch n\u00f6tig, selbst Verantwortung zu \u00fcbernehmen, \nsich zu k\u00fcmmern, sich zu informieren, das Gespr\u00e4ch mit \nden Einrichtungen, mit den Mitarbeitern zu suchen \u2013 und \ndas m\u00f6glichst, bevor die eigene Bed\u00fcrftigkeit eintritt. \n\n 1834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDenn sonst obliegt es eher den Angeh\u00f6rigen, hier eine \nEntscheidung treffen zu m\u00fcssen. \n\nDie immer wieder aufkommende Diskussion \u00fcber die \nAbschaffung der Pflegenoten halte ich gegen\u00fcber den \nBetroffenen und ihren Angeh\u00f6rigen f\u00fcr unverantwortlich. \nIch will eben nicht, dass wieder der Deckmantel \u00fcber den \nEinrichtungen liegt, und will gleichzeitig nicht, dass die \nAngeh\u00f6rigen eine wichtige Entscheidungshilfe verlieren. \nEine bessere Qualit\u00e4t in den Pflegeheimen erreicht man \nnicht, indem man das Instrument wieder abschafft. Man \nerreicht eine bessere Qualit\u00e4t, indem man das System \noptimiert. Vor diesem Hintergrund schaue ich mit einem \nkritischen Blick auf die Systematik, insbesondere, was die \nBewertungskriterien und auch die Gewichtung als solche \nbetrifft. Deshalb finde ich es richtig, dass unser Bundes-\ngesundheitsminister Philipp R\u00f6sler auf der Grundlage von \nStudienergebnissen und kritischen Meinungen entspre-\nchende Korrekturen an dieser Stelle anmahnt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese Korrekturen betreffen vor allem das Bewertungs-\nsystem selbst, die Noten, aber zum Beispiel auch die \nGewichtung zwischen der Zeit f\u00fcr die Patienten und der \nZeit des Dokumentierens. Vorhin kam gerade das Beispiel \nPflege und Essen, ich sehe es dann noch zwischen Trink-\nmengen und der Ma\u00dfgabe der Ausschilderung im Heim. \nEine praktikable L\u00f6sung f\u00fcr diese Herausforderung, f\u00fcr \ndiese neue Korrektur \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, die \nRedezeit! \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: \u2013 kann es nat\u00fcrlich nur in Zusam-\nmenarbeit mit den gesetzlichen Krankenkassen und den \nHeimtr\u00e4gern geben. Hier, denke ich, sind wir in Sachsen \nauf einem guten Weg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nSch\u00fctz f\u00fcr die miteinbringende FDP-Fraktion. Die weitere \nReihenfolge in der ersten Runde ist: DIE LINKE, SPD, \nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr \nDIE LINKE spricht Herr Kollege Wehner. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Vielen Dank. Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! \u201eEin Jahr Pflege-T\u00dcV \u2013 Wie gut ist die Pflege in \nSachsen?\u201c lautet das Thema. Es gibt eigentlich zwei \ninteressante Komponenten: einmal \u00fcber den T\u00dcV zu \nreden und dann dar\u00fcber, wie gut die Pflege ist. Zun\u00e4chst \neinmal m\u00f6chte ich sagen, dass all diejenigen, die Pflege \nim Freistaat Sachsen leisten, die Helferinnen und Helfer, \ndie Fachkr\u00e4fte, die \u00c4rzte, alle, die daran arbeiten, eine \nhervorragende Arbeit leisten. Das muss man einfach \neinmal sagen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nFrau Sch\u00fctz und Herr Krau\u00df, wenn Sie hier sagen, wir \nhaben einen guten Durchschnitt \u2013 eine gute 2, sagt Herr \nKrau\u00df, 2,2 im ambulanten Bereich oder 1,9 im station\u00e4ren \nBereich \u2013, dann ist das vielleicht gar nicht schlecht. Nur \nlassen sie uns n\u00e4her hineinschauen \u2013 dar\u00fcber haben Sie \nnicht gesprochen, was ich sehr schade finde. Ich halte das \nBenotungssystem im Grunde f\u00fcr keine schlechte Sache. \nIch finde nur nicht gut, dass man im Benotungssystem in \nden einzelnen Bewertungen keine unterschiedliche \nGewichtung vornimmt. Sie sprachen \u00fcber die vier Berei-\nche. Sie haben dar\u00fcber gesprochen, dass es im Internet \nzahlreiche Zugriffe auf den \u201ePflegelotsen\u201c gibt. \n\nNur, wie kommt man zurecht? Sie sehen einmal die \nGesamtdurchschnittswerte f\u00fcr die einzelnen Einrichtun-\ngen und f\u00fcr die vier genannten Bereiche. Dann kommen \nnoch die Befragungen an die jeweiligen \u2013 ich sage jetzt \neinmal \u2013 Besucher. Nat\u00fcrlich sind im Internet die Noten \nausgewiesen, was alles darunter f\u00e4llt. Ich habe mir das \nnicht gemerkt. Insgesamt sind es wohl 82 Kriterien. Allein \nin dem ersten, dem medizinischen Bereich, gibt es wohl \n38 Unterfragen. Irgendwo darin bei den vielen 1,0 sieht \nman pl\u00f6tzlich einmal eine 4,5 oder eine 5,0, und das sind \ngenau die einschl\u00e4gigen Probleme. \n\nDar\u00fcber muss man reden. Wer nichts ausreichend daf\u00fcr \ntut, dass Druckgeschw\u00fcre eben nicht kommen k\u00f6nnen \u2013 \ndas ist mit Prophylaxe ja gemeint \u2013, und eine 5,0 erh\u00e4lt, \nder darf keine 1,3 oder 1,4 im Gesamtergebnis haben. Da \nm\u00fcssen Sie in dem System unbedingt nachbessern. Dann \nkann man die Pflegeeinrichtung auch keinem empfehlen. \n\nOder nehmen Sie den Bereich der Kontrakturen, wo eben \nnicht ausreichend Bewegungs\u00fcbungen stattfinden oder \nkeine ausreichende Fl\u00fcssigkeitszufuhr geleistet wird. Die \nArbeit, die in diesen Einrichtungen geleistet wird, ist dann \nsehr kritikw\u00fcrdig. Das geh\u00f6rt nat\u00fcrlich in der Gesamt-\nschau dazugesagt. \n\nIn der Schule haben Sie doch Folgendes: Wer in Mathe \neine F\u00fcnf hat, die f\u00fcr die Versetzung wichtig ist, kann das \nmit einer Sport-Eins nicht ausgleichen, und das ist gut so. \n\nGenau hier muss die Kontrolle daf\u00fcr sorgen, dass die \nNoten 1,2 oder 1,4 kritischer betrachtet werden. \n\nIch bin der Meinung, dass wir in Sachsen sehr wohl \nunabh\u00e4ngige Pflegest\u00fctzpunkte haben m\u00fcssten. Wir haben \nhier einen \u201egoldenen\u201c eigenen Weg gefunden. Das ist \nvielleicht gar nicht schlecht, was die Vernetzung zwischen \nden Leistungstr\u00e4gern und den Leistungserbringern be-\ntrifft. Aber eine tats\u00e4chlich unabh\u00e4ngige Beratung f\u00fcr die \nPflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen findet insoweit \neben nicht statt. \n\nDaher meine ich, dass wir die Chance haben, das nachzu-\nbessern, denn es geht genau um diesen Bereich. \n\nAlles in allem: Die Arbeit ist gut, das System so vielleicht \nauch nicht schlecht. Wenn die Einrichtungen das eine oder \nandere an Arbeit nicht leisten k\u00f6nnen, dann liegt das \nvielleicht daran, dass ihnen nicht ausreichend Geld zur \nVerf\u00fcgung steht. Dann liegt das vielleicht daran, dass sie \n\n 1835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nviel zu viel B\u00fcrokratie auch in den Einrichtungen zu \nbew\u00e4ltigen haben. \n\nDas System Pflegeversicherung, so jung wie es ist, ist \nschon etwas krank. Wir sollten dazu beitragen, dass es \nwieder ges\u00fcnder wird. Aber das Benotungssystem, glaube \nich, muss ge\u00e4ndert werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. Elke Hermann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Kollege Wehner. F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht jetzt Frau Kollegin Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Pflege-T\u00dcV \u2013 Wie gut \nist die Pflege in Sachsen? Ich m\u00f6chte an meine Vorredner \nankn\u00fcpfen: Auch ich finde die \u00dcberschrift gut, weil sie \ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, \u00fcber den Pflege-T\u00dcV hinaus \neinen Blick auf Pflege in Sachsen werfen zu k\u00f6nnen. \n\nDie Details zum Pflege-T\u00dcV haben meine Vorredner \nbereits erw\u00e4hnt. Ich m\u00f6chte nicht auf alles eingehen, \nsondern die drei Kerninstrumente noch einmal kurz \nbenennen. Die Idee, die dahinterstand, war: jedes Jahr \neinmal einen unangemeldeten Besuch in jeder Einrichtung \nvorzunehmen, einen einheitlichen Bewertungskanon \naufzubauen, der nachvollziehbar ist und der letzten Endes \nmit Schulnoten bewertet wird, und eine Transparenz der \nErgebnisse dadurch herzustellen, dass die Pr\u00fcfberichte im \nInternet ver\u00f6ffentlicht werden. \n\nDiese Instrumente m\u00fcssen im Grunde auch erhalten \nbleiben. Die wissenschaftliche Evaluierung hat ergeben, \ndass es dazu eigentlich keine Alternative gibt, aber nat\u00fcr-\nlich besteht im Einzelnen Korrekturbedarf. Frau Sch\u00fctz ist \ndarauf eingegangen, auch Herr Wehner. Die Stichproben-\nauswahl in den Heimen muss ver\u00e4ndert werden. Wenn wir \nsehr viele Details messen wollen, haben wir in der Opera-\ntionalisierung der Feststellung einfach ein Problem. Wenn \ndie Auswahl der Menschen, die dieses Problem aufwei-\nsen, zu klein ist, ist die Aussagef\u00e4higkeit einer Bewertung \nnat\u00fcrlich infrage zu stellen. \n\nBei der Gewichtung der Kriterien \u2013 immerhin sind es 64 \nim station\u00e4ren und 37 im ambulanten Bereich \u2013 gibt es \nSpielr\u00e4ume, um schlechte Noten mit guten Noten aus-\nzugleichen. Hier gibt es gro\u00dfen Korrekturbedarf. Aber \nauch da sind die Stichworte schon gefallen. Ich m\u00f6chte \nnur darauf hinweisen, dass die Korrekturen auch mit \ngro\u00dfem Verantwortungsbewusstsein gemacht werden \nm\u00fcssen. Denn es h\u00e4ngen immer rechtliche Konsequenzen, \nberufliche Existenzen und Arbeitspl\u00e4tze daran. Deshalb \nist es gut, dass im \u00c4nderungsprozess keine Schnellsch\u00fcs-\nse passieren, sondern dass das alles gut \u00fcberdacht wird. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass es wirk-\nlich eine sehr schwierige Materie ist. Neben den objekti-\nven Kriterien \u2013 wie falsche Medikation oder wirkliche \nM\u00e4ngel bei Hygiene und Ern\u00e4hrung, die man feststellen \nund bewerten kann \u2013  gibt es in diesem ganzen Pflege-\n\nT\u00dcV-Prozess auch die Anforderung, subjektive Faktoren \nzu bewerten. Die Frage von Gesundheitsf\u00f6rderung und \nWohlbefinden l\u00e4sst sich relativ schlecht in objektive \nKriterien packen, pr\u00fcfen und bewerten. Hier liegen \nindividuelle Bed\u00fcrfnisse zugrunde. Diese k\u00f6nnen bei \ngleichen Voraussetzungen ganz unterschiedliche Ergeb-\nnisse bringen. Hier in der Operationalisierung der Befra-\ngung noch nachzubessern, denke ich, ist keine Schande. \nDas liegt im System. Ich finde den Anspruch, auch dieses \nabbilden zu wollen, sehr gut. \n\nAber der Pflege-T\u00dcV kann letzten Endes nicht den \npers\u00f6nlichen Eindruck ersetzen. Noten, das wissen wir \naus der Schule, sagen auch nur relativ wenig \u00fcber die \nGesamtpers\u00f6nlichkeit eines Kindes aus. Das hei\u00dft: Wenn \nich f\u00fcr meine Angeh\u00f6rigen oder f\u00fcr mich selbst eine \nEinrichtung suche, wird es nicht ausbleiben, dass ich mir \neinen eigenen Eindruck jenseits der Benotung verschaffen \nmuss. Diese ist eine Hilfe; eine Einordnung aber kann \nnicht alles ersetzen. \n\nWas ist bisher gut im Pflege-T\u00dcV? Schon allein die \nQualit\u00e4tsdiskussion hat den Bereich Pflege insgesamt \nvorangebracht. Der Verbraucherschutz wurde in den \nVordergrund ger\u00fcckt. Die Interessen Pflegebed\u00fcrftiger \nwurden jenseits von Skandalisierung in den Mittelpunkt \nder Betrachtung gestellt. In den ambulanten und station\u00e4-\nren Einrichtungen wurden Qualit\u00e4tsentwicklungsprozesse \nvorangetrieben. Das ist ganz wichtig, das muss weiterge-\nhen. \n\nGrundlage hierf\u00fcr ist die wissenschaftliche Evaluation zur \nVerbesserung. Ich bin sehr optimistisch, dass wir etwas \nGutes schaffen werden. \n\nZur Pflege in Sachsen insgesamt: Der Pflege-T\u00dcV bildet \nnur einen Teil der Pflege ab. Ich m\u00f6chte mit dem Heimge-\nsetz beginnen, das wir zu erwarten haben. Die ganze \nQualit\u00e4tsdiskussion, die Anforderungen, was wir wollen, \ndas kann man alles relativ gut pr\u00fcfen. Wenn wir das \nHeimgesetz im Landtag beraten, und wir finden darin \nVerbraucherschutz, starke Heimbeir\u00e4te, Ombudsstellen, \nMitwirkungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und die \n\u00d6ffnung der Einrichtung in die Gesellschaft, dann kom-\nmen wir auch in Sachsen in der Qualit\u00e4tsdiskussion \njenseits vom Pflege-T\u00dcV ein gutes St\u00fcck voran. Daran \nwerden wir das Gesetz, das die Staatsregierung bald \nvorlegen wird, messen. \n\nDaneben gibt es in Sachsen seit Jahren ein gro\u00dfes Prob-\nlem mit den Pfleges\u00e4tzen und der Personalbemessung. \nAuch das hat gro\u00dfen Einfluss auf die Qualit\u00e4t der Pflege. \nBei den Pfleges\u00e4tzen sind wir Schlusslicht in Deutsch-\nland. Man kann sagen: Die Pfleges\u00e4tze in Sachsen sind \ndas Letzte. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nDie Personalausstattung \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \nKollegin. \n\n 1836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDagmar Neukirch, SPD: \u2013 Ich bin gleich fertig. \n\nDie Einrichtungen in Sachsen arbeiten mit einem Perso-\nnalschl\u00fcssel von 1993. Jeder wei\u00df, was sich seitdem in \nder Pflege getan hat. Bei dem Begriff \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen! \n\nDagmar Neukirch, SPD: Nein. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch!) \n\nIch sage dann nachher noch etwas. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach die Abg. Neukirch. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht jetzt die \nFraktion GR\u00dcNE mit der Abg. Herrmann. Bitte, Frau \nKollegin. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Recht sch\u00f6nen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde \ngleich bei meiner Vorrednerin anschlie\u00dfen. Transparenz \nallein ist noch keine Kenngr\u00f6\u00dfe f\u00fcr Qualit\u00e4t. Wir haben \nnat\u00fcrlich das Problem, wenn wir den Schl\u00fcssel und die \nFinanzierung der Pflege noch auf dem Stand von 1993 \nhaben, dass die \u00e4u\u00dferen Rahmenbedingungen nicht \nunbedingt so sind, dass wir eine gute Pflege erwarten \nk\u00f6nnen. Da n\u00fctzt uns dann die ganze Transparenz nichts. \n\nNoch einmal zu dem Ziel der Initiative: Das ist eine \nverst\u00e4ndliche, \u00fcbersichtliche und vergleichbare Darstel-\nlung der in den Pflegeeinrichtungen erbrachten Leistun-\ngen. Das war der Anspruch, der den Pflege-T\u00dcV hervor-\ngebracht hat. Dazu wurde die Pflegetransparenzvereinba-\nrung eingef\u00fchrt, die diese Fragen beinhaltet, auf die die \nKollegen bereits eingegangen sind. \n\nDiese Pflegetransparenzvereinbarung ist nur vorl\u00e4ufig. \nWarum ist sie vorl\u00e4ufig? Weil es derzeit keine pflegewis-\nsenschaftlich gesicherten Erkenntnisse \u00fcber valide Indika-\ntoren der Ergebnisse und der Lebensqualit\u00e4t pflegerischer \nVersorgung in Deutschland gibt. \n\nAlso, wissenschaftlich gesichert ist das nicht, was wir hier \nmachen. Das m\u00fcssen wir uns immer einmal vor Augen \nhalten. Damit steigt und f\u00e4llt nat\u00fcrlich das, was wir da \nhineininterpretieren oder nicht. \n\nDie Kritikpunkte sind jetzt schon angesprochen worden. \nIch m\u00f6chte auch noch etwas Wasser in den Wein gie\u00dfen. \nPunkt 1 ist nat\u00fcrlich \u2013 das ist gesagt worden \u2013 die Ver-\ngleichbarkeit der verschiedenen Kriterien. Dazu werde ich \njetzt nicht noch einmal viel sagen, also Dekubitusprophy-\nlaxe gegen das Aush\u00e4ngen des Speiseplans in leserlicher \nSchrift zum Beispiel. \n\nAber Kritikpunkt 2 \u2013 wo findet sich der Mensch in den \nFragen wieder? \u2013 ist eigentlich die Individualit\u00e4t. Wenn \nich Sie jetzt frage \u2013 ich nehme einfach einmal eine Frage \naus diesem Fragekatalog \u2013: Veranstaltet das Pflegeheim \njahreszeitliche Feste? Das ist die Frage 48 aus dem \nBereich 3 Soziale Betreuung und Alltagsgestaltung. Da \n\nwird es sicher unter Ihnen welche geben, die die Tatsache, \ndass das Pflegeheim genau das macht, f\u00fcr wichtig halten. \nAber Ihr Nachbar wird das vielleicht f\u00fcr v\u00f6llig unerheb-\nlich halten. Oder die Frage 54: Gibt es ein Angebot zur \nSterbebegleitung auf der Basis eines Konzeptes? Da \nwerden sicher sehr viele Kollegen Ja sagen, aber viel-\nleicht sagen manche, f\u00fcr mich ist das einfach noch gar \nkein Thema; und genau diese Individualisierung findet \n\u00fcberhaupt nicht statt. Die Bewertung der Pflege erfolgt \nallein anhand der Pr\u00fcfkriterien des MDK; dessen Doku-\nmentation wird damit \u00f6ffentlich gemacht. \n\nAllein der f\u00fcnfte Bereich, n\u00e4mlich die Befragung der \nBewohner, bildet ein bisschen Individualit\u00e4t ab. Aber \nwenn Sie daran denken, dass die Bewohner in den Pflege-\nheimen nat\u00fcrlich in gewisser Weise abh\u00e4ngig sind, dann \nist nicht ganz klar, ob sie sich zufrieden geben oder \nwirklich zufrieden sind, ob also diese Einzelnote aus der \nBefragung, die nicht einberechnet wird, wirklich aussage-\nf\u00e4hig ist. \n\nEs gibt auch noch ein rein mathematisches Problem, weil \nes in den einzelnen Bereichen eine unterschiedliche \nAnzahl von Fragen gibt. Dazu hat jemand etwas gesagt, \nwas ich ganz passend finde, auch wenn es nicht von mir \nstammt: Man k\u00f6nnte ebenso die Postleitzahlen addieren, \ndaraus den Mittelwert bilden und damit eine Standortbe-\nstimmung vornehmen. Das w\u00fcrde diesem Vorgehen \nentsprechen. \n\nIch habe mir einmal die Bewertung von Pflegeheimen in \nZwickau angesehen. Die Noten liegen zwischen 1,1 und \n1,4. Eine F\u00fcnf hat sowieso niemand, denn derjenige \nd\u00fcrfte auf diesem Gebiet gar nicht mehr unterwegs sein. \nWer eine F\u00fcnf hat, m\u00fcsste wahrscheinlich durch die \nHeimaufsicht schon l\u00e4ngst geschlossen sein. Wir bewegen \nuns da in 0,1er-Schritten. Da frage ich mich schon, wie \naussagef\u00e4hig das eigentlich f\u00fcr jemanden ist. \n\nZwei der Heime kenne ich. Die haben Noten zwischen 1,0 \nund 1,4 bekommen. Ich finde eines dieser Heime grotten-\nschlecht. Ich werde dieses Heim nicht nennen, aber ich \nfinde es grottenschlecht. Ich war drin. Aber dann sehe ich \nhier die Benotung. Gut, das ist meine individuelle Mei-\nnung. Aber wenn ich ein Heim ausw\u00e4hle, dann mache ich \ndas ja individuell. Dann m\u00f6chte ich auch nicht in so einer \nEinrichtung landen, die f\u00fcr mich \u00fcberhaupt nicht passend \nist. \n\nDie Frage ist also, ob man das mit diesen quantitativen \nKriterien \u00fcberhaupt messen kann. Ich sage nicht, dass wir \ndas Bewertungssystem wegwerfen und nicht mehr bewer-\nten sollten. Aber ich denke, dass wir das System weiter-\nentwickeln m\u00fcssen, und zwar in Hinsicht auf die Proble-\nme, die ich hier dargestellt habe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 Ich bin sofort fertig. \n\nDie gr\u00fcne Vision ist, dass sich die Heime \u00f6ffnen m\u00fcssen. \nAuch eine Vorrednerin sagte schon, dass die Heime mehr \nKommune, mehr ehrenamtliche Helfer hereinlassen \n\n 1837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nm\u00fcssen. Sie m\u00fcssen auch ver\u00f6ffentlichen, wie der Heim-\nbeirat agiert. Nur \u00d6ffentlichkeit kann ein St\u00fcck mehr \nTransparenz bieten, als das diese Noten derzeit jedenfalls \nk\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach die Abg. Herrmann. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \nspricht der Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich bei den \nvielen Pflegekr\u00e4ften in Sachsen bedanken, die mit und \nohne Pflege-T\u00dcV seit Jahren eine gute Arbeit leisten und \nf\u00fcr die das eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnabh\u00e4ngig davon begr\u00fc\u00dft nat\u00fcrlich auch die NPD-\nFraktion grunds\u00e4tzlich die Einf\u00fchrung des Pflege-T\u00dcVs. \nIch m\u00f6chte allerdings darauf verweisen, dass der Pflege-\nT\u00dcV durch den MDK nicht die unabh\u00e4ngigen Heimauf-\nsichtskontrollen ersetzen kann. In der Antwort auf eine \nKleine Anfrage der Linksfraktion erkl\u00e4rt die Regierung, \ndass die j\u00e4hrlichen Kontrollen mit Hinweis auf Pflege-\nT\u00dcV-Kontrollen durch den MDK abgelehnt werden. \nDeshalb bef\u00fcrchten wir mittelfristig ein weiteres Ausd\u00fcn-\nnen aus Einsparungsgr\u00fcnden. Im Jahr 2009 wurden \nunabh\u00e4ngig von der Heimaufsicht bisher nur 29,71 % der \nEinrichtungen in Sachsen kontrolliert. Wenn das noch \nweiter absinkt, sind diese Kontrollen weitgehend nutzlos. \n\nEine wissenschaftliche Analyse vom Juli 2010 hat erge-\nben, dass nur zwei der 64 Einzelnoten des MDK-Pflege-\nT\u00dcVs den vom Gesetzgeber geforderten Ma\u00dfstab der \nErgebnisqualit\u00e4t betreffen. Es sind also nur zwei Noten \nf\u00fcr das Patientenwohl notwendig. Beim \u00fcberwiegenden \nTeil wird die Qualit\u00e4t durch Dokumentation gewertet. \n\nDas Sozialgericht M\u00fcnster hat entschieden, dass dort \nkeine Bewertung durch Noten erfolgen darf. Das kann \nman beim WDR nachlesen: \u201eGericht verbietet Pflegeno-\nten\u201c. Wenn sich ein Gericht zu einem solchen Schritt \nhinrei\u00dfen l\u00e4sst, gibt es daf\u00fcr gewichtige Gr\u00fcnde. \n\nIch denke, dass die menschliche Zuwendung zu den \nBetreuten viel wichtiger ist, als sich mit Papier herumzu-\nschlagen. Die entsprechende Zeit muss den Pflegekr\u00e4ften \nin den Heimen bleiben. \n\nIch m\u00f6chte ein praktisches Beispiel nennen. Als Arzt bin \nich wiederholt von Pflegekr\u00e4ften angefragt worden, um \nf\u00fcr ein rezeptfreies, aber apothekenpflichtiges Hustenmit-\ntel zu best\u00e4tigen, dass es verabreicht werden kann. Das ist \nein Mittel, das jeder von uns aus der Apotheke holen und \nsich ohne R\u00fcckfrage an einen Arzt selbst verabreichen \nw\u00fcrde. Das haben die Patienten bisher auch so gemacht. \nBevor das in der Pflege den Patienten gegeben wird, \nbraucht man allerdings eine schriftliche \u00e4rztliche Anord-\n\nnung. Ich denke, dass da die Dokumentation etwas zu \nweit geht. \n\nRelativ einig waren wir uns darin, dass die Bewertungs-\nsystematik des Pflege-T\u00dcVs ohnehin neu geregelt werden \nsollte. Eine Gewichtung der Noten ist auf alle F\u00e4lle \nnotwendig. Durchschnittsnoten geben nicht wirklich die \ntats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse wieder. Eine Durchschnittsno-\nte 1 oder 5 ist klar. Aber was liegt dazwischen? Ist die \nDokumentation super, aber der Pflegebereich mittelm\u00e4-\n\u00dfig, kommt man immer noch auf eine gute Note. Ich \ndenke, das ist f\u00fcr die Betroffenen nicht das, was man \nseinen eigenen Angeh\u00f6rigen w\u00fcnschen w\u00fcrde. \n\nWir sind der Meinung, den Pflegekr\u00e4ften muss viel mehr \nZeit bleiben, sich um die Patienten zu k\u00fcmmern. Die \nDokumentation ist in vielen F\u00e4llen \u00fcberbordend. Das \nbetrifft wieder das Thema des B\u00fcrokratieabbaus, das wir \nschon oft angesprochen haben. Ich denke, damit stehe ich \nnicht allein. Wenn ich Herrn Ralf Zaizek, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nder Avendis Senioren Dessau GmbH, zitieren darf: \u201eWenn \nman sich die bisher vorliegenden Ergebnisse bundesweit \nansieht, wird das offenkundig. Das Durchschnittsergebnis \nf\u00fcr Pflegeeinrichtungen in Baden-W\u00fcrttemberg liegt bei \n1,2, in Schleswig-Holstein bei 2,7. Dabei glaubt aber \nniemand, dass die Menschen in Schleswig-Holstein \ndeshalb tats\u00e4chlich wesentlich schlechter versorgt sind. Es \nzeigt nur, dass das Pr\u00fcfinstrument (noch) nicht ausrei-\nchend ist. Vor Kurzem wurde sogar eine Einrichtung \nwegen erheblicher M\u00e4ngel durch die Heimaufsicht ge-\nschlossen, die noch im Juni des gleichen Jahres die \nNote 1,4 erhalten hat.\u201c Das kann man im \u201eWochenspie-\ngel\u201c nachlesen. \n\nIch denke, es gibt noch viel Arbeit, um das Konzept so zu \nverbessern, dass die Benotung wirklich f\u00fcr diejenigen, die \nf\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen oder f\u00fcr sich selbst einen Platz in \neinem Heim suchen oder eine ambulante Betreuungsein-\nrichtung in Anspruch nehmen wollen, eine verl\u00e4ssliche \nGrundlage f\u00fcr diese Wahl bildet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nDr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDie Staatsregierung will in dieser Rederunde nicht das \nWort nehmen. Wir kommen zur n\u00e4chsten Runde. Wieder-\num hat die einbringende Fraktion, die CDU, das Wort. \nBitte, Frau Kollegin Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nPflege bedeutet Zuwendung und N\u00e4he zu hilfsbed\u00fcrftigen \nMenschen. Pflege ist Dienst am Menschen. Dieses Be-\nwusstsein m\u00fcssen wir st\u00e4rker in die Gesellschaft hinein-\ntragen. Das m\u00f6chte ich meinem Redebeitrag voranstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch bin zuversichtlich, dass uns das auch in Zukunft noch \nst\u00e4rker gelingen wird. Die Bilanz nach gut einem Jahr der \n\n 1838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nEinf\u00fchrung der Pflegenoten stimmt mich dabei zuver-\nsichtlich; denn circa 10 800 Pflegeeinrichtungen hat der \nMedizinische Dienst der Krankenkassen seither gepr\u00fcft. \nDar\u00fcber sind bis Mitte August 8 700 Transparenzberichte \nnach Auskunft der DatenClearingStelle beim Verband der \nErsatzkassen ver\u00f6ffentlicht worden, davon 5 100 f\u00fcr die \nPflegeheime und 3 600 f\u00fcr die ambulanten Pflegedienste. \nMan sieht auch hier: Alle wurden \u00fcberpr\u00fcft. \n\nGrunds\u00e4tzlich haben sich die Pflegenoten bew\u00e4hrt, und \ndas haben Sie alle durchweg f\u00fcr gut befunden, wie ich \nfeststellen konnte. Trotzdem gibt es noch Probleme, und \ndiesen sollten wir uns auch widmen. Aber es ist auch \nwichtig, dass sich jeder, der einmal in diese Sachlage \nkommen k\u00f6nnte \u2013 jeder von uns kann einmal von Pflege \nbetroffen sein \u2013, vor Ort das Heim anschaut. Wie Frau \nHerrmann bereits sagte, muss man vor Ort schauen, und \nman kann heute deutlich sehen: Gute Heime sind \u00fcberbe-\nlegt, dort gibt es keinen Platz. Wo jedoch der Leumund \nschlecht ist, dort gibt es keine Nachfragen. Das hat auch \netwas mit der Pflege vor Ort zu tun. \n\nKritisch be\u00e4ugt wurden vor allem das Benotungssystem \nund die Benotung von 1 bis 5 \u2013 wie in der Schule. Aber \nman muss ja irgendwo beginnen, und daf\u00fcr ist das Beno-\ntungssystem meiner Meinung nach nicht das Schlechteste. \nSchlecht bewertete Einrichtungen hatten damit nat\u00fcrlich \nso ihre Probleme und haben auch dagegen geklagt. Aber \n98 % der Einrichtungen haben ihre Ergebnisse und \nPr\u00fcfungen f\u00fcr gut befunden und nicht den Klageweg \nangestrebt. Dabei kann man doch von einem Aspekt der \nAkzeptanz der Einrichtungen sprechen; denn sonst w\u00e4re \nes anders gewesen. Ich bin optimistisch, dass am Ende die \nInteressen der Verbraucher \u00fcber den wirtschaftlichen \nInteressen der Einrichtungen stehen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei Gastst\u00e4tten \nsprechen wir davon, einen guten oder b\u00f6sen Smiley gut \nsichtbar drau\u00dfen vor der T\u00fcr anzubringen. Das k\u00f6nnten \nwir f\u00fcr die Pflegeheime und -dienste \u00fcbernehmen. Ich bin \n\u00fcberzeugt, dass wir einen Smiley auch f\u00fcr Pflegeheime \nund -dienste vergeben k\u00f6nnen; denn nichts anderes ist es, \nwenn die Pflegenoten f\u00fcr jede Einrichtung gut einsehbar \nim Internet ver\u00f6ffentlicht werden. \n\nDie Pflegenoten haben Bewegung in die Qualit\u00e4tsdiskus-\nsion gebracht und Transparenz hergestellt \u2013 dort, wo es \nvorher keine gab. \n\nWir sollten dieses Instrument aber weiterentwickeln. Dass \ndie Kinderkrankheiten behoben werden, darin sind wir \nuns einig. So sollten Risikokriterien st\u00e4rker gewichtet \nwerden, sodass Einrichtungen und Dienste, die diese \nwesentlichen Risikokriterien nicht erf\u00fcllen, eine schlechte \nBenotung nicht durch andere, weniger relevante Kriterien \nkompensieren k\u00f6nnen, oder andersherum gesagt, gutes \nEssen nicht mit einer schlechten Note f\u00fcr die Pflege \nausgleichen k\u00f6nnen. \n\nWeiterhin muss \u00fcberlegt werden, wie die Anzahl und der \nUmfang der Pr\u00fcfung optimiert werden k\u00f6nnen. Die \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Pflegeeinrichtun-\ngen sagen mir immer wieder, dass der Aufwand f\u00fcr die \n\nVor- und Nachbereitung sehr hoch sei, und st\u00f6hnen \ndar\u00fcber. Hierbei sehe ich einen \u00c4nderungsbedarf. Damit \nwird es dann m\u00f6glich, nicht nur den Mitarbeitern in den \nPflegeeinrichtungen entgegenzukommen, sondern es \nwerden auch Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass die \nangestrebte Transparenz weiter erh\u00f6ht wird. Dies \u2013 so \ndenke ich \u2013 sollte unser Ziel sein. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die \nAbg. Dietzschold f\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU. \n\u2013 Gibt es bei der miteinbringenden Fraktion der FDP \nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. In der weite-\nren Rednerfolge ist nun die Fraktion DIE LINKE mit \nHerrn Kollegen Pellmann an der Reihe. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr verehrte Damen und Herren! Ich will es deutlich \nsagen: Erfolgsmeldungen dar\u00fcber, was dieses neue \nKontrollinstrument bewirkt, sind verfr\u00fcht, und ich meine: \nNach so kurzer Zeit l\u00e4sst sich eine derartig positive \nGeneralbewertung, wie sie soeben noch einmal vorge-\nnommen worden ist, \u00fcberhaupt nicht aufrechterhalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVielmehr best\u00e4tigt sich eben in der P\u00e4dagogik, aber auch \nhier: Gesamtnoten, noch dazu, wenn sie sich aus nicht \nvergleichbaren Kriterien zusammensetzen, sind problema-\ntisch. Ich bin, wie Sie wissen, \u00fcberhaupt nicht gegen eine \nKontrolle im Pflegebereich. Aber wir m\u00fcssen sehr wohl \npr\u00fcfen, ob das jetzt angewandte System wirklich der \nWeisheit letzter Schluss ist, und ich sage Ihnen, meine \nsehr verehrten Damen und Herren von der Koalition: Ich \nhabe ein wenig den Eindruck, mit dieser Debatte, an \nderen Aktualit\u00e4t man gewisse Zweifel haben kann, lenken \nSie von den eigentlichen Aufgaben, die das Parlament und \ndie Staatsregierung auf diesem Gebiet haben, ab. Ich \nm\u00f6chte Sie daher nochmals deutlich daran erinnern, \nworum es eigentlich \u2013 insbesondere auch, wenn wir hier \ndar\u00fcber debattieren \u2013 gehen m\u00fcsste: \n\nErstens. Meine Fraktion fordert nach wie vor ein Landes-\npflegegesetz \u2013 nach wie vor! \u2013, und dieses kann durch ein \nin Aussicht gestelltes Heimgesetz \u00fcberhaupt nicht ersetzt \nwerden. Ein Heimgesetz, das \u2013 zum wievielten Mal \nschon? \u2013 auf die lange Bank geschoben wurde, wird dem \nAnspruch einer umfassenden gesetzlichen Darstellung der \nDaseinsvorsorge auf diesem Gebiet nicht gerecht. \n\nZweitens. Wir brauchen eine Landesbedarfsplanung in der \nPflege, und diese kann nicht einfach nur zersplittert auf \ndie Kommunen \u00fcbertragen werden. Das funktioniert \nnicht. Ich fordere dies seit Langem, aber: Fehlanzeige! \n\nDrittens. Wir brauchen ein Konzept \u2013 Frau Herrmann und \nFrau Neukirch haben es gesagt \u2013 f\u00fcr die notwendige \nPersonalausstattung. Es muss auch um die Frage gehen: \nWie hoch muss der Fachkr\u00e4fteanteil wirklich sein, und wo \n\n 1839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nkann eventuell in welcher Weise mit Hilfskr\u00e4ften gearbei-\ntet werden? \n\nViertens. Wir brauchen selbstverst\u00e4ndlich die unabh\u00e4ngi-\nge Kontrolle, die ich beim Kostentr\u00e4ger Kranken- oder \nPflegekasse nicht ausreichend gew\u00e4hrleistet sehe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDeshalb muss es eine St\u00e4rkung der staatlichen Heimauf-\nsicht geben, anstatt sie schrittweise abzuschaffen, wie es \ndie Staatsregierung ganz offensichtlich vorhat. Herr \nKrau\u00df, diese vier Kriterien w\u00e4ren Themen f\u00fcr aktuelle \nDebatten gewesen. Vielleicht greifen Sie die Vorschl\u00e4ge \nk\u00fcnftig auf. \n\nEines kann ich mir nicht ersparen: Unsere Sprache treibt \nleider oft schlimme Kapriolen. Wenn die Antragsteller \nhier von \u201ePflege-T\u00dcV\u201c sprechen \u2013 wir haben es mit \nMenschen zu tun, meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Ich will Ihnen in Erinnerung rufen: \u201eT\u00dcV\u201c hei\u00dft \nnichts anderes als \u201eTechnischer \u00dcberwachungsverein\u201c, \nund ich sage: Wir k\u00f6nnen nicht einfach \u00f6konomisierend \ndas, was man bei Autos oder Motorr\u00e4dern macht, auf \nMenschen \u00fcbertragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir sollten uns gelegentlich auch einmal ernst nehmen \nund \u00fcber das, was wir sagen, vorher nachdenken. Hier \nschleifen sich Dinge ein, die mit humanistischer Sprach-\npflege nichts zu tun haben, und ich meine, dar\u00fcber sollten \nwir auch nachdenken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE war das der Abg. Dr. Pellmann. \u2013 Als N\u00e4chstes \nfolgt die SPD-Fraktion; Frau Kollegin Neukirch nimmt \nerneut das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Ihnen \nnat\u00fcrlich mein vollst\u00e4ndiges Fazit nicht vorenthalten, und \nda ich vorhin unterbrochen wurde, m\u00f6chte ich noch \neinmal auf die aus meiner Sicht wichtigen Ergebnispunkte \neingehen. \n\nWenn wir die Qualit\u00e4tsdiskussion, die wir mit dem \nsogenannten \u2013 sprachlich vielleicht nicht ganz feinsinni-\ngen \u2013 Begriff \u201ePflege-T\u00dcV\u201c heute auf der Tagesordnung \nstehen haben, ernst meinen, dann m\u00fcssen wir das in \nSachsen auch mit den Instrumenten weiter vorantreiben, \ndie wir als Land selbst in der Hand haben. Das hei\u00dft, wir \nbrauchen eine St\u00e4rkung der Verbraucherschutzinteressen \nim Heimgesetz; darauf bin ich vorhin bereits eingegan-\ngen. Wir m\u00fcssen die Pfleges\u00e4tze neu diskutieren und die \nPersonalbemessungsinstrumente vorantreiben, die derzeit \nja eher nicht existent sind. Wir haben auch gro\u00dfen Nach-\nholbedarf bei der Pflegeberatung. Die k\u00fcrzlich durchge-\nf\u00fchrte Anh\u00f6rung im Sozialausschuss hat ergeben, dass \ndabei auf ganzer Linie Nachholbedarf besteht. \n\nWenn wir dennoch heute als Fazit feststellen, dass die \ns\u00e4chsischen Pflegeeinrichtungen gute bis sehr gute Noten \nerhalten haben, dann liegt das nicht daran, dass das \nBenotungssystem vielleicht falsch ist, sondern dass die \nPflegekr\u00e4fte in Sachsen zum Teil zulasten ihrer eigenen \nGesundheit sehr aufopferungsvoll in den Einrichtungen \narbeiten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDiesen Zustand k\u00f6nnen wir uns angesichts des Fachkr\u00e4f-\ntemangels und der Fluktuation in diesem Bereich nicht \nmehr lange leisten. \n\nIch muss Ihnen sagen, dass der Begriff \u201eS\u00e4chsischer \nSonderweg im Bereich der Pflege\u201c bei vielen in Fachzu-\nsammenh\u00e4ngen eher ein Zusammenzucken als ein stolzes \nGesicht ausl\u00f6st. \u201eS\u00e4chsischer Sonderweg im Bereich der \nPflege\u201c ist kein G\u00fctesiegel, sondern steht eher f\u00fcr Nach-\nholbedarf. Dort haben wir noch viel zu tun, und darauf \nsollten wir uns bei den n\u00e4chsten Debatten mehr konzent-\nrieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr die \nSPD-Fraktion sprach die Abg. Neukirch. Gibt es Redebe-\ndarf bei der Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Nein. Die Fraktion \nNPD? \u2013 Kein Redebedarf. Gibt es Redebedarf aus den \neinbringenden Fraktionen, der CDU-Fraktion und der \nFDP-Fraktion? \u2013 Das sehe ich ebenfalls nicht. Damit hat \ndie Staatsregierung das Wort; Frau Staatsministerin \nClau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ein Jahr Pflege-T\u00dcV \u2013 Zeit f\u00fcr eine \nBilanz? Nein, ich sage sehr wohl: Zeit f\u00fcr eine Zwischen-\nbilanz. So, wie die Aktuelle Debatte verlief, m\u00f6chte ich \nnochmals auf die drei Bereiche zur\u00fcckschauen. Was sollte \nmit der Einf\u00fchrung erreicht werden? \n\nDie Reform im SGB XI 2008 hatte zahlreiche Ma\u00dfnah-\nmen vorgesehen, zum einen die Pflegequalit\u00e4t zu verbes-\nsern, aber vor allen Dingen die Transparenz in der Pflege \nherzustellen bzw. sie zu erh\u00f6hen. Auch ich hatte gewisse \nBedenken und Zweifel, als ich \u201ePflege-T\u00dcV\u201c h\u00f6rte. Das \nWort T\u00dcV erinnert sehr wohl an technische Sicherheits-\nkontrollen, ist aber der Tatsache geschuldet, dass wir in \ndiesen Pr\u00fcfergebnissen wichtige Bausteine aufnehmen: \ndie sogenannten Transparenzkriterien. Aufgrund dessen \nbin ich jetzt zu der \u00dcberzeugung gelangt, das Wort \nPflege-T\u00dcV zu gebrauchen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja, ja!) \n\nIch m\u00f6chte nochmals den Unterschied, wie er angespro-\nchen wurde, aufzeigen. Es geht um die Beurteilung einer \nDienstleistung, von Menschen an Menschen erbracht. Das \nist der Unterschied zu den Dienstleistungen bei techni-\n\n 1840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nschen Sicherheitskontrollen, und aus dieser Begr\u00fcndung \nheraus ist dies mit besonderer Sensibilit\u00e4t zu betrachten. \n\nAber diese Pr\u00fcfung, die ja unangemeldet durchgef\u00fchrt \nwird, ist letztendlich daf\u00fcr gedacht, dass die Qualit\u00e4t \nunserer Heime und ambulanten Pflegeeinrichtungen im \nInteresse unserer Seniorinnen und Senioren, im Interesse \nder Angeh\u00f6rigen und im Interesse des Verbraucherschut-\nzes gepr\u00fcft wird. Dies geschieht vor allem dahin gehend, \ndass die Betroffenen die Beurteilung verstehen und \ndanach entscheiden k\u00f6nnen, inwieweit sie Vertrauen zu \ndiesem Pflegeheim haben, und dass sie sich darauf verlas-\nsen k\u00f6nnen, sobald sie die Entscheidung getroffen haben, \nin dieses Heim nicht nur zur Probe einzuziehen, sondern \u2013 \nund das ist h\u00e4ufig \u2013 bis zum Lebensende dort eine neue \nBehausung zu finden. \u201eBehausung\u201c sage ich sehr wohl; \ndenn wir wissen, welcher Schritte es bedarf, bevor ein \nsolch tiefgreifender Entschluss gefasst wird. \n\nWir haben geh\u00f6rt, dass die Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht \nwerden. Das ist auch gut so. Die Ergebnisse sind in den \nWebseiten der Pflegekassen einsehbar, aber sie sind auch \nin den Pflegeheimen selbst sichtbar. \n\nWichtig ist mir noch, die Beurteilung durch den Medizini-\nschen Dienst der Krankenkassen zu nennen. Wir haben \nnicht irgendjemanden damit beauftragt, sondern sehr wohl \ndie Fachexperten; denn inzwischen ist Pflege eine Pfle-\ngewissenschaft und nicht irgendetwas, das fr\u00fcher zwi-\nschen T\u00fcr und Angel geleistet wurde. Inzwischen wissen \nwir, dass Kriterien in der Pflegequalit\u00e4t herangezogen \nwerden m\u00fcssen, die die Evaluation untersetzen. \n\nWo stehen wir heute? Auch dazu wurde einiges gesagt. \nWo schneidet Sachsen ab? Unser MDK liegt gut im Plan. \nBis zum Jahresende werden alle 564 Altenheime und \n1 037 Pflegeanbieter gepr\u00fcft sein. Die Bewertung bun-\ndesweit ist gut: mit unserem Durchschnitt von 1,8 im \nVerh\u00e4ltnis zum Bundesdurchschnitt von 1,9 oder im \nambulanten Bereich von 2,2 im Verh\u00e4ltnis zum Bundes-\ndurchschnitt von 2,1. \n\nWie kommen die Noten zustande? Was zeigen sie? Wie \nbereits erw\u00e4hnt, ermittelt der MDK anhand der vorgege-\nbenen Kategorien die Qualit\u00e4tsbereiche Pflege und \nmedizinische Versorgung, den Umgang mit Demenzer-\nkrankten, soziale Betreuung, Alltagsgestaltung, Wohnen, \nVerpflegung, Hauswirtschaft, Hygiene und \u2013 das ist \nbesonders wichtig \u2013 die Befragung der Bewohner. In \ndiesen Qualit\u00e4tskriterien sind 82 Einzelfragen zu beant-\nworten, die sogenannten Transparenzkriterien. Gepr\u00fcft \nwird, wie Bewohner ihre \u00e4rztlich verordneten Medika-\nmente erhalten, ebenso die Dekubitus-Prophylaxe, Sturz-\nrisiken, die Fl\u00fcssigkeitsversorgung, um nur einige Bei-\nspiele zu nennen. Sehr wichtig ist auch die Pflegedoku-\nmentation, das Pflegekonzept, das Leitbild, die Dienstpl\u00e4-\nne, die \u00dcbergabeprotokolle; denn \u2013 ich betone nochmals \u2013 \nhier wird kein Auto kontrolliert, sondern hier geht es um \nMenschen. Aus den Einzelnoten wird dann die Note der \n\neinzelnen Qualit\u00e4tsbereiche errechnet und auf dieser Basis \ndas Gesamtergebnis ermittelt. \n\n \n \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nEine solche Pr\u00fcfung von Qualit\u00e4t hat es in Deutschland \nund in Sachsen noch nie gegeben. Dennoch gibt es \nkritische Anmerkungen, die berechtigt sind. Zu Recht \nwird bem\u00e4ngelt \u2013 das kann auch nicht toleriert werden \u2013, \ndass schlechte Pflegeergebnisse mit einem sch\u00f6nen \nZimmer ausgeglichen werden k\u00f6nnen, oder dass frische \nBlumen \u2013 ich sage es bewusst so \u2013 von verwelkter Haut \nablenken. Wer schlecht pflegt, darf keine gute Gesamtnote \nerhalten. Das hei\u00dft, die zentralen Kriterien von Pflege-\nm\u00e4ngeln oder unzureichender Ern\u00e4hrung m\u00fcssen in die \nGesamtnote einflie\u00dfen und anders ber\u00fccksichtigt werden. \nPflegerische Risiken m\u00fcssen Priorit\u00e4t haben. Deshalb \nbraucht es diese zus\u00e4tzliche Bewertungsregelung. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nZurzeit sind wir dabei, die Bewertungskriterien bundes-\nweit zu \u00fcberarbeiten. 2010 soll es noch einmal auf diesen \nalten Standards beruhen. Ab 2011 sollen alle Heime, \nPflegeeinrichtungen und Pflegeanbieter einmal j\u00e4hrlich \nanhand der neuen Kriterien begutachtet werden, um eine \nVergleichbarkeit herstellen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Pflege-T\u00dcV ist ein \nwichtiger Schritt und eine wichtige Weichenstellung f\u00fcr \nden Verbraucherschutz, aber auch f\u00fcr unsere Seniorinnen \nund Senioren und ihre Angeh\u00f6rigen. Die Weiterentwick-\nlung der Qualit\u00e4tssicherung und dieser Kriterien ist jetzt \nunsere Aufgabe. Als Sachsen \u2013 das versichere ich Ihnen \u2013 \nwerden wir uns dort konsequent einbringen. Ich betone \nnochmals, dass gerade unser Bewohner- und Qualit\u00e4ts-\nweiterentwicklungsgesetz und die Bedarfsplanung sehr \nwohl auf unserer Agenda stehen. \n\nBei all den Diskussionen m\u00f6chte ich nochmals unterstrei-\nchen, dass keine Note ein tr\u00f6stendes Wort, ein liebevolles \nStreicheln ersetzen kann. Der Ma\u00dfstab allen Handelns ist \nimmer die W\u00fcrde jedes Einzelnen, der im Heim ein neues \nZuhause gefunden hat. Unsere ethische Verantwortung \nwird damit nochmals untersetzt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nIch hatte gerade in dieser Woche ein Gespr\u00e4ch mit Geria-\ntern aus unserem Freistaat Sachsen. Einen Satz habe ich \nmir f\u00fcr heute aufgeschrieben. Der Geriater sagte: \u201eMan \nmuss alte Menschen m\u00f6gen und vielleicht auch lieben.\u201c \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Frau Staatsministerin Clau\u00df. Meine Damen und \nHerren! Ich sehe keinen weiteren Redebedarf. Diese \nDebatte ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen damit zu \n\n 1841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n \n2. Aktuelle Debatte \n\nTarifflucht der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 Wahrheit oder L\u00fcge? \nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \ndas Wort. Ich bitte den Abg. Tischendorf ans Rednerpult. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Am \nheutigen Nachmittag werden wir es wieder erleben, wie \nvor den T\u00fcren des S\u00e4chsischen Landtages viele B\u00fcrger \nmit den F\u00fc\u00dfen dar\u00fcber abstimmen, was sie von der Politik \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung und den Haushaltsvor-\nschl\u00e4gen halten. Ich f\u00fcge hinzu, und ich wei\u00df es, dass \nnicht wenige Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen Dienstes \ndarunter sein werden, hat doch die Staatsregierung alles \ndaf\u00fcr getan, dass in den letzten Wochen der \u00f6ffentliche \nDienst als Staatsdiener dargestellt wird, der im Grunde \nnur Geld kostet, dessen Leistungen der Allgemeinheit \nkaum zu vermitteln sind und der im \u00dcbrigen zufrieden \nsein sollte, weil er doch staatlich alimentiert ist. \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist die \nZusammenfassung der Debatte der Regierung Tillich zum \nThema \u00f6ffentlicher Dienst in Sachsen im Vorfeld der \nHaushaltsdebatte. Ich f\u00fcge hinzu: Es ist eine Neiddebatte, \neine Neiddebatte, die niemandem etwas bringt, die die \nMehrheit der B\u00fcrger gegen den \u00f6ffentlichen Dienst in \nStellung bringen soll. Ich gebe auch zu, Herr Tillich, dass \nich nicht gedacht h\u00e4tte, dass die CDU so schnell vor \ndieser hoheitlichen Aufgabe der FDP einknickt, die sie \nimmer gern erf\u00fcllt, wenn es gegen die staatlichen Be-\ndiensteten geht. \n\nAber konkretisieren wir das Ganze einmal. Heute Nach-\nmittag werden auch viele Polizisten f\u00fcr Ordnung sorgen, \ndamit wir hier weiter tagen k\u00f6nnen. Ich f\u00fcge hinzu \u2013 Sie \nwerden es heute erleben, gekennzeichnet durch Westen \u2013, \ndass auch viele Polizisten auf der anderen Seite stehen, \ndie darum k\u00e4mpfen, dass ihr Gehalt weiter erhalten bleibt \nund nicht die Vorstellungen der Staatsregierung und der \nMehrheitskoalition so durchgehen. \n\nKonkret dazu: Ein Polizeimeister erh\u00e4lt, wenn er beginnt, \n1 856,97 Euro brutto. Nach Adam Ries sind das im Jahr \n22 283,64 Euro brutto, und dem wollen Sie jetzt \n1 025 Euro streitig machen, meine sehr geehrten Damen \nund Herren \u2013 damit wir das einmal konkretisieren? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Schweinerei!) \n\nDer Finanzminister hat am 8. September den Brief von \nHerrn Zastrow und Herrn Flath beantwortet, der zur \nBeruhigung beitragen soll. F\u00fcr meinen Polizeibeamten \nw\u00fcrde das bedeuten \u2013 wenn man den Brief liest, ich habe \nihn hier \u2013, dass er beachten muss, dass die Regierung das \nGro\u00dfe und Ganze im Blick beh\u00e4lt und dass er sein \u201eunge-\nz\u00fcgeltes Besitzstandsdenken\u201c, den Behalt der 1 025 Euro, \nden gro\u00dfen s\u00e4chsischen Herausforderungen entgegen-\n\nstellt. Das ist jetzt Regierungspolitik, meine sehr geehrten \nDamen und Herren. Die Behauptung ist unwahr, sie ist \nlebensfremd und eine Zumutung f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten \ndes \u00f6ffentlichen Dienstes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin ja \ngewillt anzunehmen, dass der Finanzminister heute genau \ndaf\u00fcr ein paar Worte der Entschuldigung findet, und zwar \nnoch vor der Demonstration vor diesem Hohen Hause. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nAber dieser bestellte Brief \u2013 solange mir noch Zeit bleibt \n\u2013 hat ja noch einige Halbwahrheiten, mit denen er ge-\nspickt ist. Hoffentlich haben Herr Flath und Herr Zastrow \ndiese auch herausgefunden. \n\nZweite Frage: Wird denn mit der Streichung nicht gegen \ndas Alimentationsprinzip versto\u00dfen, wie es von Verb\u00e4n-\nden und der Fraktion DIE LINKE ge\u00e4u\u00dfert wird? \u2013 \nLogische Antwort des Ministers: Nein, nat\u00fcrlich nicht! \nAngemessene Alimentation muss sich an dem Gesamt-\nverdienst der Bev\u00f6lkerung orientieren, und die Beamten \nh\u00e4tten auch ihren Anteil daran, dass die Arbeitslosigkeit \nbei uns im Osten so hoch ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie haben \n\u00fcberhaupt nicht verstanden, was Branche bedeutet. \nBranche bedeutet, man vergleicht die Besch\u00e4ftigten des \n\u00f6ffentlichen Dienstes in einer Branche und nicht mit der \nGesamtbev\u00f6lkerung. Dass die Verdienste im privaten \nBereich so niedrig sind, liegt im Wesentlichen daran, dass \nes keinen Mindestlohn gibt und dass Sie eine unsoziale \nArbeitsmarktpolitik machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDas k\u00f6nnen Sie doch aber nun nicht ernsthaft den Be-\nsch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes anbieten, dass Sie \ndarauf verzichten wollen. Das ist so. Da ergibt sich f\u00fcr \nmich beim Lesen dieses Briefes die Frage, dass es entwe-\nder Unverm\u00f6gen oder Absicht des Finanzministers ist. \nBeides ist aber f\u00fcr unsere Fraktion \u00fcberhaupt nicht trag-\nbar. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Da brauchen sie nicht zu klatschen, das k\u00f6nnen Sie auch \neinmal verinnerlichen. \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen noch erz\u00e4hlen, dass die Beamten in den \nletzten Jahren Einbu\u00dfen hinnehmen mussten. Meine \nKollegin wird noch f\u00fcr die Lehrer dazu sprechen. Erin-\nnern Sie sich! Tarifvereinbarungen, also Absenkungen im \n\u00f6ffentlichen Dienst, waren immer zeitlich befristet, \nn\u00e4mlich auf drei Jahre, und sie waren immer damit \n\n 1842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nverbunden, dass das Entgelt gleichgeblieben ist. Mit der \nArbeitszeit ist also das Entgelt gesunken. Was Sie ma-\nchen, ist eigentlich Lohnklau, und Sie nutzen es zur \nHaushaltskonsolidierung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Tischendorf, Ihre \nRedezeit ist abgelaufen. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Ja, meine Redezeit \nist um, werter Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Der Brief enth\u00e4lt noch \nvieles. Ich sage nur: Sie machen den \u00f6ffentlichen Dienst \nin Sachsen kaputt. Sie bieten jungen Leuten keine Per-\nspektive, und wir werden Ihnen das als Linke nicht \ndurchgehen lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Herr Abg. Tischendorf. Danach spricht die \nCDU-Fraktion. \n\n(Zuruf von der CDU: Die Staatsregierung!) \n\n\u2013 Die Staatsregierung kann jederzeit das Wort nehmen. \nBitte, Herr Staatsminister Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Antrag war zum Thema formuliert: \u201eTarif-\nflucht der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 Wahrheit oder \nL\u00fcge?\u201c Ich habe, ehrlich gesagt, beim Zuh\u00f6ren nicht ganz \nverstanden, wie der Zusammenhang ist. Die Polizisten \nsind nach meiner Kenntnis Beamte und unterliegen nicht \ndem Tarifrecht. Ich habe es, ehrlich gesagt, nicht verstan-\nden. Ich habe das inzwischen aufgenommen, anscheinend \nkommt das ja noch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nAber selbstverst\u00e4ndlich. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Staatsminister, \nist Ihnen die Diskussion bekannt, die auch Herr Tillich \nangeschoben hat, dass es \u00dcberlegungen gibt, nat\u00fcrlich im \nNachvollzug zu dem, was jetzt bei den Beamten passiert, \naus der Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder auszusteigen, dass \nes eine hei\u00dfe Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit gibt und \ndies durchaus Auswirkungen auf andere Bereiche hat? Ist \nIhnen in der Staatsregierung diese Diskussion bekannt? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDazu sage ich jetzt etwas. Meine Vorbemerkung bezog \nsich auf die Beamten und auf das Tarifrecht, und ich \nkonnte dort keinen sachlichen Bezug feststellen. Was ist \nTarifflucht? Tarifflucht bedeutet, dass ein Arbeitgeber aus \nder Tarifgebundenheit ausschert. Das ist Tarifflucht. Ich \nm\u00f6chte hier deutlich machen, dass sich f\u00fcr den Freistaat \nSachsen diese Frage nicht stellt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nSachsen steht erstens zu seiner Mitgliedschaft im Arbeit-\ngeberverband der deutschen L\u00e4nder, das hei\u00dft, der Tarif-\ngemeinschaft der deutschen L\u00e4nder oder, wie es kurz \ngenannt wird, der TdL. \n\nZweitens. Der Freistaat steht zu den von der Tarifgemein-\nschaft deutscher L\u00e4nder abgeschlossenen Tarifvertr\u00e4gen. \nDer Freistaat Sachsen ist als Mitglied der Tarifgemein-\nschaft deutscher L\u00e4nder an den Tarifvertrag f\u00fcr den \n\u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder gebunden oder, kurz \ngesagt, den TVL. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nhatte der Finanzminister Herr Prof. Unland das Wort \nergriffen. Wir gehen jetzt weiter in der Rednerfolge. \u2013 Die \nCDU verzichtet. Als N\u00e4chste spricht die SPD-Fraktion. \n\n(Stefan Brangs, SPD: In dieser Runde verzichten \nwir auch. Es ist ja nichts gesagt worden!) \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion spricht in der ersten Runde Herr \nKollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen von den \nLinken, ich habe es schon oft hier im Parlament ange-\nsprochen: Diese Debatte ist schon ein St\u00fcck weit ein \nSpiegelbild daf\u00fcr, wie Sie Politik betreiben. Es ist nun \neinmal die \u00fcbliche Politik des Z\u00fcndelns. Es ist die Politik \ndes Unruhestiftens. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nSie haben mit dieser Debatte \u00fcberhaupt nichts anderes \nvor, als die Menschen zu verunsichern und aufzuwiegeln. \nAll das steckt hinter dieser Debatte, und da machen wir \nnicht mit! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Kollege Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nTischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Kollege \nZastrow, w\u00fcrden Sie mir einmal die Frage beantworten, \nwarum die vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Sachsen \nheute anreisen: weil wir gez\u00fcndelt haben oder weil Sie \neinen Haushaltsplanentwurf vorgelegt haben \u2013 den Sie \nunterst\u00fctzen \u2013, der den Menschen nicht passt? \n\nHolger Zastrow, FDP: Thema dieser Aktuellen Debatte \nist doch wohl die \u201eTarifflucht\u201c. Dar\u00fcber sprechen wir \nheute. Die Demonstranten kommen, weil sie mit dem \ns\u00e4chsischen Haushaltsentwurf insgesamt nicht zufrieden \nsind. Ich denke, es ist eine allgemeine Kritik an einem \nangeblichen sozialen Kahlschlag \u2013 den wir nicht sehen \n\n 1843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nk\u00f6nnen \u2013, und da kommt der \u00f6ffentliche Dienst und \ndemonstriert. Aber Thema der Debatte ist doch heute \n\u201eTarifflucht\u201c. \n\nEs ist eben leider wie immer \u2013 auch wenn Ihre Konstruk-\ntionen v\u00f6llig abstrus sind, auch wenn Sie in nahezu \nabenteuerlicher Art und Weise irgendwelche Indizien \nkonstruieren \u2013: Es bleibt am Ende so, wie es nun einmal \nist: F\u00fcr Ihren Vorwurf haben Sie \u00fcberhaupt keinen Be-\nweis. Der Freistaat Sachsen ist vertragstreu, wir halten \nuns an all das, woran wir uns gebunden haben. Es gibt \n\u00fcberhaupt kein Indiz f\u00fcr Tarifflucht. Aber trotzdem nutzen \nSie das, um den Menschen einzureden, dass eine gro\u00dfe \nGefahr auf sie zukommt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDas hat Herr Tillich gesagt!) \n\nIhnen ist jede Schlagzeile recht, wenn Sie sich nur, wie so \noft, mal wieder richtig kr\u00e4ftig emp\u00f6ren k\u00f6nnen. Das \nkennen wir inzwischen von der Linken, aber das werden \nwir nat\u00fcrlich nicht mitmachen, Herr Kollege Hahn. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nWir sind in der Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder. Wir halten \nuns an die Vertr\u00e4ge, so wie es der Staatsminister hier \ngesagt hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDie FDP will raus!) \n\nIch will die Chance nutzen, wenn Sie hier schon eine \nsolche Debatte ansto\u00dfen, zu sagen: Trotzdem lassen wir \nuns als Liberale \u2013 gerade 21 Jahre nach der Wende, Herr \nKollege Hahn \u2013 nat\u00fcrlich das Denken nicht verbieten. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIch denke, dass man auch \u00fcber das Tarifrecht und dar\u00fcber, \nwie man es in Zukunft gestalten kann, nachdenken darf. \nWir als FDP haben den Ausstieg aus der Tarifgemein-\nschaft der L\u00e4nder in den Koalitionsverhandlungen mit \neingebracht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Haben Sie doch?) \n\n\u2013 Na sicher, aber wir haben uns nicht durchgesetzt. \nFinden Sie es irgendwo im Koalitionsvertrag? Nein. Wir \nals FDP sind \u2013 genau wie die Staatsregierung \u2013\nvertragstreu; darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWenn Sie, lieber Kollege Tischendorf, einmal wirkliches \nInteresse zeigen w\u00fcrden, sich sachlich dem Thema zu \nn\u00e4hern, dann k\u00f6nnte man folgende Frage stellen: Ist das \nModell Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder tats\u00e4chlich das, was \nunseren Anforderungen hier in Sachsen am besten gerecht \nwird? Oder sollte man nicht vielleicht doch dar\u00fcber \nnachdenken \u2013 dazu lade ich Sie gern ein \u2013, in den n\u00e4chs-\nten Jahren zu einem Tarifverbund zwischen dem Land, \ndem Freistaat Sachsen und den s\u00e4chsischen Kommunen \nzu kommen? Denn ich glaube, dass es gerade in dieser \n\nFrage eine Schicksalsgemeinschaft zwischen den Interes-\nsen des Landes und denen der s\u00e4chsischen Kommunen \ngibt. Vielleicht lassen sich dort die Anforderungen, die \nwir auch in dieser Frage an den \u00f6ffentlichen Dienst haben, \nbesser regeln als in dem bestehenden Modell. Dar\u00fcber \nnachzudenken, liebe Kollegen von den Linken, darf doch \nwohl erlaubt sein, oder? \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nSie behaupten immer, dass es, wenn man \u00fcber solch ein \nModell nachdenkt, automatisch dazu kommt, dass die \nGeh\u00e4lter im \u00f6ffentlichen Dienst sinken. Das hat es zum \neinen noch nie gegeben, und ich kann mir nicht vorstel-\nlen, dass das \u00fcberhaupt m\u00f6glich w\u00e4re. Das ist auch gar \nnicht unser Interesse. Aber dass unser System reformiert \nwerden muss, daf\u00fcr gibt es aus meiner Sicht schon das \neine oder andere Indiz. Ich zum Beispiel k\u00f6nnte mir sehr \ngut vorstellen, dar\u00fcber nachzudenken, ob man mehr \nLeistungselemente in die Bezahlung im \u00f6ffentlichen \nDienst einflie\u00dfen l\u00e4sst. Ich kann mir auch gut vorstellen, \ndass eine Laufbahn im \u00f6ffentlichen Dienst, dass Auf-\nstiegsm\u00f6glichkeiten in Zukunft flexibler gestaltet werden \nund nicht nach diesem starren System, wie wir es bisher \nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDarf man dar\u00fcber nicht sprechen? Perspektivisch k\u00f6nnte \nman dazu zu neuen Antworten kommen. \n\nWenn man \u00fcber Sonderzahlungen spricht \u2013 was Sie vor-\nhin zwar nicht sachgerecht, aber angesprochen haben \u2013, \nkann man auch dar\u00fcber nachdenken, ob man solche \nSonderzahlungen in Zukunft an gesellschaftliche Erfolgs-\nfaktoren koppelt; dass man beispielsweise sagt: Wenn es \ndem Land gut geht, wenn die Wirtschaft boomt und die \nArbeitslosigkeit zur\u00fcckgeht, dann haben auch die Ange-\nstellten die Chance, am Jahresende durch eine Sonderzah-\nlung davon zu profitieren. Warum darf man dar\u00fcber nicht \nnachdenken? Zu welchen Ergebnissen man am Ende \nkommt, ist noch v\u00f6llig offen. Ich will es nur einmal \nansprechen und Sie herzlich zu dieser Diskussion einla-\nden. Vielleicht nutzen Sie Ihren zweiten Redebeitrag, \ndazu schon einmal Ihre Denkweise mitzuteilen. \n\nWir k\u00f6nnen auch dar\u00fcber nachdenken, welche Chancen es \neigentlich f\u00fcr Quereinsteiger gibt, in den \u00f6ffentlichen \nDienst zu kommen, oder welche Austauschm\u00f6glichkeiten \nes heutzutage zwischen einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis \nim \u00f6ffentlichen Dienst und einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\nnis in der Privatwirtschaft gibt; diesen aus meiner Sicht \nsehr sinnvollen Wechsel, dass man als Arbeitnehmer \neinmal beide Seiten kennenlernen kann. Das ist in \nDeutschland nach dem bisherigen Tarifrecht sehr kompli-\nziert, und ich k\u00f6nnte mir vorstellen, auch das zu reformie-\nren, damit der Wechsel zwischen \u00f6ffentlichem Dienst und \nPrivatwirtschaft in Zukunft leichter gemacht wird. \n\nAll das sind die Gedanken der FDP. Wenn Sie Lust gehabt \nh\u00e4tten, sich dem Thema sachlich zu n\u00e4hern, dann h\u00e4tten \nwir heute dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. Das ist nicht Ihr \n\n 1844\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nInteresse, liebe Kollegen von den Linken; das wissen wir. \nSie wollen nur Verunsicherung stiften. Dabei machen wir \nnicht mit. Zu einer sachlichen Debatte lade ich Sie herz-\nlich ein; diese k\u00f6nnen wir gern f\u00fchren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Kollege Zastrow. \u2013 Als N\u00e4chste w\u00e4re die Fraktion \nGR\u00dcNE an der Reihe. Bitte, Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Zastrow, ich habe \nschlichtweg die Beschl\u00fcsse der Partei vom M\u00e4rz gelesen, \nderen Vorsitzender Sie sind. Da steht einfach so platt drin: \nWir wollen aus der Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder austre-\nten. Wir wollen mehr Flexibilit\u00e4t und Modernit\u00e4t; und vor \nallem wollen wir, dass die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen \nDienst nicht mehr verdienen als die Besch\u00e4ftigten in der \nWirtschaft. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Erz\u00e4hlen Sie \nkeine L\u00fcgen, bleiben Sie bei der Wahrheit!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, Kolleginnen und Kollegen von \nder FDP: Das ist gr\u00f6\u00dftenteils schon so. \u2013 Stellen Sie mir \neine Frage, dann verstehe ich besser, was Sie sagen \nwollen. \u2013 Das ist in wichtigen Teilen schon so, denn Sie \nsollten Spitzengeh\u00e4lter mit normalen Geh\u00e4ltern im \u00f6ffent-\nlichen Dienst nicht gleichsetzen; da t\u00e4uschen Sie sich. \n\nWie w\u00fcrde sich denn ein Unternehmen in der Situation \nverhalten, in der der Freistaat ist? Man muss sich der \nver\u00e4nderten Situation auf dem Markt anpassen, man will \nbessere Dienstleistungen erbringen, man will sie n\u00e4her an \nden Abnehmer bringen, und man will das mit weniger \nPersonal tun. Also braucht man in der Tat Spitzenkr\u00e4fte \u2013 \njunge Leute, hoch gebildete Leute, hoch motivierte Leute. \nW\u00fcrde in einer solchen Situation der Unternehmensvor-\nstand \u2013 zu dem Sie ja geh\u00f6ren \u2013 verk\u00fcnden, dass er die \nL\u00f6hne so deckelt, dass sie im Wettbewerb im Vergleich \nmit anderen L\u00e4ndern sinken? Niemals, wenn es ein \nerfolgsorientiertes Unternehmen ist. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wer will denn das?) \n\nEs ist einfach falsch, was Sie als FDP hier verk\u00fcnden. Ich \nwei\u00df ja nicht, ob Sie dem Antrag zugestimmt haben, Herr \nZastrow \u2013 das k\u00f6nnen Sie vielleicht noch erkl\u00e4ren \u2013, und \ndeshalb kann ich nur sagen: Ja, sachorientierte Auseinan-\ndersetzung und Denken w\u00e4re gut. \n\nDas populistische Ausspielen von Geh\u00e4ltern im \u00f6ffentli-\nchen Dienst gegen die in der Wirtschaft bringt die Staats-\nmodernisierung nicht voran, die Sie voranbringen wollten, \nund es hilft Ihnen auch nicht, Quereinsteiger in die Ver-\nwaltung zu bekommen. \n\nIch will noch einmal ausdr\u00fccklich kritisieren, dass der \nMinisterpr\u00e4sident so in den Raum gestellt hat: Nach den \n\nTarifverhandlungen pr\u00fcfen wir, wie wir uns mit den \nTarifabschl\u00fcssen verhalten werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Richtig!) \n\nOb das nun eine gewisse Drohung gegen\u00fcber den Ge-\nwerkschaften sein sollte oder einfach nur eine H\u00f6flichkeit \ngegen\u00fcber einem Koalitionspartner, der hier seine eigene \nLinie zur\u00fccknehmen will \u2013 es ist sch\u00e4dlich, denn es \nschadet Sachsen im Standortwettbewerb der L\u00e4nder. \n\nBeispiel Polizei: Das gro\u00dfe Highlight Ihrer Linie \u2013 \nKonzept kann man es ja nicht nennen \u2013 ist die Neueinstel-\nlung von 300 jungen Polizistinnen und Polizisten. Wenn \nSachsen aus der Tarifgemeinschaft austritt, ist es auf \neinem Level mit Hessen und Berlin. Berlin will aber \nwieder eintreten. Wie werden wir denn dann die Besten \nf\u00fcr uns gewinnen? Uns GR\u00dcNEN ist der Gedanke schon \nsehr nah, dass wir nur Geh\u00e4lter zahlen, die wir auch \nfinanzieren k\u00f6nnen. Nicht umsonst ist Berlin unter Rot-\nRot 2002 aus der kommunalen Arbeitgebergemeinschaft \nausgetreten und bisher auch nicht in die Tarifgemeinschaft \nder L\u00e4nder zur\u00fcckgekehrt. \n\nWir sind f\u00fcr Schuldenabbau. Aber das hei\u00dft eben, liebe \nKolleginnen und Kollegen von der Koalition, dass alle \nAusgaben auf den Pr\u00fcfstand m\u00fcssen, auch die gro\u00dfen, \n\u00fcberteuerten Investitionen, deren Folgekosten immer \nnicht mitbetrachtet werden, die aber mitbetrachtet werden \nsollten. \n\nIch will klar sagen: Personalausgaben f\u00fcr Zukunftswei-\nsendes, zum Beispiel Bildung, sind f\u00fcr uns keine schlech-\nten konsumtiven Ausgaben, sondern Investitionen in die \nZukunft unseres Landes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie  \nvereinzelt bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDeshalb kann ich Sie nur auffordern: Begraben Sie diesen \nFDP-Beschluss! Begraben Sie diese Planungen und diese \nGer\u00fcchte! Machen Sie sich wirklich an die Staatsmoder-\nnisierung! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie  \nvereinzelt bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. \nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Gibt es Redebedarf \nbei der NPD-Fraktion? \u2013 Nein. Dann kommen wir zur \nzweiten Runde. Zun\u00e4chst hat nat\u00fcrlich die Antragstellerin \ndas Wort. Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Zastrow, dann \nlassen Sie uns doch sachlich zum Thema sprechen! Wenn \nSie der Auffassung sind, das sei bisher nicht wirklich der \nFall gewesen, w\u00fcrde ich Sie sehr bitten, doch zuzuh\u00f6ren \nund meinen Ausf\u00fchrungen zu lauschen. \n\n(Holger Zastrow, FDP, f\u00fchrt ein Gespr\u00e4ch mit \neinem Abgeordneten. \u2013 Holger Zastrow, FDP: \n\nDas mache ich die ganze Zeit!) \n\n 1845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n\u2013 Ich sehe schon, Sie haben das Gespr\u00e4ch artig unterbro-\nchen; das ist in Ordnung. \n\nDie Tarifflucht der Staatsregierung hat sich im Fr\u00fchjahr \n2010 sehr, sehr deutlich gezeigt, insbesondere daran, dass \ndie Staatsregierung bzw. CDU und FDP bem\u00fcht waren, \ndie Teilzeitvereinbarung f\u00fcr Mittelschullehrer und Gym-\nnasiallehrer im Bezirkstarifvertrag nicht so auszuf\u00fchren, \nwie sie schriftlich fixiert worden war. 2005 hatten die \ns\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer durch Kundgebun-\ngen und Streiks einen Bezirkstarifvertrag erstritten. Dieser \nwurde am 21. Juni 2005 von der Staatsregierung und den \nTarifpartnern unterzeichnet. Darin war ganz klar fixiert, \ndass dieser Tarifvertrag am 31.07.2010 ausl\u00e4uft und die \nBesch\u00e4ftigten im Mittelschul- und im Gymnasialbereich \nin die Vollbesch\u00e4ftigung \u00fcbergehen. \n\nSie alle k\u00f6nnen sich noch sehr gut daran erinnern, mit \nwelchem Druck sich die Staatsregierung \u2013 das Finanzmi-\nnisterium und das Kultusministerium \u2013 im Fr\u00fchjahr dieses \nJahres daf\u00fcr einsetzte, dass \u00fcber \u00c4nderungsk\u00fcndigungen, \nsonstige K\u00fcndigungen und die Androhung derartiger \nMa\u00dfnahmen dieser Tarifvertrag nicht wirklich auslaufen \nsollte. Erinnern Sie sich bitte daran, wie kr\u00e4ftig und hart \ndie Diskussionen waren! Nur durch den \u00f6ffentlichen und \nden parlamentarischen Druck  \u2013 \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ach! Das h\u00e4tten Sie gern!) \n\n\u2013 Herr Zastrow, es war nicht allein Ihre Errungenschaft. \nNeulich wollten Sie mir weismachen, Sie h\u00e4tten es \ngeschafft, dass die Lehrer endlich in Vollzeit kommen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: \nDas hat die Koalition geschafft!) \n\nIch glaube, daran haben wesentlich mehr Anteil. Ich \ndenke, es gibt auch Abgeordnete der CDU, die sich daf\u00fcr \neingebracht haben. Aber es waren eben auch innerparla-\nmentarische und au\u00dferparlamentarische Gruppen. Das ist \nf\u00fcr uns als Linke ein klares Beispiel daf\u00fcr, dass die \nStaatsregierung in die Tarifflucht geht. Es gab hier einen \nunterzeichneten Vertrag. Im Wahlkampf wurden klare \nVersprechungen gemacht. Herr Zastrow, gerade Sie als \nVorsitzender Ihrer Fraktion und Partei haben im Wahl-\nkampf \u2013 das kann man nachlesen \u2013 klare Aussagen \ngetroffen, denen Sie dann in den Diskussionen \u00fcber die \nBeendigung des Tarifvertrages nicht mehr Folge geleistet \nhaben. \n\nIch m\u00f6chte auf einen Punkt eingehen, bei dem ich Sie, \nHerr Unland, sehr beim Wort nehme. Sie haben gerade \nerkl\u00e4rt, dass Sie im \u00f6ffentlichen Dienst tariflich bezahlen \nund dass Sie zu der Zusage st\u00fcnden, nicht aus der Tarif-\ngemeinschaft deutscher L\u00e4nder auszuscheiden. Schauen \nSie sich bitte die Eingruppierung der Lehrerinnen und \nLehrer im Freistaat Sachsen an! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDiese Eingruppierung wird nicht durch einen Tarifvertrag \ngeregelt, sondern durch eine Richtlinie. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Au\u00dfertariflich!) \n\nSachsen ist das einzige Bundesland in ganz Deutschland, \ndas die Eingruppierung von Lehrerinnen und Lehrern \n\u00fcber eine Richtlinie regelt. Diese legt fest, dass drei \nKriterien notwendig sind, um \u00fcberhaupt in die Eingrup-\npierung zu kommen, die eigentlich deutschlandweit f\u00fcr \ndie entsprechende Gruppe der Besch\u00e4ftigten vorgesehen \nist. Im aktuellen Haushalt haben wir das Problem auch f\u00fcr \nden Grundschulbereich immer noch nicht bereinigt, und \ndas nach \u00fcber 20 Jahren seit Bestehen dieses Parlaments. \n\nIn den Richtlinien hei\u00dft es, wir brauchten erst Haushalts-\nstellen, um die Grundschullehrer in die Eingruppierung zu \nbringen, die deutschlandweit von der Tarifgemeinschaft \ndeutscher L\u00e4nder eigentlich festgelegt worden ist. F\u00fcr den \nGrundschulbereich ist deutschlandweit f\u00fcr angestellte \nLehrkr\u00e4fte als Eingruppierung die Entgeltgruppe 11 vor-\ngesehen. Schauen Sie in den Haushalt! Nur 50 % der \nStellen sind entsprechend ausgebracht. F\u00fcr die anderen \n50 % ist die Entgeltgruppe 10 vorgesehen, die aber von \nder Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder f\u00fcr Grundschul-\nlehrer nicht fixiert worden ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas kann doch gar nicht wahr sein!) \n\nDas regeln Sie \u00fcber die Richtlinie. \n\nIm Mittelschulbereich ist es aus meiner Sicht noch viel \nschlimmer; denn dort haben Sie es festgeschrieben. Da \nn\u00fctzt es nicht einmal etwas, wenn Sie im Haushalt mehr \nStellen daf\u00fcr ausbringen. Nur 35 % der Mittelschullehrer \nd\u00fcrfen in die Entgeltgruppe 13. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \nKollegin! \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: 65 % der Mittelschul-\nlehrer m\u00fcssen mit Entgeltgruppe 11 vorliebnehmen, das \nhei\u00dft, sie werden in Sachsen bezahlt wie Grund- und \nHauptschullehrer sonst in Deutschland. Das ist eine \nEntscheidung, die wir nicht akzeptieren k\u00f6nnen. Wir \nfreuen uns, dass Sie heute klar zu Protokoll gegeben \nhaben, dass Sie aus dem Tarifvertrag der deutschen \nL\u00e4nder nicht aussteigen. Aber dann setzen Sie ihn bitte \nauch in Sachsen zu 100 % um! Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir hier \ngern diskutieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD \nund der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Debatte wird von \nder CDU-Fraktion fortgesetzt. Bitte, Herr Kollege Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich hatte mich eigentlich auf \neine Debatte zu den Punkten Tarifrecht, Tarifvertrag, \nTarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder gefreut. Aber man \nh\u00e4tte es ahnen k\u00f6nnen: \u00dcber einen Etikettenschwindel im \nTitel der Debatte \u2013 \u201eTarifflucht\u201c \u2013 wird versucht, hier eine \nHaushaltsdebatte einzuspeisen. \n\n 1846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: V\u00f6lliger Unfug! \u2013 \nKlaus Bartl, Linksfraktion:  \n\nWas hat das mit dem Haushalt zu tun?!) \n\n\u2013 Gehen Sie ans Mikrofon! Ich verstehe Sie immer nicht. \n\u2013 Meine Damen und Herren von der Linken, Sie h\u00e4tten zu \nder Debatte \u00fcber Tarifflucht durchaus etwas beitragen \nk\u00f6nnen. Immerhin waren Sie 2003 beteiligt, als Berlin aus \nder TdL austrat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nNachdem die CDU Berlin herunter- \n\ngewirtschaftet hatte \u2013 durch die Bank!) \n\nDer Austritt Berlins erfolgte 2003. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nLandesbank! Alles CDU! \u2013  \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Landowsky!) \n\nDann m\u00f6chte ich kurz auf das zur\u00fcckkommen, was \nMinister Unland gesagt hat: Tarifflucht ist das Ausscheren \naus Tarifbindungen durch den Arbeitgeber. \u2013 Jetzt sagen \nSie mir, an welcher Stelle das hier vorliegt. Warum sollte \nder Freistaat Sachsen aus der Geschlossenheit der Tarif-\ngemeinschaft deutscher L\u00e4nder austreten? Daf\u00fcr gibt es \naus meiner Sicht momentan \u00fcberhaupt keinen Grund und \nauch keine Anzeichen. \n\nUnbestritten ist, dass es im Tarifrecht \u00c4nderungsbedarf \ngibt. Wir m\u00fcssen Leistungselemente einf\u00fchren. Auch die \nTarifpolitik unterliegt \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen. Aber momen-\ntan ist die Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder als Block \nfestgef\u00fcgt. Das ist auch eindeutig klargestellt worden. \nDeshalb ist das, was wir hier machen, eine Phantomdebat-\nte. \n\nFrau J\u00e4hnigen, Sie haben gesagt, wir sollten Pl\u00e4ne begra-\nben. Es gibt keine Pl\u00e4ne. Wir k\u00f6nnen h\u00f6chstens diese \nPhantomdebatte begraben. Das k\u00f6nnen wir gern tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vorsicht! \n\nDas steht alles im Protokoll!) \n\nWenn Frau Falken hier behauptet, das Tarifrecht werde \nnicht umgesetzt, stelle ich fest: Das Tarifrecht erlaubt die \nRegelung der Eingruppierungen durch eine Richtlinie. \nAuch deshalb kann ich keinen Bezug zu einer \u201eTarif-\nflucht\u201c erkennen. \n\nEines m\u00f6chte ich noch kurz anmerken: Staatsminister \nUnland ist vor neun Tagen zum stellvertretenden Vorsit-\nzenden der TdL gew\u00e4hlt worden. Warum soll man sich \ndazu w\u00e4hlen lassen, wenn man eine Tarifflucht vorantrei-\nben will? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nUm die n\u00e4chsten Tarife zu dr\u00fccken!) \n\nDie Debatte ist eigentlich schlimmer als eine Phantomde-\nbatte. Sie dient nur zur Verwirrung. Es tut mir leid, aber \ndas ist gestohlene Lebenszeit f\u00fcr die Parlamentarier hier. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach der Abg. Michel. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nSPD-Fraktion Herr Kollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es war ganz gut, dass ich in der ersten \nRunde nicht gesprochen habe. Ich konnte mir erst einmal \nanh\u00f6ren, welche Erkl\u00e4rungsmuster es gibt, um im Land-\ntag angeblich zu dokumentieren, dass die Debatte \u00fcber-\nfl\u00fcssig sei. \n\nIch will einmal ein paar Dinge aufgreifen und hoffe, dass \nich sie auch noch nacheinander erfasse und niemanden \nvergesse. Ich fange einmal mit Minister Unland an. Es ist \nschon bemerkenswert, wie Sie sich hier hinstellen und so \ntun, als sei dieses Thema nicht gerade von Ihnen losgetre-\nten worden. Dann tun Sie noch so, als w\u00e4re es nie ein \nThema gewesen. \n\nAm 8. September schreiben Sie an die Fraktionsmitglie-\nder der CDU und der FDP, und zwar auf die Frage, ob die \nEinsparungen, die bei den Beamten vorgesehen sind, auch \nauf die Tarifbesch\u00e4ftigten \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen \u2013 \ndas ist eine Frage aus Fraktionskreisen \u2013, dass genau \ndieses Sonderk\u00fcndigungsrecht der Sonderzahlung unter \nUmst\u00e4nden gepr\u00fcft werden m\u00fcsse, ob man dieses Sonder-\nrecht in Anspruch nimmt. Sie sagen ganz genau: \u201eInsofern \nwird zu pr\u00fcfen sein, ob und wann von diesem K\u00fcndi-\ngungsrecht Gebrauch gemacht werden wird.\u201c Das ist Ihr \nSchreiben vom 8. September dieses Jahres, also nicht von \nvor f\u00fcnf Jahren oder vom vorigen Jahr. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDas ist die Wahrheit!) \n\nNun stellen Sie sich hier hin und sagen, es gebe keinen \nAnlass f\u00fcr diese Debatte. Sie stehen aber in der guten \nTradition, wobei diese gute eher eine schlechte Tradition \nist. Ich kann mich noch gut erinnern, als Georg Milbradt \nFinanzminister war und ich die Ehre, die Freude oder \nauch manchmal die Qual hatte, mit ihm gemeinsam \nTarifverhandlungen f\u00fchren zu d\u00fcrfen, dass das Thema \n\u201eAustritt aus der TdL\u201c immer auf der Tagesordnung \nstand. Also bitte tun Sie nicht so, als sei das in diesem \nLand kein Thema! Das ist wirklich nicht redlich. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDas Zweite geht in die Richtung meines gesch\u00e4tzten \nKollegen Zastrow. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\n\u2013 Das muss schon sein. Wir wollen doch die Form mitein-\nander wahren. \n\nEs ist nat\u00fcrlich schon ziemlich dreist, dass Sie so tun, als \nsei ein Austritt aus einer Tarifgemeinschaft, wovon 70 000 \nMenschen betroffen sind, das Normalste der Welt. Wenn \ndas Ihre Vorstellung von Ordnungsfunktion und Tarifver-\ntr\u00e4gen ist, die Vorstellung, wie man in diesem Hause mit \n\n 1847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nBesch\u00e4ftigten in diesem Lande umgeht, dann will ich \nhoffen, dass Sie nicht mehr lange regieren. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nSie k\u00f6nnen doch nicht so tun, als w\u00fcrde das an den \nBetroffenen vorbeigehen, dass einfach einmal ein Be-\nschluss auf Ihrem Parteitag \u201eAustritt aus dem TdL\u201c \ngefasst wird, dass die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen \nDienst viel zu faul seien, dass man Anreize schaffen und \nsehen m\u00fcsse, wie ihnen dementsprechend auf die Spr\u00fcnge \ngeholfen wird. Das ist f\u00fcr Sie das Normalste der Welt, \nund Sie geben als Argument noch an, dass es ja nicht sein \nk\u00f6nne, dass die Tarifvertr\u00e4ge im \u00f6ffentlichen Dienst h\u00f6her \nseien als in der Privatwirtschaft. Deshalb sagen Sie: Wenn \nes also Tarifbereiche in der Privatwirtschaft gibt, die \nniedriger eingruppiert sind, muss man das Niveau absen-\nken und auf das Niveau der Privatwirtschaft kommen. \nDem kann ich nicht folgen. Ich kann denjenigen folgen, \ndie Angst davor haben, dass so etwas umgesetzt wird. \n\nDeshalb, Kollege Michel: Das ist hier keine Phantomde-\nbatte oder eine Debatte zur Unzeit bzw. eine Debatte ohne \ndie Kenntnis der Wirklichkeit. Das ist eine Debatte, die \naus der Koalition heraus losgetreten wird. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nIhr Koalitionspartner will das. Ihr Finanzminister sagt, \nwir pr\u00fcfen das. Dass man sich dann hier hinstellt und so \ntut, als sei das alles nicht von dieser Welt \u2013 bei aller \nLiebe, so geht es auch nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDann muss man sich auch gefallen lassen \u2013 Titel der \nDebatte hin oder her \u2013, dass man auch dar\u00fcber diskutiert. \nIch habe festgestellt, dass es da scheinbar Ans\u00e4tze gibt, \num dem Ganzen zu begegnen. Bei Kollegen Morlok gibt \nes im Haushaltsansatz so etwas wie ein Neuererwesen, so \nhabe ich mir sagen lassen: Wenn jemand einen Vorschlag \nbringt, kann er die besten Pr\u00e4mien erhalten. Wenn das \nIhre Vorstellungen sind, wie man mit dem \u00f6ffentlichen \nDienst und den modernen \u00f6ffentlichen Dienstleistungen \numgeht und Besch\u00e4ftigte motiviert, in Sachsen zu bleiben, \nmuss ich Ihnen sagen. Dann leben Sie in einem anderen \nLand. \n\nVor allem ist es so: Wenn man \u00fcber die Zukunft des \n\u00f6ffentlichen Dienstes nachdenken will, dann muss man \nauch den Menschen, die dort arbeiten, sagen, was von \nihnen erwartet wird und was man bereit ist, f\u00fcr die gute \nQualit\u00e4t ihrer Arbeit zu zahlen. Dann darf man nicht so \ntun, als seien alle Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst \nfaule Hunde, die nicht wissen, wie sie den Tag verbringen \nsollen. Das ist das, was Sie machen, und nichts anderes. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach der Abg. Brangs. Nun ist wieder die FDP-Fraktion \nan der Reihe. Bitte, Herr Kollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist wirklich eine Frechheit, \nwas ich mir anh\u00f6ren muss, Kollege Brangs, eine Frech-\nheit, was Sie hier im Parlament abziehen. \n\nWas sollen wir gesagt haben? \u2013 Die Besch\u00e4ftigten im \n\u00f6ffentlichen Dienst sind faule Hunde? Sch\u00e4men Sie sich \nnicht, auf welches Niveau Sie sich begeben? Beim besten \nWillen, wann haben wir jemals gefordert oder \u00fcberhaupt \nin irgendeiner Form in diesem Hause argumentiert, dass \ndie Einkommen im \u00f6ffentlichen Dienst zur\u00fcckgefahren \nwerden sollen? Was erz\u00e4hlen Sie hier f\u00fcr L\u00fcgen?! Hier \nwird gelogen wie gedruckt und Mist behauptet. Das kann \ndoch nicht wahr sein! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZurufe von der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch wei\u00df, dass das schon immer der Stil der linken Partei-\nen ist. Sie behaupten und unterstellen fernab von jeder \nWahrheit und fernab von den Fakten. Ich habe vorhin \nversucht, ganz sachlich zu erkl\u00e4ren, \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nwarum man \u2013 das lasse ich mir von Ihnen nicht verbieten, \nauch wenn Sie es wollen \u2013 dar\u00fcber nachdenken kann, ob \ndas Konstrukt der Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder f\u00fcr \nSachsen ideal ist. Ich denke, wenn Sie ehrlich sind, dass \nman \u00fcber die Punkte, die ich hier angesprochen habe, \nnachdenken kann. Trotz alledem habe ich auch gesagt, \ndass wir als FDP vertragstreu sind. Schauen Sie in den \nKoalitionsvertrag! Wo finden Sie, bitte, die Passage, in \nder steht, dass der Freistaat Sachsen aus der Tarifgemein-\nschaft der L\u00e4nder aussteigt? Nehmen Sie das bitte zur \nKenntnis. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nIhr Parteitagsbeschluss!) \n\n\u2013 In einem Parteitagsbeschluss steht bestimmt auch, \nKollege Hahn, dass wir als FDP einmal die st\u00e4rkste Partei \nin Sachsen sein werden. \n\n(Lachen und Zurufe von der Linksfraktion \nund der SPD \u2013 Stefan Brangs, SPD: \n\nWir k\u00f6nnen doch so nicht weitermachen!) \n\n\u2013 Ruhig Blut, Kameraden! \n\n(Unruhe im Saal) \n\nEs ist f\u00fcr mich sehr bedauerlich, liebe Kollegen, dass wir \nuns in den Koalitionsverhandlungen mit der CDU nicht \nhundertprozentig durchgesetzt haben. Ich denke, dieses \nSchicksal teilen wir auch mit Ihnen, Herr Brangs. Sie \nhaben, als Sie Teil der Regierung waren, Ihr Parteipro-\ngramm auch nicht zu hundert Prozent durchgesetzt. Am \nEnde ist es aber so, dass wir zu dem, was wir vereinbart \nhaben, stehen. \n\nIch wei\u00df, dass es in Deutschland sehr schwierig ist, \u00fcber \nkritische Themen zu diskutieren. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n 1848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n\u2013 Sie wollen das offensichtlich nicht. Dann nehme ich das \nzur Kenntnis. Eine Diskussion lasse ich mir nicht verbie-\nten. Diese werden wir hier f\u00fchren. Wir stehen zu dem \nVertrag. Die Gedanken aber sind nach 20 Jahren deut-\nscher Einheit frei. Ich stehe dazu, auch wenn Sie es nicht \nwollen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und teilweise bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die FDP-\nFraktion mit Herrn Kollegen Zastrow. Ich gehe jetzt \neinmal durch die Rednerreihenfolge. Die GR\u00dcNEN \nhaben fast keine Redezeit mehr. Gibt es Redebedarf? \u2013 \nNein. Die NPD hat keinen Redebedarf. \n\nWir beginnen jetzt mit der dritten Rednerrunde. Es spricht \nf\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE der Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Prof. Unland, ich \nh\u00e4tte eigentlich erwartet, dass Sie jetzt ans Pult treten und \neinfach zu dem, was Ihnen Herr Brangs vorwirft, n\u00e4mlich, \ndass Sie das Parlament keine zehn Minuten vorher in \nUnwissenheit gelassen und sehr wohl an die Tarifflucht \ngedacht haben, vor dem Parlament Stellung nehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDas Parlament ist das wichtigste Gremium, das n\u00e4mlich \ndie Regierung kontrolliert. Mindestens hier an diesem \nPult haben Sie schon die Wahrheit zu sagen. \n\nWas hat uns zu der Fragestellung veranlasst? Der Minis-\nterpr\u00e4sident in persona hat im Sommer seine Gedanken in \nder \u201eSZ\u201c reflektiert und damit nach au\u00dfen getragen, dass \ner dar\u00fcber nachdenkt, aus der Tarifgemeinschaft der \ndeutschen L\u00e4nder auszusteigen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nWir thematisieren das!) \n\nIst das wahr oder nicht? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Er \nhat die Frage von mir nicht beantwortet!) \n\nWurde dar\u00fcber im Kabinett geredet oder dar\u00fcber nachge-\ndacht? D\u00fcrfen wir das als Parlament erfahren? \n\n\u201eFreie Presse\u201c vor 14 Tagen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe) \n\nWollen Sie dem Korrespondenten Kuhr nachsagen, dass \ner falsch berichtet hat? Dort erkl\u00e4rt er, nachdem er im \nFinanzministerium nachgefragt hat: Wenn ihr die Sonder-\nzahlung bei Beamten streichen wollt oder streicht \u2013 so ist \nja der Haushaltsansatz \u2013, dann bekommt ihr mit der \nVerfassungsrechtsprechung ein Problem, n\u00e4mlich, dass \ndie Bez\u00fcge der Beamten \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 nicht wesentlich \nabweichen d\u00fcrfen, gleich gar nicht dauerhaft, von denen \nim \u00d6ffentlichen Dienst allgemein. \n\nAlso Fragestellung: Beabsichtigt das Finanzministerium, \nauch im \u00f6ffentlichen Dienst in die Sonderzahlung hinein-\n\nzugehen bzw. generell die Tarifgemeinschaft zu verlas-\nsen? \u2013 Und darauf antwortet einer Ihrer Beamten mit Ja. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nHerr Unland, warum sagen Sie das hier nicht? \n\n(Zurufe von der Linksfraktion \u2013 Unruhe) \n\nUnd erst als nachgesto\u00dfen wird, beeilt sich Herr Cohausz \nzu versichern, dass das ein Irrtum sein muss und es \nirgendein Beamter gewesen sein muss \u2013 Beamte denken \nviel. Ist das kein Grund f\u00fcr die Opposition zu sagen, wir \nwollen das schon genauer wissen? \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWer sagt hier die Wahrheit und wer l\u00fcgt hier? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Genau! \u2013 \nHolger Zastrow, FDP: Behaupten Sie nur weiter!) \n\n\u2013 Herr Zastrow, wenn Sie von Lauterkeit und von Solidi-\nt\u00e4t in der Politik reden, dann f\u00e4llt mir \u00fcberhaupt nichts \nmehr ein! \n\n(Lebhafter Beifall bei der Linksfraktion, vereinzelt \nBeifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSiehe heute fr\u00fch die Nummer mit dem Verfassungsge-\nricht. Was in 19 Jahren auch aufgebaut worden ist an \nAnsehen und Wert, gerade des Verfassungsgerichts, \nk\u00f6nnen Sie mit Ihrem Stil innerhalb von 14 Tagen in die \nTonne treten; das ist v\u00f6llig unvereinbar, ein Verh\u00e4ngnis. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Die machen nur Parteitagspolitik!) \n\nAber, Herr Unland, das, was Sie gesagt haben \u2013 dazu sind \nAktuelle Debatten zum Beispiel da \u2013, steht jetzt schwarz \nauf wei\u00df im Protokoll. Das ist der Wert der Debatte; \nschon deshalb war es wert, das aufzurufen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Zuruf des \nAbg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nWenn Sie die Sonderzahlungen bei den Beamten strei-\nchen, das so durchziehen, f\u00fchrt das zu einer K\u00fcrzung im \nEinkommen der Beamten im Freistaat Sachsen von \nminimal 3,5 %. Minimal 3,5 %! Jetzt erkl\u00e4ren Sie mir, \nwenn Sie im \u00f6ffentlichen Dienst nicht in den Tarif hinein \nwollen, wie Sie nach der Verfassungsgerichtsrechtspre-\nchung dieses Abstandsgebot zum Beamten ausgleichen \nwollen. Erkl\u00e4ren Sie mir das einmal! \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Kann er nicht!) \n\nErkl\u00e4ren Sie mir, wie Sie die 3,5 %, die Sie den Beamten \nwegnehmen, nach der Verfassungsgerichtsrechtsprechung \ndurchhalten wollen, wenn einer klagt, wenn Sie nicht \nauch im \u00f6ffentlichen Dienst hineingehen. Da setzen wir \ndoch die Brille nicht mit dem Hammer auf! Sie werden \nfr\u00fcher oder sp\u00e4ter eine echte Erkl\u00e4rungsnot bekommen, \nSie werden fr\u00fcher oder sp\u00e4ter hierher treten, und dann \nwerden wir Ihnen die heutigen Aussagen, die Sie hier vor \ndem Parlament gemacht haben, erneut vorhalten. Dann \nstellt sich erneut die Frage: Wo l\u00fcgt wer wann mit wel-\n\n 1849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\ncher Dauerhaftigkeit, Intensit\u00e4t und mit welchen Nachtei-\nlen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen? \n\n(Lebhafter Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war in der dritten \nRunde die einbringende Fraktion DIE LINKE mit dem \nAbg. Bartl. Ich gehe weiter in der Rednerfolge. Gibt es \nRedebedarf bei der CDU-Fraktion? \n\n(Zuruf von der CDU: Wir werden die \nPhantomdebatte nicht verl\u00e4ngern!) \n\nGut. \u2013 Bei der SPD ist die Redezeit abgelaufen. Gibt es in \ndieser dritten Runde noch Redebedarf aus den Fraktio-\nnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Bei der Staatsregierung? \u2013 \nKein Redebedarf. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion: Ha, ha! \u2013 \nAllgemeine Unruhe) \n\nDamit ist diese Debatte abgeschlossen, meine Damen und \nHerren, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zur\u00fcck zum \nTagesordnungspunkt 1. Inzwischen liegt das Ergebnis der \ngeheimen Wahl von zwei Mitgliedern des S\u00e4chsischen \nLandtages f\u00fcr das Kuratorium der Kulturstiftung des \nFreistaates Sachsen vor. \n\nAbgegeben wurden 127 Stimmscheine. Ung\u00fcltig war \nkeiner. Es wurde wie folgt abgestimmt: Herr Prof. Dr. \nG\u00fcnther Schneider: 79 Ja-, 30 Neinstimmen, 15 Enthal-\ntungen; Herr Dr. Volker K\u00fclow 33 Ja-, 81 Neinstimmen, \n10 Enthaltungen. \n\nDamit ist der Abg. Herr Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider als \nMitglied des Kuratoriums der Kulturstiftung des Freistaa-\ntes Sachsen gew\u00e4hlt. Will er noch einmal das Wort neh-\nmen? \u2013 Das sehe ich nicht. Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zu \ndieser Wahl. \n\nEs gibt jetzt eine Wortmeldung am Mikrofon 1. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich \nm\u00f6chte f\u00fcr unsere Fraktion eine zehnmin\u00fctige \u00dcberle-\ngungspause beantragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir unterbrechen damit \ndie Sitzung f\u00fcr zehn Minuten und nehmen dann diesen \nTagesordnungspunkt 1 wieder auf. Es geht 12:15 Uhr \nweiter. \n\n(Unterbrechung von 12:05 bis 12:15 Uhr) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich rufe noch einmal den Tagesord-\nnungspunkt 1 auf. Der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nder Linksfraktion, Herr Tischendorf, hat um das Wort \ngebeten. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Wir werden heute keinen weiteren Wahlvorschlag \nzur Wahl f\u00fcr die Kulturstiftung einreichen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nist der Tagesordnungspunkt 1 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Bilgenentw\u00e4sserungsverband-Staatsvertrag \n\nDrucksache 5/3096, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3624, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses das \nWort? \u2013 Das kann ich auch nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 \nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde und gegebe-\nnenfalls mit den beschlossenen \u00c4nderungsantr\u00e4gen \u2013 \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor \u2013 zu beraten und \n\nabzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfah-\nren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Bilgenentw\u00e4sserungsver-\nband-Staatsvertrag, Drucksache 5/3096, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage \nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft, Drucksache 5/3624. Noch einmal die \nFeststellung: Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\n 1850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nWir stimmen zuerst \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \n\u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nKeiner. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keiner. Damit ist \nder \u00dcberschrift einstimmig zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1. Wer dem Artikel 1 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Keiner. Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Keiner. Damit ist der Artikel 1 einstimmig \nbeschlossen. \n\nWer dem Artikel 2 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Keiner. Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Keiner. Damit ist Artikel 2 einstimmig \nbeschlossen. \n\nIch bitte jetzt um die Schlussabstimmung. Da es in der \n2. Lesung keine \u00c4nderungen gab, kommen wir zur \nSchlussabstimmung. Wer dem Gesetz zustimmen will, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Keiner. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nKeiner. Damit ist das Gesetz beschlossen. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Pass- und Personalausweisgesetzes  \n\nsowie zur Aufhebung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber  \nPersonalausweise und zur Ausf\u00fchrung des Passgesetzes \n\nDrucksache 5/3115, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3590, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Ich weise noch einmal darauf hin: Sie m\u00fcssen \ndas Wort nicht ergreifen. Wenn es Wortmeldungen geben \nsollte, dann in der Reihenfolge CDU, DIE LINKE, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE, NPD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nGibt es Wortmeldungen aus der CDU? Hier waren Redner \ngemeldet. \u2013 Das ist nicht der Fall. DIE LINKE hatte \nzur\u00fcckgezogen. SPD? \u2013 Auch nicht. Die FDP? \u2013 Auch \nnicht. GR\u00dcNE, NPD? \u2013 Auch keine Wortmeldungen? \u2013 \nDoch, Herr Lichdi. Sie d\u00fcrfen nat\u00fcrlich, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich nehme an, Ihnen ist \nnicht klar, was wir heute mit diesem Gesetz beschlie\u00dfen. \nEs ist zu einer Unsitte geworden, dass im S\u00e4chsischen \nLandtag Gesetze ohne jegliche Aussprache im Parlament \nverabschiedet werden. Auch dieses Gesetz wird als \ntechnisches Ausf\u00fchrungsgesetz ohne jede grundrechtliche \nBedeutung missverstanden und dementsprechend auch \u2013 \nwie so oft \u2013 am Rechtsausschuss vorbeigeschleust. So ist \nauch hier der Plan der Koalition. Ohne 1. Lesung kommt \ndas Gesetz in den Innenausschuss. Nur meine Fraktions-\nkollegin Frau J\u00e4hnigen hatte dort Interesse an einer \nDebatte. Der Vorschlag im Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Behandlung \nin 2. und 3. Lesung lautet nat\u00fcrlich: Ohne Aussprache. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage Ihnen ganz klar: Sie \nnehmen Ihre Verantwortung nicht ernst, wenn Sie solche \nGesetze einfach durchwinken. Worum geht es bei diesem \nAusf\u00fchrungsgesetz? \n\nDer Personalausweis ist das Dokument, mit dem uns \nstaatliche Stellen und der Rechtsverkehr eindeutig identi-\nfizieren k\u00f6nnen. Der Ausweis soll verhindern, dass \njemand unsere Identit\u00e4t missbraucht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAb 1. November kommt der neue Personalausweis. Was \nbringt er nun? Der neue Personalausweis enth\u00e4lt erstens \neinen Bereich f\u00fcr das automatische Auslesen von Famili-\nenname, Vorname, Tag der Geburt, deutsche Staatsange-\nh\u00f6rigkeit, G\u00fcltigkeitsdauer, Seriennummer etc. \n\nDer Personalausweis enth\u00e4lt zweitens ein elektronisches \nSpeicher- und Verarbeitungsmedium, in dem auch biomet-\nrische Daten, wie unser Lichtbild und unsere elektroni-\nschen Fingerabdr\u00fccke, gespeichert werden sollen. \n\nPolizeivollzugsbeh\u00f6rden, Zollbeamte, Pass- und Melde-\nbeh\u00f6rden, die die Identit\u00e4t des Ausweisinhabers \u00fcberpr\u00fc-\nfen d\u00fcrfen, sind befugt, diese biometrischen und sonstigen \nDaten zu lesen und biometrische Daten miteinander zu \nvergleichen. \n\nRFID-Chips erm\u00f6glichen aber ein Auslesen, ohne dass es \nder Betroffene bemerkt \u2013 eindeutig ein Versto\u00df gegen \nunsere informationelle Selbstbestimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie jetzt einwenden, \nDeutschland ist ein Rechtsstaat, dann mag das ja so sein. \nWir sollten aber daran denken, dass wir uns auch in \nStaaten aufhalten, die nicht unsere Grundrechtsstandards \nhaben. \n\nDrittens schlie\u00dflich hat der neue Personalausweis die \nneue zus\u00e4tzliche Funktion des elektronischen Identit\u00e4ts-\nnachweises gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen und nicht \u00f6ffentlichen \nStellen. Sie kann vom Passinhaber freiwillig aktiviert \nwerden. Damit soll der althergebrachte Personalausweis \nin die Welt des E-Government und E-Commerce verl\u00e4n-\ngert werden. Einsatzm\u00f6glichkeiten sollen etwa elektroni-\nsche Genehmigungsverfahren sein oder die elektronische \n\n 1851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nAkteneinsicht. Eine eindeutige Identifizierung im elektro-\nnischen Rechtsverkehr soll erm\u00f6glicht werden, etwa \nVertragsabschl\u00fcsse auf Onlineportalen wie eBay oder \nAmazon, Onlinebanking und anderes mehr. \n\nWo liegt das Problem? Die ePA schafft eine Infrastruktur, \nbei der die konkreten Anwendungen im Internet jetzt noch \ngar nicht absehbar sind. Mag sein, dass darin eine Chance \ndes papierlosen Gesch\u00e4ftsverkehrs liegt. M\u00f6glicherweise \nwerden aber auch die Potenziale des Internet, die eine \nanonyme oder pseudonymisierte Kommunikation zur \nMeinungsbildung bietet, zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. Wer garantiert \nuns denn, dass der Zutritt zu Kommunikationsforen nicht \nvon der Identifizierung abh\u00e4ngig gemacht wird? \n\nMeine Damen und Herren! Hier wird im \u00dcbrigen eine \ntechnische L\u00f6sung mit Steuergeldern finanziert, die mit \nden klassischen Aufgaben des Identit\u00e4tsnachweises durch \nPersonalausweis nichts zu tun hat und eigentlich Privatun-\nternehmen wie eBay zugute kommt, da ihnen der Staat \npraktisch ein kostenloses Identifizierungstool zur Verf\u00fc-\ngung stellt. \n\nMeine Damen und Herren! Was ist, wenn die eID gar \nnicht sicher ist? M\u00f6glicherweise \u2013 ich nehme fast an: \nnicht \u2013 haben Sie die Diskussion zwischen dem Chaos-\nComputerclub und dem Bundesamt f\u00fcr die Sicherheit in \nder Informationstechnik wahrgenommen. Das BSI weist \ndie Sicherheitsbedenken zwar strikt zur\u00fcck \u2013 der CCC \nhatte diese entsprechende eID geknackt \u2013, r\u00e4umt aber ein, \ndass die eID nur sicher ist, wenn jeder Nutzer Sicherheits-\nstandards am heimischen Computer einstellt. \n\nSo finden sich auf der offiziellen Homepage des BSI etwa \nfolgende Empfehlungen: Anwender sollten eine personal \nfirewall und einen leistungsf\u00e4higen Virenscanner nutzen \nund diesen stets aktualisieren. Neben dem Browser sollte \nauch das Betriebssystem auf dem jeweils neuesten Stand \ngehalten werden. Der Ausweis sollte nur f\u00fcr die Dauer der \ntats\u00e4chlichen Nutzung auf das Leseger\u00e4t gelegt werden. \nUnd \u2013 ganz nett \u2013: Anwender, die das Gef\u00fchl haben, ihre \nPIN sei ausspioniert oder manipuliert worden, sollten \ndiese an einem nicht infizierten PC \u00e4ndern oder den \nAusweis sperren lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie einfach: Beach-\nten Sie alle diese selbstverst\u00e4ndlichen Anforderungen bei \nIhrem pers\u00f6nlichen PC? \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIch glaube nicht. \n\n\u2013 Ja, Karl-Heinz Gerstenberg sicher. Aber ich bin mir \ngewiss, dass das viele Kollegen nicht tun. \n\nMeine Damen und Herren! Was hat das alles mit Sachsen \nzu tun? \u00a7 3 des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes regelt, \ndass der Staatsbetrieb S\u00e4chsische Informatik Dienste f\u00fcr \ndie \u00dcbermittlung der Adressen und Zertifikatsinhalte der \nAusweisbeh\u00f6rden an das Bundesverwaltungsamt und f\u00fcr \nderen Pflege zust\u00e4ndig ist. Zwar hat der Datenschutzbe-\nauftragte Herr Schurig im Innenausschuss diese Regelung \nbef\u00fcrwortet, zugleich hat er aber auch daran erinnert, dass \n\ndie rechtlichen Verh\u00e4ltnisse zwischen den Ausweisbeh\u00f6r-\nden, der Polizei und dem SID immer noch nicht geregelt \nsind. \n\nWie erfolgt etwa die \u00dcbermittlung welcher Daten? Wer \nhat in welchem Umfang Zugriff? Das ist zwar nicht \nRegelungsgegenstand des Ausf\u00fchrungsgesetzes, aber \nAnlass, das E-Government-Gesetz noch einmal dringlich \nanzumahnen. \n\nHerr Ulbig ist zwar f\u00fcr die Ausweisbeh\u00f6rden zust\u00e4ndig, \nkann aber zum SID keine Ausk\u00fcnfte geben. Denn die SID \nbefindet sich ja jetzt in der Zust\u00e4ndigkeit vom Staatsre-\nformminister Dr. Martens. Der denkt sogar \u00fcber eine \nTeilprivatisierung nach und ist wahrscheinlich deswegen \nnicht in der Lage, das Gesetz vorzulegen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Gesellschaft tr\u00e4gt in \nnaiver Technikgl\u00e4ubigkeit alles mit, was technisch m\u00f6g-\nlich ist. Wir digitalisieren das \u00f6ffentliche Gemeinwesen, \nohne die Gefahren abzusch\u00e4tzen. Es ist einfach naiv, \nunsere analoge Welt auf die digitale \u00fcbertragen zu wollen \nund zu verkennen, dass sich ganz neue Gefahren auftun \nund alte potenzieren. Wir brauchen eine Freiheitsarchitek-\ntur f\u00fcr die digitale Welt, die die Grundrechte schon \ntechnisch-strukturell wahrt. Dieses Gesetz entspricht \ndiesen Anforderungen bei Weitem nicht. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die NPD-Fraktion: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \nHerr Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ist abzusehen, dass das hier vorliegende \nGesetz von Ihnen als reines Durchwinkegesetz verstanden \nund behandelt wird. \n\nDie Ausgangssituation erscheint klar. Eine \u00c4nderung des \nGrundgesetzes vor vier Jahren f\u00fchrte f\u00fcr das Ausweiswe-\nsen zur ausschlie\u00dflichen Gesetzgebungskompetenz des \nBundes. Von dieser Kompetenz hat der Bund im vergan-\ngenen Jahr durch das Gesetz \u00fcber Personalausweise und \nden elektronischen Identit\u00e4tsnachweis sowie zur \u00c4nde-\nrung weiterer Vorschriften Gebrauch gemacht. So er-\nscheint es bequem und legitim zugleich, sich einfach auf \nge\u00e4ndertes Bundesrecht zu berufen und damit eine \nGleichschaltung auch des s\u00e4chsischen Landesrechts \nvorzunehmen. Oder mit politisch korrekteren Worten: Das \nLandesrecht wird dem Bundesrecht angepasst. \n\nWer aber einem solchen Gesetz ohne Protest zustimmt, \nder findet sich damit ab, dass die L\u00e4nder \u2013 und damit auch \nder Freistaat Sachsen \u2013 nun auch im Passwesen zur Ja \nsagenden Marionette des Bundes werden, der akzeptiert, \ndass der Bund die Kompetenzregeln in den Artikel 70 ff. \ndes Grundgesetzes gleichsam als Erm\u00e4chtigungsgesetz \nmissbraucht, um seine Wahnvorstellungen vom gl\u00e4sernen \nMenschen bis in alle 16 Bundesl\u00e4nder durchzuschalten. \n\n 1852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDas f\u00fchrt die Bezeichnung unseres Landes Sachsen als \nFreistaat geradezu ad absurdum. \n\nDie NPD-Fraktion akzeptiert die Regelung des Grundge-\nsetzes \u00fcber die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungszust\u00e4ndig-\nkeit des Bundes. Aber die NPD-Fraktion erhebt politi-\nschen Protest dagegen, dass das Passwesen zum Spielball \nvon Sch\u00e4ubles Durchleuchtungspolitik wird und der \nFreistaat Sachsen dies ohne Protest mittr\u00e4gt. \n\nWir werden uns deshalb der Stimme enthalten, da wir \nzwar die Notwendigkeit einer Rechts\u00e4nderung auf Lan-\ndesebene sehr wohl sehen, aber nicht bereit sind, den \nS\u00e4chsischen Landtag zum Statisten zu entwerten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nbefinden uns noch in der ersten Runde der allgemeinen \nAussprache. Herr Bandmann von der CDU-Fraktion hat \nsich zu Wort gemeldet. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist in der Tat \nso: Neue Technik wird eingef\u00fchrt. Wenn wir uns das sonst \nim Lande anschauen: Wenn das iPhone kommt, wenn das \niPod kommt, begeben sich die Leute schon des Nachts vor \ndie Gesch\u00e4fte, um die ersten neuen Produkte am Markt zu \nerlangen, um v\u00f6llig up to date zu sein. \n\nWenn wir wissen, mit welcher Dynamik sich gerade auch \ndas Internet-Gesch\u00e4ft entwickelt und wie Leute unterein-\nander Gesch\u00e4fte \u00fcber das Internet abwickeln, stellt sich \nimmer wieder die Frage: Wie kann ich mein Gesch\u00e4ft \nsicher machen? \n\nNun hat nach vielen Jahren der Grundsatzentscheidung \nund der Bem\u00fchung, auch technische Parameter auf den \nneuesten Stand zu bringen, der Bund einen neuen Perso-\nnalausweis auf den Weg gebracht, der zum 1. November \neingesetzt wird, um genau diesem Anliegen der Bev\u00f6lke-\nrung zu entsprechen, im Internet f\u00fcr jeden einzelnen \nB\u00fcrger sicher Gesch\u00e4fte zu machen und sich mit seinen \nDaten ausweisen zu k\u00f6nnen, was sowohl dem Schutz des \nEinzelnen dient als auch dem Gegen\u00fcber eine Rechtssi-\ncherheit bietet, dass also die Dinge in Ordnung sind. \n\nNun wird von den Oppositionsvertretern hier ein Popanz \naufgebaut, den ich so nicht teilen kann. Es ist v\u00f6llig \nrichtig: Der Bund hat die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungs-\nkompetenz. \n\nAber es ist nicht richtig, dass die Bundesl\u00e4nder an diesem \nVerfahren \u00fcberhaupt nicht beteiligt worden sind. Gerade \nwenn es um die Frage der Einf\u00fchrung und der Kosten \ngeht, ist hier eine Evaluierungsfrist vorgesehen, bei der \nnach den ersten zwei Jahren die kommunale Ebene \ndurchaus geltend machen kann, ob sie mit den veran-\nschlagten Kosten, die f\u00fcr die Neueinf\u00fchrung und die \nDurchf\u00fchrung der Anmeldung der neuen Personalauswei-\nse notwendig sind, zurechtkommt oder nicht. Von daher, \ndenke ich, ist hier auch die Rechtssicherheit in der not-\n\nwendigen Weise f\u00fcr den Freistaat und dessen kommunale \nEbene gegeben. \n\nMit 22,80 Euro wird der neue Ausweis erheblich teurer. \nAber Sicherheit kostet Geld, das muss man sehen. Diese \nSicherheit sollte auch der B\u00fcrger durchaus im Auge \nhaben, wenn er diesen Personalausweis in Zukunft nicht \nmehr Dritten frei zur Verf\u00fcgung in die Hand gibt. Daf\u00fcr \ngibt es in diesem Gesetz ganz klare Regelungen. Auch die \nDaten, die auf diesem Ausweis gespeichert werden, kann \nder B\u00fcrger selbst bestimmen. Damit verhindert wird, dass \nDaten in fremde H\u00e4nde kommen, gibt es entsprechende \nLeseger\u00e4te, die nur \u00fcber eine Geheimzahl abgerufen \nwerden k\u00f6nnen. Damit ist auch ein hohes Ma\u00df an Daten-\nsicherheit gegeben. Wir wissen, dass sich auch im Spar-\nkassensektor st\u00e4ndig Ver\u00e4nderungen mit Daten und \nChipkarten zum Schutz der Konten f\u00fcr die B\u00fcrger erge-\nben. \n\nWir m\u00fcssen einfach in Rechnung stellen, dass die moder-\nne digitale Welt auch permanente Updates braucht. \nDennoch sollten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger umfassend \n\u00fcber die neuen Funktionen und die Sicherheitsbestim-\nmungen zum Personalausweis informiert werden, um \ngerade einen Missbrauch durch Dritte zu verhindern. \nBisher war es gang und g\u00e4be, den Ausweis bei verschie-\ndensten Gelegenheiten als Pfand zu hinterlegen. Das soll \nin Zukunft verboten sein, damit eben nicht Dritte oder \nKriminelle in den Besitz der pers\u00f6nlichen Daten kommen. \nBesonders bei \u00e4lteren Menschen sollte deshalb gro\u00dfer \nWert darauf gelegt werden, dass sie \u00fcber die Sicherheits-\nvorkehrungen aufgekl\u00e4rt werden. \n\nWer den vollen Umfang der Daten auf seinem Ausweis \nnicht w\u00fcnscht, braucht diese Daten nicht aufzuladen. Er \nkann den Ausweis im Scheckkartenformat wie seinen \nbisherigen Ausweis benutzen. \n\n\u00dcber die Fragen von Sicherheit und Kosten kann man \nlange diskutieren, aber darauf hatten wir in Sachsen \nkeinen Einfluss. Es geht hier darum, die Rechtsnormen zu \nbeschlie\u00dfen, damit dieser Personalausweis zum \n1. November \u00fcber die Melde\u00e4mter beantragt und von dort \nden B\u00fcrgern zugeleitet werden kann. Von daher ist man-\nches, das angesprochen worden ist, hier fehl am Platz. \nDiese Diskussion h\u00e4tte auf Bundesebene gef\u00fchrt werden \nm\u00fcssen. Es ist keineswegs so, dass wir irgendein verl\u00e4n-\ngerter Arm sind. Es ist vielmehr unser freier politischer \nWille, dass diese Dinge so passieren, auch wenn das \neinigen Herren der verstaubten Fraktionen nicht passt. \nDas sollte immer wieder unterstrichen werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nProteste bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner in der ersten Runde spricht der Abg. \nCarsten Biesok f\u00fcr die FDP-Fraktion. Herr Biesok, Sie \nhaben das Wort. \n\n 1853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der alte Personalausweis ist \nab dem 1. November dieses Jahres pass\u00e9. Ich pers\u00f6nlich \nbegr\u00fc\u00dfe sowohl das neue Erscheinungsbild als auch die \nTatsache, dass der Personalausweis dem technischen \nFortschritt angepasst wird. Ein Ausweis in Scheckkarten-\nformat ist in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern heute schon der \nStandard. Er ist einfach zu transportieren, und er ist \ndreimal besser zu handhaben als das alte Ding, das wir \nbislang haben. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe auch \u2013 im Gegensatz zur Fraktion der GR\u00dc-\nNEN \u2013 den technischen Fortschritt, den wir mit dem \nneuen Personalausweis haben. Der Personalausweis soll \nden B\u00fcrger legitimieren. Er soll ihn nicht nur gegen\u00fcber \nstaatlichen Stellen legitimieren, sondern auch Sicherheit \nim Rechtsverkehr bringen. Wenn man fr\u00fcher im Pr\u00e4senz-\nhandel einen Vertrag abgeschlossen hat, wurde nicht \nselten der Personalausweis verlangt. Es wurde die Num-\nmer aufgeschrieben, die auf dem Ausweis stand. Man \nmusste sich gegen\u00fcber Banken und Versicherungen mit \ndem Personalausweis legitimieren. All diese Sachen \nk\u00f6nnen wir heute im Internet noch nicht sicher machen. \nEs gibt sicher auch gerade Institutionen, die eine qualifi-\nzierte digitale Signatur anbieten und so \u00fcber das Internet \nSicherheit anbieten. Aber auch hier muss man sich zuvor \nmit seinem Personalausweis legitimieren, um diese \nSicherheit zu bekommen. Deswegen ist es ein deutlicher \nFortschritt, wenn der Staat bei seinem Personalausweis \ndiese Funktion vorsieht, sodass man sich auf seinen \nAusweis die entsprechende qualifizierte Signatur herun-\nterl\u00e4dt. \n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass der Ausweis ein klassi-\nscher Identit\u00e4tsnachweis bleibt. Er erf\u00fcllt weiterhin die \nklassischen Ausweisfunktionen und erh\u00e4lt nur zus\u00e4tzliche \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr Onlineanwendungen. \n\nIch habe aber noch eine Bitte an den Freistaat und insbe-\nsondere die Ministerriege. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass \nwir nicht durch den Staat einen Standard setzen, den wir \nselbst nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Heute ist es so, dass es \noftmals bei Beh\u00f6rdenanwendungen keinen Zugang f\u00fcr \nelektronisch signierte Dokumente gibt. Wenn wir als Staat \nund als s\u00e4chsischer Landesgesetzgeber im Umsetzungsge-\nsetz diesen neuen Personalausweis mit den erweiterten \ntechnischen Funktionen einf\u00fchren, m\u00fcssen wir auch hier \nim Freistaat Sachsen bei allen Beh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit \nschaffen, Antr\u00e4ge, Willenserkl\u00e4rungen und \u00c4hnliches auf \ndem Onlineweg abzugeben. Das hei\u00dft, der Hinweis \u201eKein \nZugang f\u00fcr elektronisch signierte Dokumente\u201c muss der \nVergangenheit angeh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nDas sind wir unseren B\u00fcrgern allein schon deshalb schul-\ndig, weil wir jetzt mit einem Preis von 22,80 Euro eine \ndeutlich erh\u00f6hte Geb\u00fchr haben. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir als \nStaat auch etwas bieten. \n\nKollege Lichdi hat die Sicherheitsbedenken gegen den \nneuen Personalausweis angesprochen. Immer, wenn der \ntechnische Fortschritt kommt, gibt es Leute, die Bedenken \ndagegen \u00e4u\u00dfern, ob auch alles sicher ist. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDie hier vorgestellten Anforderungen an die Sicherheit \neines PCs halte ich f\u00fcr absoluten Standard. Das macht \njeder an seinem PC, der mit ihm online geht und f\u00fcr \nSicherheit sorgen will. Jeder, der Onlinebanking macht, \nder \u00fcber das HBCI-Verfahren oder das PIN/TAN-\nVerfahren seine Geldgesch\u00e4fte abwickelt, jeder, der im \nInternet \u00fcber Passw\u00f6rter bestellt, sollte diese Standards \neinhalten. Ich denke, diese Standards sind nicht zu hoch. \n\nTreten dennoch Sicherheitsl\u00fccken auf, weil es der techni-\nsche Fortschritt den Hackern erm\u00f6glicht hat, diese Stan-\ndards zu knacken, dann ist es Aufgabe des Staates, hier \nnachzubessern. Das kann man technisch gew\u00e4hrleisten. \nDas hat man auch bei anderen Gelegenheiten schon \ngemacht. Beispielsweise ist der Standard im Electronic-\nBanking bereits mehrfach nachgebessert und den aktuel-\nlen Entwicklungen angepasst worden. Deshalb ist das \nkein Grund, diese elektronischen Funktionen abzuw\u00e4hlen. \nMan sollte sie nutzen. Das ist eine Chance und kein \nRisiko. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Meine Fraktion wird dem Gesetzentwurf zustimmen, \nweil wir den technischen Fortschritt begr\u00fc\u00dfen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bevor \nich die erste Runde beschlie\u00dfe, frage ich, ob die Fraktio-\nnen der SPD und der Linken das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Das \nist nicht der Fall. Damit schlie\u00dfe ich die erste Runde. Ich \nfrage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ist eine zweite \nRunde gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich auch nicht erkennen. \nIch frage noch einmal die Staatsregierung. \u2013 Jetzt besteht \nRedebedarf. Herr Staatsminister Ulbig, Sie haben das \nWort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte ein paar Dinge aufgreifen, die hier in der Debatte \neine Rolle gespielt haben. \n\nIch denke, es ist sehr vern\u00fcnftig, dass der Bund von seiner \nGesetzgebungskompetenz Gebrauch gemacht hat und \ndass wir im Bereich von Pass und Ausweis ein einheitli-\nches System in der Bundesrepublik Deutschland haben. \nEs ist mehrfach zu Recht angesprochen worden, dass wir \nhier und heute nur \u00fcber das Ausf\u00fchrungsgesetz sprechen \nund entscheiden, welches im Kern die Zust\u00e4ndigkeit im \nBereich des Pass- und Ausweisrechtes bei den St\u00e4dten \nund Gemeinden bel\u00e4sst, wie das bisher auch schon gewe-\nsen ist. \n\n 1854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDas BMI hat das Sicherheitsniveau des Ausweises als \nsehr hoch und das des Chips sogar als h\u00f6chstm\u00f6glichen \nSicherheitsstandard bezeichnet. Deshalb m\u00f6chte ich nur \nnoch zwei Punkte aufgreifen, die hier eine Rolle gespielt \nhaben. Das erste Stichwort dabei sind die Biometriefunk-\ntionen, bei denen es um die gespeicherten Gesichtsbilder \nund Fingerabdr\u00fccke geht. Hier ist sichergestellt, dass den \nZugriff nur berechtigte hoheitliche Stellen haben, also \nzum Beispiel Polizei und Zoll. \n\nDas Zweite, was kritisch diskutiert worden ist: Es geht um \ndie Erleichterungen im Bereich des Internets und die \nM\u00f6glichkeiten in Bezug auf das E-Government. Hierzu \nm\u00f6chte ich betonen, dass es hierbei die Freiwilligkeit gibt. \nMan muss diese Funktionen nicht mit dazubekommen. \nWenn man die Freiwilligkeit hat, Herr Lichdi, dann ist \nauch das Recht auf informationelle Selbstbestimmung \ngewahrt. \n\nVor diesem Hintergrund bitte ich Sie, dem Gesetzentwurf \nIhre Zustimmung zu geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nWortmeldungen zu einer dritten Runde? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Meine Damen und Herren! Entsprechend \n\u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich \nIhnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss beraten und vorgeschlagen wurde, \nartikelweise abzustimmen. \u2013 Wenn es keinen Widerspruch \ngibt, dann verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Pass- und \nPersonalausweisgesetzes sowie zur Aufhebung des \nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber Personalausweise und zur \nAusf\u00fchrung des Passgesetzes, vorliegend in Drucksa-\nche 5/3115, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir \nstimmen ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenaus-\nschusses, Drucksache 5/3590. Es liegen hierzu keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer der Gesetzes\u00fcberschrift seine \nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einigen Stimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift mehr-\nheitlich zugestimmt worden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 1, Ausf\u00fchrung des Pass- und \nPersonalausweisgesetzes im Freistaat Sachsen. Wer \nArtikel 1 seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist Artikel 1 \nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung der Ordnungs-\nwidrigkeiten-Zust\u00e4ndigkeitsverordnung. Wer Artikel 2 \nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einigen Stimmenthaltungen ist Artikel 2 mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 3, Inkrafttreten und Au\u00dfer-\nkrafttreten. Wer Artikel 3 seine Zustimmung gibt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist \nArtikel 3 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da es keine \u00c4nderungen in \nder 2. Lesung gegeben hat, kommen wir zur Schlussab-\nstimmung. Ich stelle den Gesetzentwurf zur Ausf\u00fchrung \ndes Pass- und Personalausweisgesetzes sowie zur Aufhe-\nbung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber Personalausweise \nund zur Ausf\u00fchrung des Passgesetzes mit der in der \n2. Lesung beschlossenen Fassung zur Abstimmung. Wer \ndem Gesetzentwurf zustimmen will, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist dem Ge-\nsetzentwurf zugestimmt worden und das Gesetz somit \nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Diesem \nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \nentsprechen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. Damit ist die unverz\u00fcgliche Ausferti-\ngung beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit \nabgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nDie s\u00e4chsische Landespolizei \u2013 Im Jahre 2010 auf der H\u00f6he ihrer Aufgaben? \nDrucksache 5/2411, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE. \nEs folgen in der ersten Runde CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \nNPD und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile \nHerrn Gebhardt das Wort. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich beginne mit einem Zitat: \u201eDie \nPolizeidirektionen, Reviere und Posten sind personell so \n\nausgestattet, dass sie die ihnen \u00fcbertragenen Aufgaben \nwahrnehmen k\u00f6nnen.\u201c \n\nDas ist eine Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zur \ns\u00e4chsischen Landespolizei. Eine solche Antwort kann nur \nvon jemandem aufgeschrieben worden sein, der in einem \nwarmen B\u00fcro im Innenministerium sitzt. Keine s\u00e4chsi-\nsche Polizeibeamtin oder kein Polizeibeamter, die ihren \n\n 1855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nvor Ort nicht immer leichten Dienst erledigen, w\u00fcrden \nderzeit eine solche Antwort geben. \n\nInsgesamt best\u00e4tigen die Antworten der Staatsregierung \nauf unsere Gro\u00dfe Anfrage: \u201eDie s\u00e4chsische Landespolizei \n\u2013 Im Jahre 2010 auf der H\u00f6he ihrer Aufgaben?\u201c in weiten \nTeilen die auch au\u00dferhalb der Polizei wahrgenommene \nSituation, dass die s\u00e4chsische Landespolizei an ihre \nGrenzen gesto\u00dfen ist. \n\nDer Grund daf\u00fcr ist nicht das fehlende Engagement der \nBeamtinnen und Beamten, nein, der Grund ist bei Ihnen, \nmeine Damen und Herren der Koalitionsfraktionen, und \nbei der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu suchen. Ich h\u00e4tte \nmir im Traum nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass in einem \nLand, in dem seit 20 Jahren die CDU regiert, die innere \nSicherheit nur noch aus fiskalischen Gesichtspunkten \nbeurteilt wird. \n\nEs gab in diesem Hohen Haus eine Zeit, als die Vereinba-\nrung zwischen der Regierung und der Opposition galt: \nDie Polizei ist keine Verschiebemasse f\u00fcr den Finanzmi-\nnister. Wie ist die derzeitige Situation der s\u00e4chsischen \nPolizei zu bewerten? \n\nZun\u00e4chst muss festgehalten werden, dass sich die Staats-\nregierung aus rein finanziellen Gr\u00fcnden vor vier Jahren \nentschlossen hat, 2 741 Stellen bei der s\u00e4chsischen Lan-\ndespolizei abzubauen. 300 Stellen wurden bereits im \nJahr 2006 mit einem k\u00fcnftigen Wegfallvermerk im Haus-\nhaltsplan ausgewiesen. Deswegen wird heute nur noch \nvon 2 441 Stellen gesprochen. \n\nBis heute hat uns die Staatsregierung nicht erkl\u00e4rt, warum \ndie Polizeistellen in diesem Ausma\u00df gestrichen werden \nm\u00fcssen. Das damals und heute strapazierte Argument \nhei\u00dft: Angleichung der Ist-St\u00e4rke der Polizei an westdeut-\nsche Fl\u00e4chenl\u00e4nder. Schon dieses Argument l\u00e4uft aber ins \nLeere. Wenn schon Angleichung, dann wenigstens an \nvergleichbare westdeutsche Fl\u00e4chenl\u00e4nder. Aber das ist \nnicht der Fall. Was soll es bringen, ausschlie\u00dflich den \nPersonalschl\u00fcssel anzugleichen, ohne zu differenzieren, \nwelche konkreten Aufgaben und Schwerpunkte in den \njeweiligen Bundesl\u00e4ndern die Arbeit dominieren? Genau \nhier liegt der Hase im Pfeffer: Es gibt keine Aufgabenkri-\ntik der Polizeiarbeit. \n\nSeit Jahr und Tag zeigen wir den Bedarf an. Seit Jahr und \nTag mahnen die Interessenvertreter den Bedarf einer \ntiefgr\u00fcndigen Aufgabenkritik an \u2013 ohne Erfolg. Ist es \nIgnoranz oder Ohnmacht? Diese Frage m\u00fcssen Sie, Herr \nInnenminister, beantworten, und wenn schon nicht uns, \ndann wenigstens den Kolleginnen und Kollegen der \nPolizei. Diese Antwort sind Sie uns bis zum heutigen Tag \nschuldig geblieben. Darin unterscheiden Sie sich im \n\u00dcbrigen nicht von Ihren Vorg\u00e4ngern. \n\nDie Antworten zu diesem Thema, die Sie in der Gro\u00dfen \nAnfrage anbieten, sind \u2013 freundlich formuliert \u2013 ein Witz. \nDie dort genannten drei Projekte sind keinesfalls die \nnotwendige Aufgabenkritik. Es ist ein St\u00fcckwerk zur \nUmsetzung von Einzelma\u00dfnahmen. Das vielleicht am \ntiefsten gehende Projekt stammt aus den Neunzigerjahren. \n\nSeit dieser Zeit \u2013 darin sind wir uns, glaube ich, alle einig \n\u2013 hat sich in Sachsen einiges grundlegend ver\u00e4ndert. Was \nunterscheidet Sachsen von anderen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern? Wir \nhaben zwei Landesgrenzen. \n\nNun ist Ihr Argument: Das haben andere Bundesl\u00e4nder \nauch. Richtig! Aber das soziale Gef\u00e4lle und die daraus \nresultierende Eigentumskriminalit\u00e4t haben andere L\u00e4nder \nnicht. Sie kennen den Schwerpunkt, die Masseneins\u00e4tze \nund die Kontrollen, die Sie derzeitig durchf\u00fchren. Diese \nkosten Kraft und Einsatzstunden. Die Ergebnisse m\u00f6chte \nich eher als mager bezeichnen. \n\nRichtig ist: Sie zeigen Pr\u00e4senz. Aber das l\u00f6st die Proble-\nme im grenznahen Raum nicht. Auch das Prinzip Hoff-\nnung greift nicht. Sie kennen die Stimmung in der Regi-\non, Ihre Reaktion darauf ist aber falsch: Personalabbau \nstatt Vertrauensbildung, Schlie\u00dfung von Revieren statt \nmaterieller und personeller Ausstattung. Ich kann nur \nfeststellen: falsche Antwort zur falschen Zeit. \n\nNun haben Sie, Herr Innenminister, erreicht, dass der \ngeplante Stellenabbau von 2006 bis 2019 gestreckt wird. \nRund 1 300 Stellen sind bereits weg. Offensichtlich fehlt \nIhnen, Herr Innenminister, die Kraft zur Durchsetzung bei \nden Haushaltsverhandlungen; denn wie sonst erkl\u00e4ren Sie \ndie Tatsache, dass Sie sich statt einer R\u00fccknahme oder \neiner Verringerung des Stellenabbaus gleich noch einen \nZuschlag abgeholt haben und nach 2019 noch einmal \n800 Stellen streichen wollen. \n\nSie streichen jede vierte Stelle bei der Polizei, Herr \nInnenminister, und treffen keine Aussage dazu, wie Sie \nsich die Aufgabenerf\u00fcllung ohne dieses Personal vorstel-\nlen. In jedem privatwirtschaftlichen Unternehmen w\u00fcrde \nsich der Vorstand von Ihnen trennen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich \nnoch ein paar S\u00e4tze zu dem st\u00e4ndig hergebeteten Einstel-\nlungskorridor sagen: Von j\u00e4hrlich 300 Neueinstellungen \nsprechen Sie, meine Damen und Herren der Koalition. \nLeider ist das nur die halbe Wahrheit, denn nur circa 260 \nEinstellungen erreichen wirklich das Ziel. In unserer \nGro\u00dfen Anfrage nennen Sie uns die Anzahl der voraus-\nsichtlich planm\u00e4\u00dfig ausscheidenden Polizistinnen und \nPolizisten. Seit 2009 liegt diese Zahl bei \u00fcber 300, kon-\nkret bei 307 im Jahr 2009. Steigern wird sich diese Zahl \nbis zum Jahr 2020 auf 411. Wenn Sie den Altersdurch-\nschnitt der Polizeivollzugsbediensteten hochrechnen, der \nim Jahre 2010 bei 43,2 Jahren liegen wird, k\u00f6nnen Sie \nsich ausrechnen, wie sich die Zahl der Altersabg\u00e4nge nach \n2020 entwickeln wird. \n\nDabei haben wir uns noch gar nicht dazu verst\u00e4ndigt, ob \neine Beamtin oder ein Beamter mit Ende 50 noch den \nAnforderungen \u2013 vor allem gesundheitlicher und physi-\nscher Natur \u2013 des t\u00e4glichen Dienstes unter den jetzigen \nBedingungen gewachsen ist. Gleichzeitig wollen Sie das \nRentenalter der Kolleginnen und Kollegen erh\u00f6hen. Dem \nsetzen Sie real j\u00e4hrlich 260 wirkliche Neueinstellungen \nentgegen und lassen sich daf\u00fcr auch noch feiern. Ein \nwenig mehr Scham und Demut k\u00f6nnten diesbez\u00fcglich \nnicht schaden. \n\n 1856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNun haben Sie sich in der Staatsregierung festgelegt. Ein \n\u00dcberdenken der Entscheidung lassen Sie nicht erkennen. \nDer Finanzminister strahlt und Sie, Herr Innenminister, \nbekommen die Schl\u00e4ge ab \u2013 \u00fcbrigens zu Recht. \n\nUm wie viel besser w\u00e4re Ihre Position bei den Haushalts-\nverhandlungen gewesen, Herr Innenminister, wenn Sie \neine fundierte Aufgabenkritik vorgelegt h\u00e4tten und die \ndamit zu erwartende Entwicklung darstellen k\u00f6nnten. \nDiese Chance haben Sie verpasst. Das traurige Ergebnis \nliegt nun vor. \n\nWas folgt, ist unprofessionelles St\u00fcckwerk. Die Kausal-\nkette lautet nun: Der Finanzminister, respektive der \nFreistaat, hat kein Geld mehr, also Stellen streichen \u2013 \nStellenstreichung beschlossen, Dienststellenstruktur \nanpassen, Direktionen und Reviere schlie\u00dfen. Die Konse-\nquenz ist eine erhebliche Verl\u00e4ngerung der Vor-Ort-\nZeiten. Daraus folgen sicherheitspolitische Aufgabe in der \nFl\u00e4che und eine permanente \u00dcberlastung der vorhandenen \nKr\u00e4fte. Kurz und gut: Sie gef\u00e4hrden in einem unverant-\nwortlichen Ma\u00dfe die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung. \nIhre Politik stellt eine massive Sicherheitsgefahr f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen dar. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch etwas \nzu der geplanten zweiten Dienststellenreform sagen. \nDerzeit wird jeden Tag eine neue Sau durch den Freistaat \ngetrieben. Herr Minister, Sie beklagen sich \u00fcber die \nVerwendung falscher Zahlen und Fakten. St\u00e4ndig werden \nneue Hiobsbotschaften durchgestochen und bieten Anlass \nzu Spekulationen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAber all das zeigt, dass Sie das Problem nur schwer in den \nGriff bekommen; egal, ob Sie zuk\u00fcnftig drei, vier oder \nf\u00fcnf Direktionen im Freistaat behalten. Das ist nicht das \neigentliche Problem. Einer Reform der Leitungsstrukturen \nverschlie\u00dfen wir uns als Linke \u00fcberhaupt nicht, wenn sie \nauf klaren Fakten beruht und zumindest l\u00e4nger als zwei \nJahre Bestand haben sollte. Die letzte sogenannte Dienst-\nstellenreform \u2013 ich sage nur Revierkategorien \u2013 war ja \nnun wirklich ein v\u00f6lliger Rohrkrepierer. Ich w\u00fcrde es als \nhandwerklichen Pfusch bezeichnen. \n\nWas uns gro\u00dfe Sorgen macht, ist die Schlie\u00dfung von \nRevieren. Derzeit geistert die Halbierung der Anzahl der \nReviere durch die Medien. Das w\u00e4re der absolute GAU. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDa brauchen wir \u00fcber Vor-Ort-Zeiten, B\u00fcrgern\u00e4he und \nPr\u00e4vention nicht mehr zu sprechen. Das ist ein Schritt \nweg von der B\u00fcrgerpolizei, hin zu einer ausschlie\u00dflich \nrestriktiven Polizeiarbeit. Sie ver\u00e4ndern mit Ihrer soge-\nnannten Dienststellenreform im eigentlichen Sinne \nnachhaltig den Charakter der Polizeiarbeit. Das sollte \nIhnen bei Ihrem Tun immer bewusst sein. \n\nIch muss Ihnen, meine Damen und Herren der Staatsre-\ngierung, nicht sagen, dass Ihnen derzeit der Wind stark ins \n\nGesicht bl\u00e4st. Sie holen sich zwar Ihre Schl\u00e4ge bei den \nBetroffenen ab und hoffen, es aussitzen zu k\u00f6nnen, aber \nich denke, das wird nicht ausreichen. Sp\u00e4testens, wenn \ndie Auswirkung Ihrer verfehlten Politik deutlich wird, \nm\u00fcssen Sie gegensteuern. \n\nWas die betroffenen Beamtinnen und Beamten von Ihrer \nPolitik, Herr Innenminister, halten, durften wir uns \ngemeinsam am Wochenende bei der GdP anschauen oder \nim offenen Brief der DPolG vom 21.09.2010 nachlesen. \nDass dies wahrscheinlich erst der Anfang war, muss ich \nIhnen sicherlich nicht sagen. Ich kann Ihnen nur empfeh-\nlen: Nehmen Sie die Sorgen und N\u00f6te der Beamtinnen \nund Beamten sehr ernst! \n\nWeniger Polizistinnen und Polizisten sollen zuk\u00fcnftig \nweitere Wege in Kauf nehmen und mehr Aufgaben \n\u00fcbernehmen. Daf\u00fcr belobigt sie die Staatsregierung mit \nder Streichung der Sonderzahlung. Diese Art der Aner-\nkennung ist nicht akzeptabel. Ich bezeichne sie als Schlag \nins Gesicht derer, die t\u00e4glich ihre Gesundheit f\u00fcr die \nGew\u00e4hrleistung der Sicherheit und Ordnung im Freistaat \nSachsen aufs Spiel setzen. \n\nSchon heute ist ein hoher Krankenstand zu verzeichnen. \nBurn-out ist nicht mehr eine Ausnahme, sondern immer \nmehr ein Zeichen einer unzumutbaren \u00dcberlastung und \nauf dem Vormarsch, wie wir in Gespr\u00e4chen mit Interes-\nsenvertretungen zur Kenntnis nehmen mussten. \n\nSchon heute werden \u00dcberstunden in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \nangeh\u00e4uft, aber die Ist-St\u00e4rke bei der Bereitschaftspolizei \nund den Polizeidienststellen befindet sich im Negativbe-\nreich, und das ohne den geplanten Abbau des Personals \nund die Schlie\u00dfung der Dienststellen. Besonders deutlich \nwird das ganze Szenario am Beispiel der Polizeidirektion \nLeipzig. Aus unserer Gro\u00dfen Anfrage geht hervor, dass \ndie derzeitige Ist-Besetzung sowohl im mittleren als auch \nim gehobenen Dienst weit unter der Anzahl der Planstel-\nlen liegt. Wie sollen die Leipziger Beamtinnen und \nBeamten hinsichtlich der Disko-, Banden- und Rocker-\nkriege, die schon l\u00e4ngere Zeit im Leipziger Raum w\u00fcten, \nund der st\u00e4ndig stattfindenden Naziaufm\u00e4rsche Herr der \nLage werden? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das linke \nGesindel ist in Connewitz!) \n\nLaut der Kriminalstatistik von 2008 liegt der Anteil an \nallen Straftaten in der PD Leipzig bei rund 21 % und ist \ndamit innerhalb Sachsens am h\u00f6chsten. Vergleicht man \ndie Anzahl der Planstellen mit der zuvor beschriebenen \nIst-Besetzung verwundert das nicht. \n\nHerr Innenminister, dass Sie sich v\u00f6llig widerstandslos \ndem Finanzminister ergeben haben und klar dessen \nSparvorstellungen folgen, ohne eigene Akzente zu setzen, \nl\u00e4sst tief blicken, was Ihre Verantwortungsnahme als \nDienstherr gegen\u00fcber den Polizeibeamten betrifft. Dass \nSie dem aber auch noch eins draufsetzen und bei den \n2 441 Stellen weitere Stellen \u2013 derzeit sind 800 Stellen im \nGespr\u00e4ch \u2013 abbauen wollen und damit Ihr Versprechen \ngegen\u00fcber den Beamtinnen und Beamten brechen, ist \n\n 1857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nverantwortungslos und ersch\u00fcttert Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit \nzutiefst. \n\nNun k\u00f6nnte man erwarten, dass die Staatsregierung das, \nwas sie an Personal bei der s\u00e4chsischen Landespolizei \neinsparen will, durch erh\u00f6hte Aufwendungen bei der \nModernisierung der Ausr\u00fcstung wettmacht, aber auch da \nweit gefehlt: Digitalfunk f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre? \u2013 Fehl-\nanzeige. Ausr\u00fcstung? \u2013 Veraltet! Was Sie bringen, ist der \nTausch der gr\u00fcnen gegen die blauen Uniformen. Da l\u00e4uft \nso einiges schief. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das hilft \nnicht gegen linke Pflastersteine!) \n\nIhr eigener Koalitionspartner schl\u00e4gt Alarm, Uniformteile \nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen werden wohl vernichtet werden. \nSchade ist, dass die Zielrichtung der Liberalen genau das \nFalsche ist. Statt zu kritisieren, dass v\u00f6llig unn\u00f6tige \nMillionen in neue blaue Uniformen gesteckt werden \u2013 es \nruckelt und stottert beim Umtausch \u2013, fordert die FDP \u2013 \nwen \u00fcberrascht es? \u2013 die Privatisierung jetzt und schnell. \n\nDass es zuk\u00fcnftig den Freistaat ein paar Millionen mehr \nkostet, wenn ein Privatunternehmen die Bekleidungsaus-\nr\u00fcstung der s\u00e4chsischen Polizei \u00fcbernimmt, ist f\u00fcr unsere \nFreunde der Hotellobby unerheblich, Hauptsache privati-\nsiert \u2013 es steht ja so im Koalitionsvertrag \u2013 und der \nLobbyismus ist gepflegt. \n\nIch will aber auch eine wichtige Neuanschaffung bei der \ns\u00e4chsischen Landespolizei nicht unerw\u00e4hnt lassen: Ein \nneuer Hubschrauber f\u00fcr 6,5 Millionen Euro und ein neuer \nWasserwerfer wurden auch schon erprobt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist in \nConnewitz vielleicht zweckm\u00e4\u00dfig!) \n\nInwieweit die Anschaffung dringlich ist, wage ich nicht \neinzusch\u00e4tzen. Aber ob die hier angef\u00fchrten Millionen mit \nden Streichpl\u00e4nen beim Personal zu vereinbaren sind, ist \nzumindest diskussionsw\u00fcrdig. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wenn Sie \nbeim Hochwasser in der N\u00e4he gewesen \n\nw\u00e4ren, h\u00e4tten Sie es sehen k\u00f6nnen!) \n\nWir sprechen zwar heute nicht \u00fcber den Haushaltsplan \n2011/2012, \n\n(Zurufe der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \nund Volker Bandmann, CDU) \n\njedoch m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es dort einen \nHaushaltstitel gibt \u2013 ich bezeichne ihn zum besseren \nVerst\u00e4ndnis mit \u201eKosten f\u00fcr Polizeikr\u00e4fte aus anderen \nBundesl\u00e4ndern zum Einsatz in Sachsen\u201c, der sich \u2013  \n\n(Zurufe der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \nund Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie k\u00f6nnen gern noch zuh\u00f6ren! \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 vom Ansatz her 2010 verdoppelt hat. Ich hoffe nicht, \num den Personalabbau bei der s\u00e4chsischen Landespolizei \n\nmit Kr\u00e4ften aus anderen Bundesl\u00e4ndern zu kompensieren. \nEs bleibt eine Tatsache, dass mit erheblich weniger \nPersonal zumindest die gleichen Aufgaben erf\u00fcllt werden \nm\u00fcssen. \n\nIn wenigen Punkten zusammengefasst, kann die Situation \nwie folgt beschrieben werden: Seit nunmehr acht Jahren \ngeistern Reformen und undurchdachte Vorschl\u00e4ge zur \nUmstrukturierung durch die s\u00e4chsische Polizei und die \ns\u00e4chsischen Medien und verunsichern die Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter der Polizei. \n\n(Wortwechsel zwischen den Abg. Johannes Lichdi, \nGR\u00dcNE, und Volker Bandmann, CDU) \n\nBis heute sind die Erfolge nur auf dem Papier verzeichnet. \nAnsonsten haben die tagt\u00e4glich neuen Szenarien \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich bitte Sie, dass Sie dem Vortrag \ndes Redners folgen und Ihre pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4che \neinstellen. \n\n(Zurufe des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Herr Lichdi, es ist \nsinnlos, mit Herrn Bandmann zu diskutieren, das wissen \nSie doch! \n\nAnsonsten haben die tagt\u00e4glich neuen Szenarien und das \nganze Spektakel innerhalb der s\u00e4chsischen Polizei dazu \ngef\u00fchrt, die Beamtinnen und Beamten von ihrer Kernauf-\ngabe abzulenken, und zudem haben sie noch hohe Kosten \nverursacht. Alle bisherigen Ideen zur Umstrukturierung \nbeinhalteten eine Vielzahl von Problemen, die die s\u00e4chsi-\nsche Polizei mehr denn je betreffen. \n\nDer Sparwahn der Regierung und das Problem einer \nunfundierten Aufgabenkritik durch das Innenministerium \nwerden bei den Polizeidirektionen, den Polizeirevieren \nund den Polizeiposten daf\u00fcr sorgen, dass der Bev\u00f6lkerung \nnicht noch weitere und l\u00e4ngere Wege- und Wartezeiten \nauferlegt werden, als es bisher schon der Fall ist. \n\nAufgrund der Finanz- und Wirtschaftskrise muss jetzt \nGeld im Haushalt eingespart werden. Ausbaden muss das \nGanze die Polizei, die tagt\u00e4glich auf der Stra\u00dfe unterwegs \nist und den Kontakt zur Bev\u00f6lkerung hat. Die Polizei \nmuss den Kopf f\u00fcr Dinge hinhalten, die die Politik verur-\nsacht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nAuch f\u00fcr Ihre Grenz\u00f6ffnung!) \n\nAlle bisher vorgelegten Modelle, die in den sogenannten \nPr\u00fcfungen bestehen, bedeuten das Gleiche f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nsche Polizei: Abbau wichtiger Basisstellen und nicht die \nvollmundig verk\u00fcndete Einsparung im Verwaltungsbe-\nreich. \n\n\u00dcber eines m\u00fcssen wir uns alle im Klaren sein: Das jetzt \nnoch vorhandene Sicherheitsgef\u00fchl in der Bev\u00f6lkerung \nwird weiter schwinden, wenn nicht endlich ein Umdenken \nund eine fundierte Aufgabenkritik vor den Abbau der \ns\u00e4chsischen Polizei gestellt werden. Die Polizei darf nicht \n\n 1858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nzur Verschiebemasse des Finanzministers werden! Dies \ngef\u00e4hrdet nicht nur die innere Sicherheit, sondern auch \nden sozialen Frieden in diesem Land. \n\nWir fordern und erwarten: Erstens eine fundierte Aufga-\nbenkritik in der s\u00e4chsischen Landespolizei, auf deren \nGrundlage dann notwendige Reformen erfolgen k\u00f6nnen, \ndie das Ziel einer modernen s\u00e4chsischen Landespolizei \nhaben und nicht ausschlie\u00dflich dem finanziellen Diktat \ndes Finanzministers folgen; zweitens, bis dahin Ausset-\nzung des Stellenabbaus und der sogenannten Dienstellen-\nreform; drittens, die Interessenvertretungen der Beamtin-\nnen und Beamten der s\u00e4chsischen Polizei m\u00fcssen mit an \nden Tisch, an dem \u00fcber ihre Zukunft entschieden wird, \nund vor allen Dingen m\u00fcssen sie ernst genommen wer-\nden; viertens, wenn eine Reform, dann ohne die \u00f6ffentli-\nche Sicherheit und Ordnung im Freistaat Sachsen zu \nGrabe zu tragen; f\u00fcnftens, keine Entscheidung aus rein \nfinanziellen Gr\u00fcnden, sondern aus sachlich und fachlich \nnachvollziehbaren Gr\u00fcnden; sechstens, die St\u00e4rkung der \nPolizei in der Fl\u00e4che mit moderner und zeitgem\u00e4\u00dfer \nAusr\u00fcstung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns \nerlaubt, Ihnen zu unserer Gro\u00dfen Anfrage noch einen \nEntschlie\u00dfungsantrag vorzulegen, und bitten Sie um Ihre \nZustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner in der allgemeinen Aussprache ist der \nAbg. Hartmann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Jetzt bin ich  \nmal gespannt! \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nDas sollten Sie auch sein!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber \nHerr Gebhardt, ich bin zwar neu in diesem Haus, kann \nmich aber nicht erinnern, wahrgenommen zu haben, dass \nes bisher Vereinbarungen zwischen der Regierung und der \nOpposition hinsichtlich der Polizeistruktur und ihrer \nAufgabenstellung gegeben hat. Aber vielleicht k\u00f6nnten \nSie das gelegentlich noch erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nNach meiner Auffassung war es bisher politischer Wille \nder CDU und ihrer Koalitionspartner, die Strukturaufga-\nben und den Zustand der s\u00e4chsischen Polizei in den \nletzten 20 Jahren zu begleiten. \n\nSachsen war, ist und wird auch in Zukunft ein sicheres \nLand sein. Die polizeiliche Kriminalit\u00e4tsstatistik f\u00fcr \nSachsen belegt im Jahr 2009 eine Fallzahl von 6 665 \nDelikten auf 100 000 Einwohner. Die Aufkl\u00e4rungsquote \nbetrug 56,9 %. Die Bundesfallzahl liegt bei 7 401 Delik-\nten auf 100 000 Einwohner. \n\nWenn wir uns die s\u00e4chsische Kriminalit\u00e4tsstatistik an-\nschauen, dann nehmen wir zur Kenntnis, dass wir einen \nBereich haben, in dem wir bei realer Senkung der Krimi-\n\nnalit\u00e4tsstruktur seit 2007 eine Zunahme haben. Das ist der \nBereich der Kfz-Diebst\u00e4hle. Von 1990 bis 2007 war es \nstetig abnehmend, aber seit 2007 haben wir eine Zunah-\nme, zugegebenerma\u00dfen ein sehr kritisches und wichtiges \nThema mit einer seit 2008 32-prozentigen Zunahme, vor \nallem in den PD Oberlausitz-Niederschlesien und Dres-\nden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHartmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Hartmann, ich \nwundere mich sehr, dass Sie als ehemaliger oder, ich \nglaube, noch im Dienst befindlicher aktiver Polizeibeam-\nter uns anbieten, dass die Kriminalstatistik ein reales \nAbbild der Kriminalit\u00e4tsbelastung im Freistaat Sachsen \nw\u00e4re. Nach meiner Kenntnis ist es v\u00f6llig unstreitig, dass \ndie PKS nicht in der Lage ist, die tats\u00e4chliche Kriminali-\nt\u00e4tsbelastung abzubilden. Stimmen Sie mir darin zu oder \nnicht? \n\nChristian Hartmann, CDU: Sie stellt sie nicht abschlie-\n\u00dfend dar, aber f\u00fcr eine Vergleichbarkeit zwischen dem \nBundesdurchschnitt und Sachsen ist sie allemal als Argu-\nment hinzuziehungsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Polizei leistet hierbei eine hervorragende und enga-\ngierte Arbeit, die unser aller Respekt und Dank verdient. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir vor diesem Hintergrund eine \nsachliche und verantwortungsvolle Debatte f\u00fchren. Das, \nwas ich jedoch in den letzten Wochen hier erlebt habe, ist \neine emotionale und populistische \u00dcberspitzung, die der \nThematik nicht nutzt und uns auch nicht voranbringt, aber \ngleichzeitig leichtfertig mit dem subjektiven Sicherheits-\ngef\u00fchl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen spielt. \u201eEs \nwerden Geister gerufen, die wir nicht wieder los werden.\u201c \n\u2013 \u201eDie derzeit gef\u00fchrte Diskussion schadet Sachsen ...\u201c \u2013 \nDiesbez\u00fcglich zitiere ich einen Halbsatz von Frau  \nJ\u00e4hnigen: \u201e ... schadet Sachsen im Wettbewerb der Bun-\ndesl\u00e4nder\u201c. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD, \nund Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nNun zum Inhalt der Gro\u00dfen Anfrage. Erstens, die Aufga-\nbenkritik. Die Staatsregierung hat dargestellt, dass in der \nVergangenheit immer wieder aufgabenkritische Bewer-\ntungen stattgefunden haben. Dies ist insoweit folgerichtig, \nals die polizeilichen Aufgaben einem st\u00e4ndigen Ver-\n\u00e4nderungsprozess unterliegen. Die bisherigen Aufgaben-\nkritiken waren in der Tat nicht abschlie\u00dfend, Aufgaben \nund Fragestellungen blieben offen. \n\n 1859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDeshalb l\u00e4uft derzeit eine umfassende Aufgabenkritik im \nRahmen des Projektes \u201ePolizei Sachsen 2020\u201c beim \nS\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern unter Einbin-\ndung von internem und externem Sachverstand und unter \nHinzuziehung der Gewerkschaften. Ziel ist es, eine \nVerbesserung der Effizienz und Qualit\u00e4t der polizeilichen \nAufgabenwahrnehmung zu erreichen. Die Ergebnisse \nstehen zwar noch aus, sollen aber zeitnah vorliegen. Erst \ndann k\u00f6nnen wir in diesem Hohen Haus sachlich \u00fcber \ndieses Thema sprechen. \n\nAus unserer Sicht muss und wird diese Aufgabenkritik die \npolizeiliche Aufgabenwahrnehmung umfassend betrach-\nten und zukunftsorientiert bewerten. Dabei werden die \nVerantwortungsbereiche der Polizeibeh\u00f6rden genauso zu \nbewerten sein wie die Leistungserbringung durch Dritte, \nzum Beispiel bei der Objektsicherung und den Gefahrgut-\ntransporten. \n\nIch glaube, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir \nw\u00e4ren alle gut beraten, diese Aufgabenkritik abzuwarten \nund nicht im Rahmen eines Sturmes im Wasserglas \npopulistisch eine Sau nach der anderen durch das Dorf zu \njagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nKlaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nZur Personalstruktur und Personalentwicklung, dem \nThemenkomplex 2. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHartmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abg. \nBartl? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich gestatte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Kollege, Sie sind \ntats\u00e4chlich vom Fach und selbst Polizist. Glauben Sie \nallen Ernstes, dass es m\u00f6glich ist, einen Haushalt zu \nbeschlie\u00dfen, in dem vor allem die Kennzahlen f\u00fcr die \npersonelle Ausstattung etc. der Polizei enthalten sind, und \ndann erst die Reform zu machen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich glaube, dass der Dop-\npelhaushalt 2011/2012 unmittelbaren Einfluss auf diese \nbeiden Jahre hat und der damit verbundene Personalab-\nbau, auf den Sie abzielen, f\u00fcr diese beiden Jahre noch \nkeine umfassenden Auswirkungen haben wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Darf ich nachfragen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHartmann, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Das hei\u00dft, dass die Reform \nin den n\u00e4chsten beiden Haushaltsjahren nicht greift? \n\nChr istian Hartmann, CDU: Ich spreche davon, dass wir \nderzeit eine Reform vorbereiten \u2013 sowohl in der Aufga-\nbenkritik als Grundlage f\u00fcr eine entsprechende Organisa-\ntionsstruktur als auch eine daraus resultierende Struktur \nder Dienststellen. Dies ist zum jetzigen Zeitpunkt, unbe-\nnommen der Diskussion zum Doppelhaushalt, unabh\u00e4n-\ngig f\u00fchrbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHartmann, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, die kw-Stellen \nstehen schon f\u00fcr den gesamten Personalabbau im Haus-\nhalt. Welchen Spielraum sehen Sie f\u00fcr eine dem nachfol-\ngende echte Reform, wenn die kw-Stellen mit beschlossen \nwerden? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nChristian Hartmann, CDU: Als Erstes bin ich der \n\u00dcberzeugung, dass wir bei der Personalstruktur \u2013 wenn \nSie mir die Chance geben, danach weiter zu sprechen, \nwerde ich dazu auch noch etwas sagen \u2013 durchaus noch \neinen Spielraum haben, der auf den Doppelhaushalt \n2011/2012 keine Auswirkungen haben wird. Insoweit ist \ndas, was jetzt zum Haushalt zu beraten ist, f\u00fcr mich \nberatungsf\u00e4hig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie noch eine Nachfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die kw-Stellen stehen doch f\u00fcr \ndie gesamte Zeit f\u00fcr 2020 im Haushalt. Die sollen doch \njetzt beschlossen werden, oder wollen Sie das \u00e4ndern? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und Linksfraktion) \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich und auch die Koalition \nsind zum jetzigen Zeitpunkt der Auffassung, dass wir mit \nBlick auf das, was ich noch sagen werde, auf dem richti-\ngen Weg sind. Deswegen ist dieser kw-Vermerk auch \nbelegbar. Unbenommen davon ist \u2013 um Ihre Frage zu \nbeantworten \u2013, wenn wir im Rahmen der aufgabenkriti-\nschen Bewertung und der Strukturbewertung dann zu \neinem anderen Ergebnis kommen, wovon wir nicht \n\u00fcberzeugt sind, dass wir die Korrektur von kw-Stellen \njederzeit als m\u00f6gliche Handlungsoption f\u00fcr zuk\u00fcnftige \nHaushalte haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nnoch eine weitere Frage von Herrn Bandmann. Gestatten \nSie diese Frage? \n\n 1860\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Kollege Hartmann, \nstimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, dass auch dem Kolle-\ngen Bartl von der Linksfraktion bekannt sein m\u00fcsste, dass \nmit dem Haushalt auch die mittelfristige Finanzplanung \n\u00fcberreicht worden ist und dass in dieser mittelfristigen \nFinanzplanung und damit auch Stellenplanung f\u00fcr die \nPolizei abzulesen ist, dass der bef\u00fcrchtete und propagierte \nStellenabbau wesentlich geringer ausf\u00e4llt als bisher \nangenommen und dass insbesondere auch der Neuauf-\nwuchs s\u00e4chsischer Polizei wesentlich h\u00f6her ist als bisher \nangenommen? Er betr\u00e4gt n\u00e4mlich 300 Personen pro Jahr \nf\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich kann Ihre Aussage \ninsofern best\u00e4tigen, als Herrn Bartl der Haushalt zuge-\nstellt worden ist \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und Zurufe) \n\nund wir in der Tat, so wie schon dargestellt, 300 Neuein-\nstellungen pro Jahr bis 2019 bzw. 2022 abgebildet haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZur Personalstruktur und Personalentwicklung. Die Aus-\ngangslage: 2006 wurde der Wegfall von 2 741 Stellen \nbeschlossen. Dieser Stellenabbau wurde zugunsten der \nNeueinstellung von j\u00e4hrlich 300 Polizeianw\u00e4rterinnen und \nPolizeianw\u00e4rtern bis 2022 \u2013 bis auf das Jahr 2019 \u2013 ge-\nstreckt. Bis zum Jahr 2022 werden nochmals 800 Stellen \nwegfallen. \n\nWie ist der Vergleichsstand zu den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern West? \nDas Ist in Sachsen betr\u00e4gt derzeit 1 : 359, also ein Polizist \nauf 359 Einwohner. Im Jahr 2022 werden es 404 Einwoh-\nner pro Polizist sein. Der durchschnittliche Ansatz der \nwestlichen Bundesl\u00e4nder betr\u00e4gt heute ein Polizist auf \n433 Einwohner und wird voraussichtlich im Jahr 2022 bei \neinem Polizisten auf 427 Einwohner liegen. Damit wird \nSachsen auch im Jahr 2022 \u00fcber dem Durchschnitt der \nwestlichen Fl\u00e4chenl\u00e4nder liegen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHartmann, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Kollege Hartmann, stimmen \nSie mir zu, dass es im Hinblick auf die Sicherheitslage \neinen leichten Unterschied macht, ob der Freistaat Sach-\nsen an die L\u00e4nder Polen und Tschechien grenzt oder ob \ndie nordrhein-westf\u00e4lische Landesgrenze an die Nieder-\nlande grenzt? Macht das aus Ihrer Sicht vielleicht f\u00fcr die \n\nSicherheitslage einen Unterschied? Inwiefern k\u00f6nnte das \nAuswirkungen auf einen h\u00f6heren Polizistenbedarf in \nSachsen haben? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Die \nFrage kommt mir spanisch vor!) \n\n\u2013 Dann haben Sie im Geografieunterricht nicht aufge-\npasst! \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich wei\u00df jetzt nicht, was die \nGeografie mit einem unterstellten besonderen Kriminali-\nt\u00e4tsschwerpunkt der polnischen und tschechischen Nach-\nbarn zu tun hat, aber um Ihre Frage zu beantworten: Ich \nglaube schon, dass die s\u00e4chsische Polizeistruktur anders \nzu bewerten ist als die in jedem anderen Bundesland. Ich \ndenke aber, dass es bei der Aufgabenerf\u00fcllung grunds\u00e4tz-\nlich eine Vergleichbarkeit gibt. Insoweit betrachte ich \nBenchmarks nicht als Dogma, sondern als Anhalt f\u00fcr eine \nvern\u00fcnftige Diskussion. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZu den Ergebnissen und Auswirkungen der Strukturre-\nform, also dem Themenkomplex 3. Strukturver\u00e4nderun-\ngen f\u00fchren immer zu Unruhe und pers\u00f6nlichen Bef\u00fcrch-\ntungen bei den Betroffenen. Wir haben dabei die Aufgabe, \ndiese Sorgen nicht unn\u00f6tig zu steigern. Derzeit l\u00e4uft im \nRahmen des Projektes \u201ePolizei Sachsen 2020\u201c eine \numfassende Strukturanalyse, also Aufgaben- und Struk-\nturanalyse. \n\nDas Strukturkonzept wird nach Abschluss der Analyse als \nGrob- und in der Folge als Feinkonzept durch die Staats-\nregierung vorgestellt. Danach werden wir ausreichend \nZeit f\u00fcr eine inhaltliche Diskussion zu diesem Thema \nhaben. Derzeit treiben wir hier eine Sau nach der anderen \ndurchs Dorf. Mal h\u00f6rt man von der Abschaffung der \nPolizeidirektionen und der Schlie\u00dfung von Revieren, \ndann h\u00f6rt man von der Abschaffung des Pr\u00e4sidiums der \nBereitschaftspolizei und der Schlie\u00dfung von Abteilungen \n\u2013 jeden Tag eine neue Hiobsbotschaft, und man muss \nfeststellen: Bis jetzt liegt das Konzept noch nicht einmal \nvor. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber \ndas Ziel des Personalabbaus!) \n\nLassen Sie uns diese Diskussionen auf der Grundlage der \naufgabenkritischen Bewertung und eines Strukturkonzepts \nf\u00fchren. Dann w\u00e4ren wir auch berechtigt, Schwerpunkte zu \ndiskutieren. Populistische Betroffenheitsbekundungen \nohne fachliche Bewertung helfen niemandem weiter. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHartmann, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich gestatte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, bitte. \n\n 1861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich erinnere mich, dass wir \nin diesem Haus seit 2004 \u00fcber dieses Thema schon sehr \noft gestritten haben. Ich erinnere mich auch, dass die \ndamalige Koalition zwischen CDU und SPD einen ent-\nsprechenden Antrag \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Sie m\u00fcssen Ihre Frage stellen! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, es ist mir \ndoch gestattet, die Frage einzuleiten. \n\n(Zurufe von der CDU: Eine Frage!) \n\nIch frage mich: Warum liegt bis heute dieses Konzept \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU: Nicht sich \nfragen, sondern eine Frage stellen!) \n\nHerr Kollege Hartmann, k\u00f6nnen Sie mir sagen, warum \ndieses Aufgabenkritikkonzept, das in diesem Haus be-\nschlossen wurde, bis heute nicht vorliegt und warum Sie \njetzt auf ein weiteres Aufgabenkritikkonzept verweisen, \ndas uns im Grunde nur ein weiteres Versprechen in die \nHand gibt, das hier schon oft gehalten, aber auch oft \ngebrochen wurde? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Lichdi, das kann ich \nIhnen nicht verraten. Was ich Ihnen aber verraten kann, ist \nFolgendes: Ich bin Mitglied des S\u00e4chsischen Landtags \nseit September 2009. Ich glaube mich zu erinnern, dass \nder jetzige S\u00e4chsische Staatsminister des Innern zu einem \n\u00e4hnlichen Zeitpunkt ins Amt gekommen ist. Ich sage \nIhnen aus meiner Erfahrung als Polizeibeamter \u2013 diesbe-\nz\u00fcglich sehe ich mich schon in der Verantwortung \u2013, dass \nes dringenden Diskussions- und Handlungsbedarf bei \neiner aufgabenkritischen Bewertung der s\u00e4chsischen \nPolizei und der Organisation der Polizei und ihrer Struk-\ntur gibt und dass es daraus ein Ergebnis eines Personalbe-\ndarfs gibt, den wir jetzt als Zielgr\u00f6\u00dfe formuliert haben. \n\nIch glaube mich hier mit der S\u00e4chsischen Staatsregierung, \nmit dem jetzigen s\u00e4chsischen Innenminister und mit \nmeiner Fraktion im Einklang. \n\nInsoweit kann ich Ihnen die Frage beantworten, was seit \nSeptember 2009 passiert ist. Diesbez\u00fcglich kann ich \nIhnen sagen: Eine der ersten Amtshandlungen der jetzigen \nStaatsregierung und des s\u00e4chsischen Innenministers Herrn \nUlbig war es, genau dieses Projekt \u201ePolizei Sachsen \n2020\u201c, das ich vorhin genannt habe, zu initiieren. \n\nAbschlie\u00dfend kann ich Ihnen nur das Versprechen geben: \nWir werden aufgabenkritisch und verantwortungsvoll mit \ndem Thema umgehen. Die innere Sicherheit ist uns nicht \nnur eine Herzensangelegenheit, sondern sie ist die Grund-\nlage des Zusammenlebens in unserem Land. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHartmann, gestatten Sie noch eine Nachfrage des Abg. \nLichdi? \n\nChristian Hartmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Hartmann, es \nist allen Kolleginnen und Kollegen bekannt, dass Sie \ndiesem Hohen Haus erst seit 2009 angeh\u00f6ren. Aber haben \nSie in Ihrer Fraktion einmal nachgefragt, warum dieses \nKonzept nicht schon viel fr\u00fcher vorgelegt worden ist? \n\nChristian Hartmann, CDU: Die Frage kann ich mit Ja \nbeantworten. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZur materiellen und technischen Ausstattung. Wir haben \nauch jetzt viele Problemfelder zu h\u00f6ren bekommen. Es ist \nin der Tat erschreckend, wie sich der Zustand der s\u00e4chsi-\nschen Polizei aus der Sicht von Herrn Gebhardt gestaltet. \nIch bef\u00fcrchte, dass wir keine Streifenwagen mehr im \nEinsatz haben, die Funkverbindungen zum Erliegen \ngekommen sind und wahrscheinlich die H\u00e4lfte der Poli-\nzisten nackt unterwegs ist. \n\nAber nun weg von diesem Populismus, hin zu den Fakten. \nDer erreichte Stand ist sehr gut. Von 2005 bis 2010 haben \nwir circa 1 300 neue Dienstfahrzeuge beschafft. Die \nSchutzausstattung wurde mit 6,2 Millionen Euro investi-\nven Mitteln erg\u00e4nzt, die neuen Polizeiuniformen sind \nhinzugekommen. IT-Investitionen wurden in erheblichem \nUmfang get\u00e4tigt. Ferner nenne ich die Baustelle BUS-\nFunk. Diese h\u00e4tten wir schon l\u00e4ngst realisieren wollen, \naber hierbei sind wir an die Rahmenvorgaben des Bundes \ngebunden. \n\nWir haben unsere Hausaufgaben gemacht und die finan-\nziellen Mittel bereitgestellt. Sie sind auch in diesem \nHaushalt bereitgestellt. Unser Ziel wird es sein, so der \nBund seine Voraussetzungen abschlie\u00dfend erf\u00fcllt hat, \ndieses Projekt bis 2013/2014 umzusetzen. Es ist im \nDoppelhaushalt abgebildet, und es ist auch in der mittel-\nfristigen Finanzplanung abgebildet. \n\nErlauben Sie mir noch einige S\u00e4tze zur Stellung des \nPolizeibeamten. Die Koalition ist sich ihrer Verantwor-\ntung f\u00fcr den Polizeibeamten bewusst. Wir wissen auch, \ndass es hier immer wieder und auch in der Zukunft \nweiteren Handlungsbedarf geben wird. Ein weiteres \nThema ist die Besoldung. Diese haben wir in den letzten \nJahren auf 100 % angepasst, die letzte Besoldungserh\u00f6-\nhung war im M\u00e4rz 2010. \n\nIn der Tat haben wir jetzt eine Diskussion \u00fcber die Strei-\nchung des Weihnachtsgeldes. Aber das ist nur ein Teil der \nWahrheit. Sicherlich tut es dem einzelnen Betroffenen \nweh und es ist \u00e4rgerlich. Ich kann Ihnen sagen, ich werde \nmich dar\u00fcber pers\u00f6nlich nicht besonders freuen. Aber \ndamit die Existenzlosigkeit der s\u00e4chsischen Polizeiarbeit \nherbeizureden, das ist schon ein spannender Konstrukt. \n\nDie Grundbesoldung liegt bei 100 % West. Auch der \nFamilienzuschlag, der einem s\u00e4chsischen Beamten, \nverheiratet, mit einem Kind, gezahlt wird, ist vergleich-\nbar. \n\n 1862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nIch darf Ihnen kurz als Erg\u00e4nzung sagen: Der Familienzu-\nschlag f\u00fcr einen verheirateten s\u00e4chsischen Polizeibeamten \nliegt bei 107 Euro, mit einem Kind bei circa 200 Euro. \nDieses m\u00fcssen Sie auf das Grundgehalt aufschlagen. Es \ngibt auch eine Stellenzulage f\u00fcr jeden Beamten der \ns\u00e4chsischen Polizei. \n\nIch darf daran erinnern, dass es in Sachsen etwas gibt, \nwas mittlerweile nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich ist und \ndeswegen gelegentlich der Erw\u00e4hnung bedarf: Es geht um \ndie freie Heilf\u00fcrsorge f\u00fcr Polizeibeamte. Freie Heilf\u00fcrsor-\nge hei\u00dft, dass der Freistaat s\u00e4mtliche Behandlungs- und \nKrankenkosten f\u00fcr die s\u00e4chsischen Polizeibeamten \n\u00fcbernimmt, ohne dass diese selbst einen Anteil leisten \nm\u00fcssen. In Sachsen ist es nicht beabsichtigt, wie es in \nanderen Bundesl\u00e4ndern gehandhabt wird, dieses als \nGehaltsbestandteil hinzuzurechnen. Wenn Sie beispiels-\nweise nach Hessen schauen, sehen Sie, dass der Polizei-\nbeamte sein Grundgehalt nunmehr um 1,8 % gek\u00fcrzt \nbekommt, um seinen Beitrag zur Heilf\u00fcrsorge zu leisten. \n\nVon alledem werden wir uns in Sachsen fernhalten und \ndie freie Heilf\u00fcrsorge auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr unsere Polizei-\nbeamten als eine Grundvoraussetzung f\u00fcr eine ordentliche \nDienstf\u00fchrung zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP und \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nEinige Aufgaben liegen noch vor uns, zum Beispiel die \nrechtliche Sicherung, die Frage der Versicherung und von \nRegressleistungen. Diesen Fragen werden wir uns stellen. \nEin geeignetes Thema daf\u00fcr ist f\u00fcr uns die gesamte \nDiskussion zur Dienstrechtsreform, die auch die Durch-\nl\u00e4ssigkeit der Laufbahn und die St\u00e4rkung der Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten des einzelnen Beamten verbessern \nsoll. \n\nEs liegen noch viele Aufgaben vor uns. Einen Teil davon \nk\u00f6nnen Sie in der Umsetzung erleben. Das sind unsere \nZusagen im Koalitionsvertrag. Die Regierung und die \nKoalition werden auch zuk\u00fcnftig Verantwortung f\u00fcr die \nPolizei und damit vor allen Dingen f\u00fcr die innere Sicher-\nheit in Sachsen tragen. Wir k\u00f6nnen Sie nur einladen, uns \nauf diesem Weg zu begleiten und f\u00fcr die Sicherheit in \nSachsen Sorge zu tragen und die s\u00e4chsische Polizei auch \nzuk\u00fcnftig zu st\u00e4rken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin Frau Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Letzten Samstag waren wir alle zum \nLandesdelegiertentag der GdP eingeladen. Sechs von uns \nwaren dort, der Staatsminister nat\u00fcrlich auch. Es war eine \ninteressante Veranstaltung. Ich glaube, f\u00fcr Sie, Herr \nMinister Ulbig, war es nicht einfach und es hat mir \nzuweilen auch Unwohlsein verursacht, obwohl die dortige \nSituation durch das Ministerium nicht unverschuldet war. \n\nWir sa\u00dfen in einem Raum mit 120 Delegierten, die eine \nMenge Frust hatten. Das schlimmste Erlebnis, das ich dort \nhatte, war, dass Staatsminister Ulbig das machte, was \nauch Herr Hartmann heute wieder getan hat, und was wir \nalle reflexartig tun, n\u00e4mlich den Besch\u00e4ftigten der Polizei \nf\u00fcr ihren Einsatz und ihre T\u00e4tigkeit ein gro\u00dfes Lob, \ngro\u00dfen Respekt und gro\u00dfe Anerkennung auszusprechen. \n\n(Zuruf von der CDU: Ist das falsch?) \n\nDas hat er gemacht und danach war es still. Einer hat \ngeklatscht, es war einer der zwei Kollegen aus der CDU-\nFraktion. Dieser hat aber damit auch sehr schnell wieder \naufgeh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs war klar, warum diese Stille eingetreten ist, n\u00e4mlich \nweil alle Leute, die dort sa\u00dfen, sich gesagt haben: Dieses \nLob k\u00f6nnt ihr euch, Entschuldigung, sonst wohin stecken, \nwenn ihr euch nicht um vern\u00fcnftige Arbeitsbedingungen \nf\u00fcr uns k\u00fcmmert. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDas, was der Freistaat Sachsen und das Innenministerium \ngerade machen, ist das Gegenteil. Lob und Anerkennung \nauszusprechen ist eine sch\u00f6ne Sache, aber es ist \u00fcberhaupt \nnichts wert, wenn dem nicht vern\u00fcnftige Arbeitsbedin-\ngungen gegen\u00fcberstehen. Diese hat die s\u00e4chsische Polizei \nderzeit nicht. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist dummes Zeug! \nDas ist schlicht und einfach dummes Zeug!) \n\nDie Politik, die Regierung und die Mehrheitskoalition \n\u00fcbersch\u00fctten sie mit einer F\u00fclle von Belastungen, von \ndenen ich hier gern einen Teil aufz\u00e4hlen m\u00f6chte. Die \nBesch\u00e4ftigten in der s\u00e4chsischen Polizei erleben seit dem \nJahr 2002 einen Stellenabbau. Zu dem 2006 beschlosse-\nnen Stellenabbau \u2013 Herr Bandmann, Sie werden sofort \nsagen, dass wir das mit beschlossen haben, und ich sage, \nja, das haben wir mit beschlossen \u2013 von 2 441 Stellen \nkommen weitere 800 Stellen hinzu. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Wann denn? Wo denn?) \n\n\u2013 Schauen Sie einmal in den Haushaltsplan, Herr Seidel, \ndort steht genau drin, dass nach dem Jahr 2019 bis zum \nJahr 2022 weitere 800 Stellen abzubauen sind. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Sie sagen \naber jetzt! Das ist doch Quatsch!) \n\n\u2013 Ich zeige es Ihnen gern. \u2013 Wir haben dazu \u2013 das k\u00f6nnen \nSie den Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage entnehmen \u2013 \neinen sehr hohen Krankenstand. Er ist in den letzten vier \nJahren um 3 % gestiegen, und zwar von 5 auf 8 %. Wir \nhaben eine sehr gro\u00dfe Anzahl an \u00dcberstunden. 77 000 \nMehrarbeitsstunden schieben die Beamten vor sich her. \nWenn man wei\u00df, dass \u00dcberstunden im Laufe des Jahres \nausgeglichen werden k\u00f6nnen, es am Ende aber immer \nnoch 77 000 Mehrarbeitsstunden sind, dann sind das circa \n10 000 Arbeitstage. \n\n 1863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nWir haben eine gro\u00dfe Differenz zwischen den Sollstellen-\nausstattungen und dem Ist-Stand, das hei\u00dft, was tats\u00e4ch-\nlich an Personal vorhanden ist. Wir haben in den Antwor-\nten auf die Gro\u00dfe Anfrage gelesen, dass wir in Sachsen \neine Hundertschaft der Bereitschaftspolizei zu wenig \nhaben. Laut Verwaltungs\u00fcbereinkommen der L\u00e4nder \nhaben wir acht BePo-Hundertschaften \u00e0 123 Mann vorzu-\nhalten. Was haben wir in Sachsen? Wir haben sieben \nBePo-Hundertschaften mit einer durchschnittlichen Ist-\nSt\u00e4rke von 110 Mann. \n\nWir haben dazu die geplante Erh\u00f6hung des Pensionsalters \nauf 62 Jahre. Wir haben dazu die geplante Streichung der \nSonderzahlung, von der bereits die Rede war, und wir \nhaben dazu mal wieder eine Strukturreform. \n\nWenn man sich jetzt beklagt, dass S\u00e4ue durch das Dorf \ngetrieben werden, dann bin ich schon etwas \u00fcberrascht. \nDer Grund, dass Spekulationen stattfinden, liegt doch \nnicht darin, dass wir uns von der Opposition ausdenken, \nwas wir heute irgendwie in die Welt setzen k\u00f6nnten, \nsondern darin, dass einfach kein Konzept vorliegt. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDer Staatsminister hat die Arbeitsgruppe \u201eQualit\u00e4t und \nEffizienz\u201c ins Leben gerufen. Das ist v\u00f6llig richtig, und \nwir haben uns dar\u00fcber sehr gefreut, weil wir dachten, dass \nes jetzt mit der Aufgabenkritik losgeht und wirklich ein \nKonzept f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei zustande kommt. Das \nhaben wir ein paar Monate gehofft. Dann haben wir aber \ngesehen, dass dort kein wirklicher Zug drin liegt, und wir \nhaben im Plenum den Antrag gestellt, dass auf jeden Fall \nsichergestellt werden muss, dass vor Eintritt in die Haus-\nhaltsdiskussion ein solches Konzept mit einer Aufgaben-\nkritik vorzulegen ist. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDenn wie will ich denn sonst eine erforderliche Stellenan-\nzahl bemessen, wie will ich sonst eine Haushaltsdiskussi-\non f\u00fchren, wenn ich nicht wei\u00df, was f\u00fcr die Polizei in \nSachsen fachlich erforderlich ist? Es ist trotzdem nichts \nvorgelegt worden. Was jetzt passiert, ist, dass sechs der \nneun Arbeitsgruppen ihre T\u00e4tigkeit eingestellt haben. Drei \nbesch\u00e4ftigen sich noch ein wenig, und es gibt vier Exper-\nten, die eine Strukturreform ersinnen sollen. Ob das nun \nim Herbst oder im Winter wird, werden wir mal sehen. \n\nMir ist unverst\u00e4ndlich, warum wir nicht die viele Kompe-\ntenz, die wir im Land haben, nutzen. Warum binden wir \nnicht die Oberb\u00fcrgermeister und die B\u00fcrgermeister der \nGemeinden, in denen es um Sicherheit geht, ein? Wozu \nhaben wir in den letzten Jahren in jedem Landkreis \nkriminalpr\u00e4ventive R\u00e4te aufgestellt, wenn wir sie nicht \nfragen: Was haben wir eurer Meinung nach in puncto \nSicherheit in Sachsen zu tun? Ich halte es f\u00fcr eine Fehl-\nleistung des Innenministeriums, dass hier nichts passiert. \n\nWo sind wir aktuell bei der Polizei? Wir haben in Sachsen \nderzeit 11 500 Stellen im Vollzugsdienst, 11 500 Polizis-\ntinnen und Polizisten, die sozusagen noch drau\u00dfen unter-\nwegs sind. Von den 2 400 Stellen, die seit 2006 abgebaut \n\nwerden sollen, ist schon knapp die H\u00e4lfte abgebaut. 1 500 \nsind noch abzubauen. Wenn diese weg sind, sind wir bei \n10 000 Vollzugsbeamten, die wir im Freistaat Sachsen \nhaben. Das w\u00fcrde einer Polizeidichte von 387 entspre-\nchen. Damit liegen wir unter dem bundesdeutschen \nDurchschnitt; denn es ist nat\u00fcrlich sch\u00f6n, immer den \nDurchschnitt der westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder zu neh-\nmen, aber nat\u00fcrlich messen wir uns dabei gerade mit \ndenen, die die geringsten kriminalgeografischen Probleme \nhaben, und mit denen, die zwar auch Metropolen wie \nLeipzig oder Dresden haben, aber in einer ganz anderen \nArt und Weise. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSich also nur am Durchschnitt der westdeutschen Fl\u00e4-\nchenl\u00e4nder zu messen, ist m\u00f6glicherweise nicht der \nrichtige Weg. Der bundesweite Durchschnitt in der \nPolizeidichte ist, denke ich, der richtige Ma\u00dfstab. Er liegt \nbei 372, und wir l\u00e4gen nach dem Abbau der 2 441 Stellen \nschon leicht darunter. Aber ich denke, mit einer guten \nDienststellenstruktur, mit motivierten Beamtinnen und \nBeamten kann man das \u201ewuppen\u201c. Man kann auch mit \neiner leicht geringeren Polizeidichte gut f\u00fcr Sicherheit \nund Ordnung sorgen. Das, was Sie aber jetzt machen \nwollen, ist, noch einmal 800 Stellen abzubauen, und nach \ndiesen 800 sind wir dann bei einer Polizeidichte von 421 \n\u2013 weit abgeschlagen hinter dem Bundesdurchschnitt, und \nob das angesichts der Situation in Sachsen wirklich \nangemessen ist, darf man sicher zu Recht bezweifeln. \n\nDer Grundfehler, den Sie machen, den die S\u00e4chsische \nStaatsregierung nicht nur beim Thema Polizei macht, \nsondern generell, ist, zu glauben, dass wir in Sachsen \nnicht nur einen demografischen Wandel h\u00e4tten \u2013 dass also \nnicht nur unsere Bev\u00f6lkerungszahl schrumpft \u2013, sondern \nirgendwie zu glauben, dass wir vielleicht auch einen \ngeografischen Wandel h\u00e4tten, dass also auch unsere \nFl\u00e4che schrumpft. Aber dem ist nicht so. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSelbst wenn in Sachsen nur noch eine Million Menschen \nleben w\u00fcrden, w\u00e4re der Freistaat genauso gro\u00df. Die \nFl\u00e4che ist genauso gro\u00df, die Wege bleiben genauso lang, \nund das Gebiet, in dem Sicherheit und Ordnung herge-\nstellt werden m\u00fcssen, wird nicht kleiner. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFriedel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSabine Friedel, SPD: Sehr gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Friedel, Sie haben eben \nein Horrorszenario gezeichnet, es w\u00fcrden \u2013 Fiktion \u2013 \neinmal nur noch eine Million Menschen in Sachsen \nwohnen. Nehmen wir einmal Ihr Szenario an, und vor \ndiesem Hintergrund frage ich Sie: \n\n 1864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nSind Sie der Meinung, dass dennoch die gleiche Anzahl \nan Polizisten, die jetzt im Dienst sind, auch bei dieser \neinen Million Einwohner im Dienst sein m\u00fcssten, und \nk\u00f6nnten Sie mir beantworten, wer dann diese Polizei \nbezahlt? \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Bandmann, vielen Dank f\u00fcr \ndie Frage. \u2013 Ich m\u00f6chte erst einmal klarstellen: In der \n\u00dcbertreibung liegt ja die Anschaulichkeit. Ich habe \nversucht, Ihnen deutlich zu machen, dass die Fl\u00e4che \nSachsens gleich bleibt, egal, wie viele Menschen hier \nwohnen. \n\nZu der Frage, ob auch, wenn nur eine Million Menschen \nin Sachsen leben, die Sicherheit und Ordnung aufrechter-\nhalten werden muss, w\u00fcrde ich Ihnen sagen: Ja, und ich \ndenke, Sie und wir sind uns darin einig, dass der l\u00e4ndliche \nRaum in Sachsen nicht aufgegeben werden darf und es \nkeine M\u00f6glichkeit ist, mit der Herausforderung Demogra-\nfie so umzugehen, dass wir sagen: Siedeln wir ein paar \nLeute weg, konzentrieren wir uns nur noch auf die gro\u00dfen \nSt\u00e4dte und wenn wir Gl\u00fcck haben, schaffen wir das \nvielleicht doch noch mit der Fl\u00e4chenschrumpfung und \ngeben etwas an Brandenburg oder sonst wohin ab. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Niemals! \u2013 Volker \nBandmann, CDU: Das war nicht die Frage!) \n\nNat\u00fcrlich muss auch in einem Land, in dem eine Million \nEinwohner leben, die \u00f6ffentliche  Sicherheit und Ordnung \naufrechterhalten werden, und ich bin \u00fcberrascht, dass die \nCDU, deren Kernkompetenz eigentlich immer \u00f6ffentliche \nSicherheit und Ordnung war, bei diesem Thema anderer \nMeinung sein kann. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Die Frage war \nnach der Anzahl der Polizisten gestellt! \nSie haben die Frage nicht beantwortet!) \n\n\u2013 Wollen Sie noch einmal dazwischenfragen? Sonst \nw\u00fcrde ich die Gelegenheit nutzen, gleich auf unseren \nEntschlie\u00dfungsantrag aufmerksam zu machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBandmann, Sie m\u00f6chten gern noch eine Zwischenfrage \nstellen, ist das richtig? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist richtig!) \n\nSabine Friedel, SPD: Aber gern. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Friedel, ich m\u00f6chte Sie \nnoch einmal an die Frage erinnern. Die Frage war, ob Sie \nbei einer Million Menschen die gleiche Anzahl von \nPolizisten, wie sie heute besteht, behalten w\u00fcrden. Das ist \ndie Kernfrage, und die bitte ich Sie zu beantworten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Oh Mann!) \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Bandmann, die Diskussion \nf\u00fchrt jetzt ein wenig ins Abseits; denn sie lenkt vom \neigentlichen Thema ab. Aber gerne! Wenn in Sachsen nur \nnoch eine Million Menschen leben w\u00fcrden, und sie lebten \nauf der gleichen Fl\u00e4che wie heute, dann, davon bin ich \n\n\u00fcberzeugt, m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass diese Menschen \nin allen Kommunen Sachsens sicher leben. Das ist unsere \nAufgabe als Staat. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas war eine sch\u00f6ne \u00dcberleitung \u2013 vielen Dank, Herr \nBandmann! \u2013 zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag, der mir \nam Anfang, als ich ihn schrieb, fast schon etwas unange-\nnehm war, da er erst einmal Selbstverst\u00e4ndlichkeiten \nfeststellen l\u00e4sst. Aber die Zwischenfrage zeigt mir, dass es \nvielleicht gar nicht so schlecht ist, solche Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeiten noch einmal zu formulieren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir halten es f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass die \ninnere Sicherheit und die \u00f6ffentliche Ordnung in einem \nLand aufrechterhalten werden m\u00fcssen, und wir halten es \nf\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass sich die Ausstattung \nder Polizei eben nicht nur nach Haushaltskriterien, son-\ndern auch nach der Frage, welche Aufgaben sie erledigen \nmuss, bemessen soll. Wir halten es f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, \naber es w\u00e4re vielleicht gut, wenn wir uns alle noch einmal \ndar\u00fcber verst\u00e4ndigen w\u00fcrden. \n\nWir erachten es auch als wichtig, dass die \u00f6ffentliche \nSicherheit und Ordnung in Sachsen in allen Gegenden \ngleich gut gew\u00e4hrleistet sein muss, egal, ob man auf dem \nLand oder in der Stadt lebt. Au\u00dferdem halten wir es f\u00fcr \nselbstverst\u00e4ndlich, dass man eben nicht nur die Bev\u00f6lke-\nrungszahl, sondern auch die fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfige Ausdehnung \nin Sachsen betrachten muss. Wir haben jetzt bereits \nVollzugsbeamte, die am Tag eine oder anderthalb Stunden \nunterwegs sind, allein, um in ihr Revier zu kommen, weil \ndas Revier, in dem sie urspr\u00fcnglich einmal gearbeitet \nhaben, geschlossen worden ist. Sie haben einen Arbeits-\nweg von 60, 70 Minuten, kommen nach einer ganzen \nWeile auf der Autobahn in ihrer Dienststelle an und h\u00f6ren \ndann: Ich wei\u00df nicht, ob es Sie zuk\u00fcnftig noch gibt. Wir \nmachen eine Reform, aber es wei\u00df noch keiner, was \npassiert. Oder sie h\u00f6ren: Die Sonderzahlung zu Weih-\nnachten k\u00f6nnen Sie knicken, und au\u00dferdem m\u00fcssen Sie \njetzt bis 62 Jahre arbeiten. Wie soll man unter solchen \nBelastungen \u2013 ich ziehe wirklich den Hut davor, dass die \ns\u00e4chsische Polizei so gut funktioniert \u2013 auf Dauer eine \ngute Arbeit hinlegen? \n\nWir m\u00f6chten Ihnen in dem Entschlie\u00dfungsantrag auch \nvorschlagen, die Gleichzeitigkeit der von mir beschriebe-\nnen Belastungen wenigstens zur Kenntnis zu nehmen, zu \nerkennen, dass Sie den Besch\u00e4ftigten bei der Polizei \nwirklich richtig viel zumuten, und wir schlagen Ihnen vor, \nwenigstens den geplanten zus\u00e4tzlichen Stellenabbau von \n800 Stellen erst einmal zur\u00fcckzunehmen und zun\u00e4chst die \nfachlichen Hausaufgaben zu machen. Bevor hier weiter \nS\u00e4ue durchs Dorf getrieben werden, schauen Sie doch \nbitte mal, dass Sie das Ferkel sozusagen auch endlich zur \nWelt bringen. \n\nIch denke, DIE LINKE w\u00e4re fast besser beraten gewesen, \nihre Gro\u00dfe Anfrage nach dem, was wir in den Antworten \n\n 1865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\ngelesen haben, und ich vermute, auch nach dem, was uns \ndas Ministerium noch sagen wird, zu nennen: \u201eDas \nS\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \u2013 Im Jahre 2010 \nauf der H\u00f6he seiner Aufgaben?\u201c. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch bin gespannt, ob wir doch noch in der Stellungnahme \nder Staatsregierung \u00fcberzeugt werden, dass die Situation \nder s\u00e4chsischen Polizei nicht nur auf dem Papier, sondern \nauch in der Realit\u00e4t k\u00fcnftig gut und gesichert ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner spricht Herr Karabinski f\u00fcr die FDP-\nFraktion. Ich erteile Ihnen das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Lieber Herr Gebhardt, \nliebe Frau Friedel, was Sie hier machen, ist: Sie spielen \nmit den \u00c4ngsten der Bev\u00f6lkerung. Sie malen Horrorsze-\nnarien, die sich Stephen King nicht besser ausdenken \nk\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, es ist v\u00f6llig unverantwortlich, \nwas Sie hier tun. Es ist unverantwortlich und substanzlos. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Der Satz des Tages! \n\u2013 Weitere Zurufe von der Linksfraktion \u2013 \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHerr Gebhardt, Ihnen w\u00fcrde ich w\u00fcnschen, dass Sie \neinmal in die Rolle k\u00e4men, die Ihre Parteigenossen in \nBrandenburg spielen m\u00fcssen und die sie in Berlin gespielt \nhaben. Dann s\u00e4hen Sie, dass Ihr projektiertes Schlaraffen-\nland auch bezahlt werden muss. Das muss bezahlt wer-\nden! Diese Frage m\u00fcssen Sie sich auch mal stellen. Dazu \nsind Sie nicht in der Lage. Dem Freistaat bleibt es hof-\nfentlich weiterhin erspart, dass die Linksfraktion hier \nVerantwortung tr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDenn die Realit\u00e4t hier sieht nicht so sch\u00f6n aus, wie Sie \nsich diese vorstellen. Der Freistaat muss im Doppelhaus-\nhalt 2011/2012 aufgrund der Wirtschafts- und Finanzkri-\nse, des R\u00fcckgangs der Solidarpaktmittel und des Bev\u00f6lke-\nrungsr\u00fcckganges mit Mindereinnahmen von weit mehr als \n1 Milliarde Euro rechnen. Bis 2020 f\u00e4llt im Vergleich zu \n2010 jeder vierte Euro real weg. Das alles wissen Sie. Sie \nwollen aber nicht zur Kenntnis nehmen, dass wir deshalb \nsparen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen sparen, sparen, sparen. Es sei \ndenn, wir machen es wie Th\u00fcringen und nehmen zulasten \nunserer Kinder und Enkel Schulden auf. Aber das, meine \nDamen und Herren, ist nicht die Politik der s\u00e4chsischen \nFDP und es ist auch nicht die Politik der schwarz-gelben \nKoalition. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist eine \npolitische Debatte, keine Haushaltsdebatte!) \n\nTrotz dieser Situation ist es der Staatsregierung gelungen, \nim \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, Sie haben nachher noch Redezeit. Viel-\nleicht kommen Sie dann auch mal nach vorn. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nTrotz dieser schwierigen Situation ist es der Staatsregie-\nrung gelungen, im Haushaltsplanentwurf 2011/2012 auch \nf\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei eine Vielzahl positiver Ver\u00e4nde-\nrungen zu bewirken, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bitte?) \n\ndamit die s\u00e4chsische Polizei im Jahr 2010 auf der H\u00f6he \nihrer Aufgaben ist und in den Jahren danach auch bleiben \nwird. CDU und FDP hatten bereits im Koalitionsvertrag \ndie Verj\u00fcngung der Polizei vereinbart. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wo?) \n\n\u2013 CDU und FDP hatten bereits im Koalitionsvertrag die \nVerj\u00fcngung der Polizei vereinbart. Im Gegensatz zu Ihnen \nmachen wir das, was im Koalitionsvertrag steht. \n\n(Zurufe der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \nund Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nDas Durchschnittsalter im Polizeivollzugsdienst ist laut \nder Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage  \n\u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir machen \nimmer das, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nDas Durchschnittsalter im Polizeivollzugsdienst ist laut \nder Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage \ninnerhalb von zehn Jahren von 38,9 im Jahr 2000 auf 43,2 \nim Jahr 2010 gestiegen. Mit den im Haushaltsplanentwurf \nverankerten Neueinstellungen \u2013 das ist das, was sich im \nKoalitionsvertrag wiedergefunden hat \u2013 von j\u00e4hrlich 300 \njungen Polizeibeamten wird es jedoch gelingen, diesen \nTrend abzuschw\u00e4chen. \n\n(Sabine Friedel, SDP, steht am Mikrofon.) \n\nIhnen ist das nicht gelungen. Uns wird das gelingen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr Investitionen in der Polizei wurden in der Vergangen-\nheit und werden in Zukunft in erheblichem Umfang Mittel \n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKarabinski, es gibt das Begehren nach einer Zwischenfra-\nge von Frau Friedel. M\u00f6chten Sie die Zwischenfrage \nzulassen? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Nein, das m\u00f6chte ich nicht. \nSie hat schon lange genug gesprochen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Johannes Lichdi, \nGR\u00dcNE: Feige! \u2013 Zurufe von der SPD) \n\n 1866\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nF\u00fcr Investitionen in der Polizei wurden in der Vergangen-\nheit und werden in Zukunft in erheblichem Umfang Mittel \nzur Verf\u00fcgung gestellt. Der Fuhrpark wird 2011 mit \n4 Millionen Euro und 2012 mit 5,75 Millionen Euro \nmodernisiert, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nwas angesichts des Alters mancher Polizeiwagen dringend \nnotwendig ist. Der Freistaat hat in den vergangenen f\u00fcnf \nJahren in diesem Bereich schon sehr viel getan. Allein \n\u00fcber 1 000 neue Dienstfahrzeuge wurden angeschafft. \n\nEin weiterer Punkt in der Gro\u00dfen Anfrage sind Personal-\nstruktur und Personalentwicklung. Ich m\u00f6chte dem \nInnenminister zun\u00e4chst danken, dass es gelungen ist, den \nin der Vergangenheit beschlossenen Stellenabbau bis 2019 \nzu strecken. \n\nDieser Stellenabbau ist bei einem Blick in die anderen \nBundesl\u00e4nder \u2013 wir haben das schon kurz diskutiert \u2013 \ndennoch gerechtfertigt. In Sachsen kommt auf 350 Ein-\nwohner ein Polizeibeamter. Damit nehmen wir im L\u00e4nder-\nranking Platz 7 ein. Mehr Polizeivollzugsbeamte haben \nnur noch die Stadtstaaten und derzeit noch die anderen \nostdeutschen Bundesl\u00e4nder. Der Durchschnitt der west-\ndeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder kommt auf ein Verh\u00e4ltnis von \nmehr als 400 Einwohnern pro Polizeibeamten. \n\nDas ist eine wichtige Kenngr\u00f6\u00dfe, \u00fcber die man reden \nmuss und die man in solch einer Anfrage h\u00e4tte abfragen \nm\u00fcssen. Sie haben das bestimmt aus taktischen Gr\u00fcnden \nnicht getan. Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir bei diesen Betrachtun-\ngen nicht die besondere Situation au\u00dfer Acht lassen \u2013 \nauch das ist schon geschehen \u2013 wie die mit einem gro\u00dfen \nWohlstandsgef\u00e4lle verbundene Au\u00dfengrenze zu Tsche-\nchien und Polen, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Oha!) \n\ndie zahlreichen Risikofu\u00dfballspiele und den Kampf gegen \nden Rechtsextremismus. \n\n(Alexander Delle, NPD: Jawohl!) \n\nAber auch andere Bundesl\u00e4nder haben besondere Situati-\nonen vorzuweisen, von denen Sachsen gr\u00f6\u00dftenteils \nverschont bleibt. So haben wir weder den hohen Ausl\u00e4n-\nderanteil und damit verbundene Integrationsprobleme, \nnoch kennen wir das Ausma\u00df der Drogenkriminalit\u00e4t, wie \nes westdeutsche Gro\u00dfst\u00e4dte wie Frankfurt am Main oder \nK\u00f6ln haben. Das muss ebenfalls ber\u00fccksichtigt werden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Also sind \nAusl\u00e4nder doch ein Sicherheitsrisiko!) \n\nMan kann nicht immer nur von Au\u00dfengrenzen sprechen, \nsondern man muss auch schauen, dass andere Bundesl\u00e4n-\nder andere Probleme haben, von denen wir zum Gl\u00fcck \nverschont geblieben sind. \n\nDas s\u00e4chsische Innenministerium wird au\u00dferdem mit dem \nProjekt \u201ePolizei Sachsen 2020\u201c eine Aufgabenorganisati-\nonskritik durchf\u00fchren. Ziel ist die Konzentration der \nPolizei auf ihre Kernaufgaben. Meine Fraktion ist davon \n\n\u00fcberzeugt, dass es Aufgaben gibt, die \u2013 im Gegensatz zur \nGew\u00e4hrleistung der inneren Sicherheit, dem Schutz vor \nGefahren und der Verfolgung von Straftaten \u2013 nicht Teil \nder Kernaufgaben der Polizei sind. F\u00fcr mich ist deshalb \nmit dem Stellenabbau zwingend ein Aufgabenabbau \nverbunden. Nicht alles, was die Polizei heute erledigt, \nwird 2020 noch polizeiliche Aufgabe sein. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich den s\u00e4chsischen Polizeibeamten \nmeinen ausdr\u00fccklichen Dank und Respekt entgegenbrin-\ngen. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nTrotz der nicht immer einfachen Situation \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKarabinski, es gibt das Begehren einer Zwischenfrage von \nHerrn Lichdi. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Nein, Herr Lichdi kann \ndann noch sprechen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nZwischenfrage wird nicht zugelassen. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Trotz der nicht immer \neinfachen Situation im Dienst mit \u00dcberstunden und \nmangelhafter Ausr\u00fcstung ist es nicht zuletzt ihr Verdienst, \ndass die Kriminalit\u00e4t 2009 insgesamt auf den niedrigsten \nStand seit 1993 gesunken ist. Sachsen geh\u00f6rt, statistisch \ngesehen, zu den sichersten Bundesl\u00e4ndern. Das verdanken \nwir unseren Polizeibeamten. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \u2013 Herr Lichdi, Sie haben dann gleich \ndie M\u00f6glichkeit, etwas zu sagen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN spricht Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eHier baut der \nFreistaat Sachsen\u201c \u2013 das imagin\u00e4re Schild steht vor der \nDauerbaustelle s\u00e4chsische Polizei. \u201eBetreten verboten!\u201c, \nruft der Bauherr jedem entgegen, der ihn fragt, was da \neigentlich gebaut wird und welches Fundament in die \ngro\u00dfe Grube soll. Nachfragen f\u00fchren regelm\u00e4\u00dfig dazu, \ndass die Vorarbeiter ihre Leute zusammenrufen, ihnen \ndanken, ihnen sagen, dass die Grube noch tiefer werden \nmuss, und neue Planungen f\u00fcr eine sch\u00f6ne Fassade \nvorstellen. \n\nDabei kann es nicht bleiben. Leider ist die lustlose und \nwirklich unergiebige Beantwortung aller parlamentari-\nschen Anfragen zu diesem Thema auch Bestandteil dieser \nRituale. Wir wissen, dass die CDU in Sachsen nicht den \n\n 1867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nAnspruch hat, ihre Reformen einer Leistungskontrolle zu \nunterziehen. Aber das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. Die \nRegierung br\u00fcskiert damit nicht nur das Parlament, \nsondern l\u00e4sst auch die Polizistinnen und Polizisten im \nRegen stehen. \n\nLieber Kollege Hartmann, wenn Sie vorhin gesagt haben, \nes l\u00e4ge an der Kritik der Opposition, dass Sachsen im \nStandortwettbewerb zu anderen Bundesl\u00e4ndern leiden \nw\u00fcrde \u2013 ich habe das im Zusammenhang mit Aussagen \nder Regierung getan und die FDP hat das auch noch \neinmal untersetzt \u2013, dann muss ich Sie fragen: F\u00fcr wie \nschwach halten Sie sich und Ihre Regierung, wenn Sie \nmeinen, wir w\u00fcrden schuld sein an der schlechten Stim-\nmung, die in der Polizei herrscht? Das ist doch absurd. \n\nPolitische F\u00fchrung und Gestaltungswillen k\u00f6nnen wir \nnicht erkennen. Der Innenminister dr\u00fcckt sich jetzt gerade \nwieder hinter dem Expertenteam Polizei 2020 von der \nB\u00fchne. Wenn wir uns den Haushalt ansehen, stellen wir \nfest, dass die angeblich ergebnisoffene Pr\u00fcfung keine ist. \nDer Stellenabbau ist der Rahmen, in dem in Zukunft der \nMangel verwaltet werden soll. \n\nIch erkenne es nat\u00fcrlich an, Herr Kollege Hartmann, dass \nSie in Ihrem Beitrag den Stellenabbau infrage gestellt und \nsozusagen kw-kw-Stellen eingef\u00fchrt haben, also vielleicht \nk\u00fcnftig wegfallende kw-Stellen. Allein die Praxis und die \nH\u00e4rte, mit der das bisher verfolgt worden ist, machen \nmich skeptisch, ob das nicht auch nur eine Beruhigungs-\npille ist. \n\nIn der gebotenen K\u00fcrze der Zeit will ich nur einige Punkte \nherausgreifen. Erstens: Aufgabenkritik ist eine hohe \nKunst, aber die Grundlage jeder Reform. Wir werden eine \nmoderne Polizei im 21. Jahrhundert nur bekommen, wenn \nwir ihre Kernaufgaben definieren. Darin sind wir uns \neinig; das w\u00fcrden Sie alle unterschreiben. Umso schlim-\nmer ist es, wenn auf die Frage nach konkreten Ergebnis-\nsen der Aufgabenkritik in gro\u00dfv\u00e4terlicher Art geantwortet \nwird, dass wegen des Umfangs des vorhandenen Materi-\nals die Antwort auf das Wesentliche beschr\u00e4nkt wird. \n\nWas ist dann das Wesentliche? Allgemeinpl\u00e4tze: Die \nAufgaben seien rationalisiert worden, polizeifremde und \nvollzugsinad\u00e4quate Aufgaben seien abgebaut worden. \nDann kommt das \u00dcbliche: Die Begleitung von Schwer-\ntransporten ist nicht n\u00f6tig, das Beschaffungswesen wird \nprivatisiert. Damit ersch\u00f6pft sich das Latein des Innenmi-\nnisters. Das reicht ganz bestimmt nicht. \n\nZweitens zur Auswirkung der Strukturreform. Vor-Ort-\nZeiten \u2013 hier ist die Antwort nach den Einsatzzeiten \nwieder einmal besonders unbefriedigend. Die Staatsregie-\nrung kann das schlichtweg nicht beantworten und ver-\nweist darauf, dass durch die Festlegung von Vor-Ort-\nZeiten die Flexibilit\u00e4t des Einsatzes verloren gehe. \n\nIch muss an dieser Stelle sagen, dass der Begriff Flexibili-\nt\u00e4t wirklich nur eine niedliche Umschreibung von Man-\ngelverwaltung ist. Wie so oft, verweise ich dabei auf die \nKleinen Anfragen meines Kollegen Jennerjahn zu den \nEinsatzzeiten in der Silvesternacht vergangenen Jahres. \n\nWir halten es f\u00fcr untragbar, dass auf Notrufe bis zum \nEintreffen der Polizei mehr als 40 Minuten vergingen \nbzw. ein Einsatz mangels Kapazit\u00e4ten nicht erfolgte \u2013 und \nda ging es um Gefahr f\u00fcr Leib und Leben! \n\nEine Aufstellung \u00fcber Vor-Ort-Zeiten halten wir f\u00fcr \nessenziell, um Pr\u00e4senz- und Standortfragen in den Basis-\ndienstleistungen angemessen, sicherheitsgew\u00e4hrleistend \nfestlegen zu k\u00f6nnen. Dar\u00fcber m\u00fcssen sich das Parlament \nund die Regierung Gedanken machen. Wir setzen dabei \nauf Dienstleistungsorientierung und B\u00fcrgern\u00e4he und nicht \nauf ein obrigkeitsfixiertes Law-and-Order-Denken. \n\nDrittens: die Ausd\u00fcnnung der Polizei in der Fl\u00e4che, \nStruktur der Basisdienststellen. Wir kennen die Ger\u00fcchte \nder auf der Basis an die Polizeipr\u00e4sidenten verschickten \nEntw\u00fcrfe aus dem Innenministerium. Bisher hat die \nStaatsregierung bei solchen Reformen immer auf Zentra-\nlisierung gesetzt. Deshalb halten wir diese Ger\u00fcchte auch \nf\u00fcr sehr glaubhaft. Aber kommt man so zu Einsparungen? \nWird es so effektiver? Kann so mit weniger Personal die \nSicherheit gew\u00e4hrleistet werden? Ein Beispiel, die Zahlen \nsind aus meiner Kleinen Anfrage. \n\nDas Polizeirevier Wei\u00dfwasser arbeitet mit einer Sollst\u00e4rke \nvon 95, ist real aber mit nur 88 Bediensteten, davon drei \nB\u00fcrgerpolizisten besetzt. Ganze drei Bedienstete sichern \njetzt schon den Polizeiposten Bad Muskau Montag bis \nFreitag von 9 bis 16 Uhr ab und den Polizeiposten Box-\nberg Dienstag und Donnerstag von 16 bis 18 Uhr. F\u00fcr \nPr\u00e4ventionen bleiben dabei gerade einmal 2 % der Ar-\nbeitsstunden. Wie soll sich die Situation verbessern, wenn \nder Revierverbund gr\u00f6\u00dfer wird und damit auch l\u00e4ngere \nAnfahrtswege entstehen? Da f\u00e4llt Pr\u00e4vention automatisch \nweg \u2013 kalter Aufgabenwegfall aus Arbeitskraftnot! Diese \nDiskussion muss hier gef\u00fchrt werden. \n\nViertens: Polizeiausbildung und Arbeitsbedingungen. Die \nZahlen zur Teilnahme an den Fortbildungen zur interkul-\nturellen Kompetenz und den Sprachkursen f\u00fcr Polnisch \nund Tschechisch sind erschreckend niedrig. Das ist \ndringend, und ohne eine breite interkulturelle \u00d6ffnung der \nPolizei gerade in Sachsen ist Kriminalpolitik und Pr\u00e4ven-\ntion wirklich nicht zu machen. Dringend und gr\u00fcndlich \neruiert werden m\u00fcssen aber auch die Arbeitsbedingungen \nder Polizeibediensteten. Wir haben dazu einen Antrag im \nZusammenhang mit dem Thema Gewalt gegen Polizisten \neingebracht und eine Anh\u00f6rung im Innenausschuss \nbeantragt. \n\nAuch hier hat die Regierung bei Weitem nicht ihre \nHausaufgaben gemacht, und die w\u00e4ren nicht vom Stellen-\nplan und von den Haushaltsberatungen abh\u00e4ngig. Das ist \ndie gro\u00dfe Aufgabe, Herr Innenminister, die Sie sehr \nschnell l\u00f6sen m\u00fcssen. Die Polizei muss interkulturell, \nkompetent und f\u00fcr pr\u00e4ventives Arbeiten in den Verh\u00e4ltnis-\nsen des 21. Jahrhunderts ausgebildet werden. Nur so \nschaffen wir die Voraussetzung f\u00fcr eine moderne b\u00fcrger-\nnahe Polizei, und nur so haben wir motivierte Polizeivoll-\nzugsdienste. \n\nFazit aus Sicht der GR\u00dcNEN-Fraktion: Bei der Baugrube \nPolizeireform darf es nicht bleiben. Wenn die Staatsregie-\n\n 1868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nrung ihre Hausaufgaben allerdings nicht sehr z\u00fcgig \nangeht, droht der Automatismus des planlosen Stellenab-\nbaus die Baugrube zu einer schlimmen und finsteren \nBauruine zu machen. Das wollen wir Sachsen ersparen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Frau J\u00e4hnigen f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Die NPD ist an der Reihe. Herr \nAbg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Offenbar existieren zwei gegens\u00e4tzliche Sicht-\nweisen dar\u00fcber, wie gut oder wie schlecht die Polizei im \nFreistaat aufgestellt ist. Die Staatsregierung sieht sich auf \neinem guten Weg, der Stellenabbau bei der s\u00e4chsischen \nPolizei werde in den n\u00e4chsten Jahren durch organisatori-\nsche Effizienzsteigerung ausgeglichen werden. Die \ns\u00e4chsische Polizei sei gut aufgestellt, so die zweckopti-\nmistische Behauptung des Innenministeriums. \n\nGanz anders beurteilen die Lage der Landespolizei viele \ns\u00e4chsische B\u00fcrger, aber auch eine Vielzahl von Polizeibe-\namten, die aus ihrer beruflichen Praxis bereits heute \ntagt\u00e4glich die Unzul\u00e4nglichkeiten im Polizeidienst erle-\nben. \n\nInsofern hat die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE, \nob die s\u00e4chsische Landespolizei in diesem Jahr auf der \nH\u00f6he der ihr anvertrauten und zugewiesenen Aufgaben \nsei, ihre Berechtigung. Es bedurfte also gar nicht der \nAntworten auf die vielen Dutzend Fragen, um f\u00fcr die \nNPD-Fraktion best\u00e4tigt zu bekommen, dass die Polizei \nbereits seit Jahren nicht mehr in der Lage ist, das Sicher-\nheitsbed\u00fcrfnis s\u00e4chsischer B\u00fcrger und Steuerzahler zu \nbefriedigen. Dass dies so ist, k\u00f6nnten Sie, meine Damen \nund Herren, doch den beiden Anh\u00f6rungen am 3. Juni \nentnehmen. Zitat: \u201eKriminalit\u00e4tsvorbeugung und -be-\nk\u00e4mpfung im grenznahen Raum zur Tschechischen \nRepublik und zur Republik Polen evaluieren\u201c sowie \n\u201eBericht des Staatsministeriums des Innern zur \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Stellenausstattung der Polizei im Hinblick auf \nden Wegfall der Schengengrenzen\u201c. \n\nDort fasste ein Betroffener, ein Autoh\u00e4ndler aus L\u00f6bau, \ndie Lage nach der Grenz\u00f6ffnung, die er explizit f\u00fcr die \ngrassierende Kriminalit\u00e4tszunahme verantwortlich mach-\nte, dahin gehend zusammen, dass die Menschen einfach \nAngst haben und eine beunruhigende Tendenz zur Selbst-\nbewaffnung bestehe, da die T\u00e4ter immer r\u00fccksichtsloser \nwerden sowie die wenigen verbliebenen Polizeikr\u00e4fte \n\u00fcberfordert und in vielen F\u00e4llen w\u00fctend seien, weil die \nT\u00e4ter fast immer nach 24 Stunden freigelassen werden \nm\u00fcssen. Das Ganze gipfelte in der Feststellung: \u201eDie \nBev\u00f6lkerung, f\u00fcr die wir die Ansprechpartner sind, \nBetriebe, in denen wir t\u00e4tig sind, sehen das so, dass wir \nmit unseren Problemen komplett alleingelassen werden.\u201c \n\u00dcbrigens machte dieser Gewerbetreibende f\u00fcr das Versa-\ngen bei der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung ausdr\u00fccklich nicht \ndie Polizei verantwortlich, sondern die \u00fcberforderte \nStaatsregierung, die im blinden Euro-Wahn die Grenzen \n\n\u00f6ffnet, dann die Polizeipr\u00e4senz radikal abbaut und \nschlie\u00dflich noch die Dreistigkeit aufbringt, von einer \ngef\u00fchlten und nicht von einer tats\u00e4chlichen Kriminalit\u00e4t \nzu sprechen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDass das nicht unbegr\u00fcndet ist, zeigen ja auch viele \nAntworten auf die Gro\u00dfe Anfrage, etwa folgende auf die \nFrage: \u201eWas spricht aus Sicht der Staatsregierung dage-\ngen, die Polizeidirektion, ihre Reviere und Polizeiposten \npersonell zu st\u00e4rken?\u201c Die Antwort lautet: \u201eDie Polizeidi-\nrektion, Reviere und Posten sind personell so ausgestattet, \ndass diese die ihnen \u00fcbertragenen Aufgaben wahrnehmen \nk\u00f6nnen.\u201c \n\nDazu merkte \u00fcbrigens der stellvertretende Landesvorsit-\nzende der Gewerkschaft der Polizei Torsten Scheller in \nder Anh\u00f6rung zum \u201eBericht des Staatsministeriums des \nInnern zur \u00dcberpr\u00fcfung der Stellenausstattung der Polizei \nim Hinblick auf den Wegfall der Schengengrenze\u201c am \n3. Juni an: \u201eAlle derzeitigen Ma\u00dfnahmen dienen nur dazu, \nden personellen Notstand der s\u00e4chsischen Polizei zu \nkaschieren und die Polizei am Rande ihrer Handlungsf\u00e4-\nhigkeit zu halten. Die bisherige Qualit\u00e4t der inneren \nSicherheit wird bei fortgesetztem Stellenabbau weiter \nleiden. Die bisherige B\u00fcrgern\u00e4he wird sich weiter ver-\nschlechtern\u201c \u2013 eine Situationsbeschreibung, die man in \nder Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage leider nicht finden \nkonnte. \n\nWenn man die beiden diametral entgegengesetzten Aus-\nsagen zur selben Fragestellung vergleicht, kann man \neigentlich nur zu der Schlussfolgerung kommen, dass \neiner der beiden l\u00fcgt: entweder der Vertreter der Polizei-\ngewerkschaft oder der Innenminister. Ich kann mich hier \ngetrost eines Urteils enthalten, schon deswegen, weil man \ndrau\u00dfen im Lande genau wei\u00df, dass es nicht die Polizei-\nbeamten sind, die hier die Schuld tragen. \n\nWas erfahren wir noch aus den Antworten? Die Polizei \naltert rapide, allein in den letzten zehn Jahren um sensati-\nonelle 4,3 Jahre; au\u00dferdem, dass der Freistaat seit zehn \nJahren f\u00fcr die Entsendung von Polizeihundertschaften fast \nimmer immense Summen an andere Bundesl\u00e4nder abzu-\nf\u00fchren hat, nur damit die Brandstiftungs- und sonstigen \nGewaltexzesse der linksextremen Autonomen bei nicht \ngenehmigten Gegendemonstrationen halbwegs in den \nGriff zu bekommen sind. Aber das ist dem jetzigen \nInnenminister wohl v\u00f6llig gleich, sitzt er doch mit den \nLinkskriminellen in einem Boot, wenn er zum Kampf \ngegen Rechts bl\u00e4st, w\u00e4hrend drau\u00dfen eine politisch \nmissbrauchte Polizeibeamtin vom linken Mob angegriffen \nund mit der Parole \u201eDeutsche Polizisten sch\u00fctzen die \nFaschisten\u201c angep\u00f6belt wird. \n\nBeeindruckend ist auch, wie viel Gewicht die Staatsregie-\nrung der Ausbildung und Weiterentwicklung der interkul-\nturellen Kompetenzaneignung den Beamten einr\u00e4umt, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das Allerwichtigste!) \n\n 1869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nund das, obwohl es doch im Freistaat angeblich nur 2,3 % \nBev\u00f6lkerungsanteil gibt, an dem man seine Fremdspra-\nchenkenntnisse und andere interkulturelle Kompetenzen \nerproben kann. Der einzige Lichtblick ist hier aus Sicht \nder NPD die Antwort auf die Frage, ob bei Neueinstellung \nMenschen mit Migrationshintergrund besondere Beach-\ntung geschenkt werde. \n\nHierauf antwortet der vertretene Minister Unland wohl \nangesichts der Tatsache, dass Ausl\u00e4ndern in Sachsen \nbereits genug geschenkt wird: \u201eEinstellungen erfolgen auf \nder Grundlage von Artikel 33 Abs. 2 des Grundgesetzes \nsowie Artikel 91 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung \nausschlie\u00dflich nach Eignung, Leistung und Bef\u00e4higung \nder Bewerbung.\u201c \n\nWie sch\u00f6n; aber man fragt sich als Polizeibeamter wahr-\nscheinlich unwillk\u00fcrlich, ob diese Grunds\u00e4tze auch bei \nder Ernennung von Ministern des Innern angelegt werden, \noder? \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war die erste Runde. Ich frage, ob es den \nWunsch nach einer zweiten Runde gibt. \u2013 Die Fraktion \nDIE LINKE? \u2013 Das ist nicht der Fall. CDU? \u2013 Herr \nAbg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU-\nFraktion hat dem Grunde nach in der Debatte nichts \nNeues und Erhellendes beizutragen. Wir haben darauf \nverwiesen, dass wir die Konzepte abwarten. Aber gleich-\nwohl haben Sie es verdient, dass wir uns noch einmal zu \nden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen \u00e4u\u00dfern. \n\nWir haben zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vorliegen: einen \nvon der Fraktion der SPD und einen von der Fraktion \nDIE LINKE. Dem Entschlie\u00dfungsantrag der Linken \nwerden wir nicht folgen; ich m\u00f6chte das entsprechend \nbegr\u00fcnden. \n\nZum zweiten Punkt des Antrages: Dem Landtag den \ngegenw\u00e4rtigen Zustand, die Aufgabenstellung der s\u00e4chsi-\nschen Landespolizei im Rahmen einer fundierten Aufga-\nbenkritik zuzustellen \u2013 das war unseren Ausf\u00fchrungen zu \nentnehmen \u2013, ist genau das, was jetzt gerade in dem \nProjekt \u201ePolizei Sachsen 2020\u201c durch das S\u00e4chsische \nStaatsministerium des Innern mit internem und externem \nSachverstand geleistet wird. Insoweit ist dieser Antrag aus \nunserer Sicht ungegenst\u00e4ndlich. \n\nZu dem Punkt 2, den Stellenabbau zur\u00fcckzunehmen, \nhaben wir die klare Position, dass wir uns derzeit an den \nZielsetzungen Vergleich Fl\u00e4chenl\u00e4nder West orientieren. \nWenn wir im Rahmen einer Aufgabenkritik zu einer \nanderen Bewertung kommen, werden wir das dann tun. \nInsoweit wird dieser Antrag jetzt nicht unterst\u00fctzt. \n\nZur Dienststellenreform. Hier l\u00e4uft parallel zur Aufga-\nbenkritik ein Vorschlag, den es sp\u00e4ter zu diskutieren gibt. \n\nWarum er vorsorglich, bevor er \u00fcberhaupt als Vorschlag \nauf dem Tisch liegt, zur\u00fcckgezogen werden soll, er-\nschlie\u00dft sich uns nicht. \n\nLetzten Endes: Die Entscheidung zur Streichung der \nSonderzahlung im Haushaltsbegleitgesetz tragen wir mit. \nWir haben dazu Argumente vorgebracht. \n\nZum Fraktionsantrag der SPD: Zu den allgemeinen \nFeststellungen in Punkt 1 bedarf es aus Sicht der Koaliti-\non keines Beschlusses, um festzustellen, dass wir der \nArbeit der s\u00e4chsischen Polizei danken und dass wir davon \nausgehen, dass die personelle und finanzielle Ausstattung, \ndie erforderlich ist, bereitgestellt wird. Das sind f\u00fcr uns \nAllgemeinfeststellungen, die keines separaten Beschlus-\nses bed\u00fcrfen. \n\nWeiter zu dem Antrag der SPD, erg\u00e4nzend in Ihrem \nPunkt 2: Das vorzulegende Konzept \u201ePolizei Sachsen \n2020\u201c wird aus unserer Sicht und nach den uns vorliegen-\nden Informationen sowohl unter Beteiligung der Gewerk-\nschaften als auch der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nrealisiert. Nach meinem Kenntnisstand sind Mitglieder \nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde eben genau die B\u00fcrger- \nund Oberb\u00fcrgermeister. Insoweit haben sie darauf eine \nunmittelbare Einflussnahme. Der geplante zus\u00e4tzliche \nStellenabbau von 800 Stellen, den Sie fordern zur\u00fcckzu-\nnehmen, ist f\u00fcr uns ein Thema, das wir im Rahmen einer \nabschlie\u00dfenden Aufgabenkritik erst diskutieren. \u2013 Die \nStreichung der Sonderzahlung habe ich bereits angespro-\nchen. \n\nInteressieren w\u00fcrde mich noch, welche Ma\u00dfnahmen die \nStaatsregierung gegen die Krankenst\u00e4nde ergreifen will. \n\nWir werden deshalb beide Antr\u00e4ge ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHartmann. \u2013 Das war zwar nicht die Reaktion auf die \nFrage, ob es in der zweiten Runde noch Stellungnahmen \nzur Besprechung der Gro\u00dfen Anfrage gibt; aber ich werde \nmich daran erinnern, dass Sie sich schon dazu ge\u00e4u\u00dfert \nhaben. \u2013 Ich frage noch einmal: M\u00f6chte jemand vonseiten \nder Abgeordneten das Wort in einer zweiten Runde \nergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte; Sie \nhaben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen \nist und Sachsen bleibt sicher. Daf\u00fcr ist ganz ma\u00dfgeblich \ndie Arbeit der Polizistinnen und Polizisten im Freistaat \nSachsen verantwortlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nDiese sind gut aus- und fortgebildet und materiell ange-\nmessen ausgestattet. Deshalb ist der Dank der Vorredner \nin Ordnung, und es ist auch in Ordnung, dass sich der \n\n 1870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nStaatsminister regelm\u00e4\u00dfig bei seinen Polizistinnen und \nPolizisten bedankt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich machen: Sachsen geh\u00f6rt \nzu den vier sichersten Bundesl\u00e4ndern in der Bundesrepu-\nblik Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Umfrage, die k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlicht worden ist, bei \nder die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen \nbefragt worden sind, was f\u00fcr sie die wichtigsten Themen \nsind, hat die innere Sicherheit auf den Platz 10 gesetzt. \nDas bedeutet, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit der \ninneren Sicherheit im Freistaat Sachsen zufrieden sind \nund dass es f\u00fcr sie \u2013 so wie es in der Debatte teilweise \ndargestellt worden ist \u2013 eben kein Problem ist, bei dem sie \nsich vordergr\u00fcndig Sorgen machen m\u00fcssten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \nZwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke, Herr Staatsminister. \n\u2013 Herr Staatsminister, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass \nebendiese relativ g\u00fcnstige Kriminalit\u00e4tsbelastungsquote, \ndieses Gef\u00fchl einer hohen pers\u00f6nlichen Sicherheit mit der \nPr\u00e4senz der Polizei in der Fl\u00e4che und mit den momenta-\nnen Personalstellenbesetzungen zu tun hat und dass das \nanders werden kann, wenn wir so flagrant weitgehend \nk\u00fcrzen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich kann mir \nvorstellen, dass die Sicherheit im Lande nat\u00fcrlich mit der \nReaktion der Polizei auf die jeweiligen Anforderungen zu \ntun hat und dass es in der Vergangenheit vern\u00fcnftig war, \nStrukturen und Organisationen anzupassen; und ich halte \nes auch f\u00fcr vern\u00fcnftig, dies in der Zukunft weiter zu tun. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \nNachfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Staatsminister, hat die \nStaatsregierung Erkenntnisse zum Kriminallagebild, zum \nsonstigen polizeilichen Lagebild und dergleichen mehr, \ndie Anlass sein k\u00f6nnten zu sagen, wir k\u00f6nnen die Pr\u00e4senz \nder Polizei in der Fl\u00e4che, die Zahl der Reviere etc. verrin-\ngern, und wenn ja, welche? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sie kennen \ndie polizeiliche Kriminalstatistik, Sie kennen die Struktu-\nren und Sie wissen, dass wir derzeit bei der Erarbeitung \ndes Projektes \u201ePolizei Sachsen 2020\u201c diese Fragen noch \neinmal tiefgr\u00fcndig analysieren und entsprechend Antwor-\nten auf diese Fragen geben werden. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Deshalb \nm\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal deutlich sagen, \ndass ich kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Art und Weise, die \nderzeit teilweise in dieser Debatte herrscht, habe. \n\nFrau Friedel, Sie haben so sch\u00f6n gesagt, in der \u00dcbertrei-\nbung liegt die Anschaulichkeit. Ich m\u00f6chte aber an dieser \nStelle sagen: Das Thema Polizei und innere Sicherheit ist \nnicht geeignet, um solche Themen \u00fcbertrieben zu disku-\ntieren und mit der Angst und der Sorge der Menschen zu \nspielen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDenn diese Art und Weise des Umgangs ist nicht das \nnotwendige Verhalten, um die anstehenden Anpassungen \nund die erforderliche Modernisierung vorzunehmen. \nAlles, was derzeit angelegt ist, dient ja gerade dazu, dass \nwir im Bereich der inneren Sicherheit nicht mehr, wie \nbisher, von Haushaltsplan zu Haushaltsplan hecheln \nm\u00fcssen, sondern dass wir langfristige Klarheit und \nPlanungssicherheit bekommen. \n\nZu den von Ihnen regelm\u00e4\u00dfig angesprochenen Entschei-\ndungen aus dem Jahr 2006 m\u00f6chte ich Folgendes sagen: \nBei den 2 441 Stellen, von denen schon ein Teil abgebaut \nworden ist, bin ich sehr froh, dass es in den Verhandlun-\ngen gelungen ist, diese Entscheidung bis zum Jahr 2019 \nzu strecken. Das ist dadurch m\u00f6glich geworden, dass \n300 Beamtinnen und Beamte regelm\u00e4\u00dfig \u2013 nicht nur f\u00fcr \ndiese Legislaturperiode, sondern \u00fcber den gesamten \nZeitraum \u2013 diesen Prozess begleiten und somit sicherge-\nstellt ist, dass junge Kolleginnen und Kollegen kontinu-\nierlich in den Polizeidienst hineinkommen. \n\nEs ist richtig, dass die kw-Vermerke im Haushaltsplan \nausgebracht worden sind. Das f\u00fchrt n\u00e4mlich dazu, dass \nder \u201eStaubsaugervermerk\u201c, der bisher auch im Bereich \nder Polizei zugrunde gelegt wurde, entf\u00e4llt. Damit ist \u00fcber \neinen langen Zeitraum innerhalb der Polizei Planungssi-\ncherheit gegeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \nlassen Sie eine weitere Zwischenfrage zu? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Friedel, \nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Staatsminister, \nist Ihnen bekannt, dass die 300 Neueinstellungen bereits \n\n 1871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nmit dem Haushalt 2006 und damit weit vor dem \nCDU/FDP-Koalitionsvertrag beschlossen worden sind? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Aber \nnur f\u00fcr die Jahre 2011 und 2012!) \n\nDie 300 Neueinstellungen sind also nichts Neues. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Friedel, \nich sage gern noch einmal, was neu ist: Die 300 neuen \nStellen sind nicht nur Teil einer haushaltsbezogenen \nBetrachtung, sondern werden \u2013 im Interesse der Pla-\nnungssicherheit sowohl f\u00fcr die Polizei insgesamt als auch \nf\u00fcr die einzelnen Kolleginnen und Kollegen \u2013 zuk\u00fcnftig \nder gesamten Personalentwicklung zugrunde gelegt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Ausgangszahlen sind mehrfach genannt worden. Aber \nes ist wichtig, sich auch in der anstehenden Debatte \nklarzumachen, worum es geht: Derzeit kommt in Sachsen \nein Polizist auf 359 Einwohner. Von den Vorrednern sind \ndie Durchschnittszahlen angesprochen worden. Dazu \nstelle ich fest: Im Durchschnitt der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West \nkommt ein Polizist auf 433 Einwohner. V\u00f6llig zu Recht \nist darauf hingewiesen worden, dass die Situation in den \nOstl\u00e4ndern Brandenburg, Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und \nMecklenburg-Vorpommern teilweise noch anders ist. \nAber die Entscheidungen sind dort entweder bereits \nergangen oder die Diskussionen \u00fcber den notwendigen \nAnpassungsprozess sind am Laufen. Aus diesem Grund \nist es v\u00f6llig in Ordnung, dass die langfristige Ausrichtung \nan der Durchschnittszahl der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West gefor-\ndert worden ist. Es wurde auch gefragt, ob der Durch-\nschnitt der richtige Ma\u00dfstab sei. Sie k\u00f6nnen sich jedes \neinzelne Fl\u00e4chenland der Bundesrepublik West anschauen \nund werden feststellen, dass diese Aussage auch f\u00fcr jedes \neinzelne Fl\u00e4chenland zutrifft. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \nsind sehr begehrt. Lassen Sie eine weitere Zwischenfrage \nzu? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. J\u00e4hnigen, \nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, die durch-\nschnittliche Pro-Kopf-St\u00e4rke der Polizei pro Einwohner \nist nur ein statistisches Kriterium. Das andere sind die \nEinsatzzeiten, die Vor-Ort-Zeiten in der Fl\u00e4che des Lan-\ndes. Ich habe Sie in der letzten Debatte dazu gefragt, ob \nSie f\u00fcr Einsatzstandards, zum Beispiel die Festlegung von \nStandardzeiten, sind. Sie haben damals vorsichtig Ja \ngesagt. Das ist als positives Signal aufgenommen worden, \nauch in der Polizei. Ich frage Sie heute noch einmal: Sind \nSie daf\u00fcr, dass wir Standards f\u00fcr bestimmte Einsatzf\u00e4lle \nin der Fl\u00e4che des Landes festlegen? Wenn ja, wie soll das \ngeschehen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Dass ich f\u00fcr \nStandards bin und dass wir den Menschen sagen, wie die \n\n\u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung zuk\u00fcnftig gew\u00e4hrleis-\ntet wird, habe ich beim letzten Mal erkl\u00e4rt, und das \nerkl\u00e4re ich auch hier. Wie das geschehen soll, Frau  \nJ\u00e4hnigen, werde ich Ihnen darlegen, wenn das Konzept, \ndas ich Ihnen f\u00fcr das IV. Quartal zugesagt habe, vorliegt. \nDarin werden auch Aussagen dazu enthalten sein. \n\nDamit bin ich bei einem Thema, das ich gern vertiefen \nm\u00f6chte. Von den Rednern der Opposition ist behauptet \nworden, die Kolleginnen und Kollegen w\u00fcrden zu wenig \neinbezogen, und es wurde die Frage aufgeworfen, warum \ndenn Experten dabei seien. Das Projekt ist in neun Teil-\nprojekte gegliedert und l\u00e4uft. Niemand hat seine Arbeit \neingestellt, weil es nichts mehr zu tun g\u00e4be, sondern zu \nden Teilprojekten sind die Ergebnisse bereits vorgelegt \nworden. Diese sind die Grundlage f\u00fcr die Expertengrup-\npe, die Vorschl\u00e4ge unterbreiten soll, wie unter Beachtung \nder Ausgangsbedingungen die zuk\u00fcnftigen Aufgaben, die \nStruktur und die Organisation der s\u00e4chsischen Polizei \naussehen k\u00f6nnten. Es ist mehr als vern\u00fcnftig, dass der \ninterne Sachverstand mit dem Wissen von Externen \nzusammengebracht wird. Im Rahmen dieses Zusammen-\nwirkens k\u00f6nnen Vorschl\u00e4ge erarbeitet werden, \u00fcber die \ndann diskutiert werden kann \u2013 aber erst dann und nicht \nschon zu einer Zeit, da irgendjemand meint, er habe \nInformationen und solle mit diesen an die Presse und \ndamit an die \u00d6ffentlichkeit gehen. Ein solches Vorgehen \ntr\u00e4gt nur zu Verunsicherung bei, nicht aber dazu, dass eine \ngezielte Auseinandersetzung \u00fcber die Frage gef\u00fchrt wird, \nwie zum Wohle der Menschen und zur Bewahrung der \ninneren Sicherheit im Freistaat Sachsen beigetragen \nwerden kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAm Ende des Prozesses wird die s\u00e4chsische Polizei \nimmer noch \u00fcber 11 000 Bedienstete haben. Vorhin ist ein \nRechenbeispiel vorgetragen worden. Ich sage an dieser \nStelle deutlich: Wie die Verteilung zwischen dem Vollzug, \nden St\u00e4ben und denjenigen, die in der Verwaltung t\u00e4tig \nsind, genau aussehen wird \u2013 dazu Vorschl\u00e4ge zu unter-\nbreiten ist Teil dessen, was ich den Experten aufgetragen \nhabe. Wenn die Vorschl\u00e4ge vorliegen, werden wir sie uns \nanschauen. Ich halte es nicht f\u00fcr sinnvoll, \u00fcber diese \nPunkte schon im jetzigen Stadium zu diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte ferner zum Ausdruck bringen, dass die Zahl, \ndie am Ende des Prozesses im Jahr 2022 steht \u2013 sie ist \nschon genannt worden \u2013, immer noch \u00fcber dem Durch-\nschnitt der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West liegt. Das h\u00e4ngt vor allem \ndamit zusammen, dass in der Diskussion die s\u00e4chsischen \nBesonderheiten, insbesondere die \u00fcber 500 Kilometer \nlange Au\u00dfengrenze, ber\u00fccksichtigt worden sind und \nweiterhin ber\u00fccksichtigt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Ich m\u00f6chte eine \nPolizei, die weiter f\u00fcr die Menschen im Freistaat zur \nVerf\u00fcgung steht. Ich m\u00f6chte eine Polizei, die langfristige \nPlanungssicherheit hat. Ich m\u00f6chte eine Polizei, die sich \nauf einen kontinuierlichen Einstellungskorridor von \n\n 1872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n300 jungen Leuten einstellen kann. Ich m\u00f6chte eine \nPolizei, die Technik und Ausstattung hat und nicht von \nden Entscheidungen \u00fcber den jeweiligen Haushaltsplan \nabh\u00e4ngig ist. Ich bin mir sicher, dass wir auch damit die \nSicherheit f\u00fcr die Menschen im Freistaat Sachsen lang-\nfristig gew\u00e4hrleisten. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister! \u2013 Mir liegen keine weiteren Wortmeldun-\ngen vor. Somit ist die Aussprache zu der Gro\u00dfen Anfrage \n\u201eDie s\u00e4chsische Landespolizei \u2013 Im Jahre 2010 auf der \nH\u00f6he ihrer Aufgaben?\u201c, eingereicht von der Fraktion DIE \nLINKE, beendet. \n\nBevor ich den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen kann, \nkommen wir noch zur Abstimmung \u00fcber Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4ge. \n\nZun\u00e4chst liegt mir der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nder SPD in der Drucksache 5/3760 vor. Frau Friedel, Sie \nhaben den Antrag bereits eingebracht. Herr Hartmann hat \nschon dazu gesprochen. Gibt es noch Wortmeldungen zu \ndem Antrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich bitte um die \nDaf\u00fcrstimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \nhat der Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden. \n\nJetzt stimmen wir \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag in der \nDrucksache 5/3765 ab. Er ist bereits eingebracht worden. \nIch frage Sie, Herr Gebhardt. \u2013 Herr Hartmann hat schon \nseine Ablehnung begr\u00fcndet, wenngleich ich verstanden \n\nhabe, dass er mit einigen Punkten mitgehen k\u00f6nnte. Oder \nhabe ich mich da verh\u00f6rt? \n\n(Heiterkeit \u2013 Christian Hartmann, CDU, \nsch\u00fcttelt den Kopf \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nDa haben Sie etwas falsch aufgefasst! \u2013  \nChristian Piwarz, CDU: Da war \n\nder Wunsch Vater des Gedankens!) \n\n\u2013 Dem war also nicht so. Gut. \n\nGibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Abg. J\u00e4hnigen, \nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte kurz unser Abstim-\nmungsverhalten begr\u00fcnden. Wir sehen in dem Antrag \neiniges Richtiges. Es w\u00e4re sicherlich noch dar\u00fcber zu \nreden, ob die Polizei jetzt schon eine B\u00fcrgerpolizei ist; da \nsehen wir Reformbedarf. Aber wir erkennen in dem \nAntrag auch Punkte, auf die wir uns jetzt noch nicht \nfestlegen wollen, mit richtigen Ans\u00e4tzen. Wir werden uns \ndeshalb der Stimme enthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Ich kann keine erkennen. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Ich bitte um die Da-\nf\u00fcrstimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei zahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \nhat dieser Entschlie\u00dfungsantrag dennoch nicht die erfor-\nderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunk 6 \n\nEinsetzung der Enquete-Kommission \u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte \nTechnologie- und Innovationspolitik im Freistaat Sachsen\u201c \n\nDrucksache 5/3683, Antrag der Fraktionen der CDU, der FDP und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \nStellung nehmen: Zun\u00e4chst die einreichenden Fraktionen, \ndann DIE LINKE, GR\u00dcNE und NPD. \n\nIch frage zun\u00e4chst die einreichenden Fraktionen: Wer \nm\u00f6chte beginnen? \u2013 Herr Prof. Dr. Schneider, Sie haben \ndas Wort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der aus dem \nFranz\u00f6sischen stammende Name \u201eEnquete\u201c meint Unter-\nsuchung. Im engeren Wortsinne bezeichnet das Wort \n\u201eEnquete\u201c die vorherige Pr\u00fcfung aller Verh\u00e4ltnisse und \nGegebenheiten, die sodann \u2013 ich sehe die Zustimmung \nvon Herrn Kollegen Jurk \u2013 in einem gesetzgeberischen \nVerfahren geordnet werden sollte. Der Begriff stammt \nurspr\u00fcnglich aus dem Lateinischen von inquirere f\u00fcr die \nWorte nachforschen, pr\u00fcfen und suchen. \n\nEine Enquete-Kommission in diesem Sinne ist eine von \nuns als Landtag eingesetzte, \u00fcberfraktionelle Arbeitsgrup-\npe. Sie wird die Aufgabe haben, langfristige Fragestellun-\ngen zu l\u00f6sen, in denen hier im thematischen Zusammen-\nhang technologische innovative Politik im Zentrum steht. \nIn der Enquete-Kommission sollen gemeinsame Positio-\nnen erarbeitet werden. Ziel ist es, bei Problemen zu einer \nL\u00f6sung zu kommen, die von der \u00fcberwiegenden Mehrheit \nder Bev\u00f6lkerung getragen wird. Damit sind wir gerade \nauch bei denjenigen Teilen, die sich nicht durch die \njeweiligen Mehrheitsverh\u00e4ltnisse vertreten f\u00fchlen. So \ngesehen, meine Damen und Herren, verfolgt eine Enque-\nte-Kommission Gemeinwohl gerade im besten Sinne. Ich \nfreue mich au\u00dferordentlich dar\u00fcber, dass es uns gelungen \nist, eine in der Tat \u00fcberfraktionelle Enquete auf den Weg \nzu bringen, zu der auch die Kolleginnen und Kollegen der \nSPD mit beigetragen haben. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n 1873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit bin ich \nbeim Einsetzungsantrag, den wir gemeinsam als CDU-\nFraktion, FDP-Fraktion und SPD-Fraktion Ihnen heute im \nPlenum zur Abstimmung vorstellen. Innovationen sind in \neiner modernen Volkswirtschaft die wesentliche Voraus-\nsetzung f\u00fcr ein dauerhaft hohes Wohlstandsniveau. Es \ngeht nicht zuletzt um die Sicherung eines hohen Besch\u00e4f-\ntigungsgrades. Innovationen stehen im Regelfall am Ende \neines langj\u00e4hrigen Prozesses, der die Bildung von Hu-\nmankapital, die Schaffung neuen technologischen Wis-\nsens durch Forschung und Entwicklung und nicht zuletzt \ndie Nutzung dieses Wissens in der Produktion umfasst. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind stolz darauf, dass der \nFreistaat Sachsen heute zu den technologisch f\u00fchrenden \nRegionen in Europa geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\nDer Freistaat Sachsen ist ein leistungsf\u00e4higer Innovations- \nund Technologiestandort in 20 Jahren gemeinsamer Arbeit \ngeworden. Wir stehen bei den Ausgaben f\u00fcr Forschung \nund Entwicklung, Frau Staatsministerin von Schorlemer, \nan der Spitze der ostdeutschen L\u00e4nder und wir stehen \ndamit gerade auch \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Darauf \nk\u00f6nnen wir mit Recht stolz sein. \n\nBeispiele: Landeshauptstadt Dresden \u2013 sie ist Europas \ngr\u00f6\u00dfter Standort der Mikroelektronik, nicht nur mit \nChipfabriken, sondern auch mit betr\u00e4chtlichen Entwick-\nlungskapazit\u00e4ten und innovativen Zulieferern. Ich erinne-\nre an wirtschaftlich prosperierende Regionen in Sachsen. \nIch nenne beispielsweise Standorte wie den Technologie-\nstandort Freiberg. Ich nenne aber auch die Region Chem-\nnitz mit dem Erzgebirge und die Region Chemnitz ein-\nschlie\u00dflich des wests\u00e4chsischen Raumes. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\nDoch zunehmend sehen wir uns im internationalen \nWettbewerb, meine Damen und Herren, einer wachsenden \nZahl von Mitbewerbern ausgesetzt. Ich sage nicht Kon-\nkurrenten. Es sind Mitbewerber. Wettbewerb ist legitim. \nInnovationszyklen werden k\u00fcrzer. Der damit verbundene \nWettbewerbsdruck hat sich mit anderen Worten ganz \nerheblich versch\u00e4rft. \n\nEs kommt ein weiteres Argument dazu. Bekanntlich wird \nim Jahr 2013 die Strukturf\u00f6rderperiode auslaufen. Be-\nkanntlich m\u00fcssen aus dieser Sicht heraus auch die Struk-\nturen der Technologief\u00f6rderung neu justiert und neu \nausgerichtet werden. Der Technologiestandort Sachsen \u2013 \ndas ist dann die wesentliche Folgerung \u2013 muss auf lange \nSicht eigene Kraft entwickeln. Er muss auf lange Sicht \naus eigener Kraft entwicklungsf\u00e4hig sein, teilweise ohne, \naber auch gerade au\u00dferhalb von Subventionen, die aus der \nEurop\u00e4ischen Union kommen. Um den Anschluss an \nf\u00fchrende OECD-Staaten nicht zu verlieren und mit \nanderen Worten wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben, sind For-\nschung, Entwicklung und Innovation f\u00fcr uns essenziell \nund umso wichtiger. \n\nEin weiterer Gedanke, der von der gesamtgesellschaftli-\nchen Sicht kommt, ist der, der dann auf die einzelnen \nUnternehmen schaut, in denen sich freiheitliche unter-\nnehmerische T\u00e4tigkeit ausdr\u00fcckt. Unternehmen, die in \nForschung und Entwicklung investieren, meine Damen \nund Herren, weisen eine au\u00dferordentlich hohe Wertsch\u00f6p-\nfung aus. Sie generieren Besch\u00e4ftigung und Wachstum. \nSie bringen unsere Wirtschaft und damit vor allem und \nnicht zuletzt Arbeitspl\u00e4tze voran. \n\nMeine Damen und Herren! Unternehmen, die innovativ \nsind, meistern die globalen Herausforderungen nachhal-\ntig. Damit ist deutlich \u2013 das ist der Kern dieser Aussage \u2013: \nInvestition in die Forschung ist Investition in unsere \nZukunft. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Um diese \nZukunft zu sichern, wird die Enquete-Kommission \nStrategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte Technologie- und \nInnovationspolitik im Freistaat Sachsen aufzeigen, wie im \nVerbund aus Wirtschaft, Hochschulen und Forschung im \nFreistaat Sachsen die technologische und innovative \nLeistungsf\u00e4higkeit und damit Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nunserer s\u00e4chsischen Unternehmen weiter verbessert \nwerden kann. Das ist der Kern des Auftrages. Diese Frage \nmuss in der Zukunft weiter vorangetrieben werden. Dazu \ndient der Kern der Enquete. Dabei sind alle vorgelagerten \nStufen des Innovationsprozesses im gleichen Ma\u00dfe zu \nber\u00fccksichtigen, vom Bildungssystem, also Quer-\nschnittsaufgabe, \u00fcber die Forschung und Entwicklung bis \nhin zur Umsetzung von Innovationsergebnissen in markt-\nf\u00e4hige Produkte und kostensenkende Verfahren. Daf\u00fcr \nm\u00fcssen aus unserer Sicht die folgenden f\u00fcnf Fragestel-\nlungen er\u00f6rtert werden. \n\nErstens: Wie kann die Politik des Freistaates Sachsen \nunseren s\u00e4chsischen Unternehmen auch k\u00fcnftig Impulse \nf\u00fcr Innovation geben? \n\nZweitens: Wie kann der Wissenschafts- und Technologie-\ntransfer zwischen Wissenschaft und Anwendung verbes-\nsert werden und kann sich damit die s\u00e4chsische Wirtschaft \ndurch Innovation im Wettbewerb nachhaltig positionie-\nren? \n\nDrittens: Wie kann die Grundlagenforschung an den \nHochschulen und an unseren exzellenten au\u00dferuniversit\u00e4-\nren Forschungseinrichtungen weiterentwickelt werden \nund wie k\u00f6nnen diese Einrichtungen in einer kooperie-\nrenden s\u00e4chsischen Forschungslandschaft den gesamten \nInnovationsstandort Sachsen st\u00e4rken? \n\nViertens: Wie ist der Technologiestandort Sachsen weiter-\nzuentwickeln, also wie k\u00f6nnen wir hier gemeinsam \nVermarktung und Fachkr\u00e4ftegewinnung zur F\u00f6rderung \nverbessern, um Wachstum zu st\u00e4rken und Innovationsf\u00e4-\nhigkeit zu generieren? Das schlie\u00dft ein, der Abwanderung \nvon jungen Fachkr\u00e4ften entgegenzuwirken und Entwick-\nlungsperspektiven f\u00fcr den Nachwuchs zu schaffen. Es \ngeht eben nicht nur darum, dass wir die Bitte \u00e4u\u00dfern: \nBleibt hier, verlasst uns nicht!, sondern dass wir sagen: \n\n 1874\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nWir bieten hier exzellente Ausgangsbedingungen! Das ist \nf\u00fcr euch im internationalen und auch im nationalen \nWettbewerb der richtige Standort! \n\nF\u00fcnftens: Wie k\u00f6nnen wir die richtigen Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr ein Umfeld weiterentwickeln, damit Unter-\nnehmertum und Innovation gef\u00f6rdert werden und damit \nauch \u2013 ich sage das sehr bewusst \u2013 regulatorische, regula-\ntive b\u00fcrokratische Hemmnisse und Mechanismen keine \nH\u00fcrden mehr darstellen? \n\nMeine Damen und Herren! Dies soll die Enquete-\nKommission behandeln. Sie soll uns \u2013 dem S\u00e4chsischen \nLandtag \u2013 bis zum Sommer 2012 einen abschlie\u00dfenden \nBericht mit konkreten Handlungsempfehlungen vorlegen. \nIch wiederhole es noch einmal: Was kommt unserem \nLand zugute? \n\nMeine Damen und Herren! Das Jahr 2012 haben die drei \neinreichenden Fraktionen sehr bewusst gew\u00e4hlt. Es \nhandelt sich um ein ambitioniertes Ziel. Wir wollen \ngemeinsam an die Arbeit gehen und uns k\u00fcnftig in einem \ninnovativen und wesentlichen Bereich politisch engagie-\nren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich sehr auf die \nZusammenarbeit mit den Abgeordneten des S\u00e4chsischen \nLandtages in der Enquete-Kommission. Ich freue mich \nauf die gemeinsame Arbeit mit den zu berufenden Exper-\nten. \n\nIch bitte herzlich um die Zustimmung zum vorliegenden \nAntrag der drei Fraktionen, der CDU, FDP und SPD. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Prof. Dr. \nSchneider. Er sprach f\u00fcr die Fraktion der CDU. \u2013 Nun ist \ndie SPD an der Reihe. Herr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Nun haben wir erst einmal \nwieder die richtige Rangordnung hergestellt. \n\nWir haben gemeinsam einen Antrag gestellt. Viele hat es \ngewundert. Ein solches Thema, bei dem es um die Zu-\nkunft des Landes geht, \u00fcberlassen wir keiner Mehrheit \noder einzelnen Fraktionen, sondern es hei\u00dft: gemeinsam \narbeiten. \n\nEs sei mir aber an dieser Stelle die Seitenbemerkung \nerlaubt: Bei wirklich wichtigen Themen, die uns alle \nbesch\u00e4ftigen, sollten wir an einem Strang ziehen und \npartei\u00fcbergreifend zusammenarbeiten. Es darf sich nicht \nnur in der gemeinsamen Antragstellung widerspiegeln. \nSeien Sie auch konsequent, wenn es um wichtige und gute \nAntr\u00e4ge der Opposition geht. Stimmen Sie diesen auch \nzu. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nWir alle stehen vor der Herausforderung, Arbeitspl\u00e4tze in \nunserem Land zu sichern und neue zu schaffen. Es geht \nnicht darum, einen Status quo zu erhalten. Es geht nicht \ndarum, zu sagen: Wir in Ostdeutschland sind als Indust-\nrieland noch an der Spitze und hoffen, dass das auch so \nbleibt. \n\nWir haben \u2013 trotz der Koalition und des amtierenden \nWirtschaftsministers \u2013 eine hervorragende Industriestruk-\ntur in Sachsen. Wir m\u00fcssen uns in einen europ\u00e4ischen \nMa\u00dfstab einbringen und eine Region entwickeln, die vor \nein paar Jahren noch \u2013 in Bezug auf Gesamtdeutschland \u2013 \nauf der Kippe stand. Wir m\u00fcssen uns zu einer Wirtschafts-\nregion entwickeln, die ein Alleinstellungsmerkmal und \nein Innovationspotenzial hat, das Ostdeutschland insge-\nsamt hervorbringen kann. \n\nDie aktuelle Situation sieht folgenderma\u00dfen aus: 2,5 % \ndes s\u00e4chsischen Bruttoinlandsproduktes wird f\u00fcr For-\nschung und Entwicklung genutzt. In Ostdeutschland \nstehen wir an der Spitze. Im gesamtdeutschen Ma\u00dfstab \nbefinden wir uns im Mittelfeld. Darauf k\u00f6nnen wir uns \naber nicht ausruhen. Vor den Herausforderungen der Zeit \nstehen n\u00e4mlich alle Bundesl\u00e4nder. Deshalb m\u00fcssen wir \n\u00fcberpr\u00fcfen, wohin wir uns entwickeln k\u00f6nnen. Welches \nPotenzial haben wir und worauf k\u00f6nnen wir aufbauen? \nWelche Probleme bestehen? \n\nIch m\u00f6chte auf zwei Probleme aufmerksam machen. Ein \ngro\u00dfes Problem ist die fehlende Forschung und Entwick-\nlung in den Unternehmen selbst. Wir haben eine gute \nUnternehmenslandschaft. Die wenigsten \u2013 gerade mittel-\nst\u00e4ndische \u2013 Unternehmen aber sind in der Lage, eine \neigene Forschung und Entwicklungsabteilung bereitzuhal-\nten. \n\nNun kommen wir zu einem zweiten Problem: Wir m\u00fcssen \nan den Universit\u00e4ts- und Hochschulstandorten ein for-\nschungsintensives und finanzstarkes unternehmerisches \nUmfeld schaffen. Was n\u00fctzt es uns, eine gute Wissen-\nschaft zu haben, wenn es uns aber nicht gelingt, daraus \nProdukte, Arbeitspl\u00e4tze und Perspektiven zu schaffen. \nDas sind die zwei gro\u00dfen Herausforderungen, vor denen \nwir in Sachsen stehen. \n\nEs geht um die Frage, wie wir Wachstum f\u00fcr unsere \nRegion organisieren k\u00f6nnen. Ich meine nat\u00fcrlich keinen \npervertierten Begriff von Wachstum, der uns in den \nletzten Jahren an den Rand der politischen Handlungsf\u00e4-\nhigkeit gebracht hat. Es geht um einen Wachstumsbegriff, \nder mit der Kategorie nachhaltiges Wachsen verbunden \nsein muss.  \n\nWo k\u00f6nnte der Motor liegen? Die Herausforderung liegt \nmeiner Meinung nach in der Frage nach der Ressourcen-\neffizienz, nach dem technologischen Vorsprung und vor \nallem \u2013 den Vorsprung, den wir ostdeutschlandweit haben \n\u2013 nach der L\u00f6sung der Energiepolitik. \n\nWir sind damit konfrontiert, dass wir eine Balance zwi-\nschen der Energiesicherheit, der f\u00fcr die Haushalte und \nUnternehmen ben\u00f6tigt wird, und unserer Verantwortung \nf\u00fcr das Klima, unsere Umwelt und die hier vorhandenen \n\n 1875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nArbeitspl\u00e4tze halten. Die Zukunft liegt in der regenerati-\nven Energie. \n\nAuf der anderen Seite m\u00fcssen wir feststellen, dass wir \nnach wie vor fossile Brennelemente haben, auf die wir \nsetzen. Im Gegensatz zu manchen schwarz-gelben Vor-\nstellungen, bezogen auf die Atomkraft, sage ich: Die \nBraunkohle muss in Ostdeutschland oder Gesamtdeutsch-\nland als Br\u00fcckenenergie gelten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir stehen auch hier vor der Frage: Was machen wir mit \nCO2? Es muss weiterhin erforscht werden, inwieweit wir \nCO2-mindernde Technologien anwenden k\u00f6nnen. \n\nDas ist ein hei\u00dfes Pflaster. Man darf CCS nicht sagen, \nweil in diesem Zusammenhang schon etliche B\u00fcrgerinitia-\ntiven entstanden sind \u2013 auch in Regionen, in denen dieses \nThema noch nicht ansteht. Es ist nat\u00fcrlich mit einer \ngro\u00dfen Angst und Sorge verbunden. \n\nDer Gedanke dahinter ist folgender: die Entwicklung \ntechnologischer L\u00f6sungen. Wir brauchen sie nicht nur bei \nden Kraftwerken, sondern genauso bei allen energieinten-\nsiven Industrien. Das betrifft sowohl die chemische \nIndustrie als auch die Schwermetallindustrie. Dort besteht \neine Herausforderung, die sich nicht nur auf die Frage \nnach der Verwendung von Braunkohlenkraftwerken \nbezieht. Wir brauchen technologische L\u00f6sungen, um mit \nden CO2-Emissionen im gesamten Industriema\u00dfstab \numzugehen. \n\nDas nennen wir \u00f6kologische Industriepolitik. Das ist eine \nM\u00f6glichkeit, eine nachhaltige Industriepolitik in Sachsen \nzu betreiben, die auf einem Potenzial aufbauen kann, \nwelches wir bereits haben. Wir m\u00fcssen dabei bestimmte \nideologische Grenzen beiseite lassen. \n\nEine Enquete-Kommission kann daf\u00fcr ein gutes Instru-\nment sein. Wir haben Erfahrungen mit einer Enquete-\nKommission in der letzten Legislaturperiode gemacht. Ich \nselbst war Mitglied dieser Kommission. Es war f\u00fcr mich \nein sehr bereicherndes Element. Wir lassen einmal beisei-\nte, dass am Ende bestimmte ideologische Grenzen \u2013 ich \nnenne das Stichwort Bildung \u2013 bei der Beschlussfassung \n\u201ezugeschlagen\u201c haben. \n\nF\u00fcr mich stellt sich eher die Frage: Welche Konsequenzen \nzieht man aus einer Enquete-Kommission? Im Zusam-\nmenhang mit der gelobten Enquete-Kommission zum \ndemografischen Wandel kann man einmal fragen: Welche \nErkenntnisse konnten bisher daraus gewonnen werden \nund wie wurden diese umgesetzt? Es lohnt sich vielleicht, \nin einem Abstand von einem oder zwei Jahren zu schauen, \nwas mit der ersten Enquete-Kommission erreicht wurde. \nIch hoffe, dass dieses Schicksal der zweiten Enquete-\nKommission nicht auch bevorsteht. Wir m\u00fcssen uns von \nvorn herein vornehmen, konkret politisch zu handeln und \nnicht nur einen Bericht zu schreiben. \n\nUnsere Erwartungen an diese Enquete-Kommission sind \nzum einen, dass wir eine ausf\u00fchrliche und vorurteilsfreie \nBestandsanalyse bekommen und den Blick \u00fcber Grenzen \n\nhinaus weiten \u2013 sowohl in andere Bundesl\u00e4nder als auch \nin andere L\u00e4nder. Es geht uns au\u00dferdem darum, dass wir \ndie richtigen Konsequenzen f\u00fcr die Neuausrichtung der \nWirtschaftspolitik ziehen. \n\nWir halten es nach wie vor f\u00fcr einen Fehler, dass die \nTechnologief\u00f6rderung aus dem SMWA herausgenommen \nwurde und zum SMWK gewechselt ist. Es m\u00fcsste n\u00e4m-\nlich der Schwerpunkt der Wirtschaftspolitik sein. \n\nWenn wir fragen, wie wir unsere neue Wirtschaftspolitik \nausrichten m\u00fcssen, geht es darum, dass wir dies als ein \nAlleinstellungsmerkmal f\u00fcr Sachsen bei gleichzeitiger \nNutzung der gegebenen Potenziale organisieren m\u00fcssen. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir die notwendigen Voraussetzungen \nf\u00fcr eine Innovationspolitik betrachten. Es geht um eine \nSozial- und Bildungspolitik. Es geht um eine gute Bil-\ndung. Es geht um die Weiterbildung und Qualifizierung. \nEs geht au\u00dferdem um die ber\u00fchmten Softskills. Es geht \num Kitas und die Familienpolitik. Es geht au\u00dferdem um \ngute Bedingungen f\u00fcr gute Arbeit. Es n\u00fctzt nichts, wenn \nwir die Wirtschaftspolitik als einen abgeschlossenen \nPolitikbereich betrachten, sondern es geht auch um die \nVoraussetzungen und die Bedingungen f\u00fcr eine Innovati-\nonspolitik und es geht darum, dass wir durchaus eine \nkonkurrenzf\u00e4hige Wirtschaft hier in Sachsen bekommen \u2013 \nauch bei Auslaufen verschiedener F\u00f6rdert\u00f6pfe und F\u00f6r-\nderperioden. Damit werden wir in den n\u00e4chsten Jahren \nimmer mehr konfrontiert sein, egal, welche Schwerpunkte \nman im Haushalt setzt. Allein, was in der Europ\u00e4ischen \nUnion mit den F\u00f6rdert\u00f6pfen passiert, zwingt uns zu einer \nWirtschaftspolitik, die nicht in der Abh\u00e4ngigkeit von \nF\u00f6rderungen liegt, sondern tats\u00e4chlich in der eigenen \nKonkurrenzf\u00e4higkeit. Diese Punkte verbinde ich mit der \nArbeit dieser Enquete-Kommission. Darum werbe ich \nauch daf\u00fcr, dass Sie diesem Antrag der drei Fraktionen \nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDulig. Nun die dritte Fraktion der einreichenden Fraktio-\nnen, die Fraktion der FDP. Es spricht der Abg. \nProf. Dr. Schmalfu\u00df. Sie haben das Wort \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Freistaat \nSachsen ist spitze bei \u00f6ffentlicher Forschung, doch wie \nk\u00f6nnen wir auch in Zukunft eine Technologie- und \nForschungsregion bleiben, wenn F\u00f6rdergelder aus Br\u00fcssel \noder Berlin weniger werden? Der Freistaat Sachsen ist ein \nattraktiver Standort. Aber wie sichern wir auf lange Sicht \nden Standort Sachsen, in dem sich Unternehmen entwi-\nckeln, der attraktiv f\u00fcr Fachkr\u00e4fte ist und in dem die \nMenschen in Wohlstand und mit Perspektiven leben? Wie \nk\u00f6nnen wir die vorhandenen Rahmenbedingungen noch \nweiter verbessern, in denen Unternehmer Ideen zur \nMarktreife entwickeln k\u00f6nnen und innovative Produkte \nf\u00fcr die M\u00e4rkte dieser Welt produziert werden? Wie \n\n 1876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nk\u00f6nnen wir Forschung und Wirtschaft unterst\u00fctzen, ihre \nAnstrengungen gegenseitig fruchtbar zu machen? \n\nDas sind essenzielle Fragen, denen die einzusetzende \nEnquete-Kommission nachgehen soll. Erwarten Sie, \nmeine Damen und Herren, in meiner Rede keine definiti-\nven Antworten. Ich m\u00f6chte jedoch versuchen, Ihnen \nklarzumachen, warum wir gerade eine Enquete-Kommis-\nsion \u201eTechnologie und Innovation\u201c einsetzen wollen: \nInnovationen sind die treibende Kraft von Markterfolgen \nund damit von Wettbewerbsf\u00e4higkeit von Unternehmen \nund des Wohlstandes von ganzen Regionen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur ein Beispiel nennen, um die Bedeu-\ntung erfolgreicher neuer Produkte f\u00fcr ein Unternehmen zu \nverdeutlichen. Seit der Markteinf\u00fchrung des iPhone \u2013 und \nviele von Ihnen, meine Kollegen Abgeordneten, haben \neines, Herr Dulig, Sie haben eines? \u2013 im Jahr 2007 hat \nsich das Mobiltelefon zu einer entscheidenden S\u00e4ule des \nHerstellers entwickelt. Nur drei Jahre nach Verkauf des \nersten Telefons machte das Unternehmen 40 % des \nUmsatzes mit diesem Ger\u00e4t. Mittlerweile hat der Herstel-\nler einen Marktanteil von 30 % in diesem Segment, \nwohlgemerkt, drei Jahre nach Markteintritt. \n\nEines wird deutlich, meine sehr geehrten Damen und \nHerren: Innovationen k\u00f6nnen eine unglaubliche Dynamik \nentwickeln und den innovativen Unternehmen entschei-\ndende Wettbewerbsvorteile verschaffen. W\u00e4hrend sich auf \nder einen Seite innovative Produkte in der Breite durch-\nsetzen, k\u00f6nnen andere daf\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig werden. Denken \nSie nur an die Musikkassetten. Diese sind durch CDs und \nsp\u00e4ter durch die MP3-Player faktisch vollkommen vom \nMarkt verschwunden. Die Unternehmen m\u00fcssen also Acht \ngeben, dass ihre Produkte nicht durch Innovation der \nWettbewerbe obsolet werden. Der \u00d6konom Joseph \nSchumpeter hat daf\u00fcr den treffenden Begriff der sch\u00f6pfe-\nrischen Zerst\u00f6rung gepr\u00e4gt. Er z\u00e4hlt zu den Vertretern der \nInnovationsforschung und sieht in Innovationen die \ntreibende Kraft einer freien Marktwirtschaft. F\u00fcr Schum-\npeter ist eine Innovation die Durchsetzung einer techni-\nschen oder organisatorischen Neuerung, nicht allein ihrer \nErfindung. \n\nEs geht in diesem Zusammenhang nicht nur um die \nGrundlage der technischen Entdeckung, sondern auch um \nderen breiten Einsatz. Dass Sachsen in der Forschung \nbereits sehr gut aufgestellt ist, habe ich eingangs erw\u00e4hnt \nund das zeigen Ihnen alle aktuellen Vergleiche. Das ist \neine exzellente Ausgangslage f\u00fcr einen innovativen \nStandort. Es stellt sich aber die Frage, wie Forschung \nweiterhin noch st\u00e4rker fruchtbar gemacht werden kann, \num Innovation zu erm\u00f6glichen. Es stellt sich die Frage, \nwas wir als Politik und s\u00e4chsisches Parlament tun k\u00f6nnen, \num die Innovationskraft von Handwerk und Unternehmen \nzu st\u00e4rken. \n\nFakt ist, dass wir nicht wissen k\u00f6nnen, was morgen sein \nwird, welchen Herausforderungen wir uns gegen\u00fcberse-\nhen und welche Technologien uns dabei helfen werden, \nwelche Innovationen daraus erwachsen. Daher scheint es \nnicht sinnvoll, bestimmte Innovationen gezielt vorantrei-\n\nben zu wollen. Es m\u00fcssen vielmehr die Rahmenbedin-\ngungen stimmen, in denen sich eigene Initiativen von \nUnternehmen entfalten k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlt sicher auch \nder Abbau von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden, wie zum Beispiel \ndie langen Fristen f\u00fcr Patentanmeldungen oder das \nrestriktive Baurecht. \n\nDie Enquete-Kommission soll bei ihrer Arbeit besonders \nauf die Bedingungen der kleinen und mittelst\u00e4ndischen \ns\u00e4chsischen Unternehmen eingehen. Sie pr\u00e4gen die \nStruktur der s\u00e4chsischen Wirtschaft ma\u00dfgeblich und sind \ndie treibende Kraft der wirtschaftlichen Dynamik im \nFreistaat Sachsen. \n\nAufgrund der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe ist es den meisten \nUnternehmen jedoch nicht m\u00f6glich, eine eigene For-\nschungs- und Entwicklungsabteilung zu unterhalten. Da \nist die Zusammenarbeit mit Forschungseinrichtungen im \nFreistaat Sachsen umso wichtiger. Strategien zur besseren \nZusammenarbeit zu entwickeln wird auch eine Aufgabe \nder Enquete-Kommission sein. \n\nWie k\u00f6nnen kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen \nmehr Risikokapital akquirieren, um ihre Ideen zu einer \nbreiten Anwendung zu bringen? Auch hier, meine Damen \nund Herren, wird die Kommission gefragt sein, m\u00f6gliche \nWege aufzuzeigen. Dar\u00fcber hinaus wird der F\u00f6rder-\ndschungel zu lichten sein. Die Forschungsf\u00f6rderung von \nEU, Bund und Freistaat Sachsen muss geb\u00fcndelt und \ninsgesamt besser aufeinander abgestimmt werden. Lang-\nfristig muss die Forschungsf\u00f6rderung des Freistaates \nSachsen auch darauf ausgerichtet werden, selbst mit \nsinkenden Einnahmen den Forschungsstandort zu sichern. \nAuch hier verspreche ich mir Vorschl\u00e4ge von der Enque-\nte-Kommission. \n\nWenngleich wir bei der F\u00f6rderung klare Priorit\u00e4ten setzen \nm\u00fcssen, sollten wir Technologie offen f\u00f6rdern. Wir \nk\u00f6nnen heute nicht wissen, welche Technologien sich \ndurchsetzen werden und welche Innovationen daraus \nentstehen. Das Internet macht diesen Fakt \u00fcberdeutlich. \nEs ist urspr\u00fcnglich nicht entwickelt worden, um damit \nB\u00fccher zu kaufen, E-Mails zu schreiben und Reisen zu \nbuchen. Selbst vor 20 Jahren war die derzeitige Entwick-\nlung noch nicht abzusehen. Es zeigt sich: Innovationen \nk\u00f6nnen nicht geplant werden; es kann nur ein g\u00fcnstiger \nRahmen geschaffen werden. Wie dieser Rahmen f\u00fcr \nSachsen aussehen kann, wollen wir von der Enquete-\nKommission wissen. \n\nUm die enorme Dynamik von innovativen Unternehmen \nzu verdeutlichen, brauchen wir nur auf ein Unternehmen \nzu schauen, das mit dem Internet gro\u00df geworden ist: \nGoogle. Nur gut zehn Jahre nach der Gr\u00fcndung weist \nGoogle einen j\u00e4hrlichen Umsatz von 24 Milliarden US-\nDollar aus, ist mit einem Marktwert von rund \n130 Milliarden Euro die teuerste Marke der Welt und \nbesch\u00e4ftigt 25 000 Mitarbeiter. Dieser Erfolg war 1998 \nzur Gr\u00fcndung von Google sicher noch nicht vorhersehbar. \nDa ist es wichtig, dass F\u00f6rderprogramme eine gewisse \nOffenheit bewahren. \n\n 1877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDas hei\u00dft jedoch nicht, dass wir keine Priorit\u00e4ten setzen \nk\u00f6nnen und sollten. Viele Waren und Dienstleistungen, \ndie es in zehn Jahren auf dem Markt geben wird, kennen \nwir heute nicht. Die treibende Kraft hinter diesen Produk-\nten werden jedoch die sogenannten Grundlagentechnolo-\ngien sein. Sie sind die Voraussetzung f\u00fcr die Entwicklung \nund Verbreitung neuer Produkte. Sie sind die Vorausset-\nzung von Innovation. Zu diesen Technologien k\u00f6nnen wir \nsicherlich die Nanotechnologie, neue Materialien, Bio-\ntechnologie, Mikroelektronik und die Energietechnik \nz\u00e4hlen. Das Potenzial dieser Technologien ist noch nicht \nann\u00e4hernd ausgesch\u00f6pft. Eine F\u00f6rderung in die weitere \nErforschung dieser Technologien erscheint deshalb \nsinnvoll. \n\nMeine Damen und Herren! Vor dem Hintergrund meiner \nAusf\u00fchrungen bitte ich Sie um Zustimmung zu dem \nAntrag der Fraktionen CDU, SPD und FDP. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchmalfu\u00df. \u2013 Die Fraktion DIE LINKE ist an der Reihe \nund es spricht Frau Abg. Dr. Pinka. Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Auf Antrag von CDU, FDP und SPD wird \nes also eine Enquete-Kommission geben, die Strategien \nf\u00fcr eine zukunftsorientierte Technologie- und Innovati-\nonspolitik im Freistaat Sachsen erarbeiten soll. Beim \nersten Lesen des Antrages war ich zun\u00e4chst \u00fcber zwei \nDinge erstaunt. Zum Ersten war ich ein wenig verwun-\ndert, dass ausgerechnet die SPD offensichtlich ihre \nideologischen Grenzen mit der FDP aufgibt und einen \nsolchen Antrag auf Einsetzung einer Enquete-Kommis-\nsion zur Technologiepolitik einbringt. Politisch ist das f\u00fcr \nmich h\u00f6chst unglaubw\u00fcrdig. Dass sie es dennoch tut, hat \nwahrscheinlich damit zu tun, dass es auf eine Initiative \nder vormaligen schwarz-roten Bundesregierung aus der \nletzten Legislaturperiode zur\u00fcckgeht. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nZum Zweiten war ich beeindruckt, dass sich die Enquete-\nKommission bereits jetzt einen Zeitraum f\u00fcr ihre Arbeit \nabsteckt, n\u00e4mlich bis zum 30. Juni 2012 einen abschlie-\n\u00dfenden Bericht vorzulegen; ein Schelm, wer B\u00f6ses dabei \ndenkt. Ich hoffe, die Ergebnisse der Kommission sind \nnicht schon in den meisten K\u00f6pfen klar verhaftet. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nS\u00e4mtliche technologiepolitischen Strategien, ob auf \nBundes- oder auf Landesebene, ordnen sich meines \nErachtens in die sogenannte Lissabon-Strategie der \neurop\u00e4ischen Staats- und Regierungschefs aus dem \nJahre 2000 ein. Sie wurde zur Leitlinie der deutschen \nWirtschafts-, Arbeitsmarkt-, Bildungs- und Innovations-\npolitik. Die Mitgliedsstaaten sicherten umfangreiche \nMa\u00dfnahmen zu, um die Europ\u00e4ische Union bis 2010 zum \n\n\u2013 man beachte den Superlativ! \u2013 wettbewerbsf\u00e4higsten, \ndynamischsten wissensbasierten Wirtschaftsraum der \nWelt zu machen. \n\nDie Forschungs- und Entwicklungsziele nehmen inner-\nhalb der Lissabon-Strategie einen zentralen Raum ein. \nDiese geht von der Annahme aus, dass ein unmittelbarer \nZusammenhang zwischen der H\u00f6he der Forschungsauf-\ngaben eines Wirtschaftsstandortes, seiner Innovationsf\u00e4-\nhigkeit und dem zu erreichenden Wirtschaftswachstum \nexistiert. Einer marktgetriebenen und markttreibenden \nInnovation kommt die Rolle der zentralen Aufgabe \nwirtschaftlicher Entwicklung zu. \n\nDie Reformen im Hochschulbereich, im sogenannten \nBologna-Prozess, die aus genau diesen Gr\u00fcnden unter-\nnommen worden sind, m\u00fcssen vorerst als gescheitert \nbetrachtet werden. Hier ist die aus marktanalogem Geist \nerhoffte Innovation misslungen. Das wird die Enquete-\nKommission besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, wenn sie sich den \nsogenannten Humankapitalressourcen hierzulande zu-\nwendet. \n\nAls wesentliche Aufgaben der Enquete-Kommission \nformuliert der Antrag, den Transfer zwischen Wissen-\nschaft und Unternehmen zu verbessern und die Grundla-\ngenforschung in den Dienst der Standortsicherung zu \nstellen. Eine engere Zusammenarbeit zwischen Wissen-\nschaft und Wirtschaft sowie eine Verbesserung der Rah-\nmenbedingungen werden angestrebt. Dabei wird in erster \nLinie davon ausgegangen, dass die \u00f6ffentlich finanzierte \nForschung bislang zu wenig Anreize zur kommerziellen \nVerwertung technologischer Neuerungen hatte und diese \nerh\u00f6ht werden m\u00fcssen, obwohl Sachsen selbst einen \nhohen Anteil des \u00f6ffentlichen Sektors an Forschungs- und \nEntwicklungsleistungen aufweist. \n\n\u00d6ffentliche Forschungseinrichtungen, private Unterneh-\nmen sowie \u00f6ffentliche Verwaltungen sollen in enger \nKooperation auf das Ziel internationaler Marktf\u00e4higkeit \nder Region bzw. der Branche hinarbeiten. Die Rahmenbe-\ndingungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung sind verbesse-\nrungsw\u00fcrdig. Dies betrifft zuerst die Finanzierungsm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr Innovation und Gr\u00fcndungst\u00e4tigkeit. Auf-\nbauend auf der Tatsache, dass vor allem neue und kleine \nUnternehmen eine hohe Innovations- und Besch\u00e4fti-\ngungsdynamik aufweisen, wird eine Verbesserung der \nGr\u00fcndungs- und Wachstumsbedingungen f\u00fcr innovative \nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen ins Auge \ngefasst. Neben der unmittelbaren Gr\u00fcndungsf\u00f6rderung an \nHochschulen und Forschungseinrichtungen soll vor allem \nder Zugang zu privatem Risikokapital verbessert werden. \n\nOhne der Enquete-Kommission vorgreifen zu wollen, \nm\u00f6chte ich einige kritische Bemerkungen anf\u00fcgen. Mir \nerscheint erstens das Wettbewerbsdogma fragw\u00fcrdig. Es \nist meines Erachtens neoliberal fundamentiert. Ein solcher \nWettbewerb f\u00fchrt zur Fragmentierung. Es wird Gewinner \nund es wird Verlierer geben. Es wird zukunftsf\u00e4hige \nRegionen geben und es wird abgeh\u00e4ngte Regionen geben. \nWir wollen dagegen eine solidarische und keine sozial-\nr\u00e4umlich gespaltene Gesellschaft. \n\n 1878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nUnsere Arbeit in der Enquete-Kommission ist deshalb an \ndem breitestm\u00f6glichen Nutzen f\u00fcr die Gesamtgesellschaft \nausgerichtet, der nichtkommerzielle Innovatoren wie etwa \ndas \u00f6ffentliche Gesundheitswesen, Verwaltungen oder das \nBildungswesen einschlie\u00dft und neben der Technologie-\nf\u00f6rderung einen Schwerpunkt auf Dienstleistungen legt. \n\nZweitens erscheint uns das Dogma vom Wachstum h\u00f6chst \nfragw\u00fcrdig. Die aktuelle Finanz- und Wirtschaftskrise \nzeigt doch, dass wir den ausgetretenen Wachstumspfad \nverlassen. Was wir brauchen, das ist nicht Wachstum um \njeden Preis, sondern nachhaltiges Wachstum. Aber davon \nsteht kein Wort im Antragstext drin. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAus diesen Gr\u00fcnden pl\u00e4dieren wir f\u00fcr ein breiteres Inno-\nvationsverst\u00e4ndnis als das dem Antrag zugrunde liegende. \nStatt der vorrangigen Orientierung an relativ kurzfristigen \nkommerziellen Interessen muss der Schwerpunkt in der \nTechnologie- und Innovationspolitik auf Nachhaltigkeit \ngelegt werden. Nachhaltigkeit geht vor Wachstum, lautet \nunsere Maxime. \n\nNennen m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch den Begriff der \nTechnologiefolgenabsch\u00e4tzung. Wenn wir mit dieser \nKommission aufzeigen k\u00f6nnen, dass wir eine nicht zu \ngro\u00dfe Anzahl von Themenbereichen zuk\u00fcnftig st\u00e4rker \nunterst\u00fctzen und klare Priorit\u00e4ten und Nachrangigkeiten \nvon Forschungsausrichtungen definieren, dann sollten wir \nauch immer mit bedenken, welche Wirkungen von diesen \nvon uns gewollten Innovationen ausgehen k\u00f6nnen. Eine \nseri\u00f6se Risikobewertung ist in das Verh\u00e4ltnis zu M\u00f6glich-\nkeiten und Praktiken zu setzen. Welche Konsequenzen \ngibt es f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t, die Ressourceneffizienz \nund die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen? \n\nEbenso werden wir uns als Linke in innovativen Prozes-\nsen nat\u00fcrlich immer mit der Sensibilit\u00e4t f\u00fcr soziale und \nBesch\u00e4ftigungsperspektiven besch\u00e4ftigen. Oft genug \nhandelt es sich bei Innovationen um sogenannte Rationa-\nlisierungsinnovationen, die zum Stellenabbau f\u00fchren. \nDagegen k\u00f6nnen Innovationen auch Mehrbesch\u00e4ftigung \ninfolge neu entwickelter Produkte, Verfahren und Techno-\nlogien bedeuten. \n\nWeitere Fragen verbinden sich mit humaneren Arbeitsbe-\ndingungen oder der Notwendigkeit, den Anteil von Frauen \nin Forschung und Technologieentwicklung zu erh\u00f6hen, \noder den ethnischen Anspr\u00fcchen an Forschung, wenn ich \nan die embryonale Stammzellenforschung denke. \n\nF\u00fcr eine linke Technologiepolitik ergibt sich daraus \u2013 um \nmeine Bundestagskollegin Frau Dr. Petra Sitte zu zitieren \n\u2013, dass sie sich nicht in der Technologiebewertung und \nFolgeabsch\u00e4tzung durch eine akademische Elite im Ja \noder Nein zu einzelnen technischen Neuerungen er-\nsch\u00f6pft, sondern auf die umfassende Durchsetzung \ndemokratischer Prinzipien und partizipativer Diskurse in \ndiesen Schl\u00fcsselbereichen politischer Zukunftsgestaltung \nzielt. \n\nWir stimmen Ihrem Antrag zu, weil unsere Fraktion auch \nbereit ist, in diesem Prozess mitzuwirken und ihre Akzen-\nte in die Diskussion einzubringen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Pinka. \u2013 Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nist an der Reihe. Es spricht Herr Abg. Weichert; bitte \nsch\u00f6n. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eDie F\u00e4higkeit zur Innovation ent-\nscheidet \u00fcber unser Schicksal.\u201c Das sagte der ehemalige \nBundespr\u00e4sident Roman Herzog schon 1997 in seiner \nber\u00fchmt gewordenen Aufbruchrede. \n\nDieser Satz ist \u2013 bei allem Pathos \u2013 heute genau so aktuell \nwie vor nunmehr 13 Jahren. In diesem Punkt sind wir uns, \ndenke ich, alle einig. \n\nNicht ganz so gro\u00df war dann die Einigkeit in der Vergan-\ngenheit, wenn es um die Frage ging, wie die Technologie- \nund Innovationspolitik im Freistaat konkret gestaltet \nwerden kann. Die aktuelle Forderung, eine Enquete-\nKommission einzurichten, die kl\u00e4ren soll, wie die techno-\nlogische innovative Leistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen \nUnternehmen weiter verbessert werden kann, kommt f\u00fcr \ndie SPD, die in der letzten Legislatur das Wirtschaftsmi-\nnisterium besetzte \u2013 und damit auch dieses Thema \u2013, aber \nauch f\u00fcr die viel l\u00e4nger regierende CDU ziemlich sp\u00e4t. \n\nOder positiv ausgedr\u00fcckt: Sie beantragen f\u00fcr sich selbst \ndie lange verweigerte Nachhilfe. \n\nAber, meine Damen und Herren, Einsicht ist, wie wir \nwissen, der erste Weg zur Besserung. Darum begr\u00fc\u00dfe ich \ndas pl\u00f6tzliche Interesse an diesem Politikfeld ausdr\u00fcck-\nlich. Bisher hatte ich allerdings eher den Eindruck, auch \ndieses Thema wurde getreu dem Motto \u201ewir Sachsen sind \nspitze\u201c als gel\u00f6st betrachtet. \n\nAuf unseren Antrag in der Drucksache 5/497 \u201eDie Zu-\nkunft der Technologief\u00f6rderung im Freistaat Sachsen\u201c \nantwortete die Staatsregierung sehr lapidar \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eDie bisherige erfolgreiche F\u00f6rderung wird fortgesetzt.\u201c \nZitatende. \n\nAus S\u00e4tzen wie diesem spricht eine Selbstzufriedenheit, \ndie fehl am Platze ist. Denn, meine Damen und Herren, so \neinfach ist die Sache nicht. Sonst k\u00e4me der von der \nStaatsregierung in Auftrag gegebene Technologiebericht \nSachsen 2009 nicht zu dem Schluss \u2013 und ich zitiere \nwieder \u2013: \u201eTrotz einer Zunahme des Innovatorenanteils in \nder s\u00e4chsischen Wirtschaft von 2001 bis 2007 verschlech-\nterte sich die Position Sachsens bei diesem Indikator im \nbundesdeutschen Vergleich vom siebenten (2001) auf den \nelften Rang (2007).\u201c \n\nDas hei\u00dft, meine Damen und Herren, zu tun gibt es immer \nnoch genug. Die Enquete-Kommission kann ein erster \nSchritt dazu sein, wenn den Worten auch Taten folgen. \nNicht selten entsteht der Eindruck, dass das Gerede \u00fcber \nInnovationsmanagement zur Ersatzhandlung f\u00fcr echte \n\n 1879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nInnovationen geworden ist. Diese werden dann oft aufge-\nschoben, verdr\u00e4ngt oder behindert mit der Folge, dass wir \nim Wettbewerb um Innovation und Wachstum, um Quali-\nfikation und Arbeitspl\u00e4tze im nationalen und internationa-\nlen Ma\u00dfstab zur\u00fcckfallen. Dabei haben wir doch gar \nkeine andere Wahl. Wir leben von dem, was in den \nK\u00f6pfen der Menschen entsteht. Rohstoffarme, exportori-\nentierte Hochlohnl\u00e4nder k\u00f6nnen ihr Niveau nur so lange \nhalten, wie sie in der Lage sind, innovative Produkte und \nDienstleistungen anzubieten, die andere L\u00e4nder noch \nnicht herstellen k\u00f6nnen, aber eben ben\u00f6tigen. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Arbeitspl\u00e4tze von \nheute sind Resultate der Forschung und Entwicklung von \ngestern. Den Grundstock f\u00fcr die heutige Exportwirtschaft \nDeutschlands legten Hochschulen vor mehr als hundert \nJahren. Die damals entstandenen Industriezweige bilden \nheute noch das R\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Wirtschaft: \nAutomobilindustrie, Maschinenbau, Elektro, Chemie usw. \nWer auch morgen Wohlstand sichern will, muss heute den \nN\u00e4hrboden f\u00fcr k\u00fcnftige Innovationen bereiten. In unseren \nAusbildungs- und Forschungseinrichtungen, das hei\u00dft in \nder Bildungs-, Forschungs- und Technologiepolitik, \nwerden die Weichen gestellt, von denen morgen und \n\u00fcbermorgen unser Arbeitsmarkt, unsere Arbeitsbedingun-\ngen und unser Einkommen abh\u00e4ngen werden. \n\nBei allen guten Ans\u00e4tzen m\u00fcssen wir ehrlich genug sein \nfestzustellen, dass das Potenzial unserer Hochschulen und \nForschungseinrichtungen l\u00e4ngst nicht ausgesch\u00f6pft wird. \nDas zeigt nicht zuletzt das m\u00e4\u00dfige Abschneiden bei der \nExcellenzinitiative und die geringe Zahl an Hochschul-\nausgr\u00fcndungen. Umso unverst\u00e4ndlicher ist es, wenn der \nFreistaat etwa ein erfolgreich evaluiertes Forschungsf\u00f6r-\nderprogramm in Verantwortung des Wissenschaftsminis-\nteriums von 9 auf 3,5 Millionen Euro k\u00fcrzt und einen \nweiteren Abbau von tausend Stellen an den Hochschulen \nplant. Damit legen Sie die sprichw\u00f6rtliche Axt an die \nWurzel der Innovationsf\u00e4higkeit Sachsens, meine Damen \nund Herren. \n\nWenn es um Strategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte \nTechnologie- und Innovationspolitik im Freistaat Sachsen \ngeht, m\u00fcssen wir auch \u00fcber Nachhaltigkeit sprechen. \n\u00dcbertragen auf den Bereich der Innovationspolitik bedeu-\ntet dies die Orientierung an Technologien, deren Entwick-\nlung sich im Einklang mit den \u00f6kologischen, \u00f6konomi-\nschen und sozialen Bed\u00fcrfnissen der Anwender vollzieht. \nHier m\u00fcssen wir auch Priorit\u00e4ten setzen, zum Beispiel in \ndas wachsende Feld der Forschung bei erneuerbaren \nEnergien und Energieeffizienz. \n\nUnter der Pr\u00e4misse, dass der Nachhaltigkeitsgedanke bei \nder Erarbeitung einer Innovationsstrategie f\u00fcr Sachsen \nzugrunde liegt, sind wir B\u00fcndnisgr\u00fcnen gern bereit, an \ndieser Strategie mitzuarbeiten. Dabei m\u00fcssen nach meiner \nAnsicht tragf\u00e4hige Antworten auf folgende Fragen gefun-\nden werden: \n\nErstens. Wie gestalten wir die \u00f6kologische Wende und \nmachen s\u00e4chsische Unternehmen fit f\u00fcr eine Zeit nach \nden fossilen Rohstoffen? \n\n(Einzelbeifall bei der Linksfraktion) \n\nZweitens. Wie gelingt es in Sachsen, die Forschungskom-\npetenz vor allen Dingen in Unternehmen zu erh\u00f6hen? \n\nDrittens. Wie optimieren wir die Ausbildung qualifizierter \nFachkr\u00e4fte und was ist notwendig, um sie am Standort zu \nhalten? \n\nViertens. Mit welchen Methoden k\u00f6nnen wir den Wis-\nsens- und Technologietransfer zwischen Wissenschaft und \nWirtschaft verbessern? \n\nF\u00fcnftens. Was brauchen wir zur St\u00e4rkung des Unterneh-\nmer- bzw. Gr\u00fcndergeistes? \n\nUnd sechstens. Auf welche Weise gelingt es, das Standort-\nimage zu verbessern? \n\nMeine Damen und Herren! Von der Qualit\u00e4t der Antwor-\nten auf diese Fragen wird der wirtschaftliche Erfolg \nSachsens in den kommenden Jahrzehnten ma\u00dfgeblich \nmitbestimmt werden. Ich werde sehr gern in der Kommis-\nsion mitarbeiten. Wegen der fehlenden Ausformulierung \ndes Antrages werden wir uns enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nWeichert. \u2013 Die NPD-Fraktion ist an der Reihe; Herr \nAbg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! 2006 wurden in Sachsen insgesamt 2 Milliar-\nden Euro f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Forschungs- und \nEntwicklungsvorhaben in der Wirtschaft, in Hochschulen \nund in wissenschaftlichen Einrichtungen au\u00dferhalb der \nHochschulen ausgegeben. Gleichzeitig waren fast \n21 000 Besch\u00e4ftigte mit FuE-Aufgaben betraut. Mehr als \n1 Milliarde Euro wurde f\u00fcr Forschung und Entwicklung \nim \u00f6ffentlichen Sektor aufgewendet. Das sind eindrucks-\nvolle Zahlen, aber sie haben nur einen begrenzten Aussa-\ngewert \u00fcber die Forschungsergebnisse und deren Beitrag \nan der wirtschaftlichen Entwicklung im Freistaat Sachsen. \n\nDie Enquete-Kommission soll \u2013 so die Aufgabenstellung \nim Antrag \u2013 aufzeigen, wie im Verbund aus Wirtschaft, \nHochschulen und Forschung im Freistaat Sachsen die \ntechnologische und innovative Leistungsf\u00e4higkeit der \ns\u00e4chsischen Unternehmen weiter verbessert werden kann. \nMit anderen Worten, die Antragsteller sind der Meinung, \ndass die bestehende Technologiepolitik fortgeschrieben \nwerden kann und nur einiger Verbesserungen bedarf. \n\nDie NPD-Fraktion sieht die Ausgangslage und die Ziel-\nsetzung dieser Enquete-Kommission viel grunds\u00e4tzlicher. \nZum einen haben wir es mit einem rasanten Wandel in der \nWeltwirtschaft zu tun. Japan, China und Indien betreiben \neine an nationalen Interessen ausgerichtete Wirtschaftspo-\nlitik. Wirtschaft, technologische Entwicklung und Au\u00dfen-\nhandel sind in diesen L\u00e4ndern eine Synthese eingegangen \nund b\u00fcndeln sich im Staat. Diese Entwicklung zwingt uns, \ndie Rolle des Staates auch bei uns neu zu \u00fcberdenken. \nNach Auffassung der NPD-Fraktion ist es notwendig, dass \nstaatliche Industrieprojekte auf nationaler und europ\u00e4i-\n\n 1880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nscher Ebene vorangetrieben werden. Spitzentechnologien \nk\u00f6nnen nur in kooperativen Wirtschaftseinheiten produ-\nziert und vermarktet werden. Aber dabei nur dem Prinzip \ndes Freihandels zu folgen und private Wirtschaftsmono-\npole zu dulden, ist falsch, weil die Voraussetzungen in den \nverschiedenen L\u00e4ndern ganz unterschiedlich sind. Wir \nbrauchen eine industriepolitische Selbstbehauptungsstra-\ntegie gegen\u00fcber den Billiglohnl\u00e4ndern, auch weil sich die \nInnovationszyklen verk\u00fcrzen und unser technologischer \nVorsprung gegen\u00fcber der Konkurrenz aus Fernost \nschrumpft. \n\nIm Bereich der Solartechnologie oder der Mikroelektronik \nk\u00f6nnen wir auch hier in Sachsen beobachten, wie uns die \nausl\u00e4ndische Konkurrenz zusetzt, und das trotz millionen-\nschwerer Subventionen aus \u00f6ffentlichen Kassen. Deshalb \nstehen wir heute vor folgenden Fragen: In welchen \nBereichen sind Wachstum und Innovation noch m\u00f6glich \nund l\u00e4sst sich ein technologischer Vorsprung f\u00fcr einen \nl\u00e4ngeren Zeitraum aufrechterhalten? Muss eine zukunfts-\norientierte Technologiepolitik zwangsweise einseitig auf \ndie Exportwirtschaft setzen? Welche Impulse k\u00f6nnen \ntechnologische Entwicklungen f\u00fcr die Binnenwirtschaft \ngeben? \n\nKleinere und mittlere Unternehmen in Sachsen haben \neinen wesentlichen Anteil an Forschung und Entwicklung. \nVon den circa 700 Unternehmen, die in Sachsen For-\nschung und Entwicklung betreiben, haben 93 % weniger \nals 250 Besch\u00e4ftigte. Die Technologief\u00f6rderung in Sach-\nsen muss dieser Tatsache st\u00e4rker als bisher Rechnung \ntragen und auch den wirtschaftlichen Mittelstand mit \nF\u00f6rderma\u00dfnahmen einbeziehen. Schon heute finden rund \nzwei Drittel aller Forschungskooperationen innerhalb \nSachsens statt. Offenbar ist die r\u00e4umliche N\u00e4he eine \nunverzichtbare Voraussetzung f\u00fcr stabile Kooperationsbe-\nziehungen. Kleinere und mittlere Unternehmen in Sach-\nsen haben deshalb ein wesentlicher Bestandteil von \nForschungskooperationen zu sein. \n\nEine weitere Frage, die sich aus den Zielsetzungen des \nAntrages ergibt, lautet: Kann die Akquirierung ausl\u00e4ndi-\nschen Kapitals ein Ziel der Technologiepolitik im Frei-\nstaat sein? Die NPD-Fraktion ist hier skeptisch. Kapital-\nbeteiligungen bedeuten immer auch Einfluss auf Ent-\nscheidungen und bieten Zugriffsrechte auf Technologie-\nwissen, das schlussendlich auch ins Ausland abgezogen \nwerden kann. Deshalb m\u00fcssen wir die Kapitalkraft der \neinheimischen Wirtschaft st\u00e4rken. Denn nur die heimi-\nschen Unternehmen sind auch unserem Land und nicht \nnur einer anonymen Schar internationaler Aktion\u00e4re \nverpflichtet. \n\nAuch die Forschungspolitik muss aus Sicht der NPD-\nFraktion st\u00e4rker durchleuchtet werden. Forschung ist kein \nSelbstzweck. An welchen Ma\u00dfst\u00e4ben ist der Erfolg von \nForschung und Entwicklung zu messen? An der H\u00f6he des \nForschungsaufwandes oder der Anzahl der gef\u00f6rderten \nProjekte? Ist der Wissenstransfer auch ein finanzieller \nTransfer von \u00f6ffentlichen Ausgaben f\u00fcr Forschungspro-\njekte hin zur unternehmerischen Vermarktung mit deren \n\nprivaten Profiten? Die NPD-Fraktion will bei staatlich \nfinanzierten Forschungsprojekten, die in marktreife \nProdukte m\u00fcnden, dass zuk\u00fcnftig der Freistaat an den \nGewinnen der Vermarktung nicht nur durch Steuerein-\nnahmen st\u00e4rker beteiligt wird. Mit einer Gewinnbeteili-\ngung k\u00f6nnte es eine revolvierende Finanzierung f\u00fcr \nForschung und Entwicklung geben. Aus den Gewinnbe-\nteiligungen k\u00f6nnte ein Forschungsfonds entstehen, der \nimmer wieder aus Vermarktungserl\u00f6sen gespeist wird. \n\nSolche grunds\u00e4tzlichen und aus Sicht der NPD-Fraktion \nnotwendigen Fragestellungen finden sich leider im \nvorliegenden Antrag nicht wieder. \n\nDen vorliegenden Antrag qualifiziert die NPD aus diesen \ninhaltlichen Schwachpunkten heraus als reinen Schau-\nfensterantrag. Die Regierungsfraktionen von CDU und \nFDP und die ehemalige Regierungspartei SPD wollen die \nEnquete-Kommission aus unserer Sicht nutzen, um sich \nselbst ein Macher-Image zu verpassen und sich mit dem \nTechnologiestandort Sachsen zu schm\u00fccken. Dabei wird \nvon diesen Fraktionen nur zu gern \u00fcber die Tatsache \nhinweggeschaut, dass Sachsen heute noch einen hohen \nStand an Forschung und Entwicklung hat, weil Sachsen \nseit mehr als 100 Jahren \u00fcber eine vielf\u00e4ltige Industrietra-\ndition verf\u00fcgt und bis heute aus dieser Substanz sch\u00f6pfen \nkann \u2013 mehr als viele der anderen mitteldeutschen Bun-\ndesl\u00e4nder. \n\nWir halten die Einsetzung einer Enquete-Kommission f\u00fcr \ndie Entwicklung einer Strategie in der Technologiepolitik \nf\u00fcr notwendig, aber den vorliegenden Antrag f\u00fcr unzurei-\nchend. Deshalb wird die NPD-Fraktion einen \u00c4nderungs-\nantrag stellen, um die zus\u00e4tzlich notwendigen Fragestel-\nlungen erg\u00e4nzend in die zuk\u00fcnftige Arbeit der Enquete-\nKommission einzubinden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde der Stellungnahmen zu dem \nAntrag ist absolviert. Wir beginnen mit der zweiten, und \nes hat sich Herr Abg. Meyer f\u00fcr die Fraktion der CDU \ngemeldet. Herr Meyer, Sie haben das Wort. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Innovative \nNetzwerke mit spezifischen F\u00e4higkeiten und Technolo-\ngien sind der Haupterfolgsfaktor einer Region, das haben \nwir heute schon vielfach geh\u00f6rt. Es gilt aus unserer Sicht, \ntechnologieoffen Forschungs- und Entwicklungsprojekte \nzu unterst\u00fctzen, welche in zukunftsorientierten Technolo-\ngiefeldern wirken \u2013 hierzu m\u00f6chte ich die biologisch-\nmedizinischen, die Energie-, die Werkstoff- und Ferti-\ngungstechnologien oder auch die chemisch-physikali-\nschen Technologien anf\u00fchren \u2013 und zur Entwicklung \nneuer Produkte und Verfahren beitragen. Das ist nat\u00fcrlich \nimmer im Sinne der Nachhaltigkeit zu sehen, wie es heute \nebenfalls schon mehrfach ausgef\u00fchrt wurde. \n\n 1881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nInternational wahrnehmbare Cluster, wie Silicon Saxony, \nsind Aush\u00e4ngeschilder unseres Wirtschaftsstandortes \nSachsen und erzeugen eine selbsttragende und wirtschaft-\nliche Dynamik. So ist der Freistaat Sachsen beispielswei-\nse auch unter dem Label \u201eBiosaxony\u201c \u00fcber die Grenzen \nDeutschlands hinaus als dynamisch wachsender Biotech-\nnologie-Cluster bekannt. Eine Innovationspolitik, die \ndurch neue F\u00f6rderans\u00e4tze Rahmenbedingungen schafft, \ndamit k\u00fcnftig neue industrielle Cluster entstehen und \nWachstumskerne geschaffen werden, sowie die nachhalti-\nge Verbesserung der Wertsch\u00f6pfung, der Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit und nat\u00fcrlich der Besch\u00e4ftigungssituation in \nSachsen \u2013 das ist das Ziel, das die Enquete-Kommission \nverfolgt. \n\nDas Land Sachsen hat im vergangenen Jahr 438 Techno-\nlogieprojekte mit einem Gesamtvolumen von 127,5 Mil-\nlionen Euro gef\u00f6rdert. Dieses Ergebnis ist f\u00fcr die Techno-\nlogief\u00f6rderung ein absoluter Spitzenwert, sowohl bezogen \nauf die Anzahl der Projekte als auch auf die Gesamtsum-\nme der ausgereichten Mittel. Ganz besonders hervorzuhe-\nben sind hierbei die Forschungs- und Entwicklungsver-\nbundprojekte, welche den gr\u00f6\u00dften Anteil der bewilligten \nTechnologieprojekte ausmachen. Mit seiner Technologie-\nf\u00f6rderung unterst\u00fctzt der Freistaat Forschung und Ent-\nwicklung durch Einzel- und Verbundprojekte, durch den \nEinsatz von Innovationsassistenten, Gr\u00fcnderinitiativen, \nIndustriepromotionen, Unternehmensgr\u00fcndungen, E-Busi-\nness und nat\u00fcrlich auch durch europ\u00e4ische Technologie-\nkooperationen und den Technologietransfer. \n\nDie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr diese F\u00f6rderprogramme wurde im \nNovember 2009 vom Wirtschaftsministerium auf das \nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \u00fcbertragen. \nMit dieser wegweisenden Entscheidung verf\u00fcgt Sachsen \n\u00fcber die besten Voraussetzungen, um die Zusammenarbeit \nzwischen den Hochschulen und den au\u00dferuniversit\u00e4ren \nForschungseinrichtungen auf der einen und den For-\nschung und Entwicklung betreibenden Unternehmen auf \nder anderen Seite zu intensivieren. Wir m\u00fcssen hierbei in \nWissenschaftsr\u00e4umen denken; denn Wissenschaft, Wirt-\nschaft und Gesellschaft m\u00fcssen eine Einheit bilden, um \nkonkrete und erfolgreiche Wirkungen zu entfalten. \n\nUm dies zu erreichen, wurden bereits zahlreiche gute \nAns\u00e4tze etabliert. Gleichwohl bedarf es einer Verbesse-\nrung der technologischen Leistungsf\u00e4higkeit unseres \nLandes. Das haben wir erkannt und m\u00f6chten mit dieser \nEnquete-Kommission dazu einen Beitrag leisten. Vor dem \nHintergrund der schon angesprochenen immer k\u00fcrzer \nwerdenden Innovationszyklen und der stetig st\u00e4rker \nwerdenden Wettbewerbsfaktoren ist es das Gebot unserer \nZeit, dass die Entwicklung und Innovation auf neue \nProdukte, Verfahren, technische Dienstleistungen oder \nauch Funktionen mit ver\u00e4nderten Parametern oder Merk-\nmalen der bisherigen Produkte abzielt, die den heutigen \nStand deutlich \u00fcbertreffen und weiterentwickeln. Die \nUmsetzung innovativer Ideen in neue Produkte und \nVerfahren ist aber in der Regel mit hohem finanziellem \nAufwand verbunden, und das insbesondere auch vor dem \nHintergrund, dass wir in Sachsen eine Vielzahl kleiner \n\nund mittelst\u00e4ndischer Unternehmen haben, die die H\u00e4lfte \nder Industrieforscher ausmachen. \n\nDer Maschinen- und Anlagenbau, die Mikrosystemtech-\nnik, Informations- und Kommunikationstechnologien \u2013 \nwie Life Science \u2013 sowie Energie und Logistik sind \nma\u00dfgebliche Anwendungsbereiche unserer forschenden \nUnternehmen. Der s\u00e4chsische Innovationsindex zeigt, \ndass der Freistaat 2009 beim Subindikator Bildung zwar \nnach den Stadtstaaten und Baden-W\u00fcrttemberg auf Rang \nf\u00fcnf und damit auch \u00fcber dem deutschen Durchschnitts-\nniveau liegt, allerdings beim Subindikator Forschung nur \nden zehnten Rang einnimmt und damit unter dem Bun-\ndesdurchschnitt rangiert. \n\nDer Subindikator Unternehmen umfasst die Umweltfakto-\nren und Rahmenbedingungen f\u00fcr betriebliche Innovati-\nonsaktivit\u00e4ten. Auch hier liegt Sachsen mit dem zehnten \nRang im Mittelfeld und unter dem Bundeswert. Dabei ist \nSachsen jedoch deutlich besser als die anderen ostdeut-\nschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder positioniert. Aber der Durchschnitt \ndarf kein Anspruch f\u00fcr unseren Freistaat sein, wie es \nBundesminister de Maizi\u00e8re gestern auf der Festveranstal-\ntung von SSG und Landkreistag treffend formuliert hat. \nDamit d\u00fcrfen wir uns nicht zufrieden geben. \n\nDennoch: Auch wenn der s\u00e4chsische Innovationsindex \nbest\u00e4tigt, dass der wirtschaftliche Aufholprozess gegen-\n\u00fcber den alten L\u00e4ndern im Freistaat Sachsen am weitesten \nfortgeschritten ist, d\u00fcrfen wir uns nicht zur\u00fccklehnen, \nsondern m\u00fcssen weitere positive Entwicklungen voran-\ntreiben, um f\u00fcr die Zukunft gewappnet zu sein. Institutio-\nnelle Faktoren, wie rechtliche Rahmenbedingungen, \nRegulierung, Steuerregeln, aber auch das Etablieren von \nNormen und Standards, sind besonders relevant f\u00fcr die \nnachhaltige Verbreitung und die sp\u00e4tere Marktdiffusion. \n\nAuch macht die Persistenz bestimmter Probleme in allen \nPhasen des Innovationsprozesses deutlich, dass insbeson-\ndere politische Ma\u00dfnahmen nicht isoliert und punktuell, \nsondern vielmehr im Zusammenhang mit weiteren Unter-\nst\u00fctzungen Erfolg versprechen. Diese w\u00e4ren aufeinander \nabzustimmen, um nicht positive Entwicklungen durch die \neine Ma\u00dfnahme mit einer anderen Ma\u00dfnahme wieder zu \nunterbinden. Es gilt, vernetzt und integrativ zu denken \nund auch so zu handeln, und als Umweltpolitiker meine \nich zum Beispiel, dass die schumpetersche sch\u00f6pferische \nZerst\u00f6rung in einer \u00f6kologischen Industriepolitik wichtig \nist; denn es hilft nichts, nur gr\u00fcne Technologien zu den \nbestehenden Produktions- und Konsummustern hinzuzu-\nf\u00fcgen. Das w\u00fcrde die Umwelt nicht ausreichend entlasten. \nWir m\u00fcssen also bei Technologieinnovationen den Blick \nauf das Ganze beibehalten. \n\nUnter den Wissensfaktoren stellen das Problem des \nFachkr\u00e4ftebedarfes und die Schwierigkeit, Kooperations-\npartner zu finden, durchweg Blockaden f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen Unternehmen und wissenschaftlichen Einrichtun-\ngen dar. Die Wissenschaft kann dabei ihren Beitrag \nleisten, indem innovative Anwendungsm\u00f6glichkeiten \ntransparenter gemacht und potenzielle Anwendungen f\u00fcr \ndie Wirtschaft aufbereitet werden. Die Wirtschaft bzw. die \n\n 1882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nIndustrie sind gefordert, diese Anwendungspotenziale zu \nerkennen und sich st\u00e4rker f\u00fcr Forschungs- und Entwick-\nlungsergebnisse zu interessieren. Wir als die Vertreter der \nPolitik k\u00f6nnen schlie\u00dflich das systematische Zusammen-\nwirken der Akteure im Innovationsprozess durch zielf\u00fch-\nrende F\u00f6rdermittel und vor allem durch den ad\u00e4quaten \nEinsatz von F\u00f6rderinstrumenten unterst\u00fctzen. Das Etab-\nlieren von Normen und Standards ist hierbei der Schl\u00fcs-\nsel. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Meyer, Sie ent-\nschuldigen mal bitte. Es liegt nicht an Ihnen, aber es sind \ninsbesondere Ihre Kollegen, die nicht bei Ihnen sind. \n\nStephan Meyer, CDU: Das entt\u00e4uscht mich nat\u00fcrlich \nsehr, aber sie haben sicherlich meinen Ausf\u00fchrungen \ngelauscht und parallel noch die Folge der Enquete-Kom-\nmission beraten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das denken Sie? \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nStephan Meyer, CDU: Zwar existiert bereits eine Reihe \nvon sinnvollen und positiv zu bewertenden F\u00f6rderinstru-\nmenten und -mitteln in Deutschland, jedoch werden diese \nmeist noch zu einseitig von wenigen Akteursgruppen \naktiv angewendet, da sie zum Teil noch zu unflexibel \nhinsichtlich der Beantragung und manchen zentralen \nAkteuren schwer zug\u00e4nglich oder sogar unbekannt sind. \n\nDer 1. S\u00e4chsische Technologiebericht empfiehlt hierf\u00fcr \nfolgende Ma\u00dfnahmen: Vor dem Hintergrund des beson-\nders Sachsen stark treffenden demografischen Wandels \nund des technologischen Wandels muss die Qualifikation \ngegenw\u00e4rtiger und k\u00fcnftiger Erwerbspersonen weiter \nverbessert werden. \n\nDer betr\u00e4chtlichen Abwanderung von Absolventen, \ninsbesondere in den technischen Disziplinen, gilt es \nentgegenzuwirken. Der Freistaat Sachsen ist nicht nur \neine sch\u00f6ne Heimat, sondern auch eine mit viel Perspek-\ntive und viel Potenzial. Die Erh\u00f6hung der Innovationsbe-\nteiligung vor allem kleiner und mittlerer Unternehmen \nk\u00f6nnte durch eine Verbesserung der Kapital- und Perso-\nnalausstattung sowie der Absorptionsf\u00e4higkeit der Unter-\nnehmen f\u00fcr externes Know-how erfolgen. Die Zusam-\nmenarbeit mit den Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren \nForschungseinrichtungen, die Gr\u00fcndung innovativer \nUnternehmen sowie von Netzwerken \u2013 auf Neudeutsch \nNetworking \u2013 m\u00fcssen forciert werden. \n\nAn diesen Punkten setzt unser gemeinsamer Antrag an, \nund ich freue mich schon jetzt auf die in den Ausf\u00fchrun-\ngen deutlich gewordene breite Unterst\u00fctzung des Hohen \nHauses. Der Freistaat Sachsen ist gut, aber wir wollen \nnoch besser werden. Das sollte unser aller Anspruch sein. \nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir \u00fcber die notwendigen Poten-\nziale verf\u00fcgen und diese entfalten werden. \n\nIch bitte Sie daher um Ihre Zustimmung zum Antrag der \nCDU, der FDP und der SPD. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMeyer. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es weitere \nWortmeldungen vonseiten der Fraktionen? \u2013 Die Staats-\nregierung hat mitgeteilt, dass sie das Wort nicht w\u00fcnscht. \nDas bleibt dabei. Damit kommen wir zum Schlusswort. \nHerr Prof. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Einige wenige \nWorte zum Schluss: Herr Dulig, es freut mich sehr, dass \nIhre Fraktion Mitantragsteller des Antrages zur Enquete-\nKommission ist. Auf einige Ihrer Bemerkungen m\u00f6chte \nich eingehen. \n\nErstens hatten Sie die fehlende FuE-Basis, insbesondere \nvon kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, im \nFreistaat Sachsen angesprochen. Dessen ist sich die \nKoalition bewusst. Vor nicht allzu langer Zeit haben wir \ndie Inno-Pr\u00e4mie mit auf den Weg gebracht, um in dieser \nRichtung zu helfen, die Forschungs- und Entwicklungs-\nkapazit\u00e4ten in kleinen Handwerksunternehmen und \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aufzubauen. \n\nZweitens sprachen Sie das Thema Technologietransfer \nzwischen Hochschulen, Fachhochschulen, Universit\u00e4ten \nund kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen an. Das \nist genau ein Punkt, zu dem ich mir Antworten von der \nEnquete-Kommission erhoffe: dass sie Vorschl\u00e4ge unter-\nbreitet, wie wir den Technologietransfer von den exzellen-\nten Bildungseinrichtungen im Freistaat Sachsen hin zu \nanwendungsbereiten Produkten in Sachsen umsetzen \nk\u00f6nnen. Ich hoffe, dass wir konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \npolitisches Handeln bekommen. \n\nDrittens sprachen Sie das Zusammenlegen der Technolo-\ngief\u00f6rderung aus dem SMWA hin in das Wissenschafts- \nund Kunstministerium an. Die Vereinigung mit der \nForschungs- und Entwicklungsf\u00f6rderung halte ich f\u00fcr sehr \ngut. Damit bekommen wir die Leistungen f\u00fcr unsere \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen aus einem Haus. Das war \neine absolut richtige Entscheidung. \n\nFrau Dr. Pinka, Sie haben bem\u00e4ngelt \u2013 \u2013 Ich sehe Sie jetzt \ngar nicht. \u2013 Doch, Sie sind noch da. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Jana Pinka, Linksfraktion) \n\nSie hatten die kurze Laufzeit der Enquete-Kommission \nbis 30. Juni 2012 bem\u00e4ngelt. Ich denke, die Laufzeit ist \nvon den antragstellenden Fraktionen sehr richtig gew\u00e4hlt \nworden; denn wir wollen die entsprechenden Vorschl\u00e4ge \nder Enquete-Kommission in den darauffolgenden Jahren \nder Legislaturperiode noch umsetzen. Wir wollen nicht \nnur Hochglanzpapier haben, sondern es gilt, die Vorschl\u00e4-\nge der Enquete-Kommission in konkretes Regierungshan-\ndeln und Handeln des Parlamentes umzusetzen. \n\n 1883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nAnsonsten kann ich nur noch einmal f\u00fcr den Antrag der \nFraktionen CDU, SPD und FDP werben und bedanke \nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchmalfu\u00df. \u2013 Die Aussprache ist damit beendet. Wir \nkommen zur Abstimmung. Bevor es um den in Rede \nstehenden Antrag geht, liegt zun\u00e4chst ein \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der NPD, Drucksache 5/3762, vor. Herr \nStorr, haben Sie ihn bereits eingebracht oder wollen Sie \nihn noch einbringen? \n\n(Andreas Storr, NPD: Ich will ihn einbringen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die NPD-Fraktion hat den vorliegenden \u00c4nde-\nrungsantrag eingebracht, weil wir der Auffassung sind, \ndass sich Technologiepolitik nicht nur in F\u00f6rderpolitik \nersch\u00f6pfen kann, sondern dass diese nur eine der Rah-\nmenbedingungen ist und um einige andere thematische \nPunkte erg\u00e4nzt werden muss, die wir hier aufgef\u00fchrt \nhaben. \n\nWir sehen das Problem, dass sich die Innovationsvor-\nspr\u00fcnge verk\u00fcrzen. Damit ist die Fragestellung verbun-\nden, wie sich das in der Exportwirtschaft insgesamt in der \nZukunft auswirken wird; ob die Fixierung von Technolo-\ngiepolitik auf die Exportwirtschaft \u00fcberhaupt die richtige \nist, und der Zusammenhang von Demografie und Innova-\ntionsf\u00e4higkeit. Wir sind der Meinung, dass mit der demo-\ngrafischen Entwicklung unseres Volkes auch die Innova-\ntionsf\u00e4higkeit gef\u00e4hrdet ist. Hierzu m\u00fcssen Gegenstrate-\ngien entwickelt werden. \n\nWir sind der Meinung, dass es heute in Sachsen durchaus \nVers\u00e4umnisse in der Bildungspolitik gibt. Es gibt Sch\u00fcler, \ndie s\u00e4chsische Schulen verlassen, bei denen Grundfertig-\nkeiten wie Schreiben, Lesen, Rechnen nicht so gut entwi-\nckelt sind, um beispielsweise eine Ausbildung erfolgreich \nabsolvieren zu k\u00f6nnen. Auch \u00fcber daraus resultierende \nL\u00fccken im Fachkr\u00e4fteangebot sollte diskutiert werden. \nWir sind der Meinung, dass viel st\u00e4rker untersucht und \neine Strategie entwickelt werden muss, wie vor allem die \nBinnenwirtschaft mit Technologief\u00f6rderung gest\u00e4rkt \nwerden kann und wie wir die Wertsch\u00f6pfungsprozesse in \nunserem eigenen Land st\u00e4rken k\u00f6nnen. Diese Fragestel-\nlungen halten wir f\u00fcr sehr wesentlich. \n\nNoch eine abschlie\u00dfende Bemerkung: Technologiepolitik \nist kein Selbstzweck. Die Technologiepolitik darf nicht \nnur darauf gerichtet sein, dass sie Wachstum generiert. \nRichtigerweise wurde gesagt: Innovation kann sich auch \nso auswirken, dass damit m\u00f6glicherweise Besch\u00e4ftigung \nabgebaut wird, weil Maschinen den Menschen als Ar-\nbeitskraft noch viel st\u00e4rker ersetzen. Insofern halten wir \nes f\u00fcr notwendig, dass wir als Ziel formulieren: Statt \n\u201eimagebildend\u201c \u2013 was f\u00fcr mich ein wenig nach Marke-\nting-Schnickschnack klingt \u2013 sollten wir als Ziel \u201ebe-\nsch\u00e4ftigungssichernd\u201c und \u201ebesch\u00e4ftigungsf\u00f6rdernd\u201c \n\neinf\u00fcgen. Das sind die Anliegen des \u00c4nderungsantrages \nder NPD-Fraktion. Ich bitte um Zustimmung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Der Antrag ist eingebracht. Gibt es Wortmeldun-\ngen? \u2013 Herr Meyer, vom Saalmikrofon 7 aus; bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Nach den Ausf\u00fchrungen von \nHerrn Storr m\u00f6chte ich nur feststellen, dass er unseren \nAntrag entweder nicht gelesen oder nicht verstanden hat \u2013 \noder beides. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nEr ist einfach unzureichend!) \n\nEs ist nicht so, dass wir die Themen nicht aufgreifen, \nsondern wir haben aus den Ausf\u00fchrungen aller Redner, \ndie dazu hier gesprochen haben, die integrative Sicht auf \ndas Thema Technologie- und Innovationspolitik geh\u00f6rt. \nNat\u00fcrlich beinhaltet das auch die Besch\u00e4ftigung. Aus \nunserer Sicht ist das keine wesentliche Erweiterung, was \ndie NPD vorschl\u00e4gt. Dies ist in unserem Antrag enthalten. \nWir wollen Markterfolge in Sachsen. Markterfolge sind \nletztlich durch Arbeitskr\u00e4fte zu verzeichnen, sodass diese \nErweiterung aus unserer Sicht keinen Sinn macht. Die \nBeschr\u00e4nkung auf den binnenkonjunkturellen Fokus \nerkl\u00e4rt wiederum die beschr\u00e4nkte Sicht der NPD-\nFraktion. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Beschr\u00e4nktheit!) \n\nWir leben nun mal in einer Welt, in der es nicht nur darum \ngeht, dass Sachsen in Sachsen denkt, sondern wir m\u00fcssen \netwas weiter schauen. Insbesondere Innovationszyklen \nsind weltweit zu betrachten. Technologietransfer ist \nweltweit, Forschung und Entwicklung sind weltweit. \nDeshalb ist dieser Binnenfokus hier v\u00f6llig fehl am Platz \nund wir werden diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Weitere Wortmeldun-\ngen kann ich nicht sehen. Damit lasse ich \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag, Drucksache 5/3762, abstimmen. Ich bitte um \ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nkeinen Stimmenthaltungen ist dem Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit nicht entsprochen worden. \n\nIch stelle den Antrag mit der Drucksachennummer 5/3683 \nzur Abstimmung. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nDanke sehr. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nzahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Drucksache 5/3683 ist \ndamit beschlossen und die Enquete-Kommission einge-\nsetzt. \n\nIch m\u00f6chte die Fraktionen darauf hinweisen, dass damit \nauch beschlossen ist, dass die Enquete-Kommission \n\n 1884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nsp\u00e4testens am 15. November 2010 ihre Arbeit aufnehmen \nsoll. \u00c4hnliches bezieht sich auch auf die Besprechung im \nPr\u00e4sidium der letzten Woche. Ich w\u00e4re Ihnen sehr ver-\nbunden, wenn wir bis zum Ende dieser Woche auch die \nNamen der Mitglieder der Kommission genannt bekom-\n\nmen, damit sie der Pr\u00e4sident gem\u00e4\u00df \u00a7 27 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung alle rechtzeitig einladen kann. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBeitr\u00e4ge zur gesetzlichen Rentenversicherung (GRV) f\u00fcr Langzeitarbeitslose \nDrucksache 5/3037, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: DIE \nLINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache, und es spricht jetzt \nHerr Dr. Pellmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Bitte, Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n, \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nIn reichlich eineinhalb Stunden werden wir wieder vor \ndem S\u00e4chsischen Landtag \u2013 so ist es angek\u00fcndigt \u2013 \nerleben, dass immer mehr Menschen im Freistaat protes-\ntieren, weil sie mit der Politik, wie sie sowohl von der \nBundesregierung als auch von der hiesigen Staatsregie-\nrung betrieben wird, nicht einverstanden sind und nicht \neinverstanden sein k\u00f6nnen. Ich will ausdr\u00fccklich meine \nSolidarit\u00e4t mit den Protestierenden von diesem Pult aus \ndeutlich machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs wird dagegen protestiert, dass immer weniger Men-\nschen in Sachsen bereit sind, f\u00fcr die Krise, f\u00fcr die sie \nnicht zust\u00e4ndig sind, zu zahlen. Das haben wir vorausge-\nsagt und leider, sowohl was das K\u00fcrzungspaket der \nBundesregierung als auch den Entwurf des Doppelhaus-\nhaltes betrifft, haben wir recht behalten. Unser Antrag \nordnet sich als ein kleines Zeichen \u2013 das will ich aus-\ndr\u00fccklich sagen \u2013 in diese gr\u00f6\u00dferen Zusammenh\u00e4nge, auf \ndie ich zun\u00e4chst eingehen muss, ein. \n\nWenn wir die gegenw\u00e4rtige Situation betrachten, die Frau \nMerkel als den \u201eHerbst der Entscheidung\u201c bezeichnet, \nund wir gemeinsam mit Gewerkschaften, mit Wohlfahrts-\nverb\u00e4nden und auch mit Kirchen sagen, es muss der \nHerbst des scharfen Protestes sein, und das einordnen, so \nergeben sich daraus auch f\u00fcr unseren Antrag folgende \nRahmenbedingungen, die wir zu beachten haben. \n\nErstens. Wir stehen aufgrund der Regierungspolitik \nimmer mehr in der Gefahr, dass das Sozialstaatsprinzip \nausgehebelt wird.  \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Kommen \nSie doch einmal zum Thema!) \n\n\u2013 Das geh\u00f6rt zum Thema, Herr Krau\u00df. Das gef\u00e4llt Ihnen \nnicht, aber das m\u00fcssen Sie sich anh\u00f6ren! \n\nWir haben einen regelrechten Paradigmenwechsel, der mit \nHartz IV eingeleitet wurde. Aber das, was wir am Montag \nwieder seitens der Bundesregierung, assistiert durch den \nMinisterpr\u00e4sidenten und seine Stellungnahme, geh\u00f6rt \nhaben, macht deutlich, was Sie wollen, die Rentenbeitr\u00e4ge \nbetreffend. Aber dar\u00fcber hinaus handelt es sich nach \nmeinem Daf\u00fcrhalten und nach der Meinung vieler Exper-\nten um Verst\u00f6\u00dfe gegen das Grundgesetz. Sie k\u00f6nnen \nsicher sein, dass die Richter in Karlsruhe nach dem, was \nSie hier vorhaben, keineswegs arbeitslos werden. \n\nZu unserem speziellen Antrag m\u00f6chte ich folgende \nBemerkungen machen. Es geht nicht nur um die K\u00fcrzung \ndes Regelsatzes bzw. um die geringf\u00fcgige Anhebung, \nwor\u00fcber gegenw\u00e4rtig in den Medien diskutiert wird. Nein, \ndieses sogenannte Paket, das die Bundesregierung auf den \nWeg bringt und das durch den Entwurf des Doppelhaus-\nhaltes assistiert wird hier im Hause, enth\u00e4lt weitere \nAspekte, die einschneidend sind und die leider in der \nDebatte gegenw\u00e4rtig etwas untergehen. Genau deshalb \nunser Antrag. Sie wollen \u2013 auch die Staatsregierung hat \nuns in der Stellungnahme darauf aufmerksam gemacht, \ndass sie es \u00fcberhaupt nicht anders sieht \u2013 die Beitr\u00e4ge f\u00fcr \ndie gesetzliche Rentenversicherung, die bislang f\u00fcr \nlangzeitarbeitslose ALG-II-Bezieher eingezahlt wurden, \ng\u00e4nzlich streichen. Wir lehnen das ab und fordern die \nStaatsregierung auf, sich an den entsprechenden Stellen \ngegen dieses Vorhaben zu wenden. \n\nWir fordern zugleich, dass man zumindest, meine Damen \nund Herren, als einen allerersten Schritt \u2013 ich wei\u00df, dass \ndas nicht Altersarmut schlechthin verhindern wird \u2013 \nwenigstens zur urspr\u00fcnglichen Einzahlungsh\u00f6he des \nRentenbeitrages zur\u00fcckkehrt, der mit dem zweiten Teil \nunseres Antrages eine Verdoppelung der bisherigen \nEinzahlung vorsieht. \n\nIch will Sie auf die Auswirkungen aufmerksam machen, \ndie es h\u00e4tte, wenn unserem Antrag nicht gefolgt w\u00fcrde, \nsondern wenn das letztlich Gesetzeskraft erlangt, was Sie \nvorhaben. Sie m\u00fcssen zun\u00e4chst einmal davon ausgehen \u2013 \ndas bestreiten Sie auch nicht \u2013, dass die Betroffenen \ngeringere Rentenanwartzeiten erlangen. Da wird nat\u00fcrlich \n\n 1885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nvon Ihnen deutlich gesagt: Na ja, was soll das eigentlich, \ndas ist doch so wenig, gegenw\u00e4rtig 2,09 Euro, wenn ein \nJahr f\u00fcr die sp\u00e4tere Rente eingezahlt wird. Das Zynische \nbei diesen Stellungnahmen, die auch die Staatsregierung \nnicht zum ersten Mal deutlich gemacht hat, ist doch \neigentlich Folgendes. \n\nSie sagen \u2013 ich wei\u00df, Herr Krau\u00df, Sie werden es dann \nwiederholen \u2013, dass es eh keinen Sinn hat, denn wenn die \nLeute viele Jahre arbeitslos waren, sind sie sowieso auf \nGrundsicherung im Alter angewiesen, und es ist v\u00f6llig \negal, ob sie 2 Euro mehr oder 2 Euro weniger bekommen. \nDas ist Ihr Standpunkt, und der ist zynisch. Ich werde \nIhnen auch sagen, warum. Sie vergessen n\u00e4mlich, dass \nmit dieser beabsichtigten Regelung zugleich der Zugang \nf\u00fcr die Betroffenen zu eventueller Erwerbsminderungs-\nrente oder zu Rehabilitationsma\u00dfnahmen versperrt ist, die \nder Rentenversicherungstr\u00e4ger zu finanzieren h\u00e4tte. Das \nwird vergessen. Es gibt aber diese Situation. Wer in der \nLangzeitarbeitslosigkeit eben nicht mehr arbeitsf\u00e4hig ist, \nalso nicht wieder eingegliedert werden kann, und An-\nspruch auf eine Erwerbsminderungsrente h\u00e4tte, dem \nwerden, wenn er Neueinsteiger ist, die Zeiten genommen. \nEr hat dann nicht mehr, wenn das durchkommt, die \nentsprechenden Anrechnungszeiten. Das k\u00f6nnen wir nicht \ndurchgehen lassen. \n\nIch sage Ihnen auch nicht zum ersten Mal, aber Sie haben \nes immer noch nicht begriffen, dass Sie erneut die Kom-\nmunen im Regen stehen lassen. Wer meint, die Betroffe-\nnen bekommen sowieso nur Altersgrundsicherung, der \nvergisst oder verschweigt, dass die Altersgrundsicherung \nvon den Kommunen zu zahlen ist, von keinem anderen. \nDa ist es nicht unerheblich, ob sich die Differenz zwi-\nschen Rentenanspruch und Bedarf bei Grundsicherung \ndurch die Einzahlung verringert oder nicht. Das ist das \nProblem, das Sie immer wieder verschweigen bzw. \neinfach wegdr\u00fccken. Wer so handelt, der l\u00e4sst im wahrs-\nten Sinne des Wortes \u2013 schauen Sie auf das Wetter, das \npasst dazu \u2013 die Kommunen im Regen stehen und soll \nsich nicht hierherstellen und damit kommen, dass sie \netwas f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen tun w\u00fcrden. In \ndieser Sache vers\u00fcndigen Sie sich gegen die s\u00e4chsischen \nKommunen, und das m\u00fcssen Sie sich anh\u00f6ren. \n\nIm Endeffekt sage ich Ihnen Folgendes: Wenn unserem \nAntrag gefolgt w\u00fcrde \u2013 ich bin ja kein Illusionist in \ndiesem Hause \u2013, dann w\u00e4re das zumindest ein Zeichen der \nNachdenklichkeit. Nat\u00fcrlich l\u00f6st man damit nicht die \ngro\u00dfen Probleme; das wei\u00df ich auch, aber es w\u00e4re zumin-\ndest ein erstes Zeichen daf\u00fcr, dass man umdenken will \nund dass man die Betroffenen insbesondere auch in Bezug \nauf ihre sp\u00e4teren Rentenanspr\u00fcche nicht alleinlassen \nm\u00f6chte. Aber dann schlie\u00dft sich der Kreis. \n\nDa Sie das offensichtlich nicht wollen, best\u00e4tigt sich \nmeine These: Den Reichen wird\u2019s gegeben, den Armen \nwird\u2019s genommen \u2013 genauso, wie wir immer gesagt \nhaben: Sie wollen, dass die Krise, die Milliarden Euro \ngekostet hat, letztendlich von den \u00c4rmsten der Armen \nbezahlt wird, und das machen wir nicht mit. \n\nInsofern unternehme ich den Versuch, Sie wenigstens \ndaran zu erinnern, dass man diesem Antrag auch zustim-\nmen k\u00f6nnte. Es w\u00fcrde zumindest ein kleiner Beitrag sein \nund zumindest denen, die demn\u00e4chst drau\u00dfen wieder zu \nRecht vor dem Landtag stehen, zeigen: Ja, der S\u00e4chsische \nLandtag, selbst die Mehrheitsfraktionen sind bereit, \nwenigstens nachzudenken. Diese Chance haben Sie, und \nSie k\u00f6nnen es ja dann drau\u00dfen verteidigen, wenn Sie sich \nanders entscheiden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Dr. Pellmann \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Ich rufe die CDU-Fraktion \nauf; es spricht Herr Abg. Krau\u00df; bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich einsteigen, \ndie Grundprobleme, die wir in der Rentenversicherung \nhaben, zu skizzieren; denn dies sollte man voranstellen, \nwenn man \u00fcber das Thema Rente spricht. \n\nDas Problem ist, Herr Kollege Pellmann: Wir haben zu \nwenig junge Menschen. Wir haben nicht zu viele alte \nMenschen, sondern zu wenig junge Menschen. Seit \u00fcber \n40 Jahren werden bei uns zu wenig Kinder geboren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das h\u00e4ngt aber auch \nmit Ihrer Politik zusammen, Herr Krau\u00df! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, verinnerlicht haben Sie es leider noch nicht. Wir \nhaben eine Geburtenrate von 1,3 bis 1,4 Kindern je Mann \nund je Frau im Land. Es sterben mehr Menschen, als \ngeboren werden. Das ist die Krise, die wir in der Gesell-\nschaft haben \u2013 nicht erst seit heute, sondern schon l\u00e4nger. \nDeswegen haben wir Probleme im Rentensystem. \n\nSie haben gesagt, Herr Kollege Pellmann, das ist eine \nKrise, f\u00fcr die man nicht verantwortlich ist und f\u00fcr die \nman auch nicht zahlen will. Ich gestehe Ihnen zu, dass es \nauf Sie pers\u00f6nlich nicht zutrifft, weil Sie gen\u00fcgend \nKinder haben. Aber wir m\u00fcssen mal ehrlich sein, dass das \nim Durchschnitt eben nicht der Fall ist, dass zu wenige \u2013 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nSie haben noch nachzuziehen, oder?!) \n\n\u2013 Ja, ich bem\u00fche mich, das wissen Sie ja. \n\nWir haben insgesamt zu wenig Kinder, und das f\u00fchrt \ndazu, dass wir beim Rentensystem so ins Ungleichge-\nwicht geraten. Das muss man erst einmal wahrnehmen. \n\nAlso zum einen zu wenig Kinder, zu wenig Beitragszahler \nund auf der anderen Seite steigt zum Gl\u00fcck die Bezugs-\ndauer der Rente: 1960 waren es zehn Jahre Rentenbezug, \nmittlerweile sind es 17 Jahre. 17 Jahre bekommt man im \nRegelfall seine Rente bezahlt. Das f\u00fchrt dazu, dass das \nSystem der dynamischen Rente schon l\u00e4ngst nicht mehr \nfunktioniert. \n\nWir haben die Vorstellung, dass das, was wir eingezahlt \nhaben, in einen gro\u00dfen Topf kommt, und wenn wir in den \nRuhestand gehen, bekommen wir es ausgezahlt. Das ist \n\n 1886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nnicht der Fall. Bei der dynamischen Rente wird heute \netwas eingezahlt, sp\u00e4testens einen Monat sp\u00e4ter ist es \nausgezahlt, und zwischen diesen Generationen \u2013 denen, \ndie arbeiten, und denen, die im Ruhestand sind \u2013 kommt \nes dazu, dass der Staat 80 Milliarden Euro \u2013 der gr\u00f6\u00dfte \nTeil im Bundeshaushalt, den es \u00fcberhaupt als Einzelpos-\nten gibt \u2013 in die Rentenversicherung einzahlt, damit das \nRentensystem funktioniert. Das muss man erst einmal \nwahrnehmen: Der Staat zahlt \u00fcber 80 Milliarden Euro in \ndie Rentenversicherung ein \u2013 der gr\u00f6\u00dfte Ausgabenbro-\ncken des Bundeshaushaltes. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kommen wir \nnun einmal zu dem konkreten Vorschlag der Linken, dass \nin die Rentenversicherung f\u00fcr Langzeitarbeitslose Renten-\nversicherungsbeitr\u00e4ge eingezahlt werden sollen. Ich will \nnicht \u00fcber die Frage sprechen, woher das Geld kommen \nsoll; darauf gehe ich gar nicht erst ein. Ich m\u00f6chte aber \ntrotzdem schauen, welchen Gewinn es f\u00fcr die Langzeitar-\nbeitslosen bringen w\u00fcrde. Kollege Pellmann, Sie haben es \nselbst angesprochen: Es entsteht eine Rentenanwartschaft \nvon 4,19 Euro. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: 2,09 Euro!) \n\n\u2013 Derzeit sind es 2,09 Euro, aber ich habe einmal Ihren \nVorschlag aufgegriffen. Falls dieser beschlossen werden \nw\u00fcrde, w\u00e4ren wir bei 4,19 Euro. Das macht nicht viel \nUnterschied, ist relativ gering. Die Rente w\u00fcrde dadurch \nim Regelfall nicht gesteigert werden; sie w\u00fcrde dadurch \nim Regelfall nicht \u00fcber die Grundsicherung kommen \u2013 \nalso das, was ein Arbeitsloser, der in Ruhestand geht und \nlangzeitarbeitslos war, ohnehin bekommt. Es wird sich im \nRegelfall \u00fcberhaupt nichts an der Realit\u00e4t \u00e4ndern. \n\nHier geht es aber noch einmal um das Grundprinzip. Was \nist die Rentenversicherung eigentlich? Die Rente ist an \nden Faktor Arbeit gekoppelt, und das ist gut so. Wir \nsagen, dass derjenige, der lange Zeit arbeitet, eine h\u00f6here \nRente bekommen muss als derjenige, der nicht arbeitet. \nAn diesem Grundprinzip m\u00f6chte ich gern festhalten. \nNat\u00fcrlich soll es so sein, dass derjenige, der sein Leben \nlang gearbeitet hat, im Alter h\u00f6here Altersbez\u00fcge hat als \njemand, der nie gearbeitet hat. Das System sollten wir \nnicht aus dem Ruder geraten lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDenn ansonsten fragt sich nat\u00fcrlich jeder: Warum soll ich \narbeiten gehen, wenn ich danach das Gleiche bekomme \nwie jemand, der nie gearbeitet hat? \n\nDann m\u00fcssen wir uns einmal anschauen, was das gr\u00f6\u00dfte \nProblem ist. Ist es wirklich bei den Langzeitarbeitslosen \ndie Altersvorsorge oder sind es eher diejenigen, die \ngeringere Einkommen haben, ihr Leben lang arbeiten und \nim Alter in der Tat genauso viel bekommen \u2013 das ist aus \nmeiner Sicht das gr\u00f6\u00dfte Problem \u2013 wie jemand, der nie \ngearbeitet hat. \n\nIch w\u00fcrde gern das Beispiel, das ich h\u00e4ufig bringe, auch \nheute wieder bem\u00fchen, weil es noch nicht jeder verinner-\nlicht hat. Wer nach 45 Arbeitsjahren in den Ruhestand \n\ngeht und heute ein Gehalt von 7,50 Euro pro Stunde \nbekommt, der erh\u00e4lt eine Rente von 717 Euro. Da sind \nwir \u00fcbrigens nicht weit von der Grundsicherung weg; aber \ner hat durchg\u00e4ngig 45 Jahre gearbeitet. Nehmen wir ein \nanderes Beispiel: Jemand, der heute 47 Jahre ist, 2030 in \nRente geht und 47 Jahre durchg\u00e4ngig gearbeitet hat, \nbek\u00e4me dann eine Rente von 489 Euro f\u00fcr \n47 Beitragsjahre. Dem muss man mal erkl\u00e4ren, warum er \nsein Leben lang gearbeitet hat, wenn er das Gleiche \nbekommt wie jemand, der nie gearbeitet hat. Das ist aus \nmeiner Sicht die gr\u00f6\u00dfte Ungerechtigkeit im Rentensys-\ntem, die man angehen muss. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeswegen auch die Forderung der Rente nach Mindest-\neinkommen, die wir aufgemacht haben, und da muss man \nwirklich nicht auf die Rentenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Arbeitslose \nschauen; das ist ein Spezialproblem. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion, \nsteht zu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\nBevor Kollege Pellmann zu Wort kommt, m\u00f6chte ich \nnoch sagen: H\u00e4tten wir die Rente nach Mindesteinkom-\nmen, die uns wichtig ist, dann bek\u00e4me derjenige, der \n47 Jahre gearbeitet hat, im Jahr 2030 zumindest 706 Euro. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie gestat-\nten die Zwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, wir \nwiederholen ja gelegentlich die Debatten, und deswegen \nwill ich Sie auch heute fragen: Meinen Sie nicht, dass die \nHauptursache daf\u00fcr, dass Menschen zu wenig Rentenan-\nwartschaften erlangen, in unterbrochenen Erwerbsbiogra-\nfien liegt \u2013 f\u00fcr die sie in aller Regel nichts k\u00f6nnen \u2013 und \ndaran, dass wir in Deutschland einfach zu niedrige L\u00f6hne \nhaben; \n\n(Ines Springer, CDU: Quatsch!) \n\nund dass wir deshalb L\u00f6hne haben m\u00fcssen, die eine \nExistenz oberhalb der Armutsgrenze auch im Alter er-\nm\u00f6glichen? \n\n(Zuruf des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nMeinen Sie nicht auch, dass das die Ursache ist und dass \nes nichts bringt, dass Sie immer wieder die Leier bem\u00fc-\nhen zu sagen, wir haben doch zu niedrige Arbeitsentgelte \nund deswegen m\u00fcssen die Renten auch niedrig sein? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Lassen Sie mich einmal bei \ndem Punkt der unterbrochenen Erwerbsbiografien anset-\nzen. In der Tat ist das ein Problem. Das tritt aber weniger \nbei denen zutage, die Arbeitslosengeld I beziehen, da bei \ndenjenigen die Einzahlung in die Rentenversicherung \nrelativ komfortabel erfolgt, sodass man eigentlich nichts \ndavon sp\u00fcrt, wenn man die Rente in Anspruch nimmt. \nDiese Probleme treten erst dann auf, wenn man langzeit-\narbeitslos ist, also eine relativ lange Zeit nicht arbeitet. \nDann zahlt man nichts in die Rentenversicherung ein. Was \nich f\u00fcr systemgerecht halte, ist, dass das System der \n\n 1887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nRentenversicherung an den Faktor Arbeit gekoppelt ist. \nAnsonsten k\u00f6nnte man immer sagen, jeder bekommt das \nGleiche, dann braucht man nicht mehr arbeiten zu gehen. \n\nNat\u00fcrlich ist es auch richtig, dass man, wenn man ein \nh\u00f6heres Gehalt hat, auch eine h\u00f6here Rente erh\u00e4lt. Des-\nwegen ist es wichtig, dass es gute Tarifvertr\u00e4ge gibt, in \ndenen das ausgehandelt wird; darin sind wir uns einig. \nAber Ihre Vorstellung geht ja nicht in diese Richtung, \nsondern Ihr Antrag beinhaltet etwas anderes. Deswegen \nmuss ich sagen, aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit, im \nInteresse der Menschen, die jeden Tag fr\u00fch aufstehen und \narbeiten, k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag nicht zustimmen, und \nich bitte Sie, diesem Weg zu folgen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war Herr Krau\u00df f\u00fcr die Fraktion der CDU. \u2013 \nF\u00fcr die SPD spricht nun Herr Abg. Brangs; bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Der Antrag ist in der Tat notwendig und in \nseiner Kritik an der Bundesregierung durchaus zutreffend. \nInsofern ist es auch richtig, dass wir die Dinge beim \nNamen nennen m\u00fcssen. Wenn man sich das Sparpaket der \nBundesregierung und, als Parallele dazu, den Entwurf des \ns\u00e4chsischen Doppelhaushalts ansieht, dann kann man \ndurchaus feststellen, dass beide Ans\u00e4tze die Armut in \ndiesem Land zementieren werden. Wir m\u00fcssen uns \ndeshalb auch mit dem Thema Altersarmut auseinanderset-\nzen. \n\nDer Dritte Armuts- und Reichtumsbericht der Bundes-\nregierung \u2013 ich hoffe, einige im Landtag haben ihn sich \nangesehen \u2013 kommt ganz klar zu dem Schluss, dass die \nSituation in diesem Bereich f\u00fcr viele Menschen bedroh-\nlich ist. Der Vierte Bericht liegt noch nicht vor, aber es  \nist bereits heute klar \u2013 das zeigen auch die aktuellen \nZahlen \u2013, dass die Schere zwischen Arm und Reich in \ndiesem Land immer weiter auseinandergeht. Das hat nicht \nnur, aber auch etwas mit der Finanzkrise zu tun. Vor allem \naber belegen alle Zahlen, die ich kenne, dass der Reich-\ntum immens zugenommen hat. Gro\u00dfe Verm\u00f6gen entwi-\nckeln sich weiter ungebremst. Auf der anderen Seite gibt \nes eine Zunahme von Altersarmut, gerade in Ostdeutsch-\nland und damit auch in Sachsen. \n\nDer Bericht zeigt ferner auf, dass das Altersarmutsrisiko \nheutiger Rentenbezieherinnen und Rentenbezieher zwar \nhalbwegs im europ\u00e4ischen Durchschnitt liegt; aber wenn \nman sich die Zahlen genau ansieht, muss man feststellen, \ndass Rentnerinnen und Rentner zunehmend von Altersar-\nmut bedroht sind. Wir m\u00fcssen sagen, woran das liegt, und \nd\u00fcrfen nicht einfach zur Tagesordnung \u00fcbergehen. Die \nbetreffenden Rentnerinnen und Rentner haben in ihrer \naktiven Arbeitszeit oft niedrige L\u00f6hne bezogen, Ausfall-\nzeiten erlebt etc. Das alles f\u00fchrt dazu, dass die entspre-\nchenden Rentenpunkte nicht erreicht werden k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, es ist richtig, dass wir uns mit der Frage \nauseinandersetzen: Wie k\u00f6nnen wir das Armutsrisiko von \nk\u00fcnftigen Rentenbeziehern vermindern? Was k\u00f6nnen wir \ninsoweit ver\u00e4ndern? \n\nDie im Jahr 2007 ver\u00f6ffentlichte Studie \u201eAltersvorsorge \nin Deutschland 2005\u201c, angefertigt im Auftrag der Deut-\nschen Rentenversicherung und des Arbeitsministeriums, \nmacht das Problem sehr gut nachvollziehbar. Die Biogra-\nfien der Geburtsjahrg\u00e4nge 1942 bis 1961 wurden in die \nZukunft projiziert. Dabei wurde festgestellt, dass genau \ndie Versicherten mit niedrigen Einkommen und solche, \ndie zwei oder drei Mal von Arbeitslosigkeit betroffen \nwaren, ein h\u00f6heres Altersarmutsrisiko aufweisen. Wenn \nman diese Befunde mit denen einer Studie des Instituts \nf\u00fcr Wirtschaftsforschung vergleicht, stellt man ebenfalls \nfest, dass eine l\u00e4ngere Dauer von Arbeitslosigkeit negati-\nve Auswirkungen auf die sp\u00e4tere Rente hat. \n\nAngesichts dessen geht es nat\u00fcrlich auch um die Lohnh\u00f6-\nhe. Es geht um die Frage, zu welchen Bedingungen \nMenschen in diesem Land arbeiten. Damit sind wir beim \nThema Niedriglohnsektor, der sich in einer Form auswei-\ntet, die nichts mehr mit dem urspr\u00fcnglichen Gedanken, \nden man damit verband, zu tun hat. Die Zahl der Mini- \nund Midijobs hat ebenso zugenommen wie die Leiharbeit. \nDas alles ist ein Thema f\u00fcr die Politik. Sie muss versu-\nchen, etwas dagegenzusetzen. Der Mindestlohn ist ein \nAnsatz. Aber auch diese Instrumente selbst sind auf den \nZweck, der eigentlich damit verfolgt worden ist, zur\u00fcck-\nzustutzen. Wenn wir zum Beispiel im Hinblick auf die \nLeiharbeit nicht mehr von der Ausnahme, sondern von der \nRegel sprechen, dann m\u00fcssen auch Sozialdemokratinnen \nund Sozialdemokraten den Mut haben zu sagen: Das war \nnicht die Entwicklung, die wir wollten. \u2013 Deshalb m\u00fcssen \nwir an die Gesetze heran und diese wieder \u00e4ndern. Wir \nsind auf diesem Weg und werden uns weiter in diese \nRichtung entwickeln. Wir haben keine Angst davor, auch \nunbequeme Wahrheiten anzusprechen. \n\nEs ist mir wichtig, einen weiteren Punkt anzusprechen: \nAltersarmut ist vor allen Dingen weiblich. Zwei Drittel \nderjenigen, die gegenw\u00e4rtig von Altersarmut betroffen \nsind, sind Frauen, die Leistungen der Grundsicherung im \nAlter beziehen. Dies erkl\u00e4rt sich nicht allein durch die \nh\u00f6here Lebenserwartung von Frauen, sondern hat auch \netwas damit zu tun, dass sie unzureichende Rentenanwart-\nschaften erworben haben. Das alles ist Folge einer k\u00fcrze-\nren Erwerbsbiografie, von Teilzeitbesch\u00e4ftigung und \nLohndiskriminierung. Klar ist auch, dass Frauen h\u00e4ufig \nihr Erwerbsleben f\u00fcr die Erziehung von Kindern oder die \nPflege von Angeh\u00f6rigen unterbrechen. Auch das geh\u00f6rt \nzur Wahrheit. \n\nDamit komme ich zu dem Antrag der Linken. Ich habe \ngro\u00dfe Zweifel daran, ob die beiden darin enthaltenen \nErkl\u00e4rungsmuster tats\u00e4chlich ausreichen, um das von mir \nsoeben beschriebene Problem zu l\u00f6sen. Wir haben einen \n\u00c4nderungsantrag eingebracht; er liegt Ihnen vor. Im Kern \ngeht es darum, dass wir eine rentenrechtliche Bewertung \nvon Zeiten der Langzeitarbeitslosigkeit und von Zeiten \n\n 1888\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nder T\u00e4tigkeit im Niedriglohnbereich brauchen. Damit \nm\u00fcssen wir uns auseinandersetzen. \n\nDas hat \u00fcbrigens der Bundestag schon getan. Gestern hat \nder Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales eine Sachverst\u00e4n-\ndigenanh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Diese war sehr interessant. \nDas Protokoll war sicherlich noch nicht allen zug\u00e4nglich. \nDerjenige, der die Statements schon gelesen hat oder \u00fcber \nseine Quellen in den Fraktionen die Ergebnisse zur \nKenntnis nehmen konnte, hat festgestellt, dass alle Sach-\nverst\u00e4ndigen die bisherigen Pl\u00e4ne der Bundesregierung \nabgelehnt haben. Vielleicht m\u00fcsste der Antrag der Linken \ndahin gehend \u00fcberarbeitet werden, dass das Ergebnis der \ngestrigen Bundestagsanh\u00f6rung eingearbeitet bzw. ein \nneuer Antrag vorgelegt wird. Wenn ich es richtig in \nErinnerung habe, stammt der Antrag der Linken vom \n30.06.2010. Man m\u00f6ge mich korrigieren, wenn ich es \nfalsch in Erinnerung habe. Ich glaube, es war ein verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig langer Vorlauf. Die aktuelle Entwicklung der \nDebatte in dem genannten Ausschuss des Deutschen \nBundestages sollte ber\u00fccksichtigt werden. \n\nSie fragen zu Recht: Was macht die SPD? Was schl\u00e4gt sie \nvor? Wie gesagt, unser \u00c4nderungsantrag liegt vor. Uns \ngeht es darum, dass Zeiten der Langzeitarbeitslosigkeit als \nbeitragsgeminderte Zeiten in der gesetzlichen Rentenver-\nsicherung gewertet werden. Dieses Ziel \u2013 bessere Bewer-\ntung von Zeiten der Langzeitarbeitslosigkeit \u2013 muss im \nVordergrund stehen. Um dem Problem der Altersarmut zu \nbegegnen, sollten wir ein System einf\u00fchren, mit dem \u00fcber \nEntgeltpunkte ein Ausgleich f\u00fcr Zeiten geringer oder \nfehlender Beitragszahlung geschaffen wird. Der Umstand, \ndass jemand Arbeitslosenhilfe oder Grundsicherung \nbezogen hat, darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Rentenan-\nspr\u00fcche so gering sind, wie das heute teilweise der Fall \nist. Um unser Ziel zu erreichen, versuchen wir, an der \neinen oder anderen Stelle nachzujustieren. \n\nMan k\u00f6nnte unsere Aufgabe wie folgt zusammenfassen: \nWir als Politik m\u00fcssen \u2013 auch aus dem S\u00e4chsischen \nLandtag heraus \u2013 den Menschen dringend verdeutlichen, \nwas Bundesregierung und Landesregierung planen. Viele \nder geplanten Ma\u00dfnahmen werden flankierend dazu \nbeitragen, dass die Altersarmut steigt. Es ist sehr wichtig, \ndass wir im Bereich von Arbeitsmarkt- und Besch\u00e4fti-\ngungspolitik im Kern etwas tun. Wir sind dem Leitbild \nverpflichtet \u2013 das ist jedenfalls unsere Auffassung \u2013, dass \nvor allem gute Arbeit sinnvoll ist und dass diese unter-\nst\u00fctzt werden muss. Mit guter Arbeit zu vern\u00fcnftigen \nL\u00f6hnen und vern\u00fcnftigen Bedingungen kann man Alters-\narmut begegnen. \n\nWir m\u00fcssen die Besch\u00e4ftigung erh\u00f6hen \u2013 das sollte uns \nalle interessieren \u2013, damit wir die Arbeitslosigkeit be-\nk\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen insbesondere sozialversi-\ncherungspflichtige Besch\u00e4ftigung in diesem Land f\u00f6rdern \nund d\u00fcrfen nicht irgendwelche Erosionen im Sinne von \ngeringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigung, Scheinselbstst\u00e4ndigkeit etc. \nzulassen, die dazu f\u00fchren, dass Menschen keine Renten-\nanwartschaften erwerben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDie L\u00f6hne und die Geh\u00e4lter in diesem Land sind an die \nProduktivit\u00e4tsentwicklung anzupassen. Das Bruttosozial-\nprodukt muss ber\u00fccksichtigt werden. Der Motor springt \nwieder an. Wir erhalten von allen Wirtschaftsweisen die \nInformation, dass die Talsohle durchschritten ist und der \nwirtschaftliche Aufschwung wieder einsetzt. Vor allem die \nTarifpartner haben in den vergangenen Jahren ihren Teil \nan Verzicht geleistet, um aus der Krise herauszukommen. \nAngesichts all dessen ist es jetzt an der Zeit, dass die \nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter wieder steigen. \n\nEs kommt hinzu \u2013 das sage ich von dieser und auch von \nanderer Stelle aus \u2013: Wir brauchen einen gesetzlichen \nMindestlohn als unterste Grenze, damit die Menschen von \nihrer Arbeit auch leben k\u00f6nnen. Auch das ist ein Beitrag \nzur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBrangs. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP ist Frau Abg. Sch\u00fctz \ngemeldet. Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Diskussion wird \nin der heutigen Aussprache schon weiter gef\u00fchrt, als der \nAntrag eigentlich lautet. Ich werde versuchen, dies in \nmeinem Redebeitrag mit zu ber\u00fccksichtigen. \n\nZum Antrag der Linksfraktion: Statt sich Gedanken zu \nmachen, wie die Menschen wieder in Arbeit kommen, um \nselbst f\u00fcr ihre Rente zu sorgen, wird in dem vorliegenden \nAntrag die Verdopplung der monatlichen Beitr\u00e4ge ver-\nlangt, mindestens 80 Euro f\u00fcr jeden Langzeitarbeitslosen. \nDas ist Ihre Intention. Haben Sie sich eigentlich schon \neinmal Gedanken gemacht, was Sie den arbeitenden \nMenschen damit sagen? Das Geld, das der Staat ausgeben \nsoll, m\u00fcssen die arbeitenden Menschen Tag f\u00fcr Tag selbst \nverdienen und ihre Rente selbst ansparen. \n\nDie Verdopplung des monatlichen Beitrages \u2013 was den \nSteuerzahler 1,8 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich kosten w\u00fcrde \n\u2013 sollen die Arbeitenden noch zus\u00e4tzlich erwirtschaften. \nNein, das nenne ich respektlos und eine Beleidigung f\u00fcr \ndie berufst\u00e4tige Mitte. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das deutsche Renten-\nversicherungssystem beruht auf einem wesentlichen \nGrundsatz: Die H\u00f6he der individuellen Rente richtet sich \ndanach, was im Arbeitsleben eingezahlt wurde. Aber \noffenbar scheint Ihnen von der Linksfraktion dieses \nPrinzip fremd, denn mit diesem Antrag w\u00fcrden Sie \nanscheinend dieses System aushebeln. \n\nDer vorliegende Antrag ist unserer Meinung nach reine \nAugenwischerei, denn die heute sehr geringen Beitr\u00e4ge \nvon 40 Euro pro Monat f\u00fchren bei einem Jahr ALG-II-\nBezug zu einem monatlichen Rentenanspruch von \n2,09 Euro. Dieser Beitrag, der im \u00dcbrigen unter Mitregie-\nrung der SPD, Herr Brangs, bereits 2006 von 78 Euro auf \n\n 1889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n40 Euro halbiert wurde, reicht zudem bei Weitem nicht \naus, um Rentenanwartschaften in nennenswertem Umfang \naufzubauen. Damit bin ich eigentlich schon beim \u00c4nde-\nrungsantrag. \n\nHerr Brangs, schade, dass Ihnen als SPD dieser \u00c4nde-\nrungsantrag nicht bereits 2006 eingefallen ist, als Sie \ndiese Ver\u00e4nderung selbst in der Bundesregierung mit \nherbeigef\u00fchrt haben. Allerdings ist das, was Sie jetzt \nvorschlagen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDa haben Sie gerade die Mehrwertsteuer erh\u00f6ht; damit \nhatten Sie ja kein Problem, Herr Brangs. \n\nMit Ihrem \u00c4nderungsantrag diese Problematik in die \nzuk\u00fcnftige Generation zu verlagern, halte ich an dieser \nStelle f\u00fcr sehr schwierig, gerade in der augenblicklichen \nSituation. Nach unserer Auffassung entspricht es nicht der \nAufgabe eines F\u00fcrsorgesystems, f\u00fcr eine m\u00f6gliche Hilfe-\nbed\u00fcrftigkeit bereits im Voraus Leistungen zu erbringen, \nobwohl die Hilfebed\u00fcrftigkeit im Rentenalter vielleicht \nnicht eintritt. Wir gehen davon aus, dass Arbeitslosigkeit \nkeine Dauereinrichtung ist. Wir als FDP stehen f\u00fcr einen \nflexiblen Renteneintritt, n\u00e4mlich dann, wenn es die \nArbeitsleistung erm\u00f6glicht hat, den Lebensabend damit zu \nbestreiten. Wenn wir vom lebenslangen Lernen reden, \nm\u00fcssen wir sicherlich auch in die Richtung eines lebens-\nlangen Mit-Arbeitens denken d\u00fcrfen. Selbst wenn Hilfe-\nbed\u00fcrftigkeit im Alter eintritt und die Rentenbeitr\u00e4ge zu \neiner leicht erh\u00f6hten Rente f\u00fchren w\u00fcrden, so wie es der \nAntrag vorschl\u00e4gt, so wird dies selbstverst\u00e4ndlich auch \nwieder auf die Grundsicherung angerechnet. Im Ergebnis \nsteht dem Hilfebed\u00fcrftigen eigentlich immer eine gleiche \nhohe Leistung zur Verf\u00fcgung. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nWer bezahlt das?) \n\nSie haben das Thema Grundsicherung und Kommune \nangesprochen. Dem Thema d\u00fcrfen wir uns nicht ver-\nschlie\u00dfen, ganz klar; so wie wir die Probleme nicht auf \ndie k\u00fcnftigen Generationen verlagern d\u00fcrfen, m\u00fcssen wir \nauch aufpassen, dass wir es nicht einfach wegdelegieren. \nEs hat ja auch schon in der Antwort der Staatsregierung \ngestanden, dass man sich um eine Gesamtl\u00f6sung von \nBundesseite aus gemeinsam mit den L\u00e4ndern bem\u00fchen \nw\u00fcrde. Aber Sie werden mir sicherlich zustimmen, es gibt \nzurzeit kein fertiges Modell, um dieser Problematik zu \nbegegnen. Hier m\u00fcssen wir alle gemeinsam Anstrengun-\ngen unternehmen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nEs wird gek\u00fcrzt!) \n\n\u2013 Im Augenblick wird niemandem etwas gek\u00fcrzt, denn \nder Hartz-IV-Empf\u00e4nger bekommt zurzeit noch keine \nRente; es geht in Ihrem Antrag rein um die Beitragszah-\nlungen. \n\nDie Kommission gegen Altersarmut ist eingesetzt. Die \nProblematik ist in Bundes- und Landesregierung bekannt. \n\nAuch wir besch\u00e4ftigen uns intensiv mit dieser Thematik \nvor Ort. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein funktionie-\nrender Sozialstaat ist auf der einen Seite ein Staat, der \nMenschen in Notsituationen auff\u00e4ngt, selbstverst\u00e4ndlich \nauch finanziell, und auf der anderen Seite aber auch einer, \nder Menschen aktiviert. In erster Linie sind die Menschen \nin Arbeit zu bringen, damit sich die B\u00fcrger ihre Rente in \neigener Verantwortung verdienen d\u00fcrfen und nicht von \nstaatlich zugewiesenem Geld, in welcher H\u00f6he auch \nimmer, entsprechend leben m\u00fcssen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das muss unser \nZiel sein. Dazu geh\u00f6rt aber auch, dass die Menschen \nEigenvorsorge betreiben k\u00f6nnen. Daf\u00fcr haben wir zum \nBeispiel die Voraussetzung mit der Anhebung des Schon-\nverm\u00f6gens f\u00fcr die private Altersvorsorge bei Hartz-IV-\nEmpf\u00e4ngern geschaffen. Das ist ein wichtiger Punkt, den \nman immer wieder nicht laut und deutlich genug sagen \nkann, und das im Unterschied zur vorherigen Bundesre-\ngierung. \n\n50 % des Bundeshaushaltes werden schon heute aus-\nschlie\u00dflich im Sozialbereich ausgegeben. Noch vor zehn \nJahren betrug dieser Anteil nicht einmal 40 %. Unter \ndiesem Vorzeichen ist es nur zu verst\u00e4ndlich und auch \nlegitim, dass der Sozialhaushalt des Bundesarbeits- und  \n-sozialministeriums bei einer nachhaltigen Haushaltskon-\nsolidierung auch auf Bundesebene nicht ausgenommen \nwerden kann. Das, was die Linksfraktion macht, n\u00e4mlich \neine st\u00e4ndige Umverteilung zulasten der arbeitenden \nBev\u00f6lkerung, nenne ich einen verantwortungslosen \nUmgang mit Steuergeldern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUm Geld verteilen zu k\u00f6nnen, muss Geld eingenommen \nwerden, das hei\u00dft, es muss erwirtschaftet werden. Aber \ndas, meine sehr geehrten Damen und Herren von der \nLinksfraktion, scheinen Sie immer wieder zu vergessen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion GR\u00dcNE \nist an der Reihe. Es spricht Frau Abg. Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Frau Sch\u00fctz, Sie haben die Frage \ngestellt: Was ist das f\u00fcr ein Signal an die jetzt arbeitende \nBev\u00f6lkerung? Ich kann Ihnen sagen, was f\u00fcr ein Signal es \nist. Das Signal ist: Wenn ich jetzt arbeitslos werde, falle \nich nicht ins Bodenlose und bin nicht auf Grundsicherung \nim Alter angewiesen. Das w\u00e4re das Signal, wenn wir \ndiesem Antrag hier zustimmten. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDerzeit erleben wir auf der Bundesebene einen Verschie-\nbebahnhof zwischen den verschiedenen Sozialversiche-\nrungssystemen. Wenn die Bundesregierung die Beitr\u00e4ge \nzur Rentenversicherung f\u00fcr Bezieher von ALG II jetzt \n\n 1890\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\neinspart, dann bleiben im Haushalt des Arbeitsministeri-\nums 1,8 Milliarden Euro \u00fcbrig, also Geld, das Frau von \nder Leyen auch dringend braucht. Allerdings ist die Frage \nzu stellen, wof\u00fcr es dann ausgegeben wird. \n\nWir haben es gerade erlebt, Ebbe in der Kasse, 5 Euro \nErh\u00f6hung bei Hartz IV. Dazu haben wir sicherlich eine \nunterschiedliche Meinung, aber ich empfinde es als Hohn. \nIm Gegenzug, liebe Kolleginnen und Kollegen, fehlt \ngenau dieses Geld von 1,8 Milliarden Euro in der Renten-\nversicherung, und zwar jetzt und nicht erst, wenn Sie \nRente bekommen, weil jetzt von denen, die Beitr\u00e4ge \neinzahlen, die Renten von heute bestritten werden. Also \nfehlt das Geld aktuell. Das bedeutet, dass der Beitragssatz \nnicht, wie von der Bundesregierung geplant, bis 2014 \nleicht sinken wird. Es war geplant, dass der Beitragssatz \nvon 19,9 auf 19,8 % abgesenkt wird. Genau das hat die \nBundesregierung gesagt, aber das wird nicht stattfinden. \nDiese Auskunft erhielt die Bundestagsfraktion der  \nGR\u00dcNEN auf ihre Anfrage. \n\nAuch die Deutsche Rentenversicherung geht mittlerweile \ndavon aus, dass diese Beitragssatzsenkung nicht stattfin-\nden wird. Fragen wir uns doch einmal, was das bedeuten \nwird. Das bedeutet schlicht und einfach, dass die jetzigen \nBeitragszahler genau das mehr einzahlen, was das Ar-\nbeitsministerium einspart. Die L\u00fccke, die entsteht, wird \nnicht aus Steuermitteln finanziert, sondern von den \nBeitragszahlern, weil der Beitragssatz nicht sinkt. Damit \nist das eine ganz klare Umverteilung auf Kosten derjeni-\ngen, die in die staatliche Rentenversicherung einzahlen \nund bisher alle eingezahlt haben, die Steuern abf\u00fchren \nmussten. \n\nDas ist die eine Seite der Medaille. Die andere Seite ist \nganz klar \u2013 das ist nur kurz von Herrn Pellmann ange-\nsprochen worden \u2013, dass nat\u00fcrlich mit dieser Zahlung \nAnwartschaften und Anspr\u00fcche auf Leistungen gekoppelt \nsind, n\u00e4mlich m\u00f6gliche Erwerbsminderungsrente oder \nLeistungen zur Rehabilitation. Das ist ein ganz wesentli-\ncher Aspekt, auf den die Staatsregierung in ihrer Stellung-\nnahme \u00fcberhaupt nicht eingegangen ist. \n\nK\u00fcnftig sollen anstelle dieser Beitragszahlungen, die nicht \nmehr vorgenommen werden, Anrechnungszeiten treten. \nDamit sollen L\u00fccken in der Erwerbsbiografie vermieden \nwerden und bereits bestehende Anwartschaften aufrecht-\nerhalten bleiben. Bereits bestehende Anwartschaften, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, das hei\u00dft, alle die, die im \nn\u00e4chsten Jahr, n\u00e4mlich ab 01.01.2011 zum Beispiel aus \nder Selbstst\u00e4ndigkeit oder weil sie als junge Menschen \nnoch gar keine Anwartschaften erworben haben, in diese \nSituation kommen, haben keine mehr. Sie haben keinen \nAnspruch auf Leistungen zur Rehabilitation \u2013 zumindest \nnicht aus der Rentenversicherung \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Aber aus der Krankenkasse!) \n\nSie haben au\u00dferdem keine Anwartschaft auf Erwerbsmin-\nderungsrente. Das haben sie nicht. Sie k\u00f6nnen das gern in \nder Antwort auf die Anfrage der gr\u00fcnen Bundestagsfrakti-\n\non nachlesen. Diejenigen, die ab n\u00e4chstes Jahr hinein-\nkommen, haben keine Anwartschaft mehr. \n\nDas bedeutet: Wir haben einen Verschiebebahnhof. Sie \nbekommen zwar eine Reha. Das bezahlt nicht mehr die \nRentenversicherung sondern die Arbeitslosen- oder \nKrankenversicherung. Es ist ein Verschiebebahnhof von \nder rechten in die linke Tasche. Nur die Leistung durch \ndie Arbeitslosen- oder die Krankenversicherung in Bezug \nauf die Reha f\u00fchrt zu qualitativen Abstrichen f\u00fcr die \nAnspruchsberechtigten. Die Rentenversicherung stimmt \nzum Beispiel eher als die ARGE oder die Krankenversi-\ncherungen einer Kurverl\u00e4ngerung von sechs auf zehn \nWochen zu. Deshalb ist das Vorhaben der Bundesregie-\nrung unsozial. \n\nIch rede gar nicht dar\u00fcber, dass die Kommunen irgend-\nwann einmal im Rahmen der Grundsicherung ihren Kopf \ndaf\u00fcr hinhalten m\u00fcssen. Was wir beim Verschieben von \nder einen in die andere Tasche vergessen: Es geht um \nMenschen. Es sieht keiner durch, welche Anspr\u00fcche ihm \nzustehen und welche Anspr\u00fcche sie erworben haben. \nMenschen wissen nicht, worauf sie sich verlassen k\u00f6nnen. \n\nBei der damaligen Einf\u00fchrung von Hartz IV ging es in \nerster Linie nicht darum, einen armutsfesten Rentenan-\nspruch zu erreichen. Das muss man ganz deutlich sagen. \nRot-Gr\u00fcn wollte Menschen, die von der Sozialhilfe \nlebten, einen Zugang zu einer Erwerbsminderungsrente \nund zu Rehabilitationsleistungen erm\u00f6glichen. Diese \nMenschen sollten Zeiten f\u00fcr ihre Rente ansammeln \nk\u00f6nnen. Es sollte nat\u00fcrlich au\u00dferdem ein angemessener \nRentenanspruch f\u00fcr die Zeit des Leistungsbezuges er-\nreicht werden. Deshalb wurden ALG-II-Bezieher Er-\nwerbst\u00e4tigen mit einem Monatseinkommen von 400 Euro \ngleichgestellt. \n\nDas ist auch die heutige Position der GR\u00dcNEN. Deshalb \nwerden wir diesem Antrag zustimmen. \n\nIch gebe meinen Vorrednern recht: Diese Ma\u00dfnahmen \nreichen nicht aus, um der Altersarmut vorzubeugen. \nDeshalb m\u00fcssen wir viel mehr unternehmen. Wir brau-\nchen ein umfassendes Konzept zur Bek\u00e4mpfung von \nAltersarmut. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 egal,ob \nerwerbst\u00e4tig oder nicht \u2013 m\u00fcssen sich darauf verlassen \nk\u00f6nnen, dass sie im Alter nicht in die Altersarmut fallen. \n\nDeswegen h\u00e4lt die GR\u00dcNE die Einf\u00fchrung einer Garan-\ntierente f\u00fcr dringend erforderlich. Wir sind gespannt auf \ndas Konzept der Bundesregierung, das die Kommission \nerarbeiten will. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. \n\nF\u00fcr die Fraktion der NPD spricht der Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Vergegenw\u00e4rtigen wir uns \nnoch einmal kurz die Fakten: Bisher hat die Bundesregie-\nrung den ALG-II-Beziehern einen monatlichen Renten-\n\n 1891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nbeitrag von 2,09 Euro pro Jahr zugestanden. Das geschah \ndurch die Zahlung einer Pauschale in H\u00f6he von \n40,80 Euro pro Monat. Allerdings ist schon diese Zahl \nskandal\u00f6s niedrig, wenn man einmal bedenkt, wie viele \nunserer Landsleute mittlerweile dauerhaft auf Hartz IV \nangewiesen und daher von Altersarmut bedroht sind. \n\nDiese Zahlung f\u00fcr Langzeitarbeitslose in die Rentenkas-\nsen soll nun komplett wegfallen. Damit w\u00e4ren Hartz-IV-\nBezieher in der Rentenversicherung nicht mehr pflicht-\nversichert. \n\nF\u00fcr viele, die in von der Politik wirtschaftspolitisch im \nStich gelassenen Regionen leben, bedeutet dies, dass sie \nde facto im Alltag ohne Rentenanspruch dastehen. Mitt-\nlerweile sind wesentliche Teile der jungen Generation im \nOsten dieser Republik leider im Hartz-IV-Bezug heran-\ngewachsen. Meine Damen und Herren! Sie, die in der \npolitischen Verantwortung stehen, haben es weder ge-\nschafft, in die Regionen, in denen diese Menschen leben, \nein besch\u00e4ftigungswirksames Wirtschaftswachstum hin-\neinzubringen, noch ist es Ihnen gelungen, viele unserer \njungen Landsleute so auszubilden, dass sie wenigstens \ndort, wo Fachkr\u00e4fte gesucht werden, eingesetzt werden \nk\u00f6nnen. \n\nLeuchtturmpolitik, offene M\u00e4rkte und globaler Handel \nsind Ihnen immer wichtiger gewesen als eine raumorien-\ntierte Volkswirtschaft zugunsten der Einheimischen, wie \nes die NPD schon seit Jahren fordert. \n\nMeine Damen und Herren! Dass Sie nur noch notd\u00fcrftig \nPolitik gestalten, wird an vielen Details erkennbar \u2013 nicht \nzuletzt an der zunehmenden Aufgaben- und Ausgabenver-\nlagerung von Bund und Land auf die Kommunen. In diese \nKategorie f\u00e4llt auch das Sparpaket der Bundesregierung \nund damit die zur Diskussion stehende Ma\u00dfnahme, die \nRentenanwartschaft f\u00fcr Harz-IV-Bezieher zu streichen. \nDieses Vorgehen erh\u00f6ht nicht nur eklatant das Risiko der \nAltersarmut; vor allem die Kommunen werden verst\u00e4rkt \nauf den Kosten der Grundsicherung im Alter sitzen \nbleiben. Dabei ist die von der Bundesregierung f\u00fcr 2014 \nin Aussicht gestellte Senkung des Rentenbeitrages um \n0,1 Prozentpunkte auf 19,8 % offenbar bereits jetzt \nMakulatur. \n\nWie verzweifelt m\u00fcssen die Damen und Herren in Berlin \nsein, wenn sie schon jetzt zu solchen Sparma\u00dfnahmen \ngreifen, die neben ihrer unsozialen Sto\u00dfrichtung langfris-\ntig nicht einmal den gew\u00fcnschten Spareffekt generieren \nwerden. Die von der Bundesregierung angepeilte Einspa-\nrung von etwa 7,2 Milliarden Euro durch die Abschaffung \ndes Zuschusses an die Rentenversicherung f\u00fcr ALG-II-\nBezieher wird bekannterma\u00dfen im Gegenzug die Renten-\nversicherung in gleicher H\u00f6he belasten. Dieses kurzsich-\ntige Rangierman\u00f6ver auf dem haushalterischen Verschie-\nbebahnhof reiht sich aber nahtlos in viele andere Ma\u00df-\nnahmen der derzeitigen Bundesregierung ein. \n\nDie jetzt beschlossene Gesundheitsreform wird beispiels-\nweise der Rentenversicherung weitere Einnahmenausf\u00e4lle \nvon etwa 580 Millionen Euro durch die Verringerung der \nBemessungsgrundlage f\u00fcr die GRV bringen. \n\nDer sozialpolitische Kahlschlag der Bundesregierung \ntrifft Mitteldeutschland dabei wieder einmal besonders \nhart. Rund 20 % der Sachsen gelten schon jetzt als ar-\nmutsgef\u00e4hrdet, wenn man die Angaben des Statistischen \nLandesamtes einmal zugrunde legt.  Durch die angespro-\nchenen Ma\u00dfnahmen wird sich dieser Anteil \u2013 insbesonde-\nre die Altersarmut \u2013 virulent in der Zukunft noch einmal \ndeutlich erh\u00f6hen. \n\nNicht anders als zynisch muss man allerdings die Begr\u00fcn-\ndungen der Bundesregierung werten, die ihre Sozialk\u00fcr-\nzungen als p\u00e4dagogische Leistungen verkaufen will, \nindem sie behauptet, damit w\u00fcrden bei den Betroffenen \nh\u00f6here Anreize geschaffen, eine sozialversicherungs-\npflichtige Besch\u00e4ftigung aufzunehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion wird dem \nvorliegenden Antrag zustimmen, auch wenn DIE LINKE \nwieder einmal auf dem halben Weg stehen geblieben ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde ist beendet. Besteht der Wunsch \nnach einer zweiten Runde? \u2013 Das vermag ich nicht \nfestzustellen. \u2013 Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Frau \nStaatsministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Zuletzt hatten wir im \nFebruar dieses Jahres im Rahmen der Gro\u00dfen Anfrage \n\u201eF\u00fcnf Jahre Hartz IV und die Situation in Sachsen\u201c der \nFraktion DIE LINKE eine Erh\u00f6hung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr \nBezieher von Arbeitslosengeld II in die gesetzliche \nRentenversicherung thematisiert. Die Staatsregierung hat \nerl\u00e4utert, dass eine Erh\u00f6hung bzw. eine Verdopplung des \nBeitrages langj\u00e4hrige Bezieher von Arbeitslosengeld II \nnicht aus der Grundsicherung im Alter herausholen wird. \n\nEin wirksames Instrument zur Vermeidung einer drohen-\nden Altersarmut w\u00e4re eine Erh\u00f6hung demnach nicht. Das \nmuss man ehrlicherweise sagen. Das ist f\u00fcr mich nicht \nzynisch. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Doch!) \n\nDaran hat sich zu Beginn des Jahres nichts ge\u00e4ndert. Es \nist au\u00dferdem nicht hilfreich, wenn immer wieder eine \nspezielle Personengruppe herausgegriffen wird. Wie ich \nbereits in meiner schriftlichen Stellungnahme zu diesem \nAntrag ausgef\u00fchrt habe, k\u00f6nnen nicht nur Langzeitar-\nbeitslose, sondern auch langj\u00e4hrig im Niedriglohnsektor \nBesch\u00e4ftigte und die sogenannten Solo-Selbstst\u00e4ndigen \nk\u00fcnftig von Altersarmut bedroht sein. \n\nDas Thema ist einfach zu komplex, als dass man es mit \nSt\u00fcckwerk anpacken k\u00f6nnte. Es gibt keine fertigen \nL\u00f6sungen. Vor allem gibt es keine einfachen L\u00f6sungen. \nAus diesem Grund ist dieser Antrag abzulehnen. Au\u00dfer-\ndem ist eine singul\u00e4re Bundesratsinitiative nicht sinnvoll. \n\n 1892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDie Bundesregierung hat f\u00fcr das Jahr 2011 eine Kommis-\nsion gegen Altersarmut angek\u00fcndigt, die L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4ge entwickeln soll. Dies ist meines Erachtens auch \nder richtige Ort und die richtige Strategie, um das Thema \ninsgesamt fundiert anzupacken. \n\nIch kann Ihnen versichern, dass sich die Staatsregierung \naktiv in die anstehenden bundesweiten Debatten einbrin-\ngen und darauf dr\u00e4ngen wird, dass sachgerechte L\u00f6sungen \ngefunden werden. Im \u00dcbrigen ist es der Staatsregierung \nbewusst, dass die Streichung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr langj\u00e4hrige \nBezieher von Arbeitslosengeld II mittel- und langfristig \nAuswirkungen auf die Ausgaben der Kommunen haben \nk\u00f6nnen. Wir werden die kommunalen Interessen selbst-\nverst\u00e4ndlich stets im Blick haben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. Ich sehe f\u00fcr die Aussprache keine \nWortmeldung mehr. Wir kommen daher zum Schlusswort. \n\nHerr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Staatsmi-\nnisterin, Sie haben soeben festgestellt, es sei eine kompli-\nzierte Materie, es gebe daher keine fertigen L\u00f6sungen. \nDem stimme ich zu. Es gibt eine Reihe von Vorschl\u00e4gen \nnicht nur von uns, sondern auch von Kirchen, Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden und Gewerkschaften, die man ernst \nnehmen m\u00fcsste. Da braucht man keine Kommission. Aber \nwas mich bei alledem st\u00f6rt: Wenn es schon keine fertigen \nL\u00f6sungen gibt und alles kompliziert ist, dann verbietet es \nsich doch einfach, dass gek\u00fcrzt wird. Das ist das Problem. \nSie k\u00f6nnen doch nicht sagen: Wir haben keine L\u00f6sungen, \ndeshalb k\u00fcrzen wir erstmal. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist ein Trugschluss, den Sie haben. Nat\u00fcrlich haben wir \nmit dem heutigen Antrag nur eine Facette ber\u00fchrt. Wenn \nman sagt, man muss viel weiter gehen und das l\u00f6st das \nGesamtproblem nicht \u2013 das wei\u00df ich auch. Aber wie \nw\u00fcrden Sie dastehen, wenn wir jedes Mal die Einf\u00fchrung \neiner solidarischen Erwerbst\u00e4tigenversicherung, unser \nKonzept mit allen Facetten, fordern w\u00fcrden? Das w\u00fcrden \nSie einmal ablehnen. Dann w\u00fcrden Sie sagen: Immer \nwieder der gleiche Antrag. Darauf antworte ich Ihnen: \nWir m\u00fcssen flexibel herangehen. Wenn Sie zu gro\u00dfen \nL\u00f6sungen nicht f\u00e4hig oder in der Lage sind, wollen wir \nIhnen wenigstens die Chance geben, einmal eine kleine \nals Einstieg in gro\u00dfe L\u00f6sungen anzubieten. \n\nFrau Sch\u00fctz, ich muss wirklich sagen: Langsam verzweif-\nle ich an Ihnen. Ich habe Sie eigentlich immer gesch\u00e4tzt, \naber seitdem Sie in der Regierung sind \u2013 Sie sind ja gar \nnicht drin \u2013 oder die Regierung mittragen, wird es lang-\nsam peinlich. Ich kann es nicht mehr hinnehmen, dass Sie \nin einer v\u00f6llig unzul\u00e4ssigen Weise Menschen gegeneinan-\nder ausspielen \u2013 diejenigen, die auf der faulen Haut \n\nliegen, und diejenigen, die fr\u00fchzeitig aufstehen und \narbeiten. So ist die Welt nicht! \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Jawohl!) \n\nSo sind auch Langzeitarbeitslose nicht! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJede Studie zeigt auf, sie w\u00fcrden gern arbeiten, wenn sie \nnur k\u00f6nnten und d\u00fcrften. Das nehmen Sie endlich zur \nKenntnis. Wer derartig unsolidarisch herangeht und \neine halbe Million Menschen in Sachsen, also auch die \nKinder und die Familien, die dazugeh\u00f6ren, ausgrenzt, der \nsollte wirklich in sich gehen. Das kann ich nicht hinneh-\nmen. Ich bin dereinst christlich erzogen worden. Das \nk\u00f6nnen verschiedene hier nicht verstehen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das \nmuss schon sehr lange her sein!) \n\n\u2013 Ja, das ist lange her. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ich habe es \ngeh\u00f6rt. Ich bringe den Satz mit Ihrer Erlaubnis zu Ende. \nFrau Sch\u00fctz, ich k\u00f6nnte wieder zum Christentum \u00fcbertre-\nten, wenn ich das endlich nicht mehr h\u00f6ren m\u00fcsste, was \nSie hier sagen. Das hat mit Christentum, mit Humanismus \nnichts zu tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank Herr \nDr. Pellmann. Meine Damen und Herren! Wir kommen \nzur Abstimmung. Zun\u00e4chst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nFraktion der SPD mit der Drucksache 5/3764. \n\n(Stefan Brangs, SPD, tritt ans Mikrofon.) \n\nHerr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Pardon, ich war \neinen Schritt zu sp\u00e4t. Wir beantragen auch punktweise \nAbstimmung zum eigentlichen Antrag der Linken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja. Da meinen Sie den \nersten und dann den zweiten schwarzen Punkt. \n\nStefan Brangs, SPD: Den Ursprungsantrag. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion, \ntritt ans Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. Das bekommen \nwir vielleicht hin. Aber zun\u00e4chst ist Ihr \u00c4nderungsantrag \nan der Reihe. \n\nStefan Brangs, SPD: Den habe ich ja eingebracht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Den haben Sie einge-\nbracht. \u2013 Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\n 1893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ich muss we-\nnigstens meiner Fraktion noch eine Empfehlung geben, \nwie wir damit umgehen. Herr Pr\u00e4sident! Rein sachlich \nund fachlich w\u00fcrde ich ihn annehmen wollen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nBitte nicht zu schnell klatschen. Aber ich empfehle eine \nEnthaltung. Ich sage Ihnen auch, warum: weil damit unser \nzweiter Punkt ausgehebelt wird, dass wir f\u00fcr eine Anhe-\nbung des gegenw\u00e4rtigen Einzahlungsbeitrages sind. So \nsehr ich der SPD zustimme, dass wir wirklich eine Ge-\nsamtl\u00f6sung und eine tragf\u00e4higere L\u00f6sung brauchen, kann \nich nur sagen: Vielleicht stellen wir demn\u00e4chst den \nAntrag, der genau das fordert, weil das \u00fcber unseren \nAntrag hinausgeht. Wir wollen zun\u00e4chst eine L\u00f6sung \nhaben, die jetzt und unmittelbar greift. Ich stimme auch \nFrau Herrmann zu, ja, die auch verhindert, dass die \nRentenkassen weiter geleert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Dr. \nPellmann. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Herr-\nmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Wir werden \ndem Antrag der SPD nicht zustimmen, und zwar dem \nersten Punkt nicht; denn wenn wir das tun w\u00fcrden, w\u00e4re \ngenau dieser Abstand zu den Geringverdienern, der \nurspr\u00fcnglich einmal im Blick war, als man die 40 Euro \neingef\u00fchrt hat, nicht mehr gew\u00e4hrleistet. Und dem zwei-\nten Punkt werden wir deshalb nicht zustimmen, weil die \nAnh\u00f6rung, die gestern stattfand, nicht so eindeutig war. \nEs war zwar eindeutig, dass die allermeisten diese Absen-\nkung abgelehnt haben. Sie haben aber alle darauf hinge-\nwiesen, dass jede \u00c4nderung sehr vielf\u00e4ltige Folgen nach \nsich zieht, dass sich deshalb nicht so einfach Zusammen-\n\nh\u00e4nge ergeben und man ein Gesamtkonzept braucht. \nDeshalb werden wir dem zweiten Punkt nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann \nich nicht feststellen. Meine Damen und Herren! Ich bitte \nSie um Aufmerksamkeit! Die Kollegen von der CDU sind \nbei mir. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: \nNee, die sind nicht da!) \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag mit \nder Drucksachennummer 5/3764 und bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke \nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem \u00c4nderungsantrag nicht \nzugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu dem \nAntrag mit der Drucksachennummer 5/3037. Es war \npunktweise Abstimmung verlangt worden. Zun\u00e4chst bitte \nich um die Daf\u00fcrstimmen zum ersten Punkt. \u2013 Vielen \nDank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr ist dem ersten Punkt des Antrages nicht \nzugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu Punkt 2. Die Daf\u00fcr-\nStimmen, bitte. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist auch diesem Punkt mit gro\u00dfer \nMehrheit nicht entsprochen worden. Da keinem Punkt des \nAntrages zugestimmt wurde, er\u00fcbrigt sich eine Schlussab-\nstimmung zu diesem Antrag. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nBeratende \u00c4u\u00dferungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes, Drucksache 5/3053 \nDrucksache 5/3386, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: \nZun\u00e4chst die einreichenden Fraktionen CDU und FDP, \ndann DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt eine Mitteilung vor, \ndass f\u00fcr die Koalitionsfraktionen die FDP mit Herrn Abg. \nProf. Schmalfu\u00df beginnt. Herr Schmalfu\u00df, Sie haben das \nWort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Werter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ausl\u00f6ser f\u00fcr den vorlie-\ngenden Antrag der CDU/FDP-Koalition war die Beraten-\nde \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes vom \n18. August 2010 mit der Drucksache 5/3053. \n\nIn der Vergangenheit hatten wichtige Aspekte im Zusam-\nmenhang mit der Haushaltsaufstellung bereits f\u00fcr parla-\nmentarische Diskussionen gesorgt; etwa zur Haushaltsde-\nbatte der Jahre 2005/2006 mit zahlreichen Auszeiten und \numfangreichen Ank\u00fcndigungen, den juristischen Weg vor \nden Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen zu \ngehen. \n\nZu diesem Zeitpunkt wurde die parlamentarische Debatte \ngef\u00fchrt \u00fcber die \u00dcberdehnung von Flexibilisierungsin-\nstrumenten, das Ausufern verbindlicher Haushaltsvermer-\nke sowie Deckungsvermerke und geschlossene Deckungs-\nringe. \n\nDie vorgenannten Ma\u00dfnahmen gingen bereits zum dama-\nligen Zeitpunkt zulasten der parlamentarischen Kontrolle \nder Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages. Der Ein-\n\n 1894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nsatz der vorgenannten Instrumente f\u00fchrte zu einem \nverwaltungsfreundlicheren Haushalt. Aber f\u00fcr die Abge-\nordneten des S\u00e4chsischen Landtages wird der Haushalt \nwesentlich intransparenter. Dar\u00fcber hinaus wurden in der \nVergangenheit Wirtschaftserm\u00e4chtigungen mit unabseh-\nbaren Folgen eingegangen. \n\nMeine Damen und Herren! Im Kern gingen die skizzier-\nten Ma\u00dfnahmen im Rahmen der bisherigen Haushaltsauf-\nstellung in Richtung einer freiwilligen Balanceverschie-\nbung von der Legislative hin zur Exekutive. \n\nAlle Forderungen und Vorschl\u00e4ge der damaligen Opposi-\ntion zur Kurskorrektur in der Haushaltsaufstellung hin zu \nmehr Transparenz und Nachvollziehbarkeit wurden von \nder damaligen CDU/SPD-Koalition ignoriert. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch erinnere mich deshalb gut an die gef\u00fchrte Diskussion, \nweil auch die FDP-Fraktion einen Gro\u00dfteil dieser Kritiken \nund Anregungen teilte. Im Ergebnis der parlamentari-\nschen Beratungen wurden keine gr\u00f6\u00dferen \u00c4nderungen \nbeschlossen, die zu mehr Transparenz und gr\u00f6\u00dferer \nNachvollziehbarkeit f\u00fchrten. Keine Fraktion des S\u00e4chsi-\nschen Landtages zog vor den Verfassungsgerichtshof des \nFreistaates Sachsen. \n\nVor diesem Hintergrund wurden auch die Doppelhaushal-\nte f\u00fcr die Jahre 2007/2008 und 2009/2010 beschlossen. \nMit seiner Beratenden \u00c4u\u00dferung hat der Pr\u00e4sident des \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes, Herr Prof. Dr. Karl-Heinz \nBinus, im Sommer dieses Jahres kurz vor der Beratung \ndes ersten Doppelhaushaltes einer Koalition mit FDP-\nBeteiligung die damaligen Bedenken und Anregungen zur \nHaushaltsaufstellung sozusagen amtlich beglaubigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben die Anregungen \nund Verbesserungsvorschl\u00e4ge des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes gemeinsam mit unserem Koalitionspartner \naufgegriffen und beauftragen die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung, notwendige Ver\u00e4nderungen etappenweise umzuset-\nzen \u2013 im ersten Punkt die kurzfristig m\u00f6glichen und im \nzweiten Punkt bis zur Aufstellung des n\u00e4chsten Doppel-\nhaushaltes 2013/2014 diejenigen, die mehr Zeit erfordern. \n\nMeine Damen und Herren! Niemand war im \u00dcbrigen \ngehindert, die parlamentarische Initiative zu ergreifen. \nDoch au\u00dfer der CDU/FDP-Koalition reagierte nur die \nSPD-Fraktion. Sie begn\u00fcgte sich aber mit einer Anh\u00f6-\nrung. Der FDP-Fraktion geht es nicht um Aufrechnung \nfr\u00fcherer Vers\u00e4umnisse. Wir wollen Ver\u00e4nderungen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese erforderlichen Ver\u00e4nderungen bekommen wir jetzt. \nDeshalb danken wir dem S\u00e4chsischen Rechnungshof f\u00fcr \nseine Beratende \u00c4u\u00dferung und ausdr\u00fccklich unserem \nKoalitionspartner, dass er sich gemeinsam mit uns dieser \nProblematik stellt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf \ndes Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nEs ist bekannt, dass der Freistaat Sachsen als finanzpoliti-\nscher Musterknabe gehandelt wird. Aber dass diese \nEinsch\u00e4tzung v\u00f6llig unverhofft auch noch von einem \nunverd\u00e4chtigen Wissenschaftler best\u00e4tigt wird, ist beson-\nders erfreulich. Das vom Deutschen Gewerkschaftsbund \nvorgestellte Vesper-Gutachten \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nWer so was in den Mund nimmt \u2026!) \n\nbescheinigt dem Land \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eau\u00dferordentlich \ng\u00fcnstige finanzwirtschaftliche Lage\u201c, sogar so g\u00fcnstig, \ndass sich f\u00fcr den Autor die Frage ergibt \u2013 Zitat \u2013, \u201eob der \nFreistaat tats\u00e4chlich so eine restriktive Linie wie im \nDoppelhaushalt geplant, fahren sollte\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen wir Frage und Antwort \nvorerst dahingestellt. Das wird noch ein spannender Streit \nim Rahmen der Haushaltsdiskussion. \n\nDer erste Bericht des Staatsministeriums der Finanzen an \nden neu eingerichteten Stabilit\u00e4tsrat \u2013 ebenfalls vor \nwenigen Tagen dem Haushalts- und Finanzausschuss zur \nInformation zugeleitet \u2013 best\u00e4tigt gerade diese Sichtweise. \n\nMeine Damen und Herren! Die Frage, die in diesem \nZusammenhang gestellt werden muss, ist, ob nicht die \nvorgenannten Erfolge erst dadurch m\u00f6glich wurden, weil \nder Haushaltsvollzug im Freistaat Sachsen flexibler \ngehandhabt wurde als in anderen Bundesl\u00e4ndern. Diese \nFrage, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir uns stellen. \n\nAn einem Beispiel, dem Paragrafen Sonstige Erm\u00e4chti-\ngungen und Regelungen, Absatz 3, wird dieser Sachver-\nhalt deutlich. Diese B\u00fcrgschaftserm\u00e4chtigung von bis zu \n1,75 Milliarden Euro pro Jahr zieht sich in unver\u00e4nderter \nH\u00f6he durch alle s\u00e4chsischen Haushalte bereits lange vor \n2005. Auch im aktuellen Entwurf taucht sie wieder auf. \nDoch nur einmal hatte sie konkrete Folgen. Ende 2007 \nwurde dieser Passus genutzt, um kurzfristig die B\u00fcrg-\nschaft einzurichten, die den Verkauf der Landesbank \nSachsen \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glichte. Genau dabei erwies \nsich die von mir genannte Haushaltsflexibilit\u00e4t auch aus \nheutiger Sicht als ein kaum zu \u00fcbersch\u00e4tzender Vorteil. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: \nVerfassungsrichter sahen das anders!) \n\nEr begrenzte die ohne Nachtragshaushalt m\u00f6gliche \nB\u00fcrgschaftssumme nach oben. \n\nMeine Damen und Herren! Die Transparenz und Nach-\nvollziehbarkeit eines Haushaltes ist und bleibt auch in \nZukunft ein st\u00e4ndiger Abw\u00e4gungsprozess zwischen den \nRechten des S\u00e4chsischen Landtages sowie der von der \nMehrheit des Parlaments getragenen Staatsregierung und \nderen Handlungsf\u00e4higkeit durch einen flexiblen Haushalt. \n\nMeine Damen und Herren! Vor dem Hintergrund meiner \nAusf\u00fchrungen bitte ich um Zustimmung zum Antrag der \nCDU/FDP-Koalition. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 1895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Herr Prof. Schmalfu\u00df. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE Herr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \nIch muss schon sagen, Herr Prof. Schmalfu\u00df, dass Sie \nausgerechnet die Frage der Garantie zur Sachsen LB hier \nals Beweismittel anf\u00fchren \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nf\u00fcr die Richtigkeit der Flexibilisierungsma\u00dfnahmen, \nersch\u00fcttert mich. Denn auch Sie m\u00fcssten mitbekommen \nhaben, dass der Verfassungsgerichtshof gesagt hat, dass \ngerade dieses Handeln nicht mit der Verfassung des \nFreistaates Sachsen konform geht, dass dieses Handeln \nnicht h\u00e4tte stattfinden d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD, \n\nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAber gut, Sie werden wahrscheinlich Ihre eigenen Schl\u00fcs-\nse ziehen. \n\nNat\u00fcrlich ist das, was wir an Flexibilisierung in unserem \nHaushalt haben, das Ergebnis von 20 Jahren s\u00e4chsischer \nHaushaltspolitik. Nat\u00fcrlich ist das ein Ergebnis von \n20 Jahren Aufbauleistung im Freistaat Sachsen, wo sich \nauch das eine oder andere \u201eGewohnheitsrecht\u201c, wie es der \nRechnungshof genannt hat, entwickelt und \u00fcber die Jahre \nausgeweitet hat, so ein bisschen nach dem Motto: Gib den \nkleinen Finger und irgendwann ist der Unterarm ausgeris-\nsen. \n\nDas, was stattgefunden hat, ist in der Tat ein \u00dcberma\u00df an \nFlexibilisierung in unserem Haushaltsplan. Dieses \u00dcber-\nma\u00df macht sich fest \u2013 und der Rechnungshof legt das sehr \neindr\u00fccklich dar \u2013, wie viele Titelgruppierungen wir \nhaben. Man muss sich einmal vorstellen, dass 45 % aller \nHaushaltstitel in Gruppierungen zusammengefasst sind. \nDas hei\u00dft, sie sind gegenseitig mehr oder weniger de-\nckungsf\u00e4hig. Damit ist \u2013 und auch das stellt der Rech-\nnungshof klar \u2013 der Tatbestand der Ausnahme dieser \nTitelgruppierungen nicht mehr gegeben, sondern es ist der \nRegelfall geworden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNEN: Ja!) \n\nDieser Regelfall darf nicht eintreten. Hier muss der \nLandtag korrigierend eingreifen. \n\nGleichzeitig haben wir 43 % Kopplungsvermerke, das \nhei\u00dft: Einnahmen sind mit Ausgaben gekoppelt. Das \nbedeutet: Wenn am Ende mehr Einnahmen reinkommen, \nsteigt automatisch auch der Ausgabenansatz. Das ist nicht \nim Sinne eines klaren und wahren Haushaltes, wie es in \nden Haushaltsgrunds\u00e4tzen festgehalten ist. \n\nWir haben mittlerweile den Umstand zu verzeichnen, dass \nnur noch 16 % unserer Haushaltstitel ohne einen Vermerk \nsind. Bei 16 % ist sozusagen klar, was eigentlich Aufgabe \ndes Landtages ist: Sag, was f\u00fcr eine Aufgabe es ist, und \nsag, wie viel Geld herein kommt. 16 % sind nach diesem \n\nPrinzip gestrickt, alles andere ist irgendwie mit einem \nanderen zusammen deckungsf\u00e4hig, in Deckungsringen \ngekoppelt oder in Titelgruppen gruppiert. \n\nDas kann kein Zustand auf Dauer sein. Auch hier m\u00fcssen \nwir 20 Jahre nach der Deutschen Einheit, nachdem \nsozusagen die Aufbauleistungen mehr oder weniger \nabgeschlossen sind und wir uns gerade auf einem Konso-\nlidierungspfad befinden, eingreifen. Wir m\u00fcssen auf das \nnotwendige Ma\u00df zusammenstreichen. \n\nWir haben 1 273 \u00dcbertragbarkeitsvermerke im nicht \ninvestiven Bereich. F\u00fcr die, welche jetzt keine Fachleute \nsind: \u00dcbertragen werden d\u00fcrfen normalerweise nur \nAusgaben, die entweder investiv sind, oder zweckgebun-\ndene Einnahmen. Alles andere unterliegt eigentlich keiner \n\u00dcbertragung, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nSondern es muss besonders begr\u00fcndet werden. Bei 1 273 \nsolcher Vermerke \u2013 21 % sind das \u00fcbrigens \u2013 kann man \nberechtigt davon ausgehen, dass der Nachweis der spar-\nsamen und wirtschaftlichen Mittelverwendung nicht \nangetreten ist. Genau das kritisiert auch der Rechnungs-\nhof. \n\nWas bedeutet das am Ende? Das bedeutet, dass der \nHaushaltsgrundsatz der sachlichen Bindung nicht mehr \ngegeben ist, weil der Zweck der Ausgabe nicht mehr klar \nerkennbar ist. Das bedeutet auch, dass der Grundsatz der \nJ\u00e4hrlichkeit des Haushaltes unterh\u00f6hlt wird. Ich spreche \nnur von den 2,8 Milliarden Euro \u00fcbertragenen Haushalts-\nresten vom Jahr 2009 in das Jahr 2010 \u2013 ein neuer Rekord \nin Sachsen. Sicher sind auch eine Menge EU-Mittel dabei. \nAber es ist ein neuer Rekord, wir k\u00f6nnen das festhalten. \nDer Rechnungshof hat das schon mit 2,4 Milliarden Euro \nkritisiert, wir sind dr\u00fcber gegangen. \n\nAuch das sorgt daf\u00fcr, dass dieser Grundsatz der J\u00e4hrlich-\nkeit nicht mehr gegeben ist. Klarheit und Wahrheit lassen \nsich in diesem s\u00e4chsischen Haushalt mehr und mehr \nvermissen. Dazu ein kurzes Zitat aus dem Fazit des \nRechnungshofes, der beratenden \u00c4u\u00dferung, die sehr \nverdienstvoll ist. Ich beginne sofort beim Fazit, erster \nSatz: \u201eNach Auffassung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \nwird das Budgetrecht des Landtages, bedingt durch die \nzunehmende haushaltsm\u00e4\u00dfige Intransparenz, zunehmend \ngef\u00e4hrdet.\u201c Und weiter: \u201eDie dem Parlament vorgelegten \nHaushaltsentw\u00fcrfe bieten aus unserer Sicht nur sehr \neingeschr\u00e4nkt die M\u00f6glichkeit, bewusste Entscheidungen \nim Sinne einer Programmfunktion des Staatshaushaltspla-\nnes zu treffen. Die haushaltsrechtliche Entscheidungsbe-\nfugnis wird zunehmend auf die Exekutive verlagert.\u201c \nDazu auch noch ein letzter, sehr wichtiger Satz: \u201eAnde-\nrerseits wird durch die starke Kleinteiligkeit des Staats-\nhaushaltsplanes eine nicht gegebene Transparenz vorge-\nspiegelt.\u201c \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDieses Fazit ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die Staatsregie-\nrung, die solche Entw\u00fcrfe vorlegt, aber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \n\n 1896\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\ndiesen Landtag und die Mehrheiten darin, die solche \nEntwicklungen zugelassen haben. \n\nDamit komme ich zu Ihnen, Herr Prof. Schmalfu\u00df. Wenn \nSie die gro\u00dfen W\u00e4chter der Einhaltung des Budgetrechts \ndes Landtages sind, dann habe ich hier ein Beweismittel \nf\u00fcr Ihre F\u00e4higkeiten, die Transparenz wieder herzustellen \nund den Landtag einzubinden. Ihr Staatsminister Sven \nMorlok, Einzelplan 07 \u2013 leider ist er gerade nicht da \u2013, hat \nwirklich die Frechheit besessen, uns einen Haushalt mit \neiner Gruppierung vorzulegen, die Sie auf Seite 55 des \nEinzelplanes 07 nachlesen k\u00f6nnen. Dort steht: \u201eKosten \nf\u00fcr das Standort- und Tourismusmarketing, einschlie\u00dflich \nAu\u00dfenwirtschaft\u201c. Es reicht schon nicht aus, dass man \ndiese drei Dinge zusammenbringt, die nicht zusammen-\ngeh\u00f6ren. Lustig ist, was darunter verstanden wird. Ich \nk\u00f6nnte Sie jetzt belustigen mit dem Verlesen der vielen \nF\u00f6rderprogramme, die darin aufgehen. Hier zu glauben, \ndass der Haushaltsgesetzgeber noch wei\u00df, wor\u00fcber er \nbeschlie\u00dft, was enthalten ist und wohin welches Geld \ngeht, ist illusorisch. Damit sind diese amtlich beglaubig-\nten Bedenken der FDP, wie Sie das vorhin genannt haben, \nad absurdum gef\u00fchrt, weil Ihr eigener Minister in seinem \neigenen Haus das Gegenteil tut. Er weitet n\u00e4mlich die \nBefugnisse der Staatsregierung aus, und das ist ein Skan-\ndal, lieber Herr Schmalfu\u00df. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nHier sollten Sie Ihren eigenen Minister einmal zum \nNachsitzen schicken. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nWenn es was n\u00fctzen w\u00fcrde!) \n\n\u2013 Das ist wohl wahr. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. In Ihrem ersten Punkt m\u00f6chten Sie \ndie Staatsregierung auffordern, t\u00e4tig zu werden. Meine \nlieben Damen und Herren von der Koalition! Sie m\u00fcssten \ngen\u00fcgend Wissen dar\u00fcber haben, dass die Staatsregierung \nvon sich aus t\u00e4tig werden kann, und zwar in Form einer \nNachschiebeliste. Der Staatsregierung liegt diese Bera-\ntende \u00c4u\u00dferung schon geraume Zeit vor. Ich gehe davon \naus, dass sie Manns oder Frau genug ist, ihre Schlussfol-\ngerungen zu ziehen und diesen Irrsinn zu beenden, gerade \nauch im Hinblick auf Herrn Morlok. \n\nWenn ich den Sumpf trocken legen will, kann ich nicht \ndie Fr\u00f6sche fragen. Das ist ein Spruch, der gern bem\u00fcht \nwird. In diesem Fall passt er aber auch. Das Budgetrecht \nist das K\u00f6nigsrecht des Parlaments. Wir im Parlament \nm\u00fcssen entscheiden, wie viele Erm\u00e4chtigungen, wie viele \nBewirtschaftungsm\u00f6glichkeiten, wie viel Flexibilisierung \nwir dieser Staatsregierung mit auf den Weg geben wollen. \nDa ist es an uns zu sagen, wo die Grenzen sind. Wir \nd\u00fcrfen dann nicht der Staatsregierung ein Bittschreiben \nschicken, in dem wir sie fragen, worauf sie gern verzich-\nten w\u00fcrde. Das funktioniert mit uns nicht. \n\nWir wollen aber der Staatsregierung keine Steine in den \nWeg legen und werden uns deshalb bei diesem Punkt \nenthalten. \n\nIm Punkt 2 wird gesagt, dass bis 2013/14 noch etwas Zeit \nist und bis dahin die wichtigen Fragen gekl\u00e4rt werden \nk\u00f6nnen. Diesen Punkt werden wir ablehnen, weil wir \nwollen, dass jetzt gehandelt wird. Wir werden deshalb \neine \u00c4nderung der Haushaltsordnung vorlegen, die ein \nklares Votum pro Parlament und zur Einschr\u00e4nkung der \nBefugnisse der Staatsregierung beinhalten wird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um punkt-\nweise Abstimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Herr Kollege Scheel. \u2013 F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht jetzt Kollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich bei diesem \nAntrag mit dem Verfahren anfangen. \n\nAls die Beratende \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes dem \nHaushalts- und Finanzausschuss vorlag, hat die SPD-\nFraktion unverz\u00fcglich eine Anh\u00f6rung zu diesem Thema \nbeantragt. Die Fraktion DIE LINKE hat mit Unterst\u00fct-\nzung der GR\u00dcNEN und der SPD einen konstruktiven \nVorschlag gebracht, der es erm\u00f6glicht h\u00e4tte, diese Anh\u00f6-\nrung im September durchzuf\u00fchren. Ziel war \u2013 und darin \nwaren wir uns auch einig \u2013, in dieser Anh\u00f6rung nach \nM\u00f6glichkeiten zu suchen, um kurz- oder mittelfristige \nL\u00f6sungen zu finden, um die Probleme, die der Rech-\nnungshof angesprochen hat, abzustellen. Die Begr\u00fcndung \nder Koalition, dies nicht zu tun und diese Anh\u00f6rung auf \nJanuar zu verschieben, war \u2013 man halte sich fest \u2013 Ar-\nbeits\u00fcberlastung. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas ist mir aus Sicht der CDU-Fraktion bei der Anzahl \nihrer Parlamentarier zwar r\u00e4tselhaft, aus Sicht der FDP-\nFraktion \u2013 Stichwort Halbtagsparlamentarier \u2013 aber \ndurchaus nachvollziehbar. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir haben im Ausschuss diesem Antrag der Koalition \nzugestimmt, weil wir glauben, dass wenig zu machen \nbesser ist als gar nichts. \n\nIch m\u00f6chte zum Verfahren noch auf etwas hinweisen. Es \nist mir vollkommen schleierhaft, wie Sie in der Koalition \n\u2013 wenn Sie jetzt schon an Arbeits\u00fcberlastung leiden, wenn \nErg\u00e4nzungsvorlagen oder Nachschiebelisten kommen \u2013 \ndann analysieren wollen, ob die dort gemachten Angaben \nauch nur ann\u00e4hernd den Vorgaben des Rechnungshofes \nentsprechen und in sich schl\u00fcssig sind. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas Dogma, diesen Haushalt im Dezember zu beschlie-\n\u00dfen, haben Sie trotz unseres Hinweises, dass man das \ndurchaus im Januar oder Februar machen kann, strikt \nbeibehalten. Mir ist es vollkommen schleierhaft, wie Sie \npr\u00fcfen wollen, was die Staatsregierung vorlegt, wenn Sie \njetzt schon an Arbeits\u00fcberlastung leiden. \n\n 1897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen weiteren Aspekt zu sprechen \nkommen. Wenn man jetzt erstmals eine 30 Seiten umfas-\nsende Analyse dar\u00fcber bekommt, was in diesem Haushalt \nschiefl\u00e4uft \u2013 und diese Jacke ziehe ich mir auch an, weil \nich drei Haushalte mitgestaltet habe \u2013, dann ist es umso \nunverantwortlicher, mit dieser Vorlage den Ball wieder \nzum Verursacher zur\u00fcckzuspielen. \n\nDamit m\u00f6chte ich zum Inhalt kommen. F\u00fcr mich gibt es \neinen ganz bemerkenswerten Satz, n\u00e4mlich folgendes \nZitat des Rechnungshofes: \u201e\u2026 bildet der Staatshaushalt \nnicht mehr die tats\u00e4chliche finanzwirtschaftliche Lage des \nFreistaates ab\u201c. Mit diesem Wissen \u00fcber etwas zu be-\nschlie\u00dfen, was Sie gar nicht erkennen k\u00f6nnen, ist \nschlichtweg verantwortungslos. \n\nIch m\u00f6chte das mit einem sch\u00f6nen Beispiel untersetzen. \nDaf\u00fcr gehe ich dorthin, wo die sitzen, die es eigentlich \nwissen m\u00fcssten, n\u00e4mlich in den Einzelplan 15. Dort \nhaben wir die Verst\u00e4rkung der Personalausgaben in allen \nEinzelpl\u00e4nen mit 14,9 Millionen Euro f\u00fcr 2011 und \n31,14 Millionen Euro f\u00fcr 2012. Dort steht harmlos drin: \n\u201eVergleichender Vermerk zum Titel 15 03/686 02\u201c. Das \nsind Verst\u00e4rkungsmittel f\u00fcr Rechtsverpflichtungen, \nn\u00e4mlich 17 Millionen Euro. Dieser ist gegenseitig de-\nckungsf\u00e4hig. Dort steht wieder etwas Bemerkenswertes: \n\u201eDeckungsf\u00e4hig zu 12 03/685 16\u201c. \n\nWas ist das? Zuschuss zu Kernmaterialr\u00fcckf\u00fchrungen \nnach Russland. Aus Personalkosten mach Transportkos-\nten. Transparenz, denke ich mal, sieht anders aus. Klarheit \nund Wahrheit sehen anders aus, und Sachbezug sieht auch \nanders aus. \n\nDann wird es noch witziger. Hier haben wir die Verst\u00e4r-\nkung der Personalausgaben. Das Finanzministerium ist so \nschlau, zwei Zeilen weiter globale Minderausgaben f\u00fcr \nPersonalausgaben in allen Einzelpl\u00e4nen in H\u00f6he von \njeweils 23 Millionen Euro einzustellen. Das ergibt nun \n\u00fcberhaupt keinen Sinn mehr. Ich denke, dass dieses \nBeispiel exemplarisch zeigt \u2013 ich k\u00f6nnte auch ein wun-\ndersch\u00f6nes aus der Staatskanzlei bringen, aus 02, wo \neinfach mal Personal budgetiert und keine R\u00fccklage \ngebildet wird, Stichwort Rechnungshof-Nebenhaushalt \u2013 \ndass es Not tut, etwas zu tun. \n\nIch m\u00f6chte an noch etwas appellieren, Stichwort Vorbild. \nIch kenne einen kleinen Mann, der sa\u00df in Chemnitz im \nRegierungspr\u00e4sidium \u2013 ungef\u00e4hr so gro\u00df wie Ihr Kollege \nBandmann \u2013 und schickte immer schlaue Schreiben an die \nKommunen, wenn diese ihren Haushalt eingereicht haben. \nEr schrieb dann immer Hinweise hinein, dass das ein \nRechtsversto\u00df sei und dies kein Sachbezug usw. Darunter \nschrieb er immer: Wenn dem nicht abgeholfen wird, ist \nder Haushalt nicht genehmigungsf\u00e4hig \u2013 als Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber die Kommunen. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Wir als \nParlament sind in diesem Fall auch den Kommunen \nverpflichtet, unsere Rechtsaufsicht und unsere Gestaltung \nwahrzunehmen und beim Finanzministerium sowie der \nStaatsregierung einzugreifen. \n\nDaher ist es auf der einen Seite richtig, mit einem solchen \nAntrag zu agieren. Deshalb werden wir ihm auch zustim-\nmen. Auf der anderen Seite ist es nat\u00fcrlich falsch, nur in \ndiesen kleinen Schritten zu handeln und bei diesem \nHaushalt, der nach Auffassung des Rechnungshofes \neigentlich nicht mehr rechtskonform gestaltbar ist, prak-\ntisch nichts zu tun und ihn auf die lange Bank zu schie-\nben. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach der Abg. Pecher. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \nspricht nun Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Warum findet diese Debatte \nheute in diesem Parlament statt? Das ist ein gro\u00dfes Ab-\nlenkungsman\u00f6ver. Nach au\u00dfen Aktionismus durch die \nKoalition und nach innen nichts Gescheites im Haushalt, \nund jetzt kommt der zweite Inbusschl\u00fcssel f\u00fcr IKEA. Das \nwar der Versuch einer gro\u00dfen Show, und Herr \nProf. Schmalfu\u00df, Sie sind in dieser Frage ein schlechter \nSchauspieler. Lassen Sie das in Zukunft, Sie tun sich \nnichts Gutes. \n\nDie Verst\u00f6\u00dfe gegen die Haushaltsgrunds\u00e4tze sind erheb-\nlich. Haushaltswahrheit und Haushaltsklarheit sind \ngef\u00e4hrdet. Die Vollst\u00e4ndigkeit des Haushaltes ist gef\u00e4hr-\ndet, die Einheit und die F\u00e4lligkeit der einzelnen Ausgabe-\nposten sind alle als Grunds\u00e4tze gef\u00e4hrdet. Schlimmer geht \nes eigentlich nimmer; und es ist Ihr Machtverlust, meine \nDamen und Herren von der CDU, der hier auch zur \nDebatte steht. Die Regierung ist immer noch bei Ihnen \nangestellt. Nirgends wird das klarer, als wenn wir \u00fcber \nHaushalt sprechen. Nat\u00fcrlich, Herr Schmalfu\u00df, kann man \nsagen, man h\u00e4tte ja eher klagen k\u00f6nnen. Das haben wir \n\u00fcbrigens. Wir haben dreimal vor dem Verfassungsgericht \nwegen Budgetfragen geklagt und wir haben auch, wie Sie \nschmerzlich wissen d\u00fcrften, zweieinhalb Mal gewonnen. \n\nNun auch noch Ihr Antrag, der best\u00e4tigt, dass viele Fra-\ngen, die wir bereits seit einem halben Jahr diskutieren, \nzum Beispiel \u00fcber die Budgethoheit, die Frage des Rah-\nmens der Krediterm\u00e4chtigung, den Bericht des Landes-\nrechnungshofes aus der Sommerpause \u2013 all das gemein-\nsam und amtlich best\u00e4tigt in der gemeinsamen Meinung, \ndass dieses Budget nicht mehr zu verantworten ist, so wie \nes hier vorgelegt wurde. Sie haben ein \u00dcberma\u00df erreicht, \nund wenn Sie von der FDP politisch der Meinung sind, \ndass man diese Machtdelegierung durch Flexibilit\u00e4t an die \nRegierung geben muss, dann k\u00f6nnten Sie Ihre Halbtags-\nmandate meiner Meinung nach auch gleich an der Garde-\nrobe abgeben. \n\nDer Landesrechnungshof hat v\u00f6llig zu Recht moniert, \ndass 84 % der Haushaltstitel mit Deckungsvermerken \nversehen sind. Wir haben Beispiele geh\u00f6rt. Im Prinzip ist \ndieser Haushalt budgetiert, aber er wird kameralistisch \naufgeschrieben. Sie schreiben in einer falschen Sprache \n\n 1898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nauf, was Sie tun. Wenn Sie Angst davor haben, Budget-\nhaushalte vorzulegen, dann d\u00fcrfen Sie die Kameralistik \nnicht so verletzen, wie Sie das in diesem Haushaltsent-\nwurf tun, sondern Sie m\u00fcssen sich entscheiden: Budgetie-\nrung \u00e0 la FDP, aber dann ordentlich aufgeschrieben, oder \nKameralistik \u00e0 la CDU, aber dann ordentlich durchgehal-\nten. Dort m\u00fcssen Sie mal zu Potte kommen. \n\nDas Parlament erf\u00e4hrt durch diese Deckungsstruktur in \ndiesem Haushalt viele \u00c4nderungen in der Ausgabenstruk-\ntur nicht. Das hei\u00dft, Sie m\u00fcssen nicht einmal mit der \n\u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgabe kommen, das k\u00f6nnen Sie \neinfach mal so nebenbei in der Regierung erledigen. Im \nzweiten Jahr des Doppelhaushaltes wird es noch undurch-\nsichtiger und noch grobmaschiger. Es ist v\u00f6llig egal, was \nSie, meine Damen und Herren von der CDU, in Ihren \nFachbereichen meinen. Es spielt keine Rolle, es wird eh \nandersherum geschoben. \n\nDann gibt es noch die Frage der Koppelungsvermerke. \n43 % der Haushaltstitel mit Koppelungsvermerken \u2013 das \nist unserer Meinung nach nicht zul\u00e4ssig. Dabei k\u00f6nnten \nlosgel\u00f6ste Sonderbereiche entstehen. Es betrifft 42 % der \nHaushaltstitel, die \u00fcbertragbar sind. Das ist die Debatte \n\u00fcber die Ausgabenreste, die wir f\u00fchren. Auch dort sind \nviele Fragen offen. Wir haben inzwischen eine Ausgaben-\nrestsituation von fast 3 Milliarden Euro in diesem Haus-\nhalt. Dann stehen den Ministerien nat\u00fcrlich Nebenbudgets \nzur Verf\u00fcgung. Das ist interessant. Wir halten das, wie wir \nim Fr\u00fchjahr dieses Jahres schon oft hier erkl\u00e4rt haben, f\u00fcr \neine Frechheit. Das Budgetrecht des Parlamentes ist \nmassiv gef\u00e4hrdet, und normalerweise entscheidet nach \nVerfassungslage in diesem Land das Parlament, welches \nund wie viel Geld f\u00fcr welche Ma\u00dfnahme ausgegeben \nwird. Ich habe versucht, das am Beispiel der Haushalts-\ngrunds\u00e4tze darzulegen. \n\nNun kommt die Idee der Erg\u00e4nzungsvorlage auf. Ich \nvermute, sie wird dann 14 B\u00e4nde dick. Jeder Titel muss \nn\u00e4mlich angeschaut werden, ob er zu den 84 % oder den \n42 % dazugeh\u00f6rt, von denen ich gerade spreche. Wir \nsprechen von 4 028 Seiten \u2013 nur um das einmal klar auf \nden Tisch zu legen. Meiner Meinung nach ist dieser \nHaushalt eine Mogelpackung. Man kann ihn sozusagen \nnicht au\u00dfen kameral aufschreiben und innen mit Budge-\ntierung f\u00fchren. Das ist nicht flexibel, wie Herr \nProf. Schmalfu\u00df meinte, das ist eine unerlaubte, falsche \nHaushaltsf\u00fchrung. \n\nEs ist meiner Meinung nach auch nicht mit dieser Sache \nzu heilen. 4 028 Seiten als Anlage zum Haushaltsgesetz in \nEinzelpl\u00e4nen m\u00fcssten einzeln \u00fcberpr\u00fcft und besprochen \nwerden. Dazu brauchen wir definitiv bis Januar oder \nFebruar. Ich habe mehrmals deutlich gemacht, dass es \nkein Problem w\u00e4re, die Haushaltsberatungen zu verl\u00e4n-\ngern. Das ist kein Thema, man kann eine vorl\u00e4ufige \nHaushaltsf\u00fchrung machen. Das w\u00e4re aufwendig, aber \nn\u00f6tig. Wenn Sie das nicht tun, dann d\u00fcrfen Sie damit \nrechnen, dass wir nicht nur in der 3. Lesung den Haushalt \nablehnen werden. Sie d\u00fcrfen damit rechnen, dass die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wieder vor das \n\nVerfassungsgericht ziehen und klagen wird. Davor hatte \nHerr Prof. Schmalfu\u00df ja auch Angst. Deswegen hat er \ndauernd dar\u00fcber herumschwadroniert, dass man schon \nvorher h\u00e4tte klagen k\u00f6nnen. \n\nEs fehlen in diesem Haushalt geeignete Informations- und \nSteuerungsinstrument und die Leistungsverabredung. \nDeshalb k\u00f6nnen Sie ihn so, wie Sie ihn aufgeschrieben \nhaben, nicht durchziehen. Diese Debatte f\u00fchren wir nun \nwirklich lange genug. Ich empfehle, den Antrag der \nKoalitionsfraktionen im ersten Punkt abzulehnen. Damit \nheilen Sie nichts. Es sind alles Kr\u00fccken, die nur weiter \nzum Humpeln verleiten. Dem zweiten Punkt kann man \ngro\u00dfz\u00fcgig zustimmen, weil es eigentlich selbstverst\u00e4nd-\nlich ist, dass Dinge, die jetzt nicht geschafft werden, noch \nnachgebessert werden m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach die Abg. Hermenau. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der \nNPD spricht der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Der vorliegende Antrag der Fraktionen der \nCDU und der FDP zieht einige Schlussfolgerungen aus \nder Beratenden \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes, die kurz- \nund mittelfristig umgesetzt werden sollen. Kurzfristig soll \neine Erg\u00e4nzungsvorlage im Rahmen der Beratungen \u00fcber \nden vorliegenden Doppelhaushalt 2011/2012 erstellt \nwerden. Mittelfristig sollen substanzielle \u00c4nderungen an \nder Haushaltsstruktur im Doppelhaushalt 2013/2014 \ngegen\u00fcber der Struktur des jetzt vorliegenden Doppel-\nhaushaltsentwurfes vorgenommen werden, und zwar \u201ewie \nvom S\u00e4chsischen Rechnungshof vorgeschlagen\u201c, wie es \nim Antrag hei\u00dft. \n\nInsofern wird unsere Fraktion der Vorlage nat\u00fcrlich \nzustimmen. Ich habe allerdings gro\u00dfe Zweifel, dass sie \nauch tats\u00e4chlich umgesetzt wird, und ich muss \nHerrn Pecher noch einmal erg\u00e4nzen. Auch die NPD-\nFraktion war im HFA nat\u00fcrlich f\u00fcr eine Anberaumung der \nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung jetzt gleich im Herbst, aber \nHerrn Rohwer war keine Ausrede zu peinlich, um diese \nwichtige Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ins n\u00e4chste Jahr zu \nverschleppen. \n\nIch habe aber schon in meiner Rede zum Jahresbericht \ndes Rechnungshofes 2009 in der vorigen Plenarsitzung \nausgef\u00fchrt, dass das Problem tiefer liegt. Um dem Bud-\ngetrecht des Landtages, einer Grundlage der Gewaltentei-\nlung im Sinne von Grundgesetz und Landesverfassung, \ngerecht zu werden, gen\u00fcgt es nicht, allein die vom Rech-\nnungshof angeprangerten strukturellen Verformungen des \nHaushaltes abzustellen. Es gen\u00fcgt nicht, den Anteil der \nAusgabentitel mit Deckungsvermerken oder den Anteil \nder Titel mit Koppelungsvermerken vom bisherigen \nhohen Niveau, also 80 % bzw. \u00fcber 40 %, deutlich abzu-\nsenken. Es gen\u00fcgt nicht, die gegenseitige Deckungsf\u00e4hig-\nkeit und \u00dcbertragbarkeit ganzer Kapitel und deren Kop-\n\n 1899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\npelung mit Einnahmen zur\u00fcckzuschrauben oder etwa die \nTitelgruppen einzuschr\u00e4nken. \n\nNat\u00fcrlich sind dies die Flexibilisierungselemente, deren \nzunehmende Anwendung konkret nachvollziehbar und \nmessbar und somit der Pr\u00fcfung durch den Rechnungshof \nam ehesten zug\u00e4nglich ist. Und zugegeben: Ihre Ein-\nschr\u00e4nkung w\u00fcrde eine sorgf\u00e4ltige Planung des Haushalts \nerforderlich und differenziertere Haushaltsdebatten im \nParlament m\u00f6glich machen. Die dann m\u00f6glicherweise \nh\u00e4ufigeren nachtr\u00e4glichen Abweichungen vom Haushalt \nw\u00fcrden zur Umwidmung von Haushaltsmitteln f\u00fchren, \ndie der Zustimmung des Parlaments bed\u00fcrften. Der \nformale Einfluss und die formale Kontrollkompetenz des \nLandtages w\u00fcrden also zunehmen, was zweifelsohne zu \nbegr\u00fc\u00dfen w\u00e4re; denn dadurch g\u00e4be es zumindest die \nGelegenheit, die Kritik der parlamentarischen Opposition \nam Finanzgebaren der Staatsregierung \u00f6ffentlich zu \nartikulieren. \n\nAber welche praktische Bedeutung f\u00fcr die Verteilung der \ntats\u00e4chlichen Haushaltsmacht \u2013 wenn man dieses Wort \nhier so verwenden darf \u2013 ist von einer solchen Einschr\u00e4n-\nkung, bitte sch\u00f6n, zu erwarten? Ich wage die Behauptung: \nSo gut wie gar keine; denn in unserer Form von parlamen-\ntarischer Demokratie tanzt sowieso kaum ein Abgeordne-\nter einer Regierungsfraktion aus der Reihe. Damit stehen \nalle Entscheidungen, zum Beispiel auch \u00fcber die Um-\nwidmungen im Haushalt, von vornherein fest. Sie werden \ngenauso gef\u00e4llt, wie es der Block von Regierung und \nMehrheitsfraktionen im Parlament vorher intern verein-\nbart hat. Die parlamentarische Auseinandersetzung mag \ndann zwar noch \u00f6ffentlichkeitswirksam sein, sie ist aber \npraktisch nie ergebnisoffen. Im Endeffekt hat sie kaum \nmehr als eine demokratische Alibifunktion. Zu einer \ntats\u00e4chlichen Aus\u00fcbung des parlamentarischen Budget-\nrechtes w\u00fcrde sie erst dann werden, wenn Abgeordnete \nder Regierungsfraktionen in der Lage w\u00e4ren, einem \n\u00c4nderungsantrag der Opposition zuzustimmen, wie es \nArtikel 38 Grundgesetz und Artikel 39 der S\u00e4chsischen \nVerfassung vorschreiben. \n\nAber auch die sogenannte politische Korrektheit macht \ndie Wahrnehmung des Budgetrechts und auch des sonsti-\ngen Gesetzgebungsrechts des Parlaments oder des Land-\ntages illusorisch. Dazu geh\u00f6rt vor allem die Tabuisierung \njedweder Kritik am demokratie- und grundgesetzwidrigen \nEinfluss der in gar keiner Weise demokratisch legitimier-\nten EU-Kommission auf unseren Haushalt. Es ist schon \nvorgekommen, dass der Landtag f\u00fcr beliebige nachtr\u00e4gli-\nche Umschichtungen im Haushalt, Einbringung neuer \nHaushaltstitel oder f\u00fcr andere Angelegenheiten eine \nBlankovollmacht ausgestellt hat, nur weil das sogenannte \nOperationelle Programm f\u00fcr EU-Strukturfonds zum \nZeitpunkt des Haushaltsbeschlusses noch nicht von \nBr\u00fcssel genehmigt war. \n\nAuch die heilige Kuh des sogenannten vertikalen Gleich-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes im kommunalen Finanzausgleich \nspricht dem parlamentarischen Budgetrecht Hohn. Ausge-\nrechnet \u00fcber eine der wichtigsten haushaltspolitischen \n\nFragen \u00fcberhaupt, n\u00e4mlich die Aufteilung der Gesamtfi-\nnanzmasse auf Land und Kommunen, darf hier bei uns im \nLandtag nicht einmal gesprochen werden. Jede Erw\u00e4h-\nnung dieser Frage seitens unserer Fraktion wurde bisher \ndurch eine Schweigemauer der sogenannten demokrati-\nschen Fraktionen rigoros abgeblockt. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Beispiele machen \ndeutlich, dass nicht nur strukturelle Defizite im Haushalt \nselbst sind, die der Wahrnehmung des Budgetrechts des \nParlaments im Wege stehen, sondern in viel h\u00f6herem \nMa\u00dfe Defizite des parlamentarischen Systems und der bei \nuns vorherrschenden politischen Unkultur der Political \nCorrectness. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Schimmer. Besteht bei der Staatsregie-\nrung Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir sind am \nEnde der ersten Runde angelangt und treten in die zweite \nRunde ein. Das Wort nimmt f\u00fcr die einbringende CDU-\nFraktion der Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Es ist gut, dass wir einen Rechnungs-\nhof haben, der nicht nur seine Pr\u00fcffunktion wahrnimmt, \nsondern auch das Parlament ber\u00e4t. Es ist gut, dass der \nRechnungshof um seinen Pr\u00e4sidenten, Prof. Binus, diese \nAufgabe der Beratung ernst und gewissenhaft angeht. \n\nEs ist auch gut, dass wir heute \u00fcber die wichtige Beraten-\nde \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes zum Thema \u201eTranspa-\nrenz, Haushaltsflexibilisierung, Budgetrecht Schritte zu \neiner neuen Haushaltsgeneration\u201c diskutieren. Zun\u00e4chst \ngeht mein Dank an den S\u00e4chsischen Rechnungshof, der \nmit der Beratenden \u00c4u\u00dferung dazu beitr\u00e4gt, unseren \nHaushalt zu optimieren und Schwachstellen aufzuzeigen. \n\nGleich die ersten beiden W\u00f6rter im Titel der Beratenden \n\u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \u2013 Transpa-\nrenz und Haushaltsflexibilit\u00e4t \u2013 zeigen die Schwachstellen \ndes Haushaltsentwurfes auf. Nach Meinung des Rech-\nnungshofes fehle es an Transparenz. Die Haushaltsflexibi-\nlisierung wird in einem zu gro\u00dfen Ma\u00dfe betrieben, hei\u00dft \nes in den Ausf\u00fchrungen. \n\nAllerdings m\u00fcssen immer beide Seiten ein und derselben \nMedaille betrachtet werden. So ist es unumg\u00e4nglich, sich \ndie vergangenen Haushalte vor Augen zu f\u00fchren, denn \ndiese haben wir hier in diesem Parlament beschlossen. \nEine hohe Haushaltsflexibilit\u00e4t war vonn\u00f6ten. Nach \nmeiner festen \u00dcberzeugung ist sie in Aufbaujahren \u2013 und \nder Aufbau unseres Landes ist noch nicht beendet \u2013 an \nvielen Stellen richtig und wichtig. \n\nJedoch kam sie in der Gr\u00f6\u00dfe, wie wir als Parlament sie \nbeschlossen haben, nie in vollem Umfang zur Anwen-\ndung, sondern nach meiner festen \u00dcberzeugung in einem \nben\u00f6tigten Ma\u00dfe. Man kann sich auf der einen Seite den \nHaushaltsplan, wie wir ihn beschlossen haben, anschauen. \nMan muss aber auch einen Blick in die Haushaltsrech-\n\n 1900\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nnung werfen. Dann sehen Sie, wie das Geld, welches der \nLandtag beschlossen hat, durch die Legislative, die \nRegierung, in der Tat ausgegeben worden ist. \n\nDieser M\u00fche habe ich mich nat\u00fcrlich auch unterzogen. \nBei einigen Rednern hatte ich den Eindruck, dass sie sich \ndieser M\u00fche nicht unterzogen haben. Sie k\u00f6nnten dann \nerkennen, dass die Regierung in jedem Falle die vom \nParlament beschlossenen haushaltspolitischen Leitlinien \neingehalten hat. Ein zu starrer Haushalt w\u00fcrde zu Sto-\nckungen und hohen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden f\u00fchren. \n\nDes Weiteren ist es vollkommen richtig, dass die Transpa-\nrenz des Haushalts an oberster Stelle zu stehen hat; denn \nansonsten kommt es zu der in unserem Antrag und vom \nS\u00e4chsischen Rechnungshof angemahnten ernsthaften \nGef\u00e4hrdung des Budgetrechts des Gesetzgebers, verbun-\nden mit eingeschr\u00e4nkter Steuerungs- und Kontrollf\u00e4hig-\nkeit. \n\nZusammenfassend kann es deshalb nur hei\u00dfen: Flexibili-\nt\u00e4t in einem ausgewogenen Ma\u00df ja und Intransparenz \nnein. Es gilt, eine Balance zwischen Haushaltsflexibilit\u00e4t \nund Transparenz zu finden. Das ist in der Tat keine leichte \nAufgabe, die mit gro\u00dfem Augenma\u00df unter ein Dach zu \nbringen ist. \n\nGenau dort setzt der Antrag der Koalitionsfraktionen an, \nindem wir sagen: In einer Partnerschaft zwischen Koaliti-\nonsfraktionen und der von ihnen getragenen Regierung \nmuss es m\u00f6glich sein, dass die Regierung auf die Bera-\ntende \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes als Erste reagieren \nkann, indem sie selbst Vorschl\u00e4ge ins Parlament einbringt, \num Ver\u00e4nderungen vorzunehmen. \n\n(Die Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \ndeutet mit der Hand einen hohen Stapel an.) \n\n\u2013 Ja, Frau Hermenau, das kann auch ein gr\u00f6\u00dferer Stapel \nsein. Wir werden sehen, was die Erg\u00e4nzungsvorlage \ndiesmal bringt. Die Abgeordneten haben in der Vergan-\ngenheit ja eher selten in die Erg\u00e4nzungsvorlage geschaut, \nweil sie Haushaltstechnik umfasst hat und nicht in dem \nMa\u00dfe haushaltsrelevant war, wie es vielleicht vermutet \nwird. \u2013 Das ist der erste Schritt. \n\nDann ist das Parlament sp\u00e4testens im Dezember selbst an \nder Reihe, seine M\u00f6glichkeiten zu nutzen; denn wir sind \nder Haushaltsgesetzgeber \u2013 das ist schon mehrfach \nausgef\u00fchrt worden \u2013 und das werden wir als Parlament \nauch tun. \n\nIn einem dritten Schritt wird es um den Doppelhaushalt \n2013/2014 gehen, wobei wir es in der Tat f\u00fcr richtig \nfinden, die Anh\u00f6rung, die die SPD zur Beratenden \u00c4u\u00dfe-\nrung beantragt hat, im Januar zu platzieren, um damit \nbereits die Diskussion f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n2013/2014 zu beginnen. \n\nUm weiterhin eine ausgewogene Flexibilit\u00e4t und volle \nTransparenz im Haushalt zu garantieren, bitte ich dem \nAntrag der Koalitionsfraktionen zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEin letztes Wort zum Haushaltsresteverfahren, weil das \nhier in der Debatte angesprochen worden ist: Ja, das \nHaushaltsresteverfahren hat in der Gesamtsumme einen \nH\u00f6chststand erreicht. Aber, Kollege Scheel, wir haben es \nim Haushalts- und Finanzausschuss besprochen: Das hat \nauch seine Gr\u00fcnde. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Das \nwar beim letzten Mal auch schon so!) \n\nZum einen hatten wir im letzten Haushaltsresteverfahren, \nHerr Kollege Scheel, keine \u00dcbertragbarkeiten von Kon-\njunkturpaket-II-Mitteln in dem Ma\u00dfe wie diesmal gehabt. \nDiese m\u00fcssen \u00fcbertragen werden, sonst k\u00f6nnen die \nInvestitionen nicht abflie\u00dfen. Die KP-II-Mittel sind genau \ndaf\u00fcr da. Dieses Haushaltesresteverfahren von 2009 zu \n2010 hat deshalb stattgefunden. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: 75 Millionen!) \n\nDamit ist zun\u00e4chst erkl\u00e4rt, dass das sein musste. \n\nDasselbe gilt auch f\u00fcr die EU-Mittel, die wir nicht verfal-\nlen lassen wollen, denn wir wollen sie weiterhin in der \nH\u00f6he, wie wir sie mit der EU verhandeln konnten, zur \nAusgabe bringen. Das hei\u00dft wiederum, dass 700 Millio-\nnen Euro Landesmittel im Haushaltsresteverfahren \u00fcbrig \nbleiben. Gerade dar\u00fcber hat der Haushalts- und Finanz-\nausschuss intensiv diskutiert, wie dies zur\u00fcckgef\u00fchrt \nwerden kann. Ich denke, dass der Haushalts- und Finanz-\nausschuss auch deswegen seinen Vor-Ort-Termin im \nFinanzministerium vereinbart hat. Wenn dieser wahrge-\nnommen wurde, dann sollten wir noch einmal \u00fcber das \nHaushaltsresteverfahren im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss diskutieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Ist \nIhnen denn auch aufgefallen, dass der Rechnungshof \nschon im letzten Jahr, als es um 2,4 Milliarden Euro ging, \nkritisiert hat, dass sich auch die H\u00f6he der Landesmittel \nexponentiell einfach erh\u00f6ht und dass wir mit 700 Millio-\nnen Euro auch dort einen der h\u00f6heren St\u00e4nde erreicht \nhaben, nicht den H\u00f6chststand, aber einen der h\u00f6heren \nSt\u00e4nde? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja, das ist mir aufgefallen, aber aus \ndiesem Grunde diskutiert der Haushalts- und Finanzaus-\nschuss das Haushaltsresteverfahren derzeit intensiver. \n\nHerr Kollege Scheel, Sie sind der Vorsitzende des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses und wissen das. Ich m\u00f6chte \ndavor warnen, dass die Haush\u00e4lter diese haushaltstechni-\nsche Debatte, die es ja letztendlich ist, hier weiter im \nPlenum f\u00fchren. Berechtigterweise geht der Haushalts- \nund Finanzausschuss in diesem Jahr einen anderen Weg \nzum Haushaltsresteverfahren. \n\n 1901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nAm Ende der Diskussion zum Haushaltsresteverfahren \nm\u00fcssten wir insbesondere auch noch einmal dar\u00fcber \nnachdenken, ob Betr\u00e4ge von beispielsweise 38,31 Euro \n\u00fcbertragen werden sollten oder ob es da nicht eine Baga-\ntellgrenze geben kann. Das alles sind Dinge, die im \nHaushalts- und Finanzausschuss zu bereden sind, aber mit \nder Beratenden \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes heute erst \neinmal relativ wenig zu tun haben. Deswegen habe ich \ndies an das Ende meiner Ausf\u00fchrungen gestellt; ich wollte \nes hiermit klarstellen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, und ich bitte noch \neinmal um Zustimmung zum Koalitionsantrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Rohwer. Gibt es bei der miteinbrin-\ngenden Fraktion, der FDP, einen zweiten Redebedarf? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Gibt es bei der Linksfraktion \nRedebedarf? \u2013 Besteht Redebedarf aus den Reihen der \nFraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich bitte die Staatsre-\ngierung, das Wort zu nehmen. Bitte, Herr Finanzminister, \nHerr Staatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Die Grundsatzfrage, die in den \nBeratenden \u00c4u\u00dferungen des Rechnungshofes angespro-\nchen wird, ist: Wie viel Flexibilit\u00e4t m\u00f6chte der Landesge-\nsetzgeber der Verwaltung im Haushaltsvollzug einr\u00e4u-\nmen? Diese Frage muss letztlich der Landtag entscheiden. \n\nAls Finanzminister kann ich nur die Bitte \u00e4u\u00dfern, eine \ngewisse Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Staatsverwaltung zu gew\u00e4hr-\nleisten, und zwar aus folgenden Gr\u00fcnden: \n\nErstens, die Staatsregierung muss auf unvorhersehbare \nEntwicklungen reagieren k\u00f6nnen und zweitens, die \nFlexibilit\u00e4t erm\u00f6glicht, die Wirtschaftlichkeit und Spar-\nsamkeit der Mittel zu erh\u00f6hen. Ein typisches Beispiel sind \ndie Bauma\u00dfnahmen. Durch Deckungs- und \u00dcbertra-\ngungsvermerke wird der Verwaltung mehr Handlungs-\nfreiheit gegeben. Sie kann damit z\u00fcgiger und situations-\nbezogen beispielsweise auf Bauverz\u00f6gerungen oder sich \nunterschiedlich entwickelnde Baubedarfe reagieren. \n\n(Mario Pecher, SPD: Siehe Finanzamt Zwickau!) \n\nSie haben recht, das ist ein Problem. Gut, dass wir das \nl\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nDie \u00c4u\u00dferungen des Rechnungshofes best\u00e4tigen, dass das \nbisherige Verfahren der Staatsregierung gesetzeskonform \nist. Die Diskussion ist daher keine Frage der Rechtm\u00e4\u00dfig-\nkeit, sondern eine Frage der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit. Welcher \nWeg gew\u00e4hlt wird, bestimmt der Landtag. Ziel sollte ein \nsachgerechter Mittelweg sein, der dem Zielkonflikt \nzwischen Budgetrecht auf der einen Seite und dem flexib-\nlen Verwaltungshandeln auf der anderen Seite gerecht \nwird. \n\nDie derzeitigen parlamentarischen Beratungen zum \nHaushalt bieten den geeigneten Rahmen, um diese Frage \n\nanzugehen. Finanzministerium und Fachressorts stehen \nIhnen, den Abgeordneten, f\u00fcr eine ergebnisoffene Diskus-\nsion zur Verf\u00fcgung. Die Staatsregierung wird mit der \nErg\u00e4nzungsvorlage erste Vorschl\u00e4ge zur Bereinigung von \nHaushaltsvermerken vorschlagen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\nregierung der Finanzminister Herr Prof. Unland. \n\nMeine Damen und Herren! Das Schlusswort haben die \nFraktionen CDU und FDP als Einbringer. Bitte, Herr \nProf. Schmalfu\u00df, f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich \nnoch kurz zwei Worte zu dem Redner der SPD-Fraktion, \nHerrn Pecher, und zur Rednerin der Fraktion B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dcNE, Frau Hermenau, finden. \n\nHerr Pecher, Sie haben nicht erw\u00e4hnt, dass sich die \nBeratenden \u00c4u\u00dferungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \nauf Haushalte bezogen haben, die bereits das Plenum \npassiert haben, und zwar auch einer Regierung, an der Sie \nmit beteiligt gewesen sind. Sie h\u00e4tten das alles pers\u00f6nlich \nanders machen k\u00f6nnen, was Sie jetzt der CDU und der \nFDP vorwerfen. Wahrscheinlich haben Sie nicht mit \nzugestimmt, um f\u00fcr mehr Transparenz zu sorgen. Das \nvermute ich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZum anderen haben Sie im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss eine Anh\u00f6rung beantragt. Das Recht soll Ihnen \nauch niemand nehmen. In der Diskussion, wenn Sie sich \ndaran erinnern, haben wir gesagt: Im Rechnungshof sind \ndoch schon die Experten, die uns das aufgeschrieben \nhaben. Weswegen also noch eine Anh\u00f6rung? Meine Bitte \nan Sie ist, dass Sie die Anh\u00f6rung als erledigt erkl\u00e4ren, da \nder S\u00e4chsische Rechnungshof das, was zu sagen ist, \namtlich beglaubigt hat, wie ich es in meiner Rede aufge-\nschrieben habe. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVielleicht, Frau Hermenau, sind Sie neidisch darauf, dass \ndie CDU/FDP-Koalition Ihren Antrag ins Plenum einge-\nbracht hat. Sie hatten sicher nicht gedacht, dass wir das \ntun. Das ist der Beleg daf\u00fcr, dass die Koalition handelt \nund nicht nur redet. Sie haben heute zwar eine sch\u00f6ne \nRede gehalten, aber Sie haben nicht gehandelt. Deswegen \nbitte ich f\u00fcr die CDU/FDP-Koalition um Zustimmung zu \nunserem Ihnen vorliegenden Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Schlusswort hatte \nf\u00fcr die einbringenden Fraktionen Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/3386, wie beantragt, punktweise zur Abstimmung \n\n 1902\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nund beginne mit dem Punkt I. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Damit ist der Punkt I mit gro\u00dfer Mehrheit bei Gegen-\nstimmen und Stimmenthaltungen angenommen. \n\nIch rufe auf Punkt II. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist \n\nPunkt II mit gro\u00dfer Mehrheit bei Gegenstimmen und \nStimmenthaltungen angenommen. \n\nDamit ist die Drucksache 5/3386 beschlossen, und dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nVerwendung der Einnahmen aus dem Gl\u00fccksspielstaatsvertrag \nDrucksache 5/3684, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu in der ersten Runde in \nfolgender Reihenfolge sprechen: die einbringende Frakti-\non GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion \nGR\u00dcNE das Wort und bitte Frau Kollegin Herrmann ans \nRednerpult. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am 8. September dieses \nJahres hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof die unionsrechtli-\nchen Anforderungen an die deutschen Gl\u00fccksspielmono-\npole konkretisiert. \n\nNach diesem Urteil haben wir zwei M\u00f6glichkeiten: \nEntweder wir verzichten auf das staatliche Gl\u00fccksspiel-\nmonopol oder wir schaffen die Voraussetzungen daf\u00fcr, \ndass dieses Monopol weiterhin m\u00f6glich ist. Das hei\u00dft, wir \nsind gehalten, die Wettt\u00e4tigkeit in koh\u00e4renter und syste-\nmatischer Weise zu begrenzen. Problematisches oder \ns\u00fcchtiges Spielen soll damit verhindert werden, um die \nBev\u00f6lkerung vor den Gefahren der Gl\u00fccksspielsucht zu \nsch\u00fctzen. \n\nWas bedeutet das nun im Konkreten? Liebe Kolleginnen \nund Kollegen, koh\u00e4rente und systematische Begrenzung \nder Wettt\u00e4tigkeit \u2013 so hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof \nausgef\u00fchrt \u2013 bedeutet: Wir brauchen ein konsequentes \nund logisches Konzept, wie wir mit der Wettt\u00e4tigkeit in \nSachsen umgehen wollen. Genau auf diesen Weg wollen \nwir die Staatsregierung schicken; das ist der Zweck \nunseres Antrages. \n\nWir fordern einen Bericht der Staatsregierung, bis wann \nund wie sie aufgrund des schon zitierten Urteils des \nEurop\u00e4ischen Gerichtshofes das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungs-\ngesetz zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag anpassen wird. \n\nWir m\u00f6chten, dass dabei bestimmte Punkte ber\u00fccksichtigt \nwerden. Der erste Punkt ist, dass die Einnahmen aus dem \nGl\u00fccksspiel verst\u00e4rkt zur Suchtpr\u00e4vention und Suchtfor-\nschung verwendet werden sollen. Liebe Kolleginnen und \nKollegen, der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat ausgef\u00fchrt, \ndass nicht allein das Ziel des Schutzes vor Spielsucht das \nstaatliche Wettmonopol begr\u00fcndet \u2013 nicht allein, aber \nauch. Er hat ausdr\u00fccklich ausgef\u00fchrt, dass auch ein \n\nSchutz vor betr\u00fcgerischen Machenschaften und vor \nirref\u00fchrender Werbung deutlich sichtbar sein muss. \n\nDazu wollen wir die Staatsregierung mit unserem Antrag \nauffordern. Wir fordern auf, dass sie die Einnahmen aus \ndem Gl\u00fccksspielmarkt verst\u00e4rkt zur Suchtpr\u00e4vention und \nvor allem zur Suchtforschung einsetzt. Wenn n\u00e4mlich \nzum Beispiel Automaten st\u00e4rker s\u00fcchtig machen als \nandere Formen wie Lotto/Toto, dann m\u00fcssen wir untersu-\nchen, ob das tats\u00e4chlich der Fall ist. Bisher ist die Sucht-\nforschung in diesem Bereich sehr stark von der Wettin-\ndustrie selbst gesponsert. Das sind nat\u00fcrlich betr\u00fcgerische \nMachenschaften, denen wir den Boden entziehen m\u00fcssen, \nund deshalb ist es wichtig, dass wir eine unabh\u00e4ngige \nSuchtforschung betreiben. Wir haben ja in Dresden die \nentsprechende Professur, die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen \nw\u00fcrde. \n\nAu\u00dferdem wollen wir, dass die Mittelverwendung rechts-\nsicher und transparent ist. Andere Bundesl\u00e4nder machen \nuns das vor, indem sie ganz konkrete Prozents\u00e4tze f\u00fcr die \nMittelverteilung in ihrem Gl\u00fccksspielstaatsvertrag aus-\nweisen. Bremen verweist zum Beispiel explizit auf \nSuchtpr\u00e4vention und Suchtforschung. \n\nWir fordern des Weiteren in unserem Antrag, dass berich-\ntet wird, woran der Fachbeirat Gl\u00fccksspielsucht im \nFreistaat Sachsen arbeitet. Dieser Fachbeirat ist in den \nBeratungsstellen einschlie\u00dflich der S\u00e4chsischen Landes-\nstelle gegen Suchtgefahren absolut unbekannt. Niemand \nkennt Personen, die in diesem Beirat arbeiten; niemand \nhat je von diesem Beirat geh\u00f6rt oder vielleicht sogar einen \nBericht von diesem Beirat gesehen. Wir wollen gern \nwissen, was der Beirat macht, wer dort Mitglied ist usw. \nDas ist unbedingt notwendig, wenn wir das staatliche \nGl\u00fccksspielmonopol weiterhin aufrechterhalten wollen. \n\nNat\u00fcrlich fordern wir die Staatsregierung auf, auf Bun-\ndesebene t\u00e4tig zu werden, um ein Werbeverbot f\u00fcr \nGl\u00fccksspiele und Geldspielautomaten zu erreichen, weil \nder EuGH genau das kritisiert hat: dass Werbung nicht in \nentsprechender Weise eingeschr\u00e4nkt ist. Der EuGH \nkommt zu dem Schluss: Das Monopol kann weiterhin \nverfassungsrechtlich zul\u00e4ssig sein, und zwar nicht allein \nmit dem Ziel des Schutzes vor Spielsucht, sondern aus-\n\n 1903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\ndr\u00fccklich gest\u00fctzt auf den Schutz vor betr\u00fcgerischen \nMachenschaften und irref\u00fchrender Werbung. \n\nUnser Antrag ist insofern richtig und wichtig, als der \nEuGH ausgef\u00fchrt hat, Mitgliedsstaaten d\u00fcrfen staatliche \nMonopole schaffen, sie d\u00fcrfen das auch f\u00fcr einen Teil des \nGl\u00fccksspielmarktes tun. Es ist also weiterhin m\u00f6glich, \ndass ein Teil staatlich und ein weiterer Teil privat ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in 2009 gab es den 1. \nS\u00e4chsischen Landessuchtbericht. Darin konnte man lesen, \ndass die Staatsregierung etwas f\u00fcr Pr\u00e4vention gegen \nGl\u00fccksspielsucht tun will; und zwar wollte sie eine \nGl\u00fccksspielambulanz einrichten. Ein Telefonat mit der \nS\u00e4chsischen Landesstelle gegen Suchtgefahren hat erge-\nben, dass sie nicht wissen, wie weit wir mit der Einrich-\ntung einer Gl\u00fccksspielambulanz sind. Auch die Projektlei-\ntung, also die GESOP, die das eigentlich verantwortlich \nmachen soll, konnte uns diese Woche keine Auskunft \ngeben. Und die Praktiker, die zur Gl\u00fccksspielsucht bera-\nten sollen, das sind genau die Suchthilfeeinrichtungen und \nSuchtberatungsstellen in der Fl\u00e4che, die wir im Haushalt \nkr\u00e4ftig schr\u00f6pfen. Das nenne ich kein koh\u00e4rentes und \nsystematisches Handeln im Zusammenhang mit staatli-\nchem Gl\u00fccksspielmonopol. Das sieht f\u00fcr meine Begriffe \nanders aus. \n\nWeil wir, im Gegensatz zur FDP, dieses Monopol weiter \naufrechterhalten wollen \u2013 auch die Bundesregierung hat \nsich nach dem Urteil entsprechend ge\u00e4u\u00dfert \u2013, m\u00fcssen wir \nuns auf den Weg machen, dass wir die Forderung des \nEuGH in dieser Sache erf\u00fcllen. Unser Antrag ist ein \nAufruf an die Staatsregierung, heute die ersten Schritte \ndazu zu unternehmen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion sprach Frau Herrmann von der Fraktion GR\u00dc-\nNE. \u2013 Als N\u00e4chstes die CDU-Fraktion mit Herrn Kolle-\ngen Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Frau Herrmann, es hat gutgetan, \nIhnen zuzuh\u00f6ren, weil die Diktion dessen, was Sie gesagt \nhaben, im v\u00f6lligen Gegenteil zu dem gewesen ist, was \nman nach dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes in \nden Medien lesen konnte. Ich will mich herzlich bedan-\nken, dass Sie das Gerichtsurteil genau gelesen haben und \nnicht, wie die Medien, oberfl\u00e4chlich dar\u00fcber hinwegge-\ngangen sind. \n\nDenn der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat ja in keiner Weise \nfestgestellt, dass das Monopol jetzt erledigt ist, sondern er \nhat richtigerweise festgestellt, dass es eine M\u00f6glichkeit \ngibt, das Monopol zu erhalten. Allerdings m\u00fcssen dann \nf\u00fcr alle Dinge, die Lotteriegl\u00fccksspiele umfassen, einheit-\nliche Regeln in Deutschland gelten. \u2013 Diese Zustimmung, \ndass es den Gl\u00fccksspielstaatsvertrag auch k\u00fcnftig geben \nkann und wird, m\u00f6chte ich an den Anfang meiner Rede \nstellen. \n\nDas Zweite ist: Durch die Urteile, die der Europ\u00e4ische \nGerichtshof in drei Punkten ausgef\u00fchrt hat, kann er \nnationales Recht nicht brechen. Er hat mit seiner \u00c4u\u00dfe-\nrung eine Information zur Auslegung f\u00fcr die nationalen \nGerichte gegeben, und demnach ist das Monopol zul\u00e4ssig, \nwenn Ziele des Spieler- und Jugendschutzes, der Sucht-\npr\u00e4vention oder der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung verfolgt \nwerden. \n\nIm Antrag der GR\u00dcNEN hei\u00dft es in Punkt 3, die Bewer-\ntung von Geldspielautomaten als Gl\u00fccksspiel zu errei-\nchen. Das halte ich f\u00fcr einen interessanten Ansatz, der in \nder Tat zwischen den Bundesl\u00e4ndern und der Bundesre-\ngierung jetzt verhandelt werden sollte. \n\nSie h\u00f6ren sicherlich eine positive Grundhaltung zu Ihrem \nAntrag heraus. Dennoch werden wir ihm nicht zustimmen \nk\u00f6nnen. Wir sind der Auffassung, dass wir die Staatsre-\ngierung nicht vorfestlegen m\u00fcssen, wie sie im Konzert der \n16 Bundesl\u00e4nder und der Bundesregierung verhandeln \nsoll. Die Staatsregierung kann Urteile des Europ\u00e4ischen \nGerichtshofes selbstst\u00e4ndig lesen. Sie kann auch den \nrechtlichen Rahmen herauslesen, in dem man sich bewe-\ngen kann. Dann muss man zwischen 16 Bundesl\u00e4ndern \nund einer Bundesregierung auch verhandeln k\u00f6nnen. \nMeine Fraktion vertritt die Auffassung, dass es kontrapro-\nduktiv sein kann, wenn wir insoweit im Vorfeld eine \nbestimmte Richtung festlegen. Ich gehe davon aus, dass \ndie Staatsregierung sehr wohl bewusst entscheiden wird. \nAuch Sie von der Opposition k\u00f6nnen im Einzelplan 15 \nsehen, in welche Bereiche das Geld, das wir aus Gl\u00fccks-\nspielen und Lotterien im Freistaat Sachsen einnehmen, \nflie\u00dft. \n\nAus einem weiteren Grund k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag \nnicht einfach so zustimmen: Sie wollen mehr von diesem \nGeld in Suchtberatung und -pr\u00e4vention stecken. Dann \nm\u00fcssten wir es aber an einer anderen Stelle wegnehmen. \nDar\u00fcber kann der Landtag im Dezember entscheiden; \ndenn wenn wir \u00fcber den Haushalt beschlie\u00dfen, beschlie-\n\u00dfen wir auch \u00fcber dieses Geld. Die Einnahmen, die der \nFreistaat Sachsen aus Lotterien und Gl\u00fccksspielen erh\u00e4lt, \nob nun auf steuerlichem Wege oder in Form direkter \nAbgaben, flie\u00dfen komplett in den Haushalt. \n\nWir reden \u00fcber ein Budget von circa 120 Millionen Euro, \nwenn ich es richtig in Erinnerung habe. Das ist kein \nkleiner Betrag. Deswegen sollten wir auch im Rahmen \nder Haushaltsberatungen dar\u00fcber sprechen. \n\nDas sind die Gr\u00fcnde, weshalb wir den Antrag ablehnen \nwerden. Ich wollte aber in den ersten beiden Punkten \ndeutlich gemacht haben, wo wir durchaus eine \u00e4hnliche \nDenkweise haben. \n\nLetzter Punkt: Im zweiten Punkt Ihres Antrags sprechen \nSie den Fachbeirat an. Dazu wird mein Kollege Jan \nL\u00f6ffler aus dem Innenausschuss im zweiten Redebeitrag \nmeiner Fraktion noch einige Ausf\u00fchrungen machen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 1904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Rohwer. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE kommt jetzt Herr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine verehrten Damen! Meine Herren! Das \nUrteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes ist kein Wunder \ngewesen. Die Schw\u00e4chen des letzten Gl\u00fccksspielstaats-\nvertrages waren offenkundig. Ich darf aus unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag in der Drucksache 4/10680 zum \nletzten Staatsvertrag kurz zitieren: \n\n\u201eDer Landtag stellt fest, dass die Beratungen der Entw\u00fcr-\nfe des Gl\u00fccksspielstaatsvertrages und des Gesetzes zum \nGl\u00fccksspielstaatsvertrag sowie die \u00f6ffentliche Diskussion \nzum Thema erhebliche rechtliche M\u00e4ngel, insbesondere \nhinsichtlich der Vereinbarkeit mit verfassungsrechtlichen \nund europarechtlichen Vorschriften offengelegt haben.\u201c \n\nInsofern war die Debatte zu dem, was wir 2007 und 2008 \nhier behandelt haben, nicht ergebnisoffen, sondern vom \nErgebnis her relativ klar. Damals war auch schon klar, \ndass wir dort Nachbesserungsbedarfe gesehen haben. \nLeider, leider ist dem nicht gefolgt worden. In diesem Fall \nist wieder einmal der Spruch angebracht: Wer nicht h\u00f6ren \nwill, muss f\u00fchlen. \n\nInsofern d\u00fcrfen wir uns der Debatte wieder aufs Neue \nzuwenden. Diese Debatte wird uns im n\u00e4chsten Jahr \nintensiv besch\u00e4ftigen. Wenn wir schon dabei sind und \ndar\u00fcber reden: Ich habe, ehrlich gesagt, nicht ganz ver-\nstanden, warum der Antrag gestellt worden ist. Das \nVerfahren ist relativ klar. Die Ministerpr\u00e4sidenten haben \nsich getroffen. Sie haben vereinbart, dass der Vorsitzende \nder Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz Kurt Beck den Entwurf \neines neuen Gl\u00fccksspielstaatsvertrages erarbeitet. Dieser \nEntwurf soll im April 2011 vorliegen. Alle 16 Bundesl\u00e4n-\nder, von denen soeben die Rede war, werden sich \u00fcber die \nFrage verst\u00e4ndigen, ob das der Entwurf ist, der es sein \nsoll. Fr\u00fchestens im Sommer haben wir einen Gl\u00fccksspiel-\nstaatsvertrag in diesem Hause vorliegen. Dieser wird dann \nzu ratifizieren sein. Dazu werden wir bestimmt die eine \noder andere Anh\u00f6rung haben; 2007 und 2008 haben wir \nentsprechende Erfahrungen gesammelt. Mit viel Arbeit \nbeleuchtete der Verfassungs- und Rechtsausschuss die \nverfassungsrechtliche Problematik. Der Haushalts- und \nFinanzausschuss setzte sich mit den finanzpolitischen \nErw\u00e4gungen auseinander. Der Sozialausschuss durfte sich \n\u00fcber die Suchtproblematik verst\u00e4ndigen. Jetzt, nachdem \ndie Frage der Gl\u00fccksspielautomaten dazugekommen ist, \ndarf sich wahrscheinlich auch noch der Innenausschuss, \nda es kommunalrelevant ist, mit dem Thema auseinander-\nsetzen. Insofern werden wir eine Menge Zeit haben, um \ndiese Debatte zu vertiefen und dann die Ratifizierung \nvorzunehmen. \n\nDanach \u2013 es ist noch nicht zu Ende \u2013 werden wir mit der \nUmsetzung des neuen Staatsvertrages in Landesrecht \nbefasst sein. Auch dazu wird es wieder Anh\u00f6rungen \ngeben. Bis dahin hat eigentlich die ganze Debatte noch \nZeit. Es braucht jetzt keine Aufgeregtheit. Aber da auch \n\nwir diesen Bericht wollen und wir Sie in Ihrer Arbeit gern \nunterst\u00fctzen, werden wir Ihrem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion ist Herr Brangs als Redner gemeldet. Sie \nhaben das Wort, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich kann an meinen Vorredner nahtlos \nanschlie\u00dfen: Auch mir war am Anfang nicht so recht klar, \nwas dieser Berichtsantrag jetzt soll. Er bietet aber zum \nErsten jeder Fraktion die M\u00f6glichkeit, noch einmal etwas \nzum Thema zu sagen. Zum Zweiten ist er nicht unsch\u00e4d-\nlich und in der Sache vielleicht sogar hilfreich, weil \nForderungen erhoben werden, die f\u00fcr den weiteren Pro-\nzess durchaus notwendig sind. \n\nWir brauchen uns in diesem Zusammenhang nicht um den \nhei\u00dfen Brei herumzubewegen. Jedem ist klar, wie das \nWettmonopol entstanden ist; es gilt bei uns seit \u00fcber \n50 Jahren. Als 2008 die Diskussion um die Fortf\u00fchrung \ndes Gl\u00fccksspielstaatsvertrages auch bei uns aufgeschla-\ngen ist \u2013 damals noch in einer anderen Konstellation, \nn\u00e4mlich einer SPD-CDU-Regierung \u2013, haben wir uns mit \nder Frage der Pr\u00e4vention intensiv auseinandergesetzt. Wir \nhaben aber auch das Ergebnis einer Befragung des Forsa-\nInstituts aus dem Jahr 2007 zur Kenntnis genommen. \nDemnach sind 76 % der Befragten f\u00fcr ein begrenztes \nGl\u00fccksspiel unter staatlicher Kontrolle. Lediglich 11 % \nder Befragten m\u00f6chten eine Freigabe. Das ist durchaus \nnachvollziehbar und verst\u00e4ndlich. \n\nAuch nach dem Urteil besteht die M\u00f6glichkeit \u2013 das ist \nbereits mehrfach gesagt worden \u2013, staatliches Wettspiel \nim Rahmen eines Gl\u00fccksspielstaatsvertrages durchzuf\u00fch-\nren. Das EuGH hat nicht entschieden, dass das nicht mehr \nm\u00f6glich sei; es geht nur um die Bedingungen, unter denen \nes m\u00f6glich ist. In dem Urteil werden wir aber letztlich \nauch aufgefordert, dar\u00fcber nachzudenken, ob es zu einer \nungehemmten \u00d6ffnung des Gl\u00fccksspielmarktes kommen \nsoll. Wenn wir etwas neu gestalten, d\u00fcrfen wir dabei aber \nnicht vernachl\u00e4ssigen, welche Anforderungen das Gericht \nan uns gestellt hat. Wir m\u00fcssen etwas f\u00fcr die Suchtpro-\nphylaxe tun. Was die Bek\u00e4mpfung der Spielsucht angeht \u2013 \nStichwort: Werbung \u2013, m\u00fcssen wir uns noch einmal genau \nansehen, was wir d\u00fcrfen und was wir nicht mehr d\u00fcrfen. \n\nEs ist wichtig, immer wieder zu betonen, dass mit dem \nGl\u00fccksspielstaatsvertrag auch einer gesellschaftspoliti-\nschen Aufgabe nachgekommen wird. Wir verbinden mit \nihm bestimmte Steuerungsziele. Die Einnahmen aus \nGl\u00fccksspielen werden auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr die F\u00f6rderung \nvon Sport, Kultur, Umwelt etc. eingesetzt. Ich sage Ihnen \nvon dieser Stelle aus ganz deutlich: Ich m\u00f6chte keine \nPrivatisierung und Liberalisierung eines Wettmarktes, der \nausschlie\u00dflich auf Gewinnmaximierung setzt, dessen \nUnternehmen ihre Sitze in \u00dcbersee haben und die hier in \n\n 1905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nder Bundesrepublik keine Steuern zahlen. Das ist nicht \nder Weg, den ich gehen m\u00f6chte. \n\nIch m\u00f6chte auch nicht, dass ich von den Lobbyisten der \nFDP demn\u00e4chst davon \u00fcberzeugt werden soll, dass \u2013 wie \nihre Parteitage, die jetzt schon von Bwin gesponsert \nwerden \u2013 demn\u00e4chst auch jede Veranstaltung des Land-\ntags von Bwin gesponsert wird. Das ist nicht meine \nVorstellung davon, wie wir mit dem Gl\u00fccksspielstaatsver-\ntrag zuk\u00fcnftig umgehen sollen. \n\nMan muss Ross und Reiter nennen. Nat\u00fcrlich gibt es \nunter uns interessierte Kreise, die f\u00fcr eine Freigabe sind. \nEinige h\u00e4tten es gern, dass das Wettmonopol f\u00e4llt, keine \nFrage. Wir geh\u00f6ren allerdings zu jenen, die sagen: Wenn \nman etwas f\u00fcr den Breitensport, die Kultur und den \nUmweltschutz tun will, dann muss man auch daf\u00fcr \npl\u00e4dieren, dass wir ein solches Monopol weiterhin brau-\nchen, um die finanzielle Grundlage daf\u00fcr zu schaffen. \n\nIch will zwei weitere Punkte anf\u00fchren, die wichtig sind. \nWenn man sich die europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder anschaut, \nstellt man fest, dass dort die Kriminalit\u00e4t im Zusammen-\nhang mit Gl\u00fccksspiel und die Spielsucht h\u00f6her sind als in \nder Bundesrepublik. \n\nDas hat auch damit etwas zu tun, wie wir das in 50 Jahren \nmit dem Gl\u00fccksspielstaatsvertrag in der Bundesrepublik \ngeregelt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn man sich dann Gro\u00dfbritannien und die Liberalisie-\nrung dort anschaut, dann ist es so, dass es dort zu einem \nEinbruch von Einnahmen gef\u00fchrt hat, und zwar genau aus \nden Gr\u00fcnden, die ich gerade ausgef\u00fchrt habe: n\u00e4mlich \ndass die Institute und Unternehmen, die in Gro\u00dfbritannien \nam Wettmarkt t\u00e4tig sind, nicht in Gro\u00dfbritannien sitzen \nund Interesse daran haben, auch am Staat vorbei, ihre \nGewinne abzusch\u00f6pfen. Meistens haben sie ihren Sitz in \n\u00dcbersee. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir auch offen und ehrlich \nreden. \n\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, dass wir eine Regelung \nhaben, die ich f\u00fcr schwierig halte. Das betrifft die Spiel-\nhallen in Gewerbebetrieben. Ich halte diese Situation f\u00fcr \nschwierig, weil es dort eine Ausweitung f\u00fcr die Spielarten \ngibt, die nach der Regelung der Gewerbeordnung betrie-\nben werden, und zwar sogenannte Geschicklichkeitsspie-\nle. Dort gibt es keine Kontrolle und keine M\u00f6glichkeit, \netwas gegen Sucht- und Spielverhalten zu tun. Das \nm\u00fcssen wir dringend \u00e4ndern. Das hei\u00dft, wenn wir \u00fcber \nden Gl\u00fccksspielstaatsvertrag reden, muss auch dar\u00fcber \ngesprochen werden, dass wir eine bundesweite Initiative \nzur \u00c4nderung des Gewerberechts brauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion der Abg. Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wie jetzt schon \u00f6fter ausge-\n\nf\u00fchrt, hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof am 08.09.2010 die \nbisherigen Regelungen im Gl\u00fccksspielstaatsvertrag f\u00fcr \nunwirksam erkl\u00e4rt. Er hat darin einen Versto\u00df gegen die \nNiederlassungs- und Dienstleistungsfreiheit gesehen. Er \nhat uns in Deutschland die M\u00f6glichkeit gegeben, zwei \nWege einzuschlagen. Meine Vorrednerin von den GR\u00dc-\nNEN hat das auch aufgezeigt: Entweder wir regeln jetzt \nkonsequent und machen das Gl\u00fccksspiel komplett dicht \noder wir geben es in Ma\u00dfen frei. Ich sage als Liberaler, \nich bin f\u00fcr eine ma\u00dfvolle Freigabe unter Ber\u00fccksichti-\ngung der Belange der Gesundheit und der Suchtpr\u00e4venti-\non. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer EuGH hat uns sehr deutlich ins Stammbuch geschrie-\nben, dass, wenn wir eine Regelung machen, mit der wir \ndas Gl\u00fccksspiel beschr\u00e4nken wollen, wir dann eine \ngeeignete und erforderliche Regelung treffen m\u00fcssen. Die \nbisherigen Regelungen in Deutschland, mit denen wir den \nMarkt fast komplett dicht gemacht haben und lediglich \nden Staat zugelassen haben, sind nicht geeignet gewesen, \nund deshalb sind diese Regelungen zu Recht aufgehoben \nworden. \n\nWir m\u00fcssen hier in Deutschland wieder zu einer Kultur \nzur\u00fcckkommen, mit der wir das staatliche Lottomonopol \nbei einer staatlichen Gesellschaft weiter aufrechterhalten, \njedoch den Vertrieb entsprechend freigeben. Es darf nicht \nmehr so sein, dass nur der Staat in der Lage ist, \u00fcber \nkonzessionierte Vertriebsstellen seine Produkte zu ver-\ntreiben, sondern wir m\u00fcssen wieder zu innovativen \nVertriebsformen kommen, die das entsprechend auch \nbewerben d\u00fcrfen. Ansonsten stellen wir den Staat besser \nals den Privaten, und das ist mit uns Liberalen nicht zu \nmachen. \n\nWir Liberalen werden auch daf\u00fcr sorgen, dass wir \u00fcber \ndas Internet die M\u00f6glichkeit erhalten, von Sachsen aus \nentsprechende Produkte anzubieten. Viele europ\u00e4ische \nStaaten haben bislang Regelungen getroffen, die es \nerm\u00f6glichen, Produkte wie Sportwetten und andere \nVeranstaltungen im Internet anzubieten. Das Internet ist \nein offenes Medium. Jeder aus Deutschland hat die \nM\u00f6glichkeit, vielf\u00e4ltige Angebote zu nutzen. Es wird \nkeine staatliche Stelle geben, die das jemals vollst\u00e4ndig \nkontrollieren kann. Wir k\u00f6nnen sie unter Strafe stellen \nund brandmarken, aber jeder sitzt zu Hause an seinem PC \nund dort ist er sein eigener Herr. Deswegen ist eine \ndeutsche Regelung nicht geeignet, die Spielsucht zu \nbek\u00e4mpfen, wenn wir diese Sachen verbieten. Wir sollten \nsie erlauben und die Vorteile f\u00fcr uns daraus nutzen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir Liberalen m\u00f6chten das \nUrteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes nutzen, um den \nGl\u00fccksspielstaatsvertrag in einen offenen und liberalen \nStaatsvertrag zu modifizieren. \n\nWir m\u00f6chten auch der Staatsregierung mit auf den Weg \ngeben, wie wir uns ein Modell vorstellen, das zwischen \nden Staatsregierungen und den Regierungen der einzelnen \nBundesl\u00e4nder ausgehandelt wird. Wenn wir erst abwarten, \n\n 1906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nwas dort verhandelt wird, k\u00f6nnen wir nur das Gesamter-\ngebnis hier als Parlament zur Kenntnis nehmen und das \nist mir zu wenig. \n\nWir m\u00fcssen die Chance nutzen, die Wettbewerbsnachtei-\nle, die in Deutschland derzeit f\u00fcr Wettanbieter bestehen, \nzu beseitigen. Wir m\u00fcssen die Chance sehen, hier Ar-\nbeitspl\u00e4tze zu schaffen und durch eine entsprechende \nGl\u00fccksspielabgabe, die hier in Deutschland verbleibt, \nauch wieder Zahlungen f\u00fcr den Staatshaushalt und die \nentsprechenden Zwecke zur Suchtpr\u00e4vention und Sport- \nund Kulturf\u00f6rderung zu verankern. Deshalb m\u00f6chten wir \nLiberale ein Konzessionsmodell haben, um Sportwetten \nauch in Deutschland anbieten zu k\u00f6nnen. Wir wollen \nnicht, dass jeder Sportwetten an jeder Ecke anbieten kann, \naber wir wollen sagen, wir geben bestimmte Lizenzen frei \nund wer die Anforderungen f\u00fcr eine solche Lizenz erf\u00fcllt, \nder kann auch hier in Deutschland Sportwetten anbieten. \nDas Risiko- und Suchtpotenzial, das aus solchen Sport-\nwetten f\u00fcr Fu\u00dfball, Formel 1 oder Pferdesport entsteht, \nsch\u00e4tze ich nicht so gro\u00df ein. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wollen mit ihrem Antrag \nden Weg einer zweiten Variante einschlagen, den der \nEurop\u00e4ische Gerichtshof vorgegeben hat, um mit diesem \nThema umzugehen. Sie wollen weiter reglementieren und \nweiter monopolisieren. Ich denke, das ist nicht der richti-\nge Weg. Ich glaube auch nicht, dass, wenn wir uns hier in \nDeutschland ein staatliches Monopol mit ganz engen \nVorgaben schaffen und auch noch die bislang freien \nBereiche einschr\u00e4nken, wir damit wirklich das Ziel der \nSuchtpr\u00e4vention erreichen. M\u00f6glichkeiten zu spielen gibt \nes in einem offenen Europa genug und erst recht im \nInternet. Der Staat w\u00fcrde ein weiteres Monopol nutzen, \num seine Produkte anzubieten und w\u00fcrde private Anbieter \nmit Innovationen in den Markt ausschlie\u00dfen. Das ist f\u00fcr \nuns nicht der richtige Weg. \n\nIch teile nicht die Auffassung, dass das Lottomonopol \nallein dann m\u00f6glich ist, wenn wir ein Gl\u00fccksspielmono-\npol haben. Ich denke, das Anbieten von Lotto \u00fcber die \nstaatliche Gesellschaft ist auch weiterhin m\u00f6glich, auch \ndann, wenn wir der Lottogesellschaft eine strenge Zweck-\nbindung ihrer Ertr\u00e4ge aufgeben und daraus die Legitima-\ntion finden, dieses Lottomonopol zu rechtfertigen. Das \nbedeutet nicht, dass Lotto allein den Vertrieb hat, sondern \nhier sollen Private auch entsprechende M\u00f6glichkeit haben \nvorzugehen. \n\nIch gehe noch auf einen anderen Aspekt ein. Wir haben in \nDeutschland bislang viele Spielst\u00e4tten, die von Gewerbe-\nbetrieben unterhalten werden, und auch Pferdewetten-\nbetreiber. Diese kann man nicht einfach monopolisieren \nund dem Staat \u00fcbertragen. Hier bestehen auch Eigentums-\nfragen. Der Staat m\u00fcsste entsch\u00e4digen, wenn er dies t\u00e4te. \nWir sehen keinen Anlass hierf\u00fcr, die bisherigen Regelun-\ngen zu versch\u00e4rfen und entsprechend auf den Staat zu \n\u00fcbertragen. \n\nIch fordere Sie auf, das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichts-\nhofes positiv zu nutzen, um mehr Freiheit im Gl\u00fccks-\nspielmarkt zu erm\u00f6glichen. Wir haben in Sachsen private \n\nAnbieter, die schon Sportwetten anbieten. Ich m\u00f6chte \ndiese Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen erhalten und erweitern. Es \nkann nicht die Konsequenz aus dem Urteil des Europ\u00e4i-\nschen Gerichtshofes sein, dass wir hier in Sachsen weitere \nArbeitspl\u00e4tze vernichten und dass dann \u00fcber Internetan-\nbieter aus anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, die mehr \nVertrauen in ihre B\u00fcrger und einen verantwortungsbe-\nwussten Umgang mit Gl\u00fccksspielen und insbesondere mit \nSportwetten haben, die Ertr\u00e4ge dorthin gehen. Mit dem \nMonopol werden wir das nicht erreichen, weil das Inter-\nnet viel zu offen ist, um hier regulieren zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Staatsregierung jetzt \nmit den Ministerpr\u00e4sidenten der anderen L\u00e4nder die \nVerhandlungen f\u00fchrt, dann m\u00f6chte ich gern ein paar \nPunkte in die Verhandlungen einbringen. Wir brauchen \nein Konzessionsmodell f\u00fcr Sportwetten hier in Deutsch-\nland. Wir m\u00fcssen unter Erhaltung des Lottomonopols eine \nvereinfachte Zulassung von privaten Lottovertrieben \nhaben. Wir m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit schaffen, Sportwetten \nund privaten Lottovertrieben die M\u00f6glichkeit zu geben, \nWerbung zu t\u00e4tigen. Wir m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit schaf-\nfen, sowohl Lotto- als auch Sportwetten von Sachsen aus \nim Internet zu vertreiben und entsprechend die Einnah-\nmen f\u00fcr kulturelle und sportliche Zwecke und f\u00fcr unseren \nStaatshaushalt zu nutzen. \n\nDiesen Weg m\u00f6chte B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit \nihrem Antrag nicht gehen. Ich m\u00f6chte einen freiheitlichen \nWeg haben, der die Wettbewerbsf\u00e4higkeit und unser Land \nst\u00e4rkt. Deshalb bitte ich Sie, diesen Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion der Abg. Delle. Herr Delle, ich erteile \nIhnen das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben uns ja in den \nvergangenen f\u00fcnf Jahren mehrfach in diesem Haus mit \ndem Thema Gl\u00fccksspiel und Gl\u00fccksspielstaatsvertrag \nbesch\u00e4ftigt. Es war bereits damals absehbar, dass unsere \nEntscheidung vermutlich nicht das letzte Wort sein wird. \nDie Vorlage beim EuGH war sicher. \n\nNun hat dieses Gericht endlich entschieden und es kam zu \ndem Ergebnis, dass ein Monopol nur dann gerechtfertigt \nsei, wenn damit gleichzeitig aktiv die Spielsucht bek\u00e4mpft \nwerde. Die aktive Bek\u00e4mpfung der Spielsucht war der \nentscheidende Grund f\u00fcr die Zustimmung der NPD im \nJahr 2007 zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag. Da jedoch die \nstaatlichen Lottounternehmen seit damals munter weiter \nWerbung betrieben haben, muss man sich jetzt auch nicht \nwundern, wenn der Europ\u00e4ische Gerichtshof das Monopol \nnun infrage gestellt hat. \n\nWie Sie alle wissen, sind wir Nationaldemokraten den \neurop\u00e4ischen Institutionen skeptisch oder ablehnend \ngegen\u00fcber eingestellt. Deshalb sind f\u00fcr uns auch nicht \nirgendwelche Rechtsprechungsakte allein entscheidend. \n\n 1907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDoch bei aller grunds\u00e4tzlichen Kritik am EuGH muss \nman sagen, die Luxemburger Richter haben zu Recht den \nFinger in die Wunde gelegt. Das Gl\u00fccksspiel in der BRD \nmuss neu geordnet werden. Wie das genau geschehen \nwird, ist derzeit noch v\u00f6llig offen. Die Vorstellungen \ngehen bekanntlich weit auseinander. \n\nWir als NPD-Fraktion verstehen den vorliegenden Antrag \nder GR\u00dcNEN als das Bem\u00fchen, das Gl\u00fccksspiel zu \nbegrenzen und ein totales Werbeverbot f\u00fcr Gl\u00fccksspiele \nzu erreichen. Letzteres halten wir allerdings f\u00fcr unrealis-\ntisch. Richtig ist aber der Ansatz der Begrenzung. Gl\u00fccks-\nspiel f\u00fchrt leider nicht selten zu Suchtverhalten und kann \ndeshalb nicht schrankenlos zugelassen werden. \n\nWeil private Veranstalter immer auf eine Gewinnmaxi-\nmierung fixiert sein werden, ist es Aufgabe des Staates, \nregulierend t\u00e4tig zu werden, damit m\u00f6gliche Suchter-\nscheinungen am besten schon im Vorfeld verhindert \nwerden k\u00f6nnen. \n\nWenn die GR\u00dcNEN eine bessere Finanzierung einfor-\ndern, stimmt die NPD-Fraktion diesem Punkt gerne zu. \nWir h\u00e4tten auch einen Finanzierungsvorschlag, der sich \nuns hier geradezu aufdr\u00e4ngt. Wie die GR\u00dcNEN richtig \nfeststellen, herrscht in Sachsen hinsichtlich der Verwen-\ndung der Einnahmen aus dem Gl\u00fccksspielstaatsvertrag \nleider eine gro\u00dfe Unbestimmtheit. Statt einer klaren \nRegelung wird nur auf den jeweiligen Haushaltsplan \nverwiesen. \n\nWenn man sich nun einmal die M\u00fche macht, den Haushalt \nzu durchforsten, st\u00f6\u00dft man im Einzelplan 08 \u2013 Haushalt \ndes Sozialministeriums \u2013 auf den Haushaltstitel 684 75 \nmit der etwas umst\u00e4ndlichen Bezeichnung: \u201eZusch\u00fcsse \nf\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung von Demokratie und Vor-\nbeugung antidemokratischen Handelns\u201c. Es handelt sich \nalso um den von Ihnen allen so geliebten und allgegen-\nw\u00e4rtigen Kampf gegen Rechts, der nicht nur vom Innen-\nministerium und seinem Programm \u201eWeltoffenes Sach-\nsen\u201c, sondern auch von der CDU-Sozialministerin gef\u00fchrt \nwird. Liest man sich dann die Erl\u00e4uterungen zu diesem \nHaushaltstitel genau durch, erf\u00e4hrt man an dieser Stelle \nbis zum Haushaltsjahr 2009/2010, dass f\u00fcr den Kampf \ngegen Rechts auch Mittel aus dem Gl\u00fccksspielstaatsver-\ntrag verwendet werden. Wer also in Sachsen Lotto spielt, \nsorgt gleichzeitig f\u00fcr einen finanziellen Nachschub an \ndiversen und meist gewaltt\u00e4tigen Anti-Rechts-Program-\nmen. \n\nIm neuen Haushaltsentwurf ist diese Verwendung der \nEinnahmen auch wieder vorgesehen. Allerdings wird dies \nnun an anderer Stelle aufgef\u00fchrt, was zu einer weiteren \nVerschleierung beitr\u00e4gt. \n\nLassen Sie uns, meine Damen und Herren, bei den Haus-\nhaltsberatungen gemeinsam den Ansatz zugunsten der \nwichtigen Suchtpr\u00e4vention k\u00fcrzen. Damit w\u00fcrde die \nMittelverwendung endlich in einem wirklichen Zusam-\nmenhang mit dem Gl\u00fccksspiel stehen und das Geld, das \ndurch das Monopol eingenommen wird, k\u00f6nnte den \nSpiels\u00fcchtigen endlich zugute kommen. \n\nAusdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte ich zum Schluss den \nVorsto\u00df der GR\u00dcNEN, die Geldspielautomaten endlich \nals Gl\u00fccksspiel zu bewerten. Es ist auch f\u00fcr die NPD-\nFraktion nicht weiter hinnehmbar, dass ausgerechnet diese \ngef\u00e4hrliche Form des Spiels um Geld nur dem Gewerbe-\nrecht und damit nicht der Kompetenz der L\u00e4nder unter-\nliegt. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nsind wir am Ende der ersten Runde. Herr Lichdi, Sie \nm\u00f6chten eine Kurzintervention starten? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nd\u00fcrfen Sie. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Der Abgeord-\nnete der Nazipartei hat gerade davon gesprochen, dass die \nMitarbeiter aus den Programmen, die aus dem Programm \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c gef\u00f6rdert werden, gewaltt\u00e4tig \nw\u00e4ren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Hey! \u2013  \nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Die hat auch einen Namen! ) \n\nIch weise das in aller Form zur\u00fcck. Ich bedanke mich \nausdr\u00fccklich bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \nder Projekte f\u00fcr die Arbeit, die sie tagt\u00e4glich gegen die \nNazis \u2013 dort dr\u00fcben \u2013 und ihre Spie\u00dfgesellen im Lande \nf\u00fchren. \n\n(Alexander Delle, NPD: Getroffene Hunde bellen!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDelle, Sie haben die M\u00f6glichkeit, auf die Kurzinterventi-\non zu antworten. \u2013 Das m\u00f6chten Sie nicht. \u2013 Damit ist die \nerste Runde der allgemeinen Aussprache beendet. \n\nIch frage die Staatsregierung: M\u00f6chte die Staatsregierung \ndas Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit \nsteigen wir in eine zweite Runde ein. M\u00f6chte die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort ergreifen? \u2013 Es \nbesteht kein Redebedarf. Aber die Fraktion der CDU mit \nHerrn L\u00f6ffler m\u00f6chte das Wort ergreifen. Bitte. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Der Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN zur Verwendung der Einnahmen aus dem \nGl\u00fccksspielstaatsvertrag und die vorangegangene Diskus-\nsion erlauben es mir, meine Ausf\u00fchrungen auf das N\u00f6tigs-\nte zu beschr\u00e4nken. \n\nDie Damen und Herren Kollegen von den GR\u00dcNEN \nfordern \u2013 in Ihrem Antrag unter Punkt 2 \u2013 \u201eeinen Bericht \n\n 1908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n\u00fcber die Aufgaben und Arbeitsergebnisse des im Staats-\nministerium des Innern angesiedelten Fachbeirates \nGl\u00fccksspielsucht im Freistaat Sachsen\u201c. Meine sehr \ngeehrten Kolleginnen und Kollegen! Anscheinend haben \nSie \u00fcbersehen, dass der Fachbeirat nicht beim S\u00e4chsi-\nschen Staatsministerium des Innern angelegt ist. Es \nhandelt sich hierbei um ein Gemeinschaftsprojekt der \nBundesl\u00e4nder, die den Staatsvertrag \u00fcber das Gl\u00fccksspiel \nunterzeichnet haben. \n\nSehr geehrte Frau Kollegin, Sie k\u00f6nnen auf der Internet-\nseite unter www.fachbeirat-gluecksspielsucht.de nach-\nschauen. Dort finden Sie die gew\u00fcnschten Informationen \nwie Jahresberichte, Ausk\u00fcnfte \u00fcber die Arbeitsergebnisse, \nZielstellungen sowie die Zusammensetzung des Beirates. \nDas hatten Sie vorhin angesprochen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nW\u00fcnscht noch ein Abgeordneter in der zweiten Runde das \nWort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \u2013 Ich frage die \nStaatsregierung: M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort \nergreifen? \u2013 Herr Staatsminister Prof. Dr. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nIn Bezug auf das Urteil zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag \nwurde und wird h\u00e4ufig \u00fcbersehen, dass der Europ\u00e4ische \nGerichtshof nicht nur ein Urteil verk\u00fcndet, sondern mit \ndrei Spr\u00fcchen \u00fcber insgesamt acht Vorlageverfahren \ndeutscher Verwaltungsgerichte entschieden hat. Es han-\ndelt sich um die folgenden Urteile: Carmen Media Group, \nMarkus Sto\u00df und andere und Winner Wetten GmbH. \n\nDer vorliegende Antrag f\u00fchrt in der Antragsbegr\u00fcndung \nlediglich das Urteil Winner Wetten an. Dieses Urteil \nbetrifft den alten Staatslotterievertrag vom 1. Juli 2004. \nDas Urteil besch\u00e4ftigt sich mit \u00dcbergangsregelungen \nbeim damaligen Monopol. Der derzeitige Gl\u00fccksspiel-\nstaatsvertrag und seine Anwendbarkeit sind von diesem \nUrteil nicht betroffen. \n\nAntragsrelevant sind nur die Urteile Carmen Media \nGroup, Markus Sto\u00df und andere. Mit beiden Urteilen hat \nder EuGH nicht entschieden, dass das deutsche Gl\u00fccks-\nspielmonopol unionsrechtswidrig ist. Der Gerichtshof hat \nvielmehr ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt, dass sowohl das im \nGl\u00fccksspielstaatsvertrag enthaltene Internetverbot als \nauch der ordnungsrechtliche Erlaubnisvorbehalt geeignete \nMa\u00dfnahmen zur Vermeidung und Bek\u00e4mpfung der \nSpielsucht sind. \n\nAllerdings hat der EuGH schwerwiegende Bedenken zur \nKoh\u00e4renz des staatlichen Monopols ge\u00e4u\u00dfert. Dazu sage \nich sp\u00e4ter mehr. \n\nBei der Beurteilung des Urteils wird der wichtige Hinweis \nam Ende der vom EuGH herausgegebenen Pressemittei-\nlung \u00fcbersehen. Der Gerichtshof entscheidet nicht \u00fcber \ndie nationalen Rechtsstreite. Die deutschen Verwaltungs-\ngerichte aus den L\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen \n\nund Schleswig-Holstein haben zu den bei ihnen anh\u00e4ngi-\ngen Rechtsstreiten den EuGH zur Auslegung des Unions-\nrechts befragt. Es ist nun Sache der deutschen Verwal-\ntungsgerichte, \u00fcber die bei ihnen anh\u00e4ngigen Verfahren \nim Einklang mit der Entscheidung des EuGH zu befinden. \n\nDas bedeutet mit anderen Worten: Die Feststellung der \nEuroparechtswidrigkeit des deutschen Gl\u00fccksspielsmono-\npols kann vom EuGH gar nicht getroffen werden. Im \n\u00dcbrigen habe ich \u2013 insbesondere in den Pressedarstellun-\ngen \u2013 den wichtigen Hinweis darauf vermisst, dass die \nEntscheidung auf Sachverhalten beruht, die zum gro\u00dfen \nTeil l\u00e4ngst \u00fcberholt sind. Beispielsweise werden die \nbeanstandeten Werbema\u00dfnahmen aus dem Jahr 2007 seit \nJahren nicht mehr geschaltet. Es wurde fehlerhaft ge-\nschlussfolgert: Der EuGH habe das Gl\u00fccksspielmonopol \ngekippt. \n\nNun komme ich zum Antrag Nummer 1a: Wenn die \nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz nicht anders entscheidet, \ntritt der geltende Gl\u00fccksspielstaatsvertrag am 31. Dezem-\nber 2011 au\u00dfer Kraft. Die Entscheidung soll gemeinsam \nmit den anderen 15 L\u00e4ndern getroffen werden. Sie wird \nderzeit vorbereitet. \n\nIm Lichte der Rechtsprechung werden l\u00e4nder\u00fcbergreifen-\nde Modelle zur Weiterentwicklung des Monopols bei den \nLotterie- und Sportwetten und zur konzessionierten \n\u00d6ffnung des Sportwettenangebotes unter Beibehaltung \ndes Lotteriemonopols gepr\u00fcft. Besonderes Augenmerk \nwird auf die Feststellung zur Koh\u00e4renz im Urteil Carmen \nMedia Group zu legen sein. \n\nDer EuGH ist der Auffassung, dass ein nationales Gericht \ndann berechtigten Anlass zur Annahme einer inkoh\u00e4ren-\nten, nicht tats\u00e4chlich der Spielsuchtbegrenzung verpflich-\ntete Gl\u00fcckspielpolitik haben k\u00f6nnte, wenn ein Mitglieds-\nstaat bei anderen Gl\u00fccksspielen mit h\u00f6herem Suchtpoten-\nzial, etwa bei gewerblichem Automatenspiel oder Spiel-\nbanken, als jenen, die einem staatlichen Monopol unter-\nliegen, also Lotterien, Sportwetten, eher auf eine Einnah-\nmenmaximierung auf dem Wege von Angebotserweite-\nrung und Ermunterung zum Spiel abzielt. Diesen Wider-\nspruch gilt es aufzul\u00f6sen. Die CdS-Konferenz hat am 16. \nund 17.09.2010 beschlossen, Gespr\u00e4che mit der Bundes-\nregierung aufzunehmen, um eine koh\u00e4rente L\u00f6sung \nherbeizuf\u00fchren. Bund und L\u00e4nder werden dabei die ihnen \nzustehenden Gesetzgebungskompetenzen pr\u00fcfen und so \nweit wie m\u00f6glich aussch\u00f6pfen. Die Auftr\u00e4ge und deren \nUmsetzung stellen sicher, dass die Fortentwicklung des \nGl\u00fccksspielstaatsvertrages unter Beachtung der EuGH-\nEntscheidung vom 08.09.2010 erfolgt. Ziel ist eine \nl\u00e4ndereinheitliche und an den Kriterien der besagten \nEuGH-Entscheidung ausgerichtete Gl\u00fccksspielstaatsver-\ntragsregelung. \n\nNun zum Antrag Nr. 1b: In Abh\u00e4ngigkeit von den noch zu \ntreffenden grunds\u00e4tzlichen Entscheidungen wird auch das \nS\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Gl\u00fccksspielstaatsver-\ntrag angepasst werden. In diesem Zusammenhang wird \nauch die im s\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetz enthaltene \nRegelung zur Anwendung des Reinertrages daraufhin \n\n 1909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n\u00fcberpr\u00fcft, ob eine weitere Konkretisierung sinnvoll ist. \nDerzeit wird aus dem Reinertrag der staatlichen Lotterien \nund Wetten neben weiteren f\u00f6rderungsw\u00fcrdigen Berei-\nchen unter anderem die Suchtpr\u00e4vention nach Ma\u00dfgabe \ndes Hauhaltsplanes gef\u00f6rdert. Die Einnahmen unterliegen \nkeiner unmittelbaren Zweckbindung, sondern dem Grund-\nsatz der Gesamtdeckung des Haushalts. Andernfalls \nw\u00e4ren die Ausgaben auf die H\u00f6he der zweckgebundenen \nEinnahmen begrenzt. Es liegt also letztlich in der Hand \ndes Haushaltsgesetzgebers, Mittel in entsprechender H\u00f6he \nf\u00fcr die Suchtpr\u00e4vention im Haushaltsplan zu veranschla-\ngen. \n\nZum Antrag Nr. 1c: Die Frage 1c kann als erledigt ange-\nsehen werden. Seit dem Doppelhaushalt 2009/2010 wird \nam Titel f\u00fcr die Einnahmen aus den Veranstaltungen der \nStaatslotterien ein titelkonkreter Nachweis der Mittelver-\nwendung ausgebracht. Eine Darstellung der Ist-Ausgaben \nerfolgt zudem mit der j\u00e4hrlichen Haushaltsrechnung seit \n2007. Au\u00dferdem werden seit 2008 im j\u00e4hrlichen Beteili-\ngungsbericht in den Einzeldarstellungen f\u00fcr die S\u00e4chsi-\nsche Lotto GmbH die Erl\u00f6se aus den staatlichen Lotterien \nund Wetten nach Deckungsbeitr\u00e4gen aufgeschl\u00fcsselt. \nDem Transparenzgebot wird damit nach Auffassung der \nStaatsregierung in ausreichendem Ma\u00dfe Rechnung \ngetragen. \n\nZum Antrag Nr. 2: Der Fachbeirat ist nicht \u2013 wie ausge-\nf\u00fchrt \u2013 im S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern \nangesiedelt, sondern eine von allen L\u00e4ndern gemeinsam \ngetragene und finanzierte unabh\u00e4ngige Einrichtung. Er \nbesteht aus Suchtexperten und dient dem wichtigen Ziel \ndes Gl\u00fccksspielstaatsvertrages: der Vermeidung und \nBek\u00e4mpfung der Gl\u00fccksspiel- und Wettsucht. Der Fach-\nbeirat ber\u00e4t die L\u00e4nder unter suchtfachlichen Gesichts-\npunkten bei der Sicherstellung des ausreichenden Gl\u00fccks-\nspielangebotes. Die Einf\u00fchrung neuer Gl\u00fccksspielangebo-\nte durch die L\u00e4nder ebenso wie die Einf\u00fchrung neuer \nVertriebswege und ihre erhebliche Erweiterung stehen \nunter dem Vorbehalt der Untersuchung und Bewertung \nder Auswirkungen auf die Bev\u00f6lkerung durch den Fach-\nbeirat. Das Fachbeiratsverfahren schafft damit die not-\nwendigen fachlichen Voraussetzungen, um beurteilen zu \nk\u00f6nnen, ob das Gl\u00fccksspielangebot bzw. der Vertrieb mit \nden Zielen des Staatsvertrages vereinbar ist. Der Fachbei-\nrat ver\u00f6ffentlicht die Ergebnisse seiner Arbeit in einem \nJahresbericht bzw. auf seiner Internetseite. \n\nZum Antrag Nr. 3: Wie bereits ausgef\u00fchrt, werden Ge-\nspr\u00e4che mit der Bundesregierung aufgenommen, um eine \nkoh\u00e4rente L\u00f6sung f\u00fcr das Gl\u00fccksspielwesen herbeizuf\u00fch-\nren. Der Antrag ist damit abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Fraktionen, ob noch ein Abgeordneter in einer \ndritten Runde das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Damit kommen wir zum Schlusswort. F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Es ist von verschiedenen Rednern \ndie Frage gestellt worden, warum wir heute diesen Antrag \nhier zur Debatte stellen. Ich glaube, dass einige der \nBedingungen, die der EuGH genannt hat, die notwendig \nsind, um das Staatsmonopol beim Gl\u00fccksspiel aufrechtzu-\nerhalten, durch den aktuellen Haushaltsplan gef\u00e4hrdet \nsind oder zumindest eingeschr\u00e4nkt werden. Das hei\u00dft, \ndass die Umsetzung des Haushaltes, so wie er jetzt \naufgeschrieben ist, dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass wir in der \nn\u00e4chsten Zeit \u2013 wenn die L\u00e4nder sich geeinigt haben, wie \nsie in dieser Sache weiter verfahren wollen \u2013 eine Rolle \nr\u00fcckw\u00e4rts machen m\u00fcssen und zum Beispiel die in der \nSuchtpr\u00e4vention zur\u00fcckgefahrenen Mittel wieder aufsto-\ncken m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte deshalb noch ein paar Zahlen nennen: Es gibt \nnur Sch\u00e4tzungen, aber die bundesweiten Sch\u00e4tzungen \nbedeuten f\u00fcr Sachsen, dass aktuell zwischen 5 400 und \n15 100 Personen zwischen 16 und 65 Jahren pathologi-\nsche Gl\u00fccksspieler sind. Problematisches Spielverhalten \nzeigen 7 800 bis 17 000 Personen. Diese Zahlen, liebe \nKolleginnen und Kollegen, und die Tatsache, dass es in \nSachsen bei den Suchtberatungsstellen fast kein Angebot \nzur Beratung hinsichtlich der Gl\u00fcckspielsucht gibt, \nm\u00fcssten bei uns eigentlich dazu f\u00fchren, dass wir die \nNotwendigkeit sehen, im Haushalt entsprechende Korrek-\nturen vorzunehmen. \n\nZwei weitere Fragen sind offengeblieben, n\u00e4mlich: Wie \nweit ist die Einrichtung einer Gl\u00fccksspielambulanz, wie \nsie im 1. S\u00e4chsischen Suchtbericht angek\u00fcndigt wurde? \nFrau Staatsministerin ist nicht da und kann an der Stelle \nnicht antworten. Aber diese Frage ist nicht gekl\u00e4rt und \nauch nicht, warum im Haushaltsansatz 2011/2012 in dem \nHaushaltstitel Suchthilfe nur noch 50 % statt bisher \n100 % aus den Mitteln des Gl\u00fccksspielstaatsvertrages \neingestellt sind. \n\nZu dem, was Prof. Unland hier gesagt hat \u2013 1.3 war es, \nglaube ich: Bei der Transparenz geht es uns nicht allein \num die titelkonkrete Ausweisung. Da haben Sie v\u00f6llig \nrecht, das kann man nachvollziehen. Uns geht es darum, \ndass im Gl\u00fccksspielstaatsvertrag steht, wie viel Prozent \nder Mittel zum Beispiel f\u00fcr die Suchthilfe einzusetzen \nsind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das machen andere L\u00e4nder \nund wir h\u00e4tten das gern auch f\u00fcr Sachsen. Deshalb denken \nwir, dass sich unser Antrag an dieser Stelle nicht erledigt \nhat. Ich bitte um Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 1910\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/3684 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcrstimmen ist die Drucksache 5/3684 \nnicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunktspunkt 10 \n\nGenug GEZahlt: \u00d6ffentlich-rechtlichen Rundfunk verschlanken \u2013  \nGeb\u00fchren senken \u2013 GEZ abschaffen! \n\nDrucksache 5/3092, Antrag der Faktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung wenn gew\u00fcnscht. Ich \nerteile der NPD-Fraktion als Einreicherin das Wort. Herr \nGansel, Sie k\u00f6nnen den Antrag einbringen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit unserem Antrag fordern \nwir die Staatsregierung auf, sich f\u00fcr eine Reform des \nRundfunkgeb\u00fchrenwesens einzusetzen, die diesen Namen \nauch tats\u00e4chlich verdient. \n\nDer nun eingeschlagene Weg einer haushaltsbezogenen \nstatt einer ger\u00e4tebezogenen Rundfunkgeb\u00fchr, der auf \neinem Gutachten des Heidelberger Prof. Paul Kirchhof \nbasiert, ist durchaus ein Schritt in die richtige Richtung. \nAllerdings gibt es nach unserer Auffassung erhebliche \nDefizite und soziale Unausgewogenheiten. Au\u00dferdem \ndringt Kirchhof gar nicht zum Kern des Problems vor, \nweil das seine Auftraggeber, n\u00e4mlich ARD und ZDF, \nnegativ getroffen h\u00e4tte. \n\nDer Alternativvorschlag der NPD setzt genau hier an. Als \nehemaliger Verfassungsrichter will Kirchhof das soge-\nnannte Niedersachsen-Urteil des Bundesverfassungsge-\nrichtes aus dem Jahre 1986 ber\u00fccksichtigen, das die \n\u201eunerl\u00e4ssliche Grundversorgung\u201c durch die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Sender im dualen Rundfunksystem heraus-\nstellt. \n\nSeit 1986 hat sich die deutsche Medienlandschaft aber \ngrundlegend gewandelt. Das Informations- und Nachrich-\ntenmonopol der \u00d6ffentlich-Rechtlichen existiert schon \nlange nicht mehr und wird durch das zensurfreie und \nmeinungspluralistische Internet untergraben. \n\nIm Unterhaltungsbereich gibt es eine Niveauanpassung in \nRichtung Privatfernsehen, also de facto einen Niveauver-\nfall, was immer mehr Menschen den \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk infrage stellen l\u00e4sst. Denn wer will f\u00fcr \nRosamunde Pilcher, den Geschichtsdoktor Guido Knopp \noder die \u201eK\u00fcchenschlacht\u201c schon 18 Euro im Monat \nabdr\u00fccken? \n\nNur noch wenige Programme wie MDR 2, Deutschland-\nfunk oder Deutschlandradio Kultur fallen in die Kategorie \nder unerl\u00e4sslichen Grundversorgung. W\u00e4hrend das ZDF \nim Jahre 2008 mit 1,73 Milliarden Euro fast ein Viertel \n\nder GEZ-Gesamtgeb\u00fchren verschlang, kam ein Sender \nwie Deutschlandradio Kultur mit 183 Millionen Euro aus. \nDeshalb muss nach Auffassung der NPD das Dickicht des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Senderurwalds endlich gelichtet \nwerden. \n\nDas k\u00f6nnte geschehen, indem ZDF, ARD und Deutsch-\nlandradio zu einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendeanstalt mit \nje einem Hauptsender im TV- und Radioprogramm sowie \nverschiedenen Regionalsendern zusammengefasst wer-\nden, wobei ein Gro\u00dfteil der mit den privaten Sendern \nkonkurrierenden Spartensender abgeschaltet und die \nRegionalsender auf ein finanziell vertretbares Ma\u00df zu-\nrechtgestutzt werden sollen. \n\nNach einem solchen Umbau des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunksystems w\u00e4re eine ordentliche Grundversorgung \nschon mit deutlich weniger als 1 Milliarde Euro zu haben. \nDas ist ein Bruchteil dessen, was der \u00f6ffentlich-rechtliche \nRundfunk momentan kostet. Im Zuge dessen k\u00f6nnte die \ngeplante Haushaltsabgabe von knapp 18 Euro auf 6 Euro \nim Monat reduziert werden, und zwar bei weiterer Frei-\nstellung von sozial Schwachen, Studenten, Auszubilden-\nden, Wehrdienstleistenden, Zivildienstleistenden sowie \nBlinden, Sehbehinderten und Geh\u00f6rlosen, die mit einem \nDrittel der regul\u00e4ren Haushaltsabgabe zur Kasse gebeten \nwerden sollen. \n\nAu\u00dferdem ist abzulehnen, dass sich die Kosten f\u00fcr dieje-\nnigen verdreifachen sollen, die weder Fernseher noch \nRadio besitzen, sondern nur ein rundfunkempfangsf\u00e4higes \nHandy oder einen PC, n\u00e4mlich von derzeit 5,76 Euro auf \ndann 17,98 Euro. \n\nUnausgesprochen bleibt auch, was eine logische Konse-\nquenz aus der ins Spiel gebrachten Haushaltsabgabe w\u00e4re, \nn\u00e4mlich die Abschaffung der GEZ, die jedes Jahr \n175 Millionen Euro verschlingt. Es w\u00e4re doch viel g\u00fcns-\ntiger, die Abgaben nicht l\u00e4nger von der GEZ, sondern von \nden Finanz\u00e4mtern einziehen zu lassen. Nichts anderes \ngeschieht bei der Kirchensteuer, wo der Staat im Auftrag \nder Kirchen gewisserma\u00dfen technische Hilfe leistet, aber \ndas Geld nicht f\u00fcr sich selbst einzieht. Genau das fordert \ndie NPD in ihrem Antrag, der den B\u00fcrgern viele Kosten \nund \u00c4rger ersparen w\u00fcrde. \n\nWir sind uns nat\u00fcrlich bewusst, dass dieser Antrag bei den \nGeb\u00fchrenverschwendern im \u00f6ffentlich-rechtlichen Me-\n\n 1911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\ndienbetrieb auf wenig Gegenliebe sto\u00dfen wird, w\u00fcrde dies \ndoch den Verlust von Einfluss in den Rundfunkr\u00e4ten und \nden Verzicht auf viel Geld, das in den Verwaltungsappara-\nten versickern kann, bedeuten. Sie k\u00f6nnen nun, meine \nDamen und Herren, unter Beweis stellen, dass Sie als \nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages unabh\u00e4ngig von \nder gro\u00dfen \u00f6ffentlich-rechtlichen Medienlobby agieren \nund sich f\u00fcr eine sp\u00fcrbare Entlastung der Geb\u00fchrenzahler \neinsetzen. Zumindest die Abgeordneten der FDP d\u00fcrften \nsich diesem Ansinnen nicht verschlie\u00dfen k\u00f6nnen, verk\u00fcn-\ndete doch ihr Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Torsten \nHerbst vor gar nicht allzu langer Zeit, dass auch die \n\u201eFreien Demokraten\u201c f\u00fcr eine GEZ-Abschaffung eintre-\nten w\u00fcrden. Ein entsprechender Antrag der FDP existiert \naber nicht; wahrscheinlich wird er auch nie existieren. \nDen Antrag zur Geb\u00fchrensenkung und zur Abschaffung \nder millionenteuren Schn\u00fcffelbeh\u00f6rde GEZ hat nun aber \ndie NPD eingebracht und ich bitte um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion ist der Abg. Gemkow gemeldet. Herr \nGemkow, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrter Herr Landtags-\npr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! In den vergangenen Tagen \nhat in Leipzig das 10. Mittel- und Osteurop\u00e4ische Journa-\nlistenseminar stattgefunden. Dort waren 14 Teilnehmer \naus Mittel- und Osteuropa zu Gast. Sie hatten hier bei uns \ndie Gelegenheit, sich \u00fcber unser duales Rundfunksystem \nund \u00fcber unser Mediensystem zu informieren, es also \nkennenzulernen. \n\nDen Eindruck, den sie aus der Besch\u00e4ftigung mit unserem \nRundfunksystem gewonnen haben, hat ein Teilnehmer mir \ngegen\u00fcber mit folgenden Worten auf den Punkt gebracht: \nIch beneide Sie um Ihren \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk, das Ma\u00df an Unabh\u00e4ngigkeit, journalistischer Frei-\nheit und Ausgewogenheit der Berichterstattung. Das \nw\u00fcnschte ich mir auch bei uns. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mal so eine \nSicht von au\u00dfen zu bekommen ist ganz interessant. Denn \n\u00fcber alle Diskussionen, die wir f\u00fchren, vergessen wir \nselbst doch zu oft, was wir an unserem Rundfunksystem, \nauch dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, haben. Aber \nes ist wichtig, dass die breite Akzeptanz der Rundfunk-\nempf\u00e4nger erhalten bleibt. Denn das ist die Voraussetzung \nf\u00fcr die Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlich-rechtlichen \nAngebote. \n\nAber eben diese Akzeptanz droht zu schwinden in Zeiten \ntechnischer Konvergenz. Denn die Ankn\u00fcpfung der \nRundfunkgeb\u00fchr an neuartige Empfangsger\u00e4te wie \nComputer und Handys stellt unser gegenw\u00e4rtiges Finan-\nzierungssystem vor erhebliche Schwierigkeiten. Darum ist \nein Wechsel des Finanzierungssystems hin zu einer Haus-\nhaltsabgabe sinnvoll und richtig. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDiesen Systemwechsel aufkommensneutral zu gestalten \nist ein ganz wichtiger Ansatzpunkt. Denn es w\u00e4re nie-\nmandem zu vermitteln, wenn der Modellwechsel des \nFinanzierungssystems zu einer Geb\u00fchrensteigerung \nf\u00fchren w\u00fcrde. Deshalb muss hierauf ein wesentliches \nAugenmerk liegen. \n\nJetzt aber, wie das im vorliegenden Antrag gefordert wird, \ndie Werbefreiheit im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zu \nverlangen, w\u00fcrde genau dieses Ziel konterkarieren. Denn \ndas w\u00fcrde zu einer monatlichen Mehrbelastung von bis zu \nfast 1,50 Euro f\u00fchren. Das kann man niemandem vermit-\nteln. Das w\u00fcrde mit Sicherheit zu wachsender Ablehnung \nf\u00fchren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem derzeit \nbesprochenen neuen Modell der Haushaltsabgabe wird \nvoraussichtlich auch eine \u00c4nderung der bisherigen Ge-\nb\u00fchreneinzugspraxis einhergehen. Eine Geb\u00fchrenein-\nzugszentrale, wie sie in der heutigen Gestalt vorliegt, wird \ndann in diesem Ma\u00dfe nicht mehr notwendig sein. Insbe-\nsondere die unbeliebten Rundfunkbeauftragten d\u00fcrften \nzuk\u00fcnftig weitestgehend verzichtbar sein. \n\nIn dieser Gesamtschau befinden sich die Verhandlungen \nauf einem zukunftsweisenden und richtigen Weg. Einer \nBundesratsinitiative, wie sie im vorliegenden Antrag \ngefordert wird, bedarf es hierzu allerdings \u00fcberhaupt \nnicht. \n\nDie Verhandlungen hin zu einer Neuordnung der Finan-\nzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sind richtig. \nSie sind vor allem notwendig im Interesse der geb\u00fchren-\nzahlenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber auch im Interes-\nse des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks selbst. Denn die \nVoraussetzung f\u00fcr diesen ist die Akzeptanz durch die \nGeb\u00fchrenzahler. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir dem vorliegenden Antrag \nnicht zustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \nfort. Als n\u00e4chster Redner spricht Herr Neubert f\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte Dame und \nHerren der NPD-Fraktion! \u00dcber eine populistische The-\nmensetzung sind Sie nicht hinausgekommen. Alles \nWeitere in Ihrem Antrag ist entweder nicht von Ihnen oder \nes ist Unsinn. In vielen F\u00e4llen ist es beides. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs geht schon damit los, dass Sie etwas von einer Bundes-\nratsinitiative schreiben. Nur ist der Bund in Rundfunkfra-\ngen gar nicht zust\u00e4ndig und damit auch nicht der Bundes-\n\n 1912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nrat. Die richtige Adresse w\u00e4re die Konferenz der Minis-\nterpr\u00e4sidenten gewesen. Aber solche Kleinigkeiten k\u00f6n-\nnen Sie nach sechs Jahren Landtag nat\u00fcrlich noch nicht \nwissen. Das w\u00e4re etwas viel verlangt. \n\nWeiter beklagen Sie in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung, dass die \nRegelung zur Reform der Rundfunkgeb\u00fchr angeblich \nvollkommen au\u00dfer Acht lasse, dass es nach wie vor \nHaushalte gebe, die weder Radio noch Fernsehen nutzen. \nIch wei\u00df nicht, wie viele das sind, sicher sehr wenige. \nAber vielleicht sammeln sich vor allem bei der NPD \nsolche Menschen, weil sie damit der Wirklichkeit zu \nentfliehen suchen nach dem Prinzip der drei Affen: Nichts \nsehen, nichts h\u00f6ren; nur das dritte Prinzip, nichts sagen, \nist bei Ihnen ersetzt durch \u2013 und Herr Gansel hat das \nnachdr\u00fccklich bewiesen \u2013 dummes Zeug reden und \ndumme Antr\u00e4ge schreiben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDa verlangen Sie zum einen, alle \u00f6ffentlich-rechtlichen \nSendeanstalten zusammenzulegen in einem einzigen \nInformations- und Unterhaltungsmedium. Ich zitiere den \nAntrag: \u201eDem Auftrag der Grundversorgung kann durch \neine einzige Anstalt weiterhin nachgekommen werden.\u201c \nIch wei\u00df nicht, ob das ein Phantomschmerz und die \nheimliche Sehnsucht nach dem gro\u00dfdeutschen Rundfunk \nist, der einst alle Sender zusammen- und gleichschaltete, \nwenn es darum ging, Wagneropern oder F\u00fchrerreden zu \n\u00fcbertragen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs soll ja bei Ihnen nicht wenige Leute geben, die sich \ndanach zur\u00fccksehnen \u2013 nach Wagner und F\u00fchrer. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Oder nach \nHonecker und Stacheldraht, wie Sie!) \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnte man ja noch achselzuckend hinweggehen. \nErnst wird es nur, wenn man sich \u00fcberlegt, was dies in der \nmodernen Medienlandschaft der Bundesrepublik bedeuten \nw\u00fcrde. \n\nJeder Versuch, die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstal-\nten hinsichtlich ihrer Programmvielfalt, hinsichtlich ihres \nAgierens im Netz oder hinsichtlich der Sendeformate \neinzuschr\u00e4nken, bedeutet letztlich immer nur, ihre Reich-\nweite und ihre Akzeptanz bei unterschiedlichen Nutzer-\ngruppen einzuschr\u00e4nken. Es bedeutet, den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten bewusst Fesseln anzulegen. Es \nbedeutet, den Stellenwert des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks zu verringern und damit zugleich den Markt-\nanteil des privaten, des kommerziellen Rundfunks zu \nerh\u00f6hen. Wer immer dies tut, betreibt das Gesch\u00e4ft der \nprivaten Medienkonzerne. Das muss man deutlich sagen. \n\nDazu geh\u00f6rt es dann auch, dass Sie au\u00dferdem noch dem \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk den Geldhahn zudrehen. \nZu verlangen, dass die Rundfunkgeb\u00fchren auf ein Drittel \ndes bisherigen Niveaus, also von knapp 18 Euro auf \nknapp 6 Euro sinken sollen und zugleich den Anstalten \nandere Einnahmen, zum Beispiel aus Werbung, v\u00f6llig zu \nverbieten, das ist nichts anderes als das Zudrehen des \n\nGeldhahns, und zwar in besonders plumper Form. Es geht \nIhnen nicht um Werbefreiheit, es geht Ihnen um die \nfinanzielle Erdrosselung. Die NPD biedert sich in diesem \nAntrag in unglaublicher Art und Weise bei den privaten \nMedienkonzernen an. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es geht \num Geb\u00fchrenzahlerentlastung, \naber das verstehen Sie nicht!) \n\nDas ist es doch, was in Wahrheit hinter Ihrem Antrag \nsteckt. Wobei ich im konkreten Falle davon ausgehe, dass \nauch diesen privaten Medien die Unterst\u00fctzung durch die \nNazis und ihre Anbiederung eher peinlich sein d\u00fcrfte. \n\nMit uns ist das nicht zu machen. Wir haben auch kein \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr Hetzkampagnen gegen den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk. Wir sind f\u00fcr einen vielf\u00e4ltigen, \ninteressanten und ausreichend finanzierten \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk. Grundversorgung ist f\u00fcr uns mehr \nals ein unterfinanzierter Einheitssender nach dem Gusto \nder NPD. Das schlie\u00dft f\u00fcr uns ein, dass dieser nat\u00fcrlich \nsorgsam und wirtschaftlich mit den Rundfunkgeb\u00fchren \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger umgehen muss. Daf\u00fcr sind \nwir immer eingetreten. \n\nMeine Dame, meine Herren von der NPD, Sie werden \nvon uns nicht ernsthaft erwarten, dass wir diesem Antrag \nzustimmen. Wir werden das nat\u00fcrlich nicht tun. Wir \nwerden den Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen in der ersten Runde der allgemei-\nnen Aussprache? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Staatsre-\ngierung? \u2013 Nicht gew\u00fcnscht. Damit w\u00fcrden wir zur \nzweiten Runde kommen. NPD-Fraktion? \u2013 Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Neubert, ich kann Ihnen versichern, dass wir \nbei der Abfassung unseres Antrages weder an den Volks-\nempf\u00e4nger noch an den Gro\u00dfdeutschen Rundfunk gedacht \nhaben. Aber Sie hatten w\u00e4hrend Ihres Redebeitrages \nwahrscheinlich den \u201eSchwarzen Kanal\u201c oder die \u201eAktuel-\nle Kamera\u201c im Kopf. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf unseren Antrag eingehen und \neinige Aspekte anf\u00fchren, die die Sto\u00dfrichtung unseres \nAntrages untermauern. \n\nDie GEZ als Supermeldebeh\u00f6rde ist eine Bedrohung f\u00fcr \ndie B\u00fcrgerrechte, worauf nicht nur Datensch\u00fctzer unent-\nwegt hinweisen. Zur Datenschutzproblematik sei nur kurz \nAndreas Schurig zitiert, der am 2. Juli zur Geb\u00fchrenein-\ntreibung durch die GEZ erkl\u00e4rte: \u201eEin neues Geb\u00fchren-\nmodell ist notwendig. Es ist aber entt\u00e4uschend, dass keine \ngrundlegende und grundrechtschonende \u00c4nderung ange-\nstrebt wird. W\u00fcrde der Staatsvertragsentwurf so umge-\nsetzt, w\u00fcrde die GEZ damit faktisch zur Supermeldebe-\nh\u00f6rde.\u201c Im Klartext bedeutet das, dass die GEZ, gewis-\n\n 1913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nserma\u00dfen das aggressive Inkassoinstitut von ARD, ZDF \nund Deutschlandradio, mit dem neuen System \u00fcber eine \nriesige Datenbank verf\u00fcgen w\u00fcrde, deren Datenmenge \n\u00fcber den Inhalt der offiziellen Melderegister hinausginge. \nAuf diesen enormen Datenbestand h\u00e4tte nach aktueller \nRechtslage bundesweit jeder Sachbearbeiter der GEZ \nZugriff. \n\nEin weiterer Kritikpunkt der NPD ist das Wuchern der \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sender durch selbst genehmigte \nInternetauftritte. Genau wie Paul Kirchhof hat auch der \nehemalige Verfassungsrichter Hans-J\u00fcrgen Papier ein \nGef\u00e4lligkeitsgutachten f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen \nSender erstellt, in dem er die Zul\u00e4ssigkeit der immer \numfangreicheren Onlineauftritte von ARD und ZDF \nbehauptet. Bislang wurde pro forma noch darauf geachtet, \ndass die im Internet pr\u00e4sentierten Informationen der \nStaatssender nicht \u201epresse\u00e4hnlich\u201c aufgemacht sind. Nach \nAuffassung Papiers hat aber nur als \u201epresse\u00e4hnlich\u201c zu \ngelten, was wie eine gedruckte Zeitung aussieht, also so \ngut wie nichts. Alles andere ist nach seiner Auffassung \neine Art Rundfunk und falle damit auch unter den Grund-\nversorgungsauftrag der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender. Die \n\u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c kommentierte dies am \n21. Juli dieses Jahres so: Dieser Auftrag \u201everk\u00fcndet nichts \nanderes als einen totalen Machtanspruch, das Ende der \nfreien Presse und die Herrschaft des Staatsjournalismus. \nDas Internet, die Presse werden zum Rundfunk und zu \neiner hoheitlichen Aufgabe erkl\u00e4rt.\u201c Das bedeutet, dass \nauch Personen ohne Internetanschluss f\u00fcr die Internetauf-\ntritte der Sender zur Kasse gebeten werden, genauso wie \ndiejenigen, die gar keine Fernseh- und Radioberieselung \ndurch die \u00f6ffentlich-rechtlichen Institute w\u00fcnschen. \n\nEin weiterer Kritikpunkt der NPD ist die erhebliche \nMehrbelastung privater Unternehmen durch die Umset-\nzung des Kirchhof-Gutachtens. Viele Branchenvertreter \nlaufen schon Sturm gegen die Geb\u00fchrenabzocke und \nerw\u00e4gen eine Verfassungsklage. \n\nEin Gebot der Vernunft \u2013 ich wiederhole es noch einmal \u2013 \nist nach NPD-Auffassung die Forderung nach einer \nZusammenlegung von ARD, ZDF und Deutschlandradio, \num betr\u00e4chtliche Einsparpotenziale zur Entlastung der \nGeb\u00fchrenzahler freizulegen. \n\nDie privaten Sender haben in den letzten Jahren massiv \ngespart, weil sie eben nicht an der \u00f6ffentlich-rechtlichen \nGeb\u00fchrenschraube drehen k\u00f6nnen. Der Verband Rund-\nfunk und Telemedien der Privaten hat ein Einsparpotenzi-\nal von 1 Milliarde Euro bei ARD und ZDF errechnet, \n\naufgeteilt auf Sportrechteetat, Spielfilmbudget, Digitalka-\nn\u00e4le und einen Einstellungsstopp. Denn ARD und ZDF \nreichen selbst 51 000 Mitarbeiter immer noch nicht aus. \n\nAus Sicht der NPD-Fraktion muss der Quasi-Staatsfunk \nendlich wieder auf seine eigentliche Aufgabe zurechtge-\nstutzt werden, wie sie im \u00a7 11 des Staatsvertrages f\u00fcr \nRundfunk und Telemedien niedergeschrieben ist. Danach \nhaben sie \u201eder Bildung, Information, Beratung und \nUnterhaltung zu dienen. Sie haben Beitr\u00e4ge insbesondere \nzur Kultur anzubieten.\u201c Bildung, Information, Beratung \nund Unterhaltung \u2013 das ist die Reihenfolge nach dem \nGesetz. Die heutige Programmwirklichkeit hat damit aber \nnichts mehr zu tun. Deshalb sind nach unserer Auffassung \ngrundlegende Korrekturen im \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunksystem vorzunehmen, das im letzten Jahr rund \n7,26 Milliarden Euro an Geb\u00fchren einsackte. \n\nHiermit ist auch unser \u00c4nderungsantrag eingebracht, der \nvorsieht, auch Blinde, Sehbehinderte und Geh\u00f6rlose von \nder Haushaltsabgabe zu befreien. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6ch-\nten die Fraktionen noch das Wort ergreifen? \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. Die Staatsregierung? \u2013 Auch nicht. \nDas Schlusswort f\u00fcr die NPD-Fraktion? \u2013 Auf das \nSchlusswort wird verzichtet. Der \u00c4nderungsantrag der \nNPD-Fraktion, Drucksache 5/3763 wurde schon einge-\nbracht. \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse als Erstes \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion abstimmen. Wer \ndiesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist bei \neinigen Jastimmen der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/3092 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. \nDamit ist bei einigen Daf\u00fcr-Stimmen mehrheitlich die \nDrucksache 5/3092 nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 1914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n1. Bericht des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa  \nzur Lage des Jugendstrafvollzugs in Sachsen \n\nDrucksache 5/2023, Unterrichtung durch das  \nS\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa \n\nDrucksache 5/3623, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nFalls seitens der Fraktionen dazu das Wort gew\u00fcnscht \nwird, hat das Pr\u00e4sidium daf\u00fcr eine Redezeit von \n10 Minuten je Fraktion festgelegt. Ich frage Sie, ob dies \ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Ja, das wird gew\u00fcnscht. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch frage die CDU-Fraktion. \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Sie m\u00f6chte. Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Erstens. Das am \n01.01.2008 in Kraft getretene S\u00e4chsische Jugendstrafvoll-\nzugsgesetz legt im \u00a7 114 fest, dass der zust\u00e4ndige Staats-\nminister in zweij\u00e4hrigen Abst\u00e4nden zur Lage des Jugend-\nstrafvollzuges in Sachsen gegen\u00fcber dem Landtag berich-\nten muss. Der 1. Bericht liegt vor, und wir haben uns \nbereits im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss f\u00fcr \ndiesen durchaus substanziellen Bericht bedankt und tun \ndas hier nochmals. \n\nZweitens. Der Beratung im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss war am 18. August eine Sachverst\u00e4ndi-\ngenanh\u00f6rung vorausgegangen, an der neben Theoretikern \nund Wissenschaftlern auch viele Praktiker teilgenommen \nhatten, und es hat sich gezeigt, dass sich in der Entwick-\nlung des Jugendstrafvollzuges in Sachsen durchaus \nPositives entwickelt hat, aber auch, dass wir mit der \nVerwirklichung der Ma\u00dfst\u00e4be des Jugendstrafvollzugsge-\nsetzes in Sachsen, das der vorausgegangene Landtag in \ndiesem Hohen Hause erst vor zwei Jahren beschlossen \nhat, noch nicht am sicheren Ufer sind. Wir haben durch-\naus noch einen erheblichen Weg zu beschreiten. \n\nDas hat, nebenbei bemerkt, auch der Staatsminister in der \nentsprechenden Stellungnahme vor dem Ausschuss so \neingesch\u00e4tzt. In der Beschlussempfehlung wird es wie-\ndergegeben. Hier war von ihm selbst die Rede davon, \ndass die notwendigen Verbesserungen in personeller \nRichtung, in der Frage der Entwicklung des Behand-\nlungsvollzuges und in der Struktur \u201eeingeleitet sind\u201c. Das \nist der Stand, auf dem wir sind. \n\nNur \u2013 das ist es, was uns beschwert \u2013: Ein erheblicher \nAnteil der im Bereich beabsichtigten K\u00fcrzungen bzw. \nEinsparungen f\u00fcr das Justizministerium wird die Stellen \nim Justizvollzug treffen. Dazu meinen wir, dass bei der \nmomentanen Bestandsaufnahme allzumal der Jugend-\nstrafvollzug keine weiteren Personaleinsparungen vertr\u00e4gt \nund dass dies auf keinen Fall geschehen kann. Im Gegen-\nteil, wir m\u00fcssen gerade auch in der JSA Regis-Breitingen \ndie personellen Ausstattungen weiter verbessern. \n\nDrittens. Wir sind der Auffassung, dass wir mit diesem \nJugendstrafvollzugsgesetz einen Gesetzesbefehl haben, \nauch hinsichtlich der Frage, dass im Freistaat Sachsen ein \nbestimmter Anteil an Vollzug in offenen Formen sowie \nein Vollzug in freien Formen errichtet werden soll. Durch \ndie jetzt vorliegenden Haushaltsvorlagen und die entspre-\nchenden Antr\u00e4ge ist unter anderem vorgesehen, dass in \nden n\u00e4chsten zwei Jahren nichts in die beabsichtigte \nEntwicklung eines Vollzuges in freien Formen investiert \nwerden w\u00fcrde. Ob man tats\u00e4chlich ein Gesetz zwei Jahre \nlang suspendieren und sagen kann, wir f\u00fchren das 2014 \noder 2015 weiter, das halten wir f\u00fcr sehr bedenklich, und \nwir haben auch dahin gehend Bedenken, dass das, was \nsich inzwischen positiv entwickelt hat, unter Umst\u00e4nden \ndadurch wieder unter die R\u00e4der ger\u00e4t und wir letzten \nEndes von Neuem beginnen m\u00fcssen. \n\nViertens. Es ist unbestritten, dass neben bestimmten \nSchatten in dem Bericht auch viel Licht ersichtlich wird, \nund wir meinen, dass gerade in der Entwicklung der \nStruktur an Bediensteten in der JSA Regis-Breitingen, in \nder Auff\u00fcllung der Erzieherinnen und Erzieher, in der \nFrage der Entwicklung von Sozialarbeitern im Jugend-\nstrafbereich und auch von externen Therapeuten durchaus \nder richtige Weg beschritten worden ist. \n\nAus dieser Sicht werden wir dem Bericht zustimmen und \nbedanken uns f\u00fcr die bisherige Arbeit auch beim Staats-\nministerium. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMann spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion als N\u00e4chster in der \nReihenfolge der allgemeinen Aussprache. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \nverehrte Damen und Herren! Ich muss zun\u00e4chst sagen, ich \nfinde es etwas schade, dass weder die Staatsregierung \nnoch die Regierungskoalition zu diesem 1. Bericht \u00fcber \nden Jugendstrafvollzug sprechen will. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Das wissen Sie doch gar nicht. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Sie reden noch? Wenigstens etwas. Gut. Da freue ich \nmich schon drauf. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Wenigstens? \nAber hallo! Da fehlt der Respekt!) \n\n 1915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n\u2013 Das ist doch Respekt. Diese Debatte machen wir jetzt \nnicht auf. \n\nIch finde es deswegen schade, weil es ein Bericht ist, der \n\u00fcber einen Bereich informiert, der den meisten von uns \nverborgen bleibt \u2013 das liegt nat\u00fcrlich in der Natur der \nSache \u2013 und der insbesondere f\u00fcr junge Menschen ent-\nscheidend f\u00fcr ihren Lebensweg ist. \n\nZum Bericht. Zun\u00e4chst einmal begr\u00fc\u00dfe ich im Namen \nmeiner Fraktion ausdr\u00fccklich, dass es diesen Bericht gibt \nund er jetzt in Sachsen vorgelegt wurde, wie schon in \nvielen anderen Bundesl\u00e4ndern. Es bleibt mir nichts \nanderes \u00fcbrig, als diesen Bericht zu loben, denn er ist eine \nunmittelbare Folge des noch unter schwarz-roter Regie-\nrungskoalition eingebrachten Strafvollzugsgesetzes, und \ner bringt damit sicher einen Qualit\u00e4tsfortschritt in den \nJugendstrafvollzug. \n\nDie Darstellung der wichtigsten Ergebnisse und die \nEinordnung dieses Berichtes wird heute offensichtlich \nkein gro\u00dfer Streitgegenstand sein. Zumindest aber die \nEinlassung des Staatsministers im Ausschuss, dass er \ninfolge der Anh\u00f6rung des Berichtes keinen gesetzgeberi-\nschen Handlungsbedarf sehe, sagt uns doch, dass dieses \nvon SPD und CDU in der vergangenen Legislatur be-\nschlossene Gesetz \u00fcber den Jugendstrafvollzug ein gutes \nsein muss \u2013 zumindest eines, das nicht unmittelbarer \nNovellierung bedarf. \n\nJetzt jedoch zum Bericht selbst. In Inhalt und Methodik \ndes Berichtes gibt es durchaus noch L\u00fccken und, wie wir \nfinden, notwendige Erg\u00e4nzungen, die vorzunehmen \nw\u00e4ren. Ein Punkt ist sicherlich die besondere Form von \nWohngruppen. Hierzu fehlen im Bericht s\u00e4mtliche Anga-\nben dar\u00fcber, wer in den Wohngruppen versammelt ist, \nwelche Klientel, welche besonderen Behandlungsformen \nes hier gibt und insbesondere, wie die Wirkung dieser \nWohngruppen ist. \n\nEine zweite weitgehende Leerstelle ist der Punkt Diszip-\nlinarma\u00dfnahmen. In welchem Ma\u00dfe werden sie verh\u00e4ngt \nund wie teilt sich das auf die unterschiedlichen Anstalten \nauf? Ein dritter Punkt, \u00fcber den sich der Bericht relativ \nausschweigt, ist die Frage des Anstaltsklimas. Wie zum \nBeispiel sch\u00e4tzen Personal und Insassen die Bedingungen \nvor Ort ein? Auch das kann man an Kriterien messen, \ninsbesondere zum Beispiel, wenn man Disziplinarma\u00df-\nnahmen oder Sicherungsma\u00dfnahmen darstellt, wie h\u00e4ufig \nes zur unmittelbaren Anwendung h\u00e4ufigen Zwanges kam \noder eben auch die Meldung besonderer Vorkommnisse \nerfolgte. \n\nInsbesondere aber brauchte es in dem Bericht qualitative \nAussagen \u00fcber den Erfolg des Strafvollzuges. Eine gro\u00dfe \nLeerstelle des Berichtes ist ohne Zweifel, dass R\u00fcckfall-\nuntersuchungen bisher in Sachsen nicht vorgenommen \nwerden. In der Fachanh\u00f6rung sagten mehrere Experten, \ndass diese sicherlich sehr m\u00fchsam seien, aber vollkom-\nmen notwendig. Erst dann, mit diesen R\u00fcckfalluntersu-\nchungen, wird es m\u00f6glich sein, die unterschiedlichen \nMa\u00dfnahmen und Konzepte im s\u00e4chsischen Strafvollzug \neinzusch\u00e4tzen und insbesondere \u00fcber die Entlassungsvor-\n\nbereitung und das \u00dcbergangsmanagement, die f\u00fcr die \nResozialisierung entscheidend sein k\u00f6nnen, objektiv zu \nurteilen. \n\nAbschlie\u00dfend will ich sagen: Sachlich hat die Anh\u00f6rung \u2013 \nwie in Ans\u00e4tzen auch der Bericht \u2013 gezeigt, dass es in \nSachsen durchaus noch Defizite im Jugendstrafvollzug \ngibt. Ein wichtiger Punkt ist sicher, dass viele Insassen \ntrotz deutlichem Bedarf erst nach Wochen Zugang zu \nSuchtberatern bekommen, und in vielen F\u00e4llen ist dies zu \nsp\u00e4t. In manchen F\u00e4llen gibt es erst nach \u00fcber zwei \nMonaten einen Termin. Das ist, denke ich, gerade f\u00fcr \ndiese Klientel ein viel zu langer Zeitraum. \n\nEin zweiter Punkt ist \u2013 das m\u00f6chte ich insbesondere vor \nden immer wieder gef\u00fchrten \u00dcberlegungen zu weiterer \nZentralisierung im Strafvollzug nennen \u2013, dass die wohn-\nortnahe Unterbringung bei einer Zentralisierung logi-\nscherweise nicht durchgef\u00fchrt werden kann. Dies f\u00fchrt \nbesonders f\u00fcr Anw\u00e4lte, aber vor allem auch f\u00fcr die Ju-\ngendgerichtshilfe zu mehr Wegen und mehr Arbeit, die \naber weder den Insassen zugute kommt, noch zur Resozi-\nalisierung beitr\u00e4gt. Man muss hierbei abw\u00e4gen, an wel-\ncher Stelle solch eine Konzentration noch Sinn macht \noder eher kontraproduktiv ist. \n\nZu guter Letzt ist ein wichtiger Punkt \u2013 und vielleicht \nauch ein entscheidender \u2013, dass in Sachsen im bundeswei-\nten Vergleich der Anteil des offenen Vollzuges absolut \nunterdurchschnittlich ist, und nicht nur das, sondern dass \nauch die s\u00e4chsischen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr den offenen Vollzug \nnoch nicht einmal zur H\u00e4lfte ausgenutzt werden. \n\nIch komme zum Schluss. Das oberste Ziel jeglichen \nStrafvollzuges, insbesondere im Jugendstrafvollzug, \nbleibt die Resozialisierung \u2013 nat\u00fcrlich, weil wirklich jeder \nMensch eine zweite Chance verdient. Dieses Ziel ist uns \nethisch, in der Verfassung und \u2013 betrachtet man die \nenormen finanziellen Kosten einer Gef\u00e4ngniskarriere \u2013 \nnicht zuletzt auch finanziell gegeben. Gerade vor diesem \nHintergrund mahnt uns der Bericht, mit der Personalent-\nwicklung im Strafvollzug und beim Budget f\u00fcr Jugendge-\nrichtshilfe und Suchtberatung verantwortungsvoll umzu-\ngehen und keine K\u00fcrzungen vorzunehmen, die die kom-\nmenden Generationen um ein Mehrfaches belasten w\u00fcr-\nden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nFDP-Fraktion; Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Bericht, der uns vom Justizministerium \nvorgelegt wurde, hat eine positive Entwicklung des \nJugendstrafvollzugsgesetzes in Sachsen aufgezeigt. Diese \nErkenntnis wurde insbesondere von den Sachverst\u00e4ndigen \nin der angesprochenen Anh\u00f6rung deutlich hervorgehoben. \nEs wurden keine grunds\u00e4tzlichen Kritikpunkte am Kon-\nzept f\u00fcr den Jugendstrafvollzug in Sachsen oder die \n\n 1916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\ntats\u00e4chliche Ausf\u00fchrung, wie sie in der Verantwortung des \nJustizministeriums erfolgt, hervorgebracht. \n\nMan hat diese positive Entwicklung gesehen, insbesonde-\nre durch die neue Anstalt, die in Betrieb gegangen ist. Es \nwaren lediglich einzelne Punkte, die an dem Bericht \nkritisiert wurden. Dabei wurden formale Dinge angespro-\nchen, wie man den Bericht das n\u00e4chste Mal besser darstel-\nlen oder ob man auf andere Stichpunkte eingehen kann. \n\nSicher haben wir im Jugendstrafvollzug noch einen Weg \nvor uns. Wir haben die Situation einer neuen Jugendjus-\ntizvollzugsanstalt in Regis-Breitingen. Es dauert sicher-\nlich einige Zeit, bis diese Justizvollzugsanstalt ihre Arbeit \nmit allen Stellen, mit denen sie zusammenarbeiten muss, \nso leisten kann, dass das Beste f\u00fcr die Jugendlichen dort \ngetan wird. \n\nGerade in Regis-Breitingen haben wir eine sehr positive \nEntwicklung gesehen. Dort gab es Vorkommnisse. Die \nStaatsregierung hat auf diese Vorkommnisse reagiert. Die \nEinsch\u00e4tzung der Sachverst\u00e4ndigen war insbesondere f\u00fcr \ndiese Justizvollzugsanstalt sehr positiv. \n\nDort hat sich bemerkbar gemacht, dass die Verlegung von \nPersonal aus anderen Justizvollzugsanstalten nach Regis-\nBreitingen in eine gesonderte Wohngruppe, wo insbeson-\ndere junge Justizvollzugsbeamte t\u00e4tig waren, einen \npositiven Effekt gebracht hat. Die \u00dcbergriffe, die dort \nstattgefunden haben, weil man zwei Wohngruppen nur \ngemeinschaftlich beaufsichtigt hat, haben sich nicht \nwieder ergeben. Insgesamt wurde die Entwicklung dort \nsehr positiv eingesch\u00e4tzt. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Worte zum offenen Vollzug sagen. \nDer offene Vollzug ist meiner Ansicht nach gerade im \nJugendstrafvollzug die beste Vollzugsform. Hier hat die \nAnh\u00f6rung ergeben \u2013 und das ergibt auch der Bericht \u2013, \ndass die Kapazit\u00e4ten, die der Freistaat jetzt schon vorh\u00e4lt, \nleider nicht ausgelastet werden. Ich denke, es muss eine \nAufgabe sein, dass wir mehr Jugendliche finden, die f\u00fcr \nden offenen Vollzug geeignet sind, damit die Kapazit\u00e4ten \nausgelastet werden. Dieser offene Vollzug gibt uns die \nM\u00f6glichkeit, die Strafe zu vollstrecken und gleichzeitig \ndie Voraussetzungen f\u00fcr die Integration der Jugendlichen \nzur\u00fcck in die Gesellschaft zu schaffen. \n\nHier beschreitet das Justizministerium einen sehr guten \nWeg, indem es in normalen Justizvollzugsanstalten \nspezielle Bereiche einrichtet, in denen der offene Vollzug \nwohnortnah vollzogen werden kann. Was nutzt es, wenn \nman in Regis-Breitingen sitzt, den offenen Vollzug macht \nund danach kommt man wieder in sein normales Umfeld \nzur\u00fcck, hat aber dort keine Ankn\u00fcpfungspunkte? Man hat \nkeinen Betrieb, bei dem man mal gearbeitet oder ein \nPraktikum gemacht hat, sondern muss dort alle Kontakte \nneu aufbauen. \n\nZum Vollzug in freien Formen: Dieses Projekt ist w\u00fcn-\nschenswert. Ich denke, im Vorfeld der Haushaltsberatun-\ngen hatten wir alle sehr intensive Kontakte mit dem \njeweiligen Tr\u00e4ger. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen: Es sind \nbeachtliche Betr\u00e4ge, die daf\u00fcr notwendig sind, um hier in \n\nSachsen ein Projekt zum Vollzug in freien Formen zu \nrealisieren. Der ausgew\u00e4hlte Projekttr\u00e4ger hat es in der \nlaufenden Haushaltsperiode nicht geschafft, dieses Projekt \nzum Laufen zu bringen, obwohl die entsprechenden \nHaushaltsmittel zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nHeute unterhalten wir uns dar\u00fcber, ob wir bei der ange-\nspannten Haushaltssituation Betr\u00e4ge von 2 bis \n3 Millionen Euro aus dem Staatshaushalt aufbringen, um \nsieben bis 20 Pl\u00e4tze in einer geeigneten Wohnform \nbereitzustellen. Da fragt man sich: Ist das Geld an dieser \nStelle wirklich gut aufgebracht? \n\nEs gibt Bereiche \u2013 das wurde schon angesprochen \u2013, in \ndenen der Jugendstrafvollzug noch verbesserungsbed\u00fcrf-\ntig ist, insbesondere in der Suchtberatung in Regis-\nBreitingen. Meine Damen und Herren, ich muss Ihnen \nganz ehrlich sagen: Bevor ich 2 bis 3 Millionen Euro f\u00fcr \nein einzelnes Objekt ausgebe, ein neues Projekt zu ma-\nchen und in freie Vollzugsformen hineinzugehen, bin ich \neher bereit, die Personalausstattung in Regis-Breitingen \nzu verbessern, um dort den Jugendlichen eine bessere \nHilfe und Resozialisierung geben zu k\u00f6nnen. \n\nBeim Jugendstrafvollzug ist mir die enge Kooperation der \nJugendgerichtshilfe mit den Justizvollzugsanstalten sehr \nwichtig. Ein Sachverst\u00e4ndiger, Herr Mollik aus Dresden, \nhat ein Modellprojekt gezeigt, das eine landesweite \nVorbildfunktion hat. Hier sollte das Justizministerium in \nenger Kooperation mit den anderen Tr\u00e4gern weiterhin an \ndiesem Projekt arbeiten und es entwickeln. \n\nGerade durch die Kooperation der Jugendgerichtshilfe mit \nanderen Tr\u00e4gern der Jugend- und Wohlfahrtspflege kann \nman erreichen, dass Jugendliche durch den Justizvollzug \nkeine schlimmeren Erfahrungen machen, als sie sie schon \nvorher hatten, sondern dass sie wieder integriert werden \nund einheitliche Ansprechpartner haben, insbesondere \nwenn sie im Einzelfall einmal nicht wohnortnah unterge-\nbracht werden k\u00f6nnen. \n\nAuch ich halte es f\u00fcr sinnvoll, eine R\u00fcckfalluntersuchung \ndurchzuf\u00fchren, bei der man sich genauer anschaut, wie \ndie Konzepte wirken, die im Jugendstrafvollzug ange-\nwendet werden. Aber auch hier muss man ber\u00fccksichti-\ngen: Wir haben in Sachsen eine sehr neue Anstalt mit \nneuen Konzepten. Eine solche Untersuchung muss auf \neinen gewissen Zeitraum zur\u00fcckgreifen. Wenn man eine \nsolche Untersuchung durchf\u00fchrt, muss sie sehr differen-\nziert geschehen. \n\nEs kann nicht sein, dass man sich die Bundeszentralregis-\nterausz\u00fcge der ehemaligen Insassen der Justizvollzugsan-\nstalt hernimmt und einfach schaut, ob es danach wieder \nneue Eintragungen gab. Wenn jemand eine sehr schwere \nTat begangen hat, ist es schon ein Erfolg, wenn danach \nnur eine leichte Tat begangen wurde. Auch dann hat ein \nVollzug seine Wirkung, zumindest in Teilen, erzielt. Das \nZiel muss nat\u00fcrlich immer die Straffreiheit sein, aber das \nkann man nicht in jedem Fall erreichen. Wenn man sich \nder Frage einer R\u00fcckfalluntersuchung annimmt, dann \nmuss man entsprechend detailliert arbeiten. Ich hoffe, \n\n 1917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\ndann wird man einer wissenschaftlichen Untersuchung in \nder Folge den notwendigen Raum geben. \n\nInsgesamt m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion zusammenfas-\nsen, dass wir den Bericht des Justizministeriums f\u00fcr einen \nsehr positiven Bericht halten. Ich m\u00f6chte allen, die im \nJugendstrafvollzug arbeiten, f\u00fcr die Arbeit danken, die sie \ndort unter sehr schwierigen Jugendlichen tagt\u00e4glich \nleisten. Entsprechend positiv sehe ich diesen Bericht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nspricht Frau Abg. Herrmann; bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich habe mich etwas gewundert, \ndenn vielen Dingen, die Herr Biesok vorgetragen hat, \nkann ich zustimmen. Aber vielleicht war das etwas \nkurzsichtig von mir, denn wenn wir an die Diskussionen \nzum Jugendstrafvollzugsgesetz in der vergangenen \nLegislatur denken, dann hatten FDP und GR\u00dcNE sehr oft \nBer\u00fchrungspunkte und \u00e4hnliche \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, \nden Entwurf der Staatsregierung betreffend. \n\nDeshalb wundere ich mich ein St\u00fcck weit, dass nicht alle \nFraktionen Lust haben, hier zu diesem Bericht zu spre-\nchen. Ich denke, das Jugendstrafvollzugsgesetz war in der \nletzten Legislatur eines der Gesetze, die wir am l\u00e4ngsten \nund intensivsten diskutiert haben. Deshalb ist es beson-\nders wichtig, an diesem Bericht nachzuvollziehen, wie \nsich Jugendstrafvollzug ge\u00e4ndert hat und an welchen \nPunkten wir vielleicht noch Nachbesserungsbedarf haben \nusw. \n\nAuch ich freue mich \u2013 darin schlie\u00dfe ich mich meinen \nVorrednern an \u2013, dass dieser Bericht jetzt vorliegt. Es ist \ndas erste Mal, dass es einen Bericht zum Jugendstrafvoll-\nzug in Sachsen gibt. In dem Bericht zeigt sich, dass wir \nnicht alle Potenziale, die das Gesetz uns bietet, derzeit \naussch\u00f6pfen. Dazu haben meine Vorredner bereits viel \ngesagt. Ich erinnere nur an den offenen Vollzug. Leider ist \naus dem Bericht nicht ersichtlich, warum im offenen \nVollzug derzeit nur die H\u00e4lfte der Pl\u00e4tze ausgelastet ist. \nNat\u00fcrlich ist klar, dass bei einer kurzen Strafzeit der \noffene Vollzug eher heimatnah angesetzt wird, damit die \nIntegration besser m\u00f6glich ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir d\u00fcrfen das Ziel des \nJugendstrafvollzugs, die Resozialisierung, nicht aus den \nAugen lassen. An diesem Ziel muss sich dieser Bericht \nmessen lassen. Es gibt schon einige Punkte, die ich im \nBericht vermisse, weil sie eine Aussage dar\u00fcber bringen \nw\u00fcrden, ob wir dem Ziel der Resozialisierung n\u00e4herge-\nkommen sind. \n\nIch m\u00f6chte einige anf\u00fchren: Das ist die Drogenproblema-\ntik im Gef\u00e4ngnisalltag. Dar\u00fcber steht im Bericht fast gar \nnichts. Wir alle wissen, auch aus der Gro\u00dfen Anfrage der \n\nletzten Legislatur, dass das ein ganz entscheidendes \nProblem der Jugendlichen ist. \n\nIch habe eine Aussage vermisst \u00fcber die Betreuung der \nJugendlichen w\u00e4hrend des Sp\u00e4tdienstes und \u00fcber das \nWochenende sowie \u00fcber die Situation der Besch\u00e4ftigten, \nzum Beispiel den Krankenstand. Die Situation der Be-\nsch\u00e4ftigten, zum Beispiel beim Krankenstand, h\u00e4tte \nwiederum Auswirkungen auf unsere \u00dcberlegungen, dort \nPersonalreduzierungen vorzunehmen, und ich vermisse \nAussagen \u00fcber die Zusammensetzung der Wohngruppen \nund das dahinterstehende Konzept. Dazu hat ja schon ein \nVorredner Ausf\u00fchrungen gemacht. \n\nUm uns ein Bild vom Vollzug machen und danach messen \nzu k\u00f6nnen, ob wir dem Ziel der Resozialisierung n\u00e4her \ngekommen sind bzw. ob dieses Ziel erf\u00fcllt wird, brauchen \nwir \u2013 auch das haben Vorredner ausgef\u00fchrt \u2013 eine Unter-\nsuchung zu Wiederholungsstraftaten. Ich habe erfahren, \ndass eine solche Untersuchung geplant ist, die nat\u00fcrlich \neinige Zeit braucht. Ich erwarte, dass uns diese vorgelegt \nwird. Wir brauchen auch Evaluationsstudien zum Erfolg \nvon Behandlungsma\u00dfnahmen und Vollzugskonzepten. \nDaran muss die Staatsregierung arbeiten. \n\nWir sollten nicht vergessen, dass Strafvollzug das teuerste \nSanktionsmittel ist. Die Leitthese des diesj\u00e4hrigen Ju-\ngendgerichtstages ist daher: Freiheitsentziehende Ma\u00df-\nnahmen sind teuer und pr\u00e4ventiv problematisch, weil sie, \nauch noch so gut ausgestattet, keine guten Bedingungen \nf\u00fcr die erforderlichen Lernprozesse bieten. Egal, wie viel \nGeld Herr Dr. Martens locker machen kann \u2013 er hat \ngegen\u00fcber ambulanten Ma\u00dfnahmen im Strafvollzug \nimmer die schlechteren Ausgangschancen. Daher k\u00f6nnen \nwir Jugendstrafvollzug nat\u00fcrlich nicht losgel\u00f6st davon \nsehen, was wir noch an Sanktionsm\u00f6glichkeiten h\u00e4tten, \nund dass insbesondere die ambulanten Ma\u00dfnahmen \u00fcber \ndie Jugendpauschale wieder von K\u00fcrzungen betroffen \nsind. Dieses Modell, das Herr Mollik als Sachverst\u00e4ndiger \nin der Anh\u00f6rung vorgestellt hat, lebt ja auch davon, dass \nJugendgerichtshilfe entsprechend finanziell ausgestattet \nist. Wenn uns das \u00fcberzeugt hat \u2013 und Sie hoffentlich \nauch, Herr Biesok \u2013, dann sollten wir daf\u00fcr sorgen, dass \nandere Landkreise es m\u00f6glich machen k\u00f6nnen, diesem \nModell zu folgen. Daf\u00fcr m\u00fcssen sie dann auch entspre-\nchende Mittel zur Verf\u00fcgung haben. \n\nWeil das im Bericht fehlt, habe ich mich damit besch\u00e4f-\ntigt, was an externer Suchtberatung im Vollzug geleistet \nwird. Das will ich Ihnen jetzt nicht vorenthalten. Externe \nBerater des Suchtzentrums Leipzig gGmbH sind in Regis-\nBreitingen t\u00e4tig. Diese haben 2009 mit 218 Heranwach-\nsenden 884 Einzelgespr\u00e4che gef\u00fchrt und f\u00fcr 49 Inhaftierte \nstation\u00e4re Entw\u00f6hnungsbehandlung beantragt und vorbe-\nreitet. Das ist eine ganz wesentliche Aufgabe der externen \nSuchtberatung, dass Jugendliche, die sich zu einer Ent-\nw\u00f6hnungsbehandlung entschlie\u00dfen, unmittelbar nach dem \nEnde des Strafvollzugs oder manchmal auch mit einer \nfr\u00fcheren Entlassung verbunden in diese Entw\u00f6hnungsbe-\nhandlung gehen k\u00f6nnen und kein Zwischenraum entsteht, \n\n 1918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nweil wir wissen, dass sonst die Motivation schwinden \nkann. \n\nDie Vermittlung zur externen Suchtberatung erfolgte \nh\u00e4ufig \u00fcber Empfehlungen im Rahmen des Vollzugspla-\nnes. Rund 52 % der Personen nutzten den Kontakt mit der \nSuchtberatung hinsichtlich Alkoholproblemen, und 45 %, \ndas sind 97 Personen, nutzten das Beratungsangebot \nprim\u00e4r im Bereich illegalisierter Suchtmittel. Allerdings \nist mit dem Einsatz von bisher zwei externen Suchtberate-\nrInnen noch keine bedarfsgerechte Versorgung erreicht, \nund lange Wartezeiten sind nicht zu vermeiden. Das ist \nder Wermutstropfen. Am Stichtag 31.12.2009 standen \n68 Klienten auf der Warteliste zur Aufnahme in den \nBeratungskontakt. Das ist ein deutliches Anzeichen daf\u00fcr, \ndass da mehr Beratung notwendig ist. Wir sollten daf\u00fcr \nsorgen, dass daf\u00fcr finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung \ngestellt werden. Das bedeutet, die Suchtberatung zu \nst\u00e4rken und nicht zu schw\u00e4chen, wie es im Haushalt \nvorgesehen ist, weil darunter die M\u00f6glichkeiten, im \nVollzug zu beraten, leiden w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. Die Fraktion der NPD hat keinen Redebedarf \nangemeldet. Bleibt es dabei? \u2013 Ich frage noch die Fraktion \nder CDU. \u2013 Herr Abg. Schiemann, bitte, Sie haben das \nWort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \nmich bei meinen Vorrednern f\u00fcr die sehr faire, kritische, \naber durchaus dem Bericht zugewandte Debatte. Ich \nglaube, dass wir nach der Diskussion zu dem ersten \nBericht, den Justizminister Dr. Martens vorgelegt hat, \ngemeinsam mit seinem Vorg\u00e4nger, Herrn Staatsminister \nMackenroth, dieses wegweisende Gesetzesvorhaben \nausgiebig diskutiert und auf eine faire Art und Weise auf \nden Weg gebracht haben. \n\nIch gehe davon aus, dass bei einem ersten Bericht nat\u00fcr-\nlich auch M\u00f6glichkeiten gesucht werden, die Aufgaben zu \nerf\u00fcllen, die noch vor uns stehen, die Probleme zu l\u00f6sen, \ndie in der Anh\u00f6rung angesprochen worden sind, und ich \ndenke, dass es eine Chance ist, den jungen Straft\u00e4tern \nmithilfe von Arbeit, einer soliden Freizeitgestaltung, die \nauch Herausforderungen beinhaltet, zum Beispiel \u00fcber \nSportereignisse, eine Chance zu geben, sp\u00e4ter ohne \nStraftaten ins Leben zur\u00fcckzufinden. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich jedoch besonders hervorheben. \nDie Justiz wird auch k\u00fcnftig nicht der Reparaturbetrieb \nder Gesellschaft sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas kann die Justiz nicht erf\u00fcllen, denn diese Aufgaben \nm\u00fcssen auf viel mehr Schultern verteilt werden. \n\nF\u00fcr den Bericht, Herr Staatsminister Dr. Martens, herzli-\nchen Dank, auch seitens der CDU-Fraktion. Ich gehe \n\ndavon aus, dass mit dem Jugendstrafvollzugsgesetz, das \ndieses Hohe Haus nach langer Diskussion verabschiedet \nhat, ein bedeutendes Gesetzgebungsvorhaben auf den \nWeg gebracht worden ist, das auch einen Auftrag an den \nGesetzgeber beinhaltet, n\u00e4mlich, die Fragen des Vollzuges \nin freien Formen nochmals zu diskutieren. Wir sind dazu \nbereit. Wir wollen Wege suchen, dass der Vollzug in \nfreien Formen im Freistaat Sachsen m\u00f6glich wird, weil \nwir diesen rechtlichen Hintergrund durch das Gesetz \nhaben, aber auch politisch \u00fcberzeugt sind, Straft\u00e4tern \ndurch einen harten Tagesablauf die Chance zu geben, \nwieder ins Leben zur\u00fcckzufinden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich gehe davon \naus, dass wir aus den kritischen Ans\u00e4tzen, die in der \nAnh\u00f6rung benannt wurden, die M\u00f6glichkeiten nutzen, den \nJugendstrafvollzug im Freistaat Sachsen weiter zu verbes-\nsern. Nat\u00fcrlich hatte diese neue Anstalt Anfangsschwie-\nrigkeiten, aber sie hat eine Chance, diesem besonderen \nJugendstrafvollzug auch ein Gesicht zu geben. Sie hat die \nChance, Straft\u00e4ter in Zukunft in dieser Haftanstalt zu \nreduzieren bzw. eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Zahl von jungen \nMenschen resozialisiert in das Leben zu entlassen. Ich \nfreue mich, dass es dabei viele helfende H\u00e4nde geben \nwird. \n\nWir geben dem Bericht unsere Zustimmung und bedanken \nuns bei allen, ehrenamtlich sowie hauptamtlich, die \njungen Straft\u00e4tern die Chance geben, ins Leben zur\u00fcckzu-\nfinden. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchiemann. \u2013 Meine Damen und Herren, ich schaue noch \neinmal in die Runde der Abgeordneten. M\u00f6chte noch \njemand sprechen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich \nfrage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \nDr. Martens; bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Auch von meiner Seite vorab \nzun\u00e4chst ein Dankesch\u00f6n an die Redner aller Fraktionen \nf\u00fcr die ausgesprochen sachliche und faire Diskussion zu \ndiesem 1. Bericht \u00fcber den s\u00e4chsischen Jugendstrafvoll-\nzug. Dieser 1. Bericht zum Jugendstrafvollzug im Frei-\nstaat Sachsen beinhaltet umfassend den Vollzug der \nJugendstrafe in Sachsen und erm\u00f6glicht es damit dem \nLandtag, sich einen Eindruck von den Rahmenbedingun-\ngen und den Ergebnissen des Strafvollzuges im Jugend-\nstrafvollzug zu machen. \n\nAngesichts der doch etwas aufgeregten Diskussionen bei \nder Einf\u00fchrung des Gesetzes etwa um die Zielbestim-\nmungen und die allgemeinen Vollzugsziele h\u00e4tte man \nerwarten k\u00f6nnen, dass sich die Bewertung des Jugend-\nstrafvollzuges unter Umst\u00e4nden doch wieder entlang der \nalten ideologischen Bruchlinien entwickelt \u2013 was zum \n\n 1919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nGl\u00fcck aber nicht geschehen ist und was f\u00fcr mich insofern \neine Best\u00e4tigung ist, als es darauf ankommt, wie man ein \nGesetz umsetzt und was man daraus macht, welche \nChancen man nutzt. \n\nIch m\u00f6chte aufgrund der K\u00fcrze der Zeit nur einige Punk-\nte, die mir besonders wichtig sind, herausgreifen. Wenn \nwir \u00fcber Jugendstrafgefangene im Freistaat Sachsen \nsprechen, dann sprechen wir zun\u00e4chst von circa 300 bis \n330 m\u00e4nnlichen Verurteilten, im Wesentlichen im Alter \nvon 18 bis 23 Jahren, die vor allen Dingen wegen Strafta-\nten gegen die k\u00f6rperliche Unversehrtheit \u2013 das sind 40 % \nder Insassen \u2013, Diebstahl und Unterschlagung sowie Raub \nund Erpressung inhaftiert sind. Die m\u00e4nnlichen Jugend-\nstrafgefangenen sind zentral in der Ende 2007 in Betrieb \ngenommenen Anstalt in Regis-Breitingen untergebracht. \nDas ist die einzige Jugendstrafanstalt f\u00fcr m\u00e4nnliche junge \nGefangene in Sachsen. \n\nDeswegen sind \u00dcberlegungen, ob eine solche Zentralisie-\nrung weitergehend betrieben oder sinnvoll w\u00e4re, m\u00f6gli-\ncherweise nicht ganz zielf\u00fchrend; denn es gibt nur eine \nAnstalt. Das gilt auch f\u00fcr die Ausf\u00fchrung der heimatna-\nhen Unterbringung. Wenn wir nur eine Anstalt haben, \ndann muss man eben die Insassen dort hinbringen. Aber \ndort kann man sie daf\u00fcr auch gezielt in einem Behand-\nlungsvollzug unterbringen. \n\nDie weiblichen Jugendstrafgefangenen \u2013 rund 30 sind es, \nebenfalls schwerpunktm\u00e4\u00dfig zwischen 18 und 23 Jahren \u2013 \nsind in Chemnitz untergebracht. Grund der Haft sind vor \nallem Straftaten gegen die k\u00f6rperliche Unversehrtheit \u2013 \n26 % \u2013, Diebstahl und Unterschlagung \u2013 ein ungef\u00e4hr \ngleichgro\u00dfer Anteil \u2013 und im weiteren Verurteilungen \nwegen Betruges. \n\nDa der Freistaat Sachsen auf der Grundlage einer Verwal-\ntungsvereinbarung mit Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt \nden Vollzug von Freiheitsstrafen an weiblichen Strafge-\nfangenen auch aus diesen L\u00e4ndern \u00fcbernommen hat, sind \nrund 30 % der weiblichen Jugendstrafgefangenen aus \nSachsen-Anhalt und 25 % aus Th\u00fcringen. Anders als bei \nden m\u00e4nnlichen Gefangenen haben wir allerdings noch \nkeine optimalen baulichen Rahmenbedingungen erreicht. \nDiese sollen einger\u00e4umt werden. Wir sind im Rahmen des \nUmbaus der JVA Chemnitz dabei, hier bessere Bedingun-\ngen zu schaffen, insbesondere eine Unterbringung in \nWohngruppen zu erm\u00f6glichen, meine Damen und Herren. \n\nDie wichtigste allgemeine Behandlungsma\u00dfnahme ist die \nUnterbringung in kleinen Wohngruppen von bis zu zw\u00f6lf \nGefangenen. Auf die Anfrage von Herrn Mann hin, \nwelche Klientel in Wohngruppen untergebracht wurde, \nkann man sagen: alle. Nach M\u00f6glichkeit werden alle \nGefangenen in Wohngruppen untergebracht. Die Gefan-\ngenen k\u00f6nnen hier Sozialkompetenz ein\u00fcben und m\u00fcssen \nsich im t\u00e4glichen Umgang miteinander bew\u00e4hren. Zur \nintensiven Behandlung vor allem von Gewalt- oder \nSexualstraft\u00e4tern verf\u00fcgt die Jugendstrafvollzugsanstalt \n\u00fcber eine eigene sozialtherapeutische Abteilung. F\u00fcr \nweibliche Jugendstrafgefangene steht die sozialtherapeu-\n\ntische Abteilung f\u00fcr weibliche Gefangene in der \nJVA Dresden zur Verf\u00fcgung. \n\nUm den zunehmend suchtbelasteten Jugendstrafgefange-\nnen gerecht zu werden, greifen wir auf kompetente \nexterne Suchtberater zur\u00fcck. \u2013 Kollegin Herrmann hat \nbereits im Einzelnen dargestellt, welch umfangreiche \nArbeit von der externen Suchtberatung geleistet wird. \n\nDar\u00fcber hinaus arbeitet der Justizvollzug in sogenannten \nMotivationsstationen intensiv daran, die Erfolgsaussich-\nten f\u00fcr eine sich der Haft anschlie\u00dfende station\u00e4re Sucht-\ntherapie deutlich zu erh\u00f6hen. Zur spezifischen Auseinan-\ndersetzung mit den in der Straftat zutage getretenen \nDefiziten bieten beide Anstalten ein breites Behandlungs-\nprogramm, das sowohl einzeltherapeutische Angebote als \nauch Gruppenma\u00dfnahmen umfasst. Beide Anstalten \nerm\u00f6glichen eine vielf\u00e4ltige schulische und berufliche \nAusbildung, und das ist bitter notwendig. \n\nMeine Damen und Herren, 70 bis 75 % der Jugendstrafge-\nfangenen haben keine abgeschlossene schulische Ausbil-\ndung und waren unmittelbar vor der Inhaftierung ohne \nBesch\u00e4ftigung. Es ist meine feste \u00dcberzeugung, dass wir \nangesichts dieser Zahlenwerte alles in unseren M\u00f6glich-\nkeiten Stehende unternehmen m\u00fcssen, um diesen jungen \nMenschen im Rahmen einer Betreuung innerhalb der Haft \nnoch die M\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen, einen Schulabschluss, \neine Berufsausbildung oder Qualifizierung zu erreichen. \n\nDas ist nicht nur Grundvoraussetzung zum Bestehen auf \ndem Arbeitsmarkt, sondern dies tr\u00e4gt auch \u00fcber die \nVermittlung positiver Erlebnisse, von Erfolgserlebnissen \nim Rahmen von Ausbildung und Qualifizierung ma\u00dfgeb-\nlich zur Stabilisierung von oft defizitgepr\u00e4gten Pers\u00f6n-\nlichkeiten bei. In den Anstalten reicht das Angebot des-\nhalb von Kursen f\u00fcr funktionelle Analphabeten \u00fcber \nberufsvorbereitende Jahre und Hauptschulkurse bis hin \nzum Realschulkurs. Dazu kommen zahlreiche berufliche \nAusbildungsangebote, die auch in modularisierter Form in \nk\u00fcrzeren Haftzeiten genutzt werden k\u00f6nnen. \n\nNur ganz kurz erw\u00e4hnt sei: In den drei Schuljahren seit \nBestehen der Justizvollzugsanstalt in Regis-Breitingen \nhaben 49 Gefangene einen Hauptschulabschluss erlangt, \n26 den qualifizierten Hauptschulabschluss und 33 den \nRealschulabschluss. Das mag, gemessen an der Gesamt-\nzahl der Insassen, gering erscheinen; es ist aber ein \nZeichen, das Hoffnung macht, dass es doch gelingt, im \nJugendstrafvollzug wirklich Chancen zu er\u00f6ffnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, aktuell verf\u00fcgen 80 % der \nm\u00e4nnlichen und 96 % der weiblichen Jugendstrafgefan-\ngenen \u00fcber einen Ausbildungsplatz oder einen Arbeits-\nplatz im Vollzug. Das ist ein Ergebnis, auf das wir in \nSachsen \u2013 lassen Sie mich das so deutlich sagen \u2013 durch-\naus stolz sein k\u00f6nnen, auch im Vergleich mit anderen \nBundesl\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 1920\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDie Freizeitgestaltung richtet sich auch nach dem Erzie-\nhungsauftrag des Strafvollzugsgesetzes, und dabei m\u00fcssen \ndie jugendlichen Gefangenen oft erst einmal lernen, wie \nman Freizeit anders verbringen kann als nur durch Rum-\nh\u00e4ngen, sodass man auch in einer Gruppe Freizeit anders \nund sinnvoll gestalten kann. Hier f\u00f6rdern wir gezielt \nMannschaftssportarten und kreative oder k\u00fcnstlerische \nBet\u00e4tigungen, meine Damen und Herren. \n\nEine besonders wichtige Voraussetzung f\u00fcr einen erfolg-\nreichen Vollzug ist ein Klima in der Anstalt, das von \nVertrauen und Gewaltfreiheit gepr\u00e4gt ist. Angesichts der \nschwierigen Zusammensetzung der Gruppen von Jugend-\nstrafgefangenen, die h\u00e4ufig von mangelnder Sozialisation \nund der Bereitschaft zur Gewaltaus\u00fcbung gepr\u00e4gt sind, \nstellt es immer einen Balanceakt dar, auf der einen Seite \ndie Sicherheit der Gefangenen und Bediensteten zu \ngew\u00e4hrleisten und auf der anderen Seite strukturiert \nFreir\u00e4ume zu er\u00f6ffnen, in denen sich die jungen Gefange-\nnen selbst bew\u00e4hren, motivieren, Erfolge erleben und sich \nselbst beweisen k\u00f6nnen, damit sie neue, positive Verhal-\ntensweisen annehmen und ein\u00fcben k\u00f6nnen. \n\nLeider kam es im Jahr 2008 in Regis-Breitingen zu \nmassiven \u00dcbergriffen von Jugendstrafgefangenen auf \nMitgefangene. Solche Vorf\u00e4lle r\u00fctteln auf. Es war mir \ndeshalb ein Anliegen, unmittelbar nach Amtsantritt die \nJugendstrafvollzugsanstalt in Regis-Breitingen zu besu-\nchen und mir selbst ein Bild zu machen. Ich habe den \nEindruck gewonnen, dass aus den Ereignissen die richti-\ngen Schl\u00fcsse gezogen wurden. Das hei\u00dft, neben organisa-\ntorischen Ma\u00dfnahmen wie einer verst\u00e4rkten Aufsicht \nw\u00e4hrend der Aufschlusszeiten oder auch einer differen-\nzierten Unterbringung von gewaltbereiten und auf der \nanderen Seite besonders gef\u00e4hrdeten jungen Gefangenen \nhat das Justizministerium der Anstalt zw\u00f6lf junge und gut \nausgebildete Bedienstete zugewiesen. Daneben st\u00e4rken \nSchulungen des Personals eine Kultur des Hinschauens, \ndes genauen Beobachtens. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \nhaben die Redezeit im Blick? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Vielen Dank! \u2013 Diese Aufmerksamkeit ist eine \nunabdingbare, schwierige Aufgabe. \n\nMeine Damen und Herren! Der Erfolg all dieser Bem\u00fc-\nhungen steht und f\u00e4llt letztlich mit den Bediensteten. \nGerade der Jugendstrafvollzug ist in erster Linie Bezie-\nhungsarbeit, das hei\u00dft, die Bediensteten m\u00fcssen als \nVorbild wirken und den Gefangenen konsequent begeg-\nnen. Deshalb ist eine angemessene personelle Ausstattung \nbesonders wichtig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZur personellen Ausstattung lassen Sie mich noch anmer-\nken: Seit dem 1. Januar 2010, auf den der Bericht abstellt, \nhaben wir der Jugendstrafvollzugsanstalt weitere Mitar-\nbeiter zuweisen k\u00f6nnen. Um es deutlich zu sagen: Auch \nwenn die derzeitige Personalausstattung bereits einen \n\nBehandlungsvollzug erm\u00f6glicht \u2013 aktuell ist das Verh\u00e4lt-\nnis 1 Bediensteter auf 1,8 Gefangene \u2013, wollen wir \ntrotzdem im n\u00e4chsten Jahr weitere personelle Verst\u00e4rkun-\ngen vornehmen. Sofern von Vorrednern die Bef\u00fcrchtung \nge\u00e4u\u00dfert wurde, es k\u00f6nne zu Personalabbau im Jugend-\nstrafvollzug kommen, widerspreche ich dem. Nein, wir \nwerden mehr Personal als bisher f\u00fcr den Jugendstrafvoll-\nzug zur Verf\u00fcgung stellen, und das ist auch gut so. Gerade \nin den Bereichen Suchtberatung und Sozialarbeit wird das \nder Fall sein. \n\nWir wollen einen modernen, wirkungsorientierten Ju-\ngendstrafvollzug. Die Sachverst\u00e4ndigen haben uns in der \nAnh\u00f6rung im Gro\u00dfen und Ganzen recht gegeben. Nat\u00fcr-\nlich ist nichts jemals so gut, dass es nicht noch Verbesse-\nrungen geben k\u00f6nnte. Wir bem\u00fchen uns, den Jugendstraf-\nvollzug noch differenzierter auszugestalten und auf die \neinzelnen Notwendigkeiten einzugehen, auch was den \nVollzug in freien Formen angeht. Ich pers\u00f6nlich unterst\u00fct-\nze dieses Vorhaben. Wir m\u00fcssen uns aber auch dessen \nbewusst sein, dass wir nicht alle W\u00fcnsche sofort und in \nvollem Umfang erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Sollte es im Abschluss \nder Haushaltsberatungen m\u00f6glich sein, hier Wege zu \nfinden, dann w\u00fcrde auch mich das freuen. Wie und in \nwelchem Umfang man das realisieren kann, bleibt abzu-\nwarten. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich nochmals bei den Mitar-\nbeitern, den Bediensteten im Jugendstrafvollzug bedan-\nken, die mit gro\u00dfem Engagement und sehr viel Einsatz \ndiese schwierige Aufgabe angehen. \n\nIch m\u00f6chte mich ferner bei den Mitgliedern des Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses wie auch bei den \nAnstaltsbeir\u00e4ten aus den Reihen des Landtags f\u00fcr ihre \nMitarbeit, ihr Interesse und ihr Engagement f\u00fcr diese \nwichtige Arbeit bedanken. Ich denke, wir sind uns heute \nin diesem Hohen Haus einig, dass der Jugendstrafvollzug \nnicht nur im Interesse der Verurteilten, sondern im Inte-\nresse der gesamten Gesellschaft liegt und einen Ausweis \ndavon abgibt, wie eine Gesellschaft mit solchen Men-\nschen umgeht, mit schwierigen Menschen, mit Minderhei-\nten, die solche Probleme haben, wie sie aber auch in der \nLage ist, jungen Strafgefangenen neue Chancen zu er\u00f6ff-\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Vereinzelt \nBeifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Ich erlaube mir, auf unsere Gesch\u00e4fts-\nordnung hinzuweisen, wonach wir zehn Minuten Redezeit \nvereinbart haben. Ich erlaube mir auch darauf hinzuwei-\nsen \u2013 wenn ich den \u201ePressespiegel\u201c Revue passieren \nlasse \u2013, dass man sich da auch herausgefordert f\u00fchlen \nkann. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte das so stehen lassen. \n\n 1921\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDa die Redezeit \u00fcberzogen worden ist, frage ich in die \nRunde: M\u00f6chte noch jemand von den Fraktionen eine \nandere Auffassung darlegen, als sie die Staatsregierung \nvorgetragen hat? \u2013 Das ist nicht der Fall. Vielen Dank, \nHerr Staatsminister! \n\nIch frage die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \nFriedel: M\u00f6chten Sie das Wort ergreifen? \n\n(Kopfsch\u00fctteln der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Nein. Vielen Dank! \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\nche 5/3623 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer m\u00f6chte dagegen stimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Ich kann keine Gegenstimmen oder Stimment-\nhaltungen feststellen. Damit ist der Vorlage einstimmig \nzugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nVergabebericht des Freistaates Sachsen f\u00fcr das Jahr 2009 \nDrucksache 5/2940, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3589, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nIch frage in die Runde: Wird seitens der Fraktionen das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von der Staats-\nregierung? \u2013 Auch nicht. Ich frage den Berichterstatter, \nHerrn Petzold: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Auch das ist \nnicht der Fall. \n\nSomit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \u00fcber die Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses in der Drucksache 5/3589 \n\nkommen. Ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund keinen Gegenstimmen ist dieser Vorlage mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nZweite Anmeldung des Freistaates Sachsen zum Rahmenplan  \nder Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur  \n\nund des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK) 2010 bis 2013 \nDrucksache 5/3052, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3625, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\nlen. Ich frage Herrn Heinz: W\u00fcnschen Sie das Wort als \nBerichterstatter? \u2013 Auch das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/3625 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist dieser \nVorlage mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. Auch \ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1922\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung des Geb\u00e4ude-  \nund Liegenschaftsmanagements des MDR \n\nDrucksache 5/3031, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3615, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage  \nder Landesrundfunkanstalten April 2010 \n\nDrucksache 5/362, Unterrichtung durch den Vorsitzenden der ARD \n\nDrucksache 5/3612, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage des ZDF \nDrucksache 5/935, Unterrichtung durch den Intendanten des ZDF \n\nDrucksache 5/3613, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage des Deutschlandradios \nDrucksache 5/2413, Unterrichtung durch den Intendanten des Deutschlandradios \n\nDrucksache 5/3614, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nAuch zu diesem Tagesordnungspunkt ist keine Ausspra-\nche vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das \nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnschen die Berichter-\nstatter des Ausschusses das Wort? \u2013 Auch hier sehe ich \nkeine Wortmeldung. \n\nWir stimmen nun ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \nund Medien in der Drucksache 5/3615. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, ich darf Sie bitten! Wir sind \nin der Abstimmung. Es w\u00e4re gut, wenn Sie mir die ent-\nsprechende Aufmerksamkeit g\u00e4ben, damit wir hier nicht \nzu Missverst\u00e4ndnissen kommen. \n\nAufgerufen ist also die Beschlussempfehlung in der \nDrucksache 5/3615. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nDamit ist dieser Beschlussempfehlung einstimmig zuge-\nstimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien in der Drucksa-\n\nche 5/3612 ab. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke sehr. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Auch hier stelle ich dasselbe Abstimmverhalten \nfest. Der Drucksache wurde einstimmig zugestimmt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien mit der Drucksache 5/3613. Auch hier \nbitte ich bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke \nsehr. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nhierzu stelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nMeine Damen und Herren! Nun stimmen wir \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien in der Drucksa-\nche 5/3614 ab. Wenn Sie zustimmen wollen, dann heben \nSie bitte die Hand. \u2013 Danke sehr. Gibt es Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hierzu stelle ich Einstim-\nmigkeit fest. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n 1923\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlung und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/3708 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das vermag ich nicht \nfestzustellen. Soweit die Sammelannahme erfolgen kann, \nwird gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung hiermit \nfestgestellt, dass die Zustimmung des Plenums entspre-\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss abgege-\nben wird, es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten \n\nangek\u00fcndigt. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit ist \nder Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 102 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt und \nauch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/3709 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich verweise darauf, dass zu \nverschiedenen Beschlussempfehlungen die Fraktionen \nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und NPD abweichende \nMeinungen bekundet haben. Die Zusammenstellung \ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen in der Druck-\nsache 5/3709 schriftlich vor. Damit ist der Sammeldruck-\nsache insoweit im Sinne von \u00a7 102 Abs. 7 Gesch\u00e4ftsord-\nnung durch den Landtag zugestimmt worden. \n\nEs wird das Wort gew\u00fcnscht, Herr Brangs? Ich habe doch \nkeine Wortmeldung gesehen. \n\n(Beratung der Tagungsleitung) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist jetzt folgender Sachver-\nhalt eingetreten: Ein Abgeordneter hat sich gemeldet und \ndie Tagungsleitung hat das nicht gemerkt. Das ist wirklich \nsehr bemerkenswert. Herr Brangs hat jetzt am Pr\u00e4siden-\ntentisch verk\u00fcndet, dass er doch gern dem Plenum ein \nabweichendes Stimmverhalten mitteilen m\u00f6chte. Ich frage \njetzt das Plenum: Wollen Sie Herrn Brangs h\u00f6ren? \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nZurufe von der CDU und der FDP: Nein!) \n\nHerr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich bedanke mich recht herzlich f\u00fcr \nein beeindruckendes Votum des Hauses. Ich m\u00f6chte Ihnen \naber ein St\u00fcck entgegenkommen, es geht n\u00e4mlich um die \nMehrfachpetition 500661/4, 500712/4 und 0500735/4. Es \nhandelt sich hier um die Frage der Schulschlie\u00dfung der \nMittelschule Kreischa. Ich bin der Auffassung, dass dieser \nPetition h\u00e4tte abgeholfen werden k\u00f6nnen. \n\nIch gebe meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Ich darf feststellen, dass Herr Brangs \nzumindest den Teil meiner Ausf\u00fchrungen best\u00e4tigt hat, \ndass es seitens der Fraktion der SPD eben auch abwei-\nchendes Stimmverhalten gegeben hat. Das haben wir jetzt \nnoch einmal geh\u00f6rt. Damit ist der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nStefan Brangs, SPD: Entgegen den Ausf\u00fchrungen kann \nder Petition sehr wohl abgeholfen werden, weil sich \nKreischa unter Beachtung der regionalen Entwicklung der \nSch\u00fclerstr\u00f6me als Mittelschulstandort stabilisiert hat. \n\nGerade die Geschichte des Schulstandortes Kreischa \noffenbart, dass das SMK eher willk\u00fcrlich Mitwirkungs-\nentz\u00fcge ausspricht oder auch nicht. Wenn gerade in dem \nJahr, in dem die Schule nach vier Jahren, in der sie deut-\n\nlich unter der Zweiz\u00fcgigkeit lag (und also mehr und \ndeutlichere Gr\u00fcnde vorgelegen h\u00e4tten, die Mitwirkung zu \nwiderrufen), die Zweiz\u00fcgigkeit erreicht, der Mitwir-\nkungsentzug ausgesprochen wird, ohne dass es in der \nZwischenzeit \u00c4nderungen der Schulnetzplanung oder der \n\u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nde gegeben h\u00e4tte \u2013, dann erzeugt dies \nnicht von einer verl\u00e4sslichen Auslegung des Schulgeset-\nzes in \u00a7 4a. \n\n 1924\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nDas SMK h\u00e4tte darlegen m\u00fcssen, warum es im Schuljahr \n2008/2009 und 2009/2010 trotz des Fehlens von bereits \nzwei Klassenstufen jeweils eine Ausnahmegenehmigung \nerteilte. Es hat weiterhin darzulegen, welche dieser \nGr\u00fcnde 2010 nicht mehr vorlag. \n\nNicht hinnehmbar ist auch der Umgang des SMK mit \nAnmeldungen f\u00fcr die Mittelschule Kreischa: Im SchulG \n\u00a7 4a ist nirgends von einem Stich- oder Anmeldetag die \nRede. Mithin sind die Sch\u00fcler gemeint, die zum Beginn \ndes Schuljahres an der Schule vorhanden sind. Zu den 38 \nAnmeldungen am 14.05.2010 kamen de facto weitere drei \nAnmeldungen, sodass die Mindestsch\u00fclerzahl erreicht \nwar. Dass diese Sch\u00fcler dann durch die Schulverwaltung \nan andere Schulen umgelenkt wurden, ist nicht rechtens. \nDamit hat die Schulverwaltung im Falle der Mittelschule \nKreischa erst durch eigenes aktives Handeln die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr einen Mitwirkungsentzug geschaffen. Der \nHinweis, dass eine Anmeldung dieser drei Sch\u00fcler nicht \nerfolgt sei, ist vor diesem Hintergrund schlicht zynisch. \n\nDas SchulG bietet keine rechtliche Grundlage f\u00fcr das \nHandeln der Schulverwaltung, nach Erlass eines Beschei-\ndes aber noch vor Beginn des Schuljahres keine Anmel-\ndungen mehr zuzulassen, wenn gerade diese die Substanz \ndes Bescheides ver\u00e4ndern. Wie gesagt, ist durch den \nGesetzgeber weder festgelegt, dass die Mindestsch\u00fcler-\n\nzahl an einem bestimmten Stichtag zu erreichen ist, noch \nhat er der Verwaltung die Erm\u00e4chtigung gegeben, einen \nsolchen Stichtag festzusetzen. Mithin h\u00e4tten ohne das \nEingreifen der Verwaltung zum Schuljahresbeginn 41 An-\nmeldungen vorgelegen. Die Bedingungen des \u00a7 4a \nSchulG waren de facto erf\u00fcllt. Die Handhabe f\u00fcr einen \nMitwirkungsentzug lag demnach nicht vor. Das aktive \nEingreifen der Schulverwaltung im Falle der Mittelschule \nKreischa ist nicht hinnehmbar. Der Petition kann abgehol-\nfen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Im Erzgebirge w\u00fcrde es hei\u00dfen: Das Togwerk is \nvollbracht. Die Tagesordnung der 21. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \nhat den Termin f\u00fcr die 22. Sitzung auf morgen, Donners-\ntag, den 30. September 2010, 10 Uhr, festgelegt. Die \nEinladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nDamit ist die 21. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages \ngeschlossen. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Mitarbeit und \nw\u00fcnsche einen sch\u00f6nen Abend. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:23 Uhr)\n\n \n\n 1925\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\nAnlage \n\nSchriftliche Beantwortung von Fragen aus der Fragestunde  \nin der 20. Plenarsitzung vom 02.09.2010,  \n\nTagesordnungspunkt 14, Drucksache 5/3410 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Analysen und Untersuchungen \nzum Verteilerschl\u00fcssel f\u00fcr die im Haushalt f\u00fcr den s\u00e4chsi-\nschen SPNV vorgesehenen K\u00fcrzungen (Frage Nr. 5) \n\nDie von der Regierung im Haushalt 2011/2012 geplanten \nK\u00fcrzungen bei den Betriebskosten f\u00fcr den s\u00e4chsischen \nSchienenpersonennahverkehr (SPNV) in H\u00f6he von \ninsgesamt 7,5 % sind auf gro\u00dfe Bedenken bei Aufgaben-\ntr\u00e4gern, Landkreisen und der \u00d6ffentlichkeit gesto\u00dfen. \nBestandteil dieser Bedenken ist die Unklarheit, nach \nwelchem Schl\u00fcssel diese K\u00fcrzungen erfolgen sollen. In \nder Antwort auf meine Kleine Anfrage 5/3023 informier-\nten Sie dazu, dass im SMWA \u201eAnalysen und Untersu-\nchungen zur Gew\u00e4hrleistung eines ausgewogenen und \nfachlich fundierten Verteilerschl\u00fcssels vorgenommen\u201c \nw\u00fcrden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Analysen und Untersuchungen zur Bestimmung \ndes Verteilerschl\u00fcssels finden im SMWA im Einzelnen \nstatt und bis wann erf\u00e4hrt das Parlament vom Ergebnis \ndieser Untersuchungen? \n\n2. Welche Dritten werden in diese Untersuchungen und \nAnalysen mit welchen Zielsetzungen einbezogen und \nerfolgt dabei insbesondere eine Einbeziehung der f\u00fcnf \nVerkehrszweckverb\u00e4nde als Aufgabentr\u00e4ger des SPNV in \nSachsen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu 1.: Bez\u00fcglich der Verteilung der K\u00fcr-\nzungen wurden verschiedene Varianten untersucht.  \n\nFavorisiert wird zurzeit (020.9.2010) ein Modell, welches \ndie K\u00fcrzungen bei den Zuwendungen an die \u00d6PNV-\nZweckverb\u00e4nde linear realisiert.  \n\nZu 2.: Bez\u00fcglich der genannten Entscheidungsfindung \nwurden keine Dritten eingebunden.  \n\nIch habe f\u00fcr den 21. Juni 2010 \u2013 wenige Tage nach dem \nrelevanten Kabinettsbeschluss \u2013 die \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4n-\nde zu einer Besprechung eingeladen. An dieser Bespre-\nchung hat seitens der regionalpolitischen Ebene lediglich \nRalf Oberdorfer in Vertretung von Landrat Tassilo Lenk \nteilgenommen. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Zweckverb\u00e4nde \nsind der Einladung gefolgt. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Zuk\u00fcnftige Regelung f\u00fcr \nTrassenpreise auf den Strecken der DB Netz (Frage Nr. 6) \n\nDie bisher von der DB Netz erhobenen Trassenpreise auf \ns\u00e4chsischen Strecken wurden von der Bundesnetzagentur \nf\u00fcr diskriminierend und ung\u00fcltig erkl\u00e4rt. Die Deutsche \nBahn verhandelt daher mit Sachsen unter Einbeziehung \nder kommunalen Aufgabentr\u00e4ger \u00fcber eine neue Rege-\nlung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Position vertritt die Staatsregierung in diesen \nVerhandlungen mit der Deutschen Bahn im Einzelnen? \n\n2. Wie stimmt sich Sachsen bei diesen Verhandlungen mit \nanderen Bundesl\u00e4ndern ab, insbesondere in Vorbereitung \nder Verkehrsministerkonferenz im Oktober? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Verhandlungen werden derzeit \n(02.09.2010) nicht gef\u00fchrt. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Regionalisierungsmittel \n(Frage Nr. 8) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie entwickelte sich der Kofinanzierungsanteil des \nFreistaates Sachsen an den Regionalisierungsmitteln seit \n2005 mit gegebenenfalls welchen Auswirkungen auf die \nH\u00f6he der Bundeszusch\u00fcsse? \n\n2. Wo sieht die Staatsregierung in ihrer mittelfristigen \nPerspektive, insbesondere mit Blick auf die Regionalisie-\nrungsmittelrevision des Bundes 2014, den Kofinanzie-\nrungsanteil des Freistaates und die Auswirkung auf die \nk\u00fcnftigen Bundeszusch\u00fcsse? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Einen \u201eKofinanzierungsanteil\u201c der L\u00e4nder \n(und so auch des Freistaates Sachsen) zu diesen Mitteln \nhat es bisher nicht gegeben.  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Investitionen/\u00d6PNV (Fra-\nge Nr. 9) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung wurde bislang im Jahr 2010 \nzugunsten des Titels 0704/887 07 von der im Haushalt \nfestgelegten Deckungsf\u00e4higkeit zulasten der angegebenen \nHaushaltstitel Gebrauch gemacht? \n\n2. Betrifft die K\u00fcrzung der \u00d6PNV-Zuweisungen um \nlandesweit 7,5 % fl\u00e4chendeckend alle f\u00fcnf Verkehrsver-\nb\u00fcnde prozentual gleich stark mit 7,5 %, oder soll die \nK\u00fcrzung um 7,5 % durch jeweils welche konkreten \nunterschiedlichen Einschnitte bei den jeweiligen Ver-\nkehrsverb\u00fcnden erreicht werden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu 1.: Mit Stand vom 27. August 2010 \nwurden 1 217 300 Euro ausgezahlt und somit in Anspruch \ngenommen. \n\nZu 2.: Favorisiert wird zurzeit (02.09.2010) ein Modell, \nwelches die K\u00fcrzungen bei den Zuwendungen an die \n\u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nde linear realisiert. \n\n 1926\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1927\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 29. September 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 1928\n\n\n",
    "status": 200
}