{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-09-10T09:06:12Z",
        "Last-Modified": "2010-09-10T09:31:42Z",
        "Last-Save-Date": "2010-09-10T09:31:42Z",
        "SourceModified": "D:20100910090441",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1383",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-09-10T09:06:12Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2010-09-10T09:31:42Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/19",
        "dcterms:created": "2010-09-10T09:06:12Z",
        "dcterms:modified": "2010-09-10T09:31:42Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2010-09-10T09:06:12Z",
        "meta:save-date": "2010-09-10T09:31:42Z",
        "modified": "2010-09-10T09:31:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2244",
            "3437",
            "2862",
            "2978",
            "1845",
            "5139",
            "5031",
            "4818",
            "4002",
            "4881",
            "5218",
            "5521",
            "5558",
            "5519",
            "5201",
            "4809",
            "5265",
            "5484",
            "5722",
            "4814",
            "5155",
            "4713",
            "5332",
            "4914",
            "5033",
            "5347",
            "5182",
            "5136",
            "5113",
            "4817",
            "5150",
            "5371",
            "4948",
            "5066",
            "5385",
            "4879",
            "5163",
            "5588",
            "5287",
            "5342",
            "5099",
            "5429",
            "5732",
            "5371",
            "5788",
            "5124",
            "5619",
            "5728",
            "5272",
            "5327",
            "5374",
            "5615",
            "5411",
            "5758",
            "5564",
            "5870",
            "5741",
            "5657",
            "5046",
            "5557",
            "5136",
            "5174",
            "5445",
            "5085",
            "4049",
            "4940",
            "5941",
            "5196",
            "5828",
            "5692",
            "5072",
            "5146",
            "5488",
            "5439",
            "5512",
            "4874",
            "5194",
            "4907",
            "4524",
            "5751",
            "5890",
            "5633",
            "5482",
            "5591",
            "5672",
            "5644",
            "4133",
            "3736",
            "4824",
            "5628",
            "5351",
            "5115",
            "5423",
            "5454",
            "4549",
            "5337",
            "3689",
            "4487",
            "4764",
            "5868",
            "5708",
            "5657",
            "5540",
            "5584",
            "4624",
            "4463",
            "5942",
            "5609",
            "5132",
            "5564",
            "5031",
            "4621",
            "4481",
            "5188",
            "5192",
            "5372",
            "5068",
            "5383",
            "5282",
            "5562",
            "2764",
            "2558",
            "3710",
            "3368",
            "472"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-09-10T09:06:12Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100910090441",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-09-10T09:31:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/19",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_19_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/19",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4e182deb-2f66-4125-b623-d4cb59f159cc",
        "xmpTPg:NPages": "125"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/19\n\n\n  Plenarprotokoll 5/19\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n19. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:31 Uhr Mittwoch, 1. September 2010, Plenarsaal Schluss: 22:34 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1585 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \ndie Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD  1585 \n\n Stefan Brangs, SPD 1585 \n Torsten Herbst, FDP 1585 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1586 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1586 \n Christian Piwarz, CDU 1587 \n Andrea Roth, Linksfraktion 1587 \n Andreas Heinz, CDU 1587 \n Christian Piwarz, CDU 1587 \n\n1 Aktuelle Stunde 1588 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Rentengarantie erhalten! R\u00fcckkehr \n\nzum Rentenalter 65! \u2013 Initiative  \nder Staatsregierung gegen  \nfortschreitende Altersarmut jetzt!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1588 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1588 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1589 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1589 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1589 \n Stefan Brangs, SPD 1590 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1590 \n Stefan Brangs, SPD 1590 \n Benjamin Karabinski, FDP 1591 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1592 \n Andreas Storr, NPD 1593 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 1594 \n Sebastian Fischer, CDU 1595 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 1595 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1595 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1595 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1596 \n\n Stefan Brangs, SPD 1596 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1597 \n Stefan Brangs, SPD 1597 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1597 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1598 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1599 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1599 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Bezahlbare Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle \u2013 keine \n\nK\u00fcrzung im \u00d6PNV in Sachsen  \n Antrag der Fraktion der SPD 1600 \n\n Mario Pecher, SPD 1600 \n Ines Springer, CDU 1601 \n Enrico Stange, Linksfraktion 1601 \n Torsten Herbst, FDP 1602 \n Mario Pecher, SPD 1603 \n Torsten Herbst, FDP 1603 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1603 \n Torsten Herbst, FDP 1604 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1604 \n Torsten Herbst, FDP 1604 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1604 \n Arne Schimmer, NPD 1605 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1606 \n Mario Pecher, SPD 1606 \n Frank Heidan, CDU 1607 \n Enrico Stange, Linksfraktion 1608 \n Torsten Herbst, FDP 1609 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1609 \n Torsten Herbst, FDP 1609 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1609 \n Torsten Herbst, FDP 1609 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1610 \n Torsten Herbst, FDP 1610 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1610 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n Torsten Herbst, FDP 1610 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1610 \n Torsten Herbst, FDP 1610 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1611 \n Ines Springer, CDU 1611 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1612 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1612 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1612 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1612 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1613 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1613 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1613 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1613 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1614 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1614 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1614 \n Enrico Stange, Linksfraktion 1614 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1614 \n Thomas Jurk, SPD 1615 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1615 \n\n2 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\u201eWiederaufbau nach dem  \nAugusthochwasser 2010\u201c 1616 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 1616 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1621 \n Steffen Flath, CDU 1625 \n Martin Dulig, SPD 1627 \n Holger Zastrow, FDP 1628 \n Martin Dulig, SPD 1629 \n Holger Zastrow, FDP 1629 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1631 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1633 \n Volker Bandmann, CDU 1635 \n Stephan Meyer, CDU 1636 \n Marko Schiemann, CDU 1637 \n Jens Michel, CDU 1638 \n Uta Windisch, CDU 1638 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 1639 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder SPD, Drucksache 5/3484 1640 \n\n Martin Dulig, SPD 1640 \n Volker Bandmann, CDU 1640 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1641 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1641 \n Tino G\u00fcnther, FDP 1641 \n Martin Dulig, SPD 1641 \n Abstimmung und Ablehnung 1642 \n\n \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der \nCDU und der FDP, Drucksache 5/3490 1642 \n\n Volker Bandmann, CDU 1642 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1642 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1642 \n Volker Bandmann, CDU 1643 \n Abstimmungen und Zustimmungen 1643 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfaktion, \nDrucksache 5/3495 1643 \n\n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1643 \n Volker Bandmann, CDU 1643 \n Tino G\u00fcnther, FDP 1643 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1644 \n Martin Dulig, SPD 1644 \n Volker Bandmann, CDU 1644 \n Martin Dulig, SPD 1644 \n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 1644 \n Abstimmung und Ablehnung 1644 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Vereinfachung  \ndes Landesumweltrechts  \n\n Drucksache 5/1356, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/3391, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 1645 \n\n Stephan Meyer, CDU 1645 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1647 \n Stephan Meyer, CDU 1647 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1647 \n Dr. Liane Deicke, SPD 1649 \n Tino G\u00fcnther, FDP 1650 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 1651 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1652 \n Volker Tiefensee, CDU 1653 \n Carsten Biesok, FDP 1653 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1654 \n Carsten Biesok, FDP 1654 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1654 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1655 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1655 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1655 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1655 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1655 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1655 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1655 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 5/3472 1655 \n\n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1656 \n Stephan Meyer, CDU 1656 \n Dr. Jana Pinka, Linksfraktion 1656 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 1657 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1657 \n Abstimmung und Ablehnung 1657 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 1657 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1657 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Zensus-\ngesetzes 2011 im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Zensusausf\u00fchrungs-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsZensGAG)  \n\n Drucksache 5/2570, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung)  \n\n Drucksache 5/3364, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 1658 \n\n Volker Bandmann, CDU 1658 \n Julia Bonk, Linksfraktion 1658 \n Carsten Biesok, FDP 1661 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1662 \n Andreas Storr, NPD 1663 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1663 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1664 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/3491 1664 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1664 \n Julia Bonk, Linksfraktion 1665 \n Volker Bandmann, CDU 1665 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1665 \n Abstimmung und Ablehnung 1665 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/3492 1665 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1665 \n Carsten Biesok, FDP 1666 \n Abstimmung und Ablehnung 1666 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 1666 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fch-\nrung des Sozialgesetzbuches  \n\n Drucksache 5/3082, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/3380, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz 1667 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 1667 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten auf dem \nGebiet der Energieeinsparung  \n\n Drucksache 5/3214, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/3363, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 1667 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 1667 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Tages \ndes Erinnerns und Gedenkens an die \nBefreiung vom Nationalsozialismus \nund die Beendigung des Zweiten \nWeltkrieges in Europa am \n8. Mai 1945 (Tag der Befreiung)  \n\n Drucksache 5/2099, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/3390, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 1668 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 1668 \n Marko Schiemann, CDU 1669 \n Henning Homann, SPD 1670 \n Carsten Biesok, FDP 1671 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1672 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1673 \n Sebastian Fischer, CDU 1674 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1674 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 1675 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1675 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 5/3488 1675 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1675 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 5/2099 1675 \n\n8 2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum \nSprengstoffrecht (S\u00e4chsAGSprenG)  \n\n Drucksache 5/3212, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/3385, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1676 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 1676 \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n9 2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum \nEichgesetz und zum Einheiten- und \nZeitgesetz (S\u00e4chsAGEichEinhZeitG)  \n\n Drucksache 5/3213, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/3381, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz 1676 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 1676 \n\n10 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die \nVerteilung von Versorgungslasten  \nbei bund- und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \nDienstherrenwechseln  \n\n Drucksache 5/2151, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/2622, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 1677 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 1677 \n\n11 Entlastung s\u00e4chsischer \u00c4rzte  \ndurch Praxisassistenten  \n\n Drucksache 5/3358, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 1678 \n\n Oliver Wehner, CDU 1678 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1679 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 1680 \n Dagmar Neukirch, SPD 1680 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1682 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1682 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1683 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1683 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1683 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1684 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1684 \n\n12 Ersatzlose Streichung der Sonder-\nzahlungen f\u00fcr s\u00e4chsische Beamte, \nRichter und Versorgungsempf\u00e4nger \nzur\u00fccknehmen!  \n\n Drucksache 5/3404, Antrag der \nFraktion DIE LINKE 1685 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 1685 \n Gernot Krasselt, CDU 1688 \n Stefan Brangs, SPD 1689 \n Holger Zastrow, FDP 1690 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1691 \n\n Holger Zastrow, FDP 1691 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1691 \n Holger Zastrow, FDP 1691 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 1692 \n Holger Zastrow, FDP 1692 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1692 \n Holger Zastrow, FDP 1692 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 1693 \n Holger Zastrow, FDP 1693 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1694 \n Alexander Delle, NPD 1694 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1695 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1696 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1696 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1696 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1696 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1697 \n Christian Hartmann, CDU 1697 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1697 \n Christian Hartmann, CDU 1697 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1698 \n Christian Hartmann, CDU 1698 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1699 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nsiehe Anlage 1700 \n\n Ines Saborowski-Richter, CDU 1700 \n Ablehnung 1700 \n\n Christian Hartmann, CDU 1700 \n\n13 Finanzielle Mittel aus dem Aufbau-\nhilfefonds f\u00fcr die Betroffenen des \nHochwassers 2010 bereitstellen  \n\n Drucksache 5/3411, Antrag der \nFraktion SPD 1700 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 1700 \n\n14 Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t der  \nSchulgeb\u00e4ude im Freistaat  \nSachsen langfristig sichern  \n\n Drucksache 5/3415, Antrag  \nder Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1700 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1700 \n\n15 Effektive Hilfe f\u00fcr Flutopfer  \nin Sachsen leisten  \n\n Drucksache 5/3403, Antrag  \nder Fraktion der NPD 1700 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 1700 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n16 \u2013 \u00dcbersichten \u00fcber die Einwilligung \nin die \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungser-\nm\u00e4chtigungen 1. Halbjahr 2010  \n\n Drucksache 5/3124, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n \u2013 Haushaltsvollzug 2010 Einwilli-\ngung gem\u00e4\u00df \u00a7 37 Abs. 1 S\u00e4HO in \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben bei \nKapitel 05 40/Titel 428 37 (Vor\u00fcber-\ngehendes Personal an Gymnasien \ninfolge des Auslaufens des Bezirks-\ntarifvertrages)  \n\n Drucksache 5/3365, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n \u2013 Nachtr\u00e4gliche Genehmigung \ngem\u00e4\u00df \u00a7 96 Satz 3 der Verfassung \ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und \nVerpflichtungen  \n\n Drucksache 5/3350, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 1701 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1701 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/3408 1701 \n\n Zustimmung 1701 \n\n18 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/3409 1701 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1702 \n\n Zustimmung 1702 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n19 Einspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 der  \nGesch\u00e4ftsordnung des  \nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/2874, Einspruch  \ndes Abg. Holger Apfel, NPD  \n\n Drucksache 5/2875, Einspruch  \ndes Abg. Holger Apfel, NPD  \n\n Drucksache 5/2877, Einspruch  \ndes Abg. Holger Apfel, NPD  \n\n Drucksache 5/2878, Einspruch  \ndes Abg. Holger Apfel, NPD  \n\n Drucksache 5/3066, Einspruch  \ndes Abg. Andreas Storr, NPD  \n\n Drucksache 5/3387, Einspruch  \ndes Abg. Holger Apfel, NPD 1702 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2874 1702 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2875 1702 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2877 1702 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2878 1702 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/3066 1702 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/3387 1702 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1702 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:31 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 19. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nZun\u00e4chst darf ich Frau Sch\u00fc\u00dfler zum Geburtstag gratulie-\nren. \n\n(Beifall bei der NPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Pohle, Frau Strempel, Herr Nolle, Herr \nDr. Schuster und Herr Mann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \nhat das Pr\u00e4sidium festgelegt: CDU bis zu 120 Minuten, \nDIE LINKE bis zu 80 Minuten, SPD bis zu 48 Minuten, \nFDP bis zu 48 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 40 Minuten, NPD \nbis zu 40 Minuten und Staatsregierung 80 Minuten. Die \nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \nwerden. \n\nIch sehe Herrn Kollegen Brangs am Saalmikrofon. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Wir beantragen, Punkt 3 von der Tagesord-\nnung der heutigen Sitzung abzusetzen. Ich m\u00f6chte das \ngern begr\u00fcnden. \n\nAm 26. Februar dieses Jahres hatten wir die Einbringung \ndieses Gesetzentwurfs im Ausschuss. Am 19. M\u00e4rz hat \neine Anh\u00f6rung stattgefunden. Dort gab es eine einhellige \nAblehnung der Sachverst\u00e4ndigen mit Blick darauf, dass \ndie kommunale Selbstverwaltung und die Finanzhoheit \nder Kommunen ber\u00fchrt seien. Danach, im Juni, hat es auf \nder Basis eines \u00c4nderungsantrags der Koalition eine \nerneute Behandlung gegeben. \n\nZu jenem Zeitpunkt war der Juristische Dienst unsicher, \nob die Gesch\u00e4ftsordnung des Landtags verletzt sei, weil \nkeine Stellungnahme der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \neingeholt worden ist. Wir haben auf der Basis des Antrags \nder GR\u00dcNEN ein Gutachten beantragt. Daraufhin wurde \nuns ein Gutachten zugestellt, das im Ergebnis die Aussage \nhatte, dass die kommunale Selbstverwaltung ber\u00fchrt sei \nund ein Eingriff in die Finanzhoheit der Kommunen \nvorliege. Am 16./17. Juni ist daher der Punkt von der \nTagesordnung des Plenums abgesetzt worden. Mittlerwei-\nle liegen auch Stellungnahmen des Landkreistages und \ndes SSG vor, die diese Einsch\u00e4tzung best\u00e4tigen. Demnach \ngibt es mit Blick auf Artikel 87 verfassungsrechtliche \nBedenken. \n\nIm Ausschuss gab es am 20. Juni einen Hinweis darauf, \ndass der Juristische Dienst nur auf der Basis eines erneu-\nten Gutachtens eine Tiefenpr\u00fcfung durchf\u00fchren k\u00f6nne. \nDie Oppositionsfraktionen haben sich dann im Ausschuss \ndarauf verst\u00e4ndigt, ein solches Gutachten durch den \nAusschuss in Auftrag geben zu wollen; das ist mit der \nMehrheit der Koalition abgelehnt worden. Nunmehr hat \n\ndie SPD ein solches Gutachten beantragt, um genau diese \nstrittige Frage kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. \n\nUm der Gefahr zu entgehen, dass wir hier ein verfas-\nsungswidriges Gesetz verabschieden, w\u00e4re es in unser \naller Interesse sinnvoll, diesen Tagesordnungspunkt zu \nverschieben und das vorzulegende Gutachten als Grund-\nlage der erneuten Beratung hinzuziehen. Ich denke, dass \nder zeitliche Ablauf das durchaus zul\u00e4sst. Der jetzige \nEntwurf des Gesetzes sieht vor, dass eventuelle Baumf\u00e4l-\nlungen ohnehin erst ab Oktober eines jeden Jahres m\u00f6g-\nlich sind. Insofern g\u00e4be es auch keine zeitlichen Proble-\nme. \n\nMit Blick auf all das, was ich ausgef\u00fchrt habe, beantragen \nwir die Absetzung von der Tagesordnung. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die SPD-Fraktion \nbeantragt die Absetzung des Tagesordnungspunktes 3. \nGibt es dazu Stellungnahmen? \u2013 Bitte, Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es war zu erwarten, dass die \nSPD \u2013 vermutlich auch die GR\u00dcNEN \u2013 nach jedem \nStrohhalm greifen, um dieses Gesetz zu blockieren. Ich \ndarf daran erinnern, dass wir im letzten Plenum dar\u00fcber \ngesprochen haben, auch \u00fcber die Ber\u00fccksichtigung von \nStellungnahmen. Um ein sauberes Verfahren zu gew\u00e4hr-\nleisten, haben wir damals bewusst entschieden, noch \neinmal eine Runde in den Ausschuss zu gehen, damit die \nArgumente abgewogen werden k\u00f6nnen. Wir haben alle \nvorliegenden Stellungnahmen gepr\u00fcft und bewertet. Dann \nhaben wir einen \u00c4nderungsantrag gestellt, auf den sich \ndie SPD jetzt auch bezieht. Dieser \u00c4nderungsantrag liegt \nseit dem 2. Juni allen Fraktionen im Hause vor. Seit dieser \nZeit ist nichts passiert. Jetzt entdeckt man, dass man \nBedenken hat und ganz pl\u00f6tzlich noch ein Gutachten \nbraucht. Was Sie hier machen, ist sehr durchschaubar. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist falsch!) \n\nEs ist Ihr gutes Recht, dass Sie inhaltlich gegen diesen \nGesetzentwurf sind. Aber es ist nicht Ihr Recht, nach allen \nMitteln zu greifen, um die demokratische Mehrheits- und \nWillensbildung hier im Haus zu unterlaufen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb sind wir der Auffassung, dass wir nach einge-\nhender Pr\u00fcfung des Gesetzentwurfs und nach der Behand-\nlung im Ausschuss, wo alle Stellungnahmen ber\u00fccksich-\ntigt wurden, in der Lage sind, die 2. Lesung durchzuf\u00fch-\nren und den Gesetzentwurf am heutigen Tag zu verab-\nschieden. \n\nIm \u00dcbrigen darf ich daran erinnern, dass die von Ihnen \naufgeworfene Frage der Verfassungswidrigkeit keine ist, \ndie wir hier im Plenum abschlie\u00dfend diskutieren. \n\n 1585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n(Lachen bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Diskutieren k\u00f6nnen wir schon, aber wir entscheiden \nnicht dar\u00fcber, weil es in Sachsen verschiedene Ebenen \ngibt, die \u00fcber verschiedene Dinge entscheiden. Wir hier \nim Plenum verabschieden Gesetze. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Ob etwas verfassungswidrig ist, liebe SPD, entscheidet \nin diesem Land immer noch der Verfassungsgerichtshof, \nund das ist gut so. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben eine Rede \ndaf\u00fcr und eine dagegen geh\u00f6rt. Mir liegen aber weitere \nWortmeldungen vor. Ich schlage vor, dass wir auch den \nanderen Fraktionen, so sie sich zu dieser Tagesordnungs-\nfrage zu Wort melden, das Wort erteilen. Nachdem alle zu \nWort gekommen sind, stimmen wir \u00fcber die Absetzung \nvon Tagesordnungspunkt 3 ab. \n\nZun\u00e4chst hat Herr Kollege Dr. Gerstenberg das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte ganz \ndeutlich die Behauptung zur\u00fcckweisen, dass wir hier nach \neinem Strohhalm greifen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDieser S\u00e4chsische Landtag hat die Gesetzgebung in seiner \nHand; der Pr\u00e4sident hat die Ausfertigung in seiner Hand. \nWir sind selbstverst\u00e4ndlich verpflichtet, bei der Gesetzge-\nbung alle Bedenken, die ge\u00e4u\u00dfert werden, gerade solcher \nverfassungsrechtlicher Art, abzuw\u00e4gen und ihnen Rech-\nnung zu tragen. \n\nDass es zu dieser Debatte noch einmal kommt, ist der \nweisen Entscheidung des Landtages in seiner letzten \nSitzung zu verdanken, als nach Vorlage eines Gutachtens \n\n(Christian Piwarz, CDU: Einen Tag vorher!) \n\nfestgestellt werden musste, dass es notwendig ist, den \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden noch einmal die M\u00f6g-\nlichkeit einer schriftlichen Stellungnahme zum ver\u00e4nder-\nten Gesetzentwurf zu geben. Diese schriftliche Stellung-\nnahme \u2013 im Falle des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntages \u2013 lag am 29. Juli dieses Jahres vor. So viel zu den \nAbl\u00e4ufen. Der Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \nhat sich in seiner Sitzung am 20. August damit besch\u00e4f-\ntigt. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag hat in \nseiner Stellungnahme klare Kritik am Gesetzentwurf in \nfachlicher Hinsicht ge\u00e4u\u00dfert, aber insbesondere die Frage \naufgeworfen, ob die Art und Weise, wie geb\u00fchrenfreie \nGenehmigungsverfahren eingef\u00fchrt werden sollen, ohne \nden Kommunen die M\u00f6glichkeit zu geben, einen Aus-\ngleich daf\u00fcr in Form von Geb\u00fchren zu fordern, ein Ver-\nsto\u00df gegen Artikel 87 Abs. 1 der Verfassung sein k\u00f6nnte. \n\nIn der Ausschusssitzung ist auch vom Juristischen Dienst \ngesagt worden, dass dies nachvollziehbar ist. Aus dieser \nSicht ist es v\u00f6llig naheliegend gewesen, dass die SPD-\nFraktion und parallel die GR\u00dcNEN-Fraktion ein Gutach-\nten des Juristischen Dienstes angefordert haben, um die \nFrage zu beantworten, ob mit dieser Regelung des geb\u00fch-\nrenfreien Genehmigungsverfahrens ohne Finanzausgleich \ndurch den Freistaat ein Versto\u00df gegen Artikel 87 Abs. 1 \nder Verfassung vorliegt. Das ist unsere Pflicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich sage es einmal in \nRichtung der CDU-Fraktion, da die FDP-Fraktion hier in \nder Sache etwas hartleibig zu sein scheint: Wir haben die \nVerpflichtung, dieses Gesetz so zu verabschieden, dass \ndie Gefahr, dass es verfassungswidrig ist, zumindest \ngering ist oder ausgeschlossen werden kann. \n\nMit einem weiteren Gutachten haben wir einen Qualit\u00e4ts-\nzuwachs. Ich bitte Sie sehr \u2013 wir sind gerade vom Bun-\ndespr\u00e4sidenten Wulff hier als Herzst\u00fcck des F\u00f6deralismus \ngelobt worden \u2013: Dieses Herzst\u00fcck S\u00e4chsischer Landtag \nsollte sich jetzt nicht ein Bubenst\u00fcck leisten und ein \nm\u00f6glicherweise verfassungswidriges Gesetz verabschie-\nden. Lassen Sie es uns heute absetzen. Wir haben noch \neine Septembersitzung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl f\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Die Fraktion DIE LINKE unterst\u00fctzt gleicherma-\n\u00dfen diesen Antrag auf Absetzung dieses Tagesordnungs-\npunktes. \n\nHerr Kollege, der Strohhalm, nach dem wir greifen, ist \neinfach die Verfassung. Da gibt es einen Artikel 3. Der \nArtikel 3 sagt in Abs. 2, die Gesetzgebung steht dem \nLandtag, unmittelbar dem Volk zu. Dann wird gesagt in \nAbs. 3, die Gesetzgebung ist an die verfassungsm\u00e4\u00dfige \nOrdnung gebunden. Das hei\u00dft, der Landtag ist an die \nVerfassung gebunden, wenn er Gesetzgebung macht, und \nnicht, wenn er in Leipzig geklagt hat. \n\nDass so ein Verst\u00e4ndnis in diesem Haus \u00fcberhaupt ge\u00e4u-\n\u00dfert werden kann, dass der Landtag nur vor sich hin \nentscheidet und \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndann in Leipzig gepr\u00fcft wird, wer da irrt oder nicht, ist \nfernab von Artikel 3 Abs. 2 und so etwas von abstrus, dass \nes eigentlich einer regierungstragenden Fraktion unw\u00fcr-\ndig ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist ganz eindeutig, dass der konsultierte St\u00e4dte- und \nGemeindetag gesagt hat: Ihr verletzt unser Recht aus \nArtikel 87. Der Freistaat hat ja Kohle ohne Ende. Wir \n\n 1586\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nHerr Piwarz, Sie haben nicht richtig dargestellt, dass dem \nAusschuss noch andere Stellungnahmen vorlagen. Es gab \nStellungnahmen, \u00fcber die wir erst in der Ausschusssitzung \nerfahren haben, n\u00e4mlich vom Innenministerium, vom \nJustizministerium und vom Umweltministerium. Diese \nlagen dem Ausschuss nicht vor, sondern nur den Koaliti-\nonsfraktionen. Noch nicht einmal der Juristische Dienst \nkannte diese Stellungnahmen. \n\nhaben definitiv enorme Kosten bei einer Verfassungskla-\nge,  \n\n(Torsten Herbst, FDP: Geht doch nach Leipzig!) \n\ndass bei Aufgabenzuweisung auch die Finanzierungs-\npflicht gew\u00e4hrleistet werden muss. Wir haben inzwischen \ndie Tatsache, dass eine der gr\u00f6\u00dften kommunalen K\u00f6rper-\nschaften, der Stadtrat von Chemnitz, ein Gutachten zur \nVerfassungsbeschwerde in Auftrag gibt, weil eben nicht \nmehr diese finanzielle Einstandspflicht gew\u00e4hrleistet \nwird. Dar\u00fcber kann doch der Landtag nicht hinweggehen. \n\nWarum beziehen wir denn die Spitzenverb\u00e4nde ein? \nWarum h\u00f6ren wir sie, wenn wir die verfassungsrechtli-\nchen Einw\u00e4nde mit der Ma\u00dfgabe \u00fcbergehen, das erst \neinmal in Leipzig zu kl\u00e4ren? Das ist f\u00fcr uns undenkbar. \nDeshalb bitten wir um Vernunft und bitten, wie hier \nbeantragt, das Gutachten einzuholen. \n\nWir hatten im Ausschuss an der Stelle beantragt, das \nGutachten einzuholen. Das ist weggestimmt worden, \nobwohl der Juristische Dienst sagte, es ist berechtigt. Das \nist eine Frage der Vernunft, so zu entscheiden. Demzufol-\nge sollten wir uns auch \u00fcber die Fraktionen einigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Piwarz f\u00fcr die \nCDU-Fraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich erlaube mir den Hin-\nweis, dass den Ausschussberatungen auch andere juristi-\nsche Expertisen zugrunde gelegt sind, die auch zu der \nAuffassung kommen, dass das Gesetz in dieser Form \nverfassungskonform ist. Der Juristische Dienst hat ja \nlediglich eine juristische Meinung artikuliert. Es gibt \nweitere juristische Meinungen, die der Ausschuss in \nseiner Beratung mit abgewogen hat und daraufhin zu dem \nErgebnis gekommen ist, dass dieses Gesetz so zu verab-\nschieden ist, dass es verfassungskonform ist und auch \nentsprechend heute beraten werden kann. \n\n \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe dort den \nKollegen Heinz f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich m\u00f6chte auch eine sachliche \nRichtigstellung machen. Dem Ausschuss lag offiziell auch \ndie Stellungnahme des S\u00e4chsischen Landkreistages vor. \nEr hat sich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass man es machen \nkann, wie es im Gesetzentwurf steht, dass er es aber aus \nordnungspolitischen Gr\u00fcnden nicht w\u00fcnscht, weil, wenn \nB\u00fcrger eine Leistung beantragen, sie diese dann auch \nbezahlen sollen. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Wer \ndem Antrag der SPD-Fraktion folgen will und der Abset-\nzung des Tagesordnungspunktes 3 zustimmt, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit findet dieser \nAntrag auf Absetzung des Tagesordnungspunktes 3 keine \nMehrheit, und er verbleibt damit auf der Tagesordnung. \n\nIch sehe eine weitere Wortmeldung zur Tagesordnung. \nHerr Kollege Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich bitte darum, dass beim Tagesordnungs-\npunkt 5 \u2013 es geht dort um das Zweite Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Gesetzes der Ausf\u00fchrung des \nSozialgesetzbuches \u2013, keine Aussprache erfolgt und wir \nnur \u00fcber den Gesetzentwurf abstimmen. Das ist entspre-\nchend mit den Kolleginnen und Kollegen der anderen \nFraktionen so beraten worden. Es wird deutlich, dass es Ihnen nur darum geht, mit allen \n\nMitteln dieses Gesetz zu verhindern. Der Ausschuss hat \nsich hinreichend auch mit der juristischen Frage besch\u00e4f-\ntigt. Wir k\u00f6nnen also heute im Landtag den Gesetzent-\nwurf beraten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das nehmen wir auch so \nzu Protokoll. Das bedeutet: Tagesordnungspunkt 5 ohne \nAussprache und ohne Redezeiten. Ich hatte in Kenntnis \ndieser Absprache die verk\u00fcndeten Redezeiten bereits an \ndiese neue Situation angepasst. (Beifall bei der CDU und der FDP) \nMeine Damen und Herren! Weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur \nTagesordnung liegen nicht vor. Die Tagesordnung der \n19. Sitzung ist damit best\u00e4tigt und wir treten in die Tages-\nordnung ein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Roth, ich hatte \neigentlich darum gebeten, dass sich die Fraktionen einmal \n\u00e4u\u00dfern. Ich hoffe, dass Sie jetzt keine neue Runde er\u00f6ff-\nnen wollen. Ich gebe Ihnen aber das Wort trotzdem und \nhoffe, dass wir dann zur Abstimmung kommen. Meine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte eine sachliche \nRichtigstellung vornehmen. \n\n 1587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Rentengarantie erhalten! R\u00fcckkehr zum Rentenalter 65! \n\u2013 Initiative der Staatsregierung gegen fortschreitende Altersarmut jetzt! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\n2. Aktuelle Debatte: Bezahlbare Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle \u2013  \nkeine K\u00fcrzung im \u00d6PNV in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Redezeit \nder Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: \nCDU 30 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, SPD 17 Mi-\nnuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD \n10 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich muss eigentlich nicht mehr \ndarauf hinweisen, dass die Beitr\u00e4ge in der Aktuellen \nDebatte frei und nur unter Zuhilfenahme eines Stichwort-\nzettels zu leisten sind. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nRentengarantie erhalten! R\u00fcckkehr zum Rentenalter 65! \u2013  \nInitiative der Staatsregierung gegen fortschreitende Altersarmut jetzt! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \ndas Wort. Bitte, Herr Kollege Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Herr \nBundespr\u00e4sident hat uns alle soeben gemahnt, die Siche-\nrung des Zusammenhalts der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als \neine wichtige Aufgabe zu betrachten. Ich denke, wir \nsollten diese Worte des Bundespr\u00e4sidenten ernst nehmen. \nGenau deshalb haben wir uns heute erneut mit der Prob-\nlematik Rente und Altersarmut zu befassen. \n\nIn den Sommermonaten hat es erneut eine kontroverse \nDiskussion gegeben, die nach wie vor im Gange ist. Wir \nhaben zu erwarten, dass das Hohe Haus sich dazu positio-\nniert. Der Ministerpr\u00e4sident hatte sich allerdings in einem \nInterview mit dem \u201eHamburger Abendblatt\u201c in einer \nWeise ge\u00e4u\u00dfert, die eher zur Verunsicherung der Rentne-\nrinnen und Rentner auch im Freistaat beigetragen hat, \nindem er die erst 2009 eingef\u00fchrte gesetzliche Rentenga-\nrantie wieder zur Disposition stellen m\u00f6chte. Das kann \nman nicht durchgehen lassen. Ich denke, dass die Renten-\ngarantie ein wichtiges Unterpfand f\u00fcr die Verl\u00e4sslichkeit \ndes Sozialstaates gegen\u00fcber den \u00e4lteren Menschen sein \nsollte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEines wollen wir bitte nicht vergessen: Rentnerinnen und \nRentner haben in den letzten Jahren bereits Opfer ge-\nbracht. Die reale Rente ist seit 2003 um rund 10 % gesun-\nken. Insbesondere die Rentend\u00e4mpfungsfaktoren werden \nohnehin in der Zukunft, wenn sie nicht endlich abge-\n\nschafft werden, weiteres Ungemach bewirken. Das alles \nhat mit zur Altersarmut gef\u00fchrt und wird sie, wenn wir \nnicht endlich gegensteuern, weiter versch\u00e4rfen. \n\nUnsere Forderung besteht deshalb darin, ein Armutsbe-\nk\u00e4mpfungskonzept der Bundesregierung und der Staats-\nregierung jetzt zu entwickeln. Wir brauchen daf\u00fcr keine \nKommissionen, sondern die Realit\u00e4ten liegen klar auf der \nHand. Dass allerdings die Staatsregierung mit ihrem \nHaushaltsentwurf, der dann noch zu besprechen sein wird, \ndas ganze Gegenteil bewirkt, ist traurig und geht genau in \ndie Richtung, die der Bundespr\u00e4sident sicher nicht ge-\nmeint hat. \n\nDer zweite Faktor, um den es hier geht, ist das Problem, \nwie wir mit der Regelung Rente mit 67 umgehen. Von \nAnfang an \u2013 meine sehr verehrten Damen und Herren, \nmanche werden sich hoffentlich daran erinnern \u2013 war \nmeine Fraktion dagegen, das Renteneintrittsalter herauf-\nzusetzen. Ich sage auch ganz deutlich, wir m\u00fcssen diese \nPosition in keiner Weise korrigieren. Es geht jetzt nicht \ndarum, dass wir eventuell in den n\u00e4chsten Jahren \u00fcberle-\ngen, ob wir das Ganze etwas nach hinten schieben \u2013 nein, \nich sage es ganz deutlich: Die Rente mit 67 geh\u00f6rt abge-\nschafft! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDenn wie sieht die Realit\u00e4t aus? 80 % der Menschen in \nSachsen \u00fcber 60 Jahre gehen nicht erst mit Erreichen des \ngegenw\u00e4rtigen gesetzlichen Rentenalters von 65 Jahren, \nsondern vorher in Rente. Sie haben sehr oft generelle \nmonatliche Abschl\u00e4ge f\u00fcr die weitere Lebenszeit in Kauf \n\n 1588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nzu nehmen. Das kann nicht sein. Auf absehbare Zeit, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, wird es zu \nkeiner wesentlichen \u00c4nderung auf dem Arbeitsmarkt \nkommen. \n\nEs gibt weitere Faktoren, die ausschlie\u00dfen, dass man \nwirklich k\u00fcnftig bis 67 arbeiten kann. Ganz zur\u00fcckzuwei-\nsen haben wir \u00dcberlegungen, die aus Wirtschaftskreisen \nkamen, dass die Rente eventuell erst ab dem 70. Lebens-\njahr kommen k\u00f6nnte. Das ist v\u00f6llig au\u00dferhalb der Reali-\nt\u00e4t. Ich sage Ihnen, das Rentenalter mit 67 ist nichts \nanderes als organisierter Rentenraub. Sie k\u00f6nnen das \ndarstelle, wie Sie wollen; zu einer anderen Einsch\u00e4tzung \nkann man nicht kommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \nAbg. Dr. Pellmann von der Fraktion DIE LINKE. Als \nN\u00e4chstes rufe ich die CDU-Fraktion mit Herrn Kollegen \nKrau\u00df auf. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht \u2013 \ndas m\u00f6chte ich in Richtung der Linksfraktion sagen \u2013, \ndass Sie zuerst mit einer Analyse begonnen und die \nGrundprobleme bei der Rentenversicherung erfasst h\u00e4tten. \nDas haben Sie leider nicht gemacht. Deswegen m\u00f6chte \nich dies am Anfang meiner Rede tun. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Wir  \nsind davon ausgegangen, dass Sie das kennen!) \n\n\u2013 Nein, Herr Pellmann, Sie haben es noch nicht begriffen, \ndeswegen muss ich es leider noch einmal sagen. \n\nDas Grundproblem bei der Rentenversicherung ist nicht, \ndass wir zu viele alte Menschen haben, sondern das \nGrundproblem ist, dass wir zu wenige junge Menschen \nhaben. Das bereitet uns Probleme bei der Rentenversiche-\nrung. Seit 40 Jahren werden in unserem Land weniger \nMenschen geboren als sterben. Wir haben eine Geburten-\nrate von 1,3 Kindern je Frau, was alles andere als be-\nstandserhaltend ist. In Sachsen sind es 1,4, aber auch das \n\u00e4ndert nicht viel. Dazu kommt \u2013 und das ist positiv \u2013, \ndass die Bezugsdauer der Rente steigt und die Menschen \nviel l\u00e4nger ihre Rente erleben k\u00f6nnen. 1960 waren es \nzehn Jahre, die man durchschnittlich in Rente leben \nkonnte, heute sind wir bei 17 Jahren. Das ist eine sehr \npositive und erfreuliche Entwicklung. \n\nWenn wir uns mit der Realit\u00e4t befassen, m\u00fcssen wir \nsagen, dass es erstens immer weniger gibt, die einzahlen, \nweil wir zu wenig junge Leute haben, dass es zweitens \nimmer mehr Rentner gibt, was positiv ist, und drittens \nleben die Rentner zum Gl\u00fcck auch noch l\u00e4nger. Von \ndiesen Realit\u00e4ten muss man ausgehen, wenn man ein \nProblem beschreibt. Das haben Sie leider noch nicht \ndurchdrungen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDann stellt sich die Frage, wie der Staat darauf reagiert. \nZu sagen, man l\u00e4sst alles beim Alten, funktioniert nicht. \n\nDas haben Sie noch nicht verstanden, Herr Kollege \nPellmann. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage von Herrn Kollegen Pellmann zu? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, \ndamit Sie das mir unterstellte Nichtverst\u00e4ndnis vielleicht \naufkl\u00e4ren k\u00f6nnen, frage ich Sie: Stimmen Sie mit mir \n\u00fcberein, dass die gesamte Misere, die Sie beschreiben, \nnicht zuletzt daran liegt, dass nicht alle, die n\u00f6tig w\u00e4ren, \nin die Rentenkassen einzahlen und dass wir endlich eine \nwirkliche Rentenreform brauchen? Nennen Sie es Er-\nwerbst\u00e4tigenversicherung. Vielleicht k\u00f6nnten wir dann die \nProbleme l\u00f6sen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Dr. Pellmann, Sie haben \ndas Geburtenproblem noch nicht verstanden. \n\n(Widerspruch und Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nDas Hauptproblem in unserer Gesellschaft ist, dass wir zu \nwenige Geburten haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs kamen schon andere auf die Idee zu pr\u00fcfen, was \npassiert, wenn wir die Beamten in die Rentenversicherung \nn\u00e4hmen. Es gab die These, damit die Rentenversicherung \nzu entlasten. Dazu gab es eine wissenschaftliche Studie, \ndie durchgerechnet hat, was dann passiert. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs gibt ein Problem: Beamte leben wesentlich l\u00e4nger. Sie \nw\u00e4ren eine Belastung f\u00fcr die Rentenversicherung. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDas haben die Studien gezeigt. Das muss man wissen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Eine Schande!) \n\nWir sind f\u00fcr Gerechtigkeit, das auch bei Beamten ordent-\nlich auszuweisen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nIch sage nur, f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung w\u00e4re \nes keine Besserstellung, sondern eine Schlechterstellung, \nwenn wir die Beamten mit aufnehmen w\u00fcrden. \n\n(Stefan Brangs, SPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWir m\u00fcssen \u2013 deswegen gibt es den Generationenfonds \u2013 \nbei den Beamten mit einer ordentlichen Pension vorsor-\ngen und nicht einfach so in den Tag hinein leben, wie das \neinige Fraktionen hier wollen, ohne auf die Beamtenpen-\nsionen zu schauen. Unser Konzept ist, auszuweisen, was \nin Pensionen eingezahlt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 1589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, lassen Sie \neine Zwischenfrage von Herrn Brangs zu? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Verehrter Kollege, habe ich Sie \nrichtig verstanden, dass Sie es bedauern, dass Beamte \nl\u00e4nger leben? \n\n(Heiterkeit bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWenn ja, glauben Sie, dass das auch auf Polizeibeamte \nund Beamte im feuerwehrtechnischen Dienst zutrifft? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich freue mich, dass die Beam-\nten l\u00e4nger leben. Das ist nicht nur im staatlichen Bereich \nso, sondern auch im kirchlichen Bereich nicht viel anders. \nAuch die Kirchenbeamten leben l\u00e4nger, aus welchen \nGr\u00fcnden auch immer. Wir d\u00fcrfen uns dar\u00fcber freuen. Das \nbedauere ich \u00fcberhaupt nicht. Wir freuen uns dar\u00fcber. Wir \nfreuen uns \u00fcber jeden Polizisten, der l\u00e4nger lebt, \u00fcber \njeden Beamten. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nWir freuen uns \u00fcber alle, die l\u00e4nger leben. \n\nGut. \u2013 Kommen wir nun zur\u00fcck zum eigentlichen Thema. \nWelche M\u00f6glichkeiten gibt es, wenn wir feststellen, dass \nimmer weniger einzahlen und wir einen gr\u00f6\u00dferen Bereich \nder Inanspruchnahme haben? Was kann man tun? Man \nkann einerseits \u00fcber einen h\u00f6heren Staatszuschuss reden. \nWir wissen ja, dass die Rente so funktioniert, dass die \nheutige Generation f\u00fcr die jetzt lebenden Rentner ein-\nzahlt. \n\nDas funktioniert aber leider auch schon nicht mehr. Wir \nschie\u00dfen 80 Milliarden Euro aus dem Bundeshaushalt in \ndie Rentenversicherung. Der gr\u00f6\u00dfte Ausgabenbrocken im \nBundeshaushalt geht somit in die Rentenversicherung. \nDas ist schon jetzt die Situation, und da ist wohl klar, dass \nman das nicht noch weiter erh\u00f6hen kann. \n\nDie zweite M\u00f6glichkeit: Wir k\u00f6nnten das Rentenniveau, \ndas in der Tat schon leicht im Abklingen ist, weiter \nabsenken. Das w\u00fcrde aber dazu f\u00fchren, dass die Renten \ngeringer ausfallen w\u00fcrden, sodass man sich irgendwann \nfragt: Wieso habe ich eigentlich das ganze Leben lang \ngearbeitet, wenn ich dann das Gleiche bekomme wie \njemand, der nicht gearbeitet hat? Das kann auch nicht die \nL\u00f6sung sein. \n\nDamit sind wir bei der dritten M\u00f6glichkeit: Man kann das \nRenteneintrittsalter erh\u00f6hen. Das ist aus meiner Sicht die \nvern\u00fcnftigste L\u00f6sung, das kleinere \u00dcbel. Das ist das \nkleinere \u00dcbel, Herr Kollege Pellmann, das, was am \nehesten zu akzeptieren ist. Wir wissen, dass die Lebens-\nerwartung gestiegen ist, dass erfreulicherweise auch die \nBesch\u00e4ftigung von Menschen, die \u00fcber 50 Jahre alt sind, \ndeutlich gestiegen ist. Wir haben nicht mehr den Jugend-\nwahn, den wir vor f\u00fcnf oder zehn Jahren hatten. Das hat \nsich gebessert. Das ist eine erfreuliche Entwicklung. Die \nMenschen sind l\u00e4nger gesund. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen uns die Frage stellen: Wie kann es uns \ngelingen, dass jemand auch mit 65 oder im Jahre 2029 \u2013 \nwohlgemerkt 2029! \u2013 mit 67 Jahren arbeiten kann? Wie \nk\u00f6nnen wir Arbeitspl\u00e4tze schaffen, die die Gesundheit \nf\u00f6rdern? Das hinzubekommen ist die Aufgabe, der wir \nuns in den n\u00e4chsten 20 Jahren zu stellen haben. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nIch bitte Sie, dabei kr\u00e4ftig mitzuhelfen. \n\nIch sage es noch einmal: Wir m\u00fcssen genauso an die \njunge Generation denken, wie wir an die jetzige Rentner-\ngeneration denken m\u00fcssen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn \ndas auch einmal bei der Linken ankommen w\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Kollege Krau\u00df. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr \nKollege Brangs. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nStefan Brangs, SPD: Ich hoffe, das galt nicht f\u00fcr mich, \nliebe Kollegin. \n\n(Heiterkeit) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nhatte in den letzten Wochen den Eindruck, dass es so eine \nArt Wettlauf um die Frage gibt, wer die h\u00f6chste oder die \nniedrigste Zahl beim Renteneintrittsalter auf Lager hat. \nDie FDP spricht neuerdings von 60 Jahren. Es gibt DIE \nLINKE, die von 65 Jahren spricht. Es gibt in der CDU \neinige, die sich f\u00fcr 67 Jahre aussprechen, und es gibt die \nWirtschaft, die sagt, 70 Jahre seien genau das Richtige. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAuf jeden Fall ist richtig \u2013 und das ist, glaube ich, die \nAusgangssituation \u2013, dass die Menschen \u00e4lter werden. \nRichtig ist nat\u00fcrlich auch, dass wir dar\u00fcber nachdenken \nm\u00fcssen, welche Folgen das f\u00fcr die Sozialsysteme hat. \nGenau deshalb hat die SPD, als sie gemeinsam mit der \nCDU die Verantwortung getragen hat, dar\u00fcber nachge-\ndacht, was die Antwort darauf sein k\u00f6nnte, und sie hat die \nRente mit 67 verabschiedet. \n\nHeute sind wir der Auffassung \u2013 und da bin ich nicht \nallein, und im \u00dcbrigen gab es eine Reihe von Kolleginnen \nund Kollegen meiner Partei, die das bereits bei der Verab-\nschiedung gesagt haben \u2013, dass die darauf gegebenen \nAntworten zu kurz greifen; denn es geht nicht um die \nFrage, ob wir uns auf ein Alter fokussieren, ob wir 65, 63, \n70 oder 67 nehmen, sondern es geht um die Frage, wie die \nRealit\u00e4t der Menschen im Land ist und ob die Lebensver-\nh\u00e4ltnisse der Menschen im Land noch mit dem \u00fcberein-\nstimmen, wie wir zurzeit \u00fcber die Frage Rente reden. \n\nDabei muss nach meiner Auffassung zum Beispiel zur \nKenntnis genommen werden, dass der Ausgangspunkt f\u00fcr \ndie Rente mit 67 war, dass man die Auffassung vertreten \nhat, damit dem demografischen Faktor entgegenwirken zu \n\n 1590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nk\u00f6nnen, und dass man gleichzeitig alles daransetzen \nwollte, dass Menschen auch l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen. \nGenau dieser Teil, dass Menschen l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen, \ntritt aber nicht ein. Alle Daten, die wir haben, belegen, \ndass wir es bisher nicht erreicht haben, dass \u00fcber die \nH\u00e4lfte der 60- bis 64-J\u00e4hrigen noch in der Erwerbst\u00e4tig-\nkeit sind. \n\nWenn das so ist, macht es doch Sinn, dar\u00fcber nachzuden-\nken, ob eine Entscheidung, die einmal getroffen worden \nist, noch einmal \u00fcberpr\u00fcft werden muss. Wenn man eine \nsolche Entscheidung \u00fcberpr\u00fcfen will, dann muss man \nauch dar\u00fcber reden, wie wir mit dem Fachkr\u00e4ftemangel \numgehen, wie wir damit umgehen, dass bei der Frage der \nRente auch Altersarmut ein Thema ist, wie wir damit \numgehen, dass es in der Arbeitswelt eine Reihe von \nVoraussetzungen gibt, die einfach nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df \nsind, um \u00e4lteren Menschen \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit zu \nschaffen, dass sie l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen. Das alles sind \nThemen, denen wir uns nicht verschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nWenn wir wissen, dass die Rente mit 65 im Jahre 1957 \neingef\u00fchrt worden ist, wobei es damals noch so war, dass \ndie durchschnittliche Lebenserwartung bei 70 Jahren lag, \nw\u00e4hrend sie heute bei 80 Jahren liegt, m\u00fcssen wir nat\u00fcr-\nlich auch eine Antwort darauf finden, wie wir zuk\u00fcnftig \nl\u00e4ngere Rentenzahlungen finanzieren wollen. Nat\u00fcrlich \nm\u00fcssen wir auch eine Antwort darauf finden, warum es so \nist, dass 1957 auf 100 Erwerbst\u00e4tige 17 Rentner kamen \nund 2005 das Verh\u00e4ltnis 100 zu 32 war. \n\nInsofern hat sich die SPD sehr kritisch mit ihrem eigenen \nHandeln w\u00e4hrend ihrer Regierungsverantwortung ausei-\nnandergesetzt und sehr kritisch hinterfragt, was getan \nwerden muss, damit eine Ver\u00e4nderung eintritt. Wir m\u00fcs-\nsen, denke ich, zum Beispiel alles daransetzen, etwas \ngegen die Altersarmut zu tun. Wenn man sich die Zahlen \nansieht, muss man davon ausgehen, dass die heute 40-\nJ\u00e4hrigen in Ostdeutschland \u2013 und dabei Sachsen ganz \nvorn \u2013, wenn sie in Rente gehen, wahrscheinlich in der \nRegel eine Rente erreichen, die unter 600 Euro liegt. \nUnter 600 Euro! Da muss man nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber \nnachdenken, wie man das bek\u00e4mpfen kann. \n\nDazu geh\u00f6ren die Fragen, wie man Teilzeit, wie man \nMinijobs, wie man Leiharbeit und Mindestlohn themati-\nsiert, wie man also die Dinge in die Debatte bringt, die \ndazu beitragen, dass die Menschen am Ende ihres Er-\nwerbslebens eine vern\u00fcnftige Rente erhalten, von der sie \nleben k\u00f6nnen. \n\nWenn das alles losgekoppelt von dieser Entwicklung \npassiert, wenn das losgel\u00f6st von der eigentlichen Prob-\nlemlage der \u00e4lter werdenden Menschen diskutiert wird, \ndann geht etwas auseinander, was viele Menschen in \ndiesem Lande nicht mehr verstehen. Die ewigen Forde-\nrungen der Wirtschaft, man m\u00fcsse l\u00e4nger arbeiten, k\u00f6nnen \nf\u00fcr meine Begriffe nur dann tats\u00e4chlich glaubhaft r\u00fcber-\nkommen, wenn diese Wirtschaft auch daf\u00fcr sorgt, dass \n\u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer eine Chance \nbekommen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nHeute ist es so, dass wir bei den Menschen zwischen 60 \nund 64 Jahren eine Besch\u00e4ftigungsquote von rund 21 % \nhaben. Bei den Menschen \u00fcber 65 Jahren liegt diese \nQuote bei 9 %. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Brangs, Ihre \nRedezeit! \n\nStefan Brangs, SPD: Das kann nicht sein. Hier stehen \nnoch \u2013 \u2013 Na gut, das kann sein, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDaher sollten wir ernsthaft die Debatte in die Richtung \nlenken, dass wir die Anforderungen im Berufsleben so \nverbessern, dass die Menschen am Ende ihres Erwerbsle-\nbens eine Rente erhalten, von der sie auch leben k\u00f6nnen. \nDas ist der Punkt und nicht die Frage des Rentenalters. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach der Abg. Brangs. Nun kommt die FDP-Fraktion \nmit Herrn Kollegen Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Diese Aktuelle Debatte \nzeigt eines: Sie zeigt, dass die Forderungen der Linksfrak-\ntion grunds\u00e4tzlich komplett ohne Realit\u00e4tssinn sind. Es ist \nein buntes Potpourri von W\u00fcnsch-dir-was-Ideen. Und \nwieder einmal hat ihr projektiertes Schlaraffenland einen \nFehler, n\u00e4mlich die Finanzierbarkeit. \n\nDas Renteneintrittsalter 67 wurde erst im Jahr 2007 unter \nRegierungsbeteiligung der SPD verabschiedet. Nur drei \nJahre sp\u00e4ter entscheidet sich die SPD daf\u00fcr, von ihrem \neigenen Entschluss wieder zur\u00fcckzutreten. Aber, meine \nDamen und Herren, Diskussionen und Entscheidungen, \ndie sich einzig und allein an Umfragewerten orientieren, \nbringen unser Land keinen Schritt weiter. Das sollten Sie \neigentlich wissen! \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEin generelles Absenken des Renteneintrittsalters kann \nnicht funktionieren, und zwar aus zwei wesentlichen \nGr\u00fcnden \u2013 und das sind auch die Gr\u00fcnde, die Sie 2007 zu \nIhrem Entschluss gebracht haben \u2013: Erstens muss der \nArbeitsmarkt zunehmend auf \u00e4ltere Arbeitnehmer zur\u00fcck-\ngreifen, und zweitens \u2013 und das ist wahrscheinlich der \nentscheidende Grund \u2013 muss die Rente l\u00e4nger gezahlt \nwerden. Pro Geburtsjahr kommen n\u00e4mlich drei Lebens-\nmonate hinzu. Das Kind, das heute geboren wird, lebt \ndurchschnittlich drei Monate k\u00fcrzer als das Kind, das im \nn\u00e4chsten Jahr geboren wird. Das hei\u00dft aber auch, dass wir \nl\u00e4nger Rente zahlen m\u00fcssen. \n\nDas Beispiel Frauen zeigt es, glaube ich, ganz deutlich: \n1960 bezogen Frauen durchschnittlich 10,6 Jahre Rente, \nim Jahr 2006 waren es schon 19,6 Jahre. Also innerhalb \nvon nicht einmal 50 Jahren eine Verdopplung der Renten-\nzahlzeit! Aber diejenigen, die das System finanzieren, \n\n 1591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nmeine Damen und Herren, wachsen nicht im gleichen \nMa\u00dfe nach. Die Geburtenrate ist viel zu niedrig. \n\nDie gleiche Rechnung kann man auch beim Thema \nRentengarantie, das der zweite Punkt der Antragstellung \nist, aufmachen. Hierzu gibt es klare und belastbare Zah-\nlen. Wichtig ist, dass wir bei der Diskussion daran den-\nken, dass wir ein Miteinander der Generationen brauchen \nund nicht alles nur zulasten einer einzigen Generation \ngehen darf. Das aber ist die Konsequenz Ihrer Debatte. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nGerade deswegen, also aufgrund der Generationengerech-\ntigkeit, aber auch aufgrund der demografischen Entwick-\nlung und aufgrund der Bezahlbarkeit ist das Fortbestehen \nder Rentengarantie zumindest infrage zu stellen. Was auf \nden ersten Blick nachvollziehbar erscheint, n\u00e4mlich die \nRentner vor den Auswirkungen der Finanzkrise zu sch\u00fct-\nzen, entpuppt sich auf den zweiten Blick zumindest als \nproblematisch. \n\nDenn die Rentner vor den Auswirkungen der Finanzkrise \nzu sch\u00fctzen bedeutet gleichzeitig, die Beitragszahler \nst\u00e4rker zu belasten und diese sind durch die Krise ohnehin \nschon stark belastet. Die Folge ist, dass die Beitragss\u00e4tze \n\u00fcber f\u00fcnf Jahre um 0,2 Prozentpunkte h\u00f6her liegen als \nohne Garantie und dass es zu einer Mehrbelastung f\u00fcr die \nBeitragszahler von rund 10 Milliarden Euro kommt. \n\nWas wir brauchen, ist eine L\u00f6sung, die den Bed\u00fcrfnissen \n\u00e4lterer Arbeitnehmer ebenso gerecht wird wie den Be-\nd\u00fcrfnissen der Unternehmer und vor allen Dingen auch \nder Beitragszahler. Das hei\u00dft, wir brauchen eine Flexibili-\nsierung, wir brauchen individuelle L\u00f6sungen und eigen-\nverantwortliche Entscheidungen. Das ist wichtiger als die \nDiskussion \u00fcber das starre Renteneintrittsalter. Die FDP \nhat ein Modell entwickelt, wir haben Alternativen vorge-\nlegt. Bei der antragstellenden Fraktion dieser Debatte ist \ndas \u00fcberhaupt nicht zu erkennen, nicht einmal im Ansatz, \nweder ein Deckungsvorschlag noch ein alternatives \nModell. \n\nMeine Damen und Herren! Wir geben uns keinen Gerech-\ntigkeitsfantasien hin. Wenn wir auf der Sollseite eine \nRechnung aufmachen, dann machen wir die Rechnung \nauch auf der Istseite auf. Das vermisse ich bei den An-\ntragstellern voll und ganz. Es fehlt die Antwort auf die \nFrage: Wer soll Ihr Schlaraffenland bezahlen? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nKarabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chstes die \nFraktion GR\u00dcNE mit Frau Kollegin Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich \nheute die Diskussion \u00fcber eine Rentenreform f\u00fchren. \nDann k\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber unterhalten, ob andere \nEinkommensgruppen in die gesetzliche Rentenversiche-\n\nrung einbezogen werden m\u00fcssen. Aber das wird nichts \ndaran \u00e4ndern, dass wir auch \u00fcber eine l\u00e4ngere Lebensar-\nbeitszeit reden m\u00fcssen. Das, was die SPD im Moment \nmacht, dass sie ihren eigenen Beschluss von vor drei \nJahren kassiert, und zwar, wie Herr Brangs uns gerade \nerkl\u00e4rt hat, weil die Lebenswirklichkeit der Menschen \neine andere ist, ist einfach ein taktisches Spiel. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann m\u00f6chte ich wissen, an welcher Stelle sich die \nLebenswirklichkeit in den letzten drei Jahren ver\u00e4ndert \nhat. \n\nWenn wir \u00fcber eine Rentenreform reden, m\u00fcssen wir auch \n\u00fcber eine l\u00e4ngere Lebensarbeitszeit reden. Alle Redner \nhaben hier gesagt, warum: weil sich die Proportion von \nberufst\u00e4tiger Bev\u00f6lkerung zu Rentnern ver\u00e4ndert und weil \nsich ganz einfach das Verh\u00e4ltnis von Lebensarbeitszeit zu \nRentenbezugszeit \u00e4ndert. Da gibt es verschiedene Alterna-\ntiven, die mein Kollege von der CDU uns erl\u00e4utert hat. \nDazu geh\u00f6rt die  Diskussion \u00fcber die Lebensarbeitszeit, \ndie wir hier f\u00fchren m\u00fcssen; wir werden das Problem sonst \nnicht l\u00f6sen. \n\nAuch in der Vergangenheit war es so, dass Rentner, die \nschon vor dem 65. Lebensjahr in Rente gegangen sind, \nAbstriche an ihrer Rente hinnehmen mussten. Auch vor \ndrei Jahren, als die SPD sich entschlossen hat, \u00fcber die \nRente mit 67 Jahren zu reden, hatten wir diese Diskussi-\non. Im Moment drehen sie die Diskussion zur\u00fcck. Sie \nsagen: Wir wollen die Rente mit 65, bis 50 % der Er-\nwerbsf\u00e4higen \u00fcber 60 Jahre einen Job haben. In der \nAltersgruppe von 15 bis 64 Jahre liegt die Erwerbst\u00e4ti-\ngenquote ungef\u00e4hr bei 50 %. Jetzt sagen Sie mir bitte, \nwann Sie erreichen wollen, dass die Quote f\u00fcr diejenigen \nvon 60 bis 65 auch in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung liegt. Das \nhei\u00dft doch, dass Sie die Rente mit 67 auf den Sankt-\nNimmerleins-Tag verschieben wollen. \n\nWas wir brauchen, ist eine Diskussion dar\u00fcber, wie die \nArbeitsbedingungen und die Arbeitskultur zu gestalten \nsind, damit eine l\u00e4ngere Lebensarbeitszeit f\u00fcr die Men-\nschen a) attraktiv und b) \u00fcberhaupt durchzuhalten ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nEinzelbeifall bei der CDU) \n\nDiesbez\u00fcglich ist es, glaube ich, auch nicht hilfreich, \nwenn der Kollege von der CDU von dem \u201ekleineren \n\u00dcbel\u201c spricht. Denn wenn die l\u00e4ngere Lebensarbeitszeit \nein \u00dcbel ist, dann werden wir die Menschen kaum dazu \nbekommen, dass sie darin auch eine Chance sehen, \nn\u00e4mlich eine Chance, erwerbst\u00e4tig zu sein, weil Arbeit \nauch sinnstiftend ist. Wenn Arbeit einzig als Last und als \n\u00dcbel daherkommt, dann ist die Diskussion, die wir \nf\u00fchren, sicherlich auch f\u00fcr die J\u00fcngeren keine gute Dis-\nkussion. \n\nWir m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich, wenn wir \u00fcber eine \nl\u00e4ngere Lebensarbeitszeit reden, \u00fcber verschiedene \nPr\u00e4missen sprechen: Wir m\u00fcssen \u00fcber eine Kultur der \nAltersarbeit reden, wir m\u00fcssen \u00fcber Gesundheitsvorsorge \n\n 1592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nreden. Wir m\u00fcssen auch eine Diskussion \u00fcber verpflich-\ntende Weiterbildung f\u00fchren, \u00fcber Personalmanagement, \nselbstverst\u00e4ndlich auch \u00fcber die M\u00f6glichkeit der Besch\u00e4f-\ntigten, bei besonderer Belastung fr\u00fcher in Rente zu gehen, \nohne Einbu\u00dfen hinnehmen zu m\u00fcssen. Es gibt daf\u00fcr \nBeispiele. Es gibt Beispiele von Fondsl\u00f6sungen, es gibt \nBeispiele von Lebensarbeitszeitkonten. Wir brauchen \nauch verbesserte Regelungen bei Erwerbsminderung. Das \nalles geh\u00f6rt dazu, aber trotzdem darf die l\u00e4ngere Lebens-\narbeitszeit kein Tabuthema sein. \n\nWas Sie jetzt an dieser Stelle machen, ist Folgendes: Sie \nbremsen eine Diskussion aus und l\u00f6sen damit kein einzi-\nges Problem. Jahrzehntelang haben wir die falschen \nAnreize gesetzt: Wir haben Fr\u00fchverrentung subventio-\nniert. Wir haben sozusagen nach au\u00dfen das Bild vermit-\ntelt, dass \u00e4ltere Arbeitnehmer in erster Linie Ballast sind, \nden man so schnell wie m\u00f6glich loswerden sollte. Wir \nhaben nicht davon gesprochen, dass ein \u00e4lterer Arbeit-\nnehmer Erfahrungen mitbringt, die f\u00fcr seinen Betrieb \nwertvoll sind. Da m\u00fcssen wir radikal umdenken, und \nwenn Sie jetzt zur\u00fcckrudern, findet dieses Umdenken \nnicht statt. Im Gegenteil, Sie verunsichern die Menschen, \nweil Argumente, die gestern galten \u2013 das trifft vor allen \nDingen auf die SPD zu \u2013 heute nicht mehr gelten. Was \nalso ist Sicherheit? \n\nDann stellt sich selbstverst\u00e4ndlich auch die Frage der \nRentengarantie: Gibt es eine Rentengarantie oder gibt es \ndiese nicht? \u2013 Das steht dann auch in den Sternen. Wir \nsagen ganz klar: Wir sind f\u00fcr eine Garantierente, aber wir \nwollen und brauchen auch eine andere Arbeitskultur. \u2013 \nDie Tarifparteien haben sich zum Teil schon auf den Weg \ngemacht und sind damit ein ganzes St\u00fcck weiter als die \nSPD. Sie haben Kreativit\u00e4t bewiesen. Sie haben verschie-\ndene Modelle in einigen Branchen eingef\u00fchrt, die zur \nFolge haben, dass Menschen bis zur Rente arbeiten \nk\u00f6nnen. \n\nMachen wir uns doch nichts vor! Es gibt gen\u00fcgend \nMenschen, die tats\u00e4chlich l\u00e4nger arbeiten und nicht mit \n65 in Rente gehen wollen. Wir brauchen also ein flexibles \nSystem, das darauf R\u00fccksicht nimmt, ob ein Arbeitneh-\nmer tats\u00e4chlich an der Stelle, an der er im Arbeitsprozess \nsteht, noch weiter bleiben kann. Aber den Beschluss \u00fcber \ndas Renteneingangsalter jetzt zur\u00fcckzudrehen ist genau \ndas falsche Signal. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach die Abg. Herrmann. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \nspricht der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich bin der Auffassung, dass alle Redner dem \nErnst des Themas der heutigen Aktuellen Stunde nicht \ngerecht geworden sind. Denn man muss feststellen: Das \nProblem der Rentenversicherung ist eben nicht nur das \nProblem der Rente mit 67, die Rentenversicherung \n\ninsgesamt ist in einer Krise, und das schon seit Jahren. \nWenn jeder dritte Euro, der als Rente ausgezahlt wird, \nheute nicht mehr beitrags-, sondern steuerfinanziert ist, \ndann ist es durchaus angemessen, von einer Krise zu \nsprechen. \n\nMan muss auch feststellen, dass sich die Alterstruktur der \nDeutschen ver\u00e4ndert. Die Proportion zwischen der Anzahl \nder Beitragszahler, der Rentenbeitragsdauer und der \nRentenanspr\u00fcche verschiebt sich. Daf\u00fcr gibt es zwei \nGr\u00fcnde: die anhaltend niedrige Geburtenrate der Deut-\nschen und eine seit 40 Jahren verfehlte Familien-, Bev\u00f6l-\nkerungs- und Wirtschaftspolitik. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Notwendigkeit einer Rente mit 67 allein mit einer \nsteigenden Lebenserwartung zu begr\u00fcnden halte ich f\u00fcr \nfalsch und f\u00fcr zu kurz gegriffen; denn es gibt auch noch \nandere Faktoren, die auf das Beitragseinkommen Auswir-\nkung haben. Zum Beispiel stellt sich f\u00fcr mich, stellt sich \nf\u00fcr die NPD-Fraktion die Frage: Wie sieht es mit der \nEntwicklung der Arbeitsproduktivit\u00e4t aus, wie wird der \nMehrwert verteilt, warum werden die Gewinne der \nUnternehmen beispielsweise nicht st\u00e4rker bei dem Ren-\ntenbeitragsaufkommen einbezogen? \n\nDie Anzahl der Beitragszahler muss ausgeweitet werden, \naber es gibt auch politische Vers\u00e4umnisse. Diese politi-\nschen Vers\u00e4umnisse, die sich unmittelbar auch auf die \nRentenversicherung auswirken, sind Arbeitslosigkeit, \nArmutsl\u00f6hne, die Kinderarmut, bedingt durch eine famili-\nenfeindliche Politik, das Bildungsdesaster. Es wird in \ndieser Republik zwar viel \u00fcber Bildung gesprochen, aber \nwenn man sich anschaut, mit welchen Kenntnissen oder \nNicht-Kenntnissen Sch\u00fcler in Rechnen, Schreiben und \nLesen aus den Schulen entlassen werden, dann muss man \ntats\u00e4chlich von einem Bildungsdesaster sprechen \u2013 und \ndamit auch eine immer st\u00e4rker abnehmende Innovations-\nf\u00e4higkeit. Das sind die Gr\u00fcnde. Aber wo sind die Ursa-\nchen? \n\nMan muss feststellen, dass westliche Gesellschaften aus \nsich selbst heraus, geschichtlich betrachtet, nicht auf \nDauer lebensf\u00e4hig sind. Die westlichen Gesellschaften \nsind Gesellschaften des Todes, und der Buchtitel des \nfr\u00fcheren Berliner Finanzsenators und Bundesbankvor-\nstands \u201eDeutschland schafft sich ab\u201c bringt das auf den \nPunkt. \n\nHerr Sarrazin hat ja sehr richtig auch die Probleme der \nweiteren Entwicklung in unserem Land skizziert. Er \nspricht von einem Verlust an Intelligenz, einem Verlust an \nInnovationsf\u00e4higkeit und auch Verlust an Tugenden. Und \nnat\u00fcrlich \u2013 das mag auch ein gro\u00dfes Tabu unserer Zeit \nsein \u2013 ist der Gen-Pool der Deutschen bzw. der Mitteleu-\nrop\u00e4er durchaus elementare mentale Voraussetzung f\u00fcr \ndie Entwicklung und den Erhalt einer industriellen Ge-\nsellschaft. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: So ein Mist!) \n\n 1593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDie Politik muss hier handeln, und die NPD-Fraktion \nschl\u00e4gt folgende Sofortma\u00dfnahmen vor: \n\nErstens. Wir fordern die Ausgliederung der Ausl\u00e4nder aus \ndem deutschen Sozialversicherungssystem. Die Zuwande-\nrung kulturfremder Ausl\u00e4nder ist keine L\u00f6sung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas l\u00e4sst sich ganz klar an Zahlen darstellen. 1980 lebten \n4,45 Millionen Ausl\u00e4nder in Deutschland. Zwei Millionen \nwaren davon sozialversicherungspflichtig, das entsprach \n45 %. Im Jahr 2008 lebten 6,7 Millionen Ausl\u00e4nder in \nDeutschland, 1,9 Millionen Ausl\u00e4nder waren davon \nsozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt. Das waren nur \nnoch 28,4 %. \n\nZweite Forderung: Eine familienfreundliche Bev\u00f6lke-\nrungspolitik zugunsten des eigenen, des deutschen Volkes \ndurch eine gezielte Geburtenf\u00f6rderung, einen Kinderbo-\nnus im Rentensystem und ein M\u00fcttergehalt, das auch \nsozialversicherungspflichtig ist. \n\nAls dritten Punkt fordern wir die Schaffung einer Volks-\nrentenkasse, an der alle Deutschen beitragsgerecht und \nsolidarisch teilhaben. Verfahren werden muss nach dem \nPrinzip: Deutsche zahlen f\u00fcr Deutsche. Nicht nur Arbeit-\nnehmer, sondern auch Unternehmer m\u00fcssen verst\u00e4rkt in \ndie Beitragszahlung einbezogen werden, weil das in der \nTat das Problem ist. Wir haben heute sinkende L\u00f6hne und \nsteigende Gewinne. Das f\u00fchrt zu einem sinkenden Bei-\ntragsaufkommen in der Rentenversicherung. Unserer \nMeinung nach m\u00fcssen in der Tat auch Beamte, Selbst-\nst\u00e4ndige und auch Landtagsabgeordnete in die gesetzliche \nRentenversicherung einbezogen werden \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas w\u00e4ren Sofortma\u00dfnahmen, die sicherlich nicht die \nL\u00f6sung des Problems schlechthin sind, aber die uns \nzumindest Zeit geben, grundlegende Ver\u00e4nderungen \nherbeizuf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die NPD-\nFraktion mit dem Abg. Storr. \n\nJetzt treten wir in die n\u00e4chste Rednerrunde ein. Die \nStaatsregierung will in dieser Runde nicht das Wort \nnehmen. Die einbringende Fraktion, DIE LINKE, hat \nwiederum das Wort mit Frau Kollegin Franke. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Gestatten Sie, dass ich das Wort \nergreife und mit ein oder zwei pers\u00f6nlichen Bemerkungen \nbeginne. \n\nIch bin, wie Sie vielleicht wissen, die \u00e4lteste Abgeordnete \nin diesem Haus. Mit 52 Jahren wurde ich arbeitslos. Seit \n15 Jahren bin ich leitend ehrenamtlich t\u00e4tig. Seit einem \nJahr ist es mir, wie Ihnen auch, verg\u00f6nnt, mit Di\u00e4ten f\u00fcr \ndie Arbeit, die ich hier leiste, belohnt zu werden. Dabei \nbin ich kein Einzelfall. Es gibt Tausende und Abertausen-\n\nde, die \u00fcber eine solche Erwerbsbiografie in unserem \nLand verf\u00fcgen. \n\nWas bedeutet die Rente mit 67? Edith G. ist Angestellte, \narbeitet 30 Stunden in der Woche. Sie ist 58 Jahre alt. Sie \nhat einen Rentenvorbescheid, in dem steht, dass sie mit 65 \nmonatlich 700 Euro Rente erhalten wird. Rente mit 67 \nw\u00fcrde f\u00fcr sie bedeuten, dass sie vorzeitig in die Rente \nginge. Das w\u00fcrde einen Abschlag von 67 Euro im Monat \nergeben. Das w\u00e4re eine Rentenk\u00fcrzung, obwohl sie ihr \nLeben lang gearbeitet hat. Sie f\u00fchlt sich schlichtweg \nbetrogen. \n\nAnnett H. ist 42 Jahre alt. Damit will ich deutlich machen, \ndass es nicht nur um Senioren geht, sondern auch um \ndiejenigen, die \u2013 wie Sie immer so sch\u00f6n sagen \u2013 die \nMitte der Gesellschaft ausmachen. Annett H. ist Hartz-IV-\nEmpf\u00e4ngerin und hat einen Ein-Euro-Job. Sie bekommt \nkeinen Vermittlungsschein mehr, weil sie den Ein-Euro-\nJob hat. Sie ist aus der Statistik der Arbeitsagentur gestri-\nchen. So werden heutzutage Statistiken gesch\u00f6nt. Das \nhei\u00dft, sie ist am Ende und wei\u00df nicht mehr, was noch \nwerden soll. Wenn dann auch noch \u2013 wie es geplant ist \u2013 \nf\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger die geringf\u00fcgigen Einzahlungen \nin das Rentenkonto wegfallen sollten, dann steht sie eines \nTages da und wei\u00df nicht, wovon sie leben soll. Ihre Sorge \nist, dass ihre heute 14-j\u00e4hrige Tochter sie demn\u00e4chst \nern\u00e4hren muss, wenn es ihr nicht gelingt, noch irgendwo \neinen Job zu erhalten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es gibt die \nGrundsicherung! \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \nFrau Franke, es gibt eine Grundsicherung!) \n\nUlrike B. ist 40 Jahre alt, eine ausgebildete Fitness-\nTrainerin, langzeitarbeitslos, und ihr Mann ist Mechani-\nker. Sie sind nach Norwegen ausgewandert. Sie sind der \nArbeit gefolgt. So k\u00f6nnen sie wenigstens die Ausbildung \nder Tochter, die in Dresden lebt, finanzieren. Aber sie sind \ntodungl\u00fccklich, weil sie ihre Heimat verlassen mussten \nund dort keinen Anschluss finden. Die Frau hat Angst und \ngeht zum Arzt, weil sie Depressionen hat. Sie wird im \nfremden Land nicht heimisch. \n\nImmer mehr junge Leute wollen dieses Land verlassen \nund reisen der Arbeit nach. \u00c4ltere erhalten hier keine \nJobs. In anderen L\u00e4ndern soll es besser sein als in \nDeutschland. \n\nEine l\u00e4ngere Arbeitszeit f\u00fcr \u00c4ltere bedeutet nach dem, \nwas wir heute erleben, auch l\u00e4ngere Arbeitslosigkeit f\u00fcr \ndiese Menschen. Die Erfahrungen und die Kompetenzen \nder \u00e4lteren B\u00fcrger sind nicht gefragt. Es gibt auch nicht \ngen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Schauen  \nSie sich einmal an, wie sich die  \n\nArbeitslosenstatistiken entwickelt haben!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Franke, erlauben \nSie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\n 1594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Frau Dr. Franke, was sagen Sie \ndem B\u00fcrger Mirko H. aus meinem Wahlkreis, 22 Jahre alt \nund Klempner, wenn der Sie fragt, wie seine zuk\u00fcnftige \nRente aussieht? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die Rente ist sicher! \u2013  \nZuruf von der CDU: Sie waren  \n\nnicht gefragt, Herr Brangs!) \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Ich kann Ihnen diese \nFrage nicht beantworten, weil ich nicht wei\u00df, was \u00fcber-\nhaupt sicher ist. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDie Rente mit 67 bedeutet ein Armutsprogramm f\u00fcr die \nmittlere und die \u00e4ltere Generation. Solange der Lebensun-\nterhalt, die Gesundheitsf\u00fcrsorge und menschenw\u00fcrdiges \nWohnen nicht Allgemeingut sind, darf die Rente mit 67 \nkeine soziale Zielstellung sein. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die \nAbg. Franke f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chster \nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion der Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist doch noch \neinmal sinnvoll, auf die SPD einzugehen, und zwar auf \ndie Diskussion, die derzeit in der SPD l\u00e4uft und die wir \nhier leibhaftig miterleben durften. \n\nDer ehemalige SPD-Bundesvorsitzende Franz  \nM\u00fcntefering kritisiert die Debatte in der SPD und sagt \u2013 \naus meiner Sicht zu Recht \u2013, dass das sehr unehrlich ist. \nIch zitiere einmal Herrn M\u00fcntefering: \u201eGut f\u00fcr die Glaub-\nw\u00fcrdigkeit von SPD und Politik insgesamt ist das nicht.\u201c \nDas sagt er mit Blick auf die in der SPD laufende Debatte, \ndas Renteneintrittsalter nicht bei 67 Jahren zu belassen. \n\nIch kann in Richtung SPD nur Folgendes sagen: Seien Sie \nehrlich zu den Menschen, auch wenn es unbequeme \nWahrheiten gibt, die man aussprechen muss. Die Men-\nschen sind daf\u00fcr dankbar. Sie wollen nicht belogen \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Menschen wissen nat\u00fcrlich auch, dass Sie, so wie Sie \nheute sagen, die Rente mit 67 nicht mehr wollen, aber \nwieder f\u00fcr die Rente mit 67 sein werden, sobald Sie in der \nRegierung sind. Die Menschen in diesem Lande wissen, \ndass es Ihnen bei der Debatte, die Sie derzeit f\u00fchren, nicht \num die Ehrlichkeit geht, sondern um reinen Populismus. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch kann mich noch gut an den Wahlkampf 2005 erinnern, \nals es um die Mehrwertsteuererh\u00f6hung ging. Die CDU hat \ngesagt, dass man, wenn man sich den Staatshaushalt \nansieht, so ehrlich sein muss, den Menschen zu sagen, \n\ndass die Mehrwertsteuer erh\u00f6ht werden muss. Die SPD \nhat gesagt: Das brauchen wir nicht. Was ist dann passiert? \nDie Mehrwertsteuer ist erh\u00f6ht worden, sogar ein bisschen \nmehr. Die SPD war gl\u00fccklich. Die Unehrlichkeit wird sie \nnicht weiterbringen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSeien Sie ehrlich zu den Menschen in diesem Land! \nBel\u00fcgen Sie sie nicht! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie aber auch!) \n\nHerr Kollege Brangs hat ein wichtiges Thema angespro-\nchen. Was ist mit denjenigen, die geringe Einkommen \nhaben? Was bekommen die mal im Alter? Wir haben hier \nauch schon \u00fcber die Rente nach Mindesteinkommen \ndiskutiert. Ich halte das f\u00fcr eine wichtige Diskussion und \nwill das noch einmal an einem Beispiel deutlich machen: \nWer heute 45 Jahre durchg\u00e4ngig gearbeitet hat und in den \nRuhestand geht, zum Schluss einen Stundenlohn von 7,50 \nEuro hatte, bekommt eine Rente in H\u00f6he von 717 Euro. \nGeht jemand im Jahre 2030 in den Ruhestand \u2013 er ist \nheute 47 Jahre alt \u2013 und hat 47 Jahre durchg\u00e4ngig gearbei-\ntet, bek\u00e4me er eine Rente von 489 Euro. \n\nIch m\u00f6chte noch eines in Richtung Frau Franke sagen: \nWenn man eine geringe Rente hat, dann wird der Betrag \naufgestockt. Man bekommt immer eine Grundsicherung, \nauf Hartz-IV-Niveau. Diese Grundsicherung bekommt \njeder im Alter, egal, was ist. In Deutschland f\u00e4llt niemand \ndurch das soziale Netz. \n\nIch kann aber nicht verstehen, dass jemand, der 47 Jahre \nlang jeden Tag gearbeitet hat und fr\u00fch aufgestanden ist, \nam Lebensende genauso viel hat wie jemand, der nie \ngearbeitet hat. Ich glaube, hier muss eine Ver\u00e4nderung \nherbeigef\u00fchrt werden, und wir m\u00fcssen schauen, wie wir \ndas hinbekommen. Es gibt den Vorschlag der Rente nach \nMindesteinkommen, sodass die Werte dann aufgewertet \nwerden. Anhand meines Beispieles w\u00fcrde derjenige dann \neine Rente von 706 Euro bekommen. \n\nIch glaube, es ist eine Frage der Gerechtigkeit, dass wir \nuns f\u00fcr die Rente nach Mindesteinkommen einsetzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n, Herr \nKollege Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, Sie \nhaben heute nicht zum ersten Mal diejenigen gew\u00fcrdigt, \ndie fr\u00fch aufstehen. Ich stehe halb vier auf, aber das nur \nam Rande. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wann gehen Sie schlafen, Herr \nDr. Pellmann? \n\n 1595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Aber ich brauche \nkeine W\u00fcrdigung, sondern m\u00f6chte Ihnen eine Frage \nstellen. Sind Ihre N\u00f6te, dass die Rente immer weiter sinkt, \nwie Sie es vorgerechnet haben, nicht darin begr\u00fcndet, \ndass in unserem Land zu geringe L\u00f6hne gezahlt werden \nund wir endlich einen gesetzlichen Mindestlohn brau-\nchen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDamit k\u00f6nnten wir die Probleme l\u00f6sen. Sie z\u00e4umen das \nPferd vom Schwanz auf. Fassen Sie doch endlich an die \nZ\u00fcgel, dann werden Sie steuerungsf\u00e4hig! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein, Herr Kollege \nDr. Pellmann, ich habe es vorhin schon einmal gesagt. \nDas Problem ist doch Folgendes: Wir haben zu wenig \njunge Menschen, die in die Rentenversicherung einzahlen, \nund wir haben die Situation \u2013 dankenswerterweise \u2013, dass \ndie Menschen immer \u00e4lter werden und l\u00e4nger von der \nRente leben. Das ist doch das Problem. \n\nJetzt muss man aber schauen. Es gibt manche, f\u00fcr die ich \nmir w\u00fcnschen w\u00fcrde, dass sie einen h\u00f6heren Lohn h\u00e4tten \n\u2013 das ist gar keine Frage \u2013, und bei denen auch der Ar-\nbeitgeber in der Lage ist, einen h\u00f6heren Lohn zu zahlen. \nAber ich habe wenig davon, wenn wir so weit kommen, \ndass wir L\u00f6hne staatlich festsetzen und diese nicht mehr \nzwischen Arbeitnehmern und Arbeitgebern ausgehandelt \nwerden, die Leute dann aber auf der Stra\u00dfe stehen und \n\u00fcberhaupt keine Arbeit mehr haben. Somit h\u00e4tten sie erst \nrecht so gut wie nichts in die Rentenversicherung einge-\nzahlt. Das w\u00fcrde uns nicht weiterbringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich, da wir beim Thema Rente sind, noch auf \nein anderes Thema eingehen, n\u00e4mlich auf die Anglei-\nchung der Rentenwerte Ost und West. Das ist ein Punkt, \nder auch im Koalitionsvertrag steht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDas Thema h\u00e4tten Sie jetzt nicht aufrufen sollen!) \n\n\u2013 Ich finde aber, es ist ein spannendes Thema. Ich dachte, \nSie sprechen es an, dann h\u00e4tte ich reagiert, aber so spre-\nche ich es ohne Ihre Anregung an. \n\nWichtig ist aber, dass die heutigen Arbeitnehmer, wenn \nwir \u00fcber die Angleichung der Rentenwerte diskutieren, \nnicht die Gekniffenen sind. Wie Sie wissen, liegt der \nRentenwert Ost bei 88 %, also ein Rentner bekommt f\u00fcr \ndie gleiche Arbeitszeit bei gleichem Lohnniveau weniger \nGeld. Aber \u2013 das muss man auch wissen \u2013 es gibt eine \nAufwertung der Einzahlungen in die Rentenversicherung \nmit dem Faktor 1,16. Es geht also darum, dass jemand, \nder heute arbeitet, seine Rentenwerte aufgewertet be-\nkommt, denn \u2013 das ist gerechtfertigt \u2013 Arbeitnehmer im \nOsten verdienen im Durchschnitt ein F\u00fcnftel weniger als \nim Westen und w\u00fcrden demzufolge, wenn es diesen \nAufwertungsfaktor nicht geben w\u00fcrde, eine um ein \nF\u00fcnftel geringere Rente bekommen. \n\nIch halte es f\u00fcr sehr wichtig, dass dieser Umrechnungs-\nfaktor nicht von heute auf morgen wegf\u00e4llt, denn das w\u00e4re \nf\u00fcr den Osten katastrophal. Deshalb meine Bitte: Vorsicht \nan der Bahnsteigkante! Aufpassen bei der Reform! \u2013 Wir \nm\u00fcssen schauen, dass wir die Interessen der s\u00e4chsischen \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer gut vertreten. Mir \nist der Status quo lieber als eine Reform, die zulasten der \ns\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer geht. \n\nIch bitte die Staatsregierung, weiterhin an diesem Thema \ndranzubleiben, so wie wir das in den letzten Jahren sehr \nerfolgreich gemacht haben. Daf\u00fcr noch einmal vielen \nDank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\nFraktion der Abg. Krau\u00df. \u2013 Als N\u00e4chster f\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Kollege Brangs, bitte sch\u00f6n. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte auf ein, zwei Punkte in der \nDebatte eingehen. Kollegin Herrmann, Sie haben, glaube \nich, einen entscheidenden Punkt in den letzten Monaten \nverpasst. Sie werfen uns vor, dass wir jetzt \u00fcberhaupt \nnoch \u00fcber die Rente mit 67 nachdenken. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Weil Sie  \nin die Opposition gekommen sind!) \n\n\u2013 Papperlapapp! Papperlapapp, auch keine Ahnung vom \nGesetz! \u2013 Das Gesetz besagt, dass es eine Evaluierung \ngibt, die bis Ende dieses Jahres abgeschlossen sein wird. \nAuf der Basis der Untersuchungsergebnisse wird gepr\u00fcft, \nob das, was man mit der Rente ab 67 erreichen wollte, \nn\u00e4mlich mehr Besch\u00e4ftigung von \u00e4lteren Arbeitnehmerin-\nnen und Arbeitnehmern, erreicht worden ist. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz  \nund Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nErst dann wird \u00fcber die schrittweise Anhebung des \nRentenalters entschieden. Deshalb ist es vollkommen \nrichtig, wie es unsere Parteispitze gesagt hat \u2013 weil die \nuns vorliegenden Ergebnisse besagen, dass wir es nicht \nerreichen \u2013: der Frage nicht allein \u00fcber den Beginn des \nRenteneintrittalters zu begegnen. Wir m\u00fcssen sehen, was \nwir uns davon versprochen haben und was die Wirtschaft \nuns versprochen hat, n\u00e4mlich dass mehr Arbeitnehmerin-\nnen und Arbeitnehmer l\u00e4nger arbeiten. Das alles ist nicht \neingetreten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist eingetreten! \nFragen Sie mal Herrn M\u00fcntefering!) \n\nDeshalb werden wir auch den n\u00e4chsten Schritt nicht \numsetzen. Das ist Teil des Gesetzes. Wir haben eine \nsolche Phase, in der wir die Daten noch einmal pr\u00fcfen \nwollen. Erst dann wird entschieden, ob der n\u00e4chste Schritt \ngemacht wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\n 1596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege Brangs, ich \nhabe zwei Fragen. Erstens. Haben Sie geh\u00f6rt, dass ich \nauch von einer Rentenreform gesprochen habe? Ich habe \nnicht gesagt, dass die l\u00e4ngere Lebensarbeitszeit, also die \nRente mit 67, die allein selig machende L\u00f6sung w\u00e4re. \n\nZweitens. Was meinen Sie, wie lange das Umsteuern in \nRichtung l\u00e4ngere Lebensarbeitszeit, mehr Wertsch\u00e4tzung \nf\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer und andere Arbeitsbedingungen \nf\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer dauert und wann wir erste Ergeb-\nnisse erwarten k\u00f6nnen, das hei\u00dft also, wann eine Evalua-\ntion \u00fcber das, was in Gang gekommen ist, sinnvoll sein \nwird? \n\nMeinen Sie, dass drei Jahre ausreichend sind, um ein \nErgebnis zu erwarten? Nach meiner Auffassung braucht \nes sicherlich eine l\u00e4ngere Zeit, wenn man ber\u00fccksichtigt, \ndass in den letzten Jahrzehnten \u2013 wie ich bereits sagte \u2013 \neine Fr\u00fchverrentung subventioniert worden ist und \u00e4ltere \nArbeitnehmer eher geringgesch\u00e4tzt wurden. \n\nStefan Brangs, SPD: Liebe Kollegin, ich meine, dass es \nrichtig ist, dass man die Lebenswirklichkeit zur Kenntnis \nnimmt. Wenn die Lebenswirklichkeit so ist, dass das, was \nman damit wollte, nicht eingetreten ist, dann hat die \nPolitik zu handeln. Die Politik hat richtig gehandelt, \nindem sie sagt: Das, was wir als Annahme hatten, findet \nderzeit nicht statt, also m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken, \nwie wir das System reformieren. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber \nnachdenken, dass es unterschiedliche Lebensbiographien \ngibt, zum Beispiel der Dachdecker, der 20 oder 30 Jahre \nauf dem Dach herumgeklettert ist, oder der Professor. Das \nsind unterschiedliche Belastungen, die die Menschen \nhaben. \n\nDeshalb muss man \u00fcber solche Fragen differenziert \nnachdenken. Man muss dar\u00fcber nachdenken, wie flexible \n\u00dcberg\u00e4nge m\u00f6glich sind \u2013 Stichwort Altersteilzeit oder \nTeilrente. Man muss auch dar\u00fcber nachdenken, ob es Sinn \nmacht, dass man undifferenziert an einem Alter festh\u00e4lt, \noder ob man unterschiedliche M\u00f6glichkeiten schafft, um \nder Lebenswirklichkeit gerecht zu werden. \n\nIch bleibe dabei: Die starre Fokussierung auf die Rente \nmit 67 ist faktisch eine Rentenk\u00fcrzung \u2013 nichts anderes \nwird auch bei den Menschen ankommen \u2013, und es ist \nwichtig, dass man dagegen etwas tut und sagt: Wir wollen \nmit einer solchen Rentenreform keine Rentenk\u00fcrzung \nbetreiben. Das halte ich f\u00fcr richtig und politisch f\u00fcr \nnotwendig. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, ob wir, um \ndiese strukturellen Probleme auszugleichen, \u00fcber M\u00f6g-\nlichkeiten sprechen, wie wir das auffangen und es gleich-\nzeitig dazu f\u00fchrt, dass die Menschen von ihrer Rente \nleben k\u00f6nnen und nicht auf Dauer auf staatliche Finanzie-\nrung angewiesen sind. Ich glaube, das w\u00fcrde auch denje-\nnigen nicht gerecht, die ein Leben lang gearbeitet und sich \n\nauf eine Rente eingestellt haben, von der sie leben k\u00f6n-\nnen. \n\nUnd wenn das nicht der Fall ist, wenn die Wirtschaft \nversagt und wenn Politik nicht die Rahmenbedingungen \nschafft, dann m\u00fcssen wir auch den Mut haben, eine solche \nReform umzukehren oder auszusetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nBrangs f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAls N\u00e4chstes spricht die FDP-Fraktion. \u2013 Es besteht kein \nRedebedarf. F\u00fcr die GR\u00dcNEN, Frau Herrmann? \u2013 Kein \nRedebedarf. Die NPD? \u2013 Kein Redebedarf. Dann treten \nwir in die dritte Runde ein. Gibt es erneuten Redebedarf \nbeim Einbringer? \u2013 Bitte, Herr Kollege Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr verehrte Damen und Herren! Die Debatte hat den \nVerlauf genommen, den ich angenommen hatte. Seitens \nder Koalition wurde uns erneut suggeriert, es gebe keine \nAlternative zu ihren Vorstellungen. Ich sage Ihnen als \njemand, der einmal \u2013 allerdings schon zu DDR-Zeiten \u2013 \nLatein gehabt hat: Alter \u2013 das eine und das andere \u2013 hei\u00dft \nschlicht: Es gibt immer mehrere M\u00f6glichkeiten, eine \nEntwicklung voranzubringen. Das sollten Sie, bitte sch\u00f6n, \nzur Kenntnis nehmen, und genau deswegen will ich Ihnen \nFolgendes sagen: \n\nSie bringen hier erneut Ihre vier Standardargumente, und \ndas sind keine ernst zu nehmenden Vorschl\u00e4ge. Es sind \nolle Kamellen. Demografische Herausforderungen \u2013 \nnat\u00fcrlich haben wir diese; aber es kann nicht angehen, \ndass Sie die demografischen Herausforderungen undiffe-\nrenziert als \u201eTotschlagargument\u201c oder als \u201edemografische \nKeule\u201c gebrauchen. Das kann nicht f\u00fcr alles herhalten. \nOder Sie sprechen davon, dass die Jugend \u00fcberfordert \nw\u00e4re \u2013 ich sage Ihnen: So ist es in keiner Weise; denn \nman muss dann eine Reihe von Fragen stellen, die ich \ngleich noch aufrufen werde \u2013 oder dass kein Geld da \nw\u00e4re. Ich m\u00f6chte Ihnen daher einige Punkte erneut als \nVorschlag unterbreiten, wie wir das Problem langfristig \nl\u00f6sen k\u00f6nnen, wie wir endlich Mut zu wirklichen Refor-\nmen aufbringen. \n\nErstens. Wir brauchen eine Umkehr \u2013 Herr Zastrow, ich \nwei\u00df, Ihnen geht das gegen den Strich \u2013 der gegenw\u00e4rti-\ngen Verteilungsmechanismen in dieser Gesellschaft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs muss aufgeh\u00f6rt werden mit der Verteilung von unten \nnach oben. Ich k\u00f6nnte nun aufrufen, welche Steuerver\u00e4n-\nderungen, gerechte Steuersysteme n\u00f6tig w\u00e4ren. \n\nZweitens. Wir brauchen eine Beibehaltung des Umlage-\nprinzips, und ich sage Ihnen: Wer der Auffassung ist, dass \nman das eventuell durch ein privatkapitalgest\u00fctztes \nRentenversicherungssystem abl\u00f6sen k\u00f6nnte, der sorgt nur \nf\u00fcr den Profit derer, die uns in die Krise gest\u00fcrzt haben, \nund das wollen wir nicht. \n\n 1597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDann sage ich Ihnen noch eines als Anmerkung am \nRande: Nehmen Sie endlich mit Ihrer Zahl \u2013 mit 80 Mil-\nliarden Euro w\u00fcrden die Renten gest\u00fctzt \u2013 zur Kenntnis, \ndass ein betr\u00e4chtlicher Teil f\u00fcr artfremde Leistungen \ngezahlt wird, die die Rentenversicherungstr\u00e4ger erbrin-\ngen. \n\nDrittens. Wir brauchen eine solidarische Erwerbst\u00e4tigen-\nversicherung, in die alle einzahlen, und damit Sie es \ngleich wissen: Nat\u00fcrlich wird solidarisch eingezahlt, aber \nder Rentenauszahlungsbeitrag wird auf einer bestimmten \nSumme gedeckelt, damit Sie nicht sagen, dass wir dann \n\u00fcberfordert w\u00e4ren. \n\nViertens. Wir brauchen eine bedarfsorientierte soziale \nGrundsicherung, die aber den Namen Alterssicherung \nverdient. Die gegenw\u00e4rtige Altersgrundsicherung ist in \nkeiner Weise armutsfest. Es muss eine Grundsicherung \nsein, die vornehmlich vom Bund gezahlt wird und nicht \naus Sozialhilfeleistungen, die damit immer mehr auf die \nHaushalte der Kommunen dr\u00fcckt. \n\nF\u00fcnftens. Der Vollst\u00e4ndigkeit halber: Wir m\u00fcssen in der \nTat gerechte L\u00f6hne zahlen, damit Altersarmut nicht \nprognostizierbar ist. \n\nSechstens. Jawohl, Herr Krau\u00df, ich h\u00e4tte es eh gebracht: \nWir brauchen selbstverst\u00e4ndlich endlich die Renteneinheit \nnach 20 Jahren. Die Rentner werden gegenw\u00e4rtig doppelt \nbestraft. Sie bekommen hier niedrigere L\u00f6hne, und \nzugleich wird ihnen dann der Rentenpunkt um 12 % \ngeringer bewertet. Das muss aufh\u00f6ren. Solange es bar \njeglicher Produktivit\u00e4t in einer Reihe von Bereichen \nfaktisch im Osten niedrigere L\u00f6hne gibt oder sich das \nmarktwirtschaftlich so manifestiert, brauchen wir auch \nk\u00fcnftig den Hochwertungsfaktor und k\u00f6nnen trotzdem die \nRentenangleichung vollziehen. Das alles w\u00fcrde zu einer \nwesentlichen Ver\u00e4nderung f\u00fchren. \n\nInsofern haben wir heute die Aktuelle Debatte aufgerufen, \nweil als Voraussetzung daf\u00fcr nat\u00fcrlich zun\u00e4chst als erste \nMa\u00dfnahmen die Beibehaltung der Rentengarantie und die \nAbschaffung der Rentenregelung \u201eRenteneintrittsalter mit \n67\u201c dazugeh\u00f6ren. Aber das reicht \u2013 darin stimme ich allen \nzu \u2013 nicht aus. Haben wir endlich Mut zu wirklichen \nVer\u00e4nderungen, und bringen wir nicht, wie die Koalition, \nheute erneut alte Kamellen, die einfach nicht mehr zu \neiner sinnvollen Debatte taugen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \nAbg. Pellmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es \nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Diesen kann \nich nicht feststellen. Ich bitte die Staatsregierung mit Frau \nStaatsminister Clau\u00df ans Rednerpult. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Keine \nFrage, das Thema Rente beherrscht nach wie vor die \n\n\u00f6ffentliche Diskussion, und dies ist wohl nachvollziehbar; \ndenn es handelt sich um ein zentrales Bed\u00fcrfnis, das \nBed\u00fcrfnis der sozialen Sicherheit im Alter. \n\nAus der Debatte kristallisieren sich verschiedene Schwer-\npunkte heraus: die Rentengarantie, die Altersarmut und \ndas Renteneintrittsalter. Zur Rentengarantie geh\u00f6rt aber \nauch die Frage, ob an dieser Garantie dauerhaft festgehal-\nten werden kann. Das hei\u00dft, dass Rentenzahlungen bei \nsinkenden L\u00f6hnen gleich bleiben. Unser Ministerpr\u00e4si-\ndent hat sich dazu k\u00fcrzlich ge\u00e4u\u00dfert, und er hat die \nRentengarantie nur in dem Zusammenhang angesprochen \nund darauf hingewiesen, dass es zu einem Generations-\nkonflikt f\u00fchren k\u00f6nnte. Ich habe auch zur letzten Debatte, \nwas die Rentendiskussion betrifft, angesprochen, dass wir \nein Miteinander der Generationen brauchen und keinen \nGenerationenkonflikt. \n\nWir scheuen die \u00f6ffentliche Debatte nicht, aber wir \nwarnen gleichzeitig vor Panikmache. Unter dem Vorzei-\nchen der Demografie \u2013 wir k\u00f6nnen nicht wegreden, dass \nwir letzten Endes \u00e4lter werden. Unser Lebensalter steigt \nund steigt \u2013 hier wurde es auch schon angesprochen \u2013, \nsodass sich der Rentenbezug durchschnittlich in den \nletzten 40 Jahren von zehn auf 17 Jahre erh\u00f6ht hat. \u2013 Das \nist die eine Seite. Aber die andere Seite ist, dass zu weni-\nge Kinder geboren werden, und diese gesellschaftliche \nVer\u00e4nderung muss ich zur Kenntnis nehmen und kann \nnicht den Kopf in den Sand stecken. \n\nEine weitere Frage w\u00e4re \u2013 und diese gilt es auch zu \nbeantworten \u2013: Sollte zur nachhaltigen Sicherung ein \ngrundlegender Wechsel von beitragsfinanzierter zu \nvollst\u00e4ndig steuerfinanzierter Rente erfolgen? Die Zahlen \nunseres Statistischen Landesamtes sagen aus, dass wir \nZeit haben, eine vorausschauende, gut durchdachte und \nvor allem auch nachhaltige Entscheidung zu treffen. \nSachsen hat sich in die Diskussion bundesweit einge-\nbracht; denn hier brauchen wir ein planvolles Handeln, \nwas Bundesregierung, Bundestag und vor allem alle \nBundesl\u00e4nder betrifft. Alle m\u00fcssen sich daran beteiligen. \n\nDer Forderung unseres Ministerpr\u00e4sidenten, das gesamte \nRentensystem zu beleuchten, sind wir ebenfalls nachge-\ngangen. Eine Option k\u00f6nnte zum Beispiel das Modell \nunseres Altministerpr\u00e4sidenten Prof. Biedenkopf sein. Wir \nstimmen uns gerade mit anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcber die \nstreuerfinanzierte Rente ab, und es wird sich in der \nDiskussion und im Meinungsaustausch letzten Endes \nzeigen, was generell bei der Rente in den Ebenen, die ich \nangesprochen habe, mehrheitsf\u00e4hig ist. \n\nWas die Armutsdiskussion und die Altersarmut betrifft, so \nist sich die Staatsregierung sehr wohl auch dieses Prob-\nlems bewusst. Eine Aufforderung zum Handeln ist nicht \nnotwendig. Parallel zu den anderen Diskussionen gibt es \neine bundesweite Kommission gegen Altersarmut, und \ndiese wird eine Gesamtl\u00f6sung erarbeiten. Ich bin jetzt \nschon auf die Ergebnisse gespannt. Sie wird sich nicht nur \nmit den SGB-II-Empf\u00e4ngern besch\u00e4ftigen, sondern auch \nandere Gruppen werden in den Fokus genommen, die \n\n 1598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nebenso betroffen sind, wie zum Beispiel Selbstst\u00e4ndige \noder auch Mitarbeiter im Niedriglohnsektor. \n\nIch komme nun zu Ihrer Forderung auf R\u00fcckkehr zur \nRente mit 65. Sehr wohl kann man daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis \nhaben, weil es die Menschen bewegt. Aber ich bin \u00fcber-\nzeugt, dass damals die Anhebung des Eintrittsalters ein \nGebot der Vernunft war. \n\nDiese Anhebung erfolgt schrittweise, das hei\u00dft verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig, sodass sich jeder darauf einstellen kann. \n\nWir brauchen vor allem eine altersgerechte Personalpoli-\ntik, ganz unabh\u00e4ngig vom Renteneintrittsalter, denn wir \nsehen schon am Horizont den Fachkr\u00e4ftemangel. Dieser \nwirkt sich f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer positiv aus. Wenn wir \ndie unterschiedlichen Belastungen ber\u00fccksichtigen \u2013 hier \nwurde der Dachdecker genannt; ich denke zum Beispiel \nan die Krankenschwester am Krankenbett \u2013 und viel \nKreativit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t diesbez\u00fcglich entwickeln, \ndann werden wir auf alle F\u00e4lle diese Optionen durchspie-\nlen. \n\nWichtig ist: Wir k\u00f6nnen die Herausforderungen der \nZukunft nicht mit den Instrumenten der Vergangenheit \nmeistern, vor allem nicht unter dem Vorzeichen unserer \nDemografie und auch nicht, wenn wir nachhaltige und \ngerechte L\u00f6sungen wollen und brauchen. \n\nWichtig ist hierbei unsere Wirtschaftspolitik. Der Ar-\nbeitsmarkt braucht gute und erfahrene Fachkr\u00e4fte. Wir \nm\u00fcssen die Unternehmen ermutigen und Rahmenbedin-\ngungen setzen, die die Einstellung \u00e4lterer Mitarbeiter \nerleichtern. Dann werden wir zu einem Ergebnis kom-\nmen, das Nachhaltigkeit und Gerechtigkeit unterstreicht. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Frau Staats-\nministerin Clau\u00df f\u00fcr die Staatsregierung. Am Mikrofon 1 \nsehe ich Herrn Kollegen Pellmann. M\u00f6chten Sie vom \nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nDas m\u00f6chte ich gern tun, vielen Dank. \u2013 Frau Staatsmi-\nnisterin, ich will auf zwei Punkte kurz eingehen, die ich \nv\u00f6llig anders sehe \u2013 das trifft Sie sicherlich nicht uner-\nwartet \u2013, als Sie das hier dargestellt haben. Wir nehmen \nden demografischen Wandel unserer Gesellschaft sehr \nwohl zur Kenntnis. Wir besch\u00e4ftigten uns vielleicht schon \nfr\u00fcher als manch anderer mit dem Problem, auch statis-\ntisch gesehen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nAber unsere L\u00f6sungen sind eben andere. \n\n(Robert Clemen, CDU: Reichtum f\u00fcr alle!) \n\nWir stellen die Frage: Was geschieht zurzeit und was \ngeschah in den letzten Jahrzehnten mit dem Produktivi-\n\nt\u00e4tsgewinn? Was geschah damit? Wir m\u00fcssen ihn anders \nverteilen und dann werden wir auch die demografische \nProblematik meistern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Durch Umverteilung!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich durch Umverteilung. Ich wei\u00df, dass \nIhnen das nicht passt, aber nehmen Sie es endlich zur \nKenntnis! \n\n(Zurufe der Abg. Alexander Krau\u00df  \nund Christian Piwarz, CDU) \n\nDas N\u00e4chste: Frau Staatsministerin, wir sind nachdr\u00fcck-\nlich und prinzipiell mit Ihrem in Ihren Reihen vielleicht \nnicht mehr so sehr angesehenen Parteifreund Bl\u00fcm einer \nMeinung. Wir sind der Auffassung, die gesetzliche Ren-\ntenversicherung \n\n(Robert Clemen, CDU: \u2026ist sicher!) \n\nhat eine Zukunft und sie muss gest\u00e4rkt werden. Wir \nd\u00fcrfen nicht zu einem Biedenkopf-Modell kommen, das \nSie heute erneut genannt haben; denn das Biedenkopf-\nModell \u00f6ffnet den Profitinteressen von Versicherungs- \nund Bankenkonzernen T\u00fcr und Tor. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nGel\u00e4chter bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Hermann, Sie \nm\u00f6chten auch eine Kurzintervention vortragen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, das \nm\u00f6chte ich. \u2013 Die Frau Staatsministerin ist in ihrer Rede \ndarauf eingegangen, dass Bund und L\u00e4nder \u00fcber nachhal-\ntige Renten nachdenken m\u00fcssen. Sie hat uns an dieser \nStelle verschwiegen, dass die Bundesregierung mit ihrem \nSparpaket bereits N\u00e4gel mit K\u00f6pfen gemacht hat, indem \nsie die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Rentenversicherung f\u00fcr \ndie Menschen, die die Grundsicherung erhalten, schlicht \nabschafft und damit die Rentenversicherung nachhaltig \nschw\u00e4cht. \n\nIch denke, dass sich dieses Vorgehen einfach nicht damit \nvereinbaren l\u00e4sst, dass Bund und L\u00e4nder gemeinsam \u00fcber \neine L\u00f6sung des Problems nachdenken m\u00fcssen. Vielleicht \nsind beide der Meinung, das Problem trifft am Ende die \nKommunen, die die Grundsicherung bezahlen m\u00fcssen. \nDeshalb ist es f\u00fcr sie letztendlich nicht so wichtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Dietmar \nPellmann, Linksfraktion: Aber f\u00fcr uns!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin, \nm\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention reagieren? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sehe keinen \nweiteren Redebedarf. Die 1. Aktuelle Debatte ist damit \nabgeschlossen. Wir kommen zu \n\n \n\n 1599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nBezahlbare Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle \u2013 keine K\u00fcrzung im \u00d6PNV in Sachsen \nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \nWort. Herr Kollege Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nAm 01.09.2010 war in der \u201eSZ\u201c zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n(Christian Piwarz, CDU: \u2026ist zu  \nlesen; wir haben heute den 01.09.!) \n\n\u201eDen Mitgliedern der FDP/CDU-Regierung in Sachsen \nm\u00fcssen am Montagmorgen die Ohren geklungen haben. \nDer Kreistag S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge kritisierte \nSachsens Sparpolitik, vor allem die des Wirtschaftsminis-\nters, beim Nahverkehr mit deftigen Worten: \u201aDer Freistaat \nist auf einem Irrweg\u2019, so sagte zum Beispiel der CDU-\nFraktionschef Maik Ruck. \u201aDie geplanten K\u00fcrzungen \nbeim Nahverkehr, der Verkehrsverbund Oberelbe soll ab \n2011 j\u00e4hrlich 8,4 Millionen Euro weniger Zusch\u00fcsse \nerhalten, seien vor allem ein Schlag gegen den l\u00e4ndlichen \nRaum. Die Verl\u00e4sslichkeit der Vertr\u00e4ge, Zusagen und \nPolitik so zu missachten nenne ich sittenwidrig\u2019 \u2013 so Ruck \nund f\u00fcgt hinzu: \u201aMan kann sich beim Freistaat nur darauf \nverlassen, dass man sich nicht verlassen kann.\u2019\u201c \n\nWorum geht es? Es geht um in der Haushaltsveranschla-\ngung geplante K\u00fcrzungen im \u00d6PNV-Bereich von circa \n83 Millionen Euro. Wenn man hinzurechnet, dass die \nBundesmittel um 14 Millionen Euro f\u00fcr 2011 aufgestockt \nwurden, dann reden wir \u00fcber einen Entzug aus dem \nkonsumtiven und investiven Bereich f\u00fcr die Zweckver-\nb\u00e4nde von circa 100 Millionen Euro. \n\nNun ist Mobilit\u00e4t \u2013 ich denke, das ist in diesem Haus \nallgemein anerkannt \u2013 ein wichtiger Bestandteil f\u00fcr die \nLebensqualit\u00e4t. Mobilit\u00e4t sichert Wachstum und Versor-\ngung, zum Beispiel Gesundheit. Sie sichert Teilhabe, zum \nBeispiel Ehrenamt. Sie sichert Job und damit Existenz. \n\nVon wem wird die Mobilit\u00e4t durch den \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehr in erster Linie genutzt? Sie wird in \nerster Linie selbstverst\u00e4ndlich von denen genutzt, die kein \nAuto haben. Das sind a) unsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nund b) die Seniorinnen und Senioren unseres Freistaates. \nDas sind jene, die kein Auto haben, und das sind in der \nRegel die Armen und Benachteiligten, die sozial Schwa-\nchen in dieser Gesellschaft. \n\nWas bedeuten diese K\u00fcrzungen? Die Verkehrsverb\u00fcnde \nsagen \u00fcbereinstimmend aus, dass diese K\u00fcrzungen reali-\nsiert werden, indem die Fahrpreise durchschnittlich \nzwischen 7 und 10 % erh\u00f6ht werden m\u00fcssen. Wenn man \nsich vergegenw\u00e4rtigt, dass man mit einem Kfz einen \nKilometer f\u00fcr circa 15 bis 20 Cent \u2013 inklusive Abschrei-\nbung \u2013 f\u00e4hrt, dann kommt man mit 2 Euro circa \n10 Kilometer weit. Eine Kurzstrecke, zum Beispiel in \n\neiner Stadt, kostet mittlerweile etwas mehr als 2 Euro. Da \nkommen Sie gerade einmal, wenn es gut geht, 4 bis \n5 Kilometer weit. Das hei\u00dft, durch die weitere Verteue-\nrung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, die durch die \nK\u00fcrzungen in diesem Bereich droht, treffen Sie diejeni-\ngen, die darauf angewiesen sind \u2013 die Alten, die Schwa-\nchen, die Sch\u00fcler \u2013 und bevorteilen den Individualver-\nkehr, der noch attraktiver wird. Man muss sich vergegen-\nw\u00e4rtigen, dass mit einem Auto durchaus zwei oder drei \nPersonen bef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, w\u00e4hrend man im \n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr den Fahrschein f\u00fcr jede \neinzelne Person bezahlen muss. \n\nDas alles hat System, wenn man sich die Haushaltsveran-\nschlagung ansieht. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, \nmit einem kleinen M\u00e4rchen aufzur\u00e4umen. Der Freistaat ist \nnicht arm. Wir wissen, dass der Freistaat in der Veran-\nschlagung einen Konsolidierungsbedarf von gerade \neinmal 400 Millionen Euro hat und 1,2 Milliarden Euro \nwerden angesetzt. Auch die sogenannte SoBEZ-L\u00fcge, \ndass die Solidarpaktmittelabschmelzung den Freistaat \nbesonders b\u00f6se trifft, ist an den Haaren herbeigezogen. \nWir wissen, dass das mit dem R\u00fcckgang der Investitionen \nkompensiert werden muss, weil sich die Infrastrukturl\u00fc-\ncke schlie\u00dft. So war es bei den SoBEZ von Anfang an \nangesetzt. \n\nNun fordern wir die R\u00fccknahme dieser K\u00fcrzungen bzw. \nfordern wir die Koalitionsfraktionen in den Haushaltsde-\nbatten auf, diese K\u00fcrzungen nicht zu vollziehen. Bei der \nMobilit\u00e4t muss insbesondere die Demografie im l\u00e4ndli-\nchen Raum ber\u00fccksichtigt werden, wo der Linienverkehr \nteilweise nur noch \u00fcber den Sch\u00fclerverkehr aufrechterhal-\nten wird. Wenn Sie diese K\u00fcrzungen weiter realisieren \nund dort Linien eingestellt werden, dann machen Sie den \nl\u00e4ndlichen Raum noch unattraktiver und damit den \nStandort Sachsen insgesamt. \n\nZu den Investitionen, insbesondere Stichwort Leipzig. \nHerr Morlok kennt sich da ja aus, denn er war im Auf-\nsichtsrat der LVB und hat selbst die Investitionsplanung \nsowie die F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge mit vorangetrieben, nach-\ndem er mit seinem PWP gescheitert ist. Der Investitions-\nstau, den wir in diesem Bereich organisieren, ist eine \nFrage der Verl\u00e4sslichkeit, wie das hier in diesem Zitat \nauch genannt wurde. Eine Verl\u00e4sslichkeit und Planungssi-\ncherheit gibt es mit diesen Beitr\u00e4gen nicht mehr. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion sprach der Abg. Pecher. Als N\u00e4chstes in der \n\n 1600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nRednerfolge kommt die CDU-Fraktion mit Frau Kollegin \nSpringer. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin erst \neinmal sprachlos, was Herr Pecher alles unter dieser \n\u00dcberschrift untergebracht hat. Aber meine Sprachlosigkeit \nh\u00e4lt sich in Grenzen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Schade!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen wir sp\u00e4ter diskutieren. \n\nSie haben eine \u00dcberschrift mit einem Gedankenstrich \ngew\u00e4hlt. F\u00fcr mein Daf\u00fcrhalten haben die beiden Seiten \nvor und hinter dem Gedankenstrich nur sehr wenig \nmiteinander zu tun. Versuchen wir uns doch einmal, \u00fcber \nMerkmale der Definition der Mobilit\u00e4t zu n\u00e4hern. \n\nEs gibt zum Beispiel barrierefreie Mobilit\u00e4t. Diese bezieht \nsich im Wesentlichen auf Bereiche von Informationen und \nim Medizinbereich. Dann gibt es, auch nur als Beispiel, \ndie physikalische Mobilit\u00e4t, die Sie in der Mechanik, in \nder Elektrodynamik und auch in anderen Bereichen der \nPhysik finden. Dann gibt es nat\u00fcrlich auch die geistige \nMobilit\u00e4t. Da muss ich manchmal sagen, dass wir uns hin \nund wieder alle gemeinsam an die Nase fassen und uns \nmehr anstrengen sollten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nInsbesondere bei der CDU!) \n\nReden wir doch einmal \u00fcber die r\u00e4umliche Mobilit\u00e4t, die \nSie ja versucht haben, hier anzusprechen. Die r\u00e4umliche \nMobilit\u00e4t setzt voraus, dass wir alle die Bereitschaft zur \nBewegung in uns haben. Selbstverst\u00e4ndlich beinhaltet das \nauch individuelle Anforderungen. \n\nDie r\u00e4umliche Mobilit\u00e4t wird im Allgemeinen in zwei \ngro\u00dfe Gruppen aufgeteilt, einmal die, die man als zirkul\u00e4r \nbezeichnet \u2013 das ist die Mobilit\u00e4t, wenn man fr\u00fch auf \nArbeit f\u00e4hrt und abends wieder nach Hause kommt. Dann \ngibt es auch noch die Mobilit\u00e4t, die einer Sitzver\u00e4nderung \nihre Basis gibt \u2013 das sind Umz\u00fcge, man kann auch vom \nTourismus sprechen. Diese ganze Breite, so glaube ich, \nschafft es nicht, die heutige Debatte \u00fcberhaupt zu be-\nleuchten. \n\n(Enrico Stange, Linksfraktion:  \nIhr Beitrag erst recht nicht!) \n\nWir kommen jetzt weiter zu differenzierten Betrachtungen \nder Mobilit\u00e4t, n\u00e4mlich zur Grundvoraussetzung, dass wir \nr\u00e4umliche Distanzen damit \u00fcberwinden wollen. Aber wer \nsagt Ihnen denn, dass wir die r\u00e4umlichen Distanzen \nunbedingt nur mit einem motorgetriebenen Fahrzeug \n\u00fcberwinden m\u00fcssen? Wir haben hier in unseren Reihen \neinen Kollegen, der von Oederan nach Dresden mit dem \nFahrrad f\u00e4hrt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Fahrrad f\u00fcr alle!) \n\nIch glaube, dass es auch zuzumuten ist, dass man inner-\nhalb einer Stadt oder einer Gemeinde zu Fu\u00df geht oder \nmit dem Fahrrad f\u00e4hrt. Auch das ist Mobilit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu? \n\nInes Springer, CDU: Nein, jetzt nicht. \n\nDie Qualit\u00e4t der Mobilit\u00e4t ist nicht davon abh\u00e4ngig, \nwomit man f\u00e4hrt oder womit man sich bewegt, \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\u2026 sondern wohin man f\u00e4hrt!) \n\nsondern was man auf seinen Wegen erledigt. Wenn Sie \nsich bem\u00fchen und in der wissenschaftlichen Betrachtung \nder letzten 40 Jahre einmal in die Tiefe gehen, dann \nwerden Sie merken, dass jeder 3,3 Wege am Tag erledigt, \nnicht mit dem Ziel der Aktivit\u00e4t, sondern mit dem Ziel, \netwas zu erledigen. Irrt\u00fcmlicherweise wird heute in \nunserer Diskussion immer Motorisierungsgrad mit Mobi-\nlit\u00e4t gleichgesetzt. Das ist, gelinde gesagt, Bl\u00f6dsinn. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDa jetzt meine Zeit fast abgelaufen ist, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nwerde ich Sie nicht weiter mit vielen Zahlen nerven. Aber \neines sollten Sie sich dennoch anh\u00f6ren: 8 % der Gesamt-\nwege werden mit \u00d6PNV-Mitteln zur\u00fcckgelegt, und \u2013 das \nkommt auf die Quelle an \u2013 circa 20 bis 33 % werden zu \nFu\u00df zur\u00fcckgelegt. Es ist unsere Aufgabe und unser Anlie-\ngen, dass wir hier die Verkehrsplanung und die Verkehrs-\nverb\u00fcnde so unterst\u00fctzen, dass damit der Anteil am \nGesamtbudget verschoben wird. Wir wollen hier eine \nSteigerung erreichen. Aber ob das Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnis \nunbedingt davon abh\u00e4ngt, was der \u00d6PNV macht, wage \nich zu bezweifeln, wobei ich Ihnen recht gebe, dass \u00fcber \ndie K\u00fcrzungen noch zu reden ist. Wir haben die sachliche \nDebatte vorbereitet, indem wir eine Anh\u00f6rung beantragt \nhaben. \n\nDanke. \n\n(Starker Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Frau \nKollegin Springer von der CDU-Fraktion. Als N\u00e4chstes \ndie Fraktion DIE LINKE mit Herrn Stange. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEs kann nur besser werden!) \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Werte Frau  \nSpringer! Zuerst zur Klarstellung: Die Anh\u00f6rung haben \nKollege Brangs und ich im Ausschuss beantragt, weil der \nAntrag der CDU/FDP-Koalition, im \u00dcbrigen Ihnen \nmittlerweile ja auf die F\u00fc\u00dfe fallend, wohl doch etwas \nunklar war. \n\n 1601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nZweitens. Wenn Sie zur Mobilit\u00e4t Kl\u00e4rungsbedarf haben, \nwie sie hier mit dem Haushaltsansatz zur Rede steht, dann \nh\u00e4tten Sie auch Ihren parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nlosschicken k\u00f6nnen, der es Ihnen irgendwann erkl\u00e4rt \nh\u00e4tte. \n\nDrittens. Diese Aktuelle Debatte f\u00fcgt sich tats\u00e4chlich in \ndie Kontinuit\u00e4t der Befragung ein. Wir haben bereits zwei \nAnh\u00f6rungen zur Mobilit\u00e4t in diesem Haus hinter uns \ngebracht, und zwar zur r\u00e4umlichen Mobilit\u00e4t, sehr geehrte \nFrau Springer, um das noch einmal zu kl\u00e4ren, und wir \nwerden am 14.09. den dritten Aufschlag dazu haben, \nsodass diese Debatte im Wesentlichen eher ein Zwischen-\nbericht ist, wie wir in den Anh\u00f6rungen Erfahrungen \nsammeln konnten. \n\nZu Herrn Staatsminister. Sehr geehrter Herr Morlok, Sie \nhaben den Haushaltsentwurf als \u201egro\u00dfen Wurf\u201c bezeich-\nnet. Das war \u00fcberall zu lesen. Lieber Kollege Pecher, da \nmuss ich etwas berichtigen. Wenn man n\u00e4mlich die \nJahre 2011 und 2012 in den wesentlichen Positionen \nzusammenz\u00e4hlt, um die es hier geht, sagen Sie, dass es \num einen Entzug geht. Ich sage dazu, dass Sie dem \u00d6PNV \nhier Geld auf der einen Seite in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von \nknapp 170 Millionen Euro klauen, wenn man es zusam-\nmenz\u00e4hlt, und zwar im investiven und im Grundfinanzie-\nrungsbereich. Das ist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die man sich \nauf der Zunge zergehen lassen sollte. Sie klauen \n170 Millionen Euro, obwohl der Bund im Vergleich zum \nJahr 2010 19 Millionen Euro in diesen Positionen dazu-\ngibt. Das muss man erst einmal hinbekommen. \n\nJetzt kommt die Wahrheit ans Licht. Sehen Sie einmal in \nden Haushalt hinein! Da taucht eine Position auf, die dort \nvorher nicht stand: City-Tunnel \u2013 beide Jahre zusammen \n100 Millionen Euro! Dahin versenken Sie das Geld, das \nSie dem \u00d6PNV entziehen, und das nennen Sie \u201egro\u00dfen \nWurf\u201c! Sehr geehrter Herr Morlok, ich darf Ihnen ank\u00fcn-\ndigen, dass wir bei der kommenden Anh\u00f6rung im Wirt-\nschaftsausschuss zur \u00d6PNV-Finanzierung, zu der die \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Verkehrsverb\u00fcnde geladen sind, diese \nhochnotpeinlich zu folgender These befragen werden: \nStaatsminister Morlok, \u201eFreie Presse\u201c, 4. August 2010 \u2013 \nFrage: \u201eSie wollen dem \u00d6PNV 2011/12 ganze 7,5 % \nweniger Zusch\u00fcsse geben \u2013 warum?\u201c Darauf die Antwort: \n\u201eIch bin mir sicher, das k\u00f6nnen die Verkehrsverb\u00fcnde \nverkraften; sie haben Reserven.\u201c \n\nAbgesehen davon, dass ich diesen Ausspruch \u201eWir haben \nReserven\u201c von fr\u00fcher kenne, werden wir die Verkehrsver-\nb\u00fcnde sehr wohl hochnotpeinlich fragen und in der \nweiteren Behandlung in der Haushaltsdebatte, Herr \nMorlok, sehr gespannt sein, welche geheimen Informatio-\nnen Ihnen vorliegen, wo denn diese Reserven angeh\u00e4uft \nwurden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es geht bei der \nMobilit\u00e4t darum, den l\u00e4ndlichen Raum nicht abzuh\u00e4ngen. \nKollege Pecher hat genau darauf hingewiesen; das kann \nich nur ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. Es geht darum: Barrie-\nrefreie Mobilit\u00e4t, sehr geehrte Frau Springer, gibt es auch \nin der r\u00e4umlichen Mobilit\u00e4tsfrage. Schauen Sie sich \n\nunsere Bahnh\u00f6fe und unsere Haltestellen an \u2013 da ist \ngenug zu tun. Aber wenn man nat\u00fcrlich den investiven \nZuschuss von 102 Millionen Euro auf 35 oder 38 Millio-\nnen Euro abrollt, dann wissen Sie, wie viel an Investiti-\nonsm\u00f6glichkeiten im \u00d6PNV \u00fcberhaupt noch vorhanden \nsein wird. \n\nEs handelt sich im Wesentlichen wohl eher um eine \u2013 \nwarum auch immer \u2013 stattfindende Strafaktion gegen den \n\u00d6ffentlichen Personennahverkehr, das muss man in aller \nDeutlichkeit sagen; denn die wissen mittlerweile auch \nnicht mehr, was sie von Ihnen halten sollen. \n\nKlar, man kann sich \u2013 das ist Staatsmodernisierung auf \nandere Art und Weise \u2013sicherlich auf den Weg machen, \nein Ministerium abzuschaffen. Zum Teil wird es ja schon \nvon anderen Kollegen Ihrer Regierung gepl\u00fcndert; das \nkann man ja auch betrachten, wenn man sich den Haus-\nhalt anschaut. Vielleicht schaffen Sie sich im n\u00e4chsten \nHaushalt dann selbst ab. Das w\u00e4re nat\u00fcrlich ein Weg, \ndann brauchen Sie auch keine \u00d6PNV-Finanzierung. \n\nWir werden auf jeden Fall \u2013 der CDU-Fraktionsvor-\nsitzende im Kreistag der S\u00e4chsischen Schweiz hat es \nbereits gesagt \u2013 die Gegenwehr aus den Kreisen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Zeit l\u00e4uft ab, Herr \nKollege. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: \u2013 unterst\u00fctzen; das sei \nhier schon in aller Deutlichkeit angek\u00fcndigt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE sprach der Abg. Stange. \u2013 Jetzt kommt die \nFraktion der FDP mit dem Kollegen Herbst; bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! SPD und Linke \nhaben sich hier ja reichlich M\u00fche gegeben, Weltunter-\ngangsszenarien f\u00fcr den \u00d6PNV in Sachsen zu entwerfen. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir uns in einem Jahr \nden \u00f6ffentlichen Nahverkehr in Sachsen anschauen, bin \nich mir sicher, dass das, was Sie machen, nichts anderes \nals substanzlose Schwarzmalerei ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zurufe) \n\nSachsen hat landesweit sowohl in den St\u00e4dten als auch in \nden l\u00e4ndlichen Regionen \n\n(Mario Pecher, SPD: Vorsicht, Abgrund!) \n\nein hervorragendes Angebot im \u00f6ffentlichen Nahverkehr. \nIn den letzten Jahren ist unheimlich viel passiert und wir \nbrauchen uns auch im bundesweiten Vergleich \u00fcberhaupt \nnicht zu verstecken. \n\n 1602\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nDie Diskussion, die Sie hier vorf\u00fchren, ist ein Vorgriff auf \ndie Haushaltsdiskussion. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDa m\u00fcssen Sie mal Geld ranschaffen!) \n\nDenn die Einsparung im Bereich des \u00f6ffentlichen Nah-\nverkehrs \u2013 \u2013 Herr Lichdi, Sie haben dann die M\u00f6glichkeit, \nselbst einen Redebeitrag zu leisten oder eine Kurzinter-\nvention vorzunehmen. Sie sollten sich ein wenig zur\u00fcck-\nhalten, sodass die Kollegen die Debatte verstehen k\u00f6nnen; \ndas hilft vielleicht. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Einsparungen, \u00fcber die wir jetzt sprechen, sind keine \nLaune des Ministers, sondern stehen selbstverst\u00e4ndlich im \nZusammenhang mit dem Gesamthaushalt. Wir m\u00fcssen \n1,2 Milliarden Euro einsparen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Wer sagt denn das?!) \n\nDas trifft alle Bereiche. Wir sparen 1,2 Milliarden Euro \nein, um eine Neuverschuldung zu vermeiden. Ich bin der \nMeinung, dass es nicht generationengerecht ist, wenn wir \nuns heute f\u00fcr laufende Zusch\u00fcsse im \u00d6PNV verschulden, \naber kommende Generationen es bezahlen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben uns im Rahmen des Haushalts auf klare \nSchwerpunkte verst\u00e4ndigt. Das sind in diesem Land \nBildung, Forschung und Innovation. Wenn wir Schwer-\npunkte setzen, dann bedeutet das nat\u00fcrlich, dass wir an \nanderer Stelle auch mehr sparen m\u00fcssen. Das ist ein \nzwingender Zusammenhang, sonst muss man es mit der \nMethode Rasenm\u00e4her machen \u2013 das wollen Sie vielleicht, \nwir lehnen es ab, weil wir den Mut haben, klare Schwer-\npunkte zu setzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Herr Kollege Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nPecher. \n\nMario Pecher, SPD: Danke, dass ich die Zwischenfrage \nstellen darf. W\u00fcrden Sie mir recht geben, Herr Kollege \nMorlok, \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf: Da gibt  \nes gewisse Unterschiede!) \n\n\u2013 Entschuldigung; doch, in der Farbe der Krawatte schon. \n\nW\u00fcrden Sie mir recht geben, dass, wenn Instandsetzungs- \nund Abschreibungsbedarf \u2013 man wird ja von einem \nwirtschaftlich denkenden Menschen erwarten k\u00f6nnen, \ndass er das wei\u00df \u2013, der in bestimmten Zyklen pro Jahr \nnotwendig ist, in die Zukunft verschoben wird, \u00e4hnlich \nwie wir es bei der Krankenhausfinanzierung machen \u2013 \n\ndort sprechen wir \u00fcber 70 Millionen Euro, die pro Jahr \nverschoben werden, hier sprechen wir \u00fcber 80 bis \n90 Millionen Euro, die verschoben werden \u2013; dass dies \neine Verschiebung von Lasten in die Zukunft ist und dass \ndas mit einem generationengerechten Haushalt nichts \nmehr zu tun hat? \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \n\u2026 und alles auf Kosten der jungen Leute geht?!) \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich gebe Ihnen recht, dass be-\ntriebswirtschaftlich betrachtet nat\u00fcrlich Abschreibungen \nzu den Kosten dazugeh\u00f6ren. Sachsen hat beispielsweise \nbei der Benutzung des Schienennetzes einen entsprechend \nhohen Preis zu zahlen. Das Problem ist nur, dass wir \nbeispielsweise bei der Kalkulation der Bahntochter, die \ndas Netz betreibt, mittlerweile so viel Geld zahlen, dass \ndie Transparenz fehlt. Nicht umsonst gab es die entspre-\nchende Vereinbarung auch mit der Bundesnetzagentur, \nwonach die Regionalzuschl\u00e4ge f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt \nwurden, weil keine Transparenz in der tats\u00e4chlichen \nKostenstruktur vorhanden war. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nDa sind wir uns doch einig!) \n\nLassen Sie mich fortsetzen, meine Damen und Herren. \nDer \u00d6PNV und dessen Finanzierung sind keine heilige \nKuh, und wir sind bereit, \u00fcber Effizienzsteigerung nach-\nzudenken. Da hier als Vorwurf kam, warum der Minister \nnicht um jeden Cent gek\u00e4mpft habe, sage ich Ihnen ganz \nehrlich: Wenn jeder nur seines sieht, kommen wir in \ndiesem Land keinen Millimeter voran. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Moment, bitte; ich m\u00f6chte meinen \nGedanken zu Ende f\u00fchren. Wenn wir es nicht hinbekom-\nmen, dass sich die Regierung als Team versteht und dass \nder eine Kollege, um anderen Kollegen, zum Beispiel \nKultus, zu erm\u00f6glichen, Lehrer zu finanzieren, auch bereit \nist, bei sich tiefere Einschnitte zu machen, dann w\u00e4re das \nein Armutszeugnis f\u00fcr diese Regierung. Aber sie hat \ngenau das Gegenteil bewiesen: Sie hat solidarisch gehan-\ndelt und sie steht zu den Priorit\u00e4ten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Zwischenfrage von \nFrau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie haben gerade gesagt, dass \nder Minister nicht um jeden Cent k\u00e4mpfen konnte, weil \ndie Einsparung notwendig ist. Nun ver\u00e4ndert sich ja bei \nder Ausgabe der Entflechtungsmittel, fr\u00fcher GVFG-\nMittel, der Anteil von der Schiene von bisher 25 % \u2013 das \nwar schon zu wenig \u2013 auf jetzt, neu, nur noch 12,5 %. Da \nbekommt der Stra\u00dfenverkehr also mehr. Meine Frage: \nWarum ist das vorgenommen worden und ist das Ihrer \nMeinung nach richtig? \n\n 1603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nTorsten Herbst, FDP: Wir treten mit dem Anspruch an, \nMobilit\u00e4t im Land zu erm\u00f6glichen. Mobilit\u00e4t umfasst alle \nVerkehrstr\u00e4ger; sie umfasst genauso den \u00d6PNV wie den \nIndividualverkehr, den Stra\u00dfenbau und den Fahrradver-\nkehr \n\n(Zuruf: Da wird auch gek\u00fcrzt!) \n\nwie auch die M\u00f6glichkeit, Fu\u00dfwege zu bauen. Wenn man \nsich nun nur auf einen Bereich fokussiert, verliert man \nnat\u00fcrlich den Blick auf das Ganze. Wir tragen Verantwor-\ntung f\u00fcr das Land und f\u00fcr die ganzheitliche Mobilit\u00e4t in \ndiesem Land. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSie wissen selbst, dass die Regionalisierungsmittel des \nBundes im Landeshaushalt beispielsweise auf laufende \nBetriebskostenzusch\u00fcsse und Investitionen aufgeteilt \nwerden. Die Einsparung bei den laufenden Zusch\u00fcssen \nbefindet sich in der H\u00f6he ziemlich genau im R\u00fcckgang \ndes Gesamthaushaltes \u2013 nicht mehr. Es kann nicht davon \ngesprochen werden, dass der \u00d6PNV \u00fcberm\u00e4\u00dfig bestraft \noder benachteiligt w\u00fcrde. \n\nEs gibt einen Unterschied zu vielen anderen Haushaltspo-\nsitionen, die im Moment auch zur\u00fcckgehen, denn genau \nbei den Mitteln gibt es eine Dynamisierung. Das hei\u00dft, \nwir werden im Jahr 2014 wieder ungef\u00e4hr den Stand von \n2010 erreicht haben. Ich glaube, viele andere Ressortkol-\nlegen von Herrn Morlok, die schwierige Anpassungen \nvorgenommen haben, w\u00e4ren froh dar\u00fcber, wenn sie den \nBetroffenen sagen k\u00f6nnten, in vier Jahren habt ihr wieder \ndas Geld von heute. Das ist eben auch die Wahrheit, zu \nder man stehen muss. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMan kann sich selbstverst\u00e4ndlich zwischen Konsumieren \nund Investieren entscheiden. Man kann der Meinung sein, \nwir m\u00fcssen heute mehr konsumieren. \n\nZur Wahrheit in dieser Debatte geh\u00f6rt auch, dass man \neinmal auf die Investitionsquote im \u00d6PNV-Bereich \nschauen muss. Sie steigt von 22,2 % in 2010 auf 28,1 % \nin 2012. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDarunter befinden sich viele Projekte \u2013 h\u00f6ren Sie mir zu, \nHerr Lichdi \u2013, die Sie als Lokalpolitiker nat\u00fcrlich fordern. \nIch denke an den S-Bahn-Ausbau in Leipzig und Dresden, \nan diverse Stra\u00dfenbahnprojekte \u2013 ob es das Chemnitzer \nModell ist oder in Dresden die Verl\u00e4ngerung der Stra\u00dfen-\nbahn zur Messe, die Elektrifizierung der Sachsen-\nFranken-Magistrale. In Ihren Wahlkreisen erz\u00e4hlen Sie, \ndass das alles sehr schnell kommen muss und dass der \nFreistaat all das f\u00f6rdern soll. Genau das tun wir. Das hei\u00dft \naber im Umkehrschluss auch, dass man, wenn man mehr \nf\u00fcr Investitionen ausgibt, man weniger konsumieren kann. \nDas ist nun einmal die einfache Mathematik, auch wenn \ndas einige von Ihnen nicht verstehen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage, Herr Kollege Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Teilen Sie meine Sch\u00e4tzung, \ndass die Investitionsquote im Landeshaushalt ohne City-\nTunnel bei unter 5 % liegt? \n\nTorsten Herbst, FDP: Diese Einsch\u00e4tzung teile ich nicht. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Darf ich nachfragen: Wie hoch \nist sie dann ohne City-Tunnel? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kann Ihre Rechnung nicht \nnachvollziehen. Das mache ich jetzt nicht im Kopf. Aber \nwir haben 50 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr den City-Tunnel \neingestellt. Ich finde es gut, dass zum ersten Mal ein \nWirtschafts- und Verkehrsminister Transparenz hinsicht-\nlich der Frage schafft, was der City-Tunnel tats\u00e4chlich \nkostet. Das hat \u00fcbrigens nicht die aktuelle Regierung zu \nverantworten; das waren unsere Vorg\u00e4nger. Wenn ich \netwas l\u00e4nger nachdenke, f\u00e4llt mir ein, dass auch Oberb\u00fcr-\ngermeister von der SPD am Tunnelprojekt beteiligt waren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Und Georg Milbradt!) \n\nDass wir mit den Folgen umgehen m\u00fcssen, auch damit, \nwie die Vertr\u00e4ge geschlossen wurden, ist doch klar. Ich \nfinde es besser, diese Kostenposition im Haushalt transpa-\nrent zu machen, statt sie, wie unter dem Vorg\u00e4nger, \neinfach den allgemeinen Investitionen zuzuschlagen und \ndann zu erz\u00e4hlen: \u201eNa ja, das finanzieren wir dann ir-\ngendwie daraus. Dass dann f\u00fcr den Rest kein Geld mehr \nda ist, nehmen wir halt billigend in Kauf.\u201c Ich finde den \nsauberen, transparenten Weg richtig. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist der  \neinzige Punkt, in dem Sie recht haben!) \n\nIch werde zum Thema Sparen in meiner zweiten Runde \nnoch einige Ausf\u00fchrungen machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Abg. \nHerbst. Er sprach f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chstes \ndie Fraktion GR\u00dcNE mit Frau Kollegin J\u00e4hnigen. Bitte, \nSie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die von der \nRegierung vorgeschlagenen K\u00fcrzungen beim \u00f6ffentlichen \nNahverkehr stehen f\u00fcr uns GR\u00dcNE unter drei gro\u00dfen \n\u201eU\u201c: unversch\u00e4mt, unglaublich, unhaltbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nUnversch\u00e4mt sind die K\u00fcrzungen wegen der guten finan-\nziellen Ausstattung Sachsens aus dem Bundeshaushalt. \nMeine Vorredner haben es schon gesagt: Allein in den \nn\u00e4chsten zwei Jahren bekommen wir vom Bund \n\n 1604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n33 Millionen Euro mehr aus den Regionalisierungsmit-\nteln. \n\nEs ist auch unversch\u00e4mt, bei der Vergabe der Entflech-\ntungsgelder \u2013 fr\u00fcher: GVFG-Mittel \u2013 den schon beschei-\ndenen Anteil von 25 % f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr jetzt \nnoch einmal auf 14,7 % herunterzufahren und bei der \nStra\u00dfe aufzustocken \u2013 \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nweitere mindestens 18 Millionen Euro, die dem \u00f6ffentli-\nchen Verkehr fehlen werden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich richtigstellen, Frau Kollegin \nSpringer, dass der von Ihnen angegebene Anteil von 8 % \ndes \u00f6ffentlichen Verkehrs an allen Wegen nur auf den \nl\u00e4ndlichen Raum zutrifft. Schauen Sie sich die SrV-Studie \nder TU Dresden von 2008 genau an: In den Ballungsr\u00e4u-\nmen und Gro\u00dfst\u00e4dten ist der Anteil des \u00f6ffentlichen \nVerkehrs gestiegen, oft schon \u00fcber 20 %, und er muss \nweiter steigen. \n\nH\u00f6here Zuweisungen vom Bund und dann diese K\u00fcrzung \n\u2013 das ist unversch\u00e4mt. Das ist auch deshalb unversch\u00e4mt, \nweil im \u00f6ffentlichen Nahverkehr bereits um die 70 % der \nKosten durch Einnahmen gedeckt werden. Dieser Wert ist \nbundesweit gut und im Osten spitze. Zum Dank wird das \nLandesinvestitionsprogramm f\u00fcr Bus und Bahn fast gleich \nmit abgeschafft, und im finanzpolitischen Bermuda-\nDreieck des Leipziger City-Tunnels drohen Bus und Bahn \nvon Plauen bis nach G\u00f6rlitz unterzugehen. \n\nDa sorgt sich die FDP scheinheilig darum, dass mitunter \nhalbleere Bahnen durch Sachsen fahren. Wann besch\u00e4fti-\ngen Sie sich eigentlich mit den dreiviertelleeren Stra\u00dfen, \ndie das Ressorts Ihres Kollegen Morlok ganz ungebremst \nweiter planen will? Da sind Sie blind! \n\nEs ist unglaublich \u2013 nach dieser Diskussion muss ich fast \nsagen: unterirdisch \u2013, dass Sie die drohenden Folgen der \nK\u00fcrzungen nicht reflektieren wollen. Ihre \u00f6ffentlichen \nEinlassungen offenbaren ein erschreckendes Unverst\u00e4nd-\nnis von Verkehr und Betriebswirtschaft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nMeinen Sie wirklich, dass angesichts abbestellter Nahver-\nkehrsstrecken und zur\u00fcckgefahrener Investitionen Sach-\nsen gute Karten bei den Neuverhandlungen \u00fcber die \nBundesmittel hat? Das ist eine Steilvorlage an die Kon-\nkurrenz aus kl\u00fcgeren Bundesl\u00e4ndern. Durch den gleich-\nzeitigen Wegfall von Betriebs- und Investitionsgeldern \ntreffen Sie ganz besonders die mittelst\u00e4ndischen Ver-\nkehrsunternehmen, die Busbetreiber und die Fahrg\u00e4ste im \nl\u00e4ndlichen Raum. Ihre \u00c4nderung der Finanzierungsver-\nordnung verst\u00f6\u00dft gegen das R\u00fcckwirkungsverbot und \nstellt den von Ihnen ausgehandelten kommunalen Finanz-\nausgleich infrage. In den Verkehrsunternehmen sch\u00fcttelt \nman nur die K\u00f6pfe: Abbestellungen mit hohen Schadens-\nersatzfolgen, Ausgleichskosten, zur\u00fcckgegebene F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr sanierte Bahnstrecken, die noch genutzt werden \nm\u00fcssten. \n\nAber es ist noch schlimmer: Durch die Kurzfristigkeit und \ndie H\u00f6he der K\u00fcrzungen werden nun nachfragestarke \nAngebote infrage gestellt, zum Beispiel Nahverkehrsz\u00fcge \nauf der Sachsen-Franken-Magistrale und im City-Tunnel. \nDas Selbstlob der Regierung f\u00fcr die wenigen Verbesse-\nrungen geht schon jetzt im Protest gegen die K\u00fcrzungen \nunter. Denn mit diesen K\u00fcrzungen auf nachgefragten \nBahnstrecken verlieren Sie Einnahmen im \u00f6ffentlichen \nVerkehr. Ausd\u00fcnnungen und Tariferh\u00f6hungen als Folge \nder K\u00fcrzungen \u2013 der VVO hat das im Halbjahresrhythmus \nank\u00fcndigen m\u00fcssen \u2013: Dar\u00fcber stimmen die Fahrg\u00e4ste mit \nden F\u00fc\u00dfen ab. \n\nWir brauchen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr eben auch die \nFahrg\u00e4ste, die gut verdienen, die pendeln, nicht nur die \nAlten und die Kinder. Wir wollen im \u00f6ffentlichen Verkehr \nalle fahren lassen, die das wollen und k\u00f6nnen. Wenn die \nFahrg\u00e4ste wegfallen, droht dem \u00f6ffentlichen Verkehr eine \nAbw\u00e4rtsspirale, und die Finanzierungssituation wird sich \nverschlechtern. \n\nDas ist unhaltbar! Sie sagen, Sie wollen sparen. Aber Sie \nk\u00fcrzen, ohne zu sparen. Nachhaltige Haushaltswirtschaft \nsieht anders aus. Sie sichern sich so nur einen Platz im \nSchwarzbuch des Steuerzahlerbundes. \n\nAn dieser Stelle muss ich aber auch sagen: Hier haben \nbereits mehrere Regierungen ihre Hausaufgaben nicht \nerledigt. Unter dem sozialdemokratischen Verkehrsminis-\nter wurde ebenso wenig ein ganzheitliches und nachhalti-\nges \u00d6PNV-Konzept f\u00fcr Sachsen erarbeitet wie unter \nseinen Vorg\u00e4ngern von der CDU. Dabei hat Sachsen gute \nPotenziale im Bahnverkehr. Wir haben das mit unserer \nStudie \u201eSachsentakt 21\u201c, erstellt unter Johannes Lichdi, \nnachgewiesen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss. \u2013 \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, der Ver-\nkehrshaushalt bietet gute Potenziale, um dem Morlok-\nhausgemachten Nahverkehrschaos ein Ende zu setzen. \nMachen wir die K\u00fcrzungen wett! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \nEnde, Frau Kollegin. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Finden wir eine gute Finanzie-\nrung, um \u00f6ffentlichen Verkehr auf die Schiene und nicht \nauf die Stra\u00dfe zu verlagern! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \u2013 Als N\u00e4chstes f\u00fcr die \nNPD-Fraktion der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die Streichungen der Staatsregierung beim \n\u00d6PNV sind die wohl verheerendste verkehrspolitische \nWeichenstellung seit der Gr\u00fcndung des Freistaates Sach-\nsen im Jahr 1990 \u2013 eine Weichenstellung weg von einem \n\n 1605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nfl\u00e4chendeckenden und bezahlbaren Nahverkehr hin zu \neinem ausged\u00fcnnten Netz von Bussen und Bahnen. Diese \nStreichungen werden die Lebensqualit\u00e4t im Freistaat \nSachsen mindern. Die Anbindung des l\u00e4ndlichen Raumes \nwird sich ebenso verschlechtern wie das Mobilit\u00e4tsange-\nbot f\u00fcr eine demografisch alternde Gesellschaft. Das Ziel \nder Reinhaltung der Luft ger\u00e4t ins Hintertreffen. Au\u00dfer-\ndem drohen den Verb\u00fcnden nun hohe Remanenzkosten. \n\nDie Streichungen werden wieder einmal den l\u00e4ndlichen \nRaum bis ins Mark treffen. Sie zeigen vor allem eines: \ndass die Staatsregierung kein Schienenverkehrskonzept \nhat. Einerseits realisiert die Staatsregierung ihre Sparziele \ndurch enorme Streichungen bei den \u00d6PNV-Zusch\u00fcssen. \nAndererseits ist es ihr gleichg\u00fcltig, wie die kommunalen \nZweckverb\u00e4nde dann mit der Unterfinanzierungssituation \nzurechtkommen sollen. \n\nMitglieder der Staatsregierung geben sich wahlweise \nemp\u00f6rt oder \u00fcberrascht, wenn die kommunalen Zweck-\nverb\u00e4nde dann ihrerseits mitteilen, dass sie in Reaktion \nauf die K\u00fcrzungen auch Strecken stilllegen m\u00fcssen, die \nbislang als besonders wichtig f\u00fcr den s\u00e4chsischen Schie-\nnenverkehr galten. So hat der Verkehrsverbund Oberelbe \nvor Kurzem mitgeteilt, dass er die Z\u00fcge auf der Strecke \nNeustadt\u2013Sebnitz\u2013Bad Schandau stilllegen muss. Dage-\ngen hat sich schon im Kreistag S\u00e4chsische Schweiz eine \ngro\u00dfe Koalition von Andr\u00e9 Hahn bis Dr. Johannes M\u00fcller \ngebildet. \n\n(Lachen und Kopfsch\u00fctteln des Abg. Dr. Andr\u00e9 \nHahn, Linksfraktion \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \n\n(l\u00e4chelnd): Ich bin entsetzt!) \n\nIch finde es gut, dass verschiedene politische Kr\u00e4fte \ngegen die Streichungen beim \u00d6PNV zusammenarbeiten. \n\nSelbst die inners\u00e4chsische Hauptmagistrale Dresden\u2013\nLeipzig ger\u00e4t nun ins K\u00fcrzungsvisier. Wie Landrat  \nGerhard Gey, Verbandsvorsitzender des Zweckverbandes \nNahverkehr Leipzig, mitteilte, stehen nun auch die gut \nnachgefragten Strecken von Leipzig nach Dresden, \nChemnitz, Borna, Halle und Delitzsch teilweise zur \nDisposition. Man \u00fcberlegt, dort jeden zehnten Zug abzu-\nbestellen. \n\nDies hat weitere negative Folgen. Die lokale Wirtschaft \nwird durch das Zur\u00fcckfahren der Investitionst\u00e4tigkeit in \nMitleidenschaft gezogen. Viele Bahnbenutzer werden sich \njetzt, nach den Tariferh\u00f6hungen, \u00fcberlegen, ob sie nicht \ndoch wieder zum Auto zur\u00fcckwechseln. \n\nDie Staatsregierung scheint bei ihren K\u00fcrzungsvorhaben \nzu vergessen, dass Bus- und Bahnverkehr Teil der Da-\nseinsvorsorge und damit allererste Staatspflicht sind. \nHohe Preise f\u00fcr immer schlechtere Anbindungen werden \ndie Landflucht derer beg\u00fcnstigen, die weg k\u00f6nnen, und \ndie sozialr\u00e4umlichen Verwerfungen innerhalb Sachsens \nnoch versch\u00e4rfen. \n\nZuletzt noch ein Wort zu Sachsens verkehrspolitischem \nTurmbau zu Babel, dem City-Tunnel Leipzig, der, wie \nschon vielfach angesprochen wurde, mittlerweile fast alle \n\u00d6PNV-Investitionen in Sachsen komplett verdr\u00e4ngt. \n\nDieser City-Tunnel wurde eigentlich f\u00fcr sechs neue S-\nBahn-Linien konzipiert, die nun wegen der K\u00fcrzungen \nder \u00d6PNV-Zusch\u00fcsse gar nicht mehr gebaut werden \nk\u00f6nnen, was den Nutzwert des Tunnels schon vor seiner \nFertigstellung stark minimiert. \n\nEine solche Schildb\u00fcrgerpolitik spart nichts ein, sondern \nverschiebt nur hohe Folgekosten in die Zukunft. Diese \nSchildb\u00fcrgerei wird bei den anstehenden Haushaltsbera-\ntungen auf den entschiedenen Widerstand der NPD-\nFraktion sto\u00dfen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Dr. Hahn, \nSie wollen kurzintervenieren oder richtigstellen? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte die Kurzin-\ntervention nutzen, um eine Bemerkung, die der Vorredner \ngemacht hat, einfach klarzustellen. \n\nIm Kreistag S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge hat es in \nder Tat eine sehr breite Koalition gegen die Sparpl\u00e4ne im \n\u00d6PNV gegeben. Sie reichte von der CDU bis zur LIN-\nKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN. Diese Fraktionen \nhaben auch Antr\u00e4ge gestellt. Die Neonazis von der NPD \nhatten dazu keine Antr\u00e4ge gestellt. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nIch will auch ganz deutlich sagen, es gibt keinerlei Zu-\nsammenarbeit mit der NPD. Die Fraktionen im demokra-\ntischen Spektrum im Kreistag haben sich positioniert. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie NPD braucht dazu niemand. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \nauf die Kurzintervention? \u2013 Das kann ich so nicht feststel-\nlen. Damit h\u00e4tten wir die erste Runde hinter uns. Die \nStaatsregierung wird zum Schluss sprechen. \n\nWir er\u00f6ffnen eine n\u00e4chste Rednerrunde. Zuerst hat nat\u00fcr-\nlich die einbringende Fraktion das Wort; bitte, Herr \nKollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Zum ersten einmal, dass mir Ihr \nName entfallen war. Ich habe zum Fenster hinausgeschaut \nund da ist er mir wieder eingefallen. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nFrau Springer, auf Ihren Redebeitrag, der ja im Wesentli-\nchen zum Inhalt hatte, au\u00dfer der Analyse, welche Mobili-\nt\u00e4tsarten es gibt, ob man Schuhe und Fahrr\u00e4der ausgeben \nsollte, muss ich sagen, es ist ein Zitat von Einstein: \u201eDer \nHorizont der meisten Menschen ist ein Kreis vom Radius \nNull und das nennen Sie dann ihren Standpunkt.\u201c Das \nhabe ich bei Ihrer Rede hier nachvollziehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall und Lachen bei der SPD) \n\n 1606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nEs ist keine vorgezogene Haushaltsdebatte. Der Haushalt \nsoll erst eingebracht werden. Mir geht es darum \u2013 das \nsage ich ankn\u00fcpfend an Kollegen Krau\u00df, der ausf\u00fchrte, \nman sollte den Menschen die Wahrheit sagen \u2013: Ja, wir \nwollen, dass wir das jetzt diskutieren, dass gerade auch \ndie CDU-Wahlkreisabgeordneten, wenn sie in ihren \nKreisen, Kreistagen und Gemeinden die Umlagen f\u00fcr ihre \nVerkehrsbetriebe erl\u00e4utern m\u00fcssen, dann sagen k\u00f6nnen, \nwas es bedeutet, was in diesem Haushalt steht. Sie m\u00fcs-\nsen n\u00e4mlich sagen, dass die Kosten f\u00fcr den Sch\u00fclerver-\nkehr steigen. Dann legen Sie das auf die Eltern um und \nm\u00fcssen es diesen sagen. Sie m\u00fcssen sagen, dass Taktzei-\nten ausged\u00fcnnt werden und Linien stillgelegt werden. \nWen betrifft das? Das betrifft die Senioren im l\u00e4ndlichen \nRaum, die Schwachen, diejenigen, die zum Arzt m\u00fcssen, \ndie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die, wenn es \nnach der FDP geht, noch bis 24 Uhr im Supermarkt \narbeiten d\u00fcrfen und einen Bus suchen m\u00fcssen, um nach \nHause zu kommen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas betrifft nat\u00fcrlich auch diejenigen, die den \u00d6PNV \nnutzen, weil sie darauf angewiesen sind, weil sie sich kein \nAuto leisten k\u00f6nnen. Das betrifft die Ehrenamtler, die zu \nihrem Verein fahren und dort \u00c4ltere betreuen oder in \nIntegrationsgruppen arbeiten. Das betrifft den Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger, der nur einen ganz kleinen Satz hat, der sich \ndas nicht mehr leisten kann. Das zu sagen, das verlangen \nwir von Ihnen mit dieser Debatte. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAn das Wirtschafts- und Finanzministerium: Es ist der \nd\u00fcmmste Zeitpunkt, 7 % oder 8 % in diesem Bereich zu \nk\u00fcrzen, wenn der Bund hier in zwei Jahren evaluiert und \nwir als Freistaat dastehen und haben schon 7,5 % einge-\nspart. Das ist unsolidarisch gegen die gesamten ostdeut-\nschen L\u00e4nder, die auf die Bundesmittel angewiesen sind, \nund es ist dumm f\u00fcr Sachsen. Das muss man einmal ganz \ndeutlich sagen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nSie produzieren Kollateralsch\u00e4den, indem Sie Nachfolge-\nkosten \u00fcberhaupt nicht kalkulieren, wenn Sie in Ihrem so \nhei\u00dfgeliebten Kleinbahn- und Bimmelbahnbereich pl\u00f6tz-\nlich Strecken stilllegen m\u00fcssen, wo Sie F\u00f6rdermittel \ninvestiert haben, die Sie zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen, wo Sie das \n\u00fcberhaupt nicht mehr touristisch nutzen k\u00f6nnen, weil sie \nstillgelegt sind. Sie ber\u00fccksichtigen \u00fcberhaupt nicht diese \nKosten. \n\nWas Sie auch nicht machen, haben wir zum Beispiel beim \nThema Krankenhausfinanzierung sehr ausf\u00fchrlich disku-\ntiert. Man kann dar\u00fcber reden, wenn man sagt, man macht \neinmal eine Atempause im Investitionsbereich, wir \nm\u00fcssen uns jetzt ein wenig konsolidieren, aber in den \nn\u00e4chsten zwei bis f\u00fcnf Jahren machen wir dieses oder \njenes. \n\nStichwort Planungssicherheit: Die geben Sie ja nicht. Das \nsagen ja Ihre eigenen Kollegen. Das Einzige, worauf man \nsich verlassen kann, wenn man sich nicht auf Sie verl\u00e4sst. \nWenn Sie doch diesen Ausblick geben k\u00f6nnten, das w\u00e4re \neine Aussage f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMit dem Thema City-Tunnel komme ich zum Abschluss. \nDabei kann ich mich ja sehr gelassen zur\u00fccklehnen. \nWarten wir doch ab, was der Rechnungshof dort heraus-\nfinden wird. Seine Stellungnahme allein zum Haushalt \nwar ja schon sehr interessant. Warten wir doch ab, was \nbeim City-Tunnel herauskommt. Wir wissen sehr genau, \nwer diese Vertr\u00e4ge mit diesen Folgen unterschrieben hat. \nDas vorhergehende Wirtschaftsministerium hat gemein-\nsam mit dem Finanzministerium alles getan, um a) diese \nKosten zu minimieren und b) die Mittel bereitzustellen. \nEs hat \u00fcberhaupt nichts mit Transparenz zu tun, wenn Sie \njetzt die Gelder faktisch den Schw\u00e4chsten und \u00c4rmsten \nder Gesellschaft wegnehmen, um sie am City-Tunnel zu \nverbauen. Genau das machen Sie. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion sprach der Abg. Pecher. Als N\u00e4chster spricht \nHerr Kollege Heidan von der CDU-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir bei diesem Thema \netwas mehr Sachlichkeit gew\u00fcnscht. \n\nHerr Stange, ich darf Sie auch an die Ausschusssitzung \nerinnern, in der ich im Rahmen der Protokoll\u00fcberpr\u00fcfung \nund der Tagesordnungsbest\u00e4tigung letztlich auch f\u00fcr \nmeine Fraktion in Anspruch genommen habe: dass wir \ngenau die Anh\u00f6rung am 14. September 2010 bef\u00fcrworten. \n\nIch finde die Diskussion, die hier um den City-Tunnel \ngef\u00fchrt wird, nicht sachgerecht. Ich wei\u00df nicht, wof\u00fcr der \nCity-Tunnel gebaut wird, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nLeider wei\u00df ich das auch nicht!) \n\naber ich glaube nicht, dass er als Weinkeller f\u00fcr den \nStadtrat von Leipzig gebaut wird, sondern er wird f\u00fcr den \nFernverkehr gebaut. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nWenn Sie es nicht wissen, m\u00fcssen Sie dazu nachlesen und \nsich dar\u00fcber informieren. Der City-Tunnel Leipzig ist ein \nwichtiges Herzst\u00fcck f\u00fcr den Fernverkehr in Sachsen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Stuttgart 21!) \n\nEs wird ab 2013 Verbesserungen geben. Das ist doch \nbekannt. \n\nWer zum letzten Treffen der Parlamentarischen Gruppe \nBahn aufmerksam Herrn Stempel zugeh\u00f6rt hat, der wei\u00df \n\n 1607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nauch, dass es dort Verbesserungen geben wird, vor allem \nauch im S-Bahn-Bereich. Ich bitte Sie also um etwas \nmehr Sachlichkeit beim Thema \u201eCity-Tunnel\u201c. Er ist nicht \nf\u00fcr irgendetwas, sondern genau f\u00fcr den Schienenverkehr \ngebaut worden. Diese Sachlichkeit w\u00fcnsche ich mir auch \nhier in diesem Hohen Hause. \n\nBei der \u00dcberschrift \u201eMobilit\u00e4t f\u00fcr alle\u201c und bei dieser \nvorangegangenen Debatte h\u00e4tte ich mir auch gew\u00fcnscht, \neinen kurzen Blick auf die gute Arbeit zu werfen, die \nbisher durch die Zweckverb\u00e4nde geleistet wurde. Das hat \nhier n\u00e4mlich noch keiner erw\u00e4hnt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nDie Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle haben n\u00e4mlich genau diese f\u00fcnf \nZweckverb\u00e4nde in der Vergangenheit realisiert. Hier ist \neine gute Arbeit geleistet worden. Das ist doch hier \neinmal erw\u00e4hnenswert. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nErst hoch, dann k\u00fcrzen!) \n\nDas wird ja auch mit diesen neuen Ans\u00e4tzen nicht infrage \ngestellt. Dazu sind letztlich der Minister und das Ministe-\nrium aufgerufen und verantwortlich, dort die Moderation \nzu \u00fcbernehmen. Wenn jetzt hier Horrorszenarien darge-\nstellt werden, dann kann man das schlecht nachvollzie-\nhen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, gehen Sie ans Mikrofon und st\u00f6ren Sie \nmich nicht dauernd. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nFrank Heidan, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfragen. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\n\u2013 Die Zwischenrufe waren St\u00f6rung genug. Man braucht \ndie Dinge nicht noch zu vervollst\u00e4ndigen. \n\nDie gute Arbeit der Zweckverb\u00e4nde der letzten Jahre darf \nund muss bei unserer Haushaltsdiskussion ber\u00fccksichtigt \nwerden. Wir haben die Dynamisierung der Regionalisie-\nrungsmittel im Auge zu behalten. Sie werden n\u00e4mlich f\u00fcr \nverkehrliche Dinge eingesetzt und nicht f\u00fcr irgendetwas \nanderes. Das k\u00f6nnen Sie nachlesen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie \nsich heute Abend noch einmal die Zeit nehmen, im \nHaushaltsentwurf nachzulesen, wie die Mittel verteilt \nwerden, bevor morgen der Haushalt in der 1. Lesung \ndiskutiert wird. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die Dinge einer Revision standhalten, \ndie uns 2014 oder vielleicht noch eher ins Haus steht. Das \nsage ich in besonderer Verantwortung meiner Fraktion. \nDie von Ihnen geschilderten Szenarien werden aber nicht \neintreten. Das k\u00f6nnen Sie mir glauben. Daf\u00fcr wird sich \nunsere Fraktion einsetzen. Wir werden den Minister in die \n\nVerantwortung nehmen, diese Moderation zu \u00fcberneh-\nmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nHeidan f\u00fcr die CDU-Fraktion. Als n\u00e4chste rufe ich die \nFraktion DIE LINKE auf. Herr Kollege Stange, jetzt sind \nSie dran. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Den Beitrag von Herrn \nHeidan h\u00e4tten wir uns sparen k\u00f6nnen. Es war schon \nrichtig, dass ich ans Rednerpult wollte. \n\nLassen Sie mich nur eines sagen: Die Zweckverb\u00e4nde und \ndie Verkehrsverb\u00fcnde zu loben und ihnen hinterher \n170 Millionen Euro aus der Tasche zu ziehen ist nat\u00fcrlich \neine tolle Leistung. Hut ab! Die werden sich in Zukunft \n\u00fcberlegen, was sie machen und ob man sich wirklich so \nauf Sie verlassen kann, wie Sie das hier sagen. \n\nUnd noch eins: Wenn Sie sagen, Investitionen sind gesi-\nchert, lese ich entweder den Haushalt falsch oder Sie \nhaben sich mit Ihren Zahlen v\u00f6llig vertan. Sie entziehen \nim investiven Bereich 131 Millionen Euro im Doppel-\nhaushalt. 131 Millionen Euro vom \u00d6PNV! Davon ballern \nSie 100 Millionen Euro in den neuen Titel \u201eCity-Tunnel\u201c. \nDer Herr Staatsminister schreibt darunter \u2013 ich \u00fcbersetze \nganz kurz, weil Sie doch so prophetisch kamen \u2013, es m\u00f6ge \ndoch vom Himmel regnen der Segen aus Europa. Das \nsteht im Grunde darunter. Er hofft, dass EFRE-Mittel \nkommen, die das ersetzen k\u00f6nnen. Das nenne ich Trans-\nparenz. Hoffen wir mal, dass wir es ersetzen k\u00f6nnen, dass \nwir die Mittel nicht wirklich dahin verballern m\u00fcssen. \nWas dann? Vielleicht kommt dann die hermenausche \nKeksdose zum Einsatz. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Nur kein Neid!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Springer, \nja, 2,3 bis 2,7 Wege pro Tag. Richtig. Das Problem ist nur, \ndass die Wege l\u00e4nger geworden sind. Wir leben in einer \nanderen Zeit. Die Arbeit findet man selten noch vor Ort, \nim Dorf oder \u00fcber den Marktplatz hinweg. Wenn Sie die \nStatistik wirklich bem\u00fchen w\u00fcrden, k\u00f6nnten Sie feststel-\nlen, dass wir massenhaft Ein- und Auspendler haben. \nMehr Auspendler als Einpendler? Herr Staatsminister, das \nw\u00e4re auch noch ein Feld, was Sie bearbeiten m\u00fcssten. \nMehr Auspendler als Einpendler. Das hei\u00dft, die Leute \nfahren einfach weitere Wege. \n\nDas k\u00f6nnen sie mit dem Auto machen, das ist Ihr Modell. \nIch war im Urlaub in Panama. Ich sage Ihnen ganz ehr-\nlich, es ist ein absoluter Irrweg zu glauben, auf Dauer auf \nden motorisierten Individualverkehr zu setzen. Das ist \nabsoluter Unsinn, verschlechtert die Umwelt und f\u00fchrt \nzum Chaos. Deshalb ist der \u00d6PNV auch so wichtig. \n\nLassen Sie mich noch etwas sagen. Wenn Sie mehr Rad- \nund Fu\u00dfwege und im \u00dcbrigen den Umweltverbund \nst\u00e4rken wollen, dann z\u00e4hlt dazu auch der \u00d6PNV. Dann ist \n\n 1608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nIhr Ansatz, die F\u00f6rderung der Radwege von 5,6  Millio-\nnen Euro auf 2 Millionen Euro herunterzusetzen, absolut \nder \u201erichtige Weg\u201c. Ich muss Ihnen sagen, da haben Sie \neinen \u201egro\u00dfen Wurf\u201c gemacht. Insgesamt ist es doch \nUnsinn, was Sie hier zu den K\u00fcrzungen erz\u00e4hlen. Es \nhandelt sich um eine Bestrafung des \u00d6PNV. Es handelt \nsich um Ideologie. Die kommt von dort, das ist mir auch \nv\u00f6llig klar. Nur dass Sie mitmachen, meine Damen und \nHerren, das finde ich traurig. Sie m\u00fcssen \u2013 Herr Pecher, \nda haben Sie vollkommen recht \u2013, in Ihren Wahlkreisen \nverantworten, was Sie tun. \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nDas machen wir auch, keine Angst!) \n\nSie m\u00fcssen verantworten, was Herr Morlok hier sagt. \nFahrpreiserh\u00f6hungen sind nicht ausgeschlossen. Sie \nmachen jetzt das Portmonee der B\u00fcrger so richtig auf und \nsagen: Gebt mal her die Kohle! Das wird die Folge sein. \nDas m\u00fcssen Sie erkl\u00e4ren. Der H\u00e4lfte von Ihnen, die neu \nist \u2013 ich bin ja auch neu \u2013 sage ich, wenn Sie 2014 Ab-\nsichten haben, noch einmal gew\u00e4hlt zu werden, \u00fcberlegen \nSie sich heute, was Sie tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD \u2013 \nRobert Clemen, CDU:  \n\nDas haben schon viele erz\u00e4hlt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nStange von der Linksfraktion. Als n\u00e4chste w\u00e4re die FDP-\nFraktion an der Reihe. Gibt es Redebedarf? \u2013 Herr Herbst, \nbitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn man auf die Tipps der \nLinksfraktion setzt, m\u00fcssten wir den Haushalt verdreifa-\nchen. Dann geht es allen gut und wir werden alle wieder-\ngew\u00e4hlt. Egal, was Sie machen, Sie werden nicht gew\u00e4hlt, \naber das hat andere Gr\u00fcnde. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nAlexander Delle, NPD: F\u00fcr eine  \n\nVierprozentpartei ist das ziemlich gro\u00dfkotzig!) \n\nIch will gern einr\u00e4umen, dass Sparen nicht einfach ist und \ndass Entscheidungen f\u00fcr Sparma\u00dfnahmen auch unbequem \nsind. Sie sind schwierig zu erkl\u00e4ren und wir bekommen \nnicht nur Beifall, wenn wir vor Ort unterwegs sind. Es ist \ntrotzdem genau das, was wir als Regierung machen \nwollen, weil wir in Verantwortung regieren und nicht \nnach dem Motto: Nach uns die Sintflut. Das machen \nandere. Das ist nicht unser Ansatz, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013  \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich habe ja kaum etwas gesagt, \naber gern. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Halten Sie es f\u00fcr sinnvoll, in \neiner Art und Weise zu sparen, dass bei den Verkehrs-\nzweckverb\u00e4nden erhebliche Folgekosten entstehen, wie es \njetzt geschehen wird? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kann das gern beantworten. \nWir zahlen heute den Preis daf\u00fcr, dass in den letzten \nJahren Strukturentscheidungen nicht getroffen wurden, \nweil es unbequem war. Solange gen\u00fcgend Geld da ist und \nman irgendwie noch hinkommt, ist es wie \u00fcberall \u2013 egal, \nob es in Unternehmen ist oder auch in einem Land \u2013: Man \ndr\u00fcckt sich vor unbequemen Entscheidungen. Aber wenn \nwir die Strukturen nicht anpassen, werden wir auch in den \nn\u00e4chsten Jahren ein erhebliches Problem bekommen. Das \nist nicht nur eine Frage des aktuellen Doppelhaushalts. \n\nIch m\u00f6chte gern ein St\u00fcck weit darauf eingehen. Oder \nm\u00f6chten Sie noch eine Nachfrage stellen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe eine Nachfrage. \nWelche strukturellen Vorstellungen haben Sie denn f\u00fcr die \nEntwicklung des \u00d6PNV und besonders des Bahnnetzes in \nSachsen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nTorsten Herbst, FDP: Insbesondere beim Bahnnetz muss \nman sich die Streckenauslastung und das Nachfragepo-\ntenzial anschauen. Ich halte es weder \u00f6kologisch noch \nfinanziell f\u00fcr verantwortbar, wenn Regionalz\u00fcge durch \ndieses Land rollen, die zu 10 % und weniger ausgelastet \nsind. Diese Leute kann man in ein Auto setzen. Das ist \n\u00f6kologisch vern\u00fcnftiger als einen ganzen Zug zu betrei-\nben. Das ist auch eine Wahrheit, der Sie sich nicht stellen \nwollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGestatten Sie mir noch, auf Ihre Frage erg\u00e4nzend zu \nantworten. Sie haben vorhin eine Rechnung aufgemacht \nund gesagt, wenn wir Einnahmen verlieren, rechnet sich \ndas Ganze nicht mehr. Die Wahrheit ist doch gerade im \nBereich des \u00d6PNV, dass kaum Strecken eigenwirtschaft-\nlich betrieben werden. Das hei\u00dft, wir schie\u00dfen \u00fcberall zu. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage) \n\nWenn Sie Betriebswirtschaftler in einem Unternehmen \nw\u00e4ren und einen Service oder ein Produkt anbieten, \nwelches sich nicht rechnet und Sie mit jeder Produktein-\nheit, die Sie produzieren, Geld drauflegen, werden Sie \nganz schnell pleite sein. Das ist der Unterschied zwischen \nBetriebswirtschaft und Milchm\u00e4dchenrechnung, Frau \nJ\u00e4hnigen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage, Herr Kollege Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ach, gern. Danke, dass Sie die \nRedezeit verl\u00e4ngern. \n\n 1609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Herr Kollege Herbst, Ihnen ist die verkehrspolitische \nDebatte seit Jahren bekannt. Ist Ihnen bewusst, dass der \nAnteil derer, die den \u00d6PNV tats\u00e4chlich nutzen, kausal \ndamit verbunden ist, ob wir ein funktionierendes Netz \nhaben und insbesondere, ob wir zum Beispiel einen \nintegralen Taktfahrplan haben? Das sind alles Dinge, die \nin Sachsen eben nicht bestehen, sodass Ihre verk\u00fcrzte \nbetriebswirtschaftliche Debatte \u00fcber einzelne Strecken \naus meiner Sicht vollkommen fehl am Platze ist. \n\nTorsten Herbst, FDP: Die Welt ist eben nicht schwarz \noder wei\u00df. Nat\u00fcrlich ist es m\u00f6glich, durch Angebotsver-\nbesserungen auch mehr Fahrgastaufkommen zu erzielen. \nWir sind mit einem Zug beispielsweise an gewisse Takt-\nzeiten gebunden, aber die Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse k\u00f6nnen \neinfach andere sein. Sie k\u00f6nnen nicht alle drei Minuten \neinen Zug fahren lassen. Das geht einfach nicht! Man \nmuss sich \u00fcberlegen, ob an der Stelle der Zug, der Bus \noder andere flexible Formen das richtige Angebot sind. \nSie wissen auch, dass es in Sachsen durch den demografi-\nschen Wandel Regionen gibt, wo Sie den Zug f\u00fcnfmal in \nder Stunde verkehren lassen k\u00f6nnen und Sie werden \nkeinen einzigen Fahrgast gewinnen, weil dort niemand \nmehr wohnt, der den Zug benutzen k\u00f6nnte. Auch das ist \nein St\u00fcck Wahrheit, der man sich stellen muss. \n\n(Beifall bei der FDP und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine weitere \nZwischenfrage zu? \n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn ich erg\u00e4nzen darf: Es gibt \nnat\u00fcrlich einen Unterschied zwischen einem Ballungs-\nraum und dem l\u00e4ndlichen Raum. Auch das muss man bei \nder Planung ber\u00fccksichtigen. Das ist doch genau die \nschwierige Aufgabe, vor der wir stehen. Trotzdem glaube \nich, dass wir bei allen Problemen, die wir haben, und bei \nallen Einsparungen auch am Ende des n\u00e4chsten Jahres \neinen sehr vern\u00fcnftigen \u00f6ffentlichen Personennahverkehr \nin diesem Land haben werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie die Zwi-\nschenfrage von Frau Dr. Runge zu? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, aber irgendwann bitte ich, \nmich meine Darlegungen zu Ende f\u00fchren zu lassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Herbst, ist \nIhnen bekannt, dass r\u00e4umliche Mobilit\u00e4t einen Kernbe-\nreich der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge ausmacht und \ninsofern nicht ganz mit privaten, betriebwirtschaftlich \norientierten Unternehmen, die selbstverst\u00e4ndlich Gewinn \nmachen m\u00fcssen, vergleichbar ist? \n\nTorsten Herbst, FDP: Das ist mir sehr gut bekannt. Auch \ndeshalb geben wir sehr viel Geld f\u00fcr diesen Bereich aus. \nIn den Jahren 2011/2012 geben wir f\u00fcr Investitionen und \n\nBetriebskostenzusch\u00fcsse eine halbe Milliarde Euro in \ndiesem Land aus. Ist das denn nichts? \n\n(Mario Pecher, SPD: 8 Millionen Euro  \ngeben Sie! Das ist doch Mist! \u2013 Heiterkeit) \n\nDas ist richtig viel Geld. Und wenn wir \u00fcber den Bereich \nder \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge reden, betrifft das auch \nandere Bereiche. Die Wasserversorgung ist auch \u00f6ffentli-\nche Daseinsvorsorge. Sind Sie der Auffassung, dass die \nB\u00fcrger kostenlos Wasser bereitgestellt bekommen sollten, \nweil es um \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge geht? Wir halten \neine Infrastruktur vor. Das hei\u00dft aber nicht, dass das zu \n98,9 % vom Steuerzahler, und zwar von allen B\u00fcrgern, \ndie in diesem Lande leben, bezahlt werden muss. Diejeni-\ngen, die auf das Auto angewiesen sind, zahlen sowohl f\u00fcr \ndie \u00d6PNV Zusch\u00fcsse als auch f\u00fcr ihre eigenen Mobili-\nt\u00e4tsbed\u00fcrfnisse, um mit dem Auto zur Arbeit zu kommen \nund Geld zu verdienen. Das geh\u00f6rt n\u00e4mlich auch dazu, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie weitere \nZwischenfragen zu? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich lasse jetzt eine letzte Zwi-\nschenfrage zu. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine letzte Zwischen-\nfrage f\u00fcr Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich hatte ja schon darauf \nhingewiesen, dass der Kostendeckungsgrad beim \u00f6ffentli-\nchen Nahverkehr in Sachsen vorbildliche 70 % betr\u00e4gt. \nWir haben im Stra\u00dfenbau keine Einnahmen. Wie hoch \nsch\u00e4tzen Sie denn den Subventionsgrad des Stra\u00dfenbaus \naus dem s\u00e4chsischen Haushalt ein? \n\nUnd eine zweite Frage \u2013 \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Das ist die letzte Frage. Ich \nbeantworte Sie auch gern. \n\nIch wei\u00df nicht, ob die Leute, wenn sie zur Tankstelle \nfahren und tanken, das Gef\u00fchl haben, dass sie da keine \nSteuern zahlen, damit eben eine Stra\u00dfeninfrastruktur zur \nVerf\u00fcgung gestellt wird. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas mag vielleicht bei den GR\u00dcNEN unvorstellbar sein, \nweil man das mit dem Fahrrad in der Regel nicht erlebt. \nAber viele B\u00fcrger in diesem Land zahlen eine Menge \nMineral\u00f6lsteuer, wenn Sie sich das pro Jahr ausrechnen. \nGenau diese Mittel sind f\u00fcr die Infrastruktur da. Die \nB\u00fcrger zahlen \u00fcbrigens mehr, als im Stra\u00dfenbau verbaut \nwird. Auch das sollte man einmal erw\u00e4hnen. \n\nDar\u00fcber hinaus, meine Damen und Herren, muss man sich \nnat\u00fcrlich auch einmal Fragen stellen, auch wenn sie \nunbequem sind. Wir haben beispielsweise in Sachsen f\u00fcnf \nVerkehrsverb\u00fcnde. Es gibt Bundesl\u00e4nder, die nur einen \nVerkehrsverbund haben. Zumindest f\u00fcr den Schienenper-\n\n 1610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nsonennahverkehr ist das eine Frage, die man offen disku-\ntieren kann. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch habe das Thema Regionalfaktor schon erw\u00e4hnt. \nNat\u00fcrlich haben wir in Sachsen auch dadurch ein Prob-\nlem, dass uns die Netztochter der Bahn relativ hohe \nKosten berechnet, die wir alle wiederum \u00f6ffentlich \nsubventionieren. Die Frage ist doch auch, ob wir hier mit \neiner besseren Regulierung dazu kommen, dass Kosten \ntransparent sind und dass wir nicht hier in Sachsen im \nVergleich zu vielen anderen Bundesl\u00e4ndern erheblich \nmehr zahlen m\u00fcssen, was am Ende wiederum der Steuer-\nzahler bezuschussen muss. Wir haben einen zweistelligen \nMillionenbetrag, den wir allein im Bereich der Regional-\nfaktoren jedes Jahr bezahlen. Ich bin sehr froh, dass die \nBundesnetzagentur daf\u00fcr gesorgt hat, dass dieser Halsab-\nschneiderei ein Riegel vorgeschoben wird und dass wir \nhier zu einer Neuregelung kommen werden. \n\nWeiterhin kann man sich Gedanken \u00fcber den Fahrzeug-\neinsatz \u2013 welches Fahrzeug ist denn auf welcher Strecke \ndas richtige? \u2013 und \u00fcber die Taktung machen. Nat\u00fcrlich \nkann man sich auch Gedanken dar\u00fcber machen, wie man \nSchmalspurbahnen einsetzt. Dass sie schon aufgrund ihrer \nGeschwindigkeit nicht das ideale Verkehrsmittel f\u00fcr den \nRegelverkehr sind, ist doch allen klar. Es geht in erster \nLinie darum, damit das touristische Potenzial zu heben. \n\nUnd wir haben die M\u00f6glichkeit, \u00fcber Ausschreibungen \nKosten zu senken. Das haben die letzten Ausschreibungen \nauch gezeigt. Dort, wo die M\u00f6glichkeit besteht, fallen ja \nauch die Kosten. Es ist nicht so, dass es keine M\u00f6glichkeit \ngibt, hier auch Ausgaben zu optimieren. Fahrpreiserh\u00f6-\nhungen sind kein Naturgesetz, meine Damen und Herren. \nSie sind nur das letzte Mittel, wenn gar nichts anderes \nmehr geht. Sachsen hat ein leistungsf\u00e4higes \u00d6PNV-\nAngebot. Ich bin mir recht sicher, dass das auch nach der \nBeschlussfassung \u00fcber diesen Haushalt so bleiben wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, meldet sich zu Wort.) \n\nSie haben keine Redezeit mehr, Frau J\u00e4hnigen. Sie haben \nauch schon zweimal kurzinterveniert. Sie k\u00f6nnten nur \nnoch eine Richtigstellung machen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas war nicht zweimal!) \n\nDie gr\u00fcne Fraktion hatte schon zwei Kurzinterventionen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Eine!) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern Folgendes \nrichtigstellen: Nat\u00fcrlich zahlen wir alle Steuern. Wir \nzahlen Steuern beim Tanken, wir zahlen Steuern bei der \nNutzung des Nahverkehrs. Da n\u00e4mlich auch, Herr Kolle-\nge Morlok! Der Unterschied ist, dass die Fahrg\u00e4ste des \nNahverkehrs doppelt zahlen. Sie zahlen au\u00dfer der Steuer \n\nauch noch Tarife, wenn sie in die Stra\u00dfenbahn einsteigen. \nDeshalb hat der Nahverkehr einen hohen Kostende-\nckungsgrad. Den f\u00fcr die Stra\u00dfen kennen Sie ja gar nicht, \nw\u00e4hrend Sie hier mit Streckenstilllegungen drohen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So, jetzt gehen wir \nweiter. Gibt es Redebedarf bei der NPD? \u2013 Das sehe ich \nnicht. Jetzt k\u00f6nnten wir die Rednerrunde wieder aufneh-\nmen. Will die einbringende Fraktion noch sprechen? \u2013 \nNein, kein Bedarf mehr. Gibt es Redebedarf bei der \nCDU? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Kollegin Springer. \n\nInes Springer, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Sehr verehrter Herr \nStange, es ist nat\u00fcrlich toll, dass Sie uns hier mit Ihren \nErlebnissen aus Panama begl\u00fcckt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen eines klar erkennen: Klar hat Herr Stange \nrecht, dass durch die r\u00e4umliche Mobilit\u00e4t, die heute \nexistiert, auch das Zeitbudget steigt. Wenn wir jetzt nach \nPanama fahren, ist es so, dass man mehr Zeit dazu \nbraucht. Wenn wir aber die n\u00fcchternen Zahlen des Ver-\nkehrs betrachten, sind 30 % Freizeitverkehr, wie Herr \nStange eben selbst bewiesen hat. Er war im Urlaub, also \nFreizeitverkehr. 20 % der Verkehre sind f\u00fcr Einkaufen \nveranschlagt und 15 % f\u00fcr den Arbeitsweg. Ich glaube, \nauch solche Zahlen geh\u00f6ren dazu und sollten hier einmal \nzur Kenntnis genommen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nIch bin noch einmal nach vorn gegangen, um ausdr\u00fcck-\nlich darauf zu verweisen, welch hohes Gut wir hier \ninnerhalb der s\u00e4chsischen Verkehrsverb\u00fcnde haben. Die \nVerkehrsverb\u00fcnde haben sich in den letzten Jahren den \nAnforderungen gestellt. Sie haben sich hier wirklich toll \ngeschlagen. Sie haben Sachen auf die Beine gestellt, die \nbundesweit vorbildlich sind. Wir haben ganz tolle, nutzer-\nfreundliche Verbundsysteme, und wir haben durch ein \nAusschreibungssystem auch transparente Finanzierungs-\nm\u00f6glichkeiten. \n\nWas ich in der Debatte eher als etwas grenzwertig emp-\nfunden habe, ist, dass man schon nach einem Jahr beginnt, \nan seine pers\u00f6nliche Wiederwahl zu denken. \n\n(Enrico Stange, Linksfraktion:  \nAn Ihre Wiederwahl! \u2013 Heiterkeit) \n\nHerr Stange, ich freue mich dar\u00fcber, dass Sie an meine \nWiederwahl denken. Aber seien Sie versichert: Erstens \nbin ich ein paar Tage \u00e4lter, und zweitens habe ich Vorsor-\nge daf\u00fcr getroffen, dass nach f\u00fcnf Jahren sowohl die \nWiederwahl m\u00f6glich werden k\u00f6nnte als auch sonst ein \ngutes Leben stattfinden kann. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen heute hier einfach nur noch einmal sehr \ndeutlich sagen: Selbstverst\u00e4ndlich wird noch einmal \n\n 1611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nsachlich \u00fcber die Finanzierung im \u00d6PNV gesprochen \nwerden. Aber, meine Damen und Herren, Ihre \u00dcberschrift \nist absolut nicht dazu angetan, eine sachliche Debatte zu \nf\u00fchren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt weiteren \nRedebedarf aus der Fraktion DIE LINKE? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Gibt es \u00fcberhaupt weiteren Redebedarf aus den \nFraktionen? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nM\u00f6chte die Staatsregierung sprechen?) \n\nDann hat die Staatsregierung das Wort. Bitte, Herr Staats-\nminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Staatsre-\ngierung hat dem Landtag einen Haushalt vorgelegt, mit \ndem wir ganz klare Schwerpunktsetzungen vorschlagen, \nSchwerpunktsetzungen f\u00fcr die Zukunft des Freistaates \nSachsen. \n\nWir setzen in unserem Entwurf ganz klare Schwerpunkte \nim Bereich Bildung, im Bereich Innovation, aber auch im \nBereich Investitionen. Das sehen Sie auch an den Haus-\nhaltsans\u00e4tzen der einzelnen Kolleginnen und Kollegen des \nKabinetts. Wenn wir in einem Bereich Schwerpunkte \nsetzen, weil wir der Auffassung sind, dort Schwerpunkte \nsetzen zu m\u00fcssen, dann ist es v\u00f6llig normal, dass in \nanderen Bereichen Nachrangigkeiten definiert werden \nm\u00fcssen. Es ist die Solidit\u00e4t einer Staatsregierung, es ist \naber auch die Solidit\u00e4t innerhalb eines Staates, die Ausga-\nben auf die Dinge zu konzentrieren, die wichtig und \nwesentlich sind. \n\nGenau das haben wir als Staatsregierung getan und aus \ndieser Schwerpunktsetzung heraus ergeben sich auch die \nVorschl\u00e4ge, die im Einzelplan meines Hauses und speziell \nim Bereich des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs dem \nParlament vorgelegt worden sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich habe zwar gerade erst eingeleitet, \n\n(Heiterkeit) \n\naber wenn Frau J\u00e4hnigen selbst zu meinen einleitenden \nWorten schon eine Frage hat, gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie haben gesagt, dass Sie \nSchwerpunkte bei der Haushaltsberatung gesetzt und \nweniger wichtige Dinge dagegen abgewogen haben. \nVerstehe ich richtig, dass \u00d6PNV jetzt ein weniger wichti-\nges Ding und kein Schwerpunkt mehr f\u00fcr Sie ist? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, ich bin in \nmeinem Vortrag noch gar nicht so weit gewesen, Ihnen \ndas zu erl\u00e4utern. Deswegen war ich verwundert, dass Sie \nzu diesem Zeitpunkt eine Zwischenfrage stellen. Aber \nwenn Sie meinem Beitrag jetzt aufmerksam lauschen, \nwozu ich Sie herzlich einladen m\u00f6chte, werden Sie \nerkennen, wie wichtig uns als Staatsregierung der \u00d6PNV \nist. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Im  \nHaushalt sieht man es jedenfalls nicht!) \n\n\u2013 Die Tatsache, dass ein einzelner Abgeordneter oder eine \neinzelne Abgeordnete es nicht sieht, ist kein Beweis daf\u00fcr, \ndass es nicht vorhanden ist. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben tats\u00e4chlich die Schwerpunkte \u2013 ich wiederhole \nes \u2013 im Bereich Bildung, im Bereich Innovation und im \nBereich Investitionen gesetzt. \n\nKommen wir nun zum Bereich \u00d6PNV. Es ist richtig, dass \nwir dem Parlament vorgeschlagen haben, die Zuweisun-\ngen an die Zweckverb\u00e4nde im Haushaltsjahr 2011 im \nVergleich zum Haushaltsjahr 2010 um 5 % abzusenken. \nAngesichts der Tatsache, dass das Haushaltsvolumen des \nFreistaates Sachsen insgesamt von 2010 zu 2011 um 8 % \nsinkt, wird deutlich, dass diese Absenkung bei den Zu-\nweisungen an die Zweckverb\u00e4nde eine deutlich unterpro-\nportionale Absenkung ist. Allein daran, dass wir hier \nunterproportional k\u00fcrzen, k\u00f6nnen Sie erkennen, dass wir \nim Verh\u00e4ltnis zum Gesamthaushalt einen Schwerpunkt \nsetzen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist in der \nDebatte bereits angesprochen worden: Es gibt nur sehr \nwenige Bereiche im Gesamthaushalt der Staatsregierung \u2013 \nich bin sehr froh, dass der Bereich \u00d6PNV einer dieser \nBereiche ist \u2013, in denen die Mittel nicht auf dem Niveau \n2011 verharren werden, sondern bei denen es in den \nn\u00e4chsten Jahren Zuw\u00e4chse geben wird. Der Kollege \nHerbst hat es in der Debatte bereits zu Recht angespro-\nchen: Im Bereich \u00d6PNV werden wir im Jahr 2014, so der \nLandtag unseren Vorschlag billigt, Mittel in derselben \nH\u00f6he zur Verf\u00fcgung haben wie im Jahr 2010. Es gibt nur \nsehr wenige Bereiche im Staatshaushalt des Freistaates \nSachsen, von denen man sagen kann, dass sie im Jahre \n2014 Mittel in derselben H\u00f6he zur Verf\u00fcgung haben \nwerden wie im Jahr 2010. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine erneute \nZwischenfrage zu, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie haben gerade gesagt, dass \nSie die Zusch\u00fcsse \u201enur\u201c um 5 % senken wollen, aber Sie \n\n 1612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nhaben die Zweckverb\u00e4nde selber aufgefordert, auf der \nBasis der geltenden Finanzierungsverordnung 7,5 % \neinzusparen. Deshalb meine Frage: Halten Sie die Finan-\nzierungsverordnung, die bis 2014 gilt, f\u00fcr geltendes \nRecht? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Kollegin J\u00e4hnigen, die \nVerordnung gilt, solange sie gilt, und wenn sie ge\u00e4ndert \nist, gilt eine andere Verordnung. Das ist bei der Finanzie-\nrung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs nicht anders. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist jetzt  \naber eine \u00fcberraschende Antwort!) \n\nDie Verordnung, die jeweils gilt, ist geltendes Recht. In \nden Bereichen, in denen das Parlament die Staatsregie-\nrung erm\u00e4chtigt hat, Verordnungen zu erlassen, gilt eben, \nwenn die Staatsregierung eine neue Verordnung be-\nschlie\u00dft, neues Recht. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nNachhilfestunde f\u00fcr Frau J\u00e4hnigen!) \n\nAber lassen Sie mich fortfahren in der Frage, wie die \nZweckverb\u00e4nde mit der Absenkung von 5 % gegen\u00fcber \ndem Haushalt 2010 umgehen k\u00f6nnen \u2013 \u00fcbrigens einer \nAbsenkung, die auch deutlich unterproportional zu der \nAbsenkung im Bereich Stra\u00dfenbau ist. Es ist hier auch \nangesprochen worden, dass wir beim Stra\u00dfenbau Schwer-\npunkte setzen w\u00fcrden. Das ist mitnichten der Fall. W\u00e4h-\nrend die Ausgaben im \u00d6PNV im Staatshaushalt insgesamt \nnahezu konstant bleiben, haben wir Absenkungen im \nBereich des Stra\u00dfenbaus. Auch daran wird deutlich, f\u00fcr \nwie wichtig wir als Staatsregierung den \u00d6PNV ansehen. \n\nSich allein die Entflechtungsmittel herauszugreifen und \nzu sagen, dort werde jetzt weniger Geld f\u00fcr den \u00d6PNV \nausgegeben, das f\u00fchrt zu der falschen Antwort. Denn \nunter dem Strich ist doch entscheidend, wie viel Geld pro \nHaushaltsjahr aus dem Staatshaushalt f\u00fcr einen bestimm-\nten Bereich zur Verf\u00fcgung steht. Es ist nicht entscheidend, \nwoher das Geld letztlich kommt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine erneute \nZwischenfrage zu, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, wollen \nSie im Rahmen Ihrer Rede noch auf die uns alle interes-\nsierende Frage eingehen, wo Sie die von Ihnen angespro-\nchenen Reserven bei den Zweckverb\u00e4nden und Verkehrs-\nverb\u00fcnden erkennen k\u00f6nnen? Das w\u00fcrde uns sehr interes-\nsieren. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrter Kollege Lichdi, ich hatte \n\ngerade in dem Moment begonnen, dies zu tun, als Sie mir \ndiese Zwischenfrage gestellt haben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich bedanke mich!) \n\nDeswegen m\u00f6chte ich, auch um ein wenig Redezeit zu \nsparen, Ihre Zwischenfrage zum Anlass nehmen, Ihnen \ndas vorzutragen, Herr Kollege Lichdi. Es wurde in der \nDebatte bereits deutlich \u2013 Herr Kollege Herbst hat es \nangesprochen \u2013: Wir m\u00fcssen uns anschauen, wie die \neinzelnen Angebote, die die Zweckverb\u00e4nde in ihren \nBereichen erbringen, ausgelastet sind. Ich denke schon, \ndass wir eine sehr sachliche Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren \nm\u00fcssen, ob nicht im Einzelfall ein Angebot, das bisher \n\u00fcber die Schiene erbracht wird, wenn wir es \u00fcber Busse \nerbringen, f\u00fcr dasselbe Geld zu einem viel besseren \nNahverkehrsangebot f\u00fchrt. Diese Diskussion m\u00fcssen wir \nzum einen f\u00fchren. \n\nZum anderen haben die Ausschreibungen \u2013 vieles ist im \nRahmen des Wettbewerbs ausgeschrieben worden \u2013 dazu \ngef\u00fchrt, dass die entsprechenden Zweckverb\u00e4nde deutlich \nweniger Geld ausgeben m\u00fcssen, als sie f\u00fcr die jeweiligen \nStrecken momentan aus dem Staatshaushalt erhalten. \nAuch hier ist sicherlich ein Potenzial f\u00fcr Einsparungen \nvorhanden. \n\nEin weiteres Potenzial kann zum Beispiel die schon \nangesprochene \u00c4nderung im Bereich der Regionalfakto-\nren sein. Wie Sie wissen, hat sich die DB Netz AG mit der \nBundesnetzagentur darauf verst\u00e4ndigt, diese Regionalfak-\ntoren im Jahr 2012 nicht weiter zu erheben. Wir gehen \ndavon aus, dass hierdurch eine Einsparung im Bereich der \nZweckverb\u00e4nde von einigen Millionen Euro entstehen \nwird. Auch das ist ein Potenzial \u2013 eines von vielen Poten-\nzialen, bei denen die Zweckverb\u00e4nde die M\u00f6glichkeit \nhaben, Reserven zu heben. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, und Johannes Lichdi, \nGR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie eine weitere \nZwischenfrage zulassen, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sie m\u00fcssen jetzt nur entscheiden, wer die \noder der N\u00e4chste ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zuerst Herr Lichdi und \ndann Frau J\u00e4hnigen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Vielen Dank, Herr Staatsminister, f\u00fcr die Antwort. Ich \nhabe Sie so verstanden: Sie sehen also die Reserven \neinmal beim Wegfall des Regionalzuschlags und zum \nZweiten bei den Ausschreibungen. Da w\u00fcrde ich Ihnen \ndurchaus zustimmen. Wenn Sie das jetzt aber quantifizie-\nren, glauben Sie dann, dass die Zweckverb\u00e4nde an Stre-\nckenstilllegungen vorbeikommen, oder sehen Sie da noch \nentsprechenden Bedarf oder wie wollen Sie das gewich-\nten? Haben Sie das bedacht, haben Sie das f\u00fcr sich ge-\nwichtet? \n\n 1613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wir haben das, Herr Kollege Lichdi, f\u00fcr \nuns gewichtet. Wir haben auch unmittelbar nach der \nDiskussion im Kabinett die Vertreter der entsprechenden \nZweckverb\u00e4nde, auch die Landkreise, zu uns ins Ministe-\nrium eingeladen, um genau diese Thematik zu diskutie-\nren. Sie wissen ja sehr wohl, dass die entsprechenden \nEinsparungspotenziale in den einzelnen Zweckverb\u00e4nden \nunterschiedlich sind. Denn es ist doch ganz klar, dass \ndurch den Wegfall der Regionalfaktoren insbesondere die \nZweckverb\u00e4nde profitieren, die eher im l\u00e4ndlichen Gebiet \nangesiedelt sind. Die Zweckverb\u00e4nde, in denen die \ngro\u00dfen St\u00e4dte liegen, werden davon sicher weniger \nprofitieren. Deswegen ist es ja so wichtig, dass man mit \nden Zweckverb\u00e4nden in eine entsprechende konstruktive \nDiskussion kommt, um das miteinander zu besprechen. \nDie Initiative daf\u00fcr haben wir ergriffen, indem wir die \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, aber auch die Verbandsvorsitzenden, die \nLandr\u00e4te zu uns ins Haus eingeladen haben. Wir hoffen, \ndass wir in dieser konstruktiven Diskussion von den \nZweckverb\u00e4nden in der n\u00e4chsten Zeit entsprechende \nVorschl\u00e4ge unterbreitet bekommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie die n\u00e4chste \nZwischenfrage gleich anschlie\u00dfen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die Frage nach den Strecken-\nstilllegungen war ja noch nicht beantwortet, Herr Minis-\nter. Meine Frage bezieht sich aber auf die Regionalfakto-\nren. \n\nDer Konzernbeauftragte der Deutschen Bahn hat letzte \nWoche in der Parlamentarischen AG Bahn informiert, \ndass die Deutsche Bahn mit dem Freistaat und auch \nbundesweit \u00fcber das neue System von Regionalfaktoren \noder entsprechenden Zahlungen verhandelt und es auf \njeden Fall zu einer Neuregelung kommen wird. \n\nWodurch kommen Sie zu der Annahme, dass die Regio-\nnalfaktoren ein dauerhafter Einsparfaktor im s\u00e4chsischen \nNahverkehr sein k\u00f6nnten, wo doch in Ihrem Haus in den \nletzten Wochen bereits mit der Deutschen Bahn verhan-\ndelt wurde? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, ich habe mit \nder Deutschen Bahn \u00fcber die Frage der Regionalfaktoren \nnoch nicht verhandelt. Wenn Ihnen jemand etwas anderes \ngesagt hat, dann entspricht das nicht den Tatsachen. Es \ngibt sicherlich Vorstellungen, die die DB AG oder auch \ndie DB Netz AG in diesem Punkt haben, aber es hat in \ndiesem Zusammenhang keinerlei Verhandlungen mit mir \ngegeben. \n\nEs ist tats\u00e4chlich so, dass die Regionalfaktoren \u2013 so haben \nsich die DB Netz AG und die Bundesnetzagentur verst\u00e4n-\ndigt \u2013 ab dem Jahr 2012 nicht mehr erhoben werden \n\nd\u00fcrfen. Es ist auch klar, dass das Trassenentgeltsystem der \nDB Netz AG insgesamt kostendeckend sein muss. Das \nwird dazu f\u00fchren, dass das Geld, das die DB Netz AG \n\u00fcber die Regionalfaktoren nicht mehr erheben darf, \nzuk\u00fcnftig \u00fcber andere Quellen, \u00fcber andere Methoden \nerhoben wird. Wir gehen davon aus, dass insgesamt die \nentsprechenden Trassenentgelte steigen werden. Deswe-\ngen hatte ich deutlich gemacht, dass die Auswirkungen \nauf die verschiedenen Zweckverb\u00e4nde \u2013 das hatte ich in \nmeiner Antwort auf die Zwischenfrage Ihres Fraktionskol-\nlegen Lichdi dargelegt \u2013 im Freistaat Sachsen h\u00f6chst \nunterschiedlich sein werden. Deswegen w\u00e4re es sehr \nsinnvoll, wenn wir mit den Zweckverb\u00e4nden sehr bald zu \neinem vern\u00fcnftigen Gespr\u00e4ch kommen, um ausloten zu \nk\u00f6nnen, welche Einsparpotenziale in welchem Zweckver-\nband und in welchem Jahr vorhanden sind, um eine \nsachgerechte L\u00f6sung f\u00fcr alle Beteiligten zu finden. \n\nDann kann ich hoffentlich jetzt mit meiner \u2013 \u2013 \n\n(Enrico Stange, Linksfraktion,  \ntritt ans Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich darf vielleicht als \nPr\u00e4sident den Hinweis geben, dass wir bei aller Lust an \nder Frage es hier nicht zum Frage-Antwort-Spiel ausarten \nlassen sollten, sondern wirklich Fragen zu den vom Herrn \nStaatsminister gemachten Ausf\u00fchrungen stellen. \n\nLassen Sie trotzdem die Frage zu? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ja. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Die Frage kann mit \nSicherheit auch schnell beantwortet werden. \n\nSie haben vorhin gesagt, dass durch den Wegfall der \nRegionalfaktoren die Verkehrsverb\u00fcnde entlastet werden. \nJetzt sagen Sie, dass die Belastungen durch die Hintert\u00fcr \nzur\u00fcckkommen. Bleiben Sie also bei der Aussage, dass \ndie Verkehrsverb\u00fcnde durch den Wegfall der Regionalfak-\ntoren und die m\u00f6gliche Einpreisung \u00fcber die Streckenent-\ngelte entlastet werden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Das wird nach unserer Einsch\u00e4tzung so \nsein, Herr Kollege Stange, und zwar einfach deswegen, \nweil wir insgesamt im Freistaat Sachsen eine durchaus \nl\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Verkehrsinfrastruktur haben, sodass wir \n\u2013 das ist unsere Einsch\u00e4tzung im Hause \u2013 auf der einen \nSeite die Entlastung durch den Wegfall der Regionalfakto-\nren erwarten, auf der anderen Seite nat\u00fcrlich die Belas-\ntung durch die dann allgemein h\u00f6her werdenden Trassen-\nentgelte sehen. Wir gehen tats\u00e4chlich momentan davon \naus, dass wir insgesamt \u00fcber die Zweckverb\u00e4nde zu einer \nEntlastung im Millionenbereich kommen werden. Das ist \nunser derzeitiger Kenntnisstand. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte nun in meinem Vortrag fortfahren. \n\n 1614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) Es ist bereits angesprochen worden, dass wir eine sehr \nhohe Investitionsquote im Bereich des \u00d6PNV haben. Der \nStaatsregierung ist insgesamt wichtig, die Investitionsquo-\nte im Haushalt hoch zu halten. Diejenigen von Ihnen, die \ngestern beim Parlamentarischen Abend des Hand-\nwerkstags gewesen sind, haben im Rahmen der Podiums-\ndiskussion erlebt, wie sich alle Beteiligten \u00fcber die \nParteigrenzen hinweg daf\u00fcr ausgesprochen haben, die \nInvestitionen hoch zu halten, weil diese Investitionen \neben auch den Handwerksbetrieben im Freistaat Sachsen \nzugute kommen. Deswegen ist es uns wichtig, diese \nInvestitionen hoch zu halten. Es ist vollkommen richtig, \ndass die Investitionsquote im Bereich \u00d6PNV von 22 % im \nJahr 2010 in den Jahren 2011 und 2012 auf 28 % steigen \nwird. \n\nEs ist zu Recht in der Debatte von verschiedenen Beteilig-\nten das Thema City-Tunnel angesprochen worden. Der \nCity-Tunnel wird im Doppelhaushalt 2011/2012 aus dem \nBereich \u00d6PNV mitfinanziert. \n\nAber, Kolleginnen und Kollegen, \u00fcberlegen Sie sich doch \neinmal: Woher ist denn wohl das Geld f\u00fcr den City-\nTunnel in den vergangenen Jahren gekommen? Ich wei\u00df: \nThomas Jurk hatte keine schwarze Kasse. Er hat n\u00e4mlich \nden City-Tunnel ganz normal aus dem Haushalt des \nWirtschaftsministeriums finanziert und hat daf\u00fcr auch die \nentsprechenden Mittel aus dem Bereich \u00d6PNV eingesetzt. \nWenn dort im investiven Bereich 77 Millionen Euro \nAusgaben aus den Regionalisierungsmitteln f\u00fcr Projekte \nim Freistaat Sachsen stehen, dann klingt das nat\u00fcrlich im \nHaushalt erst einmal sehr, sehr viel. Wenn Sie dann aber \ndas Geld abziehen, das in den City-Tunnel hineingeflos-\nsen ist, bleibt in diesem Bereich sehr, sehr wenig \u00fcbrig. \nBitte denken Sie daran, dass in den letzten f\u00fcnf Jahren der \nCity-Tunnel im Staatshaushalt finanziert wurde, ohne dass \ner einen eigenen Haushaltstitel hatte. In den vergangenen \nJahren sind mehrere Hundert Millionen Euro geflossen. \nDas hat man Ihnen als Parlamentarier aber so transparent \ngar nicht gesagt. Das hat man irgendwo zusammenge-\nkratzt. Man hatte im Haushalt gro\u00dfe Zahlen f\u00fcr verschie-\ndene Dinge stehen, aber viel Geld davon ist in den City-\nTunnel geflossen. Wir wollen das transparent und offen \ndarlegen, anders als es in der Vergangenheit gemacht \nwurde. \n\n \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \nlassen Sie eine Zwischenfrage zu? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister, k\u00f6nnen Sie es \nsich vorstellen, noch einmal zu pr\u00fcfen, ob es Kabinettsbe-\nschl\u00fcsse zur Finanzierung des City-Tunnels gegeben hat, \nsodass Mittel f\u00fcr den City-Tunnel aus dem Gesamthaus-\nhalt geflossen sind? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Es ist vollkommen richtig, Herr Kollege \nJurk, dass auch Mittel aus dem Gesamthaushalt f\u00fcr den \nCity-Tunnel bereitgestellt wurden. Aber ich denke, Sie \nwissen es besser als ich, dass Sie aufgrund der Steigerun-\ngen gezwungen waren, auch erhebliche Mittel aus dem \nEinzelplan 07, f\u00fcr die Sie \u2013 das gebe ich gern zu \u2013 pers\u00f6n-\nlich \u00fcberhaupt nichts k\u00f6nnen \u2013 f\u00fcr den City-Tunnel \nbereitzustellen. Das wird Ihnen sicherlich nicht lieb \ngewesen sein, aber Sie waren mit der Situation konfron-\ntiert und haben es so mithilfe des Gesamthaushalts orga-\nnisiert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte wiederho-\nlen, was ich Ihnen zu Beginn bereits dargestellt habe: Der \nFreistaat Sachsen muss in seine Zukunft investieren. Wir \nals Staatsregierung haben Ihnen einen Haushaltsplanent-\nwurf vorgelegt ohne neue Schulden, mit einer hohen \nInvestitionsquote, und, sehr geehrte Damen und Herren, \nein schuldenfreier Haushalt mit einer beispielhaften \nInvestitionsquote ist die beste Zukunftsinvestition f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\nrung mit Herrn Staatsminister Morlok. Meine Damen und \nHerren! Ich sehe niemanden mehr an den Mikrofonen. \nWir sind am Ende der 2. Aktuellen Debatte angekommen. \nDamit ist die Debatte abgeschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nIm Haushaltsplan des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Jah-\nre 2009 und 2010 ist eine Position City-Tunnel als eigener \nHaushaltstitel nicht enthalten. Der City-Tunnel wurde dort \naus allgemeinen T\u00f6pfen finanziert. Wir machen damit \nSchluss. Wir machen klar, dass wir das Projekt finanzie-\nren wollen. Dazu gibt es gar keine Diskussionen. Wir \nmachen aber auch deutlich, welche Konsequenzen die \nFinanzierung des City-Tunnels insgesamt f\u00fcr die Investi-\ntionen in den \u00d6PNV im Freistaat Sachsen hat. \n\nWir treten, wie im Pr\u00e4sidium beschlossen, in eine Mit-\ntagspause von 45 Minuten ein. Es folgt dann die Regie-\nrungserkl\u00e4rung. \n\n(Unterbrechung von 13:22 bis 14:09 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 1615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\u201eWiederaufbau nach dem Augusthochwasser 2010\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn \nStanislaw Tillich. Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Extreme Unwetterereignisse treffen uns in \nSachsen leider alle paar Jahre: 2002 die Jahrhundertflut, \n2006 das Fr\u00fchjahrshochwasser, dieses Jahr der Tornado in \nGro\u00dfenhain und nun das Augusthochwasser. \n\nWir k\u00f6nnen daher sehr gut mit den Menschen in Pakistan \nmitf\u00fchlen. Dort sind derzeit 17 Millionen Menschen \nbetroffen. Ihr Leid wollen wir bei aller eigenen Betroffen-\nheit nicht vergessen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie dramatischen Tage vom 6. bis 8. August waren f\u00fcr \nTausende Sachsen ein Schock. In Neukirchen bei Chem-\nnitz und in Werdau sind vier Menschen in den Wasser-\nmassen ertrunken, mindestens sechs weitere Menschen in \nunseren Nachbarl\u00e4ndern Polen und Tschechien. Dieser \nOpfer und ihrer Angeh\u00f6rigen wollen wir in dieser Stunde \nbesonders gedenken. \n\n\u00dcber 1 000 Menschen, meine Damen und Herren, muss-\nten unter dramatischen Umst\u00e4nden im Freistaat Sachsen \nevakuiert werden. Allein im Landkreis Bautzen sind \n30 Familien obdachlos geworden. Unternehmen \u2013 vom \nAusflugslokal im Kirnitzschtal bis zum gr\u00f6\u00dften Arbeitge-\nber in Bautzen, Bombardier \u2013 sind schwer gesch\u00e4digt \nworden. Auch die kommunale und staatliche Infrastruktur \nist vom Hochwasser erheblich in Mitleidenschaft gezogen \nworden. Stra\u00dfen, Br\u00fccken, Sportpl\u00e4tze, Schienenwege \u2013 \nvieles musste jetzt schnell repariert oder komplett erneu-\nert werden. \n\nIch bin \u2013 wie meine Kabinettskollegen und viele Mitglie-\nder dieses Hohen Hauses \u2013 in den Hochwassergebieten \nunterwegs gewesen \u2013 an der Nei\u00dfe, im Oberlausitzer \nBergland, in der S\u00e4chsischen Schweiz, in Chemnitz und \nim Erzgebirge. Wir alle standen geschockt vor den be-\nsch\u00e4digten und zum Teil sogar zerst\u00f6rten H\u00e4usern. Bilder \nvon der Jahrhundertflut 2002 wurden wieder gegenw\u00e4rtig. \n\nMeine Damen und Herren! Die Menschen in den vom \nHochwasser betroffenen Gebieten erhalten zu Recht \nunseren Zuspruch und unsere Hilfe. Der erste Vergleich \nmit der Schadensbilanz von 2002 zeigt allerdings: Damals \nwar das Ausma\u00df der Katastrophe viel gr\u00f6\u00dfer. Betroffen \nwaren neben Sachsen Bayern, Sachsen-Anhalt, Mecklen-\nburg-Vorpommern, Brandenburg, Niedersachsen, Schles-\nwig-Holstein und Hamburg. Allein in Sachsen waren \ndamals 80 000 Menschen, drei von vier Fl\u00fcssen und gro\u00dfe \nTeile Sachsens vom Hochwasser betroffen. In diesem Jahr \nwar etwa jedes vierte Flie\u00dfgew\u00e4sser betroffen, allerdings \n\nteilweise in Gegenden, die zum Gl\u00fcck relativ d\u00fcnn oder \n\u00fcberhaupt nicht besiedelt sind. Demzufolge sind bei uns \ndieses Mal auch weniger Menschen als 2002 vom Hoch-\nwasser betroffen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben aus der Jahrhun-\ndertflut von 2002 die richtigen Lehren gezogen und \nkonsequent gehandelt. Jeder wusste, was zu tun ist. \nMeldewege und Rettungswesen haben weitgehend rei-\nbungslos funktioniert. Hilfe war schnell vor Ort, Ent-\nscheidungen wurden umsichtig getroffen. Davon habe ich \nmich selbst in der Nacht vom 7. auf den 8. August \u00fcber-\nzeugen k\u00f6nnen. \n\nAn den Tagen des Hochwassers waren insgesamt \u00fcber \n3 500 M\u00e4nner und Frauen im Einsatz, darunter die Katast-\nrophenschutzeinheiten der Landkreise, die Rettungsdiens-\nte, die Spezialisten von Feuerwehr, THW, Landes- und \nBundespolizei sowie von Hilfsorganisationen wie dem \nDeutschen Roten Kreuz. 13 Hubschrauber und viele \nBoote halfen beim Lastentransport oder bei Evakuierun-\ngen von Menschen. Mein Dank, unser aller Dank gilt \nallen Helfern, die an den Rettungsma\u00dfnahmen beteiligt \nwaren \u2013 vor Ort wie in den Katastrophenst\u00e4ben des \nLandes und der Kommunen. Sie alle haben geholfen, \nMenschen zu retten und schlimmere Sch\u00e4den zu vermei-\nden. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nAber, meine Damen und Herren, was vielleicht noch \nwichtiger ist und was mich wirklich begeistert hat, das ist \ndie Solidarit\u00e4t der Sachsen untereinander: die Nachbarn \nund Freunde, die f\u00fcreinander da waren und sind, die \nunz\u00e4hligen Fremden, die einfach mitgemacht und gehol-\nfen haben, als es galt, anzupacken. Das ist nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich, aber es ist etwas typisch S\u00e4chsisches. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP, der NPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Zur Schadensbilanz gibt es \nseit dem 25. August, gut zwei Wochen nach dem Hoch-\nwasser, eine erste vorl\u00e4ufige und noch sehr ungenaue \nZahl: circa 800 Millionen Euro. Diese grobe Sch\u00e4tzung \nbetrifft die Sch\u00e4den von privaten Hauseigent\u00fcmern, freien \nTr\u00e4gern, Vereinen, Unternehmen und an \u00f6ffentlichem \nEigentum der Gemeinden und der Landkreise, des Frei-\nstaates und des Bundes. Dabei zeigt sich: Es gibt ein \nbreites Spektrum an Sch\u00e4den, von Wohngeb\u00e4uden \u00fcber \nbesch\u00e4digte Maschinen bis hin zu St\u00fctzmauern an Bach-\nl\u00e4ufen. \n\nAnhand der ersten Sch\u00e4tzung l\u00e4sst sich ungef\u00e4hr sagen, \nwelche Bereiche am st\u00e4rksten betroffen sind. Mit rund \n180 Millionen Euro stehen an erster Stelle die Sch\u00e4den an \nwasserwirtschaftlichen Anlagen von Land und Kommu-\n\n 1616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nnen. Dazu kommen weitere Sch\u00e4den an kommunalen \nStra\u00dfen und Br\u00fccken von rund 120 Millionen Euro. Auf \nden Unternehmensbereich entfallen nach vorl\u00e4ufigen \nAngaben Sch\u00e4den von rund 200 Millionen Euro. Hierbei \nist noch nicht zwischen versicherten und nicht versicher-\nten Sch\u00e4den unterschieden. Bei der S\u00e4chsischen Aufbau-\nbank haben sich bisher 557 Unternehmen gemeldet. Von \ndiesen Unternehmen haben 444 ihre Schadenh\u00f6he vorl\u00e4u-\nfig gesch\u00e4tzt. Ohne Ber\u00fccksichtigung von Bombardier \nBautzen betr\u00e4gt danach der durchschnittliche, von diesen \nUnternehmen vorl\u00e4ufig angezeigte Schaden etwa \n190 000 Euro je Unternehmen. An Wohngeb\u00e4uden sind \nSch\u00e4den von bis zu 137 Millionen Euro gemeldet worden. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Zahlen beruhen auf \nersten groben Sch\u00e4tzungen unmittelbar nach dem Scha-\ndensereignis. Wir wissen, dass 2002 die Sch\u00e4den kurz \nnach der Flut auf 10 Milliarden Euro veranschlagt wur-\nden. Bei genauer Begutachtung konnte diese Zahl um \nknapp ein Drittel nach unten korrigiert werden. Auch \ndiesmal ist es wahrscheinlich, dass der Schadensumfang \ngeringer ausfallen wird. Zum Gesamtschaden z\u00e4hlen \nsowohl versicherte wie nicht versicherte Sch\u00e4den. \n\nIch habe deswegen in einem Brief an den Gesamtverband \nder Deutschen Versicherungswirtschaft gebeten, versi-\ncherte Sch\u00e4den schnell und unb\u00fcrokratisch zu regeln. \nDies geschieht auch. Die ersten Auszahlungen haben am \n12. August begonnen. Inzwischen hat zum Beispiel die \nAllianz rund ein Drittel der bislang 7 500 Schadensmel-\ndungen aus Sachsen durch die Agenturen vor Ort bereits \nerledigt. \n\nJedoch wollen wir bei der Debatte um die Schadenbilanz \nnicht vergessen: Aus der Sicht der Betroffenen ist nicht \ndie Gesamth\u00f6he des Schadens oder der Vergleich mit \nanderen Katastrophen entscheidend. Es geht vielmehr um \neinzelne Schicksale. Die Menschen stehen unter dem \nEindruck der schweren Sch\u00e4den, die \u00dcberschwemmungen \nund Starkregen an ihren H\u00e4usern und Grundst\u00fccken oder \nden Unternehmen angerichtet haben. F\u00fcr manche ist die \nKatastrophe existenziell bedrohlich. F\u00fcr mich ist deshalb \nselbstverst\u00e4ndlich: Wir werden uns um jeden Einzelnen \nk\u00fcmmern. Niemand steht am Ende alleine da. Niemand \nsoll wegen des Hochwassers in Existenznot geraten. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nvereinzelt bei der Linksfraktion,  \n\nBeifall bei der SPD, der FDP und der NPD) \n\nGemeinsam mit Land und Kommunen k\u00fcmmern wir uns \num die B\u00fcrger und die Unternehmen. Klar ist aber auch: \nF\u00fcr die Schadenbeseitigung gelten eindeutige Grunds\u00e4tze. \n2002 hatten wir eine nationale Katastrophe. 2010 m\u00fcssen \nwir Sachsen uns vor allem selbst helfen, und das werden \nwir auch. Wir werden die Sch\u00e4den gemeinsam beseitigen. \nIn naher Zeit werden die Sch\u00e4den nicht mehr sichtbar \nsein. Ich wiederhole an dieser Stelle: Niemand soll wegen \ndes Hochwassers in Existenznot geraten. \n\nDennoch: Wenn es eine Lehre aus der Jahrhundert-\nflut 2002 gibt, die jeder B\u00fcrger verstanden hat, dann ist es \n\ndie: Noch besserer Hochwasserschutz und noch mehr \nEigenvorsorge sind n\u00f6tig. Deshalb steht auch jetzt, wie \n2006 und bei vergleichbaren Ereignissen, an erster Stelle \ndie Frage nach der Eigenvorsorge, nicht nach der staatli-\nchen Hilfe. Wer ein Haus baut oder ein Unternehmen \ngr\u00fcndet, muss auch f\u00fcr Schadensf\u00e4lle Vorsorge treffen. \nAngesichts sich h\u00e4ufender extremer Wetterereignisse \nkann es jeden im Land treffen. \u00dcberschwemmungen und \nStarkregen sind Risiken, gegen die man sich in der Regel \nversichern kann. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie Kosten einer solchen Versicherung sind im Verh\u00e4ltnis \nzum Anschaffungspreis eines Hauses eher gering. Sie sind \nauch bei Objekten in exponierter Lage m\u00f6glich und \nbezahlbar. F\u00fcr Ostritz zum Beispiel w\u00e4re nach Angaben \ndes Gesamtverbandes der deutschen Versicherungswirt-\nschaft ein Grundst\u00fcck in der dritth\u00f6chsten Gef\u00e4hrdungs-\nklasse f\u00fcr circa 300 Euro im Jahr zu versichern. \n\nMeine Damen und Herren, das gilt auch f\u00fcr die Kommu-\nnen. Es besteht f\u00fcr alle Gemeinden in Sachsen die M\u00f6g-\nlichkeit, \u00f6ffentliche Anlagen gegen Elementarsch\u00e4den zu \nversichern, zum Beispiel bei der Ostdeutschen Kommu-\nnalversicherung. \n\nTats\u00e4chlich sind jedoch \u00fcberraschend viele vom Hoch-\nwasser betroffene Kommunen nicht versichert. Keine \nVersicherung f\u00fcr \u00f6ffentliches Eigentum abzuschlie\u00dfen ist \nnahezu unverantwortlich, wenn vor allem die Gemeinde \nnicht in der Lage ist, den entstandenen Schaden selbst zu \nschultern. Im \u00dcbrigen ist Versicherungsschutz nicht nur \ndeshalb wichtig, weil es im Schadensfall finanzielle \nUnterst\u00fctzung gibt. Im Vorfeld beraten die Versicherun-\ngen auch ihre Kunden, welche Ma\u00dfnahmen sie ergreifen \nk\u00f6nnen, um Sch\u00e4den und Pr\u00e4mienzahlungen zu reduzie-\nren. \n\nMein zweiter Punkt zum Thema Schadensbeseitigung: Es \nwar und es ist uns wichtig, in kurzer Zeit handlungsf\u00e4hig \nzu sein und zu helfen. Schon vier Tage nach dem Hoch-\nwasser gab es den ersten Kabinettsbeschluss zu Hilfs-\nma\u00dfnahmen; denn das Geld soll rasch dort ankommen, \nwo es dringend ben\u00f6tigt wird. Wir haben deshalb \n10 Millionen Euro Zinsverbilligungsmittel in die Hand \ngenommen. Damit k\u00f6nnen von der S\u00e4chsischen Aufbau-\nbank zinsverbilligte Darlehen mit einem Zinssatz von \n0,75 bzw. 1,5 % vergeben werden. Wir kommen damit auf \nein Darlehensvolumen von 100 Millionen Euro. Es gibt \nDarlehensprogramme f\u00fcr alle Gruppen von Gesch\u00e4digten, \nf\u00fcr Private, Unternehmen und Kommunen. Der Freistaat \nSachsen ist f\u00fcr alle diese Darlehensprogramme der \nKreditausfallb\u00fcrge. Kann ein B\u00fcrger oder ein Unterneh-\nmen das Darlehen nicht zur\u00fcckzahlen, tritt der Freistaat \nkomplett in die Haftung ein. \n\nNoch etwas ist mir wichtig: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nF\u00fcr die 10 Millionen!) \n\n 1617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n\u2013 Nicht f\u00fcr die 10 Millionen, sondern f\u00fcr die 100 Millio-\nnen! \u2013 Kommunen und Unternehmen k\u00f6nnen die Darle-\nhen als Eigenmittel verwenden, um Zusch\u00fcsse aus unse-\nrem Fachf\u00f6rderprogramm zu bekommen. Bisher haben \nwir 17 Darlehensprogramme und F\u00f6rderrichtlinien erlas-\nsen und entsprechend angepasst. Wir haben den staatli-\nchen Zuschuss in den Fachf\u00f6rderprogrammen auf den \nmaximalen Satz, in der Regel auf 90 %, gesetzt. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nZudem pr\u00fcfen wir, meine Damen und Herren, wie wir die \nMittel in den F\u00f6rderprogrammen priorit\u00e4r f\u00fcr die Beseiti-\ngung der Hochwasserfolgen einsetzen k\u00f6nnen, ohne \nProjekte in den nicht betroffenen Gebieten im Freistaat \nSachsen zu gef\u00e4hrden. \n\nWie schon 2002 und 2006 werden die Darlehen in be-\nw\u00e4hrter Weise von der S\u00e4chsischen Aufbaubank ausge-\nreicht. Die SAB hat bereits am 10. August B\u00fcrgertelefone \nin den betroffenen Landkreisen und St\u00e4dten eingerichtet. \nBereits wenige Tage sp\u00e4ter waren ihre Beratungsteams in \nvielen betroffenen Gemeinden unterwegs. Die Mitarbeiter \nhaben bisher mehr als 1 100 Beratungsgespr\u00e4che mit \nBetroffenen gef\u00fchrt. Die ersten Antr\u00e4ge aus Unternehmen \nund der Wohnungswirtschaft sind in Bearbeitung. Antr\u00e4ge \naus den Kommunen werden in den n\u00e4chsten Tagen \nerwartet. \n\nZugleich kommt es darauf an, die Schadensbeseitigung \nrasch in Angriff zu nehmen, bevor Darlehen genehmigt \nund F\u00f6rdermittel ausgereicht sind. Das \u00f6ffentliche Leben \nsoll schnell wieder in Gang kommen, Stra\u00dfen befahrbar \nsein und besonders betroffenen B\u00fcrgern und Unterneh-\nmen in ihrer Not geholfen werden. \n\nDeshalb haben wir ein kommunales Soforthilfeprogramm \nim Umfang von 5 Millionen Euro aufgelegt. Davon \nwurden 2,5 Millionen Euro aus dem Finanzausgleichsge-\nsetz bereitgestellt, wof\u00fcr ich mich bei den kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nden und deren Mitgliedern bedanke. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nDamit konnten die ersten Sch\u00e4den in den Gemeinden \numgehend beseitigt werden und die Gemeinden besonders \nbetroffenen B\u00fcrgern schnell und unkompliziert erste \nUnterst\u00fctzung geben. Das Geld kommt vor allem H\u00e4rte-\nf\u00e4llen zugute, also B\u00fcrgern, die von den Darlehenspro-\ngrammen und F\u00f6rderrichtlinien nicht erfasst werden. \nInnerhalb einer Woche nach dem Hochwasser war damit \nein ganzes Paket f\u00fcr die betroffenen Kommunen, B\u00fcrger \nund Unternehmen geschn\u00fcrt. \n\nSeither sind weitere Hilfsma\u00dfnahmen hinzugekommen. \nEin wichtiges Thema ist zum Beispiel der Wiederaufbau \nvon St\u00fctzmauern. Hier haben wir wieder die gleiche \nL\u00f6sung wie 2002. Ist die St\u00fctzmauer Teil einer Stra\u00dfe, \nwird der Wiederaufbau aus dem Stra\u00dfenbauprogramm \nfinanziert; ist die St\u00fctzmauer Teil eines Geb\u00e4udes oder \nGrundst\u00fccks, f\u00e4llt sie unter die Wohngeb\u00e4uderichtlinie; ist \n\ndie St\u00fctzmauer wasserwirtschaftlich notwendig, wird sie \ndurch den Tr\u00e4ger der Unterhaltslast instand gesetzt. \n\nEin weiteres Beispiel aus dem Unternehmensbereich: \n\u00dcber die GA-F\u00f6rderung kann die Neuanschaffung von \nMaschinen, die beim Hochwasser v\u00f6llig zerst\u00f6rt wurden, \nbezuschusst werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nF\u00fcr kleine Handwerksbetriebe, die von den bestehenden \nF\u00f6rderrichtlinien nicht erfasst werden, werden wir in \nGespr\u00e4chen mit der S\u00e4chsischen Aufbaubank Einzelfall-\nl\u00f6sungen finden. In Absprache mit Wirtschaftsminister \nMorlok wird die Laufzeit der Darlehen an vom Hochwas-\nser betroffene Unternehmen von f\u00fcnf bzw. acht Jahren auf \nzehn Jahre verl\u00e4ngert. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen heute feststellen: \nUnser Hilfsprogramm wirkt. Sofort nach der Flut haben \nviele B\u00fcrger angefangen, die Sch\u00e4den aus eigener Kraft \nzu beseitigen, unterst\u00fctzt von Nachbarn, den Feuerwehren \nund vom THW. B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te haben mit \nSachspenden aus kommunalen Best\u00e4nden geholfen, wenn \nB\u00fcrger ihren Hausrat durch das Hochwasser verloren \nhaben. \n\nAuch haben die Kommunen und Landkreise sofort rea-\ngiert und Hartz-IV-Empf\u00e4ngern mit Sonderzahlungen aus \ndem kommunalen Soforthilfeprogramm unb\u00fcrokratisch \ngeholfen. Ich bin mir mit Frau von der Leyen einig, dass \ndiese Zahlungen nicht auf das Arbeitslosengeld II ange-\nrechnet werden. \n\nBahnvorstand Dr. Grube hat mir bereits am Sonntag Hilfe \nzugesagt. \u00dcbersp\u00fclte Schienenstrecken sind in vielen \nF\u00e4llen innerhalb weniger Tage wieder in Betrieb genom-\nmen worden. Weniger als drei Wochen nach dem Hoch-\nwasser hat zum Beispiel die Kirnitzschtalbahn wieder \nihren Betrieb aufgenommen, wenn auch noch nicht auf \nder ganzen Strecke. \n\nMein herzlicher Dank gilt deshalb den Landr\u00e4ten und \nB\u00fcrgermeistern, die durch entschlossenes Handeln den \nWiederaufbau rasch vorantreiben. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nGanz im Geiste der konstruktiven Hilfe miteinander tut \nauch der Freistaat alles, was ihm m\u00f6glich ist. Bei der \nAuszahlung von Hilfsgeldern m\u00fcssen wir beachten, dass \nes sich hierbei um Steuermittel handelt. Wir m\u00fcssen auf \nVerwendungsnachweisen bestehen und bei Zahlungen an \nUnternehmen die Wettbewerbsregeln der Europ\u00e4ischen \nUnion beachten. \n\nUnter Beachtung dieser Grunds\u00e4tze haben wir so rasch \nwie m\u00f6glich gehandelt. Wir b\u00fcndeln alle Anfragen nach \nstaatlicher Hilfe in bew\u00e4hrter Weise bei der S\u00e4chsischen \nAufbaubank. Wir koordinieren die Hilfe mit den Hilfsor-\n\n 1618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nganisationen. Wir unterst\u00fctzen die Kommunen, die selbst \nam besten wissen, was zu tun ist. Der Freistaat macht \nihnen ein Dienstleistungsangebot. Wenn die Kommunen \nes w\u00fcnschen, werden sie Mitarbeiter der Landestalsper-\nrenverwaltung und der Landesdirektionen beim Wieder-\naufbau beratend unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nAuch das Finanzministerium hat sofort reagiert und f\u00fcr \nHochwassergesch\u00e4digte Steuern gestundet, die Vollstre-\nckungen ausgesetzt und neue Abschreibungsm\u00f6glichkei-\nten einger\u00e4umt. \n\nDas Innenministerium gibt den betroffenen Kommunen \nmit einem Haushaltserlass die M\u00f6glichkeit, ihren Haus-\nhaltsvollzug der besonderen Lage anzupassen. Bei allen \naufgelegten F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr B\u00fcrger und Unter-\nnehmen zur Hochwasserschadensbeseitigung ist ein \nvorzeitiger Ma\u00dfnahmenbeginn f\u00f6rderunsch\u00e4dlich. \n\nDie B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te der von dem Hochwasser \nbetroffenen Kommunen wurden in meinem Auftrag am \n25. August 2010 vom Staatsminister des Innern, Herrn \nMarkus Ulbig, \u00fcber das Hilfsangebot des Freistaates \nSachsen informiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDie waren begeistert!) \n\nSie hatten dabei Gelegenheit, Anregungen zu geben sowie \nFragen zu konkreten Schadensf\u00e4llen zu stellen. Die \nVeranstaltung fand regen Zuspruch. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nLetztendlich waren die B\u00fcrgermeister mit diesen Aussa-\ngen in der Mehrheit zufrieden. Nicht zuletzt: Wir als \nStaatsregierung sind in Gespr\u00e4chen mit dem Bund und der \nEurop\u00e4ischen Union \u00fcber deren M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine \nUnterst\u00fctzung. In den letzten Wochen habe ich mich mit \nder Bitte um Unterst\u00fctzung des Bundes und der Europ\u00e4i-\nschen Kommission an die Bundeskanzlerin Angela \nMerkel und an den Kommissionspr\u00e4sidenten der Europ\u00e4i-\nschen Union Jos\u00e9 Manuel Barroso gewandt. Zudem haben \ndie Staatsminister bzw. deren Staatssekret\u00e4re die mit den \nFolgen des Hochwassers befassten Ressorts beim jeweili-\ngen Bundesressort um Unterst\u00fctzung gebeten. \n\nBei unseren polnischen und tschechischen Nachbarn habe \nich daf\u00fcr geworben, dass wir gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen \nKommission gemeinsam als ein Schadensgebiet auftreten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! In dieser Gesamtschau k\u00f6nnen \nwir feststellen: Insgesamt haben wir ein Hilfspaket \ngeschn\u00fcrt, in dem gute L\u00f6sungen f\u00fcr Private, f\u00fcr Unter-\nnehmen und Kommunen stecken. Noch einmal: Niemand \nsoll wegen des Hochwassers in Existenznot geraten. Ich \nbin zuversichtlich, dass mit der Tatkraft der s\u00e4chsischen \nB\u00fcrger und den zur Verf\u00fcgung stehenden Hilfen die \n\nSch\u00e4den durch das Augusthochwasser 2010 z\u00fcgig wieder \nbeseitigt werden k\u00f6nnen. \n\nNun zu den Lehren aus dem Hochwasser 2010. Meine \nDamen und Herren! Zur Bilanz des Augusthochwassers \ngeh\u00f6rt auch, dass wir Lehren f\u00fcr die Zukunft ziehen. Ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle acht Punkte nennen, eigentlich \nsind es neun. \n\nErstens. Wir werden die Investitionen in den Hochwasser-\nschutz fortf\u00fchren; denn es hat sich gezeigt, dass sich \nunsere Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Hochwasserschutz bew\u00e4hrt \nhaben. Probleme haben diesmal eine Vielzahl eher kleiner \nB\u00e4che gemacht, die wegen des Starkregens \u00fcber die Ufer \ngetreten sind, sowie der Dammbruch in Polen, der das \nHochwasser in der Nei\u00dfe-Region gef\u00e4hrlich versch\u00e4rft \nhat. \n\nDort, wo unsere Hochwasserschutzma\u00dfnahmen bis zum \nAugusthochwasser abgeschlossen waren, waren H\u00e4user, \nUnternehmen und die kommunale Infrastruktur vor \n\u00dcberflutung davor gesch\u00fctzt. So haben die Schutzma\u00df-\nnahmen Schaden vom VE Motorenwerk in Chemnitz \nferngehalten. Auch eine B\u00fcrgerin \u2013 auch das gibt es \u2013, die \nim Chemnitzer Ortsteil Einsiedel direkt an der Zw\u00f6nitz \nwohnt, hat sich bei der Landestalsperrenverwaltung nach \ndem Hochwasser daf\u00fcr bedankt, dass auf ihrem Grund-\nst\u00fcck wenige Tage vorher eine Wassermauer errichtet und \nabgeschlossen worden ist. Ich zitiere aus ihrem Brief: \n\u201eW\u00e4re die von Ihren Mitarbeitern durchgef\u00fchrte Bauma\u00df-\nnahme nicht so z\u00fcgig, so ordentlich und ohne Probleme \ndurchgef\u00fchrt worden, h\u00e4tte unser Grundst\u00fcck wieder \nunter Wasser gestanden.\u201c \n\nEs gibt eine ganze Reihe solcher Beispiele, die zeigen, \ndass unsere Hochwasserschutzprojekte wirken. Wir \nwerden bis zum Jahre 2015 insgesamt 1 Milliarde Euro in \nden Hochwasserschutz investieren. Wir wissen aber auch, \nmeine Damen und Herren, dass Hochwasserschutz einen \nPlanungsvorlauf von mehreren Jahren braucht. Er ist und \nbleibt eine Generationenaufgabe. Das zeigt sich auch \ndaran, dass wir noch nicht alle Mittel aus dem Aufbauhil-\nfefonds 2002 verbaut haben. Mittel aus diesem Fonds \numzuschichten, um die Flutsch\u00e4den und den Wiederauf-\nbau von diesem Jahr damit zu bezahlen, ist jedoch nicht \nm\u00f6glich. Dieser Fonds ist durch ein Bundesgesetz errich-\ntet worden. Das Gesetz bindet die Mittel an die Beseiti-\ngung der Flutsch\u00e4den von 2002. Sie sind damit zweckge-\nbunden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas kann man \u00e4ndern!) \n\nF\u00fcr eine Gesetzes\u00e4nderung bedarf es au\u00dferdem der \nZustimmung vom Bundestag und Bundesrat. Und, meine \nDamen und Herren \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013, zudem \nsollten Sie alle wissen, dass wir die 445  Millionen Euro \nbereits f\u00fcr konkrete Projekte des Hochwasserschutzes \nzum Schutze s\u00e4chsischer B\u00fcrger und Unternehmen, ob in \nRiesa, in Torgau, in Eilenburg oder wo auch immer im \nLande, verplant haben. Diese Mittel umzuschichten hie\u00dfe, \nbisher geplante Hochwasserschutzma\u00dfnahmen nicht zu \n\n 1619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nvollenden. Das kann nicht in unserem Interesse, im \nInteresse der s\u00e4chsischen B\u00fcrger sein. \n\nNat\u00fcrlich bin ich nicht froh dar\u00fcber, dass wir diese Mittel \nnoch nicht verbaut haben. Es h\u00e4tten in diesem Jahr noch \nmehr B\u00fcrger gesch\u00fctzt sein k\u00f6nnen, wenn geplante \nProjekte nicht seit Jahren verz\u00f6gert worden w\u00e4ren. Den-\njenigen, die sich heute \u00fcber die langsame Realisierung der \nHochwasserschutzma\u00dfnahmen beschweren, sage ich: Sie \nsind doch diejenigen, die sonst mehr B\u00fcrgerbeteiligung \nam politischen Prozess einfordern. Dann respektieren Sie \ngemeinsam mit uns jetzt bitte auch, dass Planfeststel-\nlungsverfahren l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume beanspruchen. Auch \nHochwasserschutz kann nur mit und nicht gegen die \nB\u00fcrger in Sachsen realisiert werden. \n\nPers\u00f6nlich bitte ich alle B\u00fcrger, die geplanten Ma\u00dfnah-\nmen im eigenen Interesse zu unterst\u00fctzen, denn das \nn\u00e4chste Hochwasser kommt bestimmt. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nMein zweiter Punkt mit Blick auf die Lehren aus dem \nHochwasser. Auch unsere Meldesysteme haben sich im \nGro\u00dfen und Ganzen bew\u00e4hrt. Aber was gut ist, kann noch \nbesser werden. Wir werden deshalb die Zusammenarbeit \nder beteiligten Stellen pr\u00fcfen. Daf\u00fcr will ich eine Kom-\nmission unter dem renommierten Fachmann und dem \nehemaligen Abteilungsleiter im S\u00e4chsischen Staatsminis-\nterium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft Dr. Klaus Jeschke \neinsetzen, der Experten aus verschiedenen Bundesl\u00e4ndern \nangeh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDrittens bleibt gerade mit Blick auf den Dammbruch bei \nder Talsperre Wittka festzuhalten: Die Kommunikation \nmit den polnischen Beh\u00f6rden muss verbessert werden. \nWir haben vom Dammbruch definitiv zu sp\u00e4t erfahren. \nEine s\u00e4chsisch-polnische Arbeitsgruppe ist deshalb bereits \ndabei, das Geschehen zu analysieren und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \nVerbesserungen zu machen. Hier erwarte ich zeitnahe \nErgebnisse. \n\nViertens entwickeln wir gemeinsam mit der Republik \nPolen und mit Tschechien eine Hochwasserschutzstrategie \nf\u00fcr die Lausitzer Nei\u00dfe. Grundlage ist die EU-Hochwas-\nserrisikomanagement-Richtlinie. Das ist ein neutrales, ein \nneues trilaterales Projekt, das die Region noch enger \nzusammenwachsen l\u00e4sst. \n\nF\u00fcnftens. Die Staatsregierung wird einen Versicherungs-\ngipfel einberufen, um auszuloten, wie noch bessere \nAbsicherung m\u00f6glich ist. Wir m\u00fcssen die B\u00fcrger f\u00fcr die \nNotwendigkeit einer guten Versicherung sensibilisieren, \nauch wenn sie in einem scheinbar sicheren Gebiet leben; \ndenn extreme Wetterereignisse nehmen zu, und da l\u00e4sst \nsich kaum vorhersagen, in welcher Region sie im Frei-\nstaat Sachsen auftreten werden. Zum anderen stellen wir \nfest, dass eine gro\u00dfe Anzahl von Kommunen, wie ich \nbereits erw\u00e4hnte, \u00fcberraschenderweise nicht versichert ist. \n\nDas ist so nicht hinnehmbar. Auch hier brauchen wir \neinen Bewusstseinswandel. Deswegen werde ich auch die \nKommunalvertreter zu diesem Versicherungsgipfel \neinladen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas Land ist auch nicht versichert!) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, ich habe deutlich gesagt, eine Kommu-\nne, die nicht versichert ist und die Sch\u00e4den aus eigener \nKraft nicht bew\u00e4ltigen kann \u2013 Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren, wenn \nich rede und nicht immer dazwischenplappern \u2013, \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\ndas ist nicht hinnehmbar. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich habe  \ngesagt, das Land ist auch nicht versichert!) \n\n\u2013 Aber das Land ist im Prinzip in der Lage, die Sch\u00e4den \nzu beseitigen. Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren, was ich sage. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nSechstens. Unter Federf\u00fchrung des Innenministeriums \nwerden solche Gro\u00dfschadensereignisse k\u00fcnftig einmal im \nJahr trainiert, um die Zusammenarbeit aller Beteiligten zu \nverbessern. Hier ist der Unterpunkt Sirenen, meine \nDamen und Herren. \u00dcber den Einsatz der Sirenen werden \nwir noch einmal diskutieren m\u00fcssen, vor allem, wenn es \num die Warnung der Einwohner im Freistaat Sachsen \ngeht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nAber ich will hier noch einmal ganz deutlich erw\u00e4hnen, \ndass der Freistaat nach dem Augusthochwasser 2002 ein \nF\u00f6rderprogramm aufgelegt hatte, um den Kommunen \nunterst\u00fctzend zu helfen, die keine Sirene haben. Doch in \nden Jahren 2002 bis 2006 ist dieses F\u00f6rderprogramm \nkaum in Anspruch genommen worden. Das muss ich \neinmal deutlich sagen. \n\nSiebtens. K\u00fcnftig wird es eine regelm\u00e4\u00dfige Flussbeschau \ngeben. Fachleute von der Landestalsperrenverwaltung und \nden Feuerwehren \u00fcberpr\u00fcfen dabei den ordnungsgem\u00e4\u00dfen \nZustand der Flie\u00dfgew\u00e4sser, um beispielsweise eine \nhinderliche Verkrautung wirksam zu bek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nAchtens. Wir werden die bestehenden Hochwasserschutz-\nkonzepte vom Land und von den Kommunen im Lichte \ndes Augusthochwassers anpassen. Allerdings geht es hier \num eine Feinjustierung, nicht darum, jetzt einen baulichen \nHochwasserschutz f\u00fcr 200-j\u00e4hrige Hochwasser zu reali-\nsieren. Kurzum, meine Damen und Herren: Die Staatsre-\ngierung handelt vorausschauend, um den Hochwasser-\nschutz, den Katastrophenschutz und die finanzielle \nVorsorge weiter zu verbessern. \n\n 1620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben seit 2002 eine \nganze Reihe von Naturkatastrophen erlebt, zum Gl\u00fcck \nmeist regional begrenzt: Sturmsch\u00e4den wie durch den \nOrkan Kyrill, Wassersch\u00e4den durch die Fr\u00fchjahrshoch-\nwasser 2006 und die Sch\u00e4den des Tornados von diesem \nJahr im R\u00f6dertal und nun das Augusthochwasser 2010 in \nden von mir genannten Gebieten. \n\nEs wird in Zukunft h\u00f6chstwahrscheinlich mehr solcher \nEreignisse geben. Wir wissen das relativ genau, weil wir \nuns schon im Jahr 1999 intensiv mit Fragen der regiona-\nlen Auswirkungen des globalen Klimawandels befasst \nhaben. Im Auftrag Sachsens wurde damals das erste \nregionale Klimamodell in Deutschland entwickelt. Es ist \nvon allen Bundesl\u00e4ndern sowie dem Bundesumweltamt \n\u00fcbernommen worden und wird heute deutschlandweit \neingesetzt und gemeinsam weiterentwickelt. Auf der \nGrundlage dieses Modells haben wir eine Klimaprojekti-\non erstellt und verschiedene Szenarien beschrieben, deren \nHorizont bis zum Jahr 2100 reicht. Das Ergebnis ist \nbekannt: Mehr D\u00fcrre, mehr St\u00fcrme, mehr Starkregen, \nmehr Hochwasser sind in Sachsen zu erwarten. \n\nSie werden jetzt vielleicht fragen: Was hat das Jahr 2100 \nmit dem Augusthochwasser 2010 zu tun? Nun, nat\u00fcrlich \nrichten wir unser Augenmerk bei einer Katastrophe zuerst \ndarauf, Leben zu retten und den Betroffenen in ihrer \nNotlage schnell zu helfen \u2013 so, wie wir das in den zur\u00fcck-\nliegenden Tagen und Wochen getan haben. \n\nAber nicht nur Vorsicht, sondern auch Vorsorge ist die \nMutter der Porzellankiste. Deiche sollen nicht nur zehn \noder f\u00fcnf Jahre, sondern l\u00e4nger halten. Geb\u00e4ude werden \nvon den Menschen nicht f\u00fcr zehn oder 20 Jahre, sondern \nf\u00fcr eine wesentlich l\u00e4ngere Zeit errichtet. Deshalb haben \nwir auf der Basis unserer Klimaprojektion Anpassungs-\nstrategien entwickelt, nicht allein f\u00fcr die Land- und \nForstwirtschaft. Vergangenes Jahr haben wir zudem das \nKlimanetzwerk Sachsen ins Leben gerufen. Ihm geh\u00f6ren \nFachbeh\u00f6rden, Hochschulen und Forschungseinrichtun-\ngen an. \n\nKurzum: Unsere s\u00e4chsische Klimapolitik ist auch ein \nBeispiel f\u00fcr vorausschauendes staatliches Handeln. Aber \ndaraus muss rasch mehr werden. Der Klimawandel \nbetrifft nicht allein den Staat oder die Land- und Forstwir-\nte. Hausbesitzer zum Beispiel m\u00fcssen bauliche und \nfinanzielle Vorsorge f\u00fcr den Fall von Sturm oder Hoch-\nwasser treffen \u2013 auch dort, wo es bisher keine Katastro-\nphen gegeben hat. Wir m\u00fcssen die bestehenden Interes-\nsenkonflikte zwischen Hochwasser- und Naturschutz \nrascher aufl\u00f6sen, wie etwa im Nationalpark S\u00e4chsische \nSchweiz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDiesen gesellschaftlichen Anpassungsprozess wird der \nFreistaat Sachsen weiter engagiert begleiten und moderie-\nren. \n\nMeine Damen und Herren, ich halte noch einmal fest: \nBeh\u00f6rden und Helfer haben w\u00e4hrend des Hochwassers \nbesonnen reagiert. Staatsregierung und kommunale \n\nFamilie haben rasch ein Hilfspaket f\u00fcr betroffene Famili-\nen, Unternehmen und Gemeinden geschn\u00fcrt, und: Wir \nziehen die Lehren f\u00fcr die Zukunft. \n\nMeine Damen und Herren! Wir alle in diesem Hohen \nHause und alle B\u00fcrger in unserem Land m\u00fcssen jetzt an \neinem Strang ziehen \u2013 und bitte m\u00f6glichst in die gleiche \nRichtung. Es gilt, in einem gro\u00dfen Kraftakt die Sch\u00e4den \ndes Hochwassers rasch zu beseitigen und daf\u00fcr zu sorgen, \ndass niemand in Not ger\u00e4t. Vor allem aber d\u00fcrfen wir \u00fcber \ndieser Aufgabe nicht unsere Zukunft vergessen. Verdop-\npeln wir unsere Kr\u00e4fte, um so schnell wie m\u00f6glich den \nHochwasserschutz im ganzen Land voranzutreiben! \nWerben wir alle gemeinsam bei den B\u00fcrgern, den Unter-\nnehmen und Kommunen daf\u00fcr, Eigenvorsorge zu treffen, \ndann wird Sachsen auch in Zukunft uns allen eine gute \nHeimat sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker, anhaltender Beifall bei  \nder CDU, der FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich danke dem \nMinisterpr\u00e4sidenten. \n\nWir kommen zur Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung. \nFolgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden festge-\nlegt: CDU 33, DIE LINKE 24, SPD 14, FDP 14, GR\u00dcNE \n12 und NPD 12 Minuten. Es beginnt die Fraktion DIE \nLINKE; ich erteile Herrn Dr. Hahn das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sachsen ist im \nAugust erneut von schweren Hochwassern heimgesucht \nworden, zum dritten Mal innerhalb der letzten zehn Jahre. \nDie dadurch entstandenen Sch\u00e4den erreichten zwar nicht \ndie Dimension des Jahrhunderthochwassers von 2002, die \nFolgen waren in den betroffenen Regionen dennoch \nverheerend. Der Ministerpr\u00e4sident hat gerade die Scha-\ndensh\u00f6he von etwa 800 Millionen Euro genannt. \n\nAuch unser Mitgef\u00fchl gilt nat\u00fcrlich allen Betroffenen und \nich m\u00f6chte mich, auch namens meiner Fraktion, bei allen \nEinsatzkr\u00e4ften von Feuerwehren, Technischem Hilfswerk, \nPolizei und den vielen hilfsbereiten B\u00fcrgern, die vor Ort \nbei der unmittelbaren Katastrophenbew\u00e4ltigung eine sehr \nengagierte Arbeit geleistet haben und bis heute immer \nnoch leisten, ganz herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und vereinzelt bei der CDU,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDoch die vom j\u00fcngsten Hochwasser Betroffenen verdie-\nnen nicht nur Mitgef\u00fchl \u2013 sie brauchen wirkungsvolle \nUnterst\u00fctzung, zum einen durch die Kommunen, vor \nallem aber durch das Land. Doch genau dies wird ihnen \nbislang durch die Staatsregierung weitgehend verweigert, \nund der Ministerpr\u00e4sident hat in seiner heutigen Erkl\u00e4-\nrung erneut die Chance vertan, ein Hilfsprogramm aufzu-\nlegen, das diesen Namen wirklich verdient. \n\n 1621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nIch habe in den letzten Tagen mit vielen Menschen \ngesprochen, die vom Hochwasser betroffen wurden, \nzuletzt am Freitag in einer B\u00fcrgersprechstunde in Sebnitz. \nIch habe auch aus unterschiedlichen Regionen Briefe und \nMails erhalten. Auch ich m\u00f6chte gern aus einem solchen \nSchreiben eine Passage zitieren. Darin hei\u00dft es unter \nanderem: \n\n\u201eSehr geehrter Herr Dr. Hahn! Ich wende mich heute mit \neinem Hilfeschrei an Sie. Mein Mann und ich wohnen an \nder Mandau in Gro\u00dfsch\u00f6nau und haben durch das Hoch-\nwasser am 7. August das gesamte Erdgeschoss (M\u00f6bel, \nInnen- und Au\u00dfenverkleidung der W\u00e4nde usw.) unseres \nUmgebindehauses verloren. So wie uns geht es auch \nvielen anderen; zum Teil haben sie noch gr\u00f6\u00dfere Verluste. \n\nUnsere Region hat eine gro\u00dfe Arbeitslosigkeit. Darlehen \nsind f\u00fcr die meisten Menschen hier kein Ausweg aus \ndieser hoffnungslosen Situation \u2013 f\u00fcr uns auch nicht. \nNach Abzug der laufenden Kosten habe ich nicht einmal \n500 Euro pro Monat zum Leben. Unsere 22-j\u00e4hrige \nTochter ist 100 % schwerstbehindert, mein Mann Teil-\nEU-Rentner mit einem Grad der Behinderung von 50. Wir \nk\u00f6nnen jetzt nicht mehr in unserem Haus wohnen, leben \nzu dritt in einer Zwei-Bett-Ferienwohnung in der N\u00e4he \nunseres Hauses. \n\nWir sind in unserer Region nicht die Einzigen, die Haus \nund Wohnung verloren haben. Neben den kommunalen \nund betrieblichen Sch\u00e4den gibt es in unserer Region \nerhebliche Sch\u00e4den im privaten Bereich. \n\nAls die Zusage kam, dass 5 Millionen Euro bereitgestellt \nw\u00fcrden, haben wir erst einmal gejubelt \u2013 und dann ge-\nrechnet. Bei 10 000 Gesch\u00e4digten w\u00e4ren das 500 Euro. \nWir zum Beispiel haben einen Schaden von 82 000 Euro. \nKeine Versicherung gibt uns einen Schutz; es ist v\u00f6llig \nhoffnungslos, wir wissen nicht mehr aus noch ein. Eine \nSoforthilfe wie bei der Elbeflut gab es nicht, Spenden sind \nnoch nicht verteilt worden. Wenn ich nicht so gute Freun-\nde und Kinder h\u00e4tte, w\u00fcsste ich jetzt nicht, wovon ich alle \ndurch die Flut bislang schon entstandenen Kosten h\u00e4tte \nbezahlen sollen. Man l\u00e4sst uns mit unserem Elend einfach \nallein. \n\nMein Mann und ich sind keine Menschen, die sich auf \nandere verlassen. Kaputte Bachmauern, fehlender Hoch-\nwasserschutz bereits vom Entstehungsbereich der Ge-\nbirgsb\u00e4che an, Fehlplanungen beim Br\u00fcckenbau und \nandere Dinge sind aber mit ein Grund f\u00fcr diese Katastro-\nphe, und das haben wir privat nicht zu verantworten. \n\nSehr geehrter Herr Dr. Hahn! Ich bitte Sie dringend, sich \nauch f\u00fcr uns einzusetzen. F\u00fcr eine sogenannte Soforthilfe \nist es wohl zu sp\u00e4t. Aber es ist dringend notwendig, die \nstaatliche Unterst\u00fctzung aufzustocken und bald an die \ngesch\u00e4digten H\u00e4rtef\u00e4lle auszuzahlen. \n\nSind wir weniger wert als die H\u00e4rtef\u00e4lle der Elbe-\nflut 2002? Oder liegt es daran, dass jetzt keine wichtigen \nWahlen sind? \n\nDarf ein Finanzminister in einer solchen Arroganz \u00fcber \nunser Elend, \u00fcber unsere Verzweiflung reden? Herr \n\nKupfer war doch hier. Hat er beim Durchgang Blindekuh \ngespielt, dass er sich im Nachhinein in einer derart \u00fcber-\nheblichen Art \u00e4u\u00dfert? Und ich bitte Sie vor allem darum, \nsich auf politischer Ebene daf\u00fcr einzusetzen, dass die \nVersicherungen bezahlbare Hochwasserschutzversiche-\nrungen in ihr Programm aufnehmen, egal, in welcher \nEntfernung zum n\u00e4chsten flie\u00dfenden Gew\u00e4sser man \nwohnt und welche Breite dieses Gew\u00e4sser hat. Bitte, bitte \nhelfen Sie uns!\u201c \n\nSo weit der Brief der Familie aus Gro\u00dfsch\u00f6nau. Dieses \nBeispiel ist kein Einzelfall. Ich bin sicher, dass viele hier \nim Hause \u00e4hnliche Schicksale kennen. \n\nWenn die Staatsregierung nicht von sich aus bereit ist, \nendlich ein wirksames Hilfsprogramm aufzulegen, dann \nmuss sie eben durch einen Beschluss des Parlaments dazu \ngezwungen werden. Ein Entschlie\u00dfungsantrag meiner \nFraktion liegt dazu vor. \n\nIch will es ganz klar sagen: Mir fehlt jegliches Verst\u00e4nd-\nnis f\u00fcr die Verweigerungshaltung der Staatsregierung. Ich \nhabe bis heute nicht verstanden, warum man sich in der \nStaatskanzlei, im Finanzministerium und im Wirtschafts-\nministerium so lange gewehrt hat, Flutopfer insbesondere \nin H\u00e4rtef\u00e4llen auch mit Bargeld zu unterst\u00fctzen. Es gibt \ndazu keine Alternative, weil viele Menschen unverschul-\ndet nicht versichert sind. Versicherer haben nach der \nSchadensregulierung f\u00fcr das Hochwasser 2002 wegen der \nhohen Summen reihenweise die Vertr\u00e4ge gek\u00fcndigt. \n\nHerr Tillich selbst hat gesagt, dass 2010 zwar weniger \nMenschen und eine geringere Fl\u00e4che betroffen sind; im \nkonkreten Fall seien die Sch\u00e4den aber vergleichbar mit \njenen von 2002. Wenn das so ist, dann muss man heute \nauch in vergleichbarer Weise helfen. \n\nDavon aber, Herr Ministerpr\u00e4sident, kann bislang keine \nRede sein. Erst vor wenigen Tagen hat sich Innenminister \nMarkus Ulbig noch einmal mit den B\u00fcrgermeistern der \nbetroffenen St\u00e4dte und Gemeinden getroffen. Aber deren \neindeutige Botschaft hat er ganz offensichtlich nicht \nverstanden. \n\nHerr Ulbig, es ist mir ein absolutes R\u00e4tsel, wie sich \njemand, der 2002 Oberb\u00fcrgermeister von Pirna war, das \nvon der Flut hart getroffen wurde und dabei die Welle der \nHilfsbereitschaft von Bund, Land und vielen Spendern \nerfahren hat, heute so ignorant gegen\u00fcber den Sorgen und \nN\u00f6ten der jetzt betroffenen Menschen und Kommunen \nverhalten kann. Verantwortungsbewusstsein sieht anders \naus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion sowie  \nvereinzelt bei der SPD und der NPD) \n\nWas die bisher bereitgestellten Hilfen anbelangt, so \nspricht eben nicht nur der G\u00f6rlitzer Oberb\u00fcrgermeister zu \nRecht von einem Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Als ich \n\u00fcber eine Pressemitteilung erfuhr, dass die Landesregie-\nrung nach tagelangem Z\u00f6gern \u00fcber ein Sofortprogramm \nnun doch Bargeld bereitstellen wolle, habe ich das als \nersten Schritt in die richtige Richtung begr\u00fc\u00dft. Bei n\u00e4he-\nrer Betrachtung allerdings sind die 5 Millionen Euro ein \n\n 1622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nabsoluter Hohn, zumal die H\u00e4lfte davon \u00fcber das FAG, \nalso von den Kommunen, finanziert werden soll. Das \nLand gibt also \u2013 das zeigt eine genaue Betrachtung \u2013 \ntats\u00e4chlich nur 2,5 Millionen Euro an Bargeldzusch\u00fcssen. \nDas entspricht in etwa 0,3 % der ermittelten Schadens-\nsumme. Wer das medial als wirksame Unterst\u00fctzung \nverkauft, ist wirklich nicht von dieser Welt. \n\n(Zuruf von der NPD: Sehr richtig!  \nDas ist ein Witz!) \n\nAuch die Kommunen k\u00f6nnen die Sch\u00e4den nicht allein \nbew\u00e4ltigen. Herr Tillich, man kann sich nicht auf Bilanz-\npressekonferenzen mit einer Neuverschuldung null auf \nLandesebene br\u00fcsten, aber zugleich die Kommunen in die \nVerschuldungsfalle zwingen, weil sie die Eigenanteile zur \nBeseitigung der Flutsch\u00e4den eben nur durch neue Kredite \naufbringen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nNachdem er tagelang v\u00f6llig abgetaucht war \u2013 Herr Mor-\nlok, jetzt sind Sie dran \u2013, meldete sich auch der Wirt-\nschaftsminister irgendwann endlich zu Wort und verk\u00fcn-\ndete die Bereitstellung von Hochwasserhilfen f\u00fcr kom-\nmunale Stra\u00dfen \u2013 ein Programm, das in der Tat dringend \nerforderlich w\u00e4re. Herr Morlok erweckte dabei den \nf\u00e4lschlichen Eindruck, die Staatsregierung sei endlich \nbereit, wirklich Geld f\u00fcr Flutsch\u00e4den der Kommunen \nlockerzumachen. Tats\u00e4chlich aber pr\u00e4sentierte er der \n\u00d6ffentlichkeit eine Mogelpackung, weil die Beseitigung \nder eingetretenen Sch\u00e4den aus den ohnehin im Haushalt \ndes Landes f\u00fcr die Sanierung kommunaler Stra\u00dfen aus-\ngewiesenen Mitteln finanziert wird. Das Geld fehlt an \nanderen Stellen im Freistaat Sachsen; das wissen Sie ganz \ngenau. Es wird also kein einziger Euro zus\u00e4tzlich bereit-\ngestellt. Doch genau das w\u00e4re notwendig. \n\n(Widerspruch des Staatsministers Sven Morlok) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das dann gern klarstellen. \n\nWir bleiben generell dabei: Das Land muss seinen Beitrag \ndeutlich erh\u00f6hen. Daf\u00fcr gibt es aus unserer Sicht auch \nM\u00f6glichkeiten. \n\nHerr Tillich, Sie haben vorhin den Fonds von 2002 \nangesprochen. Nat\u00fcrlich kann man das per Gesetz um-\nwidmen. Wenn Sie bei der Bankenkrise in der Lage sind, \nein mehrere tausend Seiten umfassendes Gesetz innerhalb \nvon drei Tagen durch Bundestag und Bundesrat zu peit-\nschen, dann muss es auch m\u00f6glich sein, den Betroffenen \nhier durch eine Gesetzes\u00e4nderung wirksame Hilfe zu \nleisten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nIch darf auch an Folgendes erinnern: Die genaue Summe \nkennen wir als Opposition nicht. Aber aus diesem Fonds \nsind auch Zinsen angefallen. Die Rede ist von 60 oder \n70 Millionen Euro. Wenigstens das Geld sollte man \n\nunverz\u00fcglich als Direkthilfe an die Betroffenen ausrei-\nchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIm \u00dcbrigen: Selbst die im Haushaltsgesetz Sachsens \nvorhandenen rigiden Bestimmungen, was die Nettokredit-\naufnahme angeht, lassen eine solche bei Naturkatastro-\nphen ausdr\u00fccklich zu. Notfalls muss von dieser M\u00f6glich-\nkeit Gebrauch gemacht werden, auch deshalb, weil \ndiesmal, anders als 2002, durch Spenden kein ad\u00e4quater \nAnteil f\u00fcr die Schadensregulierung zu erwarten ist. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Minis-\nterpr\u00e4sident und seine Minister haben in den letzten Tagen \nfast gebetsm\u00fchlenartig wiederholt, man habe doch schon \n2002 gesagt, eine solche Hilfe wie nach dem damaligen \nHochwasser werde es nie wieder geben. Der Staat k\u00f6nne \nnicht auf Dauer f\u00fcr alle Unw\u00e4gbarkeiten des Lebens \naufkommen. \n\nDazu will ich Folgendes anmerken: Alle Mitglieder der \nStaatsregierung haben hier vor dem Landtag einen Amts-\neid geleistet, in dem sie sich dazu verpflichtet haben, \nSchaden vom Land abzuwenden und Gerechtigkeit \ngegen\u00fcber jedermann zu \u00fcben. Dem Land droht aber \nSchaden, wenn die Regierenden die vom Hochwasser \nbetroffenen B\u00fcrger und die Kommunen, in denen sie \nleben, im wahrsten Sinne des Wortes weiter im Regen \nstehen lassen und wirksame Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen \njenseits von zinsverbilligten Darlehen verweigern. \n\nWenn es um Gerechtigkeit geht, dann muss den jetzt vom \nHochwasser Betroffenen in vergleichbarer Weise geholfen \nwerden wie bei der Flut vor acht Jahren, auch wenn \ndiesmal keine Wahlen vor der T\u00fcr stehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Wir  \n\nhaben auch 2002 in Sachsen nicht gew\u00e4hlt!) \n\nHerr Tillich, in einem allerdings haben Sie recht: Nat\u00fcr-\nlich kann der Staat nicht auf Dauer auf alle Unw\u00e4gbarkei-\nten des Lebens eingehen und daf\u00fcr zahlen. Momentan \naber geht es f\u00fcr viele um die nackte Existenz, und dabei \nhat das Land eine F\u00fcrsorgepflicht. Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen \ndie Menschen auch eigene Vorsorge treffen, aber, wie \ngesagt, objektiv konnten viele das nicht. \n\nDeshalb habe ich schon 2002 vorgeschlagen, eine Pflicht-\nversicherung f\u00fcr Elementarsch\u00e4den einzuf\u00fchren, nachzu-\nlesen im Protokoll der Landtagssitzung. Auch die \nVerbraucherzentralen in Sachsen, Sachsen-Anhalt und \nTh\u00fcringen haben dies bereits vor sieben Jahren gefordert. \nLeider ist danach nichts in diese Richtung unternommen \nworden. Deshalb habe ich dieser Tage meine Forderung \nerneuert; denn es geht eben nicht allein um Hochwasser \noder \u00dcberflutungen. Ob Blitzeinschl\u00e4ge, starker Hagel, \nWindhosen, Erdrutsche oder Lawinen \u2013 es gibt viele \nextreme Wetterereignisse. Prognosen gehen davon aus, \ndass ihre Zahl zunimmt. Jeder kann betroffen sein. Sp\u00e4-\ntestens der Tornado, der zu Pfingsten \u00fcber Gro\u00dfenhain \nhinweggezogen ist und schwere Verw\u00fcstungen angerich-\n\n 1623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\ntet hat, zeigte doch, dass sich niemand hundertprozentig \nsicher f\u00fchlen kann. \n\nWenn der Staat berechtigterweise erkl\u00e4rt, dass er nicht f\u00fcr \nalle Schadensf\u00e4lle aufkommen kann, dann muss er zwin-\ngend daf\u00fcr sorgen, dass nicht nach jeder Katastrophe \nerneut solche Debatten wie jetzt losbrechen. Das k\u00f6nnte \ner, indem er eine gesetzliche Pflichtversicherung einf\u00fchrt, \nund zwar bundesweit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDabei sollte es nicht nur um potenzielle Hochwasser, \nsondern um s\u00e4mtliche Elementarsch\u00e4den gehen. Wenn \nalle Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer einschlie\u00dflich der Unterneh-\nmen einzahlen w\u00fcrden, blieben die Pr\u00e4mien moderat. \nDennoch st\u00fcnde ausreichend Geld zur Verf\u00fcgung, um bei \nKatastrophen die Sch\u00e4den regulieren zu k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich das an einer einfachen Modellrechnung \nverdeutlichen: Bei 10 Millionen Einzahlern \u2013 Eigenheim-\nbesitzer, Wohnungsgesellschaften, \u00f6ffentliche Einrichtun-\ngen, Kommunen, Land, kleine Firmen, gro\u00dfe Firmen \u2013 \nund einem j\u00e4hrlichen Beitrag von lediglich 50 Euro \nk\u00e4men 500 Millionen Euro in die Kassen der Versiche-\nrungsunternehmen. F\u00fcr die Regulierung von Schadens-\ngro\u00dfereignissen \u2013 wenn man davon ausgeht, dass sie \nk\u00fcnftig vielleicht alle sechs Jahre auftreten \u2013 w\u00fcrde dann \njeweils ein Betrag von 3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung \nstehen. Der Staat m\u00fcsste nicht mehr eingreifen. Deswegen \nsagen wir: Es braucht jetzt endlich den politischen Willen, \nin diese Richtung aktiv zu werden. Herr Tillich hat hier \njahrelang geschlafen! Es ist allerh\u00f6chste Zeit, \u00fcber den \nBundesrat aktiv zu werden. Das fordern wir in unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\nEin Versicherungsgipfel \u2013 Herr Tillich, auch das will ich \nsagen \u2013 kann nichts entscheiden. Hier ist die Politik \ngefordert. \n\nIch habe unmittelbar nach den j\u00fcngsten Hochwasserereig-\nnissen mehrfach betont, dass jetzt nicht die Stunde von \nSchuldzuweisungen sei, sondern die Stunde der schnellen \nHilfe. Gleichwohl m\u00fcssen wir die Vorg\u00e4nge vom August \ngr\u00fcndlich aufarbeiten und daraus die richtigen Lehren \nziehen. Extreme Wetterlagen mit entsprechenden extre-\nmen Folgen f\u00fcr die Menschen in den betroffenen Regio-\nnen treten auch in Sachsen h\u00e4ufiger als fr\u00fcher auf. Es hat \nsich bei der neuerlichen Flutkatastrophe gezeigt, dass es \ninsbesondere bei der Pr\u00e4vention sowie vor allem bei der \nFr\u00fchwarnung und der Kommunikation im Ernstfall noch \nerhebliche Reserven gibt. \n\nEs ist aber aus meiner Sicht ziemlich billig, mit dem \nFinger nach Polen zu zeigen und das Hochwasser im \nRaum G\u00f6rlitz vor allem dem Bruch des Witka-\nStaudamms anzulasten. Auch hier besteht Aufkl\u00e4rungsbe-\ndarf. Wenn es zutrifft, was Generaldirektor Walkowiak \nvom Turower Kraftwerk am Samstag gegen\u00fcber der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c dargestellt hat, dass der Hochwas-\nserscheitel durch G\u00f6rlitz etwa 100 Millionen Kubikmeter \nWasser mit sich f\u00fchrte und davon nach bisherigen Be-\nrechnungen lediglich vier Millionen aus dem Witka-\n\nStausee kamen, dann stellen sich in der Tat einige Fragen \nneu, und diese m\u00fcssen in erster Linie wir bei uns auf \ndeutscher Seite beantworten. \n\nAuch bei uns geh\u00f6rt das Talsperrenmanagement auf den \nPr\u00fcfstand. Es muss \u00fcber die normalen F\u00fcllh\u00f6hen der \nStauseen ebenso gesprochen werden wie \u00fcber das recht-\nzeitige kontrollierte Absenken des Wasserstandes. \n\nDass durch ein solches Vorgehen Sch\u00e4den vermieden \nwerden sollen, darin sind wir uns ja wohl einig. Deshalb \npl\u00e4diere ich auch f\u00fcr eine genaue Untersuchung der \nVorg\u00e4nge an der Talsperre Stollberg bei Chemnitz, wo \nvon Bewohnern der untenliegenden Orte schwere Vorw\u00fcr-\nfe erhoben wurden und die Aussagen der zust\u00e4ndigen \nBeh\u00f6rden \u00fcber die Entscheidung zum Ablassen gr\u00f6\u00dferer \nWassermengen auch ziemlich widerspr\u00fcchlich sind. \n\nUnbestritten ist wohl, dass einige Kommunikationsstr\u00e4n-\nge bei der Vorwarnung nicht funktioniert haben. Auch hier \nm\u00fcssen die Ursachen ermittelt und m\u00f6glichst schnell \nabgestellt werden. Ich finde, es kann einfach nicht sein, \ndass zwischen den B\u00fcrgermeistern von G\u00f6rlitz und \nZgorzelec in kritischen Situationen keine Telefonverbin-\ndung zustande kommt, weil man offenbar nicht einmal die \nTelefonnummer der anderen Seite hat. Das sind Dinge, \ndie schnell gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wer ist daran schuld?) \n\nDie Fragen der Sirenen, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben Sie \nmit Recht angesprochen. Wir haben hier schon vor acht \nJahren dar\u00fcber gesprochen. Ich w\u00fcnschte mir, dass die \nKommunen mehr Gebrauch von den vorhandenen Pro-\ngrammen machen. \n\nAber die Staatsregierung hat auch in anderen Bereichen \nihre Hausaufgaben nur teilweise erledigt. Eine Kleine \nAnfrage meiner Kollegin Dr. Pinka hat dies deutlich \ngezeigt. Als Konsequenz aus der Flut 2002 wurde zwei \nJahre sp\u00e4ter in das S\u00e4chsische Wassergesetz in \u00a7 99a \naufgenommen und die Verpflichtung des Landes einge-\nf\u00fcgt, einen landesweiten Hochwasserschutz-Aktionsplan \nzu erstellen. Zur Erinnerung, das war 2004. Dieser Ver-\npflichtung ist die Regierung bis zum heutigen Tage nicht \nnachgekommen. Dazu hat der Ministerpr\u00e4sident in seiner \nRede heute kein einziges Wort verloren. Das allerdings \nverwundert kaum, denn der zust\u00e4ndige Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft hie\u00df in den Jahren 2004 bis \n2007 Stanislaw Tillich. Damit hat auch der heutige \nMinisterpr\u00e4sident pers\u00f6nlich mitzuverantworten, dass es \nin Sachsen kein fach\u00fcbergreifendes nachhaltiges Gesamt-\nkonzept zur Vermeidung von Flutkatastrophen als Ergeb-\nnis zunehmender extremer Witterungslagen gibt. Es bleibt \nf\u00fcr mich die Frage, wie viele Fluten die Menschen noch \nerleiden m\u00fcssen, bevor die Regierung beim Hochwasser-\nschutz endlich ihren gesetzlichen Verpflichtungen nach-\nkommt. \n\nIn den zur\u00fcckliegenden Jahren \u2013 das will ich nicht bestrei-\nten \u2013 sind viele Deiche erneuert, R\u00fcckhaltebecken und \nSchutzw\u00e4nde gebaut worden, aber ein Gesamtkonzept ist \nnicht zu erkennen. Auch die bereits geplanten Bauvorha-\n\n 1624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nben m\u00fcssen aus meiner Sicht angesichts der j\u00fcngsten \nEreignisse \u00fcberpr\u00fcft werden. Notfalls m\u00fcssen dann auch \nneue Priorit\u00e4tenlisten erstellt werden. \n\nAuch halte ich es f\u00fcr unabdingbar, endlich auch die \nGew\u00e4sser II. Ordnung in das Hochwasserschutzkonzept \nvollst\u00e4ndig zu integrieren, was derzeit nicht der Fall ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs gibt noch einen letzten Punkt, der mich sehr ge\u00e4rgert \nhat und den ich hier ansprechen will. Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, es war ein positives Zeichen, dass Sie nach dem \nHochwasser die Fraktionsvorsitzenden zu einem Ge-\nspr\u00e4ch eingeladen und \u00fcber die beabsichtigten Hilfsma\u00df-\nnahmen informiert haben. Sie haben zwar unsere Forde-\nrung nach direkten finanziellen Zusch\u00fcssen in der Folge \nweitgehend ignoriert, aber mit diesem Gespr\u00e4ch, wie ich \nfinde, zumindest ein demokratisches Zeichen gesetzt. \n\nDanach aber begann dann wieder das alte Spiel. Zu den \nVorort-Terminen des MP wurden immer jeweils die \nLandtags- und Bundestagsabgeordneten der CDU einge-\nladen und medienwirksam in Szene gesetzt. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas gab schlie\u00dflich, meine Damen und Herren, sch\u00f6ne \nFernsehbilder und sch\u00f6ne Fotos in den Zeitungen, zum \nBeispiel mit Herrn Kretschmer in G\u00f6rlitz, mit Herrn \nMichel im Kirnitzschtal, in Sebnitz und in Bad Schandau. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n\u2013 Ich wei\u00df gar nicht, warum Sie so aufgeregt sind. Ich \nstelle nur fest, Vertreter der Opposition sind zu keinem \ndieser Termine eingeladen worden. Sie waren auch \noffenkundig nicht gewollt. \n\nUm es klar zu sagen, Herr Ministerpr\u00e4sident: Ich pers\u00f6n-\nlich brauche keinen Begleittross der Medien, wenn ich \nmir vor Ort ein Bild \u00fcber die Sch\u00e4den mache und mit den \nbetroffenen Menschen sprechen will. Aber wie Sie auf \ndem R\u00fccken der Hochwasseropfer hier Parteipolitik \nbetrieben haben, war schlichtweg unanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch f\u00fcge hinzu: Ein wenig mehr \u00dcberparteilichkeit t\u00e4te \nIhrem Amt insgesamt durchaus gut. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Vor acht \nJahren hatten wir einen sehr schwachen Innenminister, \naber mit Georg Milbradt zumindest einen tatkr\u00e4ftigen \nMinisterpr\u00e4sidenten. 2010 haben wir einen blassen \nInnenminister und dazu noch einen halbherzig agierenden \nRegierungschef. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013  \nZuruf von der CDU: Frechheit!) \n\nHerr Tillich, vielleicht h\u00e4tten Sie gut daran getan, Herrn \nMilbradt mit der Leitung des Krisenstabes zu beauftragen. \nDen vom Hochwasser Betroffenen w\u00e4re mit Sicherheit \neine ganze Menge an Pannen erspart geblieben. \n\nZum Schluss fasse ich noch einmal die drei zentralen \nForderungen der Linken zusammen: \n\nErstens. Sofortiges Auflegen eines Hochwasserhilfefonds \naus zus\u00e4tzlichen Landesmitteln, der direkte Finanzzu-\nsch\u00fcsse f\u00fcr Betroffene vorsieht und ein Volumen von \ndeutlich \u00fcber 100 Millionen Euro haben muss. \n\nZweitens. Wir fordern die Einsetzung einer unabh\u00e4ngigen \nUntersuchungskommission, die dem Parlament bis zum \nJahresende einen Bericht \u00fcber die Hochwassersch\u00e4den, \ndie aufgetretenen Kommunikationsm\u00e4ngel bei der War-\nnung der Bev\u00f6lkerung und die sich daraus ergebenden \nKonsequenzen f\u00fcr die Verbesserung des Hochwasser-\nschutzes vorlegt. Der Ministerpr\u00e4sident hat eben gerade \nangek\u00fcndigt, es soll eine Kommission geben. Ich hatte \ndas gestern auf der Pressekonferenz schon gefordert. Die \nFrage ist, ob die Leitung durch einen ehemaligen Ministe-\nrialbeamten dieser Regierung wirklich unabh\u00e4ngig ist. \nDas m\u00fcssen wir in der Endkonsequenz abwarten. \n\nDrittens. Der Freistaat Sachsen muss schnellstm\u00f6glich \neine Bundesratsinitiative zur Einf\u00fchrung einer Elementar-\nschadenspflichtversicherung auf den Weg bringen. H\u00e4tte \nman diese Versicherung bereits als Konsequenz aus der \nFlut von 2002 eingef\u00fchrt, w\u00e4re vielen Menschen das \njetzige Gezerre um Darlehen, Hilfen und Zusch\u00fcsse \nerspart geblieben. \n\nMachen Sie sich in diesem Sinne stark, dann tun Sie \nwirklich etwas f\u00fcr die Menschen hier im Lande. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Ministerpr\u00e4-\nsident! Werte Mitglieder der Staatsregierung! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Nachdem \nwir von der Linksfraktion eine ganze Menge N\u00f6rgelei und \nBesserwisserei geh\u00f6rt haben, muss ich immerhin eines f\u00fcr \nbemerkenswert herausstreichen, weil ich es dem Georg \nMilbradt g\u00f6nne, unserem Altministerpr\u00e4sidenten, auch \nwenn es manchmal ein paar Jahre dauert, noch eine \nLeistung von Herrn Hahn anerkannt zu bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZur Regierungserkl\u00e4rung: Herr Ministerpr\u00e4sident, vielen \nDank f\u00fcr diese Regierungserkl\u00e4rung. Vielen Dank f\u00fcr das \nHandeln in der au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation im August. \n\nDiese Regierungserkl\u00e4rung erm\u00f6glicht uns heute, in einer \nDebatte eine erste politische Bewertung vorzunehmen. \n\nAuch im Namen unserer CDU-Fraktion darf ich zun\u00e4chst \nunser Mitgef\u00fchl ausdr\u00fccken, was die Angeh\u00f6rigen der \nToten, was alle Menschen betrifft, deren Alltag urpl\u00f6tzlich \nvon einer Minute zur anderen gest\u00f6rt wurde, wo viel Hab \nund Gut verlorengegangen ist. Auch dort liegt unser \nMitgef\u00fchl. \n\n 1625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nWof\u00fcr diese Debatte gut geeignet ist: allen ein herzliches \nDankesch\u00f6n zu sagen, die die Aufgabe haben, Leben zu \nsch\u00fctzen und Leben zu retten. Ich nenne das Landes-\nhochwasserzentrum, den Verwaltungsstab im Innenminis-\nterium, die Katastrophenschutzst\u00e4be in den Regionen vor \nOrt, aber auch das Handeln von Landr\u00e4ten, B\u00fcrgermeis-\ntern, Oberb\u00fcrgermeistern, der Feuerwehr in unserem \nLand, Rettungsdienste, Technisches Hilfswerk und Poli-\nzei. Schlie\u00dflich seien auch Nachbarn erw\u00e4hnt, von deren \nLeistung sonst niemand erf\u00e4hrt. Allen ein herzliches \nDankesch\u00f6n f\u00fcr diesen Einsatz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEines sei festgehalten. Bei allen diesen Rettungsdiensten \ngeht es \u2013 einmal zusammengefasst \u2013 in allererster Linie \ndarum, bei solchen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Naturereignissen \nLeben zu sch\u00fctzen und Leben zu retten. Wenn man sich \ndie Bilder anschaut \u2013 Volker Bandmann hat das in der \nFraktion noch einmal getan \u2013, und wenn man die Gewal-\nten sieht, die Wasser verursachen k\u00f6nnen, und wenn dann \nbis auf einige Ungl\u00fccksf\u00e4lle, die bei genauerem Hin-\nschauen, glaube ich, nie g\u00e4nzlich zu vermeiden oder zu \nverhindern sind: Es ist Gro\u00dfes geleistet worden. Wir \nwollen froh sein, dass in den Regionen, in denen vor \nallem auch durch das Brechen eines Staudammes noch \netwas Unvorhergesehenes geschehen ist, indem es in ganz \nkurzer Zeit einen gewaltigen Anstieg der Pegelst\u00e4nde \ngegeben hat, das Leben dort gesch\u00fctzt worden ist. Das ist \nwirklich einen Dank wert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnd nun zu dem Thema, um welches es heute vorder-\ngr\u00fcndig geht: um das Hab und Gut. Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, ich m\u00f6chte Ihnen pers\u00f6nlich, aber auch anderen \nMitgliedern der Staatsregierung herzlich danken, dass Sie \nschon vor Ort waren, w\u00e4hrend noch nicht allen in diesem \nHohen Haus richtig bewusst war, dass wir uns in einer \nKatastrophensituation befanden. Sie waren nicht wegen \nder sch\u00f6nen Bilder vor Ort \u2013 aus Ihren Worten, Herr \nHahn, sprach ein gewisser Neid \u2013, sondern einerseits, um \ndenen zu danken, die sich um die Rettung gek\u00fcmmert \nhaben, und den Menschen Mut zuzusprechen, die Scha-\nden erlitten haben, und andererseits, um sich einen Ein-\ndruck zu machen, wie gro\u00df in etwa der entstandene \nSchaden ist. Das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, um an-\nschlie\u00dfend in der Verwaltung, die Gott sei Dank in aller \nRegel nicht von einem solchen Schadensereignis betrof-\nfen ist, schnelle Hilfsma\u00dfnahmen einzuleiten. Das ist \nbeispielgebend in den ersten Stunden und Tagen dieses \nEreignisses geschehen. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWeil Sie die Abgeordneten angesprochen haben, will ich \nerw\u00e4hnen, dass unsere 58 Mitglieder alle einen Wahlkreis \nhaben, weil sie direkt gew\u00e4hlt sind. Herr Hahn, es gibt \nauch zwei Wahlkreise, die von der Linksfraktion durch \neinzelne Abgeordnete gewonnen worden sind. Es ist, \nwenn auch vor dem Gesetz gleich, in solchen Situationen \nein Unterschied, wie ich in einem Wahlkreis bekannt bin. \n\nHerr Hahn, wer kennt Sie in meinem Wahlkreis? Da kennt \nSie niemand. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nMich kennen sie als Wahlkreisabgeordneten. Ich will von \ndiesem Pult aus auch einmal den Abgeordneten danken \u2013 \neinige werden nachher in der Debatte zu Wort kommen \u2013, \ndie sich vor Ort bem\u00fcht haben, den Menschen zu helfen \nund vor allen Dingen den Kontakt zu den Verwaltungen \nzu halten, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas habe ich auch gemacht!) \n\nund das in vielen Einzelf\u00e4llen. Es wird nie dar\u00fcber debat-\ntiert und steht auch nicht in der Zeitung, wo das gelungen \nist. Was abgearbeitet ist, ist erledigt. Das h\u00e4lt man auch \nf\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich. Okay, verstehe ich. Was zum \nSchluss bleibt und auch heute in vielen Einzelbeispielen \nangef\u00fchrt wurde, ist etwas anderes. Herr Hahn, Sie haben \naus dem Brief einer Betroffenen zitiert. Es gibt Regionen, \nin denen das Hochwasser schlimmer war als 2002. Dass \ndort eine Betroffene sagt, sie h\u00e4tte gehofft, dass ihr \ngenauso wie damals geholfen wird, daf\u00fcr habe ich Ver-\nst\u00e4ndnis. Kein Verst\u00e4ndnis habe ich f\u00fcr Sie, dass Sie das \nin der politischen Debatte benutzen, um aus Einzelf\u00e4llen \nein Versagen der Regierung konstruieren zu wollen. \n\n(Gel\u00e4chter und Widerspruch bei der Linksfraktion \n\u2013 Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Heuchelei!) \n\nDas ist doch wohl nicht notwendig. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Herr Tillich hat auch vorgelesen!) \n\nWir wissen alle ganz genau, dass es nicht m\u00f6glich ist, wie \nmanche behaupten, zuk\u00fcnftig solche au\u00dfergew\u00f6hnlichen \nEreignisse zu verhindern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas habe ich doch nicht gesagt!) \n\nMan kann damit umgehen lernen. Als ehemaliger Um-\nweltminister habe ich diese Hochwassertage sehr auf-\nmerksam verfolgt. Mein Eindruck ist, dass vieles besser \ngelaufen ist als 2002. Wir haben daraus gelernt. Ich habe \nvon Politikern, aber auch von Betroffenen, die das be-\nobachtet haben, durchaus best\u00e4tigt bekommen, dass hier \nund da tats\u00e4chlich eine d\u00e4mpfende Wirkung des Ereignis-\nses durch unsere Ma\u00dfnahmen im Hochwasserschutz \nfeststellbar war. Auch das findet nicht in der Debatte statt, \ndeshalb muss es heute mit angef\u00fchrt werden. \n\nIch finde es aber richtig, dass Sie sagen, es gibt nichts, \nwas man nicht noch besser machen k\u00f6nnte. Wir werden \ngenau unter die Lupe nehmen, wie die einzelnen Alarm-\nwege eingehalten wurden. Ich will die sieben einzelnen \nPunkte nicht noch einmal anf\u00fchren, aber wir m\u00fcssen uns \ndarauf konzentrieren, dass wir in Zukunft in Sachsen \nMa\u00dfnahme f\u00fcr Ma\u00dfnahme abarbeiten. Kollegin  \nHermenau wird sicher den Klimawandel daf\u00fcr verant-\nwortlich machen. Man kann freilich auch auf Schulkennt-\nnisse zur\u00fcckgreifen und sich die Landkarte von Sachsen \n\n 1626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nanschauen. Dabei wird man feststellen, dass Sachsen ein \nLand ist, das au\u00dferordentlich von Hochwasser gef\u00e4hrdet \nist, gelegentlich auch von St\u00fcrmen. Ich m\u00f6chte heute \nnoch einmal daf\u00fcr werben, dass wir diese Ereignisse nicht \nvergessen und in richtiger Abw\u00e4gung von Naturschutz \nund dem Schutz der Pflanzen- und Tierwelt, auch dem \nMenschen ein gewisses Recht auf Schutz einr\u00e4umen, \nwenn wir die Anzahl unserer Fl\u00fcsse und B\u00e4che im Zu-\nsammenhang mit Extremereignissen anschauen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der 7. August 2010 war \neigentlich ein sch\u00f6ner Tag \u2013 nicht vom Wetter her, denn \nes hat geregnet, sondern weil viele gefeiert haben. An \ndiesem Tag war Schulanfang. Andere haben den 60. Ge-\nburtstag eines Landrates gefeiert. Was uns dann am Abend \nan Informationen erreichte, zeigte schon, dass wir auf eine \nsehr dramatische Situation zusteuern. Denn wenn man \nh\u00f6rt, dass die Nei\u00dfe, die einen normalen Pegelstand von \n1,70 Meter hat, innerhalb kurzer Zeit auf 7,20 Meter \nanschwillt, muss einem klar sein, dass eine Katastrophe \nauf uns zurollt, die das bisher Gesehene in den Schatten \nstellt. Ich gebe Ihnen ja recht in der Aussage, die Sie uns \ngegen\u00fcber am Montag gemacht haben: dass die konkreten \nAusma\u00dfe vor Ort mit dem vergleichbar sind, was wir bei \nder Flut 2002 erlebt haben. Ja, es ist regional begrenzt, \naber es ist kein regionales Ereignis. Es muss weiterhin die \nAufgabe von uns allen sein, uns mit dieser Sache zu \nbesch\u00e4ftigen und die richtigen Schl\u00fcsse zu ziehen. \n\nJa, auch unser Mitgef\u00fchl geh\u00f6rt den Angeh\u00f6rigen, den \nBetroffenen. Auch unser Dank gilt all denjenigen, die \ntatkr\u00e4ftig mit angepackt haben und weiterhin anpacken. \nJetzt geht es aber um die Frage, wie wir das Ereignis \npolitisch bewerten. Sie haben dreimal in Ihrer Regie-\nrungserkl\u00e4rung gesagt, niemand soll wegen des Hochwas-\nsers in Existenznot geraten. Nur, ich sage Ihnen an dieser \nStelle auch: Sie werden von uns kein Lob f\u00fcr Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeiten erhalten. Was Sie getan haben, ist die \nPflicht einer Regierung, n\u00e4mlich zu schauen, inwieweit \ndie Mittel und M\u00f6glichkeiten in den Ressorts genutzt \nwerden k\u00f6nnen, um tats\u00e4chlich zu helfen. Aber ich sage \nIhnen auch, dass Sie mit Ihrer Antwort, ein Darlehenspro-\ngramm aufzulegen, das Ziel nicht erreichen werden. Das \nk\u00f6nnen Sie mit den Betroffenen vor Ort diskutieren. \n\nFrau Clau\u00df war unterwegs und hat \u2013 die \u201eBild\u201c im Ge-\np\u00e4ck \u2013 einer Frau 1 500 Euro gegeben. Die Frau brauchte \ndieses Geld und hat es vor allem daf\u00fcr genutzt, damit die \nKinder weiter in die Schule gehen k\u00f6nnen. Nur, die Frau \nhat ihre gesamte Existenz verloren. Dabei reichen die \n1 500 Euro nicht aus. Dann reicht auch die Aussage nicht \naus, dann solle sie den Rest bitte \u00fcber ein Darlehen \nmachen. Das ist zynisch. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch sage Ihnen auch, es ist genauso zynisch, wenn wenige \nTage nach der Hochwasserkatastrophe die Barauszahlung \nvon Hilfsgeldern an Flutopfer mit den Worten abgelehnt \nwurde: Wenn wir jetzt ausgerechnet eine Ausnahme \nmachen w\u00fcrden, dann k\u00e4men ja alle anderen auch, die \nirgendwann im Leben mal einen Ungl\u00fccksfall erlebt \nhaben. Diesen wahrhaft gemeinen Satz sprach \u00fcbrigens \nFinanzminister Unland im MDR. Ich finde, das ist eine \nSauerei. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWir brauchen konkrete Hilfe. Sprechen Sie doch einmal \nmit den Leuten vor Ort und lassen Sie sich die Informati-\nonen nicht nur von Herrn Potemkin geben. Reden Sie \ndoch mit den Unternehmen vor Ort. Fragen Sie die IHK \nund die Handwerkskammern in Ostsachsen direkt. \n\nHerr Morlok, Sie haben doch deren Forderungspapier \nbekommen. Lesen Sie es doch! Es geht bei den meisten \nUnternehmen tats\u00e4chlich um die Existenz. Viele haben \ntats\u00e4chlich schwere Zeiten erlebt, sind jetzt am Markt und \ndurch eine Naturkatastrophe wieder in ihrer Existenz \nbedroht. Das betrifft das Textilunternehmen Damino in \nGro\u00dfsch\u00f6nau, den Zelthersteller Yeti in G\u00f6rlitz oder fit in \nHirschfelde. Es geht um mehr als 2 000 Arbeitspl\u00e4tze, es \ngeht um 400 Betriebe. Daf\u00fcr reicht kein Darlehenspro-\ngramm, sondern da m\u00fcssen Sie konkret etwas tun. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWir haben dieselbe Situation doch aus den Kommunen \ngeh\u00f6rt. Entschuldigung, die 5 Millionen Euro sind l\u00e4cher-\nlich. Das ist l\u00e4cherlich. Sie haben doch selber die Scha-\ndensh\u00f6he beziffert, aber Sie antworten den Kommunen \nmit einer Soforthilfe in H\u00f6he von 5 Millionen Euro. Sie \nmachen sich damit l\u00e4cherlich. \n\nJetzt reden wir doch einmal \u00fcber das Geld. Wir fordern \ndoch nicht ohne Grund mindestens 100 Millionen Euro in \neinem Sonderprogramm, und wir sagen, dass das Geld \nvorhanden ist. Die 445 Millionen Euro, die von der Flut \n2002 da sind, sind gebunden, aber noch nicht projektiert. \nDas hei\u00dft, es ist eine politische Willensentscheidung, was \nman mit dem Geld macht. Nun steht ein Bundesgesetz \ndagegen. Ja, was haben Sie denn getan, um mit den \nBundesl\u00e4ndern zu reden, damit Sie dieses Geld umwid-\nmen k\u00f6nnen, damit Sie es nutzen k\u00f6nnen? Das haben Sie \nnicht getan. \n\nUnd dann k\u00f6nnen wir auch noch \u00fcber die 72  Millio-\nnen Euro Zinsen sprechen, die bisher angelaufen sind. \nWarum nutzen Sie nicht die Spielr\u00e4ume, die Sie haben? \nMan kann der Opposition nicht vorwerfen, dass sie Geld \nfordere, das nicht vorhanden ist. Wir sagen Ihnen doch, \nwoher Sie das Geld nehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nNur \u2013 das sage ich Ihnen auch \u2013, bei Ihnen wei\u00df eben die \nlinke Hand nicht, was die rechte tut. Bei der B\u00fcrgermeis-\nterkonferenz erkl\u00e4rte der Staatssekret\u00e4r des Innenministe-\n\n 1627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nriums, dass man sich in Berlin um die Umwidmung \nk\u00fcmmere und dass man schauen wolle, welche Spielr\u00e4u-\nme es f\u00fcr die 445 Millionen Euro gebe. Sofort sagt das \nUmweltministerium: Nein, macht das nicht, denn wir \nwollen ja das Geld f\u00fcr unsere Deichsanierung haben! \u2013 \nUnd jetzt gibt es noch einen dritten Weg, den der Herr \nMinisterpr\u00e4sident aufgezeigt hat. Er hat n\u00e4mlich in \nseinem Brief an die Bundeskanzlerin lediglich von der \nVerschiebung der Frist 2013 gesprochen. Er hat darum \ngebeten, dass das Gesetz nicht 2013 ausl\u00e4uft. \n\nDas sind also drei verschiedene Wege. Was machen Sie \ndenn nun konkret? K\u00f6nnen Sie sich in der Regierung \neinigen? Aber bitte nicht auf dem R\u00fccken der Betroffe-\nnen! \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMein Eindruck ist: Ihnen geht es nicht um die Menschen, \nIhnen geht es nicht um die Betroffenen. Sie haben nur ein \neinziges Ziel: billig davonzukommen! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion: Richtig! \u2013  \nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSie sehen das immer nur unter dem Finanzgesichtspunkt. \nSie sehen hinter den Leuten schon die Haushaltsstellen, \ndie sie kosten. Ich sage: Das ist zynisch! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6ren Aufarbeitung und Information dazu. \nWir m\u00fcssen weiter die Frage diskutieren, ob die richtigen \nKonsequenzen aus 2002 gezogen wurden und welche \nKonsequenzen man aus der jetzigen Flut ziehen muss. \nDabei geh\u00f6rt es dazu, dass man auch die Pegelst\u00e4nde der \nNebenfl\u00fcsse ber\u00fccksichtigt. Denn die B\u00fcrgermeister in \nder S\u00e4chsischen Schweiz wurden nicht von der Elbe \n\u00fcberrascht, sondern von den Nebenfl\u00fcssen. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber die Informationssysteme reden. Wie ich \ngeh\u00f6rt habe, haben die einen per SMS eine Information \nbekommen, w\u00e4hrend die anderen auf das Fax gewartet \nhaben. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen, wie das Krisenmanage-\nment im SMI selbst l\u00e4uft. Das Deutsche Rote Kreuz in \nFreital ist Tr\u00e4ger einer Katastrophenschutzrettungsgruppe, \ndie sowohl Wasser- als auch Luftrettung macht. Diese \nGruppe ist aber weder in Alarmbereitschaft versetzt \nworden, noch wurde sie f\u00fcr die Rettung in den Hochwas-\nsergebieten angefordert. Die Verantwortlichen in Freital \nhaben dann aus der Presse erfahren, dass Luftrettungsein-\nheiten aus Hessen in G\u00f6rlitz die Menschen aus den \nWassermassen gezogen haben. Dazu haben wir schon ein \npaar Fragen. \n\nWir k\u00f6nnen gern \u00fcber die Konsequenzen sprechen, gern \nauch \u00fcber die Fragen der Pflichtversicherung. Ich kenne \ndie europarechtlichen Bedenken, aber ich denke, an dieser \nStelle muss man sagen, dass wir L\u00f6sungen organisieren \n\nund schauen m\u00fcssen, dass man also nicht vorzeitig sagt: \nDas geht sowieso nicht! \n\nEs geht auch darum, dass wir generelle L\u00f6sungen finden, \nweil die Zahl der Katastrophen zunehmen wird. Alle \nRedner vor mir haben schon gesagt, dass wir uns wohl \nsicher sein m\u00fcssen, dass das keine Einzelf\u00e4lle sind, dass \nsich die Abst\u00e4nde zwischen den Wetterkapriolen verrin-\ngern und ihre Ausma\u00dfe zunehmen. \n\nAber dann ist es umso wichtiger, dass wir Regelungen \nfinden, die dann auch allgemein funktionieren und eben \nnicht von einer Katastrophe zur anderen individuell \nangepasst werden. Ich verstehe sehr wohl, dass die Men-\nschen in der Region um Gro\u00dfenhain genau schauen, wie \nin den jetzt von der Flut betroffenen Regionen geholfen \nwird. Es muss schon darum gehen, dass wir tats\u00e4chlich \ntransparente und nachvollziehbare Hilfeleistungen gew\u00e4h-\nren. Dabei reicht auch in diesem Falle ein Darlehenspro-\ngramm nicht aus, sondern hier geht es darum, dass wir \nuns auf weitere Krisenszenarien vorbereiten. \n\nInsgesamt m\u00fcssen wir uns vergegenw\u00e4rtigen, dass es, \nselbst wenn wir uns jetzt schon mitten in den Haushalts-\nverhandlungen befinden, bei der konkreten Hilfe nicht um \neine Haushaltsstelle, um eine Nummer geht, sondern \nimmer um Menschen. Diese Menschen wollen Vertrauen \nin den Freistaat haben \u2013 Vertrauen, dass ihnen geholfen \nwird, und zwar nicht als Ersatz f\u00fcr eine Versicherung. Sie \nwollen wissen, dass ein Freistaat an ihrer Seite steht, der \nvor allen Dingen auch wei\u00df, wie man hilft, und der sich \nnicht aus der Verantwortung stiehlt und hinter Darlehens-\nprogrammen versteckt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! In Sachen au\u00dferge-\nw\u00f6hnliche Naturereignisse meint es das Schicksal offen-\nbar leider nicht besonders gut mit unserem Freistaat. \nUmso mehr m\u00f6chte ich mich nat\u00fcrlich auch im Namen \nder FDP-Fraktion sehr herzlich bei den Helfern von \nPolizei, Feuerwehr, Rettungsdiensten, Katastrophenschutz \nund den vielen Ehrenamtlichen bedanken. Ohne ihren \nprofessionellen Einsatz w\u00e4re mit Sicherheit noch viel \nSchlimmeres in den Katastrophengebieten passiert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDanken m\u00f6chte ich auch der S\u00e4chsischen Staatsregierung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wof\u00fcr?) \n\nIch tue das ganz bewusst und auch gleich zu Beginn \nmeiner Ausf\u00fchrungen. Wenn man bedenkt, dass die \nS\u00e4chsische Staatsregierung bereits wenige Stunden nach \nder Katastrophe und zu einer Zeit, als beispielsweise in \nOstritz das Wasser noch meterhoch in den Stra\u00dfen gestan-\nden hat, erste Hilfsprogramme zur Schadensbeseitigung \n\n 1628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nund zum Wiederaufbau in den betroffenen Gebieten \nverabschiedet hat, dann ist das eine ungeheuer gro\u00dfe \nGeschwindigkeit und eine Tatsache, der man als Parla-\nmentarier einfach nur Respekt zollen kann. Vielen Dank \ndaf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie j\u00fcngsten Schadensereignisse haben es wieder einmal \ngezeigt: Sachsen ist nun einmal ein besonders gef\u00e4hrdetes \nGebiet. Das ist Sachsen schon sehr lange \u2013 mein Kollege \nFlath hat das vorhin schon in dieser Richtung ausgef\u00fchrt \u2013 \nund \u00fcbrigens nicht erst, seit man das Wort \u201eKlimawandel\u201c \nkennt. Wer sich die M\u00fche macht und beispielsweise \neinmal in ein beliebiges Lexikon \u00fcber s\u00e4chsische Ge-\nschichte schaut, wird erkennen, dass es in Sachsen immer \nwieder Naturkatastrophen gegeben hat. Es wird ja meis-\ntens so getan, als wenn das Augusthochwasser von 2002 \nein singul\u00e4res Ereignis gewesen sei, als wenn es so etwas \nbeispielsweise an der Wei\u00dferitz oder auch im M\u00fcglitztal \nnie zuvor gegeben habe. Wer sich ein wenig auskennt, \nwei\u00df, dass das eben kein singul\u00e4res Ereignis gewesen ist, \nsondern dass es auch in j\u00fcngerer Geschichte immer \nwieder ganz, ganz schlimme Verw\u00fcstungen gerade an der \nWei\u00dferitz und im M\u00fcglitztal gegeben hat. Ich will nur \ndaran erinnern, dass es beispielsweise 1897, 1927, 1954, \n1957, 1958 \u2013 damals also ganz kurz hintereinander \u2013 \n\u00e4hnliche Verw\u00fcstungen wie 2002 gegeben hat. \n\nDass die Natur ab und zu verr\u00fcckt spielt, geh\u00f6rt nun \neinmal seit Generationen zu unserem Leben hier in \nSachsen. Deswegen ist es wichtig, dass wir \u2013 die Politik, \naber auch jeder B\u00fcrger \u2013 aus den vergangenen Katastro-\nphen lernen. \n\nDie aktuellen Ereignisse zeigen eben auch, dass der \nFreistaat Sachsen aus den Ereignissen der Vergangenheit \ngelernt hat, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nAuch wenn noch nicht alle Hochwasserschutzma\u00dfnahmen \numgesetzt sind, sind wir uns doch, denke ich, in einer \nSache einig, n\u00e4mlich darin, dass es ein Segen gewesen ist, \ndass der Freistaat Sachsen seit 2002 mehr als alle anderen \nBundesl\u00e4nder in Deutschland in moderne Schutzma\u00df-\nnahmen investiert hat. 351 Ma\u00dfnahmenkomplexe wurden \ndamals beschlossen. 72 Projekte sind inzwischen reali-\nsiert, 41 befinden sich im Bau, 238 Vorhaben sind in der \nPlanungs- bzw. in der Genehmigungsphase und rund \n400 Millionen Euro sind bereits verbaut. Ich glaube, am \nEnde werden wir auf Hochwasserschutzma\u00dfnahmen im \nWert von ungef\u00e4hr 1 Milliarde Euro kommen. Das ist eine \nherausragende Leistung. Daf\u00fcr haben wir auch die Solida-\nrit\u00e4t anderer Bundesl\u00e4nder empfangen, \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nindem sie uns Mittel f\u00fcr den Hilfsfonds, den Martin Dulig \nvorhin angesprochen hat, zur Verf\u00fcgung gestellt haben. \nIch finde es schofelig, und ich finde es auch zynisch, so \nzu tun, als ob dieses Geld einfach so verf\u00fcgbar w\u00e4re. Ich \nfrage mich, liebe Kollegen von der SPD, was Sie denjeni-\n\ngen erz\u00e4hlen wollen, die beim n\u00e4chsten Hochwasser \nirgendwo anders in Sachsen betroffen sind, die dann \nabsaufen? Wollen Sie ihnen dann erkl\u00e4ren: Wir konnten \ndie Schutzma\u00dfnahmen, die schon geplant waren, in Ihrer \nRegion nicht umsetzen, weil die Mittel aus dem Hilfs-\nfonds 2010 woanders f\u00fcr Direkthilfen ausgegeben wer-\nden? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDas ist unanst\u00e4ndig, so kann man keine Politik machen, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sind Sie der Meinung, dass weiter-\nhin die Erf\u00fcllung der Aufgabe des Hochwasserschutzes \nnur mit den Geldern aus 2002 m\u00f6glich ist, oder ist es eine \ndauerhafte Aufgabe bzw. eine Aufgabe auch ohne diese \nMittel aus dem Jahr 2002? \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist eine dauerhafte Aufgabe, \ndas ist ganz klar. Das werden Sie auch im n\u00e4chsten \nDoppelhaushalt sehen, in dem der Freistaat Sachsen \u2013 \n\u00fcbrigens bevor diese Katastrophe passiert ist, also bereits \nvor dem Sommer \u2013 festgelegt hat, weiterhin enorme \nSummen f\u00fcr den Hochwasserschutz bereitzustellen. \nDeswegen ist das eine Daueraufgabe, sehr richtig. Aber \nich bin sehr froh, dass wir damals die Solidarit\u00e4t vieler \nanderer L\u00e4nder erfahren haben, und denen sind wir \nRechenschaft schuldig. Daran m\u00fcssen wir uns halten, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nIch will trotzdem in die Runde fragen: Was w\u00e4re denn \ngewesen, wenn der Freistaat Sachsen damals, nach der \nKatastrophe 2002, die Priorit\u00e4ten nicht derart gesetzt \nh\u00e4tte? \u2013 Ich kann mich noch daran erinnern, dass es an \nvielen Stellen immer wieder Unkenrufe gegeben hat, dass \nman sich gerade in Zeiten knapper Kassen diese Ausga-\nben f\u00fcr den Hochwasserschutz vielleicht doch h\u00e4tte \nsparen k\u00f6nnen. Ich w\u00fcsste nicht, wie wir dann heute \ndiskutiert h\u00e4tten. Ich bin mir sicher, dass die Folgen der \nj\u00fcngsten Ereignisse wesentlich dramatischer gewesen \nw\u00e4ren. \n\nEines ist klar: Angesichts der Bilder von Nei\u00dfe, Spree, \nW\u00fcrschnitz und Kirnitzsch m\u00fcssen wir beim Hochwasser-\nschutz noch mehr auf die Tube dr\u00fccken. Das ist nur leider \n\u2013 der Ministerpr\u00e4sident hat das sehr eindr\u00fccklich ange-\nsprochen \u2013, auch wenn die Staatsregierung mehr Tempo \nmachen m\u00f6chte, nicht immer so leicht m\u00f6glich. Denn \noftmals ist es so, dass ein paar verbohrte Grundst\u00fccks-\n\n 1629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\neigent\u00fcmer oder \u2013 gar nicht so selten \u2013 gr\u00fcne \u201eAktivisten\u201c \nwichtige Schutzma\u00dfnahmen blockieren, meine Damen \nund Herren. Deswegen sei an Ihre Adresse, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, der Appell \ngerichtet: Holen Sie einfach Ihre Leute von den B\u00e4umen! \nDann w\u00e4ren wir im Hochwasserschutz schon wesentlich \nweiter. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nCDU und der Staatsregierung) \n\nWoran ich denke, Frau Hermenau, wissen Sie genau. Es \nstand heute in der \u201eBILD\u201c-Zeitung. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch denke dabei zum Beispiel an den Widerstand vieler \n\u00d6ko-Fundis gegen das F\u00e4llen von B\u00e4umen auf Deichen \u2013 \ndas haben Sie heute wahrscheinlich gelesen \u2013, was zur \nFolge hat, dass Deiche ihre Stabilit\u00e4t verlieren und am \nEnde umgefallene St\u00e4mme zu Barrieren im Wasser \nwerden k\u00f6nnen. Hochwasserschutz geht alle an. Hoch-\nwasserschutz und damit der Schutz f\u00fcr Leben und Eigen-\ntum muss Vorrang vor gr\u00fcnem Heile-Welt-Be-\ngl\u00fcckungsdogmatismus haben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nCDU und der Staatsregierung) \n\nDas es solch einen gro\u00dfen Konsens bei Hochwasser-\nschutzma\u00dfnahmen, lieber Martin Dulig, eben nicht gibt, \nhabe ich als Stadtrat in Dresden erst vor einiger Zeit \nerlebt. Einige werden es vielleicht noch wissen. Die SPD \nhatte n\u00e4mlich im Jahr 2006 mit einem Antrag versucht, \ndie wichtige Pieschener Flutschutzmauer, die dort errich-\ntet werden sollte und inzwischen auch errichtet worden \nist, niedriger bauen zu lassen. Damit will ich nur sagen, \nwie schwierig Hochwasserschutz ist. Man kann unter-\nschiedlicher Meinung sein, aber ich will ein paar Ausz\u00fcge \naus der Begr\u00fcndung von damals aus dem SPD-Antrag, \nder \u00fcbrigens von der Linken-Fraktion unterst\u00fctzt worden \nist, bringen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDarin steht, Zitat: \u201edass die Stadt und der Landschafts-\nraum in diesem Bereich zum Weltkulturerbe geh\u00f6ren und \ndass die Ansicht auf die Elbe, auf das gegen\u00fcberliegende \nUfer sowie der reizvolle Ausblick auf das Stadtzentrum \ngest\u00f6rt werden k\u00f6nnten.\u201c Genau das sind die Einw\u00e4nde \ngegen sinnvollen Hochwasserschutz. Aus unserer Sicht \nmuss Hochwasserschutz Vorrang haben, und das sollte \nKonsens in diesem Haus sein, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP,  \nder CDU und der Staatsregierung) \n\nDas sind die Fakten, das ist praktische Politik. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Sehr geehrte Frau Friedel, das ist sehr praktische Politik \nund das sind die Grenzen, an die die Staatsregierung mit \nihren Ma\u00dfnahmen st\u00f6\u00dft. \n\nLassen Sie mich noch einen anderen Gedanken formulie-\nren, weil dieser noch nicht angesprochen wurde. Viel-\nleicht sollten wir auch in unserer Forstwirtschaft manches \nauf den Pr\u00fcfstand stellen. Denn anders als noch vor \neinigen Jahren ist es jetzt \u00fcblich, verrottetes Holz, soge-\nnanntes Totholz, in den W\u00e4ldern liegen zu lassen, damit \nvor allem Insekten bessere Lebensbedingungen vorfinden. \nDas macht man \u00fcbrigens nicht \u00fcberall in Europa, aber bei \nuns h\u00e4lt man es seit einiger Zeit f\u00fcr eine gute Idee. Das \nfreut unter anderem den Borkenk\u00e4fer, aber darauf will ich \njetzt nicht n\u00e4her eingehen. Fakt ist aber \u2013 das haben wir in \nden betroffenen Gebieten auch gesehen \u2013, dass dieses \nHolz bei Hochwasser aus den W\u00e4ldern in entsprechenden \nLagen herausgesp\u00fclt wird, gef\u00e4hrliches Treibgut bildet \nund sich so beispielsweise vor Engstellen wie Br\u00fccken-\nbauwerken zu gef\u00e4hrlichen Barrieren aufbaut. Dieses \nPh\u00e4nomen, meine Damen und Herren, sollte man sich \nauch in der s\u00e4chsischen Forstwirtschaft einmal etwas \ngenauer anschauen. \n\nDie Flut zeigt, dass es einen hundertprozentigen Schutz \nnicht gibt, egal, welche Ma\u00dfnahmen wir ergreifen. Jeder, \nder an einem Wasserlauf lebt, muss wissen, dass die Natur \nim Zweifelsfall st\u00e4rker ist, und er muss sich darauf ein-\nstellen. Denn man kann in Sachsen nun einmal nicht in \nder N\u00e4he eines Wassers ohne Gefahr leben, man muss mit \nder Gefahr leben. Die Konsequenz daraus hei\u00dft: Vorsorge \nbetreiben. Vorsorge im Kleinen hei\u00dft beispielsweise, dass \nman nur das in den Keller r\u00e4umt, was im Zweifelsfall \nentbehrlich ist. Vorsorge im Gro\u00dfen hei\u00dft, dass man bereit \nist, eine entsprechende Versicherung gegen m\u00f6gliche \nSch\u00e4den abzuschlie\u00dfen und daf\u00fcr den einen oder anderen \nEuro einzusetzen. Dabei kann man unsere B\u00fcrger nicht \neinfach aus der Verantwortung entlassen, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs gibt leider nicht wenige, die zwar ein h\u00fcbsches, attrak-\ntives Haus am Fluss ihr Eigen nennen, denen aber der \nVersicherungsbeitrag doch ein bisschen zu hoch gewesen \nist. Genau darin besteht das Dilemma; denn die gesamten \nOppositionsfraktionen \u00fcberbieten sich im Moment gegen-\nseitig mit der Forderung nach Barem, mit der Forderung \nnach m\u00f6glichst direkter Fluthilfe, pauschal und ohne \njegliche Differenzierung. Ich frage Sie: Soll der Staat \ntats\u00e4chlichen denjenigen, der sich verantwortungsbewusst \nauf eigene Kosten versichert hat, mit demjenigen gleich-\nstellen, der grob fahrl\u00e4ssig, vielleicht auch vors\u00e4tzlich, \nganz bewusst auf diesen Versicherungsschutz verzichtet \nhat? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nViele bekommen keine Versicherung!) \n\nF\u00fcr dieses Verhalten soll die Gemeinschaft haften? \u2013 Das \nkann nicht gerecht sein, meine Damen und Herren. Das \nk\u00f6nnen wir nicht machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs gibt F\u00e4lle \u2013 Herr Hahn, da haben Sie recht \u2013, dass \njemand keine Versicherung bekommen hat. Ich finde den \n\n 1630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nGedanken, den Sie ge\u00e4u\u00dfert haben, man m\u00fcsse mit der \nVersicherungswirtschaft reden, sehr interessant und sehr \nwichtig. Ob es eine Pflichtversicherung geben soll, wei\u00df \nich nicht. Vielleicht sollte man dar\u00fcber nachdenken, es \n\u00e4hnlich zu machen wie bei den Krankenkassen. Diese \nhaben die Pflicht, jeden anzunehmen; sie k\u00f6nnen jeman-\nden nicht ohne Weiteres ablehnen. Ich bin der Meinung, \ndass die Versicherungsgesellschaften dazu verpflichtet \nsein sollten, auch in Risikogebieten entsprechende Versi-\ncherungen anzubieten. Dar\u00fcber muss man sprechen, das \nist ein richtiger Gedanke. \n\nIch m\u00f6chte aber noch etwas fragen, weil wir vorhin bei \nder Gerechtigkeit waren: Was machen wir eigentlich mit \nall denen, die tagt\u00e4glich ebenfalls von besonderen Natur-\nereignissen betroffen sind? Sie werden es vielleicht nicht \nwissen, aber Sie k\u00f6nnen es ahnen: Jeden Tag gibt es \nirgendwo in Sachsen Leid durch Naturereignisse. Was \nglauben Sie eigentlich, wie viele Blitze beispielsweise in \nSachsen in Geb\u00e4ude einschlagen, wobei dann ein einzel-\nnes Haus abbrennt? Was glauben Sie, wie oft einzelne \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer von einem Erdrutsch, von einem \nlokalen Hochwasserereignis oder auch von einem Ha-\ngelsturm betroffen sind? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDie werden dann auch versichert sein!) \n\nBei diesen Sch\u00e4den schaut die \u00d6ffentlichkeit n\u00e4mlich nur \nsehr selten hin. In der Regel ist der Eigent\u00fcmer dann auf \nsich selbst gestellt. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDas ist eigentlich auch kein Problem, weil jeder Hausei-\ngent\u00fcmer, jeder Grundst\u00fccksbesitzer selbstverst\u00e4ndlich \nwei\u00df, dass er sein Eigentum versichern muss. Das geh\u00f6rt \nzu den Pflichten, die ich nun einmal als Eigent\u00fcmer habe, \nund dieser Pflicht muss ich auch nachkommen, meine \nDamen und Herren. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir auf das Prinzip \nEigenverantwortung setzen m\u00fcssen und unsere B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger besser dar\u00fcber aufkl\u00e4ren m\u00fcssen, dass der \nStaat eben nicht immer mit dem ge\u00f6ffneten Portemonnaie \nzur Seite steht. Das ist bereits im Jahr 2002 gesagt wor-\nden, ich habe das vernommen. Offensichtlich hat sich \nnicht jeder daran gehalten. \n\nEs gibt Ausnahmen, gar keine Frage. Es gibt Ausnahmen, \nwenn jemand trotz aller Bem\u00fchungen nach mehrfachen \nVersuchen keinen Versicherungsschutz bekommen hat. \n\nUnd es gibt Ausnahmen in dem Fall, dass beispielsweise \nUnternehmen f\u00fcr ihre Betriebsmittel, ihre Maschinen oder \nihre Warenbest\u00e4nde in bestimmten Lagen direkt am Fluss \nkeine Versicherung bekommen haben. \n\nIch denke, dass der Freistaat Sachsen aber mit dem jetzt \nbeschlossenen Hilfsprogramm, auch mit dem Kreditpro-\ngramm, ein ordentliches Instrument gefunden hat. Ich \nvertraue zudem auf die einzelfallbezogene H\u00e4rtefallrege-\nlung, die jedem von besonders schweren Schicksalsschl\u00e4-\ngen Betroffenen offensteht. Uns ist bewusst, dass es bei \n\ndiesem Katastrophenereignis sicher sehr viele solche \nH\u00e4rtef\u00e4lle geben wird. Ich vertraue auf den Ministerpr\u00e4si-\ndenten, der gesagt hat, dass jedem geholfen wird. Bisher \nwar das immer so, und das wird auch in Zukunft so sein. \nIch vertraue der Staatsregierung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN Frau Abg. Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Als ich am Nachmittag des \n7. August dieses Jahres in verschiedenen Regionen der \nOberlausitz wahrnahm, dass \u00f6rtlich wahre Sturzb\u00e4che \nniedergingen, stand ich selbst zwischen Kubsch\u00fctz und \nHochkirch hinter Bautzen und machte meine pers\u00f6nlichen \nErfahrungen. Ich kann deshalb vieles nachvollziehen, was \nB\u00fcrger sagten. Keiner wusste genau Bescheid. Alles stand \nratlos herum. Ein einsamer Streifenpolizist teilte ersch\u00f6pft \nmit, dass die Ortsdurchfahrt Steind\u00f6rfel gesperrt sei. Er \nwar ganz offensichtlich der einzige Polizist in der Ge-\ngend. Wagemutige versuchten dann, \u00fcber die D\u00f6rfer zu \nfahren. In Meschwitz war aber dann schnell Schluss, denn \nderselbe Bach, der Steind\u00f6rfel \u00fcberflutet hatte, hatte auch \nhier die Br\u00fccke \u00fcberschwemmt. Inzwischen waren meine \nGro\u00dfeltern in Sorn\u00dfig fast abgesoffen. Mein kleiner Sohn \nsa\u00df neben mir in unserem kleinen Auto, alarmiert, aber \nschweigsam. Das, was dieser Dreieinhalbj\u00e4hrige instink-\ntiv begriffen hat, Herr Flath und vielleicht auch Herr \nZastrow, das werden wir noch lange mit Ihnen besprechen \nm\u00fcssen, bis Sie es auch annehmen. Das habe ich heute \ngemerkt. \n\nIch bin von Natur aus kein \u00e4ngstlicher Mensch. Aber viele \nMenschen \u2013 und das kann ich nachvollziehen \u2013 f\u00fchlten \nsich an diesem Tag allein gelassen. Sie klagten \u00fcber \nfehlende Informationen. Sie hatten gemerkt, dass es lange \nRettungswege gibt und es furchtbar lange dauert, bis Hilfe \nkommt. Die Hilfe kam oft sp\u00e4t und war unzureichend. \n\nWollen wir das jetzt immer \u00f6fter erleben und wollen wir \nuns das jetzt immer \u00f6fter zumuten? \n\nIch empfinde tiefes Mitgef\u00fchl mit allen, die als Angeh\u00f6ri-\nge, die zur\u00fcckgeblieben sind, Trauer bew\u00e4ltigen m\u00fcssen \nund vielleicht auch Wut empfinden. Ich empfinde auch \nMitgef\u00fchl mit denen, die materielle Verluste verwinden \nm\u00fcssen, die so hart sind, dass sie ihre Existenz bedrohen. \nIch kann mir das alles gut vorstellen. \n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben heute ausschlie\u00dflich \n\u00fcber Anpassungen an den Klimawandel geredet. Sie \nnennen das sogar \u201eeine s\u00e4chsische Klimapolitik\u201c. Ich \nhalte das f\u00fcr eine unm\u00f6gliche \u00dcberh\u00f6hung. Das sage ich \nganz offen. Sie haben kein einziges Wort zu den Ursachen \ndes Klimawandels verloren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nSie haben eher ein wenig den Eindruck erweckt, es \nhandele sich um Gottes Wille, s\u00e4chsisches Schicksal oder \n\n 1631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nwas immer Herr Zastrow versuchte, hier wortreich zu \nerl\u00e4utern. \n\n(Zuruf von der CDU: Die Natur!) \n\nDer Klimawandel ist in seiner Heftigkeit von Menschen \ngemacht. Mit Gott hat das nichts zu tun, Herr Tillich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEs hat zu tun mit Politikern, die sich nicht bem\u00fchen, an \ndie Wurzel der Probleme heranzugehen, sondern darauf \nvertrauen, dass die angeheiratete Werbeagentur in dieser \nTraumehe schon gut genug von den wesentlichen Proble-\nmen ablenken wird. \n\nRom konnte sich mit Brot und Spielen noch eine Weile \n\u00fcber Wasser halten. Aber Sie wissen, wie das historisch \ngeendet hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \n und des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nEs hat zu tun mit Energiegiganten, die sich, wie wir in \nden letzten Wochen erleben durften, auff\u00fchren, als geh\u00f6re \nihnen diese Republik und auch die Kanzlerschaft. Geh\u00f6rt \nihnen auch Sachsen, Herr Ministerpr\u00e4sident? Wer bei \neiner Klimadebatte die Energiefrage nicht ber\u00fchrt, hat das \nZiel um viele Meilen verfehlt. \n\nIch habe dieser Tag gelesen, dass Herr Tillich und Herr \nMorlok in dieselbe Richtung marschieren und dies schon \netwas sei. Sie k\u00f6nnen gerne so etwas machen, meine \nHerren, wenn Sie sich so gut leiden k\u00f6nnen. Das ist ein \nfreies Land. Aber Sie ziehen viele Sachsen mit auf diesen \nIrrweg. Da h\u00f6rt das Zwei-Herren-Wandervergn\u00fcgen auf. \n\nWir stehen vor einem Jahrzehnt der Ver\u00e4nderungen und \ndes Umbruchs. Jeder einzelne Politiker steht vor ideologi-\nscher Ern\u00fcchterung und realistischer Lageeinsch\u00e4tzung in \nvielen Politikbereichen; denn die Bedingungen f\u00fcr unser \nLeben haben sich zum Teil schon drastisch ge\u00e4ndert und \nwerden sich weiter drastisch \u00e4ndern. Irgendwann kommt \ndas auch in Annaberg-Buchholz an, Herr Flath. Ideologi-\nsche Gewissheiten zerrinnen in k\u00fcrzester Frist. Grundent-\nscheidungen unseres Gemeinwesens werden hart durch \ndie Realit\u00e4ten infrage gestellt. \n\nDer Klimawandel findet statt. Bei Ihnen, Herr Tillich, \nhabe ich heute herausgeh\u00f6rt, dass Sie das akzeptieren. \nAndere arbeiten noch daran. Die Wetterereignisse werden \nh\u00e4ufiger und heftiger. Das sind Vorboten des Klimawan-\ndels. Da ist sich die Fachwelt einig, und die Politik wird \nes irgendwann nachvollziehen m\u00fcssen. \n\nWir GR\u00dcNEN haben uns \u00fcbrigens \u2013 um das einmal zu \nkl\u00e4ren, meine Damen und Herren von der Union \u2013 ver\u00e4n-\nderten Lebensbedingungen in einer schweren Frage schon \ngestellt und diese in dieser Woche beantwortet. In der \nmorgigen Haushaltsdebatte werden wir den gesunkenen \nfinanzpolitischen Rahmen akzeptieren, da sind wir realis-\ntisch. Wir werden nat\u00fcrlich eine Qualit\u00e4tsoffensive f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Staatsfinanzen starten. Einfach nur ohnm\u00e4ch-\ntig zu konstatieren, dass es ist, wie es ist, ist noch keine \nPolitik, sondern erregt nur Mitleid. \n\nDie CDU muss sich den Realit\u00e4ten stellen und auch \nendlich zugeben, dass der Klimawandel stattfindet. Ihr \nMinisterpr\u00e4sident scheint das zu konstatieren. Das w\u00e4re \nein erster Schritt zu einer umweltpolitischen Ausn\u00fcchte-\nrung der S\u00e4chsischen Union. Als Sie nachgeschaut haben, \nwar aber die Realit\u00e4t so schrecklich, dass Sie gleich \nwieder zur\u00fcckschreckten und ins alte Muster zur\u00fcckfie-\nlen. \n\nWas haben wir? Statt Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen umweltgerech-\nten Hochwasserschutz vorzulegen, beschimpfen Sie \nB\u00fcrgerinitiativen und Umweltsch\u00fctzer \u2013 manchmal \nstellvertretend durch Ihren Umweltminister, heute durch \nIhren kleinen Wadenbei\u00dfer hier \u2013, denen Sie Behinderung \nbeim Dammbau vorwerfen. Ratlosigkeit l\u00e4sst herrisch \nwerden, Herr Ministerpr\u00e4sident. Das wirkt sogar ein \nwenig hysterisch. \n\nSie sollten erstens froh sein, dass es B\u00fcrger gibt, die in \ndieser wichtigen Frage weiter sind als Sie und sich rege \nan der Demokratie beteiligen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nanstatt k\u00f6niglich ver\u00e4rgert darauf herabzublicken. \n\nZweitens verfallen Sie gleich wieder in den grunds\u00e4tzli-\nchen Fehler Ihrer CDU-Politik beim Hochwasserschutz. \nSeit dem Jahre 2002 haben Sie den Menschen vorgegau-\nkelt, man k\u00f6nne mit einem Mehr an technischem Hoch-\nwasserschutz alles beherrschen. Ein Ingenieur, Herr \nTillich, darf so denken, ein Ministerpr\u00e4sident nicht! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nSie haben die B\u00fcrger in falscher Sicherheit gewiegt. \nDeren eigene Aufmerksamkeit der Natur gegen\u00fcber hatte \nwieder enorm nachgelassen. Der technische Hochwasser-\nschutz hat seine Berechtigung, er reicht aber nicht. \n\nZiehen Sie im naturnahen Hochwasserschutz und in der \nEigenvorsorge nach! Der Staat kann diese Aufgabe aber \nnur mit den B\u00fcrgern zufriedenstellend l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin Beispiel ist Drausendorf, ein Ortsteil von Zittau. Die \nPressemitteilung der Landesdirektion Dresden vom \nDezember 1997 war \u00fcberschrieben mit der \u00dcberschrift \n\u201eDrausendorf wird hochwassersicher\u201c. Die Sicherheit \nsollte eine Deichinstandsetzung bringen. Die Leute \nf\u00fchlten sich auch sicher, bis vor einigen Wochen das \nWasser kam und den Deich nicht ernst nahm. Es hat nicht \nganz so geklappt wie geplant. Das Wasser hat alle \u00fcber-\nrascht. An einer B\u00fcrgerinitiative oder Umweltsch\u00fctzern \nhat das nicht gelegen. \n\nDrittens erwarten die B\u00fcrger nat\u00fcrlich Hilfe von der \nPolitik, aber sie erlebten kommunale und Landesbeh\u00f6r-\nden, die sich gegenseitig angriffen, Verantwortung ab-\nschoben und ein kleinliches Gez\u00e4nk unter Parteifreunden \noder Ex-Parteifreunden auff\u00fchrten. Wie gro\u00df ist eigentlich \ndas Misstrauen innerstaatlich, in den Kommunen und in \n\n 1632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nden Landkreisen, gegen\u00fcber der Landesebene? Das muss \nman sich fragen. \n\nViertens ist es, ehrlich gesagt, einfach frech, demokratisch \nvorgebrachte Vorschl\u00e4ge anderer, wie zum Beispiel den \nzur Eigenvorsorge, mit l\u00e4chelnder Chuzpe als eigene \nauszugeben, um die eigene Ratlosigkeit zu bem\u00e4nteln. Sie \nnehmen da etwas die unangenehmen Z\u00fcge Ihres Koaliti-\nonspartners an, Herr Tillich. Sie betonen auf einmal die \nEigenvorsorge. Das ist ja in der Sache richtig, aber Ihnen \nf\u00e4llt die ideologische Scheuklappe erst jetzt angesichts der \nklammen Kassen und der Hilferufe aus der Bev\u00f6lkerung \nnach finanzieller Unterst\u00fctzung ab. Sie hatten am \n9. Dezember 2008 in der 2. Lesung zum Doppelhaushalt \n2009/2010 die Gelegenheit, unserem Antrag auf einen \nFonds zur F\u00f6rderung der privaten Hochwasser-\nEigenvorsorge zuzustimmen. Sie haben das ohne Aus-\nsprache abgelehnt. Sie h\u00e4tten mit relativ wenig \u00f6ffentli-\nchem Geld erhebliche Privatinvestitionen zur Eigenvor-\nsorge ausl\u00f6sen k\u00f6nnen, bei Privaten und bei Unterneh-\nmern, und das zu einer Zeit, als die s\u00e4chsischen Kassen \nnoch nicht so klamm waren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nIst die S\u00e4chsische Union in der Lage, sich diesen neuen \nRealit\u00e4ten zu stellen? Haben Sie die Kraft, k\u00f6nnen Sie \ndas? Oder fl\u00fcchten Sie aus der Realit\u00e4t und verweigern \nsich neuen Einsichten, Ma\u00dfnahmen und Aufgaben? Es \nwird n\u00e4mlich jetzt ernst mit dem Gegensteuern zum \nKlimawandel, mit den Anpassungen zum Klimawandel. \nDas ist keine theoretische Debatte mehr. Die Natur l\u00e4sst \nsich nicht einfach kanalisieren und eind\u00e4mmen, nachdem \nwir sie selbst so hochgeheizt haben. Etwas mehr Demut \nund Augenma\u00df sind jetzt an der Tagesordnung. \n\nSie dachten, Sie m\u00fcssen einfach nur Deiche und D\u00e4mme \naufr\u00fcsten, und gut w\u00e4r\u2019s. Aber die Natur hat \u201enachger\u00fcs-\ntet\u201c. Ihre neuen Deiche sind schon wieder zu niedrig oder \nsie stehen am falschen Ort, oder, oder, oder. \n\nDiese Fragen n\u00fcchtern zu betrachten, um Menschen \nunn\u00f6tiges Leid zu ersparen, Sch\u00e4den auf Dauer zu be-\ngrenzen, ist wichtig, denn der Staat ist f\u00fcr die B\u00fcrger da. \nUnd wenn es nicht in Luxusausf\u00fchrung sein kann, dann in \neiner klugen, ermutigenden und mitf\u00fchlenden Variante \nbitte. Landflucht gibt es f\u00fcr den Staat nicht! Der Staat \nzieht sich aus der Fl\u00e4che zur\u00fcck, die Rettungswege sind \nl\u00e4nger geworden, aber er kann und darf seine B\u00fcrger nicht \nohnm\u00e4chtig zur\u00fccklassen. Die Menschen brauchen neue \nM\u00f6glichkeiten zur Selbsthilfe, von Sirenen bis ehrenamt-\nlichen Hochwasserhelfern vor Ort, von R\u00fcckhaltefl\u00e4chen \nbis hin zu einem s\u00e4chsischen Wetterfonds, von leicht \nlesbaren Merkbl\u00e4ttern bis hin zu Umsiedlungshilfen. \n\nSeit Jahren werden in Sachsen keine \u00dcberflutungsgebiete \nmehr angelegt, obwohl immer mehr Fl\u00e4chen versiegelt \nwerden. Diese m\u00fcssen ersetzt werden, aber das machen \nSie nicht, und die Begr\u00fcndung ist verwaltungstechnisch \nhaneb\u00fcchen. Sie brauchen nat\u00fcrliche Auelandschaften und \nangelegte Polder. Sie m\u00fcssen bei den Flie\u00dfgew\u00e4ssern \n\nzweiter Ordnung an den Oberl\u00e4ufen etwas tun, und wenn \nes die Erh\u00f6hung der Dichte von Pegelmessern ist. Mein \nKollege Lichdi hat das in den letzten Jahren immer \nwieder vehement und zu Recht vorgetragen. Ein Fluss \nund sein Verhalten sind doch ein Tatsachenbericht seiner \ngeografischen Umgebung und des Einwirkens seiner \nEinwohner. Wenn er zugebaut wird, beginnt er zu w\u00fcten. \nWas kann man daran nicht verstehen? \n\nEin zeitgem\u00e4\u00dfer Hochwasserschutz ermutigt und ert\u00fcch-\ntigt die B\u00fcrger. Wir werden unseren Antrag zur Eigenvor-\nsorge \u2013 modernisiert nat\u00fcrlich \u2013 wieder einbringen. Die \nmeisten Menschen in den betroffenen Regionen haben \nnicht viel Geld. Schadensbegrenzung und Schadensver-\nmeidung sind existenzielle Fragen f\u00fcr diese Menschen. \nEine gute Eigenvorsorge erh\u00f6ht nicht nur die Eigenver-\nantwortung des Einzelnen, auf die sich ein zur\u00fcckziehen-\nder Staat einlassen muss, auf die er angewiesen ist, eine \ngute Eigenvorsorge verhindert auch das Angewiesensein \nder B\u00fcrger auf staatliche Hilfe im Schadensfall. \n\nEin zeitgem\u00e4\u00dfer Hochwasserschutz muss zum Beispiel \nauch leicht lesbare Merkbl\u00e4tter f\u00fcr schnelles und umsich-\ntiges Verhalten, die schnell gedruckt und verteilt sind, im \nl\u00e4ndlichen Raum verteilen. Dort leben viele \u00e4ltere Men-\nschen. \u00dcberlassen Sie diese doch nicht ihrem Schicksal, \nnur weil sie nicht googeln k\u00f6nnen. Ermutigen Sie die \nLandr\u00e4te und B\u00fcrgermeister zu schnellen Hilfen. Der \nLandkreis G\u00f6rlitz hat das DRK, das bereitstand, viel zu \nsp\u00e4t abgerufen, weil wohl die Frage der Kosten\u00fcbernahme \nnicht gekl\u00e4rt war. Offensichtlich genie\u00dft diese Staatsregie-\nrung nicht einmal das Vertrauen der jeweils \u00f6rtlichen \nPolitik. \n\nSie haben mit der Kreisgebietsreform viele im Hochwas-\nserfall n\u00f6tigen Helfer zentriert und damit deren Anfahrts-\nwege verl\u00e4ngert. Daran m\u00fcssen Sie etwas \u00e4ndern, denn \ndas sind die Folgen Ihrer Politik. Das geht auf Ihre Ver-\nantwortungszeit zur\u00fcck. Aber Sie beschimpfen erst einmal \ndie allein zur\u00fcckgebliebenen B\u00fcrgermeister im l\u00e4ndlichen \nRaum als \u201elesefaule SMS-Muffel\u201c. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD hat \nder Abg. M\u00fcller das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Auch seitens der NPD-Fraktion gilt \nzun\u00e4chst das Mitgef\u00fchl den Betroffenen der Hochwasser-\nkatastrophe und der Dank den vielen Helfern. \n\nIch m\u00f6chte diese Debatte vor allen Dingen dazu nutzen, \nden Umgang der Staatsregierung mit den s\u00e4chsischen \nOpfern der Flutkatastrophe vom 7. und 8. August zu \nhinterfragen und eine erste Bewertung des Verhaltens \nvorzunehmen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie werden am Ende nicht am \nH\u00e4ndesch\u00fctteln der Betroffenen und an Ihren netten \nReden gemessen, sondern an den Taten. Ich habe mir \nheute Ihre Zitate notiert: \u201eNiemand steht am Ende allein \n\n 1633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nda.\u201c \u201eNiemand soll in Existenznot geraten.\u201c \u2013 Das werden \nwir am Ende hinterfragen. \n\nDie kl\u00e4glichen und zudem nur tr\u00f6pfchenweise beschlos-\nsenen Hilfsma\u00dfnahmen der Staatsregierung haben nicht \nnur bei den betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, son-\ndern auch bei den Kommunalpolitikern f\u00fcr erheblichen \nUnmut gesorgt. Dazu kommt eine Sprache gegen\u00fcber den \nFlutopfern, aber auch gegen\u00fcber den Kommunalpolitikern \nder betroffenen Orte, die inakzeptabel ist. Im vorliegen-\nden Fall kann man Ihnen nicht einmal Unwissenheit und \nAhnungslosigkeit bescheinigen, wie das bei anderen \nThemen oft der Fall ist, nein, denn der Ministerpr\u00e4sident \nund die Staatsminister Ulbig, Kupfer und Morlok waren \nmehrfach in den vom Hochwasser betroffenen Gebieten. \n\nUmso unverst\u00e4ndlicher ist es, wie gegen\u00fcber den Opfern \nargumentiert wird. Die NPD-Fraktion empfindet es \nschlichtweg als zynisch, wenn der Ministerpr\u00e4sident \ngegen\u00fcber dem \u201eHamburger Abendblatt\u201c \u00e4u\u00dfert, er wolle \nkein F\u00fcllhorn f\u00fcr die Opfer der Katastrophe aussch\u00fctten, \nund Staatsminister Kupfer \u00e4u\u00dferte laut MDR, dass das \nBegehren der B\u00fcrgermeister der betroffenen Orte unver-\nsch\u00e4mt sei. Ich glaubte zun\u00e4chst meinen Ohren nicht zu \ntrauen, als ich das erste Mal Ihre Wortwahl vernahm, doch \nleider hatte ich mich nicht verh\u00f6rt. Herr Tillich, es mag \nsein, dass die Nerven zumindest am Anfang blank lagen, \naber mit Verlaub: Diese Sprache ist gegen\u00fcber den s\u00e4chsi-\nschen B\u00fcrgern, deren Interessen Sie als Ministerpr\u00e4sident \ndieses Landes mit Ihrem Kabinett zu vertreten haben, \neinfach unversch\u00e4mt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Hilfsma\u00dfnahmen, die Sie erneut vorgetragen haben, \nsind wenig \u00fcberzeugend und angesichts der Sch\u00e4den von \ncirca 800 Millionen Euro, von denen die Staatsregierung \ninzwischen ausgeht, nicht ausreichend. Ich nehme \u2013 im \nGegensatz zum Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 an, dass das eher \neine vorsichtige Sch\u00e4tzung ist und dass das Erreichen der \nMilliardengrenze nicht v\u00f6llig aus der Luft gegriffen sein \nd\u00fcrfte. Bei Sch\u00e4den von 800 Millionen Euro wollen Sie \nnur ganze 5 Millionen Euro als Soforthilfe zur Verf\u00fcgung \nstellen. Davon sollen unsere Kommunen auch noch die \nH\u00e4lfte selbst zahlen, indem ihnen diese Mittel aus den \nFAG-Zusch\u00fcssen abgezogen werden. \n\nDabei waren vom diesj\u00e4hrigen Hochwasser oft jene \nKommunen im l\u00e4ndlichen Raum betroffen, die durch Ihre \nverfehlte Finanz- und Raumordnungspolitik ohnehin \nschon seit Jahren unterfinanziert sind. Zudem sind diese \nKommunen in ihrer Infrastruktur zum Teil selbst schwer \ngesch\u00e4digt und haben alle H\u00e4nde voll zu tun, um ihre \nSch\u00e4den zu beseitigen. \n\nVollkommen unzureichend war auch Ihr zun\u00e4chst als \nalleinige Hilfsma\u00dfnahme verk\u00fcndetes Darlehenspro-\ngramm. 100 Millionen Euro Kreditrahmen f\u00fcr Sachsen \nh\u00f6ren sich zwar gut an, aber womit sollen das die Flutop-\nfer \u2013 wie anfangs verlautet, m\u00f6glichst innerhalb von 24 \nMonaten \u2013 zur\u00fcckzahlen. \n\nViele Menschen in der S\u00e4chsischen Schweiz und in der \nOberlausitz sind ohnehin noch stark durch Hausbau und \nRekonstruktion oder auch den Firmenkredit verschuldet \nund haben niedrige Einkommen bzw. sind derzeit durch \ndie Flut vollst\u00e4ndig ihrer Erwerbs- und somit Existenz-\ngrundlage beraubt. \n\nAuch die Frage der Auszahlung der ohnehin wenigen \nFlutmittel an die Kommunen ist mehr als dilettantisch \ngel\u00f6st. Was soll ein Festbetrag von circa 500 Euro pro \nbetroffenen Haushalt? Glauben Sie ernsthaft, dass bei-\nspielsweise die Gemeinde Kirnitzschtal mit den zur \nVerf\u00fcgung gestellten 5 000 Euro ad\u00e4quat auf Millionen-\nsch\u00e4den im Kirnitzschtal reagieren kann, nur weil diese \nnur etwa zehn Haushalte betreffen? \n\nIch frage mich, ob die Mitglieder der Staatsregierung \n\u00fcberhaupt noch wissen, welche Realit\u00e4ten im Sachsenland \nherrschen. Zumindest zur Entwicklung und Umsetzung \nad\u00e4quater L\u00f6sungen scheint sie nicht f\u00e4hig oder nicht \nwillens. \n\nMehr als befremdlich ist es auch, wenn von allen m\u00f6gli-\nchen staatlichen und kommunalen Stellen zu Spenden f\u00fcr \nKatastrophenopfer im Ausland aufgerufen wird, w\u00e4hrend \ngleichzeitig im eigenen Land Not herrscht. Ich wei\u00df nicht, \nob allen bewusst ist, dass im Erzgebirge, in der S\u00e4chsi-\nschen Schweiz und in den Landkreisen Bautzen und \nG\u00f6rlitz nicht nur ein paar Keller mit Wasser vollgelaufen \nsind, sondern dass hier viele Existenzen vernichtet wur-\nden. \n\nEs kann nicht angehen, dass zum Beispiel die Landes-\nhauptstadt Dresden unter der CDU-Oberb\u00fcrgermeisterin \nund Ex-Sozialministerin Orosz zu Spenden f\u00fcr alle \nm\u00f6glichen Gebiete aufruft, nur nicht f\u00fcr die Opfer vor der \neigenen Haust\u00fcr. Ich kann meinem Sebnitzer Oberb\u00fcr-\ngermeister nur zustimmen, wenn er im \u201eAmtsblatt\u201c vom \n20. August 2010 v\u00f6llig zu Recht feststellte \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eEs gibt nicht nur im Ausland etwas zu tun!\u201c \n\nDas bedeutet nicht, dass man nicht irgendwo humanit\u00e4re \nHilfe leisten soll; aber die Lebensinteressen des eigenen \nVolkes m\u00fcssen im Vordergrund stehen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSomit ist es absurd, wenn zum Beispiel der Zittauer \nOberb\u00fcrgermeister Arnd Voigt nach Reichenau, auf \nPolnisch Bogatynia, eilt, um dort 150 000 Liter Trinkwas-\nser abzuliefern, w\u00e4hrend in der eigenen Stadt die Trink-\nwasserversorgung nicht funktioniert. \n\nNachdem die gr\u00f6bsten Sch\u00e4den gesichtet und zum Teil \nbeseitigt worden sind, m\u00fcssen wir nun die Frage nach der \nVerantwortung f\u00fcr die Sch\u00e4den stellen. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir Menschen Naturkatastrophen nicht \nverhindern. Die Zunahme extremer Wetterereignisse ist \nein Faktum, das wir nicht direkt ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, aber \ndie Politik kann versuchen, die schlimmsten Auswirkun-\ngen des W\u00fctens der Naturgewalten einzud\u00e4mmen. Man-\nches schreckliche Detail der Katastrophe ist von Men-\n\n 1634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nschen gemacht, nicht zuletzt durch Nachl\u00e4ssigkeit und \nfahrl\u00e4ssiges Handeln mancher Verantwortlicher. \n\nDer Bruch der Staumauer der Wittig-Talsperre, auf \nPolnisch Witka, ist so ein Beispiel. Obwohl man vor Ort \nseit Jahren \u00fcber den baulich l\u00e4ngst nicht mehr zeitgem\u00e4-\n\u00dfen Zustand informiert war, tat man auf polnischer Seite \nnichts und st\u00fcrzte damit nicht nur die eigenen B\u00fcrger ins \nUngl\u00fcck, sondern die deutschen Nachbarn gleich mit. Als \nob das noch nicht schlimm genug w\u00e4re, funktionierte am \n7. August offensichtlich auch der Draht zwischen polni-\nschen und deutschen Beh\u00f6rden nicht; denn wie anders ist \nes zu erkl\u00e4ren, dass man im \u00f6stlichen Teil von G\u00f6rlitz \nbereits Sands\u00e4cke stapelte, w\u00e4hrend man sich am West-\nufer noch an den Auff\u00fchrungen des Stra\u00dfentheaterfestes \n\u201eViaThea\u201c erfreute. Die von Ihnen oft bem\u00fchte deutsch-\npolnische Freundschaft scheint doch nicht ganz so eng zu \nsein; denn Freunde warnen einen in der Not auch einmal \nunb\u00fcrokratisch. Genau das ist aber an diesem Tag nicht \npassiert. \n\nEin anderer Fall betrifft meinen eigenen Wahlkreis. Hier \nhaben mutma\u00dflich deutsche Beh\u00f6rden versagt. Ich spre-\nche vom Brechen des Treibholzrechens im Kirnitzschtal \nim Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz. Vor lauter Renatu-\nrierungseifer wurde bewusst vers\u00e4umt, angestaute St\u00e4m-\nme und \u00c4ste zu entfernen, was dazu f\u00fchrte, dass sich die \nangestauten Wassermassen nach dem Bruch des Flussre-\nchens samt angestautem Treibholz mit einem Mal ins Tal \nergossen und extreme Sch\u00e4den bei den Flussanliegern \nanrichteten. Zum Verst\u00e4ndnis: Nat\u00fcrlich w\u00e4re das Wasser \nauch so angestiegen, aber es h\u00e4tte zweifellos nicht diese \nverheerenden Sch\u00e4den gegeben. Ich habe \u00fcbrigens in \ndiesem Fall Strafanzeige wegen des Verdachts der Erf\u00fcl-\nlung des Straftatbestandes der Herbeif\u00fchrung einer \n\u00dcberschwemmung erstattet und daf\u00fcr in den letzten zwei \nWochen viel Zuspruch von betroffenen B\u00fcrgern, aber \nauch aus Teilen der Verwaltung erfahren. \n\nNun m\u00f6chte ich noch zwei generelle Probleme anspre-\nchen, die die Landespolitik unbedingt ab\u00e4ndern muss, \ndamit die Bev\u00f6lkerung k\u00fcnftig bei Katastrophen wenigs-\ntens rechtzeitig gewarnt werden kann; dies ist auch von \nanderen Rednern gesagt worden. \n\nZum einen zeichnet sich ab, dass die B\u00fcrgermeister und \nLandr\u00e4te bereits am Freitag, dem 6. August, per SMS \u2013 \nallerdings recht diffus \u2013 \u00fcber extreme Wetterereignisse am \nfolgenden Tage gewarnt wurden. Die Einrichtung dieses \nSMS-Warnsystems ist an sich eine gute Sache. Offenbar \nist aber aufgrund allzu h\u00e4ufiger Warnungen bei manchen \nVerantwortlichen der Eindruck entstanden, dass man diese \nNachrichten nicht so ernst nehmen kann und muss und \nsomit die Bev\u00f6lkerung nicht zu warnen braucht. Nat\u00fcrlich \nwird das nach der Katastrophe niemand offen zugeben. \n\nEin weiteres Problem, das mir schon seit Langem am \nHerzen liegt, ist das unzureichende akustische Warnsys-\ntem in vielen St\u00e4dten und Gemeinden. Bereits eine meiner \nersten Kleinen Anfragen hier im Landtag widmete ich \ndiesem Thema. Die Staatsregierung gab in ihrer Antwort \nvom 11.02.2005 zu, dass es in Sachsen keine fl\u00e4chende-\n\nckende Ausstattung mit Sirenen gibt. Als ich im \nM\u00e4rz 2009, also circa vier Jahre sp\u00e4ter, bereits zum \nzweiten Mal nachfragte, war die Antwort noch immer \nniederschmetternd. Zum damaligen Zeitpunkt gab es \n\u00fcbrigens auch kein F\u00f6rderprogramm mehr, mit dem die \nKommunen bei der Beschaffung von Sirenen unterst\u00fctzt \nworden w\u00e4ren. W\u00e4hrend zu DDR-Zeiten einmal w\u00f6chent-\nlich die Sirenen erprobt wurden, herrscht heute vielfach \nv\u00f6lliges Schweigen. In den Neunzigerjahren wurde die \nZust\u00e4ndigkeit an die Kommunen \u00fcbertragen, doch vielen \nKommunen ist die Wartung oder gar Neuanschaffung von \nSirenen angesichts leerer Kassen zu teuer. \n\nWir brauchen nach Auffassung der NPD-Fraktion deshalb \nunbedingt ein Sonderprogramm, mit dem ausnahmslos \nalle Kommunen wieder mit Sirenen ausgestattet werden. \nAndere akustische Verfahren, wie zum Beispiel Lautspre-\ncherwagen, haben sich gerade bei der schnell einsetzen-\nden Flutwelle am 7. August als untauglich erwiesen. \nAu\u00dferdem sollte es einheitliche Sirenensignale im gesam-\nten Freistaat Sachsen geben, m\u00f6glichst nat\u00fcrlich auch im \ngesamten Bundesgebiet. \n\nIch appelliere deshalb an die Staatsregierung, in diesem \nFall endlich Augenma\u00df zu beweisen und f\u00fcr Mittel f\u00fcr \neine fl\u00e4chendeckende Warnm\u00f6glichkeit in ganz Sachsen \nzu sorgen. F\u00fcr die NPD-Fraktion steht fest: Leider hat die \nStaatsregierung bei der Bew\u00e4ltigung der Flutkatastrophe \nvom August 2010 bisher versagt. Wir Nationaldemokraten \nfordern echte Hilfe statt Almosen f\u00fcr die Opfer, und zwar \ninsbesondere auch f\u00fcr die betroffenen Klein- und Mittel-\nst\u00e4ndler, denn sie sind das R\u00fcckgrat in den betroffenen \nRegionen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen noch \nvier Redemeldungen von der CDU vor. Ich frage einmal \ndie anderen Fraktionen, obwohl noch sehr wenig Redezeit \nist. \u2013 Die SPD hat noch etwas \u00fcber vier Minuten, und ich \nglaube, die anderen Fraktionen liegen alle sehr wenig \ndarunter. Es gibt keinen Redebedarf von den anderen \nFraktionen mehr. Die CDU w\u00e4re jetzt auch an der Reihe. \nHerr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Regierungserkl\u00e4rung \nsteht unter dem Motto \u201eWiederaufbau nach dem August-\nhochwasser 2010\u201c, und wenn man zur\u00fcckschaut und sich \ndie Ereignisse an dem Freitag vor Augen f\u00fchrt, dann war \nbereits im Internet Starkregen f\u00fcr das Wochenende ge-\nmeldet worden. Diejenigen, die sich interessieren wollten, \nkonnten sich also auch dar\u00fcber kundig machen. \n\nEs war Feierstimmung, es war Schulanfang. Die Men-\nschen bereiteten sich auf die Festlichkeiten vor. In meiner \nHeimatstadt fand das gro\u00dfe Stra\u00dfentheaterfestival statt. In \nG\u00f6rlitz begann es erst am Freitag gegen Mittag zu regnen, \nund es regnete auch am Sonnabend nicht so, dass man \ndavon abgehalten wurde, zum Fest zu gehen. Die Men-\n\n 1635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nschen waren guter Laune, und bereits am Vormittag \nbekam der Landrat eine Mitteilung von seinem Stellver-\ntreter, der im Gebirge wohnte, dass dort bereits \u201eLand \nunter\u201c war. Er machte sich privat auf den Weg, um sich \nselbst ein Bild zu machen. Da wusste man in G\u00f6rlitz in \nder Bev\u00f6lkerung noch nichts, und man ahnte auch das \ndrohende Unheil noch nicht. \n\nPegel der Nei\u00dfe um 14:50 Uhr: 2,75 Meter; 18:00 Uhr: \n2,75 Meter; 19:00 Uhr: 2,75 Meter; 20:15 Uhr: 2,85 Me-\nter; 22:45 Uhr: 6,63 Meter und am fr\u00fchen Morgen um \n07:10 Uhr H\u00f6chststand bei 7,07 Meter. Um 18:50 Uhr \nkam aus Polen der erste Hinweis durch eine deutsche \nPolizeibeamtin, die Witka sei wahrscheinlich gebrochen. \nDie Witka hat genau zu diesem Anstieg des Hochwassers \nin G\u00f6rlitz gef\u00fchrt, hat Hagenwerder, Weinh\u00fcbel und dem \nnachfolgenden Gebiet schweren Schaden zugef\u00fcgt und \nauch r\u00fcckwirkend in das Nei\u00dfegebiet gewirkt. \n\nDie menschlichen Trag\u00f6dien in Sachsen sind benannt \nworden; aber durch den umfassenden Einsatz insbesonde-\nre der freiwilligen Feuerwehren und der vorhandenen \nBerufsfeuerwehren, der Bundes- und der Landespolizei \nund der Hilfsdienste ist menschliches Leid im Landkreis \nG\u00f6rlitz verhindert worden. Diese Menschen haben ihr \npers\u00f6nliches Leben eingesetzt und konnten Menschenle-\nben retten. Es war eigentlich nach den Bedingungen, die \nbeschrieben worden sind, nicht unmittelbar davon auszu-\ngehen; und das, was die Menschen jetzt wollen, ist das, \nwas uns der Ministerpr\u00e4sident eben gesagt hat: Niemand \nsoll wegen des Hochwassers in Existenznot geraten. Er \nhat dies dem Parlament zweimal zugesichert. Ich nehme \ndies ernst, und die CDU-Fraktion st\u00fctzt sich genau auf \ndiese Aussage, weil sich auch bei Prof. Milbradt genau \ndiese Aussagen damals best\u00e4tigt haben. Auch die Hurri-\nkan-Opfer sind in gleicher Weise angemessen behandelt \nworden. \n\nIch m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei den Spendern bedan-\nken, bei der Aktion \u201eLichtblick\u201c, die hier schon Hilfe \ngeleistet hat, und stellvertretend f\u00fcr alle Spender auch bei \nder Stadtmission in G\u00f6rlitz, die zu den Hochwasserop-\nfern, insbesondere in Hagenwerder, gefahren ist, wo der \nStrom ausgefallen war, wo keine Toiletten mehr vorhan-\nden waren, weil sie nicht benutzt werden konnten, und wo \nvor allem auch die Handynetze ausgefallen waren. Auch \ndas ist eine Kommunikation, die in solchen Situationen \nden Ereignissen nicht standh\u00e4lt. Ich danke auch den \nvielen uneigenn\u00fctzigen Helfern. Wenn hier jemand den \nHessen vorwirft, dass sie im Rahmen der St\u00e4dtepartner-\nschaft, Herr Dulig, als Feuerwehr aus Wiesbaden nach \nG\u00f6rlitz geeilt sind, um der Partnerstadt zu helfen, dann ist \ndies doch nicht zu kritisieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \nHolger Zastrow und Torsten Herbst, FDP) \n\nAuch die Firma D\u00fcrr aus Dresden hat sich bei einem \nSchlossereibetrieb in G\u00f6rlitz gemeldet, der vermeintlich \nbetroffen vom Hochwasser war, weil die G\u00f6rlitzer im \nDresdner Hochwasser vor Ort in Dresden waren. Ich kann \nnur sagen: Wir werden uns wieder um das Sirenenpro-\n\ngramm k\u00fcmmern m\u00fcssen, und wir werden auch fragen \nm\u00fcssen, warum die Kommunen, die die F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten hatten, nicht auf diese F\u00f6rderprogramme zugegan-\ngen sind. Wir werden uns aber auch um die Menschen \nund die Firmen k\u00fcmmern. Aber eins ist auch klar: Sich \ndurch das Hochwasser zu sanieren, wo die Sanierung \nvorher schon schwierig war, das wird genauso wenig \nm\u00f6glich sein wie beim letzten Hochwasser. \n\nIch bin zuversichtlich, dass dieses umfassende Hilfspaket \ngenutzt wird. Ebenso bin ich zuversichtlich, dass die \nStaatsregierung dort, wo die Hilfe derzeit nicht ausreicht, \nwie bereits zugesagt, die f\u00fcnf Millionen Euro auf eine \nLaufzeit von 10 Jahren erweitert und dass gegebenenfalls \nweitere Mittel aufgestockt werden. Aber eines, Herr \nHahn, ist sch\u00e4big: Alte Hochwasseropfer gegen neue \nHochwasseropfer auszuspielen und mit den \u00c4ngsten der \nMenschen zu spielen geh\u00f6rt sich einfach nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das machen Sie!) \n\nDie Menschen wollen in dieser Zeit kein Parteiengez\u00e4nk. \nSie wollen, dass ihnen geholfen wird, egal von wem. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Dr. Andr\u00e9 \nHahn, Linksfraktion: Dann tun Sie es doch!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Abg. Meyer. \n\nStephan Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! An diesem 7. August war ich, wie viele \nmeiner Kollegen, vor Ort. Ich kann mit Fug und Recht \nbehaupten, dass die Rettungskr\u00e4fte sehr gut miteinander \nharmoniert haben. Von meiner Seite ergeht noch einmal \nein herzlicher Dank. \n\nMein Dank gilt auch den B\u00fcrgermeistern im Flutgebiet. \nDort sind einige, vor allem auch ehrenamtliche B\u00fcrger-\nmeister, weit \u00fcber sich hinausgewachsen und haben die \nFluthilfe koordiniert. Ich hoffe, dass das auch so bleibt \nund wir weiterhin an einem Strang ziehen werden. Bei \ndem einen oder anderen B\u00fcrgermeister habe ich den \nEindruck, dass sie jetzt politisches Kapital daraus schla-\ngen m\u00f6chten. Ich hoffe nicht, dass sich das fortsetzt. Wir \nsollten an einem Strang ziehen und die Menschen im \nBlick haben. \n\nDie Hilfe der Staatsregierung habe ich von Anfang an als \nzeitnahes Handeln empfunden. Sie war richtig. Drei Tage \nnach der Flut gab es die ersten M\u00f6glichkeiten. Wir haben \nheute geh\u00f6rt, dass es noch Ver\u00e4nderungen gegeben hat. \nDie H\u00e4rtefallregelung musste kommen. Das hat der \nMinisterpr\u00e4sident vor Ort schon gesehen und entspre-\nchend nachgesteuert. Auch die Darlehensverl\u00e4ngerung \nhalte ich f\u00fcr einen sehr wichtigen Schritt. \n\nIch spreche bewusst nicht von einem Hochwasser, son-\ndern es war eine Flut in unserer Region, in der Oberlau-\nsitz. Zur Verdeutlichung: Im Ortsteil Rosenthal von \nHirschfelde stand das Wasser nach dem Hochwasser 1881 \nungef\u00e4hr in der Stube der Umgebindeh\u00e4user. Beim dies-\n\n 1636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nj\u00e4hrigen Hochwasser gab es in der ersten Etage einen \nWasserstand von circa 10 Zentimetern. Das verdeutlicht \ndas Ausma\u00df. \n\nDer Tierpark in Zittau war besonders stark betroffen. Er \nliegt circa 500 Meter von der Nei\u00dfe entfernt und hatte \neinen Pegelstand von circa zwei Metern. Am Beispiel des \nTierparks m\u00f6chte ich verdeutlichen, dass es eine bundes-\nweite Solidarit\u00e4t gegeben hat. Beispielsweise waren \nVertreter des Zoos aus M\u00fcnster vor Ort, sie haben dem \nTierpark schnell geholfen. Das war keine Eintagsfliege, \nsondern sie waren am vergangenen Wochenende mit acht \nLkws freiwillig, ehrenamtlich vor Ort. Im M\u00fcnsteraner \nBereich \u2013 Sie werden sich erinnern \u2013 hat es am Wochen-\nende einen gro\u00dfen Sturm gegeben. Sie waren mit acht \nLkws vor Ort und haben mit Sachspenden, auch in Polen \nund Tschechien, geholfen. F\u00fcr diese Bundeshilfe m\u00f6chte \nich mich bedanken. Ich habe gesehen, dass das auch \nwoanders wahrgenommen wurde. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bin gleichzeitig fest davon \u00fcberzeugt, dass der Bund \nuns st\u00e4rker unterst\u00fctzen sollte. Unserer Bundeskanzlerin \nund unserem Bundespr\u00e4sidenten habe ich einen Brief \ngeschrieben, um die Situation zu verdeutlichen. Ich gehe \ndavon aus, dass uns die Gespr\u00e4che, die seitens der Staats-\nregierung mit dem Bund gef\u00fchrt werden, Unterst\u00fctzung \nvermitteln werden. \n\nIch m\u00f6chte mich kurz fassen, damit unsere Kollegen noch \nzu Wort kommen k\u00f6nnen. F\u00fcr mich ist ganz wichtig, dass \nwir jetzt nicht alleingelassen werden, und ich bin mir \nsicher, dass die Oberlausitz nicht alleingelassen wird und \nweiterhin Unterst\u00fctzung erf\u00e4hrt. Ich m\u00f6chte, dass auch \nSie in diesem Haus daf\u00fcr werben, damit unser wichtigstes \nStandbein \u2013 der Tourismus \u2013 jetzt nicht die zweite Katast-\nrophe erlebt. Wir k\u00f6nnen trockene Betten und vern\u00fcnfti-\nges Essen bieten, sch\u00f6ne Landschaft und reiche Kultur \nsowieso. Wichtig ist, dass die Wirtschaftszweige, die \ndurch eine solche Krise stark betroffen sind, jetzt unter-\nst\u00fctzt werden. Touristen sind bei uns immer herzlich \nwillkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Besteht noch \nRedebedarf bei der SPD? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr \nAbg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr die Oberlau-\nsitz wird das Hochwasser 2010 als gr\u00f6\u00dftes Hochwasser \nder letzten 200 Jahre, das die Spree gesehen hat, ge-\nschichtlich festgeschrieben werden. \n\nZum Hochwasser 1804 fehlt mir, aber sicherlich auch \nIhnen, der Vergleich. Das Hochwasser von 1897 wurde \num 40 Zentimeter \u00fcbertroffen. \u00c4hnlich hat es mein \nVorredner, Kollege Meyer, f\u00fcr seine Heimatregion be-\nschrieben. Im Landkreis Bautzen waren alle Gemeinden \n\nentlang der Spree und der Zu- und Nebenfl\u00fcsse, von \nSohland \u00fcber Bautzen bis Malschwitz-Guttau, von dieser \nKatastrophe betroffen. \n\nF\u00fcr viele Einsatzkr\u00e4fte begann der Einsatz am Sonnabend \nund endete erst am Sonntagabend. Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle allen Einsatzkr\u00e4ften, den Beteiligten der Feuerweh-\nren, den Rettungsdiensten, dem Katastrophenschutzstab, \nder seine Bew\u00e4hrungsprobe in diesem neuen Landkreis \nerfahren und bestanden hat, dem DRK, allen Hilfskr\u00e4ften \nund Hilfsorganisationen sowie dem THW Bautzen und \nallen Partnern aus THW-Ortsverb\u00e4nden, der s\u00e4chsischen \nPolizei und weiteren Helfern herzlich danken. Mein Dank \ngilt den Gemeinden mit ihren B\u00fcrgermeistern, dem \nLandkreis mit dem Landrat f\u00fcr die Arbeit. Respekt und \nHochachtung f\u00fcr diesen selbstlosen und nicht allt\u00e4glichen \nEinsatz! Der Besonnenheit der Einsatzkr\u00e4fte und der vom \nHochwasser Betroffenen ist es zu verdanken \u2013 das sei \nangemerkt \u2013, dass kein Menschenleben gef\u00e4hrdet wurde. \n\nAm 7. und 8. August waren \u00fcber 600 Einsatzkr\u00e4fte sowie \n100 Hilfskr\u00e4fte und eine Woche sp\u00e4ter \u00fcber 450 Einsatz-\nkr\u00e4fte in meinem Landkreis unterwegs, darunter f\u00fcnf \nFeuerwehren aus den Partnerst\u00e4dten von Bautzen, die \n\u00fcber eine Entfernung von 500 Kilometern aus Heidelberg \nund Worms solidarisch zu Hilfe geeilt waren. Sch\u00fcler der \nBautzener Schulen und Helfer aus der Haftanstalt in \nBautzen haben bei der Beseitigung der Sch\u00e4den mitgehol-\nfen. \n\nEin f\u00fcr alle in der Oberlausitz wichtiges Werk, das Bom-\nbardier-Werk in Bautzen \u2013 der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber mit \n1 200 Arbeitnehmern und 3 000 Arbeitspl\u00e4tzen, die als \nZulieferer sachsenweit agieren \u2013 wurde mit 1,60 Metern \nnach dem Dammbruch \u00fcberschwemmt. Neben der Feuer-\nwehr war hier das THW mit \u00fcber 100 Kr\u00e4ften ma\u00dfgeblich \nim Einsatz. Der Ortsvorsitzende des THW, Herr Richter, \nhat mich v\u00f6llig davon \u00fcberzeugt, wie wichtig die weitere \nSt\u00e4rkung des THW in unserem Land ist. Gro\u00dfr\u00e4umger\u00e4te \nund mobile Kraftwerke, um einer solch schwierigen Lage \nzu begegnen, gibt es nur beim THW. Von dem Einsatz \nkonnten sich einen Tag sp\u00e4ter auch der Bundesinnenmi-\nnister, der s\u00e4chsische Innenminister, der Umweltminister \nund der Wirtschaftsminister des Freistaates im Bombar-\ndier-Werk \u00fcberzeugen. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident war bei den Menschen unterwegs, \nhat sich die Privathaushalte angeschaut und mit den \nPrivatpersonen gesprochen, die in ihren Wohnungen und \nH\u00e4usern betroffen sind. Auch im Bombardier-Werk muss \nalles darangesetzt werden, dass die Produktion nach der \nAufr\u00e4umarbeit so schnell wie m\u00f6glich wieder aufgenom-\nmen wird. Unter dem Motto \u2013 das haben mir die Stra\u00dfen-\nbahnwerker mit auf dem Weg gegeben \u2013 \u201eSchnelle \nStra\u00dfenbahnen aus Bautzen in die ganze Welt\u201c soll es in \nK\u00fcrze wieder losgehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben im \nLandkreis einen Schaden von circa 180 Millionen Euro, \nzus\u00e4tzlichen Schaden an Staatsstra\u00dfen, Bundesstra\u00dfen \nund an Gew\u00e4ssern. 1 000 Personen und 60 Unternehmen \nsind betroffen. Viel wichtiger ist, dass die betroffenen \n\n 1637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nPersonen und Unternehmen die M\u00f6glichkeit haben, eine \nSoforthilfe zu beantragen. Diese m\u00fcssen sie bis zum \n03.09. im Landratsamt oder in den Gemeinden beantra-\ngen. \n\nDer Stausee ist nicht \u00fcbergelaufen. Meine Damen und \nHerren, ich weise darauf hin, dass sich viele Menschen \nselbstlos eingebracht haben. In Gro\u00dfpostwitz haben zwei \nMitarbeiter eines Unternehmens unter Einsatz ihres \nLebens einen Trafo abgeschaltet und so Sch\u00e4den in \nMillionenh\u00f6he verhindert. Selbstloser Einsatz hat dazu \nbeigetragen, viele, viele Sch\u00e4den zu verhindern. Ich gehe \ndavon aus, dass Respekt und Achtung vor dieser Leistung \ndenen geb\u00fchrt, die sich daf\u00fcr eingesetzt haben. \n\nIch danke Ihnen ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Michel, \nbitte. \n\nJens Michel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Stellvertretend f\u00fcr meinen Wahlkreis \nS\u00e4chsische Schweiz m\u00f6chte ich mich bei allen Einsatz-\nkr\u00e4ften bedanken, bei den B\u00fcrgermeistern, dem Landrat, \ndem Innenminister. Ganz besonders bedanke ich mich \nauch bei Ministerpr\u00e4sident Tillich, der unerm\u00fcdlich vor \nOrt war, sich selbst ein Bild von der Lage verschaffte und \nden Menschen Mut und Zuversicht zusprach. \n\nHerr Dr. Hahn, ich kann Ihnen versichern, dass sowohl \nder Ministerpr\u00e4sident als auch ich gern auf die Bilder \nverzichtet h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nHerrn Dulig m\u00f6chte ich noch entgegnen: Das Geld von \n2002 ist schon verplant. Man kann es nicht zweimal \nausgeben. \n\n(Martin Dulig, SPD: Es ist nicht ausgegeben!) \n\n\u2013 Es ist aber verplant, Herr Dulig. Stellen Sie mir eine \nFrage, dann habe ich auch mehr Redezeit. \n\nIch halte es f\u00fcr unredlich, Hochwasserschutz von der Elbe \nmit Hochwasserschutz an der Nei\u00dfe oder der Kirnitzsch \naufzurechnen. \n\nIch m\u00f6chte auch anmerken, dass das hessische Wiesbaden \ndie Partnerstadt von G\u00f6rlitz ist, und sie hat deshalb Hilfe \nangeboten. Aber so etwas wei\u00df man nur, wenn man als \nWahlkreisabgeordneter vor Ort verankert ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Martin Dulig, SPD: \nErz\u00e4hlen Sie das den Freitalern!) \n\nSonst war noch das Thema F\u00f6rderprogramme auf 90 % \nheraufgesetzt. Wenn wir davon ausgehen, dass wir einen \nSchaden von rund 180 Millionen Euro an wasserwirt-\nschaftlichen Anlagen von Land und Kommunen haben \noder Sch\u00e4den von 120 Millionen Euro an kommunalen \nStra\u00dfen und Br\u00fccken und man setzt die F\u00f6rderprogram-\n\nme, wie erfolgt, auf 90 %, dann kommen wir schon allein \ndort auf eine Summe von 270 Millionen Euro. Die Zins-\nzahlung mit einem Subventionswert von 10 Millio-\nnen Euro ergibt in der Summe schon allein 100 Millio-\nnen Euro Darlehen, die m\u00f6glich sind. Die meisten B\u00fcr-\ngermeister haben das auch verstanden. \n\nIch m\u00f6chte noch sagen: Wenn der Freistaat als Kreditb\u00fcr-\nge auftritt, dann ist der Kreditausfall auch vom Freistaat \nabgesichert. Hier gilt insofern auch die Zusage des Minis-\nterpr\u00e4sidenten, der jedem seine Hilfe und die Hilfe des \nFreistaates zugesichert hat. \n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt sollten wir die \nrichtigen Lehren aus dem Hochwasser ziehen. Das ist \neinmal, dass der Wiederaufbau im Freistaat nur vorangeht \nund nur gelingen kann, wenn wir gemeinsam an einem \nStrang ziehen. Weiterhin ziehe ich f\u00fcr mich eine Lehre \naus dem Hochwasser: dass wir die Priorit\u00e4ten wieder \ngerade r\u00fccken m\u00fcssen. Die Sicherheit von Menschen und \nGeb\u00e4uden muss wieder viel mehr in den Blickpunkt \nr\u00fccken und Vorrang haben. Totholzansammlungen, \nBaumbestand und Verunkrautung im Flussbereich, auch \nim Nationalpark, und bewaldete Deiche d\u00fcrfen nicht zur \nGef\u00e4hrdung von Menschen f\u00fchren. \n\nLassen Sie uns deshalb die entscheidende Lehre ziehen: \nGefahrenabwehr hat oberste Priorit\u00e4t. Ich schlage vor, \ndass wir die \u00c4rmel hochkrempeln und gemeinsam an die \nSchadensbeseitigung herangehen. Daf\u00fcr w\u00fcnsche ich dem \nFreistaat alles Gute. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Windisch, \nbitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Parlamentarische Diskussi-\nonen \u00fcber Extremereignisse, wie es das Hochwasser von \nAnfang August war, sind immer auch die Stunde von \nN\u00f6rglern und Besserwissern. Es ist ein Jammer, dass die \nBesserwisser zwar alles besser wissen, aber selten den \nBeweis antreten m\u00fcssen, es besser machen zu k\u00f6nnen. Es \nist auch ein Jammer, dass die Besserwisser in diesem \nHaus Probleme nie in ihrer Komplexit\u00e4t er\u00f6rtern, sondern \nnur immer aus ihrer ganz spezifischen Perspektive und \nandere Gesichtspunkte bewusst oder weil sie es eben nicht \nbesser wissen, ausblenden. \n\n(Beifall bei der CDU, \n der FDP und der Staatsregierung) \n\nEs ist auch ein gro\u00dfer Jammer \u2013 das hat die Debatte \ngezeigt \u2013, dass das Bild vom vormundschaftlichen Staat \nhier wieder vorgegaukelt wird, der die B\u00fcrger in jeder \nLage umsorgt, sie vor allem Unheil sch\u00fctzt und alles f\u00fcr \nsie regeln kann. F\u00fcr Extremereignisse, wie es dieses \nHochwasser wieder war, gibt es kein Lehrbuch, in dem \nRezepte f\u00fcr L\u00f6sungen aller nur m\u00f6glichen auftretenden \n\n 1638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nF\u00e4lle stehen. Bei und w\u00e4hrend Extremereignissen agieren \nMenschen, die von Amts wegen daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, aber \nauch die Betroffenen und die Helfer gleicherma\u00dfen. Wo \nMenschen handeln, kommt es zu Fehlern, die es auch hier \nzu analysieren gilt, wie wir das schon 2002 gemacht \nhaben, um das System insgesamt zu verbessern. Deshalb \nm\u00f6chte ich einige Richtigstellungen zu dem machen, was \nhier gesprochen worden ist. \n\nNach dem Hochwasser von 2002 hat sich dieses Hohe \nHaus nach der unmittelbaren Schadensbeseitigung darauf \nverst\u00e4ndigt, als Generationenaufgabe ein ehrgeiziges \nInvestitionsprogramm auf den Weg zu bringen. Daf\u00fcr sind \nbisher ungef\u00e4hr 400 Millionen Euro f\u00fcr Hochwasser-\nschutzinvestitionen umgesetzt worden. Ziel ist es, bis \n2015 1 Milliarde Euro zu investieren. Wir wissen aber \nauch \u2013 daf\u00fcr bitte ich alle, die alles besser wissen, um ihre \nUnterst\u00fctzung \u2013, dass die Umsetzung schwierig ist, weil \neinerseits mehr und schnellere Schutzma\u00dfnahmen gefor-\ndert werden, andererseits aber langwierige Planfeststel-\nlungsverfahren die Realisierung verschleppen und auch \neine Vielzahl von B\u00fcrgern nur ihre ganz spezifischen \nInteressen sieht und die der Allgemeinheit hintanstellt. \n\nEs gibt Zeitgenossen, denen pers\u00f6nlich der unverbaute \nBlick auf die Elbe wichtiger ist als ein technisches \nSchutzsystem, die aber nicht danach fragen, wie sehr \ndiejenigen in der zweiten Reihe, die nicht den direkten \nBlick haben, vom Hochwasser betroffen w\u00e4ren, wenn die \nMa\u00dfnahme nicht realisiert wird. So gibt es auch in Chem-\nnitz Probleme, wo die Stadtteile nahe am Fluss durch die \nstarken Zufl\u00fcsse von W\u00fcrschnitz und Zw\u00f6nitz in diesem \nMonat \u00fcberflutet waren und wichtige Ma\u00dfnahmen bisher \nnicht umgesetzt werden konnten, weil die Genehmi-\ngungsverfahren schwierig sind und Hunderte Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer und Betroffenheiten gepr\u00fcft werden \nm\u00fcssen. \n\nTechnischer Hochwasserschutz ist nicht alles. Das ist \nrichtig. Wir gaukeln aber auf der einen Seite vor, dass \nnicht genug gemacht worden ist, und auf der anderen \nSeite sagen wir, es reicht nicht zu. Technischer Hochwas-\nserschutz reicht auch nicht, insbesondere bei den Gebirgs-\nfl\u00fcssen, das hat die Kirnitzsch gezeigt, liebe Freunde. \nWenn wir in die Geschichte sehen, ist das Kirnitzschtal \nvon jeher ein Hochwassergebiet gewesen, und die Fl\u00f6\u00dfer \n\u2013 seit 500 Jahren wird dort gefl\u00f6\u00dft \u2013 haben das Hochwas-\nser im Fr\u00fchjahr und im Herbst genutzt, um fl\u00f6\u00dfen zu \nk\u00f6nnen. Deshalb wohnen dort auch relativ wenige Leute. \nWer da meint, dort sei mit technischen Ma\u00dfnahmen etwas \nzu erreichen, der soll sich einmal mit der Problematik \ngenauer befassen. \n\nMeine Damen und Herren! Noch ein Wort zu dem erneu-\nten Vorwurf zur Querenbachtalsperre Stollberg. Diese sei \nverantwortlich gewesen f\u00fcr das Hochwasser der \nW\u00fcrschnitz, sagte Herr Dr. Hahn. Fakt ist: Der h\u00f6chste \nAblass dieser Talsperre hat am 07.08. 0,6 Kubikmeter pro \nSekunde betragen. In dieser Zeit lag beim Pegel Jahnsdorf \nder h\u00f6chste Wasserdurchfluss bei 120 Kubikmeter pro \nSekunde. Die Querenbachtalsperre hat ein Einzugsgebiet \n\nvon nur 5,5 Quadratkilometern und hat also mit weniger \nals 1 % zum Hochwasserdurchfluss der W\u00fcrschnitz \nbeigetragen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wie in G\u00f6rlitz!) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, rechnen muss man k\u00f6nnen, und wenn \nSie das wieder wiederholen, dann tun Sie dies wider \nbesseres Wissen, und auch das ist unredlich. \n\nIch bitte alle Fraktionen in diesem Haus, nicht einzelne \ndurchaus aufgetretene Fehler punktuell zu \u00fcberh\u00f6hen und \ndas fl\u00e4chendeckend gute Zusammenspiel der anderen \nhandelnden Personen nicht zu benennen. \n\nDas Gebot der Stunde ist, aus diesen Fehlern zu lernen \nund das System weiter zu verbessern. Hierbei hoffe ich \nauf Ihrer aller Kooperation. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Zais, \nbitte \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Da jetzt so viele \nvon der CDU gesprochen und eigentlich keine konkrete \nAntwort auf die Forderung meines Fraktionsvorsitzenden \ngegeben haben, sondern nur manifestiert wurde \u2013 und das \nmit vielen Redebeitr\u00e4gen: Alles ist gut und alles bleibt in \nSachsen wie immer gut! \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das hat keiner gesagt! \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mal auf! Jetzt spreche ich mal \u00fcber meinen \nWahlkreis, den Frau Windisch gerade angesprochen hat. \n\nSie manifestieren, als w\u00e4re hier der Staat und h\u00e4tte allen \ngeholfen, einschlie\u00dflich der Kommune. Das Stadtparla-\nment von Chemnitz forderte von Sachsens Regierung \nHilfe f\u00fcr die Betroffenen. \n\nHerr Morlok, Sie waren nicht in dem Wahlkreis. 55 Fir-\nmen, meist Kleinstfirmen, Schaden 25 Millionen Euro \u2013 \ngibt es heute eine Antwort f\u00fcr diese Menschen, f\u00fcr diese \nFirmen? War jemand als Wirtschaftsminister dort? Herr \nTillich, Sie waren da, Sie haben mit den B\u00fcrgern gespro-\nchen; die B\u00fcrger haben Ihnen auch ehrlich gesagt, welche \nHilfe sie erwarten. Herr de Maizi\u00e8re war in Sachsen \u2013 hat \ner eine Hilfe vom Bund eingefordert? Gibt es, wie hier \nrichtig gesagt, ein gemeinsames Handeln dieser Staatsre-\ngierung? Es ist nichts passiert, und diese tr\u00f6stenden Worte \nder vier Redner der CDU mit Dank an alle \u2013 dem schlie\u00dfe \nich mich an \u2013 sind nicht genug. Diese Menschen wollen \neine Hilfe, und Sie haben keine Antwort gegeben \u2013 au\u00dfer \ndass Sie hier aufgetreten sind und viel geredet haben. \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt nicht!) \n\nHerr Kupfer, Sie waren in Chemnitz. Es gibt keine Ant-\nwort, seitdem Sie weg sind, an die Betroffenen, mit denen \nSie gesprochen haben. Das habe ich erwartet, und das \n\n 1639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nr\u00fcge ich. Solche Reden k\u00f6nnen Sie sich im Parlament \nsparen. Ich gehe zu meinen W\u00e4hlern und sage ihnen, dass \nich ihnen keine Antwort geben kann \u2013 die CDU hat heute \nalles \u201eabgewaschen\u201c. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Marko Schiemann, \nCDU: Das stimmt doch gar nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, die Regierungserkl\u00e4rung ist damit beendet und \nwir kommen zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen. Ich beginne \nmit dem Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion, Druck-\nsache 5/3484. Herr Abg. Dulig, ich bitte um Einbringung. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Nachdem wir jetzt das Wahl-\nkreisabgeordnetenballett erlebt haben \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nund jeder es noch einmal aus seiner Sicht abgefeiert hat, \nk\u00f6nnen wir doch mal wieder auf den Punkt kommen. \n\nFrau Windisch, ich wei\u00df nun nicht, ob wir jetzt die Bes-\nserwisser sind \u2013 eigentlich sind Sie es ja, denn Sie sind ja \nCDU. Sie wissen sowieso alles, Ihnen geh\u00f6rt ja auch der \nStaat \u2013 das war auch die Aussage, die ich heute von Herrn \nFlath geh\u00f6rt habe. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nSie m\u00fcssen bedenken, dass gerade die letzten Redebeitr\u00e4-\nge eher den Eindruck erweckt haben, als sei schon alles in \nOrdnung, die Staatsregierung habe schon alles in Ordnung \ngebracht, jetzt k\u00f6nnen wir uns bedanken, mehr ist nicht. \nHerr Meyer hat gesagt, wenn, dann kann uns nur noch der \nBund helfen. Nur, da muss ich Ihnen sagen: Der Bund hat \nnun mitgeteilt, dass das nicht geht, denn der Bund ist \nnicht zust\u00e4ndig. Er sagt, es ist ein regionales Ereignis, da \nk\u00f6nnen wir nichts machen. Wir m\u00fcssen uns also heute \n\u00fcberlegen, was wir tun. Deshalb gibt es einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag, der ganz konkretes politisches Handeln von \ndiesem Freistaat erwartet. \n\nNat\u00fcrlich bleiben wir dabei: Der Bund kann nicht au\u00dfen \nvor sein. Wir haben auch den Schl\u00fcssel gezeigt: Es ist die \nUmwidmung der Flutmittel. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Genau, richtig!) \n\nIch bleibe dabei: Die Aufgabe der Investitionen ist \u2013 \nunabh\u00e4ngig von den bestehenden Mitteln \u2013 die Aufgabe \ndes Freistaates Sachsen. Verstecken Sie sich also bitte \nnicht hinter den jetzt von Ihnen eingesparten Mitteln. \nGanz im Gegenteil, es ist gerade die politische Aufgabe \nzu entscheiden, welche konkrete Hilfe im Moment not-\nwendig ist, und nutzen Sie lieber die M\u00f6glichkeiten, diese \nFonds f\u00fcr die akute Hilfe, die notwendig ist. \n\nDeshalb unser Entschlie\u00dfungsantrag, der genau dies \neinfordert. Wir unterst\u00fctzen auch den Antrag der Fraktion \nDIE LINKE. \n\nIch will auch noch etwas zu dem Entschlie\u00dfungsantrag \nder Koalition sagen: Wir werden uns bei diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag enthalten. Nat\u00fcrlich kann man das, was \nrichtig ist, unterst\u00fctzen; aber wir sind nicht bereit, Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeiten mit zu unterst\u00fctzen oder uns gar \nzufriedengeben mit dem, was gemacht wurde. Das ist der \nGeist Ihres Entschlie\u00dfungsantrages, deshalb werden wir \nuns enthalten. Wir bitten aber um Zustimmung zu unse-\nrem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte jetzt um \nDiskussionen zum Entschlie\u00dfungsantrag der SPD. Herr \nBandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Dulig, Sie haben die \nBundesebene angesprochen und Sie fordern in Punkt 2, \nsich auf Bundesebene f\u00fcr eine schnelle Erg\u00e4nzung der \nZweckbestimmung des Aufbauhilfefonds 2002 einzuset-\nzen. \n\nIhnen d\u00fcrfte nicht entgangen sein, dass neben dem Au-\ngusthochwasser in Sachsen auch in anderen deutschen \nL\u00e4ndern Hochwasser gewesen sind, und ich denke, in \ndem Moment, da dieser Antrag auf Bundesebene eingeht, \nwird mancher sagen: Prima, da haben wir eine zus\u00e4tzliche \nFinanzierungsquelle f\u00fcr die Dinge in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern. \n\nIch glaube nicht, dass wir genau auf dieses Risiko einge-\nhen sollten. Wir sollten das tun, was Staatsminister \nKupfer und andere immer wieder angedeutet haben: dass \ndie Hochwasserschutzma\u00dfnahmen aus dem Jahre 2002 \nvollendet werden. Sie haben so lange gedauert, weil auch \nAngeh\u00f6rige dieses Hauses die Verfahren verlangsamt \nhaben. \n\nDeswegen sage ich, wir k\u00f6nnen die einen Hochwasserop-\nfer nicht gegen die anderen ausspielen. Es ist wichtig, \ndass die Menschen vor Ort, bei denen auch unsere Kolle-\ngen w\u00e4hrend des Hochwassers waren, Hilfe bekommen, \nund eben nicht in jedem Fall vom Ministerpr\u00e4sidenten \neingeladen worden sind. Ich bin zum Beispiel zuf\u00e4llig in \nG\u00f6rlitz dazugekommen, weil wir dort sind, wo es brennt. \n\n(Heiterkeit und Zurufe) \n\n\u2013 Ja, Herr Kollege, wo Brennpunkte sind; Sie k\u00f6nnen das \nsinngem\u00e4\u00df schon richtig so \u00fcbersetzen. Aber die wichtigs-\nten Leute waren zum Beispiel in Hagenwerder die Ort-\nschaftsr\u00e4te, der Ortschaftsratsvorsteher, Herr Baron, der \nStadtrat und Mitglied des Ortschaftsrates, Herr Zimmer-\nmann, die vor Ort mit der Interessengemeinschaft Ha-\ngenwerder, mit Frau Bartel, ihre Selbstverwaltung organi-\nsiert haben und die dringende Bitte an die Verantwor-\ntungstr\u00e4ger in der Kommune ge\u00e4u\u00dfert hatten, die Not der \nkleinen Dinge noch einmal zu \u00fcbermitteln. \n\nDas war ganz praktische Hilfe, wo sich die Menschen \nuntereinander geholfen haben und ich erleben konnte, \n\n 1640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\ndass Betroffene, die selbst \u00fcberflutet waren und im Dreck \ngestanden haben, \u00fcber die Br\u00fccke zu ihren polnischen \nKollegen gegangen sind, mit denen sie sonst gefeiert \nhaben, und geschaut haben, wie es ihnen geht, und ent-\nsetzt waren, dass sie noch in nasser Kleidung waren, und \ndann ihre Sachen, die bereits als Spenden eingegangen \nwaren, sofort geteilt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas sind Begebenheiten, bei denen die Leute sagen: Wir \nwollen, dass hier geholfen wird. Das bildet sich in unse-\nrem Entschlie\u00dfungsantrag ab. \n\nDas, was Sie in Punkt 2 ansprechen, birgt die Gefahr, dass \nm\u00f6glicherweise das Geld aus Sachsen abflie\u00dft und das \nGegenteil von gut gemeint eintritt. \n\n(Martin Dulig, SPD: Weil Sie nichts machen!) \n\nDeshalb lehnen wir diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \nzum SPD-Antrag sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin! Da dieser Antrag eigentlich in unserem mit \naufgeht und unserer etwas weitergehend ist, haben wir \nnat\u00fcrlich \u00fcberhaupt kein Problem, ihm zuzustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau, \nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Wir werden uns bei diesem \nAntrag enthalten, und ich denke, das ist erkl\u00e4rungsbed\u00fcrf-\ntig, denn das d\u00fcrfte \u00fcberraschen. \n\nIn der Sache stehen wir nat\u00fcrlich insofern dahinter, als \nwir auch gern wollen, dass den Menschen sofort geholfen \nwird. Aber wir wollen, dass es so gemacht wird, dass es \nwirklich passiert. Wir wollen keine falschen Hoffnungen \nwecken, die nachher nicht wirklich befriedigt werden \nk\u00f6nnen; das w\u00e4re nicht in Ordnung. \n\nSo wie dieser Antrag gehalten ist und wie das Ziel ist, ist \nes unklar, in welchen Zeitr\u00e4umen wie viel Geld beschafft \nwerden kann. Es ist unklar, ob verschiedene Geldgeber \nzustimmen werden. Es kann also daraus gar keine Sofort-\nhilfe entstehen; es m\u00fcsste ein neues Gesetz vereinbart \nwerden. Deswegen glaube ich, dass man mit einem \nfalschen Mittel nicht falsche Hoffnungen n\u00e4hren sollte. \n\nWir haben aber trotzdem unsere gr\u00fcne Bundestagsfraktion \nzu dieser Sache zur\u00fcckgefragt. Die GR\u00dcNEN im Bundes-\ntag h\u00e4tten keine Einw\u00e4nde, dass man Mittel umzuwidmen \nversucht, um damit Hochwassersch\u00e4den zu beheben. Aber \nder zeitliche Verzug muss jedem klar sein. \n\nEs w\u00e4re besser, \u00fcber all das in den anstehenden Haus-\nhaltsberatungen zu diskutieren. Das schlage ich Ihnen vor. \nDie Linksfraktion empfiehlt, Landesmittel oder R\u00fcckla-\ngen anzuzapfen. Die Frage ist: Welches Geld kann auf \n\nvern\u00fcnftige Art und Weise in welchem Zeitraum bewegt \nwerden, und wollen wir es dann daf\u00fcr ausgeben? \n\nIn diesem Zusammenhang geht es \u00fcbrigens auch darum, \nob man dem Bund 2014 Geld zur\u00fcckgeben muss oder ob \nman noch Ma\u00dfnahmen in der Planung hat, die der Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der CDU- und der FDP-Fraktion im \nn\u00e4chsten halben Jahr abr\u00e4umt, wenn alles umgesetzt wird. \nDeswegen ist der Schnellschuss in dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der SPD-Fraktion nicht sachgerecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \nbitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Auch die FDP-Fraktion wird den \nAntrag der SPD-Fraktion ablehnen. Begr\u00fcndungen gibt es \nzuhauf. So sollen wir jetzt schon feststellen, dass die \nSchadensh\u00f6he 800 Millionen Euro betr\u00e4gt. Wir sind \nmittendrin in der Schadensfeststellung. Ferner wird in \ndem SPD-Entschlie\u00dfungsantrag behauptet, dass die \nzinsverbilligten Kredite nicht ausreichend seien und den \nUnternehmen und Privathaushalten nicht helfen w\u00fcrden. \nDas ist schon ein dicker Hund! Fest steht: Kredite, f\u00fcr die \nder Freistaat b\u00fcrgt, sind f\u00fcr jeden Unternehmer gute \nKredite. Auch deswegen ist der Antrag abzulehnen. \nN\u00e4chster Punkt: Wenn unser Entschlie\u00dfungsantrag und \ndie Pl\u00e4ne der Staatsregierung umgesetzt werden, stehen \nf\u00fcr die Kommunen 270 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \u2013 \nbei 90-prozentiger F\u00f6rderung. Wir tun es! \n\nIhr Antrag wird abgelehnt. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dulig noch \neinmal? \u2013 Bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich will auf zwei Punkte eingehen. \nZum Ersten geht es um die Aufforderung, sich auf Bun-\ndesebene f\u00fcr die Erg\u00e4nzung des Gesetzes stark zu ma-\nchen. Warum will man sich schon jetzt in vorauseilendem \nGehorsam auf den Standpunkt stellen: \u201eEs wird sowieso \nnichts; deshalb probieren wir es nicht\u201c? Ich kann Ihnen \nnur entgegen: Wir helfen Ihnen vielleicht sogar, ein \nProblem zu l\u00f6sen. Wenn wir bis 2013 das Geld nicht \nausgeben, flie\u00dft es an den Bund zur\u00fcck. Das kann doch \nnicht unser Interesse sein. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion \u2013 Beifall der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb sollten Sie lieber jetzt die M\u00f6glichkeiten des \nGesetzes nutzen. Zumindest sollten Sie pr\u00fcfen, inwieweit \nes auch zur Linderung der Folgen der aktuellen Hochwas-\nserkatastrophe eingesetzt werden kann. \n\nZweitens. Was das von uns geforderte Sonderprogramm \n\u201eHochwasser 2010\u201c f\u00fcr die betroffenen Kommunen in \nH\u00f6he von mindestens 100 Millionen Euro betrifft, so \nhaben wir schon in unserem Antrag untersetzt, dass es \nnicht nur um die 445 Millionen Euro aus den Flutgeldern \n\n 1641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\ngeht, sondern zum Beispiel auch um die bisher aufgelau-\nfenen Zinsertr\u00e4ge in H\u00f6he von 72 Millionen Euro, wenn \nich den Haushaltsplan richtig gelesen habe. An dieser \nStelle kann ich eine Br\u00fccke zu den GR\u00dcNEN bauen. Es \ngeht nicht um eine Planung ins Blaue hinein. Die Kom-\nmunen brauchen tats\u00e4chlich eine andere Hilfe als die \n5 Millionen Euro aus dem Soforthilfeprogramm. Unsere \nForderung ist untersetzt. Deshalb bitten wir um Zustim-\nmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \nden Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion abstimmen \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr \nist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion und \nder FDP-Fraktion in der Drucksache 5/3490 auf. Wird \nnoch einmal die Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. \nBandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Koalition ist dieser \nEntschlie\u00dfungsantrag wichtig, um den Menschen im Land \nMut und Orientierung zu geben. Das, was der Minister-\npr\u00e4sident ausgef\u00fchrt hat, m\u00f6chten wir deutlich unterstrei-\nchen. \n\nVor dem Hintergrund der Begr\u00fcndung des anderen An-\ntrags ist es wichtig, Folgendes zu betonen \u2013 der Pr\u00e4sident \nder Landesdirektion, Herr Dr. Hasenpflug, hat das in einer \nBeratung deutlich unterstrichen \u2013: Die gemeindewirt-\nschaftliche Stellungnahme gilt als erteilt. Damit ist auch \nf\u00fcr die kommunale Ebene Rechtssicherheit gegeben. \nDenn neben dem Verm\u00f6gen von Privatleuten und von \nUnternehmen war auch erhebliches Verm\u00f6gen der kom-\nmunalen Ebene und des Freistaates betroffen, wenn ich \nallein an die Hochschulstandorte Zittau-G\u00f6rlitz sowie an \nStra\u00dfen und Br\u00fccken denke. Es muss in erheblichem \nUmfang Infrastruktur wiederhergestellt werden, um der \nRegion zu dienen, damit die Arbeit dort bleibt. Es reicht \nnicht aus, die Firmen und die Wohnungen instand zu \nsetzen; auch die Rahmenbedingungen m\u00fcssen stimmen. \n\nDeswegen bitten wir um Zustimmung zu unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zu dem \nEntschlie\u00dfungsantrag Redebedarf? \u2013 Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte nur an zwei Punkte erinnern \u2013 \nwir werden heute noch einmal dar\u00fcber diskutieren \u2013, die \nim Zusammenhang mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag \nstehen. \n\nErstens sehe ich es als nicht gerechtfertigt an, dass Betrof-\nfene, die im Baurechtsverfahren Bedenken anmelden, \n\nzum Beispiel B\u00fcrgerinitiativen in Olbernhau und Ro\u00df-\nwein, als Verhinderer der Umsetzung von Hochwasser-\nschutzma\u00dfnahmen bezeichnet werden. Das halte ich f\u00fcr \nden falschen Weg. Wir werden unter dem n\u00e4chsten Tages-\nordnungspunkt dar\u00fcber diskutieren, ob die Grundst\u00fccks-\neigent\u00fcmer auch beim Baumschutz Freiheiten bekommen \nsollen. Ferner sollen die Vorkaufsrechte im Wassergesetz \nentfallen. Wir werden also bei der Umsetzung von Hoch-\nwasserschutzprogrammen, wenn es um Gew\u00e4sser II. Ord-\nnung geht, mehr Schwierigkeiten bekommen. Unter \nPunkt II 6. hei\u00dft es, der Freistaat solle den Betroffenen \nhierbei beratend zur Seite stehen. Die Kommunen haben \nvielleicht Bedarf, ein Grundst\u00fcck zu erwerben. Das \nk\u00f6nnen sie aber so einfach dann auch nicht mehr. \n\nIn unseren Redebeitr\u00e4gen haben wir verdeutlicht, dass wir \ndie Gew\u00e4sser II. Ordnung in den kommenden Jahren \nst\u00e4rker im Fokus sehen, weil der Freistaat immer nur nach \nseinen Verantwortlichkeiten schaut. Auch das kommt uns \nin dem Antrag der CDU- und der FDP-Fraktion zu kurz. \n\nZudem sind wir der Meinung, dass wir einen Aktionsplan \nnach \u00a7 99a bzw. einen Hochwassermanagementplan \nbrauchen. Dort sollen alle Hochwasserschutzkonzeptio-\nnen des Landes zusammengef\u00fchrt werden. Davon steht \naber keine Silbe in dem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nDeshalb werden wir uns zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag \nder Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau, \nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Einige Koalitionsredner \nhaben heute den Eindruck erweckt, als ob ein sorgsamer \nUmgang mit der Natur etwas Neumodisches sei. Viel-\nleicht ahnt so mancher Konservative gar nicht, wie \nbewahrend ein gr\u00fcner Mensch denkt. An dieser Stelle ist \nein Zitat aus dem Codex Hammurabi passend \u2013 das liegt \nzeitlich deutlich vor der Bibel; zumindest ist es literarisch \nbelegt \u2013: \u201eWenn der Mensch nicht dazu f\u00e4hig ist, den \nFluss zu ehren, ist er es auch nicht wert, durch ihn das \nLeben zu empfangen.\u201c \n\nWenn sich die Fraktionen der CDU und der FDP die \nM\u00fche machen wollen, \u00fcber die Punkte I, II und III ge-\ntrennt abstimmen zu lassen, dann werden wir Punkt I \nnat\u00fcrlich zustimmen; das ist keine Frage. Punkt II werden \nwir ablehnen; denn die Selbstbeweihr\u00e4ucherung der \nStaatsregierung ist nicht unser Auftrag. Punkt III werden \nwir zustimmen, und zwar aus folgendem Grund: Sie \nschreiben in Ihrem Antrag, dass Sie m\u00f6gliche Vers\u00e4um-\nnisse aufkl\u00e4ren und Pr\u00e4missen \u00fcberpr\u00fcfen wollen. Sie \nlassen offensichtlich die M\u00f6glichkeit zu, Sie k\u00f6nnten zu \nneuen Schlussfolgerungen gelangen. Das wollen wir \nausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. Unser Land ist darauf ange-\nwiesen, dass die CDU dazulernt. \n\nAuch hinsichtlich Punkt III. 4. werden wir nicht erbsen-\nz\u00e4hlerisch sein, ob es beim Hochwasserschutz \u201epr\u00e4ven-\n\n 1642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\ntiv\u201c, \u201enat\u00fcrlich\u201c oder \u201etechnisch\u201c hei\u00dfen muss. Auf diese \nDiskussion lassen wir uns gern ein. Wir wollen allerdings \nauch die B\u00fcrger ermutigen, ihre Orts- und Sachkenntnis \nin die Debatten einzubringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bandmann, \nbitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Zu dem Redebeitrag der \nKollegin Hermenau sei Folgendes gesagt: Die Orts- und \nSachkenntnis der Betroffenen vor Ort ist au\u00dferordentlich \nwichtig. Das gilt gerade in Bezug auf die Pegelst\u00e4nde. \nWir hatten an der Nei\u00dfe das Problem, dass f\u00fcr den Mar-\ntinshof unterhalb von G\u00f6rlitz \u00fcberhaupt keine Pegelmess-\nanlagen mehr da waren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, stimmt!) \n\nAu\u00dferdem gab es ein einst\u00fcndiges Intervall der Messun-\ngen. F\u00fcr bestimmte Zeitabl\u00e4ufe ist es wichtig, dass wir \nhier detailliertere Dinge bringen. Wenn erfahrene Men-\nschen, die am Fluss leben, uns, dem Freistaat, Hinweise \nzur Umsetzung entsprechender Programme geben k\u00f6nnen, \ndann ist das ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht. \n\nDer Verfahrensvorschlag zur punktweisen Abstimmung \nfindet nat\u00fcrlich unsere Zustimmung. Wir danken f\u00fcr die \nUnterst\u00fctzung an dieser Stelle. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann k\u00f6nnen wir \njetzt zur Abstimmung kommen. Es ist punktweise Ab-\nstimmung beantragt worden. \n\nIch beginne mit Punkt I der Drucksache 5/3490. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Das ist erfreulich. \n\nPunkt II. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen? \n\u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Gegen-\nstimmen ist Punkt II dennoch mit Mehrheit best\u00e4tigt \nworden. \n\nIch rufe Punkt III auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen wurde Punkt III \ndennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch lasse jetzt noch einmal \u00fcber den gesamten Antrag \nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen \nAnzahl von Stimmenthaltungen und einer Gegenstimme \nist der Antrag mit Mehrheit beschlossen worden. \n\nIch rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE in der Drucksache 5/3495 auf. Ich bitte um \nEinbringung. Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. Herr Dr. Hahn ist heute fr\u00fch in seinem \nRedebeitrag schon intensiv auf den Entschlie\u00dfungsantrag \n\neingegangen. Ich m\u00f6chte nun noch einmal einen Punkt \nherausnehmen. Das ist die Einsetzung der unabh\u00e4ngigen \nKommission, die pr\u00fcfen soll, inwieweit sich die Ma\u00df-\nnahmen aus dem Hochwasserschutz 2002 bew\u00e4hrt haben \nbzw. welche neuen Weichenstellungen wir im Hochwas-\nserschutz vornehmen sollen, wo Nachhilfebedarf besteht \noder wo fl\u00e4chendeckend andere Hochwasserschutzma\u00df-\nnahmen eingeleitet werden sollen. \n\nIch gehe auch noch einmal auf den letzten Punkt ein, in \ndem wir angeregt hatten, mit der Versicherungswirtschaft \nzu sprechen, inwieweit man eine Pflichtversicherung und \neine Elementarschadensversicherung einf\u00fchren sollte. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \nAntrag sprechen? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Der Ministerpr\u00e4sident hat ja \nheute ein umfangreiches Programm vorgestellt. Das \nHilfsprogramm ist durch die Staatsregierung beschlossen. \n\nWenn ich allein einen Satz aus dem Punkt 4 zitiere: \u201eDie \nKonditionen der bislang von der Staatsregierung angebo-\ntenen Kredite f\u00fcr Unternehmen w\u00fcrden viele der Betrof-\nfenen in die Insolvenz f\u00fchren.\u201c \n\nDie zus\u00e4tzlichen Kreditzusagen, die ohne Bonit\u00e4tspr\u00fcfung \ndurch den Freistaat gesichert werden, und die Unterst\u00fct-\nzung f\u00fchren Unternehmen in die Insolvenz? Das kann \ndoch wohl nicht wahr sein vor dem Hintergrund, dass \nauch heute die Laufzeiten verl\u00e4ngert worden sind, und der \nZusage, dass der Ministerpr\u00e4sident ge\u00e4u\u00dfert hat, keiner \nsoll im Stich gelassen werden. Dass die Einzelfallpr\u00fcfung \nund das Verfahren \u00fcber die SAB zugesagt sind, dass man \nvor Ort geht, um Einzelf\u00e4lle zu er\u00f6rtern, um genau nicht \nin die Falle bei wettbewerbsrechtlichen Dingen der \nEurop\u00e4ischen Union zu laufen, so dass dann R\u00fcckforde-\nrungen entstehen \u2013 deswegen ist dieser Geist des Antrages \nnicht tragf\u00e4hig. Wir sehen im \u00dcbrigen unseren Antrag \ndahin gehend als weitergehend an. Deswegen werden wir \ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag, der auch als Letzter einge-\nbracht worden ist, ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Im Vorfeld: Logischerweise lehnen \nwir diesen Antrag ab. \n\nIch will auf den Punkt 6 eingehen. Dort schreiben Sie, der \nLandtag soll die fehlenden oder zu sp\u00e4t erfolgten War-\nnungen vor dem Hochwasser feststellen. \n\nIch habe hier das Protokoll vom Deutschen Wetterdienst \nvom 07.08.2010. Nehmen wir einmal die Region G\u00f6rlitz. \nErste Warnung: Gewitter mit Starkregen am 07.08.2010, \n03:41 Uhr; die zweite Warnung 06:50 Uhr Vorwarnung \nzur Unwetterwarnung vor ergiebigem Dauerregen; \n08:28 Uhr n\u00e4chste Warnung, ergiebiger Dauerregen; \n\n 1643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dulig noch \neinmal. \n\n10:32 Uhr extrem ergiebiger Dauerregen. Das ist \u00f6ffent-\nlich und den Beh\u00f6rden zugestellt worden. Niemand hat \nfehlerhaft Warnungen ausgesprochen oder gar nicht \ngewarnt. Das ist schlicht und ergreifend falsch. Auch \ndeswegen stimmen wir diesem Antrag nicht zu. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es besteht noch \nzwei Mal Redebedarf. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nwollte nur gern auf den eben gehaltenen Redebeitrag \neingehen, weil er eigentlich unter Ihrem Niveau war, Herr \nKollege. Es n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts, jetzt hier vom Deut-\nschen Wetterdienst Zeiten und Meldungen vorzutragen. \nDie entscheidende Frage ist, was bei den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern ankommt, wie sie sich sch\u00fctzen, wie Evakuie-\nrungen vorgenommen werden k\u00f6nnen und wie man \nrechtzeitig sein Hab und Gut in Sicherheit bringen kann. \nGenau an dieser Kette hat es h\u00e4ufig gemangelt. Diese \nKommunikation ist hier kritisiert. Hier ist ausdr\u00fccklich \nauf die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Sachsen hingewiesen \nworden. Es geht nicht um den Deutschen Wetterdienst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Bereits am Freitag, dem \n6. August 2010, hat das Landeshochwasseramt in Dres-\nden-Klotzsche eine Hochwassermeldung herausgegeben. \nAm Donnerstag war schon bekannt, auf welche Katastro-\nphe die Region zusteuert. Es gibt hier unterschiedliche \nAussagen. Sie k\u00f6nnen sich also hier nicht hinter der \nverstecken, die in Ihre Argumentation passt. Schauen Sie \nvor allem auf die \u00c4mter, die Ihnen zuarbeiten. Da sage \nich Ihnen, seit Donnerstag war die Katastrophe bekannt. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Quatsch ist das!  \nDas Ausma\u00df war so nicht bekannt! \u2013  \n\nZurufe von der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir wollen jetzt zur Abstimmung kommen. Ich \nlasse jetzt noch den Beitrag von Herrn Bandmann zu. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Dulig, wo Sie die Stirn \nhernehmen zu sagen, dass der Dammbruch der Witka ab \nDonnerstag bereits bekannt war, das sollten Sie diesem \nHohen Haus einmal erl\u00e4utern. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich habe nichts \u00fcber die Witka \ngesagt, aber ich kann mich auf den Ministerpr\u00e4sidenten \nbeziehen, der am Montagabend uns Fraktionsvorsitzenden \nmitgeteilt hat, dass bereits vor der Information des \nDammbruchs von Witka die Hochwasserstufe bei IV von \nV lag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schaue noch \neinmal zur Ministerbank. \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte \nsch\u00f6n. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Meine Damen und \nHerren! Weil hier zu viel Falsches erz\u00e4hlt wird: Es gibt im \nFreistaat Sachsen nur vier Hochwasserwarnstufen, nicht \nf\u00fcnf. Deswegen habe ich auch nicht von der f\u00fcnften \ngesprochen. \n\nDes Weiteren habe ich die Fraktionsvorsitzenden dar\u00fcber \ninformiert, dass bereits am Freitagvormittag bzw. dann \nsp\u00e4ter am Nachmittag durch das Landeshochwasserzent-\nrum die Warn-SMS an die jeweiligen kommunalen \nVertreter verschickt worden ist, n\u00e4mlich mit Hochwas-\nserwarnstufe I und dem zu erwartenden Hochwasser am \nSamstag bis zur Hochwasserwarnstufe IV. Das ist gelau-\nfen. \n\nWenn dann Herr Dulig hier erz\u00e4hlt, dass die einen eine \nSMS, die anderen ein Fax bekommen haben, dann bitte \nich Herrn Dulig, sich einmal das Hochwassermelderegime \nim Freistaat Sachsen anzusehen. Dazu geh\u00f6ren sowohl \nSMS als auch Fax. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war jetzt nicht \neinmal eine halbe Minute. Ich denke, dass jetzt keiner den \nAnspruch auf eine neue Debatte erhebt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten jetzt abstimmen. \nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE in der Drucksache 5/3495 auf. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Entschlie\u00dfungsantrag \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Damit ist der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen jetzt zum \n\n \n\n \n\n \n\n 1644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Vereinfachung des Landesumweltrechts \n\nDrucksache 5/1356, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3391, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDiese bezieht sich auch auf die urspr\u00fcngliche Beschluss-\nempfehlung in der Drucksache 5/2700. Bekanntlich war \ndiese in der 17. Sitzung des Landtages r\u00fcck\u00fcberwiesen \nworden. \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen eine allgemeine Aussprache \nf\u00fchren. Es beginnt die CDU. Danach folgen: DIE LINKE, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \nsie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. \nMeyer, bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eKahlschlagpo-\nlitik\u201c, \u201eKettens\u00e4genmassaker\u201c und \u201eS\u00e4gen am Natur-\nschutz\u201c, das sind einige Phrasen, die die Diskussion zum \nvorliegenden Antrag in den vergangenen Wochen be-\nstimmten. \n\nDie ber\u00fchmte Triade der Nachhaltigkeit hat aber auch \neine soziale S\u00e4ule. Daher sollte die Umweltpolitik auch \nden Menschen nicht ausblenden, sondern vielmehr sensi-\nbel sein und mit Augenma\u00df anstelle von Ideologie Ent-\nscheidungen f\u00e4llen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit dem vorliegenden Vereinfachungsgesetz wird dem \nZiel des B\u00fcrokratieabbaus f\u00fcr den B\u00fcrger durch die \nGenehmigungsfiktion im Rahmen des Verfahrens Rech-\nnung getragen. Die Satzungshoheit f\u00fcr Kommunen \nbesteht fort, wenngleich mit Einschr\u00e4nkungen zum \nbisherigen Rechtsrahmen. Die am 19. M\u00e4rz 2010 durch-\ngef\u00fchrte Expertenanh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft ergab eine sehr differenzierte Sicht auf \nden urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf der Staatsregierung. \nDeshalb haben wir in Auswertung der Anh\u00f6rung und in \nAbw\u00e4gung der eingegangenen Stellungnahmen mit \nunserem Koalitionspartner einen umfangreichen \u00c4nde-\nrungsantrag beschlossen, der die Intention des urspr\u00fcngli-\nchen Gesetzentwurfes in vielerlei Hinsicht beibeh\u00e4lt, aber \nauch auf die Bedenken eingeht. \n\nIch gehe davon aus, dass wir mit dieser gesetzlichen \nRegelung einen guten Kompromiss zwischen Naturschutz \nund den berechtigten Interessen der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger gefunden haben. Er stellt gleichzeitig auch die \nHandlungs- und Kompromissf\u00e4higkeit der CDU/FDP-\nKoalition unter Beweis, wenngleich wir im Freistaat \nSachsen noch ganz andere Herausforderungen zu bew\u00e4lti-\ngen haben. Ich denke da nur an die vergangene Debatte. \n\nErlauben Sie mir bitte an dieser Stelle, auf die Regelun-\ngen im Einzelnen einzugehen. Beginnen m\u00f6chte ich mit \nden Regelungen zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wasserge-\nsetzes, was die Diskussion nicht vorherrschend bestimm-\nte, aber durchaus ein wichtiges Thema ist. An der darin \nenthaltenen Streichung der Vorkaufsrechte im Wasserge-\nsetz wird vonseiten der Koalition unver\u00e4ndert festgehal-\nten. Vorw\u00fcrfe, dass mit der Abschaffung dieser Vorkaufs-\nrechte der Hochwasserschutz in Gefahr sei, entbehren \njeder Grundlage. Wir sind der Auffassung, dass die \nVorkaufsrechte im Naturschutz nur zu einem Mehr an \nB\u00fcrokratie gef\u00fchrt und die Grundbuchverfahren verl\u00e4n-\ngert haben. Aufwand und Nutzen stehen hierbei in keinem \nVerh\u00e4ltnis. \n\nDen Kern des vorliegenden Antrages zum Vereinfa-\nchungsgesetz bildet jedoch die Regelung zu den kommu-\nnalen Baumschutzsatzungen. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich beto-\nnen, dass mit dieser Gesetzes\u00e4nderung die bisherigen \nRegelungen zum Baumschutz w\u00e4hrend der Vegetationspe-\nriode von April bis Oktober eines Jahres weiterhin gelten. \nIn dieser Zeit ist das Baumf\u00e4llen grunds\u00e4tzlich untersagt. \nAusnahmen k\u00f6nnen von den zust\u00e4ndigen Gemeinden \nerteilt werden. F\u00fcr mich ist ganz wichtig, dass die Diskus-\nsion vor Ort stattfinden muss. Es gibt eine ganze Zahl von \nGemeinden, die auch ohne Baumschutzsatzung gut \nklarkommen. Die Gemeinde Lohmen ist ein gutes Bei-\nspiel, wo kein Kahlschlag erfolgte. Die Gemeinde ist sehr \ngr\u00fcn. \n\nAllerdings sind in Zukunft grunds\u00e4tzlich alle B\u00e4ume auf \nmit Geb\u00e4uden bebauten Grundst\u00fccken \u2013 dieser Begriff ist \nin der Bauordnung definiert \u2013 bis zu einem Stammumfang \nvon einem Meter in einer Stammh\u00f6he von einem Meter \nvon jeglicher Baumschutzregelung ausgenommen. Es \nwurde vonseiten der Sachverst\u00e4ndigen eine Differenzie-\nrung eingefordert. Wir haben dem Rechnung getragen und \nden Stammumfang mit aufgenommen, selbstverst\u00e4ndlich \nin einer Form, die der Intention des Gesetzentwurfes \nentspricht und dem B\u00fcrger mehr Entscheidungsfreiheit \ngibt, aber dennoch wertvolle B\u00e4ume unter Schutz stellt. \nObstb\u00e4ume, Nadelgeh\u00f6lze, Pappeln, Birken, Baumweiden \nund abgestorbene B\u00e4ume stehen grunds\u00e4tzlich nicht unter \ndem Regelungsgehalt einer Baumschutzsatzung. In ganz \nseltenen F\u00e4llen m\u00fcssen die B\u00fcrger aber beachten, dass im \nBundesnaturschutzgesetz Arten benannt sind, die einen \nbesonderen Schutz genie\u00dfen. Das besteht auch weiterhin \nfort. \n\nEntgegen den im Vorfeld der Debatte get\u00e4tigten \u00c4u\u00dferun-\ngen der GR\u00dcNEN sind dies nicht die Rote-Liste-Arten. \nSie genie\u00dfen n\u00e4mlich keinen besonderen Schutz. Die Rote \n\n 1645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nListe soll lediglich verdeutlichen, welche Tier- und \nPflanzenarten gef\u00e4hrdet sind. Bezug nehmend auf \u00a7 44 \ndes Bundesnaturschutzgesetzes k\u00e4me grunds\u00e4tzlich \nbez\u00fcglich der Geh\u00f6lzschutzsatzung nur die Eibe als \nNadelgeh\u00f6lz und die Zwergbirke als Birkenart in Be-\ntracht. Letztere ist in Sachsen ausschlie\u00dflich in Moorge-\nbieten nachgewiesen, und die sind sowieso als Biotop \ngesch\u00fctzt. \n\nEinschr\u00e4nkend gilt weiter, dass nach \u00a7 44 Bundesnatur-\nschutzgesetz nur die wild lebenden Pflanzen den Schutz \ngenie\u00dfen, also die des Au\u00dfenbereiches. Pflanzen in \nG\u00e4rten zum Beispiel sind nicht wild lebend. Schlie\u00dflich \nwird mit unserem Gesetzentwurf auch der lang gehegte \nWunsch der s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner erf\u00fcllt, dass deren \nKleing\u00e4rten, die dem Bundeskleingartengesetz entspre-\nchen m\u00fcssen, grunds\u00e4tzlich vom Wirkungsbereich der \nBaumschutzsatzung ausgenommen sind. Auch das ist aus \nmeiner Sicht ein wichtiger Schritt zur weiteren Entb\u00fcro-\nkratisierung. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle mit der Behauptung aufr\u00e4u-\nmen, dass die Ausnahme der Kleing\u00e4rten nicht mit dem \nKleingartenrecht vereinbar w\u00e4re. Das ist eine Falschaus-\nsage, denn in den Kleing\u00e4rten k\u00f6nnen gem\u00e4\u00df Bundes-\nkleingartengesetz sowieso nur Obstb\u00e4ume bis zu einer \nH\u00f6he von 3 Metern stehen. Hochst\u00e4mmige B\u00e4ume geh\u00f6-\nren nicht zur kleing\u00e4rtnerischen Nutzung und gef\u00e4hrden \nsomit die kleing\u00e4rtnerische Gemeinn\u00fctzigkeit. \n\nAlle anderen B\u00e4ume in den G\u00e4rten unterliegen weiterhin \nder Baumschutzsatzung der Kommune, soweit diese noch \neine besitzt. Der Antrag muss innerhalb von drei Wochen \nbeschieden sein, ansonsten gilt die Genehmigung automa-\ntisch als erteilt. Dieses Genehmigungsverfahren, wie \n\u00fcbrigens ein Negativbescheid auch, hat kostenfrei zu \nerfolgen. Da die Kostenfreiheit auch intensiv diskutiert \nwurde und immer noch diskutiert wird, m\u00f6chte ich hier \netwas ausf\u00fchrlicher darauf eingehen. \n\nNach \u00a7 22 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz kann der \nSatzungsgeber den gesamten Bestand an B\u00e4umen au\u00dfer-\nhalb des Waldes oder bestimmte Landschaftsbestandteile \nunter Schutz stellen. Diese Vorschrift soll jetzt \u00fcber die \nbestehende Rechtslage hinaus um zus\u00e4tzliche und unmit-\ntelbare gesetzliche Ausnahmen von der Unterschutzstel-\nlung erweitert werden. \u00a7 22 Abs. 3 Satz 1 des S\u00e4chsischen \nNaturschutzgesetzes erm\u00e4chtigt den Satzungsgeber, schon \njetzt \u00fcber die gesetzlichen Ausnahmen hinaus weitere \nAusnahmen vorzusehen. Der neu hinzukommende \u00a7 22 \nAbs. 3 Satz 4 stellt daher nur klar, dass der Satzungsgeber \n\u00fcber die unmittelbaren gesetzlichen Ausnahmen hinaus \nweitere Einschr\u00e4nkungen des Baumschutzes und des \nSchutzes von Landschaftsbestandteilen vorsehen kann. \nDabei soll das Gesetz k\u00fcnftig ausdr\u00fccklich die M\u00f6glich-\nkeit vorsehen, bestimmte Handlungen unter Genehmi-\ngungsvorbehalt zu stellen. Wenn eine solche Regelung \nGesetz wird, besteht deshalb noch keine Pflicht zum \nAusgleich finanzieller Mehrbelastungen, weil keine \npflichtige Selbstverwaltungsaufgabe \u00fcbertragen wurde. \nDas ist ein ganz wichtiger Punkt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZwar spricht der viel zitierte Artikel 85 der S\u00e4chsischen \nVerfassung anders als entsprechende Vorschriften in \nanderen Landesverfassungen nur allgemein von der \n\u00dcbertragung von Aufgaben und beschr\u00e4nkt den Anwen-\ndungsbereich des Mehrbelastungsausgleichs nicht aus-\ndr\u00fccklich auf staatliche Aufgaben oder Aufgaben des \n\u00fcbertragenen Wirkungskreises. Die Beschr\u00e4nkung des \nAnwendungsbereiches der Vorschrift auf pflichtige \nKommunalaufgaben ergibt sich aber daraus, dass freiwil-\nlige Selbstverwaltungsaufgaben grunds\u00e4tzlich nicht \n\u00fcbertragen werden m\u00fcssen, da sie den Kommunen bereits \nunmittelbar von Verfassungs wegen \u00fcbertragen sind. Zur \nErinnerung: Das ist Artikel 82, wonach Kommunen selbst \nentscheiden k\u00f6nnen, ob sie eine freiwillige Selbstverwal-\ntungsaufgabe wahrnehmen, und ihnen daher Kosten nicht \nzwangsl\u00e4ufig, sondern nur aufgrund eigener autonomer \nEntscheidungen entstehen. \n\nArtikel 85 Abs. 2 S\u00e4chsische Verfassung soll die Kom-\nmunen nur vor finanziellen Verpflichtungen sch\u00fctzen, auf \nderen Umfang sie keinen Einfluss haben. Die allgemeine \nGarantie einer angemessenen kommunalen Finanzausstat-\ntung, die auch die Wahrnehmung der freiwilligen Selbst-\nverwaltungsaufgaben umfasst, erfolgt ausschlie\u00dflich \ndurch Artikel 87 S\u00e4chsische Verfassung und nicht durch \ndiesen viel zitierten Artikel 85. Der S\u00e4chsische Verfas-\nsungsgerichtshof geht in seinem Urteil vom 23. Novem-\nber 2001 von dieser Unterscheidung aus, wenn er aus-\ndr\u00fccklich die Pflichtigmachung einer bisher freiwilligen \nSelbstverwaltungsaufgabe als einen Sachverhalt nennt, \nder den Mehrbelastungsausgleich als Anspruch erh\u00e4lt. \nDaraus ergibt sich im Umkehrschluss, dass solche An-\nspr\u00fcche nicht bestehen, solange eine Selbstverwaltungs-\naufgabe eine freiwillige Aufgabe ist. \n\nWie Sie aus meinen umfangreichen Ausf\u00fchrungen ent-\nnehmen k\u00f6nnen, ist also nicht erkennbar, dass die Kom-\nmunen durch die geplante Neuregelung irgendwelche \nPflichten erlassen bekommen. Die Satzungen gem\u00e4\u00df \u00a7 22 \nS\u00e4chsisches Naturschutzgesetz k\u00f6nnen erlassen werden. \nWeder besteht eine Pflicht zum Erlass solcher Satzungen, \nnoch gar ein staatliches Weisungsrecht. In diesem Rah-\nmen bleibt auch bei der autonomen Entscheidung der \nKommunen eine Selbstentscheidungsm\u00f6glichkeit, ob sie \ndiese Satzungen schaffen oder nicht und ob damit zus\u00e4tz-\nlicher Verwaltungsaufwand entsteht. Zahlreiche Kommu-\nnen stellen unter Beweis, dass sie kommunale Entwick-\nlungen der Gro\u00dfgr\u00fcnfl\u00e4chen auch ohne Baumschutzsat-\nzungen vornehmen k\u00f6nnen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend \nfesthalten, dass die gesetzlichen Regelungen unmittelbar \ngelten und nicht erst in einer ge\u00e4nderten Baumschutzsat-\nzung in Kraft treten. Dessen ungeachtet sind alle Kom-\nmunen mit g\u00fcltigen Baumschutzsatzungen verpflichtet, \ndiese an das neue Recht anzupassen. \n\nMeiner Meinung nach schaffen die Vereinfachungsrege-\nlungen zu den kommunalen Baumschutzsatzungen und zu \nden Vorkaufsrechten eine Entlastung unserer s\u00e4chsischer \n\n 1646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und stehen somit im Sinne ihrer \nEigentumsrechte. Wie ich eingangs sagte, sollten wir zu \neiner st\u00e4rkeren Sensibilisierung der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger im Hinblick auf den Naturschutz kommen. Eine \nEinengung und Bevormundung ist aus meiner Sicht der \nfalsche Weg. \n\nDie mit dem Vereinfachungsgesetz gewonnene Freiheit \nentl\u00e4sst uns Sachsen aber dennoch nicht aus unserer \nVerantwortung gegen\u00fcber der Natur und gegen\u00fcber den \nB\u00e4umen. Ich bin mir aber sicher, dass wir uns alle dieser \nVerantwortung bewusst sind. Ich bitte Sie daher um \nZustimmung zum vorliegenden Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war Herr Meyer f\u00fcr die CDU-Fraktion. Herr \nMeyer, es handelt sich hier um einen Gesetzentwurf, nicht \num einen Antrag. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. Dr. Pinka. \nSie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Der vorliegende Gesetzentwurf wurde in \nder Anh\u00f6rung im M\u00e4rz nicht nur differenziert betrachtet, \nsondern durch die Mehrzahl der anwesenden Experten \nv\u00f6llig infrage gestellt, und es wurden auch bereits zu \ndiesem Zeitpunkt verfassungsrechtliche Bedenken ge\u00e4u-\n\u00dfert. Was wir dann in den letzten Wochen seit der Diskus-\nsion im Umweltausschuss am 4. Juni bis zur Ausschuss-\nsitzung am 20. August und letztlich bis zum heutigen Tag \nerlebt haben, zeugt meines Erachtens von nicht zu \u00fcber-\nbietender Ignoranz und von einem Demokratieverst\u00e4ndnis \nder CDU und der FDP in Sachsen, das in Deutschland \nseinesgleichen sucht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal an die Diskussion zur Tagesord-\nnung erinnern. Der Juristische Dienst hat in einem durch \ndie Fraktion B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN beantragten \nGutachten festgestellt, dass der St\u00e4dte- und Gemeindetag \nund der Landkreistag zu einer Stellungnahme aufgefordert \nwerden m\u00fcssen, wenn wir mit unseren Gesetzen in die \nSelbstverwaltung der St\u00e4dte und Gemeinden eingreifen. \nDiese Anh\u00f6rung hatten wir bereits im Ausschuss gefor-\ndert. Es kam daher zur Absetzung der Drucksache im \nJuni-Plenum. \n\nIm Umweltausschuss lagen uns nun die Schreiben der \nkommunalen Familie und des Naturschutzbundes vor. \nObwohl uns die Koalition\u00e4re vorher versichert hatten, \ndass Landkreistag und St\u00e4dte- und Gemeindetag \u00fcber-\nhaupt keine Probleme bei der Festlegung kostenfreier \nGenehmigungsverfahren h\u00e4tten, straften dann die \u00fcberge-\nbenen Stellungnahmen CDU und FDP der L\u00fcge. \n\nAuch der Juristische Dienst hat seine Bedenken bez\u00fcglich \nder Verfassungskonformit\u00e4t nochmals bekr\u00e4ftigt. Jeder \n\nnormale Sterbliche in diesem Land h\u00e4tte dann sein Vorge-\nhen noch einmal \u00fcberdacht, nicht aber die Abgeordneten \nvon CDU und FDP. Nein, denn ihnen lagen offensichtlich \nGeheimdossiers von drei Ministerien vor. Ich m\u00f6chte in \ndiesem Zusammenhang nur noch einmal an die Worte des \nBundespr\u00e4sidenten von heute fr\u00fch erinnern, der Transpa-\nrenz und Offenheit in diesem Hohen Hause angemahnt \nhat. Wir als Opposition werden davon offensichtlich \nausgeschlossen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nBevor ich mich weiter ereifere, m\u00f6chte ich noch einmal \nauf die sachlichen Argumente der Fraktion DIE LINKE \neingehen, die zur Ablehnung dieses Gesetzentwurfs \nf\u00fchren werden. \n\nBei dem vorliegenden Gesetzentwurf handelt es sich, wie \nHerr Meyer sagte, bereits um zwei Sachverhalte. Zum \neinen sollen die Vorkaufsrechte im Wasser- und im \nLandesnaturschutzgesetz entfallen, zum anderen will der \nGesetzgeber die Erm\u00e4chtigung der Gemeinden zum Erlass \nvon Baumschutzsatzungen einschr\u00e4nken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abgeordnete, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? Sie kommt von Herrn \nMeyer. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Ja, bitte, Herr Meyer. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Meyer, bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Frau Dr. Pinka, geben Sie mir \nrecht, dass die Staatsregierung bei Gesetzesvorhaben \ngrunds\u00e4tzlich auch juristische Pr\u00fcfungen vornimmt und \ndass dies nat\u00fcrlich auch im Zuge dieser Vereinfachungs-\nregelungen geschah? \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Herr Meyer, ich gebe \nIhnen recht, dass die Staatsregierung nat\u00fcrlich juristische \nPr\u00fcfungen vornehmen kann. Was ich Ihnen vorwerfe, ist, \ndass Sie im Umweltausschuss diese Gutachten nur Ihrer \neigenen Fraktion und der Fraktion der FDP zur Kenntnis \ngeben, aber alle anderen, die im Gesetzgebungsverfahren \nbeteiligt sind \u2013 und dazu z\u00e4hle ich die Opposition \u2013, \ndavon ausschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir halten jedenfalls beides f\u00fcr falsch, weil dieser Ge-\nsetzentwurf nicht der Entb\u00fcrokratisierung in unserem \nLande dient und unseres Erachtens die Eingriffe in die \nkommunale Selbstverwaltung immer noch existieren. \n\nMit der vorliegenden Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses liegt nach unserer Auffassung auch kein wirklich \nguter Kompromiss vor, sondern nur eine Verschlimmbes-\nserung des vormaligen Gesetzentwurfs. Ich werde mich \ndazu sp\u00e4ter noch \u00e4u\u00dfern, m\u00f6chte mich aber zun\u00e4chst in \nmeinen Ausf\u00fchrungen auf den Wegfall der Vorkaufsrechte \nkonzentrieren. \n\nEs ist meines Erachtens davon auszugehen, dass gerade in \nder begonnenen Phase der Umsetzung der Hochwasser-\n\n 1647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nschutzkonzepte an Gew\u00e4ssern II. Ordnung die Dringlich-\nkeit der Fl\u00e4chenbeschaffung sogar noch steigen wird. Wir \nhaben heute bereits eine intensive Diskussion zum Hoch-\nwasserschutz. In diesem Rahmen wird meines Erachtens \ndie Bedeutung des Vorkaufsrechts voraussichtlich sogar \nnoch zunehmen. \n\nAuf eine Kleine Anfrage von mir im M\u00e4rz dieses Jahres \nkonnte mir die Staatsregierung auf die Aus\u00fcbung der \nVorkaufsrechte durch die Gemeinden lediglich antworten, \ndass sie zu deren Vorkaufsrechtspr\u00fcfung keine Zahlen \nvorliegen hat. Zudem bekam ich zur Antwort, dass der \nVollzug des Vorkaufsrechts f\u00fcr die Gew\u00e4sser II. Ordnung \nnat\u00fcrlich ausschlie\u00dflich in der Zust\u00e4ndigkeit der Gemein-\nden liegt und die hier getroffenen gemeindeinternen \nRegelungen dem SMUL nicht bekannt sind. \n\nDarum frage ich mich: Warum sollen wir ohne Not den \nKommunen die Vorkaufsrechte f\u00fcr die in ihrer Verantwor-\ntung liegenden Gew\u00e4sser nehmen? Wir sind daher der \nMeinung, dass angesichts der Herausforderungen, denen \nwir beim Gew\u00e4sser- und insbesondere beim Hochwasser-\nschutz gegen\u00fcberstehen, von der geplanten Gesetzes\u00e4nde-\nrung Abstand zu nehmen ist. Dazu haben wir einen \n\u00c4nderungsantrag vorgelegt. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIm Hinblick auf die Streichung des naturschutzfachlichen \nVorkaufsrechtes werden in der Gesetzesbegr\u00fcndung \npauschal Gr\u00fcnde der Verwaltungsvereinfachung und des \nB\u00fcrokratieabbaus genannt. Sieht man sich dann die \nZahlen zum Vollzug des Gesetzes an, so kann daraus \nmeines Erachtens weder eine \u00dcberbeanspruchung der \nVerwaltung noch ein Missverh\u00e4ltnis zwischen Ertrag und \nNutzen des Vorkaufsrechts in Sachsen abgeleitet werden. \nVielmehr ist es ein Vorkaufsrecht und keine Pflicht und \nangesichts der Probleme der Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit im \nNaturschutz ein unentbehrliches Instrument, um Schritt \nf\u00fcr Schritt die erforderlichen Fl\u00e4chen f\u00fcr Biotopverbund, \nGew\u00e4sserrandstreifen, Entwicklungsma\u00dfnahmen in \nSchutzgebieten usw. zu erwerben. \n\nHier verweise ich wieder auf eine Kleine Anfrage von mir \nvom Februar dieses Jahres. In der Antwort k\u00f6nnen Sie \nexakt nachlesen, zu welchem Zweck welche Fl\u00e4chen f\u00fcr \nden Naturschutz in den letzten Jahren erworben wurden. \nBeispielhaft nennen m\u00f6chte ich die Aus\u00fcbung des Vor-\nkaufsrechts f\u00fcr den Staatsbetrieb Sachsenforst im Natio-\nnalpark S\u00e4chsische Schweiz, f\u00fcr den NABU im FFH-\nGebiet M\u00fcglitz oder f\u00fcr unsere Landesstiftung Natur und \nUmwelt im Naturschutzgebiet R\u00f6derauwald Zabeltitz. \nWenn wir also jetzt die Vorkaufsrechte im Naturschutz \nstreichen w\u00fcrden, erhielten weder die Naturschutzbeh\u00f6r-\nden noch die anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde Kenntnis \nvon relevanten Grundst\u00fccksverk\u00e4ufen. \n\nAus verfassungsrechtlicher Sicht ist die Streichung des \nVorkaufsrechts hinsichtlich des Verbots der Negativge-\nsetzgebung im Sinne von Artikel 72 Abs. 3 des Grundge-\nsetzes ebenfalls bedenklich; denn durch diese Gesetzes-\n\n\u00e4nderung wird das bundesrechtliche Vorkaufsrecht gem\u00e4\u00df \n\u00a7 66 des Bundesnaturschutzgesetzes nicht nur ge\u00e4ndert, \nsondern komplett au\u00dfer Kraft gesetzt. Dies will unsere \nFraktion nicht zulassen. Sie finden daher in dem \u00c4nde-\nrungsantrag einen Vorschlag, wie wir das Vorkaufsrecht \nim S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz regeln w\u00fcrden. \n\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten, ich m\u00f6chte nun auf die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses bez\u00fcglich des \nvorliegenden Baum-ab-Gesetzes eingehen. Wie ich schon \nsagte, stellt sie f\u00fcr mich keinen Kompromiss in der Sache \ndar, sondern nur eine Verschlimmbesserung, die die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Verwaltung in den \nKommunen in eine Sackgasse bringt. \n\nZu den Grundlagen: Vor dem Erlass einer Baumschutzsat-\nzung muss die Gemeinde pr\u00fcfen, ob eine solche Satzung \nerforderlich ist. Kommt sie zu diesem Urteil \u2013 und das \nwird in den st\u00e4dtebaulichen Verdichtungsgebieten regel-\nm\u00e4\u00dfig der Fall sein \u2013, kann sie Verf\u00fcgungsbeschr\u00e4nkun-\ngen im Rahmen der Sozialpflichtigkeit des Eigentums \nerlauben, eben durch Erlass von Baumschutzsatzungen. \n\nDas ist f\u00fcr mich praktisch gelebte Selbstverwaltungsauf-\ngabe. Was Sie hier vorlegen, ist ein pauschaler Eingriff in \nderen Kompetenz. Ich werde jetzt lediglich auf wenige \nDinge eingehen, die diesen Sackgassenweg beschreiben. \n\nIn dem geplanten \u00a7 22 Abs. 2 wird ausgef\u00fchrt, welche \nB\u00e4ume noch zu den guten bzw. sch\u00fctzenswerten z\u00e4hlen \nund welche zuk\u00fcnftig ohne Einschr\u00e4nkung der S\u00e4ge \npreisgegeben werden k\u00f6nnen. Nebenbei gesagt, unter-\nscheiden Sie jetzt auch nicht mehr nach Innen- und \nAu\u00dfenbereichen nach \u00a7\u00a7 34, 35 Baugesetz. Also, man hat \nsich geeinigt: B\u00e4ume mit einem Stammumfang bis zu \neinem Meter, gemessen in einer Stammh\u00f6he von einem \nMeter \u2013 das entspricht einem Durchmesser von 31,8 \nZentimetern \u2013 sowie Obstb\u00e4ume, Nadelgeh\u00f6lze, Pappeln, \nBirken, Baumweiden und abgestorbene B\u00e4ume auf mit \nGeb\u00e4uden bebauten Grundst\u00fccken, vorbehaltlich der \nRegelung nach \u00a7 26 Naturschutzgesetz, stehen ab sofort \nnicht mehr unter Schutz. \n\nNun bin ich pers\u00f6nlich keine ausgesprochene Botanikerin, \nsodass ich B\u00fccher hinzunehmen muss, um zu schauen, \nwelche dem Vernehmen nach nicht schutzw\u00fcrdigen \nB\u00e4ume sich dahinter verbergen. Auch wenn Herr Meyer \nder Meinung ist, dass es sich nur um Rote-Liste-Arten der \nFarn- und Samenpflanzen Sachsens handelt, finden sich \ndarunter zum Beispiel bei der Gattung Salix drei Arten, \ndie vom Aussterben bedroht, verschollen und im g\u00fcnstigs-\nten Fall gef\u00e4hrdet sind, weiterhin die Schwarzpappel, die \nvom Aussterben bedroht ist. Bei diesen Arten besteht \ninsbesondere die Gefahr des Verlustes genotypischer \nEigenschaften und der Vielfalt. \n\nMeine Damen und Herren, dieses Gesetz bringen Sie \nallen Ernstes im UN-Jahr der Biodiversit\u00e4t ein? Noch eine \nFrage an Sie: Haben Sie sich einmal Gedanken dar\u00fcber \ngemacht, was Sie mit Walnussb\u00e4umen und Esskastanien \nals Schalenobstb\u00e4umen machen wollen? \n\n 1648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDurch das Entfallen der Beantragung einer Baumf\u00e4llung \nist keinesfalls davon auszugehen, dass sich kein Mehr-\naufwand an \u00dcberwachungst\u00e4tigkeit einstellen wird. Nun \nwerden die ohnehin \u00fcberlasteten unteren Naturschutzbe-\nh\u00f6rden zus\u00e4tzlich in der Pflicht sein, ein Auge auf alle \nst\u00e4dtischen B\u00e4ume gleichzeitig zu haben, wenn die in der \nBaumschutzsatzung verankerte Anzeigepflicht entf\u00e4llt. \n\nSinnvollere Alternativen zu Baumschutzsatzungen f\u00fcr \nSt\u00e4dte und Gemeinden ergeben sich daher f\u00fcr mich \nmaximal durch die Erfassung aller schutzw\u00fcrdigen \nB\u00e4ume in einem \u00f6ffentlich einsehbaren Baumkataster und \nderen Unterschutzstellung als Naturdenkmal. Gleichfalls \nm\u00fcssten alle B\u00e4ume aufgenommen werden, die durch \nFestsetzung in Bebauungspl\u00e4nen erhalten werden m\u00fcssen. \nEine Sisyphosarbeit, die man den Gemeinden offenbar \njetzt zumuten will, wenn sie ihre Gr\u00fcnstrukturen noch \n\u00fcber die Zeit retten wollen. \n\nIch m\u00f6chte es damit bewenden lassen, da meine Kollegen \nsicherlich noch ihre eigenen kritischen Worte loswerden \nwollen. Aber eines m\u00f6chte ich Ihnen noch mit auf den \nWeg geben: Warum halte ich diesen \u00c4nderungsantrag f\u00fcr \neinen Weg in die Sackgasse? \u2013 Ich habe mir \u00fcberlegt, wie \nwohl die Kommunen auf Ihre Vorschl\u00e4ge reagieren \nwerden. Ich sehe zwei Wege vor mir, einen hat Herr \nMeyer bereits angesprochen: \n\nErstens. Die Kommunen geben ihre Baumschutzsatzun-\ngen einfach auf, da sie es leid sind, dass wir uns in ihre \nBelange einmischen und ihren Verwaltungs- und Kon-\ntrollaufwand ohne Not vergr\u00f6\u00dfern, ohne dass sie ihre \nLeistung irgendjemandem wenigstens ann\u00e4hernd in \nRechnung stellen k\u00f6nnen. \n\nZweitens. Wenn die Gemeinden also in der verbleibenden \nZeit von drei Wochen ein rechtssicheres Urteil in allen \nFragen \u2013 Artenschutz bei abgestorbenen B\u00e4umen, Biotop-\nschutz, Empfehlung bei seltenen Rote-Liste-Arten, \nnebenbei noch Standsicherheit und Beurteilung bei \nKrankheiten \u2013 f\u00e4llen sollen, bleibt ihnen nur \u00fcbrig, sich \nein Gutachten Dritter vom Antragsteller dazu anfertigen \nzu lassen. Meine Damen und Herren Koalitionsvertreter, \nBaumsch\u00fctzer und Kostenverringerer, das wird teuer. \n\n(Zuruf von der CDU: Quatsch!) \n\nWas Sie den B\u00fcrgern hier liefern, ist ein in mehrfacher \nHinsicht vergiftetes Geschenk, eines auf dem Weg in die \nRechtsunsicherheit und eines in Bezug auf die Kosten. \nWir Linke beteiligen uns jedenfalls nicht an dieser Ge-\nschenk\u00fcbergabe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Pinka. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt Frau \nAbg. Dr. Deicke. Frau Dr. Deicke, Sie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Dieser Gesetzentwurf hat \nbereits eine Vorgeschichte. Die FDP hatte bereits in der \nvergangenen Legislaturperiode versucht, den Geltungsbe-\n\nreich kommunaler Baumschutzsatzungen einzuschr\u00e4nken, \nund war damit kl\u00e4glich gescheitert. Nun aber, in Regie-\nrungsverantwortung, wird das Ansinnen, wenn nun auch \nin etwas abgewandelter Form, erneut eingebracht. Selbst \ndas Urteil der Sachverst\u00e4ndigen sowie die \u00fcberw\u00e4ltigende \nAblehnung des damaligen Gesetzentwurfes mit dem \nsch\u00f6nen Titel \u201eGesetz zum B\u00fcrokratieabbau im Freistaat \nSachsen \u2013 Begrenzung kommunaler Baumschutzsatzun-\ngen\u201c haben uns nicht davor bewahrt. Die CDU verleugnet \nihre damalige Ansicht und stimmt dem Ganzen zu. Ein \nklassisches Beispiel daf\u00fcr, dass der Schwanz mit dem \nHunde wedelt. \n\nAber schon damals konnten Sie, Herr G\u00fcnther \u2013 wo ist \nHerr G\u00fcnther? \u2013, nicht schl\u00fcssig erkl\u00e4ren, wie das mit \ndem B\u00fcrokratieabbau praktisch funktionieren soll. Statt-\ndessen klingt mir noch Ihre damalige Aussage im Ohr. Sie \nsagten: Wir schreiben nat\u00fcrlich den Kollegen vor Ort \nnicht vor, was sie zu denken, wie sie zu handeln und \nPolitik vor Ort zu gestalten haben. \u2013 Aber genau das tut \nder vorliegende Gesetzentwurf. Wenn Sie glauben, dass \nf\u00fcr den B\u00fcrger aufgrund Ihrer \u2013 wie Sie meinen \u2013 \u201eleicht \nverst\u00e4ndlichen Neuregelung\u201c schnell und einfach ersicht-\nlich ist, ob er auf seinem Grundst\u00fcck stehende B\u00e4ume \neinfach f\u00e4llen darf oder eine Genehmigung notwendig ist, \ndann haben Sie dieses Ziel klar verfehlt. F\u00fcr die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger w\u00e4chst eher die rechtliche Unsicher-\nheit, da sich unter den vom kommunalen Bauschutz \nausgenommenen B\u00e4umen auch streng gesch\u00fctzte Arten \nbefinden. Wenn ein B\u00fcrger unwissend einen solchen \ngesch\u00fctzten Baum, beispielsweise eine Schwarzpappel, \nf\u00e4llt, dann kann das richtig teuer werden. \n\nEine solche \u00c4nderung des Naturschutzgesetzes, die den \nInteressen des Arten- und auch des Biotopschutzes zuwi-\nder l\u00e4uft, lehnen wir strikt ab. Sie, Herr Schowtka \u2013 ich \nsehe Ihn jetzt gar nicht, aber es ist egal \u2013, vertraten \ndamals noch die Meinung der CDU-Innenpolitiker, dass \ndie kommunale Selbstverwaltung ein hohes Gut sei und \ndeshalb die Kommunen auch weiterhin ihren Baumbe-\nstand wirkungsvoll sch\u00fctzen und die entsprechenden \nInstrumente ausw\u00e4hlen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWarum ignorieren Sie jetzt die Warnung des Sachverst\u00e4n-\ndigen Prof. Schulte, der in dem Gesetzentwurf ganz klar \neinen Eingriff in die kommunale Selbstverwaltung sieht? \nWarum ignorieren Sie die Ablehnung des Gesetzentwur-\nfes seitens des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages? \nDieser hat den Gesetzentwurf als ein viel gr\u00f6\u00dferes b\u00fcro-\nkratisches Monster als alle Baumschutzsatzungen zu-\nsammen eingesch\u00e4tzt. Warum stellen Sie sich taub, wenn \nes um die zweite Stellungnahme des SSG geht, die sich \nmit den Gesetzes\u00e4nderungen befasst? \n\nSie setzen sich, ohne mit der Wimper zu zucken, \u00fcber \nverfassungsrechtliche Bedenken des SSG hinweg. Sie \nh\u00e4tten doch wenigstens eine juristische Pr\u00fcfung, die von \nunserer Fraktion beantragt worden ist, abwarten k\u00f6nnen. \nDiese Zeit h\u00e4tten wir doch gehabt. \n\n 1649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir befinden uns noch in der Vegetationsperiode, sodass \ndas Gesetz ohnehin erst zum Ende des Jahres wirksam \nwerden kann. \n\nAuch f\u00fcr die Abschaffung der Vorkaufsrechte im Natur-\nschutz- und Wasserrecht haben wir kein Verst\u00e4ndnis, \nzumal die FDP auch in der letzten Legislaturperiode die \nVorkaufsrechte bereits abschaffen wollte. Die Verfahren \nsind in der Zwischenzeit wesentlich vereinfacht worden, \nsodass das keinen Grund mehr darstellt, die Vorkaufsrech-\nte abzuschaffen. Wir geben doch nicht ohne Not ein \nInstrument aus der Hand, welches in Zukunft sehr hilf-\nreich sein k\u00f6nnte, um Hochwasserschutz- oder Natur-\nschutzma\u00dfnahmen umzusetzen. Der Freistaat ist anschei-\nnend nicht bereit, f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Vorkaufsrechte \ndie finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Deicke. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP Herr Abg. G\u00fcn-\nther. Sie haben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich an dieser \nStelle als allererstes bei diesem Thema bedanken, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Beim Thema?) \n\nund zwar beim Einbringer des Gesetzentwurfes, der \nStaatsregierung, bei Frank Kupfer und vor allen Dingen \nf\u00fcr die hervorragende Zusammenarbeit mit den Kollegin-\nnen und Kollegen der CDU. Wir haben nach einer gewis-\nsen Zeit sehr, sehr gut zusammengearbeitet. Ich denke, \nwir haben damit etwas bewiesen, und zwar, dass wir \ndieses Land gestalten k\u00f6nnen, mit unterschiedlichen \nMeinungen herangehen, \n\n(Zuruf des abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\naber wirksam etwas erreichen. Und das finde ich ein sehr \ngutes Zeichen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre und f\u00fcr die Zeit \nunserer b\u00fcrgerlichen Koalition. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber es zeigte auch die Debatte \u2013 und die wird noch \nschlimmer \u2013, \n\n(Lachen bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nwie unterschiedlich die Meinungen sind, wie unterschied-\nlich das Herangehen ist und die Einsch\u00e4tzungen der \nB\u00fcrger sind. Wir gehen davon aus, dass die B\u00fcrger m\u00f6g-\nlichst vieles selbst entscheiden sollen. Wir gehen davon \naus, dass Eigent\u00fcmer \u00fcber ihr Eigentum entscheiden \nsollen. Die Links-Gr\u00fcnen gehen davon aus, dass das \nm\u00f6glichst andere entscheiden sollen, nicht der B\u00fcrger \n\nselbst. Das wird sich in der Debatte jetzt noch richtig \nherauskristallisieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dieser vorliegende \nGesetzentwurf ist ein gro\u00dfer Kompromiss, ein gro\u00dfes \nEntgegenkommen im Hinblick auf die Anmerkungen aus \nder Anh\u00f6rung im M\u00e4rz dieses Jahres bzw. von Umwelt-\nsch\u00fctzern. Deshalb geben Sie mir bitte noch einmal kurz \nGelegenheit, auf die wesentlichen Aspekte einzugehen. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde von Frau Dr. Juliane Albrecht die \nKritik am Gesetzentwurf der Staatsregierung vorgetragen, \ndie Formulierung \u201emit Wohnh\u00e4usern bebaute Grundst\u00fc-\ncke\u201c w\u00fcrde zu Auslegungsproblemen f\u00fchren, ob auch \nverwahrloste Grundst\u00fccke, bewohnte Wochenend-\ngrundst\u00fccke oder auch Grundst\u00fccke mit gemischter \nGewerbe- und Wohnnutzung darunter fallen. Das wollte \nsie wissen. Mit der Formulierung \u201emit Geb\u00e4uden bebaute \nGrundst\u00fccke\u201c haben wir nun eine klare und rechtlich \nhinreichend korrekte Formulierung gefunden. Sie umfasst \nalle Grundst\u00fccke mit Geb\u00e4uden \u2013 so ist es definiert \u2013, die \nselbstst\u00e4ndig benutzbar, von Menschen betreten werden \nk\u00f6nnen und geeignet oder bestimmt sind, dem Schutz von \nMenschen, Tieren oder Sachen zu dienen. Klare Rege-\nlung! \n\nZus\u00e4tzlich wurde immer wieder erw\u00e4hnt, der Gesetzent-\nwurf w\u00fcrde die Gemeinn\u00fctzigkeit der B\u00e4ume verkennen, \ndie sich auf privaten Grundst\u00fccken befinden. Dabei wurde \nimmer auf typische alte ortsbildpr\u00e4gende B\u00e4ume wie \nEichen, Buchen oder Linden abgestellt, auch mit Fotos \ndokumentiert. Diese positive Wirkung von Alt- und \nGro\u00dfb\u00e4umen ist uns bewusst. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ach so?) \n\nDeshalb haben wir uns bei unserem \u00c4nderungsantrag auf \nbestimmte Baumarten, die eben nicht ortsbildpr\u00e4gend \nsind, und auf die Beschr\u00e4nkung des Baumumfanges \nkonzentriert. \n\nFolglich tr\u00e4gt unser \u00c4nderungsantrag verschiedenen \nAnmerkungen in der Anh\u00f6rung Rechnung. \n\nDar\u00fcber hinaus wird der Vorwurf gemacht, der \u00c4nde-\nrungsantrag animiere geradezu die Menschen, auch \ngesch\u00fctzte B\u00e4ume wie die Schwarzpappel oder die Eibe \nzu f\u00e4llen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die B\u00fcrger \nhatten bisher die Verantwortung zu wissen, was auf ihren \nGrundst\u00fccken steht. Sie werden dieser Verantwortung \nauch in Zukunft nachkommen. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde von Prof. Dr. Martin Schulte die \nThese vertreten, es handele sich bei der von der Staatsre-\ngierung vorgeschlagenen Regelung um einen unzul\u00e4ssi-\ngen Eingriff in die kommunale Selbstverwaltung. Dies ist \nunzutreffend. Die im S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz \ngeregelten Befugnisse der Gemeinden zum Erlass von \nsogenannten Baumschutzsatzungen sind keine Selbstver-\nwaltungsaufgaben, sondern Weisungsaufgaben. Das Recht \nzum Erlass von Baumschutzsatzungen wurde den Ge-\nmeinden erst durch den Gesetzgeber, durch uns hier, \n\n 1650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nverliehen. Es ist nicht schon Bestandteil des verfassungs-\ngesch\u00fctzten Selbstverwaltungsbereichs. Demnach kann es \nden Gemeinden ohne Verletzung des kommunalen Selbst-\nverwaltungsrechtes auch wieder ein St\u00fcck entzogen \nwerden. \n\nAuch der St\u00e4dte- und Gemeindetag \u00e4u\u00dferte in seiner \nStellungnahme Bedenken gegen die Regelung von kosten-\nfreien Genehmigungsverfahren. Artikel 87 Abs. 1 S\u00e4chsi-\nsche Verfassung verpflichtet den Freistaat, daf\u00fcr Sorge zu \ntragen, dass die Kommunen ihre Aufgaben erf\u00fcllen \nk\u00f6nnen, insbesondere die \u00fcbertragenen und origin\u00e4r kom-\nmunalen Aufgaben. Zum eigenverantwortlichen kommu-\nnalen Wirtschaften geh\u00f6rt die Befugnis, das gemeindliche \nVerm\u00f6gen selbstst\u00e4ndig zu verwalten und wirtschaftlich \nzu nutzen. Hiermit ist aber nur garantiert, dass den Kom-\nmunen das eigene Wirtschaften mit Einnahmen und \nAusgaben nicht aus der Hand genommen wird. Die \nFinanzhoheit wird jedoch nicht betroffen, wenn den \nGemeinden einzelne kostentr\u00e4chtige Aufgaben auferlegt, \neinzelne Einnahmen entzogen oder verwehrt werden. \n\nSchlie\u00dflich muss ich noch auf den Vorwurf eingehen, wir \nw\u00fcrden der Verwaltung zumuten, k\u00fcnftig in nur drei \nWochen ein Genehmigungsverfahren durchf\u00fchren zu \nm\u00fcssen. Nach unserer Auffassung ist das Bearbeiten eines \nAntrages, in dem das F\u00e4llen eines Baumes beschieden \nwerden soll, wohl kaum so schwerwiegend wie die \nBeantragung eines Bauvorhabens. Nach Artikel 62 Abs. 3 \nSatz 2 S\u00e4chsische Bauordnung darf drei Wochen nach \ndem von der Bauaufsichtsbeh\u00f6rde best\u00e4tigten Eingangs-\ndatum mit dem Bauvorhaben begonnen werden, es sei \ndenn, die Bauaufsichtsbeh\u00f6rde untersagt den Baubeginn \ninnerhalb dieser Frist. Das ist genau das, was wir in \nunseren \u00c4nderungsantrag hineingeschrieben haben. Ich \ndenke, eine Gemeinde ist in der Lage zu erkennen, ob ein \nBaum sch\u00fctzenswert ist, wie sie auch entscheidet, ob \ngebaut werden kann oder nicht. Deshalb halten wir die \nDreiwochenfrist f\u00fcr sehr angemessen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben uns vorge-\nnommen, diesen Freistaat zu entb\u00fcrokratisieren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nZugrunde zu richten!) \n\nIn vielen Bereichen liegt der Weg noch vor uns. Wir \nhaben noch viel zu tun. Aber der erste Schritt ist getan. \nWir haben Wort gehalten und werden diesen Freistaat \nentb\u00fcrokratisieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nG\u00fcnther. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nspricht jetzt Frau Abg. Kallenbach. Frau Kallenbach, Sie \nhaben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, insbesondere werte \nDamen und Herren der Koalition! Unter dem Deckmantel \nder Vereinfachung und Entb\u00fcrokratisierung bem\u00fchen Sie \nsich seit Monaten, Kommunal-, Umwelt- und Natur-\nschutzrecht mit nahezu unlauteren Mitteln auszuhebeln. \nAber Sie hatten offensichtlich nicht mit derartigem \nWiderstand und Sachverstand aus Kommunen, Verb\u00e4nden \nund Universit\u00e4ten gerechnet. Das hat wohl Ihr schon \nverinnerlichtes Machtmonopol etwas durcheinanderge-\nbracht. Und nun wollen Sie es uns zeigen und schrecken \nwahrhaftig vor nichts zur\u00fcck, nicht einmal vor verfas-\nsungsrechtlichen Bedenken \u2013 das h\u00e4tte ich nicht f\u00fcr \nm\u00f6glich gehalten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich wusste es!) \n\nAber ich h\u00e4tte es eigentlich wissen m\u00fcssen. Klientelpoli-\ntik \u2013 das ist Ihr Markenzeichen. Leider geh\u00f6ren Umwelt- \nund Naturschutz nicht zu Ihrer Klientel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWenn Sie schon Tausende von Protestunterschriften \nignorieren, wenn Sie die Hinweise von Verwaltungsrecht-\nlern und des Juristischen Dienstes so vom Tisch wischen, \nwenn Sie das Bestreben nach Rechtskonformit\u00e4t als \njuristische Tricksereien von Winkeladvokaten bezeichnen, \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nWer hat das denn gemacht?) \n\ndann stellen Sie sich wenigstens einigen Fragen, die Sie \nrecht bald den Kommunen und noch mehr den B\u00fcrgern \nwerden beantworten m\u00fcssen. \n\nErkl\u00e4ren Sie gut, wie Sie die Verletzung des Grundrechtes \nder kommunalen Selbstverwaltung rechtfertigen. Erkl\u00e4ren \nSie bitte, wie man Leistungen trotz der Pflicht zu Eigen-\neinnahmen laut S\u00e4chsischer Gemeindeordnung kostenlos \nerbringen kann. \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nDas werden wir schon erkl\u00e4ren!) \n\nErkl\u00e4ren Sie noch deutlicher, wie zum Beispiel die relativ \ngr\u00fcnfl\u00e4chenarmen Gro\u00dfst\u00e4dte ihren Verpflichtungen zum \nNaturschutz und zur Herstellung gesunder Lebensverh\u00e4lt-\nnisse nachkommen sollen. Ich erinnere an Gr\u00fcnfl\u00e4chen-\nentwicklung und -planung, Feinstaub- und Stickoxydbe-\nlastung in Ballungsr\u00e4umen und die Rolle, die Gro\u00dfgeh\u00f6l-\nze dabei spielen. \n\nErkl\u00e4ren Sie bitte auch die v\u00f6llig willk\u00fcrlich festgelegte \nGenehmigungsfiktion nach drei Wochen. Da reicht mir \nIhre Erl\u00e4uterung, Herr G\u00fcnther, bei Weitem noch nicht. \n\nErkl\u00e4ren Sie bitte den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern, dass sie \nzuk\u00fcnftig gegen europ\u00e4isches Artenschutzrecht versto\u00dfen \nund daf\u00fcr rechtlich belangt werden, wenn sie zum Bei-\nspiel bestimmte Weidenarten oder h\u00f6hlenreiche Einzel-\nb\u00e4ume f\u00e4llen. \n\nErkl\u00e4ren Sie die geplante generelle F\u00e4llerlaubnis der \neinheimischen Nadelh\u00f6lzer sowie Birke und Pappel! \nDiese Baumarten sind h\u00e4ufig Bestandteil streng gesch\u00fctz-\n\n 1651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nter Biotope \u2013 und dies nach dem Baugesetzbuch \u00fcbrigens \nunabh\u00e4ngig von ihrem Status im Innen- und im Au\u00dfenbe-\nreich. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nHaben Sie sich die Fragen alle gut notiert? Sie verspre-\nchen Freiheit und bescheren den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern Rechtsunsicherheit und nennen das auch noch \nVereinfachung. Diesen Schneid muss man erst einmal \nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nEine realit\u00e4tsgerechte Hilfe beim Umgang mit den \u00f6rtlich \nsehr unterschiedlichen und wohl auch mancherorts ver-\nkomplizierten Baumschutzsatzungen h\u00e4tte grundlegend \nanders aussehen k\u00f6nnen. Das h\u00e4tte man aber mit den \nKommunen und den Verb\u00e4nden diskutieren m\u00fcssen. \nDorthin geh\u00f6rt das Thema und nicht in den Landtag. \n\nDie Vereinfachung geht noch weiter: die Abschaffung von \nVorkaufsrechten. Auch hierzu h\u00e4tte ich wieder einige \nFragen: Wie wird zuk\u00fcnftig ein gro\u00dffl\u00e4chiger Biotopver-\nbund \u2013 \u00fcbrigens Ziel des Umweltministeriums \u2013 erm\u00f6g-\nlicht? Wie sollen in Zukunft Naturdenkmale durch die \nLandesbeh\u00f6rden gesch\u00fctzt werden? Wie sollen \u00dcber-\nschwemmungsgebiete eingerichtet werden, ohne die \nB\u00fcrger zu enteignen? \n\nEin Vorkaufsrecht, das keine Vorkaufspflicht ist, leichtfer-\ntig und ohne Not aufzugeben, das verstehe, wer will. Ich \ndenke, hiervon profitieren einzig und allein Immobilien-\nspekulanten auf Kosten der Allgemeinheit und der Natur. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn das Instrument in der Vergangenheit nicht erfolg-\nreich war, liegt es nicht an dessen Unbrauchbarkeit, \nsondern am mangelnden Willen zum sachgerechten \nVollzug durch die zust\u00e4ndige Landestalsperrenverwaltung \noder anderer Beh\u00f6rden und am immer noch f\u00fcr mich \u2013 \nauch nach der heutigen Diskussion \u2013 erkennbaren man-\ngelnden Willen einer grunds\u00e4tzlichen Neuorientierung hin \nzu nat\u00fcrlichem Hochwasserschutz. Die Auswirkungen \nwerden leider die n\u00e4chsten Hochwasseropfer wieder zu \ntragen haben. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sie haben bestimmt \ngr\u00f6\u00dftes Verst\u00e4ndnis, dass meine Fraktion diesen \u00c4nde-\nrungsantrag aus den genannten Gr\u00fcnden und noch einigen \nmehr ablehnen muss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKallenbach. \u2013 F\u00fcr die NPD bitte Herr Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Seit Monaten bewegt die Abgeordne-\nten dieses Hauses \u2013 zumindest die des Umweltausschus-\nses \u2013, aber auch zahlreiche B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nau\u00dferhalb umweltpolitisch aktiver Vereine ein Gesetz. Es \nist ein Gesetz, das aus FDP-Sicht unter anderem mehr \nFreiheiten bei der Entscheidung und der Gestaltung des \neigenen Grundst\u00fccks, n\u00e4mlich beim F\u00e4llen gr\u00f6\u00dferer \nGeh\u00f6lze, zum Ziel hatte. \n\nMan sollte eigentlich meinen, dass es einer stabilen \nStaatsregierung leicht fallen sollte, ein solches Gesetz auf \nden Weg zu bringen, und zwar ganz gleich, ob man selbst, \nwie die NPD-Fraktion, inhaltlich dem Anliegen ablehnend \ngegen\u00fcbersteht. Es sind zahlreiche Kritiken eingegangen, \neine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung fand statt und der Umweltaus-\nschuss hat mehr als einmal zu diesem Thema getagt. \nTrotzdem liegt uns nun ein Gesetzentwurf vor, dem nicht \nnur der Juristische Dienst des Landtages die Verfassungs-\nkonformit\u00e4t abspricht. Die regierende \u201eWunschkoalition\u201c \nbesitzt die \u2013 ja, was eigentlich? Urspr\u00fcnglich stand bis \nheute Morgen hier noch das Wort \u201eGedankenlosigkeit\u201c. \nAber nach den Ausf\u00fchrungen des Kollegen Herbst von \nheute Morgen m\u00f6chte ich eher von Frechheit und Anma-\n\u00dfung sprechen. \n\nEs wird dem Landtag ein Papier vorgelegt, das mit aller \nWahrscheinlichkeit vor dem Verfassungsgerichtshof des \nFreistaates Sachsen scheitern wird. Das ist eine Missach-\ntung der Abgeordneten dieses Hauses und ihrer W\u00e4hler, \nwie sie sich in dieser Offensichtlichkeit selten zeigt. \n\nWie konnte es dazu kommen, und wie konnte ein inhalt-\nlich derart unausgegorener und juristisch anfechtbarer \nGesetzentwurf ins Plenum gelangen? Ein Blick auf die \nSeiten des FDP-Kreisverbandes Erzgebirge, dem selbst \nernannten Nachrichtenportal der liberalen Freiheitsk\u00e4mp-\nfer, gibt die Antwort. Hier l\u00e4sst sich Tino G\u00fcnther als eine \nArt Robin Hood der Baumf\u00e4llsatzung feiern. In ebenso \nanma\u00dfenden wie flapsig formulierten S\u00e4tzen spricht er \nvon angeblichen \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eBeschimpfungen, Belei-\ndigungen und Kriminalisierungen von Kleing\u00e4rtnern und \nGrundst\u00fccksbesitzern ...\u201c. Ein weiteres Zitat: \u201e... von \njuristischen Tricksereien ...\u201c und \u2013 noch ein Zitat, das \nKollegin Kallenbach schon gebracht hat \u2013, \u201e ... von \nSpielchen von Winkeladvokaten ...\u201c. \n\nAls Verursacher benennt er w\u00f6rtlich \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie \nCheflobbyisten der \u00d6ko-B\u00fcrokratie, die GR\u00dcNEN,\u201c und \nl\u00e4sst dabei v\u00f6llig au\u00dfer Acht, dass es massive Kritik aus \nverschiedenen Richtungen gab. Hiermit meine ich nicht \nnur die gemeinsame Erkl\u00e4rung der anerkannten Natur-\nschutzvereine Landesverein S\u00e4chsischer Heimatschutz, \nNABU, BUND und Gr\u00fcne Liga, sondern Ihnen sollte \nauch in Erinnerung geblieben sein, dass sich anl\u00e4sslich \nder \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zehn der geladenen \n14 Experten gegen die Lockerung der Baumschutzsatzung \naussprachen. Es sollte Ihnen auch aufgefallen sein, dass \nsich der einzige Experte, der sich vehement daf\u00fcr aus-\nsprach, auf leicht zu widerlegende Angaben berief. \n\nSelbst nach dem Eintreffen der ablehnenden Stellung-\nnahme des S\u00e4chsischen Landkreistages blieben G\u00fcnthers \nEntgleisungen unver\u00e4ndert im Netz. Bedenken zu Bear-\nbeitungsfrist, der Beteiligung weiterer Beh\u00f6rden wie den \nLandrats\u00e4mtern, der Beachtung artenschutzrechtlicher \n\n 1652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nBelange sowie der gesetzlichen Geb\u00fchrenfreiheitsrege-\nlung werden weiterhin konsequent ignoriert. Stattdessen \ngeistert immer noch der omin\u00f6se Fledermausbeauftragte \ndurch die Vorg\u00e4rten bzw. durchs FDP-Netz. Welchen \nZweck verfolgt dieser Gesetzentwurf wirklich? Er stellt \nlediglich einen der wenigen Versuche der Liberalen in der \nStaatsregierung dar, sich zu profilieren. Die NPD-Fraktion \nkann Ihnen bescheinigen, dass dieser Versuch mit \u201eman-\ngelhaft\u201c zu bewerten ist \n\n(Holger Zastrow, FDP: Schade!) \n\nund dass zu Recht akute Versetzungsgefahr besteht, Herr \nZastrow. Da Sie nicht lernen wollen oder k\u00f6nnen, lassen \nSie sich zun\u00e4chst vom Verfassungsgericht und sp\u00e4ter \nhoffentlich auch von Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern \nzurechtweisen. Eine Politik wie die Ihrige braucht der \ns\u00e4chsische Freistaat nicht. \n\nDie NPD-Fraktion wird dieser Zumutung sowohl aus \ninhaltlichen \u2013 das betrifft beide Punkte \u2013 als auch aus den \ngenannten formellen Gr\u00fcnden nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Ich frage die Staatsre-\ngierung, ob jetzt das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \nTiefensee f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nVolker Tiefensee, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! In den Jahren 2005 und \n2006 wurde das Verfahren zum sogenannten Paragrafen-\npranger auf den Weg gebracht. Ich als damaliger Vorsit-\nzender des Rechts-, Verfassungs- und Europaausschusses \ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages habe das \nVerfahren intensiv begleitet. \n\nNachdem ich aus meinen Erfahrungen in der Gemeinde \ncirca 20 Vorschl\u00e4ge gemacht hatte, habe ich in zeitauf-\nwendigen Sitzungen das Verfahren begleitet. Einige \nwenige Vorschl\u00e4ge wurden aus den unterschiedlichsten \nGr\u00fcnden umgesetzt. Besonders zu begr\u00fc\u00dfen sind die \nVereinfachungen in der S\u00e4chsischen Bauordnung. Im \nErgebnis der Beratungen haben wir im Gemeinderat \ndiskutiert, welche Satzungen in der Gemeinde aufgehoben \nwerden k\u00f6nnen. Die Gemeinde hatte zu dem Zeitpunkt \n30 Satzungen und Verordnungen. Nachdem vereinba-\nrungsgem\u00e4\u00df eine Entscheidung auf die neue Legislaturpe-\nriode ab 2009 vertagt wurde, haben wir das Verfahren zur \nAufhebung der Baumschutzsatzung begonnen. \n\nNach einer ersten Lesung und nachdem das Vorhaben \n\u00fcber das \u201eMitteilungsblatt\u201c den Einwohnern bekannt \ngemacht wurde, erfolgten von diesen nur positive R\u00fcck-\nmeldungen. So haben wir die Satzung Anfang April 2010 \nbeschlossen. Die von den Umweltverb\u00e4nden und den \nAbgeordneten erhobenen Bedenken kann ich nicht nach-\nvollziehen. Bisher war es so, dass jeder Grundst\u00fccksei-\ngent\u00fcmer \u00fcberlegen musste, ob er einen Baum, wenn er \n\neinen Umfang von 30 bis 40 Zentimetern hat, weiter \nwachsen l\u00e4sst oder nicht. L\u00e4sst er den Baum gr\u00f6\u00dfer und \n\u00e4lter werden, schreibt ihm die Gemeinde vor, ob er ihn \nf\u00e4llen darf oder nicht. Ein Grundst\u00fccksbesitzer, der \nB\u00e4ume liebt, wird auch ohne Vorschriften durch die \nGemeinde Ersatzpflanzungen vornehmen und einen \nGr\u00fcnbestand auf dem Grundst\u00fcck halten. Der Grund-\nst\u00fccksbesitzer, der keine B\u00e4ume liebt, hat gen\u00fcgend \nM\u00f6glichkeiten, einen Baum zum Absterben zu bringen \nund die Nachpflanzung nach der Kontrolle durch die \nGemeinde an einem gesunden Wachstum zu hindern. \n\nDie Gemeinden fordern immer wieder, sie von b\u00fcrokrati-\nschen Aufgaben zu entlasten. Hier wird den Gemeinden \ndie M\u00f6glichkeit geboten, die angenommen werden sollte. \n\nZu Mindereinnahmen kann es nicht kommen, denn der \nVerwaltungsakt darf nach den bestehenden Gesetzen nicht \nteurer sein als der tats\u00e4chliche Aufwand. Mit den jetzt zu \nverabschiedenden Ver\u00e4nderungen werden Verwaltungs-\nkr\u00e4fte f\u00fcr andere Aufgaben frei, die f\u00fcr zus\u00e4tzliche Auf-\ngaben, zum Beispiel die Einf\u00fchrung der Doppik, unbe-\ndingt ben\u00f6tigt werden. \n\nWie gesagt, es werden mehr B\u00e4ume die ersten Jahre ihres \nWachstums \u00fcberstehen, weil es in der Entscheidung des \nGrundst\u00fccksbesitzers liegt: M\u00f6chte ich den Baum erhal-\nten, oder nicht? \n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zu dem Gesetz. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nTiefensee. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP Herr \nAbg. Biesok; bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mich verwundert es schon ein \nwenig, wie die Diskussion um diesen Gesetzentwurf hier \nim Landtag erfolgt. Wir diskutieren hier rechts- und \nverfassungspolitische Fragen, wo es doch eigentlich um \neine Sachfrage geht, und zwar um eine ganz einfache \nRechtsfrage: Wir wollen den B\u00fcrgern einfach erlauben, in \nihrem eigenen Garten ihren eigenen Baum f\u00e4llen zu \nd\u00fcrfen, ohne jemanden von staatlicher Stelle zu fragen. \nDas ist eine ganz einfache politische Frage, und diese \nm\u00f6chte ich auch gern politisch beantworten. \n\nWir wollen dem B\u00fcrger diese M\u00f6glichkeit wieder geben, \nweil wir ihn f\u00fcr f\u00e4hig halten, zu beurteilen, ob man den \nBaum f\u00e4llen soll, weil wir ihn f\u00fcr f\u00e4hig halten, zu ent-\nscheiden, ob er eine Ersatzpflanzung daf\u00fcr vornimmt, und \ndas m\u00f6chten wir ihm nicht durch eine Verwaltungsstelle \nvorschreiben lassen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nHier wird so getan, als ob wir jetzt elementare Verfas-\nsungsrechte brechen. Ich denke, dazu muss man einmal \nein wenig zur\u00fcckgehen, wie man \u00fcberhaupt zu diesen \nGeh\u00f6lzschutzsatzungen gekommen ist. Als ich begonnen \nhabe, Kommunalpolitik zu machen \u2013 so lange ist das noch \n\n 1653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\ngar nicht her; das war 1987 \u2013, hat man sich gefragt, ob \nman als Gemeinde \u00fcberhaupt Geh\u00f6lzschutzsatzungen \nmachen darf. Man musste erst einmal ein Landesumwelt-\nrecht schaffen, das den Kommunen die Erm\u00e4chtigung \ngegeben hat, \u00fcberhaupt solche Satzungen zu erlassen. \nHeute diskutieren wir dar\u00fcber, ob es in den Kernbereich \nder kommunalen Selbstverwaltung eingreift, wenn wir \nden Kommunen f\u00fcr bestimmte Geh\u00f6lze diese M\u00f6glichkeit \nwieder wegnehmen. Also, wer solche juristische Argu-\nmentationen ernsthaft vortr\u00e4gt, hat noch nie die Rastede-\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts zur kom-\nmunalen Selbstverwaltung gelesen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nNun wird vorgetragen, die Geb\u00fchrenfreiheit w\u00fcrde die \nS\u00e4chsische Verfassung verletzen. Das soll mir auch mal \neiner erkl\u00e4ren. Die S\u00e4chsische Verfassung sieht nur vor, \nwenn wir Aufgaben auf die Kommunen \u00fcbertragen, ihnen \nden entsprechenden Mehraufwand erstatten zu m\u00fcssen. \nDie S\u00e4chsische Verfassung sieht aber nicht vor, dass uns \ndie Kommunen, wenn wir sie von Aufgaben entlasten, \nGeld bezahlen m\u00fcssen. Deshalb k\u00f6nnen wir auch hinein-\nschreiben, dass die entsprechenden Freistellungsbescheide \nkostenlos ergehen. Es kann mir auch keiner erkl\u00e4ren, dass \ndie Bearbeitung der wenigen jetzt noch vorhandenen \nAntr\u00e4ge auf F\u00e4llen eines Baumes einen solch hohen \nArbeitsaufwand erfordern, dass die Finanzausstattung der \nKommunen insgesamt nicht mehr ausreichend ist und \ndeshalb eine Verletzung der S\u00e4chsischen Verfassung \nvorliegt. \n\nZur Genehmigungsfiktion. Oh ja, drei Wochen! Was sind \ndenn drei Wochen? Es geht darum, dass B\u00e4ume in einem \nPrivatgarten von Privatleuten gef\u00e4llt werden. Es gibt in \nSachsen sogar eine Vorschrift dar\u00fcber, welche Qualifika-\ntion die Leute haben m\u00fcssen, damit sie einen Baum f\u00e4llen \nd\u00fcrfen. Sie m\u00fcssen erst den Motorkettens\u00e4gen-\nBef\u00e4higungsnachweis machen, am besten bei der L\u00e4ndli-\nchen Erwachsenenbildung in Brand-Erbisdorf. Erst dann \ndarf man mit einer Motorkettens\u00e4ge \u00fcberhaupt einen \nBaum f\u00e4llen. So viel B\u00fcrokratie haben wir jetzt schon in \ndiesem Verfahren drin; und dann soll es einer Kommune \nnicht einmal m\u00f6glich sein, innerhalb von drei Wochen \ndar\u00fcber zu entscheiden, ob ein Baum \u2013 nicht ein Haus, ein \nIndustriedenkmal oder sonst irgendetwas \u2013 beseitigt \nwerden kann? \n\nDie Menschen vor Ort kennen sich doch aus und wissen, \nwelche Region das ist, und haben in den meisten F\u00e4llen \n\u00fcberhaupt kein Problem damit, das innerhalb der Frist zu \nentscheiden. Ich denke, wir sollten unseren Kommunen \nvertrauen, dass sie ihren Betrieb so organisieren, dass \ninnerhalb von drei Wochen jemand vorbeif\u00e4hrt, sich den \nBaum anschaut und sagt, es ist okay oder es ist nicht \nokay. Damit \u00fcberstrapazieren wir die kommunale Verwal-\ntung nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDeshalb halte ich dieses Gesetz f\u00fcr ein richtiges und \nwichtiges Gesetz zur Entb\u00fcrokratisierung, und ich h\u00e4tte \n\nmir gew\u00fcnscht, wenn wir uns wirklich auf die Kernfrage\u2013 \nwollen wir diese Entb\u00fcrokratisierung haben, oder wollen \nwir sie nicht haben? \u2013 konzentriert und uns nicht hinter \nverfassungsrechtlichen Fragestellungen verschanzt h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Geben Sie mir recht, \ndass viele St\u00e4dte und Gemeinden mit ehrenamtlichen \nMitarbeitern Baumschutzsatzungen umsetzen? Sind Sie \ndavon in Kenntnis gesetzt, dass das nicht nur Verwal-\ntungsmitarbeiter sind, sondern auch ehrenamtlich arbei-\ntende Menschen? \n\nCarsten Biesok, FDP: Dar\u00fcber bin ich nicht informiert. \nIch w\u00fcrde es aber auch ablehnen, dies von Ehrenamtli-\nchen machen zu lassen. Wenn wir uns als Staat schon \nherausnehmen, dem B\u00fcrger vorzuschreiben, ob er seinen \nBaum f\u00e4llen darf oder nicht, dann sollten das auch mit \n\u00f6ffentlichen Aufgaben betraute Mitarbeiter der Gemeinde \ntun; denn sie \u00fcben hoheitliche Gewalt aus, und diese \nsollten dann auch, bitte sch\u00f6n, \u00f6ffentliche Bedienstete \naus\u00fcben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBiesok. \u2013 Ich schaue wieder in die Runde. Gibt es weitere \nWortmeldungen? Ich frage Herrn Meyer. Sie sind mir \nnoch gemeldet. \u2013 Nicht mehr? Gut. Nun frage ich die \nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Kupfer, bitte; Sie \nhaben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es ist ja inhaltlich zu dem \nvorliegenden Gesetzentwurf schon eine ganze Menge \ngesagt worden. Das, was die Staatsregierung eingebracht \nhat, und das, was nun dem Landtag zur Beschlussfassung \nvorliegt, weicht in vielen Punkten voneinander ab. Ursa-\nche \u2013 ganz normal \u2013: Wir hatten eine Anh\u00f6rung, und aus \ndieser resultierend gab es Ver\u00e4nderungen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal etwas Allgemeines sagen. F\u00fcr die \nStaatsregierung ist es ein besonderes Anliegen, \u00f6ffentliche \nAufgaben auf ihre Erforderlichkeit hin zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wir \nwollen auf der einen Seite Entbehrliches abschaffen und \nauf der anderen Seite Unverzichtbares und weiterhin \nSinnvolles vereinfachen und straffen. Beides ist mit \ndiesem Gesetz geschehen. \n\nDie Vorkaufsrechte im Wasser- und Naturschutzrecht \nwerden ersatzlos gestrichen. Das ist gut, und das, was hier \nbef\u00fcrchtet wird, kann ich nicht teilen; denn wir m\u00fcssen \neinmal schauen: Welche Antr\u00e4ge hatten wir in der Ver-\ngangenheit? Wie viel Arbeit hatten die Beh\u00f6rden mit den \n\n 1654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nAntr\u00e4gen? Was ist am Schluss an Vorkaufsrechten in \nAnspruch genommen worden? \n\nWir hatten mehrere Tausend Antr\u00e4ge, also eine immense \nArbeit f\u00fcr die Beh\u00f6rden, und im Jahr vielleicht vier oder \nf\u00fcnf Inanspruchnahmen von Vorkaufsrechten. Hierbei war \nalso der Aufwand viel, viel gr\u00f6\u00dfer als der Nutzen. Des-\nhalb k\u00f6nnen wir diese Sache auch bedenkenlos streichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Staatsminister Kupfer, geben Sie mir \nrecht, dass Sie mir einmal auf meine Kleine Anfrage \ngeantwortet haben, dass Sie \u00fcberhaupt keine Ahnung \nhaben, wie die Vorkaufsrechte f\u00fcr die Gew\u00e4sser II. Ord-\nnung umgesetzt werden, und dass Sie eigentlich auch die \nVorgehensweisen in den Gemeinden nicht kennen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich kann mir nicht vorstellen, dass ich ge-\nschrieben haben, ich h\u00e4tte keine Ahnung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Kaufvertragsabwicklun-\ngen sind auch durch diese beh\u00f6rdlichen Schritte im \nWesentlichen verz\u00f6gert worden. Zum Beispiel war im \nWasserrecht ein Kaufvertrag erst dann zu vollziehen, \nwenn ein Negativattest vorlag. Erst dann konnte er im \nGrundbuch eingetragen werden. Es hat den ganzen \nProzess verz\u00f6gert, und dieser Verz\u00f6gerung wollen wir \njetzt entgegenwirken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Ihr \nZeichen sagt mir, Sie lassen eine weitere Zwischenfrage \nzu. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, aus meiner \nlangj\u00e4hrigen kommunalen Praxis wei\u00df ich, dass Vorkaufs-\nrechte tats\u00e4chlich nur sehr selten in Anspruch genommen \nwerden, weil sie den Kauf des Grundst\u00fcckes erfordern, \ndass sie aber an bestimmten Punkten, wo man f\u00fcr Hoch-\nwasser- oder Naturschutz steuern muss, sehr wichtig sind. \nWoher nehmen Sie die Aussage, dass diese wenigen F\u00e4lle, \nin denen das in der Vergangenheit geschah, nutzlos \ngewesen seien? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich habe nicht gesagt, dass das g\u00e4nzlich \nnutzlos gewesen ist. Wir haben ja vier bis f\u00fcnf F\u00e4lle im \nJahr, in denen wir das Vorkaufsrecht in Anspruch ge-\nnommen haben. Aber insgesamt rechtfertigt der Aufwand, \nden wir haben, nicht den Nutzen. Das wissen Sie auch aus \nder praktischen Erfahrung. Das Grundst\u00fcck, das wir da \ngerade einmal kaufen k\u00f6nnen, ist meist nur ein Einzel-\ngrundst\u00fcck; und um eine Gesamtma\u00dfnahme umzusetzen, \n\nbrauchen wir mehrere Grundst\u00fccke. Es hilft also nicht \nwirklich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dazu gibt es noch eine \nNachfrage. Lassen Sie diese auch noch zu? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wie bemessen Sie denn den \nNutzen, wenn Sie hier \u00fcber die Anzahl der F\u00e4lle spre-\nchen? Es muss doch qualitativ bemessen werden im Sinne \ndes Umweltschutzes, und nicht quantitativ, frage ich Sie \nals Umweltminister. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich bemesse es selbstverst\u00e4ndlich in erster \nLinie quantitativ. Qualitativ n\u00fctzt nat\u00fcrlich jedes Grund-\nst\u00fcck, das man irgendwo kaufen kann. Aber ich habe hier \nauch eine Verantwortung f\u00fcr die Verwaltung und f\u00fcr ein \neffizientes Arbeiten der Verwaltung, und das ist nicht \neffizient. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich bitte Sie um etwas Aufmerksamkeit. Damit \nmeine ich insbesondere auch die Damen und Herren der \nStaatsregierung rechts von mir. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Meine Damen und Herren! Zur Baumschutz-\nsatzung ist bereits genug gesagt worden. Darauf brauche \nich jetzt nicht weiter einzugehen. Mein Eindruck vom \nvorliegenden Gesetzentwurf: Er entr\u00fcmpelt und verein-\nfacht die Umweltgesetzgebung des Freistaates Sachsen, \nund ich kann nur hoffen und w\u00fcnschen, dass Sie ihm \nheute zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\nche ist beendet. Bevor wir zur Abstimmung kommen, \nm\u00f6chte ich es nicht vers\u00e4umen, die Berichterstatterin des \nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zu fragen, \nob sie noch das Wort w\u00fcnscht. Frau Abg. Roth? \u2013 Nein. \nVielen Dank.  \n\nWir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \nzur Vereinfachung des Landesumweltrechts. Es handelt \nsich um die Drucksache 5/1356, einen Gesetzentwurf der \nStaatsregierung. Abgestimmt wird auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft. Hierzu liegen Ihnen die Drucksachen \n5/2700 und 5/3391 vor. \n\nEs gibt einen \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, Druck-\nsache 5/3472, \u00fcber den wir zun\u00e4chst abstimmen werden. \n\n 1655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nFrau Dr. Pinka, haben Sie diesen bereits eingebracht oder \nm\u00f6chten Sie noch das Wort ergreifen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! In \nmeinem Redebeitrag bin ich bereits auf die Beibehaltung \nder Vorkaufsrechte in der Wasser- und Naturschutzgesetz-\ngebung eingegangen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch \neinmal kurz die Notwendigkeit begr\u00fcnden.  \n\nDas Recht der Staatsregierung, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ihr eigenes \nHandeln zu unterbreiten, ist unfraglich. Im vorliegenden \nFall will sie auf ihr Vorkaufsrecht verzichten. Die Sinnf\u00e4l-\nligkeit habe ich bereits erl\u00e4utert; ich halte diesen Verzicht \nf\u00fcr nicht durchg\u00e4ngig durchdacht.  \n\nWenn die Staatsregierung bei der Wahrnehmung ihrer \nVorkaufsrechte gescheitert ist und nun dieses Recht \nabgeben will, ist das ihre Sache. Aber gleichzeitig den \nGemeinden dieses Recht mit einem Federstrich zu neh-\nmen, halte ich f\u00fcr unverantwortlich. Vorkaufsrechte der \nGemeinden ergeben sich auch im Zusammenhang mit \nanderen Gesetzen. Insbesondere im Bereich Wasser- und \nWaldgesetz werden Vorkaufsrechte von Gemeinden in \nAnspruch genommen. Die Alternative w\u00e4ren Enteignun-\ngen.  \n\nIch erinnere hier an die im Zusammenhang mit Ein-\ngriffsausgleichen get\u00e4tigten Fl\u00e4chenerwerbe. Hier werden \nnegative Folgen von Eingriffen in Natur und Landschaft \nkompensiert und Geb\u00e4udeabrisse oder auch Entsiegelun-\ngen aus Ersatzmitteln refinanziert. Diese Ma\u00dfnahmen \nstellen f\u00fcr die Gemeinden ideale und sinnvolle Kompen-\nsationsma\u00dfnahmen dar. Daher kaufen einzelne Kommu-\nnen auch mal gr\u00f6\u00dfere Fl\u00e4chen, rei\u00dfen Ruinen, alte Indust-\nriegebiete oder Bunkeranlagen ab und geben den Boden \nder Natur zur\u00fcck.  \n\nDas sehe ich auch im Zusammenhang mit dem nach dem \nWillen der Staatsregierung zu st\u00e4rkenden \u00d6kokonto, den \nGrunds\u00e4tzen der Baugesetzgebung oder der Eingriffs-\nkompensation gem\u00e4\u00df Naturschutzgesetz. Zu erw\u00e4hnen sei \nin diesem Zusammenhang auch die Initiative von Herrn \nKupfer, der die Neuversiegelung massiv reduzieren und \ngleichzeitig die Inanspruchnahme von landwirtschaftli-\nchen Fl\u00e4chen vermindern will. Es ist daher nicht nach-\nvollziehbar, dass im gleichen Augenblick ausgew\u00e4hlte \nVorkaufsrechte wegfallen sollen.  \n\nUnseres Erachtens kann das Ziel nur darin bestehen, dass \ndie Gemeinden noch offensiver Vorkaufsrechte aus\u00fcben \nk\u00f6nnen, um effektive Ausgleichsma\u00dfnahmen anbieten zu \nk\u00f6nnen. \n\nZu den Vorkaufsrechten zur Umsetzung der Hochwasser-\nschutzkonzeption an Gew\u00e4ssern II. Ordnung habe ich \nbereits in meinem vorherigen Redebeitrag gesprochen. \nIch m\u00f6chte an dieser Stelle trotzdem noch einmal an Sie \nappellieren: Nehmen Sie den Kommunen nicht ihre \nGestaltungsspielr\u00e4ume; denn auch hundertj\u00e4hrige Hoch-\nwasser kommen manchmal h\u00e4ufiger als erahnt! Dieses \nProblem d\u00fcrfte k\u00fcnftig eher zu- als abnehmen.  \n\nWollen Sie die Umsetzung der Konzeption in den vom \nHochwasser 2002, 2006 und 2010 betroffenen Kommu-\nnen verlangsamen, dann m\u00fcssen Sie die Vorkaufsrechte \nabschaffen. Ansonsten sollten Sie unserem \u00c4nderungsan-\ntrag zustimmen.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Pinka. \u2013 Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nMeyer, bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich will an dieser Stelle noch ein Beispiel \nbringen. Im Jahr 2008 hatte die Landestalsperrenverwal-\ntung \u00fcber 20 000 Antr\u00e4ge zu bearbeiten. Nicht ein einzi-\nges Mal wurde dieses Vorkaufsrecht ausge\u00fcbt.  \n\nWie es Herr Staatsminister Kupfer sagte, sind in der Regel \nnur einzelne Grundst\u00fccke zu erwerben, sodass dies im \nSinne der Umsetzung von EU-Richtlinien eigentlich \nkeinen wesentlichen Beitrag leisten kann. Wir haben \nzahlreiche Instrumente, die dort unterst\u00fctzen. Aber die \nVorkaufsrechte belasten die Verwaltung und die B\u00fcrger in \nder Form, indem Verfahren hingezogen werden, sodass es \nkeinen Sinn macht, diese Vorkaufsrechte aufrechtzuerhal-\nten.  \n\nBei dem \u00c4nderungsantrag habe ich die naive \u00dcberlegung, \ndass, wenn wir diesem zustimmen sollten, weil sie auf die \nBaumschutzsatzung gar nicht eingegangen sind, Sie \nunserem Antrag dann zustimmen w\u00fcrden. Aber das ist \neher eine naive Vermutung, oder?  \n\n(Dr. Jana Pinka, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch lasse die Zwischenfrage zu.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, Sie \u00e4u\u00dfern sich ja \njetzt zu diesem Antrag. Bitte sch\u00f6n.  \n\nStephan Meyer, CDU: Ich bin mit meinen \u00c4u\u00dferungen \nam Ende angelangt, aber ich denke, dass Frau Dr. Pinka \neine Zwischenfrage hat oder kurzintervenieren m\u00f6chte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es ist zu Ende. \n\nStephan Meyer, CDU: Ja, dann gehe ich. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Der \u00c4nderungsantrag ist eingebracht. Es gibt \ndazu eine Erwiderung. Frau Dr. Pinka, Sie m\u00f6chten noch \neinmal dazu sprechen?  \n\nDr. Jana Pinka, Linksfraktion: Ich h\u00e4tte sonst das \nMittel der Kurzintervention genutzt, aber ich w\u00fcrde gern \nnoch einmal darauf antworten. Herr Kupfer bezieht sich \nimmer nur auf die Vorkaufsrechte f\u00fcr Gew\u00e4sser I. Ord-\nnung. Ich m\u00f6chte in meinem \u00c4nderungsantrag zur Gel-\ntung bringen, dass es auch noch andere Gew\u00e4sser in \ndiesem Land gibt. Das sind die Gew\u00e4sser II. Ordnung. \n\n 1656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDaf\u00fcr gibt es auch Vorkaufsrechte und diese schaffen wir \ngleich mit ab.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte denken Sie bei \nKurzinterventionen immer daran, dass Sie diese unmittel-\nbar im Anschluss an den Redebeitrag bringen. Ich habe \ndas jetzt noch einmal zugelassen.  \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag ist eingebracht. \nM\u00f6chte noch jemand dazu sprechen? \u2013 Frau Abg. Kallen-\nbach, bitte.  \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nm\u00f6chten diesen Antrag ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen, weil \u2013 \ndas habe ich in meinem Redebeitrag zum Ausdruck \ngebracht \u2013 wir wirklich Bedenken haben und die Abschaf-\nfung des Vorkaufsrechtes f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend ansehen. \n\nWir haben heute beschlossen, dass wir eine Bewertung \nder Hochwasserereignisse der letzten Wochen bekommen. \nSollte sich dabei herausstellen \u2013 was ich bef\u00fcrchte \u2013, dass \nwir viel zu wenig nat\u00fcrlichen Hochwasserschutz betreiben \nund nicht ausreichend suchen, wo Fl\u00e4chen f\u00fcr \u00dcber-\nschwemmungsbereiche vorhanden sind, dann haben wir \nwieder kein Instrument in der Hand. \n\nIch hoffe, dass Sie es nicht nachtr\u00e4glich sehr bereuen, \ndass Sie sich heute dieses Gestaltungselementes entzie-\nhen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKallenbach. \u2013 Es gibt weitere Wortmeldungen. Frau Abg. \nRoth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Lieber \nHerr Staatsminister Kupfer, der heutige \u201eSachsenlandku-\nrier\u201c hatte einen interessanten Beitrag aus Ihrem Hause \nzur Verbesserung der Gew\u00e4ssermorphologie durch die \nKommunen als Unterhaltungslasttr\u00e4ger gebracht. Dort \nsteht der Satz drin, den ich just bei der Debatte \u2013 Frauen \nk\u00f6nnen ja zuh\u00f6ren und gleichzeitig noch etwas anderes \nmachen, was M\u00e4nner nicht so gut k\u00f6nnen \u2013 gelesen habe. \n\nIch m\u00f6chte aus Ihrem Hause zitieren und f\u00fcr unseren \nAntrag sprechen: \u201eDie fehlende Verf\u00fcgbarkeit dieser \nFl\u00e4chen aufgrund der Eigentumsverh\u00e4ltnisse ist wahr-\nscheinlich das zurzeit gr\u00f6\u00dfte Problem bei der Revitalisie-\nrung bzw. Renaturierung der Flie\u00dfgew\u00e4sser.\u201c \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, wie soll ich sonst zu den Fl\u00e4chen kommen? \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Vorkaufsrechte! \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Enteignung!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte keine Zwiege-\nspr\u00e4che!  \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich unterhalte mich aber \ngern mit dem Minister.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das k\u00f6nnen Sie gern \nvor Ort tun. Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Weitere Wortmeldungen sehe \nich nicht. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nmit der Drucksache 5/3472. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nStimmenthaltung und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \nAntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\nden und ist abgelehnt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. \nIch rufe auf zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \nzahlreichen Stimmen dagegen hat die \u00dcberschrift die \nMehrheit gefunden. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wasser-\ngesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist \ndem Artikel 1 mit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen worden. \n\nIch rufe auf Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Natur-\nschutzgesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches \nAbstimmverhalten wie bei Artikel 1. Damit ist Artikel 2 \nmit Mehrheit angenommen.  \n\nIch rufe auf Artikel 3 Inkrafttreten. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Gleiches Abstimmverhalten. Damit ist Artikel 3 mit \nMehrheit angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir Schluss-\nabstimmung. Ich rufe zur Abstimmung \u00fcber den vorlie-\ngenden Gesetzentwurf als Ganzes auf. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmen dagegen hat der vorliegende Gesetzent-\nwurf die erforderliche Mehrheit gefunden. Damit ist der \nEntwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt einen Redewunsch, \nFrau Abg. Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde \ngern mein Abstimmungsverhalten begr\u00fcnden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich habe gegen dieses \nGesetz gestimmt, weil sowohl der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und \nGemeindetag als auch der Juristische Dienst vor eventuel-\nlem Verfassungsversto\u00df bei diesem Gesetz gewarnt \nhaben. Ich bin der Meinung, dass in diesem Hohen Hause \nso einem Gesetz generell nicht zugestimmt werden sollte. \n\n 1657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nRoth. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \nabgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Zensusgesetzes 2011 im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Zensusausf\u00fchrungsgesetz \u2013 S\u00e4chsZensGAG) \nDrucksache 5/2570, Gesetzentwurf der Staatsregierung) \n\nDrucksache 5/3364, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt, wie sie die Gesch\u00e4ftsordnung vorsieht. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, DIE LINKE, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die Aussprache \nund erteile der CDU das Wort. Herr Abg. Bandmann, \nbitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eEs begab sich \naber zu der Zeit, dass ein Gebot von dem Kaiser Augustus \nausging, dass alle Welt gesch\u00e4tzet w\u00fcrde, und diese \nSch\u00e4tzung war die allererste und geschah zu der Zeit, da \nQuirinius Statthalter in Syrien war. Und jedermann ging, \ndass er sich sch\u00e4tzen lie\u00dfe, ein jeder in seine Stadt. Da \nmachte sich auf auch Joseph aus Galil\u00e4a, aus der Stadt \nNazareth in das j\u00fcdische Land zur Stadt Davids, die da \nhei\u00dft Bethlehem, weil er aus dem Haus und Geschlechte \nDavids war, damit er sich sch\u00e4tzen lie\u00dfe mit Maria, \nseinem vertrauten Weibe.\u201c \n\nIch denke, dies ist die weltweit bekannteste Zensusveran-\nstaltung, n\u00e4mlich eine Veranstaltung, auf der der Landes-\nherr wissen wollte, wie viele Leute in seinem Lande \nwohnen, wo sie wohnen, damit entsprechend Steuern \nerhoben werden. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf zum Zensusgesetz \nist etwas anderes der Schwerpunkt. Damit leistet der \nS\u00e4chsische Landtag einen Beitrag daf\u00fcr, dass eine bun-\ndes- und europaweite Volksz\u00e4hlung durchgef\u00fchrt werden \nkann, die einheitliche und vergleichbare Daten hervor-\nbringen wird. Diese Daten werden eine bedeutende \nGrundlage f\u00fcr eine Vielzahl von Vorhaben in der Wissen-\nschaft, Wirtschaft und Politik schaffen.  \n\nDas hei\u00dft, die Europ\u00e4ische Union will gleichm\u00e4\u00dfige \nMa\u00dfst\u00e4be erarbeiten, um bessere Steuerungselemente f\u00fcr \nein erfolgreiches Wirtschaften in diesem Wirtschafts- und \nSozialraum zu gewinnen. Ich denke, dass gerade wir hier \nim Freistaat Sachsen vor dem Hintergrund des demografi-\nschen Wandels auch an einer solchen Erfassung interes-\nsiert sind, um zukunftsf\u00e4hige Konzepte entwickeln zu \n\nk\u00f6nnen, die den regionalen und demografischen Beson-\nderheiten Rechnung tragen.  \n\nAnders als damals vor \u00fcber 2 000 Jahren ist auch nicht \ngeplant, dass, wenn ein besonderes Kind geboren wird, \nK\u00f6nig Herodes alle anderen zu dieser Zeit geborenen \nKinder umbringen l\u00e4sst, sondern es ist geplant, dass Leute \nzu dieser Volksz\u00e4hlung mit in die Haushalte kommen, um \nbestimmte Daten vor Ort zu erheben. Zu diesem Gesetz \nwurden von manchen Stellen deshalb datenschutzrechtli-\nche Bedenken eingebracht. Im Zuge der intensiven \nBeratung im Ausschuss haben sich diese jedoch als \nunbegr\u00fcndet herausgestellt. Der S\u00e4chsische Datenschutz-\nbeauftragte, der den Fraktionen dankenswerterweise \nberatend zur Seite stand, hat seine Zustimmung zu diesem \nGesetzentwurf ausgedr\u00fcckt. Unserer Fraktion ist dies \nbesonders wichtig, denn die Sicherheit der Daten der \nBev\u00f6lkerung ist uns ein wichtiges Anliegen. \n\nAuch die s\u00e4chsischen Kommunen haben sich durchaus \npositiv ge\u00e4u\u00dfert. Die darin getroffenen Regelungen \u00fcber \ndie Organisation der Erhebungsstellen wurden hierbei \nausdr\u00fccklich gelobt. Die Zustimmung unter jenen, die den \nZensus auf der kommunalen Ebene durchf\u00fchren werden, \nzeigt, dass uns hier ein sorgf\u00e4ltig vorbereiteter Entwurf \nvorliegt. Einer erfolgreichen Durchf\u00fchrung dieser wichti-\ngen Befragung steht also in der Europ\u00e4ischen Union und \nvor allem in Deutschland und im Freistaat Sachsen damit \nnach Beschlussfassung nichts mehr im Wege. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nAbg. Bandmann. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \nFrau Abg. Bonk. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Bandmann, Sie sagen \nes! Das Problem mit der Volksz\u00e4hlung beginnt bei Maria \nund Joseph. Aber bedenken Sie die Folgen, meine Damen \nund Herren. Sie wissen, dass sich die Helden der Ge-\nschichte verstecken mussten, denn es ging keineswegs \nvorrangig darum, Steuern zu erheben, sondern \u2013 um im \nBild der Geschichte zu bleiben \u2013 darum, den \u201eRegime-\n\n 1658\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\ngegner\u201c Jesus besser finden zu k\u00f6nnen und sich daf\u00fcr ein \nBild \u00fcber die Bev\u00f6lkerung zu verschaffen.  \n\nGerade an diesem Beispiel kann man ablesen, welche \nProbleme sich f\u00fcr die Helden der Geschichte, Maria und \nJoseph, aus dieser ersten Volksz\u00e4hlung ergeben haben, \nmeine Damen und Herren. \n\nAuch der vorliegende Gesetzentwurf gibt ausreichend \nAnlass zur Kritik. Bei einer B\u00fcrgerin, die die Tagesord-\nnung unseres Plenums heute lesen w\u00fcrde, w\u00fcrde der Titel \ndieses Gesetzes weniger bildhafte Ankl\u00e4nge hervorrufen, \nsondern der Titel dieses Gesetzes w\u00e4re vermutlich wenig \nverst\u00e4ndlich: S\u00e4chsisches Zensusausf\u00fchrungsgesetz.  \n\nDas klingt erst einmal nach Bahnhof, hat aber weitrei-\nchende Auswirkungen. Grunds\u00e4tzlich gilt: Die Gesetze \nsind f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger da, Klarheit und \nVerst\u00e4ndlichkeit sind geltende Kriterien, und in diesem \nFall w\u00e4re es aber n\u00f6tig, um den Sinngehalt dieses Ausf\u00fch-\nrungsgesetzes verstehen zu k\u00f6nnen, bis zu vier Gesetze \nzur Hand zu nehmen. \n\nEinige im Ausschuss waren sogar der Meinung, dass das \nso in Ordnung sei und nicht jeder verstehen m\u00fcsse. Nun \nkann ich Sie wiederum verstehen, dass es Ihnen eigentlich \nlieber w\u00e4re, es bek\u00e4me dann niemand den Inhalt mit; denn \nes geht hier um die landesrechtliche Umsetzung von tief \ngreifenden Einschnitten in das Grundrecht auf informati-\nonelle Selbstbestimmung. Wir werden aber sehr genau \nhinsehen, meine Damen und Herren.  \n\nIch glaube nicht, dass es zum Beispiel jedem B\u00fcrger in \nSachsen bewusst ist, dass er laut \u00a7 6 Abs. 2 des Ausf\u00fch-\nrungsgesetzes zur \u00dcbernahme der ehrenamtlichen T\u00e4tig-\nkeit als Erhebungsbeauftragter verpflichtet ist, insofern er \noder sie das 18. Lebensjahr vollendet hat. Jede und jeder \nkann also zu einer solchen Aufgabe verpflichtet werden; \nes ist nicht von Freiwilligkeit die Rede.  \n\nHinzu kommt, dass der Erhebungsberechtigte gegen\u00fcber \ndem Auskunftspflichtigen tats\u00e4chlich hoheitlich t\u00e4tig \nwird. Dabei geht es um tief greifende Fragen des Daten-\nschutzes und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Die zwangsweise \nVerpflichtung von B\u00fcrgern als Erhebungsbeauftragte stellt \nnicht nur nach meiner Meinung einen erheblichen Eingriff \nin die allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechte der B\u00fcrger dar. \nIch schlie\u00dfe mich hier der Stellungnahme des Chaos-\nComputerclubs an, der Zweifel anmeldet, ob solch massi-\nve Eingriffe durch den Zweck des Zensus gerechtfertigt \nsind. Anders als bei Hinzuziehung der Wahlhelfer sei die \nErhebung der Bev\u00f6lkerungsdaten f\u00fcr eine Statistik kein \nDienst an der Demokratie an sich, welcher erhebliche \nEinschr\u00e4nkungen der Grundrechte erlauben k\u00f6nne. \u2013 \nSoweit der CCC; ich komme noch einmal auf das Prob-\nlem zur\u00fcck. \n\nWenden wir uns zun\u00e4chst dem Entstehungszusammen-\nhang des Gesetzes zu, auf den sich Herr Bandmann \u2013 \nneben den biblischen Ausf\u00fchrungen \u2013 beschr\u00e4nkt hat. \nLaut einer Verordnung des Europ\u00e4ischen Rates und des \nEurop\u00e4ischen Parlamentes von 2008 wurde f\u00fcr 2011 eine \neuropaweite Volks-, Geb\u00e4ude- und Wohnraumz\u00e4hlung \n\nangeordnet und daf\u00fcr vom Bundesgesetzgeber das soge-\nnannte Zensusgesetz 2011 erlassen. Die Staatsregierung \nlegt den Gesetzentwurf jetzt also auf den letzten Dr\u00fccker \nvor. Der Zensus selbst wird nicht, wie bisher, durch eine \nfl\u00e4chendeckende Befragung der Bev\u00f6lkerung realisiert, \nsondern durch einen registergest\u00fctzten Zensus.  \n\nGenauer hei\u00dft das, es werden erstens die Melderegister \nausgewertet, zweitens die Daten der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit herangezogen, drittens die Geb\u00e4ude- und Woh-\nnungseigent\u00fcmer postalisch befragt, viertens Stichproben \nzur Sicherung der Datenqualit\u00e4t und zur Gewinnung \nerwerbs- und bildungsstatistischer Erkenntnisse gemacht \nund f\u00fcnftens die Verwalter oder Bewohner von Gemein-\nschaftsunterk\u00fcnften, Anstalten, Wohnheimen und \u00e4hnli-\nchen Einrichtungen befragt. \u2013 Alles sensible Daten, die \nauch noch miteinander verkn\u00fcpft werden sollen. \n\nDie Regelungen der Organisations- und Verfahrensfragen, \nalso die unmittelbare Durchf\u00fchrung, wurde dabei not-\nwendigerweise den L\u00e4ndern \u00fcberlassen. Wenn, wie in \ndiesem Fall, den Kommunen neue Aufgaben \u00fcbertragen \nwerden, geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich auch Regelungen in \ndas Gesetzeswerk, die deren finanziellen Mehraufwand \nausgleichen. Soweit klingt es nach Selbstverst\u00e4ndlichkei-\nten, aber auch bereits auf Bundesebene gibt es erhebliche \nverfassungsrechtliche Bedenken gegen das Bundesgesetz. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, ob das Gesetz auf dieser Ebene \nBestand haben wird, gibt und gab es auch am Landesge-\nsetzentwurf Verfahrensregelungen, die aus den genannten \ndatenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden zu hinterfragen sind. Ich \nm\u00f6chte das hier dazusagen, denn es ist bereits Verfas-\nsungsbeschwerde gegen das Bundesgesetz eingelegt \nworden. \n\nIch m\u00f6chte auf einige Kritikpunkte eingehen:  \n\nErstens wird bem\u00e4ngelt, dass Daten in einem Umfang \nerhoben werden, die in dieser Form gar nicht notwendig \nsind. \n\nZweitens, der vom Verfassungsgericht anl\u00e4sslich der \nVolksz\u00e4hlung entwickelte Grundsatz, m\u00f6glichst anonym \nzu erheben, wird umf\u00e4nglich verletzt. In der vorliegenden \nForm der Datenerhebung ist eine verbotene Katalogisie-\nrung zu erkennen. \n\nDrittens, es entsteht mittelfristig \u2013 nicht zuletzt aufgrund \nder auf mehrere Jahre gespeicherten Datens\u00e4tze samt \nOrdnungsnummer \u2013 ein Klima der Unsicherheit, was bei \nderartigen Datenerhebungen laut Bundesverfassungsge-\nricht als st\u00e4ndige Gefahr geradezu zu vermeiden ist. Da \nauf l\u00e4ngere Zeit ein umfassender Katalog aller Einwohner \nder Bundesrepublik Deutschland vorgehalten wird, steht \nzu bef\u00fcrchten, dass hierauf in Zukunft auch zu anderen \nZwecken Zugriff genommen wird. Das Zensusgesetz hat \nhierzu \u2013 wieder entgegen den Vorgaben des Bundesver-\nfassungsgerichtes \u2013 keine ausreichenden Verwertungsver-\nbote normiert. \n\nEs geht also vor allem um das Wie der Volksz\u00e4hlung, \ninsbesondere Speicherdauer und Menge der erfassten \n\n 1659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDaten. \u2013 So viel zu den grunds\u00e4tzlich zu pr\u00fcfenden und \nzu entscheidenden Einwendungen.  \n\nDazu geh\u00f6rt auch das bereits angesprochene Problem der \nErhebungsbeauftragten. Sie k\u00f6nnen sich alle pers\u00f6nlich in \ndie Situation potenziell hineinversetzen. Eigentlich d\u00fcrfte \nes klar sein, dass die mit der Erhebung beauftragten \nPersonen nicht zeitgleich andere Verwaltungsaufgaben \nwahrnehmen k\u00f6nnen. In der Praxis wird es aber wohl so \naussehen, dass, wenn nicht gen\u00fcgend B\u00fcrger f\u00fcr die \nAufgabe gewonnen werden, auf Bedienstete der Land-\nkreise, Gemeinden und kreisfreien St\u00e4dte zur\u00fcckgegriffen \nwird \u2013 vorgeblich nat\u00fcrlich in \u201eNotf\u00e4llen\u201c und unter \nAusschluss von Interessenskonflikten.  \n\nTrotz des im Statistik- und Zensusgesetz festgeschriebe-\nnen Gebotes der Abschottung, das hei\u00dft der r\u00e4umlichen, \norganisatorischen und personellen Trennung der Erhe-\nbungsstellen gegen\u00fcber der \u00fcbrigen Verwaltung, m\u00f6chte \ndie Landesverwaltung die Durchf\u00fchrung der Abschottung \nin einer weiteren Verwaltungsvorschrift regeln, statt sie \ngleich in das Gesetz zu schreiben. Generell haben wir als \nLinksfraktion gegen\u00fcber dem Zensus verfassungsrechtli-\nche Vorbehalte; unabh\u00e4ngig davon erscheint es stellen-\nweise willk\u00fcrlich, welche Regelungen aus dem Bundes-\ngesetz in das Landesgesetz \u00fcbernommen wurden und \nwelche nicht.  \n\nWir sind der Ansicht, dass es einen B\u00fcrger durchaus \ninteressieren k\u00f6nnte, ob sein im Zweifelsfall ungeliebter \nNachbar mit der Erhebung der pers\u00f6nlichen Daten beauf-\ntragt wird. Dass dem nicht so ist, ist aber lediglich dem \nBundesgesetz zu entnehmen. Hier sto\u00dfen wir also wieder \nauf die eingangs gestellte Frage: Wie und wie verst\u00e4ndlich \ngehen wir mit den m\u00f6glichen Folgen des gesetzgeberi-\nschen Tuns f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger um? Hier sehen wir \nseitens der Koalition eine Fehlanzeige, eine Leerstelle. \n\nEs geht gar nicht einmal darum, ob ich hier die Bedenken \ndes Chaos-Computerclubs bez\u00fcglich mangelnder Kontrol-\nle der Erhebungsbeauftragten teile oder ob ich der Kon-\ntrollfunktion des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \nletzte Instanz einr\u00e4ume. Die Frage ist doch, ob die B\u00fcrger \ndie Abw\u00e4gung, die hier getroffen wird, f\u00fcr nachvollzieh-\nbar halten, und zumindest die Transparenz des Gesetzes \nsollte dabei hergestellt werden. \n\nIch m\u00f6chte auf ein zweites landesseitiges Problem einge-\nhen, n\u00e4mlich das der Blockseitenbildung. Da fragt sich \nsicher auch mancher Abgeordnete, was das nun schon \nwieder sei, eine Blockseite: Es ist der Abschnitt einer \nStra\u00dfenseite zwischen zwei Querstra\u00dfen. Damit verbun-\nden ist aber das Problem der regionalen Zuordnung von \nPersonaldaten; denn prinzipiell w\u00fcrde bei einwohner-\nschwachen Blockseiten ein Personenbezug hergestellt \nwerden k\u00f6nnen. Schon die prinzipielle M\u00f6glichkeit gilt es \nmeines Erachtens auszuschlie\u00dfen, denn der Pers\u00f6nlich-\nkeitsdatenschutz muss Vorrang haben. \n\nHierin teile ich die im Ausschuss ge\u00e4u\u00dferten Bedenken \ndes Datenschutzbeauftragten. Gewiss haben Verwaltun-\ngen hinsichtlich ihres Verwaltungshandelns einen Vorteil \ndaraus, m\u00f6glichst kleinteilige Informationen f\u00fcr die \n\nPlanung zu erhalten, und sei es, um den Einzugsbereich \nvon Schulen festzulegen. Der besondere s\u00e4chsische \nBildungsweg der Blockseiten, so die Formulierung einer \nVertreterin der Staatsregierung, bedarf wiederum einer \nBlockseitenbildungsvorschrift, die regelt, dass zu kleine \nBlockseiten zusammengefasst werden m\u00fcssen. \n\nWeiter f\u00fchrt die Staatsregierung aus, die Zusammenfas-\nsung der Blockseiten erfolge nicht von Amts wegen, \nsondern von den Kommunen, die die Blockseiten bilde-\nten. Es gebe f\u00fcr die Bildung der Blockseiten Vorschriften, \nund in der Bildungsvorschrift hei\u00dfe es, dass mindestens \ndrei Geb\u00e4ude auf einer Blockseite vorhanden sein m\u00fcss-\nten. Dies sei eine Methode, um auf der kleinsten Ebene \nAggregate zu schaffen. \n\nNun k\u00f6nnte man die Frage stellen, ob diese Regelung \nnicht schon viel zu kleinteilig ist. Es handelt sich schlie\u00df-\nlich nicht um ein Zahlenspiel, sondern um elementare \nGrundrechte. Wer die Ablichtung und Ver\u00f6ffentlichung \nvon Geb\u00e4udefassaden im Internet bedenklich findet, der \nm\u00fcsste vor allem hinsichtlich sensibler Pers\u00f6nlichkeitsda-\nten und deren m\u00f6glicher regionaler Zuordnung sorgf\u00e4lti-\nger agieren. \n\nEs ist sicherlich kein hellseherisches Potenzial vonn\u00f6ten, \num zu prophezeien, dass das vorliegende Zensusausf\u00fch-\nrungsgesetz einer verfassungsrechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung, \nm\u00f6glicherweise auch mit den entsprechenden Auswirkun-\ngen auf Landesebene, zugef\u00fchrt wird. Umso mehr h\u00e4tte \nder Gesetzgeber bei der Gesetzesausgestaltung darauf \nachten m\u00fcssen, verfassungsrechtliche Risiken auszuschal-\nten. \n\nAls faktisches Problem der Kommunen bleibt \u00fcbrig, dass \ndie finanziellen Zuweisungen f\u00fcr die Aufgaben\u00fcbertra-\ngung nicht ausreichen. \n\nWeitere Defizite des Entwurfes sind neben den Unklarhei-\nten bez\u00fcglich der Blockseitenbildung, dass die Vernich-\ntung der Erhebungsunterlagen nicht genauer geregelt ist, \nweiterhin das Fehlen von Vorschriften zum Verfahren der \nDaten\u00fcbermittlung \u2013 gerade die Offenlegung aller \n\u00dcbertragungs- und Sicherheitsstandards, die die beteilig-\nten Stellen vorsehen, w\u00fcrde das Vertrauen der Bev\u00f6lke-\nrung sicherlich signifikant erh\u00f6hen \u2013, und auch, dass die \nbesten Sicherheitsstandards und nicht nur markt\u00fcbliche \nverwendet werden.  \n\nZusammenfassend kann festgestellt werden, dass viele \nEinzelbestimmungen bei Weitem nicht ausreichend sind, \num das informationelle Selbstbestimmungsrecht der \nB\u00fcrger zu wahren. So ist insbesondere der Abschottungs-\ngrundsatz des Bundesverfassungsgerichts nicht durchge-\nhend gesetzlich geregelt. Nachgeordnete Vorschriften f\u00fcr \ndie Verwaltung schaden der Transparenz, wenn darauf \nverzichtet wird, gesetzlich zu regeln, was gesetzlich \ngeregelt werden kann und muss, und damit der Glaub-\nw\u00fcrdigkeit politischen Handelns. \n\nBei dem geschilderten Nachbesserungsbedarf und der \nfragw\u00fcrdigen Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des einschl\u00e4gigen \nBundesgesetzes sollte das Land Sachsen, sollten wir \n\n 1660\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n\u00fcberlegen, ob sich Sachsen \u2013 auch angesichts unkalku-\nlierbarer Kosten f\u00fcr die Kommunen \u2013 die Teilnahme am \nProjekt Zensus in dieser Form nicht sparen k\u00f6nnte. Die \nDurchf\u00fchrung des Zensus 2011, des Zensusvorberei-\ntungsgesetzes sowie des Landesausf\u00fchrungsgesetzes \nwerden den Freistaat Sachsen n\u00e4mlich nach bisherigen \nAnnahmen insgesamt fast 38 Millionen Euro kosten. \nDar\u00fcber hinaus entstehen weitere Kosten f\u00fcr die \u00fcbertra-\ngenen Bundesaufgaben in H\u00f6he von circa 14 Millio-\nnen Euro. F\u00fcr die Grundrechtseinschnitte sollen also die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger noch selbst zahlen. So halten Sie \nes auch beim elektronischen Personalausweis und bei der \nErhebung biometrischer Daten \u2013 da noch direkter. Ich \nkann Ihnen sagen: Dies findet unseren Widerstand und \nnicht unsere Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nBonk. \n\nDie Fraktion der SPD m\u00f6chte nicht sprechen; das war hier \nnoch nicht angekommen. \n\nDann ist die FDP-Fraktion an der Reihe. Herr Abg. \nBiesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir beraten heute \u00fcber das \nLandesausf\u00fchrungsgesetz zum Bundesgesetz \u00fcber die \nn\u00e4chste Volksz\u00e4hlung. Auch ich m\u00f6chte das zum Anlass \nnehmen, kurz in die Historie zur\u00fcckzublicken. Zwar \nverweise ich nicht auf das Lukas-Evangelium und die \nWeihnachtsgeschichte, doch zumindest die letzte Volks-\nz\u00e4hlung sollte man sich anschauen. \n\nZum letzten Volksz\u00e4hlungsgesetz erging ein Urteil des \nBundesverfassungsgerichts, das ein Meilenstein f\u00fcr den \nDatenschutz in Deutschland war. Durch das Urteil des \nBundesverfassungsgerichts zum Volksz\u00e4hlungsgesetz \n1983 wurde erstmals grundgesetzlich anerkannt, dass es \nein Recht auf informationelle Selbstbestimmung des \nB\u00fcrgers gegen den Staat gibt. Gerade in der heutigen \nInformationsgesellschaft ist dieses Recht f\u00fcr uns beson-\nders wichtig, stellt es doch klar, dass es der B\u00fcrger ist, der \ndar\u00fcber entscheidet, ob er seine Daten dem Staat gibt oder \nnicht. Wenn der Staat auf Daten zugreifen m\u00f6chte, \nbraucht er dazu eine besondere Rechtfertigung und eine \nbesondere gesetzliche Grundlage. \n\nWir Liberalen werden dieses Urteil immer sehr hoch \nhalten, insbesondere wenn es um die Abw\u00e4gung zwischen \nFreiheit und innerer Sicherheit geht. Auch bei der Abw\u00e4-\ngung zwischen dem Sicherheitsbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung \nund dem informationellen Selbstbestimmungsrecht darf es \nnicht zu einem einseitigen \u00dcberwiegen der Sicherheitsin-\nteressen kommen. Das gilt sowohl bei der Gefahrenab-\nwehr als auch bei der Strafverfolgung. Wir werden dieses \nGrundrecht hochhalten. Der Spruch \u201eWer nichts zu \nbef\u00fcrchten hat, hat auch nichts zu verbergen\u201c ist seit dem \n\nUrteil des Bundesverfassungsgerichts zum letzten Volks-\nz\u00e4hlungsgesetz nicht mehr haltbar. \n\nWenden wir uns dem vorliegenden Entwurf eines Zensus-\ngesetzes auf Landesebene zu. Wie schon ausgef\u00fchrt, ist es \nlediglich das Umsetzungsgesetz eines Bundesgesetzes \nund die Umsetzung einer europ\u00e4ischen Richtlinie. Sowohl \ndas Bundesgesetz als auch das Landesgesetz tragen den \nVorgaben des Bundesverfassungsgerichts aus dem letzten \nVolksz\u00e4hlungsurteil Rechnung. \n\nWir haben es hier auch mit einer anderen Erhebung zu tun \nals noch bei der Volksz\u00e4hlung in der alten Bundesrepu-\nblik. Diesmal gibt es eine sogenannte registerunterst\u00fctzte \nVolksz\u00e4hlung. Wir greifen auf die Daten zu, die ohnehin \nbei den Beh\u00f6rden vorhanden sind, und nehmen lediglich \nErg\u00e4nzungen vor. Insbesondere werden die Melderegister \nund die Wohnungsregister ausgewertet. Man pr\u00fcft, ob \ndiese Daten noch aktuell sind. Lediglich stichprobenartig \nwird man in pers\u00f6nlichen Befragungen \u2013 vielleicht w\u00e4hlt \nman auch ein postalisches Verfahren \u2013 \u00fcberpr\u00fcfen, ob die \nvorhandenen Daten noch passen. Es wird nicht jeder \ngefragt. \n\nIn Zeiten von elektronischen Registern, insbesondere von \nelektronischen Melderegistern, kann man sich fragen: \nBrauchen wir eine solche Vollerhebung noch? Brauchen \nwir eine solche Erhebung \u00fcberhaupt noch? Ist es notwen-\ndig, diese Daten zu \u00fcberpr\u00fcfen? Ich denke, ja, das ist \nnotwendig. Das geschieht nicht h\u00e4ufig, aber man muss es \nmachen. So wurde als Ergebnis der letzten Volksz\u00e4hlung \nfestgestellt, dass etliche Daten veraltet waren. 1987, als \ndie Z\u00e4hlung auf der Grundlage eines ge\u00e4nderten Gesetzes \ndurchgef\u00fchrt wurde, ergab sich, dass statistisch ungef\u00e4hr \neine Million Wohnungen zu viel ausgewiesen waren. Das \nist f\u00fcr planerische Zwecke einfach nicht hinnehmbar. \n\nDurch den vorliegenden Gesetzentwurf k\u00f6nnen wir \nPlanungssicherheit f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn bis 15 Jahre \nbekommen. Auch deswegen ist es sinnvoll, ihn heute zu \nbeschlie\u00dfen. \n\nIn dem Bundesverfassungsgerichtsurteil wurde die Frage \nder R\u00fcckverfolgbarkeit der Daten sehr hoch angeh\u00e4ngt. In \nder Entscheidung hei\u00dft es, dass eine R\u00fcckverfolgbarkeit \nim Ergebnis der Erhebung der Daten im Rahmen einer \nVolksz\u00e4hlung nicht m\u00f6glich sein darf. Insoweit bin ich \nanderer Meinung als Kollegin Bonk: Die R\u00fcckverfolgbar-\nkeit ist in allen Bereichen nicht gegeben, sodass die \nAnforderungen des Bundesverfassungsgerichts an eine \nVolksz\u00e4hlung entsprechend umgesetzt wurden. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Blockseiten!) \n\nDies ist insbesondere bei der Trennung der Erhebungsstel-\nlen erfolgt. Man hat organisatorische Vorgaben getroffen, \ndass die Erhebungsstellen von dem \u00fcblichen Verwal-\ntungsbetrieb getrennt und die Mitarbeiter entsprechend \nabgeschirmt sind. \n\nAuch die vorgesehene Blockseitenerhebung ist zul\u00e4ssig. \nWir haben die erg\u00e4nzende Information bekommen, wie \ndie Blockseitenerhebung tats\u00e4chlich erfolgen soll. Unsere \nKommunen brauchen auch hier verl\u00e4ssliche Angaben, um \n\n 1661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nihre Planungsprozesse vor Ort durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \nDeshalb sollte man auf dieses Instrumentarium nicht \nverzichten. \n\nIch hoffe \u2013 davon bin ich auch \u00fcberzeugt \u2013, dass der \nDatenschutzbeauftragte unseres Landes dar\u00fcber wachen \nwird, dass die Blockseitenerhebung tats\u00e4chlich so erfolgt, \nwie im Innenausschuss dar\u00fcber berichtet worden ist. \nWenn das tats\u00e4chlich der Fall ist, habe ich keine Beden-\nken, dass wir die datenschutzrechtlichen Vorgaben einhal-\nten. \n\nAuch \u00fcber die Kosten ist gesprochen worden. F\u00fcr die \nstatistische Erhebung entstehen Kosten. Diese werden den \nKommunen erstattet, so wie es unsere Verfassung vor-\nsieht. \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion: Nicht vollst\u00e4ndig!) \n\nIch glaube auch, dass das gut investiertes Geld ist; denn \nwenn wir Fehlplanungen vornehmen, weil wir von fal-\nschen statistischen Voraussetzungen oder falschen Be-\nst\u00e4nden ausgehen, dann werden die Kosten f\u00fcr uns alle, \nf\u00fcr den Freistaat deutlich h\u00f6her sein. Von daher ist das \nmeines Erachtens eine Investition in die Zukunft. Diese \nKosten sind zu tragen.  \n\nMeine Fraktion wird diesem Gesetzentwurf zustimmen. \nIch bitte Sie ebenfalls um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBiesok. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nspricht Herr Abg. Lichdi. Bitte, Herr Lichdi, Sie haben \ndas Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! In den letzten Wochen \nkonnten wir eine erstaunliche Entwicklung beobachten, \nauch und gerade in der CDU-Landtagsfraktion. Herr \nFischer und Herr Gemkow sprachen sich im Sinne des \nVerbraucher- und Datenschutzes gegen Google Street \nView aus und forderten b\u00fcrgernahe Widerspruchsm\u00f6g-\nlichkeiten. \n\nIch konnte es erst gar nicht glauben \u2013 ausgerechnet die \nCDU-Landtagsfraktion. Seit ich diesem Landtag angeh\u00f6-\nre, habe ich noch nie erlebt, dass die CDU auch nur \nirgendwie eine gewisse Bereitschaft bekundet h\u00e4tte, das \nThema Datenschutz als ein ernstes anzuerkennen. \n\n(Zuruf von der CDU: Falsch!) \n\n\u2013 Sie sind neu dabei; ich habe Sie doch gerade gelobt. \n\nIch will jetzt nicht annehmen, dass sich die Kollegen nur \ndem g\u00e4ngigen Hype anschlie\u00dfen wollten, sondern hoffe, \ndass dies einen wirklichen Wandel in der CDU-Politik \nandeutet. \n\nAber, meine Damen und Herren, Google Street View war \ngestern, und hier und heute wollen Sie ein State Home \nView beschlie\u00dfen. Das S\u00e4chsische Zensusausf\u00fchrungsge-\n\nsetz ist eben kein harmloses technisches Gesetz, sondern \nerlaubt den Zugriff auf zahlreiche pers\u00f6nliche Daten und \nf\u00fchrt diese zusammen. Es handelt sich um nichts weniger \nals um den umfassendsten Eingriff in das Grundrecht auf \ninformationelle Selbstbestimmung der letzten Jahre. Der \nWissensdurst des Staates ist hier wahrlich uners\u00e4ttlich. \n\nWas ist mit einem Zensus gemeint? Ich glaube, vielen ist \ndas nicht klar, obwohl es meine Vorredner schon ange-\nsprochen haben. Es geht um die Sammlung von Meldeda-\nten, unserer Daten bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und \nbei unseren Vermietern. Davon merken wir gar nichts, \nweil diese Stellen unsere pers\u00f6nlichen Daten an die \nStatistischen Landes\u00e4mter einfach weitergeben, ohne uns \nvorher zu fragen oder dar\u00fcber auch nur zu informieren. \nDiese Daten werden dann in einer sogenannten Haus-\nhaltsstichprobe durch unsere pers\u00f6nliche Befragung auf \nFehler \u00fcberpr\u00fcft. 10 % der Bev\u00f6lkerung werden daher im \nMai ungebetenen Besuch von staatlichen Datenbeschau-\nern erhalten. Die Melde\u00e4mter melden unsere Meldedaten \nwie Namen und Anschrift samt der unserer Familien und \nMitbewohner \u2013 bei Migranten, aus welchen Staaten sie \nstammen \u2013 sowie unsere Religionsangeh\u00f6rigkeit. Die \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit \u00fcbermittelt unseren Beruf, ob \nwir arbeitslos sind oder nicht, die Anschrift unseres \nArbeitsplatzes, die Branche, in der wir arbeiten, sowie \nden Namen unseres Arbeitgebers. Der Staat m\u00f6chte auch \ngern den erreichten Schul- und Bildungsabschluss wissen. \nWohnungsgenossenschaften und Vermieter berichten \u00fcber \nunsere Wohnverh\u00e4ltnisse, etwa, in welchen Geb\u00e4uden wir \nwohnen, wie viele Zimmer wir bewohnen und auch, wo \nunsere Toiletten und Duschen liegen. \n\nDiese unsere Daten liegen alle schon vor. Jetzt sollen sie \nmithilfe von Ordnungsnummern eindeutig zusammenge-\nf\u00fchrt werden, und genau dies ist der entscheidende Punkt. \nNach \u00a7 13 des Bundeszensusgesetzes erh\u00e4lt jede An-\nschrift, jedes Geb\u00e4ude, jede Wohnung, jeder Haushalt und \njede Person eine eindeutig identifizierbare Ordnungs-\nnummer, die bei den Datenzusammenzuf\u00fchrungen ver-\nwendet wird. \u00a7 13 Abs. 3 erlaubt ausdr\u00fccklich, dass die \nOrdnungsnummern, wie es so sch\u00f6n harmlos hei\u00dft, \n\u201ezusammen mit den Erhebungsmerkmalen gespeichert \nwerden\u201c d\u00fcrfen. Ja nat\u00fcrlich, aber das bedeutet genau die \nzuordenbare Zusammenf\u00fchrung ohne Grenzen dieser \ngesamten Daten.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, ob Sie sich das \nklargemacht haben. Das bedeutet, eine einzige staatliche \nStelle kennt zum Stichtag 9. Mai 2011 wesentliche Teile \nunserer Existenz. Die Statistiker wollen nat\u00fcrlich diese \nVerkn\u00fcpfung, um Fehlerquellen auszuschlie\u00dfen. Was aber \ndas Ziel der Statistiker ist, ist f\u00fcr unsere Grundrechte \nbrandgef\u00e4hrlich. Es entstehen n\u00e4mlich tats\u00e4chlich Ann\u00e4-\nherungen eines Pers\u00f6nlichkeitsbildes, wie es das Bundes-\nverfassungsgericht verboten hat.  \n\nZwar ordnet das Gesetz die L\u00f6schung der Ordnungs-\nnummern, die die Verkn\u00fcpfung der Daten erlauben, nach, \nwie es hei\u00dft, Abschluss der Aufbereitung des Zensus an. \nDoch dies kann dauern. Deshalb, Herr Kollege Biesok, \n\n 1662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nkann ich Ihr Vertrauen nicht teilen. Sie m\u00fcssen sich \neinmal die Vorschrift genau ansehen. Diese Ordnungs-\nnummern sind n\u00e4mlich erst sp\u00e4testens vier Jahre nach \ndem Berichtszeitpunkt zu l\u00f6schen. Was meint man mit \nAufbereitung im Berichtszeitraum? Es meint die Zusam-\nmenf\u00fchrung aller Daten des Bundesamtes f\u00fcr Statistik. \nFristen sind daf\u00fcr nicht vorgesehen, sodass es am Arbeits-\ntempo der Statistiker liegt, wann die L\u00f6schpflicht greift. \nDer Berichtszeitpunkt liegt nach der EU-Richtlinie am \n1. April 2014, sodass die L\u00f6schung, Herr Kollege Herbst, \nbis zum April 2018 hinausgez\u00f6gert werden kann.  \n\nAlso im Klartext: Diese gesamten Daten, die an einer \nStelle zusammengef\u00fchrt werden, k\u00f6nnen bis zum \nJahr 2018 verwendet werden. Das hei\u00dft, f\u00fcr Datenmiss-\nbrauch haben wir tats\u00e4chlich eine riesensch\u00f6ne lange Zeit \nvon acht Jahren.  \n\nEtwas datenschutzfreundlicher sind die L\u00f6schpflichten f\u00fcr \nHilfsmerkmale ausgestaltet. Ein Hilfsmerkmal ist etwa \ndie Stra\u00dfe. Hier, Herr Biesok, gebe ich Ihnen recht. Es ist \nnat\u00fcrlich ein Erfolg, dass laut Bundesverfassungsgerichts-\nrechtsprechung die Stra\u00dfe nicht mehr zur\u00fcckgemeldet \nwerden darf.  \n\nAber lesen Sie doch einmal spa\u00dfeshalber Seite 43 der \nBegr\u00fcndung des Bundeszensusgesetzes, was die Statisti-\nker, die dieses Gesetz geschrieben haben, davon halten. \nDa schreiben sie einen Satz: Wir d\u00fcrfen das nicht. Aber \ndann schreiben sie drei Seiten, warum sie es trotzdem \ngern t\u00e4ten. Wenn das der Geist ist, in dem die Statistik \nerhoben wird, dann habe ich allerdings allergr\u00f6\u00dfte Be-\ndenken. \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche mir, dass wir \neinmal eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, ob wir wirklich \ns\u00e4mtliche Tr\u00e4ume der Statistiker und Fachplaner auf \nKosten schwerer Grundrechtsgef\u00e4hrdung erf\u00fcllen sollten. \nSolche Erhebungen m\u00f6gen teilweise sinnvoll sein, sie \nerfordern aber auch einen hohen Datenschutzstandard. \nDas S\u00e4chsische Zensusausf\u00fchrungsgesetz m\u00fcsste gerade \ndiese Grundrechtsgef\u00e4hrdung, die ich beschrieben habe, \nverfahrensrechtlich einhegen. Das tut es aber leider nicht. \nDaraus ergeben sich unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die ich \nnoch extra begr\u00fcnden werde. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr Abg. Storr. \nSie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der vorliegende Gesetzentwurf geht wieder \neinmal auf eine Verordnung der Europ\u00e4ischen Union \nzur\u00fcck, die die Mitgliedsstaaten der EU dazu verpflichten \nsoll, eine Volks-, Geb\u00e4ude- und Wohnungsz\u00e4hlung durch-\nzuf\u00fchren.  \n\nMit dem Gesetz \u00fcber den registergest\u00fctzten Zensus im \nJahr 2011 hat die Bundesregierung ohne Wenn und Aber \ndas Diktat der EU \u00fcbernommen. Nun soll der S\u00e4chsische \n\nLandtag die passenden Ausf\u00fchrungsbestimmungen \nverabschieden, EU-konform versteht sich. Die EU ordnet \nan und der Bundestag und die Landtage gehorchen. Damit \nist die demokratische Willensbildung wieder einmal ad \nabsurdum gef\u00fchrt. Sie findet n\u00e4mlich gar nicht statt. Die \nsogenannten demokratischen Politiker st\u00f6ren sich noch \nnicht einmal an dem v\u00f6lligen Fehlen eines demokrati-\nschen Willensbildungsprozesses. Als willf\u00e4hrige Befehls-\nempf\u00e4nger der EU werden die Scheindemokraten diesen \nGesetzentwurf im Landtag sicher heute wieder brav \ndurchwinken. \n\nDie Staatsregierung, die den vorliegenden Gesetzentwurf \neingereicht hat, ist dabei nicht der Spiritus Rector, der \npolitische Gestalter, der sie von Verfassungs wegen \neigentlich sein sollte, sondern sie wird zum reinen Postbo-\nten degradiert, der eine Anweisung der EU im Briefkasten \nfindet und diese dem Landtag zum Abstempeln vorlegt. \n\nDiese EU, meine Damen und Herren, erhebt sich zum \nomnipotenten King Kong, unter dessen Pranke jede \nB\u00fcrgern\u00e4he erstickt und jede Eigenverantwortung erlischt. \n\nDie NPD-Fraktion bekennt sich zu dem im Grundgesetz \nniedergelegten Subsidiarit\u00e4tsprinzip als dem zentralen \nElement eines demokratischen Rechtsstaates. Wir lehnen \nes ab, Empf\u00e4nger Br\u00fcsseler Kommissarbefehle zu sein, \nsondern wir stehen f\u00fcr eine b\u00fcrgernahe Politik von unten \nnach oben, so wie es bereits im alten Griechenland, der \nPolis, nicht dem heutigen Pleitestaat, erdacht worden ist. \nWir sind auch mitnichten gegen die als Zensus bezeichne-\nte Erhebung von statistischen Daten unseres Volkes, da \ndiese Daten, wenn sie ungesch\u00f6nt zur Kenntnis genom-\nmen werden w\u00fcrden, zu einer notwendigen radikalen \nVer\u00e4nderung der Politik f\u00fchren w\u00fcrden; aber wir weigern \nuns, Kostentr\u00e4ger und Gehorsamsschuldner einer durch \nnichts legitimierten Br\u00fcsseler Bonzokratie zu sein. \n\nWir werden daher den vorliegenden Antrag aus grunds\u00e4tz-\nlichen Erw\u00e4gungen ablehnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Weitere Wortmeldungen \nliegen nicht vor. Ich frage die Staatsregierung, wird das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister, Sie haben das \nWort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \nIm Gegensatz zu einigen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich noch \neinmal aus der Perspektive der Staatsregierung deutlich \nmachen, dass eine Volksz\u00e4hlung sehr wohl eine wichtige \nInformationsquelle f\u00fcr Bev\u00f6lkerung, Politik, Wirtschaft \nund Wissenschaft ist.  \n\nWie viele Einwohner hat ein Land? Wie ist die Alters- \nund Familienstruktur? Was l\u00e4sst sich \u00fcber den Arbeits-\nmarkt sagen? Wie ist die Wohnsituation der Bev\u00f6lkerung? \nAuch auf diese Fragen gibt der Zensus Antworten. Diese \nErgebnisse sind eben eine bedeutende Informationsgrund-\nlage f\u00fcr zahlreiche auch aktuelle Fragestellungen und \n\n 1663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nPlanungen. Sie dienen der Planung der Entwicklung von \nStrategien sowie der Beschlussfassung in verschiedenen \nPolitik- und Wirtschaftsbereichen und werden durchaus \nauch wieder auf Entscheidungen des Landtages entspre-\nchenden Einfluss haben. \n\nVerl\u00e4ssliche Einwohnerzahlen sind von entscheidender \nBedeutung f\u00fcr sachgerechte und tragf\u00e4hige politische \nEntscheidungen. Das betrifft insbesondere die Stabilisie-\nrung der sozialen Sicherungssysteme und auch die kon-\nkreten Planungen in den Kommunen. Wenn man wei\u00df, \nwie viele Menschen welcher Altersgruppe in einer Stadt \nleben, kann man eben die Infrastruktur von Kinderg\u00e4rten \n\u00fcber Schulen bis hin zu Altersheimen verl\u00e4sslich planen. \nDar\u00fcber hinaus haben die Ergebnisse auch gro\u00dfen Ein-\nfluss auf die Zahlungsstr\u00f6me innerhalb der Europ\u00e4ischen \nUnion und auf den Finanzausgleich nat\u00fcrlich auch zwi-\nschen den Bundesl\u00e4ndern und den Kommunen. Auch auf \ndie Einteilung der Wahlkreise und auf die Gewichtung der \nStimmen der L\u00e4nder im Bundesrat wirkt sich diese \namtliche Einwohnerzahl unmittelbar aus. \n\nZum Thema Datenschutz ist schon eine ganze Menge \nangesprochen worden. Ich denke, es ist auch v\u00f6llig \nvern\u00fcnftig, weil n\u00e4mlich bei diesen amtlichen Statistiken \npers\u00f6nliche Angaben verarbeitet werden. Aber diese \nAngaben der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden streng \nvertraulich behandelt und eben entsprechend vor Miss-\nbrauch gesch\u00fctzt. Datenschutz und Datensicherheit \ngeh\u00f6ren zu den wichtigsten Anliegen der amtlichen \nStatistik. Zur Sicherung dieser erhobenen Daten wird eine \nVielzahl von Ma\u00dfnahmen ergriffen. Diese Ma\u00dfnahmen \nsind bzw. werden mit den Datenschutzbeauftragten des \nBundes und denen der L\u00e4nder abgestimmt. \n\nDieses ber\u00fchmte Bundesverfassungsgerichtsurteil vom \n15. Dezember 1983 ist mehrfach zitiert worden, auch von \nHerrn Biesok. Dazu z\u00e4hlt die Anwendung des IT-\nGrundschutzkataloges des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit \nund Informationstechnik sowie die Umsetzung des IT-\nSicherheitskonzeptes des Bundes und der L\u00e4nder. Auch \ndie Erhebungsstellen werden r\u00e4umlich, organisatorisch \nund personell selbstst\u00e4ndig arbeiten, sodass eine Daten-\nweitergabe an andere Verwaltungsstellen innerhalb der \nKommune ausgeschlossen ist. \n\nZum Schutz der Daten gelten selbstverst\u00e4ndlich \u2013 wie \nbereits ausgef\u00fchrt; das haben wir auch im Innenausschuss \nintensiv diskutiert \u2013 die Regelungen der allgemeinen \nGesetze des Datenschutzes, der Statistik sowie der zen-\nsusspezifischen Gesetze des Bundes.  \n\nF\u00fcr besonders sensible Daten gelten auch noch besondere \nBestimmungen, so zum Beispiel bei Krankenh\u00e4usern und \nBehindertenwohnheimen. Hierf\u00fcr erheben nicht die \n\u00f6rtlichen Erhebungsstellen die Daten, sondern das Statis-\ntische Landesamt. So wird die Zahl der Personen, die \nDaten \u00fcber Menschen in diesen Bereichen erhalten, noch \neinmal reduziert und entsprechend gering gehalten. So \nwie ich eingangs dargestellt habe, ist es f\u00fcr Politik, \nWirtschaft und Gesellschaft wichtig, die Informationen \n\naus dem Zensus zu bekommen. Diese Daten werden im \nkommenden Jahr europaweit erhoben.  \n\nMit dem S\u00e4chsischen Zensusausf\u00fchrungsgesetz werden \nnun die f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u00fcbertragenen Aufgaben \nentsprechend geregelt. Deshalb bitte ich Sie um Ihre \nZustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\nche ist beendet. \n\nFrau Friedel, ich frage Sie als Berichterstatterin des \nInnenausschusses, ob Sie das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur Ausf\u00fchrung des \nZensusgesetzes 2011 im Freistaat Sachsen \u2013 S\u00e4chsisches \nZensusausf\u00fchrungsgesetz in der Drucksache 5/2570, \nGesetzentwurf der Staatsregierung. Abgestimmt wird auf \nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Innenaus-\nschusses in der Drucksache 5/3364. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegen \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge vor, \u00fcber die wir in der Reihenfolge des Eingangs \nabstimmen; zun\u00e4chst Drucksache 5/3491, ein \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es gibt \ndann noch einen zweiten \u2013 wollen Sie gleich beide mit-\neinander einbringen? \u2013 Nein. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich hatte es in meiner Rede angesprochen. Der \nGrundrechtsschutz durch Verfahren ist eine wesentliche \nGeschichte, zumal es sich um einen ganz sensiblen \nBereich handelt und der Gesetzentwurf die Datenschutz-\nvorschriften im Bundeszensusgesetz als auch des S\u00e4chsi-\nschen Zensusausf\u00fchrungsgesetzes nur sehr allgemein \numschreibt, um es gutwillig auszudr\u00fccken. \n\nUnser erster \u00c4nderungsantrag besteht aus zwei Punkten. \nEinmal wollen wir \u00a7 1 Abs. 5 \u00e4ndern. Dort ist bisher \nvorgesehen, dass es eine Verwaltungsvorschrift des \nStatistischen Landesamtes geben soll, die die Einzelheiten \nregelt. Uns ist das nicht hochgezont genug. Wir wollen \nmindestens eine Rechtsverordnung des Staatsministeri-\nums des Innern, die auch ver\u00f6ffentlicht wird. Das w\u00fcrde \nuns aus Gr\u00fcnden der Rechtsklarheit wesentlich besser \ngefallen. Im \u00dcbrigen haben wir auch die kleine Erweite-\nrung, die im Zensusausf\u00fchrungsgesetz steht, gestrichen, \ndamit weitere Aufgaben geregelt werden k\u00f6nnen. Es sind \ndiese kleinen Gemeinheiten am Rande, die zu Unvertr\u00e4g-\nlichkeiten f\u00fchren. \n\nIm zweiten Punkt geht es um den Grundrechtsschutz \ndurch Verfahren, bezogen auf die r\u00e4umliche Trennung. \nWir haben zwar im Bundeszensusgesetz wie auch im \nS\u00e4chsischen Zensusgesetz eine allgemeine Vorschrift \ndazu, allerdings ist es nicht sehr detailliert ausgef\u00fchrt. Das \nw\u00fcrden wir uns w\u00fcnschen, insbesondere, dass die r\u00e4umli-\nche Trennung von normalen Verwaltungsstellen zu Erhe-\nbungsstellen ausdr\u00fccklich im Gesetz angeordnet wird. \n\n 1664\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDeswegen unser \u00c4nderungsantrag. Eine ganz banale \nGeschichte w\u00e4re, dass so etwas wie eine eigene Postan-\nschrift eingerichtet wird. Es soll nicht an die Gemeinde \nXY geschrieben werden, sondern an die Erhebungsstelle, \ndamit schlicht und ergreifend schon von den Poststr\u00f6men \nher nichts passieren kann. \n\nDiese von uns vorgeschlagenen Dinge sind Formulierun-\ngen, die wir aus dem hessischen oder aus dem Th\u00fcringer \nAusf\u00fchrungsgesetz \u00fcbernommen haben, die dort wesent-\nlich datenschutzfreundlicher sind. Wie die Kollegen von \nder CDU-Fraktion sicher wissen, sind diese L\u00e4nder \nma\u00dfgeblich von der CDU mitregiert, sodass ich keine \nBedenken sehe, dass Sie unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen \nzustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau \nAbg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge der \nGR\u00dcNEN finden ausdr\u00fccklich unsere Unterst\u00fctzung. \nAuch wenn grundlegendes Misstrauen gegen\u00fcber der \nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Bundesgesetzes bleibt, nimmt \nes Klarstellungen und Verbesserungen des Ausf\u00fchrungs-\ngesetzes vor. Es ist aus unserer Sicht sehr wichtig, dass \nbei den \u00f6rtlichen Erhebungsstellen die Trennung vorge-\nnommen werden soll. Zum zweiten Antrag der GR\u00dcNEN \nm\u00f6chte ich gleich noch sagen, dass es wichtig ist, neben \nder \u00f6rtlichen auch eine personelle Trennung vorzuneh-\nmen. Deswegen m\u00f6chten wir beide \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nunterst\u00fctzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nBonk. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \nBandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die in Punkt 2 begehrten \u00c4nderungen lauten: \n\u201eDie Erhebungsstelle muss aus einem abgeschotteten \nBereich und einem davon r\u00e4umlich getrennten Auskunfts-\nbereich f\u00fcr Auskunftspflichtige bestehen.\u201c Dieser Begriff \n\u201eabgeschotteter Bereich\u201c ist in der Beratung vom Daten-\nschutzbeauftragten nicht gefordert worden. Wir haben uns \nbei der Innenausschusssitzung sehr sorgf\u00e4ltig mit diesem \nGesetzeswerk befasst. Der Abg. Lichdi war nicht zuge-\ngen, sondern er macht diese \u00c4nderung f\u00fcr seine Fraktion \nerst jetzt geltend. Aus den vorgetragenen Begr\u00fcndungen \ngeht nicht die Notwendigkeit hervor, dass die derzeit \nvorgeschlagenen Regelungen nicht konform mit dem \nsind, was uns vorschwebt. Von daher lehnen wir dies ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBandmann. \u2013 Herr Lichdi, Sie m\u00f6chten darauf erwidern? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielleicht nur eine kleine \nBemerkung. Herr Kollege Bandmann, ich hatte gehofft, \ndass Sie erleichtert sind, dass wir uns im Innenausschuss \nin dieser Legislaturperiode nicht mehr begegnen. Meine \n\nKollegin J\u00e4hnigen ist unsere Vertreterin im Innenaus-\nschuss. Von daher war es mir gar nicht m\u00f6glich, das im \nInnenausschuss vorzutragen. Wenn Sie sich dar\u00fcber \nerregen wollen, dass wir diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge erst jetzt \nvorbringen, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass Sie es f\u00fcr \nrichtig befunden haben, keine 1. Lesung vorzunehmen, \nund dass Sie es f\u00fcr richtig befunden haben, die Stellung-\nnahme des CCC und anderer Sachverst\u00e4ndiger unmittel-\nbar in dieser Sitzung zu besprechen, in der Sie auch \nbeschlie\u00dfen wollten. \n\nIm \u00dcbrigen hat es die Koalition auch geschafft, die Mit-\nberatung im Verfassungs- und Rechtsausschuss abzu-\nschaffen, in den diese Dinge zentral hingeh\u00f6ren w\u00fcrden. \u2013 \nVon daher kann ich Ihre Kritik nur zur\u00fcckweisen.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. \u2013 Die Meinungen sind ausgetauscht. Wir k\u00f6nnen \n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in der \nDrucksache 5/3491 abstimmen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013 \nDanke sehr. Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen hat dieser \u00c4nde-\nrungsantrag nicht die erforderliche Mehrheit gefunden \nund ist abgelehnt. \n\nEs gibt noch einen weiteren \u00c4nderungsantrag in der \nDrucksache 5/3492, ebenfalls von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eingebracht. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nIch m\u00f6chte getrennt einbringen, denn die Sache ist aus \nunserer Sicht wichtig genug. Jetzt geht es um die perso-\nnelle Seite. Wir wollen ausdr\u00fccklich anordnen, dass \nBesch\u00e4ftigte der Ordnungs-, Bau- und Einwohnermelde-\n\u00e4mter, Finanz- und Sozial\u00e4mter nicht in den \u00f6ffentlichen \nErhebungsstellen t\u00e4tig werden d\u00fcrfen. Das halten wir f\u00fcr \nwichtig. Kollege Biesok hat das zu Recht angesprochen \nund es als gro\u00dfe Tat gelobt, dass eine R\u00fcckverfolgbarkeit \nder Daten durch diese Regelung ausgeschlossen sei. \n\nStellen Sie sich einmal vor, dass ein Mitarbeiter des \nSozialamtes eingesetzt wird, der m\u00f6glicherweise mit dem \nMenschen zu tun hat. Er bekommt die Daten nicht nur \nvon der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, sondern beispielsweise \nauch von der Wohnungsverwaltung und stellt fest, dass \ndie Wohnung soundso gro\u00df ist. Da werden wir doch \ngleich mal im Rahmen von KdU t\u00e4tig. Genau das soll \nnicht sein. Deswegen wollen wir das ausdr\u00fccklich regeln. \n\nIm \u00a7 5 Abs. 3, den wir ebenfalls \u00e4ndern wollen, m\u00f6chten \nwir eigentlich Selbstverst\u00e4ndlichkeiten festschreiben, dass \nn\u00e4mlich die Erhebungsbeauftragten ihre B\u00f6gen sofort \nnach der Erhebung abgeben und nicht bei sich zu Hause \nherumliegen lassen und dass die B\u00f6gen sofort vernichtet \nwerden. Das m\u00f6gen f\u00fcr Sie alles Banalit\u00e4ten sein und der \nDatensch\u00fctzer mag versichert haben, dass er das ordent-\nlich kontrollieren wird und die Verwaltungsvorschrift des \nStatistischen Landesamtes wird es auch ordentlich regeln; \naber mir w\u00e4re es einfach lieber, wenn es klar im Gesetz \nsteht, dass alle wissen, worum es geht. Deswegen bitte ich \num Zustimmung. \n\n 1665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion) \u00a7 3 Aufgaben der \u00f6rtlichen Erhebungsstellen. Daf\u00fcr-\nStimmen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Auch hier \ndasselbe Abstimmungsverhalten, mit Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Biesok, \nbitte gehen Sie ans Mikrofon 5. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte kurz zu den Besch\u00e4f-\ntigten der Beh\u00f6rden sprechen. Ich betrachte die Formulie-\nrung, die im Moment im Gesetz steht, als ausreichend. \nDort steht ausdr\u00fccklich, dass immer dann, wenn Interes-\nsenkonflikte zu bef\u00fcrchten sind, eine Mitwirkung ausge-\nschlossen ist. Das kann sehr viel weitergehend sein als \ndas, was wir hier als \u00c4nderungsvorschlag vorgelegt \nbekommen haben. Es kann zum Beispiel aber auch sein, \ndass jemand aus dem Bauplanungsamt, der planerische \nT\u00e4tigkeiten verrichtet, \u00fcberhaupt keinen Interessenkon-\nflikt hat, ein anderer vielleicht doch. So w\u00e4re es im \nEinzelfall m\u00f6glich, diese Interessenkonflikte entspre-\nchend zu beurteilen und ein entsprechendes Auswahlver-\nfahren zu sichern. Deshalb sehe ich diesen \u00c4nderungsan-\ntrag als nicht notwendig an. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBiesok. Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Frau \nBonk hat sich schon ge\u00e4u\u00dfert. \n\nWir k\u00f6nnen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag mit der Drucksa-\nchennummer 5/3492 abstimmen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Auch hier \nhaben wir dasselbe Abstimmungsverhalten wie bei dem \nvorhergehenden \u00c4nderungsantrag. Er hat nicht die erfor-\nderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Ich bitte Sie angesichts der \nvielen Vorschriften, \u00fcber die wir jetzt abzustimmen haben, \num Ihre Unterst\u00fctzung, damit wir hier gut durchkommen. \n\nZun\u00e4chst die Daf\u00fcr-Stimmen zur \u00dcberschrift. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen \nist der \u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\n\u00a7 1 Zust\u00e4ndigkeit und Aufgaben des Statistischen Lan-\ndesamtes. Hier bitte die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist \ndem \u00a7 1 mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\n\u00a7 2 Einrichtung der \u00f6rtlichen Erhebungsstellen. Daf\u00fcr-\nStimmen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Auch hier \ndasselbe Abstimmungsverhalten. Dem \u00a7 2 ist mit Mehr-\nheit zugestimmt worden. \n\n\u00a7 4 Fachaufsichtsbeh\u00f6rden. Daf\u00fcr-Stimmen? \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Auch dem \u00a7 4 ist mit Mehr-\nheit zugestimmt worden bei Gegenstimmen. \n\n\u00a7 5 Abschottung, Sicherung der Erhebungsunterlagen. \nDaf\u00fcr-Stimmen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Auch hier mit Mehrheit zugestimmt bei Stimmen \ndagegen. \n\n\u00a7 6 Erhebungsbeauftragte. Daf\u00fcr-Stimmen? \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch dem \u00a7 6 wurde \nmit Mehrheit zugestimmt bei Stimmen dagegen. \n\n\u00a7 7 \u00dcbermittlung von Daten durch die nach dem Finanz- \nund Personalstatistikgesetz auskunftspflichtigen Stellen. \nDaf\u00fcr-Stimmen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Auch hier mit Mehrheit zugestimmt bei Gegen-\nstimmen. \n\n\u00a7 8 Kostenregelung. Daf\u00fcr-Stimmen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch dem \u00a7 8 ist mit Mehrheit \nzugestimmt worden bei Gegenstimmen. \n\n\u00a7 9 Einschr\u00e4nkung von Grundrechten. Daf\u00fcr-Stimmen? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Auch hier dasselbe \nAbstimmungsverhalten. Auch dem \u00a7 9 ist mit Mehrheit \nzugestimmt worden bei Gegenstimmen. \n\n\u00a7 10 Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. Daf\u00fcr-Stimmen? \n\u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \ndasselbe Abstimmungsverhalten: mit Mehrheit zuge-\nstimmt bei Gegenstimmen. \n\nNun lasse ich \u00fcber die Anlage abstimmen. Daf\u00fcr-\nStimmen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nAuch hier ist mit Mehrheit zugestimmt worden bei \nGegenstimmen. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Schluss-\nabstimmung. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen f\u00fcr den \nGesetzentwurf. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Meine Damen und Herren, dem Gesetzentwurf ist mit \nMehrheit zugestimmt worden bei Gegenstimmen. Damit \nist der Entwurf als Gesetz beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt 4 erledigt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n 1666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes  \n\nzur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches \nDrucksache 5/3082, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3380, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nMeine Damen und Herren, Sie erinnern sich an unsere \nheutige Verabredung zur Abstimmung \u00fcber die Tagesord-\nnung. Wir wollen \u00fcber diesen Gesetzentwurf ohne Aus-\nsprache befinden. Das kann auch so bleiben? \u2013 Vielen \nDank. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \nin Drucksache 5/3380. \u00c4nderungsantr\u00e4ge hierzu liegen \nnicht vor. \n\nIch beginne mit der Abstimmung und rufe die \u00dcberschrift \nzur Abstimmung auf. Daf\u00fcr-Stimmen? \u2013 Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nohne Gegenstimmen ist der \u00dcberschrift mit Mehrheit \nzugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1. Die Daf\u00fcr-\nStimmen, bitte. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Auch hier stelle ich dasselbe Abstimmungsverhalten \nfest: mit Mehrheit angenommen bei Stimmenthaltungen. \n\nZu Artikel 2 bitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Enthaltungen ist \nauch dem Artikel 2 mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nSomit kann ich zur Schlussabstimmung kommen, meine \nDamen und Herren. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Meine Damen \nund Herren, dem Entwurf ist mit der Mehrheit der Stim-\nmen bei Stimmenthaltungen zugestimmt worden. Damit \nist der Entwurf als Gesetz beschlossen und auch dieser \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten  \n\nauf dem Gebiet der Energieeinsparung \nDrucksache 5/3214, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3363, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nAuch hier haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, keine Aus-\nsprache zu dem Gesetzentwurf durchzuf\u00fchren. Bleibt es \ndabei? \u2013 Ich habe keinen Widerspruch feststellen k\u00f6nnen. \nDann stimmen wir ab auf der Grundlage der genannten \nBeschlussempfehlung des Ausschusses. \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge liegen nicht vor. \n\nIch darf Sie jetzt um Aufmerksamkeit zur Abstimmung \n\u00fcber die \u00dcberschrift bitten. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist der \u00dcber-\nschrift mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1 mit Fu\u00dfnote und bitte hier um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und wenigen \nStimmen dagegen ist dem Artikel 1 und der Fu\u00dfnote mit \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, Inkrafttre-\nten. Auch hier bitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke \n\nsehr. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei \nStimmen dagegen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist \ndem Artikel 2 mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme nun zur Schluss-\nabstimmung und bitte um Ihr Handzeichen, wenn Sie dem \nEntwurf zustimmen wollen. \u2013 Vielen Dank. Wer m\u00f6chte \nnicht zustimmen? \u2013 Danke sehr. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nVielen Dank. Auch hier ist dasselbe Abstimmungsverhal-\nten festzustellen: Bei Stimmen dagegen und Stimmenthal-\ntungen ist dem Gesetzentwurf mit Mehrheit entsprochen \nworden. Damit ist dieser als Gesetz beschlossen und auch \ndieser Tagesordnungspunkt w\u00e4re fast beendet, wenn wir \nnicht noch \u00fcber die Eilausfertigung des Gesetzes zu \nbeschlie\u00dfen h\u00e4tten. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nBei Stimmen dagegen ist der Eilausfertigung mit Mehr-\nheit zugestimmt worden und jetzt ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\n 1667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Tages des Erinnerns und Gedenkens an die \n\nBefreiung vom Nationalsozialismus und die Beendigung des Zweiten \nWeltkrieges in Europa am 8. Mai 1945 (Tag der Befreiung) \n\nDrucksache 5/2099, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/3390, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung erteilt. Die Reihen-\nfolge hierzu in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache und ich erteile der \nFraktion DIE LINKE das Wort. Herr Abg. Dr. K\u00fclow, Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \ngewiss ein Zufall, aber einer mit hoher Symbolkraft, dass \nwir uns ausgerechnet am heutigen Weltfriedenstag mit \ndem Gesetzentwurf zum Gedenken an den 8. Mai 1945 \nbefassen. Bekanntlich erinnert der j\u00e4hrlich am 1. Septem-\nber begangene Antikriegstag an den Ausbruch des Zwei-\nten Weltkrieges, der mit dem \u00dcberfall der Deutschen \nWehrmacht auf Polen am 1. September 1939 erfolgte. \n\nIn der Bundesrepublik wird dieser Tag immerhin seit \n1957 gew\u00fcrdigt, als der Deutsche Gewerkschaftsbund \nunter dem Motto \u201eNie wieder Krieg\u201c zu friedenspoliti-\nschen Aktivit\u00e4ten aufrief. Auch heute gibt es wie jedes \nJahr bundesweit zahlreiche Kundgebungen, Mahnwachen \nund Protestaktionen gegen Krieg und Militarismus, denen \nsich DIE LINKE verbunden f\u00fchlt bzw. die von uns \npolitisch unterst\u00fctzt werden. \n\nGanz in diesem Sinne m\u00f6chte ich den Bogen zum \n29. April 2010 schlagen, als unsere Fraktion wenige Tage \nvor dem 65. Jahrestag der Befreiung der V\u00f6lker Europas \nvom Hitlerfaschismus den heute zur Abstimmung stehen-\nden Gesetzentwurf einbrachte. Die seinerzeit vorgebrach-\nten Argumente haben aus der Sicht der Linksfraktion \nnichts an Aktualit\u00e4t und Bedeutung eingeb\u00fc\u00dft. Ganz im \nGegenteil: Die europa- und weltweit begangenen Feier-\nlichkeiten im Umfeld des 8. Mai 2010 verdeutlichen, dass \ndie Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Tages des Erinnerns \nund Gedenkens an die Befreiung vom Nationalsozialis-\nmus und die Beendigung des Zweiten Weltkrieges in \nEuropa am 8. Mai 1945 weiterhin auf der Tagesordnung \nsteht. Ich will nur daran erinnern, dass neben zahlreichen \nausl\u00e4ndischen Staats- und Regierungschefs auch die \nBundeskanzlerin an der Milit\u00e4rparade in Moskau am \n9. Mai teilnahm. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist  \naber ganz sch\u00f6n militaristisch!) \n\nIn Sachsen wurde dieses welthistorischen Datums von \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ganz unterschiedlicher politi-\nscher Pr\u00e4gung und religi\u00f6sen Bekenntnisses in einer \nVielzahl von Veranstaltungen gedacht, die alle in dem \nVerm\u00e4chtnis m\u00fcndeten, eine Wiederholung der damaligen \nSchreckenszeit mit aller Kraft zu verhindern. Das ist ein \nAuftrag der Geschichte an uns alle. \n\nMit der Einbringung ihres Gesetzentwurfs m\u00f6chte \nDIE LINKE einen Beitrag daf\u00fcr leisten, dass wir in \nSachsen dieser gemeinsamen historischen Verantwortung \nk\u00fcnftig noch besser gerecht werden, und dazu eignet sich \nkein Tag besser als der 8. Mai. Man kann die ber\u00fchmte \nRede von Richard von Weizs\u00e4cker vom 8. Mai 1985 zum \n40. Jahrestag der Beendigung des Krieges in Europa und \nder nationalsozialistischen Gewaltherrschaft in diesem \nZusammenhang nicht oft genug zitieren: \u201eDer 8. Mai ist \nf\u00fcr uns vor allem ein Tag der Erinnerung an das, was \nMenschen erleiden mussten. Er ist zugleich ein Tag des \nNachdenkens \u00fcber den Gang unserer Geschichte. Je \nehrlicher wir ihn begehen, desto freier sind wir, uns \nseinen Folgen verantwortlich zu stellen.\u201c \n\nEinige Abschnitte sp\u00e4ter folgt dann diejenige Redepassa-\nge, mit der der damalige Bundespr\u00e4sident in besonderer \nWeise Geschichte schreiben sollte und die heute fester \nBestandteil der nationalen Erinnerungskultur in der \nBundesrepublik Deutschland ist: \u201eDer 8. Mai war ein Tag \nder Befreiung. Er hat uns alle befreit von dem menschen-\nverachtenden System der nationalsozialistischen Gewalt-\nherrschaft.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nEr setzte nur wenige S\u00e4tze sp\u00e4ter in geradezu apodikti-\nscher Weise eine Feststellung hinzu, die bis heute f\u00fcr \nTeile der politischen Elite keinesfalls Allgemeingut ist: \n\u201eWir d\u00fcrfen den 8. Mai 1945 nicht vom 30. Januar 1933 \ntrennen.\u201c \n\nDiese Schonungslosigkeit und Offenheit, mit der von \nWeizs\u00e4cker in seiner Rede die Ursachen, die zum Krieg, \nzum Holocaust, zur Vertreibung von V\u00f6lkern und zum \ngeteilten Europa f\u00fchrten, analysierte und daraus Konse-\nquenzen f\u00fcr die Gegenwart zog, war bis dahin f\u00fcr eine \n\u00f6ffentliche Rede eines bundesdeutschen Staatsoberhaupts \nohne Beispiel. Noch heute, ein Vierteljahrhundert sp\u00e4ter, \nn\u00f6tigt diese Klarheit Weizs\u00e4ckers auch uns gro\u00dfen Re-\nspekt und Anerkennung ab. \n\n 1668\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der  \nAbg. Martin Dulig, SPD, und  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIn seiner Ansprache erinnerte von Weizs\u00e4cker auch an die \nhistorische Begegnung amerikanischer und sowjetischer \nSoldaten an der Elbe im April 1945. In diesem Jahr haben \nwieder rund 20 000 Torgauerinnen und Torgauer und ihre \nG\u00e4ste des Jahrestages dieses gro\u00dfartigen Handschlages \nzwischen den Soldaten der USA und der Sowjetunion \ngedacht. Die beiden siegreichen Armeen begegneten sich \nin Deutschland auf dem Territorium des heutigen Sach-\nsens. Auch diesen Umstand wollen wir mit unserer \nheutigen parlamentarischen Initiative w\u00fcrdigen. \n\nDie historische Begegnung an der Elbe war im \u00dcbrigen \nnicht nur Anlass f\u00fcr gleichlautende Presseerkl\u00e4rungen der \nRegierungen in London, Moskau und Washington. Dieser \nlegend\u00e4re 25. April 1945 war bekanntlich auch der erste \nTag der Gr\u00fcndungskonferenz der Vereinten Nationen im \nOpernhaus in San Francisco. In ihrer Resolution 59/26, \nverabschiedet auf der 59. Plenarsitzung am 22. Novem-\nber 2004, erkl\u00e4rte die UNO \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eden 8. und \n9. Mai zu Tagen des Gedenkens und der Vers\u00f6hnung und \nbittet alle Mitgliedsstaaten, Organisationen des Systems \nder Vereinten Nationen, nicht staatliche Organisationen \nund Einzelpersonen, jedes Jahr zu Ehren aller Opfer des \nZweiten Weltkrieges entweder einen oder beide Tage in \ngeb\u00fchrender Weise zu begehen.\u201c \n\nGanz im Sinne und ganz im Geiste dieser UN-Resolution \nversteht DIE LINKE ihren Gesetzentwurf. Wir haben mit \ndieser parlamentarischen Initiative zugleich auch aktuelle \nBestrebungen in anderen Bundesl\u00e4ndern aufgegriffen. \nZum Beispiel haben sich in Berlin die beiden Regierungs-\nparteien auf eine gemeinsame Bundesratsinitiative geei-\nnigt, dass der 8. Mai zum nationalen Gedenktag erkl\u00e4rt \nwerden soll. \n\nLeider fand sich f\u00fcr unsere hier nochmals dargelegte \nArgumentation im zust\u00e4ndigen Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss, der sich zweimal mit dem Thema be-\nsch\u00e4ftigte, keine Mehrheit. Zumindest SPD und GR\u00dcNE \nbekundeten aber erfreulicherweise eine gewisse Aufge-\nschlossenheit gegen\u00fcber unserem Anliegen und machten \ndabei berechtigterweise darauf aufmerksam, dass wir mit \nder urspr\u00fcnglich beantragten \u00c4nderung des \u00a7 2 des Ge-\nsetzes \u00fcber die Sonn- und Feiertage im Freistaat Sachsen \neine Einordnung des 8. Mai als Trauertag vorgenommen \nhatten. Das war allerdings mitnichten unsere Absicht. \n\nUm dieses kleine handwerkliche Missgeschick zu heilen, \nm\u00f6chte ich an dieser Stelle namens meiner Fraktion den \nIhnen mit der Drucksache 5/3488 vorliegenden \u00c4nde-\nrungsantrag zu unserem Gesetzentwurf einbringen. Wir \nbeantragen nunmehr dahin gehend die \u00c4nderung des \nGesetzes \u00fcber Sonn- und Feiertage in Sachsen, dass nach \n\u00a7 2a der \u00a7 2b in folgender Fassung eingef\u00fcgt wird: \u201eDer \n8. Mai ist als Tag der Befreiung ein \u00fcber\u00f6rtlicher Tag der \nErinnerung und des Gedenkens an die Befreiung vom \nNationalsozialismus und die Beendigung des Zweiten \nWeltkrieges in Europa.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Kampf der \nAnti-Hitler-Koalition gegen das NS-Regime war nach \ndem Urteil des namhaften britischen Historikers Eric \nHobsbowm \u201eder Dreh- und Angelpunkt und das entschei-\ndende Moment in der Geschichte des 20. Jahrhunderts\u201c. \n\nEin w\u00fcrdiges Gedenken an den Tag der Befreiung als \nSchl\u00fcsseldatum dieser inzwischen ein Menschenalter \nzur\u00fcckliegenden Epoche erscheint uns h\u00f6chst zeitgem\u00e4\u00df, \nnicht zuletzt deshalb, weil bald keine unmittelbaren \nZeitzeugen mehr \u00fcber die damaligen Ereignisse berichten \nk\u00f6nnen. Nicht zuletzt aus diesem Grunde bitte ich Sie um \nZustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. K\u00fclow. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion nimmt das Wort Herr \nAbg. Schiemann. Herr Schiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der 8. Mai ist \nhistorisch beschrieben der Tag der bedingungslosen \nKapitulation des Deutschen Reiches. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nNein, Kapitulation der Wehrmacht!) \n\nDas Deutsche Reich hat bedingungslos anerkannt, dass \ndamit auch der Krieg beendet werden konnte. F\u00fcr die \nGegner des Nationalsozialismus war es auf jeden Fall eine \nBefreiung, \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\neine Befreiung von einer Diktatur, die unmenschlich war, \ndie freiheitsentziehend, freiheitsberaubend und m\u00f6rde-\nrisch war. Der Freistaat Sachsen wurde jedoch in der \nMehrheit der Landesfl\u00e4che nicht am 8. Mai frei. Am \n16. April 1945 wurde die Stadt Plauen durch die amerika-\nnischen Truppen befreit. Am 17. April 1945 wurde durch \ndie amerikanischen Truppen die Stadt Zwickau frei von \nder Naziherrschaft. Am 18. April 1945 befreiten die \namerikanischen Truppen die Stadt Leipzig. Am \n25. April 1945 trafen sich russische und amerikanische \nTruppen an der Elbe in Strehla in der N\u00e4he von Torgau. \nErst am 8. Mai 1945 wurde die Oberlausitz vom National-\nsozialismus befreit. In der Landeshauptstadt Dresden \ngeschah dies auch erst am 8. Mai. Gleichzeitig wurde das \nsinnlose Morden der Anh\u00e4nger des nationalsozialistischen \nRegimes beendet. Dies war eine Befreiung f\u00fcr viele. \n\nDennoch gibt es bereits einen w\u00fcrdigen Gedenktag, der \nauf einen anderen Tag f\u00e4llt. Der ehemalige Bundespr\u00e4si-\ndent Roman Herzog hat die Diskussion zur Erinnerung an \ndie Opfer des Nationalsozialismus angesto\u00dfen. Der \nnationale Gedenktag wurde am 3. Januar 1996 durch \nProklamation des Bundespr\u00e4sidenten der Bundesrepublik \nDeutschland, Roman Herzog, eingef\u00fchrt und auf den \n27. Januar festgelegt. \n\n 1669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nAm 27. Januar 1945 befreiten russische Soldaten die \n\u00dcberlebenden des Vernichtungslagers Auschwitz-Birke-\nnau. In seiner Proklamation sagte Roman Herzog: \u201eDie \nErinnerung darf nicht enden, sie muss auch k\u00fcnftige \nGenerationen zur Wachsamkeit mahnen. Es ist deshalb \nwichtig, nun eine Form des Erinnerns zu finden, die in die \nZukunft wirkt.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau, als \nSchuldknechtschaft des deutschen Volkes!) \n\n\u201eSie soll Trauer \u00fcber Leid und Verlust ausdr\u00fccken, dem \nGedenken an die Opfer gewidmet sein und jeder Gefahr \nder Wiederholung entgegenwirken.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Tag des \nGedenkens an die Opfer des Nationalsozialismus erinnert \nan alle Opfer einer beispiellosen Diktatur w\u00e4hrend der \nZeit des Nationalsozialismus: Juden, Christen, Sinti und \nRoma, Menschen mit Behinderung, Homosexuelle, \npolitisch Andersdenkende sowie M\u00e4nner und Frauen des \nWiderstandes, Wissenschaftler, K\u00fcnstler, Journalisten, \nKriegsgefangene und Deserteure, Greise und Kinder an \nder Front, Zwangsarbeiter sowie an die Millionen Men-\nschen, die unter der nationalsozialistischen Gewaltherr-\nschaft entrechtet, verfolgt, gequ\u00e4lt oder ermordet wurden. \nDamit wurde ein nationaler Gedenktag festgelegt, der die \nEinmaligkeit dieses V\u00f6lkermordes, des Krieges und f\u00fcr \ndie \u00dcberlebenden die Erinnerung an ihre Befreiung von \neiner menschenunw\u00fcrdigen, einer menschenverachtenden \nDiktatur beschreibt. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, halten \nwir doch diesen nationalen Gedenktag fest, der ein natio-\nnaler Gedenktag ist, der der n\u00e4chsten Generation, die die \nVerantwortung auf nationaler Ebene in Deutschland \n\u00fcbernehmen wird, die Chance gibt, weiter erhobenen \nHauptes, aber nie mehr zulassend, dass sich so etwas \nwiederholt, agieren zu k\u00f6nnen. Ich bitte Sie deshalb, \nkeinen neuen Gedenktag einzuf\u00fchren, der dann im Wett-\nbewerb mit dem 27. Januar stehen w\u00fcrde. Ich bitte Sie \ndeshalb: Halten Sie am 27. Januar als wichtigem nationa-\nlem Gedenktag fest. \n\nIch bitte Sie deshalb, dem Gesetzentwurf Ihre Zustim-\nmung nicht zu erteilen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchiemann. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun Herr  \nAbg. Homann. \u2013 Herr Homann, Sie haben das Wort. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nGeschichtskenner \u2013 Historiker!) \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokrati-\nschen Fraktionen! Zum 40. Jahrestag des Endes des \nZweiten Weltkrieges hielt Bundespr\u00e4sident Richard von \nWeizs\u00e4cker eine bemerkenswerte Rede. Weizs\u00e4cker sagte \nam 8. Mai 1985: \u201eDer 8. Mai ist ein Tag der Erinnerung. \nErinnern hei\u00dft, eines Geschehens so ehrlich und rein zu \n\ngedenken, dass es zu einem Teil des eigenen Inneren \nwird. Das stellt gro\u00dfe Anforderungen an unsere Wahrhaf-\ntigkeit.\u201c Weiter sagte er: \u201eDer 8. Mai war ein Tag der \nBefreiung. Er hat uns alle befreit von dem menschenver-\nachtenden System der nationalsozialistischen Gewaltherr-\nschaft.\u201c \n\nDamit bot von Weizs\u00e4cker den Deutschen und den Euro-\np\u00e4ern eine neue Deutung des 8. Mai. Aus dem Tag der \nbedingungslosen Kapitulation der Deutschen wurde ein \nTag der Befreiung f\u00fcr alle. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist absurd!) \n\nWen Richard von Weizs\u00e4cker mit \u201eallen\u201c meinte, f\u00fchrte er \nso aus: \u201eW\u00e4hrend des Krieges hat das nationalsozialisti-\nsche Regime viele V\u00f6lker gequ\u00e4lt und gesch\u00e4ndet. Am \nEnde blieb nur ein Volk \u00fcbrig, um gequ\u00e4lt, geknechtet und \ngesch\u00e4ndet zu werden, das eigene, das deutsche Volk. \nImmer wieder hat Hitler ausgesprochen, wenn das deut-\nsche Volk schon nicht f\u00e4hig sei, in diesem Krieg zu \nsiegen, dann m\u00f6ge es eben untergehen.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Das  \nbesorgen die Etablierten heute ja. \u2013  \n\nZuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\n\u201eDie anderen V\u00f6lker wurden zun\u00e4chst Opfer eines von \nDeutschland ausgehenden Krieges, bevor wir selbst zu \nOpfern unseres eigenen Krieges wurden.\u201c \n\nDie Rede von Weizs\u00e4ckers fand zu Recht im In- und \nAusland gro\u00dfe Anerkennung. Er leistete damit einen \nwichtigen Beitrag zur Aufarbeitung deutscher Geschichte \nund zum Umgang mit unserer Verantwortung f\u00fcr die \nVerbrechen der Nationalsozialisten. Richard von Weizs\u00e4-\ncker hat mit der Deutung der deutschen Kapitulation als \nTag der Befreiung vielen Menschen eine wichtige Orien-\ntierung gegeben. So ist der 8. Mai als Tag der Befreiung \nfest im Bewusstsein vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \nDeutschland und Sachsen verankert. Er ist damit de facto \nbereits ein Gedenktag. \n\nEr wird seit Jahren in vielen St\u00e4dten und Gemeinden als \nAnlass genommen, der Opfer des Nationalsozialismus zu \ngedenken. Zeitgleich ist der 8. Mai ein Tag der Mahnung \nvor den neuen Gefahren menschenverachtender Ideolo-\ngien. Hier noch ein Zitat: \u201eWer aber vor der Vergangen-\nheit die Augen verschlie\u00dft, wird blind f\u00fcr die Gegenwart. \nWer sich der Unmenschlichkeit nicht erinnern will, der \nwird wieder anf\u00e4llig f\u00fcr neue Ansteckungsgefahren.\u201c \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nDamit gibt der 8. Mai mehrere w\u00fcrdige Anl\u00e4sse, ihn zum \nGedenktag zu erkl\u00e4ren. Er ist gelebter Gedenktag f\u00fcr viele \nMenschen in Sachsen. Er ist ein Tag der Mahnung vor \nneuen Gefahren durch Neonazis und er ist ein Tag des \nAufbruchs, denn am 8. Mai 1949 wurde das Grundgesetz \nverabschiedet. \n\nEinige von Ihnen fragen sich deshalb: Warum ein weiterer \nGedenktag? Als Legislative ist es unsere Aufgabe, \u00dcber-\nzeugungen der Menschen in staatlicher Praxis abzubilden. \n\n 1670\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDie gro\u00dfe Verbreitung und die \u00fcberzeugende Akzeptanz \nbei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres Landes sollten \nuns deshalb Auftrag sein. Uns Sozialdemokraten \u00fcber-\nzeugt dieser Auftrag. Wir wollen diesem Antrag zustim-\nmen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen der Regierungs-\nfraktionen, der Linksfraktion ist in diesem Antrag ein \nbedauernswerter Fehler unterlaufen. Richard von Weizs\u00e4-\ncker folgend, kann der 8. Mai eben kein Trauertag sein, er \nmuss ein Gedenktag sein. Der \u00c4nderungsantrag der \nLinken versucht dies klarzustellen. Damit wird der Antrag \nnicht nur inhaltlich korrekt, sondern der Antrag erh\u00e4lt \nauch nur so die W\u00fcrde, die dieses wichtige Thema in \ndiesem Hohen Hause verdient. \n\nBei allen demokratischen Spielen zwischen Regierung \nund Opposition, die auch ihre Berechtigung haben: \nLassen Sie, sehr geehrte Koalition\u00e4re, den \u00c4nderungsan-\ntrag der Linken gew\u00e4hren und gew\u00e4hren Sie dem Antrag \njene W\u00fcrde in der Schlussabstimmung, die er verdient. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDem 8. Mai als Trauertag k\u00f6nnen wir nicht zustimmen; \ndem 8. Mai als Gedenktag k\u00f6nnen wir nur zustimmen. \nAlso, folgen wir den Antr\u00e4gen, damit wir gemeinsam \nsagen k\u00f6nnen: Gedenktag 8. Mai, Tag der Befreiung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Dass man die Toten \nnicht betrauert, sondern ihnen gedenkt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHomann. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Fraktion der \nFDP ist an der Reihe, und es spricht der Abg. Biesok. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Biesok, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Linksfraktion fordert die \nEinf\u00fchrung des 8. Mai 1945 als gesetzlichen Gedenktag, \nals Tag der Befreiung. Der 8. Mai ist bereits heute f\u00fcr \nviele von uns ein Tag der Befreiung. F\u00fcr alle von uns ist \nes ein Tag der Befreiung der von der nationalsozialisti-\nschen Gewaltherrschaft bedrohten V\u00f6lker, es ist ein Tag \nder Befreiung f\u00fcr die Inhaftierten der Konzentrationsla-\nger, es ist ein Tag der Befreiung f\u00fcr die Zwangsarbeiter \nund es ist ein Tag der Befreiung f\u00fcr die Nazigegner in \nDeutschland selbst. \n\nDieser Tag steht f\u00fcr die Beendigung von Diktatur und \nTerror. Es ist unsere Verpflichtung, daf\u00fcr zu sorgen, dass \nein solches Unrecht nie wieder geschehen darf. Diese \nVerpflichtung trifft uns im S\u00e4chsischen Landtag in einem \nbesonderen Ma\u00dfe, solange die NPD Mitglied dieses \nHauses ist. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen erinnern und wir d\u00fcrfen nicht vergessen. All \ndies tun wir bereits heute an dem gesetzlichen Gedenktag, \nden wir im Januar haben. Es ist f\u00fcr mich nicht nachvoll-\nziehbar, warum wir einen zweiten Gedenktag brauchen, \nan dem wir gesetzlich vorgeschrieben im Freistaat Sach-\nsen ein weiteres Mal gedenken. \n\n(Andreas Storr, NPD: Am  \nbesten jeden Tag gedenken!) \n\nEs gibt viele Veranstaltungen im Freistaat Sachsen, die \nam 8. Mai auf freiwilliger Basis bzw. auf Initiative der \nKommunen als Gedenkveranstaltungen stattfinden. Diese \nGedenkveranstaltungen sind w\u00fcrdig und entsprechen der \nhistorischen Dimension. Erinnert sei hierbei an den \u201eTag \nder Demokratie\u201c im Jahre 2005 in Berlin zum \n60. Jahrestag der Befreiung von der nationalsozialisti-\nschen Gewaltherrschaft oder auch an die Gedenkveran-\nstaltung hierzu im S\u00e4chsischen Landtag. Ich erinnere an \ndie zahlreichen kleinen Gedenkveranstaltungen in den \nKommunen. \n\nAuf dem Leipziger Ostfriedhof wurde dieses Jahr bei \neiner feierlichen Kranzniederlegung der Opfer von Krieg \nund NS-Diktatur gedacht. In Chemnitz erinnerten mehr \nals 200 Menschen auf dem sowjetischen Friedhof an die \nKapitulation. In Freiburg wurde am 8. Mai im Stadtmuse-\num eine Ausstellung \u00fcber die Kriegsgeneration er\u00f6ffnet. \n\nDie Rede Richard von Weizs\u00e4ckers wurde schon h\u00e4ufig \nangesprochen, aber ich m\u00f6chte hier auch sagen, dass es \ndazu noch einen zweiten Teil gibt. Richard von Weizs\u00e4-\ncker hat gesagt: \u201eWir in der sp\u00e4teren Bundesrepublik \nDeutschland erhielten die kostbare Chance auf Freiheit. \nVielen Millionen Landsleuten bleibt sie bis heute ver-\nsagt.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eWir haben die Zuversicht, dass der \n8. Mai nicht das letzte Datum in unserer Geschichte \nbleibt, das f\u00fcr alle Deutschen verbindlich ist\u201c und an dem \nwir gedenken m\u00fcssen. \n\nDiese Worte, dass wir in Freiheit gedenken k\u00f6nnen, sind \n1989/1990 Realit\u00e4t geworden. Auch das ist ein Teil \nunserer Geschichte. Den sollten wir, wenn wir Richard \nvon Weizs\u00e4cker zitieren, nicht vernachl\u00e4ssigen, \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nund dies gerade dann, wenn es ein Antrag der Partei ist, \ndie vielen damals die Freiheit in diesem Landesteil nicht \ngew\u00e4hrt hat. \n\nMit dem Gesetzentwurf der Linksfraktion soll den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern von staatlicher Seite ein nochmaliges \nGedenken aufgegeben werden. Ich bin der Meinung, \nGedenken muss von den Menschen selbst kommen, es \nmuss aus den Herzen der Menschen kommen, sie m\u00fcssen \nsich aus dem Herzen erinnern, sie m\u00fcssen das Erinnern \nwach halten und sich gegen Bestrebungen wehren, die \nwieder diese Zust\u00e4nde herbeirufen wollen, die zum \n\n 1671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nZweiten Weltkrieg gef\u00fchrt haben. Das muss von den \nMenschen kommen. Daf\u00fcr brauchen wir keinen zweiten \nFeiertag. Deshalb wird meine Fraktion den Gesetzentwurf \nablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Biesok \nvon der FDP-Fraktion. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN ist nun an der Reihe. Es spricht Herr Abg. \nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr \nmich gibt es keinen Zweifel: Der 8. Mai ist der richtige \nTag, um an die Befreiung vom Nationalsozialismus und \ndas Ende des Zweiten Weltkrieges in Europa zu erinnern \nund dieser Ereignisse zu gedenken. \n\nUnsere Fraktion teilt deshalb das Grundanliegen des \nGesetzentwurfes, die Bedeutung dieses Tages in ganz \nSachsen wahrzunehmen. Auch wir sehen die bei der \n1. Lesung des Gesetzentwurfes benannten Entwicklungen \nauf der europ\u00e4ischen Ebene, wie die entsprechenden \nFeiertage oder die Debatte um einen europaweiten Ge-\ndenk- und Feiertag. Wir kennen auch die UNO-\nResolutionen von 2004 und 2010 und teilen deren Anlie-\ngen. In der letzten Resolution 64 257 erkl\u00e4rte die Gene-\nralversammlung der UNO den 8. und 9. Mai zu Tagen des \nGedenkens und der Vers\u00f6hnung und bittet alle Mitglieds-\nstaaten, jedes Jahr zu Ehren aller Opfer des Zweiten \nWeltkrieges entweder einen oder beide Tage in geb\u00fchren-\nder Weise zu feiern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir halten es f\u00fcr \ndringend geboten, der unz\u00e4hligen Opfer des Krieges und \nder nationalsozialistischen Gewaltherrschaft zu gedenken, \nOpfer einer Herrschaft, die keine Fremdherrschaft und \nauch keine Diktatur einer Minderheit war, sondern ein \nTerrorsystem mit Furcht und Schrecken, dessen Massen-\nbasis weit \u00fcber den Bereich der NSDAP und der anderen \nnationalsozialistischen Organisationen hinausreichte. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen aber gleichzeitig den Aspekt des Feierns. \nWir k\u00f6nnen feiern, dass es statt eines Schreckens ohne \nEnde ein Ende mit Schrecken gab, ein Ende, das uns die \nM\u00f6glichkeit bot, ein bei allen Unvollkommenheiten \nfriedliches demokratisches Gemeinwesen aufzubauen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch in Mitteldeutschland!) \n\nDer 8. Mai bot die Chance f\u00fcr einen Neubeginn, f\u00fcr die \nSchaffung rechtsstaatlicher demokratischer Verh\u00e4ltnisse \nin Deutschland, eine Chance, die allerdings im Osten und \nim Westen sehr unterschiedlich genutzt wurde. \n\nHerr Schiemann, an einer Stelle kommen wir nicht \nzusammen: Weil an diesem Tag erinnern, gedenken und \nfeiern nicht zu trennen sind, sehen wir die Einrichtung \neines Gedenktages am 8. Mai erg\u00e4nzend und nicht kon-\nkurrierend zum 27. Januar, der seit 1996 in Deutschland \nder \u201eTag des Gedenkens an die Opfer des Nationalsozia-\nlismus\u201c und zugleich \u201eInternationaler Holocaustgedenk-\n\ntag\u201c ist. Das ist ein Gedenktag, den ich f\u00fcr eine wirklich \ngro\u00dfe erinnerungskulturelle Errungenschaft halte und der \nkeinesfalls abgewertet werden darf. Ich denke, darin sind \nwir uns einig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nAngesichts der Bedeutung des Themas kann ich es \u00fcber-\nhaupt nicht verstehen, wie wenig Arbeit die Linksfraktion \nin diesen Gesetzentwurf gesteckt hat. Im Wesentlichen \nverstecken Sie sich hinter der historischen Rede von \nRichard von Weizs\u00e4cker aus dem Jahre 1985. Die Formu-\nlierung der Zielsetzung entspricht voll umf\u00e4nglich der \nBegr\u00fcndung der Gesetzesinitiative auf Bundesebene und \nenth\u00e4lt mehr Zitate als eigene Gedanken. \n\nDas ist ausgesprochen schade, denn gerade im Bereich \nder Erinnerungskultur ist oft der Weg das Ziel. Durch die \nBesch\u00e4ftigung mit Geschichte in \u00f6ffentlichen Debatten \nwird Erinnerung geschaffen. Das hei\u00dft, der diskursiven \nAuseinandersetzung mit dem Thema kommt eine zentrale \nBedeutung zu. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Machen wir uns nichts \nvor: Die Festlegung eines solchen Gedenktages wird ohne \neine breite gesellschaftliche Debatte nichts an der Wahr-\nnehmung des Tages und der ihm zugesprochenen Bedeu-\ntung \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie wird auch nicht ohne Weiteres dazu f\u00fchren, dass die \nnotwendigen gesellschaftlichen Debatten dar\u00fcber gef\u00fchrt \nwerden, wie es zur Etablierung eines so menschenverach-\ntenden Herrschaftssystems, zum Krieg und zu den \nVerbrechen im Zweiten Weltkrieg kommen konnte. Ein \nsolcher Gedenktag wird ebenfalls nicht zu verst\u00e4rktem \nNachdenken \u00fcber die M\u00f6glichkeiten des Widerstandes, \naber auch die Folgen von Passivit\u00e4t und Mitl\u00e4ufertum \nf\u00fchren, wenn ihm insbesondere die notwendige Beglei-\ntung in den Lehrpl\u00e4nen unserer Schulen fehlt. \n\nEines noch speziell an die Adresse der Linksfraktion: Eine \nsolche Gesetzesinitiative verliert an Glaubw\u00fcrdigkeit, \nwenn sie sich der Debatte \u00fcber den Missbrauch des \nGedenkens verweigert. Die berechtigten Feiern am 8. und \n9. Mai wurden von der damaligen Partei- und Staatsf\u00fch-\nrung der Sowjetunion \u2013 und damit auch von deren Satelli-\ntenstaaten inklusive der DDR \u2013 schnell zur Machtde-\nmonstration mit aufwendigen Milit\u00e4rparaden missbraucht. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer Anteil der westlichen Alliierten an der Befreiung \nwurde ausgeblendet. Schlimmer noch: Aus der W\u00fcrdi-\ngung des Widerstandes gegen den Nationalsozialismus \nwurde ein Aufruf zum Kampf gegen die sogenannten \nimperialistischen Westm\u00e4chte abgeleitet. Dieser Aspekt \ngeh\u00f6rt ebenfalls zur Diskussion gestellt, und dazu habe \nich heute schon wieder nichts geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der CDU) \n\n 1672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDer urspr\u00fcngliche Gesetzentwurf hat einen schweren \nFehler, der ihn \u2013 bei aller Sympathie f\u00fcr das Grundanlie-\ngen \u2013 f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig macht. Das ist die \nEinordnung des 8. Mai als Gedenk- und Trauertag. Dies \nist mehr als ungl\u00fccklich und nicht nur ein kleiner Fehler, \nHerr K\u00fclow; denn damit geben Sie unbelehrbaren Ge-\nschichtsrevisionisten eine Steilvorlage. Gl\u00fccklicherweise \nhaben Sie die dahin gehende Kritik von GR\u00dcNEN und \nSPD im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \naufgenommen und einen \u00c4nderungsantrag eingebracht. \nDadurch wird der Gesetzentwurf f\u00fcr unsere Fraktion \nzustimmungsf\u00e4hig. Wird der \u00c4nderungsantrag abgelehnt, \ndann werden wir uns bei der Abstimmung zum urspr\u00fcng-\nlichen Gesetzentwurf enthalten. Ich schlie\u00dfe mich dem \nAppell an die Koalitionsfraktionen an, zumindest diesen \n\u00c4nderungsantrag passieren zu lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder SPD und der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Es bleibt mir \u2013 auch bei \nAblehnung dieses Gesetzentwurfes \u2013 jedoch eine Hoff-\nnung: Ich setze darauf, dass es den demokratischen \nFraktionen im S\u00e4chsischen Landtag auch ohne f\u00f6rmlichen \nGedenktag k\u00fcnftig gelingen wird, nicht nur den \n27. Januar, sondern auch den 8. Mai in einer w\u00fcrdigen \nForm in diesem Hause zu begehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Gerstenberg. \u2013 Nun f\u00fcr die Fraktion der NPD Herr \nAbg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Bison, in Ihrer \u2013 \u2013 \n\n(Mehrere Zurufe: Biesok!) \n\n\u2013 Biesok, ach, was f\u00fcr ein freudscher Versprecher! \n\nIn Ihrer Aufz\u00e4hlung fehlte mir eine ganz wesentliche \nAusstellung: \u201eVerbrechen des Deutschen Sch\u00e4ferhundes \n1939 bis 1945\u201c. Das fehlte mir in Ihrer Aufz\u00e4hlung \nhochkar\u00e4tiger geschichtspolitischer Aufkl\u00e4rungsarbeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nMartin Dulig, SPD: Das ist Ihr Niveau!) \n\nAber nun zum eigentlichen Antrag der Linken. Der \nvorliegende Gesetzentwurf ist die Fortschreibung kom-\nmunistischer Geschichtspolitik mit anderen Mitteln; daf\u00fcr \nlegte allein schon der Redner Dr. K\u00fclow beredtes Zeugnis \nab. Mit einer geschichtspolitischen R\u00e4uberpistole will uns \ndie mehrfach geh\u00e4utete SED/PDS/Linke eine Deutung des \n8. Mai 1945 unterschieben, die weder von der deutschen \nErlebnisgeneration in ihrer gro\u00dfen Mehrheit geteilt wird, \nnoch von \u00fcberhaupt einem Deutschen mit gesundem \nGeschichtsbewusstsein und nationaler Selbstachtung. \n\nDer 8. Mai 1945 ist alles M\u00f6gliche, aber f\u00fcr die Deut-\nschen ganz bestimmt kein Tag der Befreiung. Eine Be-\nfreiung von Hab und Gut, von Leben und Heimat \u2013 das \nschon. Aber das meinen die SED-Nachfolger am allerwe-\n\nnigsten. Der 8. Mai 1945 markiert unter anderem den \nBeginn der Vertreibung von mehr als 15 Millionen Deut-\nschen aus ihren jahrhundertealten Siedlungsgebieten \n\u00f6stlich von Oder und Nei\u00dfe. Sch\u00e4tzungsweise 2,5 Millio-\nnen Deutsche, darunter besonders viele Frauen und \nKinder, verloren bei der gewaltsamen Vertreibung aus \nPommern und Schlesien, Ostpreu\u00dfen und dem Sudeten-\nland ihr Leben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nach dem 8. Mai 1945!) \n\n\u2013 Ja, nach dem 8. Mai. \u2013 Der 8. Mai 1945 markiert \ndar\u00fcber hinaus den Beginn der Gefangenschaft von \nMillionen Wehrmachtsangeh\u00f6rigen, von denen mehr als \neine Million auf elende Art und Weise ums Leben kamen, \nund das l\u00e4ngst nicht nur in den Lagern der Sowjetunion, \nsondern auch in den Lagern der angeblich befreienden \nWestm\u00e4chte. Ich erinnere an Hunderttausende verreckte \ndeutsche Soldaten auf den Rheinwiesen. Der 8. Mai 1945 \nsteht dar\u00fcber hinaus f\u00fcr den Hungertod Hunderttausender \ndeutscher Zivilisten \u2013 trotz prall gef\u00fcllter Nahrungsmit-\nteldepots der Alliierten. \n\nNach seri\u00f6sen Sch\u00e4tzungen des Historikers und Erlanger \nGeschichtsprofessors Helmut Diwald verloren nach dem \n8. Mai 1945 fast 4,4 Millionen Deutsche ihr Leben \ninfolge von Vertreibung, Kriegsgefangenschaft und \nk\u00fcnstlicher Lebensmittelverknappung durch die Alliier-\nten. \n\nDer 8. Mai 1945 steht dar\u00fcber hinaus \u2013 dieses Argument \nsollte zumindest bei der CDU eine gewisse Beachtung \nfinden k\u00f6nnen \u2013 f\u00fcr den Beginn der kommunistischen \nMacht\u00fcbernahme in Mittel- und Ostdeutschland und \ndamit der Teilung unseres Vaterlandes und des Kulturkon-\ntinents Europa. \n\n\u201eDeutschland wird nicht besetzt zum Zweck seiner \nBefreiung, sondern als ein besiegter Feindstaat\u201c, so hie\u00df \nes unmissverst\u00e4ndlich in der Direktive ICS1067 der US-\nArmy vom April 1945. Was den Deutschen seit 65 Jahren \nvon den Umerziehern als Befreiung verkauft wird und \nwas uns heute DIE LINKE als Gedenktag schmackhaft \nmachen will, wurde also selbst von den ehemaligen \nKriegsgegnern nicht als Befreiung Deutschlands aufge-\nfasst, nicht als Akt der Befreiung, sondern ausdr\u00fccklich \nals milit\u00e4rische Unterwerfung einer politischen, milit\u00e4ri-\nschen und kulturellen Gegenmacht. \n\nDie deutsche Erlebnisgeneration wusste das vor dem \n8. Mai 1945, und sie bekam dies auf grausame Art und \nWeise nach dem 8. Mai 1945 zu sp\u00fcren mit 4,4 Millionen \nToten nach Einstellung der Kampfhandlungen. F\u00fcr die \nEmpfindungen der Erlebnisgeneration findet der letzte \nWehrmachtsbericht vom 9. Mai 1945 ersch\u00fctternde, aber \nauch w\u00fcrdevolle Worte. Herr Pr\u00e4sident, ich zitiere: \u201eSeit \nMitternacht schweigen nun an allen Fronten die Waffen. \nAuf Befehl des Gro\u00dfadmirals hat die Wehrmacht den \naussichtslos gewordenen Kampf eingestellt. Damit ist das \nsechsj\u00e4hrige Ringen zu Ende. Es hat uns gro\u00dfe Siege, \naber auch schwere Niederlagen gebracht. Die Wehrmacht \nist am Ende einer gewaltigen \u00dcbermacht ehrenvoll \n\n 1673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nunterlegen. Der deutsche Soldat\u201c \u2013 ich zitiere immer noch \ndiese ma\u00dfgebliche Geschichtsquelle \u2013 \u201ehat getreu seinem \nEid im h\u00f6chsten Einsatz f\u00fcr sein Volk f\u00fcr immer Unver-\ngessliches geleistet. Die Heimat hat ihn bis zuletzt mit \nallen Kr\u00e4ften unter schwersten Opfern unterst\u00fctzt. Die \neinmalige Leistung von Front und Heimat wird in einem \nsp\u00e4teren gerechten Urteil der Geschichte ihre endg\u00fcltige \nW\u00fcrdigung finden.\u201c \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Zur Sache!) \n\n\u2013 Ich zitiere immer noch, wir sind mitten in der Debatte, \nHerr Patt. \n\n\u201eDen Leistungen und Opfern der deutschen Soldaten zu \nLande, zu Wasser und in der Luft wird auch der Gegner \ndie Achtung nicht versagen. Jeder Soldat kann deshalb die \nWaffe aufrecht und stolz aus der Hand legen und in den \nschwersten Stunden unserer Geschichte tapfer und zuver-\nsichtlich an die Arbeit gehen f\u00fcr das ewige Leben unseres \nVolkes. Die Wehrmacht gedenkt in dieser Stunde ihrer vor \ndem Feind gebliebenen Kameraden. Die Toten verpflich-\nten uns zu bedingungsloser Treue, zu Gehorsam und \nDisziplin gegen\u00fcber dem aus zahllosen Wunden bluten-\nden Vaterland.\u201c \u2013 So weit der Wehrmachtsbericht vom \n9. Mai 1945. \n\nDeshalb hie\u00df es in der schon erw\u00e4hnten Direktive der US-\nArmy auch ganz folgerichtig: \u201eDeutschland wird nicht \nbesetzt zum Zweck seiner Befreiung, sondern als ein \nbesiegter Feindstaat.\u201c Zu feiern haben wir Deutschen am \n8. Mai also nichts, aber auch \u00fcberhaupt nichts. \n\nDie NPD lehnt den Antrag der SED-Nachfolger aus \ntiefster \u00dcberzeugung ab. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. \u2013 Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Herr Dr. K\u00fclow. Es ist eine Kurzinter-\nvention? \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Ja!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Dr. K\u00fclow; einen ganz kleinen \nMoment, bitte. Nicht, dass ich die Gesch\u00e4ftsordnung \nverletze. Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Herr Gansel, als jemand, der \nVertriebene im Bekanntenkreis hat, verwahre ich mich auf \ndas Entschiedenste gegen\u00fcber der Instrumentalisierung, \ndie Sie diesen Menschen heute haben zuteil werden \nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlle Vertriebenen, seien es solche aus dem Sudetenland, \nOstpreu\u00dfen, Westpreu\u00dfen oder Bessarabien, haben f\u00fcr \nHitlers Krieg mit dem Teuersten bezahlt, das ein Mensch \nhat, das ist die Heimat; und ich werde niemals zulassen, \ndass Sie das Andenken dieser Menschen, die schwer \ndaran zu tragen hatten, so in den Schmutz ziehen. M\u00e4\u00dfi-\ngen Sie sich das n\u00e4chste Mal! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, Sie \nm\u00f6chten erwidern? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte die \nGelegenheit zu einer Erwiderung nutzen. Herr Fischer, \nSie k\u00f6nnen am allerwenigsten das Deutungsmonopol f\u00fcr \ndie deutschen Vertriebenen in Anspruch nehmen. Ich \nm\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass mein Abgeordneten-\nkollege Schimmer Vertriebenenvorfahren aus dem Sude-\ntenland hat. Meine Vorfahren v\u00e4terlicherseits sind vertrie-\nbene Ostpreu\u00dfen. Insofern spreche ich sehr wohl aus \neigener Familienbetroffenheit. \n\n(Unruhe bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDem Nichthistoriker Fischer m\u00f6chte ich bei der Gelegen-\nheit etwas in Erinnerung rufen, weil er eine schlichte \nMonokausalit\u00e4t herstellt nach dem Motto \u201eZuerst Hitler \nund dann die Vertriebenen\u201c und damit das Urteil mit-\nschwingt, die Vertriebenen h\u00e4tten sich alles selbst einge-\nbrockt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU:  \nDas habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 Das schwang mit. Es ist die Terminologie, das Feuer \nw\u00e4re ins angebliche Land der T\u00e4ter und Brandstifter \nzur\u00fcckgekehrt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU:  \nDas habe ich nie gesagt!) \n\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich daran erinnern, dass \nbereits zum ersten Slawistenkongress 1848 in Prag die \nVertreibung und \u201eWestverschiebung\u201c der Deutschen \ngefordert wurde. Jeder, der sich ein bisschen mit histori-\nschen Dokumenten befasst hat, wei\u00df auch, dass Eduard \nBenesch bereits \u2013 \u2013 \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion:  \nH\u00f6ren Sie auf! Aufh\u00f6ren!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, bleiben \nSie doch bitte bei der Erwiderung. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, mein letzter Satz: Jeder wei\u00df, \ndass Eduard Benesch bereits im englischen Exil Jahre vor \nder grausamen Vertreibung der Sudetendeutschen die \nAusmordung der Deutschen aus dem Sudetenland gefor-\ndert hat. Das war alles vor Adolf Hitler und Kriegsaus-\nbruch. Verwechseln Sie hier nicht Ursache und Wirkung! \n\n(Andreas Storr, NPD: Das muss  \nman auch zur Kenntnis nehmen! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Ihr seid alle  \nnur arme Opfer! Nur arme Opfer seid ihr!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. K\u00fclow, Sie \nhaben das Wort. \n\n 1674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Der bizarre Auftritt \nvon Herrn Gansel hat ja gerade deutlich gemacht, dass f\u00fcr \ndie NPD offensichtlich der Krieg am 8. Mai 1945 nicht zu \nEnde gegangen ist. Man hat den Eindruck, er liegt immer \nnoch im Sch\u00fctzengraben, schl\u00e4ft wahrscheinlich abends \nmit dem Landserheft unterm Kissen ein und wacht mit \neiner geistigen Panzerfaust am fr\u00fchen Morgen auf, um \ndas Tageswerk zu beginnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist unglaublich widerlich, was Sie, Herr Gansel,  hier \nabgelassen, wie Sie hier Geschichtsrevisionismus pur \nbetrieben und den Anlass der Debatte in der \u00fcblichen \nwiderw\u00e4rtigen Art und Weise der NPD missbraucht \nhaben. Ich bin froh, dass wenigstens ein Kollege von der \nCDU sofort aufgestanden ist und das zur\u00fcckgewiesen hat. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch bin dankbar daf\u00fcr, dass die anderen Redner versucht \nhaben, eine sachliche Debatte zu f\u00fchren, angefangen bei \nHerrn Schiemann. Die SPD hat sich dankenswerterweise \nunserem Antrag angeschlossen. Auch dar\u00fcber freue ich \nmich. \n\nIch kann die Kritik von Herrn Gerstenberg partiell nach-\nvollziehen, wobei heute hier, denke ich, nicht der richtige \nOrt und Anlass war, die gewiss etwas einseitige Interpre-\ntation und Instrumentalisierung des 8. Mai in den Jahren \nder DDR kritisch zu beleuchten. Ich habe davor keine \nAngst und scheue mich nicht, das gegebenenfalls einmal \nin einer gemeinsamen Veranstaltung mit Ihnen nachzuho-\nlen. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nEntschieden zur\u00fcckweisen muss ich die \u00c4u\u00dferungen des \nKollegen Biesok, der offensichtlich vergessen hat, dass \ndie FDP auch eine Vorg\u00e4ngerpartei hat, n\u00e4mlich die \nLDPD. Sie hat in der Nationalen Front ordentlich mitge-\nmacht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUns hier immer wieder das SED-Etikett um den Hals zu \nh\u00e4ngen greift wohl ein wenig zu kurz. An dieser Stelle \nw\u00e4re etwas mehr Selbstkritik vonn\u00f6ten. Vielleicht studie-\nren Sie etwas mehr Ihre eigene Parteigeschichte. \n\nWas ich als gemeinsamen Nenner in der Debatte heraus-\ngeh\u00f6rt habe: dass die welthistorische Relevanz des 8. Mai \nau\u00dfer von der NPD von keiner der demokratischen \nParteien bestritten wird, dass man heute vielleicht den \nAuftakt gefunden hat f\u00fcr eine breitere Debatte zum \n8. Mai, dass man ihn k\u00fcnftig nicht in Konkurrenz zum \n27. Januar und zum 9. November, sondern in Erg\u00e4nzung \nsehen sollte \u2013 denn der Charakter des 8. Mai ist ein \nanderer als der des 27. Januar und des 9. November \u2013, und \ndass man ihn mit entsprechend angemessenen Veranstal-\ntungen st\u00e4rker ins Bewusstsein r\u00fcckt. \n\nDieses Angebot f\u00fcr Gespr\u00e4che und Diskussionen w\u00fcrden \nwir gern aufgreifen und werden dar\u00fcber nachdenken, in \nwelcher Form dies k\u00fcnftig realisiert werden kann. Wir \n\nw\u00fcrden uns freuen, zumindest mit SPD und GR\u00dcNEN \ngemeinsam \u00fcber neue Formen des Gedenkens nachzuden-\nken, auch wenn der Antrag heute wahrscheinlich keine \nMehrheit finden wird. \n\n(Andreas Storr, NPD: Bei den  \nschlechten Argumenten kein Wunder!) \n\nZumindest ab 2011 k\u00f6nnte man am 8. Mai und in seinem \nUmfeld Veranstaltungen durchf\u00fchren, die diesem Datum \nund seiner historischen Bedeutung angemessen sind. \n\nIch bedanke mich noch einmal bei denjenigen, die sich \nkonstruktiv an der Diskussion beteiligt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Dr.  \nK\u00fclow. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung, ob das \nWort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Auch das kann ich nicht feststel-\nlen. So frage ich Herrn Piwarz als Berichterstatter. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es ist alles gesagt!) \n\n\u2013 Es ist alles gesagt; dann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \nkommen. Aufgerufen ist das Gesetz zur Einf\u00fchrung eines \nTages des Erinnerns und Gedenkens an die Befreiung \nvom Nationalsozialismus und die Beendigung des Zwei-\nten Weltkrieges in Europa am 8. Mai 1945 (Tag der \nBefreiung), Drucksache 5/2099, Gesetzentwurf der \nFraktion DIE LINKE. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf. Hierzu liegt ein \n\u00c4nderungsantrag vor. Herr Dr. K\u00fclow, ich kann davon \nausgehen, dass Sie diesen eingebracht haben. Die Frakti-\nonen haben dazu Stellung genommen. Ich lasse zun\u00e4chst \n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag, Drucksache 5/3488, abstim-\nmen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \nStimmen daf\u00fcr hat der Antrag nicht die erforderliche \nMehrheit erhalten. \n\nWir kommen zur Abstimmung zum Gesetzentwurf, \nzun\u00e4chst zur \u00dcberschrift. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \n\u2013 Danke sehr. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat die \n\u00dcberschrift nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung \ndes Gesetzes \u00fcber Sonn- und Feiertage im Freistaat \nSachsen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr und zahlreichen Stimmenthaltungen hat dieser \nArtikel ebenso nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zu Artikel 2, Inkrafttreten. Ich bitte um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist das gleiche Ab-\nstimmverhalten. Bei Stimmen daf\u00fcr, Stimmenthaltungen \nund einer gro\u00dfer Anzahl Stimmen dagegen ist dem Arti-\nkel 2 nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da keine der Einzelvorschrif-\nten eine Zustimmung erhalten hat, er\u00fcbrigt sich die \n\n 1675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nSchlussabstimmung und der Tagesordnungspunkt 7 ist \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Sprengstoffrecht (S\u00e4chsAGSprenG) \n\nDrucksache 5/3212, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3385, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage Sie, ob \ndennoch ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann \nich nicht feststellen. Ich frage den Berichterstatter des \nAusschusses, Herrn Stange, ob er das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nAuch das ist nicht der Fall. \n\nSo kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \nS\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Sprengstoffrecht, \nDrucksache 5/3212, Gesetzentwurf der Staatsregierung. \nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, \nDrucksache 5/3385. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen zur \u00dcberschrift mit Fu\u00dfnote. \u2013 Vielen Dank. \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \ndagegen und keinen Stimmenthaltungen ist der \u00dcber-\nschrift mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu \u00a7 1 Verfahren \u00fcber den einheitlichen \nAnsprechpartner. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nGegenstimme ist dem \u00a7 1 mit gro\u00dfer Mehrheit zuge-\nstimmt worden. \n\nWir kommen zu \u00a7 2 Fristen. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei wenigen Stimmen dagegen ist dem \u00a7 2 mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu \u00a7 3 Inkrafttreten. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei wenigen Stimmen dagegen ist dem \u00a7 3 mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen nun zur Schlussabstimmung zu diesem \nGesetzentwurf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \nStimmen dagegen und keiner Enthaltung ist dem Gesetz-\nentwurf mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren. Mir liegt auch hier ein Antrag \nauf Eilausfertigung vor. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist \ndie Eilausfertigung einstimmig beschlossen und der \nTagesordnungspunkt 8 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Eichgesetz und zum Einheiten-  \n\nund Zeitgesetz (S\u00e4chsAGEichEinhZeitG) \nDrucksache 5/3213, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3381, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nAuch hier haben wir vereinbart, keine Aussprache vorzu-\nsehen. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Ich frage Frau Lauterbach als \nBerichterstatterin des Ausschusses, ob sie das Wort \nw\u00fcnscht. \u2013 Auch das ist nicht der Fall. Damit kommen \nwir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist: S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum \nEichgesetz und zum Einheiten- und Zeitgesetz mit der \n\nDrucksache 5/3213, Gesetzentwurf der Staatsregierung. \nAbgestimmt wird auf Grundlage der Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \nDrucksache 5/3381. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, sodass ich mit der \nAbstimmung zum Gesetzentwurf beginnen kann. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\n 1676\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Gegenstimme ist der \n\u00dcberschrift mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber \u00a7 1 Zust\u00e4ndigkeit. Wer seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und keiner Gegen-\nstimme ist dem \u00a7 1 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \nworden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber \u00a7 2 mit Fu\u00dfnote Einheitliche An-\nsprechpartner. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Gegenstimme \nund Stimmenthaltungen ist dem \u00a7 2 mit gro\u00dfer Mehrheit \nzugestimmt worden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber \u00a7 3 mit Fu\u00dfnote Anerkennung von \nUnterlagen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund keiner Gegenstimme ist \u00a7 3 mit gro\u00dfer Mehrheit \nzugestimmt worden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber \u00a7 4 mit Fu\u00dfnote Fristen. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem \u00a7 4 mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber \u00a7 5 Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttre-\nten. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist \u00a7 5 \nmit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Lesung \nbeendet, und ich komme zur Schlussabstimmung. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem \nGesetzentwurf mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden \nund damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren. Mir liegt auch hier ein Antrag \nauf Eilausfertigung vor. M\u00f6chte dem jemand widerspre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit haben wir auch die \nEilausfertigung beschlossen, und der Tagesordnungs-\npunkt 9 ist beendet. \n\nEinen Moment, bitte; ich muss einmal kurz die Nase \nputzen. \n\n(Heiterkeit) \n\nF\u00fcr diesen Punkt unterbreche ich einmal ganz kurz.  \n\n(Kurze Unterbrechung \u2013  \nHeiterkeit im Saal \u2013 Zurufe) \n\nMeine Damen und Herren. Wir treten wieder ein in die \nSitzung. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Verteilung von Versorgungslasten bei \n\nbund- und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Dienstherrenwechseln \nDrucksache 5/2151, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/2622, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier haben wir vereinbart, keine Aussprache vorzu-\nsehen. M\u00f6chte dennoch jemand das Wort ergreifen? \u2013 Das \nvermag ich nicht festzustellen. Ich frage Sie, Herr  \nTischendorf, ob Sie als Berichterstatter des Ausschusses \ndas Wort w\u00fcnschen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \nkommen wir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die \nVerteilung von Versorgungslasten bei bund- und l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifenden Dienstherrenwechseln, Drucksa-\nche 5/2151, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Abge-\nstimmt wird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Haushalts- und Finanzausschusses. Hier sehen Sie \ndiese in der Drucksache 5/2622. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen \nnicht vor, sodass ich mit der Abstimmung des Gesetzent-\nwurfes beginnen kann. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Der \u00dcberschrift wurde einstimmig zugestimmt. \n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 1. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Dem Artikel 1 wurde einstimmig zugestimmt. \n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 2. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Dem Artikel 2 wurde einstimmig zugestimmt. \n\nDamit ist die 2. Lesung beendet. \u2013 Wir kommen zur \nSchlussabstimmung. In bew\u00e4hrter Weise rufe ich den \nGesetzentwurf als Ganzes zur Abstimmung auf und bitte \num die Zustimmung. \u2013 Vielen Dank. Wer m\u00f6chte dagegen \nstimmen? \u2013 Wer m\u00f6chte sich enthalten? \u2013 Damit ist dieser \nGesetzentwurf einstimmig als Gesetz beschlossen. Ich \nbedanke mich und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n 1677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEntlastung s\u00e4chsischer \u00c4rzte durch Praxisassistenten \nDrucksache 5/3358, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU, \nFDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, ich er\u00f6ffne die Aussprache \nund erteile den Fraktionen der CDU und der FDP als Ein-\nreicherinnen das Wort. Wer m\u00f6chte sprechen? \u2013 Mein Na-\nmensvetter Herr Abg. Wehner; bitte, Sie haben das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Kollegen! Die \u00e4rztliche Versorgung \nwar in der Vergangenheit sowohl von der Staatsregierung \nals auch vom Parlament immer wieder Thema. Es ist ein \nwichtiges Thema, das uns auch in Zukunft begleiten wird; \ndas hat ja auch die aktuelle Tagespresse von heute ge-\nzeigt. Es geht um die \u00e4rztliche Versorgung und die Koali-\ntion hat sich zur Aufgabe gestellt, dass die fl\u00e4chende-\nckende \u00e4rztliche Versorgung in Sachsen gesichert wird. \n\nDas Problem ist vielschichtig, es ist komplex; wir stehen \nvor gewaltigen Anforderungen. Der demografische \nWandel ist l\u00e4ngst angekommen. Steigende Patientenzah-\nlen, das hei\u00dft, immer mehr \u00e4lter werdende Menschen \nnutzen auch die Haus\u00e4rzte, nutzen das Angebot, und \nimmer weniger \u00c4rzte m\u00fcssen diese Patienten versorgen. \n\nDie \u00c4rzte werden immer \u00e4lter. Das bedeutet, wir m\u00fcssen \nin verschiedenen Bausteinen und verschiedenen Schritten \ndaf\u00fcr sorgen, dass die \u00c4rzte entlastet werden. Der vorlie-\ngende Antrag zur Entlastung s\u00e4chsischer \u00c4rzte dient dazu, \ndass Praxisassistenten gezielt geschult und dann auch \neingesetzt werden. \n\nDer Antrag soll evaluieren, was das Modellprojekt  \n\u201eVERAH\u201c geleistet hat \u2013 VERAH bedeutet Versorgungs-\nassistenten in den Hauspraxen \u2013, und es soll den Modell-\nversuch auch in den Bund \u00fcberf\u00fchren und letztendlich in \nder Praxis bestehen lassen. Was bedeutet das Modellpro-\njekt Versorgungsassistenten in den Hauspraxen \u00fcberhaupt \nund wie kommt es zustande? \n\nDas medizinische Fachpersonal wird geschult, es gibt eine \nAusbildung, die 200 Stunden umfasst, und letztendlich \nkann dann der medizinische Fachangestellte als Assistent \nzus\u00e4tzliche Aufgaben \u00fcbernehmen. Das Konzept ist vom \nVerband medizinischer Fachberufe und der Berufsvertre-\ntung der medizinischen Fachangestellten installiert. Wenn \nman sich anschaut, wie es heute funktioniert: Heute ist \nselbst die Blutabnahme eine Grauzone. Die Kranken-\nschwester lernt es zwar in der Ausbildung; aber letztend-\nlich muss es genau genommen dann der Arzt \u00fcbernehmen. \nUm diese Grauzone ein St\u00fcck weit zu entkr\u00e4ften und in \nZukunft zu beseitigen, sind Modellprojekte wie  \n\u201eVERAH\u201c wichtig. \n\nWas erreicht man damit? \n\nErstens, Haus\u00e4rzte werden durch qualifiziertes Personal \nentlastet. \n\nZweitens, die Hausarztpraxis wird zum Ort der Versor-\ngung. \n\nDrittens, die Berufszufriedenheit der medizinischen Fach-\nangestellten steigt. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n\u2013 Das sind durchaus unterst\u00fctzenswerte Punkte; das ist \nrichtig. \n\nIn Zukunft wird sich aber auch in Deutschland die Frage \nstellen: Wie geht es \u00fcberhaupt weiter? Wie ist es mit der \nHaftungsfrage? Ich nannte bereits ein Beispiel. Wenn man \neinmal schaut, wie es andere L\u00e4nder machen, egal, ob in \nden Niederlanden oder in Gro\u00dfbritannien, da gibt es eine \nPractice Nurse, die sogar Medikamente verschreiben darf. \nWir m\u00fcssen dann sehen, wie weit wir in Deutschland \ngehen m\u00f6chten. Wir bleiben vorerst bei der Delegation \nvon Arztleistung und nicht von der Ersatzleistung von \nHeilbehandlung; das ist in diesem Zusammenhang ganz \nwichtig. Die Practice Nurse in Gro\u00dfbritannien besch\u00e4ftigt \nsich beispielsweise mit der Neuaufnahme von Patienten \noder der Versorgung von chronisch Kranken und das \u2013 \nl\u00e4sst sich leicht erkennen \u2013 spart unheimlich Geld, Geld, \ndas im Gesundheitssystem eh knapp ist. \n\nDer \u00c4rztemangel in Gro\u00dfbritannien hat dazu gef\u00fchrt, dass \ndie Kompetenzerweiterung der medizinischen Fachange-\nstellten durchgef\u00fchrt wurde. Vor diesem \u00c4rztemangel \nstehen wir ja auch hier in Sachsen. \n\nEs hat letztendlich auch gezeigt, dass die Unterst\u00fctzungs-\nleistungen durch die Assistenten genauso gut gef\u00fchrt \nwurden wie von \u00c4rzten. Es gibt keinen Qualit\u00e4tsverlust, \ndas ist wichtig. Deshalb sage ich: Das, was in Gro\u00dfbritan-\nnien funktioniert, sollte in Deutschland umgesetzt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb bitte ich Sie zum Schluss um Unterst\u00fctzung des \nAntrages, die Staatsregierung aufzufordern, Modellpro-\njekte zu etablieren \u2013 langfristig auch auf Bundesebene. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion die \nAbg. Sch\u00fctz. Frau Sch\u00fctz, Sie haben das Wort. \n\n 1678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wer macht in Zukunft \nwas? Welche Art der Arbeitsteilung entspricht den Anfor-\nderungen an das Gesundheitssystem der Zukunft? Wie \nk\u00f6nnen alle Akteure miteinander der Komplexit\u00e4t des \nGesundheitswesens gerecht werden? Das sind die Frage-\nstellungen von heute, wenn wir \u00fcber eine effiziente und \neffektive Versorgung nachdenken. \n\nDie Fragen gewinnen aus vielerlei Gr\u00fcnden an Bedeu-\ntung, die der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der \nEntwicklung im Gesundheitswesen folgenderma\u00dfen be-\nnennt: erstens, die steigenden Erwartungen von Versicher-\nten und Patienten; zweitens, die absehbare demografische \nEntwicklung; drittens, die Ver\u00e4nderung im Morbidit\u00e4ts-\nspektrum; viertens, eine fortschreitende Spezialisierung \nund, nicht zuletzt, f\u00fcnftens, die vielf\u00e4ltigen neuen techni-\nschen medizinischen M\u00f6glichkeiten und Fortschritte. \n\nAnstelle des alleinigen Versuches, die Situation innerhalb \neiner Berufsgruppe zu optimieren, muss es k\u00fcnftig darum \ngehen, die Kommunikation zwischen den Gesundheitsbe-\nrufen auszuweiten. Diese \u00dcberlegungen zielen weniger \ndarauf ab, allein dem \u00c4rztemangel vorzubeugen, als \nvielmehr darauf, die Ressourcen im Gesundheitswesen \noptimal zu nutzen. Die Situation innerhalb einer Berufs-\ngruppe zu optimieren gen\u00fcgt zuk\u00fcnftig nicht mehr. \nFlache, vernetzte Teamstrukturen und eine sinnvolle \nArbeitsteilung zu gestalten \u2013 zu einer solchen Zusammen-\narbeit sollen die Gesundheitsberufe kommen. \n\nDeshalb sind \u00dcberlegungen \u00fcber die st\u00e4rkere Einbezie-\nhung von nicht \u00e4rztlichem Personal, also den nicht \u00e4rztli-\nchen Fachberufen, angebracht. \n\nBei der Ver\u00e4nderung in der Zusammenarbeit der Gesund-\nheitsberufe muss dabei immer eines im Vordergrund \nstehen: die Sicherheit der Patienten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSeit dem Pflegeweiterentwicklungsgesetz von 2008 \nbestehen die M\u00f6glichkeiten, die \u00dcbertragung \u00e4rztlicher \nT\u00e4tigkeit in Modellvorhaben zu untersuchen. Das Gesetz \nbezieht sich hier vor allem auf den Bereich der Pflege. \nDamit liegt die Intention zugrunde, dass hoch qualifizierte \nPflegekr\u00e4fte insbesondere im ambulanten Sektor einen \neigenst\u00e4ndigen Beitrag zur Absicherung des medizini-\nschen Versorgungsbedarfes der Bev\u00f6lkerung leisten \nk\u00f6nnen. \n\nDie Erprobung einer gr\u00f6\u00dferen Handlungsautonomie \numfasst vier Bereiche: die Einsch\u00e4tzung des pflegerischen \nBedarfes, die Durchf\u00fchrung der Pflege, die \u00dcberpr\u00fcfung \nder Resultate der pflegerischen Versorgung sowie die \nVersorgung mit Pflegehilfsmitteln. Damit diese Modell-\nprojekte initiiert werden k\u00f6nnen, hat der gemeinsame \nBundesausschuss eine Richtlinie zu erstellen, die die \nT\u00e4tigkeit der Modellvorhaben genau festlegt. Wo die \nGrenze zwischen den Aufgaben, die delegiert werden \nk\u00f6nnen, und Untersuchungen, die allein dem Arzt unter-\nliegen, genau verl\u00e4uft, das erfordert eine sehr gr\u00fcndliche \nPr\u00fcfung. \n\nEine generalisierende Festschreibung der T\u00e4tigkeit schafft \ndabei nur bedingt Rechtssicherheit. Viele weitere Fakto-\nren geben die Richtschnur der Delegation vor: die Quali-\nfikation der einzelnen Mitarbeiter, der zu behandelnde \nEinzelfall mit m\u00f6glichen Komplikationen \u2013 hier ist die \nEinsch\u00e4tzung des Arztes das Wichtigste und unumg\u00e4ng-\nlich \u2013, haftungsrechtliche Fragen und Verantwortlichkei-\nten. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 so ist es in einer Demokratie \u2013 sind die neuen \nKooperationsformen von den Berufsgruppen selbst zu \ndiskutieren. Nur wenn hier ein Kompromiss gefunden \nwird und die Bereitschaft zum Umdenken bei allen \nLeistungserbringern besteht, kann \u00fcber neue Modelle \nnachgedacht werden. Deshalb ist es Voraussetzung, dass \nalle tangierten Berufsgruppen Stellung nehmen und in den \nKommunikationsprozess einbezogen werden. Die Anh\u00f6-\nrung der Berufsverb\u00e4nde hat gezeigt, dass die bestehende \nDesintegration in der Gesundheitsversorgung bereits von \nvielen Berufsgruppen selbst nicht als ad\u00e4quate Situation \nerlebt wird. \n\nDer Gemeinsame Bundesausschuss hat die Beratung \u00fcber \ndie entsprechenden Richtlinien im Jahr 2009 aufgenom-\nmen. F\u00fcr dieses Jahr steht eine Reihe von Beratungster-\nminen hierzu an. Die Bundesregierung geht davon aus, \ndass im Laufe dieses Jahres dem Bundesgesundheitsmi-\nnisterium die Richtlinien zur \u00dcberpr\u00fcfung vorgelegt \nwerden. Falls dem nicht so ist, hat das Bundesgesund-\nheitsministerium als Rechtsaufsicht die M\u00f6glichkeit, auf \ndie Richtlinienerstellung hinzuwirken. Das m\u00f6chten wir \nmit Punkt zwei unseres Antrags deutlich unterst\u00fctzen. \n\nAuch auf Landesebene k\u00f6nnen wir ein gutes Beispiel \nvorweisen, wie Gesundheitsberufe in der haus\u00e4rztlichen \nVersorgung zusammenarbeiten k\u00f6nnen. In Sachsen gab es \nbis Ende 2008 das Modellprojekt AGnES, an dem sich \nf\u00fcnf Praxen beteiligt haben. Die Erkenntnisse unter \nanderem aufgrund dieses Modellvorhabens haben dazu \nbeigetragen, dass die sogenannte Nicht\u00e4rztliche Praxisas-\nsistentin in die Regelversorgung aufgenommen wurde. \nDerzeit besch\u00e4ftigen vier Praxen eine solche Assistentin. \n\nMit dem Ziel, die Hausarztpraxis als zentralen Versor-\ngungsort zu festigen, hat der S\u00e4chsische Haus\u00e4rztever-\nband in Zusammenarbeit mit dem Verband medizinischer \nFachberufe die Versorgungsassistentin \u2013 kurz: VERAH \u2013 \nins Leben gerufen. Mit einer Fortbildung k\u00f6nnen medizi-\nnische Fachangestellte diese zus\u00e4tzliche Qualifikation \nerhalten. Sie soll zur \u00dcbernahme von Hausbesuchen und \nweiteren medizinischen Aufgaben im Umfeld des Patien-\nten bef\u00e4higen. Hier gilt der Grundsatz: \u201eHin zur Team-\nbetreuung mit dem Arzt im Mittelpunkt\u201c. \n\nSicher wird auch hier kontrovers diskutiert. Eine Seite \nbef\u00fcrchtet die Konkurrenz zu den ambulanten Pflege-\ndiensten. Eine andere Seite sorgt sich um die Errichtung \nvon Doppelstrukturen. Wieder eine andere Seite sieht die \nQualit\u00e4t der Versorgung gef\u00e4hrdet. Aber unumstritten ist \u2013 \nich denke, das haben alle hier im Hohen Hause erkannt \u2013: \nDie Haus\u00e4rzte werden weniger, \u00e4ltere, multimorbide \nPatienten jedoch mehr. \n\n 1679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDurch die Zunahme der Zahl hochbetagter Patienten, die \neine umfassende und gut koordinierte Betreuung zu \nHause ben\u00f6tigen, steigen auch die Fallzahl und die \nFallschwere in der haus\u00e4rztlichen Praxis. Erste Studien, \ndie die Auswirkung des Einsatzes dieser speziell geschul-\nten arztunterst\u00fctzenden Mitarbeiter untersuchten, liegen \nbereits vor. Eine Untersuchung der Goethe-Universit\u00e4t \nFrankfurt aus dem Jahr 2008 kommt zu dem Ergebnis, \ndass diese Art der Versorgung gut akzeptiert ist und zum \nTeil eine merkliche Zeitentlastung f\u00fcr die Haus\u00e4rzte \nbedeutet. \n\nDie Thematisierung von Effizienz- und Effektivit\u00e4tsreser-\nven im Gesundheitswesen ist erlaubt und besitzt ihre \nBerechtigung. Die Einbeziehung der medizinischen \nFachberufe bzw. nicht \u00e4rztlichen Gesundheitsberufe und \ndie Forderung nach einer verbesserten Kooperation sind \ngerade in der heutigen Zeit und in Anbetracht der Heraus-\nforderungen im Gesundheitssystem zeitnah geboten. Ich \nbitte Sie daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \nRednerin ist Frau Lauterbach. Sie spricht f\u00fcr die Links-\nfraktion. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Die Linksfraktion \nhat bereits 2006 einen Antrag auf Einf\u00fchrung eines \nGemeindeschwesternprogramms in Sachsen gestellt. \nDieser wurde abgelehnt. Aber es wurde das Modellprojekt \nAGnES als zeitlich begrenztes, vollfinanziertes Modell \nauf den Weg gebracht. Das ist doch schon mal was! \n\nDer heute vorliegende Antrag der Koalition ist im We-\nsentlichen ein Berichtsantrag. Er zeigt, dass in den letzten \nJahren ein Nachdenken eingesetzt hat. Das sehen wir auch \nan der heutigen Presse: Eine Arbeitsgruppe soll gegen den \n\u00c4rztemangel antreten. Die Absenkung der Haushaltsstelle \nzur F\u00f6rderung von Studenten, die im l\u00e4ndlichen Raum als \nHaus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte Dienst tun wollen, ist \ndemgegen\u00fcber kontraproduktiv. \n\nWerte Abgeordnete! Es gibt verschiedene M\u00f6glichkeiten \nder besseren Versorgung: Zweigstellenpraxen, Anstellung \nvon \u00c4rzten in niedergelassenen Praxen, Medizinische \nVersorgungszentren, Gemeindeschwestern \u2013 oder eben die \nPraxisassistentinnen. Diese hei\u00dfen AGnES, VERAH oder, \nwie in Niedersachsen, MoNi. Es gibt in der Anstellung \nwie in der Ausbildung unterschiedliche Ausrichtungen. \nDas Aufgabenspektrum ist im Wesentlichen gleich. \n\nSchwester AGnES sollte im Auftrag der \u00c4rzte bei Haus-\nbesuchen angeordnete Leistungen verrichten. Sie war \nnicht zwingend nur einer Praxis zugeordnet, sollte mit \nmodernster Technik ausgestattet sein und in Fallkonferen-\nzen mit den \u00c4rzten ihre Ergebnisse und Aufgaben bespre-\nchen. Eine geregelte Finanzierung \u00fcber Kostenstellen der \nKrankenkassen konnte nach Ablauf der Modellphase \n\ngesichert werden. Die Genehmigung ist an eine Unterver-\nsorgung gebunden. \n\nW\u00e4hrend der Modellphase des Projektes AGnES wurde \nparallel dazu das Modell VERAH aus der \u00c4rzteschaft \nheraus entwickelt. VERAH ist Teil des Praxisteams. Sie \nsoll in einer Praxis angestellt und bezahlt werden. Auch \nsie hat das gleiche Aufgabenspektrum wie AGnES, und \nauch f\u00fcr sie gilt der Vorbehalt der Unterversorgung. \n\nErfahrungen und Problemlagen, die AGnES die Arbeit \nerschwert haben, konnten abgestellt werden. VERAH, \nAGnES oder MoNi in nicht unterbesetzten Gebieten eine \nZulassung zu erm\u00f6glichen, w\u00fcrde \u00c4rzte vor Ort weiter \nentlasten und damit die medizinische Betreuung qualitativ \nund quantitativ verbessern. Durch Neueinstellung von \nGemeindeschwestern oder Praxisassistentinnen w\u00fcrden \nzus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze geschaffen, und die \u00c4rzte \nk\u00f6nnten von b\u00fcrokratischem Aufwand wie Dokumentati-\nonen oder Statistiken entlastet werden. Es sind und \nbleiben jedoch arzterg\u00e4nzende und arztentlastende Aufga-\nben, wenn neu zu besetzende bzw. neu zu schaffende \nArztpraxen nicht besetzt werden k\u00f6nnen. Die Ansiedlung \nvon \u00c4rztinnen/\u00c4rzten hat stets das Primat. Nur die \u00c4rz-\ntin/der Arzt hat in Deutschland das Recht zur Aus\u00fcbung \nder Heilkunde. Der Patient hat das Recht, von einem Arzt \noder einer \u00c4rztin behandelt zu werden. \n\nZum Schluss bleibt f\u00fcr mich noch eine Frage offen: Wie \nhelfen Sie den Einwohnern in den Orten, die weder einen \nHausarztsitz noch eine Zweitpraxis, noch eine Gemeinde-\nschwester besitzen? Wie kommt der Patient zum Arzt? Ich \ndenke, wir m\u00fcssen hier endlich die Kommunen mit ins \nBoot nehmen und ihnen Verantwortung \u00fcbertragen. Ich \nw\u00fcnsche den drei Genannten \u2013 VERAH, AGnES, MoNi, \nGemeindeschwester oder Praxisassistentin \u2013 viel Erfolg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion ist als n\u00e4chste Rednerin Frau Neukirch \ngemeldet. Frau Neukirch, Sie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden \nAntrag hat die Koalition einen wichtigen Baustein ge-\nsundheitlicher Versorgung benannt. Arztentlastende \nDienste werden in Zukunft eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle \nspielen und dazu beitragen, die Versorgung insbesondere \nin der Fl\u00e4che aufrechtzuerhalten. \n\nLeider liegen zu dem Antrag noch keine Stellungnahme \nund kein Bericht vor. Es ist schwierig, zu einem Berichts-\nantrag ohne weitere Schwerpunktsetzung kontrovers zu \ndiskutieren. Deshalb w\u00fcrde ich gern etwas zur Entstehung \ndieser arztentlastenden Dienste in Erinnerung rufen. \n\nDie verschiedenen Ursachen f\u00fcr den zunehmend proble-\nmatisch werdenden Arztmangel in l\u00e4ndlichen Regionen \nhaben wir im Plenum schon oft besprochen. Neben der \nSchwierigkeit, junge ausgebildete \u00c4rzte in die l\u00e4ndlichen \nRegionen zu locken, sind es vor allem die demografische \nEntwicklung und die ver\u00e4nderte Familiensozialstruktur, \n\n 1680\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\ndie zu Bedarfen f\u00fchren, die fr\u00fcher eben durch andere \nNetzwerke aufgefangen werden konnten und heute \nzunehmend durch \u00c4rzte erbracht werden. \n\nEin Gro\u00dfteil der Patienten ist heute alt bis sehr alt, chro-\nnisch krank und hat einige Alterserkrankungen. Viele \nleben allein und sind nicht mehr mobil. Daraus ergibt sich \nvor allem f\u00fcr die Haus\u00e4rzte in der Fl\u00e4che ein gestiegener \nBetreuungsbedarf. Dieser Bedarf ist vielleicht nicht mehr \nneu; denn Hausbesuche z\u00e4hlten schon immer zum Berufs-\nalltag der Haus\u00e4rzte. Aber solange die Schere auseinan-\ndergeht, die Anzahl der \u00c4rzte sinkt und die Zahl der \nBetreuungsf\u00e4lle steigt, ist das eine neue Qualit\u00e4t, die uns \nvor neue Herausforderungen stellt. \n\nMit dem Pflegeweiterentwicklungsgesetz hat Ulla \nSchmidt im Jahr 2008 die Voraussetzung daf\u00fcr geschaf-\nfen, verschiedene Modellvorhaben zu entwickeln, die zum \nZiel haben, \u00e4rztliche T\u00e4tigkeiten, gerade auch im Betreu-\nungsbereich, delegieren zu k\u00f6nnen. \n\nBekannt wurde danach vor allem das Projekt \u201eAGnES\u201c, \ndas gerade hier im Osten noch viele in Erinnerung hatten, \ndie Schwester, die im Dorf unterwegs war und sich um \ndie Belange der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, nicht immer nur \ndie gesundheitlichen, k\u00fcmmert. Dieses Modell ist vor \nallem in Mecklenburg-Vorpommern zum Vorzeigemodell, \nin Sachsen allerdings mehr schlecht als recht umgesetzt \nworden. \n\nIch will auch noch daran erinnern, dass die Diskussion \n\u00fcber die arztentlastenden Dienste am Anfang ziemlich \nkontrovers gef\u00fchrt wurde. Die einen bef\u00fcrchteten Kon-\nkurrenz f\u00fcr die Pflegedienste, andere sahen schon einen \nAngriff auf die Kompetenzen des Arztes. So war es in der \nAnfangszeit auch schwierig f\u00fcr diese Modelle, zum \nLaufen zu kommen. Diese Diskussion ist nun Gott sei \nDank vorbei und gerade in unterversorgten Regionen \ngewinnen arztentlastende Dienste immer mehr an Zu-\nspruch. \n\nMittlerweile gibt es neben der \u201eAGnES\u201c und der hier \nschon genannten \u201eVERAH\u201c auch schon andere Modelle. \nEs gibt die \u201eEva\u201c, \u201eSahra\u201c die \u201eMopra\u201c und auch noch \nein Modell mit dem Namen \u201eHelfer\u201c. \n\nIm Antrag der Koalition findet sich nur der Hinweis auf \ndie sogenannte VERAH, die Versorgungsassistentin. Von \nmeinen Vorrednern ist darauf schon eingegangen worden. \n\nInteressant w\u00e4re in diesem Zusammenhang, einen \u00dcber-\nblick \u00fcber die verschiedenen Modellprojekte zu gewin-\nnen. Das ist im Antrag bisher nicht vorgesehen. Aber \ndiese Anregung kann die Staatsregierung vielleicht aus \ndieser Debatte mitnehmen und im Bericht zum Antrag \n\u00fcber \u201eVERAH\u201c hinaus einen \u00dcberblick \u00fcber die ver-\nschiedenen Modelle geben. \n\nZum Konzept von \u201eVERAH\u201c: Ich halte es durchaus f\u00fcr \nsinnvoll. Es setzt beim vorhandenen Personal in der \nPraxis an. Mitarbeiterinnen vor Ort werden weiterqualifi-\nziert. Das Personal ist den Patienten bekannt. Das Patien-\ntenvertrauen ist somit gesichert. Die Assistentin wiederum \n\nist mit dem Ablauf in der Praxis vertraut und kann ihre \nT\u00e4tigkeit sehr gut integrieren. \n\nNicht zuletzt sehe ich nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Mitarbeite-\nrinnen der Arztpraxis auch pers\u00f6nlich einen Vorteil, sich \nim Laufe ihres Berufslebens weiterqualifizieren zu k\u00f6n-\nnen und neue Kompetenzen zu erwerben. Das ist f\u00fcr alle \nauf jeden Fall ein Gewinn. \n\nWas die Assistentin alles so macht, ist auch schon gesagt \nworden. Sie \u00fcbernimmt vor allem Hausbesuche, koordi-\nniert Leistungen und \u2013 ganz wichtig in diesem Zusam-\nmenhang \u2013 sie soll auch das Feinmanagement nach langen \nKrankenhausaufenthalten oder bei chronischen Erkran-\nkungen \u00fcbernehmen. Das ist ein Bereich, der immer mehr \nin den Blickpunkt der \u00e4rztlichen Versorgung geraten \nmuss. Sie unterst\u00fctzt damit auch die Angeh\u00f6rigen in \nschwierigen Situationen, wenn es kurzfristig um die \nBetreuung von schwer erkrankten Angeh\u00f6rigen geht. \n\nDie erste Bilanz und die Studien stellen fest, dass tats\u00e4ch-\nlich eine Entlastung der \u00c4rzte erfolgt, dass die Versor-\ngungsqualit\u00e4t verbessert wird und dass die Zufriedenheit \nder Patienten steigt. Das sind also Ergebnisse, mit denen \nman zufrieden sein kann. \n\nWichtig ist aber nun, den Blick darauf zu richten, dass es \ndiesen nicht \u00e4rztlichen Berufen gelingt, sich zu etablieren, \nAnerkennung zu finden und damit f\u00fcr \u00c4rzte und Patienten \neine sinnvolle Erg\u00e4nzung in der Zukunft darzustellen. \nDaf\u00fcr sind viele weitere Ma\u00dfnahmen notwendig. Hier \nkann sich die Staatsregierung noch richtig ins Zeug legen. \n\nInsbesondere ist es in einem ersten Schritt wichtig, den \n\u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen Modelle zu finden. \nGanz verschiedene Qualifizierungsvoraussetzungen und \nauch Einsatzm\u00f6glichkeiten sind dabei zu beachten. Um \nhier keine un\u00fcbersichtliche Helferlandschaft zu hinterlas-\nsen, w\u00e4ren ein sinnvolles Forschungs- und Entwicklungs-\nprogramm und eine Verzahnung und Vernetzung dieser \nBerufsgruppen wichtig. Daneben geht es nat\u00fcrlich auch \num die dauerhafte Absicherung dieser Berufe. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch etwas erw\u00e4hnen, was mir \nin der bisherigen Debatte fehlte. Frau Lauterbach hat es \nkurz angesprochen: Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber sprechen, \nwie wir die Situation der Haus\u00e4rzte insgesamt st\u00e4rken \nk\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen \u00fcber Assistenten f\u00fcr Haus\u00e4rzte \nsprechen; was tun wir aber, wenn die Haus\u00e4rzte in l\u00e4ndli-\nchen Regionen keine Unterst\u00fctzung mehr erhalten, keine \nNachfolger finden und von der Bildfl\u00e4che verschwinden? \nDie Haus\u00e4rzte sind ein zentrales Element bei der Siche-\nrung der medizinischen Versorgung heute und in der \nZukunft. Ich hoffe, dass sie es jetzt wenigstens an den \nTisch des neuen Arbeitskreises der Staatsregierung \nschaffen und bei den Ma\u00dfnahmen, die dort beraten \nwerden, Zugang finden. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin die Chemnitzer Abg. Giegengack f\u00fcr \n\n 1681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Giegengack, Sie \nhaben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe den \nEindruck, Sie haben sich vorgenommen, uns aller drei \nMonate mit einem Antrag zu begl\u00fccken \u2013 und sei er auch \nnoch so an den Haaren herbeigezogen \u2013, um nach au\u00dfen \nden Eindruck zu erwecken, Sie w\u00fcrden sich irgendwie um \ndie Verbesserung der medizinischen Betreuung in Sachsen \nk\u00fcmmern. \n\nHeute geht es um die \u201eVERAHs \u201eEvas\u201c, \u201eAGnES\u2019\u201c, \n\u201eSARAHs\u201c und \u201eMoNis\u201c. So hei\u00dfen die Versorgungs- \nund Praxisassistentinnen je nach Bundesland, die die \n\u00c4rzte bei Hausbesuchen entlasten sollen. \n\nSchauen wir uns Ihren Antrag einmal genauer an. \n\nZu Punkt A: Wie viele Genehmigungen in Sachsen sind \nbeim Einsatz von Praxisassistenten erteilt worden? Das \nk\u00f6nnen Sie sich eigentlich an f\u00fcnf Fingern abz\u00e4hlen, \nwenn Sie bedenken, dass die Praxisassistentinnen ledig-\nlich in Gebieten drohender oder bestehender haus\u00e4rztli-\ncher Unterversorgung eingesetzt werden k\u00f6nnen. Das ist \nganz klar. Das sind in Sachsen die Planungsbereiche \nRiesa-Gro\u00dfenhain, konkret die Gemeinden Gr\u00f6ditz, \nZabeltitz und Glaubitz, der Planungsbereich Mittleres \nErzgebirge, hier die Gemeinden um Zschopau, und der \nPlanungsbereich Annaberg um die Gemeinde J\u00f6hstadt. \nDass dies nicht die Wirklichkeit der Unterversorgung \nwiedergibt, wissen auch Sie, da die Bedarfsplanung mit \nunrealistischen Zahlen rechnet. \n\nEinsetzbar w\u00e4ren die Praxisassistentinnen \u00fcbrigens auch \nnoch in den Gebieten mit lokalem Versorgungsbedarf. \nDiese Gebiete gibt es in Sachsen jedoch nicht. Ein Vor-\nsto\u00df unsererseits hier im Plenum wurde von Ihnen abge-\nlehnt. \n\nZu Punkt B zu den Verg\u00fctungsregelungen: Haus\u00e4rzte, die \nalle Einsatzbedingungen einer \u201eVERAH\u201c erf\u00fcllen, k\u00f6n-\nnen nach EBM eine Kostenpauschale einschlie\u00dflich \nWegekosten in H\u00f6he von 17 Euro bzw. 12,50 Euro pro \nHausbesuch f\u00fcr ihre \u201eVERAH\u201c abrechnen. Inwiefern es \nvon Belang ist, ob die Staatsregierung diese H\u00f6he f\u00fcr \nangemessen h\u00e4lt, erschlie\u00dft sich mir nicht. \n\nZu Punkt C, zu den bundesweiten Erfahrungen: Hier \ngehen die Meinungen auseinander \u2013 es wurde bereits \nangedeutet \u2013, je nachdem, wen man fragt \u2013 auch das ist \nkeine \u00dcberraschung. W\u00e4hrend im Magazin \u201eDer Kassen-\narzt\u201c der Einsatz der \u201eVERAHs\u201c aufgrund seiner speziel-\nlen Verg\u00fctung im Rahmen der AOK-Hausarzttarife in \nBaden-W\u00fcrttemberg als sehr lukrativ f\u00fcr Haus\u00e4rzte gelobt \nwird \u2013 als Nettogewinn im Quartal werden 1 370 Euro \nangegeben \u2013, kritisiert auf der anderen Seite der deutsche \nPflegerat den Einsatz dieser Praxisassistenten, da der \nVersorgungsbedarf nicht mobiler Patienten in h\u00e4uslicher \nUmgebung zu komplex sei, als dass sich medizinische \nFachangestellte in Kurzkursen ad\u00e4quat daf\u00fcr qualifizieren \nk\u00f6nnten. \n\nWas bleibt jetzt von Ihrem Antrag? Eigentlich nur noch \ndie Aufforderung, die Staatsregierung m\u00f6ge sich auf \nBundesebene f\u00fcr Modellvorhaben zur Erprobung der \nDelegation \u00e4rztlicher Leistungen einsetzen. Was das soll, \nerschlie\u00dft sich mir nicht. Es ist gerade ein Fortschritt, dass \ndie Modellvorhaben \u201ePraxisassistentinnen\u201c, ob sie nun \n\u201eVERAH\u201c, \u201eAGnES\u201c, \u201eEva\u201c, \u201eSAHRA\u201c oder \u201eMoNi\u201c \nhei\u00dfen, in die Regelversorgung bereits einbezogen wur-\nden und auch \u00fcber den EBM abrechenbar sind. \n\nSinnvoll erschiene mir eher der Vorsto\u00df, dass diese \n\u201eVERAHs\u201c, \u201eEvas\u201c, \u201eSAHRAs\u201c usw. eben auch in \nBereichen einsetzbar sind, die nicht von Unterversorgung \nbetroffen sind. \n\nEs tut mir leid, ich habe den Eindruck, dass bei Ihnen die \nrechte Hand nicht wei\u00df, was die linke tut. Erinnert sei an \ndie Debatte um die geforderte Kapazit\u00e4tserh\u00f6hung an \nMedizinstudienpl\u00e4tzen am 16. Juni hier im Haus. Frau \nStrempel und Herr Prof. Schneider sprachen sich damals \nvehement dagegen aus. Zweieinhalb Monate sp\u00e4ter, also \nheute, k\u00f6nnen wir der Zeitung entnehmen, dass Frau \nClau\u00df ihren Kabinettskollegen eine Liste mit 20 Ma\u00df-\nnahmen gegen den \u00c4rztemangel vorgelegt hat, wobei eine \nMa\u00dfnahme vorschl\u00e4gt, die Anzahl der Studienpl\u00e4tze im \nFach Medizin zu erh\u00f6hen. Wir hoffen, Frau Clau\u00df, dass \nSie sich mit Ihren Vorschl\u00e4gen sowohl bei Ihren Kabi-\nnettskollegen als auch bei Ihren Fraktionskollegen durch-\nsetzen k\u00f6nnen, und w\u00fcnschen Ihnen daf\u00fcr viel Erfolg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Zum \nAbschluss in der ersten Runde Herr Dr. M\u00fcller von der \nNPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es ist schon vieles von den Vorred-\nnern gesagt. Der Antrag ist, wie so oft bei den Koalitions-\nantr\u00e4gen, zwar nicht zielf\u00fchrend, aber wiederum unsch\u00e4d-\nlich. Es wird ein Bericht gefordert und ein Modellversuch \nangeregt. Dem kann man sich eigentlich nicht verwehren. \nAber das Problem \u00c4rztemangel bzw. drohende medizini-\nsche Unterversorgung in verschiedenen Bereichen wird \ndamit nicht wirklich gel\u00f6st. \n\nDie Verlagerung von \u00e4rztlichen Aufgaben auf nicht \n\u00e4rztliches Fachpersonal ist in vielen Fragen aus meiner \nSicht schwierig, und zwar nicht nur rechtlich. Ich kann \nmir vorstellen, dass man wiederkehrende Therapiema\u00df-\nnahmen ohne Weiteres delegieren kann, aber Diagnose-\nstellung und Therapiefestlegung h\u00e4tte ich gern in meiner \nHand. Das muss ich als Arzt schon sagen, denn ich muss \ndie Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen. \n\nWas w\u00e4re wichtiger? Wir sollten die Anstellung von \n\u00c4rzten in Praxen f\u00f6rdern. Es gibt eine ganze Menge \n\u00e4rztlicher Kollegen, die die eigene Niederlassung wegen \ndes unternehmerischen Risikos scheuen und vielleicht im \nAnstellungsverh\u00e4ltnis, zum Beispiel in einer Nebenbe-\ntriebsstelle, ohne Weiteres t\u00e4tig werden w\u00fcrden. \n\n 1682\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nMan m\u00fcsste die Budgetierung etwas lockern, zum Bei-\nspiel bei der Fallzahlbegrenzung und den Berechnungs-\ngrundlagen f\u00fcr den Versorgungsgrad. Dazu gab es immer \nwieder Debatten und Artikel in der Zeitung. Das sollte \nnun endlich auch in der Praxis ge\u00e4ndert werden. Die \nBereiche, die bei uns noch als \u00fcberversorgt gelten, sind in \nder Praxis schon lange unterversorgt. Da nehme ich meine \nRegion gar nicht aus. Haus\u00e4rzte sind in Rente gegangen, \ndie Stellen wurden mehrmals ausgeschrieben, und nach-\ndem sich im dritten Versuch immer noch niemand gefun-\nden hatte, wurden sie sang- und klanglos fallen gelassen. \nIn der Summe des Landkreises macht sich das noch nicht \nbemerkbar, weil es in der Kreisstadt immer noch eine gute \nVersorgung gibt, aber im l\u00e4ndlichen Raum ist der Mangel \nschon erheblich. \n\nInteresse am Medizinstudium ist vorhanden. Es w\u00e4re eine \nsehr l\u00f6bliche Sache, wenn es der Frau Staatsministerin \ngelingen w\u00fcrde, die Studentenzahlen im Bereich Hu-\nmanmedizin deutlich anzuheben. Damit sind wir zielf\u00fch-\nrender als mit solchen Alibiversuchen. \n\nDennoch kann man sich dem Antrag nicht verschlie\u00dfen. \nWir werden entsprechend trotzdem zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \ndie erste Runde in der allgemeinen Aussprache. Ich frage \ndie Staatsministerin. Frau Clau\u00df, m\u00f6chten Sie nach der \nersten Runde sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nM\u00f6chten die Fraktionen noch einmal das Wort ergreifen? \n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Frau Staatsministerin, jetzt \nhaben Sie die Chance. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Danke, dass Sie das \nThema Arztentlastung durch Delegation von Aufgaben \nauf nicht \u00e4rztliches Personal aufgreifen, denn wir besch\u00e4f-\ntigen uns schon seit Jahren mit der Situation der \u00c4rzte in \nunserem Land. Wie bereits erw\u00e4hnt, wurde mit dem \nPflegeweiterentwicklungsgesetz die M\u00f6glichkeit geschaf-\nfen, in Modellvorhaben die \u00dcbertragung von \u00e4rztlichen \nT\u00e4tigkeiten auf nicht \u00e4rztliches Personal zu pr\u00fcfen. Ich \nbegr\u00fc\u00dfe diese Regelung, denn die Arbeitsbedingungen der \n\u00c4rzte m\u00fcssen verbessert werden. Das kann und sollte aber \nauch durch eine Entlastung f\u00fcr andere nicht delegierbare \nLeistungen geschehen. \n\nAber nun zu den Praxisassistenten. Die \u00c4rzteschaft stand \nder Idee urspr\u00fcnglich skeptisch gegen\u00fcber. Sie hat aber \ndie Vorteile inzwischen erkannt. Entscheidend ist, dass \ndem Arzt nichts aufgezwungen wird. Er entscheidet \nselbst, wo und wie er entlastet werden m\u00f6chte. Deshalb \nunterst\u00fctze ich die Modellvorhaben, die vor allem Entlas-\ntung von Haus\u00e4rzten in l\u00e4ndlichen Regionen testen. Das \nSMS hat das Modell Gemeindeschwester \u2013 hier auch \nwieder die \u201eAGnES\u201c, jetzt nicht \u00e4rztliche Praxisassisten-\nten \u2013 f\u00fcr Sachsen initiiert und erfolgreich durchgef\u00fchrt. \n\nDie Erkenntnisse aus dem Modellvorhaben trugen dazu \nbei, dass arztentlastende Praxisassistenten \u00fcberhaupt erst \nm\u00f6glich wurden. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! F\u00fcr eine besse-\nre Einbeziehung nicht \u00e4rztlicher Heilberufe in Versor-\ngungskonzepte brauchen wir gewisse Rahmenbedingun-\ngen. Diese sind jetzt durch die Modellklausel, wie auch \nschon geh\u00f6rt, im Sozialgesetzbuch vorhanden. Laut \nSGB V d\u00fcrfen demn\u00e4chst nicht \u00e4rztliche Leistungen \nverg\u00fctet werden. Auch der Haus\u00e4rzteverband hat gemein-\nsam mit dem Verband medizinischer Fachberufe e. V. \ndaf\u00fcr das Modell \u201eVERAH\u201c entwickelt. Es ist gut, dass \nsich alle wegen der Umsetzung Gedanken machen. Ich \nhoffe, dass viele \u00c4rzte und Krankenkassen die neuen \nM\u00f6glichkeiten nutzen werden. \n\nWarum die M\u00f6glichkeiten bisher nicht weiter genutzt \nwerden, \u00fcberpr\u00fcfen wir gerade, denn wir haben alles \ndaf\u00fcr getan, damit die M\u00f6glichkeit der Verg\u00fctung nicht \n\u00e4rztlicher Leistungen in das Bundesgesetz aufgenommen \nwird. Wir tun alles, damit diese M\u00f6glichkeiten auch \npraxistauglich sind bzw. den aktuellen Gegebenheiten \nangepasst werden. Nach der derzeit geltenden Rechtslage \nd\u00fcrfen Hilfeleistungen von nicht \u00e4rztlichen Praxisassis-\ntenten nur in Einzelf\u00e4llen abgerechnet werden, n\u00e4mlich \ndann, wenn der Ort der Leistungserbringung eine \u00e4rztliche \nUnterversorgung aufweist oder von einer Unterversor-\ngung bedroht ist. \n\nZur Sicherstellung einer wohnortnahen \u00e4rztlichen Versor-\ngung sollten jedoch die nicht \u00e4rztlichen Praxisassistenten \nfl\u00e4chendeckend eingesetzt werden k\u00f6nnen, also auch in \nnicht unterversorgten Gebieten. Das Bundesgesundheits-\nministerium hat deshalb im M\u00e4rz 2009 den Bewertungs-\nausschuss um eine Pr\u00fcfung gebeten, ob die Leistungen \nder Praxisassistenten auch auf Gebiete ausgeweitet \nwerden k\u00f6nnen, in denen keine Unterversorgung festge-\nstellt wurde oder droht. Das SMS ist mit dem Bundesge-\nsundheitsministerium im Gespr\u00e4ch, inwieweit der Bewer-\ntungsausschuss seinem Pr\u00fcfauftrag nachgekommen ist. \nAuch wir sind an der Nutzung dieser M\u00f6glichkeiten \ninteressiert und werden diesem Hohen Haus gern \u00fcber die \nweiteren Erkenntnisse und den Umsetzungsstand berich-\nten. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Abgeordneten, ob noch jemand in einer dritten \nRunde das Wort ergreifen will. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zum Schlusswort. Ich bitte die FDP-\nFraktion, das Schlusswort zu halten. Frau Abg. Sch\u00fctz, \nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind der Auffas-\nsung, dass eine gute Zusammenarbeit der Professionen f\u00fcr \ndie gesundheitliche Versorgung der Menschen wichtig ist. \n\n 1683\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDas kam auch in der heutigen Debatte sehr deutlich zum \nAusdruck. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nUnsere \u00c4rzte zu entlasten und M\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen, \nAufgaben zu delegieren, halte ich f\u00fcr ein wichtiges \nThema in der k\u00fcnftigen Gesundheitsversorgung. Nichts-\ndestotrotz \u2013 und da gebe ich Ihnen, Frau Neukirch, \nnat\u00fcrlich recht \u2013 steht der \u00c4rztemangel dabei parallel \ndaneben. Sie wissen, dass ich seit sechs Jahren hier auf \ndiese Thematik aufmerksam mache und dass wir gemein-\nsam um L\u00f6sungen ringen. In diesem und auch im n\u00e4chs-\nten Jahr werden wir aber nur auf die Studenten des Medi-\nzinstudiengangs zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, die vor f\u00fcnf bzw. \nsechs Jahren ihr Studium begonnen haben, sodass wir bei \nallen Entwicklungen, zum Beispiel der Erh\u00f6hung der \nStudienanf\u00e4ngerzahlen, die Ergebnisse davon erst in sechs \nJahren sehen werden. \n\nAuch \u00fcber den Demografiefaktor ist schon gesprochen \nworden. Ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass der \nGemeinsame Bundesausschuss an die Bedarfsrichtlinien \nherangegangen ist und der Demografiefaktor mit einge-\nf\u00fchrt wurde bzw. dass das nach der Anh\u00f6rung im Bundes-\ngesundheitsministerium so gesehen wird. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fctz, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Eigentlich nicht. Aufgrund der \nfortgeschrittenen Zeit m\u00f6chte ich gern zum Ende kom-\nmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \ngeht aber nicht von Ihrer Redezeit ab. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich wei\u00df, aber trotzdem m\u00f6chte ich \ndas Plenum heute nicht mehr \u00fcberm\u00e4\u00dfig strapazieren. \n\nDass der Gemeinsame Bundesausschuss f\u00fcr den Bereich \nder Pflege eine ausgewogene L\u00f6sung findet, mit der alle \nBerufsgruppen leben k\u00f6nnen, ist uns als Koalition wich-\ntig. Erst wenn das Modellvorhaben erfolgreich durchge-\nf\u00fchrt wurde und der Nutzen f\u00fcr die Patienten und das \nSystem belegt ist, sollte die Integration in die Regelver-\nsorgung erfolgen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend verdeutlichen, dass der \nArzt der Leistungserbringer ist und bleibt, der ein beson-\nderes Vertrauensverh\u00e4ltnis zu seinen Patienten hat. Da-\ndurch wird das Berufsbild des Arztes gepr\u00e4gt. Bereits \nheute gibt es ja die Formen der delegierbaren Leistungen \n\u2013 alle Redner sind ausf\u00fchrlich darauf eingegangen \u2013, bei \ndenen der Arzt leitend t\u00e4tig ist, auch wenn er die Aufgabe \nnicht h\u00f6chstpers\u00f6nlich durchf\u00fchrt. \n\nAuch f\u00fcr die Assistenten hat die \u00dcbernahme delegierter \nAufgaben Vorteile \u2013 hier beziehe ich mich auf die Studie \nvon 2008 \u2013, denn sie bedeutet die St\u00e4rkung ihrer Rolle in \nder Praxis. Ein solches Projekt kann aber nur dann erfolg-\n\nreich sein, wenn es gemeinsam vom gesamten Praxisteam \nund von allen Akteuren im Gesundheitssystem tats\u00e4chlich \ngetragen wird. \n\nIn Anbetracht meiner letzten Ausf\u00fchrungen bitte ich Sie \nnoch einmal um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \ndas Schlusswort. Frau Herrmann, was m\u00f6chten Sie gern? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte eine Zwischenin-\ntervention machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Zwi-\nscheninterventionen gibt es nicht. \n\n(Zuruf: Eine Kurzintervention!) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention, \ngenau. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Eine \nKurzintervention k\u00f6nnen Sie in der allgemeinen Ausspra-\nche abgeben, aber nicht nach dem Schlusswort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sind Sie sicher? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der FDP) \n\nIch kann Ihnen aber helfen: Sie k\u00f6nnten nat\u00fcrlich nachher \neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abgeben. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/3358 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksache bei einigen \nStimmenthaltungen mehrheitlich beschlossen. Dieser \nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nJetzt d\u00fcrfen Sie. \n\n(Heiterkeit) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sie \nhaben mir ja den Tipp gegeben. Eigentlich w\u00e4re es wirk-\nlich eine Verst\u00e4ndnisfrage gewesen, die vielleicht dazu \nbeigetragen h\u00e4tte, dass wir den Antrag \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \nmuss ich Sie aber unterbrechen. Sie d\u00fcrfen nur zu Ihrem \nAbstimmungsverhalten sprechen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte ja gerade dieses \nAbstimmungsverhalten begr\u00fcnden. \n\nWir konnten diesem Antrag nicht zustimmen, sondern \nhaben uns enthalten, weil es uns leider nicht m\u00f6glich war, \nnoch eine Frage hier zu kl\u00e4ren. Ich m\u00f6chte diese Frage \nwenigstens in den Raum stellen, um die es dabei geht. Die \n\n 1684\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nFrage lautet, warum neben AGnES, das wir ja schon seit \neiniger Zeit in einigen Modellvorhaben erproben, jetzt \nVERAH als neues Modell eingef\u00fchrt wird und was der \nUnterschied ist. \n\nGenau das h\u00e4tte ich Frau Sch\u00fctz gern gefragt, und viel-\nleicht h\u00e4tte ihre Antwort dazu beigetragen, dass wir als \nFraktion dem Antrag h\u00e4tten zustimmen k\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Frau Herrmann. \u2013 Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte noch einmal um Ihre \nAufmerksamkeit, weil wir jetzt ein Novum haben. Meine \nDamen und Herren, nach \u00a7 79 Abs. 1 Satz 2 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung sollen unsere Sitzungen nicht \u00fcber \n21:00 Uhr ausgedehnt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch stelle fest, dass wir unsere Tagesordnung am heutigen \nTag nicht bis zu dieser Zeit abarbeiten k\u00f6nnen. F\u00fcr diesen \nUmstand gibt es jedoch besondere Gr\u00fcnde: Wir haben den \nHerrn Bundespr\u00e4sidenten empfangen, eine Mittagspause \neingelegt, und der Herr Ministerpr\u00e4sident hat eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung zum Wiederaufbau nach dem August-\nhochwasser 2010 abgegeben. Ich schlage Ihnen deshalb \nvor, unsere Sitzung \u00fcber 21:00 Uhr hinaus fortzusetzen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Oh nee!) \n\n\u2013 Herr Brangs, ich glaube, ich habe diesen Zwischenruf \n\u00fcberh\u00f6rt. \u2013 Da es keine Einw\u00e4nde dagegen gibt, fahre ich \nin der Tagesordnung fort. Ich stelle noch einmal fest: Es \ngab keine Einw\u00e4nde. \n\n(Zuruf: Keine h\u00f6rbaren!) \n\n\u2013 Keine h\u00f6rbaren. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe noch zwei Nachrich-\nten, die Sie sicherlich erfreuen werden. Die erste ist, dass \nder Tagesordnungspunkt 13 \u2013 es geht dabei um den \nAntrag der Fraktion der SPD \u201eFinanzielle Mittel aus dem \nAufbauhilfefonds f\u00fcr die Betroffenen des Hochwassers \n2010 bereitstellen\u201c \u2013 von der SPD-Fraktion zur\u00fcckgezo-\ngen worden ist. Ist das so richtig? \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDar\u00fcber hinaus komme ich jetzt zum Tagesordnungspunkt \n14, Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t der Schulgeb\u00e4ude im Freistaat \nlangfristig sichern, Drucksache 5/3415, Antrag der Frakti-\non der GR\u00dcNEN: Der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nder Fraktion, Herr Gerstenberg, hat mich gebeten, einer \n\u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \nstattzugeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWenn Sie damit einverstanden sind, werden wir so verfah-\nren. \n\nDamit, meine Damen und Herren, kommen wir zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nErsatzlose Streichung der Sonderzahlungen f\u00fcr s\u00e4chsische Beamte,  \nRichter und Versorgungsempf\u00e4nger zur\u00fccknehmen! \n\nDrucksache 5/3404, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Einreicherin das Wort. Herr Bartl, Sie \nk\u00f6nnen den Antrag einbringen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Obgleich die eigentlichen Haushaltsdebatten erst \nam morgigen Tag beginnen, haben wir diesen Antrag, der \neine ma\u00dfgebliche Bestimmung des Haushaltsbegleitgeset-\nzes zum Hintergrund hat, wohl\u00fcberlegt bereits heute \nvorgeschaltet. \n\nEs geht um Artikel 27 des Haushaltsbegleitgesetzes, der \nkurz und b\u00fcndig formuliert lautet \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas \nS\u00e4chsische Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer j\u00e4hrlichen \nSonderzahlung \u2013 S\u00e4chsisches Sonderzahlungsgesetz \u2013 \nvom 27. November 2003 wird aufgehoben.\u201c \n\nSelbiges S\u00e4chsisches Sonderzahlungsgesetz, noch verab-\nschiedet vom Landtag der 3. Wahlperiode zu einer Zeit, \n\nda die Welt noch in Ordnung war, bestimmt, dass Beam-\ntinnen und Beamten des Freistaates Sachsen, der Gemein-\nden \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! Haben Sie etwas \u00fcbersehen? Das \nhaben Sie \u00fcbersehen? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Ich bin doch gerade dabei! Die Welt war in Ordnung. \n\nDieses Gesetz bestimmt also, dass Beamtinnen und \nBeamten des Freistaates Sachsen, der Gemeinden, der \nGemeindeverb\u00e4nde, der Landkreise sowie der der Auf-\nsicht des Freistaates Sachsen unterstehenden K\u00f6rperschaf-\nten, Anstalten des \u00f6ffentlichen Rechts, aber auch Richte-\nrinnen und Richtern des Freistaates Sachsen, Mitgliedern \nder Staatsregierung sowie einem bestimmten Kreis von \nVersorgungsempf\u00e4ngern und Anw\u00e4rtern j\u00e4hrlich eine \nSonderzahlung gew\u00e4hrt wird, die quasi fester Bez\u00fcge-\nbestandteil ist. Die H\u00f6he selbiger Sonderzahlung \nschwankt je nach der Ebene, die man erreicht hat, zwi-\nschen 1 025 Euro j\u00e4hrlich im Einfachen und Mittleren \n\n 1685\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nDienst \u00fcber 1 200 Euro im Gehobenen Dienst bis zu \n1 800 Euro f\u00fcr die h\u00f6heren und h\u00f6chsten Besoldungs-\ngruppen bzw. die Mitglieder der Staatsregierung. \n\nGegen diese beabsichtigte Streichung der Sonderzahlung, \nauch Weihnachtsgeld genannt, laufen nun, seit der Plan \nbekannt wurde, die betroffenen s\u00e4chsischen Beamtinnen \nund Beamten, Richterinnen und Richter etc. Sturm. \nWaschk\u00f6rbeweise erreichten den S\u00e4chsischen Landtag, \nseine Fraktionen und Abgeordneten und wahrscheinlich \nauch die Staatsregierung Protestschreiben der Betroffe-\nnen. Sie gipfelten in dem Vorwurf, dass die beabsichtigte \nStreichung der Sonderzahlung f\u00fcr Beamte, Richter und \nVersorgungsempf\u00e4nger \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eBesoldungsraub \nauf dem Gesetzeswege\u201c sei. Das hat im Grunde genom-\nmen auch heute ein Teil der Beamten vor dem Landtag \nzum Ausdruck gebracht und mit entsprechenden symboli-\nschen Handlungen gegen\u00fcber den Abgeordneten doku-\nmentiert. \n\nDieser Vorwurf ist im Grunde starker Tobak, aber letztlich \nmuss man den rebellierenden Beamtinnen und Beamten \nrecht geben. Das zeigt ein historischer R\u00fcckblick \u00fcber das \nZustandekommen und den Charakter dieser Sonderzah-\nlung. \n\nZustande kam n\u00e4mlich das sogenannte Weihnachtsgeld in \nden Sechziger- und Siebzigerjahren, als in der alten \nBundesrepublik noch ein einheitliches Bundesbesoldungs-\nrecht als unantastbar galt. Es kam als \u00c4quivalent f\u00fcr den \nVerzicht auf urspr\u00fcnglich vorgesehene Bez\u00fcgeerh\u00f6hun-\ngen, im konkreten Fall auf den Verzicht der Beamten-\nschaft selbst auf eine an sich vorgesehene und \nbeanspruchbare Besoldungserh\u00f6hung um 8,4 %. Anstelle \nder Erh\u00f6hung des Besoldungsgrundbetrages wurde also \ndieses Weihnachtsgeld gezahlt, das damit auch fester \nBestandteil der Bez\u00fcge wurde. \n\nAls es dann schrittweise zur \u00d6ffnung der bundeseinheitli-\nchen Besoldung kam und diese, was offensichtlich kein \nZufall war, mit der \u00dcbertragung der Gesetzgebungskom-\npetenz auf die L\u00e4nder im Bereich der Sonderzahlungen \nbegann, machte mit dem schon erw\u00e4hnten S\u00e4chsischen \nGesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer Sonderzahlung der \nFreistaat Sachsen von der ihm nunmehr einger\u00e4umten \nGesetzgebungskompetenz Gebrauch. Das Gesetz trat am \n6. Januar 2004 in Kraft. \n\nObgleich es hier seinerzeit um eine im Verh\u00e4ltnis zum \njetzigen Vorhaben moderate Absenkung der Sonderbez\u00fcge \nging, lehnten schon damals nahezu alle Beamten- und \nberufsst\u00e4ndischen Vertretungen dieses Vorhaben unter \nVerweis auf seine verfassungsrechtliche Fragw\u00fcrdigkeit \nzum einen und auf die fehlende soziale Rechtfertigung \nund seine demotivierende Wirkung auf die hiesigen \nBeamtinnen und Beamten sowie Richterinnen und Richter \nzum anderen ausdr\u00fccklich ab \u2013 nachzulesen in den dama-\nligen Gesetzgebungsgrundlagen und gespickt mit entspre-\nchenden Protestschreiben vom S\u00e4chsischen Beamtenbund \n\u00fcber die Gewerkschaft der Polizei, den S\u00e4chsischen \nRichterverein bis hin zum Bund der Forstleute. Alle \nverwiesen schon damals darauf, dass die seinerzeit ge-\n\nplanten K\u00fcrzungen im bundesweiten Vergleich zu einem \nweiteren Wettbewerbsnachteil f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst \ndes Freistaates Sachsen f\u00fchren und auch im Bereich der \ns\u00e4chsischen Kommunen problematische Auswirkungen \nhaben w\u00fcrden. Die Probleme bei der Gewinnung qualifi-\nzierten Personals und die Abwanderung vorhandenen \nPersonals in die alten Bundesl\u00e4nder w\u00fcrden weiter ver-\nst\u00e4rkt. Genau das ist ja auch eingetreten. \n\nNunmehr, da die Zahlung g\u00e4nzlich gestrichen werden soll, \nsind all diese Effekte in Potenz zu bef\u00fcrchten. Die v\u00f6llige \nStreichung empfinden die Betroffenen umso mehr gera-\ndezu als eine Verh\u00f6hnung, als sie just erst jetzt, n\u00e4mlich \nAnfang Januar 2010, nach 20 Jahren Besoldungsverzicht \nim Verh\u00e4ltnis zu ihren Kollegen in den alten L\u00e4ndern auf \n100 % West der Grundbesoldung gekommen sind. Gerade \njetzt haben sie die 100 % erreicht. \n\nDas Leben ist konkret, und ich komme Ihnen deshalb \ntrotz der vorger\u00fcckten Stunde mit einem konkreten \nBeispiel. Ich zitiere aus einem Schreiben einer Rechts-\npflegerin eines Amtsgerichtes hier im Freistaat Sachsen. \nDieses Schreiben haben nach meiner \u00dcberzeugung alle \nAbgeordneten dieses Hohen Hauses bekommen. Ein Teil \nvon Ihnen wird es gelesen haben. \n\nDarin hei\u00dft es: \u201eIch bin 35 Jahre alt und arbeite beim \nAmtsgericht als Rechtspflegerin. Ich bin Beamtin des \nFreistaates seit 17 Jahren, und Sie\u201c \u2013 gemeint sind wir \u2013 \n\u201ewollen mir meine j\u00e4hrliche Sonderzahlung streichen \nohne stichhaltige Begr\u00fcndung. Zuerst wurde das Urlaubs-\ngeld gestrichen. Okay. Dann gab es die Erh\u00f6hung der \nBez\u00fcge erst am 01.01.2010. Okay. Nun soll die Sonder-\nzahlung gestrichen werden. Ganz und gar nicht okay.\u201c \n\nWeiter im Schreiben der Rechtspflegerin: \u201eAuch ich muss \nmein Leben finanzieren, obwohl ich nach Ihrem Willen \nim n\u00e4chsten Jahr weniger bekommen soll als vor der \nErh\u00f6hung auf 100 % im Januar dieses Jahres. Die Strei-\nchung der Sonderzahlung f\u00fchrt dazu, dass vergleichbare \ns\u00e4chsische Beamte nur noch 91,6 % eines Bundesbeamten \nbesoldet werden. Vor der F\u00f6deralismusreform bekam ich \nwenigstens 92,5 % der Bez\u00fcge der alten Bundesl\u00e4nder.\u201c \n\n\u2013 Also 2003. \u2013 Die Rechtspflegerin schlie\u00dflich: \u201eIch habe \nmittlerweile das Gef\u00fchl, von Ihnen\u201c \u2013 wieder wir gemeint \n\u2013 \u201eund meinem Dienstherrn, dem Freistaat Sachsen, nur \nnoch als Kostenfaktor gesehen zu werden. Ich bin sehr \nstolz, S\u00e4chsin zu sein, und ich lebe und arbeite gern in \nSachsen. Leider muss ich nun auch die M\u00f6glichkeit in \nErw\u00e4gung ziehen, in ein anderes Bundesland zu gehen, \ndas seine Mitarbeiter besser behandelt und bezahlt. Sie\u201c \u2013 \ndie Abgeordneten dieses Hauses \u2013 \u201eund der Freistaat \nSachsen erweisen sich mir gegen\u00fcber nicht als zuverl\u00e4ssi-\nge Partner.\u201c \n\nSie k\u00f6nnen es nun drehen und wenden, wie Sie wollen, \nmeine Damen und Herren, die Frau hat recht. Wir k\u00f6nnen \nauch nicht mit dem profanen Argument kommen, dass die \ns\u00e4chsischen Beamtinnen und Beamten, Richterinnen und \nRichter auf dem ber\u00fchmten relativ hohen Niveau lamen-\ntieren. Denn wenn man sich die Besoldungsgruppen \neinmal ansieht, ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der s\u00e4chsi-\n\n 1686\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nschen Beamtinnen und Beamten in den unteren Besol-\ndungsgruppen, die teilweise \u00fcber Jahre in den Eingangs-\n\u00e4mtern verharren und kaum Zugang zu Bef\u00f6rderungs\u00e4m-\ntern haben. \n\nTrotz der Abgabe bestimmter Grundrechte, die nur im \nBeamtenverh\u00e4ltnis vorhanden ist, was sie auch nach wie \nvor hinnehmen \u2013 Streikrecht, Tariffreiheit, auch Mei-\nnungsfreiheit \u2013, trotz unz\u00e4hliger \u00dcberstunden, trotz \nStreichungen und trotz Mehrarbeitsleistungen soll ihnen \njetzt gewisserma\u00dfen erneut eine Senkung von diesen \n100 % auf 91 % zugemutet werden. \n\nIm \u00dcbrigen will ich ausdr\u00fccklich sagen: Es geht uns \nkeineswegs darum, dass wir uns vordergr\u00fcndig f\u00fcr die \nBeamtinnen und Beamten in die Bresche werfen wollen \nund uns jetzt gewisserma\u00dfen f\u00fcr Richterinnen und Richter \nund Beamte stark machen wollen. Sie wissen ganz genau \n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Nein. \u2013 Sie wissen ganz genau, Herr Zastrow, und wir \nsagen: Es kalkuliert die Staatsregierung und kalkuliert die \nKoalition. Wenn Sie in diesem Jahr, mit 2011 beginnend, \ndie Sonderzuwendung f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten \nstreichen, m\u00fcssen Sie in den Tarifverhandlungen 2012 \ngenerell im \u00f6ffentlichen Dienst an die Sonderzahlungen \nheran. Denn das ist der Kernbereich der Verfassungsge-\nrichtssprechung, dass Beamtinnen und Beamte auf Dauer \nnie schlechter bezahlt werden d\u00fcrfen als vergleichbare \nBedienstete im \u00f6ffentlichen Dienst. Das hei\u00dft im Klartext: \nJetzt trifft es die Beamtinnen und Beamten und im Jahr \n2012 betrifft es den gesamten \u00f6ffentlichen Dienst. Siehe \nUrteil vom 27. September 2005, Abstandsgebot, Anglei-\nchungsverpflichtung etc. pp. Das ist einfach verfassungs-\nrechtlich die Konsequenz. \n\nWenn wir schon bei den verfassungsrechtlichen Schiefla-\ngen dieser vorgesehenen Regelung im Haushaltsbegleit-\ngesetz sind: Die Staatsregierung ist dreist genug, in die \nBegr\u00fcndung zu Artikel 27 ganz unverbl\u00fcmt aufzunehmen, \ndass die \u2013 Zitat \u2013 \u201egeringe Wirtschaftskraft des Freistaa-\ntes\u201c und \u2013 wieder Zitat \u2013 \u201edie durch das grundgesetzliche \nNeuverschuldungsverbot in Verbindung mit der prognos-\ntizierten langfristigen Einnahmeentwicklung im Freistaat \nSachsen erforderliche nachhaltige Anpassung s\u00e4mtlicher \nAusgaben\u201c die Ursache und die Notwendigkeit begr\u00fcn-\nden. \n\nDas ist in sofern verbl\u00fcffend, als es zu den Grunds\u00e4tzen \nder Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zu \nArtikel 33 Abs. 5 respektive zur gesetzlichen Garantie der \nInstitution des Berufsbeamtentums geh\u00f6rt, dass Beamten \ninsbesondere keine Sonderopfer zum Zwecke der Konso-\nlidierung des \u00f6ffentlichen Haushalts auferlegt werden \nd\u00fcrfen. Das ist Kernbereich der Verfassungsgerichtsspre-\nchung zur Problematik Besoldungsrecht. Man darf Beam-\nten zu keinem Zeitpunkt zum Zwecke der Konsolidierung \ndes \u00f6ffentlichen Haushalts Sonderopfer auferlegen. \nNachzulesen in den Leits\u00e4tzen des Urteils des Bundesver-\nfassungsgerichtes vom 27.09.2005. Das Aktenzeichen \n\ngebe ich Ihnen auch. F\u00fcr die Interessierten unter uns: \n2 BVR 13 87 aus 2002. Einkommenseinbu\u00dfen, die wie \nhier ausweislich der Gesetzesbegr\u00fcndung zur Erhaltung \neines ausgeglichenen Haushalts dienen bzw. einen Beitrag \ndazu leisten sollen, sind deshalb offensichtlich verfas-\nsungswidrig. \n\nGerade auf diese signifikante Verletzung des Alimentati-\nonsgrundsatzes machen die protestierenden Beamtinnen \nund Beamten, Richterinnen und Richter und ihre Berufs-\nverb\u00e4nde aufmerksam. Das haben sie heute auch vor dem \nLandtag getan. Im \u00dcbrigen verweisen sie darauf, dass mit \nAusnahme des Landes Brandenburg, das sich, auch wenn \ndort Rot-Rot regiert, die Finger dabei verbrennen wird \u2013 \ndas sage ich auch als Mitglied der Partei DIE LINKE, \nwohl wissend, dass wir dort mitregieren \u2013, kein anderes \nLand dieses Streichen der Sonderzahlung beabsichtigt. \nEin Teil der L\u00e4nder, wie Berlin, Bremen, Hamburg, \nHessen, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt und \nSchleswig-Holstein, zahlt nach wie vor. Die \u00fcbrigen, das \nhei\u00dft Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz, Th\u00fcringen \nund das Saarland, haben beispielsweise diese Sonderzah-\nlungen, zum Teil im Zuge der dortigen Dienstrechtsre-\nformen, in die normalen Ausstattungen, also in das \nmonatliche Grundgehalt der Beamten integriert. Genau \ndiesen Weg wollen wir gehen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nWir wollen \u00fcberhaupt nicht, dass generell ein Bogen um \ndiese Berufsgruppe gemacht wird. Aber wir wollen, dass \ndann die Sonderzahlungen im Zuge der gesamten Dienst-\nrechtsreform insgesamt beachtet und in das Grundgehalt \nder Beamten integriert werden. \n\nDie Behauptung der Staatsregierung, die Sonderzahlun-\ngen seien auch in den meisten anderen L\u00e4ndern weggefal-\nlen, wie es in der Gesetzesbegr\u00fcndung hei\u00dft, ist also \nmithin schlichtweg falsch. Sie ist bewusst irref\u00fchrend. \nHier droht riesiger \u00c4rger. Hier drohen kostspielige recht-\nliche Auseinandersetzungen. Hier drohen Frust und \nKompetenzverlust durch Abwanderung in Kernbereichen \ndes \u00f6ffentlichen Dienstes. \n\nDeshalb meinen wir, das k\u00f6nnen wir nicht in der allge-\nmeinen Haushaltsdebatte erledigen. Das ist eine sehr \nbedeutsame Baustelle, und dem Freistaat Sachsen, den \nAbgeordneten dieses Hohen Hauses, letztlich der Staats-\nregierung und den Kommunen wird es f\u00fcrchterlich auf die \nF\u00fc\u00dfe fallen, wenn sie den \u00f6ffentlichen Dienst gewisser-\nma\u00dfen als einen der Bereiche verstehen, auf die jetzt die \ngesamten Vers\u00e4umnisse und Fehler, die an anderer Stelle \ngemacht worden sind, abgeladen werden sollen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nist der Antrag eingebracht. \u2013 Ich erteile als n\u00e4chstem \nRedner Herrn Krasselt f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort. \n\n 1687\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Gleich vorab: Die Koaliti-\non wird den Antrag der Linksfraktion ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will da gar nicht lange drumherumreden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist das allererste Mal!) \n\nDer Vorschlag der Staatsregierung ist zun\u00e4chst ein Vor-\nschlag. Der Haushalt \u2013 Sie haben es erw\u00e4hnt \u2013 wird \nmorgen erst eingebracht und wir werden das im Gesamt-\nzusammenhang zu debattieren haben. Wir haben gerade \ndiese Problematik zu bewerten, zu beurteilen und letztlich \ndar\u00fcber zu entscheiden. \n\nIch will aber einige grunds\u00e4tzliche Gedanken voranstel-\nlen. Ein ausgeglichener Haushalt sollte nicht als Makel \naufgefasst werden, sondern er ist aus meiner Sicht die \nvornehmste Aufgabe politischen Handelns. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nVerantwortliches Handeln, meine Damen und Herren, \nsollte davon ausgehen, dass mit den Einnahmen, die wir \nim Wesentlichen aus Steuereinnahmen unserer B\u00fcrger \nreglementieren, auch die Ausgaben bestritten werden, und \nnicht mit zus\u00e4tzlichen Schulden. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nvereinzelt bei der FDP) \n\nDie so erzielten Einnahmen werden im Interesse unserer \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur\u00fcckgegeben \u2013 ich denke, das \nist gut und richtig so, denken Sie an die gro\u00dfen Bereiche \nBildung, Sozialausgaben, Infrastruktur und L\u00f6hne und \nGeh\u00e4lter f\u00fcr die s\u00e4chsischen Bediensteten \u2013, aber nicht \ndurch zus\u00e4tzliche Schuldenaufnahme. Ich bitte Sie, ganz \nsachlich zu bedenken: Zus\u00e4tzliche Schulden bedeuten \nZinsen und zumindest Zinsen stehen im n\u00e4chsten Haus-\nhalt als Ausgabenm\u00f6glichkeit nicht mehr zur Verf\u00fcgung. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nvereinzelt bei der FDP) \n\nDass Th\u00fcringen und Nordrhein-Westfalen hierbei einen \nv\u00f6llig anderen Weg gehen, ist deren Sache, das sollte uns \nkein Vorbild sein. Insbesondere die jungen Mitglieder \nunserer Gesellschaft werden es uns danken, wenn wir eine \nverantwortungsvolle Finanzpolitik auch in Zukunft \nbetreiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Grundsatz, dass Staat und Bundesl\u00e4nder mit den \nihnen \u00fcber Steuern zustehenden Einnahmen auch ihre \nAusgaben bestreiten, soll Grundlage der Politik sein. \nSachsen hat hier eine Vorbildrolle und wir sollten errei-\nchen, dass andere Bundesl\u00e4nder dieser Vorbildrolle \nnacheifern. \n\nJetzt noch zu den ganz konkreten Fakten: Sachsen erwirt-\nschaftet derzeit etwa 75 bis 80 % des Bruttosozialpro-\ndukts vergleichbarer Westl\u00e4nder. Die meisten Besch\u00e4ftig-\n\nten des nicht \u00f6ffentlichen Wirtschaftsektors sehen das \nauch auf ihren Lohn- und Gehaltsstreifen. Daraus ergeben \nsich zum Teil auch recht deutlich niedrigere Lebenshal-\ntungskosten in Sachsen im Vergleich zu diesen L\u00e4ndern. \nIch bitte, dies zumindest zu bedenken. \n\nDie Lohn- und Gehaltsentwicklung des \u00f6ffentlichen \nDienstes einschlie\u00dflich der Beamten ist schneller voran-\ngekommen als in der gewerblichen Wirtschaft oder im \nprivaten Dienstleistungssektor, und das, obwohl die \nSteuerkraft Sachsens noch deutlich unter der dieser \nwestdeutschen L\u00e4nder liegt, im Moment bei circa 53 % \nSteuerdeckungsquote. Bei dieser Faktenlage, meine \nDamen und Herren, und das haben Sie durchaus ange-\nsprochen, muss es grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich sein, dar\u00fcber zu \nsprechen, ob die Lohn- und Gehaltsstruktur der \u00f6ffentlich \nBediensteten in Sachsen gerecht und gegen\u00fcber den \nanderen s\u00e4chsischen Mitbewohnern fair ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nSie sprechen in Ihrem Antrag von gravierendem Ein-\nkommensgef\u00e4lle. Mit Blick auf 1990, als das Einkommen \ndieser Schicht 45 % der Westgeh\u00e4lter betrug, ist das \nrichtig. Ich denke, heute gibt es ein Einkommensgef\u00e4lle \u2013 \ngravierend kann man es nicht nennen. \n\nIm \u00f6ffentlichen Dienst und bei den Beamten ist die \nAnpassung relativ rasant nach oben gegangen. Hier wei\u00df \nich, wovon ich spreche. Als Dienstherr von hundert \nMitarbeitern einer \u00f6ffentlichen Verwaltung kann ich Ihnen \nsagen, dass es ein schwieriger Kampf war und wir durch-\naus von allen nicht \u00f6ffentlich Bediensteten sehr darum \nbeneidet wurden. \n\nIch glaube nicht, dass wir uns im Widerspruch zur Verfas-\nsung befinden. Ich denke, es ist im Gegenteil sogar so, \ndass dem Alimentationsgrundsatz entgegen Ihrer Auffas-\nsung gerade entsprochen wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nHier hilft der Glaube nicht!) \n\nIch sage es aber deutlich: Ich will \u00fcberhaupt nicht, dass \nwir diese Reduzierung vornehmen m\u00fcssen. Sollte es bei \nden Haushaltsberatungen am Ende aber dazu kommen, ist \ndas selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Betroffenen ein schmerzli-\ncher und unsch\u00f6ner Einschnitt. Mit diesen Einmalzahlun-\ngen werden auch einmalige Leistungen finanziert. \n\nWir wollen auch weiterhin von unseren Beamten den \nverantwortungsvollen Dienst, den sie bisher geleistet \nhaben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber f\u00fcr weniger Geld!) \n\nDie Protestschreiben, von denen Sie sprachen, haben auch \nmich erreicht. Ich kann das durchaus verstehen. Aber wir \nm\u00fcssen die Gesamtsituation, in der sich Sachsen befindet, \nber\u00fccksichtigen; wir alle: die Bediensteten des \u00f6ffentli-\nchen Sektors, die gesamte Bewohnerschaft dieses Landes. \nAus diesem Grunde k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag heute nicht \n\n 1688\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nzustimmen, sondern warten die Haushaltsberatungen dazu \nab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr gut!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir fahren in der allgemeinen Aus-\nsprache fort. Als n\u00e4chster Redner kommt Herr Brangs f\u00fcr \ndie Fraktion der SPD. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es \n\u00fcberrascht nicht, dass wir nat\u00fcrlich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \nden Antrag der Linken haben und ihn unterst\u00fctzen wer-\nden. Wir unterst\u00fctzen diesen Antrag vor allem auch \ndeshalb, weil ich glaube, dass der eine oder andere hier im \nS\u00e4chsischen Landtag sich vor Augen f\u00fchren sollte, \u00fcber \nwelche Personengruppe wir da eigentlich reden und was \nwir von den Beamtinnen und Beamten in einem modernen \nStaat verlangen. \n\nEs geht hier auch um die Frage, wie man sich einen Staat \nvorstellt, welches Staatsverst\u00e4ndnis man hat. Es geht auch \ndarum, dass man an dieser Stelle klar sagen muss, was \nBeamtinnen und Beamte in diesem Land leisten und was \nsie daf\u00fcr als Besoldung bekommen. Wenn man sich \nansieht, was f\u00fcr eine Besoldung zum Beispiel Polizisten \noder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Justizvollzugs-\nbereich haben, dann muss man sagen, dass die hier \nangedachte K\u00fcrzung Familien und untere Besoldungs-\ngruppen besonders treffen wird. Wenn man dann noch \nber\u00fccksichtigt, dass die jetzige Koalition beabsichtigt, das \nbisher kostenfreie letzte Kindergartenjahr auch kosten-\npflichtig zu machen, dann ist das nat\u00fcrlich eine ganz klare \nAnsage an junge Familien in diesem Land, und zwar eine \nAnsage, die nach unserer Auffassung ein vollkommen \nfalsches Signal beinhaltet. \n\nDie Argumente, die wir hier von der Koalition h\u00f6ren, \nmuss man genau hinterfragen, ob sie stimmig sind. Ein \nArgument ist, dass die Sonderzahlung bereits in allen \nanderen Bundesl\u00e4ndern entfallen sei. Diese Aussage ist \nfalsch. Mein Kollege Bartl hat dazu schon etwas gesagt. \nIch will es wiederholen: Richtig ist, dass viele dieser \nBundesl\u00e4nder die Sonderzahlung bereits in das Grundge-\nhalt integriert haben. Richtig ist, dass ausschlie\u00dflich \nBrandenburg eine Regelung hat, die nicht diese Integrati-\non zur Folge hatte. Aber in Brandenburg ist man mittler-\nweile so weit, dass man eingesehen hat, dass diese Rege-\nlung gerade die unteren Besoldungsgruppen trifft. Des-\nhalb wird das \u00fcberarbeitet, und es gibt erste Ank\u00fcndigun-\ngen der Brandenburger Regierung, dass man eine Rege-\nlung schaffen will, bei der die unteren Besoldungsgruppen \nund die Beamten, die Kinder haben, mit einer Sonderleis-\ntung bedacht werden. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nUm es noch einmal klar zu sagen: In Bayern, Berlin, \nBremen, Hamburg, Hessen, Mecklenburg-Vorpommern, \nNiedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Sachsen-Anhalt und \nSchleswig-Holstein gibt es nach wie vor diese Sonderzah-\nlung. In Baden-W\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz, im \nSaarland und in Th\u00fcringen ist sie Bestandteil der Grund-\nbesoldung, in die sie eingerechnet wurde. Wenn wir das in \nSachsen tats\u00e4chlich umsetzen wollten \u2013 ich gehe davon \naus, dass Sie die Stimmen der demokratischen Opposition \ndaf\u00fcr nicht bekommen \u2013, bedeutet der Wegfall der Son-\nderzahlung in Sachsen vor allem, dass wir, was das \nGehalts- bzw. Besoldungsgef\u00fcge betrifft, hinter die alten \nund neuen Bundesl\u00e4nder zur\u00fcckfallen. Das wirkt sich \nauch auf die F\u00f6rderung von jungen qualifizierten Beam-\ntinnen und Beamten aus. Viele junge Beamtinnen und \nBeamte werden nat\u00fcrlich in die L\u00e4nder gehen, in denen es \neine bessere Besoldung gibt. Wer den Zusammenhang \nzwischen der Abwanderung von qualifizierten Beamtin-\nnen und Beamten und der Kahlschlagpolitik, die Sie jetzt \nbetreiben, nicht sieht, der hat es wirklich nicht verstanden. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn man auf der einen Seite davon spricht, dass man \neinen modernen Staat haben will, von E-Government und \neinem digitalen Kabinett spricht und was ich sonst noch \nin den letzten Wochen gelesen habe, dann muss man \nnat\u00fcrlich auch sagen, was man f\u00fcr ein Staatsverst\u00e4ndnis \nhat und welche Leistungen in staatlicher Hand man durch \nwen erf\u00fcllen lassen will. Dann wird es schnell dazu \nkommen, dass man \u00fcber Nachwuchsf\u00f6rderung sprechen \nmuss. \n\nEin Beamter, der in der Eingangsgruppe A9 mit 21 Jahren \nbeginnt, erh\u00e4lt nach drei Jahren, wenn er das 25. Lebens-\njahr und die Stufe 2 erreicht hat, ein Nettojahresgehalt \u2013 \nnun passen Sie einmal auf, das macht auch als Abgeord-\nneter Sinn, um die Bodenhaftung nicht zu verlieren \u2013 von \n19 700 Euro. Die K\u00fcrzung durch diese Sonderzahlung \nbetr\u00e4gt fast 2 000 Euro. Da wollen Sie mir doch nicht \nernsthaft erz\u00e4hlen, dass das keine Auswirkungen auf die \nPl\u00e4ne der jungen Menschen in diesem Land h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nCornelia Falken, Linksfraktion: Genau!) \n\nZum Schluss nur noch ein Punkt, denn ich wei\u00df, dass ich \nbei vielen Eulen nach Athen trage, w\u00e4hrend ich andere nie \nerreichen werde. Das Bundesverwaltungsgericht hat 2002 \nentschieden, dass f\u00fcr die Konsolidierung von Haushalten \nBeamte nicht herhalten d\u00fcrfen. Das besondere Treuever-\nh\u00e4ltnis von Beamtinnen und Beamten darf kein Anlass \ndaf\u00fcr sein, dass sie dann diejenigen sind, die am Ende die \nSuppe ausl\u00f6ffeln sollen. Was Sie hier mit der beabsichtig-\nten K\u00fcrzung der Sonderzahlung erreichen, ist ein fatales \nSignal. \n\nIch m\u00f6chte wirklich keinen der Damen und Herren der \nKoalition in einigen Jahren erleben, wenn wir hier Prob-\nleme mit der Nachwuchsf\u00f6rderung im Bereich der Polizei \n\n 1689\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\noder bei anderen Beamten haben, die mir dann erz\u00e4hlen, \ndass das nichts mit der H\u00f6he der Besoldung zu tun h\u00e4tte. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nN\u00e4chster folgt in der allgemeinen Aussprache Herr \nZastrow f\u00fcr die FDP-Fraktion. Herr Zastrow, Sie haben \ndas Wort. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Kollege Lichdi, ich teile Ihre Vor-\nfreude, ich sehe mich auch sehr gern hier vorn. \n\nEs macht mit Sicherheit, meine Damen und Herren, mehr \nFreude, sich wie Kollege Bartl hier als Weihnachtsmann \naufzuspielen \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDer hat doch gar keine M\u00fctze auf!) \n\nund g\u00f6nnerhaft Geschenke zu verteilen, \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nWas hei\u00dft hier Geschenke?) \n\nals den s\u00e4chsischen Beamten mitteilen zu m\u00fcssen, dass es \nin diesem Jahr zu Weihnachten eben mal keine Extrage-\nschenke gibt. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDas ist zwar ehrlicher als das, was Sie machen, Kollege \nBartl. Sie wedeln hier mit dem Jutesack, haben aber \ngenauso wenig drin wie wir, denn ich bin mir ziemlich \nsicher: Wenn Sie Verantwortung f\u00fcr dieses Land tragen \nm\u00fcssten, dann w\u00fcssten Sie angesichts der finanziellen \nLage, in der sich Sachsen derzeit befindet, auch nicht, wie \nSie diese Sonderzahlung finanzieren sollten. \n\nAber es ist ja so sch\u00f6n populistisch und man kann sich \nmit einem solchen Antrag \u2013 das haben Sie ja, wenn ich \ndas richtig verstehe, heute auch mit Ihrer Abstimmung \nnoch vor \u2013 sch\u00f6n viele Freunde machen. Es ist einfach, so \netwas zu fordern, aber es passt nat\u00fcrlich zu Ihnen: Sie \nfordern einfach, aber bieten nie eine L\u00f6sung. Das sind wir \nvon den Linken gewohnt, meine Damen und Herren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir von Ihnen  \naber auch, als Sie noch Opposition waren!) \n\n23 Millionen Euro w\u00fcrde dem Freistaat Sachsen das \nWeihnachtsgeld kosten, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\ndie wir angesichts dramatischer Einbr\u00fcche bei den Steu-\nereinnahmen, angesichts r\u00fcckl\u00e4ufiger Solidarpaktmittel \nund angesichts der gr\u00f6\u00dften Wirtschaftskrise seit dem \nZweiten Weltkrieg nicht haben. \n\nMan kann die Frage stellen, ob diese K\u00fcrzung fair ist. \nMan kann auch die Frage stellen \u2013 das ist zul\u00e4ssig \u2013, ob es \ngerecht ist. Ich kann den \u00c4rger unserer Beamtenschaft \n\nauch sehr gut verstehen und nachvollziehen, denn unsere \nBeamten leisten an vielen Stellen im Freistaat Sachsen \neine gute Arbeit, und sie haben einen bedeutenden Anteil \ndaran, dass sich der Freistaat Sachsen in den vergangenen \n20 Jahren so gut entwickelt hat. \n\nAber, meine Damen und Herren, mit dieser Leistung steht \nunsere Beamtenschaft nicht allein da, denn auch \u2013 das \nhaben Sie, Herr Kollege Bartl, vorhin in Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen vergessen \u2013 die vielen Arbeitnehmer in der Privat-\nwirtschaft haben einen sehr gro\u00dfen Anteil daran, dass sich \nSachsen in den letzten Jahren so gut entwickelt hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Klaus Bartl, \nLinksfraktion: Wir sind f\u00fcr den Mindestlohn!) \n\nDass Sie die Unternehmer, die Selbstst\u00e4ndigen, nicht \nerw\u00e4hnen, wundert mich nicht, liebe Kollegen von der \nLinken. So ist es nun einmal. Der Unterschied ist, dass \nanders als Beamte und anders als der \u00f6ffentliche Dienst \ndie meisten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in der \nPrivatwirtschaft eine so geniale Erfindung wie ein \n13. Gehalt, ein Urlaubsgeld oder ein Weihnachtsgeld \n\u00fcberhaupt nicht kennen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \n\nund Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nUnsere in der Regel klein- und mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte \nWirtschaft \u2013 \u2013 Sie sollten das zur Kenntnis nehmen, auch \nwenn es schwerf\u00e4llt, Herr Kollege Brangs. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie haben  \ndoch wirklich keine Ahnung, wo Sie leben! \n\n19 700 Euro Jahresgehalt!) \n\nEs gibt nicht nur die gro\u00dfen Konzerne, sondern die \nmeisten Arbeitspl\u00e4tze werden durch Unternehmen mit \nzehn bis 20 Mitarbeitern in Sachsen geschaffen, \u00fcber \n90 %, wie Sie wissen. Unsere klein- und mittelst\u00e4ndisch \ngepr\u00e4gte Wirtschaft kann sich n\u00e4mlich solche Sonderzah-\nlungen in der Regel nicht leisten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs gibt die eine oder andere Ausnahme, wenn man an den \nMaschinenbau oder an die Metall- und Elektroindustrie in \nSachsen denkt, wo solche Zahlungen durchaus \u00fcblich \nsind. Aber bei den meisten Unternehmen in Sachsen gibt \nes diese Zahlungen nicht. Und wenn Sie sich einmal den \noffensichtlichen Unterschied zwischen einem Arbeitsplatz \nin einer Gro\u00dfstadt wie Dresden, Leipzig oder Chemnitz \nansehen und diese mit der Situation im flachen Land \nvergleichen, dann wissen Sie, dass ich die Wahrheit sage, \nund dann sehen Sie selbst, dass Sie in einer anderen Welt \nleben, als sie sich in der Realit\u00e4t in Sachsen darstellt, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nF\u00fcr den Staat \u2013 auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 gilt \nnat\u00fcrlich diese s\u00e4chsische Normalit\u00e4t und das, was f\u00fcr die \nMehrheit der Sachsen gilt, nicht. Denn obwohl der Staat \n\n 1690\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nauch von der Lohn- und Einkommensteuer der Arbeit-\nnehmer aus der Privatwirtschaft lebt, leistet er sich bisher \nden Luxus \u2013 anders m\u00f6chte ich es nicht nennen \u2013 einer \nSonderzahlung zum Jahresende. Das ist der Unterschied. \nDer Freistaat kann das machen, was die Privatwirtschaft \nnicht machen kann. Ich halte das nicht f\u00fcr fair und ich \nhalte es auch nicht f\u00fcr gerecht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nZastrow, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Zastrow, wenn man \nIhrer Argumentation folgt, stellt sich folgende Frage: \nM\u00fcsste man nicht in Anbetracht der Situation der kleinen \nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen und der Bezahlung \nder Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in diesen \nUnternehmen dar\u00fcber nachdenken, ob unsere Abgeordne-\ntengeh\u00e4lter eventuell gesenkt werden m\u00fcssten? \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, richtig!  \n\nDaf\u00fcr war ich schon lange!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, dar\u00fcber kann man nachden-\nken, das ist eine Diskussion, der wir uns \u00fcberhaupt nicht \nverschlie\u00dfen. Wie Sie wissen, hat die Koalition den \nGesetzentwurf, den Sie \u00fcbrigens, liebe Frau Dr. Stange  \n\u2013 \u2013 Sie sind doch in der SPD, und die SPD war doch bis \nvor Kurzem Regierungspartner, oder? Sie haben doch \ndamals das Gesetz beschlossen, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nein Gesetz, wonach wir eine automatische Di\u00e4tenerh\u00f6-\nhung dieses Jahr schon h\u00e4tten haben k\u00f6nnen. Wie Sie \nfestgestellt haben, haben CDU und FDP aufgrund der \naktuellen Situation dieses Gesetz noch gar nicht umge-\nsetzt. Das ist unser Beitrag. Das ist der Unterschied zu \nIhrer Regierungszeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Zastrow,  \n\nSie haben aber zugestimmt! \u2013  \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Das hat  \n\ndoch nichts mit den Beamten zu tun! \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Sie vergleichen  \n\njetzt Birnen mit \u00c4pfeln!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nZastrow, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich war noch nicht ganz fertig. \u2013 \nWas vielleicht ein ganz guter Beitrag ist \u2013 wir hatten ja \nschon eine \u00f6ffentliche Diskussion dazu. Ich bin gespannt, \nwas Sie davon halten. Ja, mit der FDP k\u00f6nnen Sie \u00fcber \neine moderate Verkleinerung des Parlaments sprechen, \n\nFrau Dr. Stange. Das k\u00f6nnen wir machen. Sie sind eine \nkleine Fraktion, Sie werden auch nicht gr\u00f6\u00dfer. Deshalb \nhaben Sie Angst vor dieser Debatte \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \nWeitere Zurufe von der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nZastrow, gestatten Sie noch eine weitere Nachfrage? \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Meine Frage war zwar \nnicht beantwortet, aber ich verzichte auf eine diesbez\u00fcgli-\nche Nachfrage. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sie war beantwortet! \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich w\u00fcrde trotzdem eine \nNachfrage zu einem anderen Punkt stellen. Sind Sie der \nMeinung, dass Sie mit dieser Art der Argumentation eine \nNeiddiskussion in unserer Gesellschaft anfachen? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich glaube schon, dass auch wir \nuns in diesem Parlament mit den Realit\u00e4ten in Sachsen \nauseinandersetzen m\u00fcssen. Es gibt in Sachsen einen \nentscheidenden Unterschied zu anderen Bundesl\u00e4ndern, \nund zwar; dass der \u00f6ffentliche Dienst bei uns der Bereich \nist, in dem man relativ gut verdient. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie kennen die Zahlen \nwohl nicht! \u2013 Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \n\nDer ist blind! Der muss weg! \u2013  \nZurufe von der SPD und der Linksfraktion) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir doch zu! \n\n(Stefan Brangs, SPD: 19 700 Jahresgehalt!) \n\n\u2013 Im Durchschnitt! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nZastrow, warten Sie bitte einen Augenblick. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Sie haben die M\u00f6glichkeit, Herrn \nZastrow Zwischenfragen zu stellen. Herr Zastrow antwor-\ntet immer noch auf die Zwischenfrage von Frau \nDr. Stange. \u2013 Ferner steht Herr Jennerjahn schon am \nMikrofon 2 bereit. \n\nHerr Brangs, wenn Sie eine Zwischenfrage stellen wollen: \nMikrofon 1 ist dann wieder frei. Jetzt k\u00f6nnen Sie, Herr \nZastrow, auf die Frage von Frau Dr. Stange antworten. \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Dr. Stange, im Durchschnitt \nverdiente ein Arbeitnehmer im \u00f6ffentlichen Dienst im \nJahr 2009 631 Euro mehr als ein Arbeitnehmer, der in der \nPrivatwirtschaft arbeitete. In Westdeutschland ist es genau \nandersherum. Dort verdient ein Arbeitnehmer, der in der \n\n 1691\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nPrivatwirtschaft arbeitet, circa 300 Euro mehr als ein \nArbeitnehmer, der im \u00f6ffentlichen Dienst arbeitet. \n\nWir hatten seit der Wende eine imposante Angleichung \nder Geh\u00e4lter und L\u00f6hne im \u00f6ffentlichen Dienst an das \nWestniveau gehabt. Sie, Frau Dr. Stange, haben in Ihrer \nRegierungszeit noch 145 Millionen Euro locker gemacht, \ndamit auch die letzten Geh\u00e4lter im \u00f6ffentlichen Dienst auf \n100 % West angepasst werden k\u00f6nnen. Diese Situation \nhaben wir nirgendwo in der Privatwirtschaft, au\u00dfer in \neinem kleinen Bereich, der Metall- und Elektroindustrie. \nDas ist die Wahrheit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZurufe des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch bin sehr daf\u00fcr, dass wir alles daf\u00fcr tun, dass wir diese \nRealit\u00e4t zur Kenntnis nehmen. Das hat mit einer Neidde-\nbatte \u00fcberhaupt nichts zu tun. Es ist so, dass wir im \n\u00f6ffentlichen Dienst eine Angleichung haben, die wir in \nder Privatwirtschaft noch nicht haben. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nZastrow, es gibt noch das Begehr einer weiteren Zwi-\nschenfrage von Herrn Jennerjahn. M\u00f6chten Sie diese \nbeantworten? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, sehr gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, herzlichen \nDank. \u2013 Herr Zastrow, k\u00f6nnten Sie mir der Vollst\u00e4ndig-\nkeit halber bitte einmal verraten, welche Fraktionen in \ndiesem Hohen Haus die Aussetzung der Di\u00e4tenerh\u00f6hung \nzum 1. Januar 2010 abgelehnt haben? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da bin ich mal gespannt!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Welche Fraktion? Das habe ich \nzum Beispiel mit meiner Fraktion abgelehnt, das hat die \nUnion abgelehnt, weil wir \u00fcber das St\u00f6ckchen, das Sie \nuns hingehalten haben, nicht gesprungen sind. Sie k\u00f6nnen \nes ja so machen, wie es die FDP-Fraktion macht: Sie \nverzichtet! Jeder einzelne Abgeordnete spendet die letzte \nDi\u00e4tenerh\u00f6hung Monat f\u00fcr Monat f\u00fcr soziale Zwecke. \nDas machen Sie noch nicht. Sie stecken sie sich doch ein, \nHerr Jennerjahn. Geben Sie es doch zu! \n\n(Zurufe von der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Kollege \nZastrow, ich habe eine Homepage, auf der Sie nachlesen \nk\u00f6nnen, wie hoch meine monatliche Spendenleistung aus \nder Di\u00e4tenerh\u00f6hung ist. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Jennerjahn, ich beantworte \ndie Frage \u2013 \u2013 \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herzlichen Dank! \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich beantworte die Frage noch, \nHerr Jennerjahn. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, geht zu seinem Platz.) \n\nUnd wenn Sie nach hinten gehen, sehe ich doch Ihre \nausgebeulten Taschen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nZastrow, es gibt noch einmal das Begehr einer Frage von \nHerrn Tischendorf. M\u00f6chten Sie diese Frage zulassen? \n\nHolger Zastrow, FDP: Wollen wir weitermachen, oder \nhaben Sie Lust auf Feierabend? Ich mache weiter. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nZastrow, das m\u00fcssen Sie selbst entscheiden. \n\nHolger Zastrow, FDP: Okay, ich lasse sie zu. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Danke, Herr \nZastrow. \u2013 Ich bin nur aufgestanden, weil mich Ihr Ver-\ngleich so fasziniert hat. Sie haben gesagt: Machen Sie es \nwie die FDP: Wir spenden das Geld, das uns per Gesetz \nzusteht, f\u00fcr einen guten Zweck. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sie wollten mir doch eine Frage \nstellen? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Genau. \u2013 Sie haben \nes aber so gesagt, nur damit ich Sie richtig verstanden \nhabe, wir sollen es so machen wie die FDP. Die zus\u00e4tzli-\nchen Di\u00e4ten spenden Sie schon immer. Das hei\u00dft, es gibt \neine gesetzliche Grundlage, und diese vergeben Sie \nsozusagen f\u00fcr eigene Interessen. Richtig? \n\nHolger Zastrow, FDP: Das habe ich nicht verstanden. \n\n(Heiterkeit des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Wenn Sie das nicht \nverstanden haben, dann frage ich Sie einmal \u2013 \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP: Schauen Sie mal auf www.fdp-\nhilft.de, dann wissen Sie, wie wir das machen. Ich kann \nIhnen auch gern noch einen Flyer in die Hand dr\u00fccken, \ndann sehen Sie, welch tolle Sachen wir in den letzten \nJahren gemacht haben. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Ich frage jetzt noch \neinmal: Steht Ihnen das Geld per Gesetz zu, das Sie \nspenden? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Wollen Sie das nicht \nauch den Beamten so zustehen lassen, und dann k\u00f6nnen \ndiese es ja spenden, wenn sie es wollen, vielleicht sogar in \neinen Fonds der FDP? Wollen Sie das nicht machen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n 1692\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Tischendorf, ich bin ja \ngespannt, wie Sie sich den Diskussionen, die wir \u00fcber \u2013 \u2013 \n\n(Enrico Stange, Linksfraktion: Das sind  \nkeine Antworten! Machen Sie mal!) \n\nIch bin gespannt, Herr Tischendorf, wie Sie sich unseren \nVorschl\u00e4gen zur Neuordnung der Abgeordnetenversor-\ngung in diesem Haus stellen werden. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nWir haben f\u00fcr dieses Jahr eine Entscheidung getroffen, \nund wir treffen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre eine verantwor-\ntungsbewusste Entscheidung. Genau darum geht es. Denn \nwir treffen mit dem Doppelhaushalt \u2013 Herr Stange, das \nwerden Sie mir zugestehen \u2013 keine r\u00fcckwirkende Ent-\nscheidung, sondern wir treffen die Entscheidung f\u00fcr das, \nwas kommt. \n\n(Enrico Stange, Linksfraktion: Das stimmt!) \n\n\u2013 Herr Stange, wenn ich die Solidarit\u00e4t unserer Beamten-\nschaft in Anbetracht der besonderen wirtschaftlichen und \nfinanzpolitischen Situation beanspruche, dann muss ich \nselbst nat\u00fcrlich auch zu einer solchen Solidarit\u00e4t bereit \nsein; und, Herr Stange, ich kann Ihnen verraten: Wir sind \ndazu bereit, und ich bin gespannt auf die Signale, die wir \nvon Ihnen bekommen, wenn wir zum Beispiel \u00fcber das \nThema Parlamentsverkleinerung sprechen wollen. Ich \nhabe den Eindruck, dass dieses Thema bei Ihnen kein \nKonsens ist. Sehe ich das falsch, oder machen Sie mit? \u2013 \nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEs ist f\u00fcr uns v\u00f6llig klar, dass der Verzicht auf das Weih-\nnachtsgeld f\u00fcr die Beamtenschaft schmerzlich ist, \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nSonderzahlung!) \n\nund wir hoffen auch, dass die Situation im Freistaat \nSachsen wieder anders wird, sodass wir uns das wieder \nleisten k\u00f6nnen. Aber ich denke, dass es auch ein Zeichen \nder Solidarit\u00e4t unserer Beamtenschaft mit der Situation im \nLand, mit den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \ngeben kann, die eben nicht das Privileg haben, im \u00f6ffent-\nlichen Dienst zu arbeiten, und die nicht das Privileg \nhaben, die Arbeitsplatzsicherheit des \u00f6ffentlichen Diens-\ntes zu genie\u00dfen. Genau das ist es, und deswegen hoffe ich \nauf das entsprechende Verst\u00e4ndnis. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner ist Herr Jennerjahn, oder wollen Sie noch \neine Kurzintervention starten? \u2013 Herr Jennerjahn, bitte. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE,  \nspricht vom Saalmikrofon aus.) \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ja, Herr Vorsitzender, \nherzlichen Dank. \u2013 Da der Kollege Zastrow vorzugsweise \n\nmit nicht haltbaren Unterstellungen arbeitet, m\u00f6chte ich \nnoch eines klar- und richtigstellen. Aus der Di\u00e4tenerh\u00f6-\nhung, die wir Anfang des Jahres erhalten haben, flie\u00dfen \nmonatlich 300 Euro in soziale und gemeinn\u00fctzige Projek-\nte. Der Rest ist f\u00fcr die Steuer reserviert. Das tue ich gern. \nEs ist aber auch nur die zweitbeste L\u00f6sung. Die beste \nL\u00f6sung w\u00e4re gewesen, wenn das Geld von vornherein im \nSteuers\u00e4ckel verblieben w\u00e4re. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \nHeiterkeit der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. Herr Zastrow \nm\u00f6chte noch auf die Kurzintervention antworten. \n\nHolger Zastrow, FDP: Alle, wie Sie hier sitzen, k\u00f6nnen \nsich noch daran erinnern. Herr Jennerjahn nicht, Sie sind \nerst etwas \u00fcber \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas sind L\u00fcgen, die Sie verbreiten,  \n\nschon seit Jahren! Es ist unertr\u00e4glich! \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Bleib doch ruhig! \u2013  \n\nUnruhe im Saal) \n\n\u2013 Kollege Lichdi, es ist sp\u00e4t, ich verstehe Ihre Aufregung. \nAber vielleicht k\u00f6nnen Sie sich noch kurz ein wenig \nbenehmen, weil ich gern auf die Frage von Herrn Jenner-\njahn antworten m\u00f6chte, da er das wahrscheinlich nicht \nkennt, denn er ist erst seit einem Jahr im Parlament. \n\nWir haben genau denselben Antrag auf Di\u00e4tensenkung \n2005 schon einmal selbst gestellt. Das wissen Ihre Kolle-\ngen, die im letzten Parlament dabei gewesen sind. Ich \nkann mich noch gut an die damalige Debatte erinnern, wie \nwir von allen \u2013 von den Linken, der SPD und den GR\u00dc-\nNEN \u2013 verdroschen worden sind f\u00fcr diesen ja so populis-\ntischen Vorschlag. \n\n(Emp\u00f6rung bei der Linksfraktion, der SPD  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nDie Kollegen hinter Ihnen waren alle dabei!) \n\n\u2013 Meine Kollegen hinter mir? Das sind die Kollegen von \nder Union, und das sind ja jetzt unsere Freunde. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber ich m\u00f6chte gern die Antwort noch zu Ende bringen. \nHerr Jennerjahn, wir haben im Jahr 2005 diese Initiative \ngestartet, \u00e4hnlich wie Sie es im Herbst getan haben. \nDamals haben Sie uns als FDP nat\u00fcrlich nicht zuge-\nstimmt. Im Gegenteil: Es gab eine ziemlich bemerkens-\nwerte Debatte dazu. Dass Sie dennoch erwarten, dass wir \nim Dezember letzten Jahres das tun, was Sie uns selbst \nnicht zugestehen wollten, das geht nicht. Das wissen Sie \nauch. Ich habe es damals versucht zu erkl\u00e4ren. Wir h\u00e4tten \nuns zu einer anderen Zeit einigen k\u00f6nnen. Das haben Sie \nnicht gewollt. Wir haben f\u00fcr uns als FDP damals die \nKonsequenz daraus gezogen und die Di\u00e4tensenkung f\u00fcr \nuns selbst umgesetzt. Wenn Sie dies jetzt auch tun, Herr \nJennerjahn, dann finde ich das okay und sehr gut. Sch\u00f6n, \ndass ich es jetzt wei\u00df. Aber das war damals die Situation, \n\n 1693\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nund alle, die schon etwas l\u00e4nger dabei sind, erinnern sich \nnat\u00fcrlich daran. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir fahren in der allgemeinen Aus-\nsprache fort. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN spricht nun Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \nStaatsregierung schl\u00e4gt dem Landtag vor, den s\u00e4chsischen \nBeamtinnen und Beamten die Sonderzuweisung ab 2011 \npauschal \u00fcber alle Gehaltsgruppen hinweg zu streichen. \nDas hat erhebliche Folgen f\u00fcr die Betroffenen sowie f\u00fcr \ndie \u00f6ffentliche Hand. \n\nErstens. Die j\u00e4hrlichen Sonderzahlungen tragen dazu bei, \ndass unsere s\u00e4chsischen Beamten der Besoldungsgruppe \nA nicht unter dem Ostschnitt bezahlt werden. Fallen sie \nweg, w\u00fcrden Sachsens Beamte unter dem Ostschnitt \nbesoldet, zwischen 0,2 % f\u00fcr Gehaltsgruppe A 16 und bis \nzu 0,66 % f\u00fcr Gehaltsgruppe A 6. Diese Auswirkungen \nm\u00fcssen wir ernst nehmen. Sachsen steht mit seinen \nNachbarl\u00e4ndern im Wettbewerb \u2013 Herr Zastrow, es geht \num Wettbewerb und nicht um \u201eFDP hilft sich selbst\u201c \u2013 um \ndie Gewinnung motivierter und kompetenter Beamtinnen \nund Beamten. \n\nZweitens. Ein Wegfall der Sonderzahlungen trifft Beam-\ntinnen und Beamte des einfachen, mittleren und gehobe-\nnen Dienstes h\u00e4rter als im h\u00f6heren Dienst. Der \u201eDurch-\nschnittsbeamte\u201c meines Vorredners hilft dabei gar nicht. \nWir m\u00fcssen schon genauer hinschauen. W\u00e4hrend die \nAnzahl der Sonderzahlungen beispielsweise f\u00fcr die \nBesoldungsgruppe A 9 4 % ausmacht, sind es bei A 15 \nund A 16 ungef\u00e4hr 2,5 %. F\u00fcr die h\u00e4rtesten F\u00e4lle \u2013 Un-\nverheiratete ohne Kinder in den Gruppen A 3 bis A 5 \u2013 \nergeben sich deutliche Einkommensverluste von 4,5 bis \n4,8 % des Jahreseinkommens. Sie liegen also gerade unter \nder Unzul\u00e4ssigkeitsgrenze von 5 %. \n\nStark betroffen sind von den K\u00fcrzungen, die Sie planen, \ndie unteren und mittleren Besoldungsgruppen, die wichti-\nge \u00f6ffentliche Dienste absichern, zum Beispiel die Be-\ndiensteten im Polizeivollzugsdienst, \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich bitte Sie, Ihre Gespr\u00e4che einzu-\nstellen oder, wenn diese unbedingt sein m\u00fcssen, den \nPlenarsaal zu verlassen. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, Sie d\u00fcrfen bitte \nfortfahren. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \u2013 die im jetzigen Besoldungs-\ngef\u00fcge schon geringere Sonderzahlungen erhalten als die \nh\u00f6heren Gehaltsstufen. Wir wissen, dass es einige sehr \nhart treffen kann, besonders hart, und wir meinen, es ist \nwichtig, ja, es steht im Interesse des \u00f6ffentlichen Wohls, \n\ndass diese Beamtinnen und Beamten mit ihren Familien \nnicht an den Grenzen des Existenzminimums balancieren \nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nVerbunden mit der Debatte um die Sonderzahlungen \nsto\u00dfen wir auf das leidige Problem, dass Sachsen immer \nnoch kein eigenes Besoldungsrecht hat. Dieses braucht \nder Freistaat dringend, um seinem Personal klare Perspek-\ntiven zu geben. Dabei geht es \u00fcbrigens um mehr als nur \num Besoldung und Sonderzahlungen. Es m\u00fcssen endlich \nauch diejenigen Beamtinnen und Beamten honoriert und \nim Gesetz gleichgestellt werden, die in homosexuellen \nPartnerschaften gemeinsam Kinder erziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDeshalb wird unsere Fraktion dem Punkt 2 des Antrags \nder Linken zustimmen. Wir teilen Ihre Forderung nach \neinem klar geregelten Besoldungsgesetz. \n\nPunkt 1 Ihres Antrags m\u00fcssen wir GR\u00dcNEN ablehnen. \nGrund ist nicht, dass wir mit Ihnen \u00fcber das reflexartige \nund sympathieheischend anmutende Bekenntnis zum \nBerufsbeamtentum mit seinen althergebrachten Grunds\u00e4t-\nzen an dieser Stelle streiten wollen. Diese Grundsatzfra-\ngen stehen hier nicht zum Beschluss. Aber wir halten den \nheutigen Tag schlichtweg f\u00fcr viel zu fr\u00fch f\u00fcr eine Festle-\ngung zum Erhalt aller Sonderzahlungen f\u00fcr alle Gruppen \nin der Beamtenschaft. \n\nWir wollen den Beamtinnen und Beamten keine Blanko-\nversprechungen machen, die wir nicht mit Sicherheit \nhalten k\u00f6nnen. Gegen solche Politik der P\u00e4ckchen ohne \nInhalte haben sie zu Recht heute vor dem Landtag protes-\ntiert. \n\nIm Haushaltsgesetz geht es um die Zahlungen ab 2011. \nWir wollen und m\u00fcssen in den Haushaltsberatungen des \nLandtags genau rechnen und abw\u00e4gen, wie wir insbeson-\ndere der Situation in den weniger gut dotierten Besol-\ndungsgruppen gerecht werden. Dann werden wir das \ndaf\u00fcr notwendige Geld f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst abw\u00e4-\ngen mit dem Geld, das in Sachsen f\u00fcr zentrale \u00f6ffentliche \nAusgaben wie Jugendpauschale, freie Schulen, Gleich-\nstellungsarbeit und Mobilit\u00e4tsticket gebraucht wird. \n\nDiese Entscheidung d\u00fcrfen wir heute nicht vorwegneh-\nmen. Wir werden uns aber in den Haushaltsverhandlungen \nund bei den hoffentlich bald beginnenden Beratungen f\u00fcr \nein neues Besoldungsrecht besonders f\u00fcr die Interessen \nder unteren und mittleren Besoldungsgruppen einsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner spricht der Abg. Delle f\u00fcr die NPD-\nFraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es gibt im Zuge der Konsoli-\ndierung des s\u00e4chsischen Haushalts vertretbare und nicht \n\n 1694\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nvertretbare Ma\u00dfnahmen. Zu den nicht vertretbaren Ma\u00df-\nnahmen der S\u00e4chsischen Staatsregierung z\u00e4hlen bei-\nspielsweise die K\u00fcrzungen im Bereich des \u00d6PNV, die \nEinsparungen im Bereich der Gesundheitsversorgung, der \nStellenabbau bei der Polizei oder die einseitige Lastenver-\nschiebung auf die Kommunen. \n\nZu den Ma\u00dfnahmen, die vertretbar w\u00e4ren, zu denen aber \ndie Staatsregierung nicht bereit ist, w\u00fcrden beispielsweise \neine Streichung der Mittel f\u00fcr Asylbetr\u00fcger, f\u00fcr neomar-\nxistische Umerziehungsprogramme im Zeichen des \nGender Mainstreaming, oder f\u00fcr den Inlandsgeheimdienst \nnamens Verfassungsschutz z\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nOh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\nEine durchaus vertretbare, von der Staatsregierung ge-\nplante Ma\u00dfnahme ist nach Ansicht der NPD-Fraktion die \nim vorliegenden Antrag vorgesehene Streichung der \nSonderzahlung f\u00fcr Beamte, Richter und sonstige Versor-\ngungsempf\u00e4nger des Freistaates Sachsen. \n\nUnserer Meinung nach steht der Antrag der Linken mal \nwieder unter dem von den Linken sattsam bekannten \nMotto \u201eGelder verteilen, wo keine mehr vorhanden sind\u201c. \nZudem ist er nichts anderes als Ausdruck schn\u00f6der \nKlientelpolitik, stellen Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen \nDienstes bekanntlich eine gewichtige Gruppe in der \nW\u00e4hler- und Anh\u00e4ngerschaft der s\u00e4chsischen Linkspartei \ndar. \n\nWenn es aber f\u00fcr die um die Wohlfahrt unseres Landes \neminent wichtige Aufgabe der Haushaltssolidit\u00e4t geht, \nd\u00fcrfen weder ideologische Befindlichkeiten noch allzu \ndurchsichtige Ergebenheitsadressen in Richtung bestimm-\nter Bev\u00f6lkerungsgruppen, die einem eben aus wahltakti-\nschen Gr\u00fcnden besonders wichtig erscheinen, eine her-\nausragende Rolle spielen. Die Beamtenschaft Sachsens ist \neine \u00fcberaus lautstarke Gruppe, die die Abgeordneten des \nS\u00e4chsischen Landtags in letzter Zeit \u2013 ich nenne es mal so \n\u2013 bearbeitet hat. \n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, ist es immer \nschmerzhaft, wenn es darum geht, sich von liebgewonne-\nnen Annehmlichkeiten zu verabschieden. Doch im Ge-\ngensatz zu existenzgef\u00e4hrdenden Einschnitten bei der \nF\u00f6rderung von s\u00e4chsischen Unternehmen, bei Armen und \nAlten, die ohnehin teilweise schon am Hungertuch nagen, \noder bei Krankenh\u00e4usern, die eine umfassende Gesund-\nheitsvorsorge leisten m\u00fcssen, ist die Aufhebung des \nS\u00e4chsischen Sonderzahlungsgesetzes definitiv kein \nfinanzieller Vernichtungsschlag. Denn diese Jahresson-\nderzulagen sind Zulagen zur normalen Besoldung, die \nauch hier in Sachsen nicht gerade so ausf\u00e4llt, dass man \ndavon am Existenzminimum leben m\u00fcsste. \n\nWenn DIE LINKE nun schreibt, eine Streichung dieser \nZulage sei verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssig, da sie die \nGarantie der Institution Berufsbeamtentum nach Arti-\nkel 33 Abs. 5 Grundgesetz angreife, so ist das eine \u2013 ich \nm\u00f6chte es so nennen \u2013 haneb\u00fcchene Behauptung, die \njeder halbwegs begabte Jurist mit Leichtigkeit zerpfl\u00fc-\n\ncken k\u00f6nnte, weil die Einstellung einer Sonderzahlung die \nBeamtenschaft mit Sicherheit nicht an den Rand des \nAbgrunds f\u00fchrt oder sie als Institution infrage stellt. \n\nFast noch abenteuerlicher wird es, wenn die Linksfraktion \nsuggeriert, eine Streichung der Sonderzahlung k\u00f6nne dazu \nf\u00fchren, dass Beamte ihre wirtschaftliche Unabh\u00e4ngigkeit \nverlieren, die zur Erf\u00fcllung ihrer vom Grundgesetz \nvorgeschriebenen Aufgabe, n\u00e4mlich im politischen \nKr\u00e4ftespiel eine stabile, gesetzestreue Verwaltung zu \nf\u00fchren, notwendig sei. \n\nHabe ich Sie da richtig verstanden, meine Damen und \nHerren hier auf der linken Seite? Sie unterstellen also, \ndass Beamte dazu nicht mehr in der Lage sind, wenn \ndiese Sonderzahlung wegf\u00e4llt. Sie unterstellen in diesem \nFall, dass sie fast schon zwangsl\u00e4ufig korrupt werden und \nsich ungesetzlich verhalten. Das ist \u2013 mit Verlaub gesagt \u2013 \nein sch\u00f6nes Bild, das Sie da von unseren s\u00e4chsischen \nBeamten haben. \n\nNein, meine Damen und Herren von der linken Seite, Ihr \nAntrag ist substanzlos und folgt schlichtweg falschen \nVorstellungen. Er ist nicht von Verantwortung gegen\u00fcber \nunserem Land geleitet, sondern von knallharter Interes-\nsenpolitik. Wenn Sie demn\u00e4chst wieder einmal einen \nAntrag vorlegen sollten, der sich um wirkliche soziale \nSchieflagen k\u00fcmmert, dann werden wir diesem Antrag \ngern zustimmen. Dem heutigen Antrag k\u00f6nnen wir \nallerdings nicht zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDie Staatsregierung kann jederzeit das Wort ergreifen. \u2013 \nHerr Staatsminister Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die hier \nvorgetragenen Bedenken sind nicht neu. Sie entsprechen \nim Wesentlichen den Einw\u00e4nden der Interessenverb\u00e4nde \nim Anh\u00f6rungsverfahren. \n\nDie Staatsregierung hat diese Einw\u00e4nde ernst genommen \nund abgewogen. Die Bewertung durch die Verb\u00e4nde ist \njedoch einseitig zugunsten ihrer zu vertretenden Interes-\nsen. Diese Einseitigkeit darf sich Politik nicht zu eigen \nmachen. Politik muss stets das Ganze im Blick behalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nSie muss beispielsweise mittel- und langfristig die Rah-\nmenbedingungen im Freistaat Sachsen ber\u00fccksichtigen. \nDazu geh\u00f6ren zum Beispiel die demografische Entwick-\nlung und die sich daraus ergebenden Einnahmensituatio-\nnen oder die zur\u00fcckgehenden Solidarpaktmittel. Das \nwerden wir morgen noch einmal intensiv diskutieren. Ich \n\n 1695\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nspreche hier noch nicht einmal \u00fcber die Folgen der \nWirtschaftskrise. Viele Menschen in unserem Land \nmussten deutliche Gehaltseinbu\u00dfen hinnehmen. Diesen \nHerausforderungen k\u00f6nnen wir nicht mit Besitzstands-\ndenken begegnen. \n\nDer Bundesgesetzgeber wollte den L\u00e4ndern mit Blick auf \nregional unterschiedliche Bedingungen differenzierte \nL\u00f6sungen gestatten. Deshalb hat er den L\u00e4ndern im \nRahmen der F\u00f6deralismusreform die Kompetenz f\u00fcr das \nBesoldungs- und Versorgungsrecht \u00fcbertragen. Bei der \nNeustrukturierung des Bezahlungssystems f\u00fcr Beamte \nk\u00f6nnen deshalb bisherige Sonderelemente entfallen. \nDabei wahrt die Staatsregierung die amtsangemessene \nAlimentation. \n\nEntgegen der von den Verb\u00e4nden und der hier ge\u00e4u\u00dferten \nAuffassung liegt in der Streichung kein Versto\u00df gegen den \nAlimentationsgrundsatz vor; denn die angemessene \nAlimentation muss immer im Bezug zu den allgemeinen \nLebensverh\u00e4ltnissen stehen. Diese sind im Freistaat f\u00fcr \ndie n\u00e4chste Zeit durch relativ hohe Arbeitslosigkeit, \ninsbesondere im Vergleich zu den alten L\u00e4ndern, und ein \nniedrigeres Lohnniveau au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen \nDienstes gepr\u00e4gt. Eine Abkopplung der Beamten w\u00fcrde in \nder Bev\u00f6lkerung nicht verstanden werden. \n\nMit Blick auf die Vorz\u00fcge des Beamtentums darf erwartet \nwerden, dass dieses einen Teil der Gesamtlast mittr\u00e4gt. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nJa, sicher. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nStaatsminister, Sie sagen, die Beamten m\u00fcssten das \nhinnehmen wegen der Kopplung an die allgemeine \nEntwicklung. Weshalb sieht denn der Haushaltsansatz \ndann steigende Ministergeh\u00e4lter vor? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nIch wundere mich bez\u00fcglich Ihrer Frage. Wenn die \nSonderzahlungen wegfallen, dann wissen Sie, dass die \nSonderzahlungen auch bei den Ministern wegfallen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Warum werden dann die \nGrundgeh\u00e4lter bei den Ministern erh\u00f6ht, wenn dies an die \nallgemeine Entwicklung gekoppelt ist? Sie erh\u00f6hen doch \nauch nicht die Grundbez\u00fcge bei den \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, Sie m\u00fcssen Ihre Frage stellen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich habe doch meine Frage \ngestellt, weshalb und wie Sie das unter dem Grundsatz \nrechtfertigen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nIch muss ganz ehrlich gestehen, dass ich Ihre Frage nicht \nverstehe. Wir hatten die Gehaltsanpassung. Das ist das \nallgemeine Gehaltsgef\u00fcge gewesen, in das die Minister \nmit eingebunden sind. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Sonderzah-\nlung. Diese fallen dann weg. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nUnland, gestatten Sie noch eine weitere Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nJa, sicher. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Geben Sie mir recht \u2013 das \nist im Gesetz von 2003 festgeschrieben \u2013, dass die Son-\nderzuwendung dann gewisserma\u00dfen Bez\u00fcgebestandteil \nist? Wenn Sie jetzt die Bez\u00fcgeentwicklung unter Beru-\nfung auf die allgemeine Einkommensentwicklung r\u00fcck-\nl\u00e4ufig gestalten, dann muss das doch auch f\u00fcr Ihre Bez\u00fcge \ngelten, f\u00fcr die Bez\u00fcge der Minister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nEs gibt Gehaltstabellen, in denen Minister genauso \nbehandelt werden wie alle anderen. Das hei\u00dft, wir unter-\nliegen der gleichen Entwicklung wie alle anderen, die im \nBeamtenstatus hier in Sachsen besch\u00e4ftigt sind. Da gibt es \nkeine Ausnahmen. \n\nIch m\u00f6chte allerdings auch betonen, dass Beamte in der \nVergangenheit bereits Beitr\u00e4ge geleistet haben. Ich denke \nhier an die K\u00fcrzungen der Sonderzahlung, die in der \nVergangenheit auch get\u00e4tigt worden sind. \n\nBeachtet man jetzt die langfristige Einnahmenentwick-\nlung und das gesetzliche Verschuldungsgebot, so ist es \nerforderlich, dass auch weitere Anpassungen der Struktu-\nren und eine Pr\u00fcfung weiterer Ausgaben erfolgen m\u00fcssen. \nEine Benachteiligung der Statusgruppe der Beamten \ngegen\u00fcber den \u00fcbrigen im \u00f6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftig-\nten kann ich nicht erkennen. \n\nMit Blick auf die besondere Sicherheit der Arbeitspl\u00e4tze \nbesteht ein struktureller Unterschied zu vergleichbaren \nTarifbesch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes. Ein blo\u00dfer \nVergleich von Bezahlungsbestandteilen f\u00fchrt zu einer \nverk\u00fcrzten Betrachtungsweise. Ich m\u00f6chte daran erinnern, \ndass es bei den Angestellten im \u00f6ffentlichen Dienst \ntariflich vertraglich vereinbarte Teilzeitbesch\u00e4ftigungen \ngibt und gegeben hat. Ein solches Instrument steht bei \nBeamten und Richtern nicht zur Verf\u00fcgung. Wegen dieser \ngrundlegenden Unterschiede beider Gruppen von Be-\ndiensteten sind sowohl Rechte und Pflichten als auch die \nBezahlung sorgsam gegeneinander abzuw\u00e4gen. Deshalb \nempfehle ich die Ablehnung des Antrages. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Abgeordneten, ob noch eine zweite Runde \n\n 1696\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Die einreichende Fraktion, Herr Bartl? \n\u2013 Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu Ihnen, Kollege \nKrasselt. Sie waren B\u00fcrgermeister in Oederan. Sie sagen, \nein ausgeglichener Haushalt ist das vornehmste Ziel \nverantwortlichen Handelns dieses Hauses. Das ist ein \nIrrtum. Sie sind nicht auf den Haushalt, auf einen schul-\ndenfreien Haushalt vereidigt, sondern auf das Wohl des \nVolkes. \n\nZweitens sagen Sie, dass die jungen Mitglieder unserer \nGesellschaft es uns danken werden, wenn wir sparen. Das \nist unstreitig. Doch es liegen Studien vor, die sagen, wenn \nich das Neuverschuldungsverbot in einer Zeit anwende, in \nder ich wie jetzt eine absolute Krise habe, dass ich die \nKrise vertiefen kann. Um diese Frage geht es. Werden \ndenn die heutige und die nachfolgenden Generationen \neinen Vorteil davon haben, wenn wir es jetzt tun? \n\nDrittens. Kollege Zastrow, was Sie nicht begreifen, ist \nletzten Endes, dass man sich keine Beamten halten muss. \nAber wenn man sie sich h\u00e4lt und ihnen einen Teil der \nGrundrechte nimmt, dann hat man F\u00fcrsorgepflichten. \nDann k\u00f6nnen Sie es nicht vergleichen mit den Besch\u00e4ftig-\nten Ihres B\u00e4ckers oder denen in Ihrem Unternehmen. Das \nist dann anders. Wenn Sie fragen, wo wir die 23 Millio-\nnen Euro hernehmen wollen, dann sagen wir ganz ein-\nfach: Lassen Sie Ihre Dachmarke weg. Das sind \n32 Millionen Euro. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDann lassen Sie einfach Ihre Dachmarke weg, und wir \nhaben die Sache ausgeglichen. Dann haben Sie noch \netwas, was Sie weglegen k\u00f6nnen. \n\nHerr Staatsminister Unland, wenn wir in der DDR nicht \nweiterwussten, haben wir immer die internationale Lage \nals Alibi vorgebracht. Bei Ihnen ist es die demografische \nEntwicklung. Alles soll \u00fcber die demografische Entwick-\nlung erkl\u00e4rbar sein. \n\nDas ist ein Problem, das Sie letzten Endes dem Hohen \nHaus und der Bev\u00f6lkerung dieses Landes beantworten \nm\u00fcssen: Zum wiederholten Male starten Sie als L\u00f6sung \nf\u00fcr ein Problem, jetzt das Haushaltsproblem des Freistaa-\ntes Sachsen, die Flucht aus dem Tarif. Die Tarifflucht ist \nIhr Mittel, um aus der Not herauszukommen, die Sie \nselbst mit verschuldet haben. \u00dcberlegen Sie doch einfach \neinmal: Der Ministerpr\u00e4sident will aus der Tarifgemein-\nschaft der L\u00e4nder heraus. Die Staatsregierung will aus den \nSonderzahlungen heraus. Das ist nichts anderes als Flucht \naus dem Tarif. Wenn Sie aber nach 20 Jahren Entwicklung \ndes Freistaates Sachsen nicht mehr in der Lage sind, Tarif \nzu bezahlen \u2013 das m\u00fcssen Sie doch bei den Feierlichkei-\nten aus Anlass des 20. Jahrestages bedenken \u2013, dann ist \ndas kompliziert. Es kann doch nicht die Antwort sein, \ndass wir nach 20 Jahren Entwicklung nicht in der Lage \nsind, den Tarif zu bezahlen. \n\nDie Frage ist f\u00fcr uns definitiv. Sie k\u00f6nnen letzten Endes, \nauch wenn wir alle gemeinsam Verantwortung f\u00fcr die \nHaushaltslage \u00fcbernehmen wollen, sie nicht l\u00f6sen, indem \nSie Verfassung und Gesetz nicht mehr akzeptieren und \neinfach glauben, Sie k\u00f6nnen jenseits von allen Grunds\u00e4t-\nzen, die in der Rechtsprechung zu diesen Problemen \nwirklich seit Jahrzehnten gelten und ehern sind, handeln. \nSie k\u00f6nnen sie ignorieren. Sie werden sowohl mit diesem \nAnsatz scheitern als auch in Gr\u00f6\u00dfenordnungen dem \nFreistaat weitere Kostenfolgen durch Prozesse etc. berei-\nten. Wir hatten gehofft, dass wir auch mit diesem Argu-\nment erreichen k\u00f6nnen, dass die Sache aufgemacht wird. \n\nWir beantragen jetzt namentliche Abstimmung zu diesem \nAntrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort in der allgemeinen Aussprache. F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nachdem \nwir jetzt schon eine Schattendebatte zu Di\u00e4ten im Ver-\ngleich zu s\u00e4chsischen Beamten \u2013 damit stellt sich schon \ndie Frage, wer jetzt hier eine Neiddiskussion beginnen \nwollte \u2013 gef\u00fchrt haben, m\u00f6chte ich zu Beginn einiges \nsagen. \n\nHerr Bartl, wenn Sie schon das Gericht in den Ausf\u00fchrun-\ngen bem\u00fchen, so sollten Sie sich auf das Bundesverfas-\nsungsgerichtsurteil aus dem Jahr 2005 konzentrieren, in \ndem recht aktuell auf ein Urteil des Verwaltungsgerichtes \nD\u00fcsseldorf/Nordrhein-Westfalen in Bezug auf die K\u00fcr-\nzung des Weihnachtsgeldes festgestellt worden ist, dass \ndie K\u00fcrzung des Weihnachtsgeldes, sprich: der Sonder-\nzahlung, rechtm\u00e4\u00dfig ist, und es verweist im Weiteren auf \ndas Bundesverfassungsgerichtsurteil aus dem Jahr 1967, \ndas in Bezug auf Sonderzahlungen feststellt, dass das \nWeihnachtsgeld jederzeit gek\u00fcrzt oder gestrichen werden \nkann. Das m\u00f6chte ich voranstellen, bevor wir eine Dis-\nkussion politischer Natur verjustizieren. \n\nZur\u00fcck zum Thema. Herr Brangs, ich wei\u00df nicht, auf \nwelcher Gehaltstabelle Sie f\u00fcr eine A 9 im Eingangsamt \n19 800,00 Euro \n\n(Zuruf von der CDU: Netto!) \n\n\u2013 Netto. Gut. So kann man sich die Welt auch sch\u00f6nreden. \n25 162,44 Euro sind derzeit die aktuellen Bez\u00fcge A 9 im \nEingangsamt. Aber wir rechnen f\u00fcr alle hier nat\u00fcrlich in \nbrutto. \n\nHerr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Hartmann, Sie \nhaben jetzt immer vom Weihnachtsgeld gesprochen und \nvom Urteil von 2005. Welchen Bezug hat denn das zu \ndem Sonderzahlungsgesetz, \u00fcber das wir gerade reden? \n\nChristian Hartmann, CDU: Die Sonderzahlung ist ein \nErsatz f\u00fcr das Weihnachtsgeld. Und eine Sonderzahlung, \n\n 1697\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nwie das Weihnachtsgeld, ist eben kein Gehaltsbestandteil, \nwie Sie es darstellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHartmann, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, ich gestatte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHartmann, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass ich die \nEntscheidung habe: Sie d\u00fcrfen, und ich erteile dann dem \nAbg. Tischendorf das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Gut, ich sagte nur, ich \ngestatte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nTischendorf, Sie d\u00fcrfen. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Ich habe jetzt noch \neinmal folgende Fragen: Erstens, wo nehmen Sie die \nWeisheit her, dass es ein Ersatz f\u00fcr das Weihnachtsgeld \nist? Und zweitens, wie setzt sich diese Sonderzahlung \nzusammen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Die Sonderzahlung, \u00fcber \ndie wir hier sprechen, ist das Ergebnis der Zusammenle-\ngung von Urlaubsgeld und Weihnachtsgeld, was in \ndiesem neuen Gesetz zusammengefasst worden ist, \nwonach ein Teil des Geldes als leistungsorientierter \nAnsatz gezahlt worden ist und ein Teil zum Jahresende in \nErg\u00e4nzung als Sonderzahlung. Das ist genau in diesem \nDiskussionsprozess passiert. \n\nZur\u00fcck zum Thema. Dank gilt nat\u00fcrlich der Arbeit der \ns\u00e4chsischen Beamten in den letzten Jahren \u2013 ob in der \nPolizei, in der Justiz oder in der Finanzverwaltung. \nSelbstverst\u00e4ndlich haben sie \u2013 ich kann Ihnen das aus \neigener Erfahrung sagen \u2013 auch in der Vergangenheit \neinen Beitrag zum Gehaltsverzicht geleistet. \n\nWenn Sie es in Euro umrechnen, habe ich im Jahre 1993 \neinmal mit 1 300 Euro bei der s\u00e4chsischen Polizei ange-\nfangen. Zum 01.03.2010 sind es mittlerweile 2 167 Euro. \nDas muss man insoweit zur Kenntnis nehmen, als Sie sich \ndie M\u00fche machen zu fragen, wie die Gehaltsentwicklung \nin den letzten drei Jahren ausgesehen hat. Von 2008 \u2013 das \nist die Angleichung des mittleren Dienstes an 100 % \u2013 bis \nheute hatten wir eine Gehaltsentwicklung von 20 % im \n\u00f6ffentlichen Dienst im Bereich der Beamten und mit der \nAngleichung im gehobenen Dienst zum 01.01.2010 haben \nwir die Besoldung auf 100 % vereinheitlicht. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWie gesagt, 20 %, und davon 7,5 % begr\u00fcndet aus der \nOst-West-Angleichung. \n\nWenn wir diese Diskussion f\u00fchren, meine Damen und \nHerren, m\u00fcssen wir auch zur Kenntnis nehmen, dass der \ns\u00e4chsische Beamte mittlerweile genauso bezahlt wird wie \nder bayerische Beamte. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Nur  \ndas Weihnachtsgeld nicht mehr!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich hat der bayerische Beamte derzeit noch das \nWeihnachtsgeld. \n\nFrau J\u00e4hnigen, Sie sprachen von einer Senkung der \ns\u00e4chsischen Beamtenbesoldung unter das Ostniveau. Sie \nk\u00f6nnen gern das Land Th\u00fcringen in Ansatz bringen. Das \nLand Th\u00fcringen hat \u2013 so ist es von Herrn Brangs richtig \ndargestellt worden \u2013 die Sonderzahlung in das Jahresge-\nhalt integriert. Sie k\u00f6nnen feststellen \u2013 das ist auch aus \nder Stellungnahme des Beamtenbundes ersichtlich \u2013, dass \ndamit ein th\u00fcringischer Beamter 717,60 Euro mehr \nbekommt als ein s\u00e4chsischer Beamter. \n\nWas bei dieser Gegen\u00fcberstellung etwas abhanden ge-\nkommen ist, meine Damen und Herren, ist die Frage der \nArbeitszeit. Ein s\u00e4chsischer Beamter hat eine 40-Stunden-\nWoche, der th\u00fcringische eine 42-Stunden-Woche, und \nwenn Sie das in Ansatz bringen, kommen Sie auf \n24 648,15 Euro. Das sind 500 Euro weniger als im Frei-\nstaat Sachsen. \n\nNun geht es aber auch nicht um Cent-Klauberei, sondern \num das Alimentationsprinzip; und da ist es immer sehr \nschwierig \u2013 zumindest aus meiner \u00dcberzeugung \u2013, wenn \nSie von Tariftreue sprechen. Alimentationsprinzip hei\u00dft, \ndass dem s\u00e4chsischen Beamten f\u00fcr seinen Dienst, den er \ndem Freistaat zur Verf\u00fcgung stellt, eine amtsangemessene \nLebensf\u00fchrung gew\u00e4hrleistet wird, und das unter der \nMa\u00dfgabe, dass es f\u00fcr ihn keine wirtschaftlichen Schwie-\nrigkeiten geben soll. \n\nDiesen Grundsatz, meine Damen und Herren, erf\u00fcllen wir \nmit der jetzigen hundertprozentigen Besoldung und auch \nin dem Bewusstsein, dass wir in den vergangenen Jahren \nAbstriche gemacht haben. Aber mit Stand zum \n01.03.2010 sind wir bei einer hundertprozentigen Besol-\ndung und ich glaube, dass man pauschal die Sonderzah-\nlungsdebatte nicht auf diesem Niveau f\u00fchren kann. \n\nWenn Sie sie so f\u00fchren, dann m\u00fcssen Sie noch einiges \nandere in den Ansatz bringen, wie zum Beispiel die Frage, \nwie die Heilf\u00fcrsorge im Freistaat Sachsen geregelt ist. \nWir haben die ersten Bundesl\u00e4nder im Bereich der Poli-\nzei, die auf Beihilfe umgestellt haben; wir haben die \nBeteiligung von Beamten in anderen Bundesl\u00e4ndern, die \nmittlerweile 1,6 bis 2,0 % des monatlichen Gehaltes als \nBeihilfesatz mit hinzuf\u00fchren sollen. Der Freistaat Sachsen \n\u2013 das ist im \u00dcbrigen auch einmal durch den Rechnungs-\nhof moniert worden \u2013 leistet f\u00fcr seine Beamten in dem \nBereich der s\u00e4chsischen Polizei und der Justiz eine sehr \numf\u00e4ngliche Krankenvorsorge, die \u00fcber das Ma\u00df der \ngesetzlichen Krankenversicherung hinausgeht. \n\nDas hei\u00dft, wenn wir dieses Thema diskutieren, dann \nm\u00fcssen wir dies umfassend tun: betrachtet vom Grundge-\nhalt, \u00fcber den Familienzuschlag, \u00fcber die Beihilfe- und \nHeilf\u00fcrsorgeregelung bis hin zur Arbeitszeit. Und, meine \nDamen und Herren, wenn wir den Vergleich zwischen den \ns\u00e4chsischen, den ostdeutschen und den gesamtdeutschen \nBeamten f\u00fchren, dann d\u00fcrfen wir auch nicht den Ver-\n\n 1698\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\ngleich zwischen der wirtschaftlichen Situation im Frei-\nstaat Sachsen und den Einkommen der Beamten verges-\nsen. Das durchschnittliche Einkommen im Freistaat \nSachsen lag 2003 bei 21 047 Euro im Jahr 2009 bei \n22 819 Euro. Das ist eine Gehaltsentwicklung von 8,4 % \nin sieben Jahren. Im Eingangsamt A7 Mittlerer Dienst der \ns\u00e4chsischen Polizei 2003 waren es 21 099,72 Euro \nGrundgehalt ohne Sonderzahlung, 2009 waren es \n25 440,48 Euro. Das ist eine Entwicklung von 20 %. \n\nIch will das ganz deutlich nicht mit einer Neiddiskussion \nverbunden haben, weil ich wei\u00df, welche Arbeit meine \nKollegen leisten. Aber wir m\u00fcssen bei dieser Diskussion \ngenau das im Blick haben: den Vergleich zwischen den \neinzelnen Bundesl\u00e4ndern, die Gehaltsentwicklung der \nletzten Jahre und auch die Wirtschaftskraft des Freistaates \nSachsen. \n\nMeine Damen und Herren, wir sprechen dar\u00fcber, dass die \nStaatsregierung einen Haushaltsentwurf eingebracht hat, \n\u00fcber den es jetzt erlaubt sein muss zu diskutieren. Was Sie \nheute machen, ist, zu sagen: Bevor wir den Haushalt \ndiskutieren \u2013 der im \u00dcbrigen erst morgen eingebracht \nwird \u2013, nehmen wir gleich ein Thema aus der Diskussion \nheraus, und Sie versteifen sich auf eine Diskussion, die so \nnicht stattfinden kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch denke, dass wir gerade auch f\u00fcr die unteren Besol-\ndungsgruppen der Beamten eine Verantwortung haben \nund dass wir auch in der Zukunft Entscheidungen f\u00e4llen \nm\u00fcssen und dass hierf\u00fcr die Dienstrechtsreform, \u00fcber die \nwir im kommenden Jahr diskutieren werden, das geeigne-\nte Mittel sein wird, um zu fragen, wie wir die Besoldung \nauf neue F\u00fc\u00dfe stellen und wie wir gerade im Bereich der \nunteren Besoldungsgruppen eine Verbesserung, eine \nSt\u00e4rkung erreichen k\u00f6nnen. \n\nAber, meine Damen und Herren, sich heute hier hinzustel-\nlen und zu sagen, wir sind gegen die Streichung der \nSonderzahlung, ohne sich mit dem Thema im Detail und \nim Vergleich abschlie\u00dfend besch\u00e4ftigt zu haben, das halte \nich f\u00fcr den falschen Weg und deshalb wird meine Frakti-\non heute diesen Antrag ablehnen. \n\nGleichwohl senden wir das deutliche Signal nach au\u00dfen: \nWir sind uns der Bedeutung und der Verantwortung auch \nf\u00fcr die Beamten im Freistaat Sachsen bewusst, und mit \ndiesem Verantwortungsbewusstsein werden wir in die \nDiskussion zum Haushalt 2011/2012 treten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nsind noch in der zweiten Runde der allgemeinen Ausspra-\nche; m\u00f6chte noch jemand das Wort in der zweiten Runde \nergreifen? \u2013 Dann w\u00fcrde ich eine dritte Runde er\u00f6ffnen. \nM\u00f6chte noch jemand in der dritten Runde sprechen? \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. Herr Bartl, Sie k\u00f6nnen auch \n\nauf das Schlusswort verzichten. \u2013 Sie m\u00f6chten gern; Herr \nBartl, Sie erhalten das Wort f\u00fcr das Schlusswort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! So gro\u00df ist \nmeine Affinit\u00e4t zu CDU und FDP nicht, dass ich das \nunwidersprochen stehen lasse. \n\nKollege Hartmann, ich sch\u00e4tze Sie sehr, weil Sie in aller \nRegel sachlich argumentieren \u2013 es war auch jetzt sachlich, \naber sehr verk\u00fcrzt. Sie sagen, es war das Weihnachtsgeld, \nist einfach schlicht unwahr. In Drucksache 3/9111 des \n3. S\u00e4chsischen Landtages ist klipp und klar gesagt: Es \nwurde aufgemacht die Besoldungseinheit im Bund, und \nzuallererst wird den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, \ndann die Sonderzahlung zu definieren. \n\nIn diesem Gesetz wird sowohl in der Gesetzesbegr\u00fcndung \nals auch vorn in der Zielsetzung deutlich zum Ausdruck \ngebracht, dass zum Ausgleich von Mindergrundbetr\u00e4gen \nin der Besoldung jetzt die Sonderzahlung gezahlt wird. Es \nist also bei diesem Besoldungsverzicht, den die s\u00e4chsi-\nschen Beamtinnen und Beamten, die Richterinnen und \nRichter auf sich genommen haben, ein Teil davon mit den \nSonderbez\u00fcgen abgefangen worden. Da k\u00f6nnen Sie doch \nnicht sagen, es h\u00e4ngt mit dem Weihnachtsgeld zusammen. \n\nAbgesehen davon haben Sie es doch genauso wie wir \nvom Beamtenbund bekommen. Es h\u00e4ngt hinten dran die \nWeihnachtsgeldliste f\u00fcr die freie Wirtschaft; das ist \nallerdings von 2009; das gibt es 2009. Sie kennen es \ndoch, Kollege Zastrow, wie die Unternehmen in der \nBundesrepublik Deutschland Weihnachtsgeld zahlen, das \nsind ungef\u00e4hr 150 aufgef\u00fchrte Unternehmen. \n\n(Zuruf von der CDU: F\u00fcr Sachsen?) \n\n\u2013 Auch Unternehmen in Sachsen. Es geht um die Frage, \ndass dieses allgemeine Abstandsgebot letzten Endes mit \nallem zu vergleichen ist, das ist richtig. Aber es geht um \neine entscheidende Frage \u2013 auch um diese, Kollege \nHartmann, haben Sie sich bei dem Zitat des Urteils von \n2005 einfach gedr\u00fcckt: Das Verfassungsgericht hat \ngesagt, nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Weihnachtsgelder oder anderes \ngek\u00fcrzt oder gestrichen werden \u2013 aber nicht zur Konsoli-\ndierung der Haushaltslage. Und das ist aber die Begr\u00fcn-\ndung, die Sie jetzt f\u00fcr den Artikel 27 Haushaltsbegleitge-\nsetz anf\u00fchren. \n\nDas ist das Eherne, das das Verfassungsgericht definitiv \nimmer wieder gesagt hat: Sonderopfer zum Zwecke der \nKonsolidierung des Haushaltes d\u00fcrfen Beamtinnen und \nBeamten nicht auferlegt werden. \u2013 Im \u00f6ffentlichen Dienst \nnach unserer \u00dcberzeugung genauso nicht. Das ist der \nKernsatz beim Gesch\u00e4ft. \n\nUnter diesem Aspekt, meinen wir, haben wir \u00fcberhaupt \nnichts von unserem Antrag zur\u00fcckzunehmen \u2013 auch nicht \nunter den von Ihnen vorgetragenen Erw\u00e4gungen, dass \nman das weiter pr\u00fcfen muss. Wir sind mitnichten als \nS\u00e4chsischer Landtag gezwungen und gehalten \u2013 auch \nwegen der Reichweite des Budgetrechts \u2013, dass wir uns \neinen verfassungswidrigen Haushaltsansatz \u00fcberhaupt \nvorlegen lassen. Wir k\u00f6nnen sehr wohl am Tag vorher \n\n 1699\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nsagen: Mit diesem Haushaltsansatz wollen wir, der \nLandtag, \u00fcberhaupt nicht umgehen. Er ist eine Zumutung; \ndenn der Landtag ist eine St\u00e4tte, in der nur verfassungs-\ngem\u00e4\u00dfe Gesetzentw\u00fcrfe entgegengenommen und behan-\ndelt werden. \n\nVielen Dank. \n\nJetzt bitten wir um namentliche Abstimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir steigen in die namentliche \nAbstimmung ein. Ich \u00fcbergebe an die Schriftf\u00fchrerin Frau \nSaborowski-Richter. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Namentliche Abstim-\nmung \u00fcber den Antrag in der Drucksache 5/3404, begin-\nnend mit dem Buchstaben F. \n\n (Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage) \n\nHabe ich alle aufgerufen? Fehlt noch jemand? \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir haben ein Ergebnis: F\u00fcr den \nAntrag der Fraktion DIE LINKE haben 35 Abgeordnete, \nmit Nein 73 gestimmt und neun Abgeordnete haben sich \nder Stimme enthalten. Damit ist die Drucksache 5/3404 \nnicht beschlossen. \n\nIch habe noch eine Wortmeldung des Abg. Hartmann. Ich \ngehe davon aus, dass es eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten ist, Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Es ist eine Erkl\u00e4rung zum \nAbstimmungsverhalten. Ich habe mit Nein gestimmt. Das \nm\u00f6chte ich noch einmal begr\u00fcnden, insbesondere nach \nden Ausf\u00fchrungen von Herrn Bartl. \n\nBis 2003 hatten wir eine bundeseinheitliche Regelung der \nSonderzahlungen in Form eines in der Mitte des Jahres \ngezahlten Urlaubsgeldes und eines zum Ende des Jahres \ngezahlten Weihnachtsgeldes. Mit der Novellierung 2003 \nin Anbindung an \u00a7 77 Bundesbesoldungsgesetz hat der \nFreistaat Sachsen die Zusammenlegung von Weihnachts- \nund Urlaubsgeld in dieser Form gefasst. Das ist f\u00fcr mich \nAnsatz, es nicht als Gehaltsbestandteil zu sehen. Insbe-\nsondere mit Verweis auf die noch ausstehenden Haus-\nhaltsberatungen habe ich diesen Antrag heute abgelehnt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Herr Hartmann, f\u00fcr die Erkl\u00e4rung des Abstim-\nmungsverhaltens. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nDer \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFinanzielle Mittel aus dem Aufbauhilfefonds f\u00fcr  \ndie Betroffenen des Hochwassers 2010 bereitstellen \n\nDrucksache 5/3411, Antrag der Fraktion der SPD \n\nwurde abgesetzt. Der \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nQualit\u00e4t und Quantit\u00e4t der Schulgeb\u00e4ude im  \nFreistaat Sachsen langfristig sichern \n\nDrucksache 5/3415, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nwurde an den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \u00fcberwie-\nsen. \n\nDer \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nEffektive Hilfe f\u00fcr Flutopfer in Sachsen leisten \nDrucksache 5/3403, Antrag der Fraktion der NPD \n\nwurde von der NPD-Fraktion zur\u00fcckgezogen. Meine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n 1700\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\n\u2013 \u00dcbersichten \u00fcber die Einwilligung in die \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungserm\u00e4chtigungen \n\n1. Halbjahr 2010 \nDrucksache 5/3124, Unterrichtung durch die Staatsregierung; \n\n\u2013 Haushaltsvollzug 2010 \nEinwilligung gem\u00e4\u00df \u00a7 37 Abs. 1 S\u00e4HO in au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben  \n\nbei Kapitel 05 40/Titel 428 37 (Vor\u00fcbergehendes Personal an Gymnasien \ninfolge des Auslaufens des Bezirkstarifvertrages) \n\nDrucksache 5/3365, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\n\u2013 Nachtr\u00e4gliche Genehmigung gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 5/3350, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \nMichel, das Wort? \u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses in der Drucksache 5/3350 ab. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \nBei einigen Stimmenthaltungen ist damit mehrheitlich der \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses in der Drucksache 5/3350 zugestimmt. Der \nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/3408 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Soweit Sammelannahme erfolgt, kann gem\u00e4\u00df \n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung die Zustimmung des \nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss festgestellt werden. Es ist kein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. Damit ist der Sammeldrucksache \nim Sinne von \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch \nden Landtag zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/3409 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Linksfraktion, SPD, GR\u00dcNE \nund NPD ihre abweichende Meinung bekundet. Die \nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt \nIhnen in Drucksache 5/3409 schriftlich vor. Ich w\u00fcrde \n\n 1701\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\ndarauf verzichten, Ihnen die einzelnen \u00c4nderungen \nvorzulesen. Insofern jemand darauf besteht, w\u00fcrde ich das \nnat\u00fcrlich machen. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nWas m\u00f6chten Sie, Frau Roth? \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Ich bean-\ntrage, dass bei der abweichenden Meinung der Fraktion \nDIE LINKE noch die Sammelpetition 0500646/4 Schlie-\n\u00dfung der Grundschule P\u00f6hla aufgenommen wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \nw\u00fcrden wir so verfahren, wie von Ihnen beantragt. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest. Damit ist \nder Sammeldrucksache insofern mit der Erg\u00e4nzung von \n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\nEinspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \nDrucksache 5/2874, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDrucksache 5/2875, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDrucksache 5/2877, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDrucksache 5/2878, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDrucksache 5/3387, Einspruch des Abg. Andreas Storr, NPD \n\nDrucksache 5/3066, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\n\u00dcber die Einspr\u00fcche entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \n\u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung \nnach Einlegung der Einspr\u00fcche, also heute, ohne Bera-\ntung. \n\n1. Wir stimmen nun ab \u00fcber den Einspruch des Abg. Apfel \nin der Drucksache 5/2874. Wer dem Einspruch stattgeben \nwill, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \nDamit wurde dem Einspruch des Abg. Apfel nicht stattge-\ngeben. \n\n2. Wir stimmen ab \u00fcber den Einspruch des Abg. Apfel in \nder Drucksache 5/2875. Wer dem Einspruch stattgeben \nwill, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine. Damit wurde dem Einspruch des Abg. Apfel nicht \nstattgegeben. \n\n3. Wir stimmen ab \u00fcber den Einspruch des Abg. Apfel in \nder Drucksache 5/2877. Wer dem Einspruch stattgeben \nwill, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \nKann ich keine erkennen. Damit wurde dem Einspruch \ndes Abg. Apfel nicht stattgegeben. \n\n4. Wir stimmen ab \u00fcber den Einspruch des Abg. Apfel in \nder Drucksache 5/2878. Wer dem Einspruch stattgeben \nwill, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine. Damit wurde dem Einspruch des Abg. Apfel nicht \nstattgegeben. \n\n5. Wir stimmen ab \u00fcber den Einspruch des Abg. Storr in \nder Drucksache 5/3066. Wer dem Einspruch stattgeben \nwill, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit \nwurde dem Einspruch des Abg. Storr nicht stattgegeben. \n\n6. Wir stimmen nun ab \u00fcber den Einspruch des Abg. Apfel \nin der Drucksache 5/3387. Wer dem Einspruch stattgeben \nwill, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine. Damit wurde dem Einspruch des Abg. Apfel nicht \nstattgegeben. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tagesord-\nnung der 19. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 20. Sitzung auf \nmorgen, Donnerstag, den 2. September 2010, 10 Uhr \nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \nliegen Ihnen vor. \n\nDie 19. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch einen sch\u00f6nen Abend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung 22:34 Uhr) \n\n 1702\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 19. Sitzung am 1. September 2010 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/3404 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Ines Saborowski-Richter, CDU, beginnend mit dem Buchstaben F \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger    x Kupfer, Frank  x   \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin x    \nBartl, Klaus x    Lehmann, Heinz  x   \nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard x    Lichdi, Johannes   x  \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert  x   \nBonk, Julia    x Mann, Holger    x \nBrangs, Stefan x    Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena x    \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane x    Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander  x   Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes  x   \nDombois, Andrea  x   Neubert, Falk x    \nDulig, Martin x    Neukirch, Dagmar x    \nFalken, Cornelia x    Nicolaus, Kerstin    x \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk x    \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nFranke Dr., Edith x    Pecher, Mario x    \nFriedel, Sabine x    Pellmann Dr., Dietmar x    \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen  x   Petzold, Winfried    x \nGebhardt, Rico    x Pinka Dr., Jana x    \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz   x  Pohle, Ronald    x \nGiegengack, Annekathrin   x  Rohwer, Lars  x   \nGillo Prof. Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea x    \nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika    x \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian    x \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne  x   \nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \nHermenau, Antje   x  Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \nHerrmann, Elke   x  Schowtka, Peter    x \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta  x   \nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen    x \nJ\u00e4hnigen, Eva   x  Sch\u00fctz, Kristin  x   \nJennerjahn, Miro   x  Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion x    Stange, Enrico x    \nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria x    \nKagelmann, Kathrin x    Storr, Andreas  x   \nKallenbach, Gisela   x  Strempel, Karin    x \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKind, Thomas x    Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \nKlepsch, Annekatrin x    Wehner, Horst x    \nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria x    Weichert, Michael   x  \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Werner, Heike    x \nK\u00f6pping, Petra    x Windisch, Uta  x   \nKosel, Heiko x    Wissel, Patricia  x   \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich x    \nK\u00fclow Dr., Volker x    Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 35 \n Neinstimmen: 73 \n Stimmenthaltungen: 9 \n Gesamtstimmen: 117 \n\n 1703\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 1. September 2010 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 1704\n\n\n",
    "status": 200
}