{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "Last-Modified": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "Last-Save-Date": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "767",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "dcterms:modified": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "meta:save-date": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "modified": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2164",
            "3106",
            "3002",
            "639",
            "3115",
            "4971",
            "4977",
            "5214",
            "5353",
            "5142",
            "5513",
            "4725",
            "4514",
            "5367",
            "5154",
            "4992",
            "4461",
            "5139",
            "5279",
            "5332",
            "5440",
            "4451",
            "5078",
            "5257",
            "5176",
            "5382",
            "5108",
            "5275",
            "4446",
            "5283",
            "4956",
            "4810",
            "4985",
            "4508",
            "5573",
            "5108",
            "5758",
            "5541",
            "5378",
            "5763",
            "4829",
            "5786",
            "5832",
            "5473",
            "5701",
            "4389",
            "5641",
            "5372",
            "5144",
            "5226",
            "5499",
            "5783",
            "5732",
            "4877",
            "5152",
            "5019",
            "5294",
            "4912",
            "5136",
            "5027",
            "5152",
            "5056",
            "5149",
            "4853",
            "5343",
            "5222",
            "5330",
            "4762",
            "5429",
            "5421",
            "5631",
            "5639",
            "5810",
            "4935",
            "5166",
            "5377",
            "5873",
            "5206",
            "5165",
            "4666",
            "5528",
            "5145",
            "5473",
            "4672",
            "4884",
            "5069",
            "5367",
            "4329",
            "3528",
            "467"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-01-02T09:21:19Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_68_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "90"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/68 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n68. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 14. Dezember 2012, Plenarsaal Schluss: 17:40 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7003 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7003 \n\n1 Aktuelle Stunde 7003 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Extremismus keinen Raum  \n\ngeben \u2013 Demokratiefeinde  \n\nentschlossen bek\u00e4mpfen  \n\n Antrag der Fraktionen der  \n\nCDU und der FDP 7003 \n\n Volker Bandmann, CDU 7003 \n\n Andreas Storr, NPD 7004 \n\n Volker Bandmann, CDU 7005 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7005 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 7006 \n\n Henning Homann, SPD 7007 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7008 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7009 \n\n Volker Bandmann, CDU 7010 \n\n Arne Schimmer, NPD 7011 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7011 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7012 \n\n Volker Bandmann, CDU 7013 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 7013 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n S\u00e4chsischer Klimaschutz \u2013 R\u00fcck-\n\nw\u00e4rts immer, vorw\u00e4rts nimmer?  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7015 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7015 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7016 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7017 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7017 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7018 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7018 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7018 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 7019 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7019 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 7019 \n\n Mike Hauschild, FDP 7020 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7020 \n\n Mike Hauschild, FDP 7020 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7020 \n\n Mike Hauschild, FDP 7020 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7021 \n\n Mike Hauschild, FDP 7021 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7022 \n\n Mike Hauschild, FDP 7022 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7022 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7023 \n\n Mike Hauschild, FDP 7023 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7023 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7024 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7025 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7025 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7025 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7026 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7026 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7027 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7027 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 7027 \n\n Mike Hauschild, FDP 7027 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7028 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 7029 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7029 \n\n Thomas Jurk, SPD 7029 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7029 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7030 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7030 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7030 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7030 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetzes zur Einf\u00fchrung eines \n\nS\u00e4chsischen Agrarstruktur-\n\nverbesserungsgesetzes und zur  \n\n\u00c4nderung weiterer Vorschriften  \n\n Drucksache 5/10554, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 7031 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 7031 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7032 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung von Kinder-\n\ntageseinrichtungen in Ortsteilen  \n\nmit besonderem Entwicklungsbedarf \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/10649,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7032 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7032 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7032 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 7033 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7033 \n\n4 Babyklappen und anonyme  \n\nGeburten rechtssicher gestalten  \n\n Drucksache 5/10176, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 7034 \n\n Karin Strempel, CDU 7034 \n\n Anja Jonas, FDP 7036 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7037 \n\n Anja Jonas, FDP 7037 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 7037 \n\n Anja Jonas, FDP 7038 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 7038 \n\n Anja Jonas, FDP 7039 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 7039 \n\n Karin Strempel, CDU 7039 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 7039 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7040 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7041 \n\n Alexander Delle, NPD 7042 \n\n Carsten Biesok, FDP 7042 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7043 \n\n Karin Strempel, CDU 7044 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7044 \n\n5 Wahrnahme der Regierungsver-\n\nantwortung f\u00fcr die Strafrechtspflege \n\nbei der wirksamen Verfolgung \n\npolitisch motivierter Gewalt- und \n\nBedrohungskriminalit\u00e4t von rechts \n\nin Sachsen vor dem Hintergrund  \n\ndes j\u00fcngsten Vorfalls in der  \n\nStadt Hoyerswerda  \n\n Drucksache 5/10623, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 7044 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7044 \n\n Christian Hartmann, CDU 7046 \n\n Sabine Friedel, SPD 7047 \n\n Carsten Biesok, FDP 7048 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7049 \n\n Andreas Storr, NPD 7050 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7051 \n\n Christian Hartmann, CDU 7052 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7052 \n\n Christian Hartmann, CDU 7052 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7052 \n\n Christian Hartmann, CDU 7053 \n\n Frank Hirche, CDU 7053 \n\n Sabine Friedel, SPD 7054 \n\n Frank Hirche, CDU 7054 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7054 \n\n Frank Hirche, CDU 7054 \n\n Thomas Jurk, SPD 7054 \n\n Frank Hirche, CDU 7055 \n\n Christian Hartmann, CDU 7055 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7055 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7056 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7056 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7056 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7056 \n\n Sabine Friedel, SPD 7057 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7057 \n\n Andreas Storr, NPD 7057 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7058 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7058 \n\n6 Kein Pflege-Bu\u00dfgeld f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeit-\n\nnehmer \u2013 Bu\u00df- und Bettag erhalten  \n\n Drucksache 5/10641,  \n\nAntrag der Fraktion der SPD 7059 \n\n Martin Dulig, SPD 7059 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7060 \n\n Thomas Jurk, SPD 7061 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7061 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7061 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7062 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7063 \n\n Martin Dulig, SPD 7064 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7064 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7064 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7065 \n\n Martin Dulig, SPD 7065 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7066 \n\n Martin Dulig, SPD 7066 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7066 \n\n7 Operationelle Programme  \n\n2014 \u2013 2020  \n\n Drucksache 5/10366,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7066 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7066 \n\n Marko Schiemann, CDU 7068 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7069 \n\n Thomas Jurk, SPD 7070 \n\n Torsten Herbst, FDP 7071 \n\n Thomas Jurk, SPD 7072 \n\n Torsten Herbst, FDP 7072 \n\n Arne Schimmer, NPD 7073 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 7074 \n\n Arne Schimmer, NPD 7076 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7077 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7078 \n\n8 Wachsende Kriminalit\u00e4t in Sachsen \n\nnicht verwalten, sondern bek\u00e4mpfen \n\n\u2013 Einf\u00fchrung der Polizeireform \n\n\u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c aussetzen  \n\n Drucksache 5/10646, Antrag der \n\nFraktion der NPD 7078 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7078 \n\n Christian Hartmann, CDU 7079 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7080 \n\n Andreas Storr, NPD 7080 \n\n Andreas Storr, NPD 7081 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7082 \n\n9 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/10622 7082 \n\n \u2013 Sorbischsprachiges Lehrer- und \n\nErzieherpersonal (Frage Nr. 1) 7082 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7082 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 7082 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7083 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 7083 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7083 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 7083 \n\n \u2013 Innerst\u00e4dtische Einkaufszentren in \n\nder Oberlausitz (Frage Nr. 2) 7083 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7083 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7083 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7083 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7083 \n\n \u2013 Energie- und Klimaprogramm  \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung  \n\n(Frage Nr. 3) 7083 \n\n Thomas Jurk, SPD 7083 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7084 \n\n Thomas Jurk, SPD 7084 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7084 \n\n Thomas Jurk, SPD 7084 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7084 \n\n \u2013 K\u00fcnstliche DNA zur  \n\nDiebstahlpr\u00e4vention (Frage Nr. 4) 7084 \n\n Thomas Jurk, SPD 7084 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7084 \n\n Thomas Jurk, SPD 7084 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7085 \n\n Thomas Jurk, SPD 7085 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7085 \n\n \u2013 Aktenschredderung im Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz seit Bekanntwerden \n\ndes NSU (Frage Nr. 7) 7085 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7085 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7085 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7085 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7085 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7086 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7086 \n\n \u2013 Neuregelung der Bestands-\n\ndatenauskunft (Frage Nr. 8) 7086 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7086 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7086 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 7086 \n\n \u2013 Schutz von gef\u00e4hrdeten Personen  \n\nin Sachsen (Frage Nr. 5) 7086 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7086 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7086 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n \u2013 Schutz von Neonazis bedrohter \n\nPersonen in Hoyerswerda (Frage Nr. 6) 7086 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7086 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7087 \n\n10 Einspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtages  \n\n Drucksache 5/10858, Einspruch  \n\ndes Abg. Arne Schimmer, NPD  \n\n Drucksache 5/10859, Einspruch  \n\ndes Abg. Holger Apfel, NPD 7087 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/10858 7087 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/10859 7087 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten zum  \n\nJahresausklang  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 7087 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7087 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7003 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 68. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nUnsere Reihen sind merklich gelichtet. Folgende Abge-\n\nordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: \n\nFrau Klepsch, Herr G\u00fcnther, Herr Nolle, Frau Roth, der \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich, Frau Nicolaus, Herr \n\nLehmann und Herr Jennerjahn. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Tagesordnung \n\nliegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium \n\nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 8 festgelegt: CDU bis \n\nzu 75 Minuten, DIE LINKE bis zu 50 Minuten, SPD bis \n\nzu 30 Minuten, FDP bis zu 30 Minuten, GR\u00dcNE bis zu \n\n25 Minuten, NPD bis zu 25 Minuten, Staatsregierung bis \n\nzu 50 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 10 \n\nKleine Anfragen ist zu streichen. Es sind zwei Einspr\u00fcche \n\nder Abg. Arne Schimmer und Holger Apfel gegen die in \n\nder 67. Sitzung erteilten Ordnungsrufe eingegangen. \n\nDiese Einspr\u00fcche wurden als Drucksachen 5/10858 und \n\n5/10859 verteilt und liegen auf Ihren Pl\u00e4tzen. Nach \u00a7 98 \n\nAbs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung entscheidet der \n\nLandtag \u00fcber diese Einspr\u00fcche in der folgenden Sitzung \n\nohne Beratung. Ich schlage Ihnen vor, daf\u00fcr den nunmehr \n\nneuen Tagesordnungspunkt 10 vorzusehen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 68. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Extremismus keinen Raum geben \u2013  \n\nDemokratiefeinde entschlossen bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: S\u00e4chsischer Klimaschutz \u2013  \n\nR\u00fcckw\u00e4rts immer, vorw\u00e4rts nimmer? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen \n\nwurde durch das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: \n\nCDU 33 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, SPD 12 Mi-\n\nnuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD \n\n10 Minuten, Staatsregierung zweimal je 10 Minuten, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nExtremismus keinen Raum geben \u2013  \n\nDemokratiefeinde entschlossen bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU ergreift Herr \n\nKollege Bandmann das Wort. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u201eExtremismus keinen Raum \n\ngeben \u2013 Demokratiefeinde entschlossen bek\u00e4mpfen.\u201c Der \n\nKampf zwischen Gut und B\u00f6se ist so alt, wie diese Erde \n\nbesteht. Das wird eine Daueraufgabe bleiben. Wir leben in \n\neiner Zeit, die von Hoffnung auf den Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen \n\ngepr\u00e4gt ist auf ein friedliches Weihnachtsfest, auf ein \n\nfriedliches Miteinander in den Familien. Diese Hoffnung \n\nwar pr\u00e4gend in den Jahren der Diktaturen: die Hoffnung, \n\ndass es immer wieder eine friedliche Welt gibt. Gleich-\n\nwohl war vielen bewusst, dass man diese friedliche Welt \n\nerreichen kann und, wenn sie erreicht, ist, auch verteidi-\n\ngen muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7004 \n\nWir erleben, wenn wir aufmerksam durch die St\u00e4dte \n\ngehen, wie Demokratiefeinde ihre Symbole hinterlassen, \n\nihre menschenverachtenden Musik-CDs auf den Schulh\u00f6-\n\nfen verbreiten, um die Jugend zu beeinflussen und sie hip \n\nzu machen, um den Sport zu unterwandern, um mit \n\nDresscodes und Musik zu versuchen, die Herzen der \n\njungen Generation zu erreichen. \n\nWir als CDU sagen Ihnen ganz klar: Wir werden keine \n\nRuhe geben, gegen diese Leute vorzugehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nWir werden immer wieder offensiv f\u00fcr unsere freiheitlich-\n\ndemokratische Rechtsordnung eintreten, die wirklich mit \n\nviel Schwei\u00df und Blut mancher, die heute nicht mehr \n\nunter uns sind, erk\u00e4mpft wurde. Diese Freiheit lohnt es \n\nsich zu verteidigen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und vereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Fangen Sie  \n\nin den eigenen Reihen erst mal an!) \n\nBei allen Unterschieden, die wir in der politischen Dis-\n\nkussion im Einzelfall haben, eint uns am Ende dieses \n\nzentrale Thema. Die Hoffnung auf eine friedliche Weih-\n\nnacht verbindet die Hoffnung, dass wir gemeinsam gegen \n\ndie Feinde der Demokratie immer wieder in der gleichen \n\nReihe stehen. Da darf es keinen Unterschied geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Extremismus gleich welcher Couleur, aber besonders \n\nder Extremismus von rechts gef\u00e4hrdet die Demokratie, \n\nund diese Minderheit darf nicht die Chance haben, die \n\nMehrheitsmeinung zu bestimmen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das  \n\nist ja auch nicht der Fall!) \n\nWir werden alles tun, Ihre kriminellen Machenschaften \u2013 \n\nsei es in kriminellen krummen Gesch\u00e4ften, sei es bei \n\nGewaltkriminalit\u00e4t, sei es bei Straftaten \u2013 immer wieder \n\nzur Sprache zu bringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs gibt eine gesamtgesellschaftliche Verantwortung. Jeder \n\nEinzelne im Freistaat Sachsen ist aufgerufen und aufge-\n\nfordert, die Mittel auch zu nutzen, die ihm zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, aufmerksam zu sein, sich an die Polizei oder \n\nStaatsanwaltschaft zu wenden, die Diskussion zu suchen \n\nund sich diesen Leuten entgegenzustellen. \n\nDer Freistaat Sachsen ist seit 1991 mit der Soko \u201eRex\u201c \n\ngut aufgestellt. Sie, Herr Storr, hatten das Gl\u00fcck, in einer \n\nfreiheitlichen Welt aufzuwachsen. Sie sind aber offen-\n\nsichtlich mit den Gefahren, die die Diktatur mit sich \n\nbringt, nicht hinreichend in Ihrer Jugend konfrontiert \n\nworden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir  \n\nsind geschichtsbewusst genug!) \n\nDeswegen ist das, was Sie als geschichtsbewusst bezeich-\n\nnen, aus meiner Sicht Geschichtsverlogenheit bzw. \n\nGeschichtsvergessenheit. Wer an den Gr\u00e4bern von Verdun \n\ngestanden hat, wer in Auschwitz gewesen ist und die \u00d6fen \n\ngesehen hat, wo eine Geisteshaltung hervorgebracht \n\nwurde, die Millionen von Mitb\u00fcrgern unseres Vaterlandes \n\nvernichtet hat und tausend-, millionenfaches Leid \u00fcber \n\nunser deutsches Vaterland gebracht hat, der ist in Verant-\n\nwortung aufgerufen daf\u00fcr zu sorgen, dass in Deutschland \n\nnie wieder so etwas passiert. Das ist unser gemeinsamer \n\nAuftrag. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach Herr Kollege Bandmann. Herr \n\nStorr m\u00f6chte jetzt am Mikrofon 7 eine Kurzintervention \n\nvortragen. \n\nAndreas Storr, NPD: Also, Herr Bandmann, was Sie hier \n\nabgeliefert haben, ist nat\u00fcrlich ein Schauerm\u00e4rchen, das \n\nleider mit den Realit\u00e4ten herzlich wenig zu tun hat. Sie \n\nvermischen hier Dinge, behaupten Dinge, die Sie gar \n\nnicht in irgendeiner Weise belegen. Auch Herr Ulbig hat \n\nnat\u00fcrlich den Zug, zu behaupten, Rechtsextremismus sei \n\ngleich Kriminalit\u00e4t. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Das mag aus Ihrer Sicht so sein. Aber selbst wenn man \n\ndie Kriminalit\u00e4tsstatistik heranzieht, muss man feststellen, \n\ndass das, was unter rechtsextremer Kriminalit\u00e4t subsu-\n\nmiert wird, oft reine Meinungsdelikte und noch nicht \n\neinmal Gewaltdelikte sind. Der Anteil der Gewaltdelikte \n\nist, gemessen an der Gesamtzahl, vergleichsweise gering. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nAuf eine Sache m\u00f6chte ich hinweisen: Wenn tats\u00e4chlich \n\neine Mehrheit in diesem Plenarsaal behauptet, dass \n\nMeinungsbekundungen schon Verbrechen seien, dann \n\nsind wir letztlich dort angelangt, wo auch jede Diktatur \n\nsteht, dass sie n\u00e4mlich glaubt, ein Meinungsmonopol zu \n\nhaben, und jeder, der sich diesem Meinungsmonopol \n\nverweigert, sei ein Gegner des Systems. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nDas ist dann Ihre Argumentation. \n\nMan muss vielleicht auch einmal Folgendes sagen: Im \n\nHinblick auf das NPD-Verbotsverfahren finde ich es \n\nbemerkenswert, dass man zwar immer behauptet, die \n\nNPD sei verfassungsfeindlich und verfassungswidrig, \n\naber das nie verfassungsrechtlich begr\u00fcndet, sondern rein \n\npolitisch. \n\nIch behaupte einfach \u2013 und \u00fcber diesen Gedanken sollten \n\nSie vielleicht auch einmal nachdenken, um etwas sensib-\n\nler zu werden \u2013: Der Begriff der Demokratie ist inzwi-\n\nschen ideologisch aufgeladen worden. Demokratie, meine \n\nDamen und Herren, ist zun\u00e4chst einmal eine Herrschafts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7005 \n\nform, die auch wir Nationaldemokraten bejahen. Deshalb \n\nhei\u00dfen wir auch \u201eNationaldemokraten\u201c. \n\n(Starker Widerspruch bei der SPD) \n\nAber Sie haben den Demokratiebegriff wie auch das \n\nGrundgesetz \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Herr \n\nStorr! \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 umgedeutet und zu einem ideo-\n\nlogischen Programm erkl\u00e4rt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab! \n\nAndreas Storr, NPD: Das lehnen wir ab! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \n\nauf diese Kurzintervention? Bitte, Herr Kollege  \n\nBandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Vertreter der NPD, ich \n\ndenke, allein Ihr Ton ist schon verr\u00e4terisch. Die Menschen \n\nin diesem Land haben eine Mauer zum Einsturz gebracht, \n\nhaben mit Kerzen in der Hand und dem Ruf \u201eKeine \n\nGewalt!\u201c die Freiheit errungen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 Unruhe) \n\nDer Ruf war \u201eWir sind das Volk\u201c und \u201eWir sind ein \n\nVolk\u201c. Das war ein gemeinsamer Gleichklang. Herr Storr, \n\ndiese Freiheit bedeutete f\u00fcr uns Reisefreiheit, Demokrati-\n\nsierung der Gesellschaft, Pressefreiheit, Medienfreiheit \n\nund Vielfalt. Sie vergessen, dass wir heute eine pluralisti-\n\nsche, vielf\u00e4ltige Gesellschaft sind. Wir wehren uns aber \n\nganz entschieden, wenn Sie wieder ein diktatorisches \n\nSystem aufbauen wollen. \n\nIhre Kameradschaften und Ihre Kameraden, wie Sie sie \n\nbezeichnen, stellen die Thesen vom \u201enationalen Sozialis-\n\nmus\u201c immer wieder in den Vordergrund. Sie gehen immer \n\nwieder mit Hass und Hetze durchs Land: Hass auf Aus-\n\nl\u00e4nder, Hass auf Fremde, Hass auf Leute, die Ihre Position \n\nnicht teilen. Wir werden uns Ihnen entgegenstellen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch kann Ihnen nur empfehlen: Fahren Sie nach \n\nAuschwitz, fahren Sie nach Verdun an die Gr\u00e4ber und \n\nlassen Sie sich vor allem von denen erz\u00e4hlen, die noch \n\nErfahrungen aus dieser Zeit haben! Es ist unglaublich, \n\nwas Sie hier verbreiten. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihung fort. Das Wort ergreift f\u00fcr die einbringen-\n\nde Fraktion der FDP Herr Kollege Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Kampf gegen Extremismus ist eine \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe. Den staatlichen Institu-\n\ntionen kommt dabei eine besondere Aufgabe zu, ganz \n\nbesonders hier im Freistaat Sachsen. Das haben wir \n\ngerade vorgef\u00fchrt bekommen, meine Damen und Herren. \n\nGanz besonders wir Abgeordneten im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag haben im Kampf gegen Extremismus eine besondere \n\nHerausforderung zu meistern. Wir bekommen in jeder \n\nPlenarsitzung vorgef\u00fchrt, wie es ist, wenn extremistisches \n\nGedankengut um sich greift. Hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nsitzt eine Fraktion, die \u00fcberhaupt kein Hehl daraus macht, \n\ndass sie extremistisch ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, die staatlichen Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden m\u00fcssen den Schutz vor extremistischen Bestre-\n\nbungen gew\u00e4hrleisten. Deshalb reagiert der Freistaat \n\nSachsen aktuell auf die Defizite, die durch die Verbrechen \n\ndes NSU offensichtlich geworden sind. Die im Jahr 1991 \n\ngegr\u00fcndete Soko Rex und die Abteilungen und Dezernate \n\ndes polizeilichen Staatsschutzes, die Polizeidirektionen \n\nund das LKA, die bisher f\u00fcr den Kampf gegen Extremis-\n\nmus und dabei speziell f\u00fcr den Kampf gegen Rechtsext-\n\nremismus zust\u00e4ndig waren, werden neu strukturiert. Die \n\nStaatsregierung behebt mit dem neuen Konzept die \n\noffensichtlichen M\u00e4ngel in der Kommunikation, Koordi-\n\nnation und Zusammenarbeit zwischen den zust\u00e4ndigen \n\nAufkl\u00e4rungseinheiten der verschiedenen Bundesl\u00e4nder. \n\nEs wurde und es wird das Operative Abwehrzentrum \n\ngegr\u00fcndet. Die Hauptaufgaben dieses Abwehrzentrums \n\nsind die Koordination und der Erfahrungsaustausch der \n\nDezernate und Abteilungen sowie die Verdichtung der \n\nInformationen. Dabei kommt es zu einem flexiblen \n\nPersonaleinsatz, um den Extremisten permanent auf den \n\nF\u00fc\u00dfen zu stehen. \n\nDie Soko Rex wird neu strukturiert. Gleichzeitig wird sie \n\ndem Operativen Abwehrzentrum unterstellt. Das hei\u00dft, die \n\nSoko Rex wird zuk\u00fcnftig noch enger mit dem Staats-\n\nschutz, der Polizei und dem LKA zusammenarbeiten. \n\nZus\u00e4tzlich gibt es noch eine Abteilung Zentrale Auswer-\n\ntung, die alle Hinweise b\u00fcndelt. \n\nMeine Damen und Herren, dieser umfangreiche Ma\u00df-\n\nnahmenkatalog wird die Effizienz der Beh\u00f6rden erh\u00f6hen, \n\nindem die Strukturen an die Erfordernisse angepasst \n\nwerden. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, der Freistaat Sach-\n\nsen ist aktiv. Er erh\u00f6ht den Verfolgungsdruck, und er steht \n\nden Verfassungsfeinden permanent auf den F\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, wir sind wachsam, wir lassen \n\ndie Extremisten nicht aus den Augen. Seien Sie gewiss, \n\ndass der Freistaat Sachsen auf dem rechten Auge nicht \n\nblind ist. Mit dem Operativen Abwehrzentrum setzen wir \n\njetzt noch eine Brille auf. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ich habe bereits gesagt, dass \n\nder Kampf gegen Extremismus eine gesamtgesellschaftli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7006 \n\nche Aufgabe ist. Er ist nicht nur in den staatlichen Orga-\n\nnen zu f\u00fchren, sondern nur mit und in der gesamten \n\nGesellschaft zu leisten. Deswegen ist f\u00fcr uns das Pro-\n\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen \u2013 F\u00fcr Demokratie und \n\nToleranz\u201c ein wichtiges Instrument im Kampf gegen \n\nRechtsextremismus und Extremismus jeder Art. \n\nDeswegen haben wir im Doppelhaushalt 2013/2014 \n\ndieses Programm mit mehr als 3 Millionen Euro j\u00e4hrlich \n\nausgestattet und daf\u00fcr gesorgt, dass die Arbeit f\u00fcr Tole-\n\nranz und Demokratie k\u00fcnftig auf mehr Schultern verteilt \n\nwird. Auch Vereine und Initiativen, die sich bislang nicht \n\nan Demokratieprojekten beteiligt haben, sollen k\u00fcnftig \n\nKinder und Jugendliche in ihrem Demokratieverst\u00e4ndnis \n\nst\u00e4rken. \n\nF\u00fcr uns geh\u00f6rt aber auch dazu, dass konsequent nur \n\nVereine mit staatlichen Geldern gef\u00f6rdert werden, die fest \n\nauf dem Boden der Demokratie verankert und auch bereit \n\nsind, sich schriftlich dazu zu bekennen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeswegen ist und bleibt die Demokratieerkl\u00e4rung ein \n\nwichtiges Instrument in der F\u00f6rderpolitik im Programm \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c.  Denn nur wer sich zu den \n\nGrundwerten der freiheitlich-demokratischen Grundord-\n\nnung bekennt, kann auch Anspruch auf Unterst\u00fctzung aus \n\nstaatlichen Mitteln bekommen. Der Freistaat Sachsen \n\nk\u00e4mpft gegen jede Art von Extremismus, und wir werden \n\nes nicht zulassen, dass im Kampf gegen Rechtsextremis-\n\nmus Radikalismus anderer Art gef\u00f6rdert wird. \n\n(Beifall bei der FDP sowie der Abg.  \n\nSteffen Flath und Volker Bandmann, CDU) \n\nDer Freistaat Sachsen ist weder auf dem rechten noch auf \n\ndem linken Auge blind. Kampf gegen Extremismus wird \n\neine Aufgabe sein, die nie erledigt ist. Es wird stets \n\nMenschen geben, die unsere freiheitliche Grundordnung \n\nablehnen. Deswegen m\u00fcssen wir wachsam sein. Wir \n\nm\u00fcssen den Gegnern stets die Stirn bieten. Deswegen \n\nwurde der Kampf gegen den organisierten Rechtsextre-\n\nmismus im Rahmen des Operativen Abwehrzentrums neu \n\nstrukturiert. Wir geben dem Extremismus im Freistaat \n\nSachsen keinen Raum! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der FDP sprach Herr Kollege Karabinski. \u2013 In \n\nder Rednerreihe, die ich nochmals vortrage, n\u00e4mlich DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht, kommt jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nKollege Gebhardt zu Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ja, das Operative \n\nAbwehrzentrum Rechtsextremismus, abgek\u00fcrzt OAZ, ist \n\neine richtig gute Idee. Wahrscheinlich weil tats\u00e4chlich \n\nWeihnachten vor der T\u00fcr steht, wie Herr Bandmann \n\ngesagt hat, womit er vielleicht eher den Weihnachtsfrie-\n\nden meint, kann ich dem innenpolitischen Sprecher der \n\nCDU-Fraktion hinsichtlich seiner Pressemitteilung nach \n\nder Ank\u00fcndigung des OAZ v\u00f6llig zustimmen. Ich darf \n\nzitieren, was Herr Bandmann dazu gesagt hat: \u201eDie \n\nGr\u00fcndung des Operativen Abwehrzentrums (OAZ) zur \n\nBek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus ist meiner Meinung \n\nnach ein effektives Instrument gegen rechte Gewalt. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich die Einrichtung dieser neuen Organi-\n\nsationsstruktur innerhalb der Polizei.\u201c \n\nHerr Bandmann hat recht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs f\u00e4llt mir an dieser Stelle nicht schwer, Folgendes zu \n\nsagen: Herr Bandmann, Sie haben recht. \n\nErstens ist es aber viel zu sp\u00e4t daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es n\u00e4mlich!) \n\nZweitens bin ich ein wenig \u00fcber Folgendes entt\u00e4uscht, \n\nauch nach dem, was ich von Herrn Karabinski h\u00f6rte: \n\nWieso haben Sie wieder diesen sinnlosen Titel gew\u00e4hlt? \n\nSie m\u00fcssen nicht auf ewig lange Zeiten dem Extremis-\n\nmusphantom von Jesse und Backes hinterherrennen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben in diesem Land kein Extremismusproblem. Sie \n\nbeide haben es gerade deutlich ausgesprochen: Wir haben \n\nein Problem mit Nazis. \n\n(Zurufe der Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU,  \n\nund Andreas Storr, NPD) \n\nVon mir aus k\u00f6nnen Sie es auch abgemildert wie folgt \n\nsagen: mit den extremen Rechten. Sie beide haben es zum \n\nAusdruck gebracht. Vielleicht bringen Sie es auch einfach \n\neinmal in dem Titel zum Ausdruck. Sie vermitteln den \n\nMenschen immer wieder das Gef\u00fchl, dass Sie beides \n\nmiteinander vermischen wollen. Es ist Unsinn. Herr \n\nBandmann, Sie haben es deutlich gesagt: Es ist ein \n\noperatives Abwehrzentrum gegen den Rechtsextremis-\n\nmus. Gerade in Anbetracht dessen, dass die Blutspur des \n\nTodes auch von Sachsen ausgegangen ist, die die NSU-\n\nLeute hinterlassen haben, die Rassisten gewesen sind und \n\nfremdenfeindliche Typen waren, muss man es tats\u00e4chlich \n\nbeim Namen nennen. Schreiben Sie es doch einfach auf, \n\nwenn Sie es hier schon sagen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWeil Sie es nicht erw\u00e4hnt haben, m\u00f6chte ich es zumindest \n\ntun. Ich halte Ihre Personalentscheidung, den Polizeipr\u00e4-\n\nsidenten Merbitz zum Leiter dieses operativen Lagezent-\n\nrums zu machen, f\u00fcr eine richtig gute Entscheidung. \n\n(Andreas Storr, NPD: Er ist ein ehemaliger  \n\nSED-Genosse! Das kann ich mir gut vorstellen!) \n\nIch habe nat\u00fcrlich an dieser Stelle wieder Bauchschmer-\n\nzen. Das wird Sie nicht \u00fcberraschen. Ich habe Schwierig-\n\nkeiten damit, an eine Bilokalit\u00e4t \u2013 ein Mensch ist an zwei \n\nStellen gleichzeitig \u2013 zu glauben: einerseits in Dresden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7007 \n\ndas operative Lagezentrum und in Leipzig eine der \n\nschwierigsten Polizeidirektionen zu leiten. Der Horst von \n\nder CDU hat eine der h\u00f6chsten Kriminalit\u00e4tsraten sowie \n\neine hohe Nichtaufkl\u00e4rungsrate hinterlassen, die nun Herr \n\nMerbitz kl\u00e4ren soll. Er steht nat\u00fcrlich vor der Schwierig-\n\nkeit, zwei Polizeidirektionen zusammenzulegen: Leipzig \n\nund Westsachsen. Dazu haben Sie ihm jetzt noch die \n\nAufgabe \u00fcbertragen, das operative Lage- oder Abwehr-\n\nzentrum zu leiten. \n\nEs stellen sich f\u00fcr mich folgende Fragen: Wieso konnte er \n\ndas nicht als Landespolizeipr\u00e4sident machen? Wieso \n\nmusste er als Landespolizeipr\u00e4sident degradiert werden, \n\num diese Aufgabe zu \u00fcbernehmen, wenn es doch anschei-\n\nnend Ihr bester Mann zur Bek\u00e4mpfung von Rechtsextre-\n\nmismus und rechter Gewalt ist? \n\nIch glaube, dass Sie begonnen haben, den richtigen Weg \n\nzu beschreiten. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hervorheben. \n\nIch glaube, dass Sie die Gefahr erkannt haben. Sie m\u00fcssen \n\naber tats\u00e4chlich \u2013 dabei helfen wir Ihnen gern \u2013 auch die \n\nrichtigen Formulierungen daf\u00fcr finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Gebhardt \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD spricht \n\nnun der Abg. Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Demokratie-\n\nfeinde entschlossen bek\u00e4mpfen \u2013 das ist vielleicht der \n\nSatz, hinter dem wir uns alle versammeln k\u00f6nnen. Es ist \n\nrichtig, dass wir \u00fcber dieses Thema im S\u00e4chsischen \n\nLandtag immer wieder sprechen. \n\nGerade die Verbrechen des NSU zeigen uns, dass wir in \n\nder Politik und in der Gesellschaft Probleme angehen \n\nm\u00fcssen, um uns nachhaltig mit Menschenfeindlichkeit, \n\nrechtsextremistischen Einstellungen und Strukturen zu \n\nbesch\u00e4ftigen. Die Staatsregierung hat mit dem Operativen \n\nAbwehrzentrum (OAZ) eine erste Konsequenz vorge-\n\nstellt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle sagen, dass die Grundidee \n\neine richtige ist: Strukturen zu b\u00fcndeln und Kompetenzen \n\nzusammenzufassen ist eine durchaus sinnvolle Geschich-\n\nte. Jetzt m\u00fcssen Sie uns nur das dazugeh\u00f6rige Konzept \n\nliefern. Das sind Sie uns bis heute schuldig geblieben. Sie \n\nhaben am 28. November eine Pressefassung zum OAZ \n\nvorgelegt. Ein Konzept aber sind Sie diesem Hause bis \n\nheute schuldig. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten machen \n\nuns an dieser Stelle zu Recht Sorgen, weil Sie in Ihrer \n\nKurzfassung und Ihrem Pressekonzept Folgendes schrei-\n\nben: Es sollen 124 Beamtinnen und Beamte eingesetzt \n\nwerden. Wir fragen uns Folgendes: Woher wollen Sie \n\ndiese eigentlich nehmen? Sie wollen im Zeitraum zwi-\n\nschen den Jahren 2010 und 2026 2 600 Stellen abbauen \n\nund auf einmal 124 Stellen f\u00fcr das OAZ aus dem Hut \n\nzaubern. Das ist eine Frage, die Sie uns erst einmal \n\nbeantworten m\u00fcssen. \n\n(Beifall der Abg. Martin Dulig, SPD,  \n\nund Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nSo richtig es ist, Kompetenzen zu b\u00fcndeln und Strukturen \n\nzu straffen, so wenig macht es Sinn zu glauben, dass man \n\ndamit einen R\u00fcckzug aus der Fl\u00e4che kompensieren kann. \n\nSie m\u00f6chten mit der Polizeireform 2020 31 von \n\n72 Polizeirevieren schlie\u00dfen. F\u00fcr uns ergibt sich an dieser \n\nStelle kein Bild, wie ein OAZ diesen R\u00fcckzug auffangen \n\nsoll. Das ist schlichtweg unm\u00f6glich. Wir brauchen die \n\nPolizistinnen und Polizisten vor Ort, wie zum Beispiel in \n\nFl\u00f6ha, Burgst\u00e4dt und Limbach-Oberfrohna, die tagt\u00e4glich \n\nund vor Ort den Neonazis die Stirn bieten. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe dieses Jahr in einer Kleinen Anfrage den Kran-\n\nkenstand in den s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden abgefragt. Ich war \n\nersch\u00fcttert dar\u00fcber, dass der Krankenstand vor allem \n\nunter den Polizistinnen und Polizisten in Sachsen anhal-\n\ntend hoch und in der Tendenz steigend ist. Im Jahr 2011 \n\nwaren in der PD Westsachsen ein Krankenstand von \n\n9,81 % und in der PD Chemnitz von fast 9 % zu vermel-\n\nden. Jeder, der sich ein bisschen mit Personalmanagement \n\nbesch\u00e4ftigt hat, wei\u00df, dass ein solcher Krankenstand ein \n\nZeichen f\u00fcr schlechtes Personalmanagement ist. Das liegt \n\ndaran, dass Sie die Beamtinnen und Beamten \u00fcberfordern \n\nund ihnen nicht die entsprechenden Voraussetzungen \n\nschaffen, um ihre Arbeit auch im Sinne der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger zu machen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHierbei sind Sie als Dienstherr durchaus in der Pflicht. Es \n\nreicht nicht aus, hier Aktuelle Debatten zu f\u00fchren, Herr \n\nBandmann. Man muss etwas liefern. \n\nMit gro\u00dfer Sorge sehen wir die Umschichtung im \u201eWelt-\n\noffenen Sachsen\u201c. Hierzu muss man Folgendes sagen: \n\nDiese Umschichtung ist eine Ma\u00dfnahme ohne Verstand \n\nund Plan. Sie wurde zum Beispiel im Landespr\u00e4ventions-\n\nrat, dem von Ihnen angek\u00fcndigten zentralen Gremium, \n\num die Strategie gegen rechts voranzutreiben, nicht ein \n\neinziges Mal besprochen. \n\nMich w\u00fcrde es zudem nicht \u00fcberraschen, wenn die \n\nWahrheit so auss\u00e4he, dass der Innenminister von den \n\nPl\u00e4nen Ihrer Koalitionsfraktion gar nichts gewusst h\u00e4tte. \n\nMeine Sympathien geh\u00f6ren in diesem Sinne eher Ihnen, \n\nHerr Innenminister. \n\nDer Landesjugendhilfeausschuss hat nichts gewusst. Das \n\nzeigt ebenso, dass Sie an dieser Stelle ohne Plan vorge-\n\nhen. Die durchaus sinnvolle Erh\u00f6hung des \u201eWeltoffenen \n\nSachsens\u201c auf \u00fcber 3 Millionen Euro wird im Bereich der \n\nInitiativen konterkariert dadurch, dass Sie eine sogenann-\n\nte Reservierung f\u00fcr die Jugendarbeit in Verb\u00e4nden vor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7008 \n\nnehmen. Diese ist durchaus richtig. Wir unterst\u00fctzen das. \n\nDas Problem ist jedoch, dass das Geld, das Sie daf\u00fcr \n\nreservieren, f\u00fcr andere nicht zur Verf\u00fcgung steht. Sie \n\nbegr\u00fcnden dies damit, dass es sich um Projekte und \n\nInitiativen am linken Rand handeln w\u00fcrde. De facto steht \n\ndurch Ihre Reservierung weniger Geld f\u00fcr folgende \n\nProjekte zur Verf\u00fcgung: das Anne-Frank-Zentrum, den \n\nAusl\u00e4nderrat Dresden, die Deutsche Kinder- und Jugend-\n\nstiftung, das Kulturb\u00fcro oder das Ost-West-Forum in \n\nG\u00f6delitz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Homann, die \n\nRedezeit geht zu Ende. \n\nHenning Homann, SPD: An dieser Stelle zeigt sich ganz \n\ndeutlich, dass Ihr Engagement noch deutlich ausbauf\u00e4hig \n\nist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Homann \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Frau J\u00e4hnigen spricht nun f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ein Jahr nach Be-\n\nkanntwerden der Taten des NSU sind diese in Sachsen \n\nnoch nicht im Ansatz aufgekl\u00e4rt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas Versagen der s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden ist \n\nauch noch nicht aufgekl\u00e4rt. \n\nIch glaube, es ist zu fr\u00fch zu behaupten, dass wir mit der \n\nSoko Rex gut aufgestellt waren und w\u00e4ren. Konsequenzen \n\nsind mangels Aufkl\u00e4rung noch nicht gezogen worden. \n\nHinzu kommt, dass wir seit dem Bericht \u00fcber die Vorf\u00e4lle \n\nvon Hoyerswerda wissen, dass Menschen in Sachsen, die \n\nsich gewaltfrei gegen Nazis engagieren, nicht gen\u00fcgend \n\ngesch\u00fctzt werden und ihren Heimatort verlassen m\u00fcssen. \n\nIch will hier ganz klar sagen: Wenn so etwas zugelassen \n\nwird, haben die Neonazis in ihrem Kampf um national \n\nbefreite Zonen einen Schritt gewonnen. Das k\u00f6nnen wir \n\nnicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWir k\u00f6nnen auch nicht akzeptieren, dass der Innenminis-\n\nter und die Spitzen der Polizei versuchen, diesen Vorfall \n\nzu besch\u00f6nigen. Was hilft ein operatives Abwehrzentrum, \n\nwenn es der Polizei vor Ort in einer solchen Situation \n\noffenbar an Kapazit\u00e4t fehlt? \n\nAber nun haben Sie in dieser Situation wieder allen \n\nExtremisten den Kampf angesagt, wohl gemerkt allen \n\nExtremisten gleicherma\u00dfen; denn die Pressedarstellung \n\ndes angeblichen Konzeptes f\u00fcr das operative Abwehrzent-\n\nrum enth\u00e4lt auch die Bek\u00e4mpfung der sogenannten PMK, \n\nder politisch motivierten Kriminalit\u00e4t, also auch die \n\nBek\u00e4mpfung des vermeintlichen Linksextremismus. \n\n(Andreas Storr, NPD: Gibt es auch einen \n\nvermeintlichen Rechtsextremismus?) \n\nSp\u00e4testens seit dem Februar 2011 wissen wir, dass unter \n\nLinksextremismus auch Demonstranten erfasst werden, \n\ndie sich friedlich gegen Neonazis wehren wollen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nUnd Steinewerfer in Connewitz!) \n\nHerr Innenminister Ulbig, Ihnen pers\u00f6nlich nehme ich \n\nden Kampf gegen den Rechtsextremismus ab. Das Prob-\n\nlem ist, dass Sie in einer Partei beheimatet sind, die die \n\ns\u00e4chsischen Probleme immer noch kleinreden will. Fr\u00fcher \n\nhie\u00df es: Sachsen ist immun gegen den Rechtsextremis-\n\nmus. Diese Haltung hat uns zur Hochburg des Rechtsext-\n\nremismus gemacht. Heute hei\u00dft es: Wir m\u00fcssen alle \n\nExtremisten bek\u00e4mpfen. Nein, das Kleinreden der Prob-\n\nleme hilft im Kampf gegen die Neonazis nicht. Die \n\nRealit\u00e4t ist doch, dass Sachsen ein Neonaziproblem hat. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn Kollege \n\nSchreiber in seinem Briefkasten Kacke findet, ist das eine \n\nSauerei und nicht zu entschuldigen. Linksextremismus ist \n\nes nicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist ziemlich  \n\nfies. Sie sollten mal in der Situation sein,  \n\nKollegin J\u00e4hnigen! \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nEs geht hier um die Opfer der NSU und ihre Angeh\u00f6rigen \n\naus Deutschland. Es geht um Leute in Gemeinden und \n\nSt\u00e4dten, die wegen ihrer Einstellung, ihres Aussehens und \n\nihrer sexuellen Identit\u00e4t Angst haben und die diese St\u00e4dte \n\nverlassen und in die Gro\u00dfst\u00e4dte ziehen. Es geht darum, \n\ndass es in Sachsen immer noch latente chauvinistische \n\nund ausl\u00e4nderfeindliche Einstellungen gibt und dass diese \n\nnicht geringer werden, wie die aktuelle Studie der Fried-\n\nrich-Ebert-Stiftung gezeigt hat. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat nach den Vorf\u00e4llen von Ho-\n\nyerswerda gesagt: Wir d\u00fcrfen nicht wegschauen. Aber \n\nwarum werden dann die Leute, die sich gegen Nazis \n\nfriedlich engagieren, mit fragw\u00fcrdigen Klauseln auf \n\nBekenntnisse zur freiheitlich-demokratischen Grundord-\n\nnung verpflichtet, als ob wir einen Grund h\u00e4tten, ihnen zu \n\nmisstrauen? \n\nWarum wird die F\u00f6rderung des \u201eWeltoffenen Sachsen\u201c im \n\nneuen Haushalt de facto eingeschr\u00e4nkt? Was tut diese \n\nRegierung eigentlich daf\u00fcr, dass die s\u00e4chsische Verwal-\n\ntung und die Sicherheitsbeh\u00f6rden Vorbild f\u00fcr weltoffenes \n\nHandeln, f\u00fcr B\u00fcrgern\u00e4he werden? Was tut die s\u00e4chsische \n\nRegierung gegen Diskriminierung von Menschen, die \n\nanders aussehen, eine andere Identit\u00e4t haben? Wann \n\nf\u00f6rdern Sie Antidiskriminierungsberatung? Wann legen \n\nSie ein Aktionsprogramm gegen Homophobie auf? \n\nWas tun Sie daf\u00fcr, dass in den Schulen mehr \u00fcber Demo-\n\nkratie gelernt wird und dass sich die Jugendeinrichtungen \n\ndamit befassen? \u2013 und ich meine nicht eine Sonderf\u00f6rde-\n\nrung im \u201eWeltoffenen Sachsen\u201c. Ich meine den allt\u00e4gli-\n\nchen Unterricht; denn das, was dort bisher l\u00e4uft, reicht \n\noffenbar nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7009 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nUta Windisch, CDU: Woher wissen Sie denn das?) \n\nWann beginnen Sie, Demokratie durch mehr Transparenz \n\nstaatlichen Handelns zu f\u00f6rdern, durch echte B\u00fcrgerbetei-\n\nligung, durch eine Senkung der Quoren f\u00fcr direkte B\u00fcr-\n\ngerbeteiligung? \u2013 Da ist bei dieser Regierung Schweigen \n\nim Walde. \n\nIch kann Ihnen nur noch einmal sagen: Die Gleichsetzung \n\nvon vermeintlichem Linksextremismus mit unserem \n\ntats\u00e4chlichen Rechtsextremismusproblem in Sachsen ist \n\nein Irrweg, und er hilft der Bek\u00e4mpfung des Rechtsextre-\n\nmismus nicht. Das ist unser Problem, und da m\u00fcssen wir \n\nhandeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau J\u00e4hnigen \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Jetzt \n\nspricht Herr Gansel von der Fraktion der NPD. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Meine Damen und Herren! Werter \n\nHerr Pr\u00e4sident! F\u00fcr Sachsens Verfassungsschutzpr\u00e4siden-\n\nten Meyer-Plath d\u00fcrfte es eine Art Realit\u00e4tsschock gewe-\n\nsen sein, als sein j\u00fcngster Rednerauftritt in Leipzig im \n\nGebr\u00fcll von linken St\u00f6rern unterging und die Veranstal-\n\ntung bereits nach 20 Minuten abgebrochen werden muss-\n\nte. Dabei gab es schon im Vorfeld der Veranstaltung zum \n\nThema \u201eGeheimdienst und Bildungsarbeit \u2013 geht das?\u201c \n\neine klare Kampfansage des linken Vereins Engagierte \n\nWissenschaft e. V., f\u00fcr den eine Vertreterin forsch erkl\u00e4r-\n\nte: \u201eEs gibt nichts zu diskutieren.\u201c Dieser Verein wird \n\n\u00fcbrigens f\u00fcr seine Anti-rechts-Hetze im Internet aus \n\nSteuermitteln des Bundes unterst\u00fctzt. \n\nNun konnte also auch Meyer-Plath, gewisserma\u00dfen der \n\nSch\u00f6ngeist unter den VS-Pr\u00e4sidenten, einmal hautnah \n\nerleben, wohin der steuerfinanzierte Kampf gegen rechts \n\nf\u00fchrt und welche linksradikalen Kr\u00e4fte damit gehegt und \n\ngepflegt werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDass solche linken St\u00f6raktionen aber beileibe kein Einzel-\n\nfall sind, sah man nur eine Woche sp\u00e4ter beim Vortrag \n\nvon Verteidigungsminister de Maizi\u00e8re an der Uni \nLeipzig. Dieses Mal dauerte es nur zehn Minuten, bis der \n\nVortrag des CDU-Politikers in linken Zwischenrufen und \n\nantideutschen Sprechch\u00f6ren unterging. \n\nIn Leipzig-Connewitz kam es Anfang dieser Woche zu \n\nschweren Ausschreitungen von 400 Linksradikalen im \n\nRahmen einer sogenannten Schneeballschlacht. Als die \n\nPolizei anr\u00fcckte, wurden die Beamten vom linken P\u00f6bel \n\nmit Pflastersteinen beworfen und teilweise schwer ver-\n\nletzt. Das Antifa-Zentrum \u201eConne Island\u201c, von dem \n\nregelm\u00e4\u00dfig derartige Krawalle ausgehen, war \u00fcbrigens im \n\nJahr 2008 allen Ernstes f\u00fcr den S\u00e4chsischen Demokratie-\n\npreis von Ministerpr\u00e4sident Tillich nominiert und wird \n\nseit dem Jahr 2003 von der CDU-gef\u00fchrten Staatsregie-\n\nrung im Rahmen des Freiwilligen Sozialen Jahres unter-\n\nst\u00fctzt. \n\nGanz offenkundig hegt und pflegt die Staatsregierung das \n\nAntifa-Zentrum \u201eConne Island\u201c. Insofern tr\u00e4gt auch die \n\nCDU eine indirekte Mitschuld an den Pflastersteinen, die \n\nnoch Anfang dieser Woche auf s\u00e4chsische Beamte nieder-\n\ngingen. \n\nDiese Beispiele allein aus den letzten 14 Tagen zeigen f\u00fcr \n\ndie NPD \u00fcberdeutlich, wie sehr linke Kr\u00e4fte den politi-\n\nschen Diskurs in s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten mitbestimmen. \n\nDavon unber\u00fchrt, verrennt sich die Staatsregierung aber \n\nin ihrem fanatischen Kampf gegen die NPD und subven-\n\ntioniert seit Jahren linke Sozialbiotope mit nicht unerheb-\n\nlichem Gewaltpotenzial. \n\nIch frage mich, was eigentlich noch passieren muss, bis \n\ndie s\u00e4chsische CDU merkt, was f\u00fcr eine antidemokrati-\n\nsche Linke sie an ihrer eigenen Brust n\u00e4hrt. Wann versteht \n\ndie CDU, dass der Kampf gegen rechts mit millionen-\n\nschweren F\u00f6rderprogrammen vor allem linke Kr\u00e4fte \n\nf\u00f6rdert, die auch f\u00fcr die CDU nur blanke Verachtung \n\n\u00fcbrig haben? Wann kapiert die Union, dass sie es der \n\nvereinten Linken auch in diesem Haus niemals recht \n\nmachen kann, wie vorgestern die Angriffe von Andr\u00e9 \n\nHahn auf den Innenminister zeigten? \n\nDer Kampf gegen die NPD und alle national gesinnten \n\nund heimattreuen B\u00fcrger hat l\u00e4ngst die Hirne vieler \n\nChristdemokraten vernebelt und zu schweren politischen \n\nWahrnehmungsst\u00f6rungen gef\u00fchrt. Anstatt linke Netzwer-\n\nke in Parteien, soziokulturellen Zentren, Antifa-Vereinen \n\nund Hochschulstrukturen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, greift die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung unter der fr\u00fcheren Blockfl\u00f6te \n\nTillich im Kampf gegen die nationale Opposition sogar \n\nnoch auf Truppenteile aus SED-Zeiten zur\u00fcck. \n\nSo schafft sie ein juristisch fragw\u00fcrdiges operatives \n\nAbwehrzentrum gegen rechts unter F\u00fchrung des fr\u00fcheren \n\nVopo-Majors Bernd Merbitz und setzt den ehemaligen \n\nSED-Genossen J\u00fcrgen Scheer als Koordinator der Anti-\n\nrechts-Aktivit\u00e4ten der Staatsschutzdezernate der Staats-\n\nanwaltschaften ein. \n\nSeit dem Landtagseinzug der s\u00e4chsischen NPD l\u00e4sst sich \n\ndie CDU von der vereinten Linken am Nasenring durch \n\ndie politische Arena ziehen und schreckte in ihrer Aus-\n\ngrenzungspolitik gegen\u00fcber der NPD nicht einmal davor \n\nzur\u00fcck, die SED-Erben als demokratischen B\u00fcndnis-\n\npartner zu adeln. Seit 2004 hat die CDU daf\u00fcr gesorgt, \n\ndass allein durch das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nfast 12 Millionen Euro Steuergeld auch an solche Vereine \n\ngeflossen sind, die heute selbst die sogenannte Demokra-\n\ntieerkl\u00e4rung, also ein Formelbekenntnis zum Grundge-\n\nsetz, ablehnen. \n\nImmerhin hat man im Zuge der Haushaltsberatung die \n\nMittel im Kampf gegen rechts nun etwas umgeschichtet. \n\nK\u00fcnftig sollen mehr Gelder an Organisationen flie\u00dfen, \n\nvon denen CDU und FDP glauben, dass man sie besser \n\nkontrollieren kann als das linke Netzwerk, das auch \n\nSachsen durchzieht wie Schimmel das alte Brot. \n\nEinen besonderen Schwerpunkt will man auf die F\u00f6rde-\n\nrung der sogenannten Demokratiearbeit bei den Jugend-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7010 \n\nfeuerwehren legen. Warten wir einmal ab, meine Damen \n\nund Herren, wann das erste Haus in Sachsen abbrennt, \n\nweil die Kameraden gerade zu einer Anti-rechts-Schulung \n\nabkommandiert wurden und sich deshalb nicht um die \n\nwirklichen Brandherde in diesem Land k\u00fcmmern konn-\n\nten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Gansel sprach \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnen in die zweite Redner-\n\nrunde eintreten. Das Wort ergreift erneut f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der CDU Kollege Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Die geisti-\n\ngen Brandherde, die Sie legen, haben das Haus Europa in \n\nder Vergangenheit in helle Flammen versetzt. \n\n(Zurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel  \n\nund Andreas Storr, NPD) \n\nUnd Sie als stolze nationale Sozialisten lassen nichts aus, \n\num dieses Thema immer wieder zu befeuern. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ihre Europapolitik  \n\nlegt die Lunte an das Haus Europa!) \n\nIch sage dies heute hier nicht zum ersten Mal. Victor \n\nKlemperers \u201eLingua Tertii Imperii\u201c, die Sprache des \n\nDritten Reiches, hat es deutlich gemacht. Diese Sprache \n\neiner neonazistischen Diktatur ist an Ihrer Sprache ganz \n\ndeutlich abzulesen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie sprechen die  \n\nSprache des Volksverrats und der Dummheit!) \n\nWir werden alles tun, dass wir auch die Freiwillige \n\nFeuerwehr daf\u00fcr ausr\u00fcsten, dass dieser politische Brand-\n\nherd sofort gel\u00f6scht wird \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nund diese Flammennester ausgetreten werden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie reden der \n\nIdeologisierung das Wort, Herr Bandmann!) \n\nWir werden aber auch eines nicht zulassen \u2013 und auch das \n\nsage ich nicht zum ersten Mal \u2013: dass Rechtsextremismus \n\nmit Linksextremismus bek\u00e4mpft wird. Wenn die Vertrete-\n\nrin der GR\u00dcNEN hier der Meinung ist, einen Keil zwi-\n\nschen die CDU-Fraktion, die CDU als Partei, und den \n\nInnenminister Markus Ulbig zu treiben, um vielleicht \n\ndavon abzulenken, dass ein Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der GR\u00dc-\n\nNEN in Brandenburg mit dem Prostitutionsmilieu \u2013 wenn \n\nman der Berichterstattung glauben kann \u2013 in Verbindung \n\ngebracht wird \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas war der Schatzmeister!) \n\n\u2013 oder es war der Schatzmeister, das macht die Sache \n\nnicht besser, wie auch immer \u2013, dann zeigt das ja, dass \n\noffensichtlich eigene Probleme auch da sind. Ich sage \n\nnoch einmal deutlich: In der Tat \u2013 ich kann dem Vertreter \n\nder SPD ja nur zustimmen \u2013 m\u00fcssen wir als Parlament, \n\nals gew\u00e4hlte Interessenvertreter der Menschen im Frei-\n\nstaat Sachsen, liefern. Wenn Sie mich pers\u00f6nlich ange-\n\nsprochen haben, dann sage ich, dass ich an verschiedenen \n\nStellen schon geliefert habe. Sehen Sie sich die Altstadt-\n\nbr\u00fccke in G\u00f6rlitz an. Die ist gebaut worden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau! \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Durch Herrn Bandmann!) \n\nAls es damals um den Bau ging, fehlte allerdings die \n\nausreichende Unterst\u00fctzung der SPD im G\u00f6rlitzer Stadt-\n\nrat. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas darf man ja auch einmal erw\u00e4hnen. Von daher ist es \n\nauch wichtig daran zu erinnern, dass der Wiederaufbau \n\nder G\u00f6rlitzer Synagoge von diesem s\u00e4chsischen Parla-\n\nment auf Antrag der CDU-Fraktion Anfang der Neunzi-\n\ngerjahre einstimmig beschlossen worden ist. \n\nDas alles sind Dinge, die wir fr\u00fchzeitig auf den Weg \n\ngebracht haben, weil wir deutlich machen wollten: Es ist \n\nnotwendig, ein Signal an unsere j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger zu \n\nsenden. Es ist erfreulich, dass heute wieder Juden aus \n\naller Welt nach Sachsen ziehen, dass sie wieder Vertrauen \n\nin dieses Land gewonnen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAls Demokraten d\u00fcrfen wir uns von diesen Ganoven nicht \n\nspalten lassen. Ich sage: Jede rechtsradikale Gewalt ist ein \n\nVerbrechen. Wer diese Verbrechen begeht, den darf man \n\nauch Verbrecher nennen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\nIch fordere die unabh\u00e4ngige Justiz im Lande nachhaltig \n\nauf, entschlossen diesen Kampf zu f\u00fchren, die Urteile \n\nzeitnah zu f\u00e4llen, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das gilt doch  \n\nf\u00fcr alle Gewalt, Herr Bandmann! Warum \n\n reden Sie nicht \u00fcber alle Gewalttaten?) \n\num deutlich zu machen, dass diese Leute hinter Schloss \n\nund Riegel geh\u00f6ren. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir haben seit 1991, Herr Kollege, die Soko Rex, wir \n\nhaben die mobilen Einsatz- und Fahndungsgruppen, wir \n\nhaben den Landespr\u00e4ventionsrat und wir haben das \n\n\u201eWeltoffene Sachsen\u201c. Es muss uns doch allen gemein-\n\nsam m\u00f6glich sein, diesen Geist, diese Brandnester zu-\n\nr\u00fcckzudr\u00e4ngen und diese Leute aus den Parlamenten zu \n\nverbannen. \n\nIch mache noch einmal eines deutlich: Wir haben dem-\n\nn\u00e4chst Europawahlen. Auf der europ\u00e4ischen Ebene ist das \n\nQuorum, um in das Parlament einzuziehen, gefallen. Das \n\nhei\u00dft, wir haben hier eine besondere Herausforderung, \n\nden europ\u00e4ischen Geist zu verteidigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7011 \n\nIch will noch einmal auf Symbole zu sprechen kommen. \n\nViele Christen im Lande fahren mit einem Aufkleber \n\ndurchs Land mit ihrem Zeichen, dem Fisch. Was zeichnet \n\nRechtsextremisten aus? Als die NPD in den Landtag \n\neinzog, war an einem Auto ein Aufkleber, der einen Fisch \n\nzeigte, der von zwei Adlern angegriffen wurde. Pl\u00f6tzlich \n\nwar das Auto zum Gl\u00fcck aus dieser Garage verschwun-\n\nden. Aber es fahren immer noch Autos mit diesem Sym-\n\nbol herum, ein oder zwei Adler, die einen Fisch angreifen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nVolker Bandmann, CDU: Das hei\u00dft, es ist ein aktives \n\nSymbol, das Christen angreifen soll. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Suchen Sie  \n\nsich mal einen anderen Nervenarzt!) \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass diese Symbole verschwin-\n\nden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, ich muss \n\nSie verwarnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Noch ein Ordnungsruf?) \n\n\u2013 Sie bekommen noch einen Ordnungsruf. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: F\u00fcr was denn \u00fcberhaupt?) \n\nWenn Sie sich jetzt nicht m\u00e4\u00dfigen, werde ich Ihnen bei \n\nder n\u00e4chsten Attacke auf einen Redner, der hier vorn \n\nsteht, oder bei anderer Gelegenheit einen Ordnungsruf \n\nerteilen. \n\nBitte, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte gern vom Instrument der Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen, und zwar m\u00f6chte ich gern Victor Klem-\n\nperer gegen den Missbrauch durch Volker Bandmann \n\nverteidigen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer Einzige, der hier die \u201eLingua Tertii Imperii\u201c spricht, \n\ndas sind Sie. Sie bezeichnen Meinungsgegner offen als \n\nGanoven. Sie sprechen hier von einem Kampf Gut gegen \n\nB\u00f6se. Das hei\u00dft, Sie f\u00fchren die fatale deutsche Tradition \n\nfort, den politischen Kampf als Weltanschauungskrieg \n\nmisszuverstehen \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau!) \n\nund Ihre politischen Gegner als Unmenschen und Satane \n\nin Menschengestalt zu charakterisieren. Sch\u00e4men Sie sich, \n\nSie sind der gr\u00f6\u00dfte Hetzer hier im ganzen Raum, Herr \n\nBandmann, und sprechen die schlimmste Sprache \u00fcber-\n\nhaupt! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nProteste bei der CDU und der SPD) \n\nWer gerade Europa in Flammen setzt, das ist die v\u00f6llig \n\nverantwortungslose Euro-Rettungspolitik der schwarz-\n\ngelben Regierung, die daf\u00fcr sorgt, dass Griechenland mit \n\neiner v\u00f6llig \u00fcberbewerteten W\u00e4hrung leben muss, wie das \n\nauch in Italien und Frankreich der Fall ist, und damit nicht \n\nmehr auf die Beine kommt. Sie sorgen doch mit Ihrer \n\nverantwortungslosen Euro-Rettungspolitik daf\u00fcr, dass \n\nGriechenland mittlerweile mit dem Polizeikn\u00fcppel regiert \n\nwerden muss. Das wurde Ihnen von allen Eurokritikern \n\nvorhergesagt, von Hankel, von Henkel, von Schacht-\n\nschneider. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nH\u00e4tten Sie nur damals darauf geh\u00f6rt, dass am Ende des \n\nEuroprozesses die Diktatur gerade in den s\u00fcdeurop\u00e4ischen \n\nStaaten steht, die eben nicht die gleiche wirtschaftliche \n\nLeistungskraft wie die nordeurop\u00e4ischen Staaten haben. \n\nSie f\u00fchren Europa mit Ihrer verantwortungslosen Euro-\n\nRettungspolitik in neue Kriege. Konkret wurde das \n\ngestern wieder an einer Meldung der \u201eLeipziger Volkszei-\n\ntung\u201c deutlich, in der es hie\u00df, dass zwei neue Tiger-\n\nKampfhubschrauber nach Afghanistan verlegt wurden, \n\nzwei Milit\u00e4rger\u00e4te, die f\u00fcr den Kampf geeignet sind. Hier \n\nwerden Menschen, Zivilisten, ermordet, und zwar auf \n\nGehei\u00df der CDU und der FDP, die unsere Soldaten \n\ngrundgesetzwidrig in Kriege au\u00dferhalb Deutschlands \n\nf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir sind doch diejenigen, die auf dem Boden des Grund-\n\ngesetzes stehen, dagegen aufstehen und unsere Soldaten \n\nnach Deutschland zur\u00fcckholen wollen. \n\n(Proteste bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Wir sind gegen diesen v\u00f6lker-\n\nrechtswidrigen Krieg in Afghanistan. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Kollege Bandmann, wollen Sie reagieren? \u2013 \n\nKeine Reaktion. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da ist er argumentlos!) \n\nWir gehen jetzt weiter in der Rednerreihe. Die einbrin-\n\ngende Fraktion der FDP ergreift das Wort. Das Wort \n\nerteile ich jetzt Herrn Kollegen Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Lieber Herr Gebhardt, \n\nHerr Homann, liebe Frau J\u00e4hnigen, eines hatten Sie in \n\nIhrer Rede gemeinsam: Sie haben alle drei den Fraktionen \n\nvon CDU und FDP vorgeworfen, wir w\u00fcrden leugnen, \n\ndass es ein Naziproblem in Sachsen gibt. Das leugnen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7012 \n\nnicht. Das Naziproblem sitzt hier. In jeder Plenarsitzung \n\nm\u00fcssen wir diesen Schwachsinn ertragen. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \n\nWas f\u00fcr einen Schwachsinn?) \n\nGerade in der Kurzintervention haben wir es wieder \n\ngeh\u00f6rt. Das, was Sie betreiben, ist Fremdenhass, Rassen-\n\nhass, das ist Nationalsozialismus pur. Das ist unertr\u00e4glich. \n\n(Holger Apfel, NPD: H\u00f6ren  \n\nSie doch einfach mal zu!) \n\nDas m\u00fcssen wir nicht leugnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Keiner von uns bestreitet, dass \n\nes ein Naziproblem gibt. Keiner von uns bestreitet, dass \n\nes in Sachsen rechte Schl\u00e4gertrupps gibt. Keiner von uns \n\nbestreitet, dass es im Rahmen dieser NSU-Mordserie \n\nPannen gab. Keiner bestreitet das. Wir haben daraus \n\ngelernt. Wir nehmen es zur Kenntnis. \n\nAus diesem Grund wurde das Operative Abwehrzentrum \n\ngegr\u00fcndet, um genau diese Probleme, die wir in Sachsen \n\nhaben, aktiv anzugehen und zu bek\u00e4mpfen. Wir bek\u00e4mp-\n\nfen die Feinde der Demokratie. Wir sind gewillt, dem \n\nExtremismus in Sachsen keinen Raum zu geben. Deswe-\n\ngen hat der Innenminister Markus Ulbig dieses Abwehr-\n\nzentrum gegr\u00fcndet. Deswegen hat er Bernd Merbitz zum \n\nLeiter dieses Abwehrzentrums gemacht. Wir stehen voll \n\ndahinter, wir finden das richtig und gut. Wir sind \u00fcber-\n\nzeugt, dass die beiden auch die richtigen Leute f\u00fcr dieses \n\nAbwehrzentrum finden werden. Wenn 124 Mitarbeiter \n\ndort nicht ausreichen, dann werden mehr eingesetzt. \n\nWir sind entschlossen, den Extremismus zu bek\u00e4mpfen, \n\nund Sie geben uns Tag f\u00fcr Tag Motivation daf\u00fcr. Daf\u00fcr \n\nsind wir Ihnen dankbar, und wir werden alles daf\u00fcr tun, \n\ndass im n\u00e4chsten Landtag eine Fraktion der NPD nicht \n\nmehr vertreten ist. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \n\nAbg. Karabinski f\u00fcr die einbringende Fraktion der FDP. \n\nAls N\u00e4chster ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nDr. Bartl das Wort. \u2013 Oh, Entschuldigung, nur Herr Bartl. \n\n(Andreas Storr, NPD: Dr. h. c.!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \n\n\u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass wir \n\nbegr\u00fc\u00dfen, dass die Staatsregierung die strukturellen und \n\npersonellen Konsequenzen aus den bereits jetzt festste-\n\nhenden Tatsachen zieht. Ich denke, wir sind bei der \n\nAufdeckung der NSU-Unterst\u00fctzernetzwerke und derglei-\n\nchen noch am Anfang, auch im Untersuchungsausschuss. \n\nAber dass hier der verfassungsschutzm\u00e4\u00dfige Auftrag \n\ndurch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen \u2013 es \n\ngeht nicht nur um Polizei und Staatsschutz und Verfas-\n\nsungsschutz, sondern damit meine ich zum Beispiel auch \n\ndie Staatsanwaltschaft \u2013 nicht erf\u00fcllt worden ist, ist \n\nunstreitig. \n\nDass die Staatsregierung nun reagiert und es zum Beispiel \n\nmit dem OAZ tut, ist in jeder Hinsicht zu begr\u00fc\u00dfen. Wir \n\nmachen uns nur die Forderung des Kollegen Homann zu \n\neigen: Bei der Ausgestaltung des OAZ muss der Landtag \n\nmitgenommen werden. Bei der Ausgestaltung der funkti-\n\nonalen, organisatorischen und logistischen Strukturen \n\nwollen wir als Landtag gern beteiligt sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe keinen Grund zu irgendwelchem prinzipiellem \n\nMisstrauen, dass jemand in der Staatsregierung verfas-\n\nsungswidrig handeln wolle. Aber die Formulierung in der \n\nPresseerkl\u00e4rung vom 29.11.2012 \u2013: \"Das Operative \n\nAbwehrzentrum ist das Herzst\u00fcck. Wir schaffen mit \n\ndieser flexiblen Organisationsstruktur ein schlagkr\u00e4ftiges \n\nNetzwerk in der Polizei. Au\u00dferdem wird es eine enge \n\nVerzahnung zu anderen Beh\u00f6rden, insbesondere der \n\nStaatsanwaltschaft und dem Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz, geben. Unser Ziel ist ein ganzheitlicher Ansatz.\u201c \u2013 \n\nist zum einen sicherlich von der Botschaft her, die damit \n\nverk\u00fcndet werden soll, nachvollziehbar. Aber wir haben \n\nzum anderen den Artikel 83 Abs. 3 in der Verfassung, und \n\ndiesen sollten wir hochhalten. Er besagt: Das Land \n\nunterh\u00e4lt keinen Geheimdienst mit polizeilichen Befug-\n\nnissen, und dazu hat \u2013 von dieser Seite brauche ich dazu \n\ndefinitiv keine Botschaft \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD: Das ist  \n\ntrotzdem richtig, Herr Bartl! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\ndas Verfassungsgericht in mehreren Entscheidungen \n\nHinweise gegeben. Ich darf mich dabei auf die 1996er-\n\nEntscheidung zum Polizeigesetz berufen sowie auf die \n\nEntscheidung von 2005 zur Problematik \u201eOrganisierte \n\nKriminalit\u00e4t als Struktureinheit im Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz\u201c verweisen. Dort sind uns vom Verfassungs-\n\ngericht entsprechende Hinweise gegeben worden. \n\nUns geht es darum, dass wir gemeinsam \u2013 alle Demokra-\n\nten in diesem Hause \u2013 darauf achten, dass wir in guter \n\nAbsicht mit allen denkbaren polizeilichen, rechtlichen \n\nund justiziellen Mitteln auf diese ungeheure Dimension \n\nvon Verbrechen reagieren, die der NSU begangen hat, die \n\ner \u00fcber Jahrzehnte begehen konnte, ohne aufgedeckt zu \n\nwerden, und auf diese kriminelle Energie, die in dieser \n\nStruktur liegt und teilweise von einer Fraktion in diesem \n\nHause politisch mitverantwortet wird. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDass wir hier mit verfassungskonformen Mitteln reagie-\n\nren, ist unsere Bitte und unser Anliegen. Deshalb sollte \n\nsich auch das Parlament \u2013 das wird sicherlich in der \n\nKonsequenz aus der heutigen Debatte zu \u00fcberlegen sein \u2013 \n\nauf der Grundlage entsprechender sachgerechter Antr\u00e4ge \n\nin den Fachaussch\u00fcssen bzw. hier im Plenum weiter mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7013 \n\nder Entwicklung des OAZ befassen \u2013 ganz transparent \n\nund nachvollziehbar f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit im Freistaat \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE war das der Abg. Bartl. \u2013 Gibt es jetzt bei der \n\nSPD noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nGR\u00dcNE? \u2013 Das kann ich ebenfalls nicht erkennen. Die \n\nNPD in dieser Runde? \u2013 Nein. Somit k\u00f6nnen wir in eine \n\ndritte Runde eintreten. Ich sehe, Herr Kollege Bandmann \n\nwill erneut das Wort f\u00fcr die einbringende Fraktion der \n\nCDU ergreifen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jetzt  \n\nvielleicht noch ein paar Bibelzitate!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Es ist in der Tat so: \u201eWer \n\nFreiheit verteidigt, braucht sich nicht zu wundern, wenn \n\nan der n\u00e4chsten Ecke der Teufel der Unfreiheit den \n\nSchwanz herausstreckt.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den LINKEN) \n\nDeshalb kann ich nur jeden ermutigen: Haben Sie keine \n\nAngst! Lassen Sie den rechten Schl\u00e4gern keine Chance! \n\n(Demonstrativer Beifall des  \n\nAbg. Arne Schimmer, NPD) \n\nLassen Sie den rechten Hetzern keine Chance und stellen \n\nSie sich in der Diskussion in den Schulen und in Ihrer \n\nFreizeit diesen Leuten entgegen! \n\n(Andreas Storr, NPD: Das  \n\nmachen Sie doch zum Beispiel nie!) \n\nDulden Sie nicht, dass andere geschm\u00e4ht werden, wie wir \n\nes gerade erlebt haben. Es war eben ein Paradebeispiel, \n\nwie das l\u00e4uft. Haben Sie keine Angst vor diesen Leuten! \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich auch das Innenministerium \n\nermutigen: Wir haben in Sachsen einen Truck gegen \n\nKriminalit\u00e4t; ein Pr\u00e4ventionsmobil f\u00e4hrt durch den \n\nFreistaat. Ich bitte den Staatsminister des Innern, dar\u00fcber \n\nnachzudenken, ob wir nicht ein Pr\u00e4ventionsmobil gegen \n\nRechtsextremismus durchs Land fahren lassen, um \n\ndeutlich zu machen, dass wir hier die Aspekte beraten, die \n\nauch der Ministerpr\u00e4sident mit seinen Konferenzen in der \n\nStadt beraten hat, in der die sogenannte Deutsche Stimme \n\nihre Heimat hat, \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau, tagt\u00e4glich  \n\nmuss das Pr\u00e4ventionsmobil unterwegs sein!) \n\nin Riesa, wo wir mit Lehrern und Sch\u00fclern immer wieder \n\ngemeinsam beraten haben: Was k\u00f6nnen wir noch besser \n\nmachen? \n\nIch bin mir v\u00f6llig dar\u00fcber im Klaren: Wir haben noch \n\nnicht das Ergebnis, das wir uns w\u00fcnschen; aber wir \n\nsollten heute eines mitnehmen: Wir werden nicht nachlas-\n\nsen, dieses Thema als Daueraufgabe hier in Sachsen zu \n\nbearbeiten. Dazu rufe ich Sie alle auf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \n\nund des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBandmann f\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU. \u2013 Gibt \n\nes nun weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Diesen \n\nsehe ich nicht. Damit ergreift f\u00fcr die Staatsregierung Herr \n\nStaatsminister Ulbig das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten! Diese Diskussion in der Aktuellen Stunde hat \n\ngerade wieder deutlich gezeigt: Menschenfeindlichkeit \n\ndarf bei uns keinen Platz haben, und ich bin froh, dass das \n\neine klare und sehr breite Basis hat sowie eine sehr \n\nwichtige Botschaft der demokratischen Fraktionen dieses \n\nLandtages war. \n\nInsbesondere die Rechtsextremisten versuchen, den Staat \n\nmit teilweise gewaltsamen Mitteln zu bek\u00e4mpfen, und es \n\nist auch deutlich geworden: Die geistigen Brandstifter auf \n\nder einen und die rechten Schl\u00e4ger auf der anderen Seite \u2013 \n\ndas ist eine hoch gef\u00e4hrliche Mischung, und wir d\u00fcrfen \n\nuns nicht bieten lassen, in unserer Heimat ein Klima von \n\nAngst zu erzeugen. Das darf nicht passieren. Dem m\u00fcssen \n\nwir klar und entschlossen entgegentreten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb gibt es nicht nur den Begriff der wehrhaften \n\nDemokratie, sondern wir m\u00fcssen diese an den unter-\n\nschiedlichen Stellen auch gemeinsam ausleben. Es ist \n\nv\u00f6llig richtig: Nat\u00fcrlich sind noch nicht alle Aspekte des \n\nNationalsozialistischen Untergrundes aufgekl\u00e4rt, aber ich \n\nkann sagen: Wir sind dabei, die Konsequenzen daraus zu \n\nziehen; und die wichtigste Lehre ist nat\u00fcrlich: So etwas \n\ndarf sich nicht wiederholen! Deshalb setzen wir von \n\nstaatlicher Seite ganz klar auf die drei S\u00e4ulen: Polizei, \n\nVerfassungsschutz und b\u00fcrgerschaftliches Engagement. \n\nIm polizeilichen Bereich bedeutet dies eine klare Neuaus-\n\nrichtung des polizeilichen Staatsschutzes. Zu diesem \n\nZweck habe ich der \u00d6ffentlichkeit am 30.11.2012 das \n\nOAZ vorgestellt. Es wird seine Arbeit zum 1. Januar 2013 \n\naufnehmen und die bisherige Arbeit der Soko Rex aufwer-\n\nten. Ich behaupte schon, es war ein Markenzeichen des \n\nFreistaates Sachsen im Kampf gegen den Rechtsextre-\n\nmismus in der vergangenen Zeit. Das allgemeine, grund-\n\nlegende Ziel ist klar: den Verfolgungsdruck auf die rechte \n\nSzene deutlich zu erh\u00f6hen \u2013 konsequent und mit allen uns \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden rechtsstaatlichen Mitteln. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Kaputt machen!) \n\nFrau J\u00e4hnigen, das Thema Hoyerswerda haben wir noch \n\neinmal separat auf der Tagesordnung. Deswegen w\u00fcrde \n\nich jetzt nicht darauf eingehen. \n\nMeine Damen und Herren! Das OAZ spiegelt den An-\n\nspruch, konsequent und mit allen rechtsstaatlichen Mitteln \n\nvorzugehen, in seinem Aufbau wider: eine flexible und \n\nschlagkr\u00e4ftige Organisation, neue Einsatzkr\u00e4fte und eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7014 \n\nenge Verzahnung mit den anderen Beh\u00f6rden. Die Leitung \n\nwird von Bernd Merbitz \u00fcbernommen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, es ist eine bewusste Entscheidung von \n\nmir gewesen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Einem  \n\nbew\u00e4hrten SED-Genossen! \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Die wollten ihn loswerden!) \n\nIch kenne Herrn Merbitz als engagierten K\u00e4mpfer gegen \n\nRechtsextremismus, \n\n(Andreas Storr, NPD: K\u00e4mpferisch aggressiv!) \n\nund ich traue ihm ausdr\u00fccklich zu, diese Aufgabe kombi-\n\nniert mit der Leitung der Polizeidirektion zu bew\u00e4ltigen. \n\nIhm unterstehen dann insgesamt 124  Beamte und drei \n\nBesch\u00e4ftigte der Polizei. Das Besondere ist, dass es f\u00fcnf \n\nregionale Ermittlungsabschnitte geben wird: Dresden, \n\nLeipzig, Chemnitz, Bautzen und Zwickau. Die Soko Rex \n\nist sozusagen integriert, aber jetzt \u2013 das ist das Wichtige \u2013 \n\nin der Fl\u00e4che \u00fcberall vertreten und sie geht nicht erst dann \n\nan Punkte, wenn es schon zu sp\u00e4t ist. \n\nAu\u00dferdem geh\u00f6ren mobile Einsatz- und Fahndungsgrup-\n\npen mit den entsprechenden szenekundigen Beamten \n\ndazu. Angestrebt ist der t\u00e4gliche Austausch mit den \n\n\u00f6rtlichen Polizeidirektionen und dem Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz. \n\nAuch das Thema Internetrecherche wird in diesem OAZ \n\neine wichtige Rolle spielen, denn das Internet ist nicht nur \n\nf\u00fcr uns ein wichtiges Medium geworden, sondern auch \n\nf\u00fcr die Extremisten. Ich kann Ihnen sagen: Mit dem \n\nVerfolgungsdruck sind die Kommunikationswege nicht \n\nmehr in den \u00f6ffentlichen Foren, sondern in den nicht \n\n\u00f6ffentlichen. \n\nAber \u2013 das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu \u2013, es gibt Ber\u00fch-\n\nrungspunkte zu anderen Formen des Extremismus, vor \n\nallem bei Gewalt gegen den jeweiligen politischen Geg-\n\nner. Deshalb ist es durchaus sinnvoll, den Informations-\n\naustausch zu Extremismus allgemein im OAZ zu b\u00fcndeln. \n\nAls Innenminister bleibt es mir nicht erspart zu erw\u00e4hnen, \n\nselbst wenn Sie es nicht h\u00f6ren wollen: Wir d\u00fcrfen nicht \n\nvergessen, dass auch von linker Seite Gewalt ausge\u00fcbt \n\nwird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die gibt es doch gar nicht!) \n\nDas Wochenende in Connewitz hat wieder deutlich \n\ngemacht, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sind  \n\ndoch nur Kollateralsch\u00e4den!) \n\ndass Personen der linken Szene einen Beamten verletzt, \n\nM\u00fclltonnen in Brand gesetzt und eine \u00dcberwachungska-\n\nmera besch\u00e4digt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Das kann auch nicht akzeptiert \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist Gewalt f\u00fcr eine gute \n\nSache! \u2013 Zurufe des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch bin absolut zuversichtlich, dass wir mit der Gr\u00fcndung \n\ndes OAZ einen wichtigen Schritt zur erfolgreichen Be-\n\nk\u00e4mpfung des Rechtsextremismus gemacht haben. Aber, \n\nwie ich eingangs sagte, bei der polizeilichen Arbeit allein \n\ndarf es nicht bleiben. \n\nAuch im Bereich des Verfassungsschutzes haben wir in \n\nSachsen viel gemacht. Wir haben auf der Innenminister-\n\nkonferenz klare, kraftvolle Beschl\u00fcsse erwirkt: einheitli-\n\nche und verbindliche Qualit\u00e4tsstandards beim F\u00fchren von \n\nV-Leuten, verbesserte Aus- und Weiterbildungsm\u00f6glich-\n\nkeiten und eine St\u00e4rkung der Zentralstellenfunktion. \n\nWir haben vor einem halben Jahr in Sachsen den Philoso-\n\nphiewechsel im Bereich des Verfassungsschutzes einge-\n\nleitet. Wir werden diesen weiterf\u00fchren. Im Januar erwarte \n\nich die Vorschl\u00e4ge der Kommission. Mit der Gemeinsa-\n\nmen Informations- und Analysestelle haben wir im \n\nFreistaat Sachsen auch ein Instrument daf\u00fcr gefunden, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndass ein regelm\u00e4\u00dfiger verpflichtender Informationsaus-\n\ntausch stattfindet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am Ende \n\nm\u00f6chte ich kurz noch auf die dritte S\u00e4ule zu sprechen \n\nkommen. Neben Polizei- und Verfassungsschutz ist das \n\nThema b\u00fcrgerschaftliches Engagement f\u00fcr mich etwas \n\nWichtiges und Unverzichtbares. Es sind nicht nur die \n\nParteien, sondern es sind alle Menschen im Land ange-\n\nsprochen. \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt dazu, dass F\u00f6rderprogramme ins Leben \n\ngerufen werden. Dabei kann man dar\u00fcber diskutieren, ob \n\ndie Ausrichtung von F\u00f6rderprogrammen im jeweiligen \n\nPunkt so oder so oder gegebenenfalls anders ausgestaltet \n\nwerden sollte. \n\nDas Projekt \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c ist schon mehrfach im \n\nMittelpunkt der Diskussion gewesen. \n\nIch m\u00f6chte doch noch einmal aufgrund meiner ganz \n\npers\u00f6nlichen Erfahrung deutlich machen, dass die Men-\n\nschen vor Ort \u2013 vom B\u00fcrgermeister angefangen \u00fcber die \n\nStadt- und Gemeinder\u00e4te, bis hin zu den Kirchen, den \n\nSportvereinen, den Feuerwehren \u2013 gefordert sind hinzu-\n\nsehen, nicht wegzusehen und ein Klima von Angst in ihrer \n\nStadt, in ihrer Gemeinde nicht zu dulden und zu akzeptie-\n\nren. \n\nDenn wer sieht so etwas zuerst? Derjenige muss aus \n\nmeiner \u00dcberzeugung klar und deutlich sagen: Mit solchen \n\nTypen wollen wir in unserer Stadt, in unserer Gemeinde \n\nnichts zu tun haben! Das muss aus meiner Sicht klar \n\nartikuliert werden. Dabei muss jede Stadt, jede Gemeinde \n\nund jede Region individuell auf die vorhandenen Gege-\n\nbenheiten reagieren. Wir vonseiten des Staates k\u00f6nnen \n\nund werden solche Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7015 \n\nAber ich habe immer klar gesagt: Das von Dresden, vom \n\nStaatsministerium des Innern \u2013 vielleicht von hier aus \n\ndem Plenarsaal \u2013 allein in den Griff bekommen zu wollen \n\nist v\u00f6llig unm\u00f6glich. Wer das glaubt, dem muss ich sagen, \n\ndass das zum Scheitern verurteilt ist. \n\nDeswegen, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nm\u00f6chte ich sagen: Die Gesellschaft ist hierbei als Ganzes \n\ngefordert. Ich hoffe sehr, dass alle Engagierten im Kampf \n\ngegen Rechtsextremismus unser Angebot der Mitarbeit \n\nannehmen. Ich jedenfalls werde weiterhin daf\u00fcr stehen \n\nund hoffe, dass wir damit gemeinsam einen klaren Beitrag \n\ndazu leisten, dass solche Extremisten aus unseren St\u00e4dten \n\nund Gemeinden verschwinden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Innenminister Ulbig. Wir sind \u2013 da ich jetzt \n\nkeinen weiteren Redebedarf sehe \u2013 am Ende der \n\n1. Aktuellen Debatte angekommen \n\nWir treten nun ein in die \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nS\u00e4chsischer Klimaschutz \u2013 R\u00fcckw\u00e4rts immer, vorw\u00e4rts nimmer? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDas Wort ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN der Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich freue \n\nmich, dass der Titel unserer kleinen Aktuellen Debatte \n\nschon auf so eine freudige Vorerwartung trifft. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSie haben nat\u00fcrlich erkannt, auf wen die Anspielung \n\nzutrifft. Ich denke, es ist zwar launig, aber es ist leider die \n\nzutreffende Beschreibung des Standes der Klimapolitik in \n\nSachsen. Sie betreiben keine Klimapolitik, die wirklich \n\ndiesen Namen verdient. \n\nAber zuerst einen Blick nach Doha, auf die dortige \n\nWeltklimakonferenz, die \u2013 das muss man sagen \u2013 sehr \n\nentt\u00e4uschende Ergebnisse hatte. Zwar ist beschlossen \n\nworden, dass das Kyoto-Protokoll bis zum Jahr 2020 \n\nverl\u00e4ngert wird, aber damit ist nur erreicht worden, dass \n\n\u00fcberhaupt weiterhin ein international verbindliches \n\nAbkommen besteht. Es ist im Kern eigentlich leer von \n\nden Verpflichtungen. \n\nEs ist verabredet worden, dass ab dem Jahr 2015 ein \n\nVertrag zwischen allen L\u00e4ndern der Erde verhandelt \n\nwerden soll. Das ist nat\u00fcrlich sch\u00f6n und wichtig, aber zu \n\nwirklich wirksamen verbindlichen Minderungszielen war \n\ndie Weltgemeinschaft bisher leider nicht in der Lage. Es \n\nist sehr traurig und sehr bedauerlich. \n\nAus unserer Sicht verpflichtet das Deutschland und auch \n\nSachsen zu vermehrten Anstrengungen. Wir in Deutsch-\n\nland \u2013 das wissen wir mittlerweile alle \u2013 haben gesagt, \n\nund zwar \u00fcberparteilich: Wir wollen die Energiewende \n\nhaben, und wir wollen dort gemeinsam an einem Strick \n\nziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nEs ist nat\u00fcrlich so, dass die ganze Welt schaut, ob das die \n\nDeutschen hinbekommen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, wir \n\nk\u00f6nnen es hinbekommen, wenn wir es tats\u00e4chlich wollen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nAber was beobachten wir? Die Bundesregierung hat nach \n\nmeiner Beobachtung dieses Ziel schon l\u00e4ngst aufgegeben. \n\nDies haben die Debattenbeitr\u00e4ge im Zuge der EEG-\n\nUmlage gezeigt. Sachsen hat die Energiewende der \n\nBundesregierung von Kanzlerin Merkel zu keinem Zeit-\n\npunkt unterst\u00fctzt. Es war gerade die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung, die an der Atomenergie festhalten wollte. Es ist \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich, der noch am 14. November \n\n2012 von der Bundesregierung gefordert hat, die angebli-\n\nche Grundlastenergie Braunkohle weiter zu f\u00f6rdern, \n\n\u00fcbrigens am gleichen Tag, an dem Umweltminister \n\nKupfer \u2013 ich denke, zu Recht \u2013 darauf hingewiesen hat, \n\ndass sich die s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden dringend \n\nan den nicht mehr abwendbaren Klimawandel anzupassen \n\nhaben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wenn er nicht mehr \n\nabwendbar ist, brauchen wir auch keine Politik!) \n\nAber, was m\u00fcssen wir in Sachsen beobachten? In Sachsen \n\nist eine kleine Sekte von Klimaleugnern auf dem Vor-\n\nmarsch. Sie haben sich mittlerweile politisch organisiert \n\nin einer kleinen Partei, die noch zwei Jahre dem Landtag \n\nangeh\u00f6ren wird \u2013 leider. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDiese kleine Partei f\u00fchrt sogenannte Fortschrittskonferen-\n\nzen durch. Auf solchen Fortschrittskonferenzen k\u00f6nnen \n\nsolche Experten wie beispielsweise ein promovierter \n\nArch\u00e4ologe, der zum Thema Olympia promoviert hat, \n\nsprechen, aber nat\u00fcrlich nicht zu klassischen Fragen der \n\nArch\u00e4ologie, sondern zu Fragen des Klimawandels und \n\ndessen Verursachung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7016 \n\n(Andreas Storr, NPD: Nach Ihrer  \n\nLogik d\u00fcrften Sie aber hier im Landtag  \n\nauch nicht sprechen, Herr Lichdi!) \n\nDas ist einfach bezeichnend. Es ist aber nicht nur diese \n\nkleine politische Sekte, die diesem Landtag noch ange-\n\nh\u00f6rt. Es ist auch die Staatskanzlei, die \u2013 ich glaube \u2013 im \n\nNovember dem bekanntesten Klimaleugner, Herrn \n\nVahrenhold \u2013 fr\u00fcherer RWE-Manager; da wei\u00df man, \n\nwoher es kommt \u2013, im Frauenkirchenforum ein Forum \n\nbietet. Ich denke, das ist einfach ein neuer Schritt im \n\nVersagen der S\u00e4chsischen Staatsregierung, die bisher \n\nkeine entschlossene Klimaschutzpolitik betrieben, aber \n\nnicht bestritten hat, dass es eigentlich notwendig w\u00e4re. \n\nJetzt wird der n\u00e4chste Schritt gegangen. Es wird so getan, \n\nals ob der Klimawandel tats\u00e4chlich nicht von Menschen \n\ngemacht sei, als ob er nicht durch die Verbrennung von \n\nBraunkohle, Erdgas und \u00d6l zustande kommen w\u00fcrde. Das \n\nist die Begleitmusik daf\u00fcr, dass jetzt die Ausbauziele f\u00fcr \n\ndie erneuerbaren Energien, die der Ministerpr\u00e4sident hier \n\nan dieser Stelle im Mai 2011 verk\u00fcndet hat, offiziell \n\nzur\u00fcckgenommen werden \u2013 allerdings still und heimlich. \n\nEs wird in der \u00c4nderung des Landesentwicklungsplans \n\nnicht offiziell ausgewiesen, aber trotzdem fahren die \n\nEnergiepolitiker der Koalition durchs Land und verspre-\n\nchen den Initiativen gegen Windkraft, dass die Ausbauzie-\n\nle zur\u00fcckgenommen werden. \n\nSie, meine Damen und Herren von der Koalition, reiben \n\nsich die H\u00e4nde, wenn die s\u00e4chsische Fotovoltaikindustrie \n\nvor die Hunde geht, wenn Sie damit circa 6 000 Arbeits-\n\npl\u00e4tze gef\u00e4hrden. Sie reden die ganze Zeit von den Ar-\n\nbeitspl\u00e4tzen in der Braunkohle und sind damit aus meiner \n\nSicht mehr als unglaubw\u00fcrdig. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nDas sind alles Unterstellungen!) \n\n\u2013 Ja, Herr Schiemann, dann treten Sie doch vor und sagen \n\nSie, was Sie tun, um tats\u00e4chlich die erneuerbaren Ener-\n\ngien in Sachsen voranzubringen! \n\n(Marko Schiemann, CDU: Alles Unterstellungen!) \n\nIch kann nur sch\u00e4bige H\u00e4me erkennen, \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\ndass die Arbeitspl\u00e4tze in Dresden bei Solarwatt oder in \n\nFreiberg gef\u00e4hrdet sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZurufe von der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nLichdi f\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Meyer das Wort. \n\nDann folgen wie immer DIE LINKE, SPD, FDP, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Herr \n\nKollege Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das war jetzt \n\nwieder viel hei\u00dfe Luft, die Herr Lichdi hier vorn am \n\nRednerpult abgelassen hat. \n\nIch denke, dass wir als S\u00e4chsischer Landtag durchaus \n\netwas gegen den Klimawandel tun k\u00f6nnen, beispielswei-\n\nse, indem wir auf so unsinnige Plenardebatten verzichten \n\nw\u00fcrden. Mir f\u00e4llt aber auch ein, dass wir so manche \n\nLichdi-Untersuchungsausschusssitzungen vermeiden \n\nk\u00f6nnten, f\u00fcr die Experten bundesweit durch die Gegend \n\nfliegen und CO2 emittiert wird, weil Herr Lichdi sie \n\nvorl\u00e4dt. Beispielsweise sind im M\u00fcll-Untersuchungsaus-\n\nschuss noch keine Erkenntnisse zutage getreten. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nEs w\u00fcrde mir pers\u00f6nlich \u2013 und das geht sicher vielen so \u2013 \n\nviel Energie sparen, wenn Herr Lichdi ein anderes Bet\u00e4ti-\n\ngungsfeld h\u00e4tte. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas mich aber schon sehr irritiert, ist der Titel der Debat-\n\nte, der an ein Zitat von Erich Honecker erinnert. Dass das \n\nauch die B\u00fcrgerbewegten bei den B\u00fcndnisgr\u00fcnen, die ich \n\nsehr sch\u00e4tze, mit unterschrieben haben, l\u00e4sst schon sehr \n\nweit blicken. Es wundert mich tats\u00e4chlich, dass gerade \n\nvon den GR\u00dcNEN solch ein r\u00fcckw\u00e4rtsgewandtes Zitat \n\nherbeigezogen wird. \n\nZum Thema. Herr Lichdi hat es angesprochen: Vergange-\n\nnes Wochenende ist die Weltklimakonferenz in Doha zu \n\nEnde gegangen. Ich denke, das ist ein Ergebnis, das so \n\nnicht erwartet wurde. Es ist zumindest vereinbart worden, \n\ndass wir bis 2015 ein Folgeabkommen f\u00fcr das Kyoto-\n\nProtokoll brauchen. Es ist auch vereinbart worden, dass \n\ndie Staaten, die bisher nicht beigetreten sind \u2013 und das ist \n\nleider der gr\u00f6\u00dfte Teil \u2013, zumindest \u00fcber ihre Fortschritte \n\nberichten m\u00fcssen. Das ist schon ein Erfolg, den Doha \n\ngebracht hat. \n\nWir als s\u00e4chsische Koalition unterst\u00fctzen grunds\u00e4tzlich \n\ndie Verhandlungsergebnisse und Zielstellungen. Ich \n\nm\u00f6chte jedoch immer wieder betonen: Es geht darum, \n\ndass wir ein weltweites Abkommen brauchen, dem die \n\nMehrheit der Staaten beitritt, und dass nicht einzelne \n\nStaaten Vorreiter sind und im Zweifelsfall sich selbst \n\nWettbewerbsnachteile auferlegen. \n\nWir haben Handlungsbedarf; das ist unstrittig. Der Kli-\n\nmawandel ist nat\u00fcrlich ganz eng mit der Energiewende \n\nund dem Energiebedarf verbunden. Es ist auch ein The-\n\nma, das eine langfristige Betrachtung braucht, aber keinen \n\nkurzfristigen Aktionismus ben\u00f6tigt oder das Auseinander-\n\ndriften verschiedener Energietr\u00e4ger. Wir brauchen hierbei \n\nAugenma\u00df. Daf\u00fcr sind wir als s\u00e4chsische Union immer \n\nwieder eingetreten, und wir wissen uns dabei mit unserem \n\nKoalitionspartner, der FDP, auf einer Linie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7017 \n\nBereits im Jahr 2005 gab es eine Klimastudie \u201eKlima-\n\nwandel in Sachsen \u2013 Sachstand und Ausblick\u201c. Dort ist \n\nganz explizit auf die Auswirkungen des Klimawandels auf \n\nSachsen eingegangen worden, insbesondere auf die \n\nVegetationsentwicklung, den Acker- und Pflanzenbau, die \n\nForstwirtschaft, die Bewirtschaftung von Talsperren, den \n\nWasserhaushalt und generell auf \u00d6kosysteme im Allge-\n\nmeinen. \n\nDass seitdem nichts passiert sei, ist einfach unzutreffend, \n\nHerr Lichdi. \u2013 Herrn Lichdi interessiert das wahrschein-\n\nlich gar nicht, denn er geht gerade hinaus. \u2013 Wir haben \n\ninsbesondere im Bereich der Forstwirtschaft mit unserem \n\nStaatsbetrieb Sachsenforst viel erreicht. Ich denke nur \n\ndaran, dass wir allein in diesem Jahr 50 Hektar Wald \n\numgebaut haben, der sich jetzt mit standortgerechten \n\nB\u00e4umen an die Ver\u00e4nderungen des Klimas anpasst. Allein \n\nseit 1996 haben wir circa 900 Hektar neue Waldfl\u00e4che in \n\nSachsen geschaffen. Das zeigt, dass wir nicht unt\u00e4tig sind \n\nund dass Sachsen auch in diesem Bereich etwas tut. \n\nIch m\u00f6chte aber auch immer daf\u00fcr werben, dass Klima-\n\nwandel ein sehr nat\u00fcrliches Ph\u00e4nomen ist und dass der \n\nanthropogene Einfluss zwar vorhanden ist, aber zum \n\nnat\u00fcrlichen Klimawandel in einem viel geringeren Ver-\n\nh\u00e4ltnis zutage tritt. Das h\u00e4lt uns nicht davon ab, etwas zu \n\ntun. Im Gegenteil: Gerade s\u00e4chsische Unternehmen haben \n\nauf dem Weltmarkt durchaus Chancen, mit ihren Umwelt-\n\ntechnologien Fu\u00df zu fassen und letztlich dazu beizutra-\n\ngen, dass dieses globale Problem angegangen wird. Wir \n\nwerden das in Sachsen nicht allein l\u00f6sen, aber die s\u00e4chsi-\n\nschen Unternehmen sind auf jeden Fall in vielen Berei-\n\nchen Vorreiter. \n\nIn der zweiten Runde werde ich auf einige weitere Aspek-\n\nte, einige Chancen eingehen. Ich m\u00f6chte noch einmal \n\ndeutlich sagen, dass Herr Lichdi hier ein Thema auf den \n\nPlan gerufen hat, das von Sachsen allein nicht gel\u00f6st \n\nwerden kann. Wir tun unseren Teil. Insbesondere das \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft, zust\u00e4ndig f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, mit Staatsmi-\n\nnister Kupfer an der Spitze ist dabei sehr aktiv. Ich m\u00f6ch-\n\nte mich bei denen bedanken, die in diesem Feld bislang \n\nschon immer aktiv gewesen sind: SAENA, das LfULG, \n\ndas Ministerium und vor allem viele ehrenamtlich Enga-\n\ngagierte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Mike Hauschild, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Meyer \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt m\u00f6chte Herr Lichdi am \n\nMikrofon 2 eine Kurzintervention vortragen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, ob Sie es \n\nbemerkt haben. Das war gerade der Redebeitrag des \n\numweltpolitischen Sprechers der CDU-Fraktion. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIch denke, allein dieser Umstand, den ich Ihnen noch \n\neinmal in Erinnerung rufen wollte, rechtfertigt die Titel-\n\nwahl, die wir durchaus etwas provokant f\u00fcr diese Aktuelle \n\nDebatte gew\u00e4hlt haben. \n\nHerr Meyer, Sie haben offenbar von Doha nur mitbe-\n\nkommen \u2013 wahrscheinlich durch Lesen von \u00dcberschriften \n\n\u2013, dass dort tats\u00e4chlich auch das Stichwort \u201ehei\u00dfe Luft\u201c \n\n\u00f6fter gefallen ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da bist du ja Experte!) \n\nDann haben Sie versucht, daraus einen Angriff auf mich \n\nzu schmieden. Herr Meyer, wissen Sie, das ist es, was wir \n\nseit Jahren kritisieren: dass Sie sagen, wir machen eine \n\nKlimaschutzpolitik, und tats\u00e4chlich versuchen Sie, sich \n\nmit Klimaanpassung zu besch\u00e4ftigen. Das ist ein katego-\n\nrialer Unterschied. Sie haben es aufgegeben. Sie hatten es \n\ntats\u00e4chlich nie im Sinn, die CO2-Emission Sachsens \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, sondern Sie versuchen nur die Auswir-\n\nkungen, die diese sch\u00e4dliche Politik hat, m\u00f6glichst ertr\u00e4g-\n\nlich zu machen. \n\nWenn ich mir dann Ihre Beispiele ansehe, zum Beispiel \n\nWald. Sie verweisen darauf, dass wir 900 Hektar neue \n\nWaldfl\u00e4che haben. Sch\u00f6n, da freue ich mich darauf. Wir \n\nwissen doch alle, dass die Waldmehrungsziele des Frei-\n\nstaates Sachsen seit \u00fcber 20 Jahren eben nicht erreicht \n\nwerden. Schon 1992 wurde festgelegt, dass wir 30 % \n\nwollen, wir sind aber immer noch bei 28 %. \n\nUnd wenn wir gerade \u00fcber Klimaanpassung reden, dann \n\nist dort der entscheidende Punkt der Waldumbau, der zum \n\nGl\u00fcck in Sachsen durchaus einige Erfolge vorzuweisen \n\nhat, der aber zu langsam geht. Wenn Sie sich schon allein \n\nnur auf die Klimaanpassung statt auf den Klimaschutz \n\nbeziehen, dann seien Sie doch bitte als umweltpolitischer \n\nSprecher in der Lage, dort wenigsten die relevanten \n\nPunkte hervorzuheben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn Lichdi reagiert jetzt Herr Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Lichdi, mir liegt es fern, etwas gegen Sie zu schmie-\n\nden, denn das w\u00fcrde auch wieder sinnlos Energie ver-\n\nschwenden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich unterscheiden sich Klimaschutz und Klimaan-\n\npassung. Ich pers\u00f6nlich sehe eine CO2-\u00e4rmere Energieart, \n\ndie wir jetzt in Deutschland leider erst einmal aufgeben, \n\ndie Kernenergie, gegen die Sie schon seit Jahren immer \n\nvorgegangen sind, die aber durchaus eine Option war. Es \n\nist jetzt so, aber wir werden das im Bereich der erneuerba-\n\nren Ausbauziele realistisch festlegen. Doch eine Energie-\n\nart, die dazu beigetragen h\u00e4tte, auch Klima zu sch\u00fctzen, \n\nhaben wir jetzt aufgegeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7018 \n\nIch habe vorhin schon gesagt, dass ich mich in der zwei-\n\nten Runde noch einmal zu Wort melden werde, um noch \n\nweitere relevante Punkte anzusprechen, die Sie vielleicht \n\ngerade vermisst haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren jetzt fort in \n\nunserer Rednerreihe. Das Wort ergreift nun Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr \n\nLichdi! Tats\u00e4chlich wandelt die FDP gerade auf Pfaden \n\nzwischen alternativen Klimakonferenzen mit sogenannten \n\nHobbyklimawissenschaftlern und den Themen \u201eSind wir \n\nnoch zu retten?\u201c oder \u201eKlimakatastrophe und \u00d6ko-\n\nHysterie\u201c. Allerdings erkenne ich an, dass die CDU nicht \n\nden Klimawandel leugnet, denn unter Leitung des Um-\n\nweltministers gibt es da schon Bewegungen. Er hat vor \n\neinem Jahr ein sogenanntes regionales Informationssys-\n\ntem \u201eREKIS\u201c aufgebaut, auch wenn dem noch die Daten \n\nfehlen. \n\nEs gibt aber tats\u00e4chlich auch Schriftenreihen beim Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie zum \n\nThema Klimaanpassung, Auswirkungen auf die Landwirt-\n\nschaft, auf die Biodiversit\u00e4t in Sachsen, und es gibt \n\ntats\u00e4chlich unter seiner Leitung Veranstaltungsreihen zum \n\nThema \u201eSachsen im Klimawandel\u201c, und es gibt auch die \n\nj\u00e4hrlichen \u201eAnnaberger Klimatage\u201c, nat\u00fcrlich alle unter \n\ndem Motto \u201eKlimaanpassung\u201c. Da gebe ich Ihnen recht. \n\nZumindest leugnen aber Herr Staatsminister Kupfer und \n\nsein Ministerium den Klimawandel in Sachsen nicht, wie \n\ndies die FDP tut. \n\nDoch nun zur\u00fcck in die Zukunft. Wir haben ja gerade die \n\nHaushaltsdebatte abgeschlossen und dabei leider auch \n\nmithilfe der CDU eine der wichtigsten CO2-einsparenden \n\nEnergieformen zus\u00e4tzlich belastet, n\u00e4mlich die Wasser-\n\nkraftanlagen. Das tut mir einfach nur leid, denn sie tragen \n\nmit etwa 500 000 Tonnen pro Jahr zu einer Verminderung \n\ndes Kohlendioxid-Aussto\u00dfes in Sachsen bei. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas haben Sie ohne Not und unter falschen Voraussetzun-\n\ngen aufs Spiel gesetzt. \n\nZeitgleich, also im Oktober, haben Sie das Kraftwerk \n\nBoxberg erweitert. Dadurch haben wir jetzt leider mehr \n\nCO2-Beitr\u00e4ge zu verzeichnen: etwa 5 Millionen Tonnen \n\nmehr pro Jahr. Damit avanciert dieses Kraftwerk zum \n\nviertgr\u00f6\u00dften CO2-Emmitenten in Sachsen. Das ist ein \n\ntoller Tausch! Doch wer den Anteil des CO2-Aussto\u00dfes \n\nf\u00fcr den Klimaschutz ignoriert, der geht getrost seinen \n\nWeg, und das auf Teufel komm raus. \n\nVattenfall feiert sich \u00fcbrigens mit diesen Klimagasemissi-\n\nonen und sagt auf der Barbara-Feier am 4. Dezember \n\n2012, dass so viel Braunkohle in der Lausitz abgebaut und \n\nverstromt worden ist wie seit 1993 nicht mehr. Es sollen \n\nwohl bis Ende des Jahres 62 Millionen Tonnen sein. Hier \n\nerinnere ich nur einmal daran, dass eine Megawattstunde \n\nBraunkohle ungef\u00e4hr eine Tonne CO2 produziert. Zeit-\n\ngleich sagt der Mutterkonzern in Schweden \u2013 das war f\u00fcr \n\nmich die schlimmste Botschaft im letzten Quartal \u2013, dass \n\nVattenfall eine neue Investitionsstrategie f\u00fcr Schweden \n\nverabschiedet hat, n\u00e4mlich eine Investitionsstrategie, nur \n\nnoch in erneuerbare Energien in seinem Land zu investie-\n\nren, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nund das mit Einnahmen aus der klimasch\u00e4dlichen Strom-\n\nproduktion auch aus der s\u00e4chsischen Braunkohle. Wie \n\nsch\u00f6n und wie verlogen! \n\nSie machen das alles auch noch mit und feiern sich daf\u00fcr, \n\nund der Vorstandschef von Vattenfall darf sagen: \u201eWir \n\nbekennen uns nach wie vor zum deutschen Markt und zur \n\nBraunkohle. Mit den Ertr\u00e4gen aus der Braunkohle wollen \n\nwir unseren Ausbau der erneuerbaren Energie vorantrei-\n\nben.\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Kollegin \n\nPinka. \u2013 Wie w\u00fcrden Sie diese Konzernstrategie von \n\nVattenfall beurteilen, sich einerseits in Schweden als \n\nmoderner Konzern f\u00fcr die erneuerbaren Energien zu \n\npr\u00e4sentieren, aber hier in Ostdeutschland die klimasch\u00e4d-\n\nlichste Stromerzeugung weiter betreiben zu wollen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Zun\u00e4chst sage ich einmal: \n\nIn Sachsen pfui und in Schweden hui. Diese Botschaft ist \n\nr\u00fcbergekommen. Eigentlich ist das Greenwashing in \n\nSchweden auf Kosten von Brandenburg und Sachsen. Ich \n\nhalte das f\u00fcr vermessen. Allerdings muss ich hier zur \n\nEhrenrettung von Vattenfall sagen: Wenn man sich die \n\nPolitik in Sachsen anschaut und Vattenfall keinen Weg \n\naufzeigt, wie man vielleicht Zug um Zug aus der Braun-\n\nkohleverstromung aussteigen kann und als Beitrag in die \n\nerneuerbaren Energien ihnen ein wichtiger Stromversor-\n\nger bleiben k\u00f6nnte, dann ist das eine logische Schlussfol-\n\ngerung, die Vattenfall gezogen hat: Ihr wollt ja Braunkoh-\n\nleverstromung, k\u00f6nnte Vattenfall sagen, und dann machen \n\nwir eben unsere Philosophie hier in Schweden, und mit \n\neurer Unterst\u00fctzung machen wir unsere Philosophie in \n\nSachsen. \u2013 So ist es halt. \n\nIch fahre fort. Ich halte es f\u00fcr vermessen, was Vattenfall \n\nhier tut. Sie wissen, dass ich eigentlich ein Bergbaufreund \n\nbin, aber jetzt muss ich sagen, es ist langsam Schluss. \n\nDeshalb hoffe ich, dass der Er\u00f6rterungstermin zur Erwei-\n\nterung des Tagebaus Nochten erfolgreich ist, und ich \n\nhoffe auch, dass die Erweiterung des Tagebaus Welzow \n\nnicht mehr kommt. \n\nDer Eingriff in unsere Landschaft muss von uns ausgegli-\n\nchen werden, ebenso der Eingriff in die Energiewende, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7019 \n\nund im Klimawandel m\u00fcssen wir f\u00fcr den Klimaschutz \n\nhier in Sachsen etwas entgegensetzen. Das \u201eWeiter so!\u201c \n\nwie bisher in der Braunkohleverstromung geht eben \n\neinfach nicht mehr, sodass ich sehr skeptisch dar\u00fcber bin, \n\nwas Vattenfall hier tun wird. \n\n\u00dcbrigens, Herr Prof. Schmalfu\u00df \u2013 ich sehe ihn gar nicht \u2013, \n\nich bin Ihnen sehr dankbar f\u00fcr Ihre Weihnachtskarte mit \n\nden Pinguinen aus Chemnitz. Das war eine sch\u00f6ne Bot-\n\nschaft, wie Sachsen mit der Antarktis verbunden ist und \n\ndass Klimaanpassung und Klimawandel hier gestemmt \n\nwerden m\u00fcssen. Ich gebe die Gr\u00fc\u00dfe gerne zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Frau Dr. Deicke spricht jetzt \n\nf\u00fcr die Fraktion der SPD. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Man hat tats\u00e4chlich momentan \n\netwas den Eindruck, dass beim Klimaschutz in Sachsen \n\nein Stillstand eingetreten ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das Klima \u00e4ndert sich  \n\ndoch, da kann es doch keinen Stillstand geben!) \n\nStillstand ist R\u00fcckschritt, so sagt Rudolf von Bennigsen-\n\nFoerder, ehemaliger Vorstandsvorsitzender der VEBA AG. \n\nDazu, um auf die Situation in Sachsen zur\u00fcckzukommen, \n\npasst das Motto der Alternativen Klimakonferenz der \n\nFDP, das \u201eZur\u00fcck in die Steinzeit!\u201c hie\u00df. Dazu passt auch, \n\ndass die kommunalen Baumschutzsatzungen auf Betrei-\n\nben der FDP abgeschafft wurden. Das war auch nicht \n\ngerade eine Sternstunde f\u00fcr den Klimaschutz. Im Volks-\n\nmund sagt man dazu: \u201eBaum-ab!\u201c-Gesetz. \n\nWenn ich einen Blick in den Flyer werfe, den die FDP \n\nanl\u00e4sslich dieser Alternativen Klimakonferenz herausge-\n\ngeben hat, dann r\u00fchmt sie sich dort, dass die schwarz-\n\ngelbe Regierung der Energiewende nicht zugestimmt hat. \n\nJetzt noch einmal einige Fakten zur Situation in Sachsen. \n\n2001 hat die Staatsregierung ein Klimaschutzprogramm \n\nbeschlossen. Das ist erst einmal gut. Gleichzeitig hat sie \n\ndem SMUL den Auftrag gegeben, einmal pro Legislatur-\n\nperiode \u00fcber den Umsetzungsstand zu berichten. Das ist \n\nerstmalig im Jahr 2005 passiert, und da konnten auch \n\npositive Ergebnisse vermeldet werden. Wenn man nun \n\nvon 2005 einmal weiterrechnet \u2013 wir haben jetzt 2012; es \n\nist jedenfalls schon sieben Jahre her \u2013, sollte man denken, \n\ndass nun eigentlich wieder einmal ein Klimaschutzbericht \n\ndran ist. Ich wei\u00df nicht, ob ich es \u00fcbersehen habe. Die \n\nLegislaturperiode l\u00e4uft noch, also besteht die Chance, in \n\ndieser Legislaturperiode diesen Bericht vorzulegen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nKlima- und Energiepolitik haben selbstverst\u00e4ndlich einen \n\nengen Zusammenhang. Das Energiekonzept des Staatsmi-\n\nnisters Morlok liegt seit Oktober 2011 im Entwurfsstadi-\n\num vor und ist darin steckengeblieben. Hier passiert \n\n\u00fcberhaupt nichts, und ich behaupte einmal: Das ist kein \n\nWunder, denn die FDP negiert den Klimawandel, und erst \n\nrecht den Klimawandel, der von Menschen gemacht ist, \n\nund das macht sie sehr deutlich auf ihrer Alternativen \n\nKlimakonferenz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Frau Dr. Deicke, ist Ihnen bewusst, dass der \n\nWirtschaftsminister gerade mit Abwesenheit gl\u00e4nzt und \n\noffensichtlich der Umweltminister in diese Debatte \n\neingreifen wird und dass zumindest der Umweltminister \n\nseinen Teil der Klima- und Energiestrategie offensichtlich \n\ngeleistet hat und sich das Papier dort wundliegt? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Nat\u00fcrlich ist mir das bewusst, \n\nund ich werde Herrn Kupfer auch noch einmal positiv \n\nerw\u00e4hnen; denn Herr Kupfer hat eine positive Rolle \n\ngespielt in letzter Zeit, als wir in der 4. Legislaturperiode \n\nzusammengearbeitet und zum Beispiel den Aktionsplan \n\nKlima und Energie auf den Weg gebracht haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall des Abg. Christian Piwarz, CDU,  \n\nund der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDie Alternative Klimakonferenz hat auch sehr deutlich \n\ngemacht, dass die FDP die erneuerbaren Energien scheut \n\nwie der Teufel das Weihwasser. Sie spricht immer von \n\n\u201esogenannten erneuerbaren Energien\u201c. Herr Kramer \n\nbehauptet sogar, dass es einen Trend hin zu den fossilen \n\nBrennstoffen gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen den Klimawandel \n\nnicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen; wir k\u00f6nnen nur daf\u00fcr sorgen, \n\ndass die Folgen einged\u00e4mmt werden. Vom Aktionsplan \n\nKlima und Energie sprach ich gerade \u2013 den haben im \n\nJahr 2008 Staatsminister Kupfer und Staatsminister Jurk \n\ngemeinsam auf den Weg gebracht und darin Ma\u00dfnahmen \n\nin einzelnen Handlungsfeldern festgelegt und weitere \n\nImpulse gegeben, dass die Treibhausgasemissionen \n\nverringert werden. \n\nLeider haben nicht alle Ma\u00dfnahmen die 4. Legislaturperi-\n\node \u00fcberdauert. Ich nenne Ihnen einmal zwei Beispiele. \n\nDas erste Beispiel ist das CO2-Kompensationsprogramm, \n\ndas wir im Haushalt abgebildet haben und das mit der \n\nneuen Koalition wieder eingestampft worden ist. Es ging \n\nin diesem Programm darum, dass die durch Dienstfl\u00fcge \n\nerzeugten CO2-Emissionen ausgeglichen werden und die \n\nSAENA die Regie daf\u00fcr hatte, entsprechende Ma\u00dfnahmen \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\nStichwort SAENA \u2013 das ist der zweite Punkt. Wir sind als \n\nSPD diejenigen gewesen, die die SAENA ma\u00dfgeblich auf \n\nden Weg gebracht haben, und zwar mit einer entsprechen-\n\nden finanziellen Ausstattung von 2 Millionen Euro. Die \n\n4. Legislaturperiode war zu Ende und wir hatten neue \n\nHaushalte. Wir haben registrieren m\u00fcssen, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7020 \n\nfinanziellen Mittel f\u00fcr die SAENA gesunken sind, und das \n\nbei entsprechenden h\u00f6heren Herausforderungen, die wir \n\nim Rahmen der Energiewende zu leisten haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist jetzt \n\nleider zu Ende, Frau Kollegin. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ich habe ja in der zweiten Runde \n\nnoch Gelegenheit, einiges dazu auszuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist richtig, Sie \n\nhaben noch 1:37 Minuten, da kann man noch viel unter-\n\nbringen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nVielen Dank. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr \n\nKollege Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine lieben Kollegen! Ich finde es schon beeindruckend, \n\ndass alle Fraktionen mitbekommen haben, dass wir in \n\nunserer Fortschrittsoffensive tats\u00e4chlich etwas angesto\u00dfen \n\nhaben, mit dem wir uns trauen, mal etwas anderes auszu-\n\nsprechen, was viele Leute denken. \n\nHerr Lichdi, wenn Sie den Begriff \u201eSekte\u201c in den Mund \n\nnehmen \u2013 Sekte ist f\u00fcr mich so eine Vereinigung, in der \n\nman nur eine Meinung haben und ja nichts anderes in \n\nirgendeiner Form \u00e4u\u00dfern darf. Insofern bin ich sehr froh, \n\ndass wir in der FDP diese Fortschrittsoffensive angegan-\n\ngen sind. \u2013 Wenn Sie nur den Flyer haben, Frau \n\nDr. Deicke, ich habe sogar noch den Tagungsband bei mir \n\nauf dem Tisch liegen. Sie k\u00f6nnen darin richtig nachlesen, \n\nwer noch alles dort war. Es ist bestimmt erhellend. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege. \n\n\u2013 W\u00fcrde denn die FDP-Fraktion unter dem Titel \u201eFort-\n\nschrittskonferenz\u201c auch eine wissenschaftliche Konferenz \n\ndurchf\u00fchren, um nachzuweisen, dass die Erde vielleicht \n\ndoch eine Scheibe ist? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN, den LINKEN und der SPD) \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Lichdi, es gibt \n\nschon einen gro\u00dfen Unterschied zwischen der FDP und \n\nden GR\u00dcNEN. Sie hatten meines Wissens am gleichen \n\nTag eine \u00e4hnlich angehauchte Konferenz \u2013 da kann ich \n\nmir dieses Thema durchaus gut vorstellen. Wir sind \n\nallerdings Realisten und wir leben auch nicht in Wolken-\n\nkuckucksheim. Bei uns kann ich mir so etwas \u00fcberhaupt \n\nnicht vorstellen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nKommen wir zur\u00fcck zu den Fakten. Schauen wir nur \n\nhinaus: Das Klima ist da und es funktioniert \u2013 im Winter \n\nist es kalt, im Sommer ist es warm \u2013, und ich kann mir \n\nauch nicht vorstellen, dass Sachsen inzwischen so gro\u00df \n\ngeworden ist, dass wir eine eigene Klimazone haben. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas Klima ist mathematisch gesehen ein nichtlineares \n\nChaos, und wir wissen, dass kein Wissenschaftler auf der \n\nganzen Welt dieses bisher in einer mathematischen \n\nGleichung darstellen konnte. Wir wissen auch, dass es \n\nniemand tats\u00e4chlich berechnen kann. Wir wissen, dass wir \n\nviele Annahmen haben, und wenn wir annehmen, dass, \n\nwenn sich das Klima um 4 \u00b0C erw\u00e4rmt, das und das \n\npassieren wird \u2013 wir k\u00f6nnen nicht genau sagen, was \n\npassieren wird. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist so ein Bullshit!) \n\nDas Klima wandelt sich so oder so, und zwar schon \n\nimmer. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP,  \n\nund Andreas Storr, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie gestatten eine \n\nweitere Zwischenfrage von Frau Dr. Pinka? \u2013 Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Herr Hauschild, wissen Sie, dass es im Landesamt \n\nf\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie eine Abteilung \n\nKlima gibt, die Modellrechnungen macht und die be-\n\nstimmte Ver\u00e4nderungen in Sachsen herbeiprognostiziert \n\nhat? \n\nMike Hauschild, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich wissen wir \n\nauch solche Sachen, denn es ist ganz wichtig, dass man \n\nsich darauf vorbereitet, was denn passiert. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir wissen aber auch \u2013 genau, wie Sie es sagen \u2013: Es sind \n\nnur Prognosen mit bestimmten Annahmen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMan nimmt an, es k\u00f6nnte das und das sein, und dann \n\nw\u00fcrde das und das passieren. Das ist auch in Ordnung. \n\nAber wir d\u00fcrfen nicht \u2013 \u2013 \n\n(Gel\u00e4chter und starke Unruhe bei den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ich wei\u00df gar nicht, warum Sie da lachen. Wenn Sie es \n\nnicht verstehen, fragen Sie halt noch einmal nach. \n\n(Anhaltendes Gel\u00e4chter und Zurufe von der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie in Ihrem \n\nRedebeitrag fortfahren oder weitere Zwischenfrage \n\nbeantworten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7021 \n\nMike Hauschild, FDP: Vielleicht lassen wir Herrn \n\nLichdi noch einmal fragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch einmal Herr \n\nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Hochverehr-\n\nter Herr Kollege Hauschild, ist Ihnen bekannt, dass \n\nbeispielsweise im S\u00e4chsischen Klimaatlas, von Kollegen \n\nKupfer im Jahr 2008 herausgegeben, ausgewiesen ist, \n\ndass die prognostizierten Klimaver\u00e4nderungen bez\u00fcglich \n\nTemperatur und Niederschl\u00e4ge mittlerweile auch gemes-\n\nsen, also geeicht sind, und dass wir insoweit eine relativ \n\nsehr sichere Handlungsgrundlage daf\u00fcr haben? \n\nMike Hauschild, FDP: Es ist mir bekannt, dass die \n\ngemessen wurden. Es ist genau nicht richtig, was Sie \n\nsagen, dass wir eine gemessene und damit festgeschriebe-\n\nne, definierte Handlungsgrundlage haben, denn selbstver-\n\nst\u00e4ndlich treffen sich diese Ergebnisse in wenigen Jahren \n\neinmal. Jede Prognose hat einen gewissen Spielraum, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nWahlprognosen f\u00fcr die FDP vor allem!) \n\nund es wird sich immer darin bewegen, das ist ganz \n\nnormal, Herr Lichdi. Davon brauchen wir jetzt nicht \n\nabzuleiten, dass das die alleinige Wahrheit w\u00e4re. Aber das \n\nwissen Sie selbst. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP \u2013  \n\nLachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZurufe von der SPD \u2013 Starke Unruhe) \n\n\u2013 Lassen wir sie noch in Ruhe auslachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich denke, wir lassen \n\njetzt den Redner hier weitersprechen. \n\n(Anhaltendes Gel\u00e4chter) \n\nIch muss an dieser Stelle einmal deutlich sagen: Man \n\nkann einen Redner mit solchen \u00c4u\u00dferungen hier wirklich \n\nbr\u00fcskieren, und das finde ich nicht in Ordnung. H\u00f6ren wir \n\nuns an, was Herr Kollege Hauschild zu sagen hat, und \n\ndann k\u00f6nnen Sie Zwischenfragen stellen und kurzinterve-\n\nnieren. \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU,  \n\nund der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nMike Hauschild, FDP: Ich gehe einmal davon aus, dass \n\nsie mich nat\u00fcrlich nicht br\u00fcskieren, sondern dass sie \n\neinfach nur mit mir im Disput stehen wollen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir wollen nur spielen!) \n\n\u2013 Sie wollen nur spielen, wir nicht. \n\nWenn wir wirklich das Klima sch\u00fctzen wollen, dann ist es \n\nnicht wirklich schwer. Wir haben nur drei Punkte anzuge-\n\nhen. Der erste Punkt w\u00e4re, wir sollten keine \u00fcbereilten \n\nEntscheidungen treffen. Wir haben in Berlin gesehen, was \n\nes f\u00fcr die B\u00fcrger bringt, wenn man \u00fcber Nacht Entschei-\n\ndungen von solcher Tragweite trifft, dass jetzt die Strom-\n\npreise explodieren. Wir wissen, dass das Klima sich nicht \n\nin Tagen \u00e4ndert. Deshalb sollten wir in Ruhe dar\u00fcber \n\ndiskutieren und nicht in einen Wettlauf treten, was wir \n\njetzt alles machen k\u00f6nnen, ohne dabei die Zukunft aus \n\nden Augen zu verlieren. \n\nWir wissen, dass zum Beispiel bei Windkraft- oder \n\nFotovoltaikanlagen in den letzten zehn Jahren dramati-\n\nsche Spr\u00fcnge in der Entwicklung passiert sind. Wir \n\nwissen, dass die Preise drastisch gesunken sind. Der \n\nFl\u00e4chenverbrauch pro Kilowatterzeugung ist auch dras-\n\ntisch zur\u00fcckgegangen. Wir haben also wirklich die Chan-\n\nce, dass wir mit ein bisschen Zeit auch vern\u00fcnftige L\u00f6-\n\nsungen finden. \n\nDer zweite Punkt w\u00e4re, wir brauchen ein Konzept f\u00fcr \n\neinen koordinierten Ausbau der erneuerbaren Energien in \n\nganz Deutschland, am besten eigentlich in ganz Europa. \n\nNur f\u00fcr Europa sind wir nicht allein zust\u00e4ndig. F\u00fcr \n\nDeutschland m\u00fcsste von der Bundesregierung dieses \n\nKonzept kommen, die L\u00e4nder m\u00fcssten sich einf\u00fcgen. Es \n\nsollte nicht jedes Bundesland seinen eigenen Brei kochen, \n\nsondern wir m\u00fcssen insgesamt etwas Vern\u00fcnftiges ma-\n\nchen. \n\nBei diesem Konzept sind auch wieder zwei Punkte wich-\n\ntig. Zum einen sollten wir zus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4ten schaf-\n\nfen, die f\u00fcr Mehrbedarfe n\u00f6tig sind, also wenn mehr \n\nStrom ben\u00f6tigt wird, und zum anderen: Wenn wir schon \n\nwissen, dass wir Atomkraftwerke abschalten und dass \n\nauch Kohlekraftwerke irgendwann ihre Konzession \n\nverlieren, weil sie alt und ausgedient sind, dann sollte \n\nman das neu ausschreiben und schauen, dass die Emissio-\n\nnen und die Grundlastf\u00e4higkeit ber\u00fccksichtigt werden, \n\ndass der Netzausbau vom Erzeuger bezahlt und die \n\nStrommenge \u00fcber Marktpreise verkauft wird und nicht \n\n\u00fcber staatlich regulierte Preise. Mit so einem Konzept \n\nk\u00f6nnten wir viel mehr erreichen, als wenn jedes Bundes-\n\nland sein eigenes Klimaprogramm hat und behauptet, das \n\neinzige zu sein, das es richtig macht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas bedeutet f\u00fcr uns, dass ich noch eine Minute zu reden \n\nhabe \u2013 das ist schade f\u00fcr Sie. \n\nDas bedeutet f\u00fcr uns, wir m\u00fcssten Sofortma\u00dfnahmen \n\nergreifen. \n\nDer dritte Punkt w\u00e4re, die Stromsteuer auf das in Europa \n\ngleichgeschaltete Mindestma\u00df zu senken. Wir sollten das \n\nWettbewerbsmodell, das jetzt per Bundesratsinitiative \n\nangeschoben wird, einf\u00fchren und im Energie- und Klima-\n\nprogramm das Ausbauziel bei 25 % belassen, weil wir \n\ndamit die M\u00f6glichkeit haben, durch das Repowering auf \n\nden Fl\u00e4chen, die jetzt zum Beispiel in Tagebaufolgeland-\n\nschaften frei werden, in denen der Wald noch aus Setzlin-\n\ngen besteht, die alten Windr\u00e4der abzubauen, von denen \n\nMenschen betroffen sind, und dort, wo keine Menschen \n\nwohnen und die Natur das akzeptiert, neue Windkraftan-\n\nlagen aufzubauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7022 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nAber der Wind muss da auch wehen! \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nDann funktioniert das auch und wir k\u00f6nnen uns entspre-\n\nchend weiterentwickeln, ohne dass es f\u00fcr die Menschen \n\nunertr\u00e4glich wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP sprach der \n\nAbg. Hauschild. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion der Abg. L\u00f6ffler. \u2013 Aber, Entschuldigung, ich \n\nsehe Bedarf an einer Kurzintervention. An Mikrofon 1 \n\nbitte Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sie haben \n\nmich regelrecht dazu aufgefordert, eine Kurzintervention \n\neinzureichen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben sogar noch \n\neine \u2013 \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein, wir haben noch eine \n\nRednerin. Deshalb nehme ich die Kurzintervention. \n\nHerr Hauschild, vielleicht ganz kurz zur Aufkl\u00e4rung, wie \n\nModellrechnungen funktionieren: Zuerst wird ein mathe-\n\nmatisches Modell mit irgendwelchen Stellschrauben und \n\nRandparametern erstellt und vorw\u00e4rts gerechnet. Dann \n\nkommt der Zeitpunkt, an dem gemessen wird. In dem Fall \n\nhat die Messung mit dem Modell \u00fcbereingestimmt. Da \n\nkann man sagen, das Modell ist gut. Deshalb kann man \n\nauf das Modell, welches unter Leitung des Landesamtes \n\nerstellt worden ist, vertrauen. Dann wird wieder gemes-\n\nsen, und wenn das Modell in zehn Jahren immer noch \n\nstimmt, kann man darauf vertrauen, dass die Prognosen \n\nrichtig sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Herr Hauschild reagiert darauf. \n\nMike Hauschild, FDP: Das ist v\u00f6llig richtig. Wenn Sie \n\nselbst sagen, 2008 hat man angefangen, rechne ich nach \u2013 \n\nund ich als Handwerker bin beim Sch\u00e4tzen besser \u2013, dann \n\nw\u00e4re nach zehn Jahren Messung die \u00dcbereinstimmung \n\ngar nicht m\u00f6glich. Wie kommen Sie darauf, dass das jetzt \n\nschon passt? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDas Modell ist \u00e4lter!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Diese Aktuelle Debatte findet im Windschatten \n\ndes UNO-Klimagipfels von Doha statt. Schon in seinem \n\nVorfeld hatten sich Japan, Kanada, Russland und Neusee-\n\nland aus dem Kyoto-Protokoll verabschiedet. Ein Blick \n\nauf die Weltkarte, die den sogenannten Klimaindex \n\nabbildet, zeigt, wie wenig sich die Mehrheit der Staaten \n\neigentlich um diese Problematik k\u00fcmmert. China, Russ-\n\nland, Kasachstan, die USA und Kanada stehen als gr\u00f6\u00dfte \n\nL\u00e4nder f\u00fcr CO2-S\u00fcnden, die meisten L\u00e4nder Afrikas und \n\nArabiens k\u00f6nnen dabei noch nicht einmal eingesch\u00e4tzt \n\nwerden; und nur Europa, das eine winzig kleine Fl\u00e4che im \n\nWeltma\u00dfstab einnimmt, versucht mit \u00f6kologischen \n\nBockspr\u00fcngen zu gl\u00e4nzen. \n\nSchaut man hinter die Kulissen, dann stellt sich schnell \n\nheraus, dass L\u00e4nder wie Portugal nur deshalb so gut \n\ndastehen, weil aufgrund der Wirtschaftskrise auch der \n\nEnergieverbrauch drastisch zur\u00fcckgegangen ist. Solche \n\nEntwicklungen w\u00fcnschen sich offensichtlich GR\u00dcNE-\n\nTagtr\u00e4umer auch f\u00fcr Deutschland bzw. Sachsen. Wie \n\nbereits im Rahmen der Haushaltsdebatte erw\u00e4hnt, will der \n\nGR\u00dcNE-Kandidat f\u00fcr die Leipziger Oberb\u00fcrgermeister-\n\nwahl, Prof. Felix Eckardt, mittelfristig zugunsten der \n\n\u00d6kologie auf wirtschaftliches Wachstum verzichten. \n\nObendrein will er Strom, W\u00e4rme und Treibstoff weiter \n\nerh\u00f6hen. Ich frage mich, ob er nicht wei\u00df, dass mittler-\n\nweile 400 000 Haushalten in Deutschland der Strombezug \n\naufgrund nicht mehr bezahlbarer Rechnungen gesperrt \n\nwurde. \n\nNiko Paech, Umwelt\u00f6konom der Uni Oldenburg, will in \n\nDeutschland den j\u00e4hrlichen CO2-Aussto\u00df pro Einwohner \n\nvon heute 11 Tonnen bis zum Jahr 2050 auf 2 Tonnen \n\nreduzieren. Ohne eine Schrumpfung des bisherigen \n\nwestlichen Wohlstandsniveaus ist das aber nicht m\u00f6glich, \n\nso sagt er das in aller Deutlichkeit. \n\nIn nahezu allen Bereichen der Politik wird heute perma-\n\nnent von Globalisierung gesprochen, aber ausgerechnet in \n\nder Klima- und Umweltpolitik \u2013 was tats\u00e4chlich ein \n\nglobales Thema ist \u2013 wird auf nationale Alleing\u00e4nge \n\ngesetzt und so getan, als k\u00f6nne Deutschland nebenher \n\neinmal die Welt retten. Wie eben erw\u00e4hnt, soll auf wirt-\n\nschaftliches Wachstum verzichtet werden. In der Folge \n\nwachsen nat\u00fcrlich die Wirtschaften anderer L\u00e4nder umso \n\nmehr. Dem Klima n\u00fctzt das jedenfalls sehr wenig. In \n\nDeutschland sollen nun alle Kernkraftwerke abgeschaltet \n\nwerden, und dabei reicht ein Blick \u00fcber die Grenze, um zu \n\nsehen, in welche Richtung die Entwicklung in anderen \n\nL\u00e4ndern geht. So hat die amerikanische Au\u00dfenministerin \n\nHillary Clinton erst am vorletzten Montag in Prag f\u00fcr \n\neinen lukrativen Auftrag f\u00fcr den Konzern Westinghouse \n\nbeim Ausbau des s\u00fcdb\u00f6hmischen Kernkraftwerks Temelin \n\ngeworben. Es geht dort um den Weiterbau eines dritten \n\nund vierten Reaktorblocks zu den zwei bestehenden. \n\nBeide Bl\u00f6cke sollen bis 2025 fertiggestellt sein und ans \n\nNetz gehen. So sieht es also in unserer unmittelbaren \n\nUmgebung aus. Ich k\u00f6nnte weitere Beispiele aus Polen, \n\nder Ukraine oder Frankreich bringen. \n\nWir Nationaldemokraten wollen damit nicht etwa sagen, \n\ndass wir umweltpolitische Anstrengungen f\u00fcr unsinnig \n\nhalten. Ich bin auch kein genereller Bef\u00fcrworter der \n\nAtomkraft, aber ich sehe die Art und Weise, wie die \n\nEntwicklung vorangetrieben wird, sehr kritisch. Den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7023 \n\nB\u00fcrgern wird viel zu viel auf einmal zugemutet. Zudem \n\nwerden beim Energiebezug Abh\u00e4ngigkeiten vom Ausland \n\ngeschaffen. Einen Grund sehe ich darin, dass die Um-\n\nweltpolitik hoch ideologisch daherkommt, und genau wie \n\ndamals f\u00fchrt diese Denkweise zu \u00dcberspitzungen und \n\nAusw\u00fcchsen, die in das Leben jedes Einzelnen eingreifen. \n\nW\u00fcrde der ber\u00fcchtigte Ablassh\u00e4ndler Tetzel heute noch \n\nsein Unwesen treiben k\u00f6nnen, dann w\u00fcrde er bestimmt \n\nsagen: Wenn das Geld im Kasten klingt, die Seele in den \n\n\u00d6kohimmel springt. Oder besser noch, er w\u00fcrde heute bei \n\nder Deutschen Bank vielleicht mit Verschmutzungsrech-\n\nten handeln. \n\nEs ist un\u00fcbersehbar, dass weltweit extreme Wettererschei-\n\nnungen auftreten. Es ist aber unertr\u00e4glich, dass Kritiker \n\neiner Theorie der ausschlie\u00dflich anthropogenen Verursa-\n\nchung als Klimaleugner denunziert werden. Auch in \n\ndiesem Hohen Hause sind derartige S\u00e4tze leider schon \n\ngefallen. Das ist so weit zu akzeptieren, dass daraus nicht \n\nParagrafen gegossen werden und die Vertreter der fal-\n\nschen Meinung dann der Strafverfolgung ausgesetzt \n\nwerden. Eine solche Entwicklung w\u00e4re in diesem Lande \n\nja nicht zum ersten Mal zu beobachten. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nW\u00e4re es nicht sinnvoller, frei von ideologischer Verblen-\n\ndung zu einer sparsamen Verwendung von Rohstoffen und \n\nEnergie zu kommen? Es ist an der Zeit, ausschlie\u00dflich \n\nfinanzielle Interessen als Ma\u00dfstab des Handelns zur\u00fcck-\n\nzudr\u00e4ngen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit ist zu Ende. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Es ist an der Zeit zu handeln. Die \n\nHoffnung stirbt zuletzt. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, wir sind jetzt am Ende der ersten Runde \n\nangekommen und treten in eine zweite Runde ein. Nat\u00fcr-\n\nlich ergreift die einbringende Fraktion zuerst das Wort. \n\nDas Wort nimmt jetzt der Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich glaube, jeder, der sich mit diesem \n\nThema besch\u00e4ftigt hat, konnte ermessen, welchen zivilisa-\n\ntorischen R\u00fcckschritt die Regierungsbeteiligung dieser \n\nkleinen politisch organisierten Sekte bedeutet. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nIch bin Ihnen, Frau Pinka, sehr dankbar, dass Sie dem \n\nKollegen Hauschild nochmals erkl\u00e4rt haben, wie wissen-\n\nschaftliche Modelle funktionieren. Aber ich gehe auch \n\ngern auf die Vorschl\u00e4ge ein, die Kollege Hauschild hier \n\nvorgebracht hat. Das betrifft die Abschaffung der Strom-\n\nsteuer und das sogenannte Wettbewerbsmodell. \n\nDas sogenannte Wettbewerbsmodell, das Sie jetzt in die \n\nDebatte einf\u00fchren, ist das alte Quotenmodell, das in \n\nEngland und in Polen, glaube ich, schon vor Jahren \n\nerprobt wurde und dort gescheitert ist. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nEs hat eben nicht zum Ausbau der erneuerbaren Energien \n\ngef\u00fchrt, und es hat vor allem \u2013 und das sollte Sie als \n\nangeblich wirtschaftskompetente Partei besonders hellh\u00f6-\n\nrig machen \u2013 zu volkswirtschaftlich h\u00f6heren Kosten des \n\nAusbaus erneuerbarer Energien gef\u00fchrt als das EEG-\n\nModell, das wir in Deutschland unter Rot-Gr\u00fcn entwickelt \n\nhaben und das, wie Sie wissen, der Exportschlager ge-\n\nworden ist und nicht Ihr Quotenmodell. \n\nAber \u2013 und da entlarvt sich die FDP nun wirklich \u2013 das \n\nQuotenmodell hat eine weitere Auswirkung von gro\u00dfer \n\nBedeutung. Das Ziel der Energiewende war immer, dass \n\nwir neue Akteure als Energieanbieter in den Markt hin-\n\neinbekommen. Wir wollen tats\u00e4chlich das Oligopol der \n\nvier gro\u00dfen Energiekonzerne brechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nJa, das wollen wir, weil wir wissen, dass diese vier Ener-\n\ngiekonzerne f\u00fcr die \u00fcberh\u00f6hten Strompreise in Deutsch-\n\nland verantwortlich sind. Deshalb wollen wir neue Ener-\n\ngieanbieter, neue Akteure in den Markt bekommen. Die \n\nEnergiewende ist dezentral. Ihr Quotenmodell f\u00fchrt dazu, \n\ndass im Grunde genommen nur die gro\u00dfen Konzerne am \n\nAusbau der erneuerbaren Energien teilnehmen k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich ist es durchaus ein akzeptabler Ansatz, vor \n\nallem auch in den Tagebaufolgeregionen Windenergiean-\n\nlagen anzusiedeln, aber es ist schon sehr erstaunlich, dass \n\ndiese Fl\u00e4chen dann zuf\u00e4lligerweise im Besitz von Vatten-\n\nfall sind. Das ist aus meiner Sicht eine auch ordnungspoli-\n\ntisch verfehlte Politik. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege  \n\nHauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Lichdi, Sie sagten gerade, \n\ndass die vier gro\u00dfen Konzerne aktuell daf\u00fcr zust\u00e4ndig \n\nseien, dass die Strompreise steigen. Ist Ihnen bekannt, \n\ndass von den jetzt installierten erneuerbaren Energien, \n\nalso gerade Wind- und Solarenergie, aktuell der geringste \n\nTeil von den vier Konzernen bestritten wird, sondern dass \n\nsehr viele private Investoren, viele kleine Akteure daf\u00fcr \n\nverantwortlich sind, dass so viel erneuerbare Energie zu \n\ndiesen uns\u00e4glich hohen Preisen eingespeist wird, sodass \n\ndie Umlage so steigen muss? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Hauschild, das \n\nwar nicht meine Aussage. Meine Aussage war, dass \n\naufgrund dessen, dass die vier gro\u00dfen Konzerne immer \n\nnoch 80 % des deutschen Energiemarktes beherrschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7024 \n\nund im Grunde immer noch nicht ihre Produktionsdaten \n\noffenlegen, sie immer noch den Preis bestimmen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Mike Hauschild, FDP) \n\nDas ist ein sogenanntes Oligopol. Das kann man nur \n\nbrechen, indem man neue Anbieter in den Markt hinein-\n\nbekommt. Genau das ist unser Ansatz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nEs ist auch nicht so, wie Sie dargestellt haben, dass durch \n\nden Ausbau der erneuerbaren Energien die EEG-Umlage \n\nsteigen w\u00fcrde. Die Wahrheit ist, dass zu mehr als der \n\nH\u00e4lfte die Befreiung von den Kosten, die Sie als schwarz-\n\ngelbe Bundesregierung f\u00fcr die Industrie, f\u00fcr die gro\u00dfen \n\nBetriebe eingef\u00fchrt haben, zulasten der Energieverbrau-\n\ncher und des Mittelstandes geht. Wenn Sie zur Kenntnis \n\nn\u00e4hmen, wie dort die entsprechenden Studien aussehen, \n\nk\u00f6nnten Sie tats\u00e4chlich mitreden. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nIch w\u00fcrde jetzt gern fortfahren. \n\nEs wurde auch angesprochen, was wir jetzt tun m\u00fcssen. \n\nWir haben einen absoluten Stillstand in der s\u00e4chsischen \n\nKlimaschutzpolitik. Diese Politik ist ideologisch bedingt, \n\nweil Sie schlicht und ergreifend an der Braunkohlevor-\n\nrangpolitik festhalten wollen. Aus meiner Sicht ist es \n\nwertem\u00e4\u00dfig nicht vertretbar \u2013 das sage ich Ihnen, Herr \n\nFlath, der Sie immer f\u00fcr Werte einstehen oder eine auf \n\nWerte bezogene Politik betonen \u2013, dass wir hier weiterhin \n\n14 Tonnen pro Kopf CO2 emittieren und damit das Klima \n\nweltweit versauen und dass die armen L\u00e4nder in der \n\nDritten Welt im Grunde keine M\u00f6glichkeit haben aufzu-\n\nholen. Im Grunde sorgen wir hier daf\u00fcr, dass die Inseln in \n\nder S\u00fcdsee absaufen, um es etwas platt zu sagen. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDas halte ich f\u00fcr eine unmoralische Politik. Wenn Sie das \n\n\u201eC\u201c ernst nehmen \u2013 Sie betonen das auch immer \u2013, dann \n\nsollten Sie daraus die Konsequenzen ziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir schlagen vor, einen neuen Anlauf zu machen, den \n\nStillstand in der s\u00e4chsischen Klimaschutzpolitik zu \n\n\u00fcberwinden und sich an dem Vorbild von Baden-\n\nW\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen zu orientieren. \n\nDiese beiden L\u00e4nder arbeiten jetzt an einem breiten \n\ngesellschaftlichen Prozess. Sie k\u00f6nnen sich ja einmal \n\nanschauen, wer sich in Nordrhein-Westfalen an dem \n\nAnh\u00f6rungs- und Konsultationsprozess beteiligt hat. Das \n\nwar wirklich die gesamte Gesellschaft. Dieser Prozess \n\nl\u00e4uft seit anderthalb Jahren, und er ist sehr erfolgreich und \n\nsehr spannend. Die nordrhein-westf\u00e4lische Gesellschaft \n\nbewegt sich in einem gemeinsamen Dialog nach vorn. \n\nSo etwas wollen wir in Sachsen auch haben. Deswegen \n\ntreten wir daf\u00fcr ein, dass wir auch f\u00fcr Sachsen ein S\u00e4chsi-\n\nsches Klimaschutzgesetz vorsehen. Zu seinen Eckpunkten \n\nsollte das Verbot neuer Tagebaue geh\u00f6ren. Das ist ganz \n\nwichtig. In der \u00c4nderung des Landesentwicklungsplanes \n\nnehmen Sie neue Tagebaue in den Blick. Im Gegensatz zu \n\ndem, was Sie der \u00d6ffentlichkeit erz\u00e4hlen, dass n\u00e4mlich \n\nkeine neuen Tagebaue beabsichtigt seien, schaffen Sie die \n\nplanungsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr neue Tagebaue. \n\nAu\u00dferdem brauchen wir einen verbindlichen Ausstieg aus \n\nder Braunkohle nach dem Vorbild des Atomausstiegsge-\n\nsetzes. Wir brauchen verbindliche EE-Ausbauziele. Bis \n\nsp\u00e4testens 2030 k\u00f6nnen wir locker unsere Stromversor-\n\ngung allein durch erneuerbare Energien decken. \n\nUnd wir fordern, dass wir uns vornehmen, bis zum \n\nJahr 2030 unsere Landesverwaltung CO2-frei zu gestalten. \n\nMeine Damen und Herren, das w\u00e4re eine entschlossene \n\nKlimaschutzpolitik, die moralisch vertretbar ist, die \n\nunseren B\u00fcrgern helfen und unsere Wirtschaft voranbrin-\n\ngen w\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der Abg. Lichdi. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nergreift erneut Herr Meyer das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Auch wenn sich die Opposition jetzt sehr auf meinen \n\narmen Kollegen Mike Hauschild eingeschossen hat, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nm\u00f6chte ich ganz klar sagen, dass in den Fragen, die er \n\nangesprochen hat, kein Blatt Papier zwischen die Koaliti-\n\non passt, zumindest kein 120-Gramm-Papier. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Lachen bei \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nVieles von dem, was Sie, Herr Lichdi, hier ausgef\u00fchrt \n\nhaben, insbesondere zur Braunkohle, entbehrt aus meiner \n\nSicht ein bisschen der realen Fakten. Ich denke, es ist \n\nwichtig, dass wir mit s\u00e4chsischer Technologie arbeiten. \n\nDie Braunkohle, die Sie gerade angesprochen haben, ist \n\neine Technologie, die weltweit eingesetzt wird. Wir \n\nk\u00f6nnen damit in der Tat auch Klimaschutz betreiben. Ich \n\nsage Ihnen auch, wie das geschieht. Es ist mir deutlich \n\nlieber, wenn in China ein Kohlekraftwerk mit einem \n\nWirkungsgrad von 48 % arbeitet, als wenn das 36 oder \n\n33 % wie zu DDR-Zeiten sind. Wenn wir nicht solche \n\ngrundlastf\u00e4higen Technologien einsetzen und weiterent-\n\nwickeln, wie es eben gemacht wird, werden wir in Sachen \n\nKlima weltweit eine ganz andere Entwicklung erleben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch habe vorhin deutlich gemacht, dass ich kein Klima-\n\nwandelleugner bin. Ich bin aber jemand, der realistisch ist \n\nund sagt, dass der nat\u00fcrliche Klimawandel das entschei-\n\ndende Ph\u00e4nomen ist. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir als Gesell-\n\nschaft alles daf\u00fcr tun, um das, was der Mensch verursacht, \n\nm\u00f6glichst in Grenzen zu halten. Aber daf\u00fcr muss man \n\nauch eine gesellschaftliche Mehrheit haben. Die braucht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7025 \n\nman. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch eine Energiepolitik, die \n\nnicht nur die Umweltseite sieht, sondern auch den Wett-\n\nbewerb und eine Preisstabilit\u00e4t bzw. eine Preisentwick-\n\nlung vorsieht, die \u00f6konomisch vertretbar ist. In diesem \n\nSinne machen wir als Koalition unsere Energie- und \n\nKlimapolitik. \n\nFrau Dr. Pinka hat schon einige Punkte angesprochen, die \n\nich auch benennen wollte, beispielsweise die Annaberger \n\nKlimatage und Regis. Aber auch das Klimanetzwerk \n\nSachsen, das seit 2009 Fachbeh\u00f6rden, Wissenschaften und \n\nPolitik zusammenf\u00fchrt, ist so ein Beispiel oder auch das \n\nUnterrichtsmaterial \u201eKlimaklasse\u201c, wo wir ansetzen, um \n\ngerade junge Menschen f\u00fcr dieses Thema zu sensibilisie-\n\nren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Meyer? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Sie sind in \n\nIhrer Rede schon ein kleines St\u00fcck weitergegangen. \n\nIch m\u00f6chte Sie Folgendes fragen: Wie kann es sein, dass \n\ndie Firma Vattenfall in Schweden in erneuerbare Energien \n\ninvestieren will und nicht bef\u00fcrchtet, vom wirtschaftli-\n\nchen Aufschwung der gesamtglobalen Welt abgeh\u00e4ngt zu \n\nwerden, w\u00e4hrend wir meinen, die Braunkohleverstromung \n\nzu nutzen, um wirtschaftlich mithalten zu k\u00f6nnen? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich mache keine Lobbyarbeit \n\nf\u00fcr Vattenfall. Ich kenne die Konzernstrukturen nicht, um \n\nf\u00fcr Vattenfall zu sprechen. \n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, dass wir Folgendes im Blick \n\nhaben: Mit der heimischen Braunkohle haben wir einen \n\nEnergietr\u00e4ger, mit dem wir nicht von irgendwelchen \n\nRegimen abh\u00e4ngig sind. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDie Sonne ist auch eine!) \n\nWir haben einen verl\u00e4sslichen Energietr\u00e4ger zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\nHerr Lichdi f\u00fchrte vorhin etwas zu den Monopolen aus. \n\nDazu muss man einmal Folgendes sagen: Wir haben einen \n\nliberalisierten Strommarkt. Ich nutze das beispielsweise. \n\nIch wechsle regelm\u00e4\u00dfig den Energieversorger. Man muss \n\ndie Bev\u00f6lkerung st\u00e4rker aufkl\u00e4ren, dass dieser liberalisier-\n\nte Strommarkt auch Vorteile hat. Wenn das nicht getan \n\nwird, werden wir in einer gewissen Preisstarre verharren. \n\nEs gibt durchaus Optionen, bei denen wir umweltfreund-\n\nlichere und kosteng\u00fcnstigere Energietr\u00e4ger zu Hause \n\neinsetzen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte einmal auf die F\u00f6rderrichtlinie Energie- und \n\nKlimaschutz zu sprechen kommen, die heute noch gar \n\nnicht angesprochen wurde. Viele Ma\u00dfnahmen im \u00f6ffentli-\n\nchen und privaten Bereich werden im Zusammenhang \n\ndamit realisiert. Eine fachliche Begleitung \u00fcber die \n\ns\u00e4chsische Agentur erfolgt, die unser Instrument ist, um \n\ndie Klima- und Energiepolitik in die \u00d6ffentlichkeit zu \n\ntragen und durch Pilotprojekte zu schauen, wie die Ma\u00df-\n\nnahmen funktionieren, und nicht mit Aktionismus Dinge \n\nin die Welt zu setzen. Wir bringen die Fortschreibung des \n\nAktionsplanes Klima und Energie voran, den wir jetzt \n\nangehen. \n\nEs gibt aber auch eine ganze Reihe von F\u00f6rderma\u00dfnah-\n\nmen, die insbesondere auch in den Kommunen eingesetzt \n\nwerden. Das ist zum Beispiel der European Energy \n\nAward. Bei diesem geht es darum, in den Kommunen \n\nEnergie einzusparen. Dadurch erlangt man einen wirt-\n\nschaftlichen Vorteil in der Gemeinde. Es ist nicht so, dass \n\nStillstand herrscht. \n\nIch m\u00f6chte daf\u00fcr werben, Sachlichkeit in die Debatte \n\nhineinzubringen. \u2013 Herr Lichdi, widmet sich gerade \n\nanderen Dingen und lauscht nicht der eigenen Debatte, \n\nwas verwundert. Mit der Ideologie von Herrn Lichdi \n\nwerden Leute verunsichert. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nWir lauschen immer!) \n\nWir m\u00f6chten eine verl\u00e4ssliche Klima- und Energiepolitik \n\naus einer Hand. Ich glaube, dass uns das gelingt. Herr \n\nMike Hauschild hatte es angesprochen. Die Koordination \n\nvon Bundes-, aber auch Europaseite ist das Entscheiden-\n\nde. Sie ist gerade durch unsere s\u00e4chsische Initiative in den \n\nVordergrund ger\u00fcckt. Das ist notwendig, damit wir f\u00fcr \n\nEuropa und nicht nur f\u00fcr eine kleine Region \u2013 das muss \n\nman einmal so deutlich sagen \u2013 Klimaschutz oder Klima-\n\nanpassung betreiben. Wir m\u00fcssen uns dazu aufschwingen, \n\ndie Akteure in ganz Europa und der ganzen Welt in diese \n\nRichtung zu bewegen. Wenn wir es einseitig umsetzen \n\nwollen, wird es uns auf die F\u00fc\u00dfe fallen. Davor m\u00f6chte ich \n\nwarnen. Ich m\u00f6chte daf\u00fcr werben, mehr Realismus in die \n\nKlimadebatte zu bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben noch eine \n\nKurzintervention \u00fcbrig, Herr Kollege Lichdi. Diese \n\nnutzen Sie jetzt. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Meyer, wir m\u00fcssen schon realistisch sein. Dazu \n\nbekennen wir uns auch. Das Problem ist jedoch, dass Sie \n\nnicht den Willen f\u00fcr eine entschiedene Klimaschutzpolitik \n\nhaben. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nDoch, wir haben den Willen!) \n\nWenn Sie sich einmal dazu bekennen w\u00fcrden, dass wir \n\nunsere Treibhausgase in Sachsen schnell zur\u00fcckfahren \n\nund zu 100 % auf erneuerbare Energien umschwenken \n\nm\u00fcssen, bin ich gern bereit, \u00fcber die von Ihnen teilweise \n\nzu Recht benannten Schwierigkeiten zu diskutieren. Sie \n\nwissen genau, dass wir dazu seit Jahren Vorschl\u00e4ge \u2013 \n\ngerade hier in diesem Hause \u2013 machen. Ich wei\u00df nicht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7026 \n\nwie viele Papiere ich dazu verfasst habe. Sie k\u00f6nnten sie \n\nvielleicht einmal zur Kenntnis nehmen. Ich w\u00fcrde gern \n\nmit Ihnen diskutieren. \n\nSie sprachen das Land China an. Das ist Ihre Standardaus-\n\nrede. Sie sagen, dass unser kleines Sachsen nicht in der \n\nLage sei, die Welt zu retten. Ja, das ist so. \n\nSie sprachen des Weiteren die Exporttechnologie an. \n\nNehmen Sie einmal zur Kenntnis, dass Ihre gro\u00dfe Hoff-\n\nnung, die Sie uns f\u00fcnf Jahre lang wie eine Wurst vor die \n\nNase gehalten haben, die CCS-Technologie, faktisch, \n\npolitisch und technisch gescheitert ist. Sagen Sie das der \n\n\u00d6ffentlichkeit. Sie k\u00f6nnen nicht sechs Jahre lang sagen, \n\ndass Sie auf die CCS-Technologie vertrauen und sie in \n\nSachsen und Brandenburg einsetzen wollen. Nun sagt \n\nVattenfall das CCS-Kraftwerk in J\u00e4nschwalde ab. Wo sind \n\nIhre sauberen Technologien, die Sie den Chinesen anbie-\n\nten wollen? Sie sind doch zerplatzt. \n\nWir brauchen diesen Umweg nicht. Wir m\u00fcssen m\u00f6glichst \n\nschnell in die erneuerbaren Energien investieren. Das ist \n\nder richtige Weg. Alles andere ist eine Ausflucht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non reagiert nun Kollege Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Lichdi, CCS ist tech-\n\nnisch absolut nicht gescheitert. Es ist technisch auf einem \n\nguten Stand. Das ist wieder einmal ein gutes Beispiel \n\ndaf\u00fcr, wie die Technologie, die wir in Deutschland entwi-\n\nckeln, durch Truppenteile wie Sie verhindert wird, indem \n\nSie die Leute aufwiegeln und \u00c4ngste sch\u00fcren, die es zu \n\nbew\u00e4ltigen gilt. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass CCS und CCU auch \n\nk\u00fcnftig zum Einsatz kommen werden. Es ist eine Techno-\n\nlogie, die wir weltweit im Einsatz haben k\u00f6nnen und die \n\ntats\u00e4chlich etwas zum Klimaschutz beitr\u00e4gt. \n\nIch m\u00f6chte einmal Folgendes deutlich sagen: Herr Lichdi \n\nhat sich gerade wieder offenbart. Auf der einen Seite tut \n\ner wieder so, als w\u00e4re er nicht ideologisch eingestellt. Auf \n\nder anderen Seite unterstreicht er dies gerade mit solchen \n\nBeispielen wieder ganz deutlich. \n\nIch mache an dieser Stelle einmal einen Punkt. Ich w\u00fcn-\n\nsche Ihnen, Herr Lichdi, eine gesegnete Weihnachtszeit \n\nund uns allen auch eine wei\u00dfe Weihnacht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen in der Red-\n\nnerreihe weiter. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ergreift nun \n\nFrau Dr. Runge das Wort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Den s\u00e4chsischen Klimaschutz \u2013 in Anspielung an das \n\nHonecker-Wort \u2013 heute auf die Tagesordnung zu setzen \n\nentbehrt in der Tat nicht einer gewissen Ironie. Wahr-\n\nscheinlich vertr\u00e4gt die CDU-Fraktion Ironie nicht. \n\n(Zurufe aus der CDU: Doch!) \n\nDass die Debatte streckenweise so lustig wird, h\u00e4tte ich \n\nnicht vermutet. \n\nGleichzeitig schauen die CDU-Fraktion und die Staatsre-\n\ngierung zu, wie ein irrlichternder FDP-Fraktionsvor-\n\nsitzender, Herr Zastrow, mit Halbwissen in den Medien \n\nherumwabert, sich mit Windkraftgegnern und Leugnern \n\ndes durch den Menschen verursachten Klimawandels \n\nverb\u00fcndet. Sieht so die Gestaltung der Energiewende in \n\nSachsen aus? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Redner der \n\nFDP-Fraktion, Herr Hauschild, hat mehr Verwirrung und \n\nKonfusion gestiftet als Klarheit erzeugt. \n\n(Mike Hauschild, FDP: Aber nur bei Ihnen!) \n\nIch empfehle Ihnen, verehrte CDU-Fraktion, den offenen \n\nBrief Ihres Parteifreundes und Fachmannes Herrn Schle-\n\ngel zur gr\u00fcndlichen Lekt\u00fcre. Wie schlecht muss es eigent-\n\nlich um die FDP bestellt sein, wenn sie ziellos und von \n\nKenntnis ungetr\u00fcbt mit Rundumschl\u00e4gen um die Gunst \n\nvon W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern buhlt, aber zugleich das \n\nAnsehen der s\u00e4chsischen Regierung und Sachsens be-\n\nsch\u00e4digt? Auch die CDU macht eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts, \n\nwenn sie nicht zur Kenntnis nehmen m\u00f6chte, dass die \n\nBraunkohleverstromung eben keine Br\u00fcckentechnologie \n\nin das Zeitalter der erneuerbaren Energien ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen w\u00e4rmstens drei Studien empfehlen: die \n\nStudie des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, die Studie \n\nder Bundesnetzagentur und die des Deutschen Instituts f\u00fcr \n\nWirtschaftsforschung. In allen drei Studien werden \n\njeweils drei Modellrechnungen angestellt. Sie kommen zu \n\ndem interessanten Schluss, den wir schon immer vermutet \n\nhaben: Zwischen den Jahren 2022 bis 2032 f\u00e4llt das \n\nSegment Grundlast aus Braunkohlekraftwerken drama-\n\ntisch ins Minus ab. Die Energiewende f\u00fchrt dazu, dass \n\nsich die traditionelle Einordnung der Braunkohleverstro-\n\nmung als Grundlast schrittweise aufl\u00f6st. Die dann noch \n\nverbleibende Residuallast, die Last nach Abzug der \n\nEinspeisung der erneuerbaren Energien, f\u00fchrt dazu, dass \n\ndie Kraftwerke nicht mehr wirtschaftlich betrieben wer-\n\nden k\u00f6nnen. Bis zum Jahr 2030 stellen sich negative \n\nKapitalwerte f\u00fcr die Kraftwerksbetreiber ein. \n\nAuch die s\u00e4chsischen Standorte der Braunkohleverstro-\n\nmung sind aus geografischen Gr\u00fcnden nicht dazu geeig-\n\nnet, den produzierten Braunkohlestrom in den S\u00fcden \n\nDeutschlands zu transportieren. Deshalb ist es h\u00f6chste \n\nZeit, verehrte Staatsregierung und Koalitionsfraktionen, \n\ndass Sie endlich einen geregelten Ausstiegspfad aus der \n\nBraunkohleverstromung auf den Tisch legen, \u2013  \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7027 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Runge, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Im Moment nicht. \n\n\u2013 statt wie das Kaninchen auf die Schlange zu starren, bis \n\ndie Kraftwerksbetreiber aus betriebswirtschaftlichen \n\nGr\u00fcnden ihre Anlagen dichtmachen. Das nenne ich \n\nverantwortungslose Politik gegen\u00fcber diesen gebeutelten \n\nRegionen und auch gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftigten in \n\ndiesen Kraftwerken und Tagebauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDIE LINKE hat seit 2010 einen Parteitagsbeschluss f\u00fcr \n\neinen geregelten Ausstieg aus der Braunkohleverstromung \n\nbis 2040 auf dem Tisch. Ich bitte Sie, folgen Sie diesem \n\nBeispiel! Auch die genannten Studien gehen davon aus, \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: bis 2040/45 wird die \n\nBraunkohleverstromung auslaufen. \n\nIch komme zum Schluss. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Runge, das \n\nwar es. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Der Neuaufschluss \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Runge, ich \n\nschalte das Mikrofon ab. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 des Tagebaus \n\nNochten II ist v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Dr. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte vom Instrument der Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: \u2013 weil Frau Dr. Runge mir \n\nnicht die Gelegenheit einer Zwischenfrage gegeben hat. \n\nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass die Studien sicher-\n\nlich richtig sind. Aber die Aussage, dass sich die Grund-\n\nlastf\u00e4higkeit der Braunkohle aufgrund dieser Studien \n\nver\u00e4ndert, stimmt so nicht. Das ist eine relative Gr\u00f6\u00dfe, die \n\nsich durch den Ausbau von alternativen Technologien \n\nverschiebt. Aber die Grundlastf\u00e4higkeit der Braunkohle \n\nbleibt nach wie vor auch aufgrund dieser Studien beste-\n\nhen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Meyer. \u2013 Frau Dr. Runge, Sie m\u00f6chten erwidern? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja. Ich m\u00f6chte nur \n\nganz kurz noch darauf hinweisen, Herr Dr. Meyer, dass \n\nnicht nur die Grundlast der Braunkohlekraftwerke im Mix \n\ndramatisch abfallen wird, sondern auch die vorhandenen \n\nF\u00f6rdermengen in den bestehenden Tagebauen v\u00f6llig \n\nausreichend sind, um die bisherigen bestehenden Kraft-\n\nwerke zu beliefern und zu befeuern. Ein Neuaufschluss \n\nvon Tagebauen ist v\u00f6lliger energiewirtschaftlicher Irrsinn. \n\nStoppen Sie diesen Irrsinn! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen mit der Aussprache fort. Frau \n\nDr. Deicke, Sie hatten angek\u00fcndigt, dass Sie weitere \n\nPunkte zu benennen haben. Dazu haben Sie jetzt Gele-\n\ngenheit mit einer Minute und 30 Sekunden. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte gern noch weitere \n\nPunkte erw\u00e4hnt, aber ich kann aufgrund der Zeit nur einen \n\nnennen, und zwar wollte ich noch einmal darauf hinwei-\n\nsen, dass der Klimaschutz eine Querschnittsaufgabe ist. \n\nInsofern m\u00f6chte ich auch noch einmal in Richtung In-\n\nnenministerium schauen. Dort gibt es zurzeit eine Debatte \n\num den Klimapakt des Innenministers. Dieser Klimapakt, \n\nden der Innenminister der kommunalen Ebene angeboten \n\nhat, ist f\u00fcr diese inakzeptabel, weil er keine entsprechen-\n\nden Rahmen- und F\u00f6rderbedingungen anbietet. Hier sollte \n\nder Innenminister tats\u00e4chlich noch einmal nacharbeiten \n\nund nicht nur fordern, sondern er muss auch daf\u00fcr Sorge \n\ntragen, dass die n\u00f6tige energetische Sanierung von Unter-\n\nnehmen bezahlbar und f\u00fcr die Mieter sozialvertr\u00e4glich \n\nbleibt. \n\nDer Vorstandschef der SAB hat es so eingesch\u00e4tzt: \u201eIch \n\nkann nirgends erkennen, dass irgendjemand einen Plan \n\nh\u00e4tte, wo das hingehen soll.\u201c \u2013 Ich auch nicht. Au\u00dfer bei \n\nder FDP, da geht es in die Steinzeit. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau \n\nDr. Deicke f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nFDP noch einmal Herr Hausschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die \u00dcberschrift der \n\nletzten Veranstaltung war \u201eZur\u00fcck in die Steinzeit?\u201c \u2013 Wir \n\nhaben dann darauf Antworten gegeben. \n\n(Dr. Liane Deicke, SPD: Nein! Nein!) \n\n\u2013 Doch. Schauen Sie sich den Flyer noch einmal genau \n\nan. \n\n(Dr. Liane Deicke, SPD:  \n\nDas habe ich extra getan!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7028 \n\nEs war die Frage, ob es sein muss oder nicht. \n\nAber eine Sache muss ich noch zur CO2-Hysterie sagen: \n\nJa, es ist richtig, dass CO2 f\u00fcr die \u00c4nderung des Klimas \n\nmitverantwortlich ist. Es ist aber auch richtig, dass das \n\nmenschengemachte CO2 nur einen ganz kleinen Anteil \n\ndaran hat im Verh\u00e4ltnis zu dem, was die Natur sich selbst \n\nschon an Umw\u00e4lzungen im CO2-Bereich verordnet. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sonst  \n\nk\u00f6nnten wir gar nicht leben, Herr Hauschild!) \n\nWenn wir dann noch sehen, was wir tats\u00e4chlich an CO2 \n\neinsparen k\u00f6nnen, ohne dass wir die Industrie komplett \n\nweglassen, ohne dass wir es in den Wohnungen nicht \n\nmehr warm haben k\u00f6nnen usw., dann sehen wir, dass wir \n\nhier in Sachsen beim CO2 wirklich nicht so viel machen \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs gibt ganz andere Gase, die viel sch\u00e4dlicher sind, die \n\nviel mehr Einfluss haben. Darauf sollten wir genauso das \n\nAugenmerk legen und nicht immer nur auf CO2, weil es \n\nso sch\u00f6n ist; man kann es so sch\u00f6n besteuern, man kann \n\nes messen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDas hat so keinen wirklichen Sinn. \n\nWeil die Frage noch einmal kam, Herr Lichdi, dass die \n\nerneuerbaren Energien nicht f\u00fcr die Preiserh\u00f6hungen \n\nverantwortlich sind, muss ich sagen: Wir haben jetzt \n\naktuell 30 Gigawattstunden Leistung Windenergie instal-\n\nliert. Wir haben 31 Gigawattstunden Fotovoltaik-Leistung \n\ninstalliert. Wir haben aber nur 80 Gigawattstunden Maxi-\n\nmallast, die wir \u00fcberhaupt abrufen k\u00f6nnen. Und wenn wir \n\nhinausschauen \u2013 ich glaube nicht, dass heute die Wind-\n\nkraft und die Solarleistung tats\u00e4chlich irgendeinen ent-\n\nsprechenden Beitrag leisten. \n\nWir m\u00fcssen also doppelte Kraftwerkskapazit\u00e4ten vorhal-\n\nten. Dann frage ich einmal ernsthaft: Wenn Sie das noch \n\nweiter ausbauen wollen, wer soll das bezahlen? Wem \n\nwollen Sie denn das noch zumuten, dass es immer und \n\nimmer teurer wird? \u2013 Nicht alle sind solche Fanatiker wie \n\nSie, denen das Geld v\u00f6llig egal ist und die sich irgendwie \n\ngenug zukommen lassen. Man muss auch an die normalen \n\nMenschen denken, die das Geld auch f\u00fcr andere Dinge \n\nbrauchen als nur f\u00fcr solchen Lobbyismus. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die NPD-Fraktion hat \n\nkeine ausreichende Redezeit mehr, meine Damen und \n\nHerren. \u2013 Die nach der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehene \n\nZeit f\u00fcr die Aktuelle Stunde ist schon bei Weitem \u00fcber-\n\nschritten. Dennoch frage ich, ob es noch Redebedarf aus \n\nden Fraktionen gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsre-\n\ngierung soll selbstverst\u00e4ndlich auch noch die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, ihren Beitrag hier leisten zu k\u00f6nnen. Herr Staats-\n\nminister Kupfer; bitte, Sie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Das ist sehr freundlich, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Klimawandel findet \n\nstatt, nicht nur an den Polen, wo die Kappen abschmelzen, \n\nsondern auch bei uns im Freistaat Sachsen. Der Beweis \n\ndaf\u00fcr ist der Klimaatlas, den wir 2008 erstellt und 2009 \n\nver\u00f6ffentlicht haben. Dort k\u00f6nnen Sie schwarz auf wei\u00df \n\nnachlesen, dass in den letzten 30 Jahren die Durch-\n\nschnittstemperaturen um 0,7 Grad gestiegen sind, nicht \n\nirgendwo auf der Welt, sondern hier bei uns im Freistaat \n\nSachsen. Dort k\u00f6nnen Sie auch nachlesen, dass die \n\nNiederschlagswahrscheinlichkeit insbesondere in der \n\nVegetationsperiode abgenommen hat. \n\nWenn Sie sich das Beispiel G\u00f6rlitz anschauen, das im \n\nKlimaatlas ver\u00f6ffentlicht ist \u2013 dort ist aufgezeichnet, dass \n\nin den letzten 35 Jahren der Niederschlag in den Monaten \n\nApril bis Juni, also in der Vegetationsperiode, um 20 % \n\nabgenommen hat. Klimawandel, meine Damen und \n\nHerren, findet nicht irgendwo auf der Welt statt, sondern \n\nauch bei uns hier im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben deshalb das Klimaschutzprogramm 2001 \n\nver\u00f6ffentlicht. Wir haben den Aktionsplan \u201eKlima und \n\nEnergie\u201c geschaffen. Wir haben verschiedene Ma\u00dfnah-\n\nmen initiiert, um Anpassungen an den Klimawandel, aber \n\nauch Schutz vor dem sich \u00e4ndernden Klima auf den Weg \n\nzu bringen. \n\nIch nenne Ihnen das F\u00f6rderprogramm EuK, Energie und \n\nKlimaschutz. Dort sind f\u00fcr Kommunen, aber auch f\u00fcr \n\nviele Private Anreize geschaffen worden, zu investieren, \n\num energieeffiziente Geb\u00e4ude und energieeffiziente \n\nAnlagen zu schaffen. Wir haben dort mit einem Euro \n\nF\u00f6rdergeld drei Euro an Investitionen erreicht. Das ist \n\nauch ein Beitrag dazu, Wertsch\u00f6pfung hier im Lande zu \n\nlassen und Wertsch\u00f6pfung im Handwerk zu schaffen. \n\nIch erinnere an die Integrierte L\u00e4ndliche Entwicklung. Sie \n\nk\u00f6nnen sich erinnern, dass wir zus\u00e4tzlich als Ma\u00dfnahme \n\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet haben, Schulen zu bauen, zu \n\nsanieren und auch Sportst\u00e4tten im l\u00e4ndlichen Raum zu \n\nsanieren. Wir haben es durchgesetzt, dass wir als F\u00f6rder-\n\nbedingung den Bau im Passivhausstandard festgeschrie-\n\nben haben, also bei Neubau \u00fcber die Richtlinie ILE \n\ngrunds\u00e4tzlich Passivhausstandard und bei Sanierungen \n\n30 % EuEV. \n\nDas ist ein Beitrag zum Klimaschutz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt viele Beispiele, die wir zwischen 2007 und 2012 \n\ngef\u00f6rdert haben. Ich nenne dazu 231 Vorhaben zur ener-\n\ngieeffizienten Stra\u00dfenbeleuchtung, 174 Passivh\u00e4user \n\nwurden errichtet bzw. saniert, 128 Blockheizkraftwerke \n\nwurden gef\u00f6rdert. Wir haben aus diesem Programm sehr \n\nviel Geld investiert, immer, um den Klimaschutz insge-\n\nsamt voranzubringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7029 \n\nSeit 2007 l\u00e4uft die Kampagne \u201eKlimaschutz in Sachsen\u201c. \n\nWir waren \u00fcbrigens das erste Bundesland, das so eine \n\nInitiative, so eine Kampagne gestartet hat \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \n\nWaren das erste Bundesland!) \n\n\u2013 Wir waren das erste Bundesland, ja. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Weil es ja schon l\u00e4uft!) \n\nWir waren das erste Bundesland mit dieser Kampagne. \u2013 \n\nDer Groschen ist bei mir ein bisschen sp\u00e4t gefallen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Aber immerhin!) \n\nWir waren auch das erste Bundesland mit der Kampagne \n\n\u201eKlimaschutz an Sachsens Schulen\u201c. Wir gehen mit \n\nUnterrichtsmaterialien an die Schulen. Wir haben einen \n\nKlimapavillon geschaffen, der in den Schulen f\u00fcr sehr \n\ngro\u00dfe Aufmerksamkeit und sehr gro\u00dfes Interesse der \n\nSch\u00fcler sorgt. Wir geben Unterrichtsmaterial heraus. Der \n\nKlimakoffer geh\u00f6rt zum Beispiel dazu. Wir bieten Fort-\n\nbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Lehrer an \u2013 ganz wichtig, um \n\nauch das Wissen direkt an die Sch\u00fcler zu bringen. \n\nWeitere Instrumente, meine Damen und Herren, die ich \n\nnur noch einmal nennen will, sind \u00d6koprofit und Gewer-\n\nbeenergiepass. K\u00fcrzlich habe ich eine Bauherrenmappe \n\nf\u00fcr Private \u00fcbergeben. Das halte ich f\u00fcr eine ganz wichti-\n\nge Ma\u00dfnahme; denn ein Bauherr m\u00f6chte ja vielleicht \n\nenergetisch etwas tun, aber er wei\u00df es ganz einfach nicht. \n\nMit dieser Bauherrenmappe wird er ganz systematisch \n\ndarauf hingewiesen, dass es noch etwas anderes gibt als \n\nherk\u00f6mmliches Bauen. Dort wird erkl\u00e4rt, was es alles f\u00fcr \n\nM\u00f6glichkeiten gibt mit Erdw\u00e4rmenutzung, mit Kraftw\u00e4r-\n\nmekopplung usw., was alles ein normaler Bauherr nicht \n\nwei\u00df. Durch so eine Mappe wird er sensibilisiert und \n\nergreift dann hoffentlich auch Ma\u00dfnahmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister, k\u00f6nnen Sie mir meine Frage beantworten, die ich \n\nbereits in meiner Rede gestellt habe, wann n\u00e4mlich der \n\n2. Klimaschutzbericht erscheint? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Wir haben heute Nachmittag oder in den \n\nAbendstunden die m\u00fcndlichen Anfragen der Abgeordne-\n\nten. Dort wurde eine Frage mit gleichem Inhalt formuliert. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nFederf\u00fchrend ist das SMWA. Das SMWA wird heute auch \n\ndarauf antworten. \n\n(Zuruf von der CDU: Alles hat seine Zeit!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich dachte, Sie wollten \n\ndas jetzt schon vorziehen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Nein, ich m\u00f6chte meinem Kollegen nicht die \n\nSchau stehlen. \n\nIch darf auch noch das Stichwort EnercitEE nennen. Wir \n\nsind also auch international vernetzt. EnercitEE ist ein \n\neurop\u00e4isches Projekt, in dem f\u00fcnf L\u00e4nder mitarbeiten. \n\nSachsen ist eines der L\u00e4nder, die daran teilnehmen. \n\nSachsen vertritt als Bundesland sozusagen Deutschland. \n\nDort werden Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der Energieeffi-\n\nzienz in Kommunen und auch bei privaten Verbrauchern \n\ndiskutiert. Es ist wichtig, dass wir \u00fcber den eigenen \n\nTellerrand, sogar \u00fcber die eigene Tischkante hinausschau-\n\nen, wenn wir \u00fcber Fragen der Energieeffizienz diskutie-\n\nren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte neben diesen Ma\u00dfnahmen auch die Anpas-\n\nsungsma\u00dfnahmen an die Klima\u00e4nderungen in die Waag-\n\nschale werfen. Auch das ist wichtig. Wir haben Anpas-\n\nsungsstrategien f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft erarbei-\n\ntet. Wir haben den Waldumbau \u2013 das ist heute schon \n\ngesagt worden \u2013 mit 1 500 Hektar pro Jahr. Es ist eine \n\ngro\u00dfe Herausforderung, allein im Staatswald diese \n\n1 500 Hektar Waldumbau zu leisten. \n\nEs kommen immer wieder die Vorw\u00fcrfe \u2013 Herr Lichdi, \n\nheute auch von Ihnen \u2013, dass es zu wenig ist. Aber ir-\n\ngendwo gibt es auch nat\u00fcrliche Grenzen. Sie brauchen \n\nbestimmtes Saatgut, das man einsetzen muss. Das k\u00f6nnen \n\nSie nicht importieren, das muss von hier kommen. Da \n\nsind nat\u00fcrliche Grenzen gesetzt. Diese 1 500 Hektar sind \n\nein Ziel, das durchaus anspruchsvoll ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ja, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013 \n\nIm Zusammenhang mit dem Wald als CO2-Speicher \n\nm\u00f6chte ich nachfragen, wie Sie den sehr starken Holzein-\n\nschlag der letzten Jahre \u2013 auch bedingt durch die hohen \n\nHolzpreise \u2013 einsch\u00e4tzen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ich wei\u00df nicht, was Sie f\u00fcr eine Wahrneh-\n\nmung haben, Herr Kollege Jurk. Der Holzeinschlag in \n\nSachsen ist nicht \u00fcberproportional gestiegen, im Gegen-\n\nteil. Wir nutzen nur etwa die H\u00e4lfte dessen, was an Holz \n\nnachw\u00e4chst. \u2013 Gen\u00fcgt das als Antwort? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das entscheiden Sie. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Es ist so! Sie k\u00f6nnen sich die Zahlen an-\n\nschauen. Ich werde \u2013 ich glaube, am Mittwoch n\u00e4chster \n\nWoche \u2013 der \u00d6ffentlichkeit den Waldzustandsbericht \n\nvorstellen und werde, wenn Sie das wollen, dort noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7030 \n\neinmal explizit auf diese Frage eingehen. Da k\u00f6nnen wir \n\ndas auch noch einmal \u00f6ffentlich machen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Sehr gern!) \n\nAber das, was ich jetzt gesagt habe, ist deswegen genau \n\nso richtig, wie ich es gesagt habe. \n\nIch war gerade dabei, Ihnen aufzuz\u00e4hlen, was wir an \n\nAnpassungsma\u00dfnahmen an die Klima\u00e4nderung alles \n\nleisten. Ich hatte von der Anpassungsstrategie der s\u00e4chsi-\n\nschen Landwirtschaft und vom Waldumbau gesprochen. \n\nDazu kommt das Forschungsprojekt LandCare 2020. \n\nDahinter steht Software, mit der erste ausgew\u00e4hlte land-\n\nwirtschaftliche Unternehmen ihr optimales Anbauspekt-\n\nrum bei ge\u00e4nderten klimatischen Bedingungen ermitteln \n\nk\u00f6nnen. Das wird zurzeit auch weiterentwickelt. \n\nIch nenne den Aufbau eines landesweiten Klimafolgen-\n\nmonitorings. Auch hier waren wir das erste deutsche \n\nBundesland, das dies gemacht hat. Seit Januar dieses \n\nJahres werden Klimadaten der Vergangenheit und Daten \n\nder regionalen Klimamodelle f\u00fcr die Zukunft im Internet \n\nmit ReKIS, dem regionalen Klimainformationssystem, \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Das ist auch bundesweit einmalig, \n\nweil dort Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen, also \n\ndie gro\u00dfe Region, zusammenarbeiten. \n\nIch nenne auch noch das Leuchtturmprojekt REGKLAM \n\nmit Anpassungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Dresden. Wir hoffen und \n\nw\u00fcnschen nat\u00fcrlich, dass die Ergebnisse, die wir regional \n\nin Dresden haben, auch auf andere Kommunen \u00fcbertragen \n\nwerden k\u00f6nnen, damit diese davon profitieren. 2013/2014 \n\nwird es eine Untersuchung geben, die fl\u00e4chendeckend f\u00fcr \n\nSachsen die Betroffenheit vom Klimawandel identifizie-\n\nren soll. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind gut aufgestellt, das \n\nbest\u00e4tigen immer wieder \u00c4u\u00dferungen aus anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern und lobende Worte des Bundes. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Gleich. \n\nHeute sind ja auch lobende Worte vonseiten der Oppositi-\n\nonsfraktionen gekommen. Dar\u00fcber freue ich mich sehr. \n\nIch nehme das als Dank, den ich gern an meine Mitarbei-\n\nter im Hause und in den nachgeordneten Bereichen \n\nweitergebe. \n\nIch habe noch einen Schlusssatz. Deswegen k\u00f6nnen wir \n\njetzt die Zwischenfrage einschieben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist sehr sch\u00f6n und \n\nim Protokoll vermerkt. \u2013 Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Verehrter Herr Minister Kupfer, k\u00f6nnten Sie uns \n\nals Abgeordnete vielleicht sagen, wann denn die Staatsre-\n\ngierung nun endlich ein beschlossenes Energie- und \n\nKlimaprogramm vorlegt und ob darin Ziele f\u00fcr den \n\nAusbau erneuerbarer Energien enthalten sein werden? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ich kann Ihnen die Frage beantworten. Es \n\nwerden Ziele enthalten sein. Ich kann Ihnen die Frage \n\nnicht beantworten, wann es kommt. Das wird, wie gesagt, \n\nheute Nachmittag Kollege Morlok beantworten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Bevor der Schlusssatz \n\nkommt, frage ich lieber auch noch. Ich war ja auch eine \n\nderjenigen, die Sie und Ihre Arbeit gelobt haben. Jetzt \n\nfrage ich zur\u00fcck: Wird denn das Handeln Ihres Umwelt-\n\nministeriums und Ihres Landesamtes in der gemeinsamen \n\nRegierungsarbeit auch so gew\u00fcrdigt und welchen Einfluss \n\nhat Ihr Ministerium auf das Handeln zum Beispiel des \n\nWirtschaftsministeriums? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Kollegin, ich wei\u00df, dass Sie jetzt mit \n\ndieser Frage eine Spaltung der Koalition provozieren. \n\n(Dr. Jana Pinka, Linksfraktion: Das liegt mir fern!) \n\nDiesen Gefallen werde ich Ihnen nat\u00fcrlich nicht tun. \n\nWir stehen in der Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich \n\nzusammen. Was wir an Klimaanpassungsma\u00dfnahmen in \n\nder Vergangenheit gemacht haben, haben wir nat\u00fcrlich in \n\nder Koalition gemacht. Der Umweltminister steht da nicht \n\nallein. Er braucht f\u00fcr alle Ma\u00dfnahmen auch den Kabi-\n\nnettsbeschluss. Das war insbesondere bei der ILE so. Wir \n\nstehen da schon zusammen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auch die Arbeit \n\nder S\u00e4chsischen Energieagentur, der SAENA, w\u00fcrdigen. \n\nSie steht bereit mit Beratungsangeboten und mit F\u00f6rder-\n\nmitteln. Es ist eine ganz tolle Arbeit, die dort gleistet \n\nwird. Ich m\u00f6chte mich ganz herzlich bei den Kolleginnen \n\nund Kollegen der SAENA bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden von Sachsen aus \n\nnicht das Klima der Welt retten, so viel ist klar; aber wir \n\nk\u00f6nnen mit gutem Beispiel vorangehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Ein sch\u00f6ner Schlusssatz. Die zweite \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7031 \n\nAktuelle Debatte ist damit abgeschlossen und dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetzes zur Einf\u00fchrung eines S\u00e4chsischen Agrarstruktur-\n\nverbesserungsgesetzes und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften \n\nDrucksache 5/10554, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDas Pr\u00e4sidium hat keine Aussprache empfohlen, von \n\ndaher erh\u00e4lt nur die Einreicherin, die Fraktion DIE LIN-\n\nKE, das Wort und es spricht Frau Abg. Kagelmann; bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Seit \n\n2007 steigen die Preise f\u00fcr Kauf oder Pacht von Boden \n\ndramatisch an. Die Preissteigerungen f\u00fcr landwirtschaftli-\n\nche Grundst\u00fccke belaufen sich in den ostdeutschen \n\nL\u00e4ndern seit diesem Zeitraum auf \u00fcber 85 %. Auch wenn \n\nder Anstieg in Sachsen im Durchschnitt geringer ausf\u00e4llt, \n\nsind die Preise in Einzelf\u00e4llen so exorbitant, dass es \n\nortsans\u00e4ssigen Landwirten immer schwerer f\u00e4llt, ihre \n\nFl\u00e4chen langfristig zu sichern oder gar neue zu erwerben. \n\nDavon betroffen sind nicht ausschlie\u00dflich kleinere oder \n\n\u00f6kologisch wirtschaftende Betriebe; auch fl\u00e4chenstarke, \n\nkonventionelle Agrarunternehmen mit einem hohen \n\nPachtanteil mussten in der Vergangenheit Bodenk\u00e4ufe \n\nzugunsten dringend notwendiger Investitionen in Anlagen \n\nund Ausr\u00fcstungen zur\u00fcckstellen und kapitulieren jetzt \n\nangesichts der Explosion der Bodenpreise erneut. Andere \n\nreagieren darauf, indem sie auf au\u00dferlandwirtschaftliches \n\nKapital und dubiose Beteiligungen zugreifen, um \u00fcber-\n\nhaupt ihre Fl\u00e4chen halten zu k\u00f6nnen. \n\nDie Ursachen der explodierenden Bodenpreise sind \n\nhinl\u00e4nglich bekannt, wobei die Preisbildung immer \n\nmehreren Kriterien folgt. Eine Ursache ist ohne Zweifel \n\ndas gegenw\u00e4rtig allgemein hohe Agrarpreisniveau, eine \n\nandere die hohen Renditeerwartungen aus dem Erneuer-\n\nbare-Energien-Gesetz, die finanzkr\u00e4ftige Nicht-Landwirte \n\naufs Land locken. \n\nAls au\u00dferordentlicher Preistreiber wurde ohne Zweifel die \n\nVerkaufspraxis der BVVG identifiziert, denn die Privati-\n\nsierungspolitik der BVVG folgt vordergr\u00fcndig fiskali-\n\nschen Zielen; agrarstrukturelle \u00dcberlegungen spielen \n\ndabei keine Rolle. \n\nSchlie\u00dflich wird in finanziell unsicheren Zeiten Lander-\n\nwerb allgemein als inflationsresistente Geldanlage inte-\n\nressant. Deshalb ist es nicht verwunderlich, wenn \u00fcberre-\n\ngional t\u00e4tige Investoren verst\u00e4rkt auf einen begrenzten \n\nund dadurch lukrativen Bodenmarkt dr\u00e4ngen und die \n\nPreise zus\u00e4tzlich anheizen. F\u00fcr diese Einsch\u00e4tzung gibt es \n\ndurchaus belastbare Belege. \n\nZum einen haben auch in unserem Bundesland die Vor-\n\nkaufsf\u00e4lle nach Reichssiedlungsgesetz zugenommen. Die \n\nS\u00e4chsische Landsiedlung GmbH als vorkaufsberechtigtes \n\nSiedlungsunternehmen erwarb in den vergangenen drei \n\nJahren insgesamt 265 Hektar landwirtschaftliche Fl\u00e4che \n\naufgrund einer Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die Agrarstruktur. Bei \n\nweiteren 1700 Hektar gab es \u00e4hnliche Gef\u00e4hrdungsanzei-\n\nchen. Allerdings fehlte in diesen F\u00e4llen der erforderliche \n\nkaufkr\u00e4ftige Landzweiterwerber nach Grundst\u00fccksver-\n\nkehrsgesetz, obwohl ein Fl\u00e4chenbedarf in der Landwirt-\n\nschaft vorhanden war. Aufgrund der geltenden Rechtslage \n\nkonnte das gemeinn\u00fctzige Siedlungsunternehmen hier \n\nnicht eingreifen. \n\nZum anderen best\u00e4tigt ein Gutachten der gemeinn\u00fctzigen \n\nLandgesellschaften vom M\u00e4rz 2012 die Aussagen zum \n\nAufkauf von ganzen Betrieben oder Gesch\u00e4ftsanteilen in \n\nden neuen Bundesl\u00e4ndern durch gro\u00dfe \u00fcberregionale \n\nInvestoren. Es waren auch die Landgesellschaften, die aus \n\ndieser Entwicklung politischen Handlungsbedarf ableite-\n\nten. Zuletzt hatte sich Herr Dr. M\u00fcller h\u00f6chstselbst \u2013 \n\nseines Zeichens Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der BVVG \u2013 besorgt \n\n\u00fcber den zunehmenden Einstieg von au\u00dferlandwirtschaft-\n\nlichen Investoren in die ostdeutsche Landwirtschaft \n\nge\u00e4u\u00dfert. \n\nIn einer solchen Situation sollte ein Land jede Hand-\n\nlungsm\u00f6glichkeit nutzen, Gefahren entgegenzuwirken, \n\nwie sie aus den Spekulationen f\u00fcr die einheimische \n\nbodenverbundene und nachhaltige Agrarwirtschaft er-\n\nwachsen k\u00f6nnen; denn Boden ist das wichtigste Produkti-\n\nonsmittel des Land- oder Forstwirts und eben nicht \n\nbeliebig vermehrbar. \n\nWir haben dieses Thema mehrfach im Landtag diskutiert, \n\nzuletzt im September im Rahmen einer Aktuellen Stunde \n\nauf Antrag der GR\u00dcNEN. Damals hatte ich Ihnen ver-\n\nsprochen, noch in diesem Jahr einen konkreten L\u00f6sungs-\n\nvorschlag zu liefern. Jetzt liegt er vor in Gestalt eines \n\nGesetzentwurfes meiner Fraktion mit dem sperrigen Titel \n\n\u201eGesetz zur Einf\u00fchrung eines S\u00e4chsischen Agrarstruktur-\n\nverbesserungsgesetzes und zur \u00c4nderung weiterer Vor-\n\nschriften\u201c. Unser Gesetzentwurf greift direkt Anregungen \n\naus einer Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung vom November des \n\nvergangenen Jahres zu unserem Antrag \u201eSicherstellung \n\ndes Erwerbs der verbliebenen Landwirtschaftsfl\u00e4chen der \n\nBVVG durch den Freistaat Sachsen\u201c auf. Das Grundge-\n\nr\u00fcst unseres Gesetzentwurfs orientiert sich am baden-\n\nw\u00fcrttembergischen Agrarstrukturverbesserungsgesetz, das \n\nsich wiederum eng an die bislang allein bundesrechtlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7032 \n\ngeltenden Vorgaben anlehnte. Die bisher geltenden \n\ns\u00e4chsischen Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfen wurden unver\u00e4ndert \u00fcber-\n\nnommen. Dar\u00fcber hinaus wurden mehrere konkrete \n\nEmpfehlungen des genannten BLG-Gutachtens eingear-\n\nbeitet. Die Abweichungen vom geltenden Grundst\u00fccks-\n\nverkehrsrecht sind im \u00dcbrigen bewusst gering gehalten, \n\num die Rechtseinheit und Rechtssicherheit zu wahren. \n\nZu unseren Vorschl\u00e4gen im Einzelnen. In unserem Ge-\n\nsetzentwurf haben wir das stumpfe Schwert der Erwerbs-\n\nm\u00f6glichkeit f\u00fcr Siedlungsgesellschaften deutlich ge-\n\nsch\u00e4rft, indem wir auf die zwingende Voraussetzung eines \n\nZweiterwerbers bei der Aus\u00fcbung des Vorkaufsrechts \n\nbewusst verzichten. Dagegen setzen wir auf die Einrich-\n\ntung eines landeseigenen Bodenfonds, sozusagen als Kern \n\ndes Gesetzentwurfs, der durch die Gemeinn\u00fctzige S\u00e4chsi-\n\nsche Landsiedlungsgesellschaft bewirtschaftet werden \n\nsoll. Mithilfe dieses Bodenfonds soll bei Feststellung \n\neiner agrarstrukturellen nachteiligen Entwicklung der \n\nBodenverteilung durch die Siedlungsbeh\u00f6rde Land \u00fcber \n\ndas Vorkaufsrecht erworben werden, um es im zweiten \n\nSchritt an ortsans\u00e4ssige kauf- oder pachtwillige Land- \n\noder Forstwirte weitergeben zu k\u00f6nnen. Der Fonds selbst \n\nist als revolvierender Fonds angelegt, sodass nach einer \n\nmoderaten Erstausstattung durch den Freistaat \u00fcber die \n\nWeiterver\u00e4u\u00dferung st\u00e4ndig Mittel an den Fonds zur\u00fcck-\n\nflie\u00dfen. \n\n\u00dcber den Bodenfonds k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nFl\u00e4chenausgleiche geregelt werden, die im Zuge von \n\nInfrastrukturma\u00dfnahmen oder von Ma\u00dfnahmen der \n\nproduktionsintegrierten Eingriffskompensation im Inte-\n\nresse der Sicherung der Leistungsf\u00e4higkeit des Natur-\n\nhaushaltes notwendig werden. \n\nAu\u00dferdem schlagen wir zur D\u00e4mpfung der Kostenexplo-\n\nsion bei Boden- und Pachtpreisen und zur allgemeinen \n\nBeruhigung des Bodenmarktes vor, Ver\u00e4u\u00dferungen mit \n\neinem Preis von \u00fcber 20 % des durchschnittlichen orts\u00fcb-\n\nlichen Verkehrswertes zu untersagen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir legen hier als erste \n\nFraktion im ostdeutschen Landtag \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: \u2013 ein konkretes \n\nAngebot vor. Damit fordern wir die Staatsregierung auf, \n\ndie Landwirte nicht im Regen stehen zu lassen, sondern \n\nauf der Grundlage dieses Entwurfes gemeinsam mit \n\nweiteren L\u00e4ndern Anregungen des Grundst\u00fccksverkehrs-\n\nrecht endlich anzugehen und l\u00e4nder\u00fcbergreifend ver-\n\ngleichbare Regelungen anzustreben. Ich erhoffe mir \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kagelmann, bitte! \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: \u2013 eine sachliche \n\nEr\u00f6rterung des Gesetzentwurfes und bitte um \u00dcberwei-\n\nsung an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nsowie den Haushalts- und Finanzausschuss. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\ndes Gesetzes zur Einf\u00fchrung eines S\u00e4chsischen Agrar-\n\nstrukturverbesserungsgesetzes und zur \u00c4nderung weiterer \n\nVorschriften, wie beantragt, an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haushalts- \n\nund Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag \n\nder \u00dcberweisung an die genannten Aussch\u00fcsse zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Damit \n\nist die \u00dcberweisung beschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet, meine Damen und Herren. \n\nWir kommen zu  \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung von Kindertageseinrichtungen in Ortsteilen  \n\nmit besonderem Entwicklungsbedarf im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/10649, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt keine Empfehlung des \n\nPr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fch-\n\nren. Von daher spricht nur die einreichende Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. F\u00fcr die Fraktion hat jetzt \n\ndazu die Gelegenheit die Abg. Giegengack. Bitte sch\u00f6n, \n\nSie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte meine Rede gern zu Protokoll \n\ngeben und bitte um die \u00dcberweisung an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Schule und Sport und den Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das kommt jetzt etwas \n\n\u00fcberraschend. Ich sehe aber von Ihnen, meine Damen und \n\nHerren, keinen Protest, sodass wir so verfahren. Aus \n\ndiesem Grunde lasse ich das zu und wir kommen dar\u00fcber \n\nzur Abstimmung, ob Sie dem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums \n\nentsprechen m\u00f6chten, den Entwurf des Gesetzes zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7033 \n\nSt\u00e4rkung von Kindertageseinrichtungen in Ortsteilen mit \n\nbesonderem Entwicklungsbedarf in Sachsen wie beantragt \n\nan den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013 \n\nund an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen. Wer dem Vorschlag zustimmen m\u00f6chte, hebt bitte die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand dagegen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. M\u00f6chte sich jemand enthalten? \u2013 Auch das ist \n\nnicht der Fall. Damit ist die \u00dcberweisung des Gesetzent-\n\nwurfes beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Charakteristisch f\u00fcr \n\ndie Lebenslage \u201eArmut\u201c ist, dass sie vielf\u00e4ltige Desinteg-\n\nrationseffekte umfasst und sich sozialr\u00e4umlich nieder-\n\nschl\u00e4gt. Wohngebiete, in denen sich Menschen mit wirt-\n\nschaftlichen und/oder sozialen Problemen konzentrieren, \n\nsind gekennzeichnet durch hohe Einkommensarmut, \n\nfehlende oder unterdurchschnittliche Integration in die \n\nGesellschaft und den Arbeitsmarkt, zum Beispiel auf-\n\ngrund von Sprach- oder Bildungsdefiziten, und einen \n\nerh\u00f6hten Jugendhilfebedarf.  \n\nDiese Quartiere vollziehen meist \u00fcber Jahre eine Ab-\n\nw\u00e4rtsentwicklung, das hei\u00dft, die selektive Migration wird \n\nst\u00e4rker, die sozial aktiven und kompetenten Bewohner \n\nwandern ab. Die Konflikte innerhalb solcher Quartiere \n\nspitzen sich zu, das Leben in diesen Quartieren, in denen \n\nsich die Benachteiligten konzentrieren, wird selbst be-\n\nnachteiligend. \n\nKindertagesst\u00e4tten kommt in diesem Prozess eine wichti-\n\nge gegensteuernde Bedeutung zu. Sie k\u00f6nnen dem sich in \n\nvielf\u00e4ltiger Form im Alltag der Kinder niederschlagenden \n\nDesintegrationsprozess effektiv entgegenwirken. \n\nSo kommt Prof. Holger Brandes in der durch das S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst in \n\nAuftrag gegebenen Studie \u201ePotenziale in Kindertagesst\u00e4t-\n\nten \u2013 Erforschung und Entwicklung der Potenziale von \n\nKindertageseinrichtungen bei der Kompensation von \n\nBildungsbenachteiligung von Kindern\u201c von 2010 zu dem \n\nErgebnis: \u201eGenerell schneiden Kinder im Grundschulalter \n\nbei Tests umso besser ab, je l\u00e4nger sie den Kindergarten \n\nbesucht haben. Dieser Effekt ist besonders deutlich bei \n\nKindern aus einkommensschwachen Familien oder mit \n\nMigrationshintergrund. Auch zeigt sich, dass das bei \n\nniedrigem Bildungsabschluss der Eltern gegebene (statis-\n\ntische) Risiko einer R\u00fcckstellung vom Schuleintritt durch \n\nfr\u00fchzeitigen Kindergartenbesuch fast vollst\u00e4ndig ausge-\n\nglichen wird. Aber: Die kompensatorischen Effekte sind \n\nnicht nur von der Dauer des Kindergartenbesuchs abh\u00e4n-\n\ngig, sondern auch von der Qualit\u00e4t der Einrichtung! Diese \n\nQualit\u00e4t hat zu tun mit der p\u00e4dagogischen Konzeption und \n\nderen Umsetzung durch das Fachpersonal sowie den \n\nRahmenbedingungen.\u201c \n\n\u00dcber drei Viertel der in oben angef\u00fchrter Studie befragten \n\nFachkr\u00e4fte geben an, dass bildungsbenachteiligte Kinder \n\nbesondere Entwicklungsproblematiken in den Bereichen \n\nKonzentration, Probleml\u00f6sef\u00e4higkeit, Sprache und sozial-\n\nemotionales Verhalten aufweisen, die es auszugleichen \n\ngelte, die Zeit f\u00fcr Vor- und Nachbereitung ihrer p\u00e4dagogi-\n\nschen Arbeit als auch f\u00fcr Beobachtung und Dokumentati-\n\non jedoch weniger bis nicht angemessen sei. Hinzu \n\nkommt die notwendig intensivere Elternarbeit. \u201eKinder \n\ngenerell, insbesondere Kinder aus sozial belasteten \n\nFamilien, ben\u00f6tigen klare Strukturen und Rahmensetzun-\n\ngen f\u00fcr ihre Entwicklung\u201c, hei\u00dft es in der Studie von \n\nBrandes. \u201eSie bringen aus ihrem Elternhaus immer \n\nweniger Erfahrungen im Umgang mit elementaren Regeln \n\nund Strukturen des Zusammenseins mit. Ob dies mit einer \n\nfalsch verstandenen \u201aPartnerschaft\u2018 zum Kind zusammen-\n\nh\u00e4ngt (Winterhoff), ist fraglich, eher schon mit Aufl\u00f6-\n\nsungserscheinungen famili\u00e4ren Lebens durch Langzeitar-\n\nbeitslosigkeit, extensiven Medienkonsum und \u00dcberforde-\n\nrung der Eltern und hieraus folgend einer Laissez-Fair-\n\nHaltung gegen\u00fcber den Kindern.\u201c Das hei\u00dft, Eltern \n\nm\u00fcssen immer wieder angesprochen und motiviert, \n\nberaten und in ihrer Erziehungsarbeit begleitet werden. \n\nAu\u00dferdem ist in Krisensituationen auch von h\u00e4ufigeren \n\nKontakten zu Vertretern des Hilfesystems auszugehen. \n\nDie Personalkapazit\u00e4ten der Kindertageseinrichtungen \n\ngehen mit diesem besonderen F\u00f6rderbedarf nicht kon-\n\nform. So ist es auch nicht verwunderlich, dass die in der \n\nBertelsmann-Studie \u201eWer f\u00f6rdert Deutschlands sozial \n\nbenachteiligte Kinder? Rahmenbedingungen zur Arbeit \n\nvon Kitas mit Kindern aus sozial benachteiligten Fami-\n\nlien\u201c befragten Kita-Leitungen den gr\u00f6\u00dften Handlungsbe-\n\ndarf bei der Verbesserung der Personalressourcen sehen. \n\nDieser Problematik versucht sich die geplante Gesetzes-\n\ninitiative zu stellen. So sollen Kindertagesst\u00e4tten in \n\nStadtteilen mit besonderem Entwicklungsbedarf auf \n\nAntrag und unter Ber\u00fccksichtigung eines Eigenanteils des \n\nkommunalen Jugendhilfetr\u00e4gers besonders gef\u00f6rdert \n\nwerden. Besonderer Entwicklungsbedarf liegt vor, wenn \n\nder Erwerbslosenanteil an der Bev\u00f6lkerung des Stadtteils \n\nmindestens 15 %, der Anteil von Leistungsempf\u00e4ngern \n\nnach SGB II an den Einwohnern des Stadtteils mindestens \n\n30 % und der Anteil von Personen mit Migrationshinter-\n\ngrund mindestens 5 % betragen. Eine Kindertagesst\u00e4tte \n\nkann eine F\u00f6rderung erhalten, wenn sie in einem Stadtteil \n\nliegt, der mindestens zwei der drei Kriterien erf\u00fcllt. \n\nDer Gesetzentwurf soll es Mitarbeitern in Kindertagesein-\n\nrichtungen erm\u00f6glichen \u2013 abweichend vom geltenden \n\nPersonalschl\u00fcssel \u2013, zwei Stunden pro Tag zus\u00e4tzlich f\u00fcr \n\nVor- und Nachbereitung aufzuwenden. Besonderes Au-\n\ngenmerk soll auf die M\u00f6glichkeit der aktiven Einbezie-\n\nhung und Beratung von Eltern gelegt werden. Gute \n\nAns\u00e4tze hierzu enth\u00e4lt das Konzept der Kinder- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7034 \n\nFamilienzentren aus Leipzig, welche sich von einer \n\nKindertageseinrichtung hin zu einem Anlaufpunkt f\u00fcr die \n\ngesamte Familie fortentwickelt haben, in denen auch die \n\nEltern umfassend in den Alltag einbezogen werden. Durch \n\nden geplanten Gesetzentwurf ist die allgemeine Forderung \n\nnach einer Verbesserung des Personalschl\u00fcssels an Kin-\n\ndertageseinrichtungen nicht obsolet, er stellt vielmehr \n\neine \u2013 dem besonderen F\u00f6rderbedarf von Kindern aus \n\nStadtteilen mit besonderem Entwicklungsbedarf entspre-\n\nchende \u2013 Erg\u00e4nzung dar. \n\nKonkret soll in das Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen \n\nin Sachsen (S\u00e4chsKitaG) ein Paragraf aufgenommen \n\nwerden, der eine Pauschalf\u00f6rderung f\u00fcr Kindertagesein-\n\nrichtungen in Stadtteilen mit besonderem Entwicklungs-\n\nbedarf gem\u00e4\u00df oben angef\u00fchrten Kriterien vorsieht. Das \n\nF\u00f6rderverfahren soll dem F\u00f6rderverfahren in \u00a7 18  \n\nS\u00e4chsKitaG entsprechen und in Form eines nicht r\u00fcck-\n\nzahlbaren Zuschusses erfolgen. Die F\u00f6rderung soll f\u00fcr \n\nPersonalausgaben aufgewendet werden. Die fachlichen \n\nAnforderungen, die H\u00f6he der F\u00f6rderung und die M\u00f6g-\n\nlichkeiten der Beantragung sollen in einer Rechtsverord-\n\nnung geregelt werden. Die F\u00f6rderungsdauer soll ab \n\nGenehmigung eine Dauer von zwei Jahren aufweisen, \n\nFolgeantr\u00e4ge sollen bei Fortbestehen der antragsberechti-\n\ngenden Rahmenbedingungen m\u00f6glich sein. \n\nEntsprechend den oben genannten Kriterien wird erwar-\n\ntet, dass mindestens 57 Kindertageseinrichtungen in den \n\ndrei kreisfreien St\u00e4dten einen Anspruch auf die F\u00f6rderung \n\nerheben k\u00f6nnten. Damit w\u00e4re ein Mehrbedarf von insge-\n\nsamt rund 2,4 Millionen Euro verbunden, wobei hiervon \n\n603 000 Euro die kommunalen Jugendhilfetr\u00e4ger zu \n\ntragen h\u00e4tten. Mit der Erhebung der statistischen Daten \n\nder Stadtteile w\u00e4re kein Mehraufwand verbunden, da die \n\nKommunen und Landkreise diese Daten ohnehin erheben. \n\nWir bitten um \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner:  Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nBabyklappen und anonyme Geburten rechtssicher gestalten \n\nDrucksache 5/10176, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nWir kommen zur Aussprache in der Reihenfolge CDU, \n\nFDP, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nNPD und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt mit der Aussprache Frau \n\nAbg. Strempel. Bitte, Frau Strempel, Sie haben das Wort. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! \u201eMutter erstickt neugeborenen S\u00e4ug-\n\nling\u201c. Als Mutter macht einen das zutiefst betroffen, \n\nstimmt traurig, ist schwer nachvollziehbar und man steht \n\nverst\u00e4ndnislos da. Trotzdem m\u00fcssen die Ursachen gekl\u00e4rt \n\nwerden. Am 27. November 2012 wurde gegen 05:30 Uhr \n\nmorgens Alarm ausgel\u00f6st in der Babyklappe des Kran-\n\nkenhauses Bautzen. \u00c4rzte und Krankenschwestern konn-\n\nten ein leblos scheinendes Neugeborenes bergen, welches \n\ntrotz Reanimationsma\u00dfnahmen nicht mehr gerettet wer-\n\nden konnte. Am 29. November dieses Jahres findet ein \n\nPfleger morgens gegen 05:30 Uhr einen nur wenige \n\nStunden alten S\u00e4ugling im alten Ambulanzeingang des \n\nDiakonissenkrankenhauses in Dresden. Nach den ersten \n\nUntersuchungen ist das Neugeborene gesund. \n\nEs kann Zufall sein, dass die Ereignisse so kurz nachei-\n\nnander aufgetreten sind. Gleichwohl lenken sie den Blick \n\nauf ein Thema, welches nicht nur emotional schwierig, \n\nsondern auch rechtlich, ethisch und gesellschaftlich nicht \n\nunproblematisch ist, n\u00e4mlich die anonyme Geburt. Am \n\nbekanntesten in diesem Zusammenhang \u2013 ich nannte es \n\nbereits \u2013 sind die Babyklappen, welche es in Deutschland \n\nseit zw\u00f6lf Jahren gibt. Sie bieten die M\u00f6glichkeit, ein \n\nNeugeborenes mittels dieser Einrichtung bei einem \n\nKrankenhaus oder bei einem Verein anonym abzugeben, \n\nwo eine sofortige Hilfe einsetzen kann. Damit das Neuge-\n\nborene eine Chance hat, zu \u00fcberleben und vern\u00fcnftig \n\naufzuwachsen, sind diese geschaffen worden. Es gibt aber \n\nauch an einigen Krankenh\u00e4usern die M\u00f6glichkeit, dass \n\nFrauen ihr Kind zwar anonym zur Welt bringen, aber \n\ndamit sowohl die Frauen als auch das Kind einer \u00e4rztli-\n\nchen Betreuung unterliegen. \n\nMeine Damen und Herren! Seit der Einrichtung von \n\nBabyklappen wird intensiv \u00fcber das F\u00fcr und Wider dieser \n\nM\u00f6glichkeit der anonymen Kindsabgabe diskutiert. \n\nEinerseits wird juristisch argumentiert \u2013 wir konnten es \n\nsicherlich auch schon aus der Zeitung entnehmen \u2013, dass \n\ndas Recht der Kinder auf Kenntnis der eigenen Herkunft \n\nverletzt sei. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Artikel 2!) \n\nDas mag ja richtig sein, aber andererseits geht es hier um \n\neinen ganz schwerwiegenden Fakt, n\u00e4mlich um das Leben \n\ndes Kindes. Durch diese anonyme Abgabe, aber auch \n\ndurch die anonyme Geburt im Krankenhaus kann ein \n\nKind vor einem m\u00f6glichen schweren Schicksal oder sogar \n\nvor dem Tod bewahrt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nVerschiedene Verneiner der Babyklappen sprechen von \n\neiner \u2013 das trifft mich als Frau \u2013 frauenfeindlichen Ein-\n\nrichtung, da schwangere Frauen keine medizinische oder \n\nsoziale Versorgung in Anspruch nehmen oder nehmen \n\nwollen. Aber warum nehmen diese Frauen das in An-\n\nspruch, was verbirgt sich dahinter, welche Verzweiflung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7035 \n\nmuss man haben, dass man wenigstens das Kind in eine \n\nBabyklappe legt?! \n\nAuch wenn rechtlich die Babyklappen nicht abgedeckt \n\nsind, weil sie unter anderem gegen das Meldegesetz \n\nversto\u00dfen, oder auch nicht abgedeckt sind durch das \n\nsogenannte Notstandsrecht oder durch die Hilfeleistungs-\n\npflicht, wird durch diese Einrichtung mit hoher Wahr-\n\nscheinlichkeit Kindsleben gerettet. Leider gab es da schon \n\nAusnahmen. \n\nDer Ethikrat hatte sich 2009 allerdings gegen diese \n\nEinrichtung, vor allem gegen die Babyklappen, ausge-\n\nsprochen, unter anderem auch aufgrund des Rechtes der \n\nKinder auf Kenntnis der Abstammung und die grund-\n\nrechtlich abgesicherte Eltern-Kind-Beziehung, die damit \n\nnicht gew\u00e4hrleistet sei. \n\nTrotz dieser Ablehnung m\u00f6chte ich noch eine andere Seite \n\nnennen, n\u00e4mlich die Studie des Deutschen Jugendinstituts \n\nzum Thema \u201eAnonyme Geburt und Babyklappen in \n\nDeutschland\u201c, die 2011 ver\u00f6ffentlicht wurde. Diese Studie \n\nbietet erstmals halbwegs valide Daten \u2013 halbwegs, muss \n\nman wirklich sagen \u2013, indem sie Problemfelder aufzeigt. \n\nEin entscheidendes Problemfeld ist, dass trotz allem \n\nbestimmte Zielgruppen, die wir erreichen wollen, eben \n\nleider nicht erreicht werden. \n\nInterviewte M\u00fctter, welche ihr Kind in einer Babyklappe \n\nabgegeben haben, machten deutlich, dass f\u00fcr sie die \n\nSituation pers\u00f6nlich extrem schwierig sei. Gerade hier \u2013 \n\nund das ist vollkommen richtig \u2013 ist es Aufgabe des \n\nStaates, Ma\u00dfnahmen mit allen Verantwortungstr\u00e4gern zu \n\nentwickeln und anzubieten. Diese sind zwar vorhanden, \n\naber sie m\u00fcssen \u00fcberarbeitet werden, um M\u00fcttern in \n\nschwierigen Situationen eine vertrauensvolle Unterst\u00fct-\n\nzung anzubieten, ohne dass diese M\u00fctter gleich an den \n\nrechtlichen Pranger gestellt werden. \n\nIch m\u00f6chte aber auch das Sondervotum des Ethikrates \n\nkurz zitieren, das Folgendes besagt, allerdings f\u00fcr eine \n\nkleine Zahl von Eltern und Kindern. Ich zitiere: \u201e...  das \n\nAngebot anonymer Kindesabgaben ein letzter Ausweg \n\nsein (kann), der ihnen eine Alternative aufzeigt, ihr Kind \n\nunversorgt auszusetzen. Deshalb erscheint uns ihre \n\nDuldung trotz der aufgezeigten ethischen und rechtlichen \n\nBedenken weiter vertretbar.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Solange nicht \n\nwiderlegt werden kann, dass in extremen Not- und Kon-\n\nfliktsituationen und in akuten Ausnahmesituationen eine \n\nBabyklappe sowie die anonyme Geburt in der jetzigen \n\nHandhabung selbst nur in wenigen F\u00e4llen dazu beitr\u00e4gt, \n\ndas Leben von Neugeborenen zu retten, sollen die kriti-\n\nschen Einw\u00e4nde bitte zur\u00fcckgestellt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nEthisch, rechtlich und gesellschaftlich m\u00fcssen Wege \n\naufgezeigt werden, um zu helfen. Lassen Sie mich bitte \n\nauch an dieser Stelle ein Zitat bringen bzw. aus einer \n\nStudie vorlesen und ich glaube, das kann schwer jemand \n\nwiderlegen: Es ist eine Studie der Medizinischen Univer-\n\nsit\u00e4t in Wien, die \u00fcber die anonyme Geburt erstellt wurde. \n\nDort wird unter anderem gesagt: Ohne anonyme Geburt \n\ngibt es keine Reduktion der Neugeborenent\u00f6tung. Frau \n\nClaudia Klier weist darin nach, dass gerade Schwangere \n\nbzw. diejenigen, die ungewollt schwanger sind, meistens \n\ndas Kind innerhalb der ersten 24 Stunden nach der Geburt \n\nt\u00f6ten, weil sie w\u00e4hrend der Schwangerschaft diese \n\nSchwangerschaft verdr\u00e4ngt haben und in den ersten 24 \n\nStunden meist diese Reaktion erfolgt. Sie sagt: \u201eGerade \n\ndiese werdenden M\u00fctter versuchen, das Gesundheitssys-\n\ntem zu umgehen. Die anonyme Geburt ist ein sehr effek-\n\ntives Mittel, um diesen Frauen in ihren schwierigen \n\nSituationen zu helfen und sie vor, w\u00e4hrend und nach der \n\nGeburt medizinisch und psychosozial zu betreuen.\u201c \n\nWeiterhin wird in der Studie klar zum Ausdruck gebracht, \n\ndass die Babyklappe als wichtiges Zusatzangebot gesehen \n\nwird. Ich denke, dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nIch wiederhole mich nochmals: Es ist von hoher Wichtig-\n\nkeit, Angebote f\u00fcr Schwangere und Frauen mit Neugebo-\n\nrenen zu einem m\u00f6glichst fr\u00fchen Zeitpunkt anzusetzen, \n\num eben solche Notlagen zu vermeiden und fr\u00fchzeitig \n\nhelfend einzugreifen. Dabei kommt es darauf an, gef\u00e4hr-\n\ndete und betroffene Frauen rechtzeitig \u2013 ich wiederhole: \n\nrechtzeitig! \u2013 zu erreichen und Vertrauen zu gewinnen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, die Daten nicht um jeden Preis preis-\n\nzugeben \u2013 zum Schutz der Kinder! \n\nDer Freistaat Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber ein gutes entsprechen-\n\ndes Hilfsangebotsnetzwerk. Richtig ist: Wir m\u00fcssen noch \n\nviel daran arbeiten, dass die \u00d6ffentlichkeit und gerade \n\nauch betroffene M\u00fctter, die wir jetzt noch nicht erkennen, \n\ndavon Kenntnis bekommen. Deshalb ist der Erhalt der \n\nBabyklappen und der anonymen Geburt auf einer k\u00fcnftig \n\nrechtlich gesicherten Basis enorm wichtig. \n\nMeine Damen und Herren! Auf Bundesebene ist Anfang \n\ndes Jahres bekannt geworden, dass man ein Gesetz \n\nerarbeitet, das allen Beteiligten an anonymer Geburt, \n\nKindesab- und -\u00fcbergabe mehr Rechtssicherheit geben \n\nm\u00f6chte. \n\nMit dem im April dieses Jahres vorgelegten Eckpunkte-\n\npapier des Bundesfamilienministeriums w\u00fcrde sich nach \n\nunserer Erkenntnis die Situation allerdings versch\u00e4rfen. \n\nWir wollen keine Versch\u00e4rfung; die Begr\u00fcndung dazu \n\nhabe ich gebracht. Wir wollen den Schutz des Kindes, des \n\nungeborenen Kindes, des neugeborenen Kindes, aber auch \n\ndes Babys und der Mutter. Unser Ziel ist deshalb, mit dem \n\nvorliegenden Antrag die Diskussion auf Bundesebene \n\nwieder in diese Richtung zu bewegen, dass zum einen die \n\nnotwendige Rechtssicherheit f\u00fcr die Babyklappen und die \n\nanonyme Geburt hergestellt wird und zum anderen \n\ngesellschaftliche Ma\u00dfnahmen gefunden, \u00fcberpr\u00fcft und \n\nneu definiert werden, um M\u00fcttern in Not zu helfen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einmal betonen: Eine \n\nAufgabe der M\u00f6glichkeit einer anonymen Geburt oder der \n\nBabyklappe halten wir nicht f\u00fcr sinnvoll. Es wird auch in \n\nZukunft F\u00e4lle geben, die trotz aller Sicherungsma\u00dfnah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7036 \n\nmen eintreten. Ich hoffe und w\u00fcnsche aber \u2013 und ich kann \n\nnur sagen: ich bete \u2013, dass diese Zahl immer geringer \n\nwird. Das sollte entsprechend auch auf Bundesebene \n\ndringlich Beachtung finden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um Zustimmung \n\nzu unserem Antrag und danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStrempel. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Frau Abg. Jonas. \n\nSie haben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Der Anlass, uns \n\nmit Babyklappen, anonymen Geburten und anonymen \n\n\u00dcbergaben zu befassen, waren nicht die aktuellen Gege-\n\nbenheiten \u2013 meine Kollegin ist bereits darauf eingegangen \n\n\u2013, sondern vielmehr das Ergebnis einer Studie des Deut-\n\nschen Jugendinstitutes, welches im Fr\u00fchjahr 2012 vorge-\n\nstellt wurde. Demnach wurden bisher 973 Kinder deutsch-\n\nlandweit anonym geboren, \u00fcbergeben oder in eine Baby-\n\nklappe gelegt. Von 200 dieser Kinder ist der Verbleib \n\nungekl\u00e4rt. Das hei\u00dft, keiner wei\u00df, was aus den Kindern \n\nwurde, ob sie adoptiert wurden, welche Rolle die Jugend-\n\n\u00e4mter dabei hatten oder ob sie in ihre Herkunftsfamilie \n\nzur\u00fcckkehren konnten. \n\nLeider ist f\u00fcr dieses Plenum nunmehr das Thema \u201eBaby-\n\nklappen und anonyme Geburten\u201c aufgrund der Aktualit\u00e4t \n\nwieder mit einer hohen Pr\u00e4senz auf der Tagesordnung. \n\nMit Entsetzen und Best\u00fcrzung erf\u00e4hrt man immer wieder \n\ndurch die Medien von M\u00fcttern, die ihr neugeborenes Kind \n\naussetzen oder t\u00f6ten. Oft verheimlichen diese Frauen \n\ndiese Schwangerschaften vor ihrer Umgebung, sie ver-\n\nleugnen sie sogar vor sich selbst. Wenn es dann zur \n\nGeburt kommt, geraten sie in Panik. \n\nWoher kamen eigentlich die Babyklappen? \u2013 Unabh\u00e4ngig \n\nvon der historischen Geschichte \u2013 die Sie alle kennen \u2013, \n\ndass es schon immer Aussetzungen gegeben hat, wurden \n\nBabyklappen in Deutschland erstmals im Jahr 2000 in \n\nHamburg eingerichtet. Sie wurden eingerichtet, weil in \n\nder Stadt Hamburg mehrfach S\u00e4uglinge in M\u00fcllcontainern \n\ngefunden wurden. Daher auch der Begriff Babyklappe, \n\nweil man eine Alternative bieten wollte. \n\nNur nebenbei: \u00dcber den Begriff selbst bin ich nicht sehr \n\ngl\u00fccklich. Mir pers\u00f6nlich gefallen die Begriffe \u201eBaby-\n\nnest\u201c, \u201eBabykorb\u201c, \u201eBabywiege\u201c wesentlich besser; denn \n\ndiese Begriffe suggerieren W\u00e4rme und Willkommensein, \n\nund eben das sind diese Kinder. \n\nZiel war es damals, f\u00fcr M\u00fctter, die sich in Notlagen \n\nbefanden, eine M\u00f6glichkeit zu schaffen, ihre neugebore-\n\nnen Kinder anonym abzugeben. Sie sollten einen letzten \n\nRettungsanker bieten, wenn die Situation f\u00fcr M\u00fctter \n\nausweglos erschien. \n\nBabyklappen erm\u00f6glichen aber keine medizinisch betreu-\n\nte Geburt \u2013 anders als der Status bei anonymen Geburten. \n\nDennoch bedeuten sie immer noch einen Schutz f\u00fcr \n\nneugeborenes Leben. Sie sind ein sicherer Empfangsraum \n\nf\u00fcr das ausgesetzte Kind und gew\u00e4hrleisten eine schnelle \n\nmedizinische Versorgung f\u00fcr das abgegebene Kind. \n\nDeswegen halten wir auch die Einrichtung solcher Baby-\n\nklappen an Krankenh\u00e4usern f\u00fcr wesentlich geeigneter. \n\nDie Bef\u00fcrchtung, Eltern und M\u00fctter k\u00f6nnten sich durch \n\ndiese Angebote aus der Verantwortung stehlen, ist unhalt-\n\nbar. Keine Frau macht sich die Abgabe ihres Kindes \n\nleicht. Wer solche \u00c4u\u00dferungen von sich gibt, hat noch \n\nniemals mit Frauen gearbeitet, die in einem derartigen \n\nKonflikt stehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBabyklappen und anonyme Geburten sind keine ideale \n\nL\u00f6sung. Auch ich w\u00fcnsche mir, dass Kinder bei ihren \n\nEltern in einer intakten Familie aufwachsen. Aber: Baby-\n\nklappen sind immer noch eine bessere L\u00f6sung als das \n\nAblegen eines Kindes am Eingangstor. Dabei ist es egal, \n\nob es eine Kirche oder ein Krankenhaus ist oder die \n\nAbgabe in einem ungesch\u00fctzten Hauseingang erfolgt. \n\nDaher halten wir Babyklappen und die Angebote der \n\nanonymen Geburt f\u00fcr unverzichtbar. \n\nDerzeit in der Diskussion sind auch gro\u00dfe Hoffnungen, \n\ndass man mit einer vertraulichen Geburt M\u00f6glichkeiten \n\nschafft, Kindern den Kontakt viele Jahre sp\u00e4ter nach der \n\nGeburt zu den Eltern noch zu erm\u00f6glichen, weil die \n\nAdresse \u2013 der Datenschutz ist bereits angesprochen \n\nworden \u2013 eben nur f\u00fcr das Kind zu einem sp\u00e4teren Zeit-\n\npunkt bekannt wird. \n\nWir sehen auch die Betreiber von Babyklappen in der \n\nPflicht, das Jugendamt \u2013 sobald ein Kind abgegeben wird \n\n\u2013 sofort zu informieren. Es ist f\u00fcr uns nicht hinzunehmen, \n\ndass im Nachhinein der Verbleib der Kinder nicht mehr \n\nnachvollziehbar ist oder im Vorhinein nur m\u00fcndliche \n\nAbsprachen mit Jugend\u00e4mtern getroffen werden. Nein, \n\ndiese Kinder sind dem Jugendamt sofort zu melden. Das \n\nfordern wir in unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Babyklappen \n\nund anonyme Geburten allein reichen jedoch nicht, um \n\nM\u00fcttern in Notlagen zu helfen. Bevor diese Rettungsanker \n\nzum Einsatz kommen, muss es ein breites Netz an nieder-\n\nschwelligen Hilfsangeboten geben: Schwangerschaftskon-\n\nfliktberatungsstellen und die Beratung durch Jugend\u00e4mter. \n\nOftmals sind diese Wege den Frauen bekannt. Sie f\u00fchlen \n\nsich aber nicht passend aufgenommen. Sie bef\u00fcrchten, \n\ndass, wenn es um das Thema Adoptionsfreigabe geht, vor \n\nallem ihre Erziehungsf\u00e4higkeit generell infrage gestellt \n\nwird und wom\u00f6glich weitere Kinder, die bereits in der \n\nFamilie aufwachsen, anschlie\u00dfend durch das Jugendamt \n\nentzogen w\u00fcrden. Diese \u00c4ngste muss man ihnen nehmen \n\nund auch die niederschwelligen Beratungsangebote besser \n\nbekannt machen. \n\nEine wichtige Arbeit leisten hier die Mitarbeiter der \n\nverschiedenen Beratungseinrichtungen. An dieser Stelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7037 \n\nm\u00f6chte ich daher einen recht herzlichen Dank f\u00fcr diese \n\npsychisch auch sehr schwierige Arbeit, die die Kollegin-\n\nnen und Kollegen in den Beratungsstellen leisten, aus-\n\nsprechen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Antrag bedient ein sehr emotionales Thema. Es ist ein \n\nThema, mit dem wir in der gesellschaftlichen Verantwor-\n\ntung stehen. Daher bitte ich um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJonas.  Frau Giegengack, Sie m\u00f6chten kurzintervenieren. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ja, ich m\u00f6chte eine \n\nkurze Bemerkungen dazu machen. \n\nEs wurde jetzt gerade angesprochen, bei dieser Studie, \n\ndass von den 973 Kindern, die diese Studie erfasst hat, bei \n\n211 Kindern der Verbleib unbekannt ist. Das wurde durch \n\ndie Medien so kolportiert. Ich will jetzt keine Medien-\n\nschelte betreiben, aber es wurde im Nachhinein noch mal \n\ndeutlich gemacht, dass nicht \u00fcber 200 Kinder einfach \n\nverschwunden sind, sondern es gab mehrere Gr\u00fcnde, \n\nweshalb die Studie den Verbleib der Kinder nicht klar \n\nmitteilen konnte. Zum einen war es so, dass die Kinder \n\nvom Jugendamt vermittelt und die Tr\u00e4ger der Babyklappe \n\naus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden nicht informiert \n\nwurden. Zum Zweiten war der dauerhafte Verbleib be-\n\nstimmter Kinder zum Zeitpunkt der Befragung durch das \n\nJugendinstitut noch nicht bekannt. Bei der gesamten \n\nAnzahl der Kinder, die dort erfasst worden sind, ist \n\nwirklich nur bei zwei Kindern der dauerhafte Verbleib \n\nungekl\u00e4rt. Ich glaube, das relativiert es etwas, dass es \n\nnicht mehr um 200, sondern letztendlich um zwei Kinder \n\nging. \n\nIch will damit nichts guthei\u00dfen. Es ist schlimm genug, \n\nwenn man nicht kl\u00e4ren kann, wo die zwei Kinder geblie-\n\nben sind \u2013 schlimm genug, aber besser zwei als 200. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Jonas, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\nAnja Jonas, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nglaube, jedes Kind hat das Recht zu erfahren, wie der \n\nVerlauf von Geburt an \u00fcber die entsprechenden Struktu-\n\nren, auch was die Gesellschaft versucht, um den Kontakt \n\nzum Elternhaus herzustellen und wie die Vorg\u00e4nge waren, \n\ndamit es zur Pflegefamilie oder auch zur Adoption ge-\n\nkommen ist, war. Jedes Kind, das nicht die Chance hat, \n\nseine leiblichen Eltern kennenzulernen, ist ein Kind zu \n\nviel. Ich glaube, dass gerade wir in Sachsen \u2013 und das \n\nzeigen ja die Zahlen \u2013 eben ein klares, transparentes \n\nSystem haben und es an dieser Stelle darum geht, die \n\nRechtssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten herzustellen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir fahren in der Aussprache fort. F\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE Frau Abg. Werner. Sie haben das Wort, \n\nFrau Werner. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich feststellen, dass es nat\u00fcrlich f\u00fcr uns alle \n\nbest\u00fcrzend ist, wenn Kinder wegen unterlassener Hilfe-\n\nleistung sterben bzw. irgendwo abgelegt, weggeworfen \n\noder get\u00f6tet werden. Ich denke, f\u00fcr jeden von uns gilt, \n\ndass er alles daf\u00fcr tun wird, um jedes einzelne Menschen-\n\nleben zu retten. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDazu geh\u00f6rt auch, sich manchmal in einen rechtsunsiche-\n\nren Raum zu begeben oder ein kleineres gegen ein gr\u00f6\u00dfe-\n\nres \u00dcbel abzuw\u00e4gen. Das heutige Thema ist in dieser \n\nGrauzone und dar\u00fcber hinaus hoch sensibel. Wir befinden \n\nuns zwischen rechtlichem Argumentieren und morali-\n\nschen Werten, zwischen Studien und emotionaler Betrof-\n\nfenheit, zwischen verfassungsrechtlichen Anspr\u00fcchen und \n\nMenschen in h\u00f6chster Not, den Babys, aber auch deren \n\nM\u00fcttern. \n\nWir haben verschiedenste Studien, Anh\u00f6rungen und \n\nStellungnahmen betrachtet, und es finden sich immer \n\nwieder auch widerstreitende Empfehlungen, die aber alle \n\nauch begr\u00fcndbar sind. Weil dies eben so schwierig ist, \n\nwird seit vielen Jahren versucht, auf Bundesebene daf\u00fcr \n\ngeeignete L\u00f6sungen zu finden. Derzeit liegt ein Eckpunk-\n\ntepapier der Familienministerin vor. Es war jetzt zu lesen, \n\ndass Frau Leutheusser-Schnarrenberger an einem Gesetz-\n\nentwurf arbeitet. So lange wird bereits diskutiert und wir \n\nwollen heute hier im S\u00e4chsischen Landtag mal eben so \n\ndar\u00fcber diskutieren. Ich bin auch der Meinung, dass eine \n\nKl\u00e4rung unbedingt notwendig ist; damit schl\u00e4gt man sich \n\nseit vielen Jahren herum. Ich glaube aber, ehrlich gesagt, \n\nnicht, dass eine Plenardebatte ergebnisbringender ist. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das ist keine Debatte!) \n\nIch h\u00e4tte eine Diskussion im Ausschuss f\u00fcr geeigneter \n\ngehalten als hier im Plenum, wo nur eine Darstellung von \n\nPositionen m\u00f6glich ist. Unter Umst\u00e4nden wird einem \n\ndann, wenn man vielleicht eine kritische Anmerkung \n\nmacht, der Vorwurf zuteil, nicht zur L\u00f6sung beitragen zu \n\nwollen. Aber der wirkliche Austausch der Argumente, \n\n\u00c4ngste und Probleme ist so nicht m\u00f6glich. Man kann nur \n\nschwer gemeinsam nach L\u00f6sungen und Kompromissen \n\nsuchen und dann ist alles noch abh\u00e4ngig von Redezeiten. \n\nDas wird meiner Ansicht nach dem Thema nicht gerecht. \n\nWir haben gemeinsam mit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN dazu eine Fachanh\u00f6rung durchgef\u00fchrt und \n\ndeswegen fand ich den Antrag auch sehr wichtig und h\u00e4tte \n\ngern im Ausschuss dar\u00fcber diskutiert. Nun liegt der \n\nAntrag aber vor und es steht sehr viel Richtiges darin. Ich \n\nbin auch sehr gespannt auf die Antworten der Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7038 \n\nrung zu der derzeitigen Situation. Aber diese liegen heute \n\nnoch nicht vor und k\u00f6nnen deswegen auch nicht diskutiert \n\nwerden. \n\nIch will aber kurz dar\u00fcber sprechen, warum die Analyse \n\nso notwendig ist. Es wurde schon angesprochen, dass sich \n\nder Deutsche Ethikrat 2009 f\u00fcr eine Abschaffung der \n\nBabyklappen und der bisherigen Angebote zur anonymen \n\nGeburt ausgesprochen hat. Er h\u00e4lt die anonyme Kindes-\n\nabgabe f\u00fcr rechtlich bedenklich. Der Ethikrat sprach sich \n\ndaf\u00fcr aus, verst\u00e4rkt \u00f6ffentliche Informationen \u00fcber beste-\n\nhende Hilfsangebote zu geben, auch daf\u00fcr, dass zu jeder \n\nTages- und Nachtzeit f\u00fcr schwangere M\u00fctter in Not \n\nFachkr\u00e4fte per Telefon erreichbar sein m\u00fcssen und dass \n\nBeratungen m\u00f6glich sind.  \n\nEs m\u00fcsste bekannt gemacht werden, dass die Hilfe in Not- \n\nund Konfliktsituationen auch vertraulich wahrgenommen \n\nwerden kann. Der Ethikrat hat vor allem rechtlich argu-\n\nmentiert. Ich zitiere: \u201eZwar gelte in Notlagen mit unmit-\n\ntelbarer physischer Gefahr f\u00fcr Mutter und Kind f\u00fcr die \n\nDauer des Notstands die Legitimation des Notstandsrechts \n\nf\u00fcr alle, die Hilfe leisten k\u00f6nnten. Auch d\u00fcrfe die medizi-\n\nnische Betreuung einer Frau bei der Entbindung aufgrund \n\nder Hilfeleistungspflicht nicht verweigert werden, auch \n\nwenn diese ihre Identit\u00e4t nicht preisgebe. Das vom akuten \n\nNotfall unabh\u00e4ngige Angebot einer anonymen Kindesab-\n\ngabe sei aber vom Notstandsrecht und der Hilfeleistungs-\n\npflicht nicht gedeckt.\u201c Der Ethikrat pl\u00e4diert stattdessen \n\nf\u00fcr ein Gesetz, das Frauen eine vertrauliche Kindesabgabe \n\nmit vor\u00fcbergehend anonymer Meldung erm\u00f6glicht. \n\nIn einer Anh\u00f6rung im Bundestag wurde dargelegt, dass \n\neiner Neugeborenen-T\u00f6tung nicht nur eine Verheimli-\n\nchung, sondern oft auch eine Verdr\u00e4ngung der Schwan-\n\ngerschaft vorausgeht. Meist handelt es sich bei den \n\nT\u00e4terinnen heute um Frauen mit bestimmten Defiziten bei \n\nder L\u00f6sung von Problemen. Aufgrund ihrer psychischen \n\nAuff\u00e4lligkeit fehlt ihnen die F\u00e4higkeit zur Kontaktauf-\n\nnahme mit einer Klinik. \n\nT\u00f6tungen von Neugeborenen werden durch das Angebot \n\nzur anonymen Geburt deshalb nach dieser Ansicht nicht \n\nverhindert. Stattdessen wurde die Bef\u00fcrchtung ge\u00e4u\u00dfert, \n\ndass im Fall der anonymen Geburt und der Babyklappen \n\ndas Angebot erst die Nachfrage schafft. In der Anh\u00f6rung \n\nwurden Beispiele benannt, in denen Frauen von ihrer \n\nFamilie gezwungen wurden, ihr Kind verschwinden zu \n\nlassen. In Berlin gab es F\u00e4lle, in denen behinderte Kinder \n\nin den Babyklappen gefunden wurden \u2013 sowohl ein zwei \n\nMonate altes Kind mit Down-Syndrom als auch ein \n\nschwerbehindertes sechs Monate altes Kind. Auch Ge-\n\nschwister finden sich in Berliner Klappen. Man stellte bei \n\nDNA-Tests fest, dass \u00fcber Jahre drei Kinder, offenbar von \n\nein und derselben Mutter, abgelegt wurden. Das ist sicher \n\nsehr problematisch f\u00fcr die Legitimation der Babyklappe. \n\nAndererseits \u2013 auch das wurde gesagt \u2013 hat sich eine \n\nMinderheit von sechs Mitgliedern des Ethikrates gegen \n\ndie Abschaffung der Angebote zur anonymen Kindesab-\n\ngabe ausgesprochen. Sie argumentieren, dass Babyklappe \n\nund anonyme Geburt ein letzter Ausweg f\u00fcr jenen kleinen \n\nKreis von Eltern und Frauen sein k\u00f6nnen, die den Weg zu \n\nBeratungsstellen nicht finden. \n\nEs wurde bereits gesagt, dass sich das Deutsche Jugendin-\n\nstitut im Auftrag der Bundesregierung mit der Problema-\n\ntik besch\u00e4ftigt hat, denn der Ethikrat konnte sich nur auf \n\nSch\u00e4tzungen berufen. Offen blieb, welche psychologi-\n\nschen Auswirkungen die dauerhafte Anonymit\u00e4t der \n\nEltern auf die Kinder hat. Zum Teil wurde darauf hinge-\n\nwiesen, dass die Studie unglaubliche Ergebnisse hervor-\n\nbrachte. Es gibt keine gesetzliche Aufsicht, keine Pflicht \n\nzur Dokumentation, keine einheitlichen Verfahren, keine \n\nzentrale Erfassung, keine Kontrollen. Nach der derzeiti-\n\ngen Praxis k\u00f6nnte im Prinzip jeder Mann in seinem \n\nPrivathaus eine Babyklappe anbringen. Man muss auch \n\nkein polizeiliches F\u00fchrungszeugnis vorlegen. \n\nIm Ergebnis der Studie wurden 973 Kinder anonym \n\ngeboren oder \u00fcbergeben, f\u00fcr ein F\u00fcnftel der Kinder gab es \n\nkeine Informationen \u00fcber deren weiteren Verbleib. Das \n\nh\u00e4ngt mit der mangelnden Informationspflicht und man-\n\ngelnden zentralen Erfassung zusammen. Auch das Deut-\n\nsche Jugendinstitut spricht von einem Dilemma und dass \n\nes zu einer Abw\u00e4gung der Problemkonstellation kommen \n\nm\u00fcsste. Es spricht sich auch daf\u00fcr aus, mehr Handlungs-\n\nsicherheit zu schaffen, konsequent alternative nied-\n\nrigschwellige Hilfsangebote zu bewerten und neue zu \n\nschaffen. \n\nJetzt noch ein paar Worte zu den restlichen Punkten Ihres \n\nAntrages. Ich muss sagen, ich war da etwas w\u00fctend. Sie \n\nhaben gefordert, dass die Beratungsleistungen bekannt \n\ngemacht werden sollen. Ich muss sagen, dass gerade in \n\ndem Beratungsangebot f\u00fcr Familien 2010 gek\u00fcrzt wurde. \n\nDie Beratungsstellen kamen in sehr gro\u00dfe N\u00f6te. Ich \n\nkonnte in den Abstimmungen zum Haushalt dieses Jahr \n\nkeine gro\u00dfe Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr neue finanzielle Mittel \n\nerkennen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nWerner, dass Sie mir Gelegenheit geben, Sie zu fragen, ob \n\nSie eine Zwischenfrage gestatten. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Jonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Werner! Stimmen \n\nSie mir zu, dass wir im Haushalt im Einzelplan 08 die \n\nLeistungen der Schwangerenberatungsstellen erh\u00f6ht \n\nhaben? \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ja, genau. \u2013 Aber jetzt \n\nkomme ich zu einem weiteren Punkt. Es geht nicht nur \n\num diese eine Beratungsstelle, sondern um Familienbil-\n\ndung, Familienberatung, Familienverb\u00e4nde und um \n\nFamilienurlaub f\u00fcr Menschen, die sozial benachteiligt \n\nsind. Das sind Angebote, die Familien, die in einer wirt-\n\nschaftlich und sozial schwierigen Situation sind, erreichen \n\nk\u00f6nnten. Sie wissen auch, nicht jede Frau geht zur \n\nSchwangerschaftskonfliktberatungsstelle, meistens nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7039 \n\ndann, wenn es ein finanzielles Problem gibt oder wenn sie \n\neinen Beratungsschein braucht, um zum Beispiel einen \n\nSchwangerschaftsabbruch legitimieren zu lassen. Mit \n\nsolch speziellen Fragen gehen die Frauen noch nicht zu \n\nden Schwangerschaftskonfliktberatungsstellen \u2013 da muss \n\nArbeit geleistet werden. Es bedarf einer Ausbildung der \n\nFrauen in den Konfliktberatungsstellen, um den kommen-\n\nden Aufgaben gerecht zu werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Werner, Sie \n\ngestatten eine Nachfrage? \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Vielen Dank! Das hei\u00dft, dass die \n\nAussage, die Sie vorhin getroffen haben, dass wir an den \n\nBeratungsstellen f\u00fcr Schwangere und Familien gek\u00fcrzt \n\nhaben, so nicht zutrifft. Stimmen Sie dem zu? \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nHeike Werner, DIE LINKE: In Ihrem Punkt steht, dass \n\nBeratungen sowohl in Schwangerschaftskonfliktbera-\n\ntungsstellen als auch in den Jugend\u00e4mtern bef\u00f6rdert \n\nwerden sollen, und da muss man sagen, durch die K\u00fcr-\n\nzung bei der Jugendhilfepauschale ist es f\u00fcr die Jugend-\n\n\u00e4mter unumg\u00e4nglich, bestimmte Angebote zu k\u00fcrzen. Es \n\ngeht um Familienbildung, Familienberatung \u2013 \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, sch\u00fcttelt mit dem Kopf.) \n\n\u2013 und damit werden bestimmte Familien nicht erreicht. \n\nSie k\u00f6nnen gern mit dem Kopf sch\u00fctteln. Das Thema ist \n\nviel umfassender. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Werner, Sie \n\ngestatten eine weitere Zwischenfrage? \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Liebe Frau Kollegin Werner, \n\ngeben Sie mir recht, dass die Aufgabe, sich um Schwan-\n\ngere zu k\u00fcmmern \u2013 \u00fcberhaupt um die Problematik oder \n\ndas Thema Familie \u2013, nicht nur eine Aufgabe des Staates, \n\nsondern auch der Nachbarschaft, der Familien, des Freun-\n\ndeskreises, der Schule, ja, der Gesellschaft ist? \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ja. Ich w\u00fcrde gern zur\u00fcck-\n\nkommen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dazu haben Sie jetzt \n\nGelegenheit. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: \u2013 Ja, genau. Danke sch\u00f6n. \n\nIch will noch einmal darauf zur\u00fcckkommen. Wir wissen, \n\ndass Frauen in wirtschaftlich oder auch in partnerschaft-\n\nlich schwierigen Bedingungen in solche Notlagen kom-\n\nmen. In Eheberatungs- oder Konfliktberatungsstellen bzw. \n\nbei der Familienberatung gab es keine Aufstockung der \n\nMittel. Wir haben zum Beispiel das Problem, dass der \n\nFamilienurlaub f\u00fcr sozial Benachteiligte gestrichen \n\nwurde. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDas ist genau mein Problem. Wenn man umfassend auf \n\ndas Thema eingehen und tats\u00e4chlich das F\u00fcr und Wider \n\nund die vielen Probleme, die es damit gibt, benennen will, \n\nmuss es m\u00f6glich sein, das auch zu machen. Daf\u00fcr w\u00e4re \n\nein Ausschuss wirklich geeignet gewesen. Hier kommt es \n\nnur zu einem Schlagabtausch \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Anja Jonas, FDP) \n\n\u2013 und nicht zur M\u00f6glichkeit, wirklich die Argumente auch \n\nauszutauschen. Und nur weil ich sage, dass Familienur-\n\nlaub gek\u00fcrzt wird, hei\u00dft das doch nicht, dass ich gegen \n\neine Babyklappe bin. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \n\nDas habe ich nicht gesagt.) \n\nDas habe ich aber so verstanden. \n\n(Anja Jonas, FDP: Das ist  \n\nein sehr emotionales Thema!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Werner, \n\nfahren Sie mit Ihrem Redebeitrag fort. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Deswegen war es meine \n\nBitte, so etwas an anderer Stelle zu diskutieren. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Nun ist es aber hier!) \n\nIch m\u00f6chte noch einen zweiten Punkt ansprechen, bei \n\ndem Sie wohl wieder aufschreien werden. Es wurde auch \n\ngek\u00fcrzt bei der Fachberatungsstelle f\u00fcr Betroffene von \n\nMenschenhandel. Das h\u00e4ngt meist mit sexueller Ausbeu-\n\ntung zusammen. Wir wissen durch die Anh\u00f6rungen und \n\nStudien, dass Frauen, die keinen gesicherten Aufenthalts-\n\nstatus haben, oft betroffen sind von diesen Problemen. \n\nDiese k\u00f6nnte man \u00fcber Fachberatungsstellen erreichen; \n\ndem stehen die aktuellen K\u00fcrzungen entgegen. \n\nEs handelt sich immer um Ausnahmen \u2013 Frauen befinden \n\nsich in einer Situation, in der sie von Angeboten nicht \n\nerreicht werden. Es stellt sich die Frage, ob nicht verst\u00e4rkt \n\n\u00fcber andere, vorgeschaltete Angebote diskutiert werden \n\nmuss. Die vorhandenen Ergebnisse machen deutlich, dass \n\nes den Frauen gr\u00f6\u00dftenteils nicht um ihre eigene Anonymi-\n\nt\u00e4t geht, sondern um die zu ihrem Umfeld und Vertrau-\n\nlichkeit mit ihrer besonderen Situation. \n\nWir d\u00fcrfen nicht \u00fcber die Frauen sprechen, sondern \n\nm\u00fcssen auch das Geschlechterverh\u00e4ltnis st\u00e4rker themati-\n\nsieren. Warum kommen Frauen in solche Situationen? \n\nWie kann es sein, dass sie eine Schwangerschaft als \n\nSchande begreifen oder Angst haben, dass sie mit dem \n\nKind nicht weiterleben k\u00f6nnen? Sie f\u00fcrchten um ihre \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit aufgrund ihrer Lebenssituati-\n\non. Es geht um fl\u00e4chendeckende zielgerichtete Unterst\u00fct-\n\nzungsangebote f\u00fcr Notsituationen und die Schaffung der \n\nSt\u00e4rkung der reproduktiven Rechte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7040 \n\nSozial benachteiligte Frauen haben keinen ungehinderten \n\nZugang zu kostenfreien Verh\u00fctungsmitteln. Wir brauchen \n\ngesetzliche Regelungen f\u00fcr vertrauliche Geburten bzw. \n\nKindesabgaben. Dazu geh\u00f6rt auch die Unterst\u00fctzung der \n\nLandesregierung f\u00fcr die Krankenh\u00e4user, damit dies am \n\nEnde auch fl\u00e4chendeckend m\u00f6glich ist. Anonyme Gebur-\n\nten wird es weiterhin geben. Hier bedarf es der Klarstel-\n\nlung bei Dokumentation, Erfassung, Information der \n\nJugend\u00e4mter bei der Adoption usw. Schwierig bleibt der \n\nUmgang mit der Babyklappe vor allem deswegen, weil \n\ndie M\u00fctter nicht erreicht werden k\u00f6nnen und weil der \n\nVorwurf des Missbrauchs immer noch im Raum steht. \n\nAndererseits scheint es aber den sogenannten Restbedarf \n\nzu geben. Ich hoffe, dass wir nach Vorliegen der entspre-\n\nchenden Gesetzentw\u00fcrfe auf Bundesebene und nach den \n\nAntworten der Staatsregierung im Ausschuss in Ruhe die \n\nverschiedenen Standpunkte diskutieren k\u00f6nnen, ohne dass \n\nes zu plakativen Vorw\u00fcrfen kommt. Heute stimmen wir \n\naber Ihrem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nWerner. F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Neukirch. Bitte. \n\nSie haben jetzt das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte kurz aus Sicht der SPD-Fraktion zu zwei Punkten \n\nAnmerkungen machen: zum einen zur Sache und zum \n\nanderen zum vorliegenden Antrag. \n\nImmer wieder, das wurde jetzt schon oft erw\u00e4hnt, gibt es \n\nauch in Sachsen F\u00e4lle von Kindst\u00f6tung und Kindsausset-\n\nzungen. Wir diskutieren dieses Thema heute am Beispiel \n\nBabyklappen und anonymer Geburten. Ich m\u00f6chte ein \n\nBeispiel wiederholen, das Frau Strempel vorhin gebracht \n\nhat, um zu zeigen, dass das wirklich nur ein kleines \n\nSchlaglicht auf dieses Thema wirft. \n\nDer Vorfall beim Diakonissenkrankenhaus hat gezeigt, \n\ndass Babyklappen und anonyme Geburten nicht ausrei-\n\nchend sind, um solche F\u00e4lle zu verhindern. Das Diakonis-\n\nsenkrankenhaus bietet eine anonyme Geburt an und \n\n50 Meter weiter befindet sich eine Babyklappe \u2013 das Kind \n\nwurde auf die Treppe gelegt. Somit ist das Thema weiter \n\nzu fassen. Es w\u00e4re unehrlich, in dieser Diskussion zu \n\nsuggerieren, wir w\u00fcrden mit diesen beiden Instrumenten \n\ndas Problem l\u00f6sen. Das m\u00f6chte ich nicht, das wollte auch \n\nkeine meiner Vorrednerinnen. Sie k\u00f6nnen das nicht, da \n\ndiese Angebote niedrigschwellig sind. Sie setzen auf eine \n\ngewisse rationale Entscheidung der Frauen. Wir wissen \n\naus den Studien zu Kindst\u00f6tungen und Aussetzungen, wie \n\nes dazu kommt. Die Frauen befinden sich in einer psy-\n\nchisch verzweifelten Lage und sind nicht dazu f\u00e4hig, \n\nrational zu entscheiden \u2013 das ist das Problem. \n\nFrau Jonas setzt sich zu Recht daf\u00fcr ein, dass den Kindern \n\nein Recht erhalten bleibt zu wissen, wo sie herkommen. \n\nWir wissen, dass das bei Betroffenen im Nachhinein Jahre \n\nsp\u00e4ter zu gro\u00dfen psychischen Problemen f\u00fchren kann. \n\n(Karin Strempel, CDU: Richtig, sehr richtig!) \n\nGenau diese Kl\u00e4rung auf rechtlicher Ebene wird dazu \n\nf\u00fchren, dass das Angebot noch hochschwelliger wird. Das \n\nm\u00fcssen wir machen, da stimme ich Ihnen zu, aber es f\u00fchrt \n\nzu einem weiteren Problem. Deshalb m\u00fcssen wir, wenn \n\nwir den Anspruch wirklich haben, dass Frauen gar nicht \n\nerst in solche Konfliktsituationen kommen, daf\u00fcr sorgen, \n\nalles getan zu haben. Mehr kann man an dieser Stelle \n\nnicht erreichen. \n\nIch muss sagen, es g\u00e4be in Sachsen mehr M\u00f6glichkeiten, \n\ninsbesondere, wenn ich mir Aufkl\u00e4rungsleistungen, \n\ngesundheitliche Pr\u00e4ventionsangebote und auch die beste-\n\nhenden guten Beratungsangebote ansehe. Die Studie des \n\nJugendinstitutes wurde schon h\u00e4ufig die Analyse betref-\n\nfend zitiert. \n\nIch m\u00f6chte noch aus den gegebenen Empfehlungen \n\nzitieren. Zum Ersten: ein Hilfe- und Angebotskonzept zu \n\nentwickeln, welches bereits im Vorfeld auf die Anonymi-\n\nt\u00e4tsbed\u00fcrfnisse der Frauen eingeht. Zweitens: eine Quali-\n\nt\u00e4tssicherung durch die Aus- und Fortbildung des Perso-\n\nnenkreises, der Beratungsarbeit in den verschiedensten \n\nAngeboten leistet und ihnen die gesicherte Dokumentati-\n\non zur Verf\u00fcgung stellt. Drittens: ein Ausbau der Leistun-\n\ngen der Schwangeren- und Konfliktberatungsstellen, zu \n\ndenen derzeit nur ein eingeschr\u00e4nkter Personenkreis \n\nZugang findet, und das, obwohl dieses Angebot sehr \n\nsinnvoll erscheint, um dem Problem zu begegnen, weil es \n\neben nicht negativ besetzt ist. Die Schwangerenberatung \n\nist nicht mit Stigmatisierung verbunden, sondern sie ist \n\nein gesundheitliches Hilfsangebot und k\u00f6nnte als nied-\n\nrigschwelliger Zugang wirklich dienlich sein. \n\nDer vierte Punkt ist, eine telefonische, aber mit qualifi-\n\nzierten Fachkr\u00e4ften ausgestattete Anlaufstelle vorzuhal-\n\nten. \n\nDas sind die Empfehlungen, die auch in der Studie vorge-\n\nnommen wurden. Das Angebot der Babyklappe und der \n\nanonymen Geburt sollte tats\u00e4chlich nur der sogenannte \n\nletzte Ausweg sein, und wir sollten auch keine Regelung \n\nanstreben, die zu einem Ausbau dieser Angebote f\u00fchrt, \n\nweil das, wie Frau Jonas schon sagte, wiederum ganz \n\nandere Folgeprobleme f\u00fcr die Kinder hat, und diese \n\nm\u00fcssen wir ernst nehmen. \n\nIch komme nun zum Antrag. Der Antrag unterscheidet \n\nsich von den \u00fcblichen Antr\u00e4gen sehr positiv; denn es ist \n\nnicht nur ein Satz, sondern er ist ausf\u00fchrlich, und es w\u00e4re \n\nauch sehr interessant gewesen, die Stellungnahme mit \n\neinigen Detailkenntnissen vielleicht schon vor dieser \n\nDebatte gehabt zu haben. Wir haben an den Anmerkungen \n\nvon Frau Giegengack gemerkt, dass es durchaus unter-\n\nschiedliche Erkenntnisse gibt, und es w\u00e4re vielleicht nicht \n\nganz schlecht f\u00fcr die Debatte gewesen, einige Punkte \n\nschon im Vorfeld gekl\u00e4rt zu haben. Aber sei es, wie es sei. \n\nDer zweite Teil des Antrages enth\u00e4lt dann schon Schluss-\n\nfolgerungen aus dem Berichtsteil, zu dem wir die Antwor-\n\nten noch gar nicht haben; aber ich will diese einmal \n\nhintanstellen, weil auch meine Fraktion das Ziel der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7041 \n\nHerstellung der Rechtssicherheit f\u00fcr die Menschen teilt, \n\ndie derzeit in den vorhandenen Hilfsangeboten arbeiten. \n\nGestolpert, das m\u00f6chte ich anmerken, bin ich \u00fcber den \n\nPunkt, dass an der Schwangerschaftsberatung und den \n\nBeratungen der Jugend\u00e4mter festzuhalten sei. Ich nehme \n\nan, das ist vielleicht etwas ungl\u00fccklich formuliert. Ich \n\nglaube nicht, dass irgendjemand diese Angebote \u00fcber-\n\nhaupt infrage stellen will. Das will ich nicht hoffen, da \n\ngerade vor dem Hintergrund dieses Themas eher an einen \n\nAusbau zu denken ist. Gerade wenn ich in Jugend\u00e4mter \n\nschaue, die unter dem bestehenden finanziellen und \n\npersonellen Druck stehen sowie dem der Bedarfszahlen, \n\ndie sie zu bearbeiten haben, so ist wirklich fraglich, ob sie \n\neinem zus\u00e4tzlichen Bedarf, der durch ein Bekanntmachen \n\ndieser Angebote eintreten w\u00fcrde, nachkommen k\u00f6nnten. \n\nDer Antragstext h\u00e4tte in diesem Punkt aus meiner Sicht \n\nlauten m\u00fcssen, dass die Angebote nicht nur bekannter \n\ngemacht werden m\u00fcssen, sondern f\u00fcr den vielleicht \n\neintretenden zus\u00e4tzlichen Bedarf auch die entsprechenden \n\nRessourcen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Hierbei gibt es \n\nvor dem Hintergrund des gerade verabschiedeten Haus-\n\nhaltsplanes nur wenig Spielraum. An dieser Stelle greift \n\naus meiner Sicht der Antrag etwas zu kurz. Hier muss die \n\nKoalition nachlegen, wenn sie das Thema weiterhin \n\nwirklich ernsthaft bearbeiten will. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nNeukirch. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Abg. Giegengack. Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Dieses Mal nehme \n\nich mir die M\u00f6glichkeit zu sprechen, nachdem ich vorhin \n\nmeine Rede zu Protokoll gegeben habe. \n\nAnonyme Geburt und Babyklappen als letzte M\u00f6glichkeit \n\nf\u00fcr verzweifelte M\u00fctter sind umstritten, keine Frage; wir \n\nhaben es heute schon h\u00e4ufig geh\u00f6rt. W\u00e4hrend Bef\u00fcrworter \n\nhierin die M\u00f6glichkeit zur Rettung von Leben sehen, \n\nkritisieren ihre Gegner, dass dadurch das Recht eines \n\nKindes auf Kenntnis seiner Herkunft verletzt werde und \n\nauch die Hemmschwelle herabgesetzt w\u00fcrde, ein unge-\n\nwolltes Kind abzugeben. \n\nEs ist angesprochen worden; wir haben uns bereits im \n\nMai mit dieser Frage besch\u00e4ftigt. Meine Kollegin Anne-\n\nkatrin Klepsch und ich haben im Mai dieses Jahres ein \n\nFachgespr\u00e4ch organisiert. Wir waren sehr \u00fcberrascht \u00fcber \n\ndie gro\u00dfe Resonanz. 40 Fachvertreter aus ganz Sachsen \n\nsind nach Dresden gekommen, um die Probleme, die mit \n\ndiesen Angeboten verbunden sind, und die M\u00f6glichkeiten \n\nanderer Hilfsleistungen zu diskutieren. Wir haben uns \n\ngefreut; denn wir konnten als Referenten Dr. Nikos Fersis \n\nbegr\u00fc\u00dfen, den Chefarzt der Frauenklinik in Chemnitz, die \n\neine Babyklappe vorh\u00e4lt, au\u00dferdem Frau Jarsumbeck und \n\nFrau Bockhacker vom KALEB Dresden, das \u00fcber eine \n\nBabyklappe verf\u00fcgt, sowie Peter K\u00fchn, den Sprecher der \n\nBundesarbeitsgemeinschaft Adoptierter. \n\nIm Zentrum des Fachgespr\u00e4ches standen die Erfahrungen, \n\ndie mit Babyklappen und anonymer Geburt in Sachsen \n\ngemacht worden sind, und zum andern auch die mit \n\nBabyklappe und anonymer Geburt verbundenen grund-\n\ns\u00e4tzlichen Fragen. Deutlich geworden ist, dass es keine \n\nspezifische Gruppe von Frauen gibt, die diese Angebote \u2013 \n\nKlappe und anonyme Geburt \u2013 annimmt, weder was Alter, \n\nBildung, wirtschaftliche Situation noch Schicht oder \n\nAnzahl der bereits geborenen Kinder betrifft. Das hat \n\nmich sehr \u00fcberrascht; ich h\u00e4tte dazu eindeutigere Ergeb-\n\nnisse erwartet. \n\nEs gibt auch keine spezifischen Gr\u00fcnde, die Angebote zu \n\nnutzen. Es ist immer ein B\u00fcndel von Motiven und Prob-\n\nlemkonstellationen. Was dahintersteht, ist h\u00e4ufig Druck in \n\nder Familie, im Umfeld, eine akute psychische und \n\nphysische Belastung \u2013 das liegt nahe \u2013, komplizierte \n\nBeziehungsdynamiken und schwierige Paarbeziehungen, \n\nsofern vorhanden, Angst vor Stigmatisierung wegen einer \n\nAdoption \u2013 das ist heute ebenfalls bereits angesprochen \n\nworden \u2013, dass man damit quasi infrage stellt, selbst \n\nKinder erziehen zu k\u00f6nnen, wenn man das Kind freigibt  \n\n\u2013, Bedrohung, Gewalt, Missbrauch, Vergewaltigung \u2013 \n\ndies ist angesprochen worden \u2013, aber auch kulturelle und \n\nreligi\u00f6se Hintergr\u00fcnde, die Frauen dazu bringen bzw. die \n\nM\u00e4nner dieser Frauen, ihre Kinder abzugeben. \n\nAuch bei diesem Fachgespr\u00e4ch wurde die zentrale Frage \n\nzu diskutieren versucht: inwiefern Babyklappen und \n\nanonyme Geburten Kindst\u00f6tungen vermeiden helfen und \n\nverhindern oder eind\u00e4mmen k\u00f6nnen. Es ist eine ganz \n\nschwierige Diskussion; denn die Dunkelziffer von Kinds-\n\nt\u00f6tungen ist unbekannt, und da es keine bundesweite \n\nStatistik \u00fcber T\u00f6tung und Aussetzung von Kindern gibt, \n\nkann man das Argument nicht statistisch widerlegen, dass \n\ndie Babyklappen Kindst\u00f6tungen verhindern helfen. \n\nIn der hier schon angesprochenen Studie des Deutschen \n\nJugendinstituts wird ausgef\u00fchrt \u2013 man hat in Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen Interviews gef\u00fchrt \u2013, ich zitiere: \u201eHinsichtlich der \n\nVerdr\u00e4ngung der Schwangerschaft, der Verheimlichung \n\ngegen\u00fcber dem sozialen Umfeld und der daraus resultie-\n\nrenden Isolation und der B\u00fcndelung von Motiven finden \n\nsich Gemeinsamkeiten der Frauen, die ihr Kind anonym \n\nabgeben, sowie denen, die ihr Kind t\u00f6ten.\u201c Von daher \n\nk\u00f6nnte man dann schon darauf schlie\u00dfen, dass unter \n\nUmst\u00e4nden mit Babyklappen Kindst\u00f6tungen vermieden \n\nwerden k\u00f6nnen. Wie gesagt, es ist letztendlich nicht zu \n\nbeweisen. \n\nKlar ist, dass die jetzige Praxis mit Babyklappen und \n\nanonymer Geburt eindeutig rechtswidrig ist \u2013 also sie \n\nstehen mit einem Bein im Gef\u00e4ngnis \u2013 und wir daf\u00fcr \n\ndringend eine Regelung brauchen, diese allerdings au\u00dfer-\n\nordentlich schwierig ist, sonst h\u00e4tten wir n\u00e4mlich schon \n\neine. Sie wissen nicht, wie sie es machen sollen, weil die \n\nGrundrechte entweder des Kindes, der Mutter oder des \n\nVaters eingeschr\u00e4nkt werden. Es hilft auch nicht, wenn \n\nwir sagen, Frankreich hat Regelungen zur anonymen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7042 \n\nGeburt und der EuGH hat diese best\u00e4tigt. Aber der EuGH \n\n\u2013 ich hoffe, ich begebe mich jetzt nicht zu weit aufs Eis \u2013 \n\nurteilt ja nicht dar\u00fcber, ob die Gesetze der jeweiligen \n\nLandesverfassung entsprechen, sondern es ist eine v\u00f6lker-\n\nrechtliche Institution. Vor diesem Hintergrund war die \n\nfranz\u00f6sische Regelung okay. Das hei\u00dft aber nicht, dass \n\ndas in Deutschland auch so funktioniert. \n\nZu sagen bleibt noch: Das Fachgespr\u00e4ch hat gezeigt, dass \n\nwir in Sachsen ein sehr gutes Angebot haben, hoch \n\nmotivierte, engagierte Mitarbeiter in den einzelnen \n\nInstitutionen, die diese Angebote vorhalten, und auch die \n\nrechtliche Absicherung \u2013 soweit m\u00f6glich \u2013 vorhanden ist, \n\nn\u00e4mlich Kooperationsvereinbarungen zwischen den \n\nBabyklappenanbietern und dem Jugendamt. Das ist sehr \n\nwichtig, damit keine Kinder \u201ewegkommen\u201c. Wir w\u00fcrden \n\nuns freuen \u2013 das hat auch das Gespr\u00e4ch gezeigt \u2013, wenn \n\ndies von Landesseite mehr begleitet w\u00fcrde und bessere \n\nM\u00f6glichkeiten best\u00fcnden, dass sich die Anbieter sach-\n\nsenweit besser vernetzen k\u00f6nnen und unterst\u00fctzt werden. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich gern noch eine Sache klarstellen: \n\nWenn wir heute dem Antrag der Koalition zustimmen \u2013 es \n\nhat sich abgezeichnet, dass dies wohl alle Fraktionen im \n\nHause tun \u2013, dann setzen wir ein Signal aus Sachsen, dass \n\nwir hier zu Babyklappen und anonymer Geburt stehen. \n\nDas ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Es k\u00f6nnte sein, dass es in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern anders gesehen wird. Aber \u2013 dies \n\nist ebenfalls deutlich geworden \u2013 damit ist nicht verbun-\n\nden, dass wir uns f\u00fcr eine Ausweitung des Angebotes \n\naussprechen. Das, was wir in Sachsen haben, gen\u00fcgt. Wir \n\nm\u00f6chten nicht, dass es beworben wird, um nicht in die \n\nFalle zu treten, erst Motivation hervorzurufen. Das, was \n\nwir haben, sollte so bleiben. Wir wollen es nicht aus-\n\nbauen, aber rechtliche Sicherheit herstellen. Vor diesem \n\nHintergrund stimmen wir dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nGiegengack. Nun die NPD-Fraktion; Herr Abg. Delle, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Auch die NPD-Fraktion \n\nbegr\u00fc\u00dft diesen Antrag der Koalition ausdr\u00fccklich. Baby-\n\nklappen und M\u00f6glichkeiten zur anonymen Geburt sind \n\nzwei Mittel, um den Abtreibungswahnsinn in unserem \n\nLand einzud\u00e4mmen. \n\nLaut Bundesamt f\u00fcr Statistik wurde im Jahr 2011 deutsch-\n\nlandweit \u00fcber 100 000 Mal abgetrieben, f\u00fcr Sachsen wird \n\neine Zahl von 5 903 Abtreibungen genannt. Interessen-\n\nverb\u00e4nde, wie \u201ePro Leben\u201c, gehen von einer doppelt so \n\nhohen Zahl an Schwangerschaftsabbr\u00fcchen aus. Wir \n\nm\u00fcssen also andere M\u00f6glichkeiten und breit wahrnehm-\n\nbare Angebote f\u00fcr in Not geratene Frauen bereitstellen. \n\nAbtreibungen sollten keine Alternative sein, und Kindes-\n\nt\u00f6tungen m\u00fcssen wir mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nMitteln verhindern. \n\nMit den beiden angesprochenen Angeboten k\u00f6nnen wir \n\nhoffentlich erreichen, dass sich junge Frauen \u00f6fter f\u00fcr ihre \n\nKinder entscheiden. Deshalb ist es begr\u00fc\u00dfenswert, wenn \n\ndie Koalition hier Rechtssicherheit f\u00fcr Babyklappen und \n\nanonyme Geburten schaffen m\u00f6chte und von der Staatsre-\n\ngierung Informationen zur Faktenlage abfragt. \n\nWie aus dem Antrag ferner hervorgeht, ist es wichtig, \n\nsolche und viel fr\u00fcher ansetzende Angebote f\u00fcr M\u00fctter \n\neinzurichten und diese den Betroffenen auch bekanntzu-\n\nmachen. Die besten und sichersten Babyklappen n\u00fctzen \n\nnichts, wenn Frauen nichts von ihnen wissen. Die enga-\n\ngiertesten Jugend\u00e4mter k\u00f6nnen nichts erreichen, wenn \n\nM\u00fctter die Angebote nicht wahrnehmen. Die beste Ge-\n\nsundheitsvorsorge f\u00fcr Mutter und Kind bei anonymen \n\nGeburten ist \u00fcberfl\u00fcssig, wenn die Frauen keine Rechtssi-\n\ncherheit haben und deshalb auf diese M\u00f6glichkeit ver-\n\nzichten und ihre Kinder zu Hause bekommen. Auch die \n\nHelfer bei anonymen Geburten handeln in einer rechtli-\n\nchen Grauzone, wenn sie in einer Notlage unterst\u00fctzend \n\nt\u00e4tig werden. \n\nAll diese Probleme muss die Politik angehen, wenn sie \n\ndiesem ernsten Thema gerecht werden m\u00f6chte. \n\nInteressant ist auch ein weiterer Aspekt, den der Koaliti-\n\nonsantrag anspricht, n\u00e4mlich die Rechte der Kinder um \n\ndas Wissen ihrer Herkunft. Wir sehen diesen Antrag und \n\ndie Beschlussfassung in den Punkten II und III als Beginn \n\neiner neuen Debatte auf Landes- und Bundesebene \u00fcber \n\nden Umgang mit ungeborenem Leben und die Hilfe f\u00fcr \n\nM\u00fctter in Not. \n\nWir werden diesem Antrag ausdr\u00fccklich zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. \u2013 Gibt es Redebedarf \n\nf\u00fcr eine weitere Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Oh, Herr Biesok, etwas z\u00f6gerlich, aber dennoch \n\nnicht zu sp\u00e4t. Sie haben jetzt die Gelegenheit, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zwischen \n\nJustiz und Gesundheitswesen gibt es oftmals eine Vielzahl \n\nvon Ber\u00fchrungspunkten. Das ist meist dann der Fall, \n\nwenn es um existentielle Fragen geht. Das Thema Baby-\n\nklappen und anonyme Geburt ist eine solche existenzielle \n\nFrage. \n\nDie Studie des Deutschen Jugendinstitutes wurde hier \n\nschon h\u00e4ufig angesprochen. Ich m\u00f6chte einen Punkt \n\ndaraus hervorheben. Die Studie stellt fest, dass diffuse, \n\npanikartige \u00c4ngste und eine damit verbundene Sprachlo-\n\nsigkeit die Hauptursache f\u00fcr werdende M\u00fctter waren, ein \n\nAngebot f\u00fcr eine anonyme Kindsabgabe zu nutzen. Diese \n\nunspezifische Angst und das Unverm\u00f6gen, die Lage und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7043 \n\ndie Probleme zu verbalisieren, f\u00fchrten zu einer Hilflosig-\n\nkeit, die eine \u00d6ffnung nach au\u00dfen sowie die Inanspruch-\n\nnahme von ad\u00e4quaten Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen unm\u00f6g-\n\nlich gemacht hat. Frau Giegengack \u2013 sie ist leider nicht im \n\nSaal \u2013 hat die einzelnen Ursachen hervorgehoben. \n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel bringen, an dem man das sehr \n\ndeutlich sieht. Eine Studienkollegin von mir hat zusam-\n\nmen mit ihrem Mann zwei Kinder adoptiert. Ein Kind ist \n\nein t\u00fcrkisches M\u00e4dchen. Von der Mutter wei\u00df man nur, \n\ndass sie mithilfe einer Einrichtung w\u00e4hrend ihrer \n\nSchwangerschaft versteckt wurde, weil sie um ihr Leben \n\ngef\u00fcrchtet hat, falls die Familie von dieser Schwanger-\n\nschaft erf\u00e4hrt. Genau das sind die Konfliktsituationen, \n\n\u00fcber die wir uns hier unterhalten und bei denen wir \n\nversuchen, Rechtssicherheit zu schaffen. \n\nDerzeit versagt in solchen Konfliktsituationen das Recht. \n\n\u00c4rzte oder an der Geburt Beteiligte sind nach dem Perso-\n\nnenstandsgesetz verpflichtet, eine Geburt unter Angabe \n\nder Personalien der Mutter gegen\u00fcber dem zust\u00e4ndigen \n\nStandesamt zu melden. Wenn sich eine Mutter, wie ich sie \n\ngerade mit meiner Studienkollegin beschrieben habe, \n\neiner solchen Pflicht bewusst ist, dann wei\u00df sie, dass sie \n\nihre Anonymit\u00e4t, die sie bisher unter vielen \u00c4ngsten \n\ngewahrt hat, aufgeben muss, und dann n\u00fctzt ihr dieses \n\nAngebot nichts. \n\nAlle Personen, die eine Babyklappe betreiben oder die \n\nFrauen bei anonymen Geburten beistehen, handeln somit \n\nstreng genommen rechtswidrig. Die Beteiligten bewegen \n\nsich immer wieder in einer Grauzone, die Mutter einer-\n\nseits bei der Geburt medizinisch betreuen zu m\u00fcssen und \n\nihr andererseits gleichzeitig die Anonymit\u00e4t zuzusichern. \n\nDerzeit werden die geltenden Gesetze je nach Situation \n\nund bestehendem Handlungsbedarf sowohl von den \n\nTr\u00e4gern als auch von den Jugend\u00e4mtern so ausgelegt, wie \n\nes in der jeweiligen Situation aus der Sicht der Beteiligten \n\nerforderlich ist. Die Angebote werden nur geduldet. Das \n\nist nach unserer Auffassung nicht mehr hinnehmbar. Wir \n\nstehen als FDP zur Babyklappe und zu anonymen Gebur-\n\nten als Ultima Ratio. Es geht nicht darum, sie als g\u00e4ngige \n\nHilfsform zu etablieren, sondern es geht darum, sie als \n\nallerletzten Weg in einer Not anzubieten. \n\nWir d\u00fcrfen bei der Neuregelung eines nicht vergessen: \n\nMit der anonymen Geburt ist auch ein Eingriff in das \n\nGrundrecht des Kindes auf Kenntnis seiner eigenen \n\nAbstammung verbunden. Es wird auch in das Elternrecht \n\ndes biologischen Vaters eingegriffen. Die schon oft \n\nzitierte Studie des Deutschen Jugendinstituts hat auch \n\nfestgestellt, dass deutlich mehr M\u00fctter nach einer anony-\n\nmen Entbindung oder \u00dcbergabe des Kindes in der Klinik \n\nihre Anonymit\u00e4t aufgaben als bei der Nutzung einer \n\nBabyklappe. \n\nDaher m\u00fcssen wir besonders die anonyme Geburt rechts-\n\nsicher, f\u00fcr alle Beteiligten straffrei und f\u00fcr die Mutter \n\njederzeit reversibel gestalten. Nur so erh\u00f6hen wir die \n\nChance f\u00fcr das Kind, sp\u00e4ter die eigene Identit\u00e4t feststellen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nDer gute Wille, Mutter und Kind zu helfen, bedarf einer \n\nrechtlich gesicherten Grundlage, auf die sich alle Beteilig-\n\nten verlassen k\u00f6nnen und die rechtssichere Hilfe garan-\n\ntiert. \n\nWir als FDP-Fraktion haben auf Bundesebene bereits zu \n\nOppositionszeiten diese Forderung erhoben. Die Bundes-\n\njustizministerin ist dabei, einen Gesetzentwurf zu  erarbei-\n\nten, der diese unterschiedlichen Aspekte abw\u00e4gt. Unsere \n\nForderung ist, dass sich auch der Freistaat hierf\u00fcr stark-\n\nmacht, und daf\u00fcr bitten wir um Ihre Zustimmung zum \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBiesok. \u2013 Nun noch einmal die Frage: Gibt es weitere \n\nWortmeldungen aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Ich \n\nhabe jetzt lange genug gewartet und sehe keine Wortmel-\n\ndungen mehr. Frau Staatsministerin, Sie haben jetzt das \n\nWort. Bitte sch\u00f6n. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Babyklappen \n\nsollen M\u00fcttern bzw. Eltern in Not erm\u00f6glichen, ihr Neu-\n\ngeborenes zum Schutz des Kindes anonym abzugeben. \n\nIch danke f\u00fcr diese verantwortungsvolle Debatte. Ich \n\nwiederhole noch einmal: Seit der Einf\u00fchrung sind Baby-\n\nklappen umstritten. Kritiker bezweifeln, ob sie ihrer \n\neigentlichen Zielsetzung auch gerecht werden k\u00f6nnen. \n\nDas mag nicht ganz unberechtigt sein. Auch das wurde \n\njetzt debattiert. \n\nDie viel gr\u00f6\u00dfere Herausforderung ist aber, dass Baby-\n\nklappen nach derzeitigem Recht keine tragf\u00e4higen Ange-\n\nbote darstellen. Eltern und Betreiber von Babyklappen \n\nsetzen sich gleicherma\u00dfen einem Strafverfolgungsrisiko \n\naus. Viele Rechtsfragen sind ungekl\u00e4rt. Immer ist es \n\nm\u00f6glich, dass die Staatsanwaltschaft t\u00e4tig wird, zum \n\nBeispiel wegen Personenstandsunterdr\u00fcckung oder \n\nVerletzung der Unterhalts- und F\u00fcrsorgepflicht. Zudem \n\nwiderspricht das Modell Babyklappe dem bundesdeut-\n\nschen Familienrecht, das Elternlosigkeit nicht kennt. \n\nIm Bundestag und im Bundesrat gab es bereits mehrere \n\nVersuche, diese Grauzone durch eine bundeseinheitliche \n\nRegelung zu legitimieren. Bislang scheiterte dies am \n\nverfassungsgem\u00e4\u00dfen Recht des Kindes auf Kenntnis der \n\neigenen Abstammung und am eigenst\u00e4ndigen Grundrecht \n\nauf Umgang mit beiden Elternteilen. An dieser Lage hat \n\nsich nichts ge\u00e4ndert. Eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Legalisie-\n\nrung von Babyklappen sehe ich deshalb momentan nicht. \n\nEine denkbare Alternative sind anonyme Geburten. Ob \n\ndie Bundesregierung diese Idee aufgreift, bleibt abzuwar-\n\nten, denn auch bei der anonymen Geburt muss sicherge-\n\nstellt sein, dass dem Kind seine Herkunft und seine \n\nleibliche Familie nicht unbekannt bleiben. Wenn es hier \n\nzu rechtlich tragf\u00e4higen L\u00f6sungen kommen soll, dann \n\ngeht dies nur fraktions\u00fcbergreifend \u00fcber den Bundestag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7044 \n\nSachsen wird sich dann im Sinne des vorliegenden Antra-\n\nges einbringen. \n\nKurz zu den anderen Anliegen des Antrags. Babyklappen \n\nund anonyme Geburten sind keine Angebote der Kinder- \n\nund Jugendhilfe. Sie werden deshalb nicht von der Kin-\n\nder- und Jugendhilfestatistik erfasst. Schon wegen der \n\nGefahr einer strafrechtlichen Verfolgung ist die notwendi-\n\nge gesundheitliche Versorgung des Neugeborenen f\u00fcr den \n\nBetreiber das wichtigste Anliegen. Das gilt ebenfalls f\u00fcr \n\ndie notwendige unverz\u00fcgliche Bestellung eines Vormun-\n\ndes und damit die Einschaltung des Jugendamtes, das \n\nhei\u00dft immer. \n\nZahlen finden Sie in der Antwort zur Kleinen Anfrage Nr. \n\n5/624 und die erg\u00e4nzenden Hinweise der Staatsregierung \n\nzu der Kleinen Antrage Nr. 5/7051und 5/10191. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \n\ndie Fraktion spricht Frau Abg. Strempel. Bitte sch\u00f6n. \n\nKarin Strempel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Aussprache zum \n\nAntrag \u2013 es ist keine Debatte, Frau Werner \u2013 hat tats\u00e4ch-\n\nlich gezeigt, wie enorm wichtig dieses Thema ist. Ich \n\ndanke meinen Kolleginnen und Kollegen der Koalitions-\n\nfraktionen, des Arbeitskreises Soziales, Gesundheit und \n\nVerbraucherschutz, dass sie dieses Thema auf die Tages-\n\nordnung des Plenums gesetzt und erkannt haben, wie \n\nwichtig dieses Thema zur Sicherung von Leben ist \u2013 des \n\nKindslebens und des Lebens der Mutter. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich bin ich angenehm angetan und hoffe, \n\ndass es auch weiterhin so gut funktioniert, dass die Vertre-\n\nter der Rechtssicherheit die Notwendigkeit des Antrages \n\nunterst\u00fctzen. Ich hoffe und w\u00fcnsche, dass diese Zusam-\n\nmenarbeit auch bei k\u00fcnftigen Themen so perfekt funktio-\n\nniert. \n\nDer Antrag ist notwendig. Er dient noch einmal einer \n\ngr\u00fcndlichen Analyse. Er dient der \u00dcberarbeitung bisheri-\n\nger Ma\u00dfnahmen, der m\u00f6glichen besseren Informations-\n\nweitergabe und -sicherheit, der St\u00e4rkung der Sicherheit \n\nder Anbieter von Babyklappen und der anonymen Geburt \n\n\u2013 sprich auch der Krankenh\u00e4user \u2013, dem Angehen m\u00f6gli-\n\ncher Ver\u00e4nderungen und hoffentlich einer Bewegung auf \n\nBundesebene, initiiert durch unseren Freistaat Sachsen \n\nzum Schutz von Kindsleben, zur Sicherheit, zur Gew\u00e4hr-\n\nleistung der anonymen Geburt und zur Duldung der \n\nbisherigen Babyklappen. Das, was vorhanden ist, soll \n\nauch rechtssicher sein. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Antrag. Ich \n\ndanke, dass er diesen breiten Konsens gefunden hat. In \n\ndiesem Sinne w\u00fcnsche ich der Staatsregierung ein gutes \n\nArbeiten in Berlin. Wir sichern ihr unsere Unterst\u00fctzung \n\nzu, auch den Kolleginnen und Kollegen im Bundestag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/10176 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die Drucksa-\n\nche einstimmig angenommen. Der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahrnahme der Regierungsverantwortung f\u00fcr die Strafrechtspflege  \n\nbei der wirksamen Verfolgung politisch motivierter Gewalt- und \n\nBedrohungskriminalit\u00e4t von rechts in Sachsen vor dem Hintergrund  \n\ndes j\u00fcngsten Vorfalls in der Stadt Hoyerswerda \n\nDrucksache 5/10623, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Aussprache erfolgt wie folgt: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. Es beginnt die Fraktion DIE \n\nLINKE. Es spricht Herr Abg. Dr. Hahn; bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vor zwei Tagen \n\nhaben die Koalitionsfraktionen von CDU und FDP den \n\nHaushaltsplan f\u00fcr die kommenden beiden Jahre beschlos-\n\nsen und sich selbst dabei \u00fcberschw\u00e4nglich gelobt, auch \n\nwas die innere Sicherheit in unserem Land anbelangt. \n\nDass die Realit\u00e4t in Sachsen anders aussieht, hat nicht nur \n\ndie Opposition hier im Landtag immer wieder betont, \n\nderen Antr\u00e4ge zum Stopp des Personalabbaus bei der \n\nPolizei allesamt abgelehnt wurden. Nein, das haben auch \n\ndie j\u00fcngsten Vorf\u00e4lle in Hoyerswerda in erschreckender \n\nArt und Weise dokumentiert, die wieder einmal bundes-\n\nweit f\u00fcr Negativschlagzeilen sorgten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7045 \n\nWas war geschehen? Ein junges Paar hatte sich \u00fcber \n\ndiverse Nazi-Aufkleber in der Stadt nicht einfach nur \n\nge\u00e4rgert, sondern diese auch mehrfach von Laternen, \n\nFenstern und Geb\u00e4uden entfernt. Das allein reichte aus, \n\ndass sie am 17. Oktober dieses Jahres von 15 Neonazis in \n\nihrem Wohnhaus aufgesucht und vor ihrer Wohnungst\u00fcr \n\nderart massiven Bedrohungen ausgesetzt wurden, dass sie \n\nin ihrer Not die Polizei zu Hilfe rufen mussten. Zwar kam \n\ndann auch ein Streifenwagen, doch die Polizeibeamten \n\nsahen sich au\u00dferstande, den Angreifern Paroli zu bieten. \n\nSie forderten daher Verst\u00e4rkung an, die von auswertigen \n\nRevieren erst lange Anfahrtswege zur\u00fccklegen musste, \n\nbevor sie in Hoyerswerda eintraf. \u2013 So viel zum Thema \n\nausreichende Polizeipr\u00e4senz in Sachsen. \n\n\u00d6ffentlich wurde die Angelegenheit durch einen Beitrag \n\nim MDR-Magazin \u201eExakt\u201c. Nach der Berichterstattung \n\nsollen die rechten Angreifer erst nach knapp zwei Stunden \n\nund von den anwesenden Polizisten weitgehend unbehel-\n\nligt den Tatort verlassen haben. Nach jetzigem Kenntnis-\n\nstand waren zu diesem Zeitpunkt im \u00dcbrigen durch die \n\nPolizei noch nicht einmal deren Personalien festgestellt \n\nworden. Das geschah erst sp\u00e4ter an einer benachbarten \n\nTankstelle. Bei ihrem Abgang skandierten die T\u00e4ter \n\nlautstark \u201eANH\u201c. ANH steht f\u00fcr \u201eAutonome Nationalis-\n\nten Hoyerswerda\u201c. Dabei handelt es sich offenbar um jene \n\nrechtsextremistische Gruppierung, von der am 21. Sep-\n\ntember dieses Jahres gegen eine Demonstration zur \n\nErinnerung an die ausl\u00e4nderfeindlichen Massenausschrei-\n\ntungen in Hoyerswerda von 1991 massive Provokationen \n\nausgegangen waren. \n\nDoch auch nachdem am 17. Oktober dann endlich ausrei-\n\nchend Polizei vor Ort war, wurde den Opfern nicht \n\nwirklich geholfen, sondern ihnen stattdessen nahegelegt, \n\ndie Stadt zu verlassen, weil man ihre Sicherheit nicht \n\nmehr gew\u00e4hrleisten und sie nicht wirksam sch\u00fctzen \n\nk\u00f6nne. \n\nEs ist v\u00f6llig egal, ob das als vor\u00fcbergehende oder gar \n\ndauerhafte Ma\u00dfnahme geplant war. F\u00fcr mich ist das die \n\nKapitulation des Staates vor den Nazis, und genau das \n\nd\u00fcrfen wir nicht zulassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIn dem bereits erw\u00e4hnten MDR-Beitrag wurde der Spre-\n\ncher der Polizeidirektion Oberlausitz-Niederschlesien mit \n\nfolgenden Worten dazu zitiert: \u201eEs ist einfacher, zwei \n\nPersonen von einem Ort an einen anderen sicheren Ort zu \n\nbringen, als 30 Personen zu bewachen oder permanent \n\nf\u00fcnf Funkstreifen vor ein Haus zu stellen.\u201c \n\nIch frage: Wo sind wir eigentlich hingekommen in diesem \n\nLand? \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir als LINKE teilen ausdr\u00fccklich die Position des \n\njetzigen Leipziger Polizeipr\u00e4sidenten, Bernd Merbitz, der \n\ngegen\u00fcber dem MDR Folgendes erkl\u00e4rte: \u201eEs kann nicht \n\nsein, dass man Leuten, die in Gefahr sind, die bedroht \n\nwerden, nun als Ultima Ratio anbietet, die Stadt zu \n\nverlassen. Es ist unsere Pflicht und Schuldigkeit, die \n\nMenschen zu sch\u00fctzen.\u201c \n\nDer Mann hat absolut recht. Aber umso mehr fragt man \n\nsich, warum Innenminister Ulbig gerade diesen Beamten \n\nvor wenigen Monaten als Landespolizeipr\u00e4sident in \n\nSachsen abgesetzt hat. \n\nDer j\u00fcngste Vorfall wirft viele Fragen auf. Ich kann hier \n\nnur einige nennen: Wie kann es sein, dass heute vielleicht \n\n30 Neonazis das Klima einer ganzen Stadt vergiften und \n\nteilweise sogar dominieren? Warum hat man aus den \n\nausl\u00e4nderfeindlichen Ereignissen von 1991 in Hoyers-\n\nwerda scheinbar nur sehr wenig gelernt? Inwieweit hat die \n\nPolizei an dem fraglichen Tag in Hoyerswerda und \n\ninwieweit hat vor allem die Staatsanwaltschaft bei der \n\nVerfolgung offenkundiger Straftaten die ihnen gesetzlich \n\nzugewiesenen Aufgaben im vorliegenden Fall tats\u00e4chlich \n\nwahrgenommen? \n\nSchlie\u00dflich: Was soll man davon halten, wenn hochrangi-\n\nge Polizeibeamte nach der medialen Berichterstattung \n\nversucht haben, die Opfer bei einem Besuch an deren \n\nZufluchtsort dahin gehend zu beeinflussen, dass es f\u00fcr sie \n\nvielleicht doch besser w\u00e4re, sich dergestalt zu \u00e4u\u00dfern, \n\ndass sie selbst es gewesen seien, die aus Angst darum \n\ngebeten h\u00e4tten, aus Hoyerswerda weggebracht zu wer-\n\nden? \n\nF\u00fcr mich pers\u00f6nlich ist gerade der letzte Punkt von \n\nbesonderer Bedeutung; denn das, was jetzt in Hoyers-\n\nwerda passiert ist, ist leider kein Einzelfall. Immer h\u00e4ufi-\n\nger sind es die Opfer, die ihre Heimat oder ihren langj\u00e4h-\n\nrigen Wohnsitz nach rechten Attacken verlassen m\u00fcssen \u2013 \n\nsei es der Sch\u00fcler in Limbach-Oberfrohna oder seien es \n\nandere junge Leute in unz\u00e4hligen kleinen St\u00e4dten. \n\nIn Geithain gab es Anfang dieses Jahres mehrere \u00dcber-\n\ngriffe auf eine Pizzeria. Erst beim f\u00fcnften Vorfall, bei dem \n\nes zu einer Explosion kam, interessierte man sich seitens \n\nder Polizei ernsthaft daf\u00fcr. Der Betreiber musste sein \n\nGesch\u00e4ft schlie\u00dflich dennoch aufgeben. \n\nAuch in Hoyerswerda gab es schon vor den j\u00fcngsten \n\nEreignissen erhebliche Beeintr\u00e4chtigungen durch rechts-\n\nradikale Bedrohungen. Mehrere Medien, unter anderem \n\nder Berliner \u201eTagesspiegel\u201c, berichteten \u00fcber zwei junge \n\nM\u00e4nner, die aus Angst um Leib und Leben die Stadt \n\nverlassen haben. Sie wollen namentlich nicht genannt \n\nwerden, weil ihre Eltern immer noch dort wohnen. Ich \n\nfrage erneut: Wo sind wir eigentlich hingekommen? \n\nFakt ist: Bei Gewaltandrohung, von wem auch immer, hat \n\njeder das Recht auf Schutz, und zwar vor Ort und in \n\nseinem gewohnten Umfeld. Das darf nicht nur f\u00fcr beson-\n\ndere Pers\u00f6nlichkeiten gelten. \n\nEntgegen aller g\u00e4ngigen Klischees \u2013 die Opfer von \n\nHoyerswerda waren keine Ausl\u00e4nder, sie sind auch keine \n\nAktivisten der Antifa, sie haben schlicht und einfach \n\nneofaschistische und rassistische Aufkleber entfernt. \n\nAllein dadurch st\u00f6rten sie die Nazis. Sie mussten ihre \n\nHeimat verlassen und wurden von einem Polizisten aus \n\nder Stadt gebracht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7046 \n\nDas Urteil des \u201eTagesspiegels\u201c ist eindeutig. Zitat: \u201eSollte \n\ndas zutreffen \u2013 was ist das hier in Hoyerswerda? Das ist \n\nStaatsversagen. Ein Staat ist nicht in der Lage, seine \n\nB\u00fcrger vor Gewalt zu sch\u00fctzen. Er verliert damit einen \n\nder gewichtigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr seine Existenz.\u201c Drastischer \n\nkann man es kaum formulieren. \n\nEiner, der Hoyerswerda, wie er sagt, aus Angst und auch \n\naus Hilflosigkeit verlassen hat, sagte gegen\u00fcber dem \n\n\u201eTagesspiegel\u201c: \u201eDie Nazis testen aus, wie weit sie gehen \n\nk\u00f6nnen, seit Jahren. Und weil sie keiner aufh\u00e4lt, gehen sie \n\ndann immer weiter.\u201c \n\nIch meine, wir Demokraten sind alle gefordert, sich dem \n\nentschlossen entgegenzustellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich ist auch und gerade die Staatsregierung in der \n\nPflicht, in Wahrnahme ihrer exekutiven Verantwortung f\u00fcr \n\neine solche Organisation, Struktur und Funktionsweise \n\nder Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zu sorgen, die eine effizien-\n\nte und wirksame Strafverfolgung von politisch motivierter \n\nGewaltkriminalit\u00e4t sicherstellt und die den Schutz der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor rechter Gewalt und Bedro-\n\nhung \u00fcberall in Sachsen garantiert. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen aus unserer Sicht unbedingt auch \n\nder Opferschutz und die Opferhilfe gest\u00e4rkt werden. \n\nWegschauen, meine Damen und Herren, und Verharmlo-\n\nsen ist mit Sicherheit der falsche Weg. Falsch ist auch der \n\nAbbau weiterer Stellen bei der Polizei, wie CDU und FDP \n\nes beschlossen haben. \n\nDeshalb meine abschlie\u00dfende Forderung: Korrigieren Sie \n\ndiese Fehler! Die Menschen in Hoyerswerda und anders-\n\nwo haben einen Anspruch auf sicheren Schutz und schnel-\n\nle Hilfe in Notf\u00e4llen. \n\nHerzlichen Dank! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Christian Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Vorg\u00e4n-\n\nge in Hoyerswerda sind inakzeptabel und m\u00fcssen nat\u00fcr-\n\nlich aufgekl\u00e4rt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\nWir sollen uns dabei aber auch um Sachlichkeit bem\u00fchen. \n\nWas ist geschehen? Am 17. Oktober gegen 21:15 Uhr \n\nging ein Notruf bei der Polizei ein, um 21:25 Uhr war ein \n\nStreifenwagen vor Ort. Die Situation, die sich ihm bot, \n\nf\u00fchrte dazu, dass auf der Grundlage von Eigensiche-\n\nrungsma\u00dfnahmen und auch dem konsequenten Handeln \n\nder Polizei die Zuf\u00fchrung weiterer Kr\u00e4fte erforderlich \n\nwar. Diese Kr\u00e4fte trafen gegen 22 Uhr ein, und bis 23Uhr \n\nfolgten weitere Kr\u00e4ftezuf\u00fchrungen. Die Polizei hat sich \n\naufgrund ihrer M\u00f6glichkeiten im Rahmen des polizeili-\n\nchen Handelns aus meiner Sicht und aus den ihnen \n\nvorliegenden Erkenntnissen korrekt verhalten. Ganz klar \n\nbleibt die Frage, was dann passierte. \n\nDas bedarf einer abschlie\u00dfenden Beurteilung, aber nach-\n\ndem der gesamte Sachverhalt aufgekl\u00e4rt ist. Ich glaube \n\nauch, dass die s\u00e4chsische Polizei selbst gerade dabei ist, \n\ndiesen Einsatz intensiv auszuwerten und vor allem die \n\nFragen der anschlie\u00dfenden \u00d6ffentlichkeitsarbeit. \n\nDie \u00d6ffentlichkeitsarbeit, die dann folgte, war in der Tat \n\ninakzeptabel. Aber ich glaube, dass die Aussage, die der \n\nPressesprecher get\u00e4tigt hat, und auch die Frage der Auf-\n\nforderung des Verlassens der Stadt weder den Leitlinien \n\nder Polizei noch dem Selbstverst\u00e4ndnis der Polizei ent-\n\nsprechen. \n\nIch glaube, wenn Sie die Polizei korrekt und klar fragen, \n\nwird sie immer den Schutz der Bev\u00f6lkerung in den \n\nMittelpunkt stellen. Eine Demokratie kann es nicht \n\nakzeptieren, dass Einzelne dazu aufgefordert werden, die \n\nStadt zu verlassen. Das ist ein falsches Signal. Sollte das \n\nso gewesen sein, dann ist das entsprechend klar zu korri-\n\ngieren. Wie gesagt, sollte es so gewesen sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nT\u00e4ter- und Opferrolle d\u00fcrfen in kein Missverh\u00e4ltnis \n\nkommen. Insoweit ist ganz klar, dass das, was da gesagt \n\nworden ist und folgte, aufgekl\u00e4rt werden muss. Aber wir \n\nreden hier \u00fcber eine gesellschaftliche Debatte, dar\u00fcber, \n\nwie eine Gesellschaft mit der Frage von Rechtsextremis-\n\nmus umgeht, welche Sensibilit\u00e4t sie f\u00fcr Akzeptanz ande-\n\nrer Gruppen, f\u00fcr Toleranz entwickelt. Das ist eine gesell-\n\nschaftliche Diskussion. Ich warne ausdr\u00fccklich davor, \n\nHoyerswerda jetzt noch zu pauschalisieren, in eine rechte \n\nEcke zu stellen und die Stadt alleine zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch sage das auch mit dem Bewusstsein, dass ich selbst in \n\nHoyerswerda aufgewachsen bin und diese Stadt sehr gut \n\nkenne. Die Mehrheit der Hoyerswerdaer hat keine rechten \n\nAmbitionen und Tendenzen. Sie muss unterst\u00fctzt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Stadt bem\u00fcht sich um eine Aufarbeitung des Themas \n\nzur Bewusstseinsst\u00e4rkung durch ein Aktionsforum und \n\ndurch Diskussionen. Dabei sollten wir sie unterst\u00fctzen. \n\nAber wir reden \u2013 da wiederhole ich mich \u2013 \u00fcber einen \n\ngesellschaftlichen Diskussionsprozess. Staatliches Han-\n\ndeln verlangt ein konsequentes Vorgehen gegen rechtsext-\n\nremistische Straftaten und auch deren schnelle Verurtei-\n\nlung. Wir hatten in der Vergangenheit auch daf\u00fcr gute \n\nBeispiele. Das polizeiliche Handeln in M\u00fcgeln oder \n\nLimbach-Oberfrohna sind da bezeichnende Beispiele. Ich \n\nglaube, dass dort deutlich schnell und effizient gehandelt \n\nwurde. \n\nDie Staatsregierung reagiert aktuell auf die Entwicklun-\n\ngen, und sie reagiert nicht nur, sie wird selbst aktiv. Die \n\nSchaffung des OAZ ist eine St\u00e4rkung der Soko Rex. \n\n124 Beamte werden sachsenweit, zentral koordiniert, t\u00e4tig \n\nin der Fl\u00e4che, vernetzen die Arbeit und den Kampf gegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7047 \n\nRechtsextremismus und rechte Strukturen und werden \n\ndabei von der Justiz unterst\u00fctzt. Das ist ein wesentlicher \n\nBaustein. Ich glaube, die Entscheidung, Bernd Merbitz \n\nmit dieser Aufgabe zu betrauen, ist das deutliche und \n\nrichtige Signal. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Kampf und die Auseinandersetzung gegen Rechtsext-\n\nremismus sind aber eine gesellschaftliche Aufgabe. \n\nStaatliches Handeln allein l\u00f6st diese Herausforderung \n\nnicht. Wir sollten dabei auch unser Staatsverst\u00e4ndnis, die \n\nRolle des Staates und die Gewaltenteilung beachten. \n\nDeswegen noch einmal: Wir reden \u00fcber eine gesellschaft-\n\nliche Aufgabe. Der Staat ist Handlungsgarant und schafft \n\ndie Rahmenbedingungen. Wir m\u00fcssen gemeinsam \u00fcber \n\ndas Thema Rechtsextremismus und \u00fcber den Kampf \n\ndar\u00fcber reden. Das weltoffene Sachsen ist eine der M\u00f6g-\n\nlichkeiten, wie dieser Rahmen unterst\u00fctzt wird und \n\nInitiativen und Projekte gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. \n\nWir brauchen in der Tat in der Bev\u00f6lkerung und in der \n\nVerwaltung eine gr\u00f6\u00dfere Sensibilisierung, ein deutlicheres \n\nBewusstsein f\u00fcr die Frage von Rechtsextremismus und \n\nIntoleranz, f\u00fcr die Frage der Akzeptanz anderer Lebens-\n\nformen und gesellschaftlicher Lebensvorstellung. Das \n\nm\u00fcssen wir miteinander diskutieren. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, die Polizei st\u00e4rker zu sensibilisieren. \n\nDas ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich ein Punkt, \u00fcber den wir auch \n\ninnerhalb der Verwaltung und innerhalb der Polizei reden \n\nm\u00fcssen, und zwar \u00fcber eine st\u00e4rkere Sensibilisierung im \n\nKampf gegen rechts und im Umgang mit Opfern rechter \n\nGewaltt\u00e4ter. Deswegen, so glaube ich, ist es richtig, auch \n\nim Bereich der polizeilichen Aus- und Fortbildung einen \n\nst\u00e4rkeren Fokus auf dieses Thema zu setzen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nEs wird aber auch Zeit!) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich aber deutlich sagen: Die Polizei \n\nhat aus meiner Sicht engagiert und verantwortungsvoll \n\nnach Recht und Gesetz gehandelt, so wie sie jeden \n\nRechtsversto\u00df in diesem Land bearbeitet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube auch nicht, dass die Diskussion zu Hoyers-\n\nwerda der geeignete Zeitpunkt ist, eine Polizeireform \n\n2020 zu diskutieren. Ihr Antrag, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, hilft uns bei der L\u00f6sung der anste-\n\nhenden Herausforderungen nicht. Deshalb werden wir ihn \n\nablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Der Antrag, den die Linksfraktion hier \n\neingebracht hat, hat zwei Punkte. Der erste Punkt lautet, \n\ndie Staatsregierung soll uns berichten, was in Hoyers-\n\nwerda geschehen ist. Ich glaube, diesen Punkt kann man \n\ngar nicht ablehnen, und ich gehe davon aus, dass der \n\nStaatsminister dann auch in seinem Redebeitrag das tun \n\nwird. \n\nDer zweite Punkt lautet: Die Staatsregierung soll daf\u00fcr \n\nsorgen, dass so etwas nicht wieder passiert. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Richtig!) \n\nIch glaube auch, das kann man gar nicht ablehnen, Herr \n\nHartmann. Das macht gar keinen Sinn, diesen zweiten \n\nPunkt abzulehnen. Den ersten wird der Minister ohnehin \n\nerf\u00fcllen. Man kann gar nicht anders, als diesem Antrag \n\nzuzustimmen und nat\u00fcrlich wird das meine Fraktion auch \n\ntun. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nHerr Hartmann, Sie haben viel Richtiges in Ihrer Rede \n\ngesagt, daf\u00fcr bedanke ich mich auch. Am Ende bleibt \n\ntrotzdem so ein ulkiges Gef\u00fchl bei mir \u00fcbrig, denn Ihre \n\nGrundaussage ist: Die Polizei hat sich an dem 17. Oktober \n\nin Hoyerswerda korrekt verhalten. Es war alles ein Prob-\n\nlem der \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Das finde ich doch ein \n\nbisschen kurz gesprungen, denn das trifft das Problem \n\nnicht im Kern. \n\nDie Vorredner haben schon erz\u00e4hlt, was in Hoyerswerda \n\npassiert ist. Da gibt es Menschen, die befinden sich in \n\neiner Gefahrensituation, und es gelingt der Polizei nicht, \n\ndiese Gefahrensituation so aufzul\u00f6sen, dass diese Men-\n\nschen in ihrer Heimatstadt verbleiben k\u00f6nnen, sondern sie \n\nm\u00fcssen weg. Das ist ein Problem, und das kann man nicht \n\nals korrekt bezeichnen. \n\nWir haben ein S\u00e4chsisches Polizeigesetz, das im obersten, \n\nim allerersten \u00a7 1 Satz 1 die Aussage enth\u00e4lt: \u201eDie Polizei \n\nhat die Aufgabe, von dem Einzelnen und dem Gemeinwe-\n\nsen Gefahren abzuwehren.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas ist die Aufgabe der s\u00e4chsischen Polizei nach unserem \n\nS\u00e4chsischen Polizeigesetz, und zwar die vorderste und \n\nallererste und vornehmste Aufgabe. \n\nWir m\u00fcssen feststellen \u2013 und das haben wir, glaube ich \n\nmal, alle festgestellt, Sie in der Mitte Ihrer Rede auch \u2013, \n\ndass die Polizei dieser Aufgabe nicht nachgekommen ist, \n\nnachkommen konnte. Die Frage, die wir uns stellen \n\nm\u00fcssen, ist: Warum ist die Polizei dieser Aufgabe nicht \n\nnachgekommen? \n\nIch denke, da gibt es zwei ganz wesentliche Punkte. Zum \n\neinen braucht es nat\u00fcrlich einen klaren Kompass in den \n\nK\u00f6pfen der zust\u00e4ndigen Polizeibeamten: Meine Aufgabe \n\nNr. 1 ist, von dem Einzelnen Gefahren abzuwehren. \n\nPunkt. Das hei\u00dft, ihm m\u00f6glich zu machen, dass er sicher \n\nin seinem Ort lebt \u2013 und wenn eine Gefahr dagegen \n\nspricht, dann diese Gefahr abzuwehren. \n\nIch glaube, dass alle Polizeibeamtinnen und Polizeibeam-\n\nten im Freistaat diesen Kompass im Kopf haben. Das \n\nglaube ich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7048 \n\nDamit kommen wir zum zweiten Kompass, zum Kompass \n\nder Staatsregierung und zu Ihrem Kompass, den Sie beim \n\nThema innere Sicherheit anlegen. Die Polizeibeamtinnen \n\nund Polizeibeamten sp\u00fcren leider viel zu oft, dass Sie zu \n\nihrer vornehmen Aufgabe laut Polizeigesetz \u2013 Gefahren-\n\nabwehr \u2013 einen Zusatz machen, einen Haushaltsvorbehalt: \n\nsofern es im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Res-\n\nsourcen m\u00f6glich ist. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nDas ist das, was beim Polizeibeamten im Hinterkopf \n\nleider ankommt durch das, was in den letzten Jahren \n\npassiert ist und weiter passieren wird. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sprechen  \n\nSie von Brandenburg, Frau Friedel?) \n\n\u2013 Nein, Herr Kollege Bandmann, ich spreche von Ihrer \n\nund meiner Heimat, dem Freistaat Sachsen, in dem \u00fcber \n\n3 000 Stellen bei der Polizei abgebaut werden, in dem die \n\nH\u00e4lfte aller Polizeireviere geschlossen wird; in dem es auf \n\ndas gro\u00dfe Land mit vier Millionen Einwohnern k\u00fcnftig \n\nnur noch 40 Polizeireviere geben wird und wof\u00fcr Sie die \n\nVerantwortung tragen. \u00dcber dieses Bundesland spreche \n\nich. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDer Kompass der Staatsregierung und der Koalition lautet \n\nleider auch beim Thema innere Sicherheit nicht Gefah-\n\nrenabwehr und Schutz des Einzelnen und des Gemeinwe-\n\nsens, sondern dieser Kompass lautet: sparen, streichen, \n\nk\u00fcrzen. \n\nSo k\u00f6nnen Sie diese gesetzliche Aufgabe nicht erf\u00fcllen. \n\nSie gehen das die ganze Zeit falsch herum an. Sie schauen \n\nimmer: Wie viel Geld haben wir, wie viele Stellen haben \n\nwir, wie viel Sicherheit kommt dabei noch hinten heraus? \n\nWir predigen seit Jahren \u2013 egal, ob wir mit Ihnen regiert \n\nhaben oder jetzt aus der Opposition \u2013: Jedem Stellenab-\n\nbau, jeder K\u00fcrzung muss eine Aufgabenanalyse, eine \n\nAufgabenkritik vorangehen. \n\nWir m\u00fcssen doch \u00fcberhaupt im Blick behalten, welche \n\nAufgaben die Polizei zu erf\u00fcllen hat. Anhand dieser \n\nAufgaben m\u00fcssen wir bemessen, was die Polizei an \n\nRessourcen, an Personal, an Revierstandorten braucht. So \n\nherum ist der richtige Weg. Wenn Sie diese Aufgabenkri-\n\ntik vern\u00fcnftig machen, dann werden Sie feststellen: Sie \n\nk\u00fcrzen zu viel, Sie streichen zu viel, und das bleibt nicht \n\nohne Folgen, sondern das hat eben genau die Folgen, die \n\nwir exemplarisch in Hoyerswerda, aber auch bei vielen \n\nanderen Punkten sehen. Die Polizeibeamten sind nicht \n\nmehr in der Lage, ihren gesetzlichen Auftrag zu erf\u00fcllen. \n\nNun ist das OAZ angesprochen worden. Ich glaube schon, \n\ndass das eine sehr vern\u00fcnftige Einrichtung sein kann, ich \n\nfreue mich auch, dass die Staatsregierung reagiert. Aber \n\ndas OAZ ist ein Zusatzinstrument, ein ganz spezifisches \n\nInstrument zur Abwehr von Rechtsextremismus. Das kann \n\ndie Basis nicht ersetzen, das kann die Reviere nicht \n\nersetzen, das kann die Polizeibeamten vor Ort nicht \n\nersetzen. \n\nDie gesellschaftliche Aufgabe, Herr Hartmann \u2013 darin \n\nsind wir uns sehr einig \u2013, sensibler zu werden, Rechtsext-\n\nremismus gemeinsam st\u00e4rker zu bek\u00e4mpfen; wir werden \n\nalle gemeinsam im Februar wieder die Gelegenheit dazu \n\nhaben \u2013, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nmanche von uns gern, manche offenbar weniger gern, \n\nwenn ich das Murren hier h\u00f6re. Aber die Gefahrenabwehr, \n\ndas ist keine gesellschaftliche Aufgabe. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nAn Recht und Gesetz halten, Frau Friedel!) \n\nWir haben ein Gewaltmonopol des Staates. Die Gefahren-\n\nabwehr ist eine staatliche Aufgabe, f\u00fcr die der Staat \n\ngen\u00fcgend Ressourcen bereitstellen muss. Wir sehen nicht, \n\ndass das momentan passiert. Solche Ereignisse wie in \n\nHoyerswerda sind die Folge. Das halten wir f\u00fcr ein gro\u00dfes \n\nProblem und nat\u00fcrlich wollen wir nicht nur wissen, was \n\nin Hoyerswerda passiert ist, sondern wir wollen \u2013 im \n\nGegensatz zu Ihnen \u2013 auch wissen, was die Staatsregie-\n\nrung tun wird, um daf\u00fcr zu sorgen, dass so etwas nicht \n\nwieder passiert. Deswegen stimmen wir diesem Antrag \n\nzu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! \u201eHoyerswerdas Polizei kapituliert vor Neo-\n\nnazis\u201c oder \u201ePolizei empfahl Flucht vor Rechtsextremis-\n\nten\u201c. Diese Schlagzeilen haben uns alle aufger\u00fcttelt. Ich \n\nhabe eigentlich nicht gedacht, dass es mehr als 21 Jahre \n\nnach den rassistischen Ausschreitungen von Hoyerswerda \n\nwieder Menschen gibt, die aus ihrem Lebensumfeld \n\nfliehen m\u00fcssen, die in andere sichere Orte verbracht \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nEs darf eines in unserem Staat nicht geben: das Signal, \n\ndass es den Verantwortlichen nicht mehr m\u00f6glich ist, die \n\nSicherheit von Personen an bestimmten Orten zu gew\u00e4hr-\n\nleisten; ein Signal an rechtsextremistische Kreise, dass sie \n\nes schaffen, den Aufenthalt von anderen, ihnen politisch \n\nUnliebsamen an ausgew\u00e4hlten Orten zu unterbinden und \n\ndiese zu vertreiben. Genau dieses Signal ist aber von \n\nHoyerswerda ausgegangen. \n\nEs ist f\u00fcr mich unertr\u00e4glich, wenn der Sprecher der \n\nPolizeidirektion Oberlausitz-Niederschlesien, Thomas \n\nKnaup \u2013 Herr Dr. Hahn, Sie haben es schon zitiert \u2013, sagt, \n\ndass es einfacher ist, zwei Personen vom einen zum \n\nanderen sicheren Ort zu verbringen, als 30 Personen \n\nbeispielsweise zu bewachen oder permanent f\u00fcnf Funk-\n\nstreifenwagen vor eine Haust\u00fcr zu stellen. Diese Aussage \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7049 \n\n\u2013 das sage ich offen und ehrlich \u2013 ist mir ein Disziplinar-\n\nverfahren wert. \n\nMeine Damen und Herren, das Recht darf dem Unrecht \n\nnicht weichen. Wir stellen hier in Sachsen alle 14 Tage \n\neinige Hundertschaften der Polizei bereit, damit \n\nelf schwarz-gelb bekleidete M\u00e4nner in einer Betonarena \n\ngegen einen Ball treten k\u00f6nnen. Dann m\u00fcssen wir auch \n\nf\u00fcnf Funkstreifenwagen bereitstellen, um B\u00fcrger zu \n\nsch\u00fctzen, die sich gegen rechts engagieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: So ist es!) \n\n\u00dcber diesen Vorfall m\u00fcssen wir reden und die Lehren \n\ndaraus ziehen. Das hat nichts mit medialen Schmutzk\u00fc-\n\nbeln zu tun, die \u00fcber Hoyerswerda oder seine Bev\u00f6lke-\n\nrung ausgekippt werden sollen, wie teilweise bef\u00fcrchtet \n\nwird. Wir l\u00f6sen kein Problem, indem wir es totschweigen. \n\nDeshalb war es richtig, dass der Hoyerswerdaer Oberb\u00fcr-\n\ngermeister Stefan Skora im Rahmen des \u00f6ffentlichen \n\nAktionsforums am 28. November gesagt hat, dass es in \n\nder Stadt wieder rechtsradikale Aktivit\u00e4ten gibt. Man darf \n\ndas nicht kaschieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAm 17. Oktober hat sich leider wieder gezeigt, dass es \n\nbisher nicht gelungen ist, ein anderes Klima in der Gesell-\n\nschaft zu etablieren \u2013 ein Klima, in dem Rechtsextremis-\n\nten zu sp\u00fcren bekommen, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit \n\nder Gesellschaft ihre menschenverachtende Ideologie \n\nablehnt und aktiv gegen rechtsradikale Tendenzen vor-\n\ngeht; ein Klima, in dem sich eine Kultur des Hinschauens \n\nentwickelt anstatt einer Kultur des Wegschauens. \n\nDies zu erreichen ist aber nicht nur die Aufgabe der \n\nPolizei, sondern Aufgabe der ganzen Gesellschaft. Einiges \n\nwurde vor Ort in den letzten Wochen bereits in Angriff \n\ngenommen. So gibt es das bereits erw\u00e4hnte Aktionsforum \n\nund die polizeiliche Pr\u00e4senz wurde erh\u00f6ht. Ohne zivilge-\n\nsellschaftliches Engagement aber, ohne das Abrei\u00dfen von \n\nAufklebern und Plakaten von rechten Gruppen \u2013 so wie es \n\ndie beiden Hoyerswerdaer getan haben \u2013, ohne Zutun von \n\nEinzelpersonen werden wir Vorf\u00e4lle wie am 17. Oktober \n\ndieses Jahres nicht verhindern k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP,  \n\nder CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch von diesem Ort heute muss ein Gegensignal ausge-\n\nhen: das Signal, dass es diese Gesellschaft nicht hinneh-\n\nmen wird, dass an einem noch so kleinen Ort Rechtsext-\n\nremisten bestimmen, wer sich dort aufhalten darf und wer \n\nnicht. Um es mit den Worten des Landespolizeipr\u00e4siden-\n\nten auszudr\u00fccken: das Signal, dass wir den Rechten auf \n\nden F\u00fc\u00dfen stehen, und zwar alle zusammen. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass die zust\u00e4ndigen \n\nErmittlungsbeh\u00f6rden bereits alle eine wirkungsvolle und \n\neffiziente Strafverfolgung bef\u00f6rdern und gew\u00e4hrleisten, \n\ndass es hier nicht nur um Vorkehrungen vonseiten der \n\nStaatsregierung geht, wie es im Antrag gefordert wird. \n\nDeshalb bin ich an diesem einen Punkt anderer Auffas-\n\nsung als der Antragsteller. Deshalb werden wir den Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Wir sind uns offenbar unter den demokrati-\n\nschen Fraktionen und hoffentlich auch mit der Regierung \n\neinig: Ein Vorfall wie am 17. Oktober in Hoyerswerda ist \n\nein Skandal und darf sich in Sachsen nicht wiederholen! \n\nEs kann nicht sein, dass sich rechtstreue und gewaltfrei \n\nengagierende Menschen vor Neonazis verstecken m\u00fcssen. \n\nWir wollen ein weltoffenes Sachsen in der Fl\u00e4che des \n\nganzen Landes und keine national befreiten Zonen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDamit uns die Wiederholungsgefahr dieses Vorfalls nicht \n\neinholt, m\u00fcssen die Ursachen schonungslos und klar \n\naufgearbeitet und Konsequenzen gezogen werden. Bisher \n\nfehlt uns dazu die klare und widerspruchsfreie Darstel-\n\nlung der Regierung. Ein Disziplinarverfahren gegen den \n\nPolizeisprecher zu fordern ist mir zu fr\u00fch \u2013 ich war \n\nerschrocken \u00fcber seine Darstellung \u2013, wenn ich nicht \n\nwei\u00df, wer bei der Polizei in der Nacht was und wer im \n\nNachgang was entschieden hat, denn die Darstellungen \n\ndes Polizeisprechers sind mehrfach und in sich wider-\n\nspr\u00fcchlich dementiert worden. Andererseits hat sich der \n\nChef des neuen operativen Abwehrzentrums Bernd \n\nMerbitz dieser Kritik ja angenommen. Deshalb fordere \n\nich Sie, Herr Staatsminister, auf: Besch\u00f6nigen Sie nichts, \n\nkl\u00e4ren Sie die Fakten und legen Sie die Ursachen daf\u00fcr \n\noffen. \n\n\u00d6ffentlich bekannt sind folgende Tatsachen: \n\nErstens: Zwei Menschen sind in Hoyerswerda nachts in \n\nihrem Wohnhaus von einem Trupp sogenannter autono-\n\nmer Nazis mehrere Stunden mit Gefahr f\u00fcr Leib und \n\nLeben bedroht worden und haben seitdem gro\u00dfe Angst \n\nausstehen m\u00fcssen. Grund war offenbar, dass sie rechtsext-\n\nreme Klebezettel im \u00f6ffentlichen Raum abgerissen haben. \n\nOffenbar war die Polizei in der Tatnacht \u00fcber l\u00e4ngere Zeit \n\nnicht in der Lage, gen\u00fcgend Einsatzkr\u00e4fte zur Abwendung \n\ndieser Gefahr zur Verf\u00fcgung zu stellen. Zweitens. Schritt \n\nf\u00fcr Schritt wurden offensichtlich verf\u00fcgbare Streifenwa-\n\ngen nach Hoyerswerda abgezogen. Am Tatort waren die \n\nPolizisten offenbar nicht in der Lage, eine Identit\u00e4tsfest-\n\nstellung vorzunehmen. Ich unterstelle zugunsten der \n\neingesetzten Beamten, dass sie das nicht etwa nicht \n\nwollten \u2013 das w\u00e4re Strafvereitelung im Amt \u2013, sondern \n\ndass sie das nicht konnten, weil sie in der Minderheit \n\nwaren. \n\nDas macht mich nachdenklich. Wo waren die mobilen \n\nEinsatzkr\u00e4fte, von denen so viel geredet wird? Wo waren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7050 \n\ndie s\u00e4chsischen Beweissicherungs- und Feststellungsein-\n\nheiten oder das Spezialeinsatzkommando, das in Sachsen \n\nsogar zu Demonstrationen eingesetzt wird? Wurde Unter-\n\nst\u00fctzung aus der Bundespolizei angefordert? Alles offen. \n\nDrittens. Die bedrohte Frau ist von den T\u00e4tern mit Verge-\n\nwaltigung bedroht worden. Ihr ist zugerufen worden: Ich \n\nkenne dich, ich komme wieder, ich kriege dich. Die T\u00e4ter \n\nkamen offenbar aus dem Nahbereich der Opfer. \n\nIch meine, das ist ein klassischer Fall, in dem Personen \n\nvon der Polizei Personenschutz angeboten werden muss, \n\nsonst hat man keine Alternative als sich zu verstecken. \n\nFolgerichtig habe ich den Innenminister und den Polizei-\n\npr\u00e4sidenten in der letzten Innenausschusssitzung gefragt, \n\nob den Opfern durch das zust\u00e4ndige LKA Personenschutz \n\nangeboten wurde. Herr Ulbig und Herr Kant zeigten sich \n\n\u00fcberrascht und versprachen uns im Ausschuss eine \n\nschriftliche Antwort. Diese haben wir bis heute nicht. \n\nWelche vorl\u00e4ufigen Konsequenzen zieht die GR\u00dcNE-\n\nFraktion daraus? Ich meine, die bisherigen Reaktionen \n\naus Innenministerium und Polizeif\u00fchrung haben gezeigt, \n\ndass dieser bedauerliche Fall eine unabh\u00e4ngige Untersu-\n\nchung braucht. Interne Untersuchungen scheint es nicht \n\nzu geben, und ich habe nach der bisherigen Eierei auch \n\nnicht mehr das Vertrauen, dass sie ungef\u00e4lschte Ergebnis-\n\nse bringen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist unversch\u00e4mt!) \n\nF\u00fcr die Zukunft haben wir f\u00fcr solche F\u00e4lle eine unabh\u00e4n-\n\ngige Polizeikommission vorgeschlagen, die so etwas \n\n\u00fcberpr\u00fcfen und dem Parlament Empfehlungen geben \n\nkann. Zurzeit gebe es nur den Weg, unabh\u00e4ngige Sonder-\n\nermittler einzusetzen, vielleicht Fachleute aus einem \n\nanderen Bundesland. Die Ermittlungsm\u00f6glichkeiten des \n\nParlaments reichen hier offenbar nicht aus. F\u00fcr die GR\u00dc-\n\nNE-Fraktion habe ich immer wieder davor gewarnt, dass \n\nOstsachsen mit wenig Bev\u00f6lkerung von viel Fl\u00e4che \n\nL\u00fccken in der Polizeipr\u00e4senz drohen. Hier wurde bereits \n\nseit 2009 die Polizeist\u00e4rke ausweislich der Antworten auf \n\nmeine Kleinen Anfragen von 136 auf 104 Beamte verrin-\n\ngert, denn, Herr Bandmann, die Polizeidichte wird bei uns \n\nnach der Einwohnerst\u00e4rke und nicht nach der Fl\u00e4che des \n\nLandes gemessen. Auch deshalb brauchen wir eine \n\nkritische \u00dcberpr\u00fcfung der Polizeist\u00e4rke und des Stellen-\n\nabbaus, und zwar jetzt und nicht irgendwann nach der \n\nletzten Wahl. \n\nGenau deshalb haben wir Ihnen immer wieder Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht, wie die Stellenausstattung der Polizei und der \n\nSchwerpunktbereiche in der Justiz aufgestockt werden \n\nk\u00f6nnen. Die Interventionszeiten der Polizei m\u00fcssen \n\nst\u00e4ndig und \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich ausgewertet werden, \n\ngerade bei Gefahr f\u00fcr Leib und Leben. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die bisherige \n\nDebatte hat gezeigt, dass dieser Antrag immer noch n\u00f6tig \n\nist. Wir werden ihm deshalb auch zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Offenbar will DIE LINKE mit dem langat-\n\nmigen Titel des vorliegenden Antrages die Substanzlosig-\n\nkeit ihrer Initiativen \u00fcberdecken. Es ist nichts anderes als \n\nder von dieser Fraktion immer wieder verbreitete Antifa-\n\nKlamauk, der uns heute zum x-ten Male besch\u00e4ftigen soll. \n\nDeshalb will ich nicht allzu viel Zeit daf\u00fcr verschwenden \n\nund mache es kurz. \n\nErstens. Wenn es in Hoyerswerda tats\u00e4chlich Straftaten \n\ngab, dann ist es Sache der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, das \n\nfestzustellen und die T\u00e4ter dingfest zu machen. Allerdings \n\nbestehen aus Sicht der NPD-Fraktion erhebliche Zweifel, \n\nob die Abl\u00e4ufe wirklich so waren, wie sie von den beiden \n\ngerichtsbekannten linkslastigen Journalisten Datt und \n\nGinzel in der MDR-Sendung \u201eExakt\u201c geschildert wurden. \n\nZweitens. Wenn B\u00fcrger in Sachsen tats\u00e4chlich von Straf-\n\nt\u00e4tern bedroht werden, dann kann es nicht sein, dass ihnen \n\nvon der Polizei nahegelegt wird, ihren Wohnort zu verlas-\n\nsen. Das gilt dann aber f\u00fcr Rechte und Linke gleicherma-\n\n\u00dfen. Es ist n\u00e4mlich keine Spezialit\u00e4t von vermeintlich \n\nRechten, andere Menschen aus ihrer angestammten \n\nUmgebung zu verjagen. Auch die der Fraktion DIE \n\nLINKE nahestehende Antifa hat das in der Vergangenheit \n\nschon oft praktiziert. Davon berichten die Medien aber \n\nnichts. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit den Attacken auf die Abge-\n\nordnetenb\u00fcros politischer Gegner. Wird irgendwo im \n\nLand ein B\u00fcro einer linken Partei beschmiert, geht das \n\ntagelang durch die Presse. Erfolgt aber ein Farb- oder \n\nsogar ein Brandanschlag auf ein NPD-B\u00fcrgerb\u00fcro, regt \n\nsich niemand von Ihnen auf. F\u00fcr uns Nationaldemokraten \n\nist klar: Die Polizei hat das staatliche Gewaltmonopol \n\ndurchzusetzen. Die Flucht vor tats\u00e4chlichen oder ver-\n\nmeintlichen T\u00e4tern ist keine Alternative. Dazu muss die \n\nPolizei aber auch personell in die Lage versetzt werden. \n\nDie Polizeireform von Herrn Ulbig ist deshalb ein Schritt \n\nin die falsche Richtung. Dar\u00fcber werden wir nachher \n\nbeim NPD-Antrag noch ausf\u00fchrlicher sprechen. \n\nDrittens. Es zeugt vom Realit\u00e4tsverlust der LINKEN oder \n\nist gar Teil einer Strategie, das politische Koordinatensys-\n\ntem noch weiter nach links zu verschieben, wenn sie der \n\nStaatsregierung unterstellen, den Kampf gegen rechts \n\nnicht ausreichend zu f\u00fchren und es bed\u00fcrfe einer Reform \n\nder Strafverfolgung, womit nat\u00fcrlich vor allem ein Aus-\n\nbau der Gesinnungsjustiz gemeint ist. Doch hier sind die \n\nMinister Ulbig und Martens den LINKEN l\u00e4ngst voraus. \n\nEs bedarf eines solchen Antrages nicht, denn einerseits \n\nhat der Innenminister unl\u00e4ngst den ehemaligen Volkspoli-\n\nzeimajor und SED-Genossen Bernd Merbitz an die Spitze \n\ndes sogenannten operativen Abwehrzentrums gegen \n\nrechts berufen, was auch von den LINKEN lauthals \n\nbegr\u00fc\u00dft wurde, andererseits ist auf dem Gebiet der Justiz \n\nder Kampf gegen rechts ganz im Sinne der Genossen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7051 \n\norganisiert. An der Spitze der Staatsanw\u00e4lte in Sachsen, \n\ndie sich mit den sogenannten Staatsschutzdelikten be-\n\nsch\u00e4ftigen, steht mit dem Dresdner Oberstaatsanwalt \n\nJ\u00fcrgen Sch\u00e4r ein fr\u00fcherer DDR-Staatsanwalt, der schon \n\nvor Jahren den Aufstand der Zust\u00e4ndigen im Kampf \n\ngegen rechts ausrief. \n\nDie Speerspitze des Kampfes gegen rechts im Freistaat \n\nSachsen bilden somit zwei ehemalige treue Diener des \n\nSED-Staates. Wozu also das ganze Palaver, sehr geehrte \n\nDamen und Herren von den LINKEN? Es sind Ihre \n\nGenossen von einst, die das Kommando f\u00fchren. Oder um \n\nmit Genossen Stalin zu sprechen: Die Kader entscheiden \n\nalles. Also bitte etwas mehr Vertrauen zu Herrn Merbitz \n\nund Herrn Sch\u00e4r. Ihr Antrag ist einfach \u00fcberfl\u00fcssig. Nicht \n\naus diesem Grund, sondern weil wir den Antifa-\n\nMummenschanz der LINKEN selbstverst\u00e4ndlich prinzipi-\n\nell ablehnen, wird die NPD-Fraktion zu diesem Antrag \n\nmit Nein stimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. F\u00fcr die Linksfraktion spricht Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Ich will mich aus \n\nnachvollziehbaren Gr\u00fcnden als Anwalt der Betroffenen in \n\nkeiner Weise zu Details zu tats\u00e4chlichen Geschehnissen \n\nund Abl\u00e4ufen in den Abendstunden des 17. Oktober in \n\ndiesem Wohnhaus in Hoyerswerda \u00e4u\u00dfern: nicht zu den \n\ntats\u00e4chlichen Dimensionen der Bedrohungs\u00e4ngste, die f\u00fcr \n\ndie Betroffenen entstanden sind, nicht zu den gesundheit-\n\nlichen Folgen, die eingetreten sind und ausgel\u00f6st wurden \n\ndurch den Umstand, dass 15 nahezu zwei Stunden auch \n\nweithin ungehindert marodierende Neonazis nicht nur vor \n\ndem Haus, das Haus selbst und unmittelbar auch die \n\nWohnung bedr\u00e4ngen konnten und Bedrohungen ausstie-\n\n\u00dfen, die Frau Kollegin J\u00e4hnigen ja hier zum Teil wieder-\n\ngegeben hat. \n\nIch will auch nichts sagen zum Zustandekommen des \n\nVerlassens der Wohnung. Das wird  in einem rechtsf\u00f6rm-\n\nlichen Verfahren zu kl\u00e4ren sein. Ich will ausdr\u00fccklich \n\nsagen, dass ich Kollegen Hartmann und Kollegen Biesok \n\nf\u00fcr ihr Herangehen an die Debatte meinen ausdr\u00fccklichen \n\nRespekt ausspreche. Auf dieses rechtsf\u00f6rmliche Verfahren \n\nvertraue auch ich. In diesem Verfahren wird im Detail \n\nauch auf Widerspr\u00fcche einzugehen sein, die sich zwi-\n\nschen dem, was medial reflektiert wurde, und dem soge-\n\nnannten Aktionsforum vom 28. November 2012, sprich \n\nden Aussagen leitender Vertreter der s\u00e4chsischen Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden, ergeben. Das sind Widerspr\u00fcche, die real \n\nin der Welt sind und die gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. \n\nIch baue bei diesem Strafverfahren darauf, dass man in \n\ndieser Verhandlung mit entsprechender Beweiserhebung \n\nfeststellen wird, was tats\u00e4chlich geschehen ist. Ich bin der \n\nfesten \u00dcberzeugung, es wird nicht bei dem jetzt gesehe-\n\nnen Tatbestand der Bedrohung bleiben. Hier lag schwerer \n\nLandfriedensbruch vor, hier lag schwerer Hausfriedens-\n\nbruch vor, hier lag die Bedrohung mit der Begehung eines \n\nVerbrechens vor und dergleichen mehr. \n\nWorauf es mir ankommt und weshalb ich in meiner \n\nEigenschaft als rechtspolitischer Sprecher das Wort \n\ngenommen habe, ist, dass diese Sache nicht nur aus Sicht \n\nder Gefahrenabwehr der Polizei einen bedeutsamen \n\nPr\u00e4zedenzfallcharakter hat, sondern auch aus der Sicht \n\ndes Funktionierens der Strafverfolgung, Herr Staatsminis-\n\nter. Ich meine jetzt den Herrn Staatsminister der Justiz. \n\nDass die Polizei tats\u00e4chlich erst nach zweieinhalb Stun-\n\nden in einer Kr\u00e4ftekonstellation war, die es ihr gestattete, \n\ndann nicht mehr am eigentlichen Tatort, am eigentlichen \n\nEreignisort auch nur die Personalien der T\u00e4ter zu sichern, \n\nsondern das erst in einer nicht weit entfernten, aber \n\nimmerhin entfernt von dem Haus liegenden Tankstelle \n\npartiell tun konnte, mit allen damit verbundenen Unw\u00e4g-\n\nbarkeiten, welche Einw\u00e4nde dann die Verteidiger dieser \n\nNazis bringen k\u00f6nnen, ob denn die Betreffenden tats\u00e4ch-\n\nlich in dem Haus waren, und dergleichen mehr \u2013 das ist \n\nder eine Fakt. Daf\u00fcr kann \u2013 das sage ich an dieser Stelle \u2013 \n\nweder der Polizeipr\u00e4sident der dortigen Polizeidirektion \n\netwas noch der Pressesprecher oder irgendein anderer \n\nPolizeibeamter, der vor Ort gehandelt hat. Daf\u00fcr kann \n\nmomentan auch der Landespolizeipr\u00e4sident nichts. \n\nDas ist \u2013 das sage ich mit aller Verantwortung \u2013 die \n\nKonsequenz von Fehlentscheidungen in diesem Haus. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZu den Daseinsf\u00fcrsorgeaufgaben, die im Haushalt zu \n\nber\u00fccksichtigen sind, geh\u00f6rt die verfassungsm\u00e4\u00dfige \n\nPflicht, den B\u00fcrgern die Sicherheit von Leib und Leben \n\nzu gew\u00e4hrleisten, zumal bei Angriffen, die von derartigen \n\nNazis ausgehen. Tatsache ist, dass \u00a7 163 Strafprozessord-\n\nnung \u2013 Herr Justizminister, das wissen Sie \u2013 gesetzlich \n\ndazu verpflichtet, an Ort und Stelle, unmittelbar am \n\nEreignisort alles zu tun, dass \u2013 ich zitiere \u2013 die Beh\u00f6rden \n\nund Beamten des Polizeidienstes Straftaten zu erforschen \n\nund alle notwendigen, keinen Aufschub gestattenden \n\nHandlungen vorzunehmen haben, um eine Verdunklung \n\nder Sache zu verh\u00fcten. Das ist der Gesetzesbefehl nach \n\n\u00a7 163. \n\nIch h\u00e4tte mir sehr gew\u00fcnscht und w\u00fcnsche mir noch sehr, \n\ndass sich der bearbeitende Staatsanwalt, der zust\u00e4ndige \n\nLeitende Oberstaatsanwalt und der Generalstaatsanwalt \n\ndes Freistaates Sachsen melden und sagen: Auch wir als \n\ndie zust\u00e4ndigen Leiter der Ermittlungsverfahren fordern, \n\ndass eine Polizeidichte, eine Polizeipr\u00e4senz, eine Polizei-\n\nstruktur wiederhergestellt wird, die es erm\u00f6glicht, dass \n\ntats\u00e4chlich diesem auch verfassungsm\u00e4\u00dfig abgesicherten \n\nGesetzesbefehl laut Strafprozessordnung gefolgt werden \n\nkann. \n\n(Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE \u2013 \n\nStaatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \n\nDas hat nicht einmal die Stasi hingekriegt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7052 \n\n\u2013 Ich halte diese Bemerkung an dieser Stelle, Kollege \n\nMartens, erstens f\u00fcr wesentlich unter Ihrem intellektuel-\n\nlen Niveau und zweitens f\u00fcr respektlos angesichts dieses \n\nGegenstandes. \n\nIch glaube, es ist wenig hilfreich, wenn eine gemeinsame \n\nPresseinformation, in diesem Fall der Staatsanwaltschaft \n\nBautzen und der Polizeidirektion Oberlausitz/Nieder-\n\nschlesien, am 18. Oktober 2012 mit folgendem Wortlaut \n\nerscheint: \u201eAm Mittwochabend haben gegen 21:15 Uhr \n\nmehrere Personen in Hoyerswerda in einem Wohnblock in \n\nder Robert-Schumann-Stra\u00dfe die Bewohner einer dortigen \n\nWohnung\u201c \u2013 jetzt wird die Wohnungsnummer angegeben \n\n\u2013 \u201ebedroht. Die Gruppe hatte sich Zugang zum Treppen-\n\nhaus verschafft und versuchte gewaltsam, in die Wohnung \n\nzu gelangen, in der sich die beiden 33-J\u00e4hrigen einge-\n\nschlossen hatten. Sachschaden an der Wohnungst\u00fcr ist \n\ndabei nicht entstanden. Die Bedrohten riefen die Polizei \n\nzu Hilfe. Bei Eintreffen der Polizei verlie\u00df die Personen-\n\ngruppe den Wohnblock und begab sich zu einer nahegele-\n\ngenen Tankstelle. Hier wurden die Personalien der ange-\n\ntroffenen Personen festgestellt. Die beiden Bedrohten \n\nerstatteten Strafanzeige. Das Dezernat Staatsschutz hat die \n\nErmittlungen \u00fcbernommen.\u201c  \n\nEnde der Presseerkl\u00e4rung. Das ist die Presseerkl\u00e4rung von \n\nStaatsanwaltschaft und Polizei. Wie wollen Sie dann \n\nzivilgesellschaftliche Kr\u00e4fte mobilisieren? \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWie soll denn dann die Mobilisierung zivilgesellschaftli-\n\ncher Kr\u00e4fte laufen, wenn Staatsanwaltschaft und Polizei \n\ndas verlautbaren lassen? Warum haben dann lokale \n\nVerantwortliche nicht den Schneid und den Mut zu sagen: \n\nDas waren Nazis, die dort bedr\u00e4ngt haben, und wir waren \n\npolizeilich nicht in der Lage, den Schutz der Betreffenden \n\nzu gew\u00e4hren. Wir, Staatsanwaltschaft und Polizei Hand in \n\nHand, fordern, dass daraus entsprechende Konsequenzen \n\ngezogen werden. \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas in Kontrolle zu nehmen und das entsprechend zu \n\nbedenken, das zu evaluieren und daraus Schlussfolgerun-\n\ngen in diesem Hause zu ziehen, das ist die Verantwortung \n\ndieses Parlaments, die ihm gesetzlich aufgegeben ist. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Man muss \n\nnat\u00fcrlich bei solchen Debatten und Diskussionen immer \n\naufpassen, dass man den Weg der Sachlichkeit nicht \n\nverliert und dass man nicht anf\u00e4ngt, etwas zu konstruie-\n\nren. Nochmals: Die Polizeibeamten sind vor Ort gerufen \n\nworden, und die Polizeibeamten haben vor Ort gehandelt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs mussten Kr\u00e4fte zugef\u00fchrt werden. \n\nSie konstruieren jetzt eine Diskussion \u00fcber die Polizeire-\n\nform 2020, \u00fcber Stellenabbau, \u00fcber nicht mehr vorhande-\n\nne Einsatzkr\u00e4fte in der Fl\u00e4che. Meine Damen und Herren, \n\nein solcher Vorfall vor zehn oder 15 Jahren \u2013 spontan 15 \n\nLeute, die irgendwo versuchen, Krawall zu machen, egal \n\nob politisch motiviert oder nicht \u2013 ist immer mit einem \n\nStreifenwagen vor Ort festgestellt worden, der eine \n\nZuf\u00fchrung von Kr\u00e4ften entsprechend der Lage gefordert \n\nhat. Das ist die Realit\u00e4t. \n\nJetzt so zu tun, als ob wir gerade jetzt durch eine Polizei-\n\nreform 2020 einen Zustand erreicht h\u00e4tten, mit dem die \n\ninnere Sicherheit im Freistaat nicht mehr gew\u00e4hrleistet \n\nwerden kann, und jetzt exemplarisch am Fall Hoyers-\n\nwerda so zu tun, als ob diese Staatsregierung im Kampf \n\ngegen Rechtsextremismus keine klare Position h\u00e4tte und \n\nnicht bereit w\u00e4re, diesen Kampf zu f\u00fchren, das ist doch \n\nsehr grotesk. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Zwischenfra-\n\nge. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Ich bedanke mich, dass Sie bereit sind, meine Frage \n\nzu beantworten, lieber Herr Hartmann. \n\nHerr Hartmann, geben Sie mir darin recht, dass weder \n\nKollege Hahn noch ich mit einem Wort bestritten haben, \n\ndass die Polizei im Einsatz war, dass die Polizeikr\u00e4fte \n\nversucht haben, ihr M\u00f6glichstes zu tun, und geben Sie mir \n\ndarin recht, dass das Problem aus unserer Darstellung \n\ndarin liegt, dass es \u00fcber zwei Stunden dauert, bis die \n\nbetreffenden Kr\u00e4fte des MEK, die dann einschreiten \n\nk\u00f6nnen, an diesem Ort in Hoyerswerda sind, in einer \n\nStadt, die immer noch um die 35 000 Einwohner hat, \n\nwenn ich sie richtig kenne? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich gebe Ihnen recht, dass \n\nich Ihre Ausf\u00fchrungen verstanden habe. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Darf ich eine Nachfrage \n\nstellen? Halten Sie es f\u00fcr vertretbar, dass es zwei Stunden \n\ndauert \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist eine zweite \n\nFrage. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Nein, eine Nachfrage. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Entschuldigung, dann eine zweite Frage, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Weil Weihnachten \n\nist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7053 \n\nChristian Hartmann, CDU: K\u00f6nnen Sie bitte die Frage \n\nwiederholen? \n\n(Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir lassen jetzt \n\nHerrn Hartmann einmal antworten, oder? \n\n(Heiterkeit) \n\nHerr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Meine Frage an Herrn Kolle-\n\ngen Hartmann lautet wie folgt: Halten Sie es f\u00fcr vertret-\n\nbar, dass es bei einem derartigen Vorfall zwei Stunden \n\ndauert \u2013 ob in Hoyerswerda oder einem anderen Teil \n\ndieses Landes \u2013, bis die notwendigen Polizeikr\u00e4fte, in \n\ndiesem Fall das MEK, hinzugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Bartl, ich bin der \n\nAuffassung, dass Polizeikr\u00e4fte schnellstm\u00f6glich zugef\u00fchrt \n\nwerden m\u00fcssen. Es ist eine Frage des Einzelfalls, ob \n\ndieses Lagebild objektiv gerechtfertigt war. Was mir \u2013 wir \n\nbefinden uns im Bereich der Spekulation \u2013 bis jetzt noch \n\nnicht klar ist, ist folgende Frage: ob und wann es m\u00f6g-\n\nlicherweise aufgrund mangelnder Kr\u00e4fte eine Lage gab, in \n\nder die Situation polizeilich nicht zu begleiten war. Sie \n\nm\u00f6gen mich jetzt sicherlich schlagen wollen. \n\nEs ist eine Sicherung des Wohnungsbereiches erfolgt. Es \n\nist eine Feststellung des Verlaufs der Bewegung der \n\nGruppe erfolgt. Es hat eine Feststellung der Gruppe \n\ngegeben. Bis zu diesem Zeitpunkt ist f\u00fcr mich ein polizei-\n\nliches Handeln erkennbar \u2013 was f\u00fcr die Personen als ein \n\nsubjektives Gef\u00e4hrdungsverst\u00e4ndnis bzw. Gef\u00e4hrdungsge-\n\nf\u00fchl wahrnehmbar war. Ob es tats\u00e4chlich eine objektive \n\nGef\u00e4hrdungslage gegeben hat nach dem Eintreffen der \n\nPolizei und dem Beginn der Zuf\u00fchrung, ist ein Punkt, der \n\nim Bereich der Staatsregierung und der weiteren Aufkl\u00e4-\n\nrung des Sachverhaltes zu pr\u00fcfen ist. \n\nIch halte es f\u00fcr einen v\u00f6llig normalen Vorgang, egal wo in \n\ndiesem Land. Ansonsten sind wir im Bereich der Vollkas-\n\nkomentalit\u00e4t. Ansonsten fangen wir an, in jeder Stadt und \n\nan jedem Standort mehr als nur ein Revier zu errichten. \n\nAnsonsten befinden wir uns in dem Bereich, dass wir \n\nHundertschaften bereitstellen, wenn Sie garantieren \n\nwollen, dass ein spontan eintretendes Ereignis immer \n\nsofort mit einem ausreichenden Kontingent an Polizeibe-\n\namten abgedeckt ist. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nFolgendes deutlich machen: Es bedarf einer Aufkl\u00e4rung \n\ndes Sachverhaltes, insbesondere bei der Frage des Verlas-\n\nsens der Stadt. Es ist in der Tat so, dass gepr\u00fcft werden \n\nmuss, wer welche Empfehlung gegeben hat. \n\nGanz klar kommt von uns noch einmal das Zeichen, dass \n\ndort etwas passiert ist, was es nicht geben kann. Sollte es \n\nso gewesen sein, ist das zu kl\u00e4ren. Ich habe die Position \n\ndes Staatsministers des Innern und der s\u00e4chsischen Polizei \n\nso verstanden. Ich wiederhole mich. Entsprechend der \n\nRichtlinien und des Selbstverst\u00e4ndnisses der Polizei ist \n\ndas keine Option \u2013 genauso wenig wie f\u00fcr die Koalition. \n\nWir werden uns der Frage der Auseinandersetzung des \n\nKampfes gegen Rechtsextremismus insgesamt widmen. \n\nEs geht nicht, hier so zu tun, als ob die Meinungsbildung \n\nund Meinungsf\u00fchrerschaft bei der Staatsregierung liegt. \n\nDie Exekutive ist zu einer politisch neutralen Handlung \n\nim Rahmen ihrer Amtsf\u00fchrung verpflichtet. Wir reden \n\n\u00fcber eine Verantwortung des Parlaments und vor allem \n\n\u00fcber eine Verantwortung der gesamtgesellschaftlichen \n\nDiskussion. Bitte lassen Sie uns das auch so f\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD m\u00f6chte \n\ndas Wort nicht mehr ergreifen. M\u00f6chte die FDP noch \n\neinmal das Wort ergreifen? \u2013 Nein, das ist nicht der Fall. \n\nM\u00f6chte die Fraktion GR\u00dcNE das Wort ergreifen? \u2013 Das \n\nist auch nicht der Fall. M\u00f6chte die NPD sprechen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nNein, zu substanzlos die Debatte!) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht der Fall. Dann frage ich die Staatsre-\n\ngierung. \n\n(Zurufe aus der CDU: Moment!) \n\nDie CDU m\u00f6chte doch noch das Wort ergreifen. \n\nFrank Hirche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als zust\u00e4ndiger \n\nWahlkreisabgeordneter von Hoyerswerda m\u00f6chte ich die \n\nGelegenheit nutzen, hier etwas zu diesem Thema zu \n\nsagen. Ich glaube, dass wir uns alle im Saal einig sind, \n\ndass das, was in Hoyerswerda passiert ist, auf keine Weise \n\nzu tolerieren ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte Folgendes klarstellen: Hoyerswerda ist durch \n\ndiese Geschichte wieder einmal in die Schlagzeilen \n\ngeraten. Dies geschah, obwohl die Stadt Hoyerswerda \u2013\n\nFrau Friedel, deshalb m\u00f6chte ich Ihnen antworten \u2013 \n\ngen\u00fcgend tut, diesen Dingen entgegenzuwirken. \n\nJetzt sind wir bei dem Thema. Sie stellen sich hier hin und \n\nfragen, was die Stadt Hoyerswerda getan hat. Ich m\u00f6chte \n\nSie einmal fragen: Was haben Sie getan? Was haben Sie \n\nbei der Konferenz, die in Hoyerswerda stattgefunden hat, \n\ngetan? Ich habe keine Kollegen von Linksfraktion, SPD \n\noder GR\u00dcNE im Saal gesehen. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nSie haben nicht dazu beigetragen, dort Ihre Meinung \n\nkundzutun. Das passierte \u00fcber die Zeitung. Das finde ich \n\nden B\u00fcrgern, der Polizei und auch den Opfern gegen\u00fcber \n\nungerecht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKommen wir einmal auf ein anderes Thema zu sprechen. \n\nIch habe es mit Genugtuung zur Kenntnis genommen und \n\ngenossen \u2013 Herr Hahn, jetzt komme ich zu den Genossen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7054 \n\n\u2013, dass Sie sagten, dass Sie sich gegen jegliche Art von \n\nGewalt einsetzen wollen. Hoyerswerda ist durch die \n\nrechte Szene gebrandmarkt. Hoyerswerda ist aber mitt-\n\nlerweile auch durch die linke Szene gebrandmarkt. \n\nDie Vorg\u00e4nge spielen sich mittlerweile jedes Jahr ab. \n\nGerade Ihre Kollegen rufen zu Demonstrationen in \n\nHoyerswerda auf. Die Gewalt ist vorprogrammiert. Das \n\nfinde ich genauso schlimm wie die rechten Zust\u00e4nde, die \n\nsich dort abspielen. Das sollten Sie hier einmal sagen. \n\nDeshalb finde ich es gut, dass Sie es so gesagt haben. Ich \n\nwerde Sie beim Wort nehmen, dass zuk\u00fcnftig Ihre Klien-\n\ntel nicht mehr durch Hoyerswerda marschiert und den \n\ngleichen Spuk wie die rechte Seite veranstaltet. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, Sie \n\nm\u00f6chten eine Kurzintervention vornehmen? \u2013 Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nIch wollte Sie nicht mit einer Zwischenfrage st\u00f6ren. Herr \n\nKollege, ich habe in meiner Rede das Wort Hoyerswerda \n\nnur einmal in den Mund genommen. Das war ganz am \n\nAnfang, als ich erkl\u00e4rte, worum es in dem Antrag geht. \n\nMein Anliegen in der Rede war nicht zu fragen, was \n\nhatten Hoyerswerda, die Gesellschaft oder die einzelnen \n\nPolizeibeamten getan. Mein Anliegen war, in der Rede \n\nFolgendes deutlich zu machen: Wenn diese Staatsregie-\n\nrung und schwarz-gelbe Koalition jahrelang und mittler-\n\nweile schon fast jahrzehntelang bei der Polizei und \n\ninneren Sicherheit die Mittel k\u00fcrzen, hat das Konsequen-\n\nzen. Hoyerswerda ist eine Folge dieser K\u00fcrzungen. Das \n\nwar mein Anliegen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Die  \n\nK\u00fcrzungen hat doch die SPD beschlossen!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, das haben wir vorhin schon erkl\u00e4rt. \n\nLesen Sie es noch einmal nach, wenn das Protokoll \n\nvorliegt. \n\nSollte ich mich missverst\u00e4ndlich ausgedr\u00fcckt haben, war \n\ndas nicht meine Absicht. \n\nFrank Hirche, CDU: Ich nehme das als Entschuldigung \n\nzur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZurufe aus der CDU: Bravo!) \n\nIch werde Sie noch einmal an Ihre Worte erinnern. Sie \n\nhaben w\u00f6rtlich Folgendes gesagt: Was wird Hoyerswerda \n\ntun? Ich habe gefragt, was Sie tun werden? Wir k\u00f6nnen \n\nuns gern dar\u00fcber austauschen. Sie k\u00f6nnen gern einmal \n\nnach Hoyerswerda kommen. Dann machen wir das. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. J\u00e4hni-\n\ngen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern noch einmal \n\nauf den Vorredner aus der CDU-Fraktion reagieren. Herr \n\nHirche, es waren beim Aktionsforum sehr wohl GR\u00dcNE \n\nim Saal. Sie haben sie vielleicht nicht wahrgenommen. \n\nWir standen im st\u00e4ndigen Kontakt. Der Sprecher des \n\ndortigen Kreisverbandes hat sogar von der Veranstaltung \n\ngetwittert. Diese war \u00f6ffentlich. Wir haben sie gemeinsam \n\nvor- und nachbereitet, weil ich nicht kommen konnte. \n\nIhre Ausf\u00fchrungen zur linken Szene verstehe ich nicht. \n\nKlar ist, dass wir GR\u00dcNEN Gewalt ablehnen. Heute geht \n\nes aber um die Frage, dass jede Person, unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob Sie eine prominente Person ist oder links oder \n\nb\u00fcrgerlich denkt, die sich rechtstreu verh\u00e4lt, \n\n(Andreas Storr, NPD: Oder rechts!  \n\nRechts kommt von rechtstreu!) \n\nin einer Gefahrensituation gesch\u00fctzt werden muss. Weder \n\nSie noch Ihr Vorrednerkollege Hartmann haben dargelegt, \n\nwie das geschehen ist. Sie sagen, dass die Polizei sich \n\nkorrekt verhalten habe. Sie haben aber nicht gekl\u00e4rt, ob \n\nden Personen Personenschutz angeboten wurde und \n\nwarum es nicht m\u00f6glich war, die Identit\u00e4t der T\u00e4ter am \n\nTatort festzustellen. Insofern kann ich mich den Vorred-\n\nnern nur anschlie\u00dfen. Es besteht tats\u00e4chlich ein gro\u00dfer \n\nAufkl\u00e4rungsbedarf. Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie mit uns \n\ngemeinsam Druck machen, dass das wirklich aufgekl\u00e4rt \n\nwird. Wie wir uns das vorstellen, sagte ich bereits. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hirche, bitte. \n\nFrank Hirche, CDU: Das w\u00fcrde ich gerne tun. Um das \n\nzu tun, m\u00fcsste ich Sie erst erkennen. Vielleicht machen \n\nSie sich einmal eine Sonnenblume an das Revers, dann \n\nkann ich Sie gut erkennen. Das war ein bisschen spa\u00dfig \n\ngemeint. Wenn Sie da sind, k\u00f6nnen Sie zumindest den \n\nMund aufmachen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \n\nKurzintervention zur Herrn Hirche machen, Herr Jurk? \u2013 \n\nGut. Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Sehr \n\ngeehrter Herr Hirche! \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie \n\nzuzuh\u00f6ren. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich kann verstehen, wenn Sie als \n\nWahlkreisabgeordneter das Ansehen der Stadt Hoyers-\n\nwerda im Auge haben. Das geht mir genauso. Ich kenne \n\nHoyerswerda relativ gut. Ich wei\u00df um die gro\u00dfen Proble-\n\nme dieser Stadt. Deshalb m\u00fcssen wir alles tun, damit der \n\nRuf Hoyerswerdas nicht noch mehr verschlechtert wird, \n\nals er ohnehin durch die dramatischen Vorf\u00e4lle von vor \n\n\u00fcber 20 Jahren bereits verschlechtert wurde. \n\nHerr Hirche, ich kann mir eines nicht ersparen. Wenn Sie \n\nuns vorhalten, wir w\u00fcrden bei bestimmten Veranstaltun-\n\ngen nicht dabei sein, m\u00fcssten Sie als Wahlkreisabgeord-\n\nneter zur Kenntnis nehmen, dass wir h\u00e4ufig gar nicht \n\neingeladen werden. Der W\u00e4hler hat das nun einmal so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7055 \n\nentschieden. Bis auf zwei Abgeordnete der LINKEN sind \n\nalle Wahlkreisabgeordneten der CDU zugeh\u00f6rig. Wenn \n\nman m\u00f6chte, dass alle anderen auch eingeladen werden, \n\nmuss man das machen, Herr Kollege Hirche. Deshalb \n\nfinde ich es unangemessen, was Sie gemacht haben. Ich \n\nhabe Ihnen gesagt, dass wir nicht so viele sind. Das ist \n\nnun einmal so. Das muss man akzeptieren. Damit jedoch \n\nzu unterstellen, dass wir an diesem Thema kein Interesse \n\nh\u00e4tten, muss ich mit Entschiedenheit zur\u00fcckweisen. \n\nIch habe gro\u00dfes Interesse. Ich m\u00f6chte, dass dieser Skan-\n\ndal, der sich dort abgespielt hat, nie wieder vorkommt. \n\nWir k\u00f6nnen es uns in Sachsen, in Hoyerswerda und auch \n\nan anderen Orten nicht leisten, dass irgendwelche braunen \n\nSchl\u00e4ger die Menschen in diesem Lande verunsichern. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 Das ist jenes Prinzip, Herr Storr, was Sie wollen. Angst \n\nmachen, Leute verunsichern. Und das ist das Aller-\n\nschlimmste: dass die Menschen in diesem Land durch \n\nsolche Leute, die in Ihrem Namen t\u00e4tig werden, das \n\nR\u00fcckgrat gebrochen bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hirche, bitte. \n\nFrank Hirche, CDU: Dem zuletzt von Herrn Jurk Gesag-\n\nten kann ich zustimmen. Ich w\u00fcrde einmal einen Vor-\n\nschlag zur G\u00fcte machen. Ich werde Herrn Jurk in meinen \n\nVerteiler aufnehmen. Dann kann er vor Ort anwesend \n\nsein. \n\nDanke. \n\n(Andreas Storr, NPD: Der wird sich freuen,  \n\ndass er endlich einmal eingeladen wird!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \n\nRedebedarf zum Antrag? \u2013 Bitte, Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau J\u00e4hnigen, da wir noch \n\nRedezeit haben, w\u00fcrde ich mich jetzt noch einmal bem\u00fc-\n\nhen, die Antwort auf Ihre Fragestellung aufzuskizzieren. \n\nIch habe gesagt: Die Polizeibeamten haben aus unserer \n\nSicht vor Ort im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten, im Rah-\n\nmen des polizeilichen Handelns korrekt agiert bis zu dem \n\nZeitpunkt der Identit\u00e4tsfeststellung. \n\nBei der Frage, wie im Anschluss mit der Frage \u201eVerlassen \n\nder Stadt oder Nichtverlassen der Stadt?\u201c, wie mit der \n\nFrage der \u00d6ffentlichkeitsarbeit agiert wurde, besteht \n\nKl\u00e4rungsbedarf, der \u2013 und das habe ich auch gesagt \u2013 aus \n\nunserer Sicht sowohl im Bereich der Polizei als origin\u00e4res \n\nEigeninteresse als auch durch das Staatsministerium des \n\nInnern, durch den Staatsminister besteht. Wenn es das \n\ngegeben haben sollte, dass diese Empfehlung so ausge-\n\nsprochen worden ist, dann ist das etwas, was den Grund-\n\ns\u00e4tzen der Leitlinien der Polizei nicht entspricht. Dann \n\nreden wir nicht \u00fcber die Polizei, sondern \u00fcber eine Ent-\n\nscheidung vor Ort, falls das so gewesen w\u00e4re, die es zu \n\nkl\u00e4ren gibt. Das deutliche Signal noch einmal: Wir kapitu-\n\nlieren nicht vor Gewalttaten, schon gar nicht vor rechten \n\nGewalttaten! \n\nUns geht es darum, dass dieser Vorfall, der aufzukl\u00e4ren \n\nist, jetzt bitte nicht in einer politischen Instrumentalisie-\n\nrung enden soll, in der dann Polizeireform und alle Fragen \n\nvermengt werden und eine subjektive Angst gesch\u00fcrt \n\nwird, die nicht der Realit\u00e4t entspricht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWarum wir diesen Antrag ablehnen \u2013 damit komme ich \n\nzum Schluss: Wir haben als Abgeordnete im Innenaus-\n\nschuss immer die M\u00f6glichkeit, diese Fragen zu stellen \n\nund das tun wir. Die Staatsregierung hat die Fragen bisher \n\nimmer beantwortet. Warum wir jetzt plakativ im Plenum \n\nbeschlie\u00dfen sollen, dass die Staatsregierung das macht, \n\nwas sie immer macht, ist aus unserer Sicht nicht notwen-\n\ndig. \n\nDer zweite Punkt \u2013 damit komme ich auf eine Antwort \n\nvon Frau Friedel \u2013 ist: Das, was die Staatsregierung zum \n\nBeispiel mit dem OAZ tut, was Selbstverst\u00e4ndnis der \n\nKoalition und der durch sie getragenen Staatsregierung \n\nist, ist ein konsequentes Handeln gegen jegliche Gewaltta-\n\nten, gegen jeglichen Extremismus und gegen Rechtsext-\n\nremismus im Besonderen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das \n\nscheint nicht mehr der Fall zu sein. Herr Staatsminister, \n\nw\u00fcnschen Sie das Wort zu nehmen? \u2013 Dann tun Sie das \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte zu diesem Antrag noch einmal ent-\n\nsprechend Stellung beziehen, als Erstes zu dem allgemei-\n\nnen Vorwurf, der in dem Antrag enthalten ist, was die \n\nAktivit\u00e4ten bzw. die Grundhaltung der Staatsregierung \n\nallgemein anbetrifft. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Freistaat \n\nSachsen ist durchaus engagiert in Bek\u00e4mpfung und \n\nVerfolgung politisch motivierter Kriminalit\u00e4t. Auch wenn \n\nSie das anders sehen und die Debatte gerade dazu genutzt \n\nwird, das anders darzustellen, m\u00f6chte ich Ihnen drei \n\nBeispiele geben, die das, was ich sage, unterstreichen. \n\nIm Januar 2009 wird ein Brandanschlag auf den Probe-\n\nraum einer linksalternativen Band in Rochlitz ver\u00fcbt. \n\nErmittlungen werden umgehend eingeleitet und enden mit \n\nzwei Haftstrafen. Ein Jahr sp\u00e4ter werfen gewaltbereite \n\nNeonazis einen Molotowcocktail in das Geb\u00e4ude eines \n\nlinken Wohnprojekts. Auch hier gibt es langj\u00e4hrige \n\nHaftstrafen \u2013 mehr als sieben Jahre \u2013 wegen versuchten \n\nMordes. Erst k\u00fcrzlich \u00fcberfallen gewaltbereite Personen \n\naus dem rechten Milieu das Sommerfest des Vereins \u201eD21 \n\nKunstraum e. V.\u201c in Leipzig. Die Einsatzkr\u00e4fte sind aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7056 \n\nsofort zur Stelle und k\u00f6nnen dort Schlimmeres verhin-\n\ndern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Storr? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, ich \n\nm\u00f6chte jetzt weiter ausf\u00fchren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zu viel  \n\nAngst vor Zwischenfragen!) \n\nZweitens. Die Vorf\u00e4lle in Hoyerswerda sind sehr bedauer-\n\nlich und zeigen ganz klar \u2013 neben dem, was Kollege \n\nHirche aus lokaler Sicht gezeigt hat \u2013, dass wir tats\u00e4chlich \n\nein Problem mit Rechtsextremismus in Sachsen haben. \n\nZu den genauen Abl\u00e4ufen des Vorfalls wurde in den \n\nletzten Wochen schon Stellung bezogen. Soweit das \n\nm\u00f6glich war, wurden Details bekanntgegeben. Frau \n\nJ\u00e4hnigen hat aktuell noch eine Kleine Anfrage laufen, die \n\nich beantwortet habe, in der noch einmal sehr detailliert \n\nder Stand des Wissens neben dem, was Herr Hartmann \n\ngerade sagte, vorgetragen wird. Deshalb werde ich jetzt \n\nnicht auf alle einzelnen Dinge eingehen, sondern das wird \n\nIhnen zugehen. \n\nAu\u00dferdem sind schnelle Ma\u00dfnahmen bez\u00fcglich der \n\nPolizeipr\u00e4senz vor Ort getroffen worden. Auch das ist \n\nBestandteil der Anfrage, hat aber in der Diskussion noch \n\nnicht so die Rolle gespielt. Deshalb will ich die Punkte \n\nnoch einmal kurz aufgreifen. \n\nDer Leiter der PD hat folgende Festlegungen getroffen: \n\n1. Durch die Kriminalpolizeiinspektion wird ein regiona-\n\nler Ermittlungsabschnitt Hoyerswerda gebildet. Hier \n\nwerden vier Polizeibedienstete alle Aufkl\u00e4rungs- und \n\nErmittlungsma\u00dfnahmen im Sachzusammenhang f\u00fchren. \n\n2. Ab sofort kommt t\u00e4glich eine Gruppe der Mobilen \n\nEinsatz- und Fahndungseinheit im Stadtgebiet Hoyers-\n\nwerda zum Einsatz. Ziel ist das direkte Ansprechen, \n\nKontrollieren und Aufkl\u00e4ren rechter Gruppierungen und \n\nPersonen in Hoyerswerda. \n\n3. Das F\u00fchrungs- und Lagezentrum der Polizeidirektion \n\nOberlausitz/Niederschlesien hat aufgrund einer gr\u00fcndli-\n\nchen Analyse bei entsprechender Lageentwicklung \n\nzeitnah Einsatzkr\u00e4fte umzusetzen und lageangepasst zu \n\nagieren. \n\n4. Das Polizeirevier setzt ab sofort in der Zeit von \n\n14 bis 22 Uhr einen zus\u00e4tzlichen Funkstreifenwagen zur \n\nErh\u00f6hung der polizeilichen Pr\u00e4senz ein. \n\n5. Mit gleichem Ziel wird ab 1. Dezember 2012 in  \n\nHoyerswerda ein zus\u00e4tzlicher B\u00fcrgerpolizist eingesetzt, \n\num auf diese Dinge ganz klar zu reagieren. \n\nDrittens. Das ist das Thema Verlassen der Stadt. Wer auch \n\nimmer diesen Rat gegeben hat: Das entspricht nicht der \n\nAuffassung der Polizei! Ich m\u00f6chte ganz klar auch noch \n\neinmal hier vor Ihnen sagen: Das, was durch den Sprecher \n\nder Polizeidirektion an Eindruck entstanden ist, ist nicht \n\nhinzunehmen. Das ist falsch. Das ist nicht zu akzeptieren, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde auf die Beantwor-\n\ntung meiner m\u00fcndlichen Anfrage heute Abend verzichten, \n\nwenn Sie mir die Frage jetzt beantworten k\u00f6nnen. Ist den \n\nOpfern Personenschutz angeboten worden, wann und \n\ndurch wen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wir haben \n\ndas dann in der Fragestunde noch einmal, aber aufgrund \n\nder Ma\u00dfnahmen, die an dem Abend durchgef\u00fchrt wurden, \n\ndie Herr Hartmann schon einmal vorgetragen hat, und \n\ndessen, was jetzt auch in der Anfrage im Detail noch \n\neinmal ausgef\u00fchrt wird, war ein \u00fcber das Agieren hinaus-\n\ngehendes Zurverf\u00fcgungstellen von Personenschutz an \n\ndem Tag nicht erforderlich. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nNicht erforderlich? Nicht m\u00f6glich?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Frau J\u00e4hnigen? \u2013 Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie sagen, ein Personenschutz \n\nwar aufgrund dessen an dem Tag nicht erforderlich. Ich \n\nhatte es in meiner Rede dargestellt, dass die Frau pers\u00f6n-\n\nlich auch an den Folgetagen mit Vergewaltigung bedroht \n\nwurde. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Da sind Sie aber  \n\nins Fettn\u00e4pfchen getreten, Herr Minister!) \n\nIch komme wieder, hat der Mensch gesagt. Schauen Sie \n\nes sich noch einmal an, Kollege Bandmann. Aufgrund \n\nwelcher Gefahreneinsch\u00e4tzung resultiert Ihre Aussage, \n\ndass ein Personenschutz in diesem Fall nicht erforderlich \n\ngewesen sei? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Aufgrund der \n\nmir derzeitig vorliegenden Informationen m\u00f6chte ich \n\nsagen, dass nat\u00fcrlich zuerst der Personenschutz der \n\nMenschen im Vordergrund der polizeilichen Aktivit\u00e4ten \n\nstand. Nach dem, was ich aufgrund der Aktivit\u00e4ten wei\u00df, \n\nund auch wegen des Verbringens der Person an diesem \n\nAbend an einen anderen Ort war ein Personenschutz \n\ndar\u00fcber hinaus nicht erforderlich. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, deshalb m\u00f6chte \n\nich noch einmal sagen, dass das nicht den Leitlinien der \n\ns\u00e4chsischen Polizei entspricht, die s\u00e4chsische Polizei sich \n\nmit solchen Dingen nicht identifiziert und dass das Signal, \n\ndas davon ausgegangen ist, n\u00e4mlich dass sich die Men-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7057 \n\nschen im Freistaat Sachsen nicht sicher zu Hause aufhal-\n\nten k\u00f6nnen, fatal ist. Das muss in Zukunft verhindert \n\nwerden. \n\nDeshalb hat es eine erste Auswertung mit dem Pr\u00e4siden-\n\nten und den Pressesprechern gegeben, was das Thema \n\nSensibilit\u00e4t und auch Wirkung betrifft. Wir werden diese \n\nDinge zuk\u00fcnftig in der Aus- und Weiterbildung entspre-\n\nchend ber\u00fccksichtigen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt auf das Thema Polizei, Polizeireform und \n\ndas, was angesprochen worden ist, nicht noch einmal \n\nvertiefend eingehen. Nur eine Sache m\u00f6chte ich aufgrei-\n\nfen, weil sie durch st\u00e4ndiges Wiederholen nicht besser \n\nwird. Das ist das Argument von Frau Friedel von der \n\nsogenannten fehlenden Aufgabenkritik. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe das \n\nhier schon mehrfach vor dem Plenum gesagt und will es \n\nan dieser Stelle wiederholen, weil es nicht zutrifft. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n\nFrau Friedel, h\u00f6ren Sie wenigstens zu!) \n\nEs hat eine Aufgabenkritik im Rahmen der S\u00e4chsischen \n\nPolizeireform 2020 gegeben. Diese Aufgabenkritik ist \n\nauch vorgestellt worden. Dass man vom Ergebnis der \n\nAufgabenkritik eine andere Meinung haben kann, ist eine \n\nganz andere Geschichte. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAber den Eindruck zu erwecken, dass eine Aufgabenkritik \n\nnicht durchgef\u00fchrt, nicht innerhalb der s\u00e4chsischen \n\nPolizei diskutiert worden ist und nicht die Grundlage f\u00fcr \n\ndie gezogenen Schlussfolgerungen war, das entspricht \n\nnicht der Wahrheit, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Friedel? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Staatsminister, die Aufgaben-\n\nkritik umfasste meines Wissens eine Pr\u00fcfung, welche \n\nAufgaben im Sinne von Unfallaufnahme oder Kfz-Pflege \n\ndie Polizei noch \u00fcbernehmen soll oder nicht, nicht jedoch \n\ndie \u00dcberlegung: Wie viele Kr\u00e4fte und Standorte brauchen \n\nwir in der r\u00e4umlichen Fl\u00e4che Sachsens? Stimmen Sie mir \n\nzu? Oder hatte die Staatsregierung bei ihrer Aufgabenkri-\n\ntik und beim Feinkonzept eine Vorstellung davon, inner-\n\nhalb wie vieler Minuten und innerhalb welcher Reichwei-\n\nte Polizisten da sein m\u00fcssen, wenn sie zum Einsatz \n\ngerufen werden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Friedel, \n\nich denke, wir haben es intensiv und ausreichend mitei-\n\nnander besprochen, dass die Aufgabenkritik nicht nur den \n\nTeil beinhaltet hat, den Sie jetzt angesprochen haben, \n\n(Sabine Friedel, SPD: Den gab es gar nicht!) \n\nsondern die Aufgabenkritik hat sich vollumf\u00e4nglich mit \n\ndem Thema auseinandergesetzt, \n\n(Sabine Friedel, SPD: Nein!) \n\nwelche Aufgaben in Zukunft noch von der s\u00e4chsischen \n\nPolizei zu erf\u00fcllen sind und welche Aufgaben die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei nicht mehr erf\u00fcllen kann und muss. Im \n\nErgebnis ist doch herausgekommen \u2013 auch das ist deutlich \n\ngeworden \u2013, dass die Anzahl der Streifenpolizisten nicht \n\nreduziert wird, dass die B\u00fcrgerpolizisten als wichtiges \n\nBindeglied sogar noch leicht aufgestockt und in der Art \n\ndes Einsatzes ver\u00e4ndert werden, dass die Anzahl der \n\nBereitschaftspolizisten auch auf dem Niveau bleibt. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Warum passiert  \n\ndann so etwas wie in Hoyerswerda?) \n\nDann sind im F\u00fchrungsstab und in der Verwaltung Redu-\n\nzierungen vorzunehmen. Herr Hartmann hat, was das \n\nPolizeitaktische betrifft, aus meiner Sicht ganz klar \n\ngesagt, wie da die Zusammenh\u00e4nge sind. \n\nAls Letztes zu diesem Thema m\u00f6chte ich sagen: Unab-\n\nh\u00e4ngig davon hat die s\u00e4chsische Polizei reagiert, habe ich \n\nals Staatsminister reagiert. Das Thema OAZ ist heute \n\nMorgen intensiv diskutiert worden. Das will ich nicht \n\nmehr vertieft ausf\u00fchren. Deshalb ist neben allen Dingen, \n\ndie aus der Perspektive des staatlichen Handelns notwen-\n\ndig sind, das b\u00fcrgerschaftliche Engagement das, was ich \n\nf\u00fcr unbedingt erforderlich und unverzichtbar halte. \n\nDeswegen bin ich froh, dass in Hoyerswerda Menschen \n\nvor Ort sind, die ganz klar erkennen, dass Aktivit\u00e4ten zu \n\nentfalten sind. Ich m\u00f6chte denjenigen, die sich dort vor \n\nOrt engagieren, die Hand reichen und deutlich zum \n\nAusdruck bringen: Dort, wo es notwendig ist, wird der \n\nFreistaat Sachsen mit seinen entsprechenden Kr\u00e4ften ihre \n\nBem\u00fchungen unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Da Staatsminister Ulbig mir keine \n\nFragem\u00f6glichkeit einger\u00e4umt hat, will ich doch auf \n\neiniges hinweisen. Es wurden hier viele Beispiele ge-\n\nnannt, wo rechte Gewaltt\u00e4ter Linke angreifen oder ver-\n\ntreiben. Man muss und darf diese Diskussion im Landtag \n\nf\u00fchren. Was nat\u00fcrlich wieder auff\u00e4llt, ist die extreme \n\nEinseitigkeit. \n\nIch will auf ein Beispiel verweisen, das viel dramatischer \n\nist als das Beispiel Hoyerswerda. Im Januar 2010 war es \n\nso, dass die Wohnung eines Mitarbeiters der NPD-\n\nFraktion angegriffen worden ist. W\u00e4hrend seiner Abwe-\n\nsenheit ist die T\u00fcr aufgebrochen worden, sind Linksext-\n\nremisten dort eingebrochen, haben dort Zerst\u00f6rungen \n\nbegangen, die Wohnungst\u00fcr zerst\u00f6rt. Es war so, dass der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7058 \n\nMitarbeiter dann unter Polizeischutz bei Anwesenheit von \n\nLinksextremisten seinen Umzug organisieren musste. \n\nMeine Frage an Staatsminister Ulbig w\u00e4re gewesen, \n\nwelche Ma\u00dfnahmen die Polizei damals au\u00dfer dem Poli-\n\nzeischutz ergriffen hat. \n\nWie gesagt: Sicherlich m\u00fcssen wir uns \u00fcber Gewalt \n\nunterhalten. Aber dann sollte man, bitte sch\u00f6n, endlich die \n\nverdammte Einseitigkeit aufgeben. Das w\u00e4re dann glaub-\n\nw\u00fcrdig. Dann w\u00fcrden wir in der Sache vielleicht viel \n\nweiterkommen als bei den immer gleichen Parteinahmen. \n\nGleiches muss auch gleich behandelt werden. Da spielt es \n\nauch aus Sicht der NPD-Fraktion keine Rolle, aus welcher \n\nRichtung es kommt, ob links oder rechts oder unpolitisch. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nwollen Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Schluss-\n\nwort. Herr Dr. Hahn f\u00fcr die Linksfraktion, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich bin sehr froh \n\ndar\u00fcber, dass sich alle Redner der demokratischen Frakti-\n\nonen von den Vorg\u00e4ngen in Hoyerswerda klar distanziert \n\nund eine vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung gefordert haben. \n\nAuf den Redner der NPD will ich aus guten Gr\u00fcnden \n\nnicht n\u00e4her eingehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aus guten Gr\u00fcnden! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nAber eines muss ich doch sagen: Die unversch\u00e4mten \n\nAngriffe auf die beiden Journalisten, die in der MDR-\n\nSendung dar\u00fcber berichtet hatten, weise ich mit aller \n\nEntschiedenheit zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nIch bin pers\u00f6nlich sehr froh und dankbar dar\u00fcber, dass es \n\nin Sachsen nach wie vor engagierte Medienvertreter gibt, \n\ndie solche Vorf\u00e4lle wie den in Hoyerswerda \u00f6ffentlich \n\nmachen. Vom zust\u00e4ndigen Innenministerium h\u00e4tten wir \n\nvermutlich ansonsten davon nichts erfahren. \n\nZu Herrn Hirche nur ein Hinweis: Gewaltaktionen und \n\nDemonstrationen d\u00fcrfen nicht gleichgesetzt werden. Das \n\nGedenken und Erinnern an die ausl\u00e4nderfeindlichen \n\nGewaltexzesse aus dem Jahr 1991 in Hoyerswerda ist und \n\nbleibt notwendig. Dass wir daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass dies \n\nnat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich friedlich erfolgen muss, versteht \n\nsich von selbst. \n\nHerr Ulbig, es ist Aufgabe und Pflicht des Staates, Strafta-\n\nten zu verfolgen. Sie haben Beispiele aufgef\u00fchrt. Nie-\n\nmand hat hier behauptet, dass dies in Sachsen nicht auch \n\ngeschieht. Hier geht es aber um einen ganz konkreten \n\nVorfall, und da ist eben einiges schiefgelaufen. Sie haben \n\nMa\u00dfnahmen genannt, die jetzt in Hoyerswerda ergriffen \n\nworden sind. Wenn diese Ma\u00dfnahmen notwendig sind, ist \n\ndas f\u00fcr mich allerdings ein Zeichen daf\u00fcr, dass es vorher \n\neben nicht ausgereicht hat. Das m\u00fcsste man aus meiner \n\nSicht hier auch zugeben k\u00f6nnen. \n\nZu Herrn Hartmann m\u00f6chte ich sagen: Mich hat der \n\nBegriff Vollkaskomentalit\u00e4t gest\u00f6rt. Ich denke, das war an \n\ndieser Stelle deplatziert. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie sagen, dass sich die Polizei korrekt verhalten \n\nhat, dann muss man doch festhalten, dass das Problem \n\noffenkundig war, dass zu wenig Polizeikr\u00e4fte zur Verf\u00fc-\n\ngung standen. Die Polizei vor Ort konnte nicht handeln, \n\nnicht einschreiten, keine Personalien feststellen, und das \n\n\u00fcber einen Zeitraum von zwei Stunden. Das hat dann eben \n\ndoch etwas mit der Zahl der Polizisten vor Ort zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube auch, dass nicht in erster Linie die \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit inakzeptabel war. Inakzeptabel war die Auf-\n\nforderung an die Opfer, die Stadt zu verlassen. So etwas \n\ndarf es in Sachsen nicht geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDer Minister hat \u2013 zumindest habe ich es nicht geh\u00f6rt \u2013 \n\nauch nicht deutlich gesagt, wer denn nun wirklich was \n\nge\u00e4u\u00dfert hat. Die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten Sie hier gehabt. Ich \n\nhabe es jedenfalls nicht geh\u00f6rt. \n\nIch fand den Hinweis von Herrn Hartmann wichtig, dass \n\neine st\u00e4rkere Sensibilisierung der Polizei zum Thema \n\nRechtsextremismus und zum Umgang mit Opfern rechter \n\nGewalt notwendig ist. \n\nBei Ihnen, Herr Hartmann, und auch bei Herrn Biesok \n\ngab es eine ganze Reihe richtiger Aussagen. Allerdings \n\nhaben diese dann nicht mit dem Schlusssatz zusammen-\n\ngepasst, dass Sie unseren Antrag ablehnen wollen, und \n\nBerichtsantr\u00e4ge gibt es schlie\u00dflich auch aus anderen \n\nFraktionen. Deshalb meine abschlie\u00dfende Bitte: Denken \n\nSie einfach noch einmal dar\u00fcber nach. Ich bitte alle \n\nDemokraten ausdr\u00fccklich um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Tut mir leid, jetzt \n\nist es zu sp\u00e4t. \n\n(Die Pr\u00e4sidentin erkundigt sich  \n\nbeim Juristischen Dienst, ob noch  \n\neine Kurzintervention m\u00f6glich ist.) \n\nEs geht leider nicht. \u2013 Meine Damen und Herren, wir \n\nkommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag. Wer der \n\nDrucksache 5/10623 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7059 \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKein Pflege-Bu\u00dfgeld f\u00fcr s\u00e4chsische Arbeitnehmerinnen  \n\nund Arbeitnehmer \u2013 Bu\u00df- und Bettag erhalten \n\nDrucksache 5/10641, Antrag der Fraktion der SPD \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt Herr Abg. Dulig von der SPD-Fraktion, danach \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! 1994 wurde die Pflegeversi-\n\ncherung verhandelt und in Gesetzesform gepackt. Damals \n\nwurde eine parit\u00e4tische Finanzierung der Pflegeversiche-\n\nrung auf gleichen Schultern vereinbart \u2013 Arbeitneh-\n\nmer(innen) auf der einen und Arbeitgeber(innen) auf der \n\nanderen Seite. Es gab damals eine Diskussion, von der \n\nArbeitgeberseite angestrengt, dass man daf\u00fcr, bitte sch\u00f6n, \n\naber einen Feiertag opfern solle; denn man sei aufgrund \n\nder Aufgaben und Lasten, die auf den Schultern l\u00e4gen, \n\nnicht mehr bereit, solche zus\u00e4tzlichen Lasten zu tragen. \n\nDeshalb wollte man eine Kompensation und alle Bundes-\n\nl\u00e4nder haben gesagt, sie geben einen Feiertag daf\u00fcr her. \n\n\u201eAlle\u201c stimmt nicht: Sachsen war das einzige Bundesland, \n\ndas damals gesagt hat: Wir wollen unseren Bu\u00df- und \n\nBettag erhalten, wir wollen keinen Feiertag opfern. Daf\u00fcr \n\ngeben wir den Grundsatz der parit\u00e4tischen Finanzierung \n\nauf. Dies bezahlen die Arbeitnehmer(innen) in Sachsen \n\nganz allein. Das wurde damals beschlossen. \n\nIn das Gesetz sind damals noch mehrere Abs\u00e4tze extra \n\nhineinformuliert worden, um dann diese Konstruktion zu \n\nfinden, die nur deshalb notwendig war, damit Sachsen \n\nseinen Sonderweg geht. Das \u00c4rgerliche ist nun, dass es \n\neben einseitig auf dem R\u00fccken der Arbeitnehmer(innen) \n\nausgetragen wird, und genau das kritisieren wir, und das \n\nwollen wir beheben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer Beitragssatz von 1,95 %, auf beide Schultern verteilt, \n\nw\u00fcrde 0,975 % f\u00fcr Arbeitnehmer(innen) und denselben \n\nProzentsatz f\u00fcr die Arbeitgeberseite ergeben. In Sachsen \n\nsieht es so aus, dass die Arbeitnehmer(innen) 1,475 % zu \n\nschultern haben und die Arbeitgeber lediglich 0,475 %. \n\nSchon damals fand ich die Argumentation mit den Feier-\n\ntagen etwas verquer; denn es ist auch heute nach wie vor \n\nkein wirtschaftlicher Effekt nachweisbar und ablesbar. \n\nWelchen Anteil ein Feiertag zum Beispiel bei der Berech-\n\nnung des BIP hat, ist nicht nachweisbar. Man k\u00f6nnte \n\nsogar umgekehrt formulieren: Die wirtschaftlich st\u00e4rksten \n\nL\u00e4nder haben die meisten Feiertage. Ich gehe jetzt nicht \n\nso weit, diesen Zusammenhang herzustellen, aber anders-\n\nherum sage ich auch: Die Anzahl der Feiertage hat nichts \n\nmit der Wirtschaftskraft eines Landes, eines Unterneh-\n\nmens zu tun, zumal, wenn Sie sich die letzten zehn Jahre \n\nanschauen, aufgrund der unterschiedlichen Lage von \n\nFeiertagen kein Effekt nachweisbar ist. Da gibt es Feier-\n\ntage, die so nah an Wochenenden bzw. auf diesen gelegen \n\nhaben, wenn Sie das \u00fcber die zehn Jahre rechnen, so ist \n\nkein Effekt nachweisbar. Deshalb ist das f\u00fcr uns auch gar \n\nnicht das Thema. Man k\u00f6nnte auch sagen, wir haben es \n\neigentlich nur in die \u00dcberschrift hineingeschrieben, um es \n\nnoch einmal festzuhalten. \n\nWir wollen die parit\u00e4tische Finanzierung wiederherstel-\n\nlen, wir wollen aber nicht den Feiertag opfern, weil wir \n\ndas \u2013 erstens \u2013 ohnehin f\u00fcr eine falsche Argumentation \n\nhalten und \u2013 zweitens \u2013 dieser Feiertag in den letzten \n\nJahren sowieso schon \u00fcberbezahlt wurde, und zwar von \n\nden Arbeitnehmer(innen); denn wenn Sie sich die Ge-\n\nhaltsstruktur anschauen, so verdient ein durchschnittlicher \n\nArbeitnehmer am Tag 130 Euro. In die Pflegeversiche-\n\nrung zahlt aber der s\u00e4chsische Arbeitnehmer im Durch-\n\nschnitt 156 Euro zus\u00e4tzlich. Das hei\u00dft, die s\u00e4chsischen \n\nArbeitnehmer(innen) bezahlen mehr, als tats\u00e4chlich \n\neingespart werden k\u00f6nnte. Ich denke, es ist Zeit, ihnen das \n\nwieder zur\u00fcckzugeben. Deshalb hei\u00dft es f\u00fcr uns, den \n\nFeiertag zu behalten, aber endlich mit dieser Ungerech-\n\ntigkeit aufzuh\u00f6ren, die Gerechtigkeitsl\u00fccke zu schlie\u00dfen \n\nund die parit\u00e4tische Finanzierung wieder einzufordern. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas spricht nun gegen unseren Antrag? Dagegen spricht, \n\ndass wir hier ein Thema aufgreifen, das die meisten \n\nArbeitnehmer(innen) \u00fcberhaupt nicht als Problem sehen. \n\nVielen ist gar nicht mehr bewusst, dass sie eigentlich die \n\nEinzigen sind, die das auf ihren Schultern zu tragen \n\nhaben. Das zweite Gegenargument ist, dass wir die \n\nArbeitgeberseite belasten, dass es jetzt darum geht, das zu \n\nverschieben \u2013 von der Arbeitnehmer- auf die Arbeitgeber-\n\nseite. Diese beiden Argumente sprechen gegen unseren \n\nAntrag. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich abw\u00e4gen, und das hei\u00dft \n\nf\u00fcr uns erstens, dass wir vor allem bei der wachsenden \n\nBedeutung des Themas Pflegeversicherung die Sorge \n\nhaben, dass sich diese Gerechtigkeitsl\u00fccke weiter ver-\n\nst\u00e4rkt. Bereits am 1. Januar 2013 werden die Beitragss\u00e4tze \n\nwieder erh\u00f6ht, und wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass auch \n\ndie Pflegeversicherung einen neuen Reformbedarf haben \n\nwird, da dieses Thema an Bedeutung gewinnt und immer \n\nwichtiger wird. Wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass es \n\ndabei Nachholbedarf gibt. Also muss man doch sehen, \n\ndass die Voraussetzungen f\u00fcr den n\u00e4chsten Reformbedarf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7060 \n\nnicht dazu f\u00fchren, dass die Ungerechtigkeit noch gr\u00f6\u00dfer \n\nwird. Man sollte erst einmal Gleichheit herstellen, damit \n\ndie Ungerechtigkeit nicht gr\u00f6\u00dfer wird. \n\nZweitens \u2013 die Belastung der Arbeitgeberseite. Hier muss \n\nman umgekehrt argumentieren: dass die Arbeitgeber in \n\nSachsen in den letzten Jahren mit 156 Euro entlastet \n\nwurden, weil eben einseitig von den Arbeitnehmern \n\ngezahlt wurde. Auf der anderen Seite stellt sich f\u00fcr uns \n\neine Prinzipienfrage. Bei dieser Abw\u00e4gung, was uns \n\nwichtiger ist, haben wir gesagt: Uns ist die parit\u00e4tische \n\nFinanzierung wichtig, weil diese Solidarit\u00e4t die Grundla-\n\nge unserer heutigen Wohlfahrt ist, dass gleich verteilt wird \n\nauf die Seite der Arbeitgeber und die der Arbeitnehmer, \n\nund dieses Prinzip ist uns wichtig. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 Das Argument lasse ich gelten. Dass wir inzwischen in \n\nbestimmten Bereichen diese Parit\u00e4t aufgehoben haben \n\nund wir als SPD sogar Verantwortung daf\u00fcr tragen, ist mir \n\nbewusst. \n\nWeil es mir bewusst ist, sage ich: Wir m\u00fcssen vielleicht \n\nauch Dinge, die falsch sind, wieder gerader\u00fccken; denn \n\nwir waren ganz stark, wenn wir eine parit\u00e4tische Finan-\n\nzierung hatten. Das war die St\u00e4rke unseres Wohlfahrts- \n\nund Sozialstaates, und das m\u00fcssen wir aufrechterhalten. \n\nDeshalb sagen wir in der Abw\u00e4gung: Das Prinzip einer \n\nsolidarischen Finanzierung ist uns wichtiger, und wir \n\nwollen eine parit\u00e4tische Finanzierung. Wir wollen, dass es \n\nkein Pflege-Bu\u00dfgeld auf dem R\u00fccken der s\u00e4chsischen \n\nArbeitnehmer(innen) gibt. Das ist unser Beitrag: \u201eMehr \n\nNetto vom Brutto\u201c. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Martin Dulig hat es gesagt: \n\nDie parit\u00e4tische Finanzierung ist wichtig. Das ist richtig, \n\nes ist ein Grundbaustein unseres Sozialstaates. Aber es ist \n\nebenso richtig zu sagen, dass wir in verschiedenen Berei-\n\nchen \u00fcberhaupt keine parit\u00e4tische Finanzierung mehr \n\nhaben; nur bei der Unfallversicherung, die durchg\u00e4ngig \n\ndie Arbeitgeber zahlen, das ist durch Zwischenrufe schon \n\ndeutlich geworden, dass wir bei der gesetzlichen Kran-\n\nkenversicherung seit dem 01.09.2005 keine parit\u00e4tische \n\nFinanzierung mehr haben. Ich darf auch daran erinnern, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\ndass zu dieser Zeit nicht die CDU regiert hat, sondern die \n\nSPD und die GR\u00dcNEN die parit\u00e4tische Finanzierung in \n\nder Krankenversicherung abgeschafft haben. \n\n(Martin Dulig, SPD: 1994 hat  \n\nSchwarz-Gelb in Berlin regiert!) \n\n\u2013 Entschuldigung, die 0,9-prozentige Erh\u00f6hung ist unter \n\nRot-Gr\u00fcn beschlossen worden. Dort haben Sie die parit\u00e4-\n\ntische Finanzierung in der Krankenversicherung aufgeho-\n\nben. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist eine Entscheidung der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\n\nrung gewesen. Ich will es blo\u00df einmal sagen, weil Sie \n\nimmer den jetzigen Zustand beklagen, den Sie selbst \n\nherbeigef\u00fchrt haben. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch wundere mich immer dar\u00fcber, dass Sie das so tief-\n\ngr\u00fcndig beklagen. \n\nWenn ich die Diskussionen bei der Sozialdemokratischen \n\nPartei h\u00f6re, da wird immer gesagt: Die Lohnnebenkosten \n\nspielen eigentlich gar nicht so eine gro\u00dfe Rolle. Das ist \n\n\u00fcbrigens auch das, was man bei vielen Unternehmen h\u00f6rt. \n\nDiese sagen jetzt: Die Energiekosten sind das, was uns am \n\nst\u00e4rksten belastet. \n\nSie haben selbst gesagt: Die Arbeitnehmer diskutieren \n\n\u00fcberhaupt nicht \u00fcber diese Frage. Ich frage mich jetzt, \n\nwenn es kein Problem gibt, wieso man dann dar\u00fcber \n\ndiskutieren soll. Das ist f\u00fcr mich ein wenig schizophren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich einiges zum Bu\u00df- und Bettag sagen. Wir \n\nsind stolz darauf, dass es den Bu\u00df- und Bettag in Sachsen \n\nals gesetzlichen Feiertag gibt, und das soll auch so blei-\n\nben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist eine Errungenschaft \u2013 besonders der CDU-Fraktion \n\n\u2013, dass wir gesagt haben, dass wir diesen Feiertag in \n\nSachsen nicht abschaffen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Richtig!) \n\nIch glaube auch, dass die Sonn- und Feiertage ein hohes \n\nKulturgut sind. Man kann das \u00fcber die Jahre hinweg \n\nsehen. \n\nIch will jetzt die geschichtliche Darlegung einmal weglas-\n\nsen, sondern \u2013 und nur \u2013 auf den Bu\u00df- und Bettag einge-\n\nhen und erl\u00e4utern, welche Rolle er f\u00fcr die friedliche \n\nRevolution gehabt hat. Auch das ist manchmal noch \n\nunbekannt. Er war bis 1966 in der DDR ein gesetzlicher \n\nFeiertag, danach ist er als gesetzlicher Feiertag weggefal-\n\nlen. Trotzdem haben die Christen ihn weiterhin begangen. \n\nOhne den Bu\u00df- und Bettag w\u00e4re die Friedlichkeit der \n\nfriedlichen Revolution nicht gesichert geblieben. In der \n\nevangelischen Kirche war \u00fcber viele Jahre hinweg die \n\nFriedensdekade zeitlich immer in der N\u00e4he des Bu\u00df- und \n\nBettages angesiedelt. In diesem Rahmen wurde mit \n\nAktionen wie \u201eSchwerter zu Pflugscharen\u201c in den Men-\n\nschen ein festes Fundament daf\u00fcr gelegt, dass Konflikte \n\nausnahmslos gewaltfrei gel\u00f6st werden m\u00fcssen. Das Motto \n\n\u201eKeine Gewalt!\u201c stammt aus diesen Friedensdekaden. \n\nDass revolution\u00e4re Ereignisse nicht immer friedlich sind, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7061 \n\nk\u00f6nnen Sie zum Beispiel an Rum\u00e4nien deutlich sehen, wo \n\ndie Revolution anders abgelaufen ist. \n\nWas ist nun der urspr\u00fcngliche Sinn? Ich finde dieses \n\nWortspiel nicht ganz gerecht, wenn Sie sagen: Bu\u00dfe f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Arbeitnehmer. Erst einmal muss man sich die \n\nFrage stellen, ob die Lohnnebenkosten und die Zahlung in \n\ndie Pflegversicherung ein Bu\u00dfgeld bzw. eine Strafzahlung \n\nsind. Ich finde das Bild vollkommen daneben, das muss \n\nich ganz deutlich sagen. \n\n(Thomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Kollege Krau\u00df, haben Sie den \n\nAntrag insoweit gelesen, dass Sie feststellen konnten, \n\ndass wir den Bu\u00df- und Bettag als Feiertag behalten \n\nwollen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das habe ich verstanden. \n\nDeswegen bin ich auch auf Ihr Hauptargument mit der \n\nparit\u00e4tischen Finanzierung eingegangen. Der Redner Ihrer \n\nFraktion hat selbst gesagt, dass es kein Problem gibt und \n\nes von niemandem als Problem wahrgenommen wird. \n\nDeswegen will ich auf den Grundsatz noch einmal einge-\n\nhen, den wir bei dieser Diskussion haben. \n\nIch glaube, noch einmal darauf hinweisen zu m\u00fcssen: \n\nWenn wir \u00fcber Beitragszahlungen in die Pflegeversiche-\n\nrung reden, dann ist das kein Bu\u00dfgeld. Eine solche For-\n\nmulierung, wie Sie sie in Ihrem Antrag gebraucht haben, \n\nist vollkommen daneben. Allein das ist schon ein Grund, \n\nden Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nEs geht an diesem Tag nicht darum, dass man etwas b\u00fc\u00dft, \n\nsondern es geht um Bu\u00dfe im Sinne von Reue wegen \n\nbegangener S\u00fcnden, um das Erkennen eigener Fehler \n\nnicht nur individuell, sondern auch gemeinsamer Verfeh-\n\nlungen eines Volkes \u2013 und dann noch die Umkehr, die \n\nHinwendung zu Gott. Das ist der urspr\u00fcngliche Sinn des \n\nBu\u00df- und Bettages. \n\nWir haben in der CDU einen Evangelischen Arbeitskreis, \n\nder am Bu\u00df- und Bettag den einen oder anderen Gottes-\n\ndienst durchf\u00fchrt. Hierzu gibt es ein sehr interessantes \n\nModell: Es kommen Landespolitiker, B\u00fcrgermeister und \n\nStadtr\u00e4te in den Gottesdienst, der nicht medial \u00fcbertragen \n\nwird, und dort sagen diese Politiker einmal, was sie so \n\nbewegt und wozu wir auch sagen: Da haben wir als \n\nGesellschaft und vielleicht auch pers\u00f6nlich etwas falsch \n\ngemacht. Es ist \u00fcbrigens sehr schwierig, solche Veranstal-\n\ntungen mit zu bestreiten, weil gerade wir Politiker nicht \n\ngern bereit sind, Fehler einzugestehen. Aber einmal \n\ndar\u00fcber zu sprechen, was nicht so richtig l\u00e4uft in der \n\nGesellschaft \u2013 und das vor einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \n\nMenschen \u2013, finde ich sehr spannend. \n\nAllein das ist ein Grund, warum der Bu\u00df- und Bettag als \n\ngesellschaftlicher Tag auch eine Berechtigung hat, gerade \n\nauch in einer so schnelllebigen Zeit, in der das Innehalten \n\nund Besinnen im Regelfall zu kurz kommt. \n\nWir freuen uns also, dass es diesen Bu\u00df- und Bettag gibt. \n\nEr wird \u2013 wenn ich das richtig vernehme \u2013 von den \n\nParteien nicht kritisiert, auch von der SPD nicht kritisiert. \n\nDas ist gut so. Das ist auch eine Gemeinsamkeit, wenn \n\nwir sagen: Es ist sch\u00f6n, dass es diesen Bu\u00df- und Bettag \n\ngibt. Wir wollen ihn auch gern beibehalten. Wenn es kein \n\nProblem gibt \u2013 das haben Sie selbst gesagt \u2013, dann muss \n\nman auch nichts \u00e4ndern. Diesbez\u00fcglich sind wir relativ \n\nkonservativ. Wir machen nur etwas, wenn es ein Problem \n\ngibt oder wenn man etwas besser machen kann. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber das habe ich jetzt von Ihnen nicht so richtig wahrge-\n\nnommen. Das Argument der parit\u00e4tischen Finanzierung \n\nhaben Sie selbst ad absurdum gef\u00fchrt, denn die SPD hat \n\ndie Beibehaltung der parit\u00e4tischen Finanzierung, zum \n\nBeispiel der Krankenversicherung, nicht unterst\u00fctzt. Wir \n\nwerden Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die SPD-Fraktion begehrt \n\nmit dem Antrag, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung aus \n\nCDU- und FDP-Ministerinnen und -Ministern initiativ \n\nwerden solle, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist bekannt!) \n\num den Bu\u00df- und Bettag in Sachsen zu sichern und die \n\neinseitige Kompensationsbelastung zuungunsten der \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu streichen. \n\nIn Sachsen hat die damals alleinregierende CDU durch \n\nEntscheidung ihrer absoluten Mehrheit im Landtag \n\nbeschlossen, den Feiertag beizubehalten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Auch das ist gut so!) \n\nDamit griff die nicht parit\u00e4tische Kompensationsregelung \n\naus \u00a7 58 Abs. 3 bis 5 SGB IX. \n\nDie Gewerkschaften hatten damals unter dem Motto \n\n\u201eHalbe-Halbe \u2013 und sonst nichts\u201c gegen die Regelung, die \n\ndann im Gesetz stand, mobil gemacht. \n\nDie Fraktion der PDS hat am 26.10.1995 einen Antrag \n\nunter Drucksache 2/2006 eingebracht, mit dem die dama-\n\nlige Staatsregierung ersucht werden sollte, auf Bundes-\n\nebene eine Ersetzung der Kompensationsregelung \u2013 wie \n\neben zitiert \u2013 durch eine steuerfinanzierte Kompensations-\n\nl\u00f6sung f\u00fcr die Beibehaltung des Feiertages oder aber \n\nhilfsweise eine parit\u00e4tische Finanzierung zu betreiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7062 \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zu diesem \n\nAntrag vom 7. November 1995  schreibt der damalige \n\nStaatsminister Dr. Geisler \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eGrunds\u00e4tzlich \n\nh\u00e4lt die Staatsregierung die Finanzierung von Teilberei-\n\nchen der sozialen Sicherung \u00fcber Steuern f\u00fcr sinnvoll, da \n\neine Beitragsfinanzierung, ganz gleich, ob \u00fcber Arbeitge-\n\nber- oder Arbeitnehmerbeitr\u00e4ge, einseitig den Faktor \n\nArbeit belastet und besch\u00e4ftigungshemmend wirken kann. \n\nSchon im Vorfeld des Gesetzgebungsverfahrens hat es \n\nsich aber erwiesen, dass die soziale Absicherung im \n\nPflegefall nur als Sozialversicherung politisch realisierbar \n\nwar. Der Freistaat Sachsen hat diese L\u00f6sung daher mitge-\n\ntragen und sieht angesichts unver\u00e4nderter Mehrheitsver-\n\nh\u00e4ltnisse keine Chance f\u00fcr eine Gesetzesinitiative f\u00fcr eine \n\nsteuerfinanzierte Absicherung des Pflegerisikos.\u201c \n\nAuch heute halten wir als Linke an unserer Grund\u00fcber-\n\nzeugung fest. Wir wollen den Feiertag behalten. Die \n\nKompensation wollten wir am liebsten steuerfinanziert, \n\nhilfsweise \u00fcber die parit\u00e4tische Finanzierung als SV-\n\nBeitr\u00e4ge. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD! Was hat sich \n\ndenn seit den Jahren 1994/95 ge\u00e4ndert? \n\n(Mario Pecher, SPD: Die  \n\nErde hat sich weitergedreht!) \n\n\u2013 Das macht sie t\u00e4glich. \u2013 Die SPD hat in den Jahren von \n\n1998 bis 2005 in Koalition mit den GR\u00dcNEN im Bund \n\nregiert. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das stimmt!) \n\nAn eine solche Initiative der Bundesregierung von damals \n\nkann ich mich allerdings nicht erinnern. \n\n(Martin Dulig, SPD: Weil kein Bedarf da war!) \n\nVon 2005 bis 2009 haben Sie im Bund in Gro\u00dfer Koaliti-\n\non und in Sachsen in kleiner Koalition in ein und dersel-\n\nben Farbenkonstellation aus Schwarz-Rot regiert. In \n\ndieser Zeit aber gab es keine Initiative aus Sachsen zu \n\ndiesem Thema und auch nicht im Bund. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist ja unerh\u00f6rt!) \n\nIm Hohelied des Salomo \u2013 ich darf an Ihre Ausfl\u00fcge zur \n\nBibel anschlie\u00dfen \u2013 hei\u00dft es: \u201eEin jegliches hat seine Zeit, \n\nund alles Vorhaben unter dem Himmel hat seine Stunde.\u201c \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Hohoho!) \n\nF\u00fcr nicht Bibelfeste: Auch die Puhdys haben einen \n\ngleichnamigen Song verfasst. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nZu Ostern werden wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, in \n\naltbew\u00e4hrter Weise in diesem Hohen Hause vermutlich \n\nwieder \u00fcber die Spritpreise debattieren. Wir kennen das: \n\nVor Weihnachten die Spritpreise runter, vor Ostern Sprit-\n\npreise hoch. \n\n(Uta Windisch, CDU: Alles hat eben seine Zeit!) \n\n\u2013 Richtig, Kollegin Windisch. \u2013 Und bei diesem Antrag: \n\nBu\u00df- und Bettag am 21. November, Antragseingang am \n\n29. November \u2013 huch, da war der Bu\u00df- und Bettag doch, \n\nwir m\u00fcssen reagieren. Ein Schelm, der sich ironisch dabei \n\nwas denkt. \n\nIch zitiere noch einmal aus der Stellungnahme des \n\nStaatsministers Geisler von damals: \u201eSchon im Vorfeld \n\ndes Gesetzgebungsverfahrens hat sich aber erwiesen, dass \n\ndie soziale Absicherung im Pflegefall nur als Sozialversi-\n\ncherung politisch realisierbar war. Der Freistaat Sachsen \n\nhat diese L\u00f6sung daher mitgetragen und sieht angesichts \n\nunver\u00e4nderter Mehrheitsverh\u00e4ltnisse keine Chance f\u00fcr \n\neine Gesetzesinitiative f\u00fcr eine steuerfinanzierte Absiche-\n\nrung des Pflegerisikos.\u201c \n\nDaran, liebe Genossinnen und Genossen der SPD, hat sich \n\nbis zu Ihrer Regierungs\u00fcbernahme im Bund 1998 und seit \n\nden Bundestags- und Landtagswahlen 2009 nichts ge\u00e4n-\n\ndert. Wir werden gespannt auf den Bu\u00df- und Bettag 2013 \n\nschauen. Da h\u00e4tte dieser Antrag aufgrund ge\u00e4nderter \n\nFarbenlehre in Bund und Land f\u00fcr den Fall, dass eine \n\nSPD-gef\u00fchrte Bundesregierung in Bund und Land nicht \n\nhandelt, seine Berechtigung und \n\n(Zuruf der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nund Thomas Jurk, SPD) \n\nf\u00fcr den Fall, dass eine SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung \n\nhandelt, seinen sinnvollen Platz. \n\nSollten Sie also den Antrag im Herbst 2013 nicht aufru-\n\nfen, liebe Genossinnen und Genossen der SPD, werden \n\nwir uns ersatzweise dazu bereiterkl\u00e4ren. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDenn das Ziel eint uns: Beibehaltung des Feiertags f\u00fcr \n\nalle Menschen in Sachsen, weil wir ein feierfreudiges \n\nV\u00f6lkchen sind, und dennoch im Zweifel parit\u00e4tische \n\nVerteilung der Lasten, wenn Sie denn schon \u00fcber SV-\n\nBeitr\u00e4ge laufen sollen. \n\nIn diesem Sinne, weil es keine ersichtliche politische \n\nMehrheit daf\u00fcr gibt, weder im Land noch im Bund, \n\nwerden wir uns heute zu diesem Antrag, zu diesem \n\nweihnachtlichen Ausstellungsst\u00fcck im Schaufenster der \n\nbunt geschm\u00fcckten Politik-Flaniermeile, enthalten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Alexander Krau\u00df, CDU,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fctz, \n\nbitte, f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Spritpreis-\n\ndiskussion findet also hier noch statt, aber Herrn Stange \n\nist schon angeboten worden, vielleicht doch von dem \n\neinen oder anderen dann in der Zeit mitgenommen zu \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7063 \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dass die Arbeitnehmer \n\neinen h\u00f6heren Beitrag zur sozialen Pflegeversicherung \n\nabzuf\u00fchren haben als die B\u00fcrger in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, ist die Konsequenz aus dem extra Feiertag. Es ist \n\nrichtig, die Arbeitnehmer m\u00fcssen den Bu\u00df- und Bettag \n\nteuer bezahlen. \n\nEine ungerechtfertigte Ungleichbehandlung s\u00e4chsischer \n\nArbeitnehmer im Vergleich zu Arbeitnehmern in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, wie es die SPD in ihrem Antrag vermeint-\n\nlich unterstellt, gibt es allerdings nicht. Das hat das \n\nBundesverfassungsgericht bereits vor einigen Jahren \u2013 um \n\ngenau zu sein: 2003 \u2013 festgestellt. Die hohe Beitragsbe-\n\nlastung w\u00fcrde durch die fehlende Arbeitsleistung am Bu\u00df- \n\nund Bettag teilweise kompensiert. \u2013 So das Gericht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie wird aber \n\neben nur teilweise kompensiert; denn das Ungerechte ist: \n\nDie Arbeitnehmer zahlen drauf. Die h\u00f6here Beitragsbelas-\n\ntung der Pflegeversicherung wird eben nicht vollst\u00e4ndig \n\ndurch die fehlende Arbeitsleistung kompensiert. Die \n\nArbeitnehmer zahlen am Ende mehr in die Pflegeversi-\n\ncherung ein, als sie an diesem einen Tag, wenn sie den \n\nBu\u00df- und Bettag arbeiten w\u00fcrden, verdienen. Da ist es nur \n\nlogisch, dass sich die s\u00e4chsischen Arbeitnehmer fragen, \n\nwarum sie diesen einen Feiertag so unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nteuer bezahlen m\u00fcssen. \n\nIhre L\u00f6sung, meine sehr geehrten Damen und Herren von \n\nder SPD, dass die Arbeitgeber mehr in die Pflicht ge-\n\nnommen werden sollen, ist Ihre Art und Weise. Anders \n\ngesagt: Sie wollen die Arbeitgeber f\u00fcr einen Tag in die \n\nPflegeversicherung zahlen lassen, an denen die Arbeit-\n\nnehmer \u00fcberhaupt nicht arbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIhr typischer Ansatz ist \u2013 und der ist bei Ihnen von der \n\nSPD nicht neu \u2013, Probleme durch Umverteilung zu l\u00f6sen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Och!) \n\nSich hier als \u00fcberaus arbeitnehmerfreundlich zu pr\u00e4sentie-\n\nren und sozusagen Robin Hood zu spielen ist allerdings \n\ngeheuchelt. Ich darf Sie aus Ihren eigenen Parteipapieren \n\nzitieren, SPD-Papier \u201eDeutschland 2020\u201c: \u201eSteuererh\u00f6-\n\nhungen in H\u00f6he von 20 Milliarden Euro zulasten von \n\nWachstum und Arbeitspl\u00e4tzen und ohne Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\nden Mittelstand\u201c. Oder SPD-Rentenpapier: \u201eF\u00fcr das \n\nJahr 2030 werden durch Aussetzung der Rente mit 67 \n\nTeilrente, Solidarrente usw. Kosten in H\u00f6he von \n\n90 Milliarden Euro erwartet. Das wird zu einer massiven \n\nBelastung der Arbeitnehmer und Arbeitgeber f\u00fchren.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nDas ist ganz aktuell: Der Abbau der kalten Progression \n\nwurde von Ihnen, der SPD, im Bundesrat blockiert. Damit \n\nwerden Entlastungen in H\u00f6he von 6,1 Milliarden Euro \n\nverhindert, die vor allem Arbeitnehmer mit kleineren und \n\nmittleren Einkommen zugutegekommen w\u00e4ren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das nenne ich \n\neinfach nur unehrlich. Den Arbeitnehmern wollen Sie mit \n\ndiesem Antrag suggerieren, sie bei der Pflegeversicherung \n\naufgrund eines Feiertages entlasten zu wollen. Ganz \n\nanders, als Sie es vorhin dargestellt haben, g\u00f6nnen Sie auf \n\nder anderen Seite den Arbeitnehmern keinen Euro, keinen \n\neinzigen Cent vom Netto ihrer Lohnerh\u00f6hungen in dieser \n\nArt und Weise. Das ist nicht nur unehrlich, das ist sogar \n\nunanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind daf\u00fcr, \n\ndass man \u00fcber die Mehrbelastung der s\u00e4chsischen Arbeit-\n\nnehmer aufgrund des Feiertages diskutiert. Wir sind auch \n\ndaf\u00fcr, dar\u00fcber zu sprechen, ob der Bu\u00df- und Bettag noch \n\nzur Lebenswirklichkeit im Freistaat Sachsen passt. Sich \n\naber des Problems so zu entledigen, indem man die \n\nKosten der Pflegeversicherung umverteilt und aus dem \n\nvon Ihnen sogenannten Pflegebu\u00dfgeld f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nArbeitnehmer ohne Not in Ihrem Antrag ein Pflegebu\u00df-\n\ngeld f\u00fcr s\u00e4chsische Arbeitgeber macht, ist einfach falsch. \n\nSchon aus diesem Grund werden wir Ihren Antrag ableh-\n\nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Was uns und die SPD eint, ist, \n\ndass wir f\u00fcr eine parit\u00e4tische Bezahlung der Sozialversi-\n\ncherung sind. Insofern ist es richtig: Da Sachsen den Bu\u00df- \n\nund Bettag beibehalten hat, ist diese Parit\u00e4t verschoben \n\nworden. \n\nDas war 1994 eine politische Entscheidung. Im Bundestag \n\nsa\u00dfen damals nicht B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, son-\n\ndern B\u00fcndnis 90. Die Position von B\u00fcndnis 90 war: Die \n\nLasten sind gerecht zu verteilen, und die Ausgestaltung \n\nder Pflegeversicherung \u00fcber die Art, die damals vorge-\n\nschlagen war, verteilt eben die Lasten genau nicht ge-\n\nrecht. \n\nWir hatten eine B\u00fcrgerpflegeversicherung vorgeschlagen, \n\ndie Beamte und Selbstst\u00e4ndige einbezieht, bzw. eine \n\nSteuerfinanzierung, die von dem Kollegen der LINKEN \n\nsoeben vorgetragen wurde. Der SPD-Vertreter im Bundes-\n\ntag Rudolf Dre\u00dfler hat damals gesagt: Die \u00f6konomische \n\nKompensation haben wir vom Grundsatz her akzeptiert. \n\nDas ist uns nicht leichtgefallen. Es gilt nunmehr die \n\nAufforderung an die Bundesl\u00e4nder, ihr Versprechen, den \n\nAusgleich bis zum Jahresende durch Abschaffung eines \n\nFeiertages zu erbringen, einzul\u00f6sen. \n\nEs handelt sich also dabei um einen Kompromiss gemein-\n\nsam mit den anderen Bundesl\u00e4ndern. Wir haben jetzt drei \n\nM\u00f6glichkeiten. Entweder wir sehen eine andere Finanzie-\n\nrung, zum Beispiel eine Steuerfinanzierung, vor. Daf\u00fcr \n\nbraucht es entsprechende Mehrheiten an den entsprechen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7064 \n\nden Stellen. Diesen Vorschlag haben Sie aber nicht \n\ngemacht. Oder aber im Einvernehmen mit den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern f\u00fchren die anderen Bundesl\u00e4nder den \n\ndamals abgeschafften Bu\u00df-und Bettag wieder ein. Das ist \n\nnur gerecht. Dann m\u00fcssen Sie mit den L\u00e4ndern, in denen \n\nSie regieren, diese Vorschl\u00e4ge im Bundesrat einbringen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Nein, das ist L\u00e4nderrecht!) \n\nDa habe ich also nichts von den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\ngeh\u00f6rt. \n\n(Martin Dulig, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nEs ist ein Kompromiss, der gemeinsam gefunden wurde, \n\nund diesen kann Sachsen nicht einseitig aufk\u00fcndigen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: So ein Schmarrn!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte ausreden! Der Kollege, der mich \n\nfragen kann, steht ja schon bereit. \u2013 Oder aber Sachsen \n\nschafft den Bu\u00df- und Bettag ab. \n\nDiese drei M\u00f6glichkeiten haben wir. Sie haben sich f\u00fcr \n\neine vierte M\u00f6glichkeit entschieden, die einfach nicht \n\ngeht, weil sie in diesem Kompromiss nicht vorgesehen \n\nwar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\ndie Zwischenfrage, Frau Herrmann? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Ist Ihnen bekannt, dass die Feier-\n\ntagsregelung nicht einer Bundesratsinitiative obliegt, \n\nsondern reines L\u00e4nderrecht ist? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Die Feiertagsregelung ist \n\nreines L\u00e4nderrecht. Aber damals ist ein Kompromiss zur \n\nEinf\u00fchrung der Pflegeversicherung ausgehandelt worden. \n\nDieser Kompromiss sah vor, dass die L\u00e4nder daf\u00fcr einen \n\nFeiertag abschaffen, und zwar einen Feiertag, der ein \n\nBundesfeiertag ist, der also in allen Bundesl\u00e4ndern \n\nFeiertag ist. Daran haben sich die anderen L\u00e4nder gehal-\n\nten, und Sachsen hat darauf verzichtet und deshalb diese \n\nDisparit\u00e4t in der Finanzierung in Kauf genommen.  \n\nDeshalb k\u00f6nnen Sie jetzt nicht diesen Kompromiss \n\neinseitig von Sachsen aufk\u00fcndigen. Ich habe die M\u00f6g-\n\nlichkeiten gezeigt. Im \u00dcbrigen sind wir der Meinung, dass \n\nparit\u00e4tische Finanzierung wichtig ist und dass man nach \n\nM\u00f6glichkeiten suchen sollte, diese wiederherzustellen. \n\nAber der Weg, den Sie vorschlagen, ist nicht gangbar. \n\nWenn Sie als Begr\u00fcndung f\u00fcr Ihren Antrag die Nachteile \n\nder s\u00e4chsischen Arbeitnehmer auff\u00fchren, dann gibt es \n\nnoch andere M\u00f6glichkeiten, die wir ja hier auch gemein-\n\nsam vertreten, zum Beispiel Mindestlohn, Lohnanglei-\n\nchung usw., um die Nachteile auf diesem Wege anzuge-\n\nhen, und nicht \u00fcber diese Feiertagsregelung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nAbg. Mario L\u00f6ffler, bitte. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Der vorliegende Antrag mit der sperrigen \n\n\u00dcberschrift \u201eKein Pflegebu\u00dfgeld f\u00fcr s\u00e4chsische Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer \u2013 Bu\u00df- und Bettag \n\nerhalten!\u201c scheint der einbringenden Fraktion nicht direkt \n\nunter den N\u00e4geln gebrannt zu haben, sonst w\u00e4re der \n\nwortgleiche SPD-Antrag mit der Drucksache 5/7461 mit \n\nder \u00dcberschrift \u201eParit\u00e4tische Beitragsverteilung in der \n\ngesetzlichen Pflegeversicherung auch in Sachsen\u201c nicht \n\n\u00fcber Jahre im Gesch\u00e4ftsgang geparkt worden. \n\nEs stellt sich mir au\u00dferdem die Frage, warum die SPD \n\nw\u00e4hrend ihrer Regierungszeit keine Gelegenheit gefunden \n\nhat, das Thema Pflegeversicherung unter dem heute \n\nthematisierten Gesichtspunkt aufzugreifen. Gelegenheit \n\nhierzu hatte sie. \n\nIch m\u00f6chte auf die Drucksache 4/0995 verweisen, unter \n\nder ein Antrag der CDU- und der SPD-Fraktion zu finden \n\nist. Er tr\u00e4gt den bemerkenswert kurzen Titel \u201ePflegeversi-\n\ncherung\u201c. Inhaltlich beschr\u00e4nkt sich dieser Antrag vom \n\n8. M\u00e4rz 2005 auf die Entwicklung der Leistungen vor \n\ndem Hintergrund der demografischen Entwicklung, die \n\nvon den Mitgliedern der NPD-Fraktion richtiger als \n\ndemografische Katastrophe benannt wird. Die Frage der \n\nparit\u00e4tischen Beitragsverteilung findet sich in diesem \n\nPapier nicht wieder. \n\nNicht anders sieht es mit dem Antrag der damaligen \n\nKoalitionspartner unter der \u00dcberschrift \u201eUmsetzung der \n\nReformen der Pflegeversicherung in Sachsen\u201c, Drucksa-\n\nche 4/12200, vom 5. Mai 2008 aus. Auch hier dreht sich \n\nalles um Pflegeleistungen, die Finanzierung bleibt au\u00dfen \n\nvor. \n\nWas treibt die SPD an, diesen Antrag, der keinerlei \n\nAussicht hat, die notwendige Mehrheit zu finden, gerade \n\njetzt auf die Tagesordnung zu setzen? Sind es die Ger\u00fcch-\n\nte, die FDP m\u00f6chte den Bu\u00df- und Bettag in ihrer grenzen-\n\nlosen Unternehmerfreundlichkeit abschaffen? Soll so ein \n\nKeil in die Regierungskoalition des Freistaates Sachsen \n\ngetrieben werden? Doch das ist nicht unser Problem. \n\nF\u00fcr mich und meine Fraktionskollegen stellt sich eben \n\nnicht nur die Frage der nicht parit\u00e4tischen Beitragserhe-\n\nbung in der Pflegeversicherung. Es sollte auch eine \n\nDiskussion \u00fcber die Verwerfungen gef\u00fchrt werden, die in \n\nanderen Bereichen der Sozialversicherung in den letzten \n\nzwei Jahrzehnten entstanden sind. Ich denke hierbei an \n\nden sogenannten Gesundheitsfonds, an den De-facto-\n\nAusstieg aus der parit\u00e4tischen Beitragsfinanzierung in der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung seit 2005, an die damit \n\nverbundenen Zusatzbeitr\u00e4ge und die erst j\u00fcngst abge-\n\nschaffte Praxisgeb\u00fchr. \n\nSeit 1970 haben sich die Beitr\u00e4ge in der gesetzlichen \n\nKrankenversicherung von damals 8,2 % auf bis heute \n\n15,5 % nahezu verdoppelt. All das belastet Arbeitnehmer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7065 \n\n\u00fcberproportional. Ich denke an die immer zahlreicheren \n\nsogenannten Anspruchsberechtigten, \u00fcbrigens auch \n\naufgrund von immer noch g\u00fcltigen Sozialversicherungs-\n\nabkommen aus den Gr\u00fcnderjahren der Bundesrepublik, \n\ndie, ohne jemals einen Beitrag gezahlt zu haben, steuerfi-\n\nnanzierte Sozialversicherungs- und andere Leistungen \n\nerhalten. \n\nHier und heute besteht aus zeitlichen Gr\u00fcnden keine \n\nM\u00f6glichkeit, all diese Absurdit\u00e4ten einzeln zu beleuchten. \n\nDer Antrag der SPD-Fraktion ist aus unserer Sicht nicht \n\nsch\u00e4dlich, aber auch wenig hilfreich. Daher wird sich \n\nmeine Fraktion der Stimme enthalten. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte von \n\nden Fraktionen noch zum Inhalt sprechen? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Frau Staatsministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nJa, es ist richtig, die Sachsen bezahlen mehr, denn sie \n\nhaben ihren Bu\u00df- und Bettag noch als Feiertag, in diesem \n\nJahr am 21. November. Es ist schon zu hinterfragen, \n\nwarum heute, am 14.12., am Vorvorabend des dritten \n\nAdvents, dieser Antrag gestellt wird. \n\nIch darf hier unseren Altministerpr\u00e4sidenten Prof. \n\nKurt Biedenkopf zitieren, denn er lieferte im November \n\n1994 die Begr\u00fcndung, warum der Freistaat daran festh\u00e4lt: \n\n\u201eWenn wir einen Feiertag streichen, streichen wir den \n\nnicht zulasten der Arbeitnehmer, sondern zulasten der \n\ngesamten Bev\u00f6lkerung. Das hei\u00dft, die Kinder m\u00fcssen in \n\ndie Schule gehen, die Freiberufler m\u00fcssen arbeiten, die \n\nH\u00e4ndler m\u00fcssen ihre Gesch\u00e4fte offen halten.\u201c \n\nIn den anderen Bundesl\u00e4ndern wurde der Bu\u00df- und Bettag \n\nabgeschafft, damit mehr gearbeitet wird und letztlich auch \n\ndie Arbeitgeberseite entlastet wird. Alles, was wir heute \n\ndiskutieren, w\u00fcrde aber die bundesweiten Probleme der \n\nFinanzierung \u2013 jetzt wird es richtig ernst \u2013 der sozialen \n\nPflegeversicherung nicht l\u00f6sen, die wir in Zukunft aber \n\nwerden l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\nDabei geht es nicht nur um Leistungsverbesserungen zum \n\nBeispiel von demenziell erkrankten Menschen, die wir \n\nmit dem Pflegeneuausrichtungsgesetz auch aktiv ange-\n\ngangen sind, und deswegen auch die Beitragssteigerung \n\njetzt ab 01.01.2013. Nein, es geht auch darum, wie wir im \n\ndemografischen Wandel die Pflegeversicherung generati-\n\nonengerecht und solidarisch aufstellen. Die entsprechen-\n\nden Diskussionen \u2013 Abschaffungen oder parit\u00e4tische \n\nFinanzierung des Bu\u00df- und Bettages \u2013 sind kein konstruk-\n\ntiver Beitrag zur L\u00f6sung der Problemlagen unserer \n\nSozialversicherungssysteme. Die Finanzierung der sozia-\n\nlen Pflegeversicherung wird uns dauerhaft besch\u00e4ftigen \u2013 \n\nmit und ohne Bu\u00df- und Bettag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die SPD-Fraktion. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Alexander Krau\u00df, nur \n\nweil Menschen es nicht als Problem sehen, hei\u00dft es doch \n\nnicht, dass es kein Problem gibt. Da gibt es einen gro\u00dfen \n\nUnterschied. Das hei\u00dft, man kann blind sein und sagen, \n\nokay, damit wollen wir nichts zu tun haben, und wir \n\nschlie\u00dfen die Augen davor. Doch das ist nicht unser \n\nAnsatz. \n\nUnser Hauptanliegen ist die parit\u00e4tische Finanzierung als \n\nGrundprinzip. Wenn dazu auch entsprechende Entschei-\n\ndungen in den letzten Jahren erfolgten, die dem wider-\n\nsprochen haben, auch in unserer Verantwortung, dann \n\nhei\u00dft das nicht, dass wir das deshalb unkritisch sehen. \n\nGanz im Gegenteil. Da h\u00e4tten Sie zuh\u00f6ren m\u00fcssen, was \n\nich vorhin gesagt habe. \n\nUns geht es um das Grundprinzip des Sozialstaates. Wenn \n\nes Ihnen inzwischen egal ist, kann ich nichts daf\u00fcr. Sie \n\nm\u00fcssten mir vor allem noch mal erkl\u00e4ren, warum wir \n\ngestern zum Beispiel hier gemeinsam einen Antrag \n\nbeschlossen haben, die Vorfristigkeit bei den Sozialversi-\n\ncherungsbeitr\u00e4gen zur\u00fcckzunehmen, die Sie damals \n\nver\u00e4ndert haben. Das ist doch von Ihrer Seite nicht konse-\n\nquent. Hier sollten auch getroffene Entscheidungen \n\nrevidiert werden, weil Sie sie inzwischen mit als unge-\n\nrecht empfinden. Seien Sie doch bitte konsequent! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLieber Enrico Stange, es gibt vonseiten der Bundesregie-\n\nrung keinen Handlungsbedarf. Es gibt nur ein einziges \n\nBundesland, das f\u00fcr sich eine Sonderregelung gemacht \n\nhat. Der Bund hat gar kein Interesse, egal, welche Koali-\n\ntion an der Spitze steht, da etwas zu ver\u00e4ndern, weil es f\u00fcr \n\nihn keine Auswirkungen hat. Das hei\u00dft, die Initiative kann \n\nnur von Sachsen ausgehen; denn die Ver\u00e4nderungen des \n\nGesetzes wurden ja auch nur deshalb aufgenommen, weil \n\nSachsen einen eigenen Weg gehen wollte. \n\nDass wir in Sachsen, als wir in der Koalition waren, das \n\nThema nicht zu Ende diskutiert haben, lag nat\u00fcrlich auch \n\ndaran, dass viele die Diskussion um den Bu\u00df- und Bettag \n\ngef\u00fchrt haben, innerhalb der SPD, auch in den Gewerk-\n\nschaften. Es ist eben nicht so, dass alle gesagt haben, wir \n\nwollen den Bu\u00df- und Bettag erhalten, und dass das \n\nErgebnis eben auch eine Zeit gebraucht hat, um zu sagen, \n\nwir wollen gar nicht so eine Feiertagsdiskussion, sondern \n\nwir wollen es auf den Kern der parit\u00e4tischen Finanzierung \n\nreduzieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Stange. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7066 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Vielen Dank, Kollege Dulig. W\u00fcrden Sie mir \n\naber zumindest recht in der Annahme geben, dass Ihr \n\nAntrag auf eine Initiative auf Bundesebene abzielt? \u2013 Sie \n\nfordern, in SGB XI den \u00a7 58 Abs. 2 bis 5 ersatzlos zu \n\nstreichen. Dies allerdings kann dieser Landtag nicht \n\nbeschlie\u00dfen. \u2013 Darin geben Sie mir zumindest recht? \n\nMartin Dulig, SPD: Richtig. Das ist ein Bundesgesetz, \n\naber die Initiative kann nur von Sachsen ausgehen \u2013 \n\nlogischerweise. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Uns geht es um Folgendes: \n\nErstens: das Grundprinzip der parit\u00e4tischen Finanzierung \n\nwiederherzustellen, damit es nicht auf dem R\u00fccken der \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ausgetragen wird. \n\nZweitens: damit die Voraussetzungen zu schaffen, dass \n\nbei den kommenden Ver\u00e4nderungen und Reformen der \n\nPflegeversicherung nicht die Ungerechtigkeit gr\u00f6\u00dfer wird, \n\nsondern dass wir eine gleiche Ausgangsbasis haben. \n\nDenn, liebe Kolleginnen und Kollegen, seien Sie sich \n\nsicher, dass wir beim Thema Pflegeversicherung vor \n\ngr\u00f6\u00dferen Herausforderungen stehen. Es geht darum, dass \n\nwir eben gleiche Voraussetzungen haben. \n\nDeshalb lassen Sie uns diesen Kern diskutieren, denn \u2013 \n\nich sage das auch noch einmal in Richtung CDU \u2013 wenn \n\nSie mal fragen, wie denn hier die Position zum Bu\u00df- und \n\nBettag ist, dann k\u00f6nnen Sie das gern mal mit dem Koali-\n\ntionspartner kl\u00e4ren. Die haben da eine andere Meinung. \n\nIch vermute, auch in anderen Fraktionen ist die Feiertags-\n\ndiskussion etwas anders, als wir sie hier mit diesem \n\nAntrag haben. Deshalb ist es vielleicht auch aus strategi-\n\nschen Gr\u00fcnden heraus f\u00fcr Sie interessant, Ihren Bu\u00df- und \n\nBettag dadurch zu retten, dass Sie wenigstens die parit\u00e4ti-\n\nsche Finanzierung herstellen, weil Sie damit die Diskussi-\n\non auch erledigt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 5/10641 \n\nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nReihe von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Ich \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nOperationelle Programme 2014 \u2013 2020 \n\nDrucksache 5/10366, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die Fraktion GR\u00dcNE, danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der Frau Abg. Kallenbach das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nWeihnachtsgeschenke gibt es ja normalerweise erst am \n\n24. Dezember. Mit dem Doppelhaushalt darf sich die \n\nStaatsregierung allerdings schon jetzt \u00fcber eine vorgezo-\n\ngene Bescherung freuen. Sie hat ihr Paket gut selbst \n\ngef\u00fcllt und geschickt verpackt. \n\nDank der Stimmenmehrheit im Landtag liegt mit dem Ja \n\nzum Haushalt auch die Zustimmung zu dem Operationel-\n\nlen Programm, beginnend mit dem Jahr 2014, auf dem \n\nGabentisch. Wer die vielen Variablen des EU-Haushalts \n\nkennt, kann der Staatsregierung keinesfalls Risikofreude \n\nabsprechen. Sollten die geplanten 350 Millionen Euro f\u00fcr \n\nSachsen im EU-Haushalt nicht bereitstehen, dann ist der \n\nDoppelhaushalt schon bald Makulatur und der Nachtrags-\n\nhaushalt vorprogrammiert. Wir haben davon vorgestern \n\ngeh\u00f6rt. \n\nOffen bleibt auch, in welche F\u00f6rderkategorie Leipzig \n\nfallen wird. Minister Morlok wei\u00df sicher mehr als alle \n\nanderen. In seiner Antwort auf die Kleine Anfrage des \n\nAbg. Torsten Herbst schreibt er am 22. November, also \n\nvor wenigen Tagen, das regionale Bruttoinlandsprodukt \n\nder Region Leipzig werde den 90-%-Schwellenwert nicht \n\n\u00fcbersteigen. Alle anderen Prognosen gingen bisher vom \n\nGegenteil aus und haben eine rege Reiset\u00e4tigkeit nach \n\nBr\u00fcssel provoziert. \n\nWas also stimmt? Vielleicht fragt die Staatsregierung auch \n\nihre Kristallkugel, wann der Landtag die OP-Entw\u00fcrfe zu \n\nsehen bekommt. Ich habe mehrfach danach gefragt. \n\nIn den Antworten der Staatsregierung benannte sie dazu \n\nstets: Ende des Jahres 2012. Auch im Zeitplan des \n\nSMWA, der auf der Herbsttagung der Fondsverwalter f\u00fcr \n\nEFRE und ESF im Oktober vorgelegt wurde, steht: \n\nEnde 2012 Zuleitung des OP-Entwurfs an den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag. Wann, bitte, liefert Herr Morlok oder Herr \n\nDr. Martens als zust\u00e4ndiger Europaminister? Gerade weil \n\ndie Planung komplex und kompliziert ist, fordere ich Sie \n\nnoch einmal auf, den Landtag nicht erst zu beteiligen, \n\nwenn das OP in Sack und T\u00fcten ist. Wir wollen den \n\nEntwurf sehen. Nennen Sie endlich einen verl\u00e4sslichen \n\nTermin und halten Sie sich auch bitte daran. \n\n(Verwunderung des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7067 \n\nWir kennen aus der erw\u00e4hnten Veranstaltung lediglich \n\nsummarische Eckwerte zu den Ausgaben in den ausge-\n\nw\u00e4hlten Priorit\u00e4tenachsen. Im zust\u00e4ndigen Ausschuss \n\noder gar im Plenum wurden diese weder vor-, geschweige \n\ndenn zur Diskussion gestellt. \n\nNun wissen wir aber, die Staatsregierung arbeitet mit \n\nHochdruck an den OPs. Die Vertreterinnen der Wirt-\n\nschafts- und Sozialpartner werden besser als fr\u00fcher \n\ninformiert, teilweise sogar an der Redaktion beteiligt. \n\nAber dass der Landtag au\u00dfen vor bleibt, ist schlichtweg \n\nnicht hinnehmbar. \n\nIm Urteil des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates \n\nvon 2008 hei\u00dft es, die Staatsregierung h\u00e4tte den Landtag \n\nvollst\u00e4ndig und rechtzeitig \u00fcber die Inhalte der Operatio-\n\nnellen Programme zu informieren gehabt, bevor sie diese \n\nbei der Europ\u00e4ischen Kommission einreicht. \n\nAber, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, \n\nmit dem Haushalt 2014 ist die Ausrichtung der OPs \n\nbeschlossene Sache, und wir wurden entweder zum \n\nAbnicker oder zum Ablehner degradiert. \n\nMit dem Doppelhaushalt hat die Koalition \u00fcber das erste \n\nJahr der neuen Strukturfondsperiode abgestimmt. Man \n\nkann die Jahresscheiben ganz leicht mit sieben multipli-\n\nzieren, und dann erfahren wir: Von den erwarteten \n\n2,4 Milliarden Euro EU-Strukturfondsf\u00f6rderung f\u00fcr 2014 \n\nbis 2020 \u2013 wie gesagt, Genaues wei\u00df man nicht \u2013 sollen \n\nlaut Haushaltsplan pro Jahr zum Beispiel 50 Millio-\n\nnen Euro in die Forschungsf\u00f6rderung, 30 Millionen Euro \n\nin die F\u00f6rderung gewerblicher Unternehmen, 20 Millio-\n\nnen Euro in den Stra\u00dfenbau und 22 Millionen Euro in den \n\ntechnischen Hochwasserschutz investiert werden. \n\nWir schlagen andere Priorit\u00e4ten vor und wollen endlich \n\ndie Gelegenheit haben, das mit Ihnen zu diskutieren. Sie \n\nhaben es schon oft geh\u00f6rt: Technischer Hochwasserschutz \n\nist nicht nachhaltig, extrem unflexibel und oft die schlech-\n\nteste L\u00f6sung. \n\nWerte Kollegen der Koalition! Ihr Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzum Doppelhaushalt \n\n(Marko Schiemann, CDU: \u2026 ist sehr gut!) \n\nmacht mir Mut, dass Sie das jetzt auch so sehen. Sie \n\nersuchen im Punkt 12 die Staatsregierung, den Hochwas-\n\nserschutz durch pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zu erg\u00e4nzen, den \n\nHochwasserr\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che zu st\u00e4rken und Gew\u00e4s-\n\nserabschnitte zu renaturieren \u2013 eine gute Basis f\u00fcr eine \n\nfachliche Diskussion. \n\nDiese w\u00fcnsche ich mir auch hinsichtlich der Entschei-\n\ndung, welchen Anteil an EU-Mitteln wir f\u00fcr integrierte \n\nStadtentwicklung einsetzen wollen. Die Mittel f\u00fcr nach-\n\nhaltige Stadtentwicklung nehmen sich im Vergleich zum \n\nStra\u00dfenbau oder Hochwasserschutz geradezu bescheiden \n\naus. Integrierte Stadtentwicklung ist aber eine Erfolgsge-\n\nschichte. \n\nDer Komplexit\u00e4t dieses Themas kann man nur mit der \n\nVerzahnung unterschiedlicher Handlungsfelder beikom-\n\nmen. Die Kombination von EFRE- und ESF-Mitteln ist \n\ngerade in der Stadtentwicklung sinnvoll. Die Stabilisie-\n\nrung benachteiligter Stadtteile erfordert eben nicht nur \n\ninvestive Ma\u00dfnahmen, sondern auch nicht investive \n\nAktivit\u00e4ten, die letztlich \u00fcber B\u00fcrgerbeteiligung zu einer \n\nMobilisierung von B\u00fcrgern und von privatem Kapital \n\nf\u00fchrt. \n\nDa sind 5 % zu wenig. Hier w\u00fcnsche ich mir ein st\u00e4rkeres \n\nSignal aus dem Parlament, dem Minister Ulbig \u2013 leider ist \n\ner nicht da \u2013 bestimmt nicht abgeneigt ist. Wie ich an-\n\nnehme, wird es auch eine breite Mehrheit in diesem \n\nHause geben, zuk\u00fcnftig die F\u00f6rderverfahren zu vereinfa-\n\nchen und zu entb\u00fcrokratisieren. Wir k\u00f6nnen uns auch \n\nvorstellen, \u201eheilige K\u00fche\u201c zu schlachten und die Abwick-\n\nlung der F\u00f6rderprogramme \n\n(Zurufe von der CDU: Nein!) \n\n\u2013 doch, doch \u2013 auszuschreiben und nicht selbstverst\u00e4nd-\n\nlich an eine einzige Institution zu \u00fcbertragen, oder endlich \n\nstringente einheitliche F\u00f6rderrichtlinien zu erlassen und \n\nnicht in jedem Ministerium gesonderte Verfahren anzu-\n\nwenden. Verwaltungsvereinfachung ist nicht ein exklusi-\n\nves gr\u00fcnes Anliegen, auch hier ist der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der CDU/FDP-Koalition in Punkt 2 und 3 eine gute \n\nDiskussionsgrundlage. Ja, es stimmt, die meisten Regeln \n\nwerden in Br\u00fcssel gemacht, aber in Sachsen haben die \n\nFachministerien, das Finanzministerium und auch die \n\nSAB viele b\u00fcrokratische H\u00fcrden zus\u00e4tzlich aufgebaut. \n\nMustersch\u00fcler sein zu wollen ist gut und sch\u00f6n, aber ich \n\nm\u00f6chte, dass alle M\u00f6glichkeiten der Verfahrensvereinfa-\n\nchung, die die neuen Verordnungen zulassen, genutzt \n\nwerden. Kommunen und Vereine sind dabei wichtige \n\nPartner, und die werden jeder Vereinfachung mit Freude \n\nentgegensehen. Mit der Anerkennung von prozentualen \n\nKostenpauschalen werden die Abrechnungen einfacher \n\nund die Projekttr\u00e4ger entlastet. \n\nDie EU-Kommission ermutigt im \u00dcbrigen die Mitglieds-\n\nstaaten seit Jahren, Kompetenzen und finanzielle Verant-\n\nwortung in Form von Global- oder Regionalbudgets f\u00fcr \n\ndie Projektumsetzung auf die kommunale Ebene zu \n\n\u00fcbertragen. Die Staatsregierung verweigert diese M\u00f6g-\n\nlichkeit leider so kontinuierlich wie hartn\u00e4ckig. EU-Mittel \n\nin der Gr\u00f6\u00dfenordnung von etwa 2,4 Milliarden Euro \u2013 das \n\nist einfach viel zu viel Geld, als dass wir als Landtag die \n\nEntscheidungen \u00fcber die Aufteilung der Staatsregierung \n\nallein \u00fcberlassen. Egal, wann die Mittel flie\u00dfen und wie \n\nviele es genau sein werden: Der Landtag muss mitbe-\n\nstimmen, wof\u00fcr sie eingesetzt werden. \n\nDaher werbe ich um Ihre Unterst\u00fctzung und bitte um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner in der ersten Runde ist Herr Schiemann \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gib alles!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7068 \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin an und \n\nf\u00fcr sich stolz, dass es nicht nur eine Europ\u00e4erin in diesem \n\nS\u00e4chsischen Landtag gibt, sondern eine F\u00fclle von Exper-\n\nten, die sich sehr stark f\u00fcr dieses Thema engagieren. \u2013 \n\nNur so viel zu meiner Vorrednerin. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle \u2013 und das ist angezeigt \u2013 \n\nganz herzlich beim Ministerpr\u00e4sidenten, beim Staatsmi-\n\nnister der Justiz und f\u00fcr Europa und bei allen anderen \n\nStaatsministern, die sich in den zur\u00fcckliegenden Monaten \n\ndaf\u00fcr engagiert haben, dass der Freistaat Sachsen weiter-\n\nhin Unterst\u00fctzung von der Europ\u00e4ischen Union erh\u00e4lt, \n\nbedanken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDiesen Dank verkn\u00fcpfe ich mit dem Dank an alle Abge-\n\nordneten, die sich in den zur\u00fcckliegenden Monaten in \n\n\u00e4hnlicher Form in Br\u00fcssel f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\neingesetzt haben. Ich wei\u00df, dass die Mitarbeiter der \n\nMinisterien und der Verwaltung in diesen letzten Wochen \n\nauch nicht geschlafen haben, und die Antwort auf diesen \n\nAntrag zeigt, dass sie schon Zwischenergebnisse vorlegen \n\nk\u00f6nnen. Deshalb halte ich es nicht f\u00fcr angezeigt, Frau \n\nKollegin Kallenbach \u2013 Sie wissen, dass ich Sie sonst \n\nimmer sehr sch\u00e4tze, weil Sie gro\u00dfe Erfahrungen mit der \n\nEurop\u00e4ischen Union haben, weil Sie einmal dort t\u00e4tig \n\nwaren \u2013, \n\n(Oh-Rufe bei der CDU) \n\ndass Sie diese Leistungen nicht so angesehen haben, wie \n\nsie tats\u00e4chlich gewesen sind. Ihre Schimpftiraden h\u00e4tten \n\nSie sich sparen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen ist das Thema Europa seit \u00fcber 20 Jahren \n\nexistenziell. Wir sind in der Mitte Europas zu Hause, \n\numrankt von zwei angenehmen Nachbarn \n\n(Zuruf des Abg. Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\n\u2013 ich wei\u00df, dass man das in Chemnitz schon eher gewusst \n\nhat; tut mir leid, ich bin in Bautzen zu Hause, da dauert \n\ndas ein bisschen l\u00e4nger \u2013, der Tschechischen Republik \n\nund der Republik Polen, wo wir uns intensiv um die \n\neurop\u00e4ischen Themen k\u00fcmmern. Wie kann es anders \n\nsein? Der Freistaat Sachsen liegt in der Mitte Europas. \n\nDas sind Chancen auf gute Nachbarschaft, Chancen auf \n\ngute Partnerschaft und Chancen auf Unterst\u00fctzung der \n\nEurop\u00e4ischen Union, die wir in den zur\u00fcckliegenden \n\nJahren, viele Menschen im Freistaat Sachsen, viele \n\nUnternehmen, viele Verb\u00e4nde und Vereine zur Entwick-\n\nlung gut genutzt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDamit haben wir Chancen, Europa zum gegenseitigen \n\nVorteil weiterhin zu nutzen, und ich hatte den Dank an die \n\nStaatsregierung damit verbunden, dass sich die Staatsre-\n\ngierung in den letzten zwei Jahren intensiv um die Weiter-\n\nf\u00fchrung der Finanzierung durch die Europ\u00e4ische Union \n\nengagiert hat. \n\nIch glaube aber auch, dass wir im Hohen Hause in den \n\nletzten zwei Jahren sehr intensiv \u00fcber den m\u00f6glichen Weg \n\nund die Fragen, die uns zum Thema Europa ber\u00fchren, \n\ndiskutiert haben. Es gibt eine Vielzahl von Initiativen \n\nverschiedener Fraktionen, aber auch der Koalitionsfrakti-\n\nonen, die diesen Diskurs angeregt haben.  \n\nIch habe dabei immer wieder gesp\u00fcrt, dass es f\u00fcr die \n\ngro\u00dfe Mehrheit im Landtag ein gemeinsames Anliegen \n\nist, Sachsen in Europa gut zu gestalten. Neben der Gro\u00dfen \n\nAnfrage zu Europa aus dem Jahr 2011 haben wir uns im \n\nSeptember dieses Jahres sehr intensiv dem Thema der \n\nk\u00fcnftigen F\u00f6rderpolitik der Europ\u00e4ischen Union und den \n\ns\u00e4chsischen Interessen gewidmet. In diesem Antrag haben \n\nwir klare Akzente hinsichtlich der f\u00fcr uns f\u00fcr sinnvoll \n\nerachteten F\u00f6rdermodalit\u00e4ten gesetzt. So haben wir \n\nbeispielsweise gefordert, dass Verwaltungsverfahren \n\nvereinfacht werden, die F\u00f6rderung flexibel und auf die \n\nlokalen Bed\u00fcrfnisse zugeschnitten sein muss. \n\nWir haben auch deutlich gemacht, dass f\u00fcr uns die Bew\u00e4l-\n\ntigung des demografischen Wandels und der negativen \n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung einen F\u00f6rderschwerpunkt als \n\nGegenpol sein sollte. Daneben wollen wir weiterhin \n\nInvestitionen in Wirtschaft, Forschung und Bildung als \n\nk\u00fcnftige F\u00f6rderschwerpunkte setzen. Diese Grunds\u00e4tze \n\nsind auch in dem von uns am Mittwoch beschlossenen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zum Staatshaushalt enthalten und \n\ndamit nochmalig bekr\u00e4ftigt worden. \n\nWir haben somit gegen\u00fcber der Staatsregierung unsere \n\ngrunds\u00e4tzlichen Vorstellungen hinsichtlich der Ausrich-\n\ntung und Ausgestaltung der Umsetzung der EU-\n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen bereits sehr deutlich gemacht. Die \n\nzuk\u00fcnftige EU-Strategie muss sich selbstverst\u00e4ndlich am \n\nn\u00f6tigen Nachholbedarf und den vorhandenen Mitteln \n\norientieren. \n\nGenau das hat die Staatsregierung in der Antwort auf den \n\nAntrag der einreichenden Fraktion, wie ich glaube, sehr \n\numfassend dargelegt. Deshalb frage ich die Kollegin, die \n\nvor mir gesprochen hat, ob sie die Antwort \u00fcberhaupt \n\ngelesen hat. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nWir wissen, dass bei allen Programmen, also EFRE, dem \n\nESF, dem ELER und dem EMFF, das Thema Nachhaltig-\n\nkeit und Mehrwert noch st\u00e4rker mit dem Ziel Aufholpro-\n\nzess verbunden werden muss. Wir wissen auch, dass die \n\nStaatsregierung seit Wochen an der Neuausrichtung und \n\nPlanung zu den Operationellen Programmen arbeitet, \n\njedoch am Schluss von der Haushaltsentscheidung \u2013 und \n\ndas ist, glaube ich, eine wichtige Grundlage \u2013 abh\u00e4ngig \n\nist. \n\nNamens der CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dfe ich die weitere \n\nUnterst\u00fctzung im Bereich der kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen zur Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit, zur Unterst\u00fctzung von Forschung und Innovation, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7069 \n\nzur Schaffung von Risikokapitalfonds, zur F\u00f6rderung des \n\nZugangs zur Besch\u00e4ftigung, zu grenz\u00fcberschreitenden \n\nProjekten, zum nachhaltigen St\u00e4dtebau, zur weiteren \n\nUnterst\u00fctzung des l\u00e4ndlichen Raumes durch die integrier-\n\nte l\u00e4ndliche Entwicklung und vieler anderer Ma\u00dfnahmen, \n\ndie notwendig sind, damit auch besonders junge Men-\n\nschen im Freistaat Sachsen weiterhin in den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen ein gutes Wohnumfeld finden, damit sie nicht in \n\ndie gro\u00dfen St\u00e4dte abwandern. \n\nDamit \u2013 das m\u00f6chte ich hervorheben \u2013 m\u00fcssen auch \n\nkleine Orte in Gemeinden noch st\u00e4rker unterst\u00fctzt wer-\n\nden. F\u00fcr uns sind auch Ma\u00dfnahmen energetischer Investi-\n\ntionen sowie Ma\u00dfnahmen zum Klima- und Immissions-\n\nschutz sehr, sehr wichtig. Wir haben weiter Nachholbe-\n\ndarf beim Gew\u00e4sserschutz und der Hochwasserrisikovor-\n\nsorge. Das hat die Staatsregierung bereits im Entwurf \n\nvorgeschlagen. \n\nDamit habe ich einige Schwerpunkte angesprochen. \n\nLassen Sie mich einen Schwerpunkt k\u00fcnftiger Europapo-\n\nlitik des Freistaates Sachsen nochmals besonders hervor-\n\nheben: Auch k\u00fcnftig bleibt die grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit mit unseren tschechischen und polni-\n\nschen Nachbarn ein Schwerpunkt s\u00e4chsischer Europapoli-\n\ntik. Am Freitag vor einer Woche haben wir gemeinsam \n\nmit der Staatsregierung in Prag 20 Jahre s\u00e4chsisch-\n\ntschechischer Zusammenarbeit gefeiert. Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich und Premierminister Ne\u010das haben dort v\u00f6llig zu \n\nRecht deutlich gemacht, wie wichtig und wie ausbauf\u00e4hig \n\ndie Zusammenarbeit zwischen der Tschechischen Repub-\n\nlik und dem Freistaat Sachsen mit einem Handelsbilanz-\n\nvolumen von 4,4 Milliarden Euro ist. Deshalb erwarten \n\nwir eine klare St\u00e4rkung der grenz\u00fcberschreitenden Zu-\n\nsammenarbeit. \n\n(Beifall der Abg. Volker Bandmann, CDU,  \n\nund Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nZum weiteren Verfahren: Uns allen ist bekannt, dass die \n\nStaatsregierung jetzt ein Zwischenergebnis, das sehr \n\numfangreich dargestellt ist, vorgelegt hat. Ich glaube, das \n\nist die beste Basis daf\u00fcr, dass die Staatsregierung dann, \n\nwenn die Europ\u00e4ische Union die Grund- und Eckwerte \n\ndes Haushalts entschieden hat, sehr zeitnah diese Pro-\n\ngrammierung auf den Weg bringen kann. Ich gehe selbst-\n\nverst\u00e4ndlich davon aus \u2013 das ist auch in der Antwort der \n\nStaatsregierung nachlesbar und das kann man auch der \n\nBegr\u00fcndung entnehmen \u2013, dass ich Ihnen die Gewissheit \n\ngeben kann, dass die Staatsregierung den S\u00e4chsischen \n\nLandtag in angemessener Weise informieren wird. \n\nSie haben auf die Entscheidung des Verfassungsgerichts-\n\nhofes verwiesen. Ich gehe davon aus, dass die Entschei-\n\ndung des Verfassungsgerichtshofes auch Grundlage der \n\nEntscheidung der Staatsregierung ist. Damit wird der \n\nS\u00e4chsische Landtag in angemessener Weise informiert \n\nwerden. Die Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme \n\neben dies deutlich zum Ausdruck gebracht. Wie bereits \n\ndargestellt, sollte eine entsprechende Information auch \n\naus unserer Sicht aber erst auf einer gesicherten rechtli-\n\nchen und finanziellen Grundlage erfolgen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben in \n\nden zur\u00fcckliegenden Jahren viele Chancen der Europ\u00e4i-\n\nschen Union nutzen k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn \n\nwir gemeinsam weiterhin diese Chancen der Europ\u00e4i-\n\nschen Union nutzen w\u00fcrden \u2013 zum Wohle des Freistaates \n\nSachsen, seiner Nachbarn, aber auch aller anderen V\u00f6lker \n\nin der Europ\u00e4ische Union. \n\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nMeiwald f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Sie haben das \n\nWort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen von den GR\u00dcNEN, eines k\u00f6nnen Sie mir glauben: \n\nIch finde, EU-F\u00f6rderung ist nach wie vor ein zentrales \n\nThema s\u00e4chsischer Landespolitik, und wir sind noch \n\ngeraume Weile auf die Unterst\u00fctzung aus der EU ange-\n\nwiesen. \n\nMit der Ausgestaltung der EU-F\u00f6rderpolitik haben wir \n\nuns in den letzten Monaten \u2013 Herr Schiemann hat ein-\n\ndrucksvoll darauf verwiesen \u2013 mehrfach befasst, heute \n\nnun aufgrund eines Antrags der GR\u00dcNEN zum Thema \n\nOperationelle Programme. Grundtenor des Antrags ist die \n\nrechtzeitige Beteiligung des Landtages, wie sie nach \n\nAnsicht der GR\u00dcNEN aus dem Verfassungsgerichtsurteil \n\nvom April 2008 hervorgeht. \n\nNun, meine Damen und Herren, uns liegen derzeit zwei \n\nBerichterstattungen vor: der Zwischenbericht der Staats-\n\nregierung zum Antrag der Koalitionsfraktionen zum \n\nThema \u201eZukunft der Europ\u00e4ischen F\u00f6rderpolitik\u201c vom \n\nNovember und die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nzum vorliegenden Antrag vom Dezember. Angesichts \n\ndessen f\u00fchle ich mich pers\u00f6nlich zumindest zeitnah und \n\neinigerma\u00dfen umfassend informiert. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nSo viel zum ersten Teil Ihres Antrags. \n\nBei dem verst\u00e4ndlichen Wunsch, rechtzeitig und umfas-\n\nsend auch in die Erarbeitung der Operationellen Pro-\n\ngramme einbezogen zu werden, kann diese jedoch nicht \n\ng\u00e4nzlich isoliert betrachtet werden; sie steht im Zusam-\n\nmenhang mit allen unerledigten und gerade so erledigten \n\nfinanzpolitischen Hausaufgaben der EU. Wochenlang \u2013 \n\ndas wissen Sie alle \u2013 haben Parlament und Regierung \n\nerbittert um den Haushalt 2013 gestritten. Herausgekom-\n\nmen ist nun vorgestern eine Minimaleinigung. Der Haus-\n\nhalt wurde im Vergleich zum Kommissionsvorschlag \n\nnoch um 4,2 Milliarden Euro abgespeckt, und der n\u00f6tige \n\nNachtragshaushalt f\u00fcr dieses Jahr, also f\u00fcr 2012, konnte \n\nin letzter Minute verabschiedet werden. Fest steht jetzt \n\nschon, dass die Gelder im Jahr 2013 nicht reichen werden. \n\nDie Verhandlungen der EU-Staats- und -Regierungschefs \n\n\u00fcber den mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen von 2014 bis 2020 \n\n\u2013 und um den geht es ja hier \u2013 wurden nach heftigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7070 \n\nStreitereien zwischen armen und wohlhabenden EU-\n\nStaaten ins neue Jahr vertagt. Die Ergebnisse des gestri-\n\ngen Gipfels m\u00fcssen ebenso in Betracht gezogen werden, \n\nging es hier doch um nichts weniger als die Reform der \n\nEurozone. \n\nAll dies verfolgen wir mit gro\u00dfem Interesse, wohl wis-\n\nsend, dass weder die S\u00e4chsische Staatsregierung noch der \n\nS\u00e4chsische Landtag tats\u00e4chlich Einfluss darauf aus\u00fcben \n\nk\u00f6nnen. Aber gibt es denn eigentlich neue, belastbare \n\nZusagen zur Ausgestaltung der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode? \n\nBei n\u00fcchterner Betrachtung nicht. \n\nDie Bundesregierung besteht im Tauziehen um den \n\nmittelfristigen EU-Haushalt weiter darauf, dass die neuen \n\nL\u00e4nder bei einem Wegfall der H\u00f6chstf\u00f6rderung nicht zu \n\nstark getroffen werden. Frau Merkel bekr\u00e4ftigt, es werde \n\nein Sicherheitsnetz f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder angestrebt, die \n\naus der h\u00f6chsten Stufe fallen. Dies betreffe diejenigen, die \n\nweder zu den ganz armen noch zu den besser entwickel-\n\nten Regionen in Europa geh\u00f6rten. K\u00fcrzungen aus dem \n\nKoh\u00e4sionsfonds sowie im Agrarbereich m\u00fcssten sich im \n\nRahmen halten. \u2013 So weit, so gut. \n\nAber gegen diesen L\u00f6sungsansatz der Kanzlerin gibt es \n\nbis heute erheblichen Widerstand. Im Augenblick ist nicht \n\neinmal eine Mehrheit, geschweige denn die notwendige \n\nEinstimmigkeit zu sehen, und so sind die berechtigten \n\nInteressen Ostdeutschlands zum Spielball schwerster \n\nInteressenkonflikte innerhalb der Europ\u00e4ischen Union \n\ngeworden. \n\nAll das f\u00fchrt dazu, dass der zu Recht erhobenen Forde-\n\nrung nach inhaltlicher Beteiligung des Landtages bei der \n\nSchwerpunktsetzung der Operationellen Programme \n\nderzeit noch gar nicht nachgekommen werden kann und \n\ndie notwendige parlamentarische Befassung vertagt \n\nwerden muss. Aufgeschoben hei\u00dft aber f\u00fcr uns nicht \n\naufgehoben. \n\nWenngleich wir nicht genau wissen, wann es so weit sein \n\nwird \u2013 eine rechtzeitige Beteiligung des Landtages, wie \n\ndas Verfassungsgericht es Ihnen aufgegeben hat, steht \n\nauch f\u00fcr uns au\u00dfer Frage. Die Debatte ist wichtig, aber \n\nalles zu seiner Zeit. Glauben Sie mir, es ist schon ziemlich \n\nanstrengend, immerzu \u00fcber Luftblasen sprechen zu \n\nm\u00fcssen. Wenn wir genau wissen, woran wir sind, bin ich \n\naber jederzeit gern bereit, mit Ihnen hier im Hohen Haus \n\n\u00fcber die EU-F\u00f6rderung weiter zu diskutieren. Bis dahin \n\nm\u00fcssen wir uns aber alle noch ein wenig gedulden. \n\nBereits in der Haushaltsdebatte der letzten Tage haben wir \n\ndargelegt: Die Schwerpunktsetzung in Sachsen sowie die \n\nFreigabe der Mittel, beginnend mit dem Haushaltsjahr \n\n2014, bed\u00fcrfen dann dringend eines Nachtragshaushaltes. \n\nDa die Staatsregierung, liebe Frau Kallenbach, zumindest \n\nTeil 1 Ihres Antrags nachgekommen ist und zum Teil 2 \n\nnoch nichts Konkretes au\u00dfer dem in fortlaufender Bear-\n\nbeitung befindlichen aktuellen Planungsstand vorlegen \n\nkann, k\u00f6nnen wir uns bei Ihrem Antrag leider nur wohl-\n\nwollend enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nN\u00e4chster Herr Jurk f\u00fcr die SPD-Fraktion. Sie haben das \n\nWort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Unser \n\nFreistaat Sachsen profitierte und profitiert von der Euro-\n\np\u00e4ischen Union, nicht nur finanziell, sondern im erhebli-\n\nchen Ma\u00dfe auch wirtschaftlich, politisch und kulturell. \n\nDie Europ\u00e4ische Union ist eben keine reine Transferuni-\n\non, sondern eine politische, wirtschaftliche und kulturelle \n\nGemeinschaft, deren Bestehen wir Frieden und Wohlstand \n\nin Deutschland und Sachsen verdanken. Trotz der durch-\n\naus und nicht kleinzuredenden bestehenden Probleme, die \n\nwir in der Europ\u00e4ischen Union haben, ist die europ\u00e4ische \n\nEinigung beispielhaft und auch ein Modell f\u00fcr andere \n\nRegionen unserer Erde. \n\nDie SPD hat die Staatsregierung in den vergangen Jahren \n\ndeshalb mehrfach aufgefordert, nicht nur w\u00e4hrend der \n\nsogenannten EU-Woche die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung \n\ndar\u00fcber zu informieren, auf welche vielf\u00e4ltige Weise die \n\nMenschen im Freistaat Sachsen von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion profitieren. In finanzieller Hinsicht wollen wir \n\ngerade jetzt eine Einbeziehung der Region Leipzig in das \n\nsogenannte Sicherheitsnetz, welches gew\u00e4hrleisten soll, \n\ndass der erfolgreiche Aufholprozess von Leipzig bzw. der \n\nRegion Leipzig nicht abrupt ausgebremst wird. Ich \n\nerwarte daher, dass Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich weiter \n\nbei der Bundeskanzlerin deutlich macht, wie wichtig das \n\nSicherheitsnetz und eine ausk\u00f6mmliche finanzielle Aus-\n\nstattung f\u00fcr die Region Leipzig ist. \n\nDas Treffen des Europ\u00e4ischen Rates in Br\u00fcssel am 22. \n\nund 23. November dieses Jahres zum sogenannten mehr-\n\nj\u00e4hrigen Finanzrahmen 2014 bis 2020 brachte bekannter-\n\nma\u00dfen kein Ergebnis. W\u00e4hrend EU-Ratspr\u00e4sident  \n\nHerman van Rompuy eine kleine Erh\u00f6hung des Haushal-\n\ntes auf zuletzt 1 008 Milliarden Euro vorgeschlagen hat, \n\nwill Deutschland bekannterma\u00dfen eine Nullrunde. Der \n\nFinanzrahmen soll 1 % der EU-Wirtschaftsleistung nicht \n\n\u00fcberschreiten. Das w\u00e4ren rund 960 Milliarden Euro. Die \n\nVerhandlungen sollen nunmehr am Anfang des Jah-\n\nres 2013 fortgesetzt werden. Fest steht, dass die Verz\u00f6ge-\n\nrungen beim mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen auch zu Verz\u00f6-\n\ngerungen bei den Operationellen Programmen f\u00fchren. \n\nOhne einen kalkulierbaren Finanzrahmen sind seri\u00f6se \n\nAussagen zum k\u00fcnftigen Umfang der F\u00f6rdergelder nur \n\nsehr ungenau und schwer m\u00f6glich. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas geht bekannterma\u00dfen auch aus der Antwort der \n\nStaatsregierung hervor. Wenn sich die Regierungen gar \n\nnicht einigen sollten, w\u00fcrde es in der EU ab dem \n\nJahr 2014 automatisch nur noch j\u00e4hrliche Haushalte statt \n\ndes siebenj\u00e4hrigen Finanzrahmens geben. Die Planbarkeit \n\nbei den wichtigen EU-Strukturhilfemitteln w\u00e4re damit \n\nerheblich erschwert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7071 \n\nAus Kreisen der EU h\u00f6re ich immer wieder, dass die \n\nFrage, ob beispielsweise Leipzig in das Sicherheitsnetz \n\nkommt, auch davon abh\u00e4ngig ist, wie sich Deutschland in \n\nden Verhandlungen zum mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen \n\nverh\u00e4lt. Die derzeitige Verhandlungsstrategie von Frau \n\nMerkel ist nicht unbedingt in unserem Interesse, Leipzig \n\nin das Sicherheitsnetz zu bekommen. \n\nDer Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist gut \n\ngemeint. Frau Kallenbach dr\u00e4ngt vor allen Dingen auf \n\neine Einbeziehung des Parlaments in die wichtigen \n\nFragen der Programmierung. Es ist sicherlich etwas \n\ndaran. Es ist auch wichtig, dass wir als Gesetzgeber zwar \n\nnicht direkt Einfluss auf die Operationellen Programme \n\nnehmen k\u00f6nnen. Zumindest aber sollte sich der Landtag \n\nGeh\u00f6r verschaffen und alle M\u00f6glichkeiten nutzen, dies zu \n\nartikulieren. Insofern ist heute nat\u00fcrlich auch dazu Gele-\n\ngenheit. Ich komme aber darauf zu sprechen, ob der \n\nAntrag daf\u00fcr geeignet ist. \n\nKonkrete Aussagen zu den Operationellen Programmen \n\nsind \u2013 ich habe es bereits dargestellt \u2013 aus unterschiedli-\n\nchen Gr\u00fcnden relativ schwer. Ich m\u00f6chte durchaus aner-\n\nkennen, dass die Staatsregierung in der Stellungnahme \n\nsichtlich bem\u00fcht war, auf unsicherer Zahlengrundlage die \n\ngestellten Fragen zu beantworten. Sie musste aber unkon-\n\nkret bleiben, weil der mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen noch \n\nnicht feststeht. \n\nDie SPD unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich das mit dem Antrag \n\nzum Ausdruck gebrachte Anliegen einer fr\u00fchzeitigen \n\nMitsprache des Landtages bei der Konzipierung der \n\nk\u00fcnftigen OPs. Es ist wichtig, dass wir als Landtag unsere \n\nIdeen und unsere Erfahrungen in die neuen Operationel-\n\nlen Programme einflie\u00dfen lassen. Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Meine Sorge liegt insbesondere aus \n\nder Erfahrung heraus auch an einem viel zu sp\u00e4ten Pro-\n\ngrammstart. Zum einen bekommen wir eine F\u00f6rderl\u00fccke \n\nund zum anderen stellt sich die Frage, wie schnell und \n\nwie z\u00fcgig \u2013 auch aufgrund neuer F\u00f6rdervorschriften \u2013 die \n\nentsprechenden Gelder vielleicht in den Jahren 2014/2015 \n\nerstmals in den neuen Programmen und Projekten umge-\n\nsetzt werden k\u00f6nnen. \n\nIch fand es sehr positiv, dass das Staatministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr am 9. Oktober 2012 eine \n\nVeranstaltung im Dresdner Blockhaus durchgef\u00fchrt hat \n\nund dort \u00fcber den Stand der Vorbereitungen des neuen \n\nEU-F\u00f6rderzeitraums im Rahmen des EFRE und ESF \n\nberichtet hat. Unter anderem wurde \u00fcber den aktuellen \n\nStand der Erarbeitung der OPs f\u00fcr EFRE und den ESF \n\nberichtet. Es wurde die sozio\u00f6konomische Analyse \n\nvorgestellt und gleichzeitig ein Ausblick auf das Konzept \n\nder Ex-ante-Analyse gegeben. Das war insgesamt sehr \n\ninformativ und hat mir geholfen, einige Wissensl\u00fccken zu \n\nschlie\u00dfen. Man ist immer darauf angewiesen \u2013 Frau \n\nKallenbach hat v\u00f6llig recht \u2013, welchen Informationsstand \n\nwir als Abgeordnete erlangen. \n\nAuf meinen Wunsch hin informierte auch das Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. Wir haben am \n\n23. November, w\u00e4hrend unserer letzten Ausschusssitzung, \n\ndie nat\u00fcrlich haupts\u00e4chlich durch die Haushaltsberatun-\n\ngen gepr\u00e4gt war, dar\u00fcber gesprochen. Dort wurde uns ein \n\nPapier des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft vorgelegt, welches die Erarbeitung der entspre-\n\nchenden europ\u00e4ischen Programme zum Inhalt hatte. Wir \n\nhaben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass wir in der n\u00e4chsten \n\nSitzung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nam 18. Januar 2013 das Thema inhaltlich in besonderer \n\nWeise und aller gebotenen Breite diskutieren k\u00f6nnen. \n\nMir f\u00e4llt nat\u00fcrlich auf, dass in den Fachaussch\u00fcssen, das \n\nscheint auch in den Ministerien so zu sein, unterschiedli-\n\nche Informationsst\u00e4nde herrschen. Das ist  beispielsweise \n\nder Fall, wenn Informationen in den Fachaussch\u00fcssen \n\ngeliefert werden. Das hei\u00dft nicht automatisch, dass das im \n\nAusschuss f\u00fcr Verfassung, Recht und Europa angekom-\n\nmen ist. Dar\u00fcber sollten wir diskutieren. \n\nNichtsdestotrotz halte ich es f\u00fcr n\u00f6tig, dass wir die \n\nDiskussion fortf\u00fchren. Liebe Kollegin Kallenbach, ich \n\nh\u00e4tte mir allerdings gew\u00fcnscht, dass wir den Antrag im \n\nAusschuss auf der Grundlage dessen behandeln, was wir \n\nan Papier vorgelegt bekommen haben. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir k\u00f6nnen dort ausf\u00fchrlicher und grunds\u00e4tzlicher als in \n\neiner Debatte diskutieren, in der mir mittlerweile auch \n\nschon die Zeit davonrennt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deshalb w\u00e4re \n\nmein Vorschlag, den Antrag zur\u00fcckzuziehen und im \n\nAusschuss zu behandeln, damit wir heute hier nicht \n\nabstimmen m\u00fcssen. Ich glaube, dass er heute keine \n\nMehrheit erlangt. Wir k\u00f6nnen uns nur enthalten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es \n\nspricht nun Herr Herbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Frau Kallenbach, bei Ihnen \n\nhat man manchmal den Eindruck, dass Sie sich in das \n\nEurop\u00e4ische Parlament zur\u00fccksehnen. Ihre Vorliebe f\u00fcr \n\nEuropa sei Ihnen geg\u00f6nnt. Wir teilen diese auch, zumin-\n\ndest in einem gewissen Ma\u00dfe. Wir haben ein Interesse \n\ndaran, dass die europ\u00e4ischen F\u00f6rdermittel auch weiterhin \n\nf\u00fcr Sachsen auf m\u00f6glichst hohem Niveau verf\u00fcgbar sind. \n\nIch bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie meine Kleine Anfra-\n\nge angesprochen haben und ich die Gelegenheit habe, auf \n\ndie besondere finanzpolitische Kompetenz Ihrer Frakti-\n\nonsvorsitzenden zu verweisen. Sie hat in der \u201eLeipziger \n\nVolkszeitung\u201c am 13. Oktober 2012 im Zusammenhang \n\nmit der Diskussion um die Einstufung von Leipzig und \n\ndie Wirtschaftskraft der Region Leipzig erkl\u00e4rt \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eLeipzigs Zahlen werden von der Stromb\u00f6rse \n\nEEX verzerrt. Dem realen Zustand entspricht das nicht.\u201c \n\nSie werden die Zahlen kennen. Die Wirtschaftskraft bzw. \n\ndie Bruttowertsch\u00f6pfung der Region Leipzig lag im \n\nJahr 2009 bei knapp 25 Milliarden Euro. Jetzt k\u00f6nnen Sie \n\nmir vielleicht ungef\u00e4hr sagen, was die Bruttowertsch\u00f6p-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7072 \n\nfung der Stromb\u00f6rse EEX war. Sie lag ungef\u00e4hr bei \n\n30 Millionen Euro. Das hei\u00dft also danach Folgendes: \n\n30 Millionen Euro beeinflussen ma\u00dfgeblich knapp \n\n25 Milliarden Euro. \n\nMeine Damen und Herren! Das zeigt schon, wie es um \n\ndie finanzpolitische Kompetenz bestellt ist. Wer Millionen \n\nnicht von Milliarden unterscheiden kann, wer die VNG \n\nnicht von EEX unterscheiden kann, dem traue ich nicht \n\nzu, dass er die richtige Strategie bei der Europaf\u00f6rderung \n\nhat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHerbst, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Herbst, Sie haben gerade die \n\nVNG erw\u00e4hnt. Wie hoch ist die Wirtschaftsleistung der \n\nVNG im letzten Jahr? \n\nTorsten Herbst, FDP: Die VNG bewegt sich mit ihrem \n\nUmsatz im Milliardenbereich. Deswegen ist die VNG \n\neben nicht die EEX. Frau Hermenau hat aber die EEX als \n\nma\u00dfgeblich bezeichnet. Deswegen habe ich darauf hin-\n\ngewiesen, dass Frau Hermenau kein Gef\u00fchl hat, welche \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung und welcher Umsatz tats\u00e4chlich eine \n\nRolle spielt. Der Umsatz der VNG spielt bei der EU-\n\nF\u00f6rderung eine Rolle. Der Umsatz von der EEX ist \n\nvernachl\u00e4ssigbar; das sind 0,1 %. \n\nMeine Damen und Herren! Deswegen kann man auch die \n\nAntr\u00e4ge der GR\u00dcNEN nicht so ernst nehmen, wenn man \n\nsich in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung vertut. Das Problem ist \n\nnicht, dass keine Informationen vorliegen. Was im Mo-\n\nment keinen Sinn macht, ist, einen ausf\u00fchrlichen Bericht \n\nzu den s\u00e4chsischen Planungen f\u00fcr die Operationellen \n\nProgramme einzufordern. Das haben schon einige Redner \n\nfestgestellt. Solange wir nicht den mehrj\u00e4hrigen EU-\n\nFinanzrahmen kennen und die Strukturfondsverordnung \n\nendg\u00fcltig beschlossen ist, macht es keinen Sinn, noch \n\neinmal eine Detailplanung vorzunehmen, die nicht auf-\n\nrechterhalten werden kann, weil die Basis schlichtweg \n\nfehlt. \n\nWas die Staatsregierung gemacht hat, ist transparent und \n\nauch nachvollziehbar. Sie hat aufgrund des bisherigen \n\nInformationsstandes die entsprechenden Kofinanzie-\n\nrungsmittel des Landes im Haushaltsplan 2014 veran-\n\nschlagt. Daraus wird auch keine Geheimniskr\u00e4merei \n\ngemacht, sondern das haben wir im Rahmen der Haus-\n\nhaltsdebatten hier diskutiert. Es ist f\u00fcr jedermann in \n\nSachsen einsehbar. \n\nIch bin mir in einem Punkt auch ziemlich sicher: Die \n\nRegierung wird den Landtag auch bei allen weiteren \n\nSchritten bei der Festlegung der Operationellen Pro-\n\ngramme informieren. Das ist zugesagt. Es gibt \u2013 glaube \n\nich \u2013 \u00fcberhaupt keinen Grund, daran zu zweifeln. Wir \n\nhaben das auch schon in den Aussch\u00fcssen erlebt: Es gab \n\nsowohl die Information der Regierung im Rechts- und \n\nEuropaausschuss als auch im Wirtschaftsausschuss. Sie \n\nhaben die Stellungnahme zu Ihrem Antrag gelesen. Ich \n\nwei\u00df nicht, warum man daran zweifeln soll, dass die \n\nStaatsregierung den Landtag \u00fcber die n\u00e4chsten Schritte \n\nnicht umfassend informiert. \n\nDas ist aber nur der eine Teil Ihres Antrages. Viel \n\nschlimmer finde ich ja Ihre Forderungen. Da kommen wir \n\neinmal zu Ihrem inhaltlichen Anliegen. Die normale \n\nEnergieeffizienz, die auch die Europ\u00e4ische Union fordert, \n\nworauf sie einen gro\u00dfen Wert legt, reicht Ihnen ja nicht. \n\nSie wollen zus\u00e4tzlich noch sogenannte Subventionen f\u00fcr \n\ndie CO2-arme Wirtschaft, die Sie definieren. Ich sage mal \n\n\u00fcbersetzt: Die gr\u00fcne Idealvorstellung ist dann erreicht, \n\nwenn Sachsen vollkommen deindustrialisiert ist. Das \n\nwollen wir nicht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nWir sind sehr wohl f\u00fcr einen sparsamen und vern\u00fcnftigen \n\nUmgang mit Rohstoffen, aber wir sind nicht f\u00fcr einen \n\ngr\u00fcnen Masterplan zur Wohlstandsvernichtung. Damit, \n\nliebe Frau Kallenbach, helfen Sie nicht dem Weltklima, \n\nsie helfen damit der Konkurrenz in Asien. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe manchmal den Eindruck, dass Ihr Klimafanatis-\n\nmus f\u00fcr Sie mittlerweile so ein bisschen Ersatzreligion ist. \n\nGlaube ist wichtiger als Wissen. Ich zitiere aus Ihrem \n\nAntrag w\u00f6rtlich: \u201eSachsen hat ein erhebliches Potenzial, \n\nden weltweiten Temperaturanstieg auf 2 Grad Celsius zu \n\nbegrenzen.\u201c \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSachsen hat gewisserma\u00dfen das Thermostat f\u00fcr das \n\nWeltklima in der Hand. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sachsen ist die Welt!) \n\nMeine Damen und Herren, das glauben wohl doch selbst \n\ndie GR\u00dcNEN nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe von Ihrem Grundsatz \u201eGlaube ist wichtiger als \n\nWissen\u201c gesprochen. Ich will Ihnen beim Wissen helfen. \n\nIn Sachsen wurden im Jahr 2010 weniger als 50 Millionen \n\nTonnen CO2 ausgesto\u00dfen. Wissen Sie, wie viel das im \n\nweltweiten Ma\u00dfstab ungef\u00e4hr ist? Das sind ungef\u00e4hr \n\n0,14 % der weltweiten Emissionen. Jetzt gehen wir \n\neinmal davon aus, dass wir 20 % davon einsparen wollen. \n\nDann reden wir in der Summe \u00fcber eine Einsparung von \n\n0,028 %. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nDamit retten wir das Weltklima!) \n\nMit 0,028 % wollen Sie das Weltklima bestimmen? Sie \n\nmachen sich hier doch wirklich l\u00e4cherlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7073 \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIm \u00dcbrigen \u00fcbersehen Sie gerade bei Ihren CO2-Thesen, \n\ndass \u00fcberhaupt keine positiven Wirkungen \u2013 wenn man \n\ndenn glaubt, dass CO2 eine Auswirkung auf das Weltkli-\n\nma hat \u2013 f\u00fcr den Gesamtaussto\u00df innerhalb der Europ\u00e4i-\n\nschen Union entstehen, wenn wir hier in Sachsen einspa-\n\nren. Es gibt ja das europ\u00e4ische Emissionshandelssystem \n\nf\u00fcr CO2-Zertifikate, das Sie kennen. De facto ist es im \n\nMoment so, dass jede Tonne, die wir einsparen, die CO2-\n\nZertifikate auf dem Markt verbilligt. Da k\u00f6nnen bei-\n\nspielsweise polnische Kraftwerke, die sogar au\u00dferhalb \n\ndieses Systems stehen, einfach mehr CO2 aussto\u00dfen. Oder \n\neine Gie\u00dferei in Frankreich kann das, was wir hier einspa-\n\nren, mehr aussto\u00dfen, und das zu relativ g\u00fcnstigen Kosten. \n\nWas hilft das bitte dem Weltklima? Bei der Gesamtrech-\n\nnung ergibt sich eine Null f\u00fcr das Weltklima, wenn man \n\n\u00fcberhaupt annimmt, dass CO2 tats\u00e4chlich diese Auswir-\n\nkungen hat, und auch dar\u00fcber kann man noch streiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Auch wir wollen \u2013 auch mit \n\nUnterst\u00fctzung durch europ\u00e4ische F\u00f6rdermittel \u2013, dass \n\nSachsen ein erfolgreicher, ein starker Industriestandort \n\nbleibt. Wir wollen nicht, dass es hier einen Wohlstands-\n\nverlust und weniger Arbeitspl\u00e4tze gibt. F\u00fcr den gr\u00fcnen \n\nBeamten mag das kein Problem sein. Aber f\u00fcr die 8,9 % \n\nder Sachsen, die noch einen Job suchen, ist es ein Prob-\n\nlem. Deshalb k\u00e4mpfen wir daf\u00fcr, dass die in Besch\u00e4fti-\n\ngung kommen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIhr ganzes Denken ist von so einer gr\u00fcnen Philosophie \n\ndurchsetzt, mit der Sie Unternehmen und B\u00fcrger umer-\n\nziehen wollen. Sie glauben, dass die B\u00fcrger allein nicht \n\nzu den richtigen Schl\u00fcssen, zu den richtigen Erkenntnis-\n\nsen kommen. Man muss von oben herab die B\u00fcrger \n\nqu\u00e4len und umerziehen. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nDas zeigt sich bei Ihnen in der Verkehrspolitik. Nach Ihrer \n\nDenkweise gibt es den guten und den b\u00f6sen Verkehr. Der \n\ngute Verkehr ist das Fahrrad, ist Car-Sharing, ist die Bahn. \n\nEs gibt dann den b\u00f6sen Verkehr, wenn die Menschen sich \n\nwagen, mit ihrem eigenen Auto zu fahren. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nGenauso ist es in der Wirtschaft. Es gibt die guten Unter-\n\nnehmen, das sind die sogenannten CO2-armen. Wir hatten \n\nhier die Diskussion \u00fcber die Kreativwirtschaft. Wahr-\n\nscheinlich wird bei einem Architekten oder in einem \n\nGrafikstudio weniger CO2 als in einer Gie\u00dferei freige-\n\nsetzt. Das sind die guten Unternehmen. Dann gibt es die \n\nb\u00f6sen Unternehmen, das sind die Maschinenbauunter-\n\nnehmen, die Stahlwerke, die Gie\u00dfereien oder die Autozu-\n\nlieferer. Die sind ganz schlimm und m\u00fcssen bek\u00e4mpft \n\nwerden. Die guten Unternehmen dagegen sind unsere \n\nZukunft. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie aus der Wirtschafts-\n\nkrise etwas nicht richtig gelernt haben, dann ist es doch \n\ndas, dass ein industrieller Kern unsere Garantie daf\u00fcr ist, \n\ndass der Wohlstand erhalten bleibt. Diesen industriellen \n\nKern wollen wir st\u00e4rken und nicht schw\u00e4chen wie Sie, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs geht wirtschaftspolitisch doch ein bisschen dar\u00fcber \n\nhinaus. Bei Ihrem Kreuzzug und Ihrer Unterscheidung \n\nzwischen Gut und B\u00f6se \u2013 das ist ja diese gr\u00fcne M\u00e4rchen-\n\nphilosophie \u2013 vergessen Sie eines: Produkte und Dienst-\n\nleistungen werden dann hergestellt, werden dann angebo-\n\nten, wenn es am Markt eine Nachfrage f\u00fcr sie gibt. Das ist \n\ndas Erfolgsprinzip der sozialen Marktwirtschaft. Das \n\nmacht unser Land st\u00e4rker als andere Regionen. Deshalb \n\nsind wir als Deutschland und Sachsen besser durch die \n\nKrise gekommen. \n\nDeshalb sage ich Ihnen ganz klar: Wir brauchen von \n\nIhnen keine gr\u00fcne Bevormundung \u00fcber einengende \n\nVorschriften, \u00fcber Ihre gr\u00fcnen Operationellen Program-\n\nme. Wir brauchen auch Ihren Antrag nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr Schim-\n\nmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Es ist schon fast Tradition, dass die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN im Vorlauf einer neuen Strukturf\u00f6rderperi-\n\node \u00e4hnlich gelagerte Antr\u00e4ge wie den vorliegenden ins \n\nPlenum einbringt. W\u00fcrde f\u00fcr einen Antrag mit solch \n\nvolumin\u00f6sem Inhalt auch entsprechende Redezeit zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, k\u00f6nnte man diesen durchaus wichtigen \n\nThemenkomplex vielleicht ad\u00e4quat behandeln. Einer \n\nVielzahl der Punkte des Antrages kann auch die NPD-\n\nFraktion ihre Zustimmung erteilen, vielen anderen Punk-\n\nten allerdings nicht. \n\nIch wollte mich noch beim Kollegen Herbst f\u00fcr den \n\nRedebeitrag, den er eben abgeliefert hat, bedanken. Er \n\nsprach davon, dass langsam der Klimafanatismus die \n\nErsatzreligion der GR\u00dcNEN geworden ist. Ich fand es \n\nauch sehr sch\u00f6n, dass sich Kollege Herbst einmal die \n\nM\u00fche gemacht hat zu errechnen, dass aus Sachsen nur \n\n0,14 % aller weltweiten Emissionen kommen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist  \n\nganz relevant f\u00fcr das Weltklima!) \n\nDie Schlacht um das Weltklima wird also nicht hier im \n\nFreistaat Sachsen zwischen Leipzig und der S\u00e4chsischen \n\nSchweiz entschieden, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Riesa!) \n\nsondern in China und Indien. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7074 \n\nTrotzdem ist es nat\u00fcrlich richtig gewesen, das Thema \n\neinmal anzusprechen. Aber es ist leider nicht davon \n\nauszugehen, dass die regierungstragenden Koalitionsfrak-\n\ntionen ein gesteigertes Interesse daran haben, die Gestal-\n\ntung der Operationellen Programme zur anstehenden EU-\n\nF\u00f6rderperiode transparent zu diskutieren. Vielmehr ist \n\nvorherzusehen, dass dieser Antrag, mit dem sich die \n\nGR\u00dcNEN sehr viel M\u00fche gemacht haben, ohne viel \n\nFederlesens einfach von der Koalitionsmehrheit abgelehnt \n\nwird. End, Gel\u00e4nde. \n\nDeswegen w\u00e4re es vielleicht sinnvoll, den vorliegenden \n\nAntrag in ein Instrument der Gro\u00dfen Anfrage umzuformu-\n\nlieren. Nat\u00fcrlich wird sich auch dann \u00fcber die Qualit\u00e4t der \n\nAntworten streiten lassen. Aber man bek\u00e4me wenigstens \n\n\u00fcberhaupt etwas seitens der Staatsregierung zu den \n\neinzelnen Aspekten mitgeteilt. Zudem w\u00e4re dar\u00fcber \n\nhinaus immer noch eine Plenardebatte inklusive eines \n\nEntschlie\u00dfungsantrages zu f\u00fchren. Dies nur als kleine \n\nAnregung an die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nTrotz aller Vorbehalte, die ich eben f\u00fcr meine Fraktion \n\nformuliert habe, wird die NPD dem Antrag zustimmen, da \n\ngerade wir als dem EU-Zentralismus kritisch gegen\u00fcber-\n\nstehende Fraktion eine breite Debatte zu den sich stetig \n\nverengenden Gesamtspielr\u00e4umen w\u00fcnschen. \n\nEine Antwort zu Ihrem Antrag kann Ihnen die NPD-\n\nFraktion bereits geben. Die GR\u00dcNEN fragen unter I 4b \n\nzu dem unter Subsidiarit\u00e4tsgesichtspunkten bedeutsamen \n\nKomplex der Regionalbudgets nach. Diese wird es leider \n\nnicht geben. Das ist ein Umstand, den die NPD-Fraktion \n\nau\u00dferordentlich bedauert. Erst letzte Woche Donnerstag \n\nwurde ein diesbez\u00fcglicher Antrag der NPD-Fraktion in \n\nder Enquete-Kommission f\u00fcr Innovation und Technologie \n\nmit eindeutiger Mehrheit abgelehnt, und zwar auch \u2013 man \n\nh\u00f6re und staune \u2013 mit den Stimmen der Oppositionsfrak-\n\ntionen einschlie\u00dflich des Vertreters der GR\u00dcNEN. So viel \n\nzu Ihrer Glaubw\u00fcrdigkeit, liebe GR\u00dcNEN. \n\nEs d\u00fcrfte feststehen, dass sich letztendlich die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN ebenso bedingungslos wie die CDU/FDP-\n\nStaatsregierung dem Diktat aus Br\u00fcssel beugen wird, \n\nunabh\u00e4ngig davon, wie eng das EU-Korsett auch immer \n\ngeschn\u00fcrt sein wird. \n\nAngesichts der H\u00f6he der deutschen Nettozahlungen an \n\ndie EU von mehr als 9 Milliarden Euro ist es eben ein \n\nHohn, dass derzeit gerade in Br\u00fcssel eine nochmalige \n\nHalbierung der EU-F\u00f6rdermittel diskutiert wird, die nach \n\nMitteldeutschland flie\u00dfen und jetzt, wie gesagt, nochmals \n\nhalbiert werden sollen. Der noch gr\u00f6\u00dfere Hohn ist es, \n\nwenn hier Redner wie der Kollege Schiemann immer \n\nnoch behaupten, der Freistaat Sachsen profitiere von der \n\nEU. Herr Schiemann, es ist kein gutes Gesch\u00e4ft, wenn \n\nman 300 Euro verleiht und irgendwann 30 Euro zur\u00fcck-\n\nbekommt. Das sollten auch Sie einmal kapieren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWer deshalb wirklich s\u00e4chsische Interessen vertreten \n\nm\u00f6chte, darf diese nicht in Br\u00fcssel zur Genehmigung \n\nvorlegen \u2013 weshalb den B\u00fcrgern im Freistaat zumindest \n\nehrlich gesagt werden sollte, dass jedes Operationelle \n\nProgramm im Rahmen der EU-Strukturf\u00f6rderung besten-\n\nfalls ein suboptimales Mindern supranationaler Fremdbe-\n\nstimmungsbestrebungen ist, aber niemals ein Durchbruch \n\ns\u00e4chsischer Heimatinteressen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem: W\u00fcnscht ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Ich kann das nicht erkennen. \n\nIch frage: M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens; dazu haben Sie nun \n\nGelegenheit. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Gerade haben wir es wieder erlebt: Wenn \u00fcber \n\nEuropa gesprochen wird, dann oftmals in tiefster Un-\n\nkenntnis der wahren Sachverhalte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Was?) \n\nWas Sie gerade von dem Rechenbeispiel der deutschen \n\nBeitr\u00e4ge und dem, was Sachsen von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion erhalten hat, zum Besten gegeben haben, m\u00fcssten \n\nSie nur mal ein wenig addieren oder dividieren k\u00f6nnen, \n\ndann k\u00e4men Sie zu dem Ergebnis, dass kein anderes \n\nBundesland in den letzten 20 Jahren in einem solchen \n\nUmfang von der Europ\u00e4ischen Union und ihren F\u00f6rde-\n\nrungen profitiert hat wie der Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDas ist unser Teil des deutschen Steuergeldes! \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Deutschland  \n\nist Steuerzahler, mit Abstand der gr\u00f6\u00dfte!) \n\nWenn der Beitrag Deutschlands rund 9 Milliarden Euro \n\nbetr\u00e4gt, dann k\u00f6nnen Sie die direkten R\u00fcckfl\u00fcsse berech-\n\nnen, aber Sie m\u00fcssen auch die indirekten berechnen. \n\nAllein das sind aus dem Binnenmarkt und dem Wegfall \n\nder Zollschranken des Warenverkehrs bzw. des freien \n\nKapitalverkehrs Betr\u00e4ge, die im dreistelligen Milliarden-\n\nbereich liegen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUm nur eine Zahl zu nennen: Von diesen 9 Milliar-\n\nden Euro, aufgeteilt auf Sachsen mit 5 %, w\u00e4ren 450 Mil-\n\nlionen Euro der s\u00e4chsische Beitrag. Das ist er aber nicht, \n\ner ist deutlich geringer. Eine andere Zahl: Sachsen hat in \n\nder laufenden Periode allein aus dem Strukturfonds der \n\nEurop\u00e4ischen Union \u00fcber 4 Milliarden Euro erhalten. Wer \n\ndas nicht sieht, muss sich den Vorwurf gefallen lassen, \n\ndass er in einer v\u00f6llig anderen Welt lebt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, in der realen Welt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7075 \n\nDer Beitrag von Frau Kallenbach ist ein Beispiel daf\u00fcr, \n\nwie man mit \u201egut gemeint\u201c nicht wirklich Gutes auf den \n\nTisch bringt. Hier wird offensichtlich versucht, fehlendes \n\nWissen durch Engagement zu ersetzen. Sie sprechen \n\ndavon, dass wir mit dem Haushalt die OPs f\u00fcr die kom-\n\nmende Wahlperiode sozusagen beschlossen h\u00e4tten. Das \n\nstimmt \u00fcberhaupt nicht. Es trifft \u00fcberhaupt nicht zu, Frau \n\nKallenbach. Die Operationellen Programme sind auch \n\nlange noch nicht fertig. Sie tun so, als w\u00e4ren sie bereits \n\nl\u00e4ngst beschlossen. Sie sind es nicht. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE:  \n\nDas wissen wir doch noch gar nicht!) \n\nDann d\u00fcrfen Sie auch so etwas nicht behaupten, und Sie \n\nd\u00fcrfen sich auch nicht \u00fcber die fehlende Beteiligung des \n\nLandtages beklagen. Offensichtlich haben Sie in den \n\nSitzungen, als dar\u00fcber informiert worden ist, gefehlt. \n\n(Beifall bei der FDP und teilweise der CDU) \n\nAber das ist nicht das Problem der Staatsregierung, \n\nsondern vielleicht eines eigenen, nicht ganz perfekten \n\nZeitmanagements, meine Damen und Herren. Wenn Sie in \n\nIhrem Antrag fordern, wir m\u00fcssen die Evaluierung der \n\nF\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 vorlegen, dann lassen Sie \n\nmich freundlich darauf hinweisen, dass diese F\u00f6rderperi-\n\node erst im n\u00e4chsten Jahr abgeschlossen wird und Evalu-\n\nierung etwas ist, das man hinterher macht, wenn das \n\nGanze vorbei ist. Das passiert dann irgendwann im \n\nJahr 2014. Aber dann ist dieser Landtag bereits nicht mehr \n\nim Amt, sondern dann haben wir die 6. Legislaturperiode. \n\nSo weit m\u00fcsste man das Ganze doch wenigstens zeitlich \n\n\u00fcberblicken k\u00f6nnen, bevor man hier solche Antr\u00e4ge stellt. \n\nDieser Antrag ist ein Beweis einer grundlegenden Inkom-\n\npetenz der GR\u00dcNEN in europarechtlichen Fragen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Antrag besch\u00e4ftigt sich mit den Strukturfonds in der \n\nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode. Vielleicht ein klein wenig Sach-\n\naufkl\u00e4rung, die hier nicht schaden kann: Nachdem der \n\nEU-Gipfel zum mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen am \n\n22. November 2012 ergebnislos geblieben ist, gibt es \n\nkeinen mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen, und damit fehlt uns \n\nauch die Berechnungsgrundlage, um endg\u00fcltig \u00fcber die \n\nStrukturfondsperiode 2014 bis 2020 auch nur berichten zu \n\nk\u00f6nnen. Ich bin gleichwohl zuversichtlich, dass es im \n\nFebruar 2013 im Europ\u00e4ischen Rat zu einer Einigung \n\nkommen wird. \n\nTrotz des noch laufenden Verfahrens gibt es Verordnungs-\n\nentw\u00fcrfe, und diese haben wir bei den Haushaltsans\u00e4tzen \n\nzugrunde gelegt. Das ist eine ausreichende Veranschla-\n\ngungsgrundlage der EU-Mittel f\u00fcr das Jahr 2014 im \n\nbeschlossenen Haushalt; denn man muss eines wissen: Im \n\nJahr 2014 werden aus s\u00e4chsischen Mitteln vor allem noch \n\nKofinanzierungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr solche Projekte bezahlt, die \n\njetzt bereits in der Bewilligung sind, sodass der Einfluss \n\ndes mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens im Jahr 2014 noch \n\n\u00fcberschaubar sein wird. Dennoch gibt es Regelungen in \n\nden Verordnungsentw\u00fcrfen, die auch die Staatsregierung \n\nkritisch sieht. \n\nUnser Hauptanliegen ist \u2013 das ist mehrfach angesprochen \n\nworden \u2013, dass die Region Leipzig in das Sicherheitsnetz \n\naufgenommen wird. Nach den Verordnungsentw\u00fcrfen der \n\nKommission soll dieses Sicherheitsnetz eine Finanzaus-\n\nstattung von zwei Dritteln der bisherigen Finanzierung \n\nsicherstellen. Wir wollen, dass dies auch f\u00fcr die Region \n\nLeipzig gilt; denn ein abrupter Wegfall der F\u00f6rderung \n\nw\u00fcrde Projekte gef\u00e4hrden, die durchaus sinnvoll sind. \n\nEs ist der Staatsregierung gelungen, diese Forderung in \n\ndie gemeinsame Position des Bundes und der L\u00e4nder \n\neinzubringen, und diese Haltung st\u00e4rkt dem Bund den \n\nR\u00fccken bei Verhandlungen auf der europ\u00e4ischen Ebene. \n\nDer Regionalausschuss des EU-Parlamentes hat sich \n\nerfreulicherweise diese Position ebenfalls zu eigen ge-\n\nmacht. Dennoch wird die Erweiterung des Sicherheitsnet-\n\nzes kein Selbstl\u00e4ufer. Daf\u00fcr gibt es zu viele unterschiedli-\n\nche Interessen auf der Ebene der EU. \n\nIch muss auch darauf hinweisen, dass der Umfang des \n\nSicherheitsnetzes insgesamt noch nicht endg\u00fcltig gesi-\n\nchert ist. In einer Vielzahl von Gespr\u00e4chen und Veranstal-\n\ntungen hat sich die Staatsregierung f\u00fcr das erweiterte \n\nSicherheitsnetz eingesetzt, und zuletzt hat der Minister-\n\npr\u00e4sident am 29. November 2012 pers\u00f6nlich im Gespr\u00e4ch \n\nmit Kommissionspr\u00e4sident Barroso noch einmal um das \n\nerweiterte Zwei-Drittel-Sicherheitsnetz geworben. \n\nZur Frage der Erstellung der Operationellen Programme \u2013 \n\nich habe es gesagt \u2013: Sie sind noch gar nicht fertig. Die \n\nProgrammierung erfolgt auf der Grundlage der Verord-\n\nnungsentw\u00fcrfe, und das ist die einzige belastbare Grund-\n\nlage, die wir gegenw\u00e4rtig haben. Die Kommission ver-\n\nfolgt dabei einen ausgepr\u00e4gten Top-Down-Ansatz, das \n\nhei\u00dft, einen Ansatz, bei dem die Umsetzung der EU-2020-\n\nStrategie an zentraler Stelle steht. Damit unterscheidet \n\nsich die neue F\u00f6rderperiode deutlich von der aktuellen \n\nPeriode. Dabei hatten zun\u00e4chst die Regionen ihre Bedarfe \n\ndefiniert, und die Kommission hat in Verhandlungen zur \n\nGenehmigung der Programme ihre Position vorgetragen. \n\nDiesmal l\u00e4uft es andersherum. \n\nDie Verordnungsentw\u00fcrfe \u2013 wohlgemerkt: Entw\u00fcrfe \u2013 \n\nenthalten eine Vielzahl von Vorgaben, die bei der Pro-\n\ngrammierung ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen, zum Bei-\n\nspiel die Beschr\u00e4nkung der F\u00f6rderung auf eine begrenzte \n\nAuswahl aus einem abschlie\u00dfenden Men\u00fc thematischer \n\nZiele, und Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass diese The-\n\nmenauswahl von Zielen von der Kommission sicherlich \n\nnicht grundst\u00fcrzend in dem von Ihnen gew\u00fcnschten Sinne \n\nge\u00e4ndert wird. Da machen Sie sich zu viele und falsche \n\nHoffnungen. \n\nDie ESF-Mindestquote von 40 % \u2013 in Leipzig k\u00f6nnten es \n\nauch 52 % werden \u2013 soll ber\u00fccksichtigt werden. Wir sind \n\ndabei, diese Quote zu reduzieren. Es gibt weitere vorge-\n\ngebene Quoten f\u00fcr thematische Konzentrationen. Dabei \n\nmuss man ber\u00fccksichtigen, dass zu den Verordnungsent-\n\nw\u00fcrfen noch weitere Dokumente hinzutreten, insbesonde-\n\nre der gemeinsame strategische Rahmen und die Partner-\n\nschaftsvereinbarung zwischen Kommission und Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7076 \n\nrepublik, die weitere Vorgaben f\u00fcr die Programmierung \n\nenthalten. Aber auch dies liegt noch nicht fest. \n\nDie Diskussion \u00fcber die Schwerpunkte der F\u00f6rderung \n\nmuss also ber\u00fccksichtigen, dass wir als regionale Ebene \n\nnur noch geringe Handlungsfreir\u00e4ume haben, und ande-\n\nrerseits, dass die rechtlichen wie auch finanziellen Grund-\n\nlagen der F\u00f6rderung zum jetzigen Zeitpunkt \u00fcberhaupt \n\nnoch nicht endg\u00fcltig definiert sind. \n\nMeine Damen und Herren! Einen hohen Stellenwert soll \n\nf\u00fcr die Staatsregierung \u2013 wie bisher schon \u2013 die St\u00e4rkung \n\nvon Forschung, technologischer Entwicklung und Innova-\n\ntion haben. Eine ebenso wichtige S\u00e4ule ist und bleibt die \n\nF\u00f6rderung der gewerblichen Wirtschaft, um eine weitere \n\nBesch\u00e4ftigung und Wertsch\u00f6pfung in Sachsen aufzubau-\n\nen. Der Umfang der klimawirksamen Investitionen zur \n\nReduzierung von CO2-Emissionen und zur Steigerung der \n\nEnergieeffizienz stellt dabei \u2013 aber nur dabei \u2013 eine \n\nwichtige \u00c4nderung dar. Dar\u00fcber hinaus sind besonders \n\nnachhaltige Infrastrukturinvestitionen vorgesehen. \n\nDie von Ihnen angesprochene integrierte Stadtentwick-\n\nlung soll auch weiterhin unterst\u00fctzt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Im ESF sollen die unter-\n\nschiedlichsten Facetten zur Sicherung des Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarfs im Mittelpunkt stehen. Daher weise ich auch den \n\nvon Ihnen, Frau Kallenbach, in einer Pressemitteilung \n\nenthaltenen Vorwurf zur\u00fcck, der Landtag werde nicht \n\nausreichend informiert oder die Staatsregierung versto\u00dfe \n\nsogar gegen ein Urteil des Landesverfassungsgerichts. \n\nDas trifft einfach nicht zu. \n\n(Beifall der Abg. Torsten Herbst, FDP,  \n\nund Volker Bandmann, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Anders als bei der Einbindung \n\nder Wirtschafts- und Sozialpartner, bei der es struktur-\n\nrechtliche Vorgaben gibt, richtet sich die Einbindung des \n\nLandtages nach den Regelungen zu den Aufgaben von \n\nLandtag und Staatsregierung entsprechend der Verfassung \n\ndes Freistaates. Es obliegt der Hoheit des Parlamentes zu \n\nentscheiden, wie es den Programmierungsprozess konkret \n\nbegleiten will. \n\nIm Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss ist das \n\nThema regelm\u00e4\u00dfig auf der Tagesordnung. Ich stehe \n\nwiederholt hier und kann Ihnen versichern, dass die \n\nStaatsregierung das Parlament selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber die \n\nma\u00dfgeblichen Werte, Eckwerte und Programmierungszie-\n\nle dieser Programme unterrichten wird. Wir haben auch \n\nnie etwas anderes behauptet oder in Aussicht gestellt. \n\nDiejenigen, die im Ausschuss sitzen und mitbekommen, \n\nwas dort l\u00e4uft, wissen, dass wir dieses Versprechen auch \n\neinhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr ist vor \n\nder Sommerpause \u00fcber den Sachstand unterrichtet wor-\n\nden. Eine Anh\u00f6rung fand statt, und selbstverst\u00e4ndlich \n\nk\u00f6nnen sich die Fraktionen, wie hier auch, mit Antr\u00e4gen \n\nzu Wort melden. \n\n(Unruhe bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nThomas Jurk, SPD: K\u00f6nnen Sie mal zuh\u00f6ren! \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Die  \n\nKoalition h\u00f6rt \u00fcberhaupt nicht zu!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Fahren \n\nSie fort, Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Die Einbeziehung der Wirtschafts- und Sozial-\n\npartner erfolgte in den Begleitaussch\u00fcssen und in Work-\n\nshops. Zuletzt wurde auf der Herbsttagung der Struk-\n\nturfonds am 9. Oktober umfassend der Planungsstand \n\ndargelegt. Eingeladen wurden nicht nur die Wirtschafts- \n\nund Sozialpartner, sondern \u2013 Herr Jurk hat es gesagt \u2013 \n\neingeladen waren auch die Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtages. Einige haben davon Gebrauch gemacht. Frau \n\nKallenbach hat \u2013 so nehme ich an \u2013 an dieser Veranstal-\n\ntung nicht teilgenommen, sonst h\u00e4tte sie ihre Pressemittei-\n\nlung nicht herausgegeben. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE:  \n\nDie war gerade in Br\u00fcssel!) \n\n\u2013 Welche Ausrede Sie haben, um dort nicht teilzunehmen, \n\nist mir relativ gleichg\u00fcltig. Ich stelle nur fest, dass Sie \n\nsich hier lauthals \u00fcber mangelnde Information beschwe-\n\nren und auf den Informationsveranstaltungen der Staats-\n\nregierung nicht anwesend sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHier wurde auch \u00fcber den Stand der Verhandlungen bei \n\nder Erarbeitung der OPs unterrichtet. Dann h\u00e4tten Sie \n\nauch erfahren, dass die s\u00e4chsischen OP-Entw\u00fcrfe noch \n\nnicht bei der Kommission vorliegen, sonst w\u00fcrden Sie das \n\nhier nicht behaupten. \n\nDie Staatsregierung wird die Vorgaben des Verfassungs-\n\ngerichts selbstverst\u00e4ndlich in Zukunft erf\u00fcllen. Die \n\nStaatsregierung wird dem Landtag die zu erarbeitenden \n\nOperationellen Programme vorlegen, so dass der Landtag \n\nGelegenheit haben wird, sich dazu eine Meinung zu \n\nbilden und zu \u00e4u\u00dfern. \n\nIch freue mich in diesem Zusammenhang auf einen \n\nweiterhin fruchtbaren Dialog und hoffe auf ein ungebro-\n\nchenes Interesse an diesen f\u00fcr den Freistaat doch ganz \n\nerheblich wichtigen Fragen und vor allen Dingen eine \n\nvertiefte inhaltliche Besch\u00e4ftigung der Mitglieder der \n\nAussch\u00fcsse mit dieser Thematik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, Sie m\u00f6chten von dem Instrument der Kurzin-\n\ntervention Gebrauch machen. Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Genau so ist es, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDer Justiz- und Europaminister hat uns gerade Unkennt-\n\nnis der europ\u00e4ischen Verh\u00e4ltnisse vorgeworfen. Aber noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7077 \n\ngr\u00f6\u00dfere Unkenntnis \u00fcber die europ\u00e4ischen Verh\u00e4ltnisse \n\nals Dr. Martens kann man ja gar nicht haben. Hier einmal \n\nein paar Zahlen, Herr Dr. Martens, von dem Heidelberger \n\nProfessor f\u00fcr Volkswirtschaft Franz-Ulrich Willeke aus-\n\ngerechnet: Von 1991 bis 2008 flossen 324 Millionen Euro \n\nvon Deutschland in den EU-Haushalt. 178 Milliar-\n\nden Euro flossen zur\u00fcck, das hei\u00dft Deutschland war in \n\nknapp zwei Jahrzehnten Nettozahler in einer Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung von 146 Milliarden Euro. Die 5 Milliarden Euro, die \n\nnach Sachsen zur\u00fcckgeflossen sind, waren nicht einmal \n\nein Zehntel dieser Summe. \n\nIch muss Ihnen ganz klar sagen, Herr Dr. Martens: Wenn \n\nSie Minister in Gro\u00dfbritannien w\u00e4ren, dann h\u00e4tte man Sie \n\nschon l\u00e4ngst zu Recht aus dem Amt gejagt, weil es n\u00e4m-\n\nlich in keinem anderem Land wirklich akzeptiert werden \n\nw\u00fcrde, dass man derart Geld verschenkt und auch noch \n\nversucht, die Leute f\u00fcr dumm zu verkaufen, indem man \n\nbehauptet: Wenn ich jemandem 500 Euro gebe und ich \n\nkriege 50 Euro zur\u00fcck, ist das ein grandioses Gesch\u00e4ft, \n\nf\u00fcr das wir alle auf die Knie fallen und dankbar sein \n\nm\u00fcssen. \n\nNoch eine Zahl: Prof. Franz-Ulrich Willeke hat errechnet, \n\ndass zwischen 1991 und 2008 45,1 % aller Ausgaben der \n\nEU, fast die H\u00e4lfte, von Deutschland finanziert wurden. \n\nDas hei\u00dft, in einem Staatenbund von 27 Staaten tr\u00e4gt ein \n\nStaat die H\u00e4lfte aller Ausgaben und soll auch noch dank-\n\nbar sein. Dann kommt hinzu, dass diese Almosen, die \n\nmanchmal vor Deutschland ausgestreut werden, nochmals \n\nhalbiert werden sollen. Das ist sch\u00e4big. Das ist das totale \n\nAusnutzen des Solidarit\u00e4tsgedankens. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas hat nichts mehr mit europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nDeutschland wird ausgenommen wie eine Weihnachts-\n\ngans. So hat es der M\u00fcnsteraner Prof. Ulrich van Suntun \n\nformuliert: \u201eDeutschland wird ausgenommen wie eine \n\nWeihnachtsgans.\u201c \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Es gibt niemanden, der gegen \n\ndiese Ungerechtigkeit seine Stimme erhebt, au\u00dfer der \n\nNPD. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Martens, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nantworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das kann er gar nicht! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sind zu  \n\nkonkrete Zahlen, da schweigt er lieber!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, bevor wir zum \n\nSchlusswort kommen, Ihre pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4che etwas \n\neinzustellen, denn sie erschweren es dem Redner hier \n\nvorn, zu Ihnen durchzudringen. \n\nFrau Kallenbach, Sie haben das Schlusswort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Weil bei der europ\u00e4ischen \n\nF\u00f6rderpolitik auch die inhaltliche Ausrichtung f\u00fcr Sach-\n\nsen so wichtig ist, haben wir diesen Antrag gestellt. \n\nWie oft habe ich jetzt in der Debatte geh\u00f6rt: Durch die \n\nAntwort der Staatsregierung f\u00fchlen Sie sich jetzt besser \n\ninformiert. Na prima! Ihnen w\u00fcrden viele Informationen \n\nfehlen, wenn wir den Antrag nicht gestellt h\u00e4tten. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nHerr Schiemann, Sie haben mehrfach davon gesprochen, \n\nSie h\u00e4tten Forderungen erhoben, Zwischenergebnisse \n\nliegen durch die Antwort der Staatsregierung vor. Sie \n\nsprachen von einem Entwurf der Staatsregierung. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob Sie nicht die Intention des Antrages verste-\n\nhen. Ich m\u00f6chte, dass der Landtag beteiligt \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund nicht informiert wird, wenn das fertige OP versandbe-\n\nreit nach Br\u00fcssel vorliegt. \n\nDas ist vielleicht der Unterschied, den Sie mit diesem \n\nAntrag nicht wirklich wahrgenommen haben. Ich habe \n\neine andere Auffassung von Beteiligung. Ich m\u00f6chte nicht \n\nnur informiert werden. Herr Staatsminister Martens hat \n\neben gesagt, es obliege dem Parlament, wie \u00fcber die \n\nAusgestaltung der Beteiligung zu entscheiden ist. Regel-\n\nm\u00e4\u00dfig stehe dieser Punkt auf der Tagesordnung des \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses. Ich habe \n\nniemals einen Entwurf oder auch nur den Ansatz eines \n\nOPs gesehen. Ich m\u00f6chte neben vielen anderen nicht nur \n\neingeladen werden zu einer Informationsveranstaltung, \n\nnein, ich m\u00f6chte, dass es uns tats\u00e4chlich im Ausschuss \n\ngelingt, fachlich zu diskutieren. \n\nHerr Herbst, wenn Sie so viel Diskussionsbedarf haben, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Habe ich doch gar nicht!) \n\ndann stellen Sie sich dem doch und diskutieren im Aus-\n\nschuss die einzelnen Forderungen sehr konkret. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie sich einmal genau anschauen, was auf der \n\nInformationsveranstaltung des SMWAV vorgelegt wurde, \n\ndann sehen Sie, dass dort die Mittel aufgeteilt sind. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der Koalition! Sie haben \n\ndoch ein Siebtel der Summe vorgestern mit dem Haushalt \n\nbeschlossen. Da haben Sie doch beschlossen, wie viele \n\nMittel in welche Priorit\u00e4tenachse gehen. Von daher ist \n\ndoch der Gestaltungsspielraum offensichtlich \u00fcberhaupt \n\nnicht mehr gegeben. Das ist das, was ich bedauere. \n\nDeshalb haben wir auch diesen Antrag eingebracht. \n\nIch m\u00f6chte, dass wir unser Recht als Landtag wirklich \n\nwahrnehmen, Politik mitzugestalten. Noch einmal: Es \n\ngeht um 2,4 Milliarden Euro. Das sind keine Peanuts. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7078 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben sich die Chance mit dem Beschluss im Landtag \n\nvergeben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde mich freuen, \n\nwenn wir im Ausschuss konkrete Dokumente vorgelegt \n\nbekommen und dann in den Fachaussch\u00fcssen auch \n\ndar\u00fcber diskutieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/10366 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei f\u00fcnf Jastimmen und vielen Stimmenthal-\n\ntungen ist der Antrag in Drucksache 5/10366 abgelehnt \n\nworden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nWachsende Kriminalit\u00e4t in Sachsen nicht verwalten, sondern bek\u00e4mpfen \u2013 \n\nEinf\u00fchrung der Polizeireform \u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c aussetzen \n\nDrucksache 5/10646, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge in \n\nder ersten Runde Stellung nehmen: NPD, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Gansel das Wort f\u00fcr \n\ndie einreichende Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem in dieser Plenarwo-\n\nche wieder die rituellen Ablenkungsdebatten in Gestalt \n\ndes Kampfes gegen rechts gef\u00fchrt wurden, will die NPD \n\nam vierten Plenartag ein Thema ansprechen, das die \n\nSachsen wirklich umtreibt und besch\u00e4ftigt, n\u00e4mlich die \n\nseit Jahren wachsende Kriminalit\u00e4t, die nicht nur, aber \n\nauch eine absehbare Folge der Grenz\u00f6ffnung nach Osten \n\nwar. \n\nDie NPD fordert im vorliegenden Antrag, die wachsende \n\nKriminalit\u00e4t in Sachsen nicht blo\u00df zu verwalten, sondern \n\nwirksam zu bek\u00e4mpfen. Dazu ist aus unserer Sicht die \n\nReform \u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c zumindest befristet \n\nauszusetzen. \n\nWir fordern \u2013 erstens \u2013 die bereits begonnene Umsetzung \n\ndes Projektes \u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c, insbesondere den \n\nPersonalabbau, wenigstens so lange auszusetzen, bis sich \n\ndie Kriminalit\u00e4tsbelastung wieder auf das Niveau vor der \n\nGrenz\u00f6ffnung am 21. Dezember 2007 eingependelt hat. \n\nWir fordern \u2013 zweitens \u2013, die Bundesregierung zu veran-\n\nlassen, im Winterhalbjahr zwischen 21 Uhr abends und \n\n6 Uhr morgens an den Grenz\u00fcbergangsstellen zur Tsche-\n\nchischen Republik und zur Republik Polen den Grenzver-\n\nkehr wieder zu kontrollieren und dazu die in Sachsen \n\nt\u00e4tige Bundespolizei zumindest befristet personell aufzu-\n\nstocken. \n\nDie Begr\u00fcndung liegt aus Sicht der NPD auf der Hand. \n\nIm letzten Quartal hat sich die Eigentumskriminalit\u00e4t, die \n\nseit dem Wegfall der Grenzkontrollen am 21. Dezem-\n\nber 2007 ohnehin massiv zugenommen hat, erneut drama-\n\ntisch versch\u00e4rft. F\u00fcr weite Teile der Bev\u00f6lkerung, aber \n\nauch f\u00fcr Unternehmen der Bauindustrie, der Landwirt-\n\nschaft und des Handels im grenznahen Bereich ist diese \n\nEntwicklung nicht mehr hinnehmbar und oftmals sogar \n\nschon existenzbedrohend. \n\nDie Polizei ist angesichts des Ausma\u00dfes der Kriminalit\u00e4t, \n\nder polizeilich ausged\u00fcnnten Personaldecke, der \u00dcberalte-\n\nrung des Polizeiapparates und vielf\u00e4ltiger Ausr\u00fcstungs-\n\nm\u00e4ngel oftmals nicht mehr in der Lage, die Sicherheit der \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger zumindest in den Grenzregionen in \n\nausreichendem Ma\u00dfe zu gew\u00e4hrleisten. \n\nAllein die vielf\u00e4ltigen Presseschlagzeilen der letzten zwei \n\nMonate zeigen, auf welchen Feldern der Polizeistatistik \n\ndramatische Ausschl\u00e4ge zu verzeichnen sind. Es ist \n\ndeshalb aus Sicht der NPD nur zynisch, wenn die Staats-\n\nregierung die vielf\u00e4ltigen \u00c4ngste und Gef\u00e4hrdungen der \n\nSachsen im grenznahen Bereich als \u201esubjektiv gef\u00fchlte \n\nKriminalit\u00e4t\u201c abqualifiziert. \n\nEinige Zahlen: Die Computerkriminalit\u00e4t nahm von 2010 \n\nauf 2011 \u00fcber 30 % zu, nicht eingerechnet ist die hohe \n\nDunkelziffer. Im gleichen Zeitraum wurden in Sachsen \n\n9,5 % mehr Fahrr\u00e4der gestohlen. Ende Oktober 2012 \n\nmusste Innenminister Ulbig einr\u00e4umen, dass im Freistaat \n\nzu diesem Zeitpunkt bereits 8 % mehr Einbr\u00fcche zu \n\nverzeichnen waren als im Vorjahreszeitraum. Der Pr\u00e4si-\n\ndent der Dresdner Handwerkskammer, J\u00f6rg Dittrich, \n\nschlug am 26. November dieses Jahres Alarm, weil immer \n\nmehr Kammermitglieder die Sicherheitslage ihrer Betrie-\n\nbe als schlecht einstufen. \n\nF\u00fcr die NPD ist es eine grobe Unverantwortlichkeit, um \n\nnicht zu sagen eine Sauerei, wenn die Staatsregierung \n\nau\u00dfer Sonntagsreden und symbolpolitischen Handlungen \n\nnichts unternimmt, um die Grenzkriminalit\u00e4t zulasten \n\neinheimischer B\u00fcrger und einheimischer Betriebe wirk-\n\nsam zu bek\u00e4mpfen. Wir reden hier nicht nur \u00fcber steigen-\n\nde Versicherungskosten f\u00fcr viele Betriebe, sondern wir \n\nsprechen hier \u00fcber die akute Gef\u00e4hrdung von Arbeitspl\u00e4t-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7079 \n\nzen gerade dort, wo Arbeitslosigkeit und Lohndumping \n\nsowieso schon unertr\u00e4gliche Ausma\u00dfe angenommen \n\nhaben, beispielsweise im Landkreis G\u00f6rlitz. \n\nLaut der Dresdner Handwerkskammer bewerten 60 % der \n\nHandwerker im Landkreis G\u00f6rlitz ihre Sicherheitslage als \n\nschlecht. Viele in diesem Plenum erinnern sich sicher \n\nauch noch an die Berichte im \u201eSachsenspiegel\u201c, wo man \n\nanf\u00e4nglich vielleicht seinen Augen und Ohren nicht traute, \n\nals berichtet wurde, dass im grenznahen Bereich mittler-\n\nweile regelm\u00e4\u00dfig auf landwirtschaftlichen H\u00f6fen Trakto-\n\nren gestohlen werden. Traktoren werden dann in Polen \n\ngefunden, die auf deutschem Territorium gestohlen \n\nwurden. Ich erinnere daran, dass das Auto der Tochter von \n\nBundesverteidigungsminister de Maizi\u00e8re von der Polizei \n\nals gestohlen gemeldet wurde und dann in H\u00f6he Bautzen \n\nauf dem Weg nach Polen, mit einem Polen am Steuer, \n\naufgegriffen wurde. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n\nDer ist doch verurteilt worden!) \n\nIch erinnere an viele andere F\u00e4lle, zum Beispiel an den \n\nDiebstahl eines Leichentransporters und dass dann diese \n\nLeichen in Polen auftauchten. \n\nEs gibt f\u00fcr alle, die nicht ganz blind f\u00fcr die Alltagsent-\n\nwicklung im grenznahen Bereich sind, zahlreiche Beispie-\n\nle, dass die Eigentumskriminalit\u00e4t infolge der Grenz\u00f6ff-\n\nnung regelrecht explodiert. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur im Landkreis \n\nG\u00f6rlitz \u2013 dazu wird sich sicher Herr Bandmann auf seine \n\nunnachahmlich kompetente Weise zu Wort melden \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sagen Sie  \n\nnoch etwas zu dem Urteil \u00fcber die NPD! \u2013\n\nAlexander Delle, NPD: Was hat  \n\ndas mit dem Antrag zu tun?) \n\nschlagen die Handwerksbetriebe Alarm. Auch in Dresden \n\nsehen sich mittlerweile 25 % der Handwerksbetriebe von \n\nKriminalit\u00e4t bedroht. Im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz/ \n\nOsterzgebirge sind es 21 %, und im Landkreis Bautzen \n\nsehen 20 % der Handwerksbetriebe ihre Betriebe unter \n\nSicherheitsaspekten gef\u00e4hrdet. \n\nSo ist es f\u00fcr die NPD nur allzu verst\u00e4ndlich, dass der \n\nLandesvorsitzende des Bundes Deutscher Kriminalbeam-\n\nter vor der Umsetzung der Polizeireform, der \u00dcberalte-\n\nrung des Polizeiapparates und nat\u00fcrlich dem Stellenabbau \n\nbei der Polizei selbst warnt. \n\nEine erschreckende Problemignoranz und Kaltschn\u00e4uzig-\n\nkeit lie\u00df in diesem Zusammenhang der neue s\u00e4chsische \n\nLandespolizeipr\u00e4sident, Rainer Kann, erkennen. Zwar \n\nwill auch er der Bek\u00e4mpfung der Grenzkriminalit\u00e4t seine \n\nAufmerksamkeit widmen. Gleichzeitig versucht er, die \n\nkriminalit\u00e4tsgeplagten Sachsen in den Grenzregionen mit \n\neiner naiven Phrase abzuspeisen. Ich zitiere: \u201eEin Leben \n\nin Freiheit bedeutet immer ein Leben in Sicherheit.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Es ist aber eben nicht so, dass \n\nein Leben in Freiheit automatisch ein Leben in Sicherheit \n\nbedeutet. Das bedeutet es noch viel weniger angesichts \n\nhimmelweit ge\u00f6ffneter Grenzen. Mit dem vorliegenden \n\nAntrag \u2013 und damit schlie\u00dfe ich \u2013 fordert die NPD, \n\nendlich Konsequenzen zu ziehen aus dem dramatischen \n\nKriminalit\u00e4tsanstieg infolge des unverantwortlichen \n\nWegfalls der Grenzkontrollen, und bittet um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nKoalition spricht Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es freut \n\nmich, dass ich heute den letzten Redebeitrag f\u00fcr die \n\nKoalition im Jahr 2012 halten kann. Etwas gequ\u00e4lt bin ich \n\nangesichts dieses Antrages, zu dem ich reden soll, obwohl \n\nes sich dabei um ein wichtiges Thema handelt. \n\nIch denke, es bedarf nicht der NPD und schon gar nicht \n\ndieses Antrages, um die durchaus wichtige und ernsthafte \n\nDebatte \u00fcber die Frage der Polizeistruktur zu f\u00fchren. Es \n\nist auch schier unertr\u00e4glich, dass es gleich wieder beginnt \n\nmit Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t, Kriminalit\u00e4t im Grenzbereich. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist aber Fakt!) \n\nWir haben uns den Herausforderungen der Kriminalit\u00e4ts-\n\nentwicklung zu stellen. Mit einem aktuellen Fall zum \n\nThema Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t m\u00f6chte ich einsteigen. Die \n\nStaatsanwaltschaft hat heute bekannt gegeben, dass \n\nMetalldiebe vor Gericht stehen, n\u00e4mlich drei Tatverd\u00e4ch-\n\ntige, die \u00fcber 20 Taten im Bereich zwischen Nieder-\n\ncunnersdorf, Neugersdorf und Herrnhut begangen haben. \n\nEs handelt sich um drei Deutsche, der Wortf\u00fchrer 24 \n\nJahre alt, die sich f\u00fcr diese Serie zu verantworten haben. \n\nNat\u00fcrlich ist Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung eine zentrale \n\nAufgabe und dieser m\u00fcssen wir uns stellen. Aber dieser \n\nPopulismus in der Sache hilft uns nicht weiter. Wenn wir \n\nuns anschauen, wo wir tats\u00e4chlich stehen, dann ist noch \n\neinmal zu sagen: Die Polizeireform 2020, sicherlich auch \n\ngepr\u00e4gt durch die politisch vorgegebene Zielsetzung, den \n\nPersonalbestand an den allgemeinen Durchschnitt der \n\nPolizeist\u00e4rken der L\u00e4nder anzupassen, ist als Erstes auf \n\nGrundlage der Zuarbeiten und der Diskussion der Polizei \n\nselbst entstanden. Die Frage der Organisationsstrukturen \n\nhat die Polizeif\u00fchrung Sachsens ohne Beteiligung der \n\nPolitik formuliert. \n\nWas ist das Ergebnis dieser Organisationsstruktur? Wir \n\nwerden von 13 254 auf 11 280 Polizeibeamten nach unten \n\ngehen, das hei\u00dft, wir liegen immer noch deutlich \u00fcber der \n\nPolizeist\u00e4rke der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West. Die Struktur ist den \n\nHerausforderungen angepasst worden. Wir haben uns \n\nauch in der Fl\u00e4che mit 424 Beamten im Postendienst und \n\nin B\u00fcrgerpolizisten aufgestellt. Was die Kriminalit\u00e4tsent-\n\nwicklung selbst betrifft, so m\u00f6chte man feststellen, dass \n\nes in diesem Jahr eine erhebliche Entwicklung gegeben \n\nhat, mit der wir uns auseinandersetzen m\u00fcssen. Doch was \n\nhat das mit einer Grenz\u00f6ffnung zu tun? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7080 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n2007 hatten wir die Grenz\u00f6ffnung, \u2013 \u2013  \n\n\u2013 Sie sollten einmal zuh\u00f6ren. Ich erwarte nicht, dass Sie \n\nes verstehen, aber versuchen Sie es einfach einmal! \n\n\u2013 und 2007 hatten wir 308 000 Straftaten in Sachsen, \n\n2011 293 000. Das sind 4,6 % weniger. Im Mittelma\u00df der \n\nf\u00fcnf Jahre haben wir eine Stagnation der Kriminalit\u00e4ts-\n\nentwicklung. Das hei\u00dft, die Grenz\u00f6ffnung hat offensicht-\n\nlich nicht zu einer signifikanten Anhebung der Kriminali-\n\nt\u00e4tsrate im Durchschnitt in Sachsen gef\u00fchrt. Wir haben \n\nseit 2011 einen deutlichen R\u00fcckgang im Bereich der Kfz-\n\nDiebst\u00e4hle zu verzeichnen, n\u00e4mlich von 13,5 %. \n\nZum Schluss bleibe ich dabei. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch \n\nder Bev\u00f6lkerung im Grenzbereich ein Sicherheitsgef\u00fchl \n\ngeben. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns auch dem Kriminalit\u00e4ts-\n\nanstieg widmen, aber nicht politisch-ideologisch verbr\u00e4mt \n\nmit der Diskussion gegen europ\u00e4ische Nachbarn, mit \n\ndenen wir die Zusammenarbeit pflegen wollen, sondern \n\nsachlich-konstruktiv. Diesen Diskussionsprozess f\u00fchren \n\nwir gern mit allen, aber nicht mit Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mich beschleicht \n\nimmer ein mulmiges Gef\u00fchl, wenn sich gerade die Nazis \n\nals angebliche Interessenvertreter der Polizei und als \n\nWahrer der inneren Sicherheit hier in Sachsen aufspielen. \n\nSie, meine Damen und Herren von der NPD, sind weder \n\ndas eine noch das andere. \n\nGerade auch wegen Ihrer Aufm\u00e4rsche, wegen Ihrer \n\nPropagandadelikte, wegen Ihrer rechten Gewalttaten und \n\nnicht zuletzt wegen Ihrer Bedrohung von Leib und Leben \n\nbei anders Aussehenden, anders Denkenden, anders \n\nGlaubenden und anders Liebenden m\u00fcssen jedes Jahr \n\nTausende Polizistinnen und Polizisten in den Einsatz \n\ngeschickt werden. Insofern ist Ihr Antrag heuchlerisch \n\nund verlogen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD: Blo\u00df,  \n\nweil wir ein Grundrecht wahrnehmen!) \n\nHerr Hartmann hat es eben angedeutet, dass der Antrag \n\nzudem eine offenbar tief verinnerlichte Europa- und \n\nAusl\u00e4nderfeindlichkeit dokumentiert. Die \u00dcberschrift \n\nkommt ja noch ganz harmlos daher. Wer sollte schon \n\netwas dagegen haben, wachsende Kriminalit\u00e4t wirksam \n\nzu bek\u00e4mpfen? Auch die Aufforderung nach Aussetzung \n\nder Polizeireform \u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c ist ja nicht \n\ngrunds\u00e4tzlich falsch, und die demokratischen Oppositi-\n\nonsfraktionen haben gerade erst in dieser Woche entspre-\n\nchende \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der Haushaltsdebatte ge-\n\nstellt. \n\nDoch wenn man sich dann die beiden Punkte genauer \n\nansieht, geht es der NPD eigentlich um etwas ganz ande-\n\nres. Im Punkt 1 wird f\u00e4lschlicherweise suggeriert, dass der \n\nAnstieg der Kriminalit\u00e4t vor allem oder sogar ausschlie\u00df-\n\nlich auf die Erweiterung des Schengen-Raumes und den \n\ndamit verbundenen Wegfall der Grenzkontrollen zur\u00fcck-\n\nzuf\u00fchren sei. Das ist schlicht Unfug. Ganz offenbar sollen \n\ndadurch vor allem weiter Ressentiments gegen\u00fcber \n\nunseren Nachbarn in Polen und Tschechien gesch\u00fcrt \n\nwerden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Daf\u00fcr  \n\nsorgen die Nachbarn schon selbst!) \n\nIm Punkt 2 wird dann die Katze richtig aus dem Sack \n\ngelassen. Im Winterhalbjahr sollen zwischen 21 Uhr \n\nabends und 6 Uhr morgens zun\u00e4chst wieder spontane und \n\nsporadische Grenzkontrollen eingef\u00fchrt werden, und es \n\nwird dazu aufgefordert, die in Sachsen t\u00e4tige Bundespoli-\n\nzei aufzustocken. Im Kern geht es der NPD um die \n\nR\u00fcckg\u00e4ngigmachung des europ\u00e4ischen Einigungsprozes-\n\nses, um die Abschottung gegen\u00fcber unseren unmittelbaren \n\nNachbarn und letztlich damit um nationalistische Politik. \n\n(Zuruf von der NPD: Richtig!) \n\nIch bin sehr sicher, dass das die \u00fcberwiegende Mehrheit \n\nder Abgeordneten hier in diesem Haus nicht mitmachen \n\nwird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: In diesem Haus?) \n\nKein Zweifel, wir brauchen eine handlungs- und leis-\n\ntungsf\u00e4hige Polizei in Sachsen, die nicht durch weiteren \n\nPersonalabbau geschw\u00e4cht wird. Doch dazu brauchen wir \n\nkeinen Antrag der NPD. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nkann keine Wortmeldungen in der ersten Runde mehr \n\nerkennen. \u2013 Mir liegt noch eine Wortmeldung f\u00fcr die \n\nzweite Runde vor. Herr Storr f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der Abg. Hartmann hat nat\u00fcrlich wieder einmal \n\neinen Trick angewandt. Er hat einen sehr groben Pinsel \n\nverwendet, indem er eigentlich gar nicht auf die Sache \n\neingegangen ist mit einer Statistik, die im Grunde ge-\n\nnommen gar nicht zu dem Problem passt. \n\nIch habe zum Beispiel ganz andere Zahlen, die eine \n\ndeutliche Sprache sprechen, zum Beispiel die Anzahl der \n\nAutodiebst\u00e4hle in den grenznahen Gemeinden. Im Jahr \n\n2007 waren das 178 F\u00e4lle und im Jahr 2010 623 F\u00e4lle. \n\nGleichzeitig sank die Aufkl\u00e4rungsquote von 19,7 % im \n\nJahr 2007 auf 15,5 % im Jahre 2010. Das zeigt, dass es \n\ndort schon ein Problem gab. \n\nMan muss heute auch feststellen, dass seit der Grenz\u00f6ff-\n\nnung die Probleme, die damit in den grenznahen Regio-\n\nnen, aber auch bis nach Dresden entstanden, nicht gel\u00f6st \n\nwurden. Was ist nicht alles der Bev\u00f6lkerung versprochen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7081 \n\nworden? Von Schleierfahndung war die Rede. Jetzt sollen \n\nes gemischte Patrouillen richten, gemischte Streifen von \n\ndeutschen und polnischen Polizeibeamten, die angeblich \n\nder Probleme Herr werden sollen. Aber das ist letztend-\n\nlich nur Symbolpolitik. Die Staatsregierung kann bis \n\nheute nicht auf Erfolge verweisen. \n\nDer CDU-Landtagsabgeordnete Bandmann hat am \n\n14. September 2011 bei der 2. Lesung des Entwurfs des \n\nVierten Gesetzes zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des \n\nFreistaat Sachsen an den Realit\u00e4ten v\u00f6llig vorbei behaup-\n\ntet: \u201eDer Freistaat Sachsen ist ein sicheres Bundesland. \n\nDass dies so bleibt und die vorbeugende Polizeiarbeit \n\nnoch besser wird, um die Bev\u00f6lkerung und ihr Eigentum \n\nzu sch\u00fctzen, ist das Kernziel dieses Gesetzes der Koaliti-\n\non.\u201c \n\nSie wissen ganz genau, dass Ihre Polizeigesetze und \n\nAnpassungsverrenkungen an die sich anbahnende bev\u00f6l-\n\nkerungspolitische Katastrophe, der faktische Stellenabbau \n\nund die damit verbundene ausged\u00fcnnte Polizeipr\u00e4senz \n\nviel bewirken werden, nichts aber f\u00fcr die Sicherheit der \n\nB\u00fcrger hier. \n\nEs ist Ihnen doch bestens bekannt, dass die von uns seit \n\nJahren geforderten einfachen und deutlich kosteng\u00fcnsti-\n\nger zu habenden Ma\u00dfnahmen wie die Wiederaufnahme \n\nder Grenzkontrollen, die Einf\u00fchrung von Pollern usw. \n\nzwar nicht die deutsche Kriminalit\u00e4t, aber doch einen \n\nGro\u00dfteil der ausl\u00e4ndischen auf ein ertr\u00e4gliches Ma\u00df \n\nzur\u00fcckf\u00fchren w\u00fcrden. Sonst h\u00e4tten Sie es doch nicht \n\nselbst schon gefordert. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nStatt hier einmal \u00fcber den eigenen Schatten zu springen \n\nund zum Wohl der Ihnen anvertrauten Bev\u00f6lkerung zu \n\nsagen, ja, ich kann die NPD zwar nicht leiden, aber in \n\ndiesem Fall hat sie recht, bezeichnen Sie uns als R\u00e4uber-\n\nbande. Nein, Herr Bandmann, nicht wir sind die R\u00e4uber-\n\nbande, sondern Ihre polnischen Freunde jenseits der \n\nGrenze. Den vielen Polen, die nichts mit Kriminellen zu \n\ntun haben, tun Sie aber mit Ihrer Sturheit und Ihrer \n\nBorniertheit keinen Gefallen, denn zahlreiche Deutsche \n\ndifferenzieren inzwischen nicht \u2013 das mag man beklagen, \n\ndas ist aber so \u2013 in Ihrer Verzweiflung zwischen anst\u00e4ndi-\n\ngen und unanst\u00e4ndigen Polen. Genau das ist schlie\u00dflich \n\nauch Ergebnis Ihrer Politik des Sch\u00f6nredens und dass \n\nman sich dem Problem nicht stellt. \n\nWenn Sie nur einmal Gr\u00f6\u00dfe zeigen w\u00fcrden, wobei ich \n\neinsehe, dass das bei der Statur von Herrn Bandmann \n\nnicht ganz einfach ist, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Allein k\u00f6rperlich!) \n\ndann w\u00fcrden Sie Ihren Innenminister wegen der Groteske \n\ntadeln, dass er wegen einer bl\u00f6dsinnigen Hakenkreuz-\n\nschmiererei eines algerischen Asylbetr\u00fcgers an den \n\nheiligen Au\u00dfenw\u00e4nden der hiesigen Synagoge wochen-\n\nlang bis zu 40 Polizisten auf Trab hielt, um den Fall \n\naufzukl\u00e4ren, 40 Mann, und im gleichen Atemzug erz\u00e4hlen \n\nSie in Sachsen als Placebo, dass demn\u00e4chst zehn Polizei-\n\nbeamte mehr an den s\u00e4chsischen Grenzen Streife laufen \n\nwerden. \n\nDen Popanz Rechtsextremismus blasen Sie auf und geben \n\ndem geschassten Landespolizeipr\u00e4sidenten, dem altge-\n\ndienten SED-Genossen und heutigen CDU-Mitglied \n\nMerbitz erneut Gelegenheit, seinen DDR-Antifaschismus \n\nmit einer aufgestockten Soko Rex zu befriedigen und sich \n\nso seinen n\u00e4chsten j\u00fcdischen Verdienstorden zu ergattern. \n\nDiese Sonderkommission hat aber nichts mit dem eigent-\n\nlichen Problem zu tun. \n\nDeshalb hat unser Antrag eine Berechtigung, und wir \n\nbitten um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nerkenne keine weiteren Wortmeldungen in der zweiten \n\nRunde. Die Staatsregierung hat auf den Beitrag verzichtet. \n\nIch frage, ob ein Schlusswort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Die \n\nNPD-Fraktion verzichtet auf das Schlusswort. Oder nicht? \n\n\u2013 Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Also, ich hatte es eben schon \n\ngesagt: Wir brauchen tats\u00e4chlich eine Antwort auf die \n\nProbleme, die die S\u00e4chsische Staatsregierung nun seit \n\nvielen Jahren vor sich herschleppt. \n\nDie Polizeireform 2020 ist nicht nur ein Thema der NPD, \n\nsondern auch der anderen Oppositionsfraktionen. Insofern \n\nwundere ich mich ein wenig dar\u00fcber, dass die Oppositi-\n\nonsfraktionen \u2013 zumindest die Fraktion der LINKEN \u2013 \n\ndiese Debatte nicht genutzt haben, um uns \u2013 was ich \n\neigentlich schon fast erwartet habe \u2013 zumindest in diesem \n\nPunkt einmal zuzustimmen. Zumindest h\u00e4tten Sie Ihre \n\nPosition, Ihre Zielrichtung in dieser Frage noch einmal \n\nkundtun k\u00f6nnen und \u2013 wenn auch nicht verbal unterst\u00fct-\n\nzend \u2013 deutlich machen k\u00f6nnen, dass wir das Problem \n\nrichtig erkannt haben. \n\nDass hier immer alles nach Fraktionsgrenzen sortiert wird \n\nund Sie bei Antr\u00e4gen der NPD, auch wenn sie vielleicht \n\neinmal Dinge richtig anspricht und das eine oder andere \n\nArgument seine Berechtigung hat, vom Grundsatz her \n\nnicht die Gr\u00f6\u00dfe haben, dann vielleicht einmal zu sagen: \n\nWas die NPD sagt, das hat seine Berechtigung, dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen wir wirklich einmal ernsthaft diskutieren, finde \n\nich sehr schade. \n\nDas w\u00e4re tats\u00e4chlich im besten Sinne des Wortes wirkli-\n\ncher Parlamentarismus, den auch die NPD bef\u00fcrwortet. \n\nAber stattdessen ist dieses Plenum oft nur eine Schaubu-\n\nde, wo man sich bei Parteien, die man aus Prinzip meint \n\nschlechtmachen zu m\u00fcssen, letztendlich genau dieser \n\nAuseinandersetzung um das bessere Argument eigentlich \n\nverweigert. Ich muss sagen, das finde ich sehr schade. \n\nWir werden das hier auch immer wieder ankreiden, denn \n\nwir \u2013 kann ich f\u00fcr die NPD-Fraktion sagen \u2013 verhalten \n\nuns tats\u00e4chlich dort anders. Bei uns finden auch Antr\u00e4ge \n\nder anderen Fraktionen Zustimmung, wenn wir es f\u00fcr \n\nrichtig und f\u00fcr geboten halten, wenn uns die Argumente \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7082 \n\n\u00fcberzeugen. In dieser Hinsicht ist die NPD-Fraktion den \n\nanderen Fraktionen ein ganzes St\u00fcck voraus. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, ich m\u00f6chte Sie ermahnen. Sie haben den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag mit einer Schaubude verglichen, und ich \n\nbitte Sie, bei zuk\u00fcnftigen Redebeitr\u00e4gen Ihre Wortwahl so \n\nzu w\u00e4hlen, dass sie dem Hohen Haus angemessen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/10646 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen und 6 Zustimmungen ist die Drucksa-\n\nche 5/10646 mehrheitlich nicht beschlossen. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/10622 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\n\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \n\nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\n\nmacht worden. \n\nDer erste Fragesteller steht schon bereit. Herr Kosel, bitte; \n\nFrage Nr. 1. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf \n\nsorbischsprachiges Lehrer- und Erzieherpersonal. \n\nDie perspektivische Sicherung des sorbischsprachigen \n\nLehrer- und Erzieherpersonals an den entsprechenden \n\nKindertagesst\u00e4tten und Schulen ist eine wichtige Aufgabe \n\ndes Freistaates, die sich aus der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nergibt. Bereits in der Gegenwart gibt es auf diesem Gebiet \n\nquantitative und qualitative Unzul\u00e4nglichkeiten, auf die in \n\n\u00f6ffentlichen Diskussionsforen in den vergangenen Wo-\n\nchen erneut hingewiesen wurde. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die bisherige Ent-\n\nwicklung und gegenw\u00e4rtige Lage sorbischsprachigen \n\nFachpersonals in Kindertagesst\u00e4tten und Schulen im \n\nSiedlungsgebiet der Sorben? \n\n2. Welche Entwicklung nahm die Ausbildung sorbisch-\n\nsprachiger Lehrerinnen und Lehrer an der Leipziger \n\nUniversit\u00e4t vor allem unter dem Aspekt der dringlich \n\nnotwendigen Fachkombinationen und der ober- und \n\nniedersorbischen Sprachbeherrschung? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin Kurth. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcrde Sie um etwas mehr \n\nDisziplin bitten, damit wir die Fragesteller verstehen und \n\nder Beantwortung durch die Staatsregierung ordentlich \n\nfolgen k\u00f6nnen. \u2013 Vielen Dank. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zur \n\nersten Frage lautet die Antwort: Das in Kindertagesst\u00e4tten \n\nund Schulen im Siedlungsgebiet der Sorben besch\u00e4ftigte \n\nsorbischsprachige Fachpersonal setzt sich bei der Erzie-\n\nhung und Betreuung und im Unterricht daf\u00fcr ein, die \n\nKinder und Sch\u00fcler zu einer hohen Identifikation mit der \n\nsorbischen Sprache und Kultur zu f\u00fchren. Das Wissen und \n\ndie Erfahrungen der Sch\u00fcler flie\u00dfen in die Gestaltung des \n\nUnterrichts ein. Das f\u00f6rdert die Freude am Lernen der \n\nsorbischen Sprache und st\u00e4rkt die Identifikation mit den \n\nmateriellen und kulturellen Leistungen des sorbischen \n\nVolkes. \n\nSehr geehrter Herr Abgeordneter, Ihre erste Frage ist nun \n\nausdr\u00fccklich auf die Abgabe einer Bewertung gerichtet. \n\nWie Sie wissen, ist die Staatsregierung nach Artikel 50 \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zur Abgabe einer \n\nBewertung nicht verpflichtet. Trotzdem will ich Ihnen \n\nfolgende Auskunft geben: \n\nDer Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt Einrichtungstr\u00e4ger im \n\nsorbischen Siedlungsgebiet auf der Grundlage der Ver-\n\nordnung \u00fcber Kindertageseinrichtungen im sorbischen \n\nSiedlungsgebiet (S\u00e4chsische SorbKita-VO) mit jeweils \n\nzus\u00e4tzlich 5 000 Euro pro Jahr. Diese Gelder sind f\u00fcr \n\nweiteres Personal und spezifische Fortbildung vorgese-\n\nhen, um die Kinder in ihrer Zweisprachigkeit zu f\u00f6rdern. \n\nIm Jahr 2013 erhalten 93 Gruppen diese F\u00f6rderung. Das \n\nentspricht einem Zuschuss von insgesamt 465 000 Euro. \n\nIm Haushalt 2014 stehen daf\u00fcr 480 000 Euro zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\nEntsprechend einer Bedarfsabfrage Ende der 2010er-Jahre \n\nnehmen j\u00e4hrlich mindestens vier muttersprachlich sorbi-\n\nsche Studierende ihr Studium an der Sorbischen Fach-\n\nschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik auf. Damit k\u00f6nnen die avisier-\n\nten Einstellungsbedarfe abgedeckt werden. Den sorbi-\n\nschen Einrichtungen wurde und wird empfohlen, mit den \n\nStudierenden Vorvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen. Um die Absol-\n\nventen der Erzieherausbildung daf\u00fcr zu begeistern, ein \n\nArbeitsplatzangebot in der Heimatregion anzunehmen, \n\nbedarf es attraktiver Angebote der Arbeitgeber. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7083 \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Im Rahmen der Lehrernach-\n\nwuchsgewinnung hat die S\u00e4chsische Bildungsagentur, \n\nRegionalstelle Bautzen, gemeinsam mit dem Sorbischen \n\nSchulverein und dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \n\nKultus seit dem Jahr 2000 vor Ort in Bautzen Gespr\u00e4che \n\nmit den Abiturienten des Sorbischen Gymnasiums ge-\n\nf\u00fchrt. Ziel war es, sie f\u00fcr die Aufnahme eines Lehrerstu-\n\ndiums zu gewinnen. Im vergangenen Schuljahr ist es \n\ngelungen, etwa ein Drittel aller Absolventen f\u00fcr den \n\nLehrerberuf zu gewinnen. \n\nIm Wintersemester 2011/2012 gab es an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig folgende Anzahl Studierender mit dem Fach \n\nSorbisch: \n\n\u2013 Bachelor; keine Differenzierung nach Lehramt m\u00f6glich: \n\n18 Studierende; \n\n\u2013 Lehramt Master Grundschule: 6 Studierende; \n\n\u2013 Lehramt Master Gymnasium: 3 Studierende; \n\n\u2013 Lehramt Master Mittelschule: 1 Studierender. \n\nSo weit meine Antworten zu dieser Frage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKurth, es gibt noch eine Nachfrage. Herr Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Frau Staatsministerin, ich h\u00e4tte folgende Nachfrage: \n\nLiegt Ihrem Haus eine Bedarfsanalyse bez\u00fcglich des \n\nPersonalbedarfes von sorbischsprachigen Lehrern und \n\nErziehern an den Schulen und in den Kinderg\u00e4rten vor? \u2013 \n\nDazu haben Sie n\u00e4mlich nichts gesagt. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Wir \n\nf\u00fchren nat\u00fcrlich in unserem Haus fortw\u00e4hrend Analysen \n\n\u00fcber Lehrerbedarfe; wir schreiben sie fort. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, noch eine Zusatzfrage zu stellen, \n\nHerr Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte diese Gelegenheit \n\nnutzen: Ergibt sich aus der Ihnen vorliegenden Bedarfsa-\n\nnalyse vielleicht Handlungsbedarf bez\u00fcglich fehlenden \n\nsorbischsprachigen Lehrer- und Erzieherpersonals? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Hand-\n\nlungsbedarf insofern, als wir gehalten sind, diese Lehrer-\n\nanalysen st\u00e4ndig auf aktuellem Stand zu halten. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Okay, danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKosel, Sie d\u00fcrfen bitte gleich stehenbleiben; Sie sind der \n\nzweite Fragesteller mit der Frage Nr. 2, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf inner-\n\nst\u00e4dtische Einkaufszentren in der Oberlausitz. \n\nDie Deutsche Stiftung Denkmalschutz kritisierte in einem \n\noffenen Brief die Fehlplanung der Stadt Zittau f\u00fcr ein \n\nneues Fachmarktzentrum. In einer Presseinformation des \n\nHandelsverbandes Sachsen wird im Ergebnis einer Aus-\n\nwirkungsanalyse auf negative st\u00e4dtebauliche und versor-\n\ngungsstrukturelle Auswirkungen des Baues des innerst\u00e4d-\n\ntischen Einkaufszentrums \u201eLauencenter\u201c in Bautzen \n\nverwiesen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Worin sieht die Staatsregierung M\u00f6glichkeiten, die seit \n\nJahrhunderten gewachsenen st\u00e4dter\u00e4umlichen Qualit\u00e4ten \n\nOberlausitzer St\u00e4dte als Mittel der Identifizierung der \n\nB\u00fcrger der St\u00e4dte des einstigen Sechs-St\u00e4dte-Bundes zu \n\nerhalten? \n\n2. Liegen mittlerweile bei der Staatsregierung Auswer-\n\ntungen von durchgef\u00fchrten Auswirkungsanalysen auf \n\nStadtbild und Versorgungsstruktur in Bautzen und Zittau \n\nvor? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel, die Ant-\n\nwort zu Frage 1 lautet: Die Erhaltung der st\u00e4dtebaulichen \n\nQualit\u00e4ten obliegt den Gemeinden im Rahmen ihrer \n\nPlanungshoheit. Die S\u00e4chsische Staatsregierung kann den \n\nGemeinden nur Empfehlungen geben. Letztendlich \n\nentscheiden die Gemeinden eigenverantwortlich mit ihren \n\nentsprechenden Gremien nur vor Ort. \n\nDie Antwort zu Frage 2: F\u00fcr die Einkaufszentren Bautzen \n\nliegen dem S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern \n\nzwei Gutachten vor. Sie wurden zur Kenntnis genommen. \n\nZum Fachmarktzentrum Zittau liegen dem S\u00e4chsischen \n\nStaatsministerium des Innern bisher keine Gutachten vor. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine Zusatzfrage. Herr Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Staatsminister, die Ihnen vorliegende Analyse zu \n\nBautzen hat welchen konkreten Empfehlungsinhalt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich habe ja \n\nvon zwei Gutachten gesprochen. Die Gutachten kommen \n\nzu unterschiedlichen Ergebnissen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \n\nkommen wir zum n\u00e4chsten Fragesteller, Frage Nr. 3. Herr \n\nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Mir geht es um das Energie- und \n\nKlimaprogramm der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Am \n\n25.10.2011 wurde durch die Staatsminister Sven Morlok \n\nund Frank Kupfer der Entwurf eines Energie- und Klima-\n\nprogramms der Staatsregierung mit Stand vom 12.10.2011 \n\nvorgestellt. Damit wurde auch eine \u00f6ffentliche Debatte \n\nausgel\u00f6st. Ein Datum f\u00fcr den Kabinettsbeschluss \u00fcber das \n\nProgramm steht immer noch aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7084 \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Stellungnahmen zum Entwurf eines Energie- \n\nund Klimaprogramms der Staatsregierung sind bisher \n\neingegangen? \n\n2. Wann wird das Kabinett das Energie- und Klimapro-\n\ngramm verabschieden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr  \n\ndie Staatsregierung antwortet Herr Staatsminister \n\nDr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Zu der Frage, wie viele Stellungnahmen zum \n\nEntwurf eines Energie- und Klimaprogramms der Staats-\n\nregierung bisher eingegangen sind, kann ich folgende \n\nAntwort geben. Im Rahmen der Anh\u00f6rung gingen 40 \n\nStellungnahmen ein. \n\nZur Frage, wann das Kabinett das Energie- und Klima-\n\nprogramm verabschieden wird, kann ich folgende Ant-\n\nwort geben: Die Staatsregierung geht von einer Verab-\n\nschiedung des Energie- und Klimaprogramms im Fr\u00fchjahr \n\n2013 aus. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister, war das Ener-\n\ngie- und Klimaprogramm bereits Gegenstand einer \n\nTagesordnung des Kabinetts? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Das kann ich Ihnen gegebenenfalls schriftlich \n\nbeantworten. \n\nThomas Jurk, SPD: Eine zweite Nachfrage h\u00e4tte ich \n\nnoch. Worin liegen die Ursachen, dass es entgegen der \n\nurspr\u00fcnglich angedeuteten Planung, dass man binnen \n\neines Jahres das Programm verabschiedet, nicht dazu \n\nkam? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Dazu kann ich Ihnen mangels eigener Kenntnis \n\ngegenw\u00e4rtig auch keine Auskunft geben, w\u00fcrde aber Ihre \n\nFrage an das zust\u00e4ndige SMWAV weiterleiten. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nwird durch die Staatsregierung zugesichert. Jetzt haben \n\nwir die vierte Fragestellung durch Frau J\u00e4hnigen. Diese \n\nwird schriftlich beantwortet. \n\nHerr Jurk, Sie sind gleich wieder dran mit Frage 4. \n\nThomas Jurk, SPD: Mir geht es um die k\u00fcnstliche DNA \n\nzur Diebstahlpr\u00e4vention. Im Land Brandenburg wurden \n\nbereits gute Erfahrungen bei der Diebstahlpr\u00e4vention \n\ndurch den Einsatz von k\u00fcnstlicher DNA gesammelt. \n\nDabei wird die k\u00fcnstliche DNA wie Lack auf bestimmte \n\nGegenst\u00e4nde aufgebracht und erm\u00f6glicht unter UV-Licht \n\ndie Zuordnung zum Besitzer beispielsweise von Pkw. \n\nAuch bekannte Gro\u00dfunternehmen kennzeichnen mittels \n\nk\u00fcnstlicher DNA inzwischen ihr Eigentum. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Diebstahlpr\u00e4ven-\n\ntion durch k\u00fcnstliche DNA? \n\n2. Wird die Staatsregierung den fl\u00e4chendeckenden Einsatz \n\nder k\u00fcnstlichen DNA in Sachsen unterst\u00fctzen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Lieber Herr Abg. Jurk! Ich habe die \n\nAntwort zu beiden Fragen zusammengefasst, weil sie aus \n\nmeiner Sicht unmittelbar zusammenh\u00e4ngen. \n\nK\u00fcnstliche DNA stellt eine M\u00f6glichkeit dar, Eigentum \n\nindividuell zu markieren. Sofern solche Markierungen \n\nvorhanden sind, wird die Polizei in die Lage versetzt, \n\naufgefundenes m\u00f6gliches Diebesgut einem Gesch\u00e4digten \n\noder einer konkreten Tat zuzuordnen und dadurch letzt-\n\nendlich den Tatnachweis zu f\u00fchren. \n\nDer Einsatz k\u00fcnstlicher DNA ist zur Diebstahlpr\u00e4vention \n\nohne Zweifel geeignet. F\u00fcr die Polizei ergeben sich in \n\ndiesem Zusammenhang zwei Aufgaben. Zum einen muss \n\nim Rahmen kriminalpr\u00e4ventiver Beratungen auch auf die \n\nM\u00f6glichkeiten zur Verwendung dieser k\u00fcnstlichen DNA \n\nhingewiesen werden und zum anderen muss der Polizei-\n\nbeamte, der beispielsweise einen Buntmetalldiebstahl \n\nfestgestellt hat, entsprechend geschult und technisch in \n\nder Lage sein festzustellen, ob die aufgefundenen Gegen-\n\nst\u00e4nde mit dieser k\u00fcnstlichen DNA markiert wurden. \n\nUm Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden \u2013 nicht die Polizei \n\nsetzt k\u00fcnstliche DNA zur Diebstahlpr\u00e4vention ein, das ist \n\ndie Angelegenheit der Eigent\u00fcmer, die auch die anfallen-\n\nden Kosten zu tragen haben. Zum Beispiel die Deutsche \n\nBahn geht sehr intensiv damit um. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei wird den fl\u00e4chendeckenden Einsatz \n\nder k\u00fcnstlichen DNA unterst\u00fctzen. In der k\u00fcnftigen \n\nPolizeidirektion G\u00f6rlitz, jetzt neu bezeichnet ab \n\n01.01.2013, werden dazu im ersten Halbjahr 2013 im \n\nRahmen eines Pilotprojekts verschiedene Nachweisger\u00e4te \n\nauf deren Praxistauglichkeit getestet. Zudem erstellt das \n\nLandeskriminalamt zur Erg\u00e4nzung des polizeilichen \n\nBeratungsangebots ein entsprechendes Informationsmate-\n\nrial f\u00fcr potenzielle Nutzer. F\u00fcr Polizeibeamte wird paral-\n\nlel dazu eine Handlungsanleitung zum Umgang mit dieser \n\nk\u00fcnstlichen DNA erarbeitet. \n\nThomas Jurk, SPD: Darf ich eine Nachfrage stellen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja, Sie \n\nd\u00fcrfen noch eine Zusatzfrage stellen. \n\nThomas Jurk, SPD: Es ist zun\u00e4chst sehr erfreulich, dass \n\nSie sich dem Thema widmen wollen. Die erste Frage \n\nbezieht sich darauf, dass die Polizei die k\u00fcnstliche DNA \n\nnicht selbst einsetzt, wie Sie angesprochen haben. Mir ist \n\nbekannt, dass in Brandenburg sowohl der Innenminister \n\nWoidke als auch die dortige Polizei die k\u00fcnstliche DNA \n\nbeworben haben. In dem Zusammenhang wurde mir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7085 \n\nbekannt, dass es offensichtlich f\u00fcr den privaten Einsatz \n\neinen Rabatt bei der Herstellerfirma gegeben hat. Das hat \n\nman aufgrund der Masse an Bestellungen organisiert. \n\nPlant man so etwas eventuell auch in Sachsen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Was das \n\nThema Rabattm\u00f6glichkeiten anbelangt, muss ich mir erst \n\neinmal anschauen, wie das in Brandenburg gelaufen ist. \n\nWenn sich eine M\u00f6glichkeit ergibt, das von uns gesch\u00e4tz-\n\nte Instrumentarium kosteng\u00fcnstiger an Verbraucher \n\nheranzubringen, sollte man das unterst\u00fctzen. Das ist keine \n\nFrage. \n\nThomas Jurk, SPD: Die zweite Frage w\u00e4re, weil ich \n\ngeh\u00f6rt habe, dass auch Bremen sich offensichtlich der \n\nk\u00fcnstlichen DNA annehmen will und die Einf\u00fchrung \n\nbesonders begleiten will, ob die k\u00fcnstliche DNA und \n\nderen Einsatz schon Thema auf einer Innenministerkonfe-\n\nrenz waren. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nFragestellerin ist Frau J\u00e4hnigen. Auch diese Frage wird \n\nschriftlich beantwortet. \n\nWir kommen zur vorletzten Frage. Herr Lichdi, bitte; \n\nFrage Nr. 7. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es geht um die Akten-\n\nschredderung im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz seit \n\nBekanntwerden des NSU. \n\nIm Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (LfV) wurden im \n\nZeitraum vom 04.11.2011 bis 19.07.2012 5 000 Akten \n\nbzw. Aktenst\u00fccke aus allen Arbeitsbereichen des LfV \n\nvernichtet. Rund 800 Einzelst\u00fccke seien aus dem Bereich \n\ndes Rechtsextremismus gewesen. In der Antwort auf die \n\nKleine Anfrage, Drucksache 5/9773, f\u00fchrte Herr Innen-\n\nminister Ulbig aus, dass keine Anhaltspunkte daf\u00fcr \n\nvorl\u00e4gen, dass im LfV Akten oder Aktenteile vernichtet \n\nworden w\u00e4ren, die Erkenntnisse mit Bezug zur Terrorzelle \n\n\u201eNSU\u201c gehabt h\u00e4tten. Die Akten w\u00e4ren in der Zeit von \n\nAugust 1992 bis Juni 2012 erstellt worden. Weitere \n\nEinzelheiten seien infolge der Vernichtung der Akten \n\nnicht recherchierbar. Nach \u00a7 13 Abs. 1 der Registraturan-\n\nweisung d\u00fcrfen zum Beispiel als \u201eGeheim\u201c eingestufte \n\nVerschlusssachen nur auf Weisung des zust\u00e4ndigen \n\nAbteilungsleiters vernichtet werden. In der Antwort auf \n\ndie Kleine Anfrage 5/10378 wird ausgef\u00fchrt, dass auf-\n\ngrund der vollst\u00e4ndigen Vernichtung der Akten und \n\ngleichzeitigen L\u00f6schung der Registraturdaten die Ver-\n\nschlusssacheneinstufungen nicht mehr elektronisch \n\nnachvollzogen werden k\u00f6nnten. Eine h\u00e4ndische Auswer-\n\ntung w\u00e4re im Rahmen der vorgegebenen Zeit nicht \n\nleistbar gewesen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Zu welchem Zeitpunkt und mit welchem Ergebnis hat \n\ndie Staatsregierung bzw. das LfV gepr\u00fcft, ob die handeln-\n\nden Personen organisatorisch und inhaltlich zur Ausson-\n\nderung und Vernichtung der Akten(teile) befugt waren? \n\n2. In welchem Umfang wurden aufgrund welcher Rechts-\n\ngrund- und Erlasslage Akten bzw. Aktenteile (bitte ge-\n\ntrennt angeben!) des LfV Sachsen seit 19. Juli 2012 aus \n\nwelchen Arbeitsbereichen des LfV vernichtet, gesperrt \n\noder dem Archiv angeboten und \u00fcbergeben? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Lichdi, die \n\nAntwort zu Frage 1 lautet: Vor jeder Vernichtung oder \n\nAussonderung von Aktenst\u00fccken wurde jeweils durch das \n\nLfV gepr\u00fcft, ob die handelnden Personen dazu befugt \n\nwaren. Hinsichtlich der Rechtsgrundlagen zur Vernich-\n\ntung von Aktenst\u00fccken verweise ich auf die Antwort zu \n\nFrage 3 der Kleinen Anfrage, Drucksache 5/9772. \n\nDie Antwort zu Frage 2: Im Zeitraum nach dem 19. Juli \n\n2012 wurden im LfV keine Gesamtakten oder Aktenst\u00fc-\n\ncke vernichtet oder dem Archiv angeboten und \u00fcbergeben. \n\nIn den verschiedenen Arbeitsbereichen des LfV wurden \n\nnach dem 19. Juli 2012 Akten und Aktenst\u00fccke gesperrt. \n\nRechtsgrundlage dieser Sperrungen ist \u00a7 7 Abs. 4 Satz 1 \n\nS\u00e4chsVSG. \n\nF\u00fcr die jeweiligen Aufgabenbereiche wurden f\u00fcr das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz folgende Zahlen be-\n\nnannt: Im Aufgabenbereich Zentralabteilung, Bibliothek \n\nwurde ein Einzelst\u00fcck aus einer Gesamtakte gesperrt. \n\nDurch Referat 13, Recht/Grundsatz, wurde eine Gesamt-\n\nakte gesperrt. Im Arbeitsbereich von Referat 22, Auswer-\n\ntung Linksextremismus, wurden 19 Gesamtakten und \n\n63 Einzelst\u00fccke aus Gesamtakten gesperrt. \n\nIm Aufgabenbereich von Referat 23, Beschaffung Rechts-\n\nextremismus/Linksextremismus, wurden 783 Gesamtak-\n\nten gesperrt. Hierbei handelt es sich um operative Vor-\n\ng\u00e4nge insbesondere zu Personen, bei denen seit dem \n\nBestehen des LfV eine m\u00f6gliche Zusammenarbeit gepr\u00fcft \n\nwurde. Die Frage der Archivierung dieser Akten wird \n\ndurch das LfV seit l\u00e4ngerer Zeit mit dem Hauptstaatsar-\n\nchiv verhandelt. Bis zu einer Entscheidung des Haupt-\n\nstaatsarchivs wurden die Akten durch das LfV gesperrt \n\nund dem beh\u00f6rdlichen Datenschutzbeauftragten des LfV \n\nzur Aufbewahrung \u00fcbergeben. \n\nDurch Referat 31, Auswertung Ausl\u00e4nderextremismus/ \n\nIslamismus, wurden eine Gesamtakte und 64 Einzelst\u00fccke \n\naus Gesamtakten gesperrt. Im Referat 32, Beschaffung \n\nAusl\u00e4nderextremismus/Islamismus, wurde ein Einzel-\n\nst\u00fcck aus einer Gesamtakte gesperrt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister. \u2013 Vielleicht habe ich es nicht ganz verstanden. Die \n\ngesperrten St\u00fccke, die Sie jetzt aufgef\u00fchrt haben, wurden \n\nalso deswegen gesperrt, weil die Verhandlungen mit dem \n\nHauptstaatsarchiv noch laufen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zumindest \n\nf\u00fcr den Bereich, den ich beschrieben habe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7086 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie haben das, glaube ich, \n\nim Zusammenhang mit den 783 Akten im Referat 23 \n\ngesagt. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, genau. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Also, das gilt nur f\u00fcr diesen \n\nBereich Referat 23? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie d\u00fcrfen gleich stehen bleiben, Sie stellen \n\nn\u00e4mlich abschlie\u00dfend die Frage Nr. 8. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch frage zur Neuregelung der Bestandsdatenauskunft. \n\nIn der Bundesratssitzung am 14.12.2012, also heute, wird \n\nder Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Telekom-\n\nmunikationsgesetzes und zur Neuregelung der Bestands-\n\ndatenauskunft (BR-Drucksache 664/12) beraten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie wird bzw. hat sich die Staatsregierung zum Ge-\n\nsetzentwurf positioniert? Ich bitte um Begr\u00fcndung dieser \n\nPositionierung. \n\n2. Hinsichtlich welcher geplanten Regelungen sieht die \n\nStaatsregierung aus rechtsstaatlichen und b\u00fcrgerrechtli-\n\nchen Gr\u00fcnden in welcher Richtung \u00c4nderungsbedarf am \n\nGesetzentwurf? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Lichdi, die Antwort zu \n\nFrage 1: Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft den der Umsetzung \n\ndes Urteils des Bundesverfassungsgerichtes vom 24. Ja-\n\nnuar 2012 dienenden Gesetzentwurf. Das Ziel des Bun-\n\ndesgesetzgebers, die Vorgaben des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes hinsichtlich der Ausk\u00fcnfte aus Bestandsdaten bis \n\nhin zu Internetprotokolladressen und Zugangssicherungen \n\nf\u00fcr Endger\u00e4te und Speichereinrichtungen umzusetzen, \n\nwird durch die Regelungen grunds\u00e4tzlich erreicht. Der \n\nGesetzentwurf bildet die bisherige Rechtslage ab, dies \n\naber nach der Ma\u00dfgabe der Vorgaben des Bundesverfas-\n\nsungsgerichtes durch ausdr\u00fcckliche gesetzliche Regelun-\n\ngen sowohl im Telekommunikationsgesetz als auch in den \n\nBedarfstr\u00e4gergesetzen StPO, BKAG, BPolG, Bundesver-\n\nfassungsschutzgesetz, ZFdG und MADG. \n\nDie Antwort zu Frage 2: Die Staatsregierung sieht keinen \n\n\u00c4nderungsbedarf am Gesetzentwurf aus rechtsstaatlichen \n\nund b\u00fcrgerrechtlichen Gr\u00fcnden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank auch an \n\nden Herrn Staatsminister. Wir sind am Ende der Frage-\n\nstunde angekommen und k\u00f6nnen den Tagesordnungs-\n\npunkt 9 beenden. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Schutz von gef\u00e4hrdeten Perso-\n\nnen in Sachsen (Frage Nr. 5) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In wie vielen F\u00e4llen hat die s\u00e4chsische Polizei seit 2010 \n\nin Sachsen gef\u00e4hrdeten Personen Personenschutz gebo-\n\nten? \n\n2. Ist die s\u00e4chsische Polizei, insbesondere das gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \n\nAbs. 1 Nr. 10 der S\u00e4PolOrgVO zust\u00e4ndige Landeskrimi-\n\nnalamt, derzeit und k\u00fcnftig personell in der Lage, bedroh-\n\nten Personen Personenschutz zu gew\u00e4hren? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Durch das Landeskriminalamt wurden im Zeit-\n\nraum 2010 bis 2012 f\u00fcr vier als gef\u00e4hrdet eingestufte \n\nPersonen regelm\u00e4\u00dfig Ma\u00dfnahmen des unmittelbaren \n\nPersonenschutzes durchgef\u00fchrt. F\u00fcr drei weitere als \n\ngef\u00e4hrdet eingestufte Personen erfolgten Personen-\n\nschutzma\u00dfnahmen nur in Einzelf\u00e4llen. \n\nWeiterhin wurden Ma\u00dfnahmen des Personenschutzes \n\ndurch das Landeskriminalamt im Rahmen des Zeugen-\n\nschutzes, bei Besuchen ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste im Freistaat \n\nSachsen und f\u00fcr als gef\u00e4hrdet eingestufte Personen des \n\nBundes und der L\u00e4nder (soweit nicht das BKA bzw. die \n\nL\u00e4nder zust\u00e4ndig sind) bei Aufenthalt im Freistaat Sach-\n\nsen durchgef\u00fchrt. \n\nEine statistische Erfassung der einzelnen Personen-\n\nschutzma\u00dfnahmen erfolgt nicht. \n\nAntwort zu Frage 2: Das Landeskriminalamt ist derzeit \n\nund absehbar personell in der Lage, Ma\u00dfnahmen des \n\nPersonenschutzes f\u00fcr eingestufte gef\u00e4hrdete Personen \n\ndurchzuf\u00fchren. Eine \u00c4nderung der Anzahl der f\u00fcr Perso-\n\nnenschutz zust\u00e4ndigen Polizeibediensteten ist derzeit \n\nnicht vorgesehen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Schutz von Neonazis bedrohter \n\nPersonen in Hoyerswerda (Frage Nr. 6) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wurde den beiden von Neonazis am 17.10.2012 nach \n\ndem Bericht von \u201eMDR exakt\u201c am 14. November mit \n\nGefahr f\u00fcr Leib und Leben bedrohten Personen Personen-\n\nschutz f\u00fcr die Folgezeit angeboten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7087 \n\n2. Falls nein: aus welchen Gr\u00fcnden und auf Grundlage \n\nwelcher konkreten Gefahren und Ma\u00dfnahmenabw\u00e4gung \n\nnicht? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Nein. \n\nAntwort zu Frage 2: In der Nacht vom 17. zum 18. \n\nOktober 2012 wurden durch die Polizeidirektion Oberlau-\n\nsitz-Niederschlesien alle notwendigen polizeilichen \n\nSofortma\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr und Strafverfol-\n\ngung veranlasst. Aus Sicht der Polizeidirektion Oberlau-\n\nsitz-Niederschlesien war davon auszugehen, dass die \n\nergriffenen Ma\u00dfnahmen hinreichend waren, um die \n\nunmittelbare Gef\u00e4hrdung auszuschlie\u00dfen. Ma\u00dfnahmen \n\ndes unmittelbaren Personenschutzes wurden daher nicht \n\nveranlasst. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zum neuen \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nEinspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der  \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \n\nDrucksache 5/10858, Einspruch des Abg. Arne Schimmer, NPD \n\nDrucksache 5/10859, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDie Einspr\u00fcche richten sich gegen die in der 67. Plenar-\n\nsitzung erteilten Ordnungsrufe. \u00dcber die Einspr\u00fcche \n\nentscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung nach Einlegung \n\nder Einspr\u00fcche, also heute, ohne Beratung. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber den \n\nEinspruch des Abg. Schimmer in der Drucksache 5/10858 \n\nab. Wer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen?. \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine. Damit ist der Einspruch des Abg. Schim-\n\nmer mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen \u00fcber den Ein-\n\nspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/10859 ab. Wer \n\ndem Einspruch stattgeben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit wurde der Einspruch des Abg. Apfel eben-\n\nfalls mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt, und wir sind am \n\nEnde dieses Tagesordnungspunktes angekommen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, gestatten Sie mir, \n\nbevor wir die Sitzung beenden, einige Worte. Wir stehen \n\nam Ende von vier sehr arbeitsreichen Tagen. Sie haben \n\nuns wirklich gefordert wie keine Landtagssitzung dieses \n\nJahres. Aber ich denke, unsere Anstrengungen haben sich \n\ngelohnt. Wir verf\u00fcgen \u00fcber einen beschlossenen Haushalt, \n\nder f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre Grundlage staatlichen \n\nHandelns ist. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich liegt noch \n\nviel, viel Arbeit vor uns, wenn wir das n\u00e4chste Jahr \n\nbeginnen. Ich erinnere nur an unsere Enquete-\n\nKommission und den Bericht, den sie bald liefern wird. \n\nIch erinnere auch an die Fortsetzung der Verhandlungen \n\n\u00fcber die Festschreibung eines Neuverschuldungsverbotes \n\nin der Landesverfassung, und ich weise auf die vielen 1. \n\nLesungen hin, die heute stattgefunden haben, und auf Ihre \n\nPostf\u00e4cher, in denen Sie wiederum einige neue Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe vorfinden werden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, mein Dank an alle, \n\ndie in den letzten zw\u00f6lf Monaten zur erfolgreichen Arbeit \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag beigetragen haben. \n\nIch beende die heutige Sitzung und das Sitzungsjahr \n\n2012. Das Pr\u00e4sidium hat die 69. Sitzung f\u00fcr Mittwoch, \n\nden 30. Januar 2013, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung \n\nund die sicherlich wieder umfangreiche Tagesordnung \n\ndazu gehen Ihnen rechtzeitig zu. Ich hoffe aber, dass wir \n\nuns bereits am 7. Januar 2013 alle hier in diesem Haus \n\nzum Neujahrsempfang wiedersehen. \n\nFr\u00f6hliche Weihnachten, ein gesegnetes Weihnachtsfest \n\nund ein gesundes neues Jahr 2013! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:40 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2012 \n\n 7088 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}