{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-06-25T08:30:47Z",
        "Last-Modified": "2010-06-25T08:46:09Z",
        "Last-Save-Date": "2010-06-25T08:46:09Z",
        "SourceModified": "D:20100625082858",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1439",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-06-25T08:30:47Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2010-06-25T08:46:09Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/17",
        "dcterms:created": "2010-06-25T08:30:47Z",
        "dcterms:modified": "2010-06-25T08:46:09Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2010-06-25T08:30:47Z",
        "meta:save-date": "2010-06-25T08:46:09Z",
        "modified": "2010-06-25T08:46:09Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2163",
            "3076",
            "2943",
            "3078",
            "1651",
            "4394",
            "4007",
            "3109",
            "3434",
            "5198",
            "5435",
            "5579",
            "5610",
            "5493",
            "5510",
            "5705",
            "5631",
            "5793",
            "5179",
            "5719",
            "5829",
            "5740",
            "5510",
            "5541",
            "5797",
            "5217",
            "5691",
            "5601",
            "5950",
            "5522",
            "4948",
            "4948",
            "3261",
            "4418",
            "3358",
            "5350",
            "5223",
            "5496",
            "5678",
            "5478",
            "5536",
            "4518",
            "5353",
            "5067",
            "5239",
            "5584",
            "5410",
            "5485",
            "4693",
            "5226",
            "5406",
            "5526",
            "5348",
            "4821",
            "3815",
            "5861",
            "5195",
            "5714",
            "5829",
            "5869",
            "5581",
            "5806",
            "5008",
            "4067",
            "4959",
            "5596",
            "5422",
            "5472",
            "4682",
            "5881",
            "6058",
            "5577",
            "5491",
            "5467",
            "5826",
            "5691",
            "5613",
            "5435",
            "5511",
            "4807",
            "4937",
            "5695",
            "4330",
            "5172",
            "5481",
            "5619",
            "5717",
            "5523",
            "5755",
            "5607",
            "5803",
            "5430",
            "5169",
            "6014",
            "5204",
            "4024",
            "5345",
            "5585",
            "4749",
            "5415",
            "4914",
            "5245",
            "5116",
            "5116",
            "5742",
            "5456",
            "5607",
            "3597",
            "4914",
            "5713",
            "5884",
            "5537",
            "5350",
            "5131",
            "5502",
            "5096",
            "5633",
            "4993",
            "4217",
            "5852",
            "5010",
            "5292",
            "5483",
            "4439",
            "3609",
            "3536",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-06-25T08:30:47Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100625082858",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-06-25T08:46:09Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/17",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_17_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/17",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:d7e776af-264c-431f-8537-c0baddbfec30",
        "xmpTPg:NPages": "127"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/17\n\n\n  Plenarprotokoll 5/17\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n17. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 16. Juni 2010, Plenarsaal Schluss: 22:28 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 1383 \n\n Verpflichtung des  \nAbg. Dr. Hans-J\u00fcrgen Schuster, FDP 1383 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1383 \n Christian Piwarz, CDU 1383 \n\n1 Wahl der s\u00e4chsischen Mitglieder der \n14. Bundesversammlung gem\u00e4\u00df \nArtikel 54 Abs. 3 Grundgesetz  \n\n Drucksache 5/2689, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU \n\n \n\n Drucksache 5/2690, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE \n\n \n\n Drucksache 5/2691, Wahlvorschlag \nder Fraktionen SPD und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n \n\n Drucksache 5/2692, Wahlvorschlag \nder Fraktion der FDP \n\n \n\n Drucksache 5/2694, Wahlvorschlag \nder Fraktion der NPD 1384 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1384 \n Geheime Wahl 1384 \n\n Wahlergebnisse 1384 \n\n2 Wahl von zwei Mitgliedern der \nParlamentarischen Kontroll-\nkommission des S\u00e4chsischen  \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \n\u00fcber den Verfassungsschutz  \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/2711, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 1385 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 1410 1385 \n\n3 Wahlen zum 1. Untersuchungsaus-\nschuss \u201eUntersuchung der Vers\u00e4um-\nnisse und Fehler der Staatsregierung \nbei Konzipierung, Organisation, \nPlanung und Absicherung einer \nvorrangig auf Abfallvermeidung, \nRessourcenr\u00fcckgewinnung und \nNachhaltigkeit ausgerichteten Ab-\nfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer \nfunktionierenden Verwaltung und \n\u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4gli-\nchen Verwertung und Beseitigung \nvon Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-\nMissstands-Enquete)\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des \nUntersuchungsausschussgesetzes  \n\n \u2013 Wahl eines Mitglieds  \n Drucksache 5/2695, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion der NPD  \n \u2013 Wahl von stellvertretenden  \n\nMitgliedern  \n Drucksache 5/2358, Wahlvorschlag \n\nder Fraktionen CDU, DIE LINKE, \nSPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN und NPD 1386 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1386 \n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 1410 1386 \n\n5 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \nThema: \u201eVerbraucher kennen \u2013 \nVerbraucher fragen \u2013  \nVerbraucher sch\u00fctzen\u201c 1386 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz 1387 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 1392 \n Sebastian Fischer, CDU 1396 \n Thomas Jurk, SPD 1397 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1400 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 1403 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1405 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1407 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \nder CDU und der FDP,  \nDrucksache 5/2792 1407 \n\n Sebastian Fischer, CDU 1407 \n Julia Bonk, Linksfraktion 1408 \n Thomas Jurk, SPD 1408 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1409 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1409 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 1409 \n\n Vorgriff auf Tagesordnungspunkt 7 1409 \n\n R\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss 1409 \n Abstimmung und Zustimmung 1409 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 1410 \n\n Wahlergebnisse 1410 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 1410 \n\n Wahlergebnis 1410 \n Andreas Storr, NPD 1410 \n\n Wahl der stellvertretenden Mitglieder 1410 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1410 \n\n4 Wahlen zum \n2. Untersuchungsausschuss \u201eVer-\nantwortung von Mitgliedern der \nStaatsregierung und von ihnen \nbeauftragter leitender Beh\u00f6rdenver-\ntreter f\u00fcr etwaige schwerwiegende \nM\u00e4ngel bei der Aufdeckung und \nVerfolgung krimineller und korrup-\ntiver Netzwerke unter Beteiligung \nvon Vertretern aus Politik, Wirt-\nschaft, Justiz, Polizei und sonstigen \nLandes- und kommunalen Beh\u00f6rden \nin Sachsen, f\u00fcr das Versagen rechts-\nstaatlicher Informations-, Kontroll- \nund Vorbeugungsmechanismen und \nf\u00fcr die unzureichende Aufkl\u00e4rung \nsowie gezielte Desinformation ge-\ngen\u00fcber der Presse und der \u00d6ffent-\nlichkeit im Umfeld der Debatten um \nden sogenannten Sachsen-Sumpf \n(Kriminelle und korruptive Netz-\nwerke in Sachsen)\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des \nUntersuchungsausschussgesetzes  \n\n \u2013 Wahl der Mitglieder und  \nstellvertretenden Mitglieder  \n\n Drucksache 5/2698, Wahlvorschlag \nder Fraktionen der CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN und NPD  \n\n \u2013 Wahl des Vorsitzenden und  \nstellvertretenden Vorsitzenden  \n\n Drucksache 5/2699, nach Vorschlag \nder Fraktionen 1411 \n\n Martin Dulig, SPD 1411 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 1411 \n\n6 Aktuelle Stunde 1412 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Sturmsch\u00e4den in Sachsen \u2013 Scha-\n\ndensbilanz und Hilfsma\u00dfnahmen  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 1412 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \ndes Innern 1412 \n\n Sebastian Fischer, CDU 1413 \n Mike Hauschild, FDP 1415 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 1415 \n Sabine Friedel, SPD 1416 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1417 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1417 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1418 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n \u201eWer heute k\u00fcrzt, zahlt morgen \n\ndrauf!\u201c \u2013 die Auswirkungen der \nBeschl\u00fcsse der Klausur der  \nBundesregierung vom 6. und 7. Juni \nauf die Menschen in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1419 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1419 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1420 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1420 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1420 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1421 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1421 \n Martin Dulig, SPD 1421 \n Holger Zastrow, FDP 1422 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1423 \n Arne Schimmer, NPD 1424 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1425 \n Lars Rohwer, CDU 1426 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1427 \n Holger Mann, SPD 1428 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1428 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 1429 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1430 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1430 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 1431 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1432 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 1441 1432 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Vereinfachung  \ndes Landesumweltrechts  \n\n Drucksache 5/1356, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/2700, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 1432 \n\n R\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss 1432 \n\n8 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische  \nH\u00e4rtefallkommission (S\u00e4chsisches  \nH\u00e4rtefallkommissionsgesetz \u2013 \nS\u00e4chsHFKG)  \n\n Drucksache 5/308, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN   \n\n Drucksache 5/2687, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 1432 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1432 \n Volker Bandmann, CDU 1434 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1434 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 1435 \n Sabine Friedel, SPD 1438 \n Volker Bandmann, CDU 1438 \n Sabine Friedel, SPD 1438 \n Benjamin Karabinski, FDP 1438 \n Holger Apfel, NPD 1439 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1440 \n \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/2791 1441 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1441 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 5/308 1441 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 1441 \n\n Wahlergebnis 1441 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 1441 \n Patrick Schreiber, CDU 1441 \n \n\n9 2. Lesung des Entwurfs  \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes Polizeigesetzes des  \nFreistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/554, Gesetzentwurf \nder Fraktion der SPD  \n\n Drucksache 5/2688, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 1442 \n\n Sabine Friedel, SPD 1442 \n Benjamin Karabinski, FDP 1443 \n Heiderose Gl\u00e4\u00df, Linksfraktion 1443 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1444 \n Andreas Storr, NPD 1445 \n Sabine Friedel, SPD 1445 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1446 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1446 \n\n10 5 Jahre Hartz IV und die  \nSituation in Sachsen  \n\n Drucksache 5/1306, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion DIE LINKE, und die \nAntwort der Staatsregierung 1446 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1446 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1449 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1450 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1450 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1451 \n Stefan Brangs, SPD 1451 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1452 \n Stefan Brangs, SPD 1452 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1453 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1454 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1455 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1455 \n Alexander Delle, NPD 1455 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/2795 1456 \n\n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 1456 \n Patrick Schreiber, CDU 1457 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 1457 \n Patrick Schreiber, CDU 1457 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 1457 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1457 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 1457 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1458 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 1458 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1459 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 1460 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 5/2793 1460 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1460 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/2795 1460 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1460 \n\n11 Medizinstudium weiterentwickeln \u2013 \nVorsorge f\u00fcr den k\u00fcnftigen  \nBedarf von \u00c4rzten treffen  \n\n Drucksache 5/2702, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 1461 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1461 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1462 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 1463 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 1464 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 1465 \n Dagmar Neukirch, SPD 1465 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1466 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1467 \n Karin Strempel, CDU 1468 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1469 \n Karin Strempel, CDU 1469 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1470 \n Karin Strempel, CDU 1470 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 1470 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1470 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 1470 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1472 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/2794 1472 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1472 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1473 \n Abstimmung und Ablehnung 1473 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/2702 1473 \n\n12 B\u00fcrgerarbeit in Sachsen einf\u00fchren  \n Drucksache 5/2706, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 1474 \n\n Stefan Brangs, SPD 1474 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1475 \n Stefan Brangs, SPD 1476 \n Alexander Krau\u00df, CDU 1476 \n Thomas Kind, Linksfraktion 1476 \n Torsten Herbst, FDP 1478 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 1479 \n Torsten Herbst, FDP 1479 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 1479 \n Alexander Delle, NPD 1480 \n \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1481 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 1482 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1482 \n Thomas Kind, Linksfraktion 1483 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1483 \n Stefan Brangs, SPD 1484 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1485 \n Stefan Brangs, SPD 1485 \n Torsten Herbst, FDP 1485 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1485 \n\n13 Kriterien und Konsequenzen von \nHaushaltsvollzug und Haushaltsauf-\nstellung vorlegen \u2013 keine K\u00fcrzungen \nauf Kosten der Zukunft!  \n\n Drucksache 5/2704, Antrag der \nFraktionen DIE LINKE, SPD und \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1486 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1486 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 1487 \n Holger Mann, SPD 1489 \n Aloysius Mikwauschk, CDU 1490 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1490 \n Arne Schimmer, NPD 1492 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 1493 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1495 \n Holger Mann, SPD 1495 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 1496 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1496 \n\n14 Aktionsprogramm zur Verh\u00fctung \ndes weiteren wirtschaftlichen Nie-\ndergangs im s\u00e4chsischen Vogtland  \n\n Drucksache 5/2643, Antrag  \nder Fraktion der NPD 1496 \n\n Alexander Delle, NPD 1496 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 1498 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 1499 \n Arne Schimmer, NPD 1499 \n Henning Homann, SPD 1500 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1501 \n Arne Schimmer, NPD 1501 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 1501 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1501 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n15 Einspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98  \nGesch\u00e4ftsordnung  \n\n Drucksache 5/2577, Einspruch  \ndes Abg. Arne Schimmer, NPD  \n\n Drucksache 5/2578, Einspruch  \ndes Abg. Arne Schimmer, NPD  \n\n Drucksache 5/2579, Einspruch  \ndes Abg. Andreas Storr, NPD \n\n1502 \n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/2577 1502 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2578 1502 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2579 1502 \n\n16 Beschlussempfehlungen und Berich-\nte des Wahlpr\u00fcfungsausschusses  \n\n Drucksache 5/2615, Wahleinspruch \nzur Wahl des 5. S\u00e4chsischen  \nLandtags  \n\n Drucksache 5/2616, Wahleinspruch \nzur Wahl des 5. S\u00e4chsischen  \nLandtags  \n\n Drucksache 5/2617, Wahleinspruch \nzur Wahl des 5. S\u00e4chsischen  \nLandtags  \n\n Drucksache 5/2618, Wahleinspruch \nzur Wahl des 5. S\u00e4chsischen  \nLandtags  \n\n Drucksache 5/2619, Wahleinspruch \nzur Wahl des 5. S\u00e4chsischen  \nLandtags  \n\n Drucksache 5/2620, Wahleinspruch \nzur Wahl des 5. S\u00e4chsischen  \nLandtags  \n\n Drucksache 5/2621, Wahleinspruch \nzur Wahl des 5. S\u00e4chsischen  \nLandtags 1502 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/2615 1502 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/2616 1502 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/2617 1502 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/2618 1502 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/2619 1503 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/2620 1503 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/2621 1503 \n\n \n \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/2712 1503 \n Zustimmung 1503 \n\n18 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/2713 1503 \n\n Zustimmung 1503 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1503 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 17. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 2 Abs. 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung werden sp\u00e4ter eintretende Mitglieder \ndes Landtags durch Handschlag verpflichtet. Ich freue \nmich, Herrn Dr. Hans-J\u00fcrgen Schuster, FDP-Fraktion, im \n5. S\u00e4chsischen Landtag begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen. Ich bitte Sie, \nlieber Herr Dr. Schuster, zu mir nach vorn zu kommen. \n\n(Die Abgeordneten erheben sich \u2013 Pr\u00e4sident \nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler verpflichtet Dr. Hans-J\u00fcrgen \n\nSchuster, FDP, per Handschlag \u2013 Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete haben \nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Macken-\nroth und \u2013 jetzt muss ich schauen \u2013 Herr Heidan. Beide \nsind f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: \nCDU bis zu 125 Minuten, DIE LINKE bis zu 86 Minuten, \nSPD bis zu 52 Minuten, FDP bis zu 52 Minuten, GR\u00dcNE \nbis zu 45 Minuten, NPD bis zu 45 Minuten, Staatsregie-\nrung 84 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch frage jetzt nach \u00c4nderungen zur Tagesordnung. \u2013 Ich \nsehe eine Wortmeldung. Bitte, Kollege Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Im Namen der Fraktionen von CDU und FDP \nbitte ich um die Absetzung des Punktes 7 von der heuti-\ngen Tagesordnung und R\u00fcck\u00fcberweisung des Entwurfs \ndes Gesetzes zur Vereinfachung des Landesumweltrechts \nan den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der  \nSPD, den GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nHintergrund dessen ist, dass uns gestern in den Mittags-\nstunden ein Gutachten des Juristischen Dienstes erreicht \nhat. Zum einen ist es f\u00fcr uns schon schwierig, dass uns so \nkurzfristig juristische Gutachten zugeleitet werden, die \nein Gesetz, das einen Tag sp\u00e4ter auf der Tagesordnung der \nPlenarsitzung steht, zum Gegenstand haben. Zum anderen \nhat der Juristische Dienst dort eine 180-Grad-Wende in \nseiner juristischen Argumentation vollzogen; im Aus-\nschuss ist die zu behandelnde Frage noch in ganz anderer \n\nArt und Weise beantwortet worden. Deswegen waren wir \n\u00fcberrascht, dass dieses Gutachten nunmehr eine andere \nRechtsauffassung mit sich bringt. Nur zum Zwecke der \nRechtssicherheit bitten wir um R\u00fcck\u00fcberweisung dieses \nGesetzentwurfs, um im Ausschuss noch einmal dar\u00fcber \nberaten zu k\u00f6nnen. Wir k\u00fcndigen aber gleichzeitig an, die \nVerfahrensweise des Juristischen Dienstes zum Gegens-\ntand einer der n\u00e4chsten Pr\u00e4sidiumssitzungen zu machen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion und der SPD: Oh!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich meine sowieso, \nKollege Piwarz, dass die von Ihnen hier gemachten \nAnmerkungen am besten im Pr\u00e4sidium zu diskutieren \nw\u00e4ren, ganz eindeutig. Bei dieser Gelegenheit w\u00fcrden wir \nauch die Anmerkungen von Kollegen Tischendorf zum \nJuristischen Dienst aus der letzten Sitzung nochmals im \nPr\u00e4sidium er\u00f6rtern. Ich denke, dort ist genau der richtige \nOrt f\u00fcr diese Diskussion. \n\nDer Tagesordnungspunkt 7 soll also abgesetzt werden? \n\n(Christian Piwarz, CDU: R\u00fcck\u00fcberweisung!) \n\n\u2013 Pardon! Tagesordnungspunkt 7 wird in den Ausschuss \nzur\u00fcck\u00fcberwiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Nach \u00a7 79 Abs. 1 Satz 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung sollen unsere Sitzungen nicht \u00fcber \n21 Uhr hinaus ausgedehnt werden. Aufgrund der sehr \numfangreichen Tagesordnung der heutigen Sitzung wird \ndas voraussichtliche Sitzungsende \u2013 das k\u00fcndige ich hier \nan \u2013 weit nach 21 Uhr liegen. Das ergibt sich insbesonde-\nre aus der Vielzahl der durchzuf\u00fchrenden Wahlen. Ich \ngehe von Ihrem Einverst\u00e4ndnis aus \u2013 das ist auch schon \nmit den Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern abgestimmt \nworden \u2013, dass wir unsere Sitzung \u00fcber 21 Uhr hinaus \nfortsetzen, bis wir die heutige Tagesordnung abgearbeitet \nhaben. \n\nZur Verk\u00fcrzung der Sitzung schlagen wir Ihnen die \nZusammenlegung von Wahlen in vern\u00fcnftigen Modulen \nvor. Wir werden auch in die Ausz\u00e4hlungspausen entspre-\nchende Tagesordnungspunkte vorziehen, sodass wir, wie \nich hoffe, die Zeit so effektiv wie m\u00f6glich nutzen k\u00f6nnen. \nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nAndere Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung der Tagesordnung \nliegen nicht vor. \n\nDamit ist die Tagesordnung so beschlossen. \n\nWir treten ein in \n\n \n \n \n \n \n \n\n 1383\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n \nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl der s\u00e4chsischen Mitglieder der 14. Bundesversammlung  \ngem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 3 Grundgesetz \n\nDrucksache 5/2689, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDrucksache 5/2690, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/2691, Wahlvorschlag der Fraktionen SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/2692, Wahlvorschlag der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 5/2694, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nNach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 4 des Gesetzes \u00fcber die Wahl des \nBundespr\u00e4sidenten durch die Bundesversammlung ist die \nZahl der von den einzelnen Landtagen zu w\u00e4hlenden \nMitglieder im Bundesgesetzblatt bekannt zu geben. Dies \nist durch die Bekanntmachung vom 2. Juni 2010 im \nBundesgesetzblatt erfolgt. Demnach hat der S\u00e4chsische \nLandtag 34 Mitglieder der 14. Bundesversammlung zu \nw\u00e4hlen. Nach \u00a7 4 Abs. 3 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber die \nWahl des Bundespr\u00e4sidenten durch die Bundesversamm-\nlung erfolgt die Zuteilung der Sitze nach den auf sie \nzufallenden Stimmen im H\u00f6chstzahlverfahren nach \nd\u2019Hondt; \u00fcber die Zuteilung des letzten Sitzes entscheidet \nbei gleichen H\u00f6chstzahlen das vom Pr\u00e4sidenten des \nLandtags zu ziehende Los \u2013 \u00a7 4 Abs. 3 Satz 2 des Geset-\nzes \u00fcber die Wahl des Bundespr\u00e4sidenten. \n\nMeine Damen und Herren! Jeder Abgeordnete hat bei der \nWahl eine Stimme \u2013 ich wiederhole: eine Stimme. \n\nDa keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir jetzt zur \nWahl. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahl findet nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nDie M\u00f6glichkeit einer offenen Abstimmung \u00fcber die \nsechs Listen ist bei dieser Wahl nicht gegeben. Zur \nDurchf\u00fchrung der geheimen Wahl berufe ich aus den \nReihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit \nfolgenden Mitgliedern des Landtages: \n\nDIE LINKE: Frau Roth; CDU: Herr Colditz; SPD: Frau \nDr. Deicke; FDP: Herr Hauschild; GR\u00dcNE: Herr  \nJennerjahn; NPD: Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nLeiterin der Wahlkommission ist Frau Roth. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe von der einen oder \nanderen Fraktion vernommen, dass wir die Ausz\u00e4hlpause \nnicht f\u00fcr den Einschub eines Tagesordnungspunktes \nnutzen sollen. Wir warten also die Ausz\u00e4hlung erst einmal \nab, ehe wir dann in der Tagesordnung fortfahren k\u00f6nnen. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an die Leiterin der Wahlkom-\nmission. Bitte, Frau Roth, walten Sie Ihres Amtes. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wie immer werden die Abgeordneten \nin alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten \n\neinen Stimmschein, auf dem die entsprechenden Wahlvor-\nschl\u00e4ge der Fraktionen aufgef\u00fchrt sind. Sie haben nur eine \nStimme und k\u00f6nnen sich durch Ankreuzen f\u00fcr einen \nWahlvorschlag entscheiden. Nach erfolgter Ausz\u00e4hlung \nder Stimmscheine werden die Sitze der Listen nach der \nZahl der ihnen zugefallenen Stimmen im H\u00f6chstzahlver-\nfahren nach d\u2019Hondt zugeteilt. \u00dcber die Zuteilung des \nletzten Sitzes entscheidet bei gleichen H\u00f6chstzahlen der \nLandtagspr\u00e4sident durch zu ziehendes Los. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen \nhabe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Wahlgang und \nbitte die Wahlkommission, sich in den Saal 2 zur Stim-\nmenausz\u00e4hlung zur\u00fcckzuziehen. \n\nIch unterbreche die Sitzung, bis ich Ihnen das Wahlergeb-\nnis bekannt geben kann. \n\nMeine Damen und Herren, wir rechnen damit, dass die \nAusz\u00e4hlung etwa 20 Minuten dauert. \n\n(Unterbrechung von 10:24 bis 10:40 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze \nwieder einzunehmen. Inzwischen liegt das Ergebnis der \ngeheimen Wahl der s\u00e4chsischen Mitglieder zur 14. Bun-\ndesversammlung vor. \n\nAbgegeben wurden 130 Stimmscheine, ung\u00fcltig war ein \nStimmschein. Es wurde wie folgt abgestimmt: \n\nDer Wahlvorschlag der Fraktion der CDU, Drucksache \n5/2689, Liste 1, erhielt 52 Stimmen. \n\n(Zuruf: Oh!) \n\nDas entspricht 14 Wahlm\u00e4nnern. \n\nDer Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE, Drucksa-\nche 5/2690, Liste 2, erhielt 29 Stimmen. Das entspricht \nacht Wahlm\u00e4nnern. \n\n 1384\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nDer gemeinsame Wahlvorschlag der SPD-Fraktion und \nder Fraktion GR\u00dcNE, Drucksache 5/2691, Liste 3, erhielt \n26 Stimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas entspricht sieben Wahlm\u00e4nnern und Wahlfrauen. \n\nDer Wahlvorschlag der FDP-Fraktion, Drucksa-\nche 5/2692, Liste 4, erhielt 14 Stimmen. Das entspricht \ndrei Wahlm\u00e4nnern oder -frauen. \n\nDer Wahlvorschlag der NPD-Fraktion erhielt 8 Stimmen. \nDas entspricht zwei Wahlm\u00e4nnern. \n\n(Martin Dulig, Fraktionsvorsitzender der SPD,  \nund Antje Hermenau, Fraktionsvorsitzende der \n\nGR\u00dcNEN, begl\u00fcckw\u00fcnschen sich. \u2013  \nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSomit sind die zu entsendenden Mitglieder bzw. Ersatz-\nmitglieder durch den Landtag gew\u00e4hlt. Ich spreche den \ngew\u00e4hlten Mitgliedern zur 14. Bundesversammlung \nmeine Gl\u00fcckw\u00fcnsche zu ihrer Wahl aus. \n\nMeine Damen und Herren! Unter Ber\u00fccksichtigung der \nkurzen Frist bis zur Wahl des Bundespr\u00e4sidenten bitte ich \ndie Gew\u00e4hlten, die hier vor Ort sind, ihre Wahlannah-\nmeerkl\u00e4rung noch heute abzugeben. Daf\u00fcr steht Ihnen das \nTagungsb\u00fcro w\u00e4hrend der Plenarsitzung zur Verf\u00fcgung. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 geschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl von zwei Mitgliedern der Parlamentarischen Kontrollkommission  \ndes S\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes  \n\u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/2711, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nIch f\u00fcge gleich hinzu: Wir m\u00f6chten diese Wahl mit der \ndann noch anzuk\u00fcndigenden Wahl aus dem Tagesord-\nnungspunkt 3, und zwar die Wahl eines Mitgliedes f\u00fcr den \n1. Untersuchungsausschuss, in einem Wahlgang verbin-\nden. \n\nAber zun\u00e4chst zum Tagesordnungspunkt 2; zum Tages-\nordnungspunkt 3, den ich dann er\u00f6ffne, werde ich auch \nnoch einige Worte hinzuf\u00fcgen. \n\nIn diesem Tagesordnungspunkt 2 geht es um die Wahl von \nzwei Mitgliedern der Parlamentarischen Kontrollkommis-\nsion des S\u00e4chsischen Landtags. Der \u00a7 16 des Gesetzes \n\u00fcber den Verfassungsschutz des Freistaates Sachsen \nschreibt die Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen \nKontrollkommission des S\u00e4chsischen Landtags vor. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2 Satz 1 dieses Gesetzes werden die \nMitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission \nvom Landtag aus seiner Mitte einzeln mit der Mehrheit \nseiner Mitglieder gew\u00e4hlt. Der \u00a7 16 Abs. 2 Satz 2 dieses \n\nGesetzes legt dar\u00fcber hinaus fest, dass zwei der \nf\u00fcnf Mitglieder der parlamentarischen Opposition ange-\nh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nAuf Vorschlag der CDU-Fraktion wurden bereits \ndrei Mitglieder gew\u00e4hlt. Auf Vorschlag der Fraktion \nDIE LINKE sind noch zwei Mitglieder zu w\u00e4hlen. Der \nWahlvorschlag liegt Ihnen in der Drucksache 5/2711 f\u00fcr \ndie Fraktion DIE LINKE vor. \n\nDa keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir jetzt zur \nWahl. Die Wahlen finden nach Bestimmung unserer \nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt, allerdings kann stattdes-\nsen durch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \nAbgeordneter widerspricht. Deshalb frage ich: Wider-\nspricht jemand? \u2013 Es gibt Widerspruch. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \ngeheimen Wahl. Aber bevor ich jetzt zum gemeinsamen \nAufruf komme, er\u00f6ffne ich den \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1385\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahlen zum 1. Untersuchungsausschuss \u201eUntersuchung der Vers\u00e4umnisse \nund Fehler der Staatsregierung bei Konzipierung, Organisation,  \nPlanung und Absicherung einer vorrangig auf Abfallvermeidung, \n\nRessourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit ausgerichteten  \nAbfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden Verwaltung und \n\n\u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und Beseitigung  \nvon Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete)\u201c  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\n\u2013 Wahl eines Mitglieds \nDrucksache 5/2695, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\n\u2013 Wahl von stellvertretenden Mitgliedern \nDrucksache 5/2358, Wahlvorschlag der Fraktionen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und NPD \n\nMeine Damen und Herren! Da in der 15. Sitzung am \n19. Mai 2010 ein Mitglied der NPD-Fraktion nicht die \nerforderliche Mehrheit erreicht hat, f\u00fchren wir heute die \nNachwahl eines Mitglieds, Drucksache 5/2695, durch. \nWir k\u00e4men dann, wenn dieses Mitglied in diesem Wahl-\nvorgang gew\u00e4hlt ist, zur Wahl der stellvertretenden \nMitglieder. \n\nIn diesem Wahlgang w\u00e4hlen wir also auch das Mitglied \nf\u00fcr den 1. Untersuchungsausschuss, Vorschlag der NPD-\nFraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, dass sich die Wahl-\nkommission jetzt entsprechend zusammenfindet. \u2013 Ich \ngehe davon aus, dass auch dieses Mitglied in geheimer \nWahl bestimmt werden soll, also das noch ausstehende \nMitglied des 1. Untersuchungsausschusses. Erhebt sich \ngegen eine offene Wahl dieses Mitglieds Widerspruch? \u2013 \nJa; damit also auch hier geheime Wahl. \n\nMeine Damen und Herren! Ich berufe aus den Reihen der \nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mit-\ngliedern des Landtags: DIE LINKE: Frau Roth wieder als \nLeiterin; CDU: Herr Colditz; SPD: Frau Dr. Deicke; FDP: \nHerr Hauschild; GR\u00dcNE: Herr Jennerjahn; NPD: Frau \nSch\u00fc\u00dfler. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Leiterin der Wahlkommissi-\non zum Aufruf f\u00fcr beide Wahlen. Sie bekommen also \nzwei Wahlzettel ausgereicht. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir w\u00e4hlen jetzt zwei Mitglieder der \nParlamentarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen \n\nLandtags und ein Mitglied des 1. Untersuchungs-\nausschusses \u201eAbfall-Missstands- Enquete\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Die Abgeordneten werden wie \n\u00fcblich in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und \nerhalten zwei Stimmscheine, auf denen entsprechend der \nangegebenen Drucksache die Kandidaten f\u00fcr die genann-\nten Gremien aufgef\u00fchrt sind. \n\nSie k\u00f6nnen sich hinsichtlich der Kandidaten in dem \nentsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Enthaltung ent-\nscheiden. Bei der Wahl der Mitglieder der Parlamentari-\nschen Kontrollkommission ist gew\u00e4hlt, wer 67 oder mehr \nJastimmen erh\u00e4lt. Bei der Wahl des Mitgliedes des \n1. Untersuchungsausschusses ist der Kandidat gew\u00e4hlt, \nwenn er mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt. Wir beginnen \nmit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann \u00fcbergebe ich an den Herrn Pr\u00e4si-\ndenten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Die Mitglieder der Wahlkommission haben ihre \nStimmzettel gerade abgegeben. Wir k\u00f6nnen also diesen \nWahlgang beenden. Unsere Wahlkommission z\u00e4hlt jetzt \nwiederum im Saal 2 die Stimmen aus. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, wie \nvorhin angek\u00fcndigt, dass wir in dieser Ausz\u00e4hlpause mit \nder Tagesordnung fortfahren. Ich rufe auf \n\n \n\n \n \n\n \n\n 1386\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\u201eVerbraucher kennen \u2013 Verbraucher fragen \u2013 Verbraucher sch\u00fctzen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Staatsministerin f\u00fcr Soziales \nund Verbraucherschutz, Frau Christine Clau\u00df. Ich bitte die \nKolleginnen und Kollegen, die noch stehen, sich zu setzen \n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion,  \nund Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 auch die Mitglieder der Staatsregierung. Es ist eine \nFachregierungserkl\u00e4rung der Staatsregierung. Frau \nStaatsministerin, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren Abgeordnete! Vor fast genau einem Jahr war \nin der \u201eFrankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung\u201c zu \nlesen: \u201eKeine Woche vergeht ohne die Entlarvung angeb-\nlicher Mogelpackungen ... keine Woche vergeht ohne \nEtikettenschwindel, keine Woche vergeht ohne Sonderan-\ngebote, die keine sind.\u201c \n\nKeine drei Monate sp\u00e4ter habe ich mit meinem Haus die \nVerantwortung f\u00fcr den Verbraucherschutz in Sachsen \n\u00fcbernommen. Dabei gilt nat\u00fcrlich, dass trotzdem jeder \nKabinettskollege in Sachsen f\u00fcr die Umsetzung des \nVerbraucherschutzes in seinem Ressort zust\u00e4ndig bleibt. \nMit einem kleinen Augenzwinkern versichere ich Ihnen \naber: Ich werde die Wahrung aller Verbraucherinteressen \numfassend im Blick behalten, denn Verbraucher ist \njedermann. Verbraucht wird immer und \u00fcberall, und \nVerbraucherschutz ist deshalb umfassend. Ebenso umfas-\nsend ist es aber auch, die dazugeh\u00f6rige Informationsflut \nzu sehen. Alle Informationen sind irgendwo vorhanden, \nnur wei\u00df man nicht, wo man sie findet. F\u00fcr mich ist \nVerbraucherschutz deshalb auch eine Handreichung durch \nden Dschungel der fachspezifischen Informationsflut. \n\nVerbraucherschutzpolitik ist dann erfolgreich, wenn sich \nder Verbraucher am Ende der Kette mit seinem erworbe-\nnen Produkt oder der erhaltenen Dienstleistung sicher \nf\u00fchlt und sicher sein kann. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Besuchen wir einmal \nFamilie Mustermann. Der Tag beginnt mit einer erfri-\nschenden Dusche. Dass Familie Mustermann diese \nunbesorgt genie\u00dfen kann, liegt an der kontrollierten \nWasserqualit\u00e4t und daran, dass das Duschgel, die Zahn-\ncreme und das Shampoo inhaltsgepr\u00fcft sind und nicht \nzuletzt auch daran, dass die Landeskartellbeh\u00f6rde die \nTrinkwasserpreise immer im Blick hat. \n\nSo hat erst vor Kurzem die Landeskartellbeh\u00f6rde im \nSMWA eine Untersuchung der Trinkwasserpreise einge-\nleitet. Dabei wird gepr\u00fcft, ob die Preise der Trinkwasser-\nversorger wettbewerbsgerecht sind, das hei\u00dft, ob deren \nH\u00f6he in einem Wettbewerb bestehen k\u00f6nnte. Ist dies nicht \nder Fall, stehen der Landeskartellbeh\u00f6rde verschiedene \nM\u00f6glichkeiten offen. Allein die Tatsache der \u00dcberpr\u00fcfung \n\nist das Signal an die Versorger und schon ein Gewinn f\u00fcr \ndie Verbraucher. \n\nWeiter geht es am Fr\u00fchst\u00fcckstisch: M\u00fcsli, Brot, K\u00e4se, \nWurst, Kaffee und nat\u00fcrlich Milch stehen auf dem Tisch; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Und das Ei!) \n\n\u2013 nicht zu vergessen das Fr\u00fchst\u00fccksei. Familie Muster-\nmann verl\u00e4sst sich auf gesunde und sichere Lebensmittel. \nDie Lebensmittelkontrolle ist eine zentrale Aufgabe des \nVerbraucherschutzes. Allein in Sachsen produzierten im \nJahr 2009 \u00fcber 64 000 Betriebe Lebensmittel. Sie wurden \nvon 175 Lebensmittelkontrolleuren der Lebensmittel\u00fcber-\nwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mter in rund 90 000 Kontrollbe-\nsuchen \u00fcberpr\u00fcft. Dabei arbeitet die amtliche Lebensmit-\ntelkontrolle seit dem Jahr 2007 risikoorientiert. Die \nEinstufung in eine Risikoklasse bestimmt die Kontroll-\nh\u00e4ufigkeit des Betriebes. \n\nDiesen risikoorientierten Ansatz will ich weiter ausbauen, \num zugleich die Effizienz der Kontrollen weiter zu \nerh\u00f6hen, denn das hat sich bew\u00e4hrt. Daf\u00fcr sprechen die \nUntersuchungsergebnisse der LUA, unserer Landesunter-\nsuchungsanstalt. Die LUA untersucht die entnommenen \nProben. Im Vergleich der Betriebskontrollen zu den \nuntersuchten Proben pro Einwohner z\u00e4hlt Sachsen nach \nwie vor zur Spitzengruppe. \n\nEs hat sich zudem als richtig erwiesen, die Futtermittel-\n\u00fcberwachung direkt mit der Lebensmittel\u00fcberwachung zu \nverkn\u00fcpfen, das hei\u00dft, nicht nur das Fr\u00fchst\u00fccksei bei der \nFamilie Mustermann wird auf Salmonellen untersucht, \nsondern auch die Legehenne und ihre Eltern und Gro\u00dfel-\ntern. Wir bek\u00e4mpfen nicht das Problem, sondern wir \nbek\u00e4mpfen die Ursache. Damit stellen wir vernetztes \nArbeiten entlang der Lebensmittelkette sicher. \n\nDie LUA sch\u00fctzt die Ern\u00e4hrung der Familie Mustermann \nvom Grashalm bis zum Schnitzel. Die LUA leistet da-\ndurch einen unverzichtbaren Beitrag f\u00fcr den gesundheitli-\nchen Verbraucherschutz in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAls staatliche Einrichtung und nur als solche gew\u00e4hrleis-\ntet sie die Unabh\u00e4ngigkeit der Untersuchungsergebnisse \nund deren rechtliche Bewertung. \n\nEine der Herausforderungen der Lebensmittelkontrolle in \nden n\u00e4chsten Jahren ist die grenz\u00fcberschreitende Zusam-\nmenarbeit, insbesondere im Dreil\u00e4ndereck. Um dies zu \nunterst\u00fctzen, hat mein Haus bereits 2005 ein erstes \ninternationales Symposium f\u00fcr Lebensmittelsicherheit \norganisiert. F\u00fcr 2011 planen wir das Projekt \u201eGrenz\u00fcber-\nschreitende Zusammenarbeit im Bereich der Lebensmit-\ntelsicherheit zwischen der Tschechischen Republik und \ndem Freistaat Sachsen\u201c. \n\n 1387\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nFamilie Mustermann kann sich nicht nur auf die Sicher-\nheit der Lebensmittel verlassen. Sie kann auch alle Infor-\nmationen im Internet abrufen. Hier steht zum Beispiel  \nseit 2009 der Pestizid-Report zur Verf\u00fcgung. Auf \nwww.gesunde-sachsen.de finden Sie die monatlich \naktualisierten Untersuchungsergebnisse zu Obst und \nGem\u00fcse. Ab einer Mindestzahl von zehn untersuchten \nProben k\u00f6nnen Sie sich sogar die Untersuchungsergebnis-\nse f\u00fcr das einzelne Lebensmittel anschauen, zum Beispiel \nf\u00fcr den Apfel oder die Zitrone. Au\u00dferdem ver\u00f6ffentlichen \nwir seit Februar 2010 alle Warnmeldungen aus dem \nBereich des gesundheitlichen Verbraucherschutzes. Die \nhier eingestellten Warnungen wurden von den Herstellern \nselbst und von der amtlichen Lebensmittel\u00fcberwachung \ninitiiert. \n\nAber, meine Damen und Herren, das reicht mir noch \nnicht; denn wie ich anfangs bereits sagte, sind die Infor-\nmationen zwar f\u00fcr alle frei zug\u00e4nglich, aber wo sie zu \nfinden sind, ist den wenigsten B\u00fcrgern bekannt. Auch auf \ndie Gefahr hin, dass ich mich wiederhole: Wir brauchen \neine bessere, zielgruppenorientierte Kommunikation. \nDeshalb arbeiten wir gemeinsam mit anderen Bundesl\u00e4n-\ndern aktiv an der Einrichtung einer gemeinsamen Inter-\nnetplattform. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDiese einheitliche Plattform soll k\u00fcnftig zentrale Warn-\nmeldungen zu nicht sicheren Lebensmitteln im Internet \npublizieren, und dies gemeinsam unter der Domain \nwww.lebensmittelwarnung.de. Im Fr\u00fchjahr 2011 soll \ndiese Website das Licht der Welt erblicken und st\u00e4ndig \naktualisiert und weiterentwickelt werden. \n\nAber nicht nur Sachsen, sondern auch die Bundesrepublik \nist in Sachen Transparenz der Lebensmitteluntersuchun-\ngen einen gro\u00dfen Schritt gegangen. Um die Transparenz \nder Untersuchungen zu erh\u00f6hen, wurde 2008 das \nVerbraucherinformationsgesetz beschlossen. Den Ansatz, \nInformationen f\u00fcr den Verbraucher zur Verf\u00fcgung zu \nstellen, begr\u00fc\u00dfe ich. Die Praxis zeigt allerdings: Dieses \nGesetz geht doch noch h\u00e4ufig an der Realit\u00e4t vorbei. Die \nH\u00fcrden, um an Informationen zu gelangen, sind einfach \nzu hoch. Das Verfahren ist zu stark formalisiert und das \nKostenrisiko liegt beim Verbraucher. Die Ber\u00fccksichti-\ngung der Unternehmerinteressen sorgt zu h\u00e4ufig f\u00fcr die \nVerweigerung der Informationsherausgabe. Deshalb h\u00e4lt \nsich die Abfrage in Grenzen. \n\nIch werde mich auf Bundesebene engagiert daf\u00fcr einset-\nzen, dass dieses Gesetz noch verbraucherfreundlicher \ngestaltet wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \nGR\u00dcNEN und des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch will es jedoch nicht mit Forderungen an den Bund \nbewenden lassen. Wenn es darum geht, die Transparenz in \nder Lebensmittelsicherheit oder \u2013 besser \u2013 im Verbrau-\ncherschutz deutlich zu erh\u00f6hen, k\u00f6nnen wir auch selbst \naktiv werden. Der Verbraucher hat ein Recht auf Informa-\n\ntionen. Er muss sie unmittelbar und offensichtlich in dem \nMoment, in dem er verbraucht, erhalten. \n\nWenn Familie Mustermann nach dem Fr\u00fchst\u00fcck die \nt\u00e4glichen Besorgungen erledigt, soll sie schon beim \nBetreten des Ladens erkennen: Ihr s\u00e4chsischer B\u00e4cker \noder Fleischer bietet gute und sichere Produkte an. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte, dass B\u00e4cker, Fleischer und Gastronomen, die \nmit hervorragenden Werten untersucht werden, umgehend \nnach den Kontrollen mit einer Positivkennzeichnung an \nder Eingangst\u00fcr kenntlich gemacht werden, zum Beispiel \nmit einem Smiley. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU,  \nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWir erh\u00f6hen damit die Transparenz f\u00fcr den Verbraucher \nund belohnen damit die Betriebe, die sich um gute und \nsichere Qualit\u00e4t ihrer Produkte bem\u00fchen. Sie sollen einen \nNutzen davon haben, gute Lebensmittel anzubieten; denn \nwir sind auch Tourismusland. So schafft eine positive \nKennzeichnung auch f\u00fcr unsere G\u00e4ste das Vertrauen in \nden Landgasthof, das Caf\u00e9 oder die Eisdiele. \n\nAuch wenn es bundesweit keine Einigung gibt, warum \nsollte der Smiley beispielsweise an der Eingangst\u00fcr des \nFleischers Ihres Vertrauens nicht ein s\u00e4chsischer sein? \nWir sind bekannt daf\u00fcr, eigene Wege zu gehen, und \ndeshalb soll es den s\u00e4chsischen Smiley geben. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch werde mich bei unseren Kommunen f\u00fcr diesen Weg \neinsetzen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zur\u00fcck zu Familie \nMustermann. Br\u00f6tchen und Wurst haben wir schon, auf \ngeht es in den Supermarkt. Wir d\u00fcrfen es ruhig zugeben: \nWir haben doch alle Schwierigkeiten damit, zu erkennen, \nwas auf den Waren aufgedruckt ist. Es steht nicht nur sehr \nviel darauf, es ist auch schwer lesbar. Wenn wir den \ndemografischen Wandel, wenn wir eine alternde Gesell-\nschaft und wenn wir vor allem unsere eigene Forderung \nnach umfassender Barrierefreiheit ernst nehmen, dann \nm\u00fcssen wir hier etwas tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Angaben auf den Waren m\u00fcssen gr\u00f6\u00dfer gedruckt und \nbesser zu lesen sein. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir mit der Industrie \nund dem Handel ins Gespr\u00e4ch kommen. Ich werde mich \nauch daf\u00fcr einsetzen, dass die Preisangabenverordnung \ndiesbez\u00fcglich ge\u00e4ndert wird. Wir brauchen einheitliche \nBezugsgr\u00f6\u00dfen bei der Grundpreisangabe. Wir brauchen \ndie Angaben nahe an den Waren, und wir brauchen eine \nbessere Lesbarkeit. Was nutzen uns die Pflichtangaben, \nwenn wir nicht wissen, was sie bedeuten? Ich m\u00f6chte, \ndass der Verbraucher auf den ersten Blick sieht, ob ein \n\u00fcberm\u00e4\u00dfiger Verzehr Gefahren birgt. Auf den ersten Blick \nhei\u00dft f\u00fcr mich: Wir brauchen die schon viel und kontro-\nvers diskutierte Lebensmittelampel. \n\n 1388\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nBevor Sie mir vorwerfen, ich w\u00fcrde den B\u00fcrger an dieser \nStelle entm\u00fcndigen, lassen Sie mich einige S\u00e4tze dazu \nsagen. Auf den Verpackungen stehen im Moment alle \nPflichtangaben. Die kritischen N\u00e4hrwertstoffe, wie \nZucker und Fett, sind ebenso zu finden wie die Kalorien. \nDas alles ist schon sehr gut. Die vom Bund vorgeschlage-\nne 1-plus-4-Kennzeichnung setzt die angegebenen Werte \nins Verh\u00e4ltnis zum gesamten Tagesbedarf. \n\nAber was n\u00fctzt Familie Mustermann diese Angabe? Vater \nMustermann hat schlie\u00dflich einen anderen Tagesbedarf \nals Sohn Max und Tochter Marie. Genau an diesem Punkt \nsetzt die Lebensmittelampel an. Sie geht bei allen Anga-\nben von einheitlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfen aus, also von \n100 Gramm und 100 Millilitern eines zusammengesetzten \nLebensmittels. Gegner und Kritiker der Ampel kritisieren \nvor allem die angeblich unwissenschaftlichen Schwellen-\nwerte, die festlegen, ob die Ampel auf Gr\u00fcn, Gelb oder \nRot steht. Das ist f\u00fcr mich jedoch nicht der Punkt. Der \nPunkt ist: Ich erkenne, dass mein M\u00fcsli am Morgen sehr \nzuckerhaltig ist und ich damit im Verlauf des Tages auf \nweiteren Zuckergenuss achten sollte. \n\nDamit wird Familie Mustermann nicht gesagt: Das M\u00fcsli \nist ungesund, kaufe es nicht! Die Kaufentscheidung \nobliegt immer noch der Familie selbst. Die Ampel ent-\nm\u00fcndigt den B\u00fcrger nicht, aber sie erleichtert ihm das \nLeben ungemein. Es ist wie mit der Ampel im Stra\u00dfen-\nverkehr. Sie ist leicht zu verstehen. Den F\u00fchrerschein \nbekomme ich aber nur, wenn ich auch die Verkehrszei-\nchen kenne, wenn ich wei\u00df, was \u201erechts vor links\u201c ist, \nund wenn ich den Anweisungen eines Verkehrspolizisten \nFolge leisten kann. \n\nNun werden Kritiker behaupten, wir beeinflussen damit \ndie Kaufentscheidung. Aber das tun die Hersteller mit \nihren Angaben auch. Versuchen Sie einmal bewusst, \nungesunden Joghurt zu kaufen. Ein Hersteller, der wegen \ndes hohen Zuckergehaltes auf seinem Produkt eine rote \nAmpel findet, wird bei der Zusammensetzung der Inhalts-\nstoffe umdenken. In Gro\u00dfbritannien hat das bereits sehr \ngut funktioniert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Fertig mit dem Einkauf, \nf\u00e4hrt Familie Mustermann auf dem Nachhauseweg noch \ntanken. Auch ihr wird der Blick auf die Preise die Tr\u00e4nen \nin die Augen treiben. Umso mehr verl\u00e4sst sich Familie \nMustermann darauf, dass 1 Liter Benzin 1 Liter Benzin \nist. Das kann sie auch, weil die Zapfs\u00e4ule geeicht ist. Der \nS\u00e4chsische Staatsbetrieb f\u00fcr Mess- und Eichwesen ist \ndaf\u00fcr da, dass drin ist, was drauf steht. Er ist im bundes-\nweiten Vergleich mehr als gut aufgestellt. Beim letzten \nVerbraucherindex der Verbraucherzentralen haben wir f\u00fcr \ndie Messdichte unseres Mess- und Eichwesens sehr gute \nWerte bekommen. \n\n(Demonstrativer Beifall des  \nAbg. Thomas Jurk, SPD) \n\nSachsens Verbraucherinnen und Verbraucher k\u00f6nnen sich \ndarauf verlassen, dass das Taxameter, das Blutdruckmess-\nger\u00e4t und die Waage am Obststand ein gerechtes Ma\u00df \nsind. An dieser Stelle kann ich sagen: Nein, wir m\u00fcssen \nnichts Neues schaffen, wir m\u00fcssen nichts ver\u00e4ndern. Ja, \nwir k\u00f6nnen zufrieden sein mit dem, was wir haben. \n\n(Demonstrativer Beifall  \ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWir werden daf\u00fcr sorgen, dass es auf diesem hohen \nNiveau weitergeht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zur\u00fcck zu Hause, \nnehmen sich Mustermanns Zeit f\u00fcr die Zukunftsplanung. \nDabei haben sie insbesondere die Finanzausstattung der \nAusbildung des Sohnes Max im Auge. Verunsichert durch \ndie Finanzturbulenzen der letzten Monate, wollen sie \ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Sicherheit bei der Geldanlage. Ich will \njetzt meinem Herrn Kollegen Finanzminister nicht zumu-\nten, pers\u00f6nlich bei Mustermanns vorzusprechen. Das \nhei\u00dft, weder mein Haus noch die anderen Ministerien sind \nin der Lage, Verbraucherinformationen und -beratung \nkomplett allein zu bewerkstelligen. Deshalb hat sich der \nFreistaat vor mehr als 20 Jahren entschieden, die Dienste \nder Verbraucherzentralen in Anspruch zu nehmen. \n\n13 Beratungsstellen gibt es \u00fcber das ganze Land verteilt. \nJeden Tag verhelfen rund 90 kompetente Mitarbeiter vor \nOrt den Verbrauchern zu ihrem Recht. Sie beraten kompe-\ntent und umfassend, nicht ganz kostenfrei; aber der \nFreistaat tr\u00e4gt den wesentlichen Teil der Kosten, damit \nVerbraucherberatung funktioniert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFamilie Mustermann kann sich mit ihren Fragen zur \nSicherheit von Finanzdienstleistungen vertrauensvoll an \ndie Verbraucherzentrale wenden. Dies soll auch so blei-\nben. Wir kennen die Vorteile einer langfristigen Zusam-\nmenarbeit mit der Verbraucherzentrale. Auf diesem \nexistierenden Vertrauen haben wir aufgebaut und gemein-\nsam nicht nur die Finanzprobleme des laufenden Jahres \ngekl\u00e4rt, sondern auch gestern eine Vereinbarung mit der \nVerbraucherzentrale \u00fcber Leistungen und Gegenleistun-\ngen abgeschlossen. Diese Vereinbarung wahrt die Unab-\nh\u00e4ngigkeit der Verbraucherzentrale und sichert die Bera-\ntungsdichte auf hohem Niveau \u2013 nicht nur in den gro\u00dfen \nSt\u00e4dten, sondern auch in l\u00e4ndlichen Regionen. \n\nDiese intensivere Zusammenarbeit bringt aber mehr als \nnur Vorteile f\u00fcr den Verbraucher. Durch das gute Mitein-\nander staatlichen und nichtstaatlichen Handelns k\u00f6nnen \nwir endlich mehr Transparenz im Lande schaffen, eine \numfassendere Beratung sichern und nat\u00fcrlich auch unsere \nKr\u00e4fte b\u00fcndeln. Das wird in der augenblicklichen Finanz-\nsituation immer wichtiger. Das ist auch der einzige Weg, \num alle unsere Angebote dauerhaft zu sichern: Kooperati-\non. \n\nWir werden auch in Zukunft wichtige Projekte des \nVerbraucherschutzes kofinanzieren, zum Beispiel die \nVernetzungsstelle Kita- und Schulverpflegung. Diese \n\n 1389\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nk\u00fcmmert sich f\u00fcr Familie Mustermann darum, dass die \nEssensversorgung in Schule und Kita auch qualitativ \n\u00fcberpr\u00fcft wird. \n\nAber wir haben auch neue Ideen. So soll es eine spezielle \nJugendverbraucherschutzseite im Internet geben. Gemein-\nsam mit anderen Bundesl\u00e4ndern m\u00f6chten wir die \nVerbraucherbildung unserer Jugendlichen verbessern. \nAuch hier gilt es \u2013 ich wiederhole mich gern \u2013, die neuen \nMedien verst\u00e4rkt zu nutzen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben bereits vieles \ngetan, damit Familie Mustermann gesund durch den Tag \nkommt, selbstbestimmt einkauft und sich im Zweifel Rat \nholen kann. Jetzt will Familie Mustermann etwas aus-\nspannen. Dennoch l\u00e4sst sich die f\u00fcnfj\u00e4hrige Marie nicht \ndavon abbringen, ein Fahrradtraining mit Opa Muster-\nmann einzufordern, und pl\u00f6tzlich passiert es: Nicht Marie \nst\u00fcrzt, aber Opa Mustermann kommt zu Fall. Er muss \nzum Arzt. Aber zu welchem? \n\nLetztes Jahr haben wir bundesweit 5 Millionen Euro in \ndie Modellphase f\u00fcr eine unabh\u00e4ngige Patientenberatung \ngesteckt. Wir haben in Sachsen derzeit eine unabh\u00e4ngige \nPatientenberatungsstelle in Leipzig \u2013 zu wenig, wenn sich \ndie Verbraucher im Gesundheitswesen zurechtfinden \nsollen. Es gilt auch hier: Der Verbraucher und der Ge-\nsundheitsanbieter m\u00fcssen auf Augenh\u00f6he miteinander \nkommunizieren k\u00f6nnen. Wir haben Beratungsportale f\u00fcr \nunseren Gaslieferanten, wir k\u00f6nnen Strompreise bundes-\nweit vergleichen \u2013 nur bei der Frage, wer an uns herum-\ndoktert und wo und wie an uns herumgedoktert wird, \nm\u00fcssen wir auf unser Gl\u00fcck vertrauen. Das kann und darf \nnicht sein. Wir wollen, dass die bundesdeutschen Kran-\nkenkassen die Mittel f\u00fcr die unabh\u00e4ngige Patientenbera-\ntung in den kommenden Jahren aufstocken. \n\nOpa Mustermann hat seinen Arzt gefunden. Er schickt ihn \nins Krankenhaus. Die Wunde muss gen\u00e4ht werden, und \ndamit komme ich zu einem gro\u00dfen Zukunftsthema: die \nBedeutung der Krankenhaushygiene. \n\nDie sogenannte Basishygiene wird regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft. \nDabei steht die H\u00e4ndedesinfektion in unseren Kranken-\nh\u00e4usern und Heimen an allererster Stelle. Dennoch ist \nMRSA weltweit auf dem Vormarsch. MRSA sind Bakteri-\nen, die im Krankenhaus erworben werden und h\u00e4ufig \ngegen mehrere der gel\u00e4ufigen Antibiotika resistent sind. \nIch m\u00f6chte ein wirklich nachhaltiges Konzept zur Be-\nk\u00e4mpfung von MRSA entwickeln. \n\nMeine Damen und Herren! Opa ist im Krankenhaus gut \nversorgt, weiter geht es zu Oma ins Pflegeheim. Nach \nlanger Diskussion musste sich Familie Mustermann \neingestehen, die Pflege daheim nicht mehr meistern zu \nk\u00f6nnen. Bei der Auswahl des Pflegeheimes hat ihnen \nzuerst unser s\u00e4chsisches Pflegenetz geholfen. \u00dcber das \nPflegenetz konnten schnell \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion) \n\nKontakte zur Pflegekasse vom heimischen PC oder auch \nvom Telefon und damit wohnungsnah abgerufen werden. \n\nEin wichtiges Kriterium f\u00fcr die endg\u00fcltige Auswahl des \nHeimes war die Qualit\u00e4t. Daf\u00fcr gibt es den sogenannten \nPflege-T\u00dcV. Sie wissen, dass Bund und Freistaat in den \nvergangenen Jahren mehr als eine Milliarde Euro in den \nAusbau unserer station\u00e4ren Einrichtungen in Sachsen \ninvestiert haben. Wir haben damit eine der modernsten \nPflegelandschaften in der Bundesrepublik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDamit dies auch so bleibt, werden die Einrichtungen \nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft. Die s\u00e4chsischen Heime haben im \nDurchschnitt die Note 1,8 erhalten und liegen damit nach \nBayern und Baden-W\u00fcrttemberg an der Spitze der Bewer-\ntungsskala in Deutschland. Ab 2011 wird der Medizini-\nsche Dienst der Krankenkassen diese unangek\u00fcndigten \n\u00dcberpr\u00fcfungen sogar j\u00e4hrlich durchf\u00fchren, wohl wissend, \ndass in der Gewichtung der einzelnen Komponenten der \nGesamtnote noch nachgebessert werden kann. Aber ich \nbin grunds\u00e4tzlich sehr zufrieden damit, dass der Medizini-\nsche Dienst der Krankenkassen so intensiv pr\u00fcft und \nzugleich die gepr\u00fcften station\u00e4ren Einrichtungen in \nSachsen sehr gut bewertet werden. Dies ist ein nachhalti-\nger Beitrag zum Verbraucherschutz unserer \u00e4lteren Mit-\nb\u00fcrger. \n\nIn unserem dem Landtag vorliegenden Gesetzentwurf des \nS\u00e4chsischen Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetzes ist \ndas Thema Verbraucherschutz zentral aufgenommen. Der \nTr\u00e4ger muss sein Leistungsangebot detailliert und allge-\nmein verst\u00e4ndlich aufschl\u00fcsseln und auch allgemein \nzug\u00e4nglich machen. Es muss offengelegt werden, was ein \nHeimplatz am Tag kostet. \n\nEs geht aber nicht nur um die Kosten, sondern auch \ndarum, wie der Pflegebed\u00fcrftige betreut und gepflegt \nwird, denn auch unsere \u00e4lteren Menschen sollen selbst-\nbewusste Verbraucher sein. Transparenz f\u00f6rdert den \nWettbewerb, und Wettbewerb f\u00f6rdert die Qualit\u00e4t. Das ist \nmir gerade im Pflegebereich sehr wichtig. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nach diesem ereignis-\nreichen und anstrengenden Tag kann Familie Mustermann \nendlich nach Hause. Max m\u00f6chte eine DVD ansehen, die \ner sich von einem \u00e4lteren Freund ausgeliehen hat. Der \nMutter gen\u00fcgt ein Blick, um zu sehen, dass dieser Film \nunbedenklich f\u00fcr ihren Sohn ist. Das Kennzeichnen der \nfreiwilligen Selbstkontrolle der Filmwirtschaft ist auf \njeder DVD aufgebracht, in unserem Fall freigegeben ab \nzw\u00f6lf. \n\nJugendmedienschutz ist ein wichtiges Verbraucherschutz-\nthema. W\u00e4hrend Erwachsene in der Lage sind, eigene \nWertungen zu Medieninhalten vorzunehmen und Risiken \nzu erkennen, m\u00fcssen Kinder und Jugendliche diese \nF\u00e4higkeiten erst schrittweise entwickeln. Dabei brauchen \nsie unsere Unterst\u00fctzung. F\u00fcr diesen Prozess sind \nSchutzma\u00dfnahmen notwendig, um Gef\u00e4hrdungen, \u00dcber-\nforderungen und damit m\u00f6gliche Entwicklungsbeeintr\u00e4ch-\ntigungen zu vermeiden. Die Alterskennzeichnung ist \ndabei ein wesentliches Instrument. Die L\u00e4nder sind f\u00fcr \n\n 1390\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ndie Kennzeichnung von Bildtr\u00e4gern nach dem Jugend-\nschutzgesetz zust\u00e4ndig. \n\nWir haben uns auf ein gemeinsames Kennzeichnungsver-\nfahren verst\u00e4ndigt. Daf\u00fcr nutzen wir die Einrichtung der \nFreiwilligen Selbstkontrolle der Filmwirtschaft, die FSK, \nund die Unterhaltungssoftware-Selbstkontrolle, die USK, \nbei Computerspielen. Dieses System Selbstkontrolle mit \nstaatlicher Beteiligung hat sich bew\u00e4hrt und kann sich \nauch im internationalen Vergleich sehen lassen. Diese \nVerantwortung wollen wir weiterhin zuverl\u00e4ssig wahr-\nnehmen und die fachliche Weiterentwicklung des Ju-\ngendmedienschutzes mitgestalten. \n\nDabei ist mir wichtig, Jugendschutz mit Augenma\u00df zu \nbetreiben. Es kann nicht darum gehen, auf die zunehmen-\nden Gefahren, die insbesondere mit der Nutzung neuer \nMedien einhergehen, allein immer mit Verboten und \nstaatlichen Vorgaben zu reagieren. Alles Verbotene wird \ngrunds\u00e4tzlich interessanter, vor allem f\u00fcr Kinder und \nJugendliche. Es ist l\u00e4ngst klar, dass sich das Medium \nInternet nicht vollst\u00e4ndig kontrollieren l\u00e4sst. Deshalb \nkann nur die St\u00e4rkung der Medienkompetenz von Kin-\ndern, Jugendlichen, Eltern und P\u00e4dagogen unsere Antwort \ndarauf sein. Kinder und Jugendliche m\u00fcssen die Chancen \ndes weltweiten Netzes nutzen k\u00f6nnen, ohne dabei irritiert, \n\u00fcberfordert oder gef\u00e4hrdet zu sein. \n\nNeben der St\u00e4rkung des Selbstschutzes k\u00f6nnen wir auch \nals Freistaat etwas zum Schutz beitragen. Deshalb beteili-\ngen wir uns an der gemeinsamen Finanzierung der l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifenden Stelle f\u00fcr Jugendschutz im Internet: \nwww.jugendschutz.net. Dieses Gremium bew\u00e4hrt sich \nimmer mehr. Die Experten von jugendschutz.net sorgen \nbeispielsweise daf\u00fcr, dass Anbieter problematische \nInhalte im Internet rasch \u00e4ndern, l\u00f6schen oder f\u00fcr Kinder \nund Jugendliche sperren. \n\nDas Thema Internet und Sicherheit betrifft aber nicht nur \nJugendliche, sondern auch Erwachsene. Es kann nicht \nsein, dass Internetnutzer mit nur einem Fehlklick kost-\nspielige Vertr\u00e4ge abschlie\u00dfen, aus denen sie nur schwer \nwieder herauskommen. Ich m\u00f6chte, dass wir zum soge-\nnannten Doppelklick kommen, zur Doppelklickl\u00f6sung: \nErst wenn ein Internetnutzer auf einer klar erkennbar \nstrukturierten und leserlichen Seite aufgefordert wird, mit \neinem erneuten Klick einen Vertrag abzuschlie\u00dfen, dann \nsoll dies auch geschehen. \n\nAber nicht nur im Internet gibt es Fallen. Immer wieder \nwerden Menschen am Telefon zu irgendwelchen K\u00e4ufen \n\u00fcberredet. Vor einem Jahr hat der Bund ein Gesetz gegen \nunerlaubte Telefonwerbung beschlossen. Ich sage Ihnen: \nDas ist ein zahnloser Tiger; man wird aus dem Ausland \nangerufen, man wird ohne Nummernkennung angerufen. \nKurz: Alles, was uns an M\u00f6glichkeiten gegeben w\u00e4re, \nillegale Telefonwerbeanrufe nachzuverfolgen, wird \numgangen. \n\nIch bevorzuge einen anderen Weg. Soll doch anrufen, wer \nwill; sollen doch Callcenter im Sommer Lamadecken \ntelefonisch an den Mann und die Frau bringen. Aber auch \n\ndiese Absprache darf erst Rechtskraft erlangen, wenn sie \nvom Angerufenen Tage sp\u00e4ter unterschrieben wurde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, zum Schluss noch ein \ngutes Thema \u2013 gut, weil es s\u00e4chsisch ist. Uns fehlt noch \neine Institution, in der die Verbraucherinnen und Verbrau-\ncher des Freistaates Sachsen selbst zu Wort kommen. Ich \nbin mir sicher, dass sie uns einiges ins Stammbuch schrei-\nben w\u00fcrden. Genug Beispiele habe ich Ihnen bereits \ngenannt. Ich m\u00f6chte, dass auch die Verbraucher eine \nStimme erhalten. Ich m\u00f6chte wissen, was B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger des Freistaates Sachsen umtreibt, wenn sie als \nVerbraucher einkaufen gehen. Ich m\u00f6chte wissen, welche \nIdeen s\u00e4chsische Wissenschaftler haben, um Lebensmittel \nsicherer zu machen. Ich m\u00f6chte wissen, vor welchen \nProblemen s\u00e4chsische Banken stehen, wenn sie Bundes- \nund EU-Recht umsetzen m\u00fcssen; denn gerade bei EU-\nRechtsetzung gilt: Gut gedacht ist noch lange nicht gut \ngemacht. \n\nIch m\u00f6chte wissen, welche konstruktiven Vorschl\u00e4ge \ns\u00e4chsische Unternehmer haben, um ihr Verh\u00e4ltnis zu den \nVerbraucherinnen und Verbrauchern zu verbessern. Ja, ich \nwill auch die Meinung der Unternehmer einholen, weil \nich wei\u00df, dass die \u00fcbergro\u00dfe Zahl von ihnen ein gutes \nVerh\u00e4ltnis zu ihren Kunden haben will. Deshalb will ich \nauf die Suche gehen nach dem richtigen Weg zwischen \nAnreizen und Verboten, zwischen Gesetzen und Selbst-\nverpflichtungen. Daf\u00fcr werden wir in Sachsen einen \nVerbraucherbeirat einrichten. \n\nMein Haus arbeitet gerade an der Vorbereitung dieses \nGremiums. Wir werden Sachverstand von Fachleuten und \ngesunden Menschenverstand unserer B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger vereinen; und ich hoffe, dass Mustermanns dabei \nsind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenn nichts ist so gut, als dass es nicht noch besser \nwerden k\u00f6nnte. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Verbraucherschutzpoli-\ntik ist Sozial- und Familienpolitik, weil wir Familie \nMustermanns Leben 24 Stunden am Tag sicherer machen. \nVerbraucherschutzpolitik ist Wirtschaftspolitik, weil \nUnternehmen eine starke Verbraucherorientierung als \nWettbewerbsfaktor begreifen. Verbraucherschutzpolitik ist \nGesundheitspolitik, weil wir Familie Mustermann dazu \nbef\u00e4higen, die richtigen Entscheidungen f\u00fcr Ern\u00e4hrung, \nGesundheit und Pflege zu treffen. Wir brauchen das \nZusammenspiel von Politik, Wirtschaft und Verbrauchern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch werde mich daf\u00fcr einsetzen, dass dieses Zusammen-\nspiel noch besser funktioniert. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung \u2013 Dr. Edith Franke, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n 1391\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Frau Staats-\nministerin Clau\u00df f\u00fcr ihre Fachregierungserkl\u00e4rung. \u2013 Wir \nkommen nun zur Aussprache. \u2013 Oh, Frau Franke, Sie \nstehen am Mikrofon, Sie wollen vom Instrument der \nKurzintervention Gebrauch machen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die Fraktion ist doch \njetzt dran mit Ihrer Rede! Das geht nicht!) \n\n\u2013 Das geht laut unserer Gesch\u00e4ftsordnung nach einer \nRegierungserkl\u00e4rung nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Aus-\nsprache \u00fcber die Fachregierungserkl\u00e4rung. Folgende \nRedezeiten wurden f\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU 33 \nMinuten, DIE LINKE 24 Minuten, SPD 14 Minuten, FDP \n14 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, NPD 12 Minuten; die \nStaatsregierung hatte 60 Minuten und hat ihre Redezeit \nbisher nur zur H\u00e4lfte genutzt. \n\nMeine Damen und Herren, die Reihenfolge in der ersten \nRunde ist: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die Frakti-\non DIE LINKE spricht Frau Bonk; bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die hier vorge-\ntragenen Ausf\u00fchrungen der Ministerin scheinen leitmoti-\nvisch von den bekannten Worten Theodor Fontanes \ngetragen zu sein, die dieser Herrn von Briest \u2013 nicht \nMustermann \u2013 in den Mund zu legen pflegte: \u201eAch, \nLuise, lass, das ist ein (zu) weites Feld.\u201c \n\nEin weites Feld ist der Verbraucherschutz durchaus, doch \nnicht zu weit, als dass nicht konkretes Handeln fruchtbare \nVer\u00e4nderungen bringen k\u00f6nnte. Leider hat die Ministerin \nselbst das Feld noch kaum von der Seite betreten. Sie \nhaben zwar vieles angesprochen, aber wenn Sie das \nMinisterium schon so umbenannt haben, m\u00fcssen Sie auch \nals Ministerium mehr tun. Nutzen wir also die Regie-\nrungserkl\u00e4rung f\u00fcr eine erste Bilanz, eine Aufgabenbe-\nschreibung und Positionsbestimmung. \n\nEs ist leider zu konstatieren, dass in puncto Verbraucher-\nschutz seitens des zust\u00e4ndigen Ministeriums in Sachsen \nbislang noch nicht viel passiert ist. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nWas gab es bisher: eine Umbenennung des Ministeriums, \neine Presseerkl\u00e4rung der Ministerin zum Thema Google \nStreet View \u2013 der Natur nach handelt es sich dabei um \neine Meinungs\u00e4u\u00dferung, eine Regierungserkl\u00e4rung \u2013 und \ngestern die Vereinbarung mit der Verbraucherzentrale. \n\nDas ist herzlich wenig, wenn man bedenkt, dass Sie zur \nBeschreibung des Tages der Familie Musterfrau einige \nRegelungen und Einrichtungen bem\u00fchten, mit denen das \nSMSV gar nichts zu tun hat \u2013 das Eich- und Messamt \nzum Beispiel oder die Landeskartellbeh\u00f6rde beim Wirt-\nschaftsministerium. \n\nEs ist doch kaum zu glauben, dass bei der Auflistung der \npolitischen Schwerpunkte des Ministeriums im Internet \u2013 \n\nanders als beispielsweise die sicher notwendige Rehabili-\ntierung der Opfer des SED-Unrechts \u2013 der Verbrau-\ncher(innen)schutz nicht mit einem Wort erw\u00e4hnt wird. \nDas nenne ich nicht nur Schluderei, sondern es ist leider \nnur zu bezeichnend. \n\nGehen wir dazu \u00fcber, das Feld einmal abzustecken. Wir \nk\u00f6nnen im Verbraucherschutz, Frau Ministerin, leider \nnicht von Petra und Paul Musterfrau ausgehen und ver-\nmeintliche Patentl\u00f6sungen akzeptieren. Entgegen Ihrem \nh\u00fcbsch gew\u00e4hlten Bild m\u00f6chte ich betonen, dass allge-\nmeiner Verbraucherschutz gerade auch die individuellen \nBesonderheiten und Bedarfe ber\u00fccksichtigen muss. \nSchutz, Transparenz und Erm\u00e4chtigung sind die Effekte, \ndie Verbraucherschutz im Spannungsfeld zwischen \nm\u00fcndigem b\u00fcrgerschaftlichem Handeln und staatlich \nverordneter Kontrolle erreichen wollen muss. \n\nAnliegen und Aufgabe des Verbraucherschutzes ist es \nauch, die Menschen beim Verbrauch bzw. Gebrauch von \nWaren und Dienstleistungen gegen\u00fcber den Produzenten \nbzw. Anbietern zu sch\u00fctzen, und zwar vor m\u00f6glichen \nnegativen Folgen gesundheitlicher, finanzieller, \u00f6kologi-\nscher oder rechtlicher Art. Dieser besondere Schutzbedarf \nresultiert aus der strukturellen Benachteiligung der \nVerbraucher gegen\u00fcber der Markt- und Informations-\nmacht der Anbieter. \n\nMit anderen Worten: Verbraucherschutz reicht von der \nWiege bis zur Bahre oder, genauer formuliert, von der \nWindel bis zur Urne. Es liegt also auf der Hand, dass \nVerbraucherinnen- und Verbraucherrechte und die Wah-\nrung der Interessen von Verbrauchern politische Quer-\nschnittsthemen sind. \n\nDie geschilderte Komplexit\u00e4t des Verbraucherschutzes hat \nau\u00dferdem zur Folge, dass er als Rechtsgebiet nicht ein-\ndeutig abgrenzbar ist und ein alles regelndes Verbraucher-\nschutzgesetz \u2013 sei es nun auf Bundes- oder auf L\u00e4nder-\nebene \u2013 zu erlassen nicht praktikabel w\u00e4re. Deshalb haben \nwir es mit einer F\u00fclle von Einzelgesetzgebungen und  \n-regelungen zu tun, die sich entweder in der Hauptsache \noder gewisserma\u00dfen nebenher mit Verbraucherschutzfra-\ngen besch\u00e4ftigen. \n\nDeshalb frage ich: Ist das neue Ministerium f\u00fcr Verbrau-\ncherschutz auf die fachliche Breite eingestellt? Aus \nunserer Sicht nicht. \n\nWerfen wir einen Blick auf die Aufgabenverteilung \ninnerhalb des Ministeriums. Was halten Sie, Frau Ministe-\nrin, eigentlich von der B\u00fcndelung der Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr \ndie Verbraucher(innen)rechte im SMSV in einer eigen-\nst\u00e4ndigen Abteilung mit Vetorecht f\u00fcr Verbrau-\ncher(innen)fragen? \n\nBisher wird dieses Themengebiet durch die Abteilung 2 in \nIhrem Haus abgedeckt. Die Abteilung 2, zust\u00e4ndig f\u00fcr \nGesundheits- und Veterin\u00e4rwesen ebenso wie f\u00fcr \nVerbraucherschutz, ist wiederum in sechs Referate unter-\nteilt. Zu ihren Aufgaben geh\u00f6ren der Verbraucherschutz, \nder Gesundheitsdienst, das Veterin\u00e4rwesen, Arzneimittel \nund Apothekenwesen sowie der gesundheitliche Verbrau-\n\n 1392\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ncherschutz. Diese Zust\u00e4ndigkeitsverteilung an sich macht \nschon die eingeengte Sicht des Ministeriums auf den \nVerbraucher(innen)schutz deutlich. \n\nSchauen wir doch einmal im Vergleich, wie sich das \nBundesministerium zur Koordinierung der verschiedenen \nBereiche aufgestellt hat. Es ist dort Sorge getragen f\u00fcr den \nSchutz der Verbraucher in zahlreichen Bereichen, die in \ndie Zust\u00e4ndigkeit des Wirtschaft-, des Innen-, des Um-\nwelt- und des Gesundheitsministeriums fallen. In einer \nentsprechend koordinierenden Funktion sieht sich nach \neigener Beschreibung die entsprechende Abteilung f\u00fcr \nVerbraucherschutz des Bundes. In Sachsen \u2013 ich sage es \nungern \u2013: Fehlanzeige! \n\nBezeichnend ist auch, dass es auf der Internetseite des \nSMSV kein eigenst\u00e4ndiges Themenportal zum Verbrau-\ncherschutz gibt, zu Gesundheit, Familie, Soziales, Pflege \nund Ehrenamt aber sehr wohl. Soll man fragen: Stiefkind \nVerbraucherschutz? \u2013 Aber es ist sch\u00f6n, dass Sie wenigs-\ntens anl\u00e4sslich dieser Regierungserkl\u00e4rung dem Manko \nabhelfen wollen. F\u00fcr die Einrichtung eines Verbrau-\ncher(innen)beirats ist es aus unserer Sicht hohe Zeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir freuen uns, dass der Vorschlag der Berliner Kollegen \nin Bezug auf die Smiley-Kennzeichnung auf Ihr Interesse \nund Ihre Unterst\u00fctzung st\u00f6\u00dft. Das Modell kommt aus \nD\u00e4nemark und wurde dann von der rot-roten Koalition in \nBerlin mangels einer bundeseinheitlichen Regelung \neinfach in die Tat umgesetzt. Aber wenn Sie das in An-\ngriff nehmen wollen, sprechen Sie nicht nur \u00fcber s\u00e4chsi-\nsche Wege, sondern veranlassen Sie die Kennzeichnung, \nFrau Ministerin! Denn was soll der Satz: \u201eIch werde mich \nbei den Kommunen daf\u00fcr einsetzen\u201c bedeuten? Sie sind \ndie zust\u00e4ndige Ministerin, und mit der entsprechenden \nVerordnung sind die kommunalen Gesundheits\u00e4mter \nangehalten, die Guten in den Ergebnissen zu kennzeich-\nnen. Ihr Weg h\u00e4tte einen Flickenteppich zur Folge und \nkann deshalb nicht richtig f\u00fcr Sachsen sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin Wort zum Pflege-T\u00dcV. Sie haben es angesprochen: \nSachsen hat eine moderne Pflegelandschaft und im \nDurchschnitt eine Bewertung von 1,8 \u2013 Zitat \u2013, \u201e\u2026, auch \nwenn in der Gewichtung der einzelnen Komponenten der \nGesamtnote noch nachgebessert werden kann\u201c. So haben \nSie es gesagt. Damit meinen Sie doch, dass M\u00e4ngel in der \nPflege etwa durch einen schicken Empfangsbereich, eine \ngepflegte Cafeteria oder Gymnastikr\u00e4ume ausgeglichen \nwerden k\u00f6nnten. Man k\u00f6nnte Ihre Worte so verstehen: Sie \nwissen, dass es Schmu ist, freuen sich aber trotzdem \u00fcber \ndie gute Note. Aus unserer Sicht ist das unhaltbar. Hier \nbesteht eindeutig Nachbesserungsbedarf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der  \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nAuch wir wollen, dass die bundesdeutschen Krankenkas-\nsen die Mittel f\u00fcr die unabh\u00e4ngige Patientenbetreuung in \nden kommenden Jahren aufstocken. Wenn Sie das wollen, \n\nm\u00fcssen Sie sich daf\u00fcr verwenden, dass dies im SGB V \nfestgeschrieben wird. In \u00a7 20 k\u00f6nnte es zum Beispiel \nhei\u00dfen, dass nicht nur gesundheitliche Selbsthilfegruppen, \nsondern auch eine unabh\u00e4ngige Patientenberatung finan-\nziert werden soll. Auch der Einsatz des festgelegten \nMittelaufwands, n\u00e4mlich 55 Cent pro Versichertem pro \nJahr \u2013 ganz ordentlich eigentlich \u2013 muss von Ihnen \nkontrolliert werden. Aber jetzt vor allem ist es an der Zeit, \nsich in Sachsen daf\u00fcr einsetzen, dass das eine Modellb\u00fcro \nin Leipzig nicht Ende des Jahres die Pforten schlie\u00dfen \nmuss. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie Ihre Regierungs-\nerkl\u00e4rung nutzen, die frohe Kunde von der Sicherung des \nProjektes zu \u00fcberbringen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nIch hoffe, Sie werden uns noch im Laufe des Jahres damit \nerfreuen; gegenw\u00e4rtig muss man leider entt\u00e4uscht sein. \n\nBei der Einf\u00fchrung der Lebensmittel-Ampel haben Sie \nunsere volle Unterst\u00fctzung. Auch mir liegt nichts ferner, \nals Menschen in Ihren Lebensentscheidungen bevormun-\nden zu wollen. Die freie Entscheidung bleibt auch mit der \nAmpel unangetastet. Aber es w\u00e4re einfach ein Signal, \nwenn man am Ende des Einkaufs in den Wagen schaute \nund dort \u2013 unbedacht \u2013 nur rot und orange gekennzeich-\nnete Lebensmittel f\u00e4nde. Daher steht f\u00fcr mich fest: Hier \nmuss sich der politische Wille gegen die Argumente der \nLobbyverb\u00e4nde durchsetzen. Dies ist im Interesse der \nVerbraucherinformation. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAnlass f\u00fcr die heutige Regierungserkl\u00e4rung ist offensicht-\nlich die gestrige Unterzeichnung der Vereinbarung zur \nZusammenarbeit zwischen dem Freistaat und der \nVerbraucherschutzzentrale Sachsen e. V. Es ist ein Schritt \nin die richtige Richtung, wenn die Arbeit der Verbrau-\ncherschutzzentrale langfristig abgesichert ist und gemein-\nsame Projekte und Zielvorgaben formuliert werden. \nEntscheidend ist aber, auf welchem finanziellen Niveau, \nmit welchen Zielen und wie langfristig die Vereinbarung \ngetroffen wird. \u00dcber die Dauer, verehrte Frau Ministerin, \nhaben Sie leider nichts gesagt, und genau daran werden \nwir Sie messen. \n\nIhre Schwerpunktsetzung bei der Lebensmittelsicherheit \nin allen Ehren, Frau Ministerin; gute, biologisch wertvolle \nLebensmittel muss man sich aber auch leisten k\u00f6nnen. Da \nfindet Verbraucherinformation ihre Grenzen, wenn andere \nPolitikfelder dem massiv entgegenwirken. Die Ver\u00f6ffent-\nlichung des Berichts des DIW zur Reichtums- und Ar-\nmutsentwicklung von vor zwei Tagen spricht dar\u00fcber \nB\u00e4nde. Das muss man sich an dieser Stelle auch bewusst \nmachen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas zentrale Anliegen meiner Fraktion in puncto Verbrau-\ncherschutz war und ist die St\u00e4rkung eines durchsetzungs-\nf\u00e4higen Verbraucher(innen)rechts, das die Rechte der \nVerbraucher gegen\u00fcber den Unternehmen und auch \ngegen\u00fcber den in den verschiedenen Bereichen des Ver-\n\n 1393\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nbraucherschutzes t\u00e4tigen Beh\u00f6rden deutlich st\u00e4rkt und \naufwertet. Verbraucher(innen)rechte m\u00fcssen institutionell \ngest\u00e4rkt und \u2013 als \u00f6ffentliche Aufgabe f\u00fcr staatliche \nBeh\u00f6rden und Ministerien \u2013 zentral verstanden werden. \nWir haben bereits in den vergangenen Legislaturperioden \nein Verbraucherinformationsgesetz vorgelegt. Auch unser \nInformationsfreiheitsgesetz aus der 4. Wahlperiode ist hier \nvon Bedeutung, welches sich vordergr\u00fcndig mit Daten-\nschutzfragen befasst. Wir werden genau an diesen Stellen \nweitergehen. \n\nMeine Damen und Herren! Datenschutz ist auch Verbrau-\ncherschutz. Hier wird insbesondere der zweigleisige \nAnsatz unserer Verbraucherschutzpolitik deutlich, wonach \nder Informationsanspruch der B\u00fcrger mit einer Informati-\nonspflicht der Beh\u00f6rden und Unternehmen einhergehen \nmuss \u2013 ein Grundsatz, der in der bestehenden Gesetzge-\nbung und Praxis h\u00e4ufig noch verletzt wird. Darum ein \npaar Worte zum Verbraucherinformationsgesetz: \n\nVerbraucherorganisationen haben in Praxistests bewiesen, \ndass das Gesetz \u2013 mit gro\u00dfen Hoffnungen gestartet \u2013 \ndeutliche M\u00e4ngel aufweist. Die Beh\u00f6rden haben meist \nwenig Interesse, sachgerecht zu informieren. Eine Aus-\nkunft auf eine Anfrage der Verbraucherzentrale von 2009 \nnach irref\u00fchrend gekennzeichneten Schinkenimitaten \netwa wurde erst nach 16 Monaten Bearbeitungszeit erteilt. \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden bei Anfragen meist mit \npauschalen, unkonkreten Antworten abgespeist. Selbst \nwenn es um gesundheitssch\u00e4digende Lebensmittel geht, \nwerden die Namen von Herstellern oder H\u00e4ndlern ver-\nschwiegen. Kosten von zum Teil mehreren Hundert, im \nEinzelfall von \u00fcber Tausend Euro entfalten eine erhebli-\nche Abschreckungswirkung. Haushalte mit kleinem \nGeldbeutel werden dadurch von der Wahrnehmung ihres \nInformationsrechts abgehalten. Aus unserer Sicht ist das \nkein Zustand. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIm Grunde sch\u00fctzt das VIG in seiner jetzigen Form die \nUnternehmen vor allzu neugierigen bzw. besorgten \nVerbrauchern, bewirkt also das Gegenteil seines prokla-\nmierten Ziels. Schwarz-Gelb verweigert hier die Novellie-\nrung. Aber das Ziel wird doch verfehlt, wenn die gesetzli-\nche Regelung lautet, man k\u00f6nne sich nach Lebensmittel-\nverunreinigungen zwar erkundigen, die betroffenen \nProdukte und Hersteller d\u00fcrften aber nicht genannt \nwerden. Absurd! Im jetzigen Zustand ist das Gesetz nicht \nmehr als ein Feigenblatt. Es ist zahnlos. Da verstehe ich \nIhren Hinweis auf die von den Herstellern und \u00c4mtern \ninitiierten Bekanntmachungen nicht. Die Information ist \ndoch kraft- und nutzlos, wenn nicht auch genannt wird, \nwelche Produkte von welchen Herstellern kontaminiert \nsind. Nennen Sie endlich \u00f6ffentlich die Verursacher der \nVerst\u00f6\u00dfe! Welches Unternehmen, welche Firma war \nbeteiligt? Das interessiert die Verbraucher und nicht allein \ndie Anzahl, wie oft Sie haben kontrollieren lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch frage Sie: Wird Ihre Plattform \u201elebensmittelwar-\nnung.de\u201c Ross und Reiter der \u2013 Zitat \u2013 \u201enicht sicheren \nProdukte\u201c k\u00fcnftig nennen? Solange dies nicht der Fall ist, \nwerden wir auch in Zukunft im Interesse von Verbrau-\ncherinformation und Informationsfreiheit mit Antr\u00e4gen \nund Gesetzesinitiativen in die Offensive gehen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nWas wir brauchen, ist eine viel st\u00e4rkere gesetzliche \nVerschr\u00e4nkung von Verbraucher- und Datenschutz. \nEiniges davon richtet sich an die Kollegen auf Bundes-\nebene, soll aber aufgrund der grundlegenden Bedeutung \nhier kurz genannt werden. Es reicht n\u00e4mlich zum Beispiel \nnicht, wenn eine Ministerin Aigner erkl\u00e4rt: Wenn die \nDatenschutzbedingungen bei Facebook soundso sind, \ndann trete ich aus. \u2013 Einmal abgesehen davon, dass sie \ndas noch immer nicht gemacht hat, ist mir und den aller-\nmeisten Verbraucher(innen) wahrscheinlich ziemlich egal, \nob Frau Aigner pers\u00f6nlich bei Facebook ist. Nicht egal ist \naber, ob sie als Ministerin f\u00fcr die notwendigen gesetzli-\nchen Regelungen zum Daten- und Verbraucherschutz \nsorgt. Das ist ihre Aufgabe. Interessant ist nicht so sehr, \nob sie pers\u00f6nlich bei Facebook ist oder nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDazu geh\u00f6rt ein Gesetzentwurf mit der \u00dcberarbeitung der \neinschl\u00e4gigen Gesetzesbestimmungen mit dem Ziel, \nnormenklare rechtliche Bestimmungen zu schaffen im \nHinblick auf \n\n1. eine strenge Beschr\u00e4nkung der Zugriffsm\u00f6glichkeiten \nvon Sicherheitsbeh\u00f6rden auf soziale Netzwerke; \n\n2. die Verpflichtung der Anbieter zur umfassenden Auf-\nkl\u00e4rung \u00fcber m\u00f6gliche Risiken f\u00fcr pers\u00f6nliche Informati-\nonen; \n\n3. die Verpflichtung der Anbieter, Vorsorge zu treffen, \ndass die Verarbeitung von personenbezogenen Daten \nDritter vermieden wird und auf die entsprechenden \nRisiken f\u00fcr die Rechte Dritter eindeutig hingewiesen \nwird. \n\nDie nutzerfreundliche Einstellbarkeit der Datenschutzpr\u00e4-\nferenzen, unter anderem durch Ma\u00dfnahmen des soge-\nnannten Privacy by Design oder durch datenschutzf\u00f6r-\ndernde Technologien, ist zu gew\u00e4hrleisten. Das Koppe-\nlungsverbot, das verpflichtende Geltung beansprucht, \nmuss auch bei nicht marktbeherrschenden Unternehmen \neingehalten werden, sodass die Verbraucherinnen und \nVerbraucher also nicht den Gesch\u00e4ftsbedingungen der \ngewinnorientierten Anbieter hilflos ausgeliefert sind. \n\nVerbraucherschutz im Internet weist eine v\u00f6llig neue \nDimension sowohl an Beratungserfordernissen als auch \nan rechtlichen Regelungen auf. Bislang kann dieses \nThema nur als Unterpunkt von den Verbraucherzentralen \nbearbeitet werden. Wir meinen, dass es hierbei auch eine \nZusammenarbeit mit der Landespolizei zur Aufkl\u00e4rung \nund Pr\u00e4vention von Straftaten im Internet geben muss. \nWie will sich die Staatsregierung den Problemen stellen? \n\n 1394\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nZum Jugendmedienschutz antworte ich Ihnen: Es w\u00e4re \nvielleicht besser gewesen, die vielf\u00e4ltigen Bedenken ernst \nzu nehmen, statt vorschnell einen von allen Seiten kriti-\nsierten Staatsvertrag zu unterschreiben, wie es der Herr \nMinisterpr\u00e4sident getan hat. Meine Fraktion hat im \nVorfeld daf\u00fcr geworben, diese Einw\u00e4nde ernst zu nehmen \nund in einem neuen Vertragsentwurf zusammenzufassen. \nDiese Chance wurde f\u00fcr den Moment vertan. Ob die \nRatifizierung des Staatsvertrages gelingen wird, ist \nallerdings mehr als offen. \n\nDa wir gerade bei Initiativen und Vorschl\u00e4gen sind: Wenn \ngefragt w\u00fcrde, was das zust\u00e4ndige Ministerium getreu \ndem Motto der heutigen Debatte \u201eVerbraucher besser \nkennenlernen, befragen und sch\u00fctzen\u201c tun kann, so w\u00fcrde \nmir zum Beispiel einfallen, eine Verbraucherschutzpr\u00fc-\nfung und eine Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr alle Gesetzge-\nbungsvorhaben einzuf\u00fchren. Vor allem in den Bereichen \nReklamation, Transparenz und Information sind Verbrau-\ncherrechte gegen\u00fcber Unternehmen und Beh\u00f6rden zu \nst\u00e4rken. \n\nDrittens. Alle Auskunftsrechte sollen kostenneutral \ngestaltet sein, und vor allem m\u00fcssen die Unternehmen, die \ndie Verbraucherrechte grob verletzen, auch \u00f6ffentlich \ngenannt werden d\u00fcrfen. \n\nViertens. Die Einhaltung bestehender gesetzlicher Rege-\nlungen ist zu beachten und auch praktisch durchzusetzen. \nEs ist ja kein Zufall, dass die Verbraucherzentrale Sachsen \nderzeit eine Kampagne zur Evaluierung von Beschwerden \n\u00fcber bel\u00e4stigende Telefonwerbung durchf\u00fchrt. Die Rege-\nlungen m\u00fcssen auch von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \ndurchgesetzt werden. \n\nF\u00fcnftens. Weitere Privatisierung im \u00f6ffentlichen Daseins-\nf\u00fcrsorgebereich ist zu verhindern, da diese allzu oft mit \nder Verschlechterung der Verbraucherschutzbedingungen \neinhergeht. \n\nSechstens. Das Thema \u201eVerbraucherschutz\u201c muss in die \nSchulen und sonstige \u00f6ffentliche Bildungseinrichtungen. \nHier w\u00e4re eine Informationskampagne der Staatsregie-\nrung angezeigt. \n\nSiebentens. Das SMSV sollte sich endlich um die Bear-\nbeitung der landesspezifischen Aspekte der neuen M\u00e4rkte \nk\u00fcmmern. Ich nenne hier nur die Stichworte Finanzdienst-\nleistungen, Energie und Telekommunikation. Die Digitali-\nsierung \u2013 beispielsweise im Rundfunkbereich \u2013 darf nicht \nauf Kosten der Verbraucher eingef\u00fchrt werden, wie es \njetzige Praxis ist. Last but not least: Das SMSV hat \nsicherzustellen, dass regelm\u00e4\u00dfig und kontinuierlich \nLebensmittelkontrollen durchgef\u00fchrt werden. Dazu geh\u00f6rt \ndie viel diskutierte ausreichende Personalausstattung der \nKontrollbeh\u00f6rden und die Notwendigkeit, ihnen umfas-\nsende Rechte in die Hand zu geben, um eventuelle Ver-\nst\u00f6\u00dfe auch nachhaltig ahnden zu k\u00f6nnen. Wir \u00fcberpr\u00fcfen \ndiese Ergebnisse, auch der dazugeh\u00f6rigen Kontrollen, \nregelm\u00e4\u00dfig mit Anfragen. \n\nIch hatte gehofft, dass Frau Clau\u00df auch auf die grunds\u00e4tz-\nliche Frage der Finanzierung des Verbraucherschutzes \n\netwas ausf\u00fchrlicher eingehen w\u00fcrde; denn aus meiner \nSicht handelt es sich sicherlich um eine \u00f6ffentliche Auf-\ngabe, aber nach dem Verursacherprinzip sollen Unter-\nnehmerinnen und Unternehmer auch zahlen. Deshalb \nunterst\u00fctze ich ausdr\u00fccklich die Diskussion, nach der \nBu\u00dfgelder aus Kartellverfahren f\u00fcr den Verbraucher-\nschutz eingesetzt werden sollen. Seien Sie auf Landes-\nebene ebenso mutig, meine Damen und Herren! Eine \nKleine Anfrage meinerseits l\u00e4uft gerade, um zu kl\u00e4ren, ob \nsich das lohnt. Aber da wir gerade in der Aussprache sind, \nwird Frau Staatsministerin vielleicht noch auf die grund-\nlegenden Zukunfts- und Finanzierungsfragen eingehen. \n\nDie Staatsregierung ist im Zuge der Haushaltsbewirt-\nschaftungsma\u00dfnahmen mit aller H\u00e4rte mit dem Verbrau-\ncherschutz umgegangen, fast bis an die Grenze, vielleicht \naber auch schon dar\u00fcber hinaus. Wir werden sehr genau \nhinsehen, welchen Stellenwert die Staatsregierung letzt-\nlich dem Verbraucherschutz auch in finanzieller Hinsicht \nbeimisst, wenn der n\u00e4chste Etat in diesem Hause verhan-\ndelt wird, denn am Gelde h\u00e4ngt bekanntlich auch, was in \nFensterreden noch so gut klang. \n\nDem Ausbleiben von Initiativen der Staatsregierung zur \nSicherung von Verbraucherinteressen steht ein Katalog \nvon Vorschl\u00e4gen der demokratischen Opposition gegen-\n\u00fcber. Es wurde eine ganze Reihe von Antr\u00e4gen zum \nThema eingebracht, die ungeachtet ihres Inhaltes stets \nabgelehnt wurden. Zu nennen w\u00e4ren hier unter anderem \nunser Antrag zur Sicherstellung einer fl\u00e4chendeckenden, \nnachhaltigen und unabh\u00e4ngigen Verbraucherberatung in \nSachsen, der Antrag zum Erhalt des freien Zugangs zu \nUmweltinformationen in Sachsen und vor allem der \nAntrag \u201eKonzept zur Verbesserung des Verbraucherschut-\nzes in Sachsen\u201c. Im Zuge der n\u00e4chsten Haushaltsverhand-\nlungen fordert DIE LINKE eine deutliche Verbesserung \nder finanziellen Ausstattung der Verbraucherzentralen und \nder personellen Ausstattung der Lebensmittelbeh\u00f6rden. \n\nDar\u00fcber hinaus befassten wir uns mit vielen Einzelfragen \ndes Verbraucherschutzes, so zum Beispiel in den Berei-\nchen Fahrgastrecht, \u00d6PNV, Energiepreise, Pflegequalit\u00e4t, \nGesundheitsvorsorge, Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr, \nSicherung der medizinischen Versorgung auf dem Lande, \nGemeindeschwestern, gentechnikfreier Anbau von land-\nwirtschaftlichen Erzeugnissen, kostenfreie und gesunde \nSchulmittagessenversorgung und vieles andere mehr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDies, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat mit gelebtem \nVerbraucherschutz zu tun. Auch der Verweis auf ein zu \n\u201eweites Feld\u201c geh\u00f6rt nicht zu den w\u00fcnschenswerten \nResultaten. Verbraucherrechte sind B\u00fcrgerrechte in der \nSph\u00e4re der Wirtschaft. Das Thema tut not, um diese zu \nverwirklichen. \n\nZusammenfassend muss leider konstatiert werden, dass \ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz auch nach der Unterzeichnung der \nKooperationsvereinbarung mit der Verbraucherschutz-\nzentrale dem Titel \u201eZusatz zum Verbraucherschutz\u201c nicht \n\n 1395\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ngerecht wird. Die Weichen f\u00fcr entscheidende Zukunfts-\nfragen und eine wirkungsvolle Koordinierung sind noch \nnicht gestellt worden. So etwas nennt man Etiketten-\nschwindel, sehr geehrte Frau Ministerin. Etikettenschwin-\ndel ist ja bekanntlich ein Bet\u00e4tigungsfeld f\u00fcr Verbraucher-\nschutz. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir alle wollen, dass sich die Lage verbessert. Also \nfangen Sie in Ihrem Hause an. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Frau Bonk. \u2013 Als N\u00e4chste spricht die \nFraktion der CDU. Herr Abg. Fischer, bitte, Sie haben das \nWort. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am vergange-\nnen Dienstag wurde die schon oft genannte Vereinbarung \nzwischen dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales \nund Verbraucherschutz und der s\u00e4chsischen Verbraucher-\nzentrale unterzeichnet. Es ist hier anders, als soeben \ndargestellt. Die Zukunft der Verbraucherzentrale ist in \nWorte gefasst und gesichert. \n\nSehr geehrte Frau Bonk, vielleicht h\u00f6ren Sie bei diesem \nThema kurz zu. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWir kennen den Vertrag nicht!) \n\nDiese Vereinbarung ist bis zum 31.12.2012 befristet. \nDiese Information ist jederzeit einzusehen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Wo?) \n\nEs sei mir auch die Bemerkung erlaubt, darauf hinzuwei-\nsen, dass der Verbraucherschutz in einigen Parlamentsde-\nbatten greifen sollte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kurz ein paar \nZahlen zur Verbraucherzentrale, die eine wunderbare \nArbeit leistet. \u00dcber 1,3 Millionen Kontakte hatte die \nVerbraucherzentrale im vergangenen Jahr bei Besuchen \nvon Infoveranstaltungen. Die Zahl der um Rat Suchenden \nhat sich seit Beginn der T\u00e4tigkeit der s\u00e4chsischen \nVerbraucherzentrale nahezu verzehnfacht. \n\nUm auch junge Verbraucherinnen und Verbraucher zu \nerreichen, wird der Internetauftritt momentan moderni-\nsiert. Ich kann immer nur betonen, die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger werden von der Verbraucherzentrale umfassend \nberaten. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bekommen aber \nauch eine sozialvertr\u00e4gliche Geb\u00fchrenregelung. Das alles \nk\u00f6nnen sie jederzeit dort recherchieren. \n\nDie Opposition wirft uns regierungstragenden Fraktionen \nbisweilen eine verk\u00fcrzte Darstellung der Themen vor. Ich \nm\u00f6chte mich daher nicht dem Vorwurf des Sch\u00f6nredens \n\naussetzen, sondern die Haushaltsbewirtschaftungsma\u00df-\nnahmen 2009 deutlich ansprechen. Die F\u00f6rderh\u00f6he wurde \nabgesenkt, aber durch gemeinsame Anstrengungen so-\nwohl aus dem Hause des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz als auch der Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter der Verbraucherzentrale ist es in \neinem gemeinsamen Kraftakt gelungen, die Arbeitsf\u00e4hig-\nkeit der Verbraucherzentrale zu erhalten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDurch Absenken der Arbeitszeit!) \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle klar daf\u00fcr bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBesonders positiv hebe ich hervor: Die Verbraucherzent-\nrale Sachsen e.V. bleibt zentraler Ansprech- und Koopera-\ntionspartner des Freistaates Sachsen bei Themen des \nVerbraucherschutzes. Das ist ganz wichtig. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Manchmal \nbeobachtet man in der politischen Diskussion einen \nTeilsatz, der immer wieder mit vorkommt: der Verbrau-\ncher, das unbekannte Wesen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen sich einige \nLeute in der Gesellschaft schon die Frage stellen: Was ist \nVerbraucherschutz? In Deutschland gibt es kein einheitli-\nches Verbraucherschutzrecht. Die Anliegen der Verbrau-\ncherinnen und Verbraucher werden umschrieben als \nRechte der Arbeitnehmer, der Vertragsnehmer, der Mieter \nund der Konsumenten. \n\nEs gibt \u2013 das m\u00f6chte ich nicht verhehlen \u2013 auch Kritik am \nVerbraucherschutz. Nicht jede Durchsetzung kommt \nzustande, manches unterliegt der Bagatellregelung und \nmanche Regelung kann mit der Vertragsfreiheit nicht \nimmer konform gehen. Dennoch denke ich, dass die \nWahrnehmung von Verbraucherschutzthemen in der \n\u00d6ffentlichkeit massiv angestiegen ist. Schauen wir uns \nnur Beispiele aus der Lebensmittelsicherheit an, wie BSE-\nKrise, aber auch die aktuelle Entwicklung bei Google und \nGoogle Earth. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe daher ganz ausdr\u00fccklich die Zusammenfas-\nsung der Zust\u00e4ndigkeit des Verbraucherschutzes in einem \nMinisterium. Das ist f\u00fcr die Verbraucher ein gro\u00dfer \nFortschritt, und das spiegelt die Bandbreite dieser Themen \nwider, die die Arbeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nentfalten kann. Um die Breite darzustellen, seien zwei \nbedeutende Punkte genannt, die die Beratungsinhalte der \nS\u00e4chsischen Verbraucherzentrale widerspiegeln. \n\nErn\u00e4hrung und Ern\u00e4hrungsphysiologie ist ein ganz \nwichtiger Punkt. Wir wissen aus der nationalen Verzehr-\nstudie, dass \u00fcber 9 % der eingeschulten Kinder \u00fcberge-\nwichtig oder adip\u00f6s sind. Wir wissen auch, dass der Anteil \nder Jugendlichen mit \u00dcbergewicht zunimmt und \u2013 das \nm\u00f6chte ich betonen \u2013 die Kochkompetenz abnimmt. \nDamit nehmen nat\u00fcrlich auch Esskultur und Esstradition \nab. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium hat mit dem Projekt \n\u201eFit im Genuss\u201c gemeinsam mit Sch\u00fclerfirmen darauf \nreagiert. \u201eJunge Sachsen genie\u00dfen\u201c hei\u00dft hier die Parole. \n\n 1396\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nAuch andere Altersgruppen werden mit diesem Verbrau-\ncherschutzthema bedacht. Wir haben uns erst kurz vor \ndieser Plenardebatte mit Klebefleisch und Analogk\u00e4se \nbefassen m\u00fcssen.  \n\nIch m\u00f6chte daher die Gelegenheit nutzen, alle Verbrau-\ncherinnen und Verbraucher aufzurufen: Seien Sie sich \nIhrer Macht bewusst. Augen auf beim Lebensmittelkauf! \nWir k\u00f6nnen zwar Gesetze und Richtlinien beschlie\u00dfen, \naber die Marktmacht hat der Verbraucher selbst; denn er \nentscheidet mit seinem Portmonee, was er kauft, wo er \nkauft und wie er kauft. Das gilt ganz besonders f\u00fcr die \nProdukte unserer s\u00e4chsischen B\u00e4cker, Fleischer und \nGem\u00fcseh\u00e4ndler, aber nat\u00fcrlich auch \u2013das sei mir gestattet \nzu sagen \u2013 f\u00fcr unseren guten s\u00e4chsischen Wein. \n\nGleichwohl ist es richtig, dass die Transparenz bei Le-\nbensmitteluntersuchungen nach au\u00dfen getragen wird. Der \ns\u00e4chsische Smiley war ein Thema, er ist auch gut und \nrichtig. Das sage ich ganz besonders als Gastronom. \nBundeseinheitliche L\u00f6sungen sind in jedem Fall besser. \nIch hoffe, dass sie nachgeschoben werden. Eine bessere \nLebensmittelkennzeichnung \u2013 das Stichwort Ampel \nwurde hier angesprochen \u2013 kann dem Verbraucher eine \nRichtlinie zur Entscheidung geben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nWenn er es bezahlen kann!) \n\nAls wichtiger Punkt sei hier eingebracht, dass wir den \nVerbraucher nicht aus der Eigenverantwortung entlassen \nd\u00fcrfen. Jeder Verbraucher muss f\u00fcr sich entscheiden, was \ner kauft und was er konsumiert. In diesem Zusammen-\nhang sehe ich relativ kritisch, dass wir bei vielen Diskus-\nsionen beobachten k\u00f6nnen, dass Alkohol, S\u00fc\u00dfes, Kaffee \nund vielleicht auch ungesunde Lebensmittel gesellschaft-\nliche \u00c4chtung erfahren. Ich denke, das ist der falsche \nWeg. Wir sollen im Rahmen der Verbraucherbildung den \nVerbraucher eher erm\u00e4chtigen, selbst die Entscheidung zu \ntreffen. Aufkl\u00e4rung sollte vor Verboten stehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ein anderer \nwichtiger Punkt sind Telekommunikation und Medien. \nAuch das ist ein Zukunftsthema. Fragen Sie mal eine \nSch\u00fclergruppe, die als Besucher in den Landtag kommt, \nwer bei Facebook, wer bei Xing, wer bei StudiVZ oder \nwer bei Sch\u00fclerCC ist. Da werden viele H\u00e4nde nach oben \ngehen. Fragen Sie aber dieselbe Sch\u00fclergruppe, wer schon \neinmal \u00fcber Daten- und Verbraucherschutz nachgedacht \nhat, gehen nicht mehr ganz so viele H\u00e4nde nach oben.  \n\nAuch wir m\u00fcssen uns die Frage stellen, ob wir uns gen\u00fc-\ngend Gedanken zum Daten- und Verbraucherschutz \nmachen. Warum wei\u00df Amazon immer, was ich mag, wenn \nich einkaufe? Warum ist es m\u00f6glich, dass es Firmen gibt, \ndie mit Daten- und Adresshandel gute bis sehr gute \nGewinne erwirtschaften? Kennen Sie die umfassenden \nFolgen des Internetdienstes Twitter auf den pers\u00f6nlichen \nVerbraucherschutz? Ich m\u00f6chte hier anmerken, dass es \nnat\u00fcrlich jedem Verbraucher zusteht, der Ver\u00f6ffentlichung \n\nseiner Bilder zu widersprechen und dass das in mehreren \nzehntausend F\u00e4llen schon passiert ist. \n\nWas wird m\u00f6glich mit der Informationsfreiheit im Inter-\nnet? Kundenkarten dokumentieren Ihr Einkaufsverhalten, \nVideokameras dokumentieren Ihr Aussehen, das elektro-\nnische Fahrtenbuch, das von vielen Mittelst\u00e4ndlern \nmomentan gef\u00fchrt wird, dokumentiert das Reiseverhalten. \nDas sind die Gefahren. Aber, meine Damen und Herren, \nverstehen Sie mich bitte nicht falsch \u2013 es gibt auch Chan-\ncen im Internet. Reiseplanungen haben sich erheblich \nvereinfacht. Informationen flie\u00dfen in Echtzeit, Nachrich-\nten flie\u00dfen sofort und sind f\u00fcr Sie jederzeit abrufbar. \nEinkaufen k\u00f6nnen Sie nach Ladenschluss.  \n\nDie Internetwirtschaft ist ein rasant wachsender Bereich. \nDas Statistische Landesamt des Freistaates Sachsen hat \nschon festgestellt, dass momentan \u00fcber 2 Millionen \nSachsen online sind, und besonders die jungen Alters-\ngruppen nutzen das Netz zu \u00fcber 90 % und t\u00e4glich. Das \nzeigt ganz klar, dass Datenschutz ein zentraler Bereich \nkommender Verbraucherschutzpolitik sein muss und der \nVerbraucherschutz in das Internet eingreifen muss, das \nuns t\u00e4glich bei Einkauf, Kommunikation, Alltag und \nInformation umgibt. Ich begr\u00fc\u00dfe daher ausdr\u00fccklich die \nVereinbarung, in der es auf Seite 9 hei\u00dft: \u201eRechte der \nVerbraucherinnen und Verbraucher werden bei Online-\nVertragsabschl\u00fcssen und Abo-Fallen im Internet gesi-\nchert.\u201c Dieser Teil ist also abgedeckt, Frau Bonk. \n\nFrau Aigner kritisiert den mangelnden Datenschutz im \nNetz. Damit hat sie teilweise recht. Ich m\u00f6chte aber auch \nhier die Verbraucherzentralen zitieren, die sagen, dass die \nMeldung von schwarzen Schafen jedem m\u00f6glich ist. Also, \nFrau Bonk, wenn Sie das n\u00e4chste Mal nicht wissen, wo \nSie hinklicken, schicken Sie es an die Verbraucherzentrale \nweiter. Man nimmt sich dort Ihrer sehr gern an. \n\nIch komme zum Fazit. Meine sehr verehrten Damen und \nHerren, richtige Verbraucherschutzpolitik soll Gel\u00e4nder \nsein und nicht Zaun. Sie soll die Eigenverantwortung und \n-befassung mit Verbraucherschutzthemen der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger st\u00e4rken und dem Verbraucher eine Handrei-\nchung geben, um sich in einer Welt zurechtzufinden, die \nimmer un\u00fcbersichtlicher wird. Auf den Punkt gebracht \nlautet das: Die Verbraucherzentrale gibt den Weg vor, \nlaufen m\u00fcssen die Verbraucherinnen und Verbraucher \nselber. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion, Herr Abg. Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nSehr geehrte Frau Staatsministerin Clau\u00df! Zun\u00e4chst eine \ngrunds\u00e4tzliche Bemerkung. Sosehr es mich auch freut, \ndass dem Verbraucherschutz eine Fachregierungserkl\u00e4-\nrung gewidmet wird, stelle ich dennoch fest, dass derzeit \ndie K\u00fcrzungen in Berlin und Dresden mit einer eindeuti-\n\n 1397\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ngen sozialen Schieflage die \u00f6ffentliche Debatte dominie-\nren. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDie negativen Auswirkungen der von der schwarz-gelben \nBundesregierung verabschiedeten Ma\u00dfnahmen werden \nv\u00f6llig zu Recht auch vom DIW kritisiert, meine sehr \nverehrten Damen und Herren; Sie konnten es lesen. Mit \nihrem Sparpaket verschont die Bundesregierung hohe \nEinkommen und belastet die niedrigen, stellten die Wis-\nsenschaftler fest. Das ist auch eine Auswirkung auf die \nVerbraucherinnen und Verbraucher in unserem Land. \n\nAber nun zur Situation bei uns in Sachsen. Da wird auch \nkr\u00e4ftig der Rotstift geschwungen. Vielleicht gilt bei der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung auch das Motto: Wir feiern \njene Bereiche, in denen weniger als anderswo gek\u00fcrzt \nwird. Verzeihen Sie mir, sehr geehrte Frau Staatsministe-\nrin Clau\u00df, da beschreibt Ihre Fachregierungserkl\u00e4rung \nsehr blumig mit Familie Mustermann allzu oft die Rolle \nder Bedeutung. \n\nAber kommen wir zu dem, was CDU und FDP in der \nKoalitionsvereinbarung niedergeschrieben haben. Das \nklingt zun\u00e4chst erst einmal sehr wohlmeinend: \u201eWir \nwollen die b\u00fcrgernahe und kompetente Beratung und die \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit zum Verbraucherschutz verbessern. \nWir wollen einen starken Verbraucherschutz. Deshalb \nwerden wir die Verbraucherschutzzentralen weiterhin \nfinanziell unterst\u00fctzen.\u201c Ich stelle fest, wir haben eine \nVerbraucherzentrale Sachsen mit Sitz in Leipzig und \n13 Beratungsstellen. War das schon im Vorgriff auf die \nKoalitionsvereinbarung der Bundesregierung eine Ansage \nan alle Verbraucherzentralen in Deutschland? Sehr verehr-\nter Herr Tillich, das haben Sie sicherlich nicht gemeint. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit ihrer \nkompetenten Beratung haben die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter sowohl der Verbraucherzentrale Sachsen, aber \ninsbesondere die 13 Beratungsstellen unseren herzlichen \nDank verdient. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWas sie tagt\u00e4glich leisten, ist nicht nur kompetente \nBeratung, oft auch mit einem gewissen pers\u00f6nlichen \nRisiko verbunden, sondern es ist auch Dienst an unserer \nGesellschaft. Das ist besonders zu sch\u00e4tzen. Dann wird es \numso unverst\u00e4ndlicher, wenn die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter immer wieder durch K\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge bei \nihrer Arbeit verunsichert werden. \n\nZur Struktur des Verbraucherschutzes bei uns im Freistaat \nSachsen: Ich komme zur Exekutive. Da haben wir seit \nNeuestem die zentrale Funktion des Verbraucherschutzes \nim Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz. \nKollegin Bonk hat schon darauf hingewiesen, dass es die \nBedeutung dieses Politikbereiches Verbraucherschutz \neigentlich verdient gehabt h\u00e4tte, dass eine Abteilung \neigenst\u00e4ndig diesen Namen tr\u00e4gt. \n\nIch finde, dass bei der \u00dcberschrift \u00fcber die entsprechende \nAbteilung, n\u00e4mlich Gesundheits- und Veterin\u00e4rwesen, \n\nVerbraucherschutz, der Verbraucherschutz quasi ange-\nklebt wurde, meine sehr verehrten Damen und Herren. Ich \nm\u00f6chte mich deshalb daf\u00fcr aussprechen, dass man bei \neiner m\u00f6glichen Umstrukturierung tats\u00e4chlich auch eine \nentsprechende Abteilung einrichtet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es war sicher-\nlich richtig, dass man sich auf eine gemeinsame Zust\u00e4n-\ndigkeit f\u00fcr den Verbraucherschutz in einem Ministerium \nverst\u00e4ndigt hat. Ich kann mich noch daran erinnern, dass \nich im Jahr 2004 mit Herrn Milbradt auch hier\u00fcber \ngesprochen habe. Damals war das unter keinen Umst\u00e4n-\nden m\u00f6glich. Ich denke auch, dass die Parlamentsdebat-\nten, die wir damals gef\u00fchrt haben, zu einer Meinungs\u00e4n-\nderung beigetragen haben. Ich kann mich an die letzte vor \ngut einem Jahr gut erinnern, in der ein einm\u00fctiges Be-\nkenntnis von den Parlamentariern, aber auch von mir dazu \nabgegeben wurde, dass im Falle einer Neuordnung der \nRegierung nach den Wahlen der Verbraucherschutz \ntats\u00e4chlich in einem Ministerium zusammengef\u00fchrt \nwerden sollte. \n\nDoch schauen wir uns die Praxis an. Wir haben l\u00e4ngst \nnicht alle Politikbereiche des Verbraucherschutzes im \nSMSV vereint. Der technische und der wirtschaftliche \nVerbraucherschutz bleiben weiterhin beim Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Ihr Beispiel betreffs \nFamilie Mustermann, verehrte Frau Staatsministerin, und \ndie wirklich bemerkenswerte Rolle der Landeskartellbe-\nh\u00f6rde nehme ich sehr s\u00fcffisant zur Kenntnis; denn nat\u00fcr-\nlich bleibt die Landeskartellbeh\u00f6rde auch weiterhin im \nBereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. \n\nWissen Sie, man kann \u00fcber Strukturen unterschiedlicher \nAuffassung sein. Vielleicht ist es durchaus sinnvoll, es \ndort zu belassen. Aber dann muss man das auch begr\u00fcn-\nden k\u00f6nnen. Sie sind mir heute die Begr\u00fcndung daf\u00fcr \nschuldig geblieben, warum Sie bzw. der Ministerpr\u00e4si-\ndent \u2013 der gerade nicht anwesend ist \u2013 nicht alle Bereiche \nin einem Ministerium konzentriert haben. \n\nFrau Ministerin, Sie haben in Ihrer Rede deutlich ge-\nmacht, dass wir beim Ranking des Verbraucherschutzin-\ndexes gute Ergebnisse vorzuweisen haben, gerade was die \nArbeit unserer Kontrollbeh\u00f6rden anbetrifft. Dem schlie\u00dfe \nich mich nahtlos an und sage: Jawohl, die Leistungen \nunserer Landesuntersuchungsanstalt sind zu w\u00fcrdigen. \nAuch das Landesamt f\u00fcr das Mess- und Eichwesen hat \nuns zu Pluspunkten verholfen. Ich zitiere aus Ihrer Rede: \n\u201eWir haben beim letzten Index der Verbraucherzentralen \nf\u00fcr die Messdichte unseres Mess- und Eichwesens sehr \ngute Werte bekommen.\u201c \n\nWas mich besonders freut, Frau Ministerin, ist, dass Sie \nheute festgestellt haben, dass wir, was diese Struktur \nanbetrifft, \u201enichts Neues schaffen m\u00fcssen, nichts ver\u00e4n-\ndern m\u00fcssen. Ja, wir k\u00f6nnen zufrieden sein mit dem, was \nwir getan haben.\u201c Frau Ministerin, ich freue mich sehr. Da \nwandeln Sie auf meinem Pfad. \n\nIch sage das deshalb, weil es in der Vergangenheit gerade \naus der konservativen Ecke immer wieder Angriffe auf \ndas Mess- und Eichwesen in staatlicher Verantwortung \n\n 1398\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ngegeben hat. Man wollte das privatisieren. Ich habe mich \ndort widersetzt. Ich freue mich, dass in dieser Regierung \nzumindest das so beibehalten wird. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich werden wir etwas beim Verbraucherschutzindex \npunkten, da es jetzt auch einen Landtagsausschuss Sozia-\nles und Verbraucherschutz gibt. Aber es gibt nat\u00fcrlich \nweit mehr Handlungsbedarf. Einiges ist in der Debatte ja \nbereits angeklungen. Ich weise nur darauf hin, was unter \nanderem von der Verbraucherzentrale Sachsen als not-\nwendig angemahnt wird. \n\nSo ist zum Beispiel auch die Aufnahme des Verbraucher-\nschutzes als Staatsziel in unsere Verfassung durchaus zu \ndiskutieren, und nat\u00fcrlich stellt sich die Frage, ob die \nzust\u00e4ndige Ministerin oder der zust\u00e4ndige Minister auch \nein Vetorecht am Kabinettstisch bekommt und ob es nicht \nrichtig ist, dass man Gesetzesinitiativen auf die Umset-\nzung von Verbraucherinteressen hin pr\u00fcft. Ich denke, das \nsind Aufgaben, die noch zu erledigen sind. Ich gehe \ndavon aus, Frau Staatsministerin, dass Sie die Ihnen \nverbleibende Redezeit \u2013 Sie haben ja Ihre Redezeit nicht \nausgesch\u00f6pft \u2013 zu einer entsprechenden Erwiderung auf \ndie von mir hier dargelegten Forderungen nutzen. \n\nVerbraucherschutz ohne Geld geht nat\u00fcrlich nicht. Das ist \nklar. Hierbei geht es aber insbesondere auch um die \nUnabh\u00e4ngigkeit des Verbraucherschutzes. Wir wollen \nunabh\u00e4ngige Beratung, und es kann nicht sein, dass sich \nEinzelne Beratung in ihrem Sinne erkaufen. Deshalb ist \ninsbesondere die S\u00e4ule der staatlichen Finanzierung von \ngro\u00dfer Bedeutung. \n\nAls ich 2004 in die Regierung eingetreten bin, bekamen \nwir einen Haushaltsentwurf vorgelegt, der unter CDU-\nAlleinregierung w\u00e4hrend einer Kabinettsklausur im \nSommer 2004, also vor sechs Jahren, beschlossen worden \nwar. Da habe ich wirklich gestaunt. Da waren im Sollan-\nsatz f\u00fcr das Jahr 2005 noch 1 995 000 Euro statt \n2 198 000 Euro f\u00fcr das Jahr 2004 vorgesehen, also eine \nAbsenkung von 200 000 Euro. Aber dann kommt es: F\u00fcr \ndas Jahr 2006 wollte die damalige CDU-Alleinregierung \nnur noch 1 000 000 Euro f\u00fcr die Verbraucherzentrale \nSachsen und ihre Beratungsstellen zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nDas haben wir mit dem Regierungseintritt der SPD \nverhindert. Ich sage offen, dass ich darauf stolz bin. Es ist \nuns durchaus auch in Gemeinsamkeit mit der Union \u2013 ich \nfreue mich, dass es noch ein paar Abgeordnete gibt, die \njetzt dabei sind, zumindest hier im Saal \u2013 gelungen, den \nAnsatz f\u00fcr die institutionelle F\u00f6rderung der Landes-\nverbraucherzentrale Sachsen in den letzten beiden Jahren \nauf 2,6 Millionen Euro zu erh\u00f6hen. Ich denke, das war \nganz im Sinne des Verbraucherschutzes in Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNun haben wir geh\u00f6rt, dass durch Bewirtschaftungsma\u00df-\nnahmen der Ansatz allein in diesem Jahr um 16 % gek\u00fcrzt \nworden ist. Herr Fischer, Sie haben recht, es gab viel \nEngagement vonseiten der Verbrauchersch\u00fctzer, aber auch \n\nder zust\u00e4ndigen Mitarbeiter im Ministerium, und es wurde \nerreicht, dass die vorgesehene K\u00fcrzung geringer ausgefal-\nlen ist. \n\nDennoch m\u00fcssen wir \u00fcber die Konsequenzen reden. Das \nhei\u00dft eben auch, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\nter 40 Stunden arbeiten und nur 37 Stunden bezahlt \nbekommen, und das hei\u00dft eben auch, dass die immer noch \nhalbwegs sozialvertr\u00e4glichen Geb\u00fchren, die f\u00fcr die \nBeratung erhoben werden, gesteigert werden mussten. \nDas tut nat\u00fcrlich denjenigen weh, die dort Rat und Hilfe \nsuchen. \n\nWenn ich mir nur die Kooperationsvereinbarung an-\nschaue, so stelle ich fest, dass sie \u2013 Herr Fischer, Sie \nhaben recht \u2013 f\u00fcr zwei Jahre verabschiedet worden ist. \nDazu muss ich sagen, dass auch Doppelhaushalte f\u00fcr zwei \nJahre gelten. Vielleicht hat man im Ministerium tats\u00e4ch-\nlich gesagt: Bevor beim Doppelhaushalt etwas anbrennt, \nschaffen wir vollendete Tatsachen. Da kann man es \nbegr\u00fc\u00dfen, dass man einen Sockel von 2,4 Millionen Euro \nf\u00fcr das Jahr 2011 und von 2,2 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr \n2012 festgelegt hat. Aber ich erinnere daran, dass wir von \n2,6 Millionen Euro kommen. In Zukunft gibt es wesent-\nlich weniger, und das gerade in einer Zeit, wo auch die \nVerbraucherinnen und Verbraucher die Auswirkungen der \nFinanzmarktkrise am eigenen Leib erfahren, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. \n\nWenn man eine solche Vereinbarung schlie\u00dft, stelle ich \nmir eben auch die Frage: Was passiert mittel- und lang-\nfristig? Dazu muss ich Ihnen schon sagen, dass mich \ninteressiert, was ab dem Jahr 2013 passiert. Von daher \nsind die Verbraucherzentrale und ihre Beratungsstellen \nl\u00e4ngst nicht so gesichert, wie hier dargestellt wurde. \n\nHinzu kommt das Thema der Einwerbung von Projekten. \nDiesbez\u00fcglich war die Verbraucherzentrale Sachsen \nimmer sehr aktiv. Wir haben das fr\u00fcher in der Staatsregie-\nrung auch unterst\u00fctzt. Jetzt sollen Kofinanzierungsmittel \nf\u00fcr Bundesprogramme eingestellt werden. Das entnehme \nich der Vereinbarung. Aber ich bin sehr hellh\u00f6rig gewor-\nden, wenn ich mir vorstelle, dass m\u00f6glicherweise die \nVerbraucherzentrale in L\u00fccken einspringt, die von der \nStaatsregierung selbst geschaffen werden. Beispielsweise \nsind die Mittel f\u00fcr die Fachstelle f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung mit \ndem Gesundheitsziel \u201eGesund aufwachsen\u201c mittlerweile \num 50 % gek\u00fcrzt worden. Im Jahr 2009 gab es noch \n180 000 Euro, jetzt sind es nur noch 90 000 Euro. Wer \nspringt in diese L\u00fccke ein? Das muss m\u00f6glicherweise am \nEnde auch die Verbraucherzentrale abfedern. Das, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, ist nicht in Ordnung. \n\nSo sehr ich \u2013 das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr meine Fraktion \u2013 \nein Freund der Projektarbeit bin, so will ich aber auch \ndeutlich sagen, dass wir immer die Kernfinanzierung \nbrauchen. Sie muss gew\u00e4hrleistet sein, um die Unabh\u00e4n-\ngigkeit zu wahren. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\n 1399\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nIch sage an dieser Stelle ausdr\u00fccklich den Kommunen \nDank, die sich an der Unterst\u00fctzung von Verbraucherzen-\ntralen beteiligen. Ich sehe das bei mir in Wei\u00dfwasser. Dort \ngibt die Stadt auch Geld dazu. Ich bedauere, dass andere \nSt\u00e4dte, beispielsweise Niesky, keinen Euro daf\u00fcr \u00fcbrig \nhatten. Dann kann man die Nebenstelle der Verbraucher-\nzentrale eben leider nicht mehr aufrechterhalten. \n\nGeld ist das eine, die gesetzlichen Rahmenbedingungen \nsind das andere. Insofern sehe ich durchaus einen erhebli-\nchen gesetzgeberischen Handlungsbedarf. Richtig ist, \ndass wir die Novellierung des Verbraucherinformations-\ngesetzes brauchen, das sich eher als zahnloser Tiger \nerweist, weil die Anfragen, die im Rahmen des Gesetzes \nbzw. von Verdachtsf\u00e4llen gestellt werden, \u00fcberwiegend \nunbefriedigend beantwortet werden, zumal dann hohe \nGeb\u00fchren bei den Antragstellern anstehen und die \nschwarzen Schafe nicht beim Namen genannt werden, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Ich denke \nschon, dass man sagen sollte, wer sich nicht an die Regeln \nh\u00e4lt, und vielleicht auch diejenigen benennen sollte, die \nsich positiv verhalten. \n\nNotwendig ist eine Verbesserung des Gesetzes zum \nSchutz der Verbraucher vor unlauterer Telefonwerbung. \nIch kann mich gut erinnern, dass ich vor zwei Jahren mit \neinem \u00c4nderungsantrag eine Initiative im Bundesrat \ngestartet habe, die auch erhebliche Zustimmung gefunden \nhat. \n\nMir ging es darum, dass am Telefon geschlossene Vertr\u00e4-\nge, m\u00fcndlich geschlossene Vertr\u00e4ge, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, erst g\u00fcltig werden, wenn sie im \nNachgang vom Kunden schriftlich best\u00e4tigt werden. Das \nm\u00fcsste eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein; wir \nhaben es allerdings nicht erreicht. \n\nFrau Ministerin, ich dr\u00fccke Ihnen die Daumen, dass Sie \nmehr Erfolg haben. Das muss im Interesse der Verbrau-\ncherinnen und Verbraucher gelingen. Ich nehme Sie gern \nbeim Wort. Ich habe bei manchen Passagen geklatscht \nund mir gesagt: Da ist die Ministerin auf dem richtigen \nWeg. Wir werden sicherlich alle ganz genau verfolgen, \nwas Sie davon umsetzen. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir auch im Freistaat Sachsen einiges \nentscheiden. Wir brauchen nicht immer den Bundesrat \nund den Bundestag. Ich denke, wir ben\u00f6tigen tats\u00e4chlich \nauch ein Informationsfreiheitsgesetz. Ich wei\u00df, dass \ninsbesondere meine damalige Landtagsfraktion das in der \nKoalition immer wieder angesprochen hat. Es war leider \nnicht umsetzbar. Aber es gibt auch unionsgef\u00fchrte L\u00e4nder, \ndie ein Informationsfreiheitsgesetz haben. Vielleicht \nnehmen sich die Kolleginnen und Kollegen von der CDU \ndaran ein Beispiel. Wir brauchen das Gesetz, um den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Land Zugang zu den Infor-\nmationen s\u00e4mtlicher \u00f6ffentlicher Stellen im Freistaat \nSachsen zu verschaffen. Es ist ein Gebot der Stunde, \ngerade f\u00fcr mehr Transparenz in unserer Demokratie zu \nsorgen. \n\nDamit komme ich schon zur Zukunft der Verbraucher-\nzentralen. Titel und Namen sind l\u00e4ngst nicht alles. Die \n\nDemografie, meine sehr verehrten Damen und Herren, \ndarf aus meiner Sicht nicht zum Abbau von Beratungsstel-\nlen gerade im l\u00e4ndlichen Raum herangezogen werden. Ich \nsehe da einen Passus in Ihrer Kooperationsvereinbarung, \nder mich aufhorchen l\u00e4sst. \n\nFrau Ministerin, Sie haben noch Redezeit, vielleicht \nk\u00f6nnen Sie darstellen, ob im l\u00e4ndlichen Raum die Dichte \nder Verbraucherzentralen aufrechterhalten werden soll. Es \ngibt den Punkt Anpassung an die Demografie. Ich meine, \ndiese Anpassung muss auch ber\u00fccksichtigen, dass wir \neine \u00dcberalterung gerade in strukturschwachen l\u00e4ndlichen \nR\u00e4umen haben. Diese Menschen haben einen erheblichen \nBeratungsbedarf, denn Seniorinnen und Senioren sind \nAngriffspunkte von vielen Betr\u00fcgern geworden. \n\nAber nicht nur die \u00c4lteren sind eine Zielscheibe, sondern \ngerade auch die Jungen. Die Beispiele Handy und Internet \nsind bereits genannt worden bis hin zu sozialen Netzwer-\nken. Das klingt alles sehr sch\u00f6n. Aber auch bei Facebook \ngilt es, Aufkl\u00e4rungsarbeit zu leisten, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich komme zum Ende, sehr verehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch glaube, wenn in dieser Gesellschaft Wettbewerb im \nInteresse des Verbrauchers sein soll, dann m\u00fcssen wir den \nMenschen im Land helfen, diesem Wettbewerb auch \nstandzuhalten. Das beginnt in der Schule bei verbesserten \nAngeboten. Dort macht die Verbraucherzentrale einiges; \naber es geht darum, den Verbraucherschutz generell zu \nst\u00e4rken. \n\nVerbrauchervertrauen ist n\u00e4mlich gerade in dieser Zeit so \nwichtig, da wir wissen, dass \u00fcber 50 % des Bruttoinlands-\nproduktes durch den Konsum innerhalb des Landes \nzustande kommen. Das hei\u00dft, es ist wichtig, dass Men-\nschen nicht verunsichert werden, dass sie einen sicheren \nPartner an ihrer Seite wissen. Das haben sie bei der \nVerbraucherzentrale Sachsen, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. Deshalb: St\u00e4rken wir den m\u00fcndigen \nVerbraucher, denn das st\u00e4rkt am Ende auch unsere Demo-\nkratie! \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich \nmit einem Zitat beginnen: \u201eJedermann ist Verbraucher. \nJeder Verbraucher hat das Recht auf Sicherheit, das Recht \nauf Informationen, das Recht auf Wahlfreiheit und das \nRecht, Geh\u00f6r zu finden.\u201c \n\nMit diesen Worten hat der amerikanische Pr\u00e4sident \nJohn F. Kennedy vor fast 50 Jahren den Grundstein f\u00fcr \n\n 1400\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ndie moderne Verbraucherpolitik gelegt, eine Politik f\u00fcr \nSie, f\u00fcr mich, meine Familie, meine Freunde. \n\nVerbraucherpolitik ist heute ein eigener Politikbereich, \nhier in Sachsen vertreten durch Frau Staatsministe-\nrin Clau\u00df, auf Bundesebene durch Frau Bundesministe-\nrin Aigner, und auch europaweit ist der Schutz der \nVerbraucher im Amsterdamer Vertrag festgeschrieben. \n\nDoch was macht eine moderne Verbraucherpolitik aus? In \nihrem Leitbild muss Vorsorge eine wichtige Rolle spielen. \nDie Verbraucherpolitik hat vor der Vermarktung von \nProdukten Einfluss zu nehmen. Nachteilige Entwicklun-\ngen f\u00fcr den Verbraucher m\u00fcssen dabei vermieden werden. \nHier sind wir in Deutschland mit unseren Zulassungsrege-\nlungen f\u00fcr viele Bereiche auf dem richtigen Weg. \n\nIm Leitbild einer modernen Verbraucherpolitik muss sich \naber auch ein verantwortlich handelnder Konsument \nwiderspiegeln, als m\u00fcndiger B\u00fcrger, der sich den Auswir-\nkungen seiner Entscheidungen bewusst ist und Verantwor-\ntung f\u00fcr sein Tun \u00fcbernimmt. Wir vernachl\u00e4ssigen, denke \nich, gerade diesen Bereich im Augenblick viel zu oft. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Lothar Bienst, CDU) \n\nNein, meine Nachbarin ist nicht f\u00fcr mein \u00dcbergewicht \nverantwortlich und \u00fcbrigens auch nicht die \u201eNachbarin\u201c \nin der Krankenkasse. Bei aller Solidarit\u00e4t, das habe ich \nselbst zu verantworten. \n\nJa, ich habe mich f\u00fcr einen Fonds entschieden und nicht \nf\u00fcr einen Bundesschatzbrief, weil ich h\u00f6here Gewinne \nerzielen wollte. Jetzt trage ich die Verluste, weil ich mich \nso entschieden habe. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bin sehr dankbar, dass ich mich entscheiden kann, \nauch wenn ich gegebenenfalls einmal eine falsche Ent-\nscheidung treffe. Ich treffe sie und nicht der Staat. Das \nwei\u00df ich auch nach 20 Jahren Mauerfall immer noch zu \nsch\u00e4tzen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zum Leitbild der \nmodernen Verbraucherpolitik geh\u00f6rt neben Verantwortung \nund Freiheit auch M\u00e4\u00dfigung. Heute stimmt das Europa-\nparlament in 1. Lesung \u00fcber die neue Verordnung f\u00fcr \nLebensmittelkennzeichnung ab. Sie kennen das, die \nAmpel, das war heute schon Thema. \n\nDie Koalition auf Bundesebene hat sich gegen eine \nverpflichtende Kennzeichnung von Lebensmitteln in den \nAmpelfarben entschieden. Auch im federf\u00fchrenden \nUmweltausschuss des Europaparlaments hat die Lebens-\nmittelampel kein gr\u00fcnes Licht bekommen. \n\nDas Argument lautet \u2013 und dem schlie\u00dfe ich mich an \u2013: \nEs ist nicht Aufgabe der EU-Verordnung, ein System f\u00fcr \nalle L\u00e4nder festzulegen, sondern die Verordnung soll klare \nRegeln definieren. Gegen eine Ampel spricht zudem, dass \ndie wissenschaftliche Fundierung f\u00fcr die Einteilung und \nBewertung der Lebensmittel allein aufgrund ihrer N\u00e4hr-\nstoffzusammensetzung schlicht und einfach fehlt. \n\nF\u00fcr die unterschiedlichen Lebensmittel gelten zudem \nkeine gleichen Vorgaben. Was bei der Kakaomilch noch \ngr\u00fcn ist \u2013 etwa der Fettgehalt \u2013, kann bei Milchreis schon \nrot ausgewiesen sein. Menschen sind aber unterschiedlich \nund haben unterschiedliche Bedarfe. Ein gr\u00fcn bewertetes \nLebensmittel muss zum Beispiel nicht das Beste f\u00fcr einen \n\u00e4lteren Menschen sein. Die Ampel wird den individuellen \nErn\u00e4hrungsgewohnheiten und -bed\u00fcrfnissen in der heuti-\ngen Zeit einfach nicht gerecht. Und Aufgabe der Politik \nist es nun einmal nicht, rotes oder gr\u00fcnes Licht f\u00fcr die \nErn\u00e4hrung der B\u00fcrger zu geben und eine ausgewogene \nErn\u00e4hrung damit auch noch zu reglementieren. \n\nEs geht nicht darum, sich von Ampelfarben leiten zu \nlassen, sondern anhand der N\u00e4hrwertangaben eine indivi-\nduelle Kaufentscheidung zu treffen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBei allem Bedienen aus dem gro\u00dfen Stra\u00dfenverkehrsgar-\nten, was heute schon genannt wurde: Eine Ampel, auch \nwenn sie gr\u00fcn ist, ersetzt nicht die notwendige Bewegung, \ndie f\u00fcr eine gesunde Lebensweise ebenso notwendig ist. \n\nDas, was die Verbraucher ben\u00f6tigen, sind sachlich-\nfaktische N\u00e4hrwertkennzeichnungen, die transparent und \nnachvollziehbar sind, auf einheitliche und wiederkehrende \nSymbole setzen und so die Verbraucher \u00fcber die Lebens-\nmittel in ihrer N\u00e4hrstoffzusammensetzung aufkl\u00e4ren. \n\nMittlerweile diese Angabe ist f\u00fcr jeden zweiten Verbrau-\ncher, der auf die N\u00e4hrwertkennzeichnung achtet, ent-\nscheidend f\u00fcr den Kauf der Ware. Diese Informationen \nsind wichtig und die muss er auch erhalten. Keine Frage: \nDas geh\u00f6rt zum Verbraucherschutz. \n\nZusammengefasst: M\u00e4\u00dfigung bei den Verordnungen und \nAppell an das Ma\u00dfhalten der Verbraucher im Sinne ihrer \nEigenverantwortung \u2013 daf\u00fcr steht die FDP. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMa\u00dfhalten und Eigenverantwortung werden uns aller-\ndings nicht in die Wiege gelegt. Hier m\u00fcssen wir auf das \nerzieherische Engagement der Eltern, der P\u00e4dagogen und \nletztendlich auch uns, die Gesellschaft, zur\u00fcckgreifen. Sie \ntragen dazu bei, dass Kinder lernen, was gesund ist, was \nausgewogene Ern\u00e4hrung ist und welche Speisen und \nGetr\u00e4nke nicht im \u00dcberma\u00df zu konsumieren sind. Unsere \nAufgabe ist es, den Lebensmittelk\u00e4ufer umfassend zu \ninformieren. Unsere Aufgabe ist es nicht, ihn zu erziehen. \n\n(Beifall des Abg. Benjamin Karabinski, FDP) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Von den Le-\nbensmitteln zu den Lebensmittelkontrollen. Heute ist \nschon das d\u00e4nische Smiley-System angesprochen und \ndiskutiert worden. Hier geht es um das Vergeben von \nQualit\u00e4tssiegeln, die dem Verbraucher Sicherheit geben \nsollen. L\u00e4chelnde Smileys werden an Gastst\u00e4tten oder \nandere Institutionen vergeben, die bei den amtlichen \nLebensmittelkontrollen positiv aufgefallen sind. \n\nIm Umkehrschluss bedeutet dann die Nichtzertifizierung \noder gar die Aufnahme in eine Negativliste \u2013 wie es sie in \n\n 1401\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nBerlin schon gibt \u2013 einen Hygieneversto\u00df der Gastst\u00e4tte. \nSchlechte Restaurants zu enttarnen, halte ich f\u00fcr hilfreich. \nDie Frage ist nur: Wie erreiche ich dieses Ziel? \n\nIch gehe davon aus, dass unsere Lebensmittelhygiene, die \nLebensmittelkontrolleure eine sehr gute Arbeit leisten. \nBeim Smiley-Projekt gibt es n\u00e4mlich neben dem prakti-\nschen auch noch rechtlichen Kl\u00e4rungsbedarf. Das haben \ndie Projekte in Berlin und in Nordrhein-Westfalen ge-\nzeigt. \n\nWichtig ist mir jedoch ein Punkt: Muss es eine weitere \nReglementierung geben oder ist Transparenz nicht auch \nauf einem unb\u00fcrokratischen Weg zu erzielen? \n\nWir haben doch verbindliche Kontrollmechanismen. F\u00fcr \nHygieneverst\u00f6\u00dfe werden schon jetzt Sanktionen verh\u00e4ngt. \nWenn ein Restaurant nat\u00fcrlich auf eine Zertifizierung \nWert legt, dann kann es das auch schon jetzt tun. \n\nWenn der Verbraucher dies f\u00fcr seinen Entscheidungspro-\nzess akzeptiert, umso besser. Aber nur auf freiwilliger \nBasis halte ich so ein Konzept f\u00fcr sinnvoll. Nicht anders \nfunktioniert es f\u00fcr alle anderen Produkte des Marktes. \n\nDie Verbraucher sollen selbst entscheiden, welche Pro-\ndukte sie erwerben und verbrauchen und wo sie sie \nerwerben und verbrauchen wollen. Dabei sollte Politik \nnur wenige Ausnahmen machen, n\u00e4mlich dann, wenn \nGefahr von bestimmten Produkten ausgeht oder das Wohl \nund die Gesundheit einer nicht selbst Verantwortung \ntragenden Gruppe gef\u00e4hrdet sind. Das ist immer dann der \nFall, wenn es um Kinder geht.  \n\nVor Kurzem wurde eine wichtige Sicherheitsl\u00fccke im \nBereich des Jugendmedienschutzes geschlossen. Ich \nerinnere noch einmal an den Medienschutzvertrag. Bis \ndato war es Kindern untersagt \u2013 oder zumindest sollten \ndie Kontrollen in den Verkaufsstellen so funktionieren \u2013, \nbestimmte Produkte, bestimmte Spiele im Laden nicht zu \nerwerben. Auf der anderen Seite war es f\u00fcr sie allerdings \nleicht, diese im Internet herunterzuladen. Wenn es also \nRegeln f\u00fcr den Einzelhandel gibt, dann m\u00fcssen genau \ndiese auch f\u00fcr das weltweite Netz gelten; denn auch hier \nmuss der Jugendschutz greifen. Deswegen wurde der neue \nJugendmedienschutzvertrag so unterzeichnet. Es wird \nk\u00fcnftig eine freiwillige Alterskennzeichnung durch die \nWebseitenanbieter f\u00fcr deren Inhalte geben. Diese Freiwil-\nligkeit m\u00f6chte ich aber hier noch einmal besonders \nhervorheben. Es geht uns um einen sachlichen Umgang \nmit den gegens\u00e4tzlichen Interessen: dem Jugendschutz \u2013 \nalso dem Schutz der Konsumenten \u2013 und auf der anderen \nSeite der Meinungsfreiheit. \n\nAuf diese Alterskennzeichnung, die jetzt freiwillig m\u00f6g-\nlich ist, k\u00f6nnen spezielle Filterprogramme zugreifen, die \nvon den Eltern, gegebenenfalls auch den Gro\u00dfeltern, auf \nden Computern der Kinder zu installieren sind. Es ist und \nbleibt allerdings die Entscheidung der Eltern, ob und \nwelche Inhalte sie f\u00fcr ihre Kinder sperren. Der Gesetzge-\nber allein kann in diesem schnelllebigen Bereich nicht \numfassend pr\u00e4ventiv wirken. Ein Schutz der Kinder kann \nhier nur erreicht werden, wenn Eltern, unterst\u00fctzt von \n\nP\u00e4dagogen und von Vereinen, zum Beispiel der \u201eAktion \nJugendschutz Sachsen e. V\u201c, die Medienkompetenz ihrer \nKinder f\u00f6rdern und sie fr\u00fchzeitig zu selbstbewussten und \nselbstbestimmten Nutzern erziehen. \n\nNehmen wir also die Eltern als die wichtigste gesell-\nschaftliche St\u00fctze im Leitbild unserer modernen Verbrau-\ncherpolitik mit ins Boot, aber lassen wir sie damit nicht \nallein und wertsch\u00e4tzen wir jeden Tag ihr Engagement. \nMein Dank geht an alle Eltern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie freiwillige Selbstverpflichtung, wie sie f\u00fcr mich im \nVerbraucherschutz wesentlich ist, ist allerdings nicht \nimmer vorbehaltlos zu sehen. Wenn es um die Privatsph\u00e4-\nre der B\u00fcrger und den sicheren Umgang mit deren Daten \ngeht, ist das Schutzniveau des B\u00fcrgers deutlich h\u00f6her. Das \nist auf viele Bereiche \u00fcbertragbar. Ich m\u00f6chte nur bei-\nspielhaft das Kinderschutzgesetz nennen, das wir im \nletzten Mai-Plenum hier verabschiedet haben. Bei dessen \nErarbeitung haben wir als FDP auf die Datensicherheit \ngeachtet. M\u00f6glichst wenige Institutionen sollen die in \ndiesem Gesetz erhobenen Daten \u00fcberhaupt abrufen \nk\u00f6nnen. Sobald die entsprechenden U-Untersuchungen im \nRahmen dieses Gesetzes stattgefunden haben, werden \ndiese Daten sofort wieder gel\u00f6scht. Auch bei der Einf\u00fch-\nrung der Gesundheitskarte wird es f\u00fcr uns Grundvoraus-\nsetzung sein, dass der Nachweis von sicherer Datenspei-\ncherung, Datenabruf und Daten\u00fcbertragung erbracht wird. \nErst dann wird es zu dieser Einf\u00fchrung kommen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen einen \nstarken Verbraucherschutz. F\u00fcr die unerm\u00fcdliche und \nstets professionelle Arbeit der Verbraucherzentralen \u2013 \nauch unter den nicht einfachen haushalterischen Bedin-\ngungen \u2013 m\u00f6chte ich mich in diesem Zusammenhang \nrecht herzlich bedanken. Ich erachte ihre Arbeit als \n\u00e4u\u00dferst wichtig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie S\u00e4chsische Verbraucherzentrale hat in ihrem aktuellen \nT\u00e4tigkeitsbericht zu Recht von einem zunehmend kom-\nplexer werdenden und damit schwer \u00fcberschaubaren \nMarkt gesprochen. Nat\u00fcrlich nimmt der Verbraucher-\nschutz dadurch einen immer gr\u00f6\u00dferen Stellenwert ein. \nGleichzeitig wird es aber auch immer schwieriger, alle \nverbraucherschutzrelevanten Bereiche zu erfassen. Gera-\nde deswegen verst\u00e4rkt auf Reglementierung, Kontrolle \nund Einschr\u00e4nkung zu setzen w\u00e4re aus unserer Sicht der \nv\u00f6llig falsche Weg. Einen 24-st\u00fcndigen Schutz f\u00fcr sieben \nTage in der Woche wird es in diesem schnelllebigen \nBereich nicht geben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit dem Inkrafttreten des Koalitionsvertrages von CDU \nund FDP wurde mit dem S\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz erstmals in Sachsen ein \nMinisterium installiert, das federf\u00fchrend f\u00fcr die Belange \nder Verbraucher zust\u00e4ndig ist. Ich denke, das macht auch \ndeutlich, dass uns wirksamer Verbraucherschutz wichtig \n\n 1402\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nist, und zwar \u2013 das sage ich ganz klar \u2013 unter der Maxime, \ndass der Verbraucher m\u00fcndig ist und f\u00fcr sich selbst \nVerantwortung tr\u00e4gt. Selbstbewusste Verbraucher, die \nklug und informiert entscheiden, sind die besten Garanten \nf\u00fcr ein hohes Niveau im Verbraucherschutz. \n\nDie Verbraucher wollen nicht vom Staat bevormundet \nwerden, sondern erwarten v\u00f6llig zu Recht Informationen, \nWissen \u00fcber die M\u00e4rkte und effektive Schutzrechte. \nVerbotspolitik schadet der Freiheit und der Vielfalt. \nUnsere Aufgabe ist es nicht, die Menschen vor dem Markt \nzu sch\u00fctzen, sondern sie im Markt zu st\u00e4rken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \nWeichert, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die eben geh\u00f6rte Fachregierungser-\nkl\u00e4rung unterschied sich von den bisher geh\u00f6rten in \npositiver Weise, n\u00e4mlich an den Stellen, an denen Frau \nStaatsministerin zum Beispiel das Verbraucherschutzin-\nformationsgesetz und dessen Umsetzung kritisiert, und \ndort, wo sie sich f\u00fcr s\u00e4chsische Smileys einsetzen will. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAndererseits ist die heutige Regierungserkl\u00e4rung wieder \neinmal ein anschauliches Beispiel daf\u00fcr, wie die Koalition \ndavon ablenken m\u00f6chte, dass sie in ihrer bisherigen \nAmtszeit so rein gar nichts hinbekommen hat. \n\nIch bin ja schon gespannt, welcher Minister nach der \nSommerpause hier als n\u00e4chster zur Fachregierungserkl\u00e4-\nrung ans Rednerpult darf. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hatte \nn\u00e4mlich in den vergangenen Monaten nichts anderes vor, \nals an den S\u00e4ulen des Verbraucherschutzes in Sachsen zu \ns\u00e4gen. Wie konnten Sie nur angesichts dieser Fakten auf \ndie Idee kommen, das Budget der Verbraucherzentrale \nSachsen f\u00fcr 2010 um eine halbe Million Euro zu k\u00fcrzen? \nIm gleichen Zeitraum sorgte die Finanz- und Wirtschafts-\nkrise f\u00fcr steigende Nachfrage nach Beratung durch \nunabh\u00e4ngige Verbraucherzentralen. Wenn Sie sich jetzt \nhinstellen und sich feiern, dass Sie die Insolvenz der \nVerbraucherzentrale Sachsen, die f\u00fcr 2011 tats\u00e4chlich \ndrohte, abgewendet und deren Unabh\u00e4ngigkeit erhalten \nhaben, dann finde ich das schon ein wenig dreist. Das ist \nkein Verdienst, sondern eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, meine \nDamen und Herren. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Clau\u00df, verstehen Sie \nmich bitte nicht falsch. Ich kann mir schon vorstellen, \ndass Sie diesen K\u00fcrzungsunsinn selbst gern abgewendet \nh\u00e4tten. Doch ich vermute, dass der Verbraucherschutz im \nKabinett und bei der Verteilung der Finanzen keinen \nangemessenen Stellenwert hat. \n\nMeine Damen und Herren! Auch im zust\u00e4ndigen Ministe-\nrium ist der Verbraucherschutz noch nicht komplett \nangekommen. Das zeigt sich zum einen darin, dass in \nIhrem Haus immer noch keine Abteilung Verbraucher-\nschutz eingerichtet ist. Es gibt lediglich ein Referat, \nworan man den Stellenwert des Themas ablesen kann. \n\n(Zuruf: Immerhin!) \n\nZum anderen liegt beispielsweise \u2013 das hat Herr Jurk auch \nschon kritisiert \u2013 der technische Verbraucherschutz beim \nWirtschaftsminister und entzieht sich damit Ihrem Ein-\nfluss. Hier ist eine schnelle B\u00fcndelung und Aufwertung \ndringend angeraten. \n\nUnd, Frau Clau\u00df, nach acht Monaten Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr \nVerbraucherschutz k\u00f6nnte das langsam auch einmal auf \ndem Eingangsschild Ihres Ministeriums bekannt gegeben \nwerden. Bis gestern Abend war das aber noch nicht der \nFall. \n\nDas alles macht Verbraucherinnen und Verbraucher zu \nRandfiguren des Regierungshandelns und sorgt f\u00fcr Frust \nund Politikverdrossenheit. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der Koalition! Laut \nUmfragen sehen nur 14 % die CDU/CSU und nur 4 % die \nFDP als verbraucherpolitisch kompetent. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie h\u00f6chste Kompetenz wurde in der Umfrage \u00fcbrigens \nmit 28 % B\u00dcNDNIS 90/DEN GR\u00dcNEN zugeschrieben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHier wurde offensichtlich belohnt, dass wir uns seit jeher \nf\u00fcr die Rechte der Verbraucherinnen und Verbraucher \nstark machen. Das ist angekommen. \n\nStatt K\u00fcrzungen das Wort zu reden, hat die Fraktion der \nGR\u00dcNEN bereits im Doppelhaushalt 2009/2010 vorge-\nschlagen, die Mittel f\u00fcr den wirtschaftlichen Verbraucher-\nschutz um 150 000 Euro pro Jahr zu erh\u00f6hen. Die Summe \nist ein Klacks im Vergleich zum Milliarden Euro schwe-\nren Rettungsschirm, den deutsche Politiker \u00fcber den \nBanken aufgespannt haben. \n\nZur\u00fcck nach Sachsen. Es wird h\u00f6chste Zeit, dass die \nStaatsregierung endlich konkrete Ma\u00dfnahmen zur Verbes-\nserung des Verbraucherschutzes im Freistaat ergreift. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin! Ihren Vorsto\u00df begr\u00fc\u00dfe \nich au\u00dferordentlich. In etlichen Punkten, wie zum Bei-\nspiel bei der Einsch\u00e4tzung des Verbraucherschutzinforma-\ntionsgesetzes, bei Ihrer Forderung nach einer Ampelkenn-\nzeichnung oder bei der Einf\u00fchrung des sogenannten \nSmileys f\u00fcr besonders hygienisch arbeitende Betriebe, \nsteht meine Fraktion auf Ihrer Seite; denn das ist die Seite \nder Fortschrittlichen, n\u00e4mlich derjenigen, die verstanden \nhaben, dass es der Wirtschaft nur dann gut geht, wenn es \nauch den Verbrauchern gut geht. Wenn ich mich aber \numschaue, bef\u00fcrchte ich, dass Sie in Ihrer Koalition damit \nnoch ziemlich allein dastehen. \n\n 1403\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nInwiefern die vereinbarten Neuerungen mehr als reine \nSymbolik werden, bleibt abzuwarten und h\u00e4ngt ganz \nentscheidend von Ihrer Durchsetzungskraft ab, Frau \nMinisterin. Ich w\u00fcnsche Ihnen diese Kraft vor allem im \nInteresse unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Deren Situati-\non als Verbraucher hat sich in den zur\u00fcckliegenden Jahren \ndeutlich verschlechtert, denn unser Alltag ist komplexer \nund un\u00fcbersichtlicher geworden. \n\nZum Beispiel k\u00f6nnen wir rund um die Uhr Tausende \nProdukte kaufen und m\u00fcssen zwischen 750 Telefontarifen \noder 530 verschiedenen privaten Haftpflichtversicherun-\ngen ausw\u00e4hlen. Zum Beispiel gibt es trotz des Oligopols \nvon vier prim\u00e4ren Energieanbietern insgesamt 15 000 \nTarife. Zum Beispiel werden im Internet personenbezoge-\nne Daten erfasst, verarbeitet und an Dritte weiterverkauft. \nDie Details entziehen sich meist unserer Kenntnis und \nsind f\u00fcr Laien kaum noch nachvollziehbar. Zum Beispiel \nk\u00f6nnen Sonderregelungen im Kleingedruckten von \nVertr\u00e4gen zu b\u00f6sen \u00dcberraschungen werden, oder denken \nSie \u2013 als letztes Beispiel \u2013 an die T\u00e4uschung der Verbrau-\ncherinnen und Verbraucher mit Analogk\u00e4se, ESL-Milch \nund Klebeschinken. \n\nMeine Damen und Herren! Ohne Beratung drohen Fehl-\nentscheidungen mit schwerwiegenden Folgen. 30 Milliar-\nden Euro Schaden in Deutschland allein durch falsche \nAnlageberatung! Laut dem Creditreform-Schuldneratlas \nsind mehr als 10 % aller Haushalte in Deutschland bereits \nheute \u00fcberschuldet. Privatinsolvenzen erh\u00f6hen durch die \nMehrbelastung der Sozialkassen den Druck auf den Staat \nund bremsen die Binnennachfrage \u2013 und damit unsere \nWirtschaft \u2013 aus. \n\nUngesunde Lebensmittel gef\u00e4hrden die Gesundheit und \nsorgen f\u00fcr den Vormarsch ern\u00e4hrungsbedingter Krankhei-\nten wie Fettleibigkeit und Diabetes. Laut Berufsverband \nder Kinder- und Jugend\u00e4rzte sind in Deutschland knapp \nzwei Millionen Kinder und Jugendliche zu dick, \n70 Milliarden Euro pro Jahr fallen als Folgekosten ern\u00e4h-\nrungsbedingter Krankheiten in Deutschland an. \n\nUm in puncto gesunde Ern\u00e4hrung etwas zu tun, sollten \ns\u00e4chsische Sch\u00fcler am europ\u00e4ischen Schulobstprogramm \nteilnehmen. Die Staatsregierung hatte vor den Wahlen \ndiesem Programm im Bundesrat bereits zugestimmt, doch \ngemeinsam mit der FDP machte Umweltminister Kupfer \nkurz darauf eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts und bescherte uns die \n\u201eschwarz-gelbe Vitaminblockade\u201c, um die Eigenmittel \ndes Landes in H\u00f6he von 300 000 Euro nicht aufbringen zu \nm\u00fcssen. \n\n(Lachen der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund Stefan Brangs, SPD) \n\nSchlie\u00dflich lie\u00df der Freistaat lieber 900 000 Euro verfal-\nlen, als die Gesundheit s\u00e4chsischer Kinder zu f\u00f6rdern. \n\nEin weiteres Armutszeugnis ist die Umsetzung des \nVerbraucherinformationsgesetzes; wir sprachen bereits \ndavon. Mit ihm sollte jeder B\u00fcrger das Recht bekommen, \nbei den Beh\u00f6rden Informationen zu Lebensmitteln, \nFuttermitteln sowie Gegenst\u00e4nden des t\u00e4glichen Bedarfs \n\nabzufragen. Doch statt auf Verbraucherinformationen \nsto\u00dfen interessierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf ver-\nschlossene Akten. Zwar wird von den Beh\u00f6rden vor \ngroben Verst\u00f6\u00dfen gegen die Lebensmittelsicherheit \ngewarnt, wer aber konkret Namen und Lieferant bzw. \nHersteller wissen m\u00f6chte, um zum Beispiel beim Einkauf \ndarauf zu achten, tappt weiter im Dunkeln. \n\nZu diesem Schluss kam die Verbraucherzentrale Sachsen \nnach einer Anfrage bei der Landesuntersuchungsanstalt zu \nirref\u00fchrend gekennzeichneten Schinkenimitaten. Deren \nAntwort kam \u00fcbrigens \u201eschon\u201c nach sechs Monaten und \nenthielt eine allgemeine \u00dcbersicht von sehr geringem \nNutzen. Meine Damen und Herren, so wird aus dem \nInformationsrecht ein Pseudorecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWer Transparenz erwartet: Fehlanzeige. Das dicke Ende \nkam dann noch in Form einer Kostennote in H\u00f6he von \nknapp 1 000 Euro. \n\nFrau Clau\u00df, auf der Website ihres Staatsministeriums \nhei\u00dft es zu den Kosten der Verbraucherinformation \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eDie H\u00f6he der Geb\u00fchr richtet sich dabei nach \ndem Aufwand, den die jeweilige Anfrage ausl\u00f6st. In der \nRegel wird zur Deckung des tats\u00e4chlich entstehenden \nVerwaltungsaufwandes eine Geb\u00fchr im unteren Bereich \ndes Geb\u00fchrenrahmens ausreichend sein.\u201c \n\n1 000 Euro sind bei mir jedenfalls keine Geb\u00fchr im \nunteren Bereich des Geb\u00fchrenrahmens, und Sie wissen \ndoch ganz genau, dass sich so etwas herumspricht und die \nVerbraucherinnen und Verbraucher von weiteren Anfra-\ngen abh\u00e4lt. So kann man ein ganzes Gesetz ad absurdum \nf\u00fchren und sich l\u00e4stige Arbeit vom Hals schaffen! \n\nMeine Damen und Herren! Ich stimme mit der Forderung \nder Verbraucherzentrale \u00fcberein, die den kostenfreien \nZugang zu solchen Informationen zum Inhalt hat. Wer \nLebensmittel irref\u00fchrend kennzeichnet, verst\u00f6\u00dft gegen \nlebensmittelrechtliche Vorschriften. Das VIG sieht vor, \ndass Ausk\u00fcnfte \u00fcber Verst\u00f6\u00dfe geb\u00fchrenfrei zu erteilen \nsind. Deutschlandweit ergaben Kontrollen bei fast jedem \nvierten Betrieb M\u00e4ngel \u2013 von Missst\u00e4nden bei der Hygie-\nne bis hin zu bewusster Irref\u00fchrung in der Kennzeich-\nnung. So war jede f\u00fcnfte Fleischprobe nicht einwandfrei. \n\nWir brauchen ein System, bei dem es sich f\u00fcr Betriebe \nnicht lohnt, Verbraucher zu t\u00e4uschen. Solange keine \nNamen genannt und Betriebe Informationen \u00fcber Bean-\nstandungen als Betriebsgeheimnisse einstufen, die nicht \nan die \u00d6ffentlichkeit gegeben werden, kommen wir nicht \nvoran. Die Ergebnisse der \u00dcberpr\u00fcfung m\u00fcssen \u00f6ffentlich \ngemacht werden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDas von Ihnen angesprochene Smiley-Projekt ist ein gutes \nBeispiel. Im Berliner Bezirk Pankow funktioniert es \nbereits. Unternehmen, die \u00fcberdurchschnittliche Qualit\u00e4t \nund Hygiene nachgewiesen haben, erhalten dort ein \nZertifikat. Gleichzeitig werden die \u201eSchmuddelkinder\u201c \nnamentlich auf einer Internetseite ver\u00f6ffentlicht. Das \n\n 1404\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nhaben Sie vorhin nicht erw\u00e4hnt, es ist jedoch die zweite \nSeite derselben Medaille und geh\u00f6rt eben auch dazu. Nur \nso werden die aus Steuern finanzierten Kontrollen zu \neiner echten Hilfe f\u00fcr die Verbraucher. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion fordert diese \nTransparenz ein, weil wir gut informierte und selbstbe-\nstimmte Verbraucherinnen und Verbraucher wollen. Sie \nhaben es in der Hand, die Welt mit ihrem Einkaufskorb \nein St\u00fcck zu ver\u00e4ndern. Sie haben es in der Hand, unsere \nLebensgrundlage zu sch\u00fctzen und die eigene Lebensquali-\nt\u00e4t zu sichern. Sie haben es in der Hand, die Ausbeutung \nvon Arbeitern in den Entwicklungsl\u00e4ndern, Kinderarbeit, \nTierqu\u00e4lerei, Agrogentechnik und Umweltzerst\u00f6rung zu \n\u00e4chten. \n\nGut informierte Verbraucherinnen und Verbraucher haben \nMacht und Einfluss \u2013 so viel, dass mancher Politiker und \ndie schwarzen Schafe unter den Unternehmern sp\u00fcrbar \nAngst haben. Diese Angst f\u00fchrt dazu, dass sie alles \nversuchen, um die Verbraucher im Unklaren zu lassen. \nAktuelles Beispiel ist die Ampelkennzeichnung bei \nLebensmitteln, gegen die sich die Industrie mit H\u00e4nden \nund F\u00fc\u00dfen wehrt; und wir werden sehen, wie heute in \nStra\u00dfburg entschieden wird. \n\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend sich Nestl\u00e9 & Co. \nnicht gern in die Karten sehen lassen, sammeln sie flei\u00dfig \ns\u00e4mtliche Informationen \u00fcber das Konsumverhalten der \nVerbraucher. Da werden Profile angelegt, Datens\u00e4tze \nmiteinander verkn\u00fcpft und personenbezogene Daten \ngehandelt \u2013 alles hinter unserem R\u00fccken. Oft ist nicht \nersichtlich, welche Daten erhoben werden, was mit ihnen \ngeschieht und an wen sie weitergegeben werden. Das \naktuelle Beispiel Google Street View zeigt, wie lax der \nDatenschutz gehandhabt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie intensive Zusammenarbeit von Staatsregierung und \nVerbraucherzentrale ist ein erster Schritt, den wir begr\u00fc-\n\u00dfen. Die Schrittweite ist allerdings davon abh\u00e4ngig, wie \ndie finanzielle Ausgestaltung ausf\u00e4llt. Wir sind eben keine \nK\u00e4ngurus, die auch mit leerem Beutel gro\u00dfe Spr\u00fcnge \nmachen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \nDr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Als einige der sensibelsten Teilberei-\nche des Verbraucherschutzes sind wohl die Themen \nLebensmittelsicherheit, -hygiene und -kennzeichnung \nanzusehen. \n\nDurch zahlreiche Anfragen hat die NPD-Fraktion in der \nVergangenheit die Irref\u00fchrung und die gesundheitliche \nGef\u00e4hrdung der Verbraucher angeprangert und themati-\nsiert \u2013 ob es nun um den Einsatz von sogenanntem Ana-\n\nlogk\u00e4se, um Klebefleisch, Schmuddeld\u00f6ner oder Amitraz-\nkontaminiertes Obst ging. \n\nAus der Antwort auf eine Kleine Anfrage des NPD-\nAbgeordneten Winfried Petzold vom Dezember 2009 geht \nhervor, dass im Jahr 2009 bis dahin durch die Beh\u00f6rden \nim Freistaat Sachsen 194 Verst\u00f6\u00dfe gegen das Lebensmit-\ntelrecht festgestellt wurden \u2013 nur bezogen auf die Verlet-\nzung der Kennzeichnungspflicht beim Einsatz von Ana-\nlogk\u00e4se, also bei K\u00e4seimitaten. In lediglich einem dieser \nF\u00e4lle wurde ein Strafverfahren eingeleitet, ansonsten nur \nOrdnungswidrigkeitsverfahren. In vielen F\u00e4llen belie\u00df es \ndie Beh\u00f6rde bei einer Ordnungsverf\u00fcgung zur Abstellung \nder M\u00e4ngel. Vielleicht sollte die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung auch einmal \u00fcber eine etwas strengere und angemes-\nsenere Ahndung lebensmittelrechtlicher Verst\u00f6\u00dfe nach-\ndenken. \n\n\u00c4hnlich sieht es bei Verst\u00f6\u00dfen gegen fleischhygienerecht-\nliche Vorschriften im Zusammenhang mit den sogenann-\nten D\u00f6ner-Imbissen aus. Obwohl im Jahr 2008 in \n210 Betrieben in Sachsen Verst\u00f6\u00dfe in insgesamt 5 894 \nF\u00e4llen festgestellt wurden, f\u00fchrte dies nur in 2,3 % aller \nF\u00e4lle zur Einleitung von Bu\u00dfgeldverfahren und nur in \n0,3 % aller F\u00e4lle zu einem Strafverfahren. Obwohl die \nStaatsregierung mittlerweile wissen m\u00fcsste, dass solche \nVerst\u00f6\u00dfe sehr h\u00e4ufig in Betrieben festgestellt werden, \nderen Inhaber, Betreiber oder Mitarbeiter ausl\u00e4ndischer \nHerkunft sind, weigert sie sich nach wie vor beharrlich, \ndie Nationalit\u00e4t des Personals bei der statistischen Erfas-\nsung zu ber\u00fccksichtigen. \n\nTrotz der offensichtlichen und lange bekannten Missst\u00e4n-\nde werden nach unserem Kenntnisstand die \u00dcberpr\u00fc-\nfungsintervalle in der lebensmittelrechtlichen \u00dcberwa-\nchung nicht verk\u00fcrzt; und auch wenn die Kontrollen \nrisikoorientiert sind, wie es Frau Staatsministerin vorhin \nsagte, so ist es doch eine Einbu\u00dfe, wenn beispielsweise \nim Jahr 2008 eine Viertelmillion weniger Kontrollen \ndurchgef\u00fchrt wurden als noch im Jahr 2002. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin! Sie k\u00fcndigen an, ein \ns\u00e4chsisches Smiley-System einf\u00fchren zu wollen, das eine \nlebensmittelrechtliche Kennzeichnung gastronomischer \nBetriebe darstellen soll. Damit soll die notwendige Trans-\nparenz f\u00fcr den Verbraucher hergestellt werden. Diesem \nZweck soll auch eine gemeinsame Internetplattform \ndienen. Sie k\u00fcndigen in diesem Zusammenhang an, f\u00fcr \neine verbraucherfreundlichere Ausgestaltung des Verbrau-\ncherinformationsgesetzes eintreten zu wollen und hierf\u00fcr \nauf Bundesebene initiativ zu werden. Das ist l\u00f6blich, Frau \nClau\u00df, und es findet unsere volle Unterst\u00fctzung. \n\nAllerdings bin ich schon der Meinung, dass es ohne \nWeiteres m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, eine entsprechende \nInternetplattform schon fr\u00fcher auf Landesebene einzuf\u00fch-\nren. In D\u00e4nemark ist beispielsweise seit 1996/97 ein \neigenst\u00e4ndiges Ministerium f\u00fcr Lebensmittelfragen, also \nim Sinne des Verbraucherschutzes, zust\u00e4ndig. In Deutsch-\nland wurde erst zum 01.05.2008 das Verbraucherinforma-\ntionsgesetz in Kraft gesetzt, mit dem jeder nat\u00fcrlichen \noder juristischen Person Zugang zu Informationen \u00fcber \n\n 1405\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nErzeugnisse im Sinne des Lebensmittel- und Futtermittel-\ngesetzbuches gew\u00e4hrt werden soll. \n\nZiel des Verbraucherinformationsgesetzes \u2013 so ist es auch \nauf den Internetseiten des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz nachlesbar \u2013 ist \u2013 \nZitat \u2013: \u201e... die Gew\u00e4hrung einer umfassenden Verbrau-\ncherinformation im Sinne der modernen Verbraucherpoli-\ntik durch Zugang zu amtlichen Informationen. Dies \ngeschieht durch radikalen Wechsel vom bisher geltenden \nGrundsatz der Verschwiegenheit (Amtsgeheimnis) bzw. \nder beschr\u00e4nkten Akten\u00f6ffentlichkeit hin zu einer nahezu \nunbeschr\u00e4nkten Akten\u00f6ffentlichkeit.\u201c \n\nMittlerweile beklagen allerdings Experten die zur\u00fcckhal-\ntende Informationspolitik deutscher Beh\u00f6rden bei der \nUmsetzung des Gesetzes. Auf \u201eSpiegel Online\u201c vom \n23.05.2010 wird der Greenpeace-Experte Redelfs mit den \nWorten zitiert \u2013 Zitat \u2013: \u201eUnternehmen deklarieren erst \nmal jede Information, die ihnen unangenehm werden \nk\u00f6nnte, zum Gesch\u00e4ftsgeheimnis.\u201c Dagegen k\u00f6nne man \nzwar Widerspruch einlegen, aber welcher Verbraucher \nmacht diesen Verfahrensweg mit? \n\nAuch das SMS schreckt den informationsbed\u00fcrftigen \nVerbraucher mit langatmigen Erl\u00e4uterungen zum An-\ntragsprozedere eher ab und weist dar\u00fcber hinaus erst \neinmal auf die vielen m\u00f6glichen Ausschlussgr\u00fcnde hin, \ndie einer Auskunftserteilung zu lebensmittelrechtlichen \nbzw. -hygienischen Fragen entgegenstehen. Dem gleichen \nZweck dient im Endeffekt auch die abschlie\u00dfende Kos-\ntenwarnung von 5 bis 250 Euro. Somit ist die Anfrage \ndoch wohl eher unerw\u00fcnscht. \n\nDabei dr\u00e4ngen mittlerweile selbst die Gerichte auf eine \nstrengere Umsetzung des Gesetzes und halten den Beh\u00f6r-\nden immer wieder eine falsche Abw\u00e4gung vor. Das \nVerbraucherinformationsgesetz ziele auf ein hohes Ma\u00df \nan Transparenz und eine m\u00f6glichst rasche Information der \n\u00d6ffentlichkeit ab, urteilte etwa der Bayerische Verwal-\ntungsgerichtshof im Dezember 2009. Das Gesetz begr\u00fcn-\nde kein Schutzrecht zugunsten des kontrollierten Betrie-\nbes. Das Oberverwaltungsgericht Sachsen-Anhalt ging im \nM\u00e4rz 2010 noch einen Schritt weiter \u2013 Zitat \u2013: \u201eM\u00f6gliche \nAbsatzeinbu\u00dfen der betreffenden Firmen sind im Falle \nder \u00dcberschreitung von dem Verbraucherschutz dienen-\nden Normwerten nicht schutzw\u00fcrdig.\u201c \n\nIm \u00dcbrigen: Der Berliner Bezirk Pankow zeigt bereits seit \nFebruar 2009, dass eine verbraucherfreundliche Umset-\nzung des Verbraucherinformationsschutzgesetzes m\u00f6glich \nist, und versieht Betriebe, die sich durch besonders \npenible Einhaltung hygienischer und lebensmittelrechtli-\ncher Vorgaben auszeichnen, mit einem entsprechenden \nQualit\u00e4tssiegel, das \u2013 in den Betrieben gut einsehbar \u2013\n zusammen mit einer Urkunde dem Verbraucher die \nnotwendige Sicherheit gibt. \n\nGleichzeitig existieren f\u00fcr jedermann auch im Internet \neinsehbare Positiv- und Negativlisten, in denen sowohl \ndie ausgezeichneten als auch die beanstandeten Betriebe \nmit Beispielbildern und \u2013 in letzterem Fall \u2013 mit konkre-\nten Beanstandungen aufgef\u00fchrt sind. Dabei schreckt die \n\nVeterin\u00e4r- und Lebensmittelaufsicht in Berlin-Pankow \nauch nicht davor zur\u00fcck, die vielen beanstandeten Asia-\nImbiss- und D\u00f6nerbuden mit Namen, Anschrift, Bean-\nstandungsgr\u00fcnden und Beispielbildern aufzuf\u00fchren. \n\nWenn Sie uns also jetzt f\u00fcr Fr\u00fchjahr 2011 eine neue \nInternetplattform und f\u00fcr den Freistaat Sachsen ein \nSmiley-System ank\u00fcndigen, dann kann ich nur sagen: Tun \nSie es einfach! Zeit genug hatten Sie. \n\nZum Thema Lebensmittel\u00fcberwachung darf ich hier die \nForderung der NPD nach Einrichtung eines Landesge-\nsundheitsamtes erneuern, die wir an dieser Stelle erst \nk\u00fcrzlich im Zusammenhang mit dem Gesetz zur F\u00f6rde-\nrung der Teilhabe von Kindern an Fr\u00fcherkennungsunter-\nsuchungen erhoben hatten. Da die Beh\u00f6rden im Freistaat \nSachsen, wenn man die zur\u00fcckgegangene Zahl der Pr\u00fc-\nfungen betrachtet, mit den Aufgaben der Lebensmittel-\n\u00fcberwachung m\u00f6glicherweise an Grenzen gelangt sind, \nkommt der Einrichtung eines Landesgesundheitsamtes \nmit entsprechender Zust\u00e4ndigkeit eine besondere Bedeu-\ntung zu. \n\nDie Notwendigkeit der Einrichtung eines Landesgesund-\nheitsamtes ergab sich f\u00fcr uns auch aus der datenschutz-\nrechtlichen Problematik, dass bei dem oben erw\u00e4hnten \nGesetz \u00fcber die Fr\u00fcherkennungsuntersuchung die Kas-\nsen\u00e4rztliche Vereinigung vollkommen systemwidrig den \nDatenabgleich sowohl f\u00fcr die gesetzlich als auch f\u00fcr die \nprivat Versicherten \u00fcbernehmen soll. Unsere Bedenken \nhierzu hatten wir bereits ausf\u00fchrlich dargestellt, und wie \nSie wissen, werden diese im Wesentlichen vom Daten-\nschutzbeauftragten des Freistaates geteilt. \n\nDamit w\u00e4ren wir beim Thema Datenschutz als Teilbereich \ndes Verbraucherschutzes. Hierbei m\u00f6chte ich mich auf \nden geplanten Bankdatenklau und den Angriff auf die \ndatenschutzrechtliche Souver\u00e4nit\u00e4t und Integrit\u00e4t \nDeutschlands konzentrieren, wie uns das mit dem von den \nUSA und der Bundesregierung lancierten sogenannten \nSwift-Abkommen bevorsteht. Auch das EU-Parlament ist \nin Ausnahmef\u00e4llen mal zu etwas zu gebrauchen. Wenn die \nParlamentarier in Br\u00fcssel ab und zu deutsche Interessen \nbesser vertreten als deutsche Landtags- und Bundestags-\nabgeordnete, dann liegt das aber nur daran, dass die \nNationsvergessenheit und die Unterwerfung unter US-\namerikanische Interessen wohl nirgends konsequenter \npraktiziert wird als in Deutschland. \n\nSo konnte sich das EU-Parlament im Februar gl\u00fcckli-\ncherweise dazu durchringen, das Swift-Abkommen \nabzulehnen. Doch die Vorgaben aus Br\u00fcssel f\u00fcr eine \nNeuverhandlung sind nicht klar und nicht eindeutig \ngenug. Einfach nur \u2013 Zitat \u2013 \u201estrengere Auflagen f\u00fcr die \nWeitergabe von Kontodaten an die USA zu fordern\u201c, wie \nes der EU-Datenschutzbeauftragte Peter Hastings j\u00fcngst \nforderte, das gen\u00fcgt nicht, meine Damen und Herren. Ich \nfordere die S\u00e4chsische Staatsregierung daher auf, umge-\nhend auf der Ebene der EU und \u00fcber den Bundesrat bzw. \ndie Bundesregierung darauf hinzuwirken, das Swift-\nAbkommen ein f\u00fcr allemal endg\u00fcltig, unwiderruflich zu \nstoppen. Deutschland darf nicht dabei mitmachen, die \n\n 1406\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nDaten seiner B\u00fcrger und der B\u00fcrger Europas den USA frei \nHaus zu liefern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nKommen wir nun von den Bankdaten und der Datensi-\ncherheit zu den Bankgeb\u00fchren, die uns im Rahmen des \nVerbraucherschutzes ebenfalls zu interessieren haben. \nAufgeschreckt durch die Berichterstattung verschiedener \nPrintmedien im Oktober 2009, richtete unser Abgeordne-\nter Arne Schimmer bereits im November 2009 eine Kleine \nAnfrage an die Staatsregierung zum Thema Kontof\u00fch-\nrungsgeb\u00fchren. Es war bekannt geworden, dass etwa \n9 000 Kunden der Osts\u00e4chsischen Sparkasse von Erh\u00f6-\nhungen der Kontof\u00fchrungsgeb\u00fchren betroffen sind. Die \nErh\u00f6hung war zum 01.12.2009 beschlossen worden. Statt \nder bisher \u00fcblichen 3 Euro wurden die Geb\u00fchren f\u00fcr \nInhaber von Konten, die aufgrund von Liquidit\u00e4tsproble-\nmen nach Darstellung der Sparkasse einer besonderen \n\u00dcberwachung bed\u00fcrfen, auf 12 Euro im Monat angeho-\nben. Wir alle k\u00f6nnen uns sicher denken, dass es sich bei \nden Betroffenen \u00fcberwiegend um Menschen handelt, die \nGrundsicherung im Alter oder ALG II beziehen. Am Ende \nk\u00f6nnten nach diesem Bericht an die 200 000 Kunden der \nOsts\u00e4chsischen Sparkasse \u00fcber kurz oder lang hiervon \nbetroffen sein. \n\nDie Vermutung liegt nahe, dass die Osts\u00e4chsische Spar-\nkasse mit der beschlossenen Vervierfachung der Geb\u00fchren \nf\u00fcr den genannten Personenkreis eine K\u00fcndigungswelle \nausl\u00f6sen will, um sich der offenbar aus ihrer Sicht unlieb-\nsamen Kunden zu entledigen, auch wenn die S\u00e4chsische \nStaatsregierung dies, wie nicht anders zu erwarten, \nbestreitet. Die Anfrage ergab aber auch, dass nicht nur die \nOsts\u00e4chsische Sparkasse, sondern auch die Sparkassen \nChemnitz, Erzgebirge, Mei\u00dfen und Muldental solche \nsogenannten angepassten Bepreisungen vorgenommen \nhaben. Die Sparkasse Mei\u00dfen schie\u00dft dabei den Vogel ab \nmit einer Geb\u00fchr von 15 Euro im Monat f\u00fcr Konten mit \nerh\u00f6htem Aufwand, wie es hei\u00dft. Das ist Verbraucher-\nfeindlichkeit pur, meine Damen und Herren! Hier ist aus \nunserer Sicht, aus Sicht der NPD-Fraktion, dringend das \nentschlossene Einschreiten der Staatsregierung geboten. \u2013 \nSo viel zum Verbraucherschutz im Speziellen. \n\nAbschlie\u00dfend sei mir aber noch erlaubt, etwas Grunds\u00e4tz-\nliches zu sagen: Verbraucherschutz wird zum Neben-\nschauplatz, wenn Sie nicht endlich dem Problem der \ndemografischen Katastrophe wirksam entgegentreten. \nDiese Gegenma\u00dfnahme kann aus Sicht der NPD-Fraktion \nund der meisten Menschen in diesem Land eben nicht die \nZuwanderung sein. Ich m\u00f6chte mit einem Zitat der sicher \nvon allen hier \u201ehei\u00df geliebten\u201c Eva Herman enden: \u201e1968 \nlag die Geburtenrate in Deutschland noch bei \u00fcber \n2,2 Kindern pro Paar. Diese Zahl ist n\u00f6tig, damit eine \nGesellschaft \u00fcberlebt. 1972 ist sie auf etwas \u00fcber 1,3 \ngefallen und blieb dort bis heute. Die gesamte Gesell-\nschaft, nicht nur in Deutschland, sondern in ganz Europa, \nwird aussterben. Aussterben, da lachen jetzt viele und \nsagen: Ist doch egal, in China gibt es noch gen\u00fcgend \nLeute. Aber eine Gesellschaft, die stirbt, so wie unsere, \n\nwird zu einer Gesellschaft der Besitzstandswahrung und \nnicht der Investition und Innovation. Sie stirbt.\u201c \u2013 So viel \nzum Zitat. Nun tun Sie endlich etwas, um die wirklichen, \nganz gro\u00dfen Probleme in diesem Land zu l\u00f6sen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Gibt es vonseiten der Fraktionen noch Redebe-\ndarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau Staatsministerin, Sie \nw\u00fcnschen noch einmal das Wort? Bitte sch\u00f6n. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Vereinba-\nrung \u00fcber die Zusammenarbeit zwischen dem Freistaat \nSachsen, dem Staatsministerium f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz und der Verbraucherzentrale Sachsen \ne. V., die wir, die Vorsitzende Frau F\u00fcrll und ich, gestern \nin Leipzig unterzeichnet haben, finden Sie auf unserer \nHomepage www.sms.sachsen.de. \n\nWas den Namen und das Schild betrifft, so sch\u00fctzen wir \nunabh\u00e4ngig davon mit allen unseren Referaten den \nVerbraucher und haben dies schon immer getan; denn \nLebensmittel\u00fcberwachung ist Verbraucherschutz, Sicher-\nstellung der Tiergesundheit ist Verbraucherschutz, Ge-\nsundheitsvorsorge ist Verbraucherschutz und Arzneimit-\ntel\u00fcberwachung ist Verbraucherschutz. In diesem Zu-\nsammenhang m\u00f6chte ich an dieser Stelle meinen Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeitern danken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nDamit sind ja alle Fragen beantwortet. Sch\u00f6n,  \ndass wir dar\u00fcber geredet haben! \u2013 Interne \n\nWortwechsel zwischen Abgeordneten der SPD  \nund der GR\u00dcNEN \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Debatte zur Fachregierungserkl\u00e4rung ist nun \nabgeschlossen. Ich rufe den Entschlie\u00dfungsantrag von \nCDU und FDP in der Drucksache 5/2792 auf. Wird \nnochmals Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr, Herr Abg. \nFischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \nw\u00e4hrend der Debatte relativ lange \u00fcber die neuen Medien \ngesprochen und ich bin sehr froh, dass die regierungstra-\ngenden Fraktionen dieses Thema aufgreifen. Ihnen liegt \nes vor. \n\nSie kennen vielleicht das Sprichwort \u201eWir ertrinken in \nDaten, aber wir hungern nach Informationen.\u201c Genau hier \nsetzt der Entschlie\u00dfungsantrag an. Wir wollen ganz \nbesonders soziale Netzwerke mit dem Stellenwert ver-\nkn\u00fcpfen, den der Datenschutz in Zukunft genie\u00dfen wird. \nSie lesen in Punkt 2, dass die St\u00e4rkung der Medienkompe-\n\n 1407\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ntenz ein zentraler Bereich dieser Politik sein wird. In \nPunkt 2b steht der Aspekt des wirtschaftlichen Verbrau-\ncherschutzes im Sinne des Vertragsrechtes. \n\nIhnen allen liegt vor \u2013 bzw. er k\u00f6nnte Ihnen vorliegen, \nwenn er Sie interessiert \u2013 der T\u00e4tigkeitsbericht der s\u00e4chsi-\nschen Verbraucherzentrale 2009. Man hat sich in diesem \nProjekt ganz besonders mit dem wirtschaftlichen Verbrau-\ncherschutz befasst. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich erbitte Ihre \nZustimmung zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte bitte \nzum Antrag sprechen? \u2013 Herr Jurk. Frau Bonk, ich denke, \nHerr Jurk gibt Ihnen bestimmt den Vorrang. Frau \nAbg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Der von den Koalitionsfraktionen \nvorgelegte Entschlie\u00dfungsantrag kann unsere Unterst\u00fct-\nzung nicht finden; \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach?!) \n\nschon deshalb nicht, weil er unterstellt, dass wir der \nRegierungserkl\u00e4rung, die heute hier vorgetragen worden \nist, zustimmen w\u00fcrden. Au\u00dferdem muss ich sagen, dass \nviele Fragen unbeantwortet geblieben sind und leider sehr \nan der Oberfl\u00e4che diskutiert wurde. Frau Staatsministerin, \nSie haben sich zwar eben noch einmal zu Wort gemeldet, \naber Sie haben nichts dazu gesagt, wie Sie zu den Fragen \nder Finanzierung in Bezug auf das Verursacherprinzip im \nVerbraucherschutz sowie zur Einbeziehung der Gelder aus \nKartellverfahren stehen. Das h\u00e4tte ich f\u00fcr wichtig gehal-\nten. \n\nAu\u00dferdem sprechen Sie immer noch vom SMS. Dass das \nSchild noch nicht ge\u00e4ndert ist, ist das eine. Aber vielleicht \nsollten Sie auch die Homepage und die Selbstbezeichnung \ndes Verbraucherschutzes ber\u00fccksichtigen, indem Sie zum \nBeispiel in Zukunft von www.smsv.sachsen.de sprechen. \nAus meiner Sicht gibt es dort noch einiges zu tun. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nNa, na, na, Frau Kollegin!) \n\nHerr Kollege \u201eGenussparole\u201c Fischer \u2013 wo ist er? \u2013, ich \ngehe auf Sie ein: Sie haben zwar zum Thema Stellenwert \ndes Internet gesprochen, aber die Schwerpunktsetzung, \ndie in Ihrem Antrag vorgenommen worden ist, w\u00fcrde bei \nuns ganz anders ausfallen. Wir fordern die Einf\u00fchrung \neiner Verbrauchervertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung. Beim Thema \nStellenwert des Internet geht es bei dem, was Sie als \nSprichwort bezeichnen, nicht um das Verh\u00e4ltnis von \nDaten und Informationen, sondern von Bildung und \nInformationen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nVor diesem Hintergrund brauchen wir eine St\u00e4rkung von \nNormplanregelungen zum Daten- und Verbraucherschutz \n\u2013 und nicht einfach nur die Benennung in diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag. Insofern geht uns das nicht weit \ngenug. \n\nAu\u00dferdem fordern wir eine Novellierung des Verbrau-\ncherinformationsgesetzes \u2013 es ist von allen Fraktionen \nund von der Staatsministerin angesprochen worden \u2013 \nsowie eine Novellierung des Pflege-T\u00dcV. Insofern findet \ndie Schwerpunktsetzung, die Sie in Ihrem Entschlie-\n\u00dfungsantrag unter Zweitens bringen, nicht unsere Unter-\nst\u00fctzung, da es nicht unsere Schwerpunktsetzung ist. \n\nDer Hauptpunkt ist jedoch, sehr verehrten Kolleginnen \nund Kollegen: Sie k\u00f6nnen doch nicht von uns erwarten, \ndass wir hier als Landtag \u00fcber eine Vereinbarung abstim-\nmen, die uns in dieser Form noch nicht vorgelegt worden \nist. Sie beziehen sich in der Landtagsdrucksache auf \netwas, was es als Landtagsdrucksache nicht gibt. Das ist \nunlauter. Deshalb beantrage ich, diesen Entschlie\u00dfungsan-\ntrag an den zust\u00e4ndigen Ausschuss zu \u00fcberweisen. Dort \nkann die Vereinbarung vorgelegt und diskutiert, und es \nkann fachlich dar\u00fcber befunden werden. Sollten Sie \ndiesem Verfahrensvorschlag nicht folgen k\u00f6nnen, wird \nsich meine Fraktion aus den genannten Gr\u00fcnden zum \nEntschlie\u00dfungsantrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Jurk, \nbitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der uns vorlie-\ngende Entschlie\u00dfungsantrag bleibt weit hinter dem zu-\nr\u00fcck, was in der Debatte diskutiert wurde. \n\nIch m\u00f6chte es relativ kurz machen. Wir bitten zun\u00e4chst \num punktweise Abstimmung.  \n\nZum ersten Punkt stelle ich fest, dass \u2013 Frau Bonk hat es \nerw\u00e4hnt \u2013 diese Vereinbarung relativ frisch auf dem Tisch \nist, man jedoch bei einer ersten Durchsicht feststellen \nmuss, dass sie \u2013 gerade finanziell \u2013 hinter dem zur\u00fcck-\nbleibt, was wir in der Vergangenheit hatten. Schon aus \ndiesem Grund, denke ich, wird dem Verbraucherschutz \neben nicht der Stellenwert einger\u00e4umt, den er verdient \nh\u00e4tte. \n\nZum zweiten Punkt sage ich nur: Alles, was im Interesse \nvon Verbraucherinnen und Verbrauchern, von jungen \nMenschen, aber auch von \u00c4lteren getan wird, um ihre \nRechte zu unterst\u00fctzen, wird unsere Zustimmung finden. \nInsofern ist f\u00fcr uns unstrittig, dass wir Punkt 2 zustimmen \nk\u00f6nnen. Er liegt sicherlich im Interesse der Betroffenen, \naber er macht den Entschlie\u00dfungsantrag nicht wesentlich \nbesser. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n 1408\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch \nweiteren Redebedarf. Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es gibt nur einen Grund, der \nuns dazu bewegen k\u00f6nnte, diesem Antrag zuzustimmen: \nweil mit Ihrer Vereinbarung, die wir leider noch nicht \nkennen, die Stellung der Verbraucherzentralen in Sachsen \ngesichert ist. \n\nWozu ich jedoch sprechen m\u00f6chte, das ist Punkt 2 a, auf \nden eben schon Kollege Jurk eingegangen ist. Sie nehmen \nsich vor, die St\u00e4rkung der Medienkompetenz von Kindern \nund Jugendlichen als Aufgabe des Verbraucherschutzes zu \nbegreifen. Ich hoffe, dass Sie diese Aufgabe nicht aus-\nschlie\u00dflich an die Verbraucherzentralen delegieren. Bei \nden Tr\u00e4gern der Jugendhilfe gibt es seit Jahren Kompe-\ntenzen in diesem Bereich, und gerade mit den aktuellen \nK\u00fcrzungen sind dort Einschnitte vorgenommen worden, \ndie eben nicht dazu f\u00fchren, dass die Tr\u00e4ger diese Aufgabe \nim erforderlichen Umfang wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nUm ein Beispiel zu nennen: Die \u201eAktion Jugendschutz \nSachsen\u201c wollte im vergangenen Jahr eine Mitarbeiterin \neinstellen, die genau in diesem Themenfeld \u2013 Kinder- und \nJugendmedienschutz \u2013 arbeitet. Das konnte sie nicht, da \ndie 10 % Eigenmittel, die dazu notwendig gewesen \nw\u00e4ren, nicht zur Verf\u00fcgung gestanden haben. \n\nMeine Frage ist: Wenn Sie diese Aufgabe nun unter \nanderem an die Verbraucherzentralen delegieren wollen \u2013 \nwie wollen Sie diese zu genau diesem Thema ausstatten? \nWelche Kosten w\u00fcrden zum Beispiel auf eine Schulklasse \nzukommen, die sich in diesem Bereich informieren \nm\u00f6chte? \n\nIch denke, dass die Jugendhilfe gest\u00e4rkt werden muss. \nDas sind diejenigen, die Erfahrungen auf diesem Gebiet \nhaben, und dort geh\u00f6rt auch das Geld hin, wenn wir uns \ndas zur Aufgabe machen wollen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Zum Entschlie\u00dfungsantrag ist \nbereits viel gesagt worden. Zu Punkt 1: Wir unterstreichen \ndie Wertsch\u00e4tzung, die wir der bisherigen Arbeit und auch \ndem Vertrauen auf eine weiterhin gute Zusammenarbeit \nim Rahmen des Verbraucherschutzes der Verbraucher-\nschutzzentrale f\u00fcr Sachsen beimessen. \n\nUm darauf zu reagieren: Frau Herrmann, Sie werden in \nmir die Letzte finden, die den Jugend- und Medienschutz \nan die Verbraucherzentralen delegieren will, sondern wir \nhaben die Vereine \u2013 ich habe es vorhin in meiner Rede \nsehr deutlich benannt \u2013, in denen wir den Eltern Unter-\nst\u00fctzung geben m\u00fcssen. Es ist nur wichtig, dass wir die \nMedienkompetenz von Kindern und Jugendlichen nicht \nals alleinige Aufgabe der Jugendhilfe sehen, sondern ihr \nim gro\u00dfen Rahmen des Verbraucherschutzes eine ganz \nneue Wertsch\u00e4tzung geben. Das ist der Hintergrund von \nPunkt 1 und dessen, was in Punkt 1 b genannt wurde: dass \nwir dies in Absprache mit der Verbraucherzentrale, die \nuns auf diesen wichtigen Punkt hingewiesen hat, an dieser \nStelle mit aufnehmen. \n\nIch bitte daher um Zustimmung zu unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich sehe keinen weiteren Redebedarf. Frau Bonk, \nich kann Ihrem Antrag nicht nachkommen. Ein Entschlie-\n\u00dfungsantrag kann nicht an einen Ausschuss \u00fcberwiesen \nwerden, da er im Zusammenhang mit der Diskussion, die \ngerade stattgefunden hat, steht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nAber der gute Wille war wenigstens da!) \n\nAber wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich punktweise Abstimmung \ndurchf\u00fchren. Ich rufe Punkt 1 des Entschlie\u00dfungsantrages \nin der Drucksache 5/2792 auf. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen und \nGegenstimmen. Dennoch ist dem Punkt 1 mit Mehrheit \nzugestimmt worden. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine \nReihe von Stimmenthaltungen und keine Gegenstimmen. \nDem Punkt 2 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe den gesamten Entschlie\u00dfungsantrag auf. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nGegenstimmen fand der Entschlie\u00dfungsantrag dennoch \neine Mehrheit und ist damit beschlossen. \n\n \nVorgriff auf Tagesordnungspunkt 7 \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme auf unsere Festle-\ngung zur heutigen Tagesordnung zur\u00fcck. Die CDU-\nFraktion hatte heute Morgen beantragt, Punkt 7 des \nGesetzes zur Vereinfachung des Landesumweltrechtes an \nden Ausschuss zur\u00fcckzu\u00fcberweisen. Wir haben aber \ndar\u00fcber nicht abgestimmt. Dies w\u00fcrde ich gern nachho-\n\nlen. Wer der \u00dcberweisung seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich \nsehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen. \n\n 1409\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nWir kommen nun zu den Wahlergebnissen aus den Punk-\nten 2 und 3. Ich rufe das Ergebnis der geheimen Wahl der \nMitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission \ndes S\u00e4chsischen Landtages auf. Abgegeben wurden \n128 Stimmscheine. Ung\u00fcltig war kein Stimmschein. Es \nwurde wie folgt abgestimmt: Herr Dr. Andr\u00e9 Hahn erhielt \n89 Jastimmen, 17 Neinstimmen und 22 Enthaltungen. \nFrau Kerstin K\u00f6ditz erhielt 82 Jastimmen, 25 Neinstim-\nmen und 20 Enthaltungen. Damit sind beide gew\u00e4hlt, und \n\nich frage Sie, Herr Abg. Dr. Hahn und Frau K\u00f6ditz, ob Sie \ndie Wahl annehmen. \n\n(Zustimmung der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn und \nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion) \n\n\u2013 Gut. Meinen herzlichen Gl\u00fcckwunsch und Erfolg f\u00fcr \ndie Arbeit! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n\nIch rufe das Ergebnis der geheimen Wahl eines Mitglieds \nf\u00fcr den 1. Untersuchungsausschuss auf. Abgegeben \nwurden 128 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren sechs Stimm-\nscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr Herrn \nAndreas Storr stimmten 32 Abgeordnete mit Ja, 24 mit \nNein und 66 Abgeordnete enthielten sich der Stimme. \nDamit ist Herr Abg. Storr gew\u00e4hlt, und ich frage Sie, ob \nSie die Wahl annehmen. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich nehme die Wahl an! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: \u2013 Gut. Ich bedanke \nmich. \n\nWir kommen nun zur Wahl der stellvertretenden Mitglie-\nder. Ihnen liegen die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen von \nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und NPD in der \nDrucksache 5/2358 vor. Die Wahl findet nach den Be-\nstimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann auch durch Handzeichen abgestimmt \nwerden. Widerspricht jemand? \u2013 Sehe ich es richtig, dass \nniemand widerspricht? Somit k\u00f6nnen wir offen w\u00e4hlen. \n\n(Zuruf: Richtig! \u2013 Die Pr\u00e4sidentin  \nsucht die entsprechende Liste mit  \n\nden Wahlvorschl\u00e4gen heraus.) \n\nSo ist das, wenn man es nicht erwartet. \n\n(Leichte Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch \ngibt, k\u00f6nnen wir durch Handzeichen w\u00e4hlen. Ich rufe \nnicht nochmals den gesamten Titel auf, wenn dies Ihre \nZustimmung findet. Ich frage Sie, ob \u00fcber einen der \nWahlvorschl\u00e4ge bzw. der Kandidaten eines Wahlvor-\nschlages getrennte Wahl verlangt wird. \u00dcber wen, bitte? \n\n(Kerstin Lauterbach, Linksfraktion: NPD!) \n\n\u2013 \u00dcber die NPD. Ich bitte um einen Moment Geduld, wir \nben\u00f6tigen noch die entsprechende Liste. \n\nMeine Damen und Herren! Es wurde der Antrag gestellt, \n\u00fcber die Vorschl\u00e4ge der NPD-Fraktion einzeln abzustim-\nmen. Soll au\u00dferdem eine namentliche Trennung erfolgen; \ndenn es gibt zwei Vorschl\u00e4ge von der NPD? \u2013 Somit lasse \nich \u00fcber die Vorschl\u00e4ge der NPD abstimmen. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Eine sehr gro\u00dfe Anzahl von Stimm-\nenthaltungen und wenige Stimmen daf\u00fcr. Dennoch sind \nbeide Mitglieder gew\u00e4hlt. \n\nIch lasse nun \u00fcber die restlichen Vorschl\u00e4ge abstimmen. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe wenige Stimmenthal-\ntungen und eine gro\u00dfe Zustimmung. Damit sind alle \nMitglieder gew\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n 1410\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahlen zum 2. Untersuchungsausschuss \u201eVerantwortung von Mitgliedern \nder Staatsregierung und von ihnen beauftragter leitender Beh\u00f6rdenvertreter \n\nf\u00fcr etwaige schwerwiegende M\u00e4ngel bei der Aufdeckung und Verfolgung \nkrimineller und korruptiver Netzwerke unter Beteiligung von Vertretern aus \nPolitik, Wirtschaft, Justiz, Polizei und sonstigen Landes- und kommunalen \n\nBeh\u00f6rden in Sachsen, f\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher Informations-, \nKontroll- und Vorbeugungsmechanismen und f\u00fcr die unzureichende \n\nAufkl\u00e4rung sowie gezielte Desinformation gegen\u00fcber der Presse und der \n\u00d6ffentlichkeit im Umfeld der Debatten um den sogenannten Sachsen-Sumpf \n\n(Kriminelle und korruptive Netzwerke in Sachsen)\u201c  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\n\u2013 Wahl der Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder \nDrucksache 5/2698, Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und NPD \n\n\u2013 Wahl des Vorsitzenden und stellvertretenden Vorsitzenden \nDrucksache 5/2699, nach Vorschlag der Fraktionen \n\nDie Verteilung der Mitglieder auf die Fraktionen erfolgt \ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des Untersuchungsausschussge-\nsetzes nach der Mitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach \n\u00a7 15 Abs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfah-\nren nach d\u2019Hondt zur Anwendung kommt. Anders als bei \nden regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages \nsind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Untersuchungsaus-\nschussgesetzes die Mitglieder des Untersuchungsaus-\nschuss und deren Stellvertreter vom Landtag nach den \nVorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. \n\nBei den zu besetzenden 19 Sitzen bedeutet dies: Auf \nVorschlag der Fraktion der CDU sind neun Mitglieder zu \nw\u00e4hlen. Auf Vorschlag der Fraktion DIE LINKE sind vier \nMitglieder zu w\u00e4hlen. Auf Vorschlag der Fraktion der \nSPD sind zwei Mitglieder zu w\u00e4hlen. Von der Fraktion \nder FDP sind zwei Mitglieder zu w\u00e4hlen. Von der Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist ein Mitglied und auf \nVorschlag der Fraktion der NPD ebenfalls ein Mitglied zu \nw\u00e4hlen. \n\nF\u00fcr die Wahl der stellvertretenden Mitglieder gilt \u00a7 23 \nAbs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung: Die Anzahl der von \neiner Fraktion benannten Stellvertreter darf die doppelte \nAnzahl der von dieser Fraktion zu benennenden Aus-\nschussmitglieder nicht \u00fcberschreiten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Wahl der \nMitglieder. Ihnen liegen die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktio-\nnen von CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und \nNPD in der Drucksache 5/2698 vor. Ich frage auch hierzu, \nob geheime oder offene Wahl gew\u00fcnscht wird. Gibt es \nWiderspruch gegen die offene Wahl? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Damit k\u00f6nnen wir durch Handzeichen abstimmen. \nIch stelle Ihnen wiederum die gleiche Frage, ob Sie \u00fcber \nbestimmte Wahlvorschl\u00e4ge getrennt abstimmen m\u00f6chten. \nIch denke, dies wird der Fall sein. \u2013 Das nehme ich so zur \nKenntnis. Es w\u00e4re gut, wenn Sie es f\u00fcr das Protokoll \n\nerkl\u00e4ren, damit ich nicht einfach eine Festlegung treffe. \nBitte, Herr Abg. Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Wir bitten um getrennte Abstim-\nmung \u00fcber die NPD-Liste. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Meine Da-\nmen und Herren! Wir kommen nun zur Einzelabstimmung \n\u00fcber den NPD-Vorschlag, Herrn Abg. Arne Schimmer. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer sehr gro\u00dfen Anzahl \nvon Stimmenthaltungen und wenigen Gegenstimmen ist \nHerr Arne Schimmer gew\u00e4hlt. \n\nIch lasse nun \u00fcber die Vorschl\u00e4ge der anderen Fraktionen \nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \nStimmenthaltungen gab es gro\u00dfe Zustimmung. Damit \nsind alle gew\u00e4hlt. Ich w\u00fcnsche allen gew\u00e4hlten Mitglie-\ndern viel Erfolg f\u00fcr ihre Arbeit. \n\nDa alles so gut geklappt hat, k\u00f6nnen wir gleich weiter-\nw\u00e4hlen. Ich bitte nur um Geduld, um alles ordnen zu \nk\u00f6nnen. \n\nWir kommen nun zur Wahl der stellvertretenden Mitglie-\nder des 2. Untersuchungsausschusses. Ihnen liegen die \nWahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen in der Drucksache 5/2698 \nvor. Wird einer offenen Abstimmung widersprochen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Aber ich gehe davon aus, dass auch \njetzt wieder getrennte Abstimmung zu den Vorschl\u00e4gen \nder NPD-Fraktion gew\u00fcnscht wird. Ist das so richtig? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Ja!) \n\nDamit kommen wir zur Einzelabstimmung. Die NPD-\nFraktion hat Herrn J\u00fcrgen Gansel und Herrn Alexander \n\n 1411\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nDelle vorgeschlagen. Wer beiden Abgeordneten seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr und mit \nvielen Enthaltungen wurden beide Abgeordneten in den \nUntersuchungsausschuss gew\u00e4hlt. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Vorschl\u00e4ge \nder anderen Fraktionen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nWenige Stimmenthaltungen, ansonsten eine gro\u00dfe Mehr-\n\nheit f\u00fcr diese Wahlvorschl\u00e4ge. Damit sind alle gew\u00e4hlt. \nMeinen Gl\u00fcckwunsch zur Wahl und alles Gute f\u00fcr die \nArbeit! \n\nMeine Damen und Herren! Die n\u00e4chste Wahl k\u00f6nnen wir \nnoch nicht durchf\u00fchren, weil die Wahlvorschl\u00e4ge erst \ngedruckt werden m\u00fcssen. Das ergibt sich aus den beiden \nvorherigen Wahlen und ist ganz normal. Wenn die ge-\ndruckten Wahlvorschl\u00e4ge vorliegen, werden diese ausge-\nlegt. \n\nIch w\u00fcrde vorschlagen, dass wir in der Tagesordnung \nfortfahren. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte:  \nSturmsch\u00e4den in Sachsen \u2013 Schadensbilanz und Hilfsma\u00dfnahmen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte:  \n\u201eWer heute k\u00fcrzt, zahlt morgen drauf!\u201c \u2013 die Auswirkungen der  \nBeschl\u00fcsse der Klausur der Bundesregierung vom 6. und 7. Juni  \n\nauf die Menschen in Sachsen \nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSturmsch\u00e4den in Sachsen \u2013 Schadensbilanz und Hilfsma\u00dfnahmen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nIch bitte die CDU-Fraktion, das Wort zu nehmen. \u2013 \nEntschuldigung, Herr Fischer, Herr Staatsminister Ulbig \nm\u00f6chte zuerst sprechen. Bitte, Herr Minister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Der Tornado am 24. Mai 2010, an einem \nPfingstmontag, ist von 15:35 bis 15:45 Uhr, also zehn \nMinuten, \u00fcber unser Land hinweggezogen und hinterlie\u00df \neine Schneise der Verw\u00fcstung. \n\nVertreter der Staatsregierung waren unverz\u00fcglich vor Ort. \nIch bin am n\u00e4chsten Tag in Gro\u00dfenhain beim Landrat und \nbeim Oberb\u00fcrgermeister gewesen, mein Kollege Kupfer \nwar in Nordsachsen. Wir haben uns vor Ort einen Ein-\ndruck verschafft. Das Erste, was konstatiert werden \nmusste \u2013 neben diesen verheerenden Sch\u00e4den \u2013, ist, dass \ndie St\u00e4be funktioniert haben. Die Landr\u00e4te, der Oberb\u00fcr-\ngermeister und alle Beteiligten haben professionell \ngearbeitet und vom ersten Tag an war deutlich: Neben der \nBetroffenheit der Menschen vor Ort war besonders das \n\nEngagement und der Wille zum Wiederaufbau zu erken-\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch habe mich am 31. Mai von den Landr\u00e4ten \u00fcber das \nerste Schadensbild informieren lassen, und diese Informa-\ntionen \u2013 aktualisiert \u2013 m\u00f6chte ich den Ausf\u00fchrungen \nvoranstellen. \n\nF\u00fcr den Landkreis Mei\u00dfen muss nach derzeitiger Progno-\nse von einer Gesamtschadenssumme von deutlich \u00fcber \n100 Millionen Euro ausgegangen werden. Die Sch\u00e4den \nbetreffen \u00fcberwiegend Geb\u00e4ude, einerseits von Privaten, \nandererseits von Unternehmen; aber auch die Kommune \ninklusive ihrer Infrastruktur \u2013 drei Parks sowie Vereins-\nverm\u00f6gen \u2013 sind betroffen. \n\nIm Landkreis Bautzen ist die Situation v\u00f6llig anders. Dort \ngibt es \u00fcberwiegend Forstsch\u00e4den. Das Verh\u00e4ltnis der \nForstsch\u00e4den zu anderen Sch\u00e4den betr\u00e4gt circa 80 zu \n20 %. \n\n 1412\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nIm Landkreis Nordsachsen sind \u00fcberwiegend Sch\u00e4den im \nlandwirtschaftlichen und forstwirtschaftlichen Bereich zu \nverzeichnen, auch ein Kieswerk ist betroffen. \n\nGanz besonders betroffen machen uns die Personensch\u00e4-\nden. Es sind ein Todesopfer, zwei Schwerverletzte und \n\u00fcber 40 Leichtverletzte zu beklagen. \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich hat sich vor der Kabinettsitzung \nam 1. Juni 2010 ein aktuelles Bild von der Lage in Gro-\n\u00dfenhain gemacht und eine schnelle Unterst\u00fctzung der \nStaatsregierung zugesagt. Dies spiegelt sich auch in dem \nKabinettsbeschluss vom 1. Juni 2010 wider. Dort ist \nFolgendes festgelegt worden: Zuerst sind die Ressorts \naufgefordert worden, ihre Fachf\u00f6rderung entsprechend \nanzupassen, sodass die meisten Sch\u00e4den unter den Fach-\nf\u00f6rderprogrammen abgedeckt werden k\u00f6nnen. \n\nWeiterhin ist ein \u00dcberbr\u00fcckungsdarlehen mit einer Lauf-\nzeit von 18 Monaten f\u00fcr die privaten Gesch\u00e4digten \neinger\u00e4umt worden, au\u00dferdem ein Kommunaldarlehen zur \nUnterst\u00fctzung der Gemeinden und Landkreise. Ferner \nsollen im Rahmen einer noch zu erarbeitenden Auffang-\nrichtlinie Regelungen f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle geschaffen werden. \n\nBei den Unterst\u00fctzungsvoraussetzungen gehen wir davon \naus, dass f\u00fcr die Geb\u00e4ude ein entsprechender Versiche-\nrungsschutz besteht. Das Paket der Staatsregierung hat ein \nGesamtvolumen von 5,5 Millionen Euro. Mein Staatssek-\nret\u00e4r Herr Dr. Wilhelm ist als Beauftragter der Staatsre-\ngierung ernannt worden. Bereits am 8. Juni 2010 konnte \nvom Kabinett die erste F\u00f6rderrichtlinie, die Richtlinie \n\u201eTornado Wohngeb\u00e4ude\u201c, verabschiedet werden. Damit \nunterst\u00fctzt der Freistaat Eigent\u00fcmer von gesch\u00e4digten \noder zerst\u00f6rten Wohngeb\u00e4uden und Wohnungen. Wir \nhaben allein f\u00fcr dieses Hilfsprogramm 5 Millionen Euro \naus dem Wohnraumf\u00f6rderfonds Sachsen zur Verf\u00fcgung \ngestellt. Die Antr\u00e4ge k\u00f6nnen bereits seit dem 8. Juni 2010 \nbei der SAB gestellt werden. Informationen dazu k\u00f6nnen \nauch \u00fcber die Internetplattform abgerufen werden. \n\nNeben den M\u00f6glichkeiten der Wohnraumf\u00f6rderung \nwerden die Programme \u201eSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung\u201c und \u201eBra-\nchenf\u00f6rderung\u201c in diesem Gebiet eingesetzt. Ich freue \nmich sagen zu k\u00f6nnen, dass die ersten Bescheide, die die \n\u00dcberbr\u00fcckungshilfe und das Kommunaldarlehen betref-\nfen, voraussichtlich schon in der n\u00e4chsten Woche ergehen \nk\u00f6nnen. \n\nAu\u00dferdem ist die Gebietskulisse beschrieben worden. Die \nGebietskulisse legt das Schadensgebiet gemarkungsscharf \nfest. Damit ist das Schadensgebiet konkret definiert, und \ndie SAB ist seit dem 31. Mai 2010 vor Ort, um regelm\u00e4-\n\u00dfige Beratungsgespr\u00e4che zu f\u00fchren. Au\u00dferdem ist eine \nHotline bei der SAB eingerichtet worden. \n\nUnter dem Vorsitz von Herrn Dr. Wilhelm finden w\u00f6-\nchentlich Besprechungen mit den betroffenen kommuna-\nlen Vertretern in Gro\u00dfenhain statt. Besonders schwer \ngetroffen wurde der Stadtpark in Gro\u00dfenhain. In diesem \nzentralen Landschaftspark sind ein Gro\u00dfteil des Baumbe-\nstandes und die Infrastruktur zerst\u00f6rt worden. Das SMUL \n\nwird den Wiederaufbau des Parks mit Landesmitteln \nunterst\u00fctzen. \n\nIn der Forstwirtschaft sind durch den Tornado \n108 500 Kubikmeter Sturmholz angefallen. Die Scha-\ndensermittlungen hierzu dauern ebenfalls noch an. Im \nBereich der Landwirtschaft und des Gartenbaues liegt der \ngesch\u00e4tzte Gesamtschaden zwischen 6 und 10 Millio-\nnen Euro. \n\nErhebliche Sch\u00e4den sind auch bei den Kindertageseinrich-\ntungen zu verzeichnen. So entstand allein im Landkreis \nMei\u00dfen in sieben Kindertagesst\u00e4tten ein Gesamtschaden \nvon circa 1 Million Euro und bei den Sportsch\u00e4den von \ncirca 1,2 Millionen Euro. Bei den Stra\u00dfen betr\u00e4gt der \nGesamtschaden circa 1,1 Millionen Euro. Hierbei geht es \nnicht nur um die Wiederherstellungskosten, sondern auch \num Beschilderungen, Ampelanlagen und Begr\u00fcnungen. \nAus dem Bereich der Wirtschaft sind der SAB bisher \n27 F\u00e4lle gemeldet worden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, dass ich mich \u00fcber die \nschnelle und tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung der Helfer vor Ort \nsehr gefreut habe und mich daf\u00fcr bedanken m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN,  \nder NPD und der Staatsregierung) \n\nIm Bereich der Polizeidirektionen ist ein Schwerpunkt \ngebildet worden. Es waren insgesamt 465 Einsatzkr\u00e4fte \nvor Ort. Au\u00dferdem haben 1 526 nichtpolizeiliche Einsatz-\nkr\u00e4fte die Hilfsaktion effektiv unterst\u00fctzt. Ihnen allen \nsowie weiteren zahlreichen ehrenamtlichen Einsatzkr\u00e4f-\nten, die sich unerm\u00fcdlich an den Aufr\u00e4umarbeiten und an \nder Schadensbeseitigung beteiligt haben, gilt mein beson-\nderer Dank. \n\nWieder einmal ist gezeigt worden, dass wir Sachsen ganz \nbesonders in Notsituationen zusammenstehen und unver-\nschuldet in Not geratene Menschen nicht alleingelassen \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte deshalb den Landr\u00e4ten, dem Oberb\u00fcrgermeis-\nter, aber auch den Menschen vor Ort herzlich danken, \ndass sie sich von dieser Situation nicht unterkriegen \nlie\u00dfen, sondern dass sie engagiert angepackt und von \nAnfang an den Wiederaufbau tatkr\u00e4ftig betrieben haben. \nIhnen allen herzlichen Dank! Ich w\u00fcnsche f\u00fcr die gro\u00dfe \nAufbauleistung, die noch vor ihnen, vor uns allen steht, \ngutes Gelingen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Fischer, \nbitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist mir eine \n\n 1413\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nbesondere Freude, anl\u00e4sslich dieses leider nicht positiven \nThemas Herrn Landrat Steinbach und den Oberb\u00fcrger-\nmeister der Gro\u00dfen Kreisstadt Gro\u00dfenhain, Herrn Burk-\nhardt M\u00fcller, im Plenum zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nAm 24. Mai \u2013 das haben wir soeben in den Ausf\u00fchrungen \ngeh\u00f6rt \u2013 zog ein schlimmes Unwetter \u00fcber das Gro\u00dfen-\nhainer Land und Teile der Landkreise Nordsachsen und \nBautzen. \u00dcber 40 Menschen wurden verletzt. Besonders \nbedauerlich finde ich den Todesfall der kleinen Joelle aus \nGro\u00dfenhain. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, den \nAngeh\u00f6rigen mein Beileid auszusprechen. \n\nIn einer geraden Schneise zog dieser Sturm, von Belgern \nkommend, \u00fcber Gro\u00dfenhain mit seinen Ortsteilen entlang \ndes Fl\u00fcsschens R\u00f6der hinweg und ging dann weiter in die \nTeile anderer Landkreise, bevor er in Radeberg/ \nLeppersdorf zum Stehen kam. Es traten Windgeschwin-\ndigkeiten von \u00fcber 300 Kilometern pro Stunde auf. \n\nDas ist in unserer Region relativ selten. Der Deutsche \nWetterdienst in Leipzig hat das Unwetter als Vorstufe \neines Tornados eingestuft. Sehr oft werde ich von B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern im Katastrophengebiet gefragt: \nWarum sind wir nicht vorgewarnt worden, warum haben \nwir nichts davon gewusst? Das liegt ganz einfach daran, \ndass dieses Ph\u00e4nomen zu kleinr\u00e4umig ist, um es vorher-\nsagen zu k\u00f6nnen. Daher konnte die Unwetterwarnung \nnicht erfolgen. \n\nKurz einige Daten und Fakten; Herr Staatsminister Ulbig \nhat dazu bereits ausgef\u00fchrt: Allein in gewerblichen \nUnternehmen haben wir \u00fcber 50 Millionen Euro Schaden. \nDas sind nicht nur Immobilien und D\u00e4cher, sondern \nbetrifft auch Waren und B\u00fcrotechnik. Strommasten, f\u00fcr \ndie 100-fache Belastung ausgelegt, sind in der N\u00e4he des \nOrtsteils Colmnitz einfach umgeknickt. Im Ortsteil \nWalda-Kleinthiemig blieb kein Hausdach verschont. Im \nStadtgebiet Gro\u00dfenhain sind \u00fcber zwei Drittel der Stra-\n\u00dfenbeleuchtung defekt. Helfer sind ebenfalls betroffen. \nDie Feuerwehr hat an vielen Fahrzeugen Sch\u00e4den zu \nbeklagen. \n\nHerr Oberb\u00fcrgermeister M\u00fcller hat, denke ich, diese \nSache sehr treffend zusammengefasst. In der Zeitung \nsagte er: \u201eZehn Minuten haben das Gesicht Gro\u00dfenhains \nschlagartig ver\u00e4ndert. Was \u00fcber Jahrzehnte aufgebaut \nworden ist, haben Minuten zerst\u00f6rt.\u201c \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich allen B\u00fcrgern, Nachbarn, \nErst- und Zweithelfern recht herzlich f\u00fcr ihre Hilfe \ndanken. Die Feuerwehr, das Technische Hilfswerk, die \nDiakonie, die teilweise bis zum Umfallen im Dauerdienst \ngewesen sind, die Stadtverwaltung Gro\u00dfenhain, die \nGemeindeverwaltung Ebersbach und die Landkreisver-\nwaltung des Landkreises Mei\u00dfen haben die Hilfe vor Ort \nkoordiniert. \n\nDanke auch an den Bundestagsabgeordneten Herrn \nDr. de Maizi\u00e8re, der hier recht schnell gespendet hat. Ich \nbegr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich die Erm\u00e4\u00dfigung des Eigenanteils \nder Kommunen auf 10 %. Damit ist gew\u00e4hrleistet, dass \ndie Kommunen schnell reagieren k\u00f6nnen; denn die \n\nliquiden Mittel sind anderweitig gebunden. Ich bedanke \nmich ganz besonders bei Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \nTillich \n\n(Andreas Storr, NPD: Der leider nicht da ist!) \n\nf\u00fcr die besonnene Reaktion der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung, die ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen aufgelegt hat, das \nvor Ort in der Tat helfen wird und sicher hier und da \nangepasst werden muss. In diesem Zusammenhang \nbegr\u00fc\u00dfe ich die helfende T\u00e4tigkeit des Herrn Staatssekre-\nt\u00e4rs Wilhelm. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Alle politischen \nEbenen haben sich vor Ort ein Bild \u00fcber die Situation \ngemacht. Ich denke, nach vier Wochen ist es an der Zeit, \neine erste kurze Bilanz zu ziehen. Was k\u00f6nnen wir aus \ndieser Katastrophe und ihren Folgen lernen? Ich lerne \ndaraus, dass gerade in diesen schlimmen Situationen die \nGesellschaft zusammenh\u00e4lt, dass das Katastrophenmana-\ngement funktioniert und man sich untereinander helfend \nunter die Arme greift. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, des  \nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion,  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte hier besonders die Firmen erw\u00e4hnen, die \nMitarbeiter f\u00fcr Aufr\u00e4umarbeiten freigestellt haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel und Andreas Storr, NPD:  \nKeine Schleichwerbung!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich war recht \nschnell im Katastrophengebiet und habe mit einem \u00e4lteren \nHerrn in seinem v\u00f6llig zerst\u00f6rten Vorgarten gesprochen. \nIch fragte, ob ich helfen kann. Er sagte: \u201eHerr Fischer, ich \nhabe so oft in meinem Leben neu anfangen und aufbauen \nm\u00fcssen. Ich werde es auch dieses Mal schaffen.\u201c Es ist \ngenau diese Zuversicht, dieses Gottvertrauen und die \nKraft, in die eigene Kraft zu vertrauen, die uns Sachsen \nzusammenh\u00e4lt. Das ist unsere Kraft, und das ist unsere \nSt\u00e4rke. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kollege \nFischer! Ich freue mich zwar auch \u00fcber lieben Besuch auf \nder Trib\u00fcne, aber ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass \nnach unseren Regularien eine Begr\u00fc\u00dfung nur durch den \namtierenden Pr\u00e4sidenten oder die amtierende Pr\u00e4sidentin \nvorgesehen ist und dass es daf\u00fcr eine gewisse Ordnung \ngibt. Ich bitte Sie, das n\u00e4chste Mal darauf zu verzichten. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Frakti-\non DIE LINKE. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Frau  \nPr\u00e4sidentin, die FDP ist zuerst dran!) \n\n 1414\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, wenn die FDP gleich danach sprechen \nm\u00f6chte, dann soll es so sein. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Das Unwetter vom \nPfingstmontag ist wirklich tragisch. Der Tornado \u2013 ich \nnenne ihn so, auch wenn der Wetterdienst dies etwas \nanders bezeichnet \u2013 hatte auf einer Strecke von 100 Kilo-\nmetern eine Schneise der Verw\u00fcstung hinterlassen und \u2013 \nwie bereits gesagt wurde \u2013 binnen weniger Minuten die \nArbeit von vielen Jahren zerst\u00f6rt. Man fragt sich, wie \nsolch ein Tornado, ein Wirbelsturm, in Sachsen entstehen \nkann. Warum gerade bei uns? \n\nWirbelst\u00fcrme entstehen oft binnen weniger Sekunden \ndurch den Zusammenprall gegens\u00e4tzlicher Luftmassen \nmit gro\u00dfen Temperaturunterschieden sowie bei hoher \nLuftfeuchtigkeit. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSelbst bei uns ist das m\u00f6glich, was uns sehr verwundert. \nTragisch ist, dass in den betroffenen Gemeinden ein \nPersonenopfer zu beklagen ist und \u00fcber 40 Menschen \nverletzt worden sind. Die Schadenszahlen sind sehr \nbeeindruckend \u2013 leider negativ. Wenn in Gro\u00dfenhain \nallein an den st\u00e4dtischen Geb\u00e4uden Sch\u00e4den in H\u00f6he von \n10 Millionen Euro entstanden sind, wenn \u00fcber 3 000 \nPrivath\u00e4user betroffen sind und die Unternehmen, wie \nbereits gesagt wurde, mit Sch\u00e4den von \u00fcber 50 Millio-\nnen Euro aufwarten k\u00f6nnen, dann zeigt das doch, wie \ngravierend die hier waltenden Kr\u00e4fte waren. Selbst die \nGro\u00dfenhainer Marienkirche und der Friedhof wurden \nnicht verschont. Zwischen Torgau und Gro\u00dfr\u00f6hrsdorf \nwurden laut dem Staatsbetrieb Sachsenforst fast \n110 000 Kubikmeter Holz umgerissen. \n\nUmso erfreulicher ist es, dass der Landkreis Mei\u00dfen \nsofort eine Hilfe von 250 000 Euro bereitstellen konnte, \ndass Spendengelder eintreffen und dass die Staatsregie-\nrung umgehend ein Hilfspaket von insgesamt 5,5 Millio-\nnen Euro geschn\u00fcrt hat. Die ausgereichten \u00dcberbr\u00fc-\nckungskredite, die zur\u00fcckgezahlt werden k\u00f6nnen, sobald \ndie Versicherungen gezahlt haben, sind eine gro\u00dfe Hilfe \nf\u00fcr alle Betroffenen. Ebenso wichtig ist f\u00fcr uns die Auf-\nfangrichtlinie \u00fcber ein Volumen von 2 Millionen Euro f\u00fcr \njene F\u00e4lle, die nicht von den Fachf\u00f6rderprogrammen \nabgedeckt werden. \n\nWir finden es sehr gut, dass die Regierung Herrn Staats-\nsekret\u00e4r Wilhelm als Sonderbeauftragten ernannt hat. \nDaran sieht man, wie wichtig das auch unserer Staatsre-\ngierung ist. \n\nWir danken f\u00fcr die kurzfristige und unb\u00fcrokratische \nHilfe. Man sieht das auch an der SAB, die in ein B\u00fcro des \nGro\u00dfenhainer Rathauses gezogen ist, um vor Ort zu sein \nund die Wege zu verk\u00fcrzen. Das zeigt, wie wichtig uns \ndoch die Menschen vor Ort sind. \n\nDer Tornado mit seinen tragischen Auswirkungen hat den \nMenschen und der Natur gro\u00dfen Schaden zugef\u00fcgt. \nDeshalb ist es besonders wichtig und richtig, dass wir \n\ndiese unb\u00fcrokratische Soforthilfe haben anlaufen lassen, \ndamit es keinen Zeitverzug gibt und wir zur Normalit\u00e4t \nzur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, indem wir die Sch\u00e4den beseitigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lauterbach, \nbitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Katastrophensitu-\nationen sind Zeiten der Solidarit\u00e4t. Das hat in Gro\u00dfenhain \nund Umgebung wunderbar funktioniert. Das gesellschaft-\nliche Miteinander der Menschen und die Hilfe unterein-\nander waren beeindruckend. \n\nDer Tornado war im Gro\u00dfen und Ganzen eine lokale \nSituation, eine lokale Katastrophe. Hier waren der Ober-\nb\u00fcrgermeister und sein Stab in der Pflicht. Die Zusam-\nmenarbeit mit dem Landratsamt hat wunderbar funktio-\nniert. Die Erfahrungen und das Know-how des Katastro-\nphenstabes konnten hier genutzt werden. Die sofortige \nSpende des Landrates war ein Signal an die Menschen in \nGro\u00dfenhain. \n\nDas Signal fehlt mir einfach beim Ministerpr\u00e4sidenten. \nHerr Tillich ist nicht da. Ich bitte, dass Sie ihm das \u00fcber-\nmitteln. Er ist nach einer Woche \u00e4hnlich der Geschwin-\ndigkeit des Tornados durch Gro\u00dfenhain und Umgebung \ngefegt. Er kam, er sah, und er verschwand. Das ist eine \nMissachtung der Gesch\u00e4digten in ihrer Verzweiflung und \neine Missachtung der Helfer, die schon eine Woche im \nEinsatz waren. Sie waren dort, Herr Ulbig, das ist okay. \nDas ist sehr sch\u00e4tzenswert. Aber ich denke, einem Herrn \nBiedenkopf und einem Herrn Milbradt w\u00e4re das nicht \npassiert. \n\nWas war so wichtig? Mir fehlt hier einfach das Signal. \nDoch ich denke, er hat aus den eigenen Reihen genug \nKritik bekommen, und das ist auch wichtig. Was hat der \nMinisterpr\u00e4sident denn nun mitgebracht? Herr Ulbig hat \nes gesagt: zinsg\u00fcnstige Kredite f\u00fcr Private, F\u00f6rderrichtli-\nnien f\u00fcr Kommunen. Die Kommune kann sicherlich den \nEigenanteil stemmen, daf\u00fcr werden der Oberb\u00fcrgermeis-\nter und der Stadtrat sorgen. \n\nBei den Privaten sieht es etwas anders aus. Die Pr\u00fcfung \nder Kreditw\u00fcrdigkeit wird zum Problem bei Hartz-IV-\nEmpf\u00e4ngern, Alten und Geringverdienern. Hier ist die \nAuffangrichtlinie f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle dringend n\u00f6tig. Es ist \nauch noch etwas anderes n\u00f6tig, was ich durch meine \neigene Arbeit im Katastrophenstab zum Hochwasser 2002 \nerfahren habe, n\u00e4mlich die psychologische Nachbetreu-\nung der Betroffenen und Helfer. Wer Familien mit \nKleinstkindern, Verletzte, Alte und Kranke evakuieren \nmuss, wer sie nicht mehr in Haus oder Wohnung lassen \nkann, der braucht einfach eine psychologische Nach-\nbetreuung. Das muss auf lokaler Ebene gesichert werden. \n\nEs gibt noch zwei weitere Probleme, die ich hier anspre-\nchen m\u00f6chte. Das ist zum einen ein sehr lokales Problem, \ndas Herr Ulbig angesprochen hat. Es gab Kindertagesst\u00e4t-\n\n 1415\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nten, die sehr stark besch\u00e4digt wurden. Die Kindertages-\nst\u00e4tte in Walda ist davon betroffen. Es erfolgte dort keine \nSicherung des Geb\u00e4udes. Es wurde absichtlich keine \nAbsicherung vorgenommen. Das Geb\u00e4ude ist jetzt zum \nAbriss vorgesehen. Ich denke, dass hier Tatsachen ge-\nschaffen werden, die so nicht gut sein k\u00f6nnen. Hierzu \nwird der Oberb\u00fcrgermeister einiges im Stadtrat erkl\u00e4ren \nm\u00fcssen. Das ist Verschwendung von Steuergeldern und \nZerst\u00f6rung \u00f6ffentlichen Eigentums. \n\nEin zweites Problem liegt mir sehr stark am Herzen: das \nKrankenhaus in Gro\u00dfenhain. Die Ausfallstra\u00dfen waren \nblockiert, B\u00e4ume lagen auf der Stra\u00dfe, die Stra\u00dfen waren \nunpassierbar. Die Notfallambulanz war im wahrsten Sinne \ndes Wortes die letzte Rettung. Die planm\u00e4\u00dfige Schlie\u00dfung \ndes Gro\u00dfenhainer Krankenhauses steht bevor. Es wird \neine Reha-Einrichtung und ein \u00c4rztezentrum. Damit hat \ndie Notfallambulanz keine Perspektive. Ich habe hier \nerheblichen Gespr\u00e4chsbedarf mit dem Landrat und der \nKrankenhausgesellschaft angemeldet. Eine Notfallambu-\nlanz geh\u00f6rt einfach nach Gro\u00dfenhain. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZusammenfassend muss ich sagen, dass ich vor allen den \nHut ziehe, vor Menschen, die hier \u00dcbermenschliches \ngeleistet haben. Aber es ist unsere Aufgabe, Missst\u00e4nde \naufzudecken wie in Walda, und wir m\u00fcssen an die Zu-\nkunft denken. Das betrifft zum Beispiel die Notfallambu-\nlanz in Gro\u00dfenhain und die finanzielle Absicherung aller \nBetroffenen, die keine Versicherung haben, die nicht \nkreditw\u00fcrdig sind. Hier ist wirklich die Richtlinie f\u00fcr \nAusfallb\u00fcrgschaften dringend notwendig. Daran m\u00f6chte \nich noch einmal erinnern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es ist schon viel zum Dank und zum \nMitgef\u00fchl f\u00fcr die Betroffenen und an die Einsatzkr\u00e4fte \ngesagt worden, auch zum Dank an die kommunalen \nBeh\u00f6rden. Was wir von den Betroffenen geh\u00f6rt haben, ist, \ndass vor Ort ganz umsichtig, schnell und hilfsbereit \ngehandelt worden ist. Das verdient gro\u00dfen Respekt. \n\nIch m\u00f6chte mich auch bei Herrn Ulbig daf\u00fcr bedanken, \ndass er uns eine erste Schadensbilanz nannte. Diesen \nBeitrag habe ich als wesentlich informativer f\u00fcr die \nAktuelle Debatte empfunden als das, was ich bisher an \nProfilierungsreden der Vertreter der Koalition geh\u00f6rt \nhabe. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na, na, na!) \n\nMeine Vorstellung von dieser Aktuellen Debatte ist, dass \nwir neben einem Bild, das uns der Staatsminister gezeich-\nnet hat, auch Probleme ansprechen, die wir in den folgen-\nden Wochen der Schadensbearbeitung noch sehen werden. \nHierf\u00fcr m\u00f6chte ich die Aktuelle Debatte nutzen. \n\nEs ist ein erstes Schadensbild vorgestellt worden. Herr \nStaatsminister hat darauf hingewiesen, dass die Schadens-\nermittlungen noch andauern. Das, was wir am Ende \nbrauchen, um uns auch hier ein Bild machen und Ma\u00df-\nnahmen einleiten zu k\u00f6nnen, ist ein ehrlicher Schadens- \nund Sachstandsbericht, nachdem diese Ermittlungen \nerfolgt sind. Deshalb bitte ich, dem Landtag einen solchen \nBericht m\u00f6glichst zeitnah, soweit sich alles ermitteln \nl\u00e4sst, vorzulegen, damit wir dann auch im Rahmen der \nHaushaltsdiskussion \u00fcber die Sch\u00e4den und die damit \nverbundene finanzielle und organisatorische Hilfe f\u00fcr \nBetroffene sprechen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte einen zweiten Punkt ansprechen. Heute \nVormittag war so oft die Rede von Verbraucherschutz. \nDas, was man aus vergleichbaren Situationen kennt, ist, \ndass sich Betroffene \u2013 auch dieses Thema ist bereits \nangesprochen worden \u2013 nun mit ihren Versicherungen \nauseinandersetzen m\u00fcssen. Wenn man sich vorstellt, wie \nes einem geht, wenn man vielleicht gerade die H\u00e4lfte des \nHauses verloren hat und momentan nicht wei\u00df, wo man \nbleiben soll, auch keine Vorstellung hat, wie man das alles \njemals wieder aufbauen oder bezahlen soll, dann ist so \neine Situation, als Betroffener mit einer Versicherung zu \nverhandeln, nicht einfach. Was wir oft erleben, sind \nunlautere Praktiken der Versicherungen, Pauschalentsch\u00e4-\ndigungen anzubieten, indem sie sagen: Hier habt ihr eine \nkonkrete Summe, kommt damit zurecht, und dann ist alles \nabgegolten. Hinterher stellen die Betroffenen fest, dass sie \neine falsche Entscheidung getroffen haben und in der \nK\u00fcrze der Zeit, in der sie so viel um die Ohren hatten, \nnicht gut beraten wurden. \n\nWenn wir \u00fcber Verbraucherschutz reden und ihn ernst \nnehmen, dann m\u00fcssen wir uns auch in diesem Fall Ge-\ndanken machen, wie wir als Freistaat Sachsen nicht nur \nmit dem Innenministerium, sondern auch mit anderen \nzust\u00e4ndigen Stellen dabei helfen k\u00f6nnen, dass die Betrof-\nfenen ihr Recht in den privatrechtlichen Auseinanderset-\nzungen bekommen. \n\nAls dritten Punkt m\u00f6chte ich die Auffangrichtlinie an-\nsprechen, die bereits genannt worden ist. Es ist wichtig, \ndass so etwas eingerichtet wird; aber ich bin mir nicht \nsicher, ob der derzeitige Umfang und die derzeitige \nEinsch\u00e4tzung zutreffend sind. Das, was wir haben \u2013 \ngerade im Bereich des Landkreises Mei\u00dfen \u2013, sind viele \neingest\u00fcrzte Bauten, die \u00e4lteren Datums sind, also Scheu-\nnen mit M\u00f6rteldecken, die man nie wieder so bauen \nw\u00fcrde, wenn sie heute aufgebaut w\u00fcrden. Man muss nach \ndem Stand der Technik bauen und da unterschreiten die \nVersicherungssummen, die gezahlt werden, bei Weitem \ndas, was f\u00fcr einen Wiederaufbau erforderlich ist. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns die Frage stellen: Wie k\u00f6nnen \nwir daf\u00fcr sorgen, dass die Betroffenen eben nicht auf den \nKosten sitzen bleiben? Ob daf\u00fcr eine Auffangrichtlinie f\u00fcr \nH\u00e4rtef\u00e4lle reicht, wage ich zu bezweifeln, weil wir gerade \nim Landkreis Mei\u00dfen ungeheuer viele H\u00e4rtef\u00e4lle in dieser \nDefinition haben. \n\n 1416\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nDer Ministerpr\u00e4sident, die Staatsregierung und die Regie-\nrungskoalition sind in der Pflicht, all diese Fragen zu \nl\u00f6sen und Verantwortung daf\u00fcr wahrzunehmen. Wir \nbieten unseren Mitarbeitern daf\u00fcr gern unsere Unterst\u00fct-\nzung an \u2013 sowohl im Interesse der Betroffenen als auch \nim Interesse des Freistaates Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, bitte; Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \nm\u00f6chte ich die Anteilnahme der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN f\u00fcr die Opfer aussprechen. Ich \nm\u00f6chte auch nicht vers\u00e4umen, den vielen Rettungskr\u00e4ften \nund Helfern, die immer noch weiter im Einsatz sein \nwerden \u2013 ich habe erst gestern eine Mail bekommen \n\u201eAufr\u00e4umaktion im Seifersdorfer Tal\u201c \u2013, ausdr\u00fccklich zu \ndanken. Es ist ja eigentlich \u00fcblich, dass man als Oppositi-\nonsabgeordneter Dinge sucht, bei denen man die Regie-\nrung zu kritisieren hat. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist Ihr Denkmuster!) \n\nMir ist es jetzt allerdings \u2013 \u2013 Ganz ruhig, Herr Piwarz, \nganz ruhig! \n\nIch wollte gerade sagen: Das ist nicht die Stunde und ich \nhabe auch keinen Anlass, jetzt und hier die Staatsregie-\nrung zu kritisieren. Vielmehr haben wir den Eindruck, \ndass tats\u00e4chlich schnell und konsequent gehandelt wurde \n\n(Beifall des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nund dass die entsprechenden Stellen vor Ort das ihnen \nM\u00f6gliche getan und in einer sehr engagierten und zupa-\nckenden Art und Weise gehandelt haben. \n\nEs wurde hier schon das Programm der Staatsregierung \nangesprochen: die verschiedenen Richtlinien, die es gibt, \ndie Privatkredite, die Kommunalkredite, die Auffangricht-\nlinie. Ich denke, zum jetzigen Zeitpunkt k\u00f6nnen wir keine \nKritik anbringen. Es bleibt nat\u00fcrlich abzuwarten, ob es \nausreicht; aber ich denke, das wissen Sie. Was Kollegin \nFriedel und Kollegin Lauterbach gesagt haben, ist nat\u00fcr-\nlich richtig, aber wir haben derzeit eigentlich keinen \nAnlass, daran zu zweifeln, dass Sie entsprechend nach-\nsteuern. Vielleicht k\u00f6nnen Sie, Herr Minister Ulbig, das \nnoch einmal versichern. \n\nWir sollten bei diesen Themenbereichen \u2013 vielleicht \nerwarten Sie das auch von mir als GR\u00dcNEM \u2013 noch ein \nThema ansprechen, das beispielsweise auch in der \u201eTor-\ngauer Zeitung\u201c eine gewisse Rolle gespielt hat, n\u00e4mlich \ndie Frage: Ist der Tornado eine Folge des Klimawandels \u2013 \nja oder nein? Ich habe in der \u201eTorgauer Zeitung\u201c gelesen, \ndass ein Experte des Deutschen Wetterdienstes das ver-\nneint habe. Ich habe etwas nachgeforscht und festgestellt: \nJa, der IPCC, also der UN-Klimarat, sagt: Es ist nicht \ndavon auszugehen \u2013 so jedenfalls in der Meldung. \n\nIch habe daraufhin weitergesucht und bin auf ein Projekt \ndes Bundesumweltamtes namens RegioExAKT gesto\u00dfen, \ndas ist ein Forschungsprojekt; Herr Ulbig kennt es. Dort \nwird gerade im s\u00fcddeutschen Raum, Gro\u00dfraum M\u00fcnchen \n\u2013 gesponsert von der M\u00fcnchner-R\u00fcck-Versicherung \u2013, ein \nProjekt gemacht, weil die genau wissen wollen: Wie sieht \nes am M\u00fcnchner Flughafen mit den sich h\u00e4ufenden \nTornados aus? Dort schlie\u00dft man nicht aus \u2013 so viel kann \nman sagen, das ist der derzeitige Kenntnisstand \u2013, dass ab \n2030 bei zunehmendem Klimawandel das tats\u00e4chlich \nmiteinander signifikant verkn\u00fcpft werden kann. \n\nWir sollten auch diesen Aspekt im Hinterkopf behalten. \nWir hatten viele Katastrophen in Sachsen \u2013 2002, 2003, \n2006, nun 2010 diesen Tornado. Ich f\u00fcrchte, dass sich \ndiese Ereignisse h\u00e4ufen werden und dass diese Ereignisse \nzunehmend auf diese Fragen zur\u00fcckzuf\u00fchren sein werden. \n\nAnsonsten bedanken wir uns noch einmal herzlich bei den \nRettungskr\u00e4ften, bei den Verantwortlichen. Wir werden \nden weiteren Ablauf verfolgen. Aber bisher haben wir \nkeine Veranlassung, Kritik an Ihnen zu \u00fcben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \nund der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Frakti-\non; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Am Pfingstmontag fegte ein \nTornado \u00fcber die Region Gro\u00dfenhain und richtete Sch\u00e4-\nden an, wie man sie in Deutschland bisher nur aus den \nKatastrophenfilmen Hollywoods kannte. Bei dem Torna-\ndo mit Windgeschwindigkeiten von bis zu 300 Kilome-\ntern pro Stunde starb tragischerweise ein kleines M\u00e4dchen \nund ungef\u00e4hr 50 Personen wurden verletzt. Viele Lands-\nleute in und um Gro\u00dfenhain bef\u00fcrchten nun, Haus und \nHof nie wieder in ihren Ursprungszustand versetzen und \nden Wiederaufbau wirtschaftlich nicht aus eigener Kraft \nstemmen zu k\u00f6nnen. \n\nIn den ersten Tagen nach Pfingsten erkl\u00e4rten Versiche-\nrungsvertreter vor laufenden Fernsehkameras noch, die \nSch\u00e4den der Betroffenen gro\u00dfz\u00fcgig regulieren zu wollen. \nNun, nachdem das Medieninteresse weitgehend abge-\nklungen ist, werden sich die Versicherungen jedoch einen \nzerm\u00fcrbenden b\u00fcrokratischen Papierkrieg mit den Betrof-\nfenen liefern, um die Schadenssummen dr\u00fccken zu \nk\u00f6nnen. \n\nNach einem Bericht der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c wird auch \neine andere Strategie verfolgt: Die Versicherungsvertreter \ntauchen unvermittelt auf den H\u00f6fen der Betroffenen auf \nund wedeln mit Sofortschecks, um die Sch\u00e4den pauschal \nzu regulieren. So wollen die Versicherer die Gesch\u00e4digten \nmit m\u00f6glichst wenig Geld abspeisen; denn wer sich auf \neine solche Abfindungsregelung einl\u00e4sst, ist von weiteren \nZahlungen f\u00fcr Folgesch\u00e4den ausgeschlossen. \n\nHier steht auch die Politik in der Pflicht, Druck auf die \nVersicherungskonzerne auszu\u00fcben, damit die Gesch\u00e4dig-\n\n 1417\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nten zu ihrem Recht kommen und den Wiederaufbau ihrer \nH\u00e4user stemmen k\u00f6nnen. Manche Leute scheint dieser \nGlaube aber schon verlassen zu haben, weshalb sie \u2013 \nzumindest nach Medienberichten \u2013 etwa im besonders \nbetroffenen Walda-Kleinthiemig ihre zerst\u00f6rten H\u00e4user \nzur\u00fccklassen und einfach wegziehen. Ob und wann die \nVersicherung zahlt, interessiert die Menschen viel mehr \nals symbolpolitische Besuche etablierter Politiker, darun-\nter auch des Ministerpr\u00e4sidenten, der eine geschlagene \nWoche Zeit brauchte, um sich ein eigenes Bild von den \nSturmsch\u00e4den zu machen. \n\nWenige Tage nach der Katastrophe wurde die Schadens-\nsumme f\u00fcr die mehr als hundert besch\u00e4digten st\u00e4dtischen \nGeb\u00e4ude in Gro\u00dfenhain auf mindestens 10 Millio-\nnen Euro gesch\u00e4tzt \u2013 darunter neben Verwaltungsgeb\u00e4u-\nden auch Turnhallen und Schulen. Die Kosten f\u00fcr die \nbesch\u00e4digte Verkehrsinfrastruktur sind in dieser Zahl noch \nnicht enthalten. \n\nAuf der letzten Sitzung des Verwaltungsausschusses des \nKreistages Mei\u00dfen wurde die Schadenssumme an kreisei-\ngenen Geb\u00e4uden auf 1,4 Millionen Euro beziffert. Insge-\nsamt \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 wurden in der Region \nGro\u00dfenhain ann\u00e4hernd 3 000 H\u00e4user besch\u00e4digt und \u2013 ein \netwas unterbelichteter Aspekt \u2013: Allein an den Deichen in \nund um Riesa entstand nach Angaben der Landestalsper-\nrenverwaltung ein Schaden von \u00fcber 500 000 Euro. \n\nVor dem Hintergrund der Sturmsch\u00e4den von \u00fcber \n10 Millionen Euro allein an den \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden in \nGro\u00dfenhain nimmt sich das Hilfsprogramm der Staatsre-\ngierung sehr d\u00fcrftig aus. Insgesamt 5,5 Millionen Euro \nstellt sie f\u00fcr zinsverbilligte \u2013 wohlgemerkt: nicht zinsfreie \n\u2013 Darlehen der S\u00e4chsischen Aufbaubank zur Verf\u00fcgung; \ninbegriffen sind auch die Zahlungen f\u00fcr besondere H\u00e4rte-\nf\u00e4lle. \n\nAber wen wundert diese bescheidene Hilfssumme f\u00fcr die \ntornadoverw\u00fcstete Region angesichts der Milliardenver-\nschwendung von deutschen Steuergeldern f\u00fcr die Banken-\nrettung, die Griechenland-Hilfe oder die Absicherung des \nEuro. \n\nNach dem entsprechenden Beschluss von Bundestag und \nBundesrat steht Deutschland mit bis zu 148 Milliar-\nden Euro f\u00fcr die Stabilisierung des schw\u00e4chelnden Euro \ngerade. Wer so viel Geld f\u00fcr internationale Solidarit\u00e4t \n\u00fcbrig hat, hat nat\u00fcrlich nur noch wenig Geld f\u00fcr nationale \nSolidarit\u00e4t \u00fcbrig. \n\nUmso beeindruckender ist aber die konkrete Hilfe, die die \nGro\u00dfenhainer von ihren Landsleuten erhalten haben. Am \nWochenende des 29./30. Mai waren nach Medienberich-\nten \u00fcber 800 freiwillige Helfer aus den umliegenden \nGemeinden nach Gro\u00dfenhain zum Hilfseinsatz gekom-\nmen. Auch aus Westdeutschland meldeten sich THW- und \nFeuerwehrleute freiwillig zum Einsatz, um bei der Besei-\ntigung der Sturmsch\u00e4den zu helfen. Das erinnert in \nabgeschw\u00e4chter Form an die gro\u00dfartige kollektive Kraft-\nanstrengung nach dem Jahrhunderthochwasser im Som-\nmer 2002 und geht \u00fcber blo\u00dfe Nachbarschaftshilfe weit \nhinaus. Es zeigt beeindruckend, dass trotz der Entsolidari-\n\nsierungspolitik der etablierten Parteien noch praktische \nnationale Solidarit\u00e4t unter den Menschen m\u00f6glich ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Oooh!) \n\nDamit die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die genaue Schadensh\u00f6he, \nden Fortgang der Aufr\u00e4umarbeiten und die Wirksamkeit \nder finanziellen Hilfszusagen unterrichtet werden kann, \nhat die NPD-Fraktion eine Kleine Anfrage an die Staats-\nregierung gerichtet. Je nachdem, wie die Antworten \nausfallen, werden wir die Tornado-Katastrophe und ihre \nFolgen noch einmal im Landtag thematisieren; denn f\u00fcr \nuns als NPD ist klar: Nach diesem Drama darf nicht \neinfach wieder zur Tagesordnung \u00fcbergegangen werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 W\u00fcnscht die \nStaatsregierung noch einmal das Wort zu nehmen? \u2013 Herr \nMinister, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Den \nzuletzt geh\u00f6rten Beitrag kommentiere ich nicht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nun machen Sie es doch!) \n\nIch m\u00f6chte einige Punkte, die in der Debatte angespro-\nchen worden sind, aufnehmen, um sie klarzustellen bzw. \num aus der Sicht der Regierung eine kurze Antwort zu \ngeben; denn ich denke, diejenigen, die sich tats\u00e4chlich mit \ndem Thema besch\u00e4ftigt haben, haben darauf Anspruch. \n\nFrau Lauterbach, wenn ich mit einer kurzen politischen \nKommentierung einsteige, dann m\u00f6chte ich zu dem \nHandeln des Ministerpr\u00e4sidenten feststellen: Er hat \ntats\u00e4chlich ein Signal ausgesendet. Nachdem er vor Ort \ngewesen war, verabschiedete noch am gleichen Tag das \nKabinett, das hei\u00dft die gesamte Staatsregierung, das \nschon genannte Hilfsprogramm. Das war ein ordentliches, \nsichtbares Zeichen in unser Land, speziell in die betroffe-\nnen Regionen hinein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBez\u00fcglich dessen, was Sie zur Kreditw\u00fcrdigkeit von \nPrivaten gesagt haben, m\u00f6chte ich richtigstellen: Zuerst \nmuss belegt werden, dass \u00fcberhaupt ein Versicherungs-\nvertrag besteht. Dann gibt es einen Stempel von der \nzust\u00e4ndigen Gemeinde als Nachweis der Betroffenen f\u00fcr \ndie Lage im Schadensgebiet. Schlie\u00dflich gehen wir mit \nder Absicherung des Kredites an jeden Rang im Grund-\nbuch. Insofern spielt die Kreditw\u00fcrdigkeit in keiner Weise \neine Rolle. Das sollte in der \u00d6ffentlichkeit nicht falsch \nstehen bleiben. \n\nFrau Friedel, was die Forderung nach einem Schadens- \nund Sachstandsbericht angeht, so k\u00f6nnen wir uns klar \ndarauf verst\u00e4ndigen, dass er von uns vorgelegt wird. Nach \neinem solchen Schadensereignis hat auch das Parlament \nAnspruch darauf. Grundlage f\u00fcr den Bericht sollten \nallerdings Zahlen und Fakten sein. \n\n 1418\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nVon einigen Rednern sind Probleme mit der Versicherung \nangesprochen worden. Ich bin daran interessiert, \u00fcber \nkonkrete F\u00e4lle, so sie ihnen vorliegen, zu sprechen, gern \nauch im Nachgang. Uns sind solche F\u00e4lle nicht bekannt. \nDie SAB ist vor Ort. Wir haben eine Hotline geschaltet. \nDort k\u00f6nnen sich auch betroffene Private beraten lassen. \nWenn an der Auszahlung mit Schecks Kritik ge\u00fcbt wird, \ndann stelle ich dazu fest: Das ist bei Versicherungen \ndurchaus \u00fcblich. Niemand soll \u00fcber den Tisch gezogen \nwerden. Nach unserer Kenntnis sind das Abschlagszah-\nlungen, damit die Betroffenen schon erste Sch\u00e4den \nbezahlen k\u00f6nnen. Wenn Sie andere Informationen haben, \nw\u00fcrde ich davon gern wissen. \n\nZu den H\u00e4rtef\u00e4llen sage ich ganz klar: Sie werden gerade \ngesammelt. Ihrer L\u00f6sung soll die H\u00e4rtefall-Richtlinie \ndienen. Vor diesem Hintergrund hoffe ich, dass wir mit \nunserem Paket und dem Engagement der Menschen vor \nOrt tats\u00e4chlich allen Betroffenen helfen k\u00f6nnen. \n\nBesten Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die 1. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n2. Aktuelle Debatte \n\n\u201eWer heute k\u00fcrzt, zahlt morgen drauf!\u201c \u2013 die Auswirkungen  \nder Beschl\u00fcsse der Klausur der Bundesregierung  \nvom 6. und 7. Juni auf die Menschen in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAntragstellerin ist die Linksfraktion. Ich erteile Herrn \nAbg. Dr. Pellmann das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \nsoeben \u00fcber schlimme Auswirkungen einer Naturkatast-\nrophe auf die Menschen in einer unserer beliebten Regio-\nnen in Sachsen sprechen m\u00fcssen. Das, wor\u00fcber wir jetzt \nzu reden haben, ist keine Naturkatastrophe, richtet aber \nzumindest \u00e4hnlich gro\u00dfen Schaden an, und zwar im \nganzen Land. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nGeschadet wird der Demokratie in unserem Land und \ndem sozialen Zusammenhalt unseres Gemeinwesens. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBei alledem, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nscheint sich die Bundesregierung auf die Methode der \nsp\u00e4tr\u00f6mischen Kaiser besonnen zu haben, die n\u00e4mlich \nnach der Methode \u201eBrot und Spiele\u201c versuchten, die \nMenschen in ihrem Reich ruhigzustellen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Historisch falsch!) \n\nIch denke nur daran, dass der Termin f\u00fcr die Beschl\u00fcsse \nder Bundesregierung zum Sparpaket unmittelbar vor der \nFu\u00dfballweltmeisterschaft lag. Man meint vielleicht, davon \nausgehen zu k\u00f6nnen, die Protestwogen w\u00fcrden sich bis \nzum Ende der Weltmeisterschaft gegl\u00e4ttet haben. Dazu \nstelle ich fest: Dereinst haben Brot und Spiele das R\u00f6mi-\nsche Reich nicht gerettet. Ich f\u00fcge hinzu: Auch die Bun-\ndesregierung scheint bereits verd\u00e4chtig zu wackeln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, schauen wir uns \ndas Wesen der Sparbeschl\u00fcsse an und stellen wir uns die \nFrage, was sie f\u00fcr Sachsen bedeuten. Gestrichen werden \ndie Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Rentenversicherung der von \nHartz IV Betroffenen und deren Elterngeldanspruch. Das \nElterngeld generell wird gek\u00fcrzt. Bei der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit kommt es zu Einsparungen. Wenn wir das \nhochrechnen, kommen wir zu dem Ergebnis, dass wir \nbereits im n\u00e4chsten Jahr 350 Millionen Euro weniger zur \nVerf\u00fcgung haben, was mit unmittelbaren Auswirkungen \nauf Sachsen verbunden w\u00e4re. Eine Hochrechnung bis \n2014 \u2013 bis dahin soll die Sparorgie dauern \u2013 ergibt ein \nK\u00fcrzungsvolumen von einer halben Milliarde Euro. Das \nist nicht wenig. \n\nIch erwarte von der Staatsregierung, dass sie dem Wider-\nstand entgegensetzt. Dass dieser Widerstand selbstver-\nst\u00e4ndlich von den Menschen im Land kommen wird, \ndessen bin ich mir sicher. Wir werden sicherlich nicht nur \neinen hei\u00dfen Sommer, sondern auch \u2013 zu Recht! \u2013 einen \nhei\u00dfen Herbst erleben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nIch bin mir allerdings nicht so sicher, ob ich auf die \nKoalition hier vertrauen kann; denn der sozialpolitische \nSprecher der CDU-Fraktion, Herr Krau\u00df, der das sicher-\nlich noch untersetzen wird, meinte \u2013 laut einer weitge-\nhend unbeachteten Meldung von dpa vom vergangenen \nDonnerstag \u2013, die sozialen Belastungen seien vertretbar. \nH\u00f6rt, h\u00f6rt! Sie seien vertretbar \u2013 und das aus dem Munde \ndes Vorsitzenden der Arbeitnehmerschaft in der s\u00e4chsi-\nschen CDU. Ich konnte auch lesen, die Vorschl\u00e4ge seien \nsogar gut, da auch die Wirtschaft betroffen sei. \n\nHierzu stelle ich fest: W\u00e4hrend bei den Sozialk\u00fcrzungen \nklare Kante gezeigt wird, wo genau gek\u00fcrzt werden soll, \n\n 1419\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nhandelt es sich bei den Wirtschaftseinsparungen gegen-\nw\u00e4rtig um glatte Luftbuchungen, die bislang \u00fcberhaupt \nnicht untersetzt sind. So wird hier vorgegangen. \n\nHerr Krau\u00df, Ihre Diskreditierung von Langzeitarbeitslo-\nsen nehme ich Ihnen besonders \u00fcbel, und das immer \nwieder. In einem Interview meinten Sie sagen zu m\u00fcssen, \nwenn die \u201enormalen\u201c Arbeitnehmer mit der Heizung \nsparsam umgehen m\u00fcssten, dann sollten das bitte sch\u00f6n \nendlich auch die Langzeitarbeitslosen tun. Angesichts \ndieser \u00c4u\u00dferung muss ich Ihnen unterstellen \u2013 neben \neiner grundlegenden Kritik an Ihrem Gewissen, was diese \nFrage angeht \u2013, dass Sie keine Ahnung vom Wesen und \nvon den Wirkungen des Sozialgesetzbuchs II haben. W\u00e4re \nes anders, w\u00fcssten Sie, dass jeder mit einer, wie es in dem \nSprachgebrauch hei\u00dft, \u201eunwirtschaftlichen Lebensweise\u201c \nzur Kasse gebeten wird. Es ist bereits so, dass niemand, \nder von Langzeitarbeitslosigkeit betroffen ist, etwa \nschludrig mit der Heizung umgehen kann. Es ist nicht so, \ndass die Kommune die Heizkosten ohne Abstriche \u00fcber-\nnimmt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Letzter Satz: Ich \nerwarte von der Staatsregierung, dass sie sich endlich \nauch den Benachteiligten in unserer Gesellschaft zuwen-\ndet und auch f\u00fcr sie etwas tut, anstatt sie durch Schweigen \noder sogar Zustimmung zu diesen Sparbeschl\u00fcssen \nauszugrenzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDa kann er sich gleich entschuldigen!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege Pellmann, Sie \nhaben die heutige Aktuelle Debatte unter den Titel ge-\nstellt: \u201eWer heute k\u00fcrzt, zahlt morgen drauf!\u201c Ich glaube, \nrichtig m\u00fcsste es hei\u00dfen: \u201eWer heute nicht k\u00fcrzt, zahlt \nmorgen drauf, n\u00e4mlich Zins und Zinseszins!\u201c So ist die \nLogik in der Finanzwelt. \n\nDas Ziel der Bundesregierung, die Staatsfinanzen in \nOrdnung zu bringen, damit man morgen nicht draufzahlen \nmuss, ist richtig. Sie wissen ja, dass der s\u00e4chsische Weg \nder ist, dass wir sagen, wir leben heute sparsam und \nachten aufs Geld, damit wir auch heute schon mehr Geld \nzum Beispiel f\u00fcr Soziales, Kultur oder Bildung zur \nVerf\u00fcgung haben. Die Einsparquote liegt bei 700 Millio-\nnen Euro. Wir haben im Landeshaushalt 700 Millionen \nEuro mehr als die anderen neuen Bundesl\u00e4nder zur \nVerf\u00fcgung, weil wir uns in den letzten Jahren nicht so \nstark verschuldet haben. Dieser Weg ist richtig. Wenn die \nBundesregierung jetzt auch diesen Weg geht, ist das erst \nrecht in Ordnung. Es kann ja nicht sein, dass ein Land wie \ndie Bundesrepublik Deutschland 40 Jahre lang mehr Geld \n\nausgibt als es einnimmt. Das wei\u00df jeder Privathaushalt. \nDas kann nicht funktionieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich aber zu einer Bewertung aus sozialpolitischer Sicht \nkommen. Nat\u00fcrlich sind manche Punkte schmerzlich. Das \nsagt selbst die Kanzlerin. Ich glaube aber, insgesamt ist \ndie soziale Balance gewahrt. Der Bundeshaushalt besteht \nbekannterma\u00dfen zur H\u00e4lfte aus Sozialausgaben. Die \nK\u00fcrzungen beziehen sich nur auf ein Drittel. Das hei\u00dft, \nder Sozialbereich ist dabei unterdurchschnittlich wegge-\nkommen. Das ist auch so in Ordnung. \n\nIch kann auch nicht das Gerede vom Sozialabbau leiden, \ndas immer von den Linken kommt. Man muss sich \neinfach einmal ansehen, wie sich die Sozialausgaben \nentwickelt haben. Sie lagen 1980 bei 18 % des Bundes-\nhaushaltes, 1990 bei \u00fcber 30 %, und wir sind jetzt bei den \nSozialausgaben bei \u00fcber 50 %. Da ist das Gerede vom \nSozialabbau vollkommener Bl\u00f6dsinn. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf von der \nNPD: Das ist doch eine Milchm\u00e4dchenrechnung!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrter Herr \nKrau\u00df, wie bewerten Sie den Umstand, dass im Zusam-\nmenhang mit dem aufgelegten Sparpaket von 26 Milliar-\nden Euro in Spanien die internationalen Ratingagenturen \nSpanien um eine Stufe heruntergestuft haben? \n\nDie zweite Frage, die ich habe: Wie bewerten Sie den \nUmstand, dass der US-amerikanische Notenbankchef vor \n14 Tagen bei Herrn Sch\u00e4uble war und ihn inst\u00e4ndig \ngebeten hat, ein nicht so gro\u00dfes Sparpaket aufzulegen, \nweil wir uns damit konjunkturell nicht aus der Rezession \nherausbewegen werden? Wie bewerten Sie diese Umst\u00e4n-\nde? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie haben richtig festgestellt \nhaben dass L\u00e4nder wie Spanien oder Griechenland im \nRating sinken und damit h\u00f6here Zinsen zahlen m\u00fcssen, \nweil jede Bank sagt, sie sind nicht so zuverl\u00e4ssig. Es ist \nnicht klar, ob sie das Geld zur\u00fcckbekommen. Das ist ein \nganz normales System. Ich kann uns nur raten aufzupas-\nsen, dass wir nicht in diese gleiche Spirale geraten und \nbesser sagen, wir kommen mit dem Geld aus. Wir haben \nstabile Finanzen und sind in der Lage, auch sp\u00e4ter unsere \nKredite zu bedienen. Deshalb ist die Sparsamkeit wichtig. \nJe mehr sie sich verschulden, umso h\u00f6her sind die Zins-\ns\u00e4tze. Das ist die Logik der Finanzm\u00e4rkte. Das sollten Sie \neinmal mit bedenken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich zum Thema zur\u00fcckkommen. Der \nSchwerpunkt, den die Bundesregierung gesetzt hat, ist \nrichtig. Er hei\u00dft, wir wollen auf Bildung und Forschung \n\n 1420\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nsetzen, denn Bildung ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr ein gelingendes \nLeben. Das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass man sein \nLeben eigenst\u00e4ndig gestalten kann. Wenn jemand eine \ngute Bildung hat, wird er auch eine Arbeit bekommen. Er \nwird nicht auf Sozialhilfe angewiesen sein. Deswegen ist \ndas pr\u00e4ventiv, es ist vorsorgende Sozialpolitik, wenn man \nauf Bildung setzt. Das ist gut so. \n\n(Holger Apfel, NPD: Zynismus!) \n\nIch m\u00f6chte aber auf ein paar Punkte eingehen, die Sie \nangesprochen haben. \n\nHeizkostenzuschuss f\u00fcr Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger: \nEr ist eingef\u00fchrt worden, als die Heiz\u00f6lpreise auf einem \nHoch waren. Wir haben das nicht mehr. Deswegen ist es \nauch gerechtfertigt zu sagen, wir m\u00fcssen sie nicht weiter \nzahlen. Klar ist aber auch, dass jeder seine Heizkosten \nersetzt bekommt, wenn er Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger \nist. Das hat mit dieser Regelung \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\nHerr Pellmann, das Problem ist: Wir k\u00f6nnen nicht f\u00fcr \njemanden, der die Heizung im Winter aufdreht und \ngleichzeitig das Fenster \u00f6ffnet, einen Kontrolleur schi-\ncken, der 24 Stunden am Tag vorm Fenster sitzt. \n\n(Zuruf von der NPD: Das macht doch keiner!) \n\nDie meisten machen das nicht. Darin sind wir uns einig. \nAber es gibt leider auch welche, die das missbrauchen. \n\nDas Thema Elterngeld: Das Absenken von 67 auf 65 % ist \nschmerzlich. Aber es ist auch kein Weltuntergang. Ich \nglaube, das kann man verkraften. \n\nDie Anrechnung auf das Arbeitslosengeld II ist aus meiner \nSicht auch gerechtfertigt. Ich habe eine Modellrechnung \ngemacht, bei der ich selber gestaunt habe. Eine alleiner-\nziehende Langzeitarbeitslose mit einem Kind bekommt \n1 003 Euro plus Wohnkosten. Eine Verk\u00e4uferin oder \nFriseuse, die relativ schlecht verdient, bekommt 524 Euro. \nDas ist die Logik, die wir derzeit haben. Das einmal zu \nhinterfragen, warum die Friseuse die H\u00e4lfte von dem \nerh\u00e4lt, was ein Langzeitarbeitsloser erh\u00e4lt, finde ich schon \ngerecht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, lassen Sie \neine Zwischenfrage zu? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, \nw\u00e4ren Sie bereit, endlich einzusehen, dass \u2013 so Ihr Gerede \n\u2013 der nicht vorhandene Lohnabstand gegen\u00fcber Hartz-IV-\nBetroffenen, n\u00e4mlich der Friseuse, die Sie eben wieder \ngenannt haben, schlicht und ergreifend daran liegt, dass \nHartz IV das schlimmste gesamtvolkswirtschaftliche \nLohndumpingprogramm ist und dass es endlich n\u00f6tig \nw\u00e4re, dar\u00fcber zu diskutieren, dass wir die L\u00f6hne der \nFriseuse oder auch des Wachmanns, der die Kaufhalle \nbewacht, endlich anheben? Dann m\u00fcsste man \u00fcber das, \nwas Sie st\u00e4ndig kritisieren, nicht mehr permanent reden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pellmann, die L\u00f6hne \nstehen au\u00dfer Frage. Ich habe nur darauf hingewiesen, wie \nes sich derzeit verh\u00e4lt. Das wird man doch noch einmal so \nsagen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn das die Bundesregierung angeht und kritisiert, ist \ndas doch legitim, gerade im Interesse derjenigen, die \n6 Uhr aufstehen und zur Arbeit gehen. \n\nLassen Sie mich kurz zu den Rentenanwartschaften \nkommen: Herr Pellmann, bekannterma\u00dfen werden derzeit \n2 Euro f\u00fcr Langzeitarbeitslose in die Rentenkasse einge-\nzahlt. Wir wissen aber alle, dass jemand, der langzeitar-\nbeitslos ist, keine Rente bekommen wird, die \u00fcber dem \nGrundsicherungsniveau im Alter liegen wird. Sie kennen \nmeine Rechnung, Herr Kollege Pellmann, wenn Sie heute \n8 Euro Stundenlohn verdienen, 45 Jahre alt sind, Ihr \nLeben lang gearbeitet haben, dann werden Sie keine \nRente am Lebensende haben, die \u00fcber dem Grundsiche-\nrungsniveau liegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein, danke! \u2013 Wir werden uns \nzuerst um die Menschen k\u00fcmmern, die wirklich ein Leben \nlang arbeiten und keine Rente haben. Das andere ist eine \nEinzahlung von 1,8 Milliarden Euro, die man derzeit \nvorgenommen hat, die aber letztlich keine Auswirkung \nhatte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie kommen zum \nSchluss. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Klar ist, dass jemand, der keine \nArbeit hat, ein Anrecht auf Grundsicherung im Alter und \nauf ein w\u00fcrdiges Leben hat. Das ist weiterhin gew\u00e4hrleis-\ntet. Insofern sind die Einstellungen aus meiner Sicht \nrichtig und sozial ausgewogen. Es ist vertretbar und \nschmerzhaft, aber es ist in Ordnung, wie es die Bundesre-\ngierung vorhat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion der \nSPD spricht Herr Abg. Dulig. Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! In den letzten Wochen und \nMonaten sind wir mit vielen Superlativen besch\u00e4ftigt \ngewesen, wenn man \u00fcberlegt, wie viele Milliarden wir zur \nRettung in die Banken gesteckt haben, wie viel Milliarden \nwir organisiert haben, um jetzt den Euro zu stabilisieren, \nSuperlative \u00fcber Superlative. Es kommt ein neuer Super-\nlativ hinzu: Schwarz-Gelb ist die schlechteste Regierung \nin der Geschichte der Bundesrepublik. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDieser schnelle Niedergang hat uns alle \u00fcberrascht. \n\n 1421\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nNun ist die Herausforderung gegeben, egal, ob wir eine \nschlechte Bundesregierung haben oder nicht. Wir m\u00fcssen \nuns Gedanken machen. Die Schuldenbremse ist beschlos-\nsen, egal, wie man dazu steht. Nun ist die Frage: Gehe ich \neindeutig auf die Belastung der sozial Schwachen oder \nschaffe ich wirklich einen Ausgleich? Ich sage Ihnen, \ndieses Sparpaket ist ein Paket der sozialen Schieflage. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nSie gehen in die Streichung beim Zuschuss zur Renten-\nversicherung f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger. Sie gehen an das \nElterngeld von SGB-II-Empf\u00e4ngern. Dort sind sie sich \nsicher, das Geld zu holen. Auf der anderen Seite machen \nsie Luftbuchungen, indem sie sich hinstellen und sagen: \nWir haben ja die Wirtschaft und sie tr\u00e4gt ihren Beitrag. \nDummerweise sind das reine Luftbuchungen, denn die \n9 Milliarden Euro, die sie aus der Kernwirtschaft haben \nwollen, sind mit der Laufzeitverl\u00e4ngerung der Kernkraft-\nwerke verbunden. Entschuldigung, daf\u00fcr werden sie von \nuns nie Unterst\u00fctzung bekommen. \n\n4 Milliarden Euro wollen sie als Luftverkehrsabgabe \nhaben, ohne dass daf\u00fcr ein Konzept vorliegt. Sie wollen \n4 Milliarden Euro aus der Streitkr\u00e4ftereform haben. Das \nist ja gerade der aktuelle Tanz, den Frau Merkel mit Herrn \nzu Guttenberg hat. Sie sind sich ja selbst noch nicht einig, \nwie die Reform aussehen soll, aber es wird eingebucht; \nund wenn sie sich noch die 2 Milliarden Euro vornehmen, \ndie sie \u00fcber die Bankenabgabe reinholen wollen \u2013 na, \nentschuldigen Sie mal! \u2013, schauen Sie, was die Bundesre-\ngierung damals beschlossen hat! \n\nDie 2 Milliarden Euro \u00fcber die Bankenabgabe gehen \u00fcber \neinen Branchensicherungsfonds f\u00fcr die Banken und \nwerden eben  nicht zur Konsolidierung des Haushalts \ngenutzt. Das sind alles Luftbuchungen, eine reine Mogel-\npackung. Sie organisieren damit eine soziale Schieflage. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion,  \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \nund des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDer gro\u00dfe Unterschied ist, dass Sie nur auf die Ausgaben-\nseite schauen. Schauen wir doch auf die Einnahmenseite. \nHerr Krau\u00df, Sie sind Vorsitzender der CDA. Ich habe von \nIhnen schon sozialere Bekenntnisse geh\u00f6rt, als Sie in den \nletzten Wochen verk\u00fcndeten. Selbst Ihre Kollegen von der \nCDA sind weiter. Wenn selbst der Wirtschaftsrat der CDU \nder Meinung ist, dass man an den Spitzensteuersatz ran \nmuss, damit man einen sozialen Ausgleich schaffen kann, \ndann sind Sie meilenweit hinter dem her, was Ihre Kolle-\nginnen und Kollegen sagen. Wir m\u00fcssen an den Spit-\nzensteuersatz heran, weil starke Schultern auch st\u00e4rkere \nLasten schultern m\u00fcssen. Es geht auch darum, dass Sie \ndie Fehler der ersten Monate korrigieren. Schauen Sie \nsich doch Ihr Wachstumsbeschleunigungsgesetz an. Es \nwar ein gro\u00dfer Fehler, Ihre reine Klientelpolitik durchzu-\nziehen. Nehmen Sie doch die Mehrwertsteuersenkung f\u00fcr \nIhre Klientel zur\u00fcck! Sie w\u00fcrden sich Milliarden holen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nWar der Spitzensteuersatz nicht  \n\nunter Rot-Gr\u00fcn gesenkt worden?) \n\nWenn Sie es mit der Finanzmarkttransaktionssteuer ernst \nmeinen, dann machen Sie es auch. Elf Milliarden Euro \nm\u00f6chte ich mir nicht durch die Lappen gehen lassen, weil \nich es mir bei denen hole, die die Krise mit zu verantwor-\nten haben. \n\nKurz und gut: Es ist eine Mogelpackung, die uns hier \nvorgelegt wurde. Man tut so, als sei es ein Ausgleich. \nDabei ist es eine einseitige Belastung. Seien Sie sich \nsicher, wir hinterfragen das genauso bei dem, was hier in \nSachsen passiert. Vor allen Dingen d\u00fcrfen wir uns nicht \nSand in die Augen streuen lassen: Es geht nicht um \nSparen, sondern um K\u00fcrzen. Das ist die Wahrheit. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDeshalb werden wir Ihre K\u00fcrzungspolitik kritisieren, \ngerade wenn sie einseitig auf dem R\u00fccken der sozial \nSchwachen ausgetragen wird. Dazu wird mein Kollege \nHolger Mann dann noch Stellung nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDulig. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP spricht Herr Zastrow. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nSteuersenkung ist das Wort!) \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 Nach wie vor eine sehr gute \nIdee. Da haben Sie v\u00f6llig recht. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Herr Dr. Pellmann, auch wenn Sie es nicht \nwahrhaben wollen, wir sind hier nicht in Griechenland. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nWas soll denn das jetzt?) \n\nWir sind Gott sei Dank nicht in Griechenland. Es gibt \nzum Sparen keine Alternative. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Bund hat aus meiner Sicht und auch aus s\u00e4chsischer \nSicht viel zu sp\u00e4t die Schuldenbremse beschlossen. Aber \nsie ist richtig. Deswegen m\u00fcssen wir die Kriterien dieser \nSchuldenbremse erf\u00fcllen. Daran kommen wir, wenn wir \nan die Zukunft denken, nicht vorbei. Es ist v\u00f6llig richtig, \ndass der Bund bis zum Jahr 2014 80 Milliarden Euro \nweniger Schulden machen will. Das ist das gr\u00f6\u00dfte Spar-\npaket, das es in der Nachkriegsgeschichte gegeben hat. \nIch bin sehr froh, dass der Bund sich dieses ehrgeizige \nZiel vorgenommen hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch finde es sehr wichtig \u2013 und da sind wir wieder bei \nGriechenland, Herr Pellmann \u2013, dass wir ab 2013 endlich \nwieder die Kriterien des Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspaktes \nerf\u00fcllen wollen; \n\n 1422\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Abwarten!) \n\ndenn Sie wissen ganz genau, dass die Situation auch bei \nuns keineswegs so befriedigend ist und dass wir auch in \nDeutschland anfangen m\u00fcssen, unsere Hausaufgaben \nendlich wieder zu erf\u00fcllen. Das ist die oberste Aufgabe. \nDazu geh\u00f6rt auch, dass ich spare und k\u00fcrze. Das ist ein \nund dasselbe, und wir stehen dazu, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSparen ist im \u00dcbrigen alternativlos, liebe Kollegen von \nder Linkspartei, wenn uns das Schicksal unserer Kinder \nund Enkel nicht egal ist. Der FDP ist dieses Schicksal \nnicht egal. Wir m\u00fcssen in Deutschland und in Sachsen \u2013 \nGott sei Dank sind wir es schon \u2013 ein Vorbild f\u00fcr Genera-\ntionengerechtigkeit sein. Dazu geh\u00f6rt, dass wir die Ver-\nschuldung nicht weiter in die H\u00f6he treiben. Dazu geh\u00f6rt \nf\u00fcr uns in Sachsen ein Neuverschuldungsverbot. Ich bin \nsehr stolz darauf, dass wir es auch im jetzigen Doppel-\nhaushalt trotz Krise und trotz auslaufender Solidarpakt-\nmittel geschafft haben, ohne einen Euro Schulden klarzu-\nkommen. Das ist vorbildlich und das ist zukunftsfeste \nPolitik. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nVielleicht h\u00e4tte man um das Sparen in diesem Umfang \nherumkommen k\u00f6nnen, wenn man in guten Zeiten Vor-\nsorge f\u00fcr schlechte Zeiten getroffen h\u00e4tte, wenn man in \nZeiten von sprudelnden Steuereinnahmen dieses Geld \ngenutzt h\u00e4tte, um unser Land umzubauen, um die Haus-\nhalte zu konsolidieren und unser Land fit f\u00fcr die Zukunft \nzu machen, anstatt es in oft nicht so sinnvollen Ma\u00dfnah-\nmen zu verfr\u00fchst\u00fccken. Bis zum Jahr 2008 \u2013 das wei\u00df \njeder in diesem Raum \u2013 konnte man sich im Land, beim \nBund und vielen Kommunen \u00fcber Rekordsteuereinnah-\nmen freuen. Man hat diese f\u00fcr den Staat sehr guten \nwirtschaftlichen Zeiten im Bund nicht zum Umbau \ngenutzt, \n\n(Dr. Monika Runge Linksfraktion:  \nDas stimmt doch nicht!) \n\nim Gegenteil, die Staatsverschuldung ist trotz Re-\nkordsteuereinnahmen \u2013 Frau Dr. Runge, wenigstens da \nwerden Sie mir recht geben, weil es stimmt \u2013 weiter in die \nH\u00f6he gegangen. Das ist bedauerlich f\u00fcr heute. Deswegen \nstehen die enormen Sparma\u00dfnahmen, die wir heute im \nLand beschlie\u00dfen m\u00fcssen, f\u00fcr die Fehler, die in der Politik \nin der Vergangenheit gemacht wurden. Das baden wir \nheute aus. Das muss man ganz klar sagen. H\u00e4tte der Bund \ndie Weichen schon fr\u00fcher richtig gestellt, w\u00e4ren die \nSparanstrengungen heute geringer ausgefallen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch bin deswegen sehr froh, dass der Bund ein bisschen \ndem Vorbild Sachsens folgt und durch dieses Sparpaket \njetzt endlich einen Einstieg in ein St\u00fcck solider Finanzpo-\nlitik geschafft hat. Mehr ist es nicht, denn f\u00fcr mich ist \ndieses Sparpaket viel zu gering. Ich h\u00e4tte mir deutlich \n\nmutigere Schritte gew\u00fcnscht. Man h\u00e4tte es \u00e4hnlich ma-\nchen m\u00fcssen wie wir in Sachsen. Wir haben schon seit \nvielen Jahren eine solide Finanzpolitik zu unserem \nGrundsatz erhoben. Ich bin trotzdem sehr gl\u00fccklich, dass \nder Bund endlich mal anf\u00e4ngt zu sparen und endlich den \nGrundsatz begreift, dass man nur das ausgeben kann, was \nman einnimmt. Ich halte das Sparpaket f\u00fcr richtig. Die \nsoziale Balance ist, wie Kollege Krau\u00df schon gesagt hat, \ngewahrt. Bildung, Forschung und Innovation bleiben \nweiterhin Hauptzielpunkt. Da wird \u00fcberhaupt nicht \ngek\u00fcrzt, sondern mehr investiert. Deswegen bin ich der \nfesten \u00dcberzeugung, dass es richtig ist, diesen ersten \nSchritt zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Zastrow, Sie haben \nsich wieder in der Pose gefallen, es g\u00e4be zum Sparen \nkeine Alternative. Nat\u00fcrlich gibt es keine Alternative \ndazu, die Ausgaben zu begrenzen, aber wissen Sie, Herr \nZastrow, es gibt jede Menge alternative Sparvorschl\u00e4ge. \nDas f\u00e4llt Ihnen nicht auf. Da liegt das Problem. Sie \nmachen sich einen schlanken Fu\u00df, und das auf Kosten \nderer, die sich nicht wehren k\u00f6nnen. \n\nDie Ausgabenbegrenzung ist ein Instrument, sie ist kein \npolitisches Ziel. Dass Sie das nicht verstanden haben, \nerkenne ich. Ein politisches Ziel w\u00e4re es, f\u00fcr Stabilit\u00e4t \nund sozialen Frieden im Lande zu sorgen. Dazu m\u00fcsste \nman mit Sachverstand und Augenma\u00df an die Ausgaben-\nbegrenzung gehen und Strukturreformen anpacken. Auf \nall das verzichten Sie. Was hat denn die Bundesregierung \ngemacht? Sie hat erst einmal ein Vierteljahr ihre N\u00e4gel bis \nzum Nagelbett heruntergekaut vor der NRW-Wahl. Dann \nhat sie sich zur Haushaltsklausur zusammengesetzt. Dann \nkam sie mit einem kleinen Paketchen um die Ecke. Nun \nhat sie wieder Muffensausen wegen der Bundespr\u00e4siden-\ntenwahl und wahrscheinlich kriegen wir im Herbst bei der \nHaushaltsberatung zu h\u00f6ren, sie h\u00e4tte jetzt Angst wegen \nder Wahl in Baden-W\u00fcrttemberg. Es reicht! Jedes Mal \ngibt es ein Argument, nichts zu machen. \n\nSie sind durch Parteiinteressen blockiert. Am deutlichsten \nerkennt man das daran, dass Sie nicht einmal den Hintern \nin der Hose haben, die Mehrwertsteuerabsenkung bei \nHoteliers wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Das ist schon ein \nstarkes St\u00fcck. Dieses Sparpaket der Bundesregierung \nschont Reiche, gut Verdienende und Angestellte. Es \nenth\u00e4lt Luftbuchungen im Bereich der Wirtschaft, sodass \ndie Wirtschaft schon selber anf\u00e4ngt, sich zu beschweren. \n\nSie sind durch Angst blockiert. Sie machen keine Einspa-\nrungen, und selbst wenn Sie welche machen, sind sie \ninklusive Ihrer Luftbuchungen mit weniger als der H\u00e4lfte \ndessen, was n\u00f6tig w\u00e4re, um die Schuldengrenze einzuhal-\nten, zufrieden. Sie machen ein T\u00e4uschungsman\u00f6ver durch \n\n 1423\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nden Finanzminister Sch\u00e4uble, der behauptet, er w\u00fcrde \n80 Milliarden Euro einsparen und schafft nicht einmal die \n40, nur weil er einen Rechentrick anwendet. Ja, wo sind \nwir denn? Das kann doch nicht wahr sein! Wenn ich mir \ndas alles ansehe, bin ich der Meinung, dass man sich aus \nlauter Verzweiflung lieber Herrn Kohl und Herrn Lambs-\ndorff zur\u00fcckw\u00fcnschen m\u00f6chte. \n\nSie haben die sich widersprechende Familienf\u00f6rderung \nnicht geordnet. Sie haben die Krankenversicherung und \ndie Rentenversicherung nicht angepackt. Die \u201eWirt-\nschaftswoche\u201c schreibt in ihrer aktuellen Ausgabe, dieses \nSparpaket sei schwarz-gelbe Champagnerpolitik und \nbundesweiter Schmalhansalarm. Genau das ist es, und \nzwar sortiert nach Reich und Arm! Sie sollten sich sch\u00e4-\nmen! \n\nDas Sparpaket erweise sich als Scheinriese, schreibt die \n\u201eWirtschaftswoche\u201c weiter. Die Wirtschaft empfindet die \nschwarz-gelbe Regierung also offensichtlich als eine Art \nwandelnde Rufsch\u00e4digung. \n\nWenn ich mir \u00fcberlege, dass Sie als sogenannte selbster-\nnannte b\u00fcrgerliche Koalition angetreten sind, sowohl in \nDresden als auch in Berlin, muss ich Ihnen als Vertreterin \neiner b\u00fcrgerlichen Opposition in diesem Landtag sagen: \nSie haben jedes politische Ziel, das dran gewesen w\u00e4re, \nhistorisch verkannt und verfehlt. Sie haben sich auf dem \nR\u00fccken der Armen ausgetobt, und Sie haben mitnichten \nauch nur etwas ann\u00e4hernd Ausgewogenes als Sparpaket \nauf der Bundesebene vorgelegt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nIhre eigene tragende S\u00e4ule, die Wirtschaft, hat inzwischen \nAngie, Guido und Horstl abgeschrieben. Die eigenen \nGefolgsleute hadern, und die B\u00fcrger \u2013 so ist es heute \nzumindest in der \u201eWELT-Online\u201c zu lesen, und das ist \nkein linkes Kampfblatt, soweit ich das wei\u00df \u2013 sind zu \nNeuwahlen bereit. Es gibt inzwischen eine Umfrage, die \ndas eindeutig belegt. \n\nSo weit haben Sie es auf der Bundesebene getrieben: \nkeine Transparenz, keine Zielsetzung, alles auf dem \nR\u00fccken der armen Leute, kein Abbau \u00f6kologisch sch\u00e4dli-\ncher Subventionen. Die soziale Schieflage ist in diesem \nSparpaket der Bundesregierung wirklich erheblich. Sie \nschwafeln st\u00e4ndig davon, dass man die Steuern nicht \nanheben k\u00f6nne. Sie sind nicht in der Lage, den Spit-\nzensteuersatz anzuheben und begr\u00fcnden das mit den \nEinkommen von Friseusen und Krankenschwestern. Ja, \nmerken Sie es noch? Wissen Sie, wer in diesem Land den \nSpitzensteuersatz bezahlt? Zeigen Sie mir doch einmal die \nKrankenschwester oder die Friseuse, nur damit ich es \nwei\u00df. Vielleicht habe ich ja etwas verpasst. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDas ist Volksverdummung! Sie haben vor, das Elterngeld \nbei den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern zu streichen. Das ist nicht \nnur unsozial, auch wenn es immer wieder Mitnahmeeffek-\n\nte gibt, sondern das ist auch \u00f6konomisch unsinnig. Wir \nsind in den n\u00e4chsten Jahren auf eine drastische St\u00e4rkung \ndes Binnenmarktes angewiesen. Da darf man bei den \nniedrigen Einkommen, bei denen jeder Cent und jeder \nEuro eins zu eins in den Konsum geht, nicht die Gelder \nstreichen. Das ist \u00f6konomisch v\u00f6llig widersinnig. \n\n\u00dcber andere Sachverhalte unterhalten wir uns nachher \nnoch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe die Fraktion \nder NPD auf; Herr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ist gerade einen guten Monat her, dass \nsich die Bundesregierung dazu hergab, deutsche Steuer-\ngelder in H\u00f6he von unfassbaren 148 Milliarden Euro f\u00fcr \neinen sogenannten Euro-Rettungsschirm zu vergeben, der \neinzig und allein dazu dient, den s\u00fcdeurop\u00e4ischen Bank-\nrotteuren Griechenland, Portugal, Italien und Spanien die \nFortsetzung ihrer Konkursverschleppung zu erm\u00f6glichen. \n\nEs ist gerade mal eine Woche her, dass die Bundeskanzle-\nrin die Rechnung f\u00fcr ihre F\u00fcllhornpolitik pr\u00e4sentiert hat. \nEs war eigentlich zu erwarten: Die Rechnung sollen \ndeutsche Langzeitarbeitslose, deutsche Geringverdiener \nund deutsche Familien zahlen. \n\nVor diesem Hintergrund kann man nur sagen: Dieses \nSparpaket ist wirklich ein Schlag in das Gesicht des \ndeutschen Volkes, das nun wohl endg\u00fcltig wei\u00df, dass es \nvon seinen eigenen Politikern im Gegensatz zu s\u00fcdeuro-\np\u00e4ischen Pleitestaaten und Gro\u00dfbanken nicht f\u00fcr system-\nrelevant gehalten wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Volksverachtung wirkt sich am st\u00e4rksten bei den \nStreichungen beim Elterngeld aus, das f\u00fcr Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger ja gleich ganz gestrichen werden soll. Hierzu \nkann man nur sagen: Nach den ganzen Rettungspaketen \nzur Euro- und Bankenrettung ist es hochgradig schamlos, \ndass jetzt ausgerechnet bei den Schw\u00e4chsten der Schwa-\nchen, n\u00e4mlich bei Kindern von Hartz-IV-Empf\u00e4ngern, \ngestrichen werden soll. \n\nKinderfeindliche Ma\u00dfnahmen wie die Streichung des \nElterngeldes vollziehen sich auch vor dem dramatischen \nHintergrund, dass wir im vergangenen Jahr, im Jahr 2009, \nmit 651 000 Geburten gerade die geringste Geburtenzahl \nin Deutschland seit 1948 gehabt haben. Aber anstatt mit \neiner pronatalistischen Bev\u00f6lkerungspolitik das Ruder \njetzt entschlossen herumzurei\u00dfen, dreht Schwarz-Gelb \nstattdessen noch weiter an der demografischen Todesspi-\nrale. \n\nDie Bundesregierung setzt ihre Spar- und Streichorgie \ndann auch gleich bei einkommensschw\u00e4cheren Landsleu-\nten fort, und zwar mit der Streichung des Heizzuschusses \nf\u00fcr Wohngeldempf\u00e4nger. Hier straft die FDP ihre eigenen \nAussagen L\u00fcgen, denn der FDP-Vorsitzende Guido \n\n 1424\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nWesterwelle hatte sich ja noch pathetisch auf das Lohnab-\nstandsgebot berufen nach dem Motto \u201eWer arbeitet, soll \nmehr haben als der, der keine Arbeit hat\u201c, um seinen \npolitischen Feldzug gegen Hartz-IV-Empf\u00e4nger auszuru-\nfen. Nun ist es aber so, dass die Streichung des Heizzu-\nschusses genau jene einkommensschw\u00e4cheren Landsleute \nbetrifft, die eben nicht Arbeitslosengeld II oder Sozialhilfe \nbekommen. Damit zeigt sich, dass die FDP ihre Ank\u00fcndi-\ngung, Menschen, die im Niedriglohnsektor arbeiten, zu \nunterst\u00fctzen, gar nicht ernst nimmt. \n\nAls kompletter Schuss in den Ofen d\u00fcrfte sich dann auch \ndie Streichung des Rentenzuschusses f\u00fcr ALG-II-\nEmpf\u00e4nger erweisen, denn diese muss dann \u2013 das wissen \nwir alle \u2013 \u00fcber eine h\u00f6here Grundsicherung von den \nohnehin schon \u00fcber alle Geb\u00fchr belasteten Kommunen \naufgefangen werden. Ich kann Ihnen gleich sagen, dass \ndie 1,8 Milliarden Euro, die damit j\u00e4hrlich eingespart \nwerden sollen, gar nicht eingespart werden k\u00f6nnen, denn \nsie fehlen ja schon in der heutigen Rentenversicherung. \nInsofern ist diese Ma\u00dfnahme v\u00f6llig sinnlos. Sie wird nur \nden Bundeszuschuss zur Rentenversicherung erh\u00f6hen. \n\nAuch sonst ist vieles am Sparpaket reiner Pfusch. Da \nm\u00f6chte ich nur den angedachten Sanierungsbeitrag f\u00fcr die \nBanken in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 2 Milliarden Euro nennen. \nDas ist eine Ank\u00fcndigungsrhetorik, die dann wieder an \nder internationalen Abstimmung scheitern wird. Ich \nm\u00f6chte auch die Aneignung der Bahndividende durch den \nBund nennen, die nur dazu f\u00fchren wird, dass das Bahn-\nnetz insbesondere in Mitteldeutschland weiter ausged\u00fcnnt \nwird. \n\nAls eine besondere Frechheit empfinde ich es, dass \ntats\u00e4chlich auch noch bei der Bundeswehr Jahr f\u00fcr Jahr \n2 Milliarden Euro gespart werden sollen; denn schlie\u00dflich \nist es die Bundesregierung selbst, die die Zusage zu welt-\nweiten Eins\u00e4tzen gibt. Wir Nationaldemokraten fordern \ndemgegen\u00fcber endlich die Beendigung des Besatzungsre-\ngimes in Afghanistan, wo nicht nur viel Geld verbrannt \nwird, sondern wo j\u00e4hrlich auch sehr viele Menschenleben \ngeopfert werden f\u00fcr die Kriegsziele einer b\u00fcrgerlichen \nRegierung, die Horst K\u00f6hler unvorsichtigerweise ausge-\nplaudert hat. Diese Ziele sind: Eroberung von Rohstoff-\nm\u00e4rkten, von neuen Absatzm\u00e4rkten, Schutz von Handels-\nwegen \u2013 alles im Sinne des Gro\u00dfkapitals. \n\nWir von der NPD sagen: Ein Sparpaket, das wirklich dem \ndeutschen Volk dient, sollte nicht nur damit beginnen, \nendlich diesen unseligen Afghanistaneinsatz zu beenden, \nsondern endlich auch die deutschen Nettozahlungen an \ndie Europ\u00e4ische Union in H\u00f6he von fast 9 Milliar-\nden Euro j\u00e4hrlich zu streichen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nErst wenn das passiert ist, kann man auch davon reden, \ndass man wirklich etwas f\u00fcr das deutsche Volk getan und \ngespart hat. \n\nBesten Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war die erste Runde der Aussprache. Ich frage \nzun\u00e4chst die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland:  \nNoch nicht!) \n\n\u2013 Noch nicht. \u2013 Besteht seitens der Fraktionen noch \nRedebedarf? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \nScheel. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nZastrow, ich empfinde es immer ein bisschen als Armuts-\nzeugnis, wenn man davon spricht, dass es keine Alternati-\nven gebe. Denn wer sich in die Politik begibt und davon \nspricht, dass wir alternativlos handeln, der vergibt die \nM\u00f6glichkeit der Debatte und des Lernens. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAus diesem Sparpaket, wie es genannt wird \u2013 am Ende ist \nes wirklich nur eine Streichorgie \u2013, m\u00f6chte ich nur einen \nPunkt herausgreifen, der zumindest mir sehr unschl\u00fcssig \nerscheint. Wer allen Ernstes als Konsolidierungsbeitrag \ndie geringeren Zinsausgaben f\u00fcr eine verminderte Netto-\nkreditaufnahme angibt, der muss meines Erachtens \nhaush\u00e4lterisch \u201eeinen an der Waffel haben\u201c. Es ist f\u00fcr \nmich wirklich unglaublich, wirklich unvorstellbar, so \netwas \u00fcberhaupt anzubieten. \n\nAber eines haben wir in den letzten mehr als zehn Jahren \ngelernt: Die Bundesfinanzminister machen sich mehr \nGedanken dar\u00fcber, wie man die Einnahmenseite des \nStaates ruinieren kann, als dar\u00fcber, wie man den Haushalt \nkonsolidieren kann. Und das hat Folgen. Wenn sich \nn\u00e4mlich die gleichen Politiker, die gleichen Parteien, \nnachdem sie die Einnahmenseite ruiniert haben, hinstellen \nund dann ein Mantra vor sich hinbeten, das da hei\u00dft \u201eDie \nAusgaben m\u00fcssen den Einnahmen folgen\u201c, dann ist das \nnichts anderes als wenn jemand, der Brand stiftet, danach \nden Brennspiritus zum L\u00f6schen nutzen m\u00f6chte, meine \nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDenn den Konsolidierungsdruck, den Sie auf allen Ebe-\nnen aufmachen, k\u00f6nnen wir gerade erleben. Das f\u00e4ngt an \nbei der Kommune. Ob das Leipzig ist, ob das Dresden ist \n\u2013 eine Stadt, die schuldenfrei ist und deshalb ganz viel \nSpa\u00df hat \u2013 oder ob das Chemnitz ist: Alle besch\u00e4ftigen \nsich im Moment mit Streichlisten. Das trifft das Personal, \ndas trifft Sozialausgaben, das trifft Investitionen. \n\nDas Land ist nicht viel besser. Gestern durften wir fest-\nstellen, dass das Land seine eigene Streichliste vorlegen \nwird, die wir als Landtag hoffentlich dann endlich Anfang \nAugust vorgelegt bekommen. Und dann kommt der Bund \ndazu. \n\nAlso, Kommunen, Land und Bund streichen gleichzeitig \nan den elementaren Aufgaben des Staates \u2013 und das, \nobwohl Deutschland ein reiches Land ist, obwohl \n\n 1425\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nDeutschland eine Wirtschaft hat, die leistungsf\u00e4hig und \neine der st\u00e4rksten Volkswirtschaften weltweit ist. \n\n\u00dcbrigens, Herr Krau\u00df, wir sind bei 48 % Staatsquote, \nnicht Sozialausgaben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nIch war bei Sozialausgaben!) \n\n\u2013 Ja, aber da sind Sie noch falscher. Bei \u00fcber 50 % dann \nvom Bruttoinlandsprodukt zu sprechen, das ist einfach \nQuatsch. Da m\u00fcssen Sie sich die Zahlen noch einmal \ngenauer anschauen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIn diesem reichen Land ist eines nicht mehr m\u00f6glich: \u00fcber \nzwei Prinzipien von Einnahmen im Haushalt zu sprechen. \nEs gibt zwei Prinzipien, einmal ein Leistungsf\u00e4higkeits-\nprinzip \u2013 wir ziehen also die Leistungsf\u00e4higen heran \u2013 \nund einmal das Entgeltprinzip. \n\nIn den letzten Jahren wurde nichts anderes gemacht, als \nimmer mehr zulasten des Leistungsf\u00e4higkeitsgedankens \nauf den Entgeltgedanken zu setzen. Deshalb m\u00fcssen die \nLeute jetzt beim Arzt ihre Rechnung quasi selbst bezah-\nlen, indem sie jedes Quartal eine Abgabe von 10 Euro zu \nentrichten haben. Deshalb m\u00fcssen sie f\u00fcr ihre Medika-\nmente zahlen. Deshalb wird St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck immer mehr \ndaran gearbeitet, dass jede Ausgabe von dem, den sie \nbetrifft, selbst zu zahlen ist. Der Solidargedanke und der \nLeistungsf\u00e4higkeitsgedanke nehmen immer mehr ab. \n\nDeshalb frage ich Sie: Wollen Sie nicht daran arbeiten, \ndass wir auf der Einnahmenseite die Leistungsf\u00e4higen \nwieder ordentlich mit an der Finanzierung des Staatswe-\nsens teilhaben lassen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nWarum ist es denn immer noch so, dass wir seit 1997 \nkeine Wiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer haben? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Weil sie nichts bringt!) \n\nSie hatten doch lange genug Zeit, sich eine vern\u00fcnftige \nRegelung einfallen zu lassen, wie wir das Verfassungs-\nproblem umgehen. \n\nWarum haben wir immer noch einen Spitzensteuersatz \nvon 42 %? \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nWarum ist es nicht m\u00f6glich, innerhalb eines solchen \nKonsolidierungsvorschlages wenigstens einmal kosme-\ntisch 1 oder 2 % nach oben zu gehen, nur damit Sie \nzeigen, dass Sie bereit sind, alle gleichberechtigt zu \nbeteiligen? \n\nWarum haben wir immer noch eine Abgeltungsteuer auf \nFinanzgewinne von 25 %? Das muss mir einmal jemand \nerkl\u00e4ren, warum jedes normale Einkommen voll nach \ndem Steuersatz besteuert wird, aber wenn ich Dividenden \nund sch\u00f6ne Zinsen einnehme, dann ist mit 25 % alles \nabgegolten. Ich finde das eine Frechheit, weil das zulasten \n\nder sozial Benachteiligten, zulasten der Armen und \n\u00c4rmsten in diesem Land passiert. \n\nUnd wir brauchen eine Erbschaftsteuer, die sozial gerecht \nist und einen Beitrag zur Finanzierung des Staatswesens \nleistet. Das ist, glaube ich, unbestritten. \n\nWarum passiert das alles nicht? Weil Sie kein Interesse \ndaran haben, an der Einnahmenseite etwas zu \u00e4ndern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Als Letztes: Der \nMinisterpr\u00e4sident hat hier herausgestellt, dass er gern eine \nF\u00f6deralismusreform III h\u00e4tte. Ja, die braucht es. Wir \nbrauchen eine F\u00f6deralismusreform III, und zwar als \nNeuordnung der staatlichen Einnahmen, und dann von \nunten her gedacht. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU liegt noch eine Meldung vor. Herr Abg. Rohwer, \nbitte, Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Die Debatte ist ja schon sehr leben-\ndig geworden. Das ist angenehm. Aber jetzt wollen wir \ndoch noch einmal auf den Schuldenstand schauen. Wie \nfing es an? Mit 9 Milliarden. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nDas wissen wir!) \n\n28 Milliarden \u2013 wissen Sie das auch? \u2013 64 Milliarden, 238 \nMilliarden, 538 Milliarden, 1 210 Milliarden, 1 579 Mil-\nliarden, 1 692 Milliarden; minus 1,69 Billionen Euro ist \nder Schuldenstand der \u00f6ffentlichen Haushalte zum Ende \nletzten Jahres. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDass wir jetzt endlich ins K\u00fcrzen einsteigen m\u00fcssen \u2013 ich \nrede nicht vom Sparen, ich rede ausdr\u00fccklich nur vom \nK\u00fcrzen \u2013, ist doch v\u00f6llig klar. Deswegen kann man \nnat\u00fcrlich, Herr Kollege Scheel, \u00fcber die Einnahmen auf \nder einen Seite sprechen, aber man muss auch \u00fcber die \nAusgabenseite sprechen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas machen Sie jetzt?!) \n\nDar\u00fcber m\u00f6chte ich mich jetzt ein wenig weiter verbrei-\ntern. \n\nDiese 1,9 Billionen Euro Schulden bedeuten pro Kopf \neine Verschuldung von 20 000 Euro. Jeder hat 20 000 Eu-\nro Schulden. Jedes Baby hat am zweiten Tag seines \nLebens bereits 20 000 Euro Schulden auf den Schultern. \n\nDie Verschuldung von Bund und L\u00e4ndern sowie Gemein-\nden ist im vergangenen Jahr um 7,1 % gestiegen. Das ist \n\n 1426\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nzwar keine neue Binsenweisheit; aber es ist der zweit-\ngr\u00f6\u00dfte Schuldenzuwachs seit Bestehen der Bundesrepu-\nblik Deutschland. \n\nDeswegen ist Ihre Debatte, die Sie unter der \u00dcberschrift \n\u201eWer heute k\u00fcrzt, zahlt morgen drauf!\u201c f\u00fchren, so ver-\nkehrt. Es ist eben anders herum richtig: Wer heute nicht \nk\u00fcrzt, zahlt morgen drauf. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nSchauen wir uns doch einmal den Bundeshaushalt an. \nJedenfalls von der \u00dcberschrift heben Sie auf die Sparbe-\nschl\u00fcsse der Bundesrepublik Deutschland ab. Der Bun-\ndeshaushalt hat dieses Jahr 320 Milliarden Euro Umfang. \n\nHerr Scheel, auch da m\u00f6chte ich auf das zur\u00fcckkommen, \nwas mein Kollege Krau\u00df gesagt und worauf er sich auch \nbezogen hat: In diesen 320 Milliarden Euro Bundeshaus-\nhalt sind 173 Milliarden Euro \u2013 sprich: 54 % \u2013 Ausgaben \nf\u00fcr Soziales enthalten. Das hat er gesagt und nichts \nanderes. \n\nDie zweith\u00f6chste Position sind die Zinsausgaben mit \n12 % und 36,81 Milliarden Euro im Jahr. Davon k\u00f6nnten \nwir allein den Freistaat Sachsen zwei Jahre finanzieren, \nwenn wir dieses Geld zur Verf\u00fcgung h\u00e4tten. Aber wir \nzahlen es an Zinsen. \n\nWas ich damit sagen und worauf ich hinaus will: Wer jetzt \nsagt, dass ein Einsparvolumen von 10 Milliarden Euro \nnun der gro\u00dfe Wurf ist, der veralbert, glaube ich, die \nMenschen im Land. Denn 10 Milliarden Euro sind nicht \neinmal 3 % dieses gesamten Bundeshaushaltes. \n\nWir haben uns hier im Freistaat Sachsen vorgenommen, \n10 % einzusparen, weil wir nur das ausgeben wollen und \nk\u00f6nnen, was wir haben, und eben keine neuen Schulden \nmachen werden. Deshalb ist es viel notwendiger, dass der \nBund gr\u00f6\u00dfere Sparanstrengungen unternimmt. Da w\u00e4ren \n10 % eine Nummer gewesen, das w\u00e4re eine richtig gro\u00dfe \nLeistung gewesen. Ich will ganz deutlich sagen, dass das, \nwas im Bund vorgesehen ist, mir zu wenig ist. Aber ich \nsehe nat\u00fcrlich auch die Schwierigkeiten. \n\nWo k\u00f6nnte man denn zum Schluss k\u00fcrzen, wenn man \nsagt, es gibt kein Tabu im Bereich des K\u00fcrzens? \n\nIch habe mir einmal den Subventionsbericht der Bundes-\nregierung herausgesucht, der 58 Milliarden Euro ausweist. \nAllein da, denke ich, sollte man 30, 35 Milliarden Euro \nfinden k\u00f6nnen, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\num die 10 % zu schaffen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAndere L\u00e4nder haben es ebenfalls so gemacht wie Sach-\nsen. Schauen Sie nach Hessen. Da hat eine Regierungs-\nkommission eine neue Haushaltsstruktur vorgeschlagen. \nSchauen Sie nach Schleswig-Holstein. Da ist nicht nur \neine Regierungskommission am Arbeiten, sondern da sind \nauch konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht worden: weniger \n\u00f6ffentliches Personal, h\u00f6here Pensionsgrenzen, Stra\u00dfen \n\nwerden nur noch ausgebessert und nicht mehr neu gebaut, \nPrivatisierungserl\u00f6se daf\u00fcr genutzt, Forschungseinrich-\ntungen zu unterst\u00fctzen. Also in Schleswig-Holstein gibt \nes eine ganze Reihe von Vorschl\u00e4gen. Wir haben dem-\nn\u00e4chst hier den Haushalt im Freistaat Sachsen zu behan-\ndeln. Ich denke, auch da werden \u00e4hnliche Vorschl\u00e4ge zu \ndiskutieren sein: \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \nSchluss. \n\nLars Rohwer, CDU: Effizienz des \u00f6ffentlichen Sektors, \nVerzicht auf Gehaltssteigerungen, keine Dynamisierung \nder Budgets. \n\nK\u00fcrzen ist unbedingt notwendig, auch das werden wir \nhier im Freistaat Sachsen zu diskutieren haben. Wir sind \nVorreiter f\u00fcr das, was im Bund passieren muss. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann, SPD-\nFraktion, wurden Sie bereits angek\u00fcndigt? \u2013 Ich bitte um \nEntschuldigung. Hier gibt es eine Wortmeldung. Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu einer Kurzin-\ntervention nutzen. \n\nIch muss zugeben, dass sich mir nach den Redebeitr\u00e4gen \nder CDU- und FDP-Abgeordneten regelrecht die Nacken-\nhaare hochstellen. Da Herr Rohwer die rhetorische Frage \nstellte, wo man einsparen k\u00f6nne, und er in dreister Weise \nversucht, den Schuldenstand der Bundesrepublik gegen \nberechtigte soziale Interessen auszuspielen, will ich \nerkl\u00e4ren \u2013 Sie haben es schon mehrere Male geh\u00f6rt und \nwir sind auch bereit, Sie die n\u00e4chsten vier Jahre mit dem \nDampfhammer immer wieder daran zu erinnern \u2013, wo wir \nals NPD sparen w\u00fcrden. \n\nIch erinnere an eine aktuelle Studie, derzufolge der \nEinsatz der Bundeswehr in Afghanistan jedes Jahr 3 Mil-\nliarden Euro kostet. \n\nJetzt kommen Sie mir nicht mit dem Merkel-Gequatsche \nvon der \u201eAlternativlosigkeit\u201c des Bundeswehraufenthalts \nin Afghanistan. Holl\u00e4nder und Kanadier ziehen ihre \nTruppen dort ab, weil sie ihre Truppenpr\u00e4senz nicht f\u00fcr \nalternativlos halten. Wenn Holl\u00e4nder und Kanadier zu der \nEinsch\u00e4tzung kommen, dass sie am Hindukusch kein \nSteuergeld verbraten und verbrennen wollen, dann meine \nich, dass auch diese Bundesregierung die Kraft aufbringen \nm\u00fcsste, amerikanischen Imperialinteressen entgegenzutre-\nten und zu sagen: Wir ziehen unsere Soldaten aus Afgha-\nnistan ab. \n\nAllein dadurch lie\u00dfe sich in Deutschland eine j\u00e4hrliche \nEinsparsumme von 3 Milliarden Euro erzielen. Alles \nWeitere \u2013 was wir auch schon mehrmals kritisiert haben \u2013 \nist die Folge Ihrer Politik: 23 Milliarden Euro, die in das \nbodenlose Fass Griechenland gepumpt werden, 148 Mil-\nliarden Euro, mit denen die Bundesrepublik durch Mehr-\n\n 1427\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nheitsbeschluss des Bundestages und des Bundesrates den \nkriselnden Euro aufzufangen versucht \u2013 das alles ist \nsystematische Zweckentfremdung von deutschem Steuer-\ngeld. Sie w\u00fcssten ganz genau, wo Sie sparen k\u00f6nnten, \nwenn Sie nur ein wenig politischen Anstand und etwas \nVolksbewusstsein h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann, jetzt sind \nSie an der Reihe f\u00fcr die Fraktion der SPD. Sie haben das \nWort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Insbesondere an Herrn \nGansel seien die Worte gerichtet: Wenn Sie sich ernsthaft \nmit dem Haushalt und dem Antrag hier auseinanderge-\nsetzt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie vielleicht kritisiert, dass Herr \nZastrow zwar verk\u00fcndet hat, es h\u00e4tte keine K\u00fcrzungen bei \nForschung und Bildung gegeben, wohl aber wurden \ngestern bei der Vorlage der Zahlen zum s\u00e4chsischen \nHaushalt genau diese Bereiche massiv geschr\u00f6pft. Das \nw\u00e4re eine Auseinandersetzung mit dem Haushalt gewe-\nsen, die ich f\u00fcr qualitativ wertvoll gehalten h\u00e4tte. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \nHaben Sie den Haushalt gelesen?) \n\nIch habe die Zahlen gesehen. Wir werden uns dar\u00fcber \nnoch auseinandersetzen. \n\nEs sind sicherlich drastische Einschnitte, die Schwarz-\nGelb im Bund beschlossen hat, aber mich treibt mindes-\ntens genauso die Situation in Sachsen um. Drau\u00dfen \nformiert sich gerade zum wiederholten Mal in diesem Jahr \neine Demonstration, die sich gegen die Einschnitte der \nStaatsregierung in den Bereichen Bildung, Kultur und \nSoziales richtet. Die Demonstration unter dem Motto \n\u201eWir sind mehr wert! \u2013 Wer heute k\u00fcrzt, zahlt morgen \ndrauf!\u201c erreicht aber eine neue Qualit\u00e4t, nicht nur, weil \ndiesmal mehr als 4 000 Menschen vor den Landtag ziehen \nund sie damit die gr\u00f6\u00dfte Demonstration des Jahres wird. \nVielmehr stehen vor dem Landtag heute Menschen aus \nnahezu allen Teilen der s\u00e4chsischen Gesellschaft. Da \nstehen Sch\u00fcler und Lehrer, Studierende und Hochschul-\nmitarbeiter, da stehen Jugendsozialarbeiter und Engagier-\nte in der Altenarbeit, Polizisten und Freiwilligendienst-\nleister, Frauen und M\u00e4nner, Jung und Alt. Kurzum, da \nsteht ein guter Querschnitt der Sachsen \u2013 und das, wohl-\ngemerkt, trotz WM und bestem Sommerwetter. Sie alle \nsagen: Es muss Schluss sein mit dem Rasenm\u00e4her! Wir \nbrauchen endlich eine Debatte \u00fcber den Wert des Sozialen \nund um die Priorit\u00e4tensetzung im Haushalt. \n\nGenau deshalb m\u00f6chte ich Sie von der Regierungsbank \nfragen: Halten Sie es tats\u00e4chlich f\u00fcr verantwortlich, \nSchulden zu tilgen, wenn man nicht einmal wei\u00df, wie \nman den Haushalt bestellen soll? Das macht keine Privat-\nperson, das macht kein anderes Bundesland, das macht \nnur Sachsen, und das macht Sachsen kaputt. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nDr. Monika Runge, Linksfraktion: So ist es!) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich genau wie die Sachsen da drau\u00dfen \nwissen: Was ist denn die Strategie der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung bei ihrer Haushaltspolitik? \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSetzen Sie tats\u00e4chlich Priorit\u00e4ten bei Bildung, Forschung \nund Sicherheit? Die Zahlen jedenfalls, die Sie gestern \nvorgelegt haben, sprechen eine deutlich andere Sprache. \n\nEin kleines Beispiel nur: Allein im Haushalt des SMWK \nhaben Sie f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre K\u00fcrzungen in H\u00f6he \nvon 200 Millionen Euro verk\u00fcndet. Dabei sind noch nicht \neinmal die K\u00fcrzungen eingerechnet, die im Haushalts-\nplan 15 verzeichnet sind, also beim Bau usw. Das sind \nK\u00fcrzungen, die allein hier erzielt werden sollen und \ndeutlich \u00fcber 10 % des Haushaltsanteils gehen. \n\nIst es das, was Ihre Priorit\u00e4tensetzung ist? Oder ist es so, \ndass Sie weiter auf Kosten der Kommunen k\u00fcrzen wol-\nlen? Dies alles bleibt auch nach gestern unklar. Ich forde-\nre die Regierungsfraktionen deshalb auf, hier Klarheit zu \nschaffen. \n\nDer gemeinsame Antrag der demokratischen Oppositions-\nfraktionen dazu wird leider heute erst sp\u00e4t behandelt, \nsicherlich erst dann, wenn der Ministerpr\u00e4sident als \nSchirmherr des Pressefestes schon am B\u00fcfett steht. Es ist \nmeiner Meinung nach die Pflicht der Regierung, sich zu \nerkl\u00e4ren. Ich kann Ihnen eine gute Botschaft \u00fcberbringen: \nSie haben dazu heute eine weitere Chance. In einer \nTalkrunde mit allen demokratischen Fraktionen gegen \n17:30 Uhr auf dem Platz vor dem Landtag k\u00f6nnen Sie \nerkl\u00e4ren, worin Ihr Haushaltskonzept besteht und welche \npolitische Priorit\u00e4tensetzung Sie diesem Haushaltskonzept \nunterstellen. \n\nEs kann aber meiner Meinung nach nicht sein, dass Sie \nentgegen Ihrer eigenen politischen Rhetorik wieder nur \ndie Neuen und Jungen hinausschicken und ausbaden \nlassen, was Sie im Kabinett beschlossen haben. Wenn sich \nder Ministerpr\u00e4sident nicht traut, zu seinem Volk zu \nsprechen, dann schicken Sie wenigstens ein Kabinettsmit-\nglied oder den Fraktionsvorsitzenden zu den Demonstran-\nten, die heute vor dem Landtag stehen. Das w\u00e4re meiner \nMeinung nach dem Motto \u201eHier regieren Sie\u201c, das \u00fcber \ndem Landtagsvorplatz prangt, angemessen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Mann f\u00fcr \ndie Fraktion der SPD. Ich frage die FDP: Wird noch \neinmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Hermenau, \nSie hatten bereits Ihren Redewunsch angek\u00fcndigt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich vermute,  \ndie Staatsregierung will noch nicht reden!) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Die Schuldenbremse ist \n\n 1428\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nrichtig und wichtig, aber sparen muss man k\u00f6nnen. Sie \nsuchen eben nicht nach der besten L\u00f6sung, Sie suchen \nnach der erstbesten L\u00f6sung. Damit sch\u00e4digen Sie das \nInstrument der Schuldenbremse. Sie benutzen sie als \nAusrede f\u00fcr unsoziale Entscheidungen. \n\nDie Abschaffung der Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge bei \nHartz-IV-Empf\u00e4ngern \u2013 das sind 1,8 Milliarden Euro \u2013 \nkommt zeitverz\u00f6gert bei den Kommunen an. Die zahlen \ndie Mehrausgaben bei der Grundsicherung im Alter in den \nn\u00e4chsten Jahren. Das ist die Operation \u201eSchlanker Fu\u00df\u201c. \n\nEs gibt eine riesige Ratlosigkeit. Da ist im Milliardenbe-\nreich von Effizienzverbesserung am Arbeitsmarkt die \nRede. Arbeitsmarktexperte Sch\u00e4fer vom IW K\u00f6ln sagt: \n\u201eDa gibt es bei den Pflichtleistungen bei Langzeitarbeits-\nlosen keine M\u00f6glichkeiten.\u201c Luftbuchungen. Br\u00fcssel wird \nIhnen den Hintern versohlen, wenn Sie mit diesem Spar-\npaket von Bundesseite in Br\u00fcssel aufschlagen. \n\nLassen Sie endlich die Schwachen in Ruhe. Bauen Sie die \n\u00f6kologisch sch\u00e4dlichen Subventionen ab. Das sind \n48 Milliarden Euro struktureller Gewinn. Machen Sie eine \nordentliche Bankenabgabe. Da ist Schwarz-Gelb in Berlin \n\u201eganz tapfer\u201c und sagt: 2 Milliarden Euro pro Jahr sam-\nmeln wir von den Banken ein, damit wir die n\u00e4chste Bank \nherauskaufen k\u00f6nnen. Die HRE hat 100 Milliarden Euro \ngekostet. Da m\u00fcssen Sie 50 Jahre sammeln, bis Sie \nwieder einmal eine Bank in diesem Land retten k\u00f6nnen. \nIch glaube, Sie m\u00fcssen mindestens 10 Milliarden Euro \nerheben. \n\nEine Verm\u00f6gensteuer macht auch aus ostdeutscher Sicht \nSinn, und zwar nicht wegen der Einnahmen, von denen \nwir nur 2 % bekommen. Aber wenn Baden-W\u00fcrttemberg, \nBayern und andere L\u00e4nder, die schwer durch die Steuer-\neinnahmeausf\u00e4lle getroffen wurden, sich mit der Verm\u00f6-\ngensabgabe hochp\u00e4ppeln k\u00f6nnen, lassen sie unsere \nAufbau-Ost-Transfers in Ruhe. Dar\u00fcber muss man auch \neinmal nachdenken. Das ist ein sehr patriotischer Ansatz. \n\nDie 1,7 Milliarden Euro, die bis Freitag letzter Woche \nimmer im Raum standen, waren ein Tanz, ein Popanz, ein \n\u201eSchmalhansalarm\u201c, wie die \u201eWirtschaftswoche\u201c sagte. \n\nEs ist richtig, weniger auszugeben, aber das muss man \nauch k\u00f6nnen. Das erkenne ich hier jedoch nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHermenau. Die Fraktion der NPD? \u2013 Dann frage ich jetzt \ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, \nbitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Als ich mich \nin den letzten Tagen auf die heutige Debatte vorbereitet \nund den Titel gelesen habe \u201eWer heute k\u00fcrzt, zahlt mor-\ngen drauf\u201c und das im Kontext zu den Beschl\u00fcssen der \nBundesregierung gesehen habe, kam ich etwas ins Gr\u00fc-\nbeln. Ich glaube, der Titel h\u00e4tte wohl besser so hei\u00dfen \nsollen: \u201eWer heute Schulden macht, zahlt morgen dop-\npelt\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch muss n\u00e4mlich die Schulden zur\u00fcckzahlen, und zwar \nmit Zins und Zinseszins. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Das ist reiner \nMonetarismus! Haushaltspolitik hat vielleicht  \nauch eine gesellschaftspolitische Aufgabe!) \n\nIch glaube, dass Sachsen daf\u00fcr ein gutes Beispiel ist. \nSachsen verfolgt seit Jahren eine sparsame Haushaltspoli-\ntik. Wir legen Wert auf einen Ausgleich zwischen Ein-\nnahmen und Ausgaben. Diese Art der Finanzpolitik tr\u00e4gt \ninzwischen Fr\u00fcchte. H\u00e4tten wir in Sachsen nur die Aus-\ngaben fortgeschrieben, das hei\u00dft, an manchen Stellen \nkeine schmerzlichen Einschnitte vorgenommen, dann \nh\u00e4tten wir heute einen bedeutend h\u00f6heren Schuldenstand \nund m\u00fcssten in unserem Haushalt deutlich h\u00f6here Zins-\nzahlungen ber\u00fccksichtigen. Diese sogenannte Sachsendi-\nvidende betr\u00e4gt inzwischen rund 1 Milliarde Euro j\u00e4hr-\nlich. Ich will das einmal \u00fcbersetzen: Das entspricht in \netwa unserer gesamten Hochschulfinanzierung in einem \nJahr. \n\nDamit hat Sachsen Frei- und Gestaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr \ndie n\u00e4chste Generation, und zwar in doppelter Hinsicht. \nZum einen m\u00fcssen unsere Nachkommen nicht die Schul-\nden und deren Zinsen und Zinseszinsen bezahlen, zum \nanderen haben wir heute schon den Vorteil, gerade f\u00fcr \ndiese Generation entsprechende Ausgaben f\u00fcr die Bildung \nvorsehen zu k\u00f6nnen. \n\nAm Beispiel der s\u00e4chsischen Haushaltspolitik wird \ndeutlich, wie falsch die Hypothese ist, dass K\u00fcrzungen \nvon heute dazu f\u00fchren, dass sp\u00e4ter draufgezahlt werden \nmuss. Ein \u201eWeiter so!\u201c in der Ausgabenpolitik \u2013 auch \nwenn die Steuereinnahmen wegbrechen \u2013 ist nicht ver-\nantwortbar. Der Schuldenstand muss gesenkt werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Warum brechen \nsie denn weg? Durch eine falsche Steuerpolitik!) \n\nDas Ergebnis einer solch falschen Haushaltspolitik sehen \nwir zurzeit in einigen Regionen und in einigen L\u00e4ndern \nEuropas. Die Menschen haben inzwischen die Gefahr \neiner immer h\u00f6heren Staatsverschuldung erkannt. Deshalb \nist der Weg, den die Bundesregierung eingeschlagen hat, \ngrunds\u00e4tzlich richtig. Ich habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass \nman \u00fcber die einzelnen Vorschl\u00e4ge unterschiedlicher \nMeinung sein kann, aber das ist in einer Demokratie \nimmer so, und das ist auch gut so. \n\nWir m\u00fcssen weiterhin bedenken, dass die Bundesregie-\nrung in den vergangenen zwei, drei Jahren mehrmals \nerhebliche Lasten zur Behebung der Finanz- und Wirt-\nschaftskrise aufnehmen musste. Das kann aber nicht so \nweitergehen, zumal wir in Deutschland insgesamt beach-\nten m\u00fcssen \u2013 nicht nur in Sachsen \u2013, dass wir in den \nn\u00e4chsten Jahrzehnten ein demografisches Problem l\u00f6sen \nm\u00fcssen. \n\nDeshalb unterst\u00fctze ich das Ziel der Bundesregierung, den \nBundeshaushalt zu konsolidieren. Die Verschuldung muss \nzur\u00fcckgef\u00fchrt werden. \n\n 1429\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Aber wie?) \n\nDie Beschl\u00fcsse sind eine Mischung aus Ausgabenk\u00fcrzung \nund Abgabensteigerung. Die Ma\u00dfnahmen setzen \u00fcberwie-\ngend an der richtigen Stelle an, n\u00e4mlich die Ausgaben zu \nk\u00fcrzen. Eine wirksame Konsolidierung ist nur m\u00f6glich, \nwenn die Ausgabenseite deutlich reduziert wird. Unter \nden beschlossenen Sparma\u00dfnahmen sind auch mehrere \nSteuermehreinnahmen angestrebt worden. Nach meiner \njetzigen Einsch\u00e4tzung werden diese Steuermehreinnah-\nmen allerdings wenige Auswirkungen auf die Steuerein-\nnahmen der L\u00e4nder und damit auch auf Sachsen haben. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe grunds\u00e4tzlich die \u00dcberlegung, die Finanz-\nmarktbranche an den Kosten der Krise zu beteiligen. In \ndiese \u00dcberlegungen sollte man auch eine Bankenabgabe \noder eine Finanztransaktionssteuer einbeziehen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Richtig!) \n\nWie diese ausgestaltet werden k\u00f6nnten, dar\u00fcber ist sicher-\nlich noch zu diskutieren. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss zusammenfassen: Um \nEinsparungen kommt der Bundeshaushalt nicht herum. \nDas erwarten auch die Menschen in Sachsen. Bei den \nEinsparungen darf es keine Tabus geben. Das gilt auch f\u00fcr \ndie Sozialausgaben des Bundes, denn sie machen inzwi-\nschen den Gro\u00dfteil der Bundesausgaben aus. Es ist leicht, \nSteuererh\u00f6hungen zu fordern, aber kein \u00f6ffentlicher \nHaushalt wird auf Dauer zu sanieren sein, wenn nicht die \nAusgabenseite entsprechend angepasst wird. K\u00fcrzungen \nsind deshalb erforderlich, damit auch unsere Kinder \nmorgen noch eine Zukunft haben. \n\nDeshalb zusammengefasst: Wer heute Schulden macht, \nzahlt morgen doppelt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nStaatsminister. \u2013 Am Mikrofon 3 gibt es Redebedarf. Frau \nAbg. Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich mache von meinem \nRecht auf eine Kurzintervention Gebrauch. Herr Finanz-\nminister, es gibt auch gesellschaftliche Hypotheken. Diese \ngibt es in Sachsen zum Beispiel im Bereich Bildung und \nJugend. Geboten w\u00e4re jetzt ein Ma\u00dfnahmenmix aus \nAngebots- und Nachfragepolitik. Sie konzentrieren sich \nnur aufs Einsparen. Das ist einseitig. Der Mix macht\u2019s: \nEinsparung, Effizienz und Einnahmenerh\u00f6hung in einem \nausgewogenen Ma\u00df. Da muss man viel Arbeit reinste-\ncken, damit es am Ende auch passt. \n\nIch finde nicht, dass man mit dieser Monstranz \u201eWir \nm\u00fcssen einsparen, einsparen, einsparen\u201c \u2013 ohne die \nanderen Aspekte zu beachten \u2013 aus Angst vor dem Tod \npolitischen Selbstmord begehen darf. \n\nHerr Sch\u00e4uble hat sich in der Pressekonferenz zum \nSparpaket zur FDP und zur Frage der Erh\u00f6hung des \nSpitzensteuersatzes eindeutig ge\u00e4u\u00dfert. Er hat gesagt: Aus \n\nR\u00fccksicht auf die FDP mussten wir darauf verzichten. \u2013 \nEr hat also die Richtigkeit dieser Ma\u00dfnahme zugegeben. \n\nAn Ihrer Stelle h\u00e4tte ich in Sachsen das Landeserzie-\nhungsgeld gestrichen, auch wenn es f\u00fcr Sie programma-\ntisch anstrengend ist; denn Sie opfern etwas, was ich \nverstehe. Aber ich h\u00e4tte das Geld genutzt, um die Bera-\ntung im Sozialbereich zu stabilisieren, denn die Menschen \nbrauchen in der Krise Rat zur Hilfe und Selbsthilfe. Das \nist wichtiger, als auf einem ideologischen Posten zu \nbeharren. Man muss auch mal eine Position r\u00e4umen \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHermenau. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Fraktionen \nDIE LINKE, die CDU und die FDP haben jeweils noch \nRedezeit. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 F\u00fcr DIE LINKE \nHerr Abg. Dr. Hahn. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Staatsminister, Sie haben eben \ngesagt, der Titel unserer Aktuellen Debatte h\u00e4tte Sie ins \nGr\u00fcbeln gebracht. Ich meine, Sie sollten nicht nur gr\u00fc-\nbeln, sondern Sie sollten vielmehr intensiv nachdenken \nund dann vor allem die richtigen Entscheidungen treffen. \n\nHerr Kollege Unland, wenn Sie jetzt wieder \u00fcber zu \ngeringe Steuereinnahmen sprechen, dann kann die Kon-\nsequenz \u2013 das hat Frau Hermenau auch gesagt \u2013 doch \nnicht nur im K\u00fcrzen bestehen, sondern man muss endlich \n\u00fcber eine grundlegende Steuerreform nachdenken, damit \nmehr Geld in die Kassen kommt. Hier h\u00e4tten Sie die \nGelegenheit, sich einzubringen. Hierzu aber vermisse ich \nvon Ihnen jegliche klare Aussage. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie demokratischen Oppositionsfraktionen, meine Damen \nund Herren, haben heute eine Reihe von Vorschl\u00e4gen \nunterbreitet; Herr Scheel hat die Vorschl\u00e4ge der Linken \ndeutlich gemacht. \n\nWir hatten vor wenigen Tagen die Pressekonferenz zur \nVorstellung des sogenannten Sparpakets der Bundesregie-\nrung. Die am meisten zitierte \u00c4u\u00dferung der Bundeskanz-\nlerin war der Satz: \u201eWir haben jahrelang \u00fcber unsere \nVerh\u00e4ltnisse gelebt.\u201c \n\n(Lars Rohwer, CDU: Das ist richtig!) \n\n\u2013 Dazu, Herr Rohwer,  habe ich einen sehr sch\u00f6nen \nKommentar von Stephan Ueberbach aus dem ARD-\nHauptstadtstudio gefunden, den ich Ihnen nicht vorenthal-\nten m\u00f6chte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eLiebe Bundesregierung, sehr \ngeehrte Frau Merkel, wen meinen Sie eigentlich, wenn \nSie sagen, wir h\u00e4tten jahrelang \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse \ngelebt? ... Wer war wirklich ma\u00dflos? Meinen Sie viel-\nleicht die Arbeitslosen und Hartz-IV-Bezieher, bei denen \njetzt gek\u00fcrzt werden soll? Meinen Sie die Zeit- und \nLeiharbeiter, die nicht wissen, wie lange sie ihren Job \nnoch haben? Oder meinen Sie die Normalverdiener, \ndenen immer weniger Netto vom Brutto \u00fcbrigbleibt? \n\n 1430\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nHaben die etwa alle \u201a\u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse\u2019 gelebt? \u2013 \nNein, ma\u00dflos waren und sind ganz andere: zum Beispiel \ndie Banken, die erst mit hochriskanten Gesch\u00e4ften Kasse \nmachen, dann Milliarden in den Sand setzen, sich vom \nSteuerzahler retten lassen und nun einfach weiterzocken, \nals ob nichts gewesen w\u00e4re. \u2013 Mehr Beispiele gef\u00e4llig? \n\nZum Beispiel ein beleidigter Bundespr\u00e4sident, der es sich \nleisten kann, Knall auf Fall seinen Posten einfach hinzu-\nwerfen \u2013 sein Gehalt l\u00e4uft ja bis zum Lebensende weiter, \nDienstwagen, B\u00fcro und Sekret\u00e4rin inklusive. Zum Bei-\nspiel die Politik, die unfassbare Schuldenberge aufh\u00e4uft \nund dann in Sonntagsreden \u00fcber \u201aGenerationengerechtig-\nkeit\u2019 schwadroniert, die von millionenteuren Stadtschl\u00f6s-\nsern tr\u00e4umt und zul\u00e4sst, dass es in Schulen und Kinder-\ng\u00e4rten reinregnet, die in guten Zeiten Geld verpulvert und \nin der Krise dann den G\u00fcrtel pl\u00f6tzlich enger schnallen \nwill, aber immer nur bei den anderen und nie bei sich \nselbst. \n\nLiebe Frau Bundeskanzlerin, nicht die Menschen, sondern \nder Staat hat dank Ihrer t\u00e4tigen Mithilfe m\u00f6glicherweise \n\u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse gelebt \u2013 ganz sicher aber wird er \nunter seinen M\u00f6glichkeiten regiert.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr sch\u00f6n!) \n\nRecht hat der Mann. Ich f\u00fcge aber hinzu: Nicht nur der \nBund wird unter seinen M\u00f6glichkeiten regiert, sondern \nauch der Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nGerade die gestern ver\u00f6ffentlichten K\u00fcrzungspl\u00e4ne haben \nes wieder gezeigt, und ich bleibe dabei: Diese K\u00fcrzungs-\npl\u00e4ne sind ein Frontalangriff auf die Kommunen, die \nBildung und die innere Sicherheit. \n\nIch will zu Herrn Krau\u00df noch etwas sagen: Sie haben sich \nvorhin dar\u00fcber beklagt, dass es zu hohe Sozialausgaben \ngebe und diese in den letzten Jahren immer weiter gestie-\ngen seien. Die Sozialausgaben steigen, weil immer mehr \nMenschen in Armut geraten und immer mehr Menschen \nHilfe zum Lebensunterhalt in Anspruch nehmen m\u00fcssen. \nDas ist die Wahrheit und das ist nicht zuletzt auch Ergeb-\nnis v\u00f6llig falscher Weichenstellungen in der herrschenden \nPolitik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte eine letzte Bemerkung machen, die an das \nanschlie\u00dft, was Herr Mann gesagt hat. Nachher werden \nwir eine, wie ich denke, wichtige und zahlenm\u00e4\u00dfig starke \nDemonstration vor dem Landtag erleben. Ich halte es f\u00fcr \ndas Mindeste, dass sich der Ministerpr\u00e4sident, der Frakti-\nonschef der FDP und der Finanzminister gemeinsam mit \nden Vertretern der Opposition vor den Landtag begeben \nund sich dort den Demonstranten stellen. Verteidigen Sie \nIhre Politik, wenn Sie es denn k\u00f6nnen! Wir sind dazu \nnicht da. Unsere Aufgabe ist eine andere. Aber Ihre \nPolitik ist so falsch, dass sie kritisiert werden muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Dr. Hahn \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Ich frage die Fraktion der \nCDU, ob noch einmal das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP, in Richtung \nLinksfraktion \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \n\nin Richtung FDP: Das macht Herr Tillich!) \n\n\u2013 Die FDP, Herr Zastrow? War das eine Wortmeldung? \u2013 \nNein. Meine Damen und Herren! Die Debatte ist abge-\nschlossen und damit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\nSie erinnern sich: Wir haben die Mitglieder und die \nstellvertretenden Mitglieder des 2. Untersuchungs-\nausschusses gew\u00e4hlt. Die Wahl des Vorsitzenden und des \nstellvertretenden Vorsitzenden des 2. Untersuchungs-\nausschusses obliegt gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes ebenfalls dem Landtag. \n\n(Unruhe bei der FDP) \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 2 des genannten Gesetzes m\u00fcssen der \nVorsitzende und sein Stellvertreter verschiedenen Fraktio-\nnen angeh\u00f6ren \u2013 Herr Zastrow; ich bedanke mich \u2013, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nEr will Vorsitzender werden!) \n\nunter denen sich eine Regierungsfraktion und eine Oppo-\nsitionsfraktion befinden m\u00fcssen. Bei der Einsetzung eines \nneuen Untersuchungsausschusses ist unter den Fraktionen \n\nzu wechseln. Das St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Fraktionen unter-\neinander ist hierbei zu ber\u00fccksichtigen. \n\nNach der gesetzlichen Regelung f\u00e4llt der Vorsitz in \ndiesem Ausschuss der Fraktion DIE LINKE zu. Es liegen \nIhnen hierzu folgende Vorschl\u00e4ge vor: f\u00fcr den Vorsitzen-\nden Herr Klaus Bartl, Fraktion DIE LINKE, und f\u00fcr \ndessen Stellvertreter Herr Patrick Schreiber, Fraktion \nCDU. Ich verweise hierzu auf die Drucksache 5/2699. \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier verweise ich zu-\nn\u00e4chst, wie \u00fcblich, auf die Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, wonach die Wahlen geheim stattzufinden \nhaben. Allerdings kann stattdessen durch Handzeichen \nabgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter wider-\nspricht. M\u00f6chte jemand widersprechen? \u2013 Es ist wider-\nsprochen worden. Damit kommen wir zur geheimen \nWahl. \n\n 1431\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine \nWahlkommission mit folgenden Mitgliedern des Landta-\nges: f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Roth, die in \nbew\u00e4hrter Weise die Leitung der Wahlkommission aus-\n\u00fcben wird, f\u00fcr die Fraktion der CDU Herrn Abg. Colditz, \nf\u00fcr die Fraktion der SPD Frau Abg. Dr. Deicke, f\u00fcr die \nFraktion der FDP Herrn Abg. Hauschild, f\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herrn Abg. Jennerjahn und \nf\u00fcr die Fraktion der NPD Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nMeine Damen und Herren! Damit es nach der Wahlhand-\nlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, schlage ich Ihnen \nbereits jetzt vor, in der Tagesordnung fortzufahren und \ndas Ergebnis der Wahl zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \nbekannt zu geben. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an die Leiterin der Wahlkom-\nmission, Frau Abg. Roth. Bitte, walten Sie Ihres Amtes. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nWir kommen jetzt zur Wahl des Vorsitzenden und des \nstellvertretenden Vorsitzenden des 2. Untersuchungs-\n\nausschusses zum sogenannten Sachsen-Sumpf (Kriminel-\nle und korruptive Netzwerke in Sachsen). \n\nMeine Damen und Herren! Die Abgeordneten werden in \nalphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen \nStimmschein, auf dem entsprechend den Vorschl\u00e4gen der \nFraktionen DIE LINKE und der CDU die Kandidaten f\u00fcr \nden Vorsitzenden und f\u00fcr dessen Stellvertreter aufgef\u00fchrt \nsind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen \nin dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Enthaltung \nentscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist \ngew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Ich \u00fcbergebe nun an den Pr\u00e4sidenten, \nder gerade zur Wahl ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Wahlhandlung ist beendet. Frau Roth, ich \nw\u00fcnsche Ihnen und den Kommissionsmitgliedern viel \nErfolg bei der Ausz\u00e4hlung der Stimmen. \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Vereinfachung des Landesumweltrechts \n\nDrucksache 5/1356, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/2700, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten verabredet, dass \nwir, w\u00e4hrend die Kommission die Stimmen ausz\u00e4hlt, in \nder Tagesordnung fortfahren. Ich darf Sie darauf hinwei-\nsen, dass wir den Tagesordnungspunkt 7 heute bereits \nbesprochen und uns darauf verst\u00e4ndigt haben, dass der \nGesetzentwurf der Staatsregierung mit der Drucksa-\n\nche 5/1356, Gesetz zur Vereinfachung des Landesumwelt-\nrechts, zur weiteren Verhandlung an den Ausschuss \nzur\u00fcckverwiesen wurde. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 7 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische H\u00e4rtefallkommission  \n\n(S\u00e4chsisches H\u00e4rtefallkommissionsgesetz \u2013 S\u00e4chsHFKG) \nDrucksache 5/308, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nDrucksache 5/2687, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \nerteilt. Die Reihenfolge: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \ndanach CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. \nIch erteile der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das \nWort. Bitte, Frau Abg. Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zum 30. Juni, also in \nzwei Wochen, l\u00e4uft die derzeit noch g\u00fcltige Verordnung \n\u00fcber die S\u00e4chsische H\u00e4rtefallkommission aus. Das haben \nwir zum Anlass genommen, um Ihnen \u2013 schon seit L\u00e4nge-\nrem \u2013 einen Gesetzentwurf vorzulegen, \u00fcber den wir \nheute hier abschlie\u00dfend beraten wollen. Wir wollen mit \ndiesem Gesetzentwurf erreichen, dass die Arbeit der \nH\u00e4rtefallkommission auf eine gesetzliche Grundlage \n\n 1432\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ngestellt wird und nicht, wie bisher, \u00fcber eine Verordnung \ngeregelt ist. \n\nBevor ich n\u00e4her auf einzelne Punkte unseres Gesetzent-\nwurfes eingehen m\u00f6chte, werde ich Ihnen die Situation \neiner Familie schildern, damit es manchen von Ihnen \netwas plastischer wird und Sie von der abstrakten Ebene \nwegkommen. Es kann ja sein, dass der eine oder die \nandere sich mit dem Thema H\u00e4rtefallkommission nicht \nn\u00e4her auseinandergesetzt hat. \n\nDie kurdische Familie Y, die seit 2002 gemeinsam mit \nihren drei schulpflichtigen Kindern in Borna lebt, h\u00e4tte \nnach der derzeitigen Verordnung kaum Aussicht auf \nErlangen eines Aufenthaltstitels, auch nicht \u00fcber den Weg \nder H\u00e4rtefallkommission. Der Vater ist ausgebildeter \nTiefbauingenieur mit Berufserfahrung in seinem Heimat-\nland. Er bekam auch in Sachsen verschiedene Arbeitsan-\ngebote, musste diese aber mangels Arbeitserlaubnis \nausschlagen. \n\nEin Antrag bei der H\u00e4rtefallkommission h\u00e4tte nach der \nbisher geltenden Verordnungslage vor allem deshalb \nkeinen Erfolg, weil ein Ersuchen in der Regel nur ange-\nnommen wird, wenn der Lebensunterhalt gesichert ist. \nDas ist, wie ich gerade geschildert habe, nicht der Fall. \n\nDann besteht noch die M\u00f6glichkeit, dass die Familie \njemanden findet, der eine sogenannte Verpflichtungserkl\u00e4-\nrung f\u00fcr sie abgibt. Das hei\u00dft, derjenige oder diejenigen \n\u00fcbernehmen s\u00e4mtliche Kosten f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre \neinschlie\u00dflich Krankenversicherung. Liebe Kolleginnen \nund Kollegen, welche Summen da f\u00fcr eine f\u00fcnfk\u00f6pfige \nFamilie zusammenkommen k\u00f6nnten, k\u00f6nnen Sie sich \nvorstellen, und dann fragen Sie sich selbst, ob Sie bereit \nw\u00e4ren, eine solche Verpflichtungserkl\u00e4rung abzugeben. \nDas bedeutet aber dann, dass diese Familie durch alle \nRaster f\u00e4llt, und das, obwohl sie gut integriert ist, obwohl \ndie drei Kinder in der Schule gute Leistungen haben und \nauch auf dem Weg der Integration sind. \n\nMit dem Ihnen heute vorliegenden Gesetzentwurf unserer \nFraktion k\u00f6nnte diese erfolgreiche Integration fortgef\u00fchrt \nwerden. Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt exemplarisch an einigen \nBeispielen deutlich machen, warum das so ist. \n\nUnser Entwurf erm\u00f6glicht es zum Beispiel, dass das \nErsuchen der Familie Y der Kommission \u00fcberhaupt \nvorgetragen werden kann. Bisher ist es so, dass das, wenn \nder Lebensunterhalt nicht gesichert ist, in der Regel dazu \nf\u00fchrt, dass der Vorsitzende der Kommission das Ersuchen \n\u00fcberhaupt nicht an die Kommission weiterleitet. Das \nhei\u00dft, es bleibt schon in dem Verfahrensstadium stecken. \n\nWir haben in unserem Gesetzentwurf einige Zugangsh\u00fcr-\nden zur H\u00e4rtefallkommission abgebaut, denn die jetzt \nnoch aktuelle Verordnung nennt eine ganze Reihe von \nVorbedingungen. Neben der Sicherung des Lebensunter-\nhaltes ist das zum Beispiel auch die Annahme, dass der \nAusl\u00e4nder die Mitwirkungspflichten verletzt hat. Das ist \naber etwas, das man gar nicht so leicht nachweisen kann, \nda mancher auch gar keinen Pass erh\u00e4lt, weil die Bot-\nschaften der entsprechenden L\u00e4nder keine P\u00e4sse ausstel-\n\nlen oder weil zum Beispiel die Botschaften ihre Landsleu-\nte auch gar nicht erst vorsprechen lassen. \n\nEs gibt verschiedene H\u00fcrden, die aufgebaut sind. Nach \nunserer Auffassung verletzen diese H\u00fcrden den Auftrag \nder H\u00e4rtefallkommission, der darin besteht, dass aus \nhumanit\u00e4ren und pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden auch in F\u00e4llen, \ndie eigentlich vom Bleiberecht oder von einer Aufent-\nhaltssicherung ausgeschlossen sind, noch einmal eine \nKommission dar\u00fcber entscheiden soll. Der humanit\u00e4re \nAuftrag ist vom Bundesgesetzgeber gewollt und die \nderzeit bestehenden H\u00fcrden werden dem nicht gerecht. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde gerade deutlich, dass solche \nabsoluten Ausschlussgr\u00fcnde eine Abw\u00e4gung aller positi-\nven und negativen Aspekte eines Falles verhindern. Wolle \nman eine objektiv richtig gute H\u00e4rtefallentscheidung, \ndann \u2013 jetzt zitiere ich den Vorsitzenden der baden-\nw\u00fcrttembergischen Kommission \u2013 muss man alle objektiv \npositiven und negativen Aspekte auf die Waage legen \nk\u00f6nnen. Das bedeutet nicht \u2013 das sage ich an dieser Stelle \nnoch einmal deutlich, weil einige Kolleginnen und Kolle-\ngen immer noch meinen, dass das damit verbunden w\u00e4re \n\u2013, dass unabh\u00e4ngig von der Situation und Vorgeschichte \njeder eine Aufenthaltserlaubnis bekommen k\u00f6nnte. Nein, \nes wird jeder Fall ganz gesondert betrachtet, und zwar \nsowohl die positiven Aspekte, die daf\u00fcr sprechen, als auch \ndie negativen Aspekte. \n\nZum anderen haben wir in unserem Gesetzentwurf die \nZusammensetzung der Kommission erweitert. Uns war es \nwichtig, dass genderspezifische Aspekte bei der Beurtei-\nlung, ob ein H\u00e4rtefall vorliegt oder nicht, in Zukunft mehr \nBeachtung finden als bisher. \n\nEs werden aber auch staatliche Institutionen in die Kom-\nmission einbezogen. Am Ende, liebe Kolleginnen und \nKollegen, entscheidet der Innenminister dar\u00fcber, ob eine \nAufenthaltserlaubnis erteilt wird oder nicht. Deshalb sind \nwir der Meinung, dass sowohl das Innenministerium als \nauch das Sozialministerium von Anfang an in die Arbeit \nder Kommission einbezogen werden sollen. \n\nWarum ein Gesetzentwurf? Wir wollen es nicht der \nExekutive \u00fcberlassen, die Regeln der Arbeit der Kommis-\nsion hinter verschlossenen T\u00fcren festzulegen. Gerade in \neinem solch sensiblen Bereich ist einer gesetzlichen \nRegelung der Vorrang einzur\u00e4umen. Ein Gesetz basiert \nauf einer breiten demokratischen Legitimation und spie-\ngelt einen politischen Konsens wider, den wir hier ge-\nmeinsam erreichen k\u00f6nnen. Deshalb kommt ihm eine \nst\u00e4rkere Bestandskraft zu. \n\nWir haben Ihnen heute auch einen \u00c4nderungsantrag \nvorgelegt, den ich an dieser Stelle gleich mit einbringe. \nWir wollen im Gegensatz zu der urspr\u00fcnglichen Regelung \nim Gesetzentwurf mit diesem \u00c4nderungsantrag erreichen, \ndass die H\u00e4rtefallkommission beim S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten und nicht im Innenministerium angesie-\ndelt ist. \n\nSehr geehrter Herr Ulbig, wenn wir in der Einwanderung \nin unser Land eine Chance sehen, dann ist es wichtig, \n\n 1433\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nauch die einzelnen Menschen zu sehen. Wir bieten Men-\nschen eine Chance in unserem Land, und wir bieten ihnen \neine neue Heimat. Deshalb ist es so wichtig, die Arbeit \nder H\u00e4rtefallkommission entsprechend zu sichern und sie \nin die Lage zu versetzen, genau diesen demokratischen \nAuftrag wahrzunehmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Mitglieder der \nH\u00e4rtefallkommission haben in den vergangenen Jahren \neine engagierte Arbeit geleistet. Eine Zustimmung zu \nunserem Gesetzentwurf ist zugleich Anerkennung f\u00fcr \ndieses Wirken und Auftrag f\u00fcr die Zukunft an die Mit-\nglieder. Wir bitten Sie deshalb um ein positives Votum. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht der \nAbg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das, was die Antragstellerin \nhier begehrt, ist in der Tat ein wichtiges Thema, bei dem \nder einzelne Mensch im Zentrum steht und bei dem vor \nallem eine Wechselbeziehung zwischen dem Freistaat \nSachsen, welches das aufnehmende Land, der aufneh-\nmende Teil der Bundesrepublik Deutschland ist, und \ndenen, die zu uns kommen wollen, besteht. Ich kann nicht \nerkennen, dass das staatliche Handeln des Innenministeri-\nums und in persona des Innenministers in der Vergangen-\nheit falsch war. \n\nWas Sie hier unterstellen, ist letztlich ein komplettes \nMisstrauensvotum gegen die Organschaft des Innenminis-\nteriums und des Innenministers, wenn Sie sagen, wir \nm\u00fcssten das auf eine andere, demokratische Basis stellen \nund dies nicht der Exekutive \u00fcberlassen. Was hei\u00dft das \neigentlich? Dass im Grunde genommen die Repr\u00e4sentan-\nten, die hier die Verantwortung, auch die exekutive \nVerantwortung tragen, von Ihnen in dieser Frage keine \nZust\u00e4ndigkeit mehr erhalten; und dies kann meines \nErachtens so nicht sein. \n\nWir wissen, dass das Innenministerium am 1. Juli dieses \nJahres die neue Verordnung \u00fcber die H\u00e4rtefallkommission \nin Kraft setzen wird. Wir wissen, dass die bisherige Arbeit \ndurchaus sehr sorgf\u00e4ltigen Abw\u00e4gungen unterworfen war. \nDie Bedingungen f\u00fcr eine Aufenthaltserlaubnis sind eben \nnicht nur mit den Beispielen, die Sie hier vorgetragen \nhaben, zu unterlegen, sondern wir haben es mit Ihrem \nGesetzentwurf auch mit weiteren Punkten zu tun, bei \ndenen am Ende auf einmal Straftaten in einem bestimm-\nten Umfang bei der Beurteilung keine Rolle mehr spielen \nsollen. Straftaten des Antragstellers sollen grunds\u00e4tzlich \nnicht beachtet und nur in Ausnahmef\u00e4llen in die Gewich-\ntung einbezogen werden. Wenn ich sehe, welche Strafta-\nten gerade in letzter Zeit von Personen, die genau unter \ndiese Betrachtung fallen, in Deutschland begangen \nworden sind, sage ich als Verantwortungstr\u00e4ger der CDU-\n\nFraktion im Freistaat Sachsen \u2013 und ich denke, ich spre-\nche an dieser Stelle auch f\u00fcr die CDU Deutschlands \u2013: \nDas ist f\u00fcr uns keine akzeptable Forderung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben die Aufgabe, Menschen vor Straftaten zu \nsch\u00fctzen; und wenn Menschen zu uns kommen wollen, \nhaben sie die Regelungen und die Ma\u00dfgaben unserer \nGesetze zu beachten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Merken Sie nicht,  \ndass Sie ein Fossil vergangener Zeiten sind?) \n\n\u2013 Herr Lichdi, wenn Sie einen Redebeitrag w\u00fcnschen, \nmelden Sie es beim Pr\u00e4sidenten an. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas war ein Zwischenruf, der ist  \n\nzul\u00e4ssig nach der Gesch\u00e4ftsordnung!) \n\nDie Frage nach der gezielten Einwanderung von Fach-\nkr\u00e4ften, die hier engagiert arbeiten, wird von uns unter-\nst\u00fctzt; da gibt es \u00fcberhaupt keine Probleme. Es gibt auch \nBedingungen, die wir nach wie vor anregen zu verbes-\nsern; das haben wir immer wieder diskutiert. Aber die \nAusweitung der Tatbest\u00e4nde, die Sie in Ihrem Gesetzent-\nwurf vornehmen \u2013 dazu haben Sie in Ihrer Rede zur \nEinbringung \u00fcberhaupt nicht Stellung genommen \u2013, ist \naus unserer Sicht abzulehnen. \n\nWas die Effektivit\u00e4t der Arbeit der Kommission angeht, \nso hat sich in der Vergangenheit gezeigt, dass die Arbeits-\nf\u00e4higkeit gegeben ist und die Arbeit verantwortungsvoll \ndurchgef\u00fchrt wird. Die Entscheidungshoheit soll beim \nStaatsministerium des Innern bzw. Staatsminister Ulbig \nbleiben. Ich habe keinen Zweifel daran, dass das Verfah-\nren sachgerecht und der W\u00fcrde des Menschen entspre-\nchend durchgef\u00fchrt wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Bartl? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich w\u00fcrde gern die M\u00f6g-\nlichkeit der Kurzintervention nutzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Abg. Bandmann hat \nsoeben behauptet, der Gesetzentwurf sehe vor, dass die \nFrage begangener Straftaten keine Rolle spielen solle. \nDem ist nicht so. \u00a7 7 Abs. 5 besagt: \n\n\u201eDie Ablehnung eines H\u00e4rtefalls wegen Straff\u00e4lligkeit der \noder des Betroffenen kommt in der Regel nur in Betracht, \nwenn der beh\u00f6rdlichen oder gerichtlichen Entscheidung \nauf Ausweisung ein Ausweisungsgrund nach \u00a7 53 des \nGesetzes \u00fcber den Aufenthalt \u2026 von Ausl\u00e4ndern im \nBundesgebiet \u2026 zugrunde liegt.\u201c \n\nIn dem angesprochenen \u00a7 53 ist der Straftatenkatalog, der \nzur Ausweisung berechtigt, klar formuliert. Alle schweren \nStraftaten, die mit Freiheitsstrafe von mehr als drei Jahren \n\n 1434\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nbedroht sind, Bet\u00e4ubungsmitteldelikte etc. pp. sind immer \nAusweisungsgr\u00fcnde. Insofern ist in dem Gesetz durchaus \nvorgesehen, dass bei Straftaten von einigem Gewicht \nAntr\u00e4ge nicht als H\u00e4rtef\u00e4lle anerkannt werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nBartl. \u2013 Nun folgt der Redebeitrag f\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE, gehalten von Frau Abg. Klinger. Sie haben das \nWort. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Danke, Herr \nPr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete! Zun\u00e4chst einmal danke \nich meinem Kollegen Klaus Bartl f\u00fcr die Klarstellung. \nHerr Bandmann hat mit seinem Redebeitrag bewiesen, \ndass er sich mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \u2013 wie \nauch wahrscheinlich mit dem Aufenthaltsrecht in \nDeutschland insgesamt \u2013 nur unzureichend besch\u00e4ftigt \nhat. \n\nIn \u00a7 23a des Aufenthaltsgesetzes hei\u00dft es, dass in dringen-\nden humanit\u00e4ren und pers\u00f6nlichen F\u00e4llen Ausl\u00e4nderinnen \nund Ausl\u00e4ndern eine Aufenthaltserlaubnis zu erteilen ist. \nDazu muss aber auf Landesebene eine entsprechende \nH\u00e4rtefallkommission eingerichtet werden. In Sachsen \ngeschah das im Jahr 2006 auf der Grundlage einer Ver-\nordnung. Seitdem wurden 111 Antr\u00e4ge behandelt. \n\nDie Fraktion DIE LINKE im S\u00e4chsischen Landtag bef\u00fcr-\nwortet grunds\u00e4tzlich die Entscheidung f\u00fcr eine Gesetzes-\ninitiative. Herr Bandmann, ich darf Sie darauf hinweisen, \ndass zum Beispiel die Bundesl\u00e4nder Hessen und Hamburg \nebenfalls H\u00e4rtefallkommissioenn mittels einer gesetzli-\nchen Regelung eingef\u00fchrt haben. Das hei\u00dft, Ihr Argu-\nment, das k\u00f6nne oder d\u00fcrfe hier nicht sein, zieht nicht. \n\nIm Gegensatz zu einer Verordnung verbessert ein Gesetz \nnat\u00fcrlich die demokratische Legitimation; die Transpa-\nrenz wird erh\u00f6ht. Eine systematische Trennung von \nAufgabe und Verfahren der H\u00e4rtefallkommission wird \nvorgenommen. Das ist auf jeden Fall begr\u00fc\u00dfenswert. \n\nAu\u00dferdem wurden in den Entwurf Regelungen aufge-\nnommen, die bisher zum Beispiel nur in der Gesch\u00e4fts-\nordnung der H\u00e4rtefallkommission, aber eben nicht in der \nVerordnung aufgef\u00fchrt sind. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen die Verringerung der Ausschlussgr\u00fcnde \ngegen\u00fcber \u00a7 3 der S\u00e4chsischen H\u00e4rtefallkommissionsver-\nordnung; Kollegin Herrmann ist ausf\u00fchrlich darauf \neingegangen. \n\nWir teilen ebenfalls die Auffassung, dass \u2013 wie in \u00a7 5 \nfestgeschrieben \u2013 die Befassung mit H\u00e4rtef\u00e4llen einkom-\nmens- und verm\u00f6gensunabh\u00e4ngig vonstattengehen soll. \nEs gibt die Aussage des Innenministeriums, dass bisher in \nSachsen in keinem Fall die Behandlung eines H\u00e4rtefaller-\nsuchens abgelehnt worden sei, weil keine eigenst\u00e4ndige \nSicherung des Lebensunterhalts gew\u00e4hrleistet war. Diese \nPraxis ist lobenswert. Allerdings liegt auch keine entspre-\nchende Datengrundlage vor, ob das ein Grund war, sich \nvon vornherein nicht an die H\u00e4rtefallkommission zu \nwenden. Wie gesagt, deshalb vertreten auch wir die \n\nAuffassung, dass die Festschreibung wie im Entwurf \nsinnvoll ist. \n\nWir sprechen uns auch daf\u00fcr aus, die Zur\u00fcckstellung \naufenthaltsbeendender Ma\u00dfnahmen in das Gesetz aufzu-\nnehmen. In der derzeit g\u00fcltigen Verordnung finden sich \ndazu keine Angaben. Das ist lediglich in \u00a7 6 Abs. 4 der \nGesch\u00e4ftsordnung der H\u00e4rtefallkommission geregelt. \n\nNun noch zu einigen Punkten, in denen wir \u2013 leider! \u2013 \neine etwas andere Auffassung vertreten. In \u00a7 3 \u2013 Beset-\nzung der H\u00e4rtefallkommission \u2013 geht es um die Invol-\nviertheit des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern. \nUnter Abs. 1 Ziffer 1 schlagen Sie, verehrte Kolleg(inn)en \nvon den GR\u00dcNEN, vor, einen Vertreter oder eine Vertre-\nterin des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern als \nstimmberechtigtes Mitglied in die Kommission zu w\u00e4h-\nlen. Wir fragen, warum nicht nur ein beratendes Mitglied \ngew\u00e4hlt werden soll, wie das zum Beispiel in Th\u00fcringen \nf\u00fcr die dortige H\u00e4rtefallkommission geregelt ist. Einen \nentsprechenden Vorschlag haben wir in der Drucksa-\nche 5/43 aufgef\u00fchrt. F\u00fcr DIE LINKE soll die H\u00e4rtefall-\nkommission ein beh\u00f6rdenunabh\u00e4ngiges Gremium sein, \nwelches sich insbesondere aus Vertreterinnen und Vertre-\ntern von Fl\u00fcchtlings- und Migrantenorganisationen, der \nKirchen, der Wohlfahrtsverb\u00e4nde, der Kommunen sowie \ndem bzw. der S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten zusam-\nmensetzt. \n\nLetztlich obliegt dem Innenministerium die endg\u00fcltige \nEntscheidung, auch wenn sie nat\u00fcrlich aufgrund der \nEmpfehlung der H\u00e4rtefallkommission getroffen wird. \nDeshalb pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die Einbeziehung des Innenmi-\nnisteriums von vornherein; Frau Herrmann, Sie haben es \nausgef\u00fchrt. Wir halten es aber f\u00fcr ausreichend, dass das \nInnenministerium als mitberatendes Mitglied vertreten ist. \nEs gibt im \u00dcbrigen auch H\u00e4rtefallkommissionen, in denen \ndas Innenministerium gar nicht vertreten ist. Das ist zum \nBeispiel in Berlin und in Nordrhein-Westfalen der Fall. \n\nIn \u00a7 3 Abs. 1 Ziffer 7 geht es um den Vertreter oder die \nVertreterin der Organisation KobraNet e. V. Wir begr\u00fc\u00dfen \ndie Erweiterung des Gremiums um die geschlechterspezi-\nfische bzw. geschlechtersensible Perspektive oder Kom-\npetenz. Wir finden die Intention gut. Allerdings hapert es \netwas an der Umsetzung. KobraNet ist eine Beratungsstel-\nle f\u00fcr Opfer von Zwangsheirat und Menschenhandel. Das \nist ein relativ kleines Feld. In der Anh\u00f6rung zu dem \nGesetzentwurf wurde von den ExpertInnen ausgef\u00fchrt, \ndass das bisher in der H\u00e4rtefallkommission noch keine \nRolle gespielt habe. Wenn dies allerdings der Fall sein \nsollte, m\u00fcsste man die Menschen bef\u00e4higen, sich an die \nH\u00e4rtefallkommission zu wenden. Ich wiederhole: Wir \nsind definitiv daf\u00fcr, dass die geschlechtersensible Kompe-\ntenz der H\u00e4rtefallkommission erh\u00f6ht wird. Es gibt derzeit \nauch nur ein weibliches Kommissionsmitglied. Das ist \neindeutig zu wenig. Insoweit sollte man die Hemm-\nschwelle f\u00fcr Frauen niedriger setzen. Die konkrete Auf-\nnahme der Organisation KobraNet findet aber nicht \nunsere Zustimmung. \n\n 1435\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nZudem wurde in der Anh\u00f6rung ausgef\u00fchrt, dass oft \ngesundheitliche Aspekte eine wesentliche Rolle bei den \nH\u00e4rtefallersuchen spielen. Deshalb stellen wir die Frage: \nWarum wird nicht ein Vertreter des medizinischen Be-\nreichs hinzugezogen? \u2013 Laut Gesetzentwurf k\u00f6nnen \njedoch weitere fachkundige Personen beratend hinzuge-\nzogen werden. Das nehmen wir durchaus lobend zur \nKenntnis. \n\nIch komme zu \u00a7 4 \u2013 Vorsitz, Einberufung von Sitzungen, \nGesch\u00e4ftsgang. Wir begr\u00fc\u00dfen entschieden, dass Sie hierzu \neinen \u00c4nderungsantrag vorgelegt haben; das ist bereits im \nInnenausschuss geschehen. Der urspr\u00fcngliche Entwurf \nstie\u00df bei uns auf Unverst\u00e4ndnis. Die Gesch\u00e4ftsstelle \nsollte, wie es dem Status quo entspr\u00e4che, beim S\u00e4chsi-\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten angesiedelt werden. Das hat \nsich bew\u00e4hrt, wie uns mehrfach best\u00e4tigt wurde. Wir \nsprechen uns insoweit f\u00fcr die Beibehaltung des Status quo \naus und werden dem \u00c4nderungsantrag zustimmen. Die \nEinrichtung der Gesch\u00e4ftsstelle beim Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten erm\u00f6glicht den MigrantInnen einen niedrigschwellige-\nren Zugang, als das bei einer Zuordnung zum Innenminis-\nterium der Fall w\u00e4re. \n\nZu \u00a7 6 \u2013 Vorpr\u00fcfungsausschuss der H\u00e4rtefallkommission. \nDie Mitglieder der S\u00e4chsischen H\u00e4rtefallkommission \nhaben mehrheitlich zum Ausdruck gebracht, dass das \nnicht sinnvoll sei, auch angesichts der Zahl der zu bear-\nbeitenden Antr\u00e4ge. Ich habe es eingangs erw\u00e4hnt: 111 \nAntr\u00e4ge in vier Jahren. In L\u00e4ndern wie Baden-\nW\u00fcrttemberg oder Nordrhein-Westfalen, wo teilweise die \nzehnfache Anzahl von Ersuchen eingeht, ist das sicherlich \nsinnvoll. Hier wurde aber betont, dass in der H\u00e4rtefall-\nkommission vor allem ehrenamtliche Arbeit geleistet \nwerde. Ein zus\u00e4tzliches Gremium h\u00e4tte zus\u00e4tzlichen \nArbeitsaufwand zur Folge. Au\u00dferdem existiert die M\u00f6g-\nlichkeit des Einspruchs f\u00fcr die Kommissionsmitglieder, \nfalls der Vorsitzende ein H\u00e4rtefallersuchen zur\u00fcckweist. \nAngesichts der Fallzahlen in Sachsen halten wir hier \neinen Vorpr\u00fcfungsausschuss nicht f\u00fcr gerechtfertigt. \n\nZu \u00a7 7 \u2013 Beschlussf\u00e4higkeit, Beschlussfassung. Im Ge-\nsetzentwurf schlagen Sie folgende Neuerung vor: \u201eDie \nH\u00e4rtefallkommission ist beschlussf\u00e4hig, wenn mindestens \ndrei stimmberechtigte Mitglieder anwesend sind\u201c. \n\nEntscheidungen \u00fcber H\u00e4rtefallersuchen sollen mit Zwei-\ndrittelmehrheit der anwesenden Mitglieder getroffen \nwerden. Laut Gesetzentwurf sind insgesamt zehn stimm-\nberechtigte Mitglieder vorgesehen. Das hei\u00dft, mindestens \nsieben m\u00fcssten zustimmen, wenn alle anwesend sind. Um \nallerdings Handlungsunf\u00e4higkeit oder Vertagung zu \nvermeiden, setzen Sie die Mindestanzahl der f\u00fcr die \nBeschlussf\u00e4higkeit notwendigen anwesenden Mitglieder \nherab. \n\nEine Entscheidung kann wirklich nicht durch zwei von \ndrei anwesenden Mitgliedern getroffen werden. Das ist \nuns eindeutig zu wenig. Im Sinne einer Kommission als \nbeh\u00f6rdenunabh\u00e4ngiges Gremium, wie ich es eingangs \nschon angef\u00fchrt habe, das mit entsprechend vielen ehren-\namtlich t\u00e4tigen Menschen besetzt ist, m\u00f6chten wir uns \n\ngegen eine Beschlussf\u00e4higkeit von drei anwesenden \nMitgliedern aussprechen. Gerade bei Kommissionsmit-\ngliedern, die von Nichtregierungsorganisationen entsandt \nsind, ist die Gefahr viel gr\u00f6\u00dfer, dass sie hier \u00fcberstimmt \nwerden k\u00f6nnten, weil sie eben aufgrund dessen, dass sie \ndas Amt ehrenamtlich aus\u00fcben, nicht anwesend sein \nk\u00f6nnen. Dem Vorschlag, dass im Ernstfall \u00fcber eine \nbesondere H\u00e4rte mit nur zwei von drei Menschen ent-\nschieden werden kann, die dann laut Ihrem Vorschlag \nauch noch die beiden Regierungsvertreter sein k\u00f6nnten, \nk\u00f6nnen wir so nicht folgen. \n\nEs gibt auch ein paar Punkte, die aus Sicht der Linken \nfehlen, zum Beispiel eine Regelung, in welcher Form und \nzu welchem Zeitpunkt vor und durch wen der betroffene \nMigrant oder die betroffene Migrantin \u00fcber den Ausgang \ndes H\u00e4rtefallverfahrens informiert wird. Ich wei\u00df, dass \ndas aufgrund der Verschwiegenheitspflicht schwierig ist. \nSie ist eine wichtige Sache. Aber hier sollte eine entspre-\nchende Regelung gefunden werden, die dem Mitglied, das \nden Antrag vertritt und auch eingebracht hat, entspre-\nchende Rechte einr\u00e4umt, um \u00fcber die Entscheidung der \nH\u00e4rtefallkommission zu informieren, nat\u00fcrlich immer mit \ndem entsprechenden Verweis darauf, dass die Entschei-\ndung des Innenministeriums noch aussteht und diese auch \nnegativ ausfallen k\u00f6nnte. \n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich hier noch einmal den Daten-\nschutz ansprechen, ebenfalls geregelt im Punkt Ver-\nschwiegenheitspflicht. Hier sollte man im Sinne des \nBetroffenen sicherstellen \u2013 das ist in der Anh\u00f6rung \nexplizit erw\u00e4hnt worden \u2013, dass die Daten, die im Rah-\nmen des H\u00e4rtefallersuchens zusammengestellt und auf die \ndortigen Erfordernisse zugeschnitten werden, nicht in \nanderen Verwaltungsverfahren und Verwaltungsakten \nauftauchen d\u00fcrfen und gar gegen die Betroffenen verwen-\ndet werden. \n\nEin dritter Punkt: Das S\u00e4chsische Staatsministerium des \nInnern sollte auch verpflichtet sein, sowohl die H\u00e4rtefall-\nkommission als auch die betroffenen Migrantinnen und \nMigranten \u00fcber die Anordnung bzw. Verweigerung der \nErteilung einer Aufenthaltserlaubnis umgehend schriftlich \nzu informieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In zwei Wochen, \nam 30. Juni, l\u00e4uft die alte Verordnung aus. Herr Staatsmi-\nnister Ulbig, Sie haben in der letzten Plenarsitzung auf die \nNachfrage, wie das weitere Vorgehen zur H\u00e4rtefallkom-\nmission ist, geantwortet, dass es sich um ein laufendes \nVerfahren handelt und dies Ihnen vor einem Monat also \nnicht erlaubte, im Einzelnen detaillierte \u00c4u\u00dferungen zu \nmachen, und dass die Anh\u00f6rung des Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten sowie der kommunalen Landesverb\u00e4nde erforderlich \nw\u00e4re. Jetzt noch einmal konkret die Frage, und ich hoffe, \nSie werden in Ihrem Redebeitrag darauf eingehen k\u00f6nnen: \nKann inzwischen eine Aussage getroffen werden? Sind \ndiese Anh\u00f6rungen abgeschlossen? Und vor allem: Welche \nErgebnisse haben sie gebracht? \n\n 1436\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nIm Namen der Linksfraktion m\u00f6chte auch ich mich f\u00fcr \ndie bisher geleistete Arbeit in der H\u00e4rtefallkommission \nbedanken. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKlinger. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Fraktion der \nSPD ist an der Reihe. Es spricht Frau Abg. Friedel. Sie \nhaben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Verordnung oder \nGesetz, das war hier schon mehrfach die Frage. Ich bin \ndankbar, dass die GR\u00dcNEN den Gesetzentwurf einge-\nbracht haben, auch wenn ich denke, dass man so eine \nH\u00e4rtefallkommission auch \u00fcber eine Verordnung regeln \nkann. Das hat auch nichts mit Misstrauen zu tun, das man \ndem Ministerium entgegenbringt. Ein Gesetzentwurf \nbietet die Gelegenheit, eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber die \nFrage zu f\u00fchren: Wie viel Humanit\u00e4t k\u00f6nnen wir aus\u00fcben \nund wo sind die Grenzen unserer Humanit\u00e4t? Das ist mein \nBeweggrund zu sagen: Es ist gut, dass wir einen Gesetz-\nentwurf haben, um diese Debatte zu f\u00fchren \u2013 also kein \nMisstrauen gegen\u00fcber dem Ministerium. \n\nHerr Bandmann, mein Vertrauen geht nicht so perfekt in \nIhre Richtung, wenn ich an die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung \nerinnern darf. Dort hatten wir sieben oder acht Experten \naus Sachsen und aus anderen Bundesl\u00e4ndern eingeladen. \nNachdem die Sachverst\u00e4ndigen ihre Auffassung vorgetra-\ngen hatten, meldete sich die CDU-Fraktion gleich als \nErste und sagte: \u201eDie CDU-Fraktion dankt den Sachver-\nst\u00e4ndigen f\u00fcr die ausf\u00fchrliche W\u00fcrdigung des Gesetzent-\nwurfes. Ich denke, es ist alles ausreichend gesagt worden. \nWir haben keine Fragen.\u201c Damit verabschiedete sich die \nFraktion der CDU aus der weiteren Diskussion zu diesem \nVerfahren. Da ist mein Vertrauen nicht so gro\u00df, wenn es \num eine sachliche Debatte und Abw\u00e4gung im humanit\u00e4-\nren Interesse geht. \n\nIch will mich deswegen vor allem auf das Thema \u201eAus-\nschlussgr\u00fcnde\u201c konzentrieren. Kollegin Herrmann hat \nschon einen Sachverst\u00e4ndigen zitiert, von dem ich pers\u00f6n-\nlich sehr beeindruckt war. Deswegen werde ich ihn ein \nbisschen mehr zitieren. Es handelte sich um den Vorsit-\nzenden der H\u00e4rtefallkommission in Baden-W\u00fcrttemberg, \nDr. Edgar Wais, ehemaliger Pr\u00e4sident des Landkreistages. \nEs war am Ende auch so, dass Herr Dr. Wais einen gro\u00dfen \nTeil der Anh\u00f6rung bestritten hat, einfach weil es sehr \ninformativ war, von ihm die praktische Arbeit in Baden-\nW\u00fcrttemberg vorgef\u00fchrt zu bekommen. Ein wesentlicher \nUnterschied zwischen der derzeitigen H\u00e4rtefallkommissi-\nonsverordnung in Sachsen und der H\u00e4rtefallkommissi-\nonsverordnung in Baden-W\u00fcrttemberg ist eben jener, dass \nSachsen einen ganz langen Katalog an Ausschlussgr\u00fcnden \nhat und der baden-w\u00fcrttembergische Katalog extrem kurz \nist. Da kommt es wirklich nur auf formale Fragen an, aber \nweder das Thema \u201eLebensunterhalt\u201c noch das Thema \n\u201eStraftaten\u201c f\u00fchren in Baden-W\u00fcrttemberg von vornher-\n\nein zu einem Ausschluss des H\u00e4rtefallersuchens. Das hat \nauch seine Berechtigung. Ich fand sehr \u00fcberzeugend, was \nHerr Dr. Wais vorgetragen hat. Er sagte: \u201eDiese absoluten \nAusschlussgr\u00fcnde\u201c, so wie wir sie in Sachsen haben, \n\u201everhindern eine Abw\u00e4gung aller positiven und negativen \nAspekte eines Falles. Wenn man wirklich eine objektive, \nrichtig gute H\u00e4rtefallentscheidung treffen will, dann muss \nman alle objektiv positiven und alle objektiv negativen \nAspekte auf die Waage legen k\u00f6nnen. Es kann nicht sein, \ndass von vornherein ein Ersuchen abgelehnt wird.\u201c Das \nist ein Punkt, der mich sehr \u00fcberzeugt hat. \n\nNat\u00fcrlich muss man der Vollst\u00e4ndigkeit halber anmerken, \nwas auch Herr Dr. Wais sagte: Das kann eine Kommission \nnur dann leisten, wenn die Zusammensetzung so ist, dass \nsich die Kommission auch einmal f\u00fcr die Ablehnung eines \nErsuchens entscheiden kann. Der Vorschlag im Gesetz-\nentwurf entspricht nicht so ganz der Zusammensetzung  \nim Rahmen der H\u00e4rtefallkommission. \n\nHerr Bandmann hat das Thema \u201eStraftaten\u201c angespro-\nchen. Das ist wirklich der heikelste Punkt, denn das \n\u00f6ffentliche Verst\u00e4ndnis, das Verst\u00e4ndnis der Bev\u00f6lkerung, \nwird nicht besonders gro\u00df sein, wenn man H\u00e4rtefallersu-\nchen von Menschen, die eine Straftat begangen haben, \nstattgibt. Aber deswegen ist es wichtig, hier im Parlament \ndar\u00fcber zu sprechen. Es gibt \u2013 das werden die Kollegen in \nden Fraktionen der CDU und der FDP nicht bestreiten \u2013 \nimmer Situationen, in denen Menschen Fehler machen \nk\u00f6nnen, die sie hinterher bitter bereuen. Ein 17-J\u00e4hriger, \nder sich in einer Disco total betrinkt, hinterher in Wut \nger\u00e4t, jemanden zusammenschl\u00e4gt, seine Strafe daf\u00fcr \nbekommen muss, ist doch nicht f\u00fcr den Rest des Lebens \nein schlechter Mensch. Wir m\u00fcssen uns im Gegenteil \nbem\u00fchen, aus ihm einen guten Menschen zu machen und \nihn in die Gesellschaft wieder zu integrieren. \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Beurteilung von Straftaten durch die \nH\u00e4rtefallkommission. Ich kann nicht von vornherein \nsagen, bei einer Straftat schaue ich mir gar nicht erst das \nErsuchen an. Darauf wies auch Herr Dr. Wais hin. Er \nsagte: \u201eSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen Straftaten von der \nKommission mit gewichtet werden. Sie sind nicht zwin-\ngend ein Ausschlussgrund, aber im Rahmen einer Ge-\nsamtabw\u00e4gung sollten sie mit gewichtet werden.\u201c Das ist \neine M\u00f6glichkeit, die unsere H\u00e4rtefallkommission auf \njeden Fall haben sollte. \n\nWenn man sich die Zahlen in der H\u00e4rtefallkommission \nBaden-W\u00fcrttemberg ansieht, dann stellt man eben auch \nfest, von den ungef\u00e4hr 1 600 Ersuchen seit 2005 sind nur \n50 % positiv beschieden worden. Aber jeder hatte eben \neine Chance auf eine faire Abw\u00e4gung zwischen den \nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden, die f\u00fcr einen Aufenthalt sprechen, \nund den in der Person oder Sache liegenden, die gegen \neinen Aufenthalt sprechen. Ich denke \u2013 dabei muss ich \nnicht erst das \u201eC\u201c in Ihrem Parteinamen bem\u00fchen \u2013, jeder \nhat diese humanit\u00e4re Chance verdient. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, erlauben \nSie eine Zwischenfrage? \n\n 1437\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nSabine Friedel, SPD: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Ich wollte Ihr Votum erst abwarten, weil es in der Obhut \ndes Pr\u00e4sidenten liegt, dieses Verfahren einzuleiten. \n\nSie erwecken hier den Eindruck, als ob die bisherige \nH\u00e4rtefallregelung und die H\u00e4rtefallkommission eine \nschlechte Angelegenheit gewesen und hier unzumutbare \nDinge geschehen sind. \n\nIch frage Sie: Ist Ihnen aus der Anh\u00f6rung noch in Erinne-\nrung, dass Frau Johanna Stoll vom S\u00e4chsischen Fl\u00fccht-\nlingsrat ausgef\u00fchrt hat, dass 70 % der Antr\u00e4ge positiv \nbeschieden worden sind? Sind Sie der Meinung, dass das \neine schlechte Arbeit ist? Sehen Sie die Arbeit durch eine \nneue Verordnung gef\u00e4hrdet? \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Bandmann, ja, es ist mir in \nErinnerung. Nein, ich bin nicht der Meinung, dass die \nH\u00e4rtefallkommission eine schlechte Arbeit gemacht hat. \nEs tut mir leid, wenn es da ein Missverst\u00e4ndnis gegeben \nhat. \n\nIch will auf zwei unterschiedliche Modelle aufmerksam \nmachen. Wir haben in Sachsen das Modell, dass der Filter \nweit vorn angesetzt ist. Es kommen schon wenig H\u00e4rte-\nfallersuchen in die Kommission hinein, weil wir so viele \nAusschlussgr\u00fcnde haben. Demzufolge werden viele in der \nH\u00e4rtefallkommission aufgetauchte Ersuchen positiv \nbeschieden, weil der Filter schon vorher war. In Baden-\nW\u00fcrttemberg l\u00e4uft es anders herum. Der Filter ist in der \nKommission. Es kommen erst einmal alle Ersuchen ohne \nAusschlussgr\u00fcnde in die Kommission und es wird abge-\nwogen. Das sind zwei unterschiedliche Verfahrensweisen, \ndie nichts \u00fcber die G\u00fcte der Arbeit der H\u00e4rtefallkommis-\nsion aussagen, sondern dar\u00fcber, wo man die humanit\u00e4re \nEntscheidung treffen will. Wir halten das, was aus Baden-\nW\u00fcrttemberg vorgetragen worden ist, f\u00fcr einen sehr guten \nWeg, aber wir sind mit ein paar Punkten im Gesetzent-\nwurf nicht zufrieden. \n\nDas Thema Zusammensetzung habe ich schon angespro-\nchen. Der \u00c4nderungsantrag nimmt das Thema Ansiedlung \nbeim Ausl\u00e4nderbeauftragten auf. Das ist auch unser \nAnliegen. Wir halten auch den Vorpr\u00fcfungsausschuss, wie \ner angedacht ist, f\u00fcr nicht sinnvoll. Trotz alledem stimmen \nwir dem Gesetzentwurf aus einem ganz bestimmten \nGrund zu. Das Auslaufen der H\u00e4rtefallverordnung ist \nschon angesprochen worden. Dem Bericht des Ausschus-\nses ist zu entnehmen, dass eine leicht modifizierte Ver-\nordnung auf den Weg gebracht wird. So hat es der Vertre-\nter der Staatsregierung angek\u00fcndigt. Wir m\u00f6chten mit \nunserer Zustimmung zum Gesetzentwurf deutlich ma-\nchen, dass wir eine Abmilderung der Ausschlussgr\u00fcnde \nf\u00fcr ein entscheidendes Kriterium und eine sehr w\u00fcn-\nschenswerte leichte Modifizierung der H\u00e4rtefallkommis-\nsionsverordnung halten. Das ist unser Beweggrund, \ndiesem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFriedel. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP spricht Herr Abg. \nKarabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \nschon relativ viel zum Gesetzentwurf der S\u00e4chsischen \nH\u00e4rtefallkommission gesagt worden. \n\nDas Entscheidende nehme ich gleich noch einmal vorweg. \nLaut \u00a7 23 a des Bundesaufenthaltsgesetzes sind die \nLandesregierungen erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung \neine H\u00e4rtefallkommission einzurichten. Genau das hat der \nFreistaat Sachsen 2006 mit der H\u00e4rtefallkommissionsver-\nordnung bereits getan. Diese ist befristet bis zum \n30. Juni 2010, aber das Innenministerium hat bereits \nangek\u00fcndigt, mit einer leicht modifizierten Rechtsverord-\nnung rechtzeitig zu entfristen und die Kommission wei-\nterhin erfolgreich arbeiten zu lassen. \n\nDie Kommission hat bisher schon erfolgreiche Arbeit \ngeleistet. Seit Beginn ihres Bestehens 2006 wurden \n111 Antr\u00e4ge behandelt. In 63 F\u00e4llen wurde das Innenmi-\nnisterium um die Ausstellung einer Aufenthaltserlaubnis \nersucht. In 46 F\u00e4llen, die insgesamt 153 Personen betra-\nfen, hat das Innenministerium dem Ersuchen stattgegeben. \nBei diesen 153 Personen handelt es sich haupts\u00e4chlich um \nFamilien und Ehepaare mit Kindern. Lediglich in neun \nF\u00e4llen wurde bislang das Ersuchen der H\u00e4rtefallkommis-\nsion vom Innenministerium abgelehnt. F\u00fcr die geleistete \nArbeit m\u00f6chte auch ich mich ganz herzlich im Namen \nmeiner Fraktion bei den Mitgliedern der H\u00e4rtefallkom-\nmission bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Der Innenausschuss hat am \n26.02.2010 eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zu dem Gesetzent-\nwurf durchgef\u00fchrt und es gab einige kritische Anmerkun-\ngen zu dem vorliegenden Gesetzentwurf. Einige sind \nschon genannt worden, ich m\u00f6chte kurz Herrn Engelmann \nvom Diakonischen Werk nennen. Er hat ebenso wie Frau \nStoll vom S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsrat gegen den im \u00a7 6 \nnormierten Vorpr\u00fcfungsausschuss gesprochen, denn das \nw\u00e4re lediglich ein zus\u00e4tzliches Gremium, in dem die \nehrenamtlichen Mitglieder der H\u00e4rtefallkommission zur \nnochmaligen Beratung zusammenkommen m\u00fcssten. Die \nbisherige Praxis sieht bereits eine Einspruchsm\u00f6glichkeit \nf\u00fcr die Mitglieder der H\u00e4rtefallkommission gegen eine \nNichtzulassungsentscheidung des Vorsitzenden vor. Das \nhat sich nach Ansicht der Sachverst\u00e4ndigen bislang \nbew\u00e4hrt. Der Vorpr\u00fcfungsausschuss wurde daher als \nv\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig angesehen. \n\nHerr Dr. Wais ist Vorsitzender der H\u00e4rtefallkommission in \nBaden-W\u00fcrttemberg. Er hat sich positiv \u00fcber die im \nGesetzentwurf kaum enthaltenen Ausschlussgr\u00fcnde \nge\u00e4u\u00dfert. Das wurde von Frau Friedel bereits gesagt. \nWenn man aber eine wirklich objektive H\u00e4rtefallentschei-\ndung treffen will, dann sollten alle positiven und auch \n\n 1438\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nnegativen Aspekte des Falls abgewogen werden. Das ist \nnur dann sichergestellt, wenn die H\u00e4rtefallkommission \nauch mal Nein sagt. Ich habe meine Zweifel, dass eine \nH\u00e4rtefallkommission, wie sie in \u00a7 3 des Gesetzentwurfes \nvorgesehen ist, wirklich Nein sagen kann. Es ist sehr \nunwahrscheinlich, dass Vertreter des S\u00e4chsischen Fl\u00fccht-\nlingsrates oder eine Vertreterin von KOBRAnet ein \nH\u00e4rtefallersuchen ablehnen werden. Die nicht beabsich-\ntigte Folge w\u00e4re, dass die H\u00e4rtefallkommission rein \nberatenden Charakter des Innenministeriums h\u00e4tte. Ich \nglaube, das ist nicht das, was hier gewollt ist. \n\nAufgrund der bisherigen sehr guten Arbeit der S\u00e4chsi-\nschen H\u00e4rtefallkommission, der bevorstehenden Entfris-\ntung durch das Innenministerium und der zahlreichen \nAnmerkungen aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung sehen meine \nFraktion und ich nicht die Notwendigkeit eines S\u00e4chsi-\nschen H\u00e4rtefallkommissionsgesetzes. Meine Fraktion \nwird den vorliegenden Gesetzentwurf daher ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Kara-\nbinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der NPD \nHerr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die NPD-Positionen unterscheiden sich in der \nAusl\u00e4nderfrage bekanntlich fundamental von denen der \nanderen Fraktionen in diesem Haus. Unser Alleinstel-\nlungsmerkmal bleibt eine ebenso restriktive wie inl\u00e4nder-\nfreundliche und an den Interessen unseres Landes ausge-\nrichtete Ausl\u00e4nder- und Asylpolitik, die vor allen Dingen \nim Gegensatz zu dem steht, was neuerdings aus dem Haus \ndes Innenministers zu h\u00f6ren ist. \n\nW\u00e4hrend Herr Ulbig die GR\u00dcNEN und andere linke \nParteien in Sachsen in Sachen \u00dcberfremdungswahn noch \n\u00fcbertrumpfen m\u00f6chte, sodass die \u201eBild\u201c Dresden k\u00fcrzlich \nfrohlocken konnte \u201eAusl\u00e4nder bitte kommen!\u201c, sagt die \nNPD klar und deutlich Nein, Nein zu weiterer Zuwande-\nrung, \u00dcberfremdung, Islamisierung und Ausl\u00e4nderkrimi-\nnalit\u00e4t im Freistaat. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnsere ablehnende Haltung zur sogenannten H\u00e4rtefall-\nkommission d\u00fcrfte Ihnen aus der letzten Legislaturperiode \nhinl\u00e4nglich bekannt sein. Denn sowohl die Deklaration \nvon H\u00e4rtef\u00e4llen wie auch das Instrument einer institutio-\nnalisierten Kommission sind geeignet, gesetzliche Rege-\nlungen zu unterlaufen, einen weiteren Zustrom von \nAusl\u00e4ndern nach Deutschland zu f\u00f6rdern und die R\u00fcck-\nkehr von Fremden ohne Aufenthaltslegitimation in ihre \nHeimatl\u00e4nder zu blockieren. \n\nUm es wieder einmal klarzustellen: Ausl\u00e4ndische G\u00e4ste, \nTouristen, Studenten, Auszubildende oder Gesch\u00e4ftspart-\nner s\u00e4chsischer Unternehmen sind uns nat\u00fcrlich herzlich \nwillkommen. Wer sich aber ohne Arbeitserlaubnis oder \nAufenthaltsgenehmigung in Deutschland aufh\u00e4lt oder wer \nsich aus niederen Beweggr\u00fcnden Asyl erschleicht, um \nsich auf Kosten der Deutschen durchzuschnorren, muss \n\nunser Land unverz\u00fcglich verlassen. Eine sofortige Ab-\nschiebung ist vor allem im Fall von Kriminellen und \ndauerhaft sozialleistungsabh\u00e4ngigen Ausl\u00e4ndern, islami-\nschen Hasspredigern und Terrorverd\u00e4chtigen oder abge-\nlehnten Asylbewerbern, und das sind nun einmal 98 % \naller F\u00e4lle, angesagt. Es darf keine Duldung von Fremden \ngeben, die unsere Sicherheit gef\u00e4hrden oder den Sozial-\nstaat ausnutzen. Hierbei darf der Abschiebung auch nicht \ndie Feststellung im Wege stehen, dass im Heimatland \neines Asylbewerbers strengere Strafen als in Deutschland \ngelten. Die H\u00e4rtef\u00e4lle, von denen im Gesetzentwurf die \nRede ist, reduzieren sich f\u00fcr die NPD-Fraktion so genau \nauf jene 2 % anerkannter Asylbewerber, denen aus Gr\u00fcn-\nden der politischen Verfolgung in unserem Land f\u00fcr einen \n\u00fcberschaubaren Zeitraum Zuflucht gew\u00e4hrt werden kann. \nAlle anderen sind aber schon per Definition keine H\u00e4rte-\nf\u00e4lle, sondern Abschiebekandidaten, die ohne Federlesen \nauf schnellstem Weg in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckge-\nschickt geh\u00f6ren. \n\nInsofern ist schon die Verordnung von 2005, auf deren \nGrundlage die H\u00e4rtefallkommission \u00fcber Sondergeneh-\nmigungen f\u00fcr Abschiebekandidaten wegen sogenannter \npers\u00f6nlicher oder humanit\u00e4rer Gr\u00fcnde entscheidet, ein \nUnding. Sie geh\u00f6rt deshalb ebenso abgeschafft oder \nge\u00e4ndert wie \u00a7 23a des Aufenthaltsgesetzes, der die \nL\u00e4nder zwingt, eine solche H\u00e4rtefallkommission \u00fcber-\nhaupt einzusetzen. \n\nWer in Deutschland sein Aufenthaltsrecht verwirkt, meine \nDamen und Herren, und wem amtlich, also nicht von uns, \nsondern von bundesdeutschen Gerichten eine gute Heim-\nreise ohne R\u00fcckfahrschein gew\u00fcnscht wurde, der darf \nnicht pl\u00f6tzlich aus vorgeschobenen Gr\u00fcnden vor den \nKonsequenzen bewahrt werden, nur weil weinerliche \nMultikulti-Apostel und ausl\u00e4ndert\u00fcmelnde Berufsmen-\nschen Schrei- und Weinkr\u00e4mpfe bekommen k\u00f6nnten. \n\nDoch die GR\u00dcNEN wollen mit ihrem Gesetz nun noch \neins draufsetzen und die Abschiebung von Asylbetr\u00fcgern \nnoch schwerer machen. Es k\u00f6nnte ja sein, dass der eine \noder andere eventuell doch noch durch das Raster der mit \nAusl\u00e4nderlobbyisten best\u00fcckten H\u00e4rtefallkommission \nfallen k\u00f6nnte. Deswegen sollen auf einmal alle Aus-\nschlussgr\u00fcnde, die in der H\u00e4rtefallkommissionsverord-\nnung verankert sind, mir nichts dir nichts wegfallen. \n\nEin solcher Ausschlussgrund liegt beispielsweise vor, \nwenn der Antragsteller in den letzten drei Jahren wegen \nerheblicher Straftaten verurteilt wurde, wenn er die \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden bewusst \u00fcber bestimmte Sachverhalte \nget\u00e4uscht hat, wenn die Mitgliedschaft in einer terroristi-\nschen Vereinigung als besonders schwerwiegender Aus-\nweisungsgrund festgestellt wurde oder wenn der An-\ntragsteller nicht in der Lage ist, seinen Lebensunterhalt \nselbst zu sichern. \n\nDer stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Landkreistages \nRolf Groneberg sagte in der Expertenanh\u00f6rung des \nInnenausschusses dazu \u2013 Zitat \u2013: \u201eMit dem geplanten \nWegfall dieser bisherigen Ausschlussgr\u00fcnde k\u00f6nnten also \nauch Straft\u00e4ter und politische Extremisten \u00fcber die \n\n 1439\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nH\u00e4rtefallregelung ein weiteres Bleiberecht erhalten. \nAu\u00dferdem w\u00fcrden die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \nund damit auch die Allgemeinheit m\u00f6glicherweise dauer-\nhaft mit zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr Personen belastet, die \nihren Unterhalt nicht selbst oder \u00fcber leistungsf\u00e4hige \nDritte sicherstellen k\u00f6nnen.\u201c \n\nMan muss sich das auf der Zunge zergehen lassen. Die \nGR\u00dcNEN wollen abschiebungsw\u00fcrdige Ausl\u00e4nder nicht \neinmal dann ausweisen lassen, wenn klar ist, dass sie dem \ndeutschen Steuerzahler dauerhaft auf der Tasche liegen, \nwenn sie die Beh\u00f6rden ihres Gastlandes mutwillig hinters \nLicht f\u00fchren und betr\u00fcgen und wenn sie unsere Kultur \ndurch schwerstkriminelle Delikte wie Raub, Mord, \nTotschlag und Vergewaltigungen \u201ebereichern\u201c oder \ndadurch, dass sie Terroranschl\u00e4ge planen. \n\nMan muss ganz offen und ehrlich fragen: Sind Ihre Hirne \nschon so vom Multikulti-Wahn vernebelt, dass Sie selbst \nin den fragw\u00fcrdigsten Gestalten liebe H\u00e4tschelkinder \nsehen, die man unbedingt hierbehalten muss, um ihnen \nbei Matetee und Vollkornpl\u00e4tzchen einfach nur gut zuzu-\nreden? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMan fragt sich angesichts dieses Irrsinns auch, meine \nDamen und Herren, womit die GR\u00dcNEN uns demn\u00e4chst \nbegl\u00fccken werden. Anwerbungsversuche bei Taliban als \nFachkr\u00e4fte f\u00fcr das Sicherheitspersonal am Flughafen \nLeipzig/Halle, Planstellen f\u00fcr orientalische Schl\u00e4gertypen \nzur sozialp\u00e4dagogischen und psychologischen Betreuung \nin Frauenh\u00e4usern und Diakonie oder vielleicht Arbeitsver-\ntr\u00e4ge f\u00fcr HIV-infizierte Schwarzafrikanerinnen zur \nBelebung des heimischen Prostitutionsmarktes? \n\n(Starke Unruhe bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich bitte Sie, sich zu \nm\u00e4\u00dfigen. \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, meine Damen und Herren, \neinen solchen Unfug macht die NPD-Fraktion selbstver-\nst\u00e4ndlich nicht mit. Wir lehnen den von Ihnen eingebrach-\nten Entwurf eines Gesetzes zur weiteren \u00dcberfremdung \nunserer Heimat selbstredend ab. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, die erste Runde ist beendet. Bevor ich zur zweiten \nRunde aufrufe, frage ich zun\u00e4chst die Staatsregierung: \nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Sie wollen noch warten. \n\nDann frage ich die Abgeordneten: Fraktion B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 CDU? \u2013 DIE LINKE? \u2013 SPD? \u2013 \nFDP? \u2013 NPD? \u2013 Gut. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Vor dem Hintergrund der zuletzt geh\u00f6rten Rede, die \nzum Ende hin wieder unertr\u00e4glich war \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nund, wie regelm\u00e4\u00dfig zu diesen Themen, in verbale Ent-\ngleisungen ausartete, m\u00f6chte ich nur sagen, dass wir \nDeutschen gerade vor dem Hintergrund unserer eigenen \nGeschichte \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nHumanit\u00e4t als Selbstverst\u00e4ndlichkeit empfinden sollten. \nDas m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal klar und \ndeutlich zum Ausdruck bringen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Gesetzesantrag selbst m\u00f6chte ich mich daher kurz \nfassen. Frau Herrmann, wir haben uns ja zu diesem \nThema schon regelm\u00e4\u00dfig unterhalten und auch im Innen-\nausschuss dar\u00fcber gesprochen. Ich sehe f\u00fcr diesen Ge-\nsetzentwurf kein Erfordernis. Die H\u00e4rtefallkommission \nwird in Sachsen auch nach dem 30. Juni 2010 nahtlos \nweiterarbeiten k\u00f6nnen. Die H\u00e4rtefallkommissionsverord-\nnung aus meinem Haus wird an das, was bisher geleistet \nworden ist, nahtlos anschlie\u00dfen. Sie haben das auch aus \ndem Munde mehrerer Vorredner geh\u00f6rt. Sie wird entfristet \nund damit als dauerhafte Institution im Freistaat Sachsen \ninstalliert. \n\nWir haben die aufgrund der Befristung gewonnene Zeit \nund die Erfahrungen mit H\u00e4rtefallverfahren f\u00fcr Verbesse-\nrungen genutzt. Die neue Verordnung ist gut abgestimmt \nund beruht auf vielen Diskussionen und Gespr\u00e4chen mit \nden Kommissionsmitgliedern, aber auch mit meinem \nHaus. Sie wird Erleichterungen bieten, wo das aus der \nErfahrung n\u00f6tig ist. Sie wird aber auch klare Grenzen \nzeigen, wann die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Hilfe vom Staat \nverwirkt worden ist. \n\nHerr Prof. Gillo, wir haben uns zu diesem Thema intensiv \nunterhalten und auseinandergesetzt. Ich denke, wir sind \nuns alle einig, dass Terroristen und schwere Straft\u00e4ter \u2013 \nSie haben das immer mit dem Beispiel der blutigen \nFingern\u00e4gel beschrieben \u2013 ohne Wenn und Aber vom \nH\u00e4rtefallverfahren ausgeschlossen bleiben sollten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFrau Klinger, zu Ihnen: Die Anh\u00f6rung ist abgeschlossen, \ndie Best\u00e4tigung durch das Kabinett steht an. Ich gehe \ndavon aus, dass das Kabinett in der kommenden Woche \ndie Entscheidung trifft. Damit ist das, was ich Ihnen \nzugesichert habe, sichergestellt. Die H\u00e4rtefallkommission \nwird ohne Unterbrechung ihre wichtige Arbeit fortsetzen \nk\u00f6nnen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nStaatsminister. \u2013 Ich frage noch einmal in die Runde der \nFraktionen, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das kann ich \n\n 1440\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nnicht feststellen. So k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kom-\nmen. \n\nBevor wir das tun, frage ich zun\u00e4chst Herrn Schowtka als \nBerichterstatter des Ausschusses, ob das Wort gew\u00fcnscht \nwird. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen entspre-\nchend \u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf in Teilen in der Fassung, wie sie durch \nden Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und \nabzustimmen. \n\nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dcNEN mit der Drucksachennummer 5/2791 \nvor. Frau Herrmann hat ihn bereits eingebracht. Wird zu \ndiesem Antrag noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. \n\nDann bitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \nhat der Antrag nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\nwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nZun\u00e4chst die \u00dcberschrift. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift nicht \nbest\u00e4tigt worden. \n\nWir kommen zu Teil 1, Aufgaben und Organisation. Ich \nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Auch dieser Teil hat nicht die erforderli-\nche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu Teil 2, Verfahren der \nH\u00e4rtefallpr\u00fcfung. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist dieser Teil des Gesetz-\nentwurfs nicht best\u00e4tigt worden. \n\nWir kommen zu Teil 3, Umsetzung von H\u00e4rtefallersu-\nchen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und ohne \nStimmenthaltungen ist auch diesem Teil nicht entsprochen \nworden. \n\nIch bringe Teil 4, Sonstige Vorschriften, zur Abstimmung. \nIch bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr, \nzahlreichen Stimmenthaltungen ist auch diesem Teil nicht \nentsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Endabstimmung \u00fcber \nden Gesetzentwurf er\u00fcbrigt sich, da dieser, sowohl was \ndie \u00dcberschrift betrifft als auch die Teile des Gesetzent-\nwurfes, nicht die erforderliche Mehrheit gefunden hat. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nIch komme jetzt noch einmal zu einem fr\u00fcheren Tages-\nordnungspunkt zur\u00fcck. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\nDie Wahlkommission hat die Stimmen ausgez\u00e4hlt betref-\nfend die geheime Wahl des Vorsitzenden und des stellver-\ntretenden Vorsitzenden des 2. Untersuchungsausschusses. \nIch denke, Sie stimmen mit mir darin \u00fcberein, dass ich \nden langen Titel des Untersuchungsausschusses jetzt hier \nnicht noch einmal vorzutragen brauche. \n\nAbgegeben wurden 122 Stimmscheine. Das Ergebnis ist \nwie folgt: F\u00fcr den Vorsitzenden, Herrn Klaus Bartl, \nFraktion DIE LINKE, haben 67 Abgeordnete mit Ja \ngestimmt, 22 mit Nein und 33 haben sich der Stimme \nenthalten. Damit ist Herr Abg. Klaus Bartl als Vorsitzen-\nder des 2. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. Ich frage \nSie, Herr Bartl: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich nehme die Wahl an, \nHerr Pr\u00e4sident! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch zur Wahl. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Nun das Ergebnis f\u00fcr den \nstellvertretenden Vorsitzenden. Zur Wahl stand Herr \nPatrick Schreiber, Fraktion der CDU. Es haben 78 Abge-\nordnete mit Ja gestimmt, 26 Abgeordnete mit Nein und \n18 haben sich der Stimme enthalten. Damit ist Herr \nPatrick Schreiber als Stellvertreter des Vorsitzenden des \n2. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt worden. Ich frage \nSie, Herr Schreiber: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Danke sch\u00f6n. Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch. Ich w\u00fcnsche Ihnen Erfolg in Ihrer Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des  \nAbg. Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 4 des heutigen Programms erledigt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n 1441\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/554, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nDrucksache 5/2688, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche nach den Regeln der Gesch\u00e4ftsordnung erteilt. Die \nReihenfolge ist wie folgt: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn das Wort \ngew\u00fcnscht wird. \n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile der Fraktion der \nSPD das Wort. Das \u00fcbernimmt Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Da die 1. Lesung des Gesetzentwurfes \nschon eine Weile her ist, will ich ganz kurz noch einmal \ninhaltlich einf\u00fchren, worum es uns bei dieser Detail\u00e4nde-\nrung des Polizeigesetzes geht. \n\nDer Hintergrund ist das Thema h\u00e4usliche Gewalt. Das, \nwas wir mit unserem Gesetzentwurf erreichen wollen, ist \n\u2013 so hat es einmal jemand in einem Papier genannt \u2013 die \nrechtliche Umsetzung des Grundsatzes \u201eWer schl\u00e4gt, der \nmuss gehen\u201c. \n\nWir haben mit dem Thema h\u00e4usliche Gewalt in den \nletzten Jahren erfreulicherweise eine gro\u00dfe Auseinander-\nsetzung gehabt. Es gab 2002 das vom Bund verabschiede-\nte Gewaltschutzgesetz, das die Rechte und die St\u00e4rkung \nder Opfer von h\u00e4uslicher Gewalt zum Gegenstand hat. \nWir haben speziell im S\u00e4chsischen Polizeigesetz eine \nRegelung zum sogenannten Wegweisungsrecht, also die \nM\u00f6glichkeit, dass Opfer von h\u00e4uslicher Gewalt vom T\u00e4ter \nder h\u00e4uslichen Gewalt getrennt werden, sodass T\u00e4ter aus \nder gemeinsamen Wohnung verwiesen werden. \n\nDieses Recht, diese Wegweisungsfrist, ist im Polizeige-\nsetz auf sieben Tage festgeschrieben. In diesen sieben \nTagen muss das Opfer mit seiner Situation klarkommen. \nEs muss sie \u00fcberhaupt erst einmal verarbeiten. Es muss \nentscheiden, ob es einen Antrag auf Erlass einer einstwei-\nligen Anordnung auf \u00dcberlassung der gemeinsamen \nWohnung bei Gericht stellt. Es muss sich rechtliche \nBeratung einholen. Und auch das Gericht muss innerhalb \ndieser Zeit entscheiden. Die Erfahrung hat gezeigt: Sieben \nTage sind zu kurz. \n\nDass diese Frist zu kurz ist, dazu gibt es fraktions\u00fcber-\ngreifend in diesem Haus \u00dcbereinstimmung. Das haben \nwir immer wieder festgestellt und nicht zuletzt, als wir \neinen Blick in den Koalitionsvertrag geworfen haben, \nzuerst in unseren eigenen und dann in den von CDU und \nFDP. Dort hei\u00dft es in der Koalitionsvereinbarung: Wir \nwerden das Polizeigesetz unter Beachtung neuer Gefahren \nnovellieren. Dazu geh\u00f6rt die Erh\u00f6hung der Frist zur \nWohnraumverweisung auf zwei Wochen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben unseren \nAntrag, unseren Gesetzentwurf im November 2009 \n\neingereicht. Im Januar hat uns die Staatsregierung im \nInnenausschuss erkl\u00e4rt, dass man ohnehin eine Polizeige-\nsetznovelle plane und es deswegen nicht erforderlich sei, \ndiesen einzelnen herausgezogenen Punkt jetzt vorzeitig zu \nbehandeln. \n\nAuf unsere Nachfrage wurde uns erkl\u00e4rt, der Gesetzent-\nwurf zum Polizeigesetz sei Ende des ersten Quartals 2010 \nfertig \u2013 das endete am 31. M\u00e4rz \u2013, sodass der Landtag vor \nder Sommerpause ohne Probleme beschlie\u00dfen k\u00f6nne. \n\nWenn wir jetzt in den Bericht vom letzten Innenausschuss \nvom 2. Juni schauen, wo wir das Thema wieder auf die \nTagesordnung gesetzt hatten, weil uns keine Polizeinovel-\nle erreichte, dann lesen wir, dass der Vertreter der Staats-\nregierung sagte, dieser in der Sitzung im Januar genannte \nZeitpunkt sei wohl zu optimistisch gewesen. Man k\u00f6nne \nnun im November 2010 mit einem Entwurf zur Polizeige-\nsetznovelle rechnen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sehr optimistisch!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in Sachsen bisher \nungef\u00e4hr 200 Wegweisungen pro Jahr, 200 F\u00e4lle, in denen \ninnerhalb der Frist von sieben Tagen T\u00e4ter des gemeinsa-\nmen Wohnraums verwiesen worden sind und Opfer von \ndieser M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht haben. \n\nAber die Zahl von Opfern ist nat\u00fcrlich eine andere. Wir \nhaben in Sachsen ungef\u00e4hr 1 300 Frauen und Kinder, die \npro Jahr Zuflucht in Frauenschutzh\u00e4usern suchen. Wir \nhaben pro Jahr \u00fcber 1 900 F\u00e4lle h\u00e4uslicher Gewalt. Das \nentspricht ungef\u00e4hr 160 F\u00e4llen im Monat. Wenn wir es \nnoch weiter herunterrechnen wollen, dann sind es 40 F\u00e4lle \nh\u00e4uslicher Gewalt pro Woche in Sachsen. \n\nSeit der Einbringung unseres Gesetzentwurfs sind \n27 Wochen vergangen, in denen wir nichts anderes geh\u00f6rt \nhaben als: \u201eWenn das richtige Polizeigesetz kommt, dann \nerledigen wir das mit.\u201c \n\nIch bin mir gewiss, dass die Opfer mit Sicherheit kein \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, wenn wir jetzt weitere 27 \nWochen warten. Ich bitte Sie deshalb herzlich, \u00fcber Ihren \nSchatten zu springen und diesem kleinen Punkt, der \ninhaltlich absolut unstrittig ist zwischen uns allen, Ihre \nZustimmung zu geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner spricht f\u00fcr die Koalition der Abg.  \nKarabinski. Herr Karabinski, Sie haben das Wort. \n\n 1442\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! H\u00e4usliche Gewalt kommt leider viel \nzu h\u00e4ufig vor und oft genug scheuen sich die Opfer, Hilfe \nzu suchen. \n\nEin Grund daf\u00fcr ist sicherlich, dass h\u00e4usliche Gewalt \nauch heute noch tabuisiert wird. Die 2004 von der Bun-\ndesregierung vorgelegte Studie zur Gewaltbetroffenheit \nvon Frauen in Deutschland zeigt, dass jede f\u00fcnfte Frau \nh\u00e4usliche Gewalt mit zum Teil schwerwiegenden Folgen \nerleidet. \n\nKonkret wurden 2008 in Sachsen fast 1 900 F\u00e4lle h\u00e4usli-\ncher Gewalt registriert. Deshalb ist es umso wichtiger, \ndieses Thema \u00f6ffentlich zu diskutieren. \n\nGemeinsam mit den s\u00e4chsischen Kommunen f\u00f6rdert die \nStaatsregierung ein vielf\u00e4ltiges Unterst\u00fctzungssystem. \nErster Anlaufpunkt in der akuten Notsituation sind meist \nFrauenh\u00e4user. Im Jahre 2008 fanden in 19 Frauen- und \nKinderschutzeinrichtungen 677 Frauen und 639 Kinder \nZuflucht. Daneben gibt es Interventions- und Koordinie-\nrungsstellen, welche bei der Opferberatung die Zusam-\nmenarbeit mit der Polizei, der Justiz, Schutzeinrichtungen \nund dem Gesundheitswesen suchen. \n\nDer Freistaat unterst\u00fctzt Beratungsprojekte speziell f\u00fcr \nT\u00e4ter, damit diese lernen, ihr Verhalten zu reflektieren und \nzu \u00e4ndern. Der Freistaat wendet sich mit dem Modellpro-\njekt \u201eHinsehen, Erkennen, Handeln\u201c direkt an \u00c4rzte, \nwelche mit Verletzungen konfrontiert werden. \n\nInsgesamt f\u00f6rderte der Freistaat 2009 Einrichtungen f\u00fcr \nOpfer h\u00e4uslicher Gewalt, aber auch f\u00fcr T\u00e4ter mit 1 Milli-\non Euro. F\u00fcr den Doppelhaushalt 2011/2012 rechnet das \nSozialministerium diesem Bereich oberste Priorit\u00e4t zu und \nwill deshalb trotz der notwendigen Einsparungen nur \ngeringf\u00fcgige K\u00fcrzungen in dem Bereich vornehmen. \n\nNeben dieser Unterst\u00fctzung der Betroffenen, aber auch \nder T\u00e4ter, muss das Thema auch rechtlich aufgearbeitet \nwerden. Ein Ansatzpunkt ist dabei die Wohnungsverwei-\nsung nach Polizeigesetz. 2008 gab es im Freistaat \n334 Wohnungsverweisungen. 2009 waren es schon 366 \nsolcher F\u00e4lle. Problematisch ist, dass innerhalb der \njetzigen Siebentagefrist f\u00fcr eine Wohnungsverweisung \neine zivilgerichtliche Entscheidung nach dem Gewalt-\nschutzgesetz nicht immer zu erreichen ist. Die Opfer \nm\u00fcssen die Situation meist erst verarbeiten und sich die \nn\u00e4chsten Schritte in Ruhe \u00fcberlegen. Eine Erh\u00f6hung der \nWohnungsverweisungsfrist im S\u00e4chsischen Polizeigesetz \nvon derzeit sieben auf 14 Tage wird deshalb von meiner \nFraktion bef\u00fcrwortet. \n\nIm s\u00e4chsischen Koalitionsvertrag haben CDU und FDP \nvereinbart \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir werden das Polizeigesetz \nunter Beachtung neuer Gefahren novellieren. Dazu geh\u00f6rt \ndie Erh\u00f6hung der Frist zur Wohnraumverweisung auf \nzwei Wochen.\u201c Eine Verl\u00e4ngerung auf zwei Wochen gibt \ndie notwendige private Zeit zum Verarbeiten des Erlebten \nund auch die Zeit f\u00fcr eine umfangreiche rechtliche Bera-\ntung. Mit einer Wohnungsverweisung des T\u00e4ters bis zur \nErwirkung einer zivilgerichtlichen Entscheidung wird das \n\nOpfer vor weiteren Gewaltanwendungen im h\u00e4uslichen \nBereich gesch\u00fctzt. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Das Innenmi-\nnisterium \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 arbeitet derzeit bereits \nan einer Novellierung des gesamten Polizeigesetzes. \nNeben dem Punkt \u201eErh\u00f6hung der Frist der Wohnungs-\nverweisung\u201c sollen folgende weitere Punkte umgesetzt \nwerden: der anlassbezogene Einsatz mobiler Kennzei-\nchenerkennungssysteme, die Regelung der effektiven \nVideo\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze und \u00f6ffentlicher \nVerkehrsmittel, die Anpassung an die ge\u00e4nderte Struktur \nder Zollverwaltung des Bundes, die Erleichterung der \nWohnungsdurchsuchung bei Entf\u00fchrungsf\u00e4llen und die \nEinf\u00fchrung der elektronischen Signatur im digitalen \nBerichtsverkehr von Polizei zu Staatsanwaltschaft, um \nMedienbr\u00fcche zu verhindern. Das sind die Punkte des \nKoalitionsvertrages. \u00dcber die wird das Polizeigesetz \nbefinden. Dar\u00fcber hinausgehende Punkte werden sich im \nneuen Polizeigesetz mit Sicherheit nicht finden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nAuch bei den genannten Punkten ist jeweils die konkrete \nAusgestaltung entscheidend. Beispielsweise muss hin-\nsichtlich der Wohnungsdurchsuchung in Entf\u00fchrungsf\u00e4l-\nlen der Kreis der m\u00f6glichen Betroffenen aus Gr\u00fcnden der \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit eng eingeschr\u00e4nkt werden. Die \nNeuregelung muss gew\u00e4hrleisten, dass nur diejenigen \nVerurteilten von einer Wohnungsdurchsuchung betroffen \nsind, bei denen die Gesamtumst\u00e4nde bzw. die Bege-\nhungsweise der fr\u00fcheren Straftaten die Annahme rechtfer-\ntigen, das Entf\u00fchrungsopfer k\u00f6nne sich in seiner Woh-\nnung befinden. Blo\u00dfe Vorverurteilungen wegen K\u00f6rper-\nverletzung k\u00f6nnen nicht Anlass f\u00fcr eine Wohnungsdurch-\nsuchung sein. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wie gesagt, \narbeitet das Innenministerium derzeit am Entwurf eines \nneuen Polizeigesetzes. Der vorliegende Gesetzentwurf \nber\u00fchrt nur einen Teilaspekt des Ganzen und wird deswe-\ngen von meiner Fraktion abgelehnt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin kommt Frau Gl\u00e4\u00df f\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Mit dem Gesetzentwurf \nbeantragt die SPD-Fraktion eine Ver\u00e4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Polizeigesetzes im \u00a7 21 Abs. 3. Wir haben das \ngeh\u00f6rt. Es geht um die Ausweitung des Rechts der Poli-\nzei, Gewaltt\u00e4ter aus einer gemeinsam genutzten Wohnung \nzu verweisen. Der Wegweisungszeitraum soll von einer \nauf zwei Wochen verl\u00e4ngert werden. \n\nDie Umsetzung dieses Begehrens kann schon jetzt als \nunendliche s\u00e4chsische Geschichte beschrieben werden. \nNach Inkrafttreten des Gewaltschutzgesetzes am 1. Janu-\n\n 1443\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nar 2002 brauchte Sachsen mehr als zwei Jahre, um eine \npolizeiliche Wegweisungsm\u00f6glichkeit von sieben Tagen \nim Polizeigesetz zu verankern. Urspr\u00fcnglich wollte die \nCDU das gar nicht, denn ein entsprechender Gesetzent-\nwurf der SPD wurde von ihr abgelehnt. Sp\u00e4ter wollte sie \nlediglich drei Tage. Beschlossen wurden dann im Fr\u00fch-\njahr 2004 \u2013 Frau Friedel sagte das \u2013 sieben Tage. \n\nAllerdings lagen schon 2004 die Erfahrungen einer \nVielzahl von Bundesl\u00e4ndern vor. Sie zeigten, dass eine \nderartige, vor allem nicht zu kurz bemessene Spezialbe-\nfugnis der Polizei aus mehreren Gr\u00fcnden dringend erfor-\nderlich ist. Zum einen brauchen die Beamtinnen und \nBeamten am Tatort Rechtssicherheit. Zum anderen \u2013 und \ndas betonte auch mein Vorredner \u2013 brauchen die Opfer \nvon h\u00e4uslicher Gewalt gen\u00fcgend Zeit, um eine richterli-\nche Entscheidung im Sinne des Gewaltschutzgesetzes zu \nveranlassen und zu erhalten. \n\nNach den Landtagswahlen 2004 stand die Verl\u00e4ngerung \nder Wegweisungsdauer von sieben auf 14 Tage im Koali-\ntionsvertrag von CDU und SPD. Dieser Punkt geh\u00f6rte \ndamals schon zur \u201eHandschrift der SPD\u201c in dieser Ver-\neinbarung. In der 4. Wahlperiode des Landtages gab es \u2013 \ndiesmal von meiner Fraktion \u2013 den Vorsto\u00df, die polizeili-\nche Wegweisungszeit von sieben auf 14 Tage zu verl\u00e4n-\ngern. Aber es konnte nicht sein, was nicht sein darf. \nVorschl\u00e4ge von der Linken k\u00f6nnen nicht unterst\u00fctzt \nwerden, sodass dieses Vorhaben dieses Mal \u2013 wie es im \nparlamentarischen Sprachgebrauch so sch\u00f6n hei\u00dft \u2013 der \nDiskontinuit\u00e4t anheim fiel. Der Koalitionsvertrag wurde \nalso in diesem Punkt nicht eingehalten. \n\nInsgesamt blicken wir auf eine im Wesentlichen durch die \nCDU veranstaltete parlamentarische Hickhack-Aktion \nzur\u00fcck. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSehr deutlich ist damit nachgewiesen, wie Opferinteres-\nsen von der regierungsf\u00fchrenden CDU ausgeblendet \nwerden. Es steht zu bef\u00fcrchten, dass dieses uns\u00e4gliche \nVerhalten weiter fortgesetzt wird, wie das schon im \nInnenausschuss zu h\u00f6ren war. \n\nLaut Koalitionsvertrag \u2013 das wurde auch von Herrn \nKarabinski dargelegt \u2013 soll die Verl\u00e4ngerung der Wegwei-\nsungsdauer von sieben auf 14 Tage nun im Rahmen einer \nNovelle des Polizeigesetzes vollzogen werden. \n\nIm Innenausschuss \u2013 Frau Friedel verwies darauf \u2013 wurde \nvonseiten der Staatsregierung erkl\u00e4rt, dass vielleicht im \nNovember ein entsprechender Referentenentwurf zu \nerwarten sei. Urspr\u00fcnglich sollte er schon im 1. Halbjahr \nvorgelegt werden. Aber so schnell ist die S\u00e4chsische \nStaatsregierung bekanntlich nicht. Referentenentw\u00fcrfe \nsind bekanntlich noch lange keine parlamentarischen \nVorlagen. Manche erblicken niemals das Licht des Land-\ntages oder erhalten keine Drucksachennummer. \n\nEine andere Erfahrung mit dieser Regierung zeigt, dass \nDinge gedreht werden, wie man es gerade braucht. \nManchmal \u2013 und das haben wir eben geh\u00f6rt \u2013 schiebt die \nKoalition die Kleinteiligkeit eines Vorhabens als Ableh-\n\nnungsgrund f\u00fcr Initiativen der Opposition vor. Ein ande-\nres Mal \u2013 und das haben wir vor einem Monat erlebt \u2013 ist \nein zu komplexes und kompaktes Vorgehen der Ableh-\nnungsgrund. Ich erinnere an den Gesetzentwurf zur \nAnpassung des s\u00e4chsischen Landesrechts an das Lebens-\npartnerschaftsgesetz des Bundes. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nMeines Erachtens handelt es sich hier letztlich um eine \nArt Bewusstseinsspaltung. Manchmal ist es zu klein und \nmanchmal ist es zu gro\u00df. \n\nFakt ist: Die Ablehnung des SPD-Gesetzentwurfes ist \nangesichts der Vorgeschichte des Umgangs mit Opfern \nvon h\u00e4uslicher Gewalt weder nachvollziehbar noch \nbegr\u00fcndbar. Es ist lediglich politische Kraftmeierei. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHeute k\u00f6nnen und m\u00fcssten wir deshalb diese endlose \nGeschichte der 14-t\u00e4gigen polizeilichen Wohnungsver-\nweisung in Sachsen endlich zu einem positiven Abschluss \nbringen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der jahrelange \nund wiederholte Umgang mit diesem Thema, die Debat-\nten, Anh\u00f6rungen, Expertisen zu der Problematik h\u00e4usliche \nGewalt im Allgemeinen und zur Wohnungsverweisung im \nBesonderen d\u00fcrften allseits bekannt sein. Alle Expertin-\nnen und Experten sowie im Bereich von Gewaltschutz \nund Opferberatung T\u00e4tige erachten eine Zeitdauer der \nWohnungsverweisung von 14 Tagen f\u00fcr notwendig, um \ndie Opfer psychisch zu stabilisieren und Ma\u00dfnahmen \neinzuleiten, um sie vor erneuter Gewaltanwendung zu \nsch\u00fctzen. 14 Tage sind also notwendig und angemessen. \nDas zeigen Erfahrungen besonders auch im l\u00e4ndlichen \nRaum. \n\nF\u00fcr das Jahr 2008 gibt die s\u00e4chsische Polizei die Zahl der \nOpfer von h\u00e4uslicher Gewalt mit 1 867 an. Nur ein \nBruchteil davon f\u00fchrt zur Wohnungsverweisung. Dennoch \nist dies ein durchaus wirkungsvolles und anerkanntes \nMittel und sollte noch weit h\u00e4ufiger genutzt werden. \nDeshalb wird meine Fraktion dem Gesetzentwurf zu-\nstimmen. \n\nWir wollen, dass dieses Thema im Sinne vor allem der \nweiblichen Opfer und der h\u00e4ufig davon betroffenen \nKinder endlich ein vern\u00fcnftiges Ende findet. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der Aussprache fort. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht die Abg. Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Begr\u00fcndung der \n\u00c4nderungen ist von meinen Vorrednern schon ausf\u00fchrlich \ngegeben worden. Es geht lediglich um die Verl\u00e4ngerung \nder Wegweisungspflicht, die im Polizeigesetz bisher f\u00fcr \n\n 1444\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\neine Woche vorgesehen ist. Eine Frist soll verl\u00e4ngert \nwerden. Wir haben \u2013 Herr Karabinski hat es in seiner \nregierungsartigen Erkl\u00e4rung gesagt \u2013 t\u00e4glich Betroffene, \ndenen man das Leben erleichtern k\u00f6nnte. Es geht darum, \ndass die Opfer von Gewalt mit ihren Kindern nicht in \nFrauenh\u00e4user m\u00fcssen, sondern als Opfer in der \u00dcber-\ngangssituation in ihrer Wohnung bleiben k\u00f6nnen. Wir \nerleichtern den damit befassten Beh\u00f6rden die Arbeit. \n\nNat\u00fcrlich kann man rechtspolitische Bedenken gegen die \nWegweisung haben, weil sie einem Gerichtsurteil vor-\ngreift, aber eine Frist von zwei Wochen erscheint unserer \nFraktion nicht unangemessen. Es w\u00e4re ganz einfach zu \nregeln. Sie halten es f\u00fcr richtig in der Koalition \u2013 wie sie \neben erkl\u00e4rt haben. Es ist systematisch, nicht in Verbin-\ndung mit allen anderen grunds\u00e4tzlichen und konkreten \nFragen, die uns besch\u00e4ftigen werden, wenn wir endlich \nden Gesamtentwurf f\u00fcr das neue Polizeigesetz vom \nInnenminister vorgelegt bekommen. Es w\u00e4re abgetrennt \nregelbar. \n\nIch glaube, auch Sie, Herr Karabinski, verstehen, dass \ndiese Wegweisung ein gesondertes Instrument im Polizei-\nrecht ist, deren Frist man einfach \u00e4ndern kann. Es ist kein \nArgument genannt worden, warum wir mit dieser wichti-\ngen Frage auf den gro\u00dfen Gesetzentwurf zum Polizeirecht \nund die dazugeh\u00f6rige Diskussion warten m\u00fcssen. Man \nkann und soll es sofort \u00e4ndern. Warum muss es ausgeses-\nsen werden? Offensichtlich ist der Adressat des Antrags \nder falsche. Das ist die SPD-Fraktion. Sie hat allerdings \nein Recht darauf, diesen Antrag zu stellen, weil sie dieses \nThema schon in der Koalition betrieben hat. Wahrschein-\nlich nehmen Sie ihr das \u00fcbel. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ich nenne diese \nArt des Aussitzens b\u00fcrokratisch und engstirnig. Sie \nmachen sowohl den Opfern als auch den Beh\u00f6rden das \nLeben schwerer. So kann man keine Staatsmodernisierung \nbetreiben. \n\nSie haben wieder einmal gezeigt, wessen Geistes Kind Sie \nsind. Es werden Dinge abgelehnt, weil sie von der Oppo-\nsition, der SPD, kommen. Das ist kein modernes Staats-\ndenken. Sie haben sch\u00f6ne Worte gebraucht. Es war eine \nhalbe Regierungserkl\u00e4rung. Die CDU hat noch gar nichts \ngesagt, ganz zu schweigen von den Ministern. Das Han-\ndeln fehlt. Das ist sehr bedauerlich, aber bezeichnend. Wir \nwerden diesem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Den \nAbschluss in der ersten Runde macht die NPD-Fraktion. \nHerr Storr, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Verl\u00e4ngerung der Wegweisungszeit ist \nsinnvoll, l\u00f6st aber keine Probleme, genauso wenig die hier \nzu h\u00f6rende Betroffenheits- und Opferrhetorik. \n\nDie NPD-Fraktion ist der Ansicht, dass sich der Schutz \nvon Kriminalit\u00e4ts- und Gewaltopfern nicht auf eine \n\nzeitliche Ausdehnung der Wohnungsverweisung be-\nschr\u00e4nken kann und darf, sondern dass endlich den \nUrsachen zu Leibe ger\u00fcckt werden muss. Mit anderen \nWorten: Nicht nur die Folgen von Gewalt sind zu verwal-\nten, sondern das \u00dcbel ist an der Wurzel zu packen und auf \neine wirksame Gewaltpr\u00e4vention hinzuwirken. Aber mit \npr\u00e4ventiven Konzepten aus den Reihen der SPD-\nGenossen ist nicht zu rechnen, denn hierzu bedarf es einer \nklaren Analyse der Gewaltursachen, und das ist mit den \nlinken Gesellschaftsdoktrinen der Sozis nicht zu leisten, \nweil diese konsequent an den menschlichen Realit\u00e4ten \nvorbeigehen und glauben, dass man Realit\u00e4ten konstruie-\nren k\u00f6nne. \n\nDie NPD-Fraktion betont daher, dass die wirksamste \nGewaltvorbeugung vor allem durch die immer wieder von \nuns geforderte St\u00e4rkung und Aufwertung der Familie, der \nErziehung von Kindern und Jugendlichen durch positive \nVorbilder zu gemeinschaftsbewussten und charakterstar-\nken deutschen Menschen sowie die Schaffung von Ar-\nbeits- und Lebensperspektiven f\u00fcr alle Deutschen zu \nerreichen ist. \n\nDer Gesetzentwurf der SPD bietet hierzu keinen \u00fcberzeu-\ngenden L\u00f6sungsansatz. Die NPD-Fraktion wird sich \ndeshalb bei der Abstimmung \u00fcber den vorliegenden \nGesetzentwurf der Stimme enthalten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\nmeinen Aussprache. Ich frage die Staatsregierung, ob sie \ndas Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich noch nicht \nerkennen. Damit kommen wir zur zweiten Runde. Frau \nFriedel, bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich bin zum einen \u00fcberrascht, von Herrn \nStorr zu h\u00f6ren, dass Deutschsein f\u00fcr die NPD nun eine \nFrage der Erziehung und nicht der Abstammung sein soll. \n\n(Holger Apfel, NPD: Richtig zuh\u00f6ren! \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Sie haben  \n\ndas nicht ganz richtig verstanden!) \n\nMir fehlt das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Regierungskoalition. Ich \nmuss inhaltlich hierzu nichts mehr sagen. Wir haben es \nhier mit einer Ma\u00dfnahme des Opferschutzes zu tun, die \nkeinen Cent kostet. Wir werden uns deshalb nicht ver-\nschulden m\u00fcssen. Die Ma\u00dfnahme ist unumstritten, so-\nwohl bei den Sachverst\u00e4ndigen als auch bei den Fraktio-\nnen im Landtag. \n\nNun bin ich neu in diesem Haus und wei\u00df theoretisch, wie \ndas mit den Antr\u00e4gen der Opposition ist. Trotzdem ver-\nbl\u00fcfft einen das jahrelange Warten. Frau J\u00e4hnigen hat es \ngerade beschrieben, es mag b\u00fcrokratisch und engstirnig \nsein. Aber das finde ich gar nicht so schlimm, denn jeder \nhat einen anderen Stil, Politik zu machen. Dieses jahre-\nlange Warten aber hat Auswirkungen auf Menschen. Das \n\n 1445\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nhat ganz konkrete Auswirkungen auf Frauen und zum Teil \nauch auf M\u00e4nner, die Opfer h\u00e4uslicher Gewalt geworden \nsind und die aufgrund politischer Nickligkeiten, dass sich \nCDU und FDP noch nicht auf einen Polizeigesetzentwurf \noder \u00c4hnliches \u2013 keine Ahnung \u2013 einigen konnten, mit \ngravierenden pers\u00f6nlichen Nachteilen zu leben haben. \n\nDas halte ich bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Gepflogenhei-\nten von Politik und bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das, was wir \nhier in der \u00f6ffentlichen Darstellung machen, f\u00fcr traurig. \nDeswegen fehlt mir jedes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie auch \ndiesen kleinen Punkt ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Abgeordneten, ob es Wortmeldungen in einer \nzweiten Runde gibt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Die \nStaatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, jetzt haben \nSie die M\u00f6glichkeit, sich zu \u00e4u\u00dfern. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das will \nich gern tun. Ich m\u00f6chte Frau J\u00e4hnigen \u2013 sie ist im Mo-\nment nicht im Saal \u2013 sagen, dass ich als Staatsminister \nnat\u00fcrlich gern zu diesem Thema, wenn auch nur kurz, \nspreche. Im Kern wird die Zielsetzung dieses Anliegens \nvon uns gleicherma\u00dfen getragen. Deshalb ist es Bestand-\nteil des Koalitionsvertrages. Das ist bereits mehrfach \ngesagt worden. \n\nFrau Gl\u00e4\u00df, eines m\u00f6chte ich nicht im Raum stehen lassen: \nDer Staatsregierung ist das Thema Opferschutz wichtig. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDie h\u00e4usliche Gewalt wird auch von uns kritisiert. Des-\nhalb ist die Erh\u00f6hung der H\u00f6chstfrist auf zwei Wochen f\u00fcr \neine Verweisung Bestandteil der aktuellen Novellierung \ndes S\u00e4chsischen Polizeigesetzes. Es ist beabsichtigt \u2013 das \nist mehrfach vorgetragen worden \u2013, dieses Vorhaben in \n\nein Gesamtpaket zu integrieren, indem auch die anderen \nVereinbarungen aus dem Koalitionsvertrag im Polizeige-\nsetz enthalten sind. \n\nIch m\u00f6chte, so wie ich es im Innenausschuss schon \nvorgetragen habe, an dieser Stelle noch einmal deutlich \nsagen: Der erste Schritt des Gesetzgebungsverfahrens, das \nsogenannte Erforderlichkeitsverfahren, ist bereits durch-\ngef\u00fchrt worden. Die S\u00e4chsische Staatsregierung strebt an, \ndie n\u00e4chsten Schritte z\u00fcgig einzuleiten. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nerkenne, dass es keine Wortmeldungen mehr gibt. \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge liegen mir auch nicht vor. Entsprechend der \nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen die artikelweise \nAbstimmung vor. \n\nAufgerufen ist das Vierte Gesetz zur \u00c4nderung des \nPolizeigesetzes des Freistaates Sachsen, Drucksa-\nche 5/554, Gesetzentwurf der SPD-Fraktion. Wir stimmen \n\u00fcber die Gesetzes\u00fcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einigen Enthaltungen und einigen Daf\u00fcr-\nStimmen ist der \u00dcberschrift nicht zugestimmt worden. \n\nWer stimmt Artikel 1 zu? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist Artikel 1 \nmehrheitlich nicht beschlossen. \n\nWer stimmt Artikel 2 zu? - Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Da beide Artikel und \ndie \u00dcberschrift nicht mehrheitlich angenommen worden \nsind, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. Damit ist \ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n5 Jahre Hartz IV und die Situation in Sachsen \nDrucksache 5/1306, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE. \nEs folgen in der ersten Runde CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \nNPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Der \nEinreicher, Herr Dr. Pellmann, wird zu diesem Tagesord-\nnungspunkt die allgemeine Aussprache er\u00f6ffnen. Herr Dr. \nPellmann, Sie haben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, \nob es ein Zufall ist, dass genau in diesen Minuten drau\u00dfen \nvor dem Landtag die wohl gr\u00f6\u00dfte Protestdemonstration \n\nmit ihrer Kundgebung in diesem Jahr beginnt. Anlass \ndaf\u00fcr w\u00e4re nicht nur der Antrag, der heute Abend noch zu \nbehandeln ist, sondern auch die Situation auf dem Ar-\nbeitsmarkt oder \u2013 noch allgemeiner gesprochen \u2013 die \nSituation der Betroffenen, insbesondere der Langzeitar-\nbeitslosen. Insofern passt die Debatte, die wir jetzt zu \nf\u00fchren haben, genau zu dem, was drau\u00dfen vor dem \nLandtag die Menschen aus Sachsen vorzubringen haben. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich etwas zum Sinn Gro\u00dfer Anfragen \nsagen. Gro\u00dfe Anfragen haben nach meinem Verst\u00e4ndnis \nzu wichtigen Themen einen Sinn, wenn sie eine Fraktion \n\n 1446\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\neinreicht. Sie sind insbesondere f\u00fcr die Oppositionsfrakti-\nonen ein wesentliches, vielleicht eines der wichtigsten \nMittel zur Kontrolle der T\u00e4tigkeit der Staatsregierung, \nwas insbesondere der Opposition verfassungsrechtlich \naufgegeben ist. Nat\u00fcrlich sollten Gro\u00dfe Anfragen zur \nWissenserweiterung f\u00fcr alle im Landtag beitragen. \n\nGro\u00dfe Anfragen haben aber nicht nur Sinn f\u00fcr die jeweils \nantragstellenden Fraktionen, sondern auch f\u00fcr die Staats-\nregierung. Auch deshalb stellen wir sie. Die Staatsregie-\nrung h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit, \u00fcber ihre eigene T\u00e4tigkeit, \n\u00fcber ihr Handeln zu informieren. Sie h\u00e4tte die M\u00f6glich-\nkeit, zu wichtigen Dingen, die man erfragt, eigene Positi-\nonen zu beziehen und vor allem Schlussfolgerungen zu \nziehen. \n\nSetze ich nun diese Kriterien auf die Antworten der \nStaatsregierung zu unserer Gro\u00dfen Anfrage an, so bin ich, \ngelinde gesagt, entt\u00e4uscht. Die Staatsregierung hat \u2013 das \nwill ich zun\u00e4chst voranstellen \u2013 eine wesentliche Chance \nverpasst, zur Situation von Hartz-IV-Betroffenen und \ninsgesamt zu Hartz IV und ihren Auswirkungen in Sach-\nsen nach reichlich f\u00fcnf Jahren seit Inkrafttreten der \nentsprechenden Gesetze Stellung zu beziehen. Die Staats-\nregierung hat das nur im Ansatz getan und sie hat es \nungen\u00fcgend getan. \n\nNach meinem Daf\u00fcrhalten war sie generell nicht in der \nLage, viele unserer Fragen zu beantworten. Ich will an \ndieser Stelle einschieben: Mir f\u00e4llt seit Beginn der neuen \nLegislaturperiode auf, dass sich die Staatsregierung \nimmer mehr, wenn wir Anfragen \u2013 auch Kleine Anfragen \n\u2013 stellen, in eine Art Erkl\u00e4rung fl\u00fcchtet: dass sie \u2013 wir \nkennen das schon von fr\u00fcher her \u2013 nicht aussagef\u00e4hig ist, \nweil sie keine Daten hat. Gut, das mag man bedauern; das \nist schlimm genug. Aber immer \u00f6fter erhalten wir die \nAntwort: Die Staatsregierung sei gegen\u00fcber dem Landtag \ndazu nicht aussageverpflichtet, und Wertungen zu be-\nstimmten, von uns erfragten Sachverhalten \u2013 darauf \nkomme ich noch zur\u00fcck \u2013 m\u00fcsse sie ohnehin nicht abge-\nben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, wie lange sich \ndie Abgeordneten des Landtages diese Praxis noch gefal-\nlen lassen wollen. M\u00f6glicherweise muss man eine juristi-\nsche Pr\u00fcfung dahin gehend anstrengen, zu welchen \nAuskunftspflichten die Staatsregierung in jedem Fall \naufgefordert ist und wobei sie keine Ausfl\u00fcchte machen \nkann. \n\nInsgesamt hatten wir 185 Fragen in f\u00fcnf Komplexen \ngestellt. Ich meine, das ist angesichts des Themas in \nkeiner Weise zu viel. Ich habe es durchgez\u00e4hlt: Freundlich \ngesprochen hat die Staatsregierung zu etwa der H\u00e4lfte der \nFragen keine Antwort gegeben. Zu einem weiteren be-\ntr\u00e4chtlichen Teil musste sie lediglich auf Amtshilfe, \ninsbesondere der Regionaldirektion der Arbeitsagentur in \nChemnitz oder anderer Institutionen, zur\u00fcckgreifen. \n\nDas kann man zwar tun, aber ich h\u00e4tte mir schon ge-\nw\u00fcnscht, dass die Staatsregierung selbst \u00fcber eigene \nDaten und Erkenntnisse verf\u00fcgt. Wie anders will sie \nansonsten die Lage in Sachsen beurteilen? Die Politik der \n\nStaatsregierung in diesem konkreten Bereich \u2013 ich bezie-\nhe mich jetzt nur darauf \u2013 k\u00f6nnte man so charakterisieren: \nEs ist eine Politik aus dem Nebel der bewusst gewollten \nUnwissenheit. Das macht mich schon betroffen. \n\nDeshalb haben wir das Ganze nicht auf sich beruhen \nlassen und in drei Anh\u00f6rungen, zu denen meine Fraktion \neingeladen hat, circa 150 Teilnehmer in den letzten \nWochen in Dresden, Chemnitz und Leipzig begr\u00fc\u00dfen \nk\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen sagen, bei den Teilnehmern handelte \nes sich um einen repr\u00e4sentativen Querschnitt aus Vertre-\ntern von Gewerkschaften, Wohlfahrtsverb\u00e4nden, auch \nkirchlichen Einrichtungen und insbesondere Betroffenen. \nWir haben die Frage gestellt: Wie stehen Betroffene und \nderen Interessenvertreter zu den Antworten, wie sie die \nStaatsregierung uns gegeben oder auch nicht gegeben hat? \n\nIch kann zusammenfassen: Das Urteil, auch von Instituti-\nonen, die nicht unbedingt der Linken nahestehen, war \neinhellig vernichtend. Zum Teil wurde auch Emp\u00f6rung \nartikuliert \u00fcber das, was uns geantwortet oder nicht \ngeantwortet wurde. Sehr viele meinten: Das, was die in \nDresden \u00fcber der Elbe niederschreiben, ist jenseits der \nRealit\u00e4t. \u2013 Ich gebe den Tenor wieder. \n\nLassen sie mich einige inhaltlichen Aspekte aus den \nAntworten der Staatsregierung herausgreifen und kurz \ndazu Stellung nehmen. \n\nDas Erste: Die Staatsregierung h\u00e4lt nach wie vor Hartz IV \nf\u00fcr erfolgreich. Sie meint, das insbesondere mit dem \nR\u00fcckgang von Arbeitslosigkeit erkl\u00e4ren zu wollen und zu \nk\u00f6nnen. Nach meinen Berechnungen \u2013 sie decken sich \n\u00fcbrigens mit denen des s\u00e4chsischen DGB \u2013 haben wir in \nSachsen aktuell nicht, wie ausgewiesen, 257 000 offiziell \nregistrierte Arbeitslose, sondern die Zahl ist eher bei \n450 000 anzusetzen. Aufgrund der F\u00fclle der Tagesord-\nnung will ich Ihnen ersparen, jetzt aufzuf\u00e4chern, wie sich \ndas berechnet. Ich verweise auf meine Internetadresse. \nDort habe ich das an einer Reihe von Dingen getan und \nSie k\u00f6nnen das gern nachvollziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Gleiches gilt f\u00fcr Langzeitar-\nbeitslose, also f\u00fcr Bezieher von Arbeitslosengeld II und \nSozialgeld. Hier hat sich die Zahl im Vergleich zu Januar \n2005 eben nicht verringert. Dabei habe ich noch nicht \neinmal die Zahl derer eingerechnet, die aufgrund der \nMitgliedschaft in einer Bedarfsgemeinschaft selbst keine \nLeistungen erhalten. \n\nDas Zweite: Die Regierung lehnt die Anhebung des \nRegelsatzes der Regelleistungen nach wie vor ab. Sie \nmeint, diese seien ausreichend. In den Anh\u00f6rungen, \u00fcber \ndie ich berichtet habe, wurde deutlich: Die meisten, die \nErfahrungsberichte aus t\u00e4glichem, pers\u00f6nlichem Erleben \nvorgetragen haben, stimmen mit uns \u00fcberein. Von diesen \nRegelleistungen ist ein menschenw\u00fcrdiges Leben nicht \nm\u00f6glich und vor allem keine gleichberechtigte Teilhabe \nam gesellschaftlichen Leben, wie es im \u00dcbrigen im \nj\u00fcngsten Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vom \n9. Februar ausdr\u00fccklich ausgewiesen worden ist. \n\n 1447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nDrittens. Die Leistungen w\u00fcrden \u2013 das ist eine stoische \nBehauptung der Staatsregierung seit vielen Jahren \u2013 in \nSachsen Armut verhindern. Das wird behauptet. Hierzu \nsage ich deutlich: Wenn man sich die auch wissenschaft-\nlich untersetzten Kriterien anschaut, dann stimmt das \neinfach nicht, dann muss man sagen: Alle, die nach dem \nSGB II oder SGB XII Leistungen erhalten, gelten nach \nEU-Kriterien als arm. Da k\u00f6nnen wir drum herumreden, \nwie wir wollen. \n\nEs sind nach meinen Berechnungen, zumindest in Sach-\nsen, 18 % der Bev\u00f6lkerung unmittelbar von Hartz IV \nbetroffen. Die Armutsquote ist offiziell f\u00fcr Sachsen \ngegenw\u00e4rtig bei etwa 20 % anzusetzen, bei Kindern \nbekannterma\u00dfen mindestens bei 25 %. Das sind alles \ns\u00e4chsische Durchschnittswerte, die offiziell ausgewiesen \nsind. Die Altersarmut ist noch nicht so hoch wie die \nallgemeine Armutsquote. Aber wir wissen es ja \u2013 die \nj\u00fcngsten Beschl\u00fcsse der Bundesregierung weisen in die \nRichtung, wie wir das zu kritisieren haben \u2013, dass sich das \nin absehbarer Zeit gravierend \u00e4ndern wird. \n\nViertens. Es wird von der Staatsregierung unterstrichen, \ndass Sanktionen weiterhin notwendig seien. Wir haben \nviele Erlebnisberichte geh\u00f6rt, auch von Sozialarbeitern, \ndie uns darauf aufmerksam gemacht haben, dass Sanktio-\nnen insbesondere bei jungen Menschen nicht zu dem \nf\u00fchren, was man m\u00f6glicherweise mit Sanktionen beab-\nsichtigt hat. Es wurde sogar \u2013 ich will das nicht verallge-\nmeinern \u2013 im Einzelfall davon ausgegangen, dass das eher \nzu illegaler Geldbeschaffung f\u00fchren kann. \n\nWir meinen nach wie vor, bei unserer Position bleiben zu \nm\u00fcssen. Damit stehen wir nicht allein. Man muss grund-\ns\u00e4tzlich \u00fcber den Sinn von Sanktionen nachdenken, zumal \ndie Staatsregierung ja inzwischen auch ausgewiesen hat, \ndass lediglich 1 bis 1,5 % \u00fcberhaupt Arbeit verweigern. \nDabei haben wir noch nicht einmal danach gefragt, \nwelche Arbeit verweigert wird; denn wir wissen ja, dass \nheute jegliche Zumutbarkeitskriterien f\u00fcr Arbeit wegge-\nfallen sind. \n\nF\u00fcnftens. Es gibt keine eigenen Erkenntnisse der Staats-\nregierung \u00fcber die gesundheitliche Auswirkung von \nHartz IV oder von Langzeitarbeitslosigkeit schlechthin. \nIm Unterschied zu fr\u00fcheren Antworten auf \u00e4hnliche \nFragen war die Staatsregierung \u2013 insofern erster Lernpro-\nzess \u2013 zumindest vorsichtig bereit, auf entsprechende \nStudien zu verweisen. Nun gut, ich h\u00e4tte mir allerdings \nnicht nur bei diesem Problem der Lebenslage gew\u00fcnscht, \ndie Staatsregierung h\u00e4tte die Koalition gebeten, am \nAnfang der Legislaturperiode unserem Antrag \u00fcber die \nErstellung eines neuen Lebenslagenreports zuzustimmen. \nSie h\u00e4tte n\u00e4mlich auch selbst Daten liefern k\u00f6nnen, \nernsthafte Daten von Sachsen, wie die gesundheitliche \nSituation von Langzeitarbeitslosen wirklich ist. \n\nAuf jeden Fall verwiesen viele Berichte, die wir geh\u00f6rt \nhaben, darauf, dass sich beispielsweise ein Betroffener \nvon Hartz IV keine neue Brille leisten kann, weil er sie \naus dem Regelsatz bezahlen muss, was nicht funktioniert. \nOder wir haben mit H\u00f6rbehinderten gesprochen, die \n\nLeistungen erhalten. Diese sagen, wir k\u00f6nnen die Batte-\nrien f\u00fcr unsere H\u00f6rger\u00e4te, die wir selber bezahlen m\u00fcssen, \nwo wir auch keine Leistungen bekommen, nicht bezahlen. \nWir sind ernsthaft der Meinung, ganz gleich, wie man zu \nHartz IV steht, dass man dringend eingreifen muss, weil \ndas von vornherein eine gesundheitliche Benachteiligung \nauch von Behinderten ist. \n\nSechstens. Folgendes ist heute schon andiskutiert worden, \nauch von Frau Hermenau in der Mittagsstunde. Hier war \nich regelrecht emp\u00f6rt: \u00fcber die Antwort, es habe ja ohne-\nhin gar keinen eigentlichen Sinn, unserer Forderung \ngerecht zu werden, n\u00e4mlich die Einzahlung in die gesetz-\nliche Rentenversicherung f\u00fcr Hartz-IV-Betroffene von \ndiesen bislang noch geltenden 40 Euro anzuheben. Man \nbegr\u00fcndete das damit \u2013 ich verk\u00fcrze jetzt \u2013, dass die \nBetroffenen eh sp\u00e4ter Altersgrundsicherung beziehen \nm\u00fcssten, und da brauche man doch jetzt von vornherein \nkeine Beitr\u00e4ge in die Rentenkasse zu zahlen. \n\nDazu sage ich, dass hier ganz bewusst oder flapsig \u2013 ich \nwill aber der Staatsregierung keine Flapsigkeit unterstel-\nlen \u2013 unsere Kommunen in den Regen gestellt werden. \nWir wissen es ja, dass Altersgrundsicherung von den \nKommunen zu zahlen ist, von keinem anderen. Es ist \nheute schon absehbar, dass dies in Zukunft eine der \nwesentlichen Positionen sein wird, bei der die Haushalte \nder Kommunen immer mehr au\u00dfer Kontrolle geraten. Wir \nm\u00fcssen hier gegensteuern. Das ist nicht nur eine Forde-\nrung der Linken. Diese Forderung sollten wir alle erhe-\nben. \n\nSiebtens. Dieser Punkt stie\u00df auf Emp\u00f6rung. Es wurde auf \nunsere Frage geantwortet, welche Auswirkung Hartz IV \nauf den Arbeitsmarkt habe. Hier meinte die Staatsregie-\nrung, keine Wertung abgeben zu wollen. Da sage ich, dass \ndas zwei Gr\u00fcnde haben kann. Entweder war ziemlich am \nEnde des gro\u00dfen Kataloges die Kraft weg \u2013 das w\u00e4re noch \ndie sinnvollste Variante \u2013, oder aber man hat einfach \nnichts \u00fcber den Arbeitsmarkt zu berichten, was etwa \nEigeninitiativen betrifft. Das entspricht nat\u00fcrlich schon \neher der Wahrheit. Das haben wir schon mehrfach thema-\ntisiert. Wir haben auch danach gefragt. \n\nMan h\u00e4lt nach wie vor daran fest, dass der Stopp des \nKommunal-Kombiprogramms berechtigt war. Aber man \nsagt auch nicht, was man entsprechend anders machen \nwolle. Bestenfalls fl\u00fcchtet man sich dahin gehend, die \ngr\u00f6\u00dfte Chance und Perspektive h\u00e4tten die Arbeitsgelegen-\nheiten Ein-Euro-Jobs. Ich halte diese Antwort f\u00fcr proble-\nmatisch, nicht zum ersten Mal, weil genau diese Ein-\nEuro-Jobs letztendlich f\u00fcr den Einzelnen pers\u00f6nlich sogar \nvertretbar bzw. nachvollziehbar sind, aber gesamtvolks-\nwirtschaftlich sind die Ein-Euro-Jobs eine Sackgasse. Wir \nsollten sie so schnell wie m\u00f6glich abschaffen. \n\nIch greife hier einmal vor. Auch das, was jetzt an B\u00fcrger-\narbeit gehandelt wird, hat nur dann Sinn \u2013 dieses neue \nProgramm, das m\u00f6glicherweise auch in Sachsen einge-\nf\u00fchrt werden soll \u2013, wenn der Freistaat entsprechend zu \ndiesem Programm finanzielle Mittel gibt, damit wenigs-\ntens existenzsicherndes Einkommen entsteht. Ansonsten \n\n 1448\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nwerden all diejenigen, die dem Programm der B\u00fcrgerar-\nbeit angegliedert werden, Aufstocker bleiben. \n\nWir wissen doch, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, dass Sachsen das Bundesland der Aufstocker ist. \nSeit 2006 hat sich die Zahl der Aufstocker verdreifacht, \ndas hei\u00dft auf etwa 130 000. Das sind etwa 10 % aller \nAufstocker der Bundesrepublik bei einem Anteil der \nBev\u00f6lkerung von 5 %. Das trifft \u2013 insbesondere an die \nAdresse der FDP gerichtet \u2013 inzwischen auch viele \nSelbstst\u00e4ndige, die den ganzen Tag schwer arbeiten und \ntrotzdem zum Sozialamt oder zur ARGE gehen m\u00fcssen. \nIm \u00dcbrigen kommen von allen Selbstst\u00e4ndigen, die in \nDeutschland aufstocken m\u00fcssen, 15 % aus Sachsen. Das \nist wirklich ein Beweis daf\u00fcr, dass Hartz IV letztendlich \nzu Lohndumping und zum Teil auch dazu gef\u00fchrt hat, \ndass Menschen mit der Selbstst\u00e4ndigkeit in eine ungewis-\nse, vor allem in eine nicht existenzsichernde Zukunft \ngeschickt worden sind. \n\nEine letzte Bemerkung aus meinem Katalog. Es wird \nmitgeteilt, dass es keine Vorkommnisse des Datenschutz-\nversto\u00dfes gibt, man m\u00fcsse ja den Bericht des Daten-\nschutzbeauftragten unseres Freistaates vom Herbst ver-\ngangenen Jahres erst noch einmal auswerten und dazu \nStellung nehmen. Wie lange will man denn noch dazu \nStellung nehmen und abwarten? Wir wissen doch: Heute \nsind Menschen, die auf soziale Leistungen angewiesen \nsind, wesentliche Verfassungsrechte entzogen. \n\nIch will nur ein Beispiel nennen: Die Unverletzlichkeit \nder Wohnung, die auch in der S\u00e4chsischen Verfassung \ngarantiert wird, tritt f\u00fcr Bezieher von Arbeitslosengeld II \nf\u00fcr entsprechende Bedarfsgemeinschaften au\u00dfer Kraft. \nDenn wenn ich niemanden in meine Wohnung hineinlas-\nse, dann wird mir unterstellt, dass ich meiner Mitwir-\nkungspflicht nicht nachkomme. Aber nicht nur das: Es \nwerden immer mehr Dinge ausgeforscht, zu denen man \n\u00fcberhaupt nicht berechtigt ist. Hier h\u00e4tte ich von der \nStaatsregierung wenigstens erwartet, dass sie nicht ant-\nwortet, es gebe keine ihr bekannten Vorf\u00e4lle. Vorf\u00e4lle gibt \nes en masse. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen. Ich k\u00f6nnte die Reihe \ngetrost fortsetzen; wir haben auch entsprechende Ver\u00f6f-\nfentlichungen dazu gemacht. \n\nDie Regierung kann \u2013 das ist meine Auffassung, die sich \nauch durch die Anh\u00f6rung best\u00e4tigt hat \u2013 die wirklichen \nAuswirkungen von Hartz IV nicht einsch\u00e4tzen oder sie \nwill es nicht. \n\nAu\u00dferdem gibt es keine Bem\u00fchungen um eine eigene \nDatenbasis. Seit vielen Jahren fordere ich das ein \u2013 wie \ngegen eine Gummiwand. Wie will die Staatsregierung \nihrer Verantwortung gerecht werden? Sie kann es nicht. \nWer selbst nicht \u00fcber ausreichende Erkenntnisse verf\u00fcgt, \nder kann politisch nicht handeln. \n\nDaher auch keine eigenen tragf\u00e4higen Konzepte. Ich \nwarte nach wie vor sehns\u00fcchtig \u2013 gerade im \u201eJahr gegen \nArmut und soziale Ausgrenzung\u201c \u2013 auf ein eigenes Ar-\nmutsbek\u00e4mpfungskonzept der Staatsregierung. Stattdes-\n\nsen lese ich in der Antwort, dar\u00fcber m\u00fcsse noch diskutiert \nwerden und im \u00dcbrigen seien die Bundesregierung und \nder Bund daf\u00fcr verantwortlich. \n\nInsofern, meine ich, beweist die Staatsregierung, was die \nAntworten auf unsere Anfragen betrifft und was dieses \nwichtige Politikfeld betrifft, weitgehende Politikunf\u00e4hig-\nkeit. Wie es weitergehen soll, wei\u00df ich nicht. Wir k\u00f6nnen \nimmer nur dranbleiben und ich kann Ihnen versprechen, \nes wird nicht das letzte Mal gewesen sein, dass wir die \nStaatsregierung auffordern, zur Situation von Langzeitar-\nbeitslosen und ihren Familien Stellung zu nehmen. \n\nAuf jeden Fall habe ich die Hoffnung noch nicht ganz \naufgegeben, dass irgendwann Antworten kommen, mit \ndenen man in G\u00e4nze etwas anfangen kann und die uns alle \nberechtigen und in die Lage versetzen, politisch zu \nhandeln. Was vorliegt, reicht nicht aus; ich erspare es mir \naber, das Ganze mit einer Schulnote zu bewerten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner Herr Krau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. Herr \nKrau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Keine Frage, das Arbeitslo-\nsengeld II ist nicht perfekt, aber es hat viele positive \nWirkungen gezeigt. Zwischen 2006 und 2009 ist die Zahl \nder sogenannten erwerbsf\u00e4higen Hilfebed\u00fcrftigen um \nmehr als eine halbe Million Menschen zur\u00fcckgegangen. \nIn Sachsen ist die Arbeitslosenquote gesunken, Herr \nKollege Pellmann, und die Berechnungsgrundlage hat \nsich so gut wie nicht ge\u00e4ndert. Wir hatten vor sechs \nJahren eine Quote von 18 % und sind derzeit bei 12 %. \nWenn mir jemand vor f\u00fcnf oder sechs Jahren gesagt h\u00e4tte, \nwir sind einmal bei 12 %, h\u00e4tte ich es ihm nicht geglaubt. \nWir sind also weit vorangekommen und d\u00fcrfen dankbar \nzur\u00fcckblicken. Das hat auch etwas mit den Arbeitsmarkt-\nreformen in Deutschland zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Anfang Juni \nsind die Arbeitslosenzahlen f\u00fcr Sachsen vorgestellt \nworden. Es war ein Punkt dabei, der leider in der \u00f6ffentli-\nchen Debatte noch keinen Niederschlag gefunden hat. \nWenn man es sich genau anschaut, dann haben wir zum \nersten Mal in der Geschichte des Freistaates Sachsen, zum \nersten Mal seit Anfang der Neunzigerjahre ein westdeut-\nsches Bundesland bei der Arbeitslosenzahl \u00fcberholt. Wir \nsind eine Nasenspitze vor Bremen \u2013 rot-gr\u00fcn regiert \u2013; \ndas Bundesland haben wir jetzt \u00fcberholt, und ich hoffe, \ndass wir den Abstand zu Bremen weiter vergr\u00f6\u00dfern \nk\u00f6nnen und dass wir auf andere Bundesl\u00e4nder aufschlie-\n\u00dfen. Es zeigt, dass sich in den letzten Jahren wahnsinnig \nviel ver\u00e4ndert hat und dass die Schaffung von Arbeitspl\u00e4t-\nzen in Sachsen auf einem guten Weg ist. \n\n 1449\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Dr. \nPellmann? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n, Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, \nk\u00f6nnen Sie mir vielleicht die Frage beantworten, wie \nviele Menschen aus Sachsen seit 1990 vornehmlich in die \nalten Bundesl\u00e4nder abgewandert sind, und w\u00fcrden Sie mir \nzustimmen, dass damit \u2013 ich sage es wissenschaftlich \u2013 \nder s\u00e4chsische Arbeitsmarkt beispielsweise um 500 000 \nMenschen, f\u00fcr die hier keine Arbeitspl\u00e4tze mehr geschaf-\nfen wurden, entlastet wurde? K\u00f6nnen Sie mir vielleicht \u2013 \nweil Sie Bremen erw\u00e4hnen \u2013 auch sagen, wie viele von \nden Abgewanderten heute in Bremen arbeiten? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Pellmann, es ist \nmit Sicherheit nicht so, dass die arbeitslosen Sachsen \nnach Bremen gegangen sind, um sich dort arbeitslos zu \nmelden; sondern diejenigen, die weggegangen sind, sind \nMenschen, die bei uns im Freistaat Sachsen Arbeit hatten \nund bei denen ich traurig bin, dass sie weggegangen sind. \nAber es hat eher dazu gef\u00fchrt, dass die Arbeitslosenquote \nbei uns h\u00f6her ist, weil die Arbeitslosen eben nicht wegge-\ngangen sind. Es sind im Regelfall diejenigen weggegan-\ngen, die gut qualifiziert waren und die bei uns mitunter \nkeine Arbeit hatten. \n\nMich w\u00fcrde aber die Frage interessieren, Herr Kollege \nPellmann \u2013 es ist immer schade, dass wir dar\u00fcber nicht \ndiskutieren, wenn ich eine Frage zur\u00fcckgeben kann, bei \nder ich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, dass DIE LINKE einmal \ndar\u00fcber diskutiert \u2013: Wie gelingt es uns, dass wir Men-\nschen in Arbeit bringen? Das ist eine Frage, die Sie nie \nstellen, dar\u00fcber diskutieren wir hier nie \u2013 jedenfalls nicht \nauf Ihre Anregung hin. Das ist doch die zentrale Frage: \nWie gelingt es uns, Menschen in Arbeit zu bringen? Mit \ndieser Frage m\u00fcssen wir uns besch\u00e4ftigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIhr einziges Handeln, das in diese Richtung gehen k\u00f6nnte, \nist, viel Papier zu produzieren, viele Fragen an die Staats-\nregierung zu stellen, sodass dort zus\u00e4tzlich Leute einge-\nstellt werden m\u00fcssten, die irgendwelche Kleinen oder \nGro\u00dfen Anfragen bearbeiten. Das ist das Einzige, das man \nIhnen \u2013 wenn man gutwillig ist \u2013 zuschreiben k\u00f6nnte, was \nSie f\u00fcr Besch\u00e4ftigung tun. Aber unser Land bringt es nicht \nvoran. \n\nWenn Sie immer wieder die gleichen Fragen stellen, auf \ndie die Staatsregierung eine Antwort geben soll, dann \nm\u00fcssen Sie sich doch, bitte sch\u00f6n, nicht wundern, wenn \nIhnen die Staatsregierung ins Stammbuch schreibt: Leute, \nseht einmal nach, in der Drucksache soundso haben wir \ndiese Frage schon einmal beantwortet. Ich finde es richtig, \ndass dort kein zus\u00e4tzlicher Aufwand betrieben wird. \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nSchauen wir uns die positiven Wirkungen auf den Ar-\nbeitsmarkt an. Ich glaube, dass es Vorteile f\u00fcr die Betrof-\n\nfenen gebracht hat: eine individuellere Betreuung. Der \nSchl\u00fcssel, wie viele Arbeitslose von einem Arbeitsver-\nmittler betreut werden, hat sich positiv ver\u00e4ndert. Ein \nArbeitsvermittler hat wesentlich mehr Zeit f\u00fcr die Ver-\nmittlung von Arbeitslosen. Das war ein Kernelement der \nArbeitsmarktreformen gerade auch f\u00fcr junge Leute. Es ist \neine gute Entwicklung, dass nicht einer f\u00fcr 300 Arbeits-\nlose zust\u00e4ndig ist, sondern dass der Schl\u00fcssel deutlich \nniedriger liegt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Vermittlung junger \nLeute hat sich nicht ver\u00e4ndert!) \n\nDamit kann man auch auf die pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnisse \ndeutlich besser eingehen, \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion:  \nStellen Sie doch die Gesetzeslage her!) \n\nauch abw\u00e4gen, was wirklich notwendig ist. Ist es bei dem \neinen das Bewerbungsseminar, bei dem anderen die \nFortbildung im Umgang mit dem Computer? Das Einge-\nhen auf die Menschen halte ich f\u00fcr sinnvoll. \n\nErinnern Sie sich bitte einmal: Wie war es vor den Ar-\nbeitsmarktreformen? Es war doch so, dass diejenigen, die \nSozialhilfe bezogen haben, auf dem Arbeitsmarkt keine \nUnterst\u00fctzung bekommen haben, weil die \u00c4mter daf\u00fcr \nnicht zust\u00e4ndig waren. Daf\u00fcr hat sich das Arbeitsamt \n\u00fcberhaupt nicht mehr interessiert. Diese Menschen, die \nlangzeitarbeitslos waren, waren abgestempelt. Jetzt ist \ndaf\u00fcr auch die Arbeitsverwaltung zust\u00e4ndig, und es ist \neine sehr positive Geschichte, dass auch von dort Stellen-\nangebote f\u00fcr diese Menschen kommen. \n\nEs gab auch eine Entb\u00fcrokratisierung, die richtig und \nwichtig ist. Wie war es vorher bei der Sozialhilfe? Wir \nhaben zu den Menschen gesagt, wenn ihr eine Waschma-\nschine braucht oder wenn ihr einen Schrank kauft, dann \nm\u00fcsst ihr aufs Amt gehen und das dort beantragen. Jetzt \nsagen wir, es gibt daf\u00fcr eine Pauschale, und jeder kann \nselbst entscheiden, wie er es macht. Die Pauschalen sind \neine wesentlich bessere L\u00f6sung, die dazu f\u00fchrt, dass man \nnicht so viel Geld in die Verwaltung stecken muss; denn \nman braucht ja auch auf staatlicher Seite Personal, das \nsich darum k\u00fcmmert. Dieses Geld steht dann f\u00fcr die \nVermittlung von Langzeitarbeitslosen zur Verf\u00fcgung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, gestatten Sie noch eine Nachfrage von Herrn \nDr. Pellmann? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich w\u00fcrde erst einmal fortfah-\nren; wenn dann noch Bedarf besteht, kann ich gern darauf \neingehen. \n\nIch m\u00f6chte auf einige Punkte eingehen, die Kollege \nPellmann angesprochen hatte und zu denen wir sagen \nm\u00fcssen, wir sind leider anderer Meinung als Sie. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Leider!) \n\nThema Sanktionen: Ich glaube, wir sind uns einig, dass es \nin Ordnung ist, dass das Arbeitsamt sagt: Herr M\u00fcller, Sie \n\n 1450\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nkommen bitte 9 Uhr zur Agentur und wir schauen einmal, \nwas wir zusammen besprechen k\u00f6nnen. Wenn derjenige \nnicht kommt, muss man schon einmal nachfragen, welche \nGr\u00fcnde es daf\u00fcr gibt. Wenn es so ist, dass er ein Alkohol-\nproblem hat und es nicht mehr auf die Reihe bekommt, \nfr\u00fch um neun aufzustehen, dann k\u00f6nnen wir gern dar\u00fcber \nreden, f\u00fcr ihn eine Entziehungskur zu beantragen. Wenn \naber auf der anderen Seite jemand zu faul ist, aufzustehen, \ndann \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013 ist es vollkommen in \nOrdnung, wenn man ihm das Geld streicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWas den Punkt \u201eArbeitslosengeld II trotz Arbeit\u201c angeht, \nsind wir uns in einem Punkt einig: Ob selbstst\u00e4ndig oder \nangestellt besch\u00e4ftigt \u2013 wer ordentliche Arbeit abliefert, \nhat einen fairen Lohn verdient. Wir sind uns auch dar\u00fcber \neinig, dass es da manchmal noch Probleme gibt und nicht \njeder den fairen Lohn bekommt, den er verdient hat. In \neinigen Bereichen k\u00f6nnte der Unternehmer beziehungs-\nweise Auftraggeber sicherlich besser bezahlen, als er es \ngegenw\u00e4rtig tut. \n\nAber es gibt auch andere Gr\u00fcnde, wieso man Arbeitslo-\nsengeld II trotz Arbeit bekommt. Ich will Ihnen einen \nplastischen Fall schildern. Bei uns gibt es relativ viele \nAlleinerziehende. Wenn man alleinerziehend ist, zwei \nKinder hat und nicht 40 Stunden arbeitet, sondern nur 30, \nweil man sich um seine Kinder auch k\u00fcmmern will, dann \nliegt das Existenzminimum, auf das man keine Steuern \nzahlt, bei ungef\u00e4hr 24 000 Euro pro Jahr. Wenn man nur \n30 Stunden w\u00f6chentlich arbeitet, ist es schwierig, \u00fcber \ndas Einkommen von 24 000 Euro zu kommen. Dann ist es \ndie verdammte Pflicht des Staates, dieser Frau einen \nZuschuss zu zahlen, damit sich Arbeit lohnt. Es darf nicht \nso sein, dass wir ihr sagen m\u00fcssen: Wenn du zu Hause \nbleibst, hast du das Gleiche! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDiese Unterst\u00fctzung muss man also differenziert sehen; \nsie ist nicht immer falsch. Es ist besser, wir bezahlen \neinen Zuschuss zur Arbeit, statt dass wir Arbeitslosigkeit \nbezahlen. Ich bitte wirklich darum, das differenzierter zu \nsehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, ich \nkonnte deutlich machen, dass wir zu diesem Themenfeld \nsehr kontr\u00e4re Ansichten haben. Deswegen, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren von der Linkspartei, werden \nwir Ihren Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen. Ich bitte die \n\u00fcbrigen Mitglieder des Hauses, das ebenfalls zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Pellmann, ich gehe davon aus, dass Sie eine Kurzin-\ntervention starten wollen. Ist das richtig? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sie haben wie \nimmer recht, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Krau\u00df, Sie bem\u00e4n-\n\ngeln, dass wir keine Vorschl\u00e4ge zur Schaffung neuer \nArbeitspl\u00e4tze unterbreiten w\u00fcrden. Ich darf Sie auf eine \nReihe von Drucksachen verweisen, die ich Ihnen gern f\u00fcr \ndie n\u00e4chste Zeit zusammenstellen lasse, da ich nicht \nerwarten kann, dass Sie sie sich selbst heraussuchen. \n\nDamit steht mein n\u00e4chster Kritikpunkt in einem engen \nZusammenhang: Was Sie hier vorf\u00fchren, ist in h\u00f6chstem \nMa\u00dfe problematisch. Sie lehnen alles, was wir vorschla-\ngen, ab. Aber dann fordern Sie uns auf, Vorschl\u00e4ge zu \nunterbreiten. Das wird mir langsam zu viel. Ich bin jedoch \ninzwischen in einem Alter, in dem ich das aushalte. Als \njunger Mensch w\u00fcrde man doch davonlaufen. \n\nN\u00e4chster Punkt: Sie finden es besonders toll, dass es keine \neinmaligen Leistungen mehr gibt. Ich lade Sie zu unserer \nn\u00e4chsten Betroffenenanh\u00f6rung ein. Ich hatte das diesmal \nvergessen; daf\u00fcr entschuldige ich mich. Aber wahrschein-\nlich kommen einige nicht, wenn sie h\u00f6ren, dass auch Sie \nanwesend sind. Dort k\u00f6nnen Sie sich die Probleme \nanh\u00f6ren und anschlie\u00dfend vorrechnen, wie jemand aus \ndem Regelsatz, der ohnehin zu knapp bemessen ist, eine \nWaschmaschine, einen K\u00fchlschrank oder was auch immer \nzusammensparen kann. Das funktioniert einfach nicht. \nH\u00f6ren Sie doch auf mit solchen Empfehlungen, die \nunrealistisch sind! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, Sie haben die M\u00f6glichkeit, auf diese Kurzinter-\nvention zu reagieren. \u2013 Sie m\u00f6chten davon nicht \nGebrauch machen. \n\nDamit kommen wir zum n\u00e4chsten Redner. Herr Brangs \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Bisher war es eine klassische Debatte zu \ndiesem Thema. Die eine Seite ist der Auffassung, die \nsogenannten Hartz-IV-Reformen seien als Jobmotor zu \nbezeichnen. Die Vertreter dieser Auffassung verkaufen \nauch von diesem Pult aus die Erfolge der Reformen. Die \nandere Seite sagt, Hartz IV sei in erster Linie eine Ar-\nmutsfalle, und wir h\u00e4tten Menschen in die Armut getrie-\nben. \n\n(Zuruf von der NPD:  \nZu welcher Seite geh\u00f6rt die SPD?) \n\nEine solche Reform ist immer mit positiven und mit \nnegativen Ereignissen verbunden. Klar ist: Wir haben mit \nden Reformen den finanziellen Druck auf Arbeitslose \nerh\u00f6ht. Das ist unstrittig. Selbstkritisch muss ich einr\u00e4u-\nmen, dass wir bei dem Thema \u201eFordern und F\u00f6rdern\u201c \ngerade f\u00fcr Ostdeutschland ein Signal gesetzt haben, das \nan der Lebenswirklichkeit hier vorbeigeht. Wenn man \nnicht nur fordern, sondern auch f\u00f6rdern will, dann muss \nman f\u00fcr die F\u00f6rderung ausreichende Arbeitsmarktinstru-\nmente bereithalten und vor allen Dingen Arbeitspl\u00e4tze \ngenerieren. Was das angeht, ist der Spielraum in den \nletzten Jahren in der Tat sehr viel kleiner geworden. \n\n 1451\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nTeil der Wahrheit ist auch, dass man die K\u00fcrzungsma\u00df-\nnahmen der jetzigen Bundesregierung nicht unerw\u00e4hnt \nlassen darf, wenn man im Rahmen der Debatte \u00fcber die \nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE \u00fcber den Aspekt \ndes F\u00f6rderns sprechen m\u00f6chte. Diese K\u00fcrzungsma\u00dfnah-\nmen werden wesentlichen Einfluss darauf haben, wie wir \nzuk\u00fcnftig mit diesem Thema umgehen. \n\nWir m\u00fcssen auch darauf hinweisen, dass bei der aktiven \nArbeitsmarktpolitik rund 2 Milliarden Euro eingespart \nwerden sollen. Das ist ein verheerendes Signal. \n\nUnstrittig ist allerdings \u2013 ich habe das in vielen Gespr\u00e4-\nchen mit Betroffenen, aber auch mit denen, die die Ver-\nwaltung zu vertreten haben, gelernt \u2013, dass die Zusam-\nmenlegung von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe im \nRahmen der sogenannten Grundsicherung von den Betei-\nligten als wesentlicher, sinnvoller Schritt in die richtige \nRichtung angesehen wird. Trotz alledem hat die Ausge-\nstaltung der Grundsicherung dazu gef\u00fchrt, dass Teile der \nfr\u00fcheren Bedarfsgemeinschaften jetzt auf die eigenst\u00e4ndi-\nge soziale Grundsicherung verzichten m\u00fcssen \u2013 davon \nsind gerade Frauen betroffen \u2013, wenn in dem Haushalt \nnoch jemand lebt, der ein h\u00f6heres Einkommen bezieht. \nDass diese Personen aus der Leistungsgew\u00e4hrung heraus-\nfallen, wird als Bedrohung empfunden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBrangs, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte, \nHerr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Kollege \nBrangs, w\u00fcrden Sie mit mir zumindest darin \u00fcberein-\nstimmen, dass die Zusammenlegung von Arbeitslosenhil-\nfe und Sozialhilfe zwar auch von mir begr\u00fc\u00dft wird \u2013 bis \nheute! \u2013, dass dies aber nicht auf dem Sozialhilfeniveau \nh\u00e4tte geschehen m\u00fcssen, weil fr\u00fchere Arbeitslosenhilfe-\nbezieher eine monatlich Einbu\u00dfe von durchschnittlich \n300 Euro haben? \n\nStefan Brangs, SPD: Kollege Pellmann, das hat etwas \ndamit zu tun, wie diese Regels\u00e4tze festgelegt worden sind. \nEs ist vollkommen richtig \u2013 das w\u00e4re mein n\u00e4chster Punkt \ngewesen, den ich mir auf meinem Zettelchen aufgeschrie-\nben habe \u2013, dass es Teil der Wahrheit ist, dass man auf \nveraltete Regels\u00e4tze zur\u00fcckgegriffen hat. In diesem \nZusammenhang spielt der abgeleitete Kinderregelsatz \neine wichtige Rolle. Das ist ein Problem. Man kann auch \nnicht eine \u201eSparquote\u201c von jemandem einfordern, der auf \nder Basis eines Hartz-IV-Einkommens leben muss. Da ist \nnicht mehr viel zu sparen; die Sparquote ist gleich null. \nWenn Sie das gemeint haben, gebe ich Ihnen recht. \n\nDeshalb hat es Sinn, genau hinzuschauen. Das Argument, \ndas Problem sei allein Hartz IV, \u00fcberzeugt mich aber \nnicht. Man muss doch zur Kenntnis nehmen, dass in den \nvergangenen Jahren \u2013 auch unter Beteiligung der Sozial-\ndemokraten an der Bundesregierung \u2013 ein Prozess begon-\n\nnen hat, einen Teil der erkannten Fehler zu korrigieren. \nWir als SPD haben nie einen Hehl daraus gemacht, dass \nauch innerhalb unserer Partei \u00fcber dieses Thema durchaus \nkontrovers diskutiert worden ist. Ich will nicht sagen, dass \nes uns gespalten hat, aber wir haben teilweise eine herbe \nDebatte gef\u00fchrt. Insofern muss es doch jetzt darum gehen, \neine Perspektive aufzuzeigen. Da ist es mir einfach zu \nwenig, wenn ich h\u00f6re, an dem Dilemma in der Gesell-\nschaft sei ausschlie\u00dflich Hartz IV schuld. Es ist mir auch \nzu wenig, wenn gefordert wird, man m\u00fcsse einfach alles \nzur\u00fcckdrehen und so tun, als habe es Hartz IV und die \nBegleitgesetze nicht gegeben; dann gebe es eine Perspek-\ntive in diesem Land. Das ist zu wenig. \n\nAlle, die sich mit dem Thema l\u00e4nger auseinandergesetzt \nhaben, m\u00fcssen eines anerkennen: Das Anwachsen der \nKluft zwischen Arm und Reich begann, als es Hartz IV \nnoch nicht gab. Das eigentliche Problem \u2013 das Auseinan-\ndergehen dieser Schere \u2013 hat zwar auch mit Hartz IV zu \ntun, aber nicht allein und ist nicht unmittelbar die Folge \nvon Hartz IV. \n\nWenn man sich zum Beispiel die Studie des Instituts f\u00fcr \nWirtschaft ansieht, ist f\u00fcr mich entscheidend, dass man \nzwar auf der einen Seite Gesetze erlassen hat, um eine \nbestimmte Richtung zu geben, aber zum eigentlichen \nTrend, den ich gerade beschrieben habe, kaum Antworten \ngefunden hat. Dann ist es sinnvoll, genau dar\u00fcber nachzu-\ndenken. Die Beschl\u00fcsse der Bundesregierung, die wir \njetzt aktuell vor uns liegen haben, werden dazu beitragen, \ndass diese Spaltung im Land weiter vorangeht. Das ist \ndas, was ich kritisiere. \n\nWenn man sich das Sparprogramm ansieht, wird deutlich: \nHier sind die Besserverdienenden ausgenommen worden. \nHier hat man wahrscheinlich noch einmal besonders die \nKlientel der FDP verschont. Auf der anderen Seite hat \nman die belastet, die ohnehin schon Schwierigkeiten \nhaben, in dieser Gesellschaft einen vern\u00fcnftigen Lebens-\nstandard zu halten. \n\nAn dieser Stelle komme ich dann wieder zu dem Thema \n\u201eHartz IV\u201c. Wir haben nat\u00fcrlich sofort einen Bezug zu \nden Hartz-IV-Gesetzen hergestellt. Uns geht es darum, \ndass die Bundesregierung versucht, etwas zu ver\u00e4ndern, \nwas nicht akzeptabel ist. Das ist auch nicht f\u00fcr die Betrof-\nfenen akzeptabel. Man hat nicht einmal bei den Pflicht- \nund Ermessensleistungen eine vern\u00fcnftige Regelung \ngetroffen. Es ist nicht akzeptabel, dass man den Zuschlag \nbeim \u00dcbergang vom Arbeitslosengeld zur Grundsiche-\nrung f\u00fcr Arbeitsuchende ganz einfach abschafft. Es ist \nauch nicht akzeptabel, dass das Elterngeld bei Leistungs-\nempf\u00e4ngern des Arbeitslosengeldes II eingestellt wird. Es \ngibt eine Reihe von anderen Punkten, wie die Abschaf-\nfung der Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge oder den Wegfall \nder Erstattung f\u00fcr einigungsbedingte Leistungen der \nRentenversicherung. Das alles ist nun mit einem Mal im \nSparpaket enthalten. Ich glaube, das ist der falsche Weg, \num diesem Thema gerecht zu werden. \n\nIch will nochmals zum Abschluss im Kern versuchen, \ndarauf einzugehen, wo nach meiner Auffassung die \n\n 1452\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nProbleme liegen. Das Hauptproblem zur Armut \u2013 das ist \ngerade in Sachsen ein Problem \u2013 sind der sehr hohe \nSockel der Arbeitslosigkeit und ein hoher Anteil von \nLangzeitarbeitslosigkeit. Wir haben ein Riesenproblem \nmit einem Niedriglohnsektor. Wer glaubt, die Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit des Landes \u00fcber Niedrigl\u00f6hne herzustel-\nlen, der ist auf dem Holzweg. Wir werden die Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit nicht \u00fcber L\u00f6hne generieren k\u00f6nnen, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nsondern wir werden sie nur generieren k\u00f6nnen, wenn wir \nin der Innovationsentwicklung von Produkten einen \nSchritt weiter sind als die Konkurrenz. Deshalb ist es \nsinnvoll, dass wir endlich auch dar\u00fcber reden, wie wir es \nschaffen k\u00f6nnen, dass wir die Lohnspirale, die sich immer \nweiter nach unten entwickelt, stoppen. Da bin ich wieder, \nwenn es auch der eine oder andere nicht mehr h\u00f6ren kann, \nbeim gesetzlichen Mindestlohn. Ich bin an dieser Stelle \nauch deshalb beim gesetzlichen Mindestlohn, weil ich es \nals nicht vertretbar f\u00fcr die Gesellschaft empfinde, dass \nwir in Gr\u00f6\u00dfenordnungen im Bereich des Niedriglohnes \nreihenweise Aufstocker haben, die durch staatlich subven-\ntionierte Steuerleistungen faktisch Arbeitgeber entlasten. \nIch bin nach wie vor der Auffassung, dass jemand, der \n40 Stunden oder l\u00e4nger arbeitet, von diesem Geld muss \nleben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch bin auch der Auffassung, dass wir den Bereich der \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung in Sachsen ausbauen \nm\u00fcssen, dass wir endlich mit dieser M\u00e4r aufh\u00f6ren m\u00fcs-\nsen, den zweiten Arbeitsmarkt, den sogenannten Sozialar-\nbeitsmarkt, als Konkurrenzsituation f\u00fcr den ersten Ar-\nbeitsmarkt zu sehen. Das ist nicht der Fall. Keine Studie \ndieses Landes hat das bundesweit jemals belegt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch glaube auch, dass man bei dem Thema Hinzuver-\ndienstm\u00f6glichkeit Anreize schaffen muss, damit man \ndiesen Schritt in den ersten Arbeitsmarkt \u00fcberhaupt geht. \nDa sind eine Reihe von Instrumenten nachzusteuern, die \nwir haben. \n\nNicht zuletzt m\u00fcssen die Regels\u00e4tze nicht nur f\u00fcr Kinder \nauf den Pr\u00fcfstand, sondern auch einmalige Leistungen \nd\u00fcrfen kein Tabuthema mehr sein. \n\nDas Thema, das mit der Gro\u00dfen Anfrage transportiert \nworden ist, bewegt die Menschen. Die Antworten der \nStaatsregierung sind teilweise besch\u00e4mend und \u00fcberzeu-\ngen mich nicht. Da gebe ich Ihnen recht, Herr Pellmann. \nAber zu sagen, Hartz IV ist der Grund f\u00fcr die Armut in \ndiesem Land, ist ein falscher Weg und auch f\u00fcr die Men-\nschen im Land nicht das, was sie von uns h\u00f6ren wollen, \ndenn das sind nur Teile der Gesetzgebung, die wir auch \nanders regeln k\u00f6nnen. Armut hat etwas mit der Lohnsitua-\ntion zu tun. Es hat damit zu tun, dass viele Menschen in \ndiesem Land von den L\u00f6hnen nicht mehr leben k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die FDP Fraktion die Abg. Christin \nSch\u00fctz. Frau Sch\u00fctz, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Diskussion um \nHartz IV begleitet uns stetig. Wir haben dazu bereits \nmehrfach im Landtag diskutiert und auch Forderungen an \nden Bund formuliert. Es gibt nunmehr zwei umzusetzende \nBundesverfassungsgerichtsurteile: das eine Urteil zur \nNeuorganisation der Jobcenter und ein zweites zu den \nRegels\u00e4tzen der ALG-II-Empf\u00e4nger. Beide Themen sind \nauf Bundesebene aufgegriffen worden und an der Umset-\nzung beider Themen wird intensiv gearbeitet. \n\nWenn wir nun die Arbeitslosenzahlen in Sachsen betrach-\nten und uns darauf konzentrieren, stellen wir fest, dass \nsich diese in den letzten Jahren tats\u00e4chlich deutlich \nverringert haben. Im Jahr 2005 gab es etwa 220 000 \nEmpf\u00e4nger von Arbeitslosengeld. Derzeit sind es knapp \n183 000 Empf\u00e4nger. Das ist der niedrigste Stand seit \nEinf\u00fchrung der Hartz-IV-Gesetze. Ich verhehle dabei \nnicht: Sicherlich spielt die demografische Entwicklung \ndabei auch eine Rolle. Aber das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- \nund Berufsforschung sagte auch dazu in einem Bericht \nvon 2009: \u201eEs gibt Anzeichen daf\u00fcr, dass infolge der \nEinf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches II strukturelle Arbeits-\nlosigkeit abgebaut werden konnte.\u201c Es zeigt also, dass die \nZusammenlegung von Arbeitslosengeld II und Sozialhilfe \nder richtige Weg war. Das Prinzip des F\u00f6rderns und \nForderns ist der Weg, auf dem wir weitergehen m\u00fcssen. \n\nAber, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, bewegen \nwir uns doch aus dem st\u00e4ndig sich drehenden Kreis von \nHartz IV heraus und schauen wir \u00fcber den Tellerrand. \nWas sehen wir da? Da sehen wir unsere Unternehmen in \nDeutschland und vor allem im Freistaat Sachsen. Sie im \nglobalen Wettbewerb fit zu halten, das ist unsere Haupt-\naufgabe hier in Sachsen, denn sie halten und schaffen \nneue Arbeitspl\u00e4tze gerade jetzt in diesen schwierigen \nZeiten. Ich darf Ihnen berichten: Die Auftragsb\u00fccher in \nOstsachsen sind voll. Es gibt freie Ausbildungspl\u00e4tze. \nDarauf k\u00f6nnen wir in dieser Zeit wirklich stolz sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bereits w\u00e4hrend \ndes Gesetzgebungsverfahrens zu Hartz IV haben wir als \nFDP fehlenden Handlungsspielraum der ARGEn und auch \ndie fehlende Einbeziehung der Kommunen vor Ort \nkritisiert. Das wird nun ge\u00e4ndert. \n\nDie Zahl der Optionskommunen wird auf 110 aufgestockt \nund damit auch die kommunale Selbstverwaltung ge-\nst\u00e4rkt. So k\u00f6nnen Arbeitslose und ihre Familien entspre-\nchend der regionalen Gegebenheiten beraten und betreut \nwerden. Vorteile der Optionskommunen sind zudem der \nenge Kontakt zwischen den kommunalen Wirtschaftsf\u00f6r-\nderern und den \u00f6rtlichen Arbeitgebern. F\u00fcnf Jahre eigen-\nverantwortliche kommunale Zust\u00e4ndigkeit bei der Umset-\n\n 1453\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nzung des Sozialgesetzbuches II und auch die Antwort der \nStaatsregierung in der Gro\u00dfen Anfrage haben gezeigt, \ndass Optionskommunen ebenb\u00fcrtige und erfolgreiche \nAkteure sind. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDie Staatsregierung wei\u00df nichts!) \n\nMeine Damen und Herren! Sozialverantwortliche Politik \nbedeutet das Herstellen und vor allem auch Halten einer \nBalance zwischen den Interessen der Leistungsgeber und \nden Interessen der Leistungsempf\u00e4nger. Auf der einen \nSeite m\u00fcssen wir den Schw\u00e4chsten der Gesellschaft, den \nBed\u00fcrftigen, ein angemessenes Existenzminimum gew\u00e4h-\nren, sie sollen eine Unterst\u00fctzung beim Lebensunterhalt \nerfahren und sollen auch die erg\u00e4nzenden Sachleistungen, \nbeispielsweise eine Mietkaution oder Zusch\u00fcsse f\u00fcr \nKlassenfahrten der Kinder erhalten. Auch Sozialtarife in \nden Kinderg\u00e4rten oder bei den Rundfunk- und Fernsehge-\nb\u00fchren stehen ihnen unbestritten zu. Demgegen\u00fcber steht \njedoch die Wirtschaftsleistung der arbeitenden Bev\u00f6lke-\nrung, aus deren Beitr\u00e4gen die Sozialleistungen kommen. \nDas halte ich nach wie vor f\u00fcr eine sehr gro\u00dfe Leistung \nunserer Gesellschaft insgesamt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPauschale Forderungen wie die Erh\u00f6hung des Regelsat-\nzes, der auch wieder Inhalt des Entschlie\u00dfungsantrages \nder Fraktion DIE LINKE ist \u2013 DIE LINKE bewegt sich ja \nhier an der Spitze des \u00dcberbietungswettbewerbes \u2013 halte \nich f\u00fcr absolut falsch. Mit dieser Art und Weise spalten sie \nin diesen schwierigen wirtschaftlichen Zeiten mehr, als \nsie vereinen. Die Schwachen werden dadurch nicht \nst\u00e4rker. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNein, sie werden nicht st\u00e4rker, wenn man die Starken \nschw\u00e4cht. \n\nAktivierung muss wieder als Mittel verstanden werden \nund eben nicht als Sanktion, wie es immer so gern als \nMonstranz vor uns hergetragen wird. Die Bezieher von \nSozialleistungen sollen die M\u00f6glichkeit haben, R\u00fccklagen \nzu schaffen. Dem wurde durch die Erh\u00f6hung des Schon-\nverm\u00f6gens durch die Bundeskoalition von FDP und CDU \nbereits Rechnung getragen. Aber ebenso m\u00fcssen Arbeits-\nanreize geschaffen werden, insbesondere \u00fcber die \u00c4nde-\nrung der derzeitigen Zuverdienstgrenzen. Hierzu werden \nGestaltungsvarianten auf Bundesebene diskutiert, und ich \nhoffe sehr, dass wir es bereits in diesem Sommer schaf-\nfen, dass Kinder in Hartz-IV-Haushalten ihr Jobgeld aus \nder Ferienarbeit selbst behalten k\u00f6nnen. Jeder Schritt aus \nder Abh\u00e4ngigkeit soll attraktiver werden mit dem Ziel, \nwieder in eine sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4fti-\ngung zu kommen. Das Prinzip von Leistung und Gegen-\nleistung ist nicht nur \u00f6konomisch sinnvoll, es ist auch \nsozial das Gerechteste. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht f\u00fcr die GR\u00dcNEN Frau Herr-\nmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Jetzt hat Kollegin Sch\u00fctz gerade \n\u00fcber Balance gesprochen, aber ich habe nebenbei auch \ngeh\u00f6rt, dass die FDP ihre Aufgabe zuerst darin sieht, \nArbeitgeber fit zu machen, also Wirtschaftspolitik vor \nSozialpolitik. Das verstehe ich nicht unter Balance. \nBalance bedeutet, nach beiden Seiten zu schauen und in \nden Blick zu nehmen, dass wir in Sachsen viele Menschen \nmit Hartz-IV-Bezug haben, die wir nicht mit sch\u00f6nen \nWorten wieder in den Arbeitsmarkt zur\u00fcckbringen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Hartz-IV-Gesetze \nsind keine Alimentierung, sondern sie sind mit der Idee \neiner alternativen Sozialpolitik verbunden. Kernst\u00fcck war \nja, Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe zusammenzulegen. \nIch habe heute von der Linken geh\u00f6rt, wie im \u00dcbrigen \nauch schon von Kollegin Ernst in vergangenen Diskussi-\nonen, dass nicht angezweifelt wird, dass das ein richtiger \nWeg ist. Also nicht die Hartz-IV-Gesetze an sich sind zu \nkritisieren, sondern wie sie ausgestaltet und umgesetzt \nwerden. Wenn wir uns erinnern, sahen sie urspr\u00fcnglich \nanders aus. Wie wird Hartz IV ausgestaltet? Wie wird \nHartz IV weiterentwickelt? Das sind die Fragen, die sich \nuns stellen und die DIE LINKE geleitet haben m\u00f6gen, als \nsie die Gro\u00dfe Anfrage eingereicht hat. Darauf sind meine \nVorredner nur am Rande eingegangen. \n\nWenn wir uns die aktuellen K\u00fcrzungen anschauen, die \njetzt im Bund diskutiert werden, und in Beziehung zur \nheutigen Diskussion setzen, dann f\u00e4llt die Einseitigkeit \nauf: dass die Schwachen zur Kasse gebeten werden, \nw\u00e4hrend diejenigen, die ein st\u00e4rkeres Leistungsverm\u00f6gen \nhaben, geschont werden. \n\nIch greife bei Hartz IV als Beispiel mal die Bedarfsge-\nmeinschaft heraus. Die zur\u00fcckgehende Arbeitslosenzahl \nist auch damit verbunden, dass manche, wenn sie in einer \nBedarfsgemeinschaft wohnen, gar nicht mehr als Arbeits-\nlose gez\u00e4hlt werden. Der restriktive Umgang mit unter \n25-J\u00e4hrigen f\u00fchrt offensichtlich nicht dazu, sie zu moti-\nvieren und zu bef\u00e4higen, wieder in Arbeit zu kommen. \n\nAlso m\u00fcssen wir uns doch \u00fcberlegen, welche anderen \nM\u00f6glichkeiten wir haben. Herr Krau\u00df hat heute Vormittag \ndarauf hingewiesen, dass Arbeitslose mit Suchtproblemen \nin eine geeignete Therapie vermittelt werden sollten. Blo\u00df \ngenau daf\u00fcr sind die Fallmanager nicht ausgebildet und \noft nicht in der Lage. Wenn sie das Suchtproblem \u00fcber-\nhaupt erkennen, ist es noch die Frage, ob ein Therapie-\nplatz vorhanden ist bzw. ob eine Beratungsstelle Kapazit\u00e4t \nhat, das Problem anzugehen. Wenn wir uns die K\u00fcrzun-\ngen ansehen, die im Moment auch im Suchtbereich \nvorgenommen werden, wird sich das in Zukunft kaum \nverbessern. \n\nIch m\u00f6chte jetzt noch einmal ganz konkret auf die Gro\u00dfe \nAnfrage eingehen, weil die Kritik nicht unberechtigt ist, \ndass die Staatsregierung in weiten Strecken \u00fcberhaupt \n\n 1454\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nnicht wei\u00df, welche Folgen Hartz IV hat und an welchen \nStellen man vielleicht eingreifen sollte. Die Frage 22 \nlautet: Wie beurteilt die Staatsregierung generell die \nWirksamkeit von Bildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Langzeitar-\nbeitslose? Es ist ausgef\u00fchrt, dass sich die Bildungsma\u00df-\nnahmen als nachhaltig wirksam erwiesen haben. Eine \nweitere Frage lautet: Wie viele Bildungsunternehmen \nf\u00fchren in Sachsen Bildungsma\u00dfnahmen durch? Dazu \nliegen keine Angaben vor. Es liegen auch keine Angaben \ndazu vor, wie der durchschnittliche Stundenumfang ist \nund welche Abschl\u00fcsse dabei erreicht werden. Aber h\u00f6re \nund staune, man kann heute im \u201eVogtlandanzeiger\u201c \nnachlesen, dass einige der bisherigen Programme zur \nF\u00f6rderung von Arbeitslosen und Benachteiligten zu \nkleinteilig und zu wenig effizient sind. Das hat Staatsmi-\nnister Morlok gesagt. Ich m\u00f6chte gern wissen, auf wel-\ncher Grundlage er diese Aussage trifft, wenn die Staatsre-\ngierung in der Gro\u00dfen Anfrage an diesen Stellen immer \nnur mit den Achseln zuckt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das kommt mir ein \nbisschen vor wie Stochern im Nebel. Deshalb halte ich es \nf\u00fcr unbedingt wichtig, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nAbgeordnete, ehe Sie zum Schluss kommen, gestatten Sie \nnoch eine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrte Frau \nHerrmann, Ich habe folgende Frage: Greift die Fokussie-\nrung immer nur auf Hartz IV zu kurz, denn es gab ja \nHartz I, Hartz II, Hartz III und vor allem das Arbeitneh-\nmer\u00fcberlassungsgesetz, was Leiharbeit m\u00f6glich gemacht \nhat und damit untertarifliche Bezahlung und Niedriglohn-\nstrategien durch Flexibilisierung und Deregulierung und \nsomit die vielen Aufstocker in Sachsen erst erzeugt hat? \nIch denke, Hartz IV greift in der gesamten Debatte zu \nkurz, wenn man das Lohngef\u00fcge und vor allem Armuts-\nfestigkeit von L\u00f6hnen diskutieren will. W\u00fcrden Sie mir \nzustimmen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Lassen Sie mich die Frage so \nbeantworten: Wenn wir hier \u00fcber Hartz IV reden, dann \nwird manchmal der Eindruck erweckt, das w\u00e4re eine \nabgeschlossene Sache und man k\u00f6nnte die Lage grund-\ns\u00e4tzlich zum Guten wenden, wenn man an Hartz IV etwas \n\u00e4ndert. Ich denke, es gibt vielf\u00e4ltige Voraussetzungen, \ndass Menschen \u00fcberhaupt in Hartz IV gekommen sind. \n\n10 % der Sch\u00fcler in Sachsen haben keinen Bildungsab-\nschluss. Da ist es sehr schwierig, diese in eine Arbeitsstel-\nle zu vermitteln. Sie sind demotiviert, weil sie in ihrer \nSchullaufbahn immer wieder die Erfahrung gemacht \nhaben, dass sie dieses oder jenes nicht geschafft haben. \nSie haben offensichtlich in unserem Schulsystem nicht die \nUnterst\u00fctzung erhalten, die sie ben\u00f6tigt h\u00e4tten. Es gibt \nalso von vornherein Situationen, die Menschen in \nHartz IV bringen. \n\nIch gebe Herrn Brangs recht, dass der Niedriglohnsektor \nw\u00e4chst, wenn wir keinen Mindestlohn einf\u00fchren. Es ist \nschon seit einiger Zeit eine Forderung unserer Partei, \neinen Mindestlohn einzuf\u00fchren, um zu verhindern, dass \nwir einen ausufernden Niedriglohnsektor bekommen, der \ndazu f\u00fchrt, dass Menschen den ganzen Tag auf Arbeit \ngehen und noch aufstocken m\u00fcssen. Ich hoffe, das reicht \nIhnen als Antwort. \n\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir \nHartz IV viel umfassender diskutieren. Wir haben mit den \nEinschnitten im sozialen Bereich keine Voraussetzungen \ndaf\u00fcr geschaffen, dass Menschen, die Schwierigkeiten \nhaben, auf dem ersten Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen, in \nausreichendem Ma\u00dfe geholfen wird. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \nGR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Den \nAbschluss in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\nche zu dieser Gro\u00dfen Anfrage macht Herr Delle von der \nNPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Antwort der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung auf die vorliegende Gro\u00dfe Anfrage ist \nnichts anderes als ein Schlag ins Gesicht der Betroffenen, \nalso all derer, die zum gro\u00dfen Teil schon seit vielen \nJahren arbeitslos oder aufgrund entw\u00fcrdigender Armuts-\nl\u00f6hne auf aufstockende Leistungen nach SGB II angewie-\nsen sind. Dabei ist erschreckend, dass man die immer \ngleichen zynischen Sch\u00f6nf\u00e4rbereien der Staatsregierung, \nganz gleich ob sich diese nun CDU/SPD- oder CDU/ \nFDP-Regierung nennt, schon kennt, bevor man \u00fcberhaupt \ndie Antwort auf die erste Frage gelesen hat. \n\nNat\u00fcrlich sind die Einsch\u00e4tzungen immer \u00fcberwiegend \npositiv, ganz so, als sei auch nur eines der hehren Ziele \ndieses als Arbeitsmarktreform getarnten Verelendungs-\nprogramms namens Hartz IV erreicht worden, ganz so, als \nsei die Zahl der Langzeitarbeitslosen in Sachsen und in \nDeutschland tats\u00e4chlich gesunken, ganz so, als seien \nmassenhaft neue Arbeitspl\u00e4tze entstanden, und ganz so, \nals sei das allgemeine Lohnniveau gestiegen. \n\nDoch die uns bekannten und zum gro\u00dfen Teil von Ihnen, \nmeine Damen und Herren der Staatsregierung, selbst \nvorgelegten Zahlen sprechen da nat\u00fcrlich eine ganz \nandere Sprache. Die Zahl der Bedarfsgemeinschaften hat \nkaum abgenommen, und wenn \u00fcberhaupt, dann doch \nwohl haupts\u00e4chlich deshalb, weil die ihrer Perspektive \nund ihrer Zukunft beraubten \u00fcberwiegend jungen Men-\nschen ihrer Heimat irgendwann gezwungenerma\u00dfen den \nR\u00fccken kehren mussten. So sind es vor allem die Abwan-\nderung, der Bev\u00f6lkerungsschwund oder die Eingliederung \nvon Jugendlichen in die Bedarfsgemeinschaft ihrer Eltern, \ndie eine statistische Sch\u00f6nf\u00e4rberei \u00fcberhaupt erst erm\u00f6gli-\nchen. \n\n 1455\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nNach wie vor leben mehr als eine halbe Million Deutsche \nin Sachsen in fast 290 000 solchen Bedarfgemeinschaften. \nIn Deutschland leben nach wie vor mehr als 5 Millionen \nLangzeitarbeitslose von Hartz IV und damit mehr als im \nJahr 2005, wenn wir die Statistik einmal von kosmeti-\nschen Spielereien befreien. \n\nDoch selbst f\u00fcr diejenigen, die mit Hartz IV wieder in \nLohn und Brot gelangt sind, sinkt das Armutsrisiko nicht, \nsondern es steigt, weil die L\u00f6hne in den Keller sinken und \nordentliche Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse durch Ein-Euro- \nund Minijobs abgel\u00f6st werden. Hauptsache aber, so \nscheint es, die Staatsregierung kann eine positive Bilanz \nziehen. Dass die Armut im Lande mehr zu- als abgenom-\nmen hat, interessiert dabei nicht. \n\nAuch das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom \n9. Februar dieses Jahres hat einmal mehr deutlich ge-\nmacht, wie vermeintlich erfolgreich Hartz IV wirklich \nwar. Erfolg ist aber eine Frage der Definition und der \nPerspektive. Wenn es das Ziel war, den \u00c4rmsten der \nArmen unter unseren Landsleuten m\u00f6glichst viel von dem \nvorzuenthalten, was ihnen in einer nationalen Solidarge-\nmeinschaft zusteht, dann war Hartz IV erfolgreich. \n\nTreffend formulierte es der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des \nParit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes, Ulrich Schneider, in \nseinem Kommentar zu dem eben genannten Urteil. Zitat: \n\u201eEs ist ein Skandal, dass Richter die W\u00fcrde des Kindes \nvor dem Gesetzgeber und der Bundesregierung sch\u00fctzen \nm\u00fcssen.\u201c \n\nIn der von Ihnen, Frau Staatsministerin Clau\u00df, als \u00fcber-\nwiegend positiv angef\u00fchrte Studie des N\u00fcrnberger Insti-\ntuts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung, IAB, kommt \nselbst der auftrags- und berufsbedingt zweckoptimistische \nIAB-Direktor M\u00f6ller zu dem Ergebnis, dass nach wie vor \nnur verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenigen Langzeitarbeitslosen die \nR\u00fcckkehr in ein normales Berufsleben gelinge. Weiterhin \nkommen die Autoren der Studie zu dem Schluss, dass die \nvon den Vermittlern ausgew\u00e4hlten F\u00f6rderinstrumente \nh\u00e4ufig zur L\u00f6sung der Probleme von Erwerbslosen \nungeeignet seien. \n\nDoch sage hier niemand, die Begriffe Hartz IV und Erfolg \nseien unvereinbare Gegens\u00e4tze. Wer als Hartz-IV-\nBezieher ein Erfolgserlebnis haben m\u00f6chte, der muss nur \nvor das Sozialgericht ziehen. Dort betr\u00e4gt die Erfolgsquo-\nte immerhin rund 50 %. Doch manchmal reicht auch \nschon ein einfacher Widerspruch aus. Da liegt die Quote \nin Sachsen bei rund 21 %. So viele Bescheide sind n\u00e4m-\nlich schon offensichtlich oder teilweise rechtswidrig, \nmeine Damen und Herren. \n\nDoch irgendwann \u2013 und das hoffentlich bald \u2013 wacht der \ndeutsche Michel auf und schickt diese uns\u00e4glichen Hartz-\nReformen samt ihren politischen Verursachern in die \npolitische W\u00fcste. Um dieser Forderung Nachdruck zu \nverleihen, haben wir Ihnen den vorliegenden Entschlie-\n\u00dfungsantrag unterbreitet. Ich denke, vor allem dem \nPunkt I und unter Punkt II den Punkten 1 und 3 kann DIE \nLINKE auch zustimmen, es sei denn, es ist ihr nicht ernst \n\nmit der Abschaffung von Hartz IV und der Einf\u00fchrung \nvon Mindestl\u00f6hnen. \n\nUm Ihnen diese Zustimmung zu erleichtern, bitte ich \nschon jetzt um punktweise Abstimmung \u00fcber unseren \nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Damit ist die erste \nRunde der allgemeinen Aussprache beendet. Ich frage die \nStaatsregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Dann zur zweiten Runde. M\u00f6ch-\nte jemand in der zweiten Runde sprechen? \u2013 Frau Dr. \nFranke, Sie haben das Wort. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE einbringen. Er entspricht der gegenw\u00e4rtigen \nSituation. Erlauben Sie mir deshalb, trotzdem zu Punkt 4 \nunseres Entschlie\u00dfungsantrages noch einige vertiefende \nBemerkungen zu machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Franke, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass wir in \nder zweiten Runde der allgemeinen Aussprache sind. Ich \nhatte den Entschlie\u00dfungsantrag noch nicht aufgerufen. Ich \nwerde das noch einmal durchgehen lassen. Wenn Sie \naufgrund der heutigen Tagesordnung dazu beitragen \nwollen, dass wir schneller durchkommen, d\u00fcrfen Sie gern \nden Entschlie\u00dfungsantrag mit einbringen, es sei denn, es \nerhebt sich Widerspruch aus dem Plenum. \u2013 Das erkenne \nich nicht. Frau Dr. Franke, fahren Sie bitte fort. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Irgendwann lerne ich \ndas noch. Ich bitte um Entschuldigung. \n\nZu Punkt 4: Seit 15 Jahren \u2013 das m\u00f6chte ich gern vorweg-\nschicken \u2013 leite ich die Dresdner Tafel, arbeite bei der \nDresdner Tafel mit ehrenamtlichen Langzeitarbeitslosen, \nseit f\u00fcnf Jahren mit Hunderten von Hartz-IV-Empf\u00e4ngern, \ndie freiwillig ehrenamtlich bei der Tafel arbeiten, damit \nsie in ihrem Leben einen Sinn haben, damit sie anderen \nhelfen k\u00f6nnen. Denn es geht bei Langzeitarbeitslosigkeit \nnicht blo\u00df ums Geld, es geht um die W\u00fcrde des Men-\nschen. \n\nDie Entwicklung mit Hartz IV hat sich dramatisch gestal-\ntet. Vor f\u00fcnf Jahren hat die Dresdner Tafel 8 500 Bed\u00fcrf-\ntige pro Woche versorgt. Heute sind es immerhin 12 500. \n30 % der Hartz-IV-Empf\u00e4nger, die zu uns kommen, sind \nKinder. Sie befinden sich ja als Mitglieder der Bedarfs-\ngemeinschaften sozusagen in der Haft durch die Eltern, \nhaben also keine M\u00f6glichkeit, aus dieser sozialen Lage \nherauszukommen. Die Kinderarmut, mit der wir es zu tun \nhaben, hat, glaube ich, eine Form angenommen, die \neigentlich in unserem Land nicht geduldet werden darf. \n\n 1456\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nDie Kinder leiden Mangel an ausgewogener Ern\u00e4hrung. \nSie leiden Mangel an ausreichenden Bildungschancen. Sie \nleiden Mangel an Freizeit- und Sportm\u00f6glichkeiten. Sie \nhaben keine M\u00f6glichkeit, Zugang zur Kultur zu erlangen, \nund viele andere Dinge mehr. \n\nWas ich als besonders bedenklich betrachte \u2013 das ist ein \ngesellschaftliches und politisches Problem \u2013, ist die \nTatsache, dass Hartz-IV-Empf\u00e4nger zunehmend gesell-\nschaftlicher und politischer \u00c4chtung unterliegen. Sie sind \nnicht schuld an ihrer Lage. Sie sind aus unterschiedlichen \nGr\u00fcnden in diese Lage gekommen. Tatsache ist, dass die \nwenigsten Hartz-IV-Empf\u00e4nger heute auf dem ersten \nArbeitsmarkt eingestellt werden. Ihnen bleiben die Zeit-\narbeit oder irgendwelche Hilfsjobs oder Ein-Euro-Jobs, in \ndenen sie immer wieder in der Armutsfalle gefangen sind. \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger empfinden eine tiefe Diskriminie-\nrung. Drau\u00dfen sind welche. Drau\u00dfen stehen mindestens \n4 000 von ihnen. Man k\u00f6nnte sie hereinholen. Sie w\u00fcrden \njeden Satz, den ich hier sage, bekr\u00e4ftigen. Sie werden \ndiskriminiert, sie werden ausgegrenzt. Sie sind hoffnungs-\nlos und voller Angst, wenn sie an die Zukunft denken und \ndas verinnerlichen, was in der Politik inzwischen be-\nschlossen worden ist.  Ich halte diesen Weg f\u00fcr abenteuer-\nlich f\u00fcr unsere Gesellschaft. Er h\u00f6hlt die Demokratie aus \nund bringt den sozialen Frieden in Gefahr. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Franke, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Dr. Franke, \nvielen Dank. Sie sagten eben, drau\u00dfen vor dem Landtag \nw\u00fcrden 4 000 Hartz-IV-Empf\u00e4nger stehen. Geben Sie mir \nrecht, dass die Demonstration, die drau\u00dfen stattfindet, \nprim\u00e4r von Menschen besucht ist, die in Arbeit sind, die \nin Lohn und Brot sind, und eben nicht, wie Sie hier \nbehaupten, Hartz IV beziehen? \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Ich wollte schon \nhinausgehen. Aufgrund der Tagesordnung war mir das \nnicht m\u00f6glich. Aber ich wei\u00df, dass drei Demonstrations-\nz\u00fcge vorbereitet worden sind. Einer davon war auch von \nden Arbeitsloseninitiativen getragen. Nat\u00fcrlich kann ich \ndie Zahl nicht nennen. Vielleicht sind es auch nur 3 000. \nAber wir w\u00fcrden gen\u00fcgend finden. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist gesch\u00e4tzt!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist es gesch\u00e4tzt. Ich habe doch nicht behaup-\ntet, dass ich sie gez\u00e4hlt habe. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Franke, es gibt jetzt noch zwei Nachfragen. W\u00fcrden \nSie die gestatten? \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Geht das von meiner \nRedezeit ab? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nein, \ndas geht nicht ab. \u2013 Dann zuerst Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Eine Nachfrage dazu, Frau \nDr. Franke. Man sch\u00e4tzt, es sind ungef\u00e4hr 6 000 Men-\nschen vor dem Landtag. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: 10 000!) \n\nIch habe die Zahl 6 000. Nat\u00fcrlich z\u00e4hlen Demonstranten \nda immer etwas hinzu. Das ist ganz logisch. Aber viel-\nleicht sagen Sie mir einfach, wenn Sie es denn wissen, \nunter welchem Slogan die Demonstration drau\u00dfen steht, \nund vor allen Dingen, wer unter den Demonstranten \nangesprochen worden ist, f\u00fcr seine Interessen zu k\u00e4mp-\nfen. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Also eine der Losun-\ngen war: Wir zahlen nicht f\u00fcr Ihre Krise. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \ngibt es noch eine Nachfrage. Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Kollegin \nDr. Franke, w\u00fcrden Sie es auch \u2013 wie ich \u2013 befremdlich \nfinden, \u2013 \u2013 Sie haben davon gesprochen, dass Sie nicht \nhinausgehen konnten, weil Sie der Tagesordnung hier \nfolgen wollten zu einem wichtigen Punkt. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Zu diesem. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: W\u00fcrden Sie es \nauch wie ich befremdlich finden, wenn einer der Debat-\ntenredner zu diesem Tagesordnungspunkt, n\u00e4mlich der \nHerr Krau\u00df, ganz anders entschieden hat als Sie, aber \nwahrscheinlich deshalb, weil der Herr Ministerpr\u00e4sident \nnicht bereit war, sich drau\u00dfen den Demonstranten zu \nstellen und meinte, Herrn Krau\u00df vorzuschicken? \n\nW\u00fcrden Sie zum Zweiten \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nWie viele Fragen denn noch?!) \n\nden Polizeimeldungen, die ich vorhin geh\u00f6rt habe, aber da \nwar dieser Tagesordnungspunkt noch nicht aufgerufen, \ndass man etwa von 10 000 ausgeht, \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: 20 000! \u2013  \nZurufe von der CDU \u2013 Unruhe) \n\nwidersprechen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! \n\n(Weitere Zurufe von der CDU) \n\nIch w\u00fcrde doch bitten, dass Sie jetzt Frau Dr. Franke Ihre \nAufmerksamkeit widmen. Sie beantwortet die Frage von \nHerrn Dr. Pellmann. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Die Zahlen habe ich \nnicht geh\u00f6rt. Ich kann sie pers\u00f6nlich nicht ablehnen, ich \nkann sie pers\u00f6nlich nicht best\u00e4tigen. Aber ich denke, dass \n\n 1457\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ndie Zahlen, die die Polizei angegeben hat, die exakten \nZahlen sind, denen man Glauben schenken darf. \n\nDas andere: Ich beneide Herrn Krau\u00df, dass er schon \ndrau\u00dfen ist. Es tut mir leid, dass ich noch nicht drau\u00dfen \nbin, weil dort eigentlich der Platz ist, an den ich schon \nlange geh\u00f6re, und weil es mir in den Fingern kribbelt, \nendlich hinausgehen zu k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSo viel dazu. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend hier an Ihrer aller Solidarit\u00e4t \nappellieren. Solidarit\u00e4t ist nicht nur ein Gebot der Linken. \nSolidarit\u00e4t wird schon in der Bibel beschrieben mit den \nWorten: Brich Dein Brot. Brich Dein Brot mit den \u00c4rms-\nten, brich es mit Deinem Nachbarn, wenn er in Not ist. \nDas sollte Motiv unseres Handelns sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch bitte, dass Sie unserem Antrag zustimmen, damit wir \neine gemeinsame Basis finden, wie wir im Interesse des \ngesellschaftlichen und politischen Friedens in diesem \nLand und der W\u00fcrde der Bed\u00fcrftigen und der Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger, die dazugeh\u00f6ren, handeln k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \nm\u00f6chte das Instrument der Kurzintervention nutzen. \n\nBis zu diesem Zeitpunkt war ich mir noch nicht ganz \nsicher, ob ich dem Entschlie\u00dfungsantrag der Linken \nzustimmen k\u00f6nnte und ob wir das unserer Fraktion \nempfehlen w\u00fcrden. Nach dem Redebeitrag von Frau \nFranke bin ich mir sicher: Wir werden ihm nicht zustim-\nmen. \n\nIch halte es f\u00fcr nicht verantwortlich, dass grunds\u00e4tzlich \u2013 \nzumindest hat das Frau Franke an dieser Stelle hier \ngemacht \u2013 schwarz gemalt \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nund zum Beispiel gesagt wird, es ist \u00fcberhaupt nicht die \nSchuld des Einzelnen, in diese Situation der Arbeitslosig-\nkeit gekommen zu sein. Es geh\u00f6ren immer pers\u00f6nliche \nVerantwortung und Motivation sowie gesellschaftliche \nRahmenbedingungen dazu. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch finde es auch nicht in Ordnung, dass Frau Franke \neinem Kollegen, der sich drau\u00dfen den Demonstranten \nstellt, ihnen Rede und Antwort steht, vorwirft, er w\u00fcrde \nhier nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Es war eine Bitte, \ndass wir uns drau\u00dfen mit den Demonstranten unterhalten. \nHerr Krau\u00df ist dem nachgekommen. Ich finde es nicht in \nOrdnung, dass Sie ihn hier \u00f6ffentlich tadeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNoch ein dritter Punkt: Ich m\u00f6chte mich auch nicht von \nIhnen mit der Bibel in Geiselhaft nehmen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es \nw\u00fcrde jetzt die M\u00f6glichkeit bestehen, dass Frau \nDr. Franke auf die Kurzintervention antwortet. \u2013 Davon \nm\u00f6chte nicht Gebrauch gemacht werden. \n\nIch frage die CDU-Fraktion: Gibt es noch Redebedarf? \u2013 \nDen kann ich nicht erkennen. SPD? \u2013 Auch nicht. Die \nGR\u00dcNEN aber; Herr Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, \nwir sind uns dar\u00fcber einig, dass die arbeitsmarktpoliti-\nschen Reformen, die unter der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung verabschiedet wurden, die umfangreichsten Ver\u00e4nde-\nrungen in der Arbeitsmarkt- und Sozialgesetzgebung in \nder Bundesrepublik in den letzten Jahrzehnten dargestellt \nhaben. \n\nIch glaube auch, dass wir alle nicht verwundert sein \nwerden, dass bei \u00c4nderungen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \nneben den gew\u00fcnschten Effekten immer auch uner-\nw\u00fcnschte Nebeneffekte auftreten. Diese Nebeneffekte \nsind im Vorfeld schwer absch\u00e4tzbar. Wichtig ist aus \nmeiner Sicht an der Stelle, dass diese Effekte fortlaufend \nkontrolliert werden, um m\u00f6gliche Fehlstellungen erken-\nnen und korrigieren zu k\u00f6nnen. \n\nIch habe diesen kleinen Exkurs in die Systemtheorie vor \nallem f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion \ngemacht. Denn mein Eindruck der letzten Tage ist, dass \ndas Weltbild der Linken an manchen Stellen auf anderen \nPr\u00e4missen aufbaut. Bestes Beispiel daf\u00fcr war die j\u00fcngste \nPressemitteilung der Kollegen Hahn und Pellmann, die \nauszumachen glaubten, bei den GR\u00dcNEN gebe es Ab-\nsetzbewegungen von Hartz IV. Dazu sage ich: Zu diesem \nSchluss kann man nur gelangen, wenn man davon aus-\ngeht, dass es in dieser Welt nur einfache Antworten auf \nkomplexe Fragen gibt, dass sich die Welt schlichtweg in \nschwarz und wei\u00df einteilen l\u00e4sst. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDann wollen wir euch mal loben!) \n\nMein Wunsch w\u00e4re, Herr Pellmann, dass Sie, statt \nmantraartig die abgedroschene \u201eHartz-IV-ist-Mist\u201c-Keule \nzu schwingen, sich daran beteiligen w\u00fcrden, Fehlentwick-\nlungen von Hartz IV nicht nur zu benennen, sondern zu \nerkennen, dass es um die \u00dcberwindung und Beseitigung \ndieser Fehlstellungen geht. Meine Kollegin Elke  \nHerrmann hat schon einiges zu dem Thema gesagt. Ich \nnenne es noch einmal explizit. \n\nWir haben mit dem Modell der gr\u00fcnen Grundsicherung \nauf diese unerw\u00fcnschten Nebeneffekte reagiert. Wir \nhaben Eckpfeiler zur Fortentwicklung von Hartz IV \n\n 1458\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nvorgelegt. Dazu geh\u00f6ren eine armutsfeste Existenzsiche-\nrung, eine Politik des F\u00f6rderns, der Motivation und der \nAnerkennung. Das sind Punkte, denen \u2013 denke ich \u2013 auch \nDIE LINKE folgen k\u00f6nnen sollte. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nat\u00fcrlich!) \n\nAber wenn wir uns noch einmal einigen konkreten ar-\nbeitsmarktpolitischen Aspekten der Gro\u00dfen Anfrage \nzuwenden, dann stimme ich Ihnen sogar zu, Herr Kollege \nPellmann. Es ist bedenklich, dass bei einer ganzen Reihe \nvon Fragestellungen keine Daten vorliegen. \n\nWie viele Menschen, die 2009 aus dem Leistungsbezug \nausschieden, fanden eine existenzsichernde Arbeit? \u2013 \nKeine Antwort. \n\nWie viele Menschen konnten 2009 aus sogenannten Ein-\nEuro-Jobs in den ersten Arbeitsmarkt vermittelt werden? \n\u2013 Ebenfalls keine Antwort. \n\nWie viele Bezieher von Arbeitslosengeld II konnten nach \neiner Bildungsma\u00dfnahme in den ersten Arbeitsmarkt \nvermittelt werden? Auch hier das gleiche Bild: keine \nAntwort. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen weiteren Aspekt eingehen. Ein \nOffenbarungseid der Konzeptlosigkeit ist die Antwort auf \ndie Fragen nach der Bedeutung des zweiten Arbeitsmark-\ntes. Ich zitiere dazu aus der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfra-\nge bzw.: \u201eNach Auffassung der Staatsregierung ist die \nbeste Arbeitsmarktpolitik eine gute Wirtschafts- und \nStandortpolitik. Dadurch entstehen wettbewerbsf\u00e4hige \nArbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt. Diese m\u00fcssen \nPriorit\u00e4t haben. Insofern ist der zweite Arbeitsmarkt \nkritisch zu bewerten.\u201c \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Morlok, diese Antwort \ntr\u00e4gt deutlich Ihre Handschrift. Ich sage aber auch, dass \nSie damit den Menschen Sand in die Augen streuen. Sie \ntun an der Stelle so, als h\u00e4tten Sie es in der Hand, Ar-\nbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt in der gebrauch-\nten Gr\u00f6\u00dfenordnung aus dem Hut zu zaubern, was den \nzweiten Arbeitsmarkt quasi \u00fcberfl\u00fcssig machen w\u00fcrde. \nIch denke, dass es offensichtlich ist, dass dieses Vorgehen \nnicht ohne Weiteres funktionieren wird. \n\nAber was ist dann die Antwort auf den Umstand, dass wir \nhierzulande in absehbarer Zeit nicht zur Vollbesch\u00e4fti-\ngung kommen werden und den zweiten Arbeitsmarkt \ndringend als Erg\u00e4nzung brauchen? An der Stelle kann ich \nnur sagen: Ich hoffe nicht, dass sich die Antwort auf den \nzynischen Volkssport f\u00fchrender FDP-Politiker beschr\u00e4nkt, \nMenschen ohne Arbeit als chronisch faul und Arbeitsver-\nweigerer zu diffamieren. Wenn die Staatsregierung \ntats\u00e4chlich etwas f\u00fcr den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt tun \nwill, dann muss sie endlich damit beginnen, unsere \nInvestitionen st\u00e4rker und vor allem wirkungsvoller auf die \nBereiche Bildung und Forschung auszurichten, damit wir \nuns auch k\u00fcnftig im Wettbewerb behaupten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage zum Schluss der zweiten Runde: Gibt es noch \nRedebedarf bei der NPD-Fraktion? \u2013 Den kann ich nicht \nerkennen. Die Staatsregierung? \u2013 Ja, Frau Staatsministe-\nrin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \nStaatsregierung hat die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion \nDIE LINKE ausf\u00fchrlich beantwortet. Ihnen steht damit \nein umfangreiches und auch vielf\u00e4ltiges Datenmaterial zur \nVerf\u00fcgung. Ja, das Thema Ihrer Anfrage ist ein sensibles, \ndenn es ber\u00fchrt die Betroffenen und ihr Umfeld ganz \nunmittelbar. \n\nAber gerade deswegen sollten wir uns darauf verst\u00e4ndi-\ngen, eine sachliche Debatte anzustreben und sie dann \nauch sachlich zu f\u00fchren. Sie sprechen leider weiterhin von \narmen Kindern, von Menschen, die nicht das Lebensnot-\nwendige haben, von Menschen, die wir ausgrenzen. Ich \nbetone nochmals, das ist unsachlich und auch unrichtig. \nVon der gew\u00e4hrten Hilfe des Staates lassen sich keine \ngro\u00dfen Spr\u00fcnge machen, das wird auch keiner bestreiten. \nAus pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen wei\u00df ich das auch. Aber das \nist auch nicht das Ziel der Leistungen. Es soll in einem \nhoffentlich vor\u00fcbergehenden Zeitraum Unterst\u00fctzung \ngew\u00e4hrt werden \u2013 nicht mehr, aber auch nicht weniger. \n\nEine unsachliche Debatte verunsichert aber auch diejeni-\ngen, die daf\u00fcr sorgen, dass wir unser Solidarprinzip weiter \naufrechterhalten k\u00f6nnen: die Steuerzahler. Bei Ihren \nForderungen nach einem h\u00f6heren Arbeitslosengeld II \n\u00fcbersehen Sie genau das. Die Solidarleistungen werden \nvon denen finanziert, die einer Arbeit nachgehen k\u00f6nnen \nund Steuern zahlen. Es geht dabei nicht um gegenseitiges \nAusspielen, sondern um die Balance zwischen Leistungs-\nempf\u00e4ngern und Leistungsgebern. Ich betone nochmals \ndie Balance in beide Richtungen. Bei den Leistungen \nnach SGB II handelt es sich um eine m\u00f6glichst vor\u00fcber-\ngehende F\u00fcrsorgeleistung. Wir wollen, dass alle ein \nLeben in W\u00fcrde f\u00fchren k\u00f6nnen \u2013 derjenige, der Hilfe in \nAnspruch nimmt, weil er momentan keine Arbeit hat, aber \nauch der, der durch seine Arbeit diese Hilfe erst m\u00f6glich \nmacht. \n\nF\u00fcr mich ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass derjenige, der mit \ndem Geld der Steuerzahler in einer Notsituation unter-\nst\u00fctzt wird, mithelfen sollte, seine eigene Situation zu \nverbessern. Ich wei\u00df auch, dass viele Arbeitslosengeld-II-\nEmpf\u00e4nger selbst das gr\u00f6\u00dfte Interesse daran haben, \nwieder auf eigenen Beinen stehen zu k\u00f6nnen. Diese \nBezieher von Arbeitslosengeld II wirken bei dem Versuch, \nwieder Arbeit zu bekommen, aktiv mit. Deshalb geht Ihre \nForderung, Verst\u00f6\u00dfe gegen Melde- und Mitwirkungs-\npflichten nicht mehr zu ahnden, zulasten derer, die helfen. \nAuch das wei\u00df ich aus pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen, und das \ndarf nicht sein. \n\nF\u00fcr die Staatsregierung bleibt es dabei: Sozial ist, was \nArbeit schafft. Anreize zu schaffen, Arbeit wieder aufzu-\nnehmen, geh\u00f6rt dazu. Denn nur so kann einer steigenden \n\n 1459\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nAnzahl von Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4ngern von Ar-\nbeitslosengeld II wirksam entgegengewirkt werden. \n\nWas den Zusammenhang von Arbeitslosigkeit und Ge-\nsundheit anbelangt, haben wir gerade am 25. Mai gemein-\nsam mit der Liga und Frau Cordt, der Vorsitzenden  \nder Landesdirektion Sachsen, die Ausstellung \n\u201eSELBST.WERT.SEIN\u201c er\u00f6ffnet. Ich werde Ihnen gern \nnachreichen, wo sich die Ausstellung zurzeit befindet, \ndamit Sie sich diese ansehen k\u00f6nnen. Unser Ziel der \nGesundheitsf\u00f6rderung von Arbeitslosen unterstreicht dies. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend ein Wort zur Neuorganisa-\ntion im Bereich SGB II sagen. Ich bin guter Hoffnung, \ndass nach langen Beratungen, an denen mein Haus inten-\nsiv beteiligt war, eine L\u00f6sung f\u00fcr die Neuorganisation der \nGrundsicherungstr\u00e4ger gefunden wird. Letzte Abstim-\nmungen laufen noch. Aber das Ziel ist allen klar. F\u00fcr die \nBetroffenen gibt es die Leistungen weiterhin aus einer \nHand, entweder von einem Jobcenter oder von einer \noptierenden Kommune. Allen Beteiligten auf dem Weg zu \ndieser L\u00f6sung danke ich nochmals ausdr\u00fccklich. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nIch m\u00f6chte gern von der M\u00f6glichkeit einer zweiten \nKurzintervention Gebrauch machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Staatsmi-\nnisterin, das hat mich doch jetzt etwas entt\u00e4uscht. Sie \nsprachen davon, dass wir eine unsachliche Debatte f\u00fchren \nw\u00fcrden. Ich muss Ihnen sagen: Das ist nicht so. \n\nWenn Sie f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, dass Sie mit \nBetroffenen im Gespr\u00e4ch sind, dann sage ich Ihnen, dass \nich das f\u00fcr mich auch in Anspruch nehme. Das nimmt \ninsbesondere und auch zu Recht Frau Dr. Franke f\u00fcr sich \nin Anspruch, und zwar seit vielen Jahren. Das will ich hier \nausdr\u00fccklich und deutlich sagen. \n\nIm \u00dcbrigen ist es doch \u00fcberhaupt kein Geheimnis, dass \nwir bei der Beurteilung von Hartz IV unterschiedlicher \nMeinung sind. Das wird auch so bleiben, solange es \nHartz IV gibt. Aber daraus, dass wir anderer Meinung \nsind, ergibt sich noch lange nicht die Berechtigung des \nVorwurfs, dass das, was wir sagen, unsachlich w\u00e4re. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nStaatsministerin, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nantworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich auch nicht erkennen. \n\nIch gehe davon aus, dass die beiden vorliegenden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge schon eingebracht sind. Gibt es dazu noch \nWortmeldungen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, w\u00fcrde ich, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren, den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der NPD-Fraktion zur Abstimmung stellen. \nIch habe das so verstanden, dass wir die Punkte I und II \ngetrennt zur Abstimmung stellen. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nAuch die arabischen Ziffern!) \n\n\u2013 Gut. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der NPD-Fraktion. \n\nWer I 1 seine Zustimmung erteilen will, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Die Mehrheit war gegen diesen ersten Teil. \n\nDann I 2. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Es war \ndie Mehrheit dagegen. \n\nWir kommen zu II 1. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Das war wieder die \nMehrheit. \n\nNun II 2. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Das \nist die Mehrheit. \n\nPunkt II 3. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Das \nist wieder die Mehrheit. \n\nPunkt II 4. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\u2013 Das ist die Mehrheit. \n\nPunkt II 5. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Alle Punkte wurden abgelehnt. \n\n(Holger Apfel, NPD: Oh! \u2013 Andreas Storr, NPD: \nWir haben uns doch so um Sachlichkeit bem\u00fcht!) \n\nDamit ist der Entschlie\u00dfungsantrag insgesamt abgelehnt. \n\nWir kommen zum zweiten Entschlie\u00dfungsantrag, dem der \nFraktion DIE LINKE. Da war keine Einzelabstimmung \ngew\u00fcnscht. Ich stelle damit den Entschlie\u00dfungsantrag zur \nAbstimmung. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist \ndieser Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \nDamit ist auch die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 1460\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nMedizinstudium weiterentwickeln \u2013  \nVorsorge f\u00fcr den k\u00fcnftigen Bedarf von \u00c4rzten treffen \n\nDrucksache 5/2702, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nZu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung neh-\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, \nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD, Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile den einreichenden Fraktionen das \nWort. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Im Freistaat \nSachsen zeichnen sich punktuell seit einiger Zeit erste \nEngp\u00e4sse im Bereich der \u00e4rztlichen Versorgung ab. Das \nist eine Entwicklung, die noch nicht dramatisch verl\u00e4uft, \naber im Gange ist. \n\nIch erinnere daran, dass wir vor ziemlich genau 18 Jahren \neine ganz andere Sachlage hatten. Damals sprach man \nvon einer \u00c4rzteschwemme. Wir m\u00fcssen uns Gedanken \nmachen, woran das liegt. Ich komme darauf zur\u00fcck. \n\nNach Berechnungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nSachsen fehlen derzeit im Freistaat 407 niedergelassene \n\u00c4rzte. Davon sind es allein 326 Haus\u00e4rzte. Hinzu kom-\nmen 277 weitere offene Stellen in s\u00e4chsischen Kranken-\nh\u00e4usern. \n\nDer eine Teil der Antwort ist, dass die Fraktionen der \nKoalition hier Handlungsbedarf gesehen und im Koaliti-\nonsvertrag einen entsprechenden Ma\u00dfnahmenkatalog \nskizziert haben. Dieser Ma\u00dfnahmenkatalog soll \u2013 das ist \ndie Zielsetzung \u2013 dem Mangel an Allgemeinmedizinern \nim l\u00e4ndlichen Raum entgegenwirken. \n\nDer vorliegende Antrag beschreibt einen Teil dieser \nAusgangslage. Er beschreibt drei in unseren Augen \ngeeignete Forderungen f\u00fcr den Bereich der \u00e4rztlichen \nAusbildung, und zwar konkret in den medizinischen \nFakult\u00e4ten unserer Universit\u00e4ten. \n\nEines vorweg: Klar ist, dass diese Ma\u00dfnahmen am Ende \nnicht ausreichen werden, um das Problem zu beheben, \naber gleichwohl sind sie ein erster wichtiger Ansatzpunkt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die zunehmend \nnaturwissenschaftlich-technische Orientierung der Medi-\nzin und damit des Arztberufes, die fortschreitende Spezia-\nlisierung in einzelne Fachgebiete und nicht zuletzt die \nmangelnde Wertsch\u00e4tzung der T\u00e4tigkeit des Allgemein-\nmediziners f\u00fchren in vielen L\u00e4ndern und leider auch bei \nuns zu einem relativen R\u00fcckgang der Haus\u00e4rzte. Wichtige \ngesellschaftlich relevante Funktionen der allgemein\u00e4rztli-\nchen T\u00e4tigkeit \u2013 ich nenne jetzt die haus- und familien-\n\u00e4rztliche Funktion \u2013, wie soziale Integration, Gesund-\nheitsbildungsfunktion und die koordinative Funktion, \nwerden durch den Mangel an \u00c4rzten, insbesondere an \nAllgemeinmedizinern in l\u00e4ndlichen Regionen im Freistaat \nSachsen, nicht unerheblich geschw\u00e4cht. \n\nDie Folgen bekommen die Menschen deutlich zu sp\u00fcren. \nMitunter m\u00fcssen Patienten l\u00e4ngere Fahrtzeiten in Kauf \nnehmen, um die n\u00e4chstgelegene haus\u00e4rztliche Versor-\ngungsm\u00f6glichkeit in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen. Ich \nerinnere an l\u00e4ngere Wartezeiten. \n\nAus der Sicht der Patienten sind zudem Allgemeinmedi-\nziner als Haus\u00e4rzte im Sinne des Wortes nicht immer \nbedarfsgerecht verteilt. Es ist damit zu rechnen \u2013 ich will \ndas hier ganz schonungslos und offen sagen \u2013, dass sich \ndie Situation auf dem Land zu verschlechtern droht. Als \nUrsache nenne ich die Demografie, also die zunehmende \nAlterung der Bev\u00f6lkerung. \n\nAll dies f\u00fchrte dazu, dass der Bedarf an haus\u00e4rztlicher \nBetreuung und an Allgemeinmedizinern steigen wird. \nDamit ist im Ergebnis jetzt schon klar, dass ein ganzes \nMa\u00dfnahmenb\u00fcndel erforderlich sein wird, um die allge-\nmeinmedizinische T\u00e4tigkeit f\u00fcr \u00c4rzte wieder attraktiv zu \nmachen und auf diese Weise auch mittelfristig unseren \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eine hausnahe Versorgung zu \ngarantieren. \n\nIch sage es noch einmal: Das ist kein sachsenspezifisches, \nsondern ein bundesweit relevantes Problem, um das es \nhierbei geht. \n\nNun, meine Damen und Herren, zu den konkreten Vor-\nschl\u00e4gen f\u00fcr den universit\u00e4ren Bereich und der konkreten \nAuspr\u00e4gung dieser Seite der Medaille. \n\nErstens. Das \u00fcberwiegend von der Abiturnote gepr\u00e4gte \nAuswahlverfahren ist nach \u00dcberzeugung der Koalition \ninfrage zu stellen. Warum? Wir haben gen\u00fcgend Stimmen, \ndie dies belegen. Ich nenne die Deutsche Krankenhausge-\nsellschaft, die in den Zulassungsverfahren vor der ZVS \neinen Grund f\u00fcr die Verknappung der \u00c4rzteschaft sieht. \n\nIch nenne ein weiteres Beispiel. Es gibt eine deutsch-\nlandweite Befragung von Medizinstudenten, die die Ruhr-\nUniversit\u00e4t in Bochum vor rund zwei Jahren durchgef\u00fchrt \nhat. Diese Befragung hat ergeben, dass \u00fcber 20 % der \nStudenten eine Niederlassung als Arzt ausschlie\u00dfen. \nWeitere 38 % k\u00f6nnen sich eine patientenferne T\u00e4tigkeit \nvorstellen. Nur 17 % aus dem Gesamtfundus der Befrag-\nten, meine Damen und Herren, wollen die haus\u00e4rztliche \nFachrichtung einschlagen. \n\nDerzeit ergreift am Ende des Studiums circa ein F\u00fcnftel \nder Absolventen keinen \u00e4rztlichen Beruf. Das f\u00fchrt uns in \ndiesem Segment des Ma\u00dfnahmenb\u00fcndels zu der Forde-\nrung, dass wir die zentrale Vergabe von Studienpl\u00e4tzen in \nder Medizin abschaffen wollen. Die Auswahl der Medi-\nzinstudenten soll k\u00fcnftig allein den Hochschulen \u00fcberlas-\nsen sein. Dabei sollen sie nicht nur die Leistungsanforde-\nrungen an das Medizinstudium ber\u00fccksichtigen, sondern \n\n 1461\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nauch gezielt Studentinnen und Studenten ausw\u00e4hlen \nk\u00f6nnen, die nach Abschluss des Studiums einen \u00e4rztlichen  \nBeruf ergreifen wollen. \n\nWir meinen \u2013 das ist der Kernsatz dieser ersten Botschaft \n\u2013, dass die Hochschulen f\u00fcr die Auswahl deutlich besser \ngeeignet sind als die ZVS, die es derzeit macht. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion,  \nund der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nZweitens. Um dem Mangel an Haus\u00e4rzten entgegenzu-\nwirken, sollten im Studium der allgemeinmedizinische \nBetrieb deutlich gest\u00e4rkt und Studenten f\u00fcr diese Fach-\nrichtung gewonnen werden. Das ist derzeit nicht der Fall. \nDer Ma\u00dfnahmenkatalog des Wissenschaftsrates \u2013 der \nzweite Partner, von dem wir unsere Erkenntnis ziehen \u2013 \nzur Institutionalisierung der Allgemeinmedizin an den \nHochschulen soll hierbei besondere Ber\u00fccksichtigung \nfinden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der Wissenschaftsrat hat \nfestgestellt, dass Medizinstudentinnen und Medizinstu-\ndenten lediglich im Rahmen von einzelnen Reformmodel-\nlen und ansonsten eher marginal mit Fragestellungen der \nAllgemeinmedizin konfrontiert werden. Der Wissen-\nschaftsrat empfiehlt, die Allgemeinmedizin zu einem \nverbindlichen Bestandteil der Lehre in der klinischen \nPhase des Medizinstudiums zu machen. Wir halten das f\u00fcr \nwichtig und gut. Sie, so der Wissenschaftsrat, soll vor-\nzugsweise in Form eines zweisemestrigen Kurses zur \nVermittlung allgemeinmedizinischer Grundlagen an jeder \nmedizinischen Fakult\u00e4t bzw. Hochschule als Pflichtveran-\nstaltung angeboten werden. Es ist also ein Ankn\u00fcpfen an \ndie Ausbildung als solche. \n\nDrittens. Damit sind wir bei einem Punkt, den wir in der \nvergangenen Plenarsitzung bereits angesprochen hatten: \nDas als zus\u00e4tzlicher Anreiz konzipierte Stipendienmodell \nf\u00fcr Medizinstudenten f\u00fcr eine Arztt\u00e4tigkeit soll fortge-\nf\u00fchrt, evaluiert und gegebenenfalls verbessert werden. \nDas Stipendienmodell f\u00fcr Medizinstudenten, meine \nDamen und Herren, die sich verpflichten, nach ihrem \nAbschluss eine gewisse Zeit als niedergelassene \u00c4rztin \noder niedergelassener Arzt im Freistaat Sachsen zu \narbeiten, und daf\u00fcr einen monatlichen Zuschuss erhalten, \nist f\u00fcr uns als Koalition ein gutes Anreizsystem. M\u00f6gli-\nchen und heute noch nicht erkennbaren Fehlentwicklun-\ngen in der Konzeption muss entgegengesteuert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind im \u00dcbrigen nicht der \nAnsicht, die Zahl der Studienanf\u00e4nger zu erh\u00f6hen. Die \nKapazit\u00e4ten sollen nicht ausgebaut werden. Vielmehr \nsollte alles unternommen werden, die im System befindli-\nchen Medizinstudentinnen und -studenten zu ermutigen, \nsich als praktizierende \u00c4rztin oder als praktizierender \nArzt im Freistaat Sachsen niederzulassen, und k\u00fcnftig in \ndie Auswahl der Medizinstudenten dieses Kriterium \neinflie\u00dfen zu lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind drei Facetten aus \neinem Ma\u00dfnahmenkatalog, der erforderlich ist. Wir hatten \nim Ausschuss bereits vor einiger Zeit einen \u00e4hnlichen \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN er\u00f6r-\ntert. Wir haben hier einen etwas anders gelagerten Ansatz \nund glauben, dass das der richtige Weg ist. Gleichwohl \nsage ich, dass wir uns \u00fcber den von uns vorgelegten \nAntrag hinaus weiterhin Gedanken machen m\u00fcssen, wie \nwir freiberufliche unternehmerische T\u00e4tigkeit weiterhin \nf\u00f6rdern. Diesbez\u00fcglich ist in Deutschland vieles in eine \ndeutliche Schieflage geraten. Aber das ist ein anderer \nAnsatzpunkt als der, um den es in diesem Antrag geht. \n\nIch bitte um Zustimmung zum Antrag. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach Herr Prof. Schneider. F\u00fcr die miteinbringen-\nde Fraktion FDP spricht die Abg. Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nKolleginnen und Kollegen! \u201eVorsorge f\u00fcr den k\u00fcnftigen \n\u00c4rztebedarf treffen\u201c \u2013 ich denke, hier trifft der Titel genau \ndas Thema, das uns in der gesundheitspolitischen Diskus-\nsion im Augenblick besch\u00e4ftigt. \n\nWir haben uns in Sachsen ein Paket verschiedener Hand-\nlungsoptionen geschn\u00fcrt. Bereits heute werden verschie-\ndene finanzielle Anreize zur Niederlassung in unterver-\nsorgten Gebieten eingesetzt. Ich denke dabei besonders an \ndie Unterst\u00fctzungsprogramme der S\u00e4chsischen Aufbau-\nbank. \n\nUnser Handlungsspektrum muss noch weiter gefasst \nwerden; denn schlie\u00dflich muss es die Absolventen erst \neinmal geben, die sich sp\u00e4ter als Arzt auch niederlassen \nwollen. Finanzielle Anreize sind daf\u00fcr n\u00f6tig, sind ein \nWeg, er kann aber nicht als der alleinige Weg gesehen \nwerden. \n\nAusschlie\u00dflich darauf zu setzen \u2013 das muss man an dieser \nStelle deutlich sagen \u2013 w\u00e4re zu kurz gedacht. \n\nBei den Studierendenzahlen im Fach Medizin war in den \nletzten Jahren in Sachsen ein leichter Anstieg zu ver-\nzeichnen. Im Jahr 2003 studierten 5 014 Studenten in \nSachsen Medizin, zwei Jahre sp\u00e4ter waren es bereits \n5 249 Studenten und im Jahr 2008 stieg diese Zahl noch \neinmal um rund 50 Studenten. \n\nDerzeit haben die Hochschulen die M\u00f6glichkeit, 60 % \nihrer Studenten selbst auszuw\u00e4hlen. Der Rest wird \u00fcber \ndie ZVS anhand der sogenannten Leistungsquote und \naufgrund von Wartesemestern vergeben \u2013 jeweils zur \nH\u00e4lfte, sprich 20 %. \n\nMit unserem Antrag wollen wir, dass die Hochschulen \nk\u00fcnftig alle ihre Studenten selbst ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen, und \ndas aus zwei Gr\u00fcnden: \n\nErstens. Die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen \u00fcber die ZVS \nerfolgt ausschlie\u00dflich nach der Abiturnote. Ich will klar \nsagen: Ich halte die Abiturnote f\u00fcr wichtig, denn nicht \n\n 1462\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nselten \u2013 das wird immer wieder best\u00e4tigt \u2013 korreliert diese \nmit der Studienabschlussnote. Aber sie garantiert eben \nnicht den besseren Arzt vor Ort. Nichtsdestotrotz brau-\nchen wir nat\u00fcrlich den guten und qualifizierten Arzt vor \nOrt. Aber wir wollen nicht die alleinige Auswahl \u00fcber die \nAbiturnote, wie es durch die ZVS geschieht. \n\nDen Universit\u00e4ten steht laut dem S\u00e4chsischen Hochschul-\nzulassungsgesetz eine breite Palette von Auswahlinstru-\nmenten zur Verf\u00fcgung, die genutzt und bereits seit 2005 \nimmer wieder neu eingesetzt werden. Dazu z\u00e4hlen unter \nanderem die Hinzuziehung von au\u00dferschulischen Leis-\ntungen und Qualifikationen, das Absolvieren von Testver-\nfahren, das F\u00fchren von Auswahlgespr\u00e4chen usw. usf. \nDiese Ma\u00dfst\u00e4be sollen auch f\u00fcr die Bewerber angewandt \nwerden, die derzeit noch \u00fcber die ZVS laufen. \n\nZweitens. Mit der Auswahl der Studenten kann die \nHochschule zudem ihr eigenes Profil betonen und die \nAnforderungen an ihre Studenten individuell definieren. \nAlle Studenten sollen sich k\u00fcnftig dar\u00fcber Gedanken \nmachen, welche Kriterien f\u00fcr sie die Wahl der richtigen \nUni bestimmen. \n\nNeben dem Hochschulzugang ist es unbedingt notwendig, \ndie Allgemeinmedizin st\u00e4rker in den Fokus der Ausbil-\ndung zu r\u00fccken. Gestern Abend hatten wir die M\u00f6glich-\nkeit, Frau Dr. Bergmann, die Professorin der Allgemein-\nmedizin an der Carus-Universit\u00e4t, und eine Studentin zu \nbefragen und zu h\u00f6ren, welche Schwierigkeiten derzeit \nw\u00e4hrend des Studiums vor ihnen stehen, wenn wir den \nSchwerpunkt Allgemeinmedizin in die Ausbildung brin-\ngen. \n\nEs sind noch einige Bretter zu bohren, um klarzustellen: \nDer Hausarzt ist der anspruchvollste Beruf eines Arztes \n\u00fcberhaupt. Er ist nicht nur Arzt, Berater und gegebenen-\nfalls Psychologe, sondern auch der erste Anlaufpunkt f\u00fcr \neinen Patienten, der wei\u00df, dass ihm etwas fehlt, dem \netwas wehtut, der Schmerzen hat. Der Hausarzt muss \ndann entscheiden, aus welcher Richtung es kommen \nk\u00f6nnte. Von daher haben wir noch einen weiten Weg, \nauch innerhalb der Medizinerschaft, vor uns. \n\nGerade in den l\u00e4ndlichen Gebieten ist der Hausarzt \nderjenige, der das soziale, h\u00e4usliche Umfeld seiner \nPatienten kennt, was h\u00e4ufig f\u00fcr die Diagnose und die \nTherapie sehr wichtig ist. Er koordiniert die Facharztter-\nmine und f\u00fchrt Diagnosen zusammen, w\u00e4hrend die \nfach\u00e4rztlichen Disziplinen von definierten Krankheiten \nausgehen. Der Ansatzpunkt des Allgemeinmediziners zum \nPatienten ist doch ein ganz anderer. \n\nUm es etwas greifbarer zu machen: Der \u00fcberwiegende \nTeil von Medikamenten wird in der haus\u00e4rztlichen Ver-\nsorgung verschrieben. 70 % der Bev\u00f6lkerung suchen \neinmal im Jahr eine allgemein\u00e4rztliche Praxis auf. \n20 Millionen Menschen in Deutschland befinden sich in \nst\u00e4ndiger Betreuung durch Haus\u00e4rzte. Hinzu kommt, dass \nsich diese Patientenzahl in Zukunft voraussichtlich noch \nerh\u00f6hen wird, da die Zahl der chronisch Kranken, der \nmultimorbiden Patienten und der psychosozial Belasteten \nzunimmt. \n\nWelchen Facharzt die Studenten im Anschluss an das \nStudium absolvieren wollen, steht f\u00fcr sie entweder bereits \nvor dem Studium fest \u2013 weil sie beispielsweise Praxis-\nnachfolger sind \u2013 oder die Entscheidung bildet sich \nw\u00e4hrend des Studiums, insbesondere im klinischen \nAbschnitt, heraus. Deshalb m\u00fcssen die Studenten bereits \nw\u00e4hrend ihrer Ausbildung einen Zugang zum Beruf des \nHausarztes bekommen und einen Eindruck gewinnen, wie \ndas Leben und das Arbeiten als Hausarzt wirklich ist. Er \nist nicht nur \u00e4rztlicher und medizinischer Ansprechpart-\nner, sondern steht auch f\u00fcr alle Fragen des t\u00e4glichen \nLebens zur Verf\u00fcgung. Er ist St\u00fctze und Ratgeber. Le-\nbensbegleitende Betreuung, Hausbesuche, Notfallbehand-\nlungen \u2013 all das steht in seinem Aufgabenkontingent. \n\nJe eher Studenten damit Kontakt bekommen und ihnen \nbewusst wird, dass der allgemeinmedizinische Beruf \nkeine blo\u00dfe Addition von Spezialwissen ist, sondern eine \nT\u00e4tigkeit, die gro\u00dfen Charme hat und Spa\u00df macht, desto \neher k\u00f6nnen sie f\u00fcr die haus\u00e4rztliche T\u00e4tigkeit gewonnen \nwerden. \n\nDie M\u00f6glichkeiten der Akademisierung werden von \nunseren s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten schon sehr gut genutzt. \nDie Universit\u00e4t Leipzig hat eine selbstst\u00e4ndige Abteilung \nder Allgemeinmedizin eingerichtet und die TU Dresden \nhat, wie gesagt, einen eigenen Lehrstuhl, wenn auch erst \nseit Kurzem. \n\nDas alles geht in die richtige Richtung. Das sind die \nrichtigen Signale. Wir wollen auf diesem Weg weiterge-\nhen und bitten daher um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren \nAntrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nFDP sprach Frau Kollegin Sch\u00fctz. \u2013 Als N\u00e4chster spricht \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Prof. Dr. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Meine Fraktion ist \ngeneigt, fast allem zuzustimmen, was zur besseren medi-\nzinischen Versorgung der Bev\u00f6lkerung beitr\u00e4gt und die \nmedizinische Forschung voranbringt. \n\nWie verzweifelt die Lage an den medizinischen Fakult\u00e4-\nten derzeit ist, hat die Medizinische Fakult\u00e4t der Leipziger \nUniversit\u00e4t dokumentiert (Schreiben Prof. Thiery an Prof. \nvon Schorlemer vom 05.02.2010). Die K\u00fcrzung des \nLandeszuschusses um 5,7 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr \n2010, die Tariferh\u00f6hungen von 4,3 Millionen Euro und \ndie gestiegenen Eigenfinanzierungsanteile bei Drittmittel-\nprojekten haben die Fakult\u00e4t gezwungen, circa \n130 landesfinanzierte Stellen zur Disposition zu stellen, \num die Finanzierungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen. \n\nWerden die Stellenstreichungen nicht abgewendet, lassen \nsich die gesetzlich und gerichtlich vorgegebenen Studie-\nrendenzahlen nicht halten, weil die zugrunde liegende \n\n 1463\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nBerechnung f\u00fcr das Zahlenverh\u00e4ltnis \u2013 Vollstelle einer-\nseits und Studierende andererseits \u2013 nicht mehr stimmt. \n\nDie Zielvereinbarung, nach der die Medizinische Fakult\u00e4t \nLeipzig 300 Studienanf\u00e4nger in der Humanmedizin und \n50 in der Zahnmedizin sicherstellen soll, wird bereits jetzt \n\u00fcbererf\u00fcllt, ber\u00fccksichtigt man die Relation von Vollzeit-\nstellen und Studierenden. Der Verlust von medizinischen \nVollzeitstellen wird sich negativ auf die Weiterqualifikati-\non der \u00c4rzteschaft auswirken. Die jungen \u00c4rzte haben \ndort Gelegenheit, sich weiter zu qualifizieren; aus diesem \nReservoir kommen gew\u00f6hnlich die \u00c4rzte f\u00fcr die Landes-\nkrankenh\u00e4user. Auch die Betreuung von wissenschaftli-\nchen Arbeiten und Promotionen scheint durch die Strei-\nchungen in diesem Bereich gef\u00e4hrdet. \n\nAu\u00dferdem wird die Medizinische Fakult\u00e4t mittelfristig bei \nder Forschung ins Hintertreffen geraten, was wiederum \nKonsequenzen f\u00fcr die Drittmitteleinwerbung nach sich \nziehen wird. \u00dcber die bisher eingeworbenen Drittmittel \nkonnten immerhin circa 400 Stellen neu geschaffen \nwerden, die wiederum auch der \u00c4rzteausbildung zugute \nkommen. \n\nSo l\u00e4sst sich die medizinische Versorgung kaum sichern. \nEs macht auch keinen Sinn, die \u00c4rzte am Universit\u00e4tskli-\nnikum Leipzig um 20 bis 30 % schlechter zu bezahlen als \nihre Fakult\u00e4tskollegen (vgl. Papier der Tarifkommission \n2009/2010). Das ist der beste Weg, \u00c4rzte aus Sachsen zu \nvertreiben. Man wird im Gegenteil daf\u00fcr Sorge tragen \nm\u00fcssen, dass der Standort Sachsen f\u00fcr die \u00c4rzte in allen \nBereichen so attraktiv bleibt, damit sie nicht abwandern. \n\nWie immer ist bei diesen Themen zu betonen, dass die \nSchw\u00e4chung von Strukturen durch Unterfinanzierung erst \nmittelfristig sichtbar wird. Dann aber kostet es ein Mehr-\nfaches, diese komplexen Systeme wieder aufzubauen. \n\nHeute muss ich lesen, dass die medizinischen Fakult\u00e4ten \nin Leipzig und Dresden im Rahmen des Sparpaketes \njeweils circa 12 Millionen Euro weniger erhalten (vgl. \n\u201eSZ\u201c vom 16.06.2010). Wie passt das nun mit Ihrem \nAntrag \u201eMedizinstudium weiterentwickeln \u2013 Vorsorge f\u00fcr \nden k\u00fcnftigen Bedarf von \u00c4rzten treffen\u201c zusammen? \n\nSie wollen die zentrale Vergabe der Studienpl\u00e4tze f\u00fcr das \nFach Medizin, also der noch verbleibenden 40 %, been-\nden und den Hochschulen selbst die Auswahl der Studie-\nrenden \u00fcberlassen. Dabei soll die Abiturnote nur ein \nKriterium sein. Welche anderen Kriterien eine Rolle \nspielen sollen und wie dies valide festgestellt werden soll, \nsagen Sie nicht. Sie bleiben bei Andeutungen. Das Leip-\nziger Projekt etwa, einen Teil der Studienpl\u00e4tze an Be-\nwerber mit Berufserfahrung zu vergeben, w\u00e4re vielleicht \nzu bedenken. \n\nEs ist v\u00f6llig unm\u00f6glich, angehende Medizinstudierende \ndarauf festlegen zu wollen, sp\u00e4ter als Haus\u00e4rzte t\u00e4tig zu \nwerden. Vielmehr wird man dem Beruf des Allgemein-\nmediziners als niedergelassener Arzt, vor allem im l\u00e4ndli-\nchen Raum, wo sie ja fehlen, attraktiver gestalten m\u00fcssen. \nMit Versprechungen oder gar dem Versuch von Verpflich-\ntungen l\u00e4sst sich da kaum etwas machen. \n\nNicht nur auf diesem Feld, aber auch hier m\u00fcssen Verein-\nbarungen mit den anderen Bundesl\u00e4ndern getroffen \nwerden, um den freien \u00c4rztemarkt zumindest ein wenig \nzu regulieren und die Arbeitsbedingungen zwischen den \nBundesl\u00e4ndern auszugleichen. Man wird auch an Aus-\ngleichsleistungen zwischen den Bundesl\u00e4ndern denken \nm\u00fcssen, etwa eine Abgeltung f\u00fcr jene Absolventen im \nFach Medizin, die in Sachsen studiert haben, dann aber \ndas Bundesland wechseln. Das w\u00e4re ja, wenn Ihre Aktio-\nnen \u201eStudieren in Fernost\u201c und \u00c4hnliches Erfolg haben \nwerden, eine logische Konsequenz: dass sehr viele hier in \nSachsen studieren, dann aber wieder in das Bundesland \nzur\u00fcckgehen, aus dem sie urspr\u00fcnglich stammen. \n\nIm \u00dcbrigen verstehe ich nicht, warum Sie den sehr viel \ndifferenzierteren Antrag der GR\u00dcNEN \u201e\u00c4rztenachwuchs \nlangfristig sichern\u201c, Drucksache 5/1388, zur\u00fcckgewiesen \nhaben. Sie haben es schon erw\u00e4hnt, Herr Kollege  \nSchneider: um Ihre blo\u00dfe Absichtserkl\u00e4rung, die im \nWiderspruch zu Ihrer bisherigen Politik steht, jetzt nach-\nzuschieben. Man kann sich des Eindrucks kaum erweh-\nren, dass Sie improvisieren, dass Sie kein Konzept haben. \n\nDie Facharztausbildung f\u00fcr Allgemeinmedizin ist m\u00f6g-\nlich. Ihre kritische Anmerkung im Blick auf naturwissen-\nschaftlich-technische Orientierung ist erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. \nWollen Sie aus \u00c4rzten Naturheilkundler machen? Nat\u00fcr-\nlich ist es wichtig, dass die aktuelle Forschung unmittel-\nbar in das Medizinstudium und in den Kenntnisschatz von \n\u00c4rzten eingeht, auch von solchen, die dann sp\u00e4ter auf \ndem Lande arbeiten. Wir haben ein bundesweites Prob-\nlem, das ist wohl wahr. Aber es ist eben im Osten signifi-\nkant problematischer als im Westen. Darum werden wir \nauch in diesem Bereich \u2013 das trifft ja auch auf andere zu \u2013 \nmit der Kleinstaaterei aufh\u00f6ren und ein Konzept entwi-\nckeln m\u00fcssen, das f\u00fcr das ganze Bundesgebiet G\u00fcltigkeit \nhat. \n\nSo weit f\u00fcrs Erste. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE \u2013 \u2013  \n\n(Kerstin Sch\u00fctz, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Oh, eine Kurzintervention an Mikrofon 3 durch Frau \nKollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \nm\u00f6chte meinem Vorredner in einem Punkt ganz deutlich \nwidersprechen. Er hat hier den Eindruck erweckt, als \nw\u00fcrde der Freistaat die alleinige Verantwortung f\u00fcr die \nprek\u00e4re Situation der Medizinischen Fakult\u00e4t in Leipzig \ntragen. Ich denke, hier haben Sie doch einfach einige \nTatsachen unterschlagen. Die 5 Millionen Euro an Einspa-\nrung, die die Fakult\u00e4t erbringen wird, sind aufgrund der \nHochschulvereinbarung getroffen worden. Das wusste die \nFakult\u00e4t. \n\nDer Freistaat ist auch nicht f\u00fcr abgeschlossene Tarifver-\ntr\u00e4ge innerhalb der Universit\u00e4t verantwortlich. Das ist \n\n 1464\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nnoch einmal deutlich klarzustellen bei 2 Millionen Euro, \ndie hier genannt wurden. Anf\u00fcgen m\u00f6chte ich, dass der \nFreistaat die gr\u00f6\u00dften Anstrengungen unternehmen wird, \ndamit die Studierendenzahlen entsprechend dem Hoch-\nschulpakt auch zu Beginn des n\u00e4chsten Studienjahres \neingehalten werden. Das sind gro\u00dfe Herausforderungen. \nDoch so, wie Sie es hier dargestellt haben, m\u00f6chte ich es \nnicht stehen lassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es besteht durch Herrn \nProf. Besier die M\u00f6glichkeit, auf diese Kurzintervention \nzu reagieren. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Ich habe \nganz klar die drei Faktoren genannt, die die Medizinische \nFakult\u00e4t Leipzig in diese Bredouille gebracht haben. Das \nist erst seit 2010 so deutlich geworden. Es ist einmal die \nK\u00fcrzung der Zuweisung. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Das ist keine K\u00fcrzung,  \ndas ist eine Vereinbarung!) \n\n\u2013 Die Medizinische Fakult\u00e4t hat dies auch der Staatsmi-\nnisterin so deutlich mitgeteilt. Ich habe das selbstver-\nst\u00e4ndlich nicht \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen, aber es ist eine schrift-\nliche Mitteilung, auf die man sich berufen k\u00f6nnen muss \n(vgl. Schreiben Prof. Thiery an Prof. von Schorlemer vom \n05.02.2010). \n\nDer zweite Punkt betrifft tats\u00e4chlich die Tariferh\u00f6hungen. \nEs ist keine Schuldzuschreibung, aber es erkl\u00e4rt, warum \ndie medizinische Fakult\u00e4t in finanzielle Schwierigkeiten \nger\u00e4t. \n\nDer dritte Punkt \u2013 ich habe das aber deutlich gesagt, und \nes ist vollkommen durchsichtig \u2013 ist, dass der Eigenanteil \nbei Drittmitteleinwerbungen h\u00f6her geworden ist. Wohin \nsonst soll sich denn die medizinische Fakult\u00e4t mit ihren \nProblemen wenden? Nat\u00fcrlich tut sie das an das zust\u00e4ndi-\nge Wissenschaftsministerium und fragt: Wie nun weiter? \nIch wei\u00df nicht, was Sie mit Ihrer Intervention kl\u00e4ren \nwollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \nauf eine Kurzintervention. Als N\u00e4chste in der Rednerfolge \nhat die SPD-Fraktion mit Frau Kollegin Neukirch das \nWort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem wir uns vor \nzwei Wochen in den betroffenen Fachaussch\u00fcssen inten-\nsiv mit diesem Thema auf der Grundlage eines guten \nAntrages der GR\u00dcNEN besch\u00e4ftigt haben, diskutieren wir \nnun einen relativ nichtssagenden Antrag der Koalition, der \nnach dem Prinzip geschrieben wurde \u201eWasch mir den \nPelz, aber mach mich nicht nass!\u201c Im Antrag wird die \nStaatsregierung ersucht, darauf hinzuwirken. Es wird \ngesagt, sie soll pr\u00fcfen, sie soll st\u00e4rker in den Fokus \nr\u00fccken, noch einmal pr\u00fcfen und evaluieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Antrag stehen neben \ndiesen Worth\u00fclsen leider keine tats\u00e4chlichen oder konkre-\nten L\u00f6sungsans\u00e4tze oder gar Erkl\u00e4rungen f\u00fcr die jetzige \nSituation. Gerade vor dem Hintergrund auch der bundes-\nweiten Debatte und der Diskussion im Ausschuss, die \nrelativ sachlich und tiefgreifend gelaufen ist, ist es schon \nein kleines Armutszeugnis, diesen Antrag heute hier \nvorzulegen. \n\nZudem wurde der Antrag der GR\u00dcNEN im Ausschuss \nvon der Koalition mit dem Argument abgelehnt, die \nStaatsregierung w\u00fcrde bereits alle Ma\u00dfnahmen ergreifen, \nund deshalb k\u00e4me der Antrag der GR\u00dcNEN sowieso zu \nsp\u00e4t und w\u00fcrde nichts helfen. Sehen wir es einmal positiv: \nNach dieser Debatte im Ausschuss ist die CDU gemein-\nsam mit der FDP zu der Erkenntnis gekommen, dass es \nnoch nicht besonders gut aussieht und man tats\u00e4chlich \nnoch Ma\u00dfnahmen ergreifen m\u00fcsste. Aber glauben Sie \ndenn wirklich, dass das s\u00e4chsische \u00c4rzteproblem aus-\nschlie\u00dflich ein Ausfallproblem der Studienanf\u00e4nger ist? \nIst es denn wirklich unser Hauptproblem, dass es sehr \nviele Studienanf\u00e4nger gibt, die Medizin studieren, aber \nvon vornherein wissen, dass sie kein Arzt werden wollen? \nIch glaube nicht, dass das wirklich das Hauptproblem in \nder Debatte sein sollte. \n\nDie TU Dresden hat in einer aktuellen Absolventenstudie \nund -befragung festgestellt, dass immerhin 93 % ihrer \nAbsolventen als Arzt t\u00e4tig sind. Das ist also nicht so das \nProblem. Das Problem ist, dass davon nur 60 % in Sach-\nsen bleiben und dass dann auch noch ein Gro\u00dfteil der \njungen \u00c4rztinnen \u2013 das ist auch ein strukturelles Problem \ndieses Berufes \u2013 nur in Teilzeit t\u00e4tig ist. \n\nAus Sicht der von uns befragten Fakult\u00e4ten liegt das \nProblem des s\u00e4chsischen \u00c4rztemangels nicht grundlegend \nin fehlenden Kapazit\u00e4ten an den zwei medizinischen \nFakult\u00e4ten und auch nicht darin, dass zwischen 10 und \n15 % der Absolventen zun\u00e4chst nicht in die \u00e4rztliche \nPraxis einsteigen. Die medizinischen Fakult\u00e4ten hier in \nSachsen machen sich seit Jahren Gedanken dar\u00fcber, wie \nman Studierende besser auf die Praxis vorbereiten und \nwie man gerade auch die Allgemeinmedizin besser im \nStudium verankern kann. \n\nDas Hauptproblem, das uns geschildert wird, ist die \nmangelhafte regionale Verankerung der Studierenden \neinerseits und zum Zweiten die wenig attraktiven Arbeits-\nbedingungen in Sachsen im Vergleich zu anderen Bundes-\nl\u00e4ndern und anderen europ\u00e4ischen Staaten. Hier spielt vor \nallem das soziokulturelle Umfeld f\u00fcr die Wahl des Ar-\nbeitsortes eine gro\u00dfe Rolle. Diese Probleme k\u00f6nnen nicht \nallein durch eine ver\u00e4nderte Auswahl der Studierenden an \nden Universit\u00e4ten abgefangen werden. \n\nDer Arztberuf ist f\u00fcr junge Absolventinnen \u2013 das sind \nmittlerweile zwischen 60 und 70 % \u2013 kein Beruf, der so \nleicht mit dem Familienleben vereinbar ist. Gerade junge \n\u00c4rztinnen, die Familie gr\u00fcnden wollen, haben ein Prob-\nlem. Sie suchen sich Nischen im \u00e4rztlichen Bereich und \nw\u00fcrden viel lieber in eine angestellte \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit \n\n 1465\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ngehen als unter derzeitigen Arbeitsbedingungen in die \nNiederlassung oder aber auch ins Krankenhaus. \n\nDie Untersuchung dazu gibt es. Auch Sachsen hat eine \nbreit angelegte Studie zur Situation von jungen Frauen im \n\u00e4rztlichen Beruf durchgef\u00fchrt; nur leider flie\u00dfen diese \nErgebnisse nicht in die Praxis ein. Auch hier w\u00e4re ein \nAntrag in diese Richtung zielf\u00fchrender gewesen. \n\nSchauen wir einmal genau hin, was wir mit der Verab-\nschiedung vom zentralen Vergabeverfahren der ZVS, wie \nes im Antrag steht, wirklich erreichen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6n-\nnen nicht erreichen, dass Medizinstudienpl\u00e4tze billiger \nwerden. Medizinstudienpl\u00e4tze sind die teuersten Studien-\npl\u00e4tze \u00fcberhaupt und werden deshalb auch nicht in gro\u00dfer \nAnzahl mehr vorgehalten werden k\u00f6nnen. Andererseits ist \nder Arztberuf weiterhin ein sehr attraktiver Beruf, das \nhei\u00dft, wir werden auch immer mehr Bewerberinnen und \nBewerber auf einen Studienplatz haben, als Studienpl\u00e4tze \nzur Verf\u00fcgung stehen. Auch das wird durch eine Heraus-\nnahme aus dem zentralen Vergabesystem nicht ver\u00e4ndert. \nDie Universit\u00e4ten m\u00fcssten dann vollst\u00e4ndig ein m\u00f6glichst \nrechtssicheres Verfahren zur Auswahl der Studienanf\u00e4nger \nvorhalten. Diesen gr\u00f6\u00dferen Aufwand, der heute schon bis \nzu 60 % der Studienpl\u00e4tze umfassen kann, ohne zus\u00e4tzli-\nche Ressourcen \u2013 das ist nicht zu leisten. Das sagen die \nUniversit\u00e4ten und Fakult\u00e4ten eindeutig. \n\nWir mussten nun gestern die Eckpunkte f\u00fcr den neuen \nDoppelhaushalt zur Kenntnis nehmen und ich glaube \nnicht, dass das Zeichen daf\u00fcr gesetzt wurde, dass es mehr \nRessourcen f\u00fcr die Fakult\u00e4ten oder f\u00fcr die Universit\u00e4ten \nin Sachsen gibt. Der schwache Pr\u00fcfauftrag im vorliegen-\nden Antrag wird daran nichts \u00e4ndern, und das wissen Sie \nauch. Das merkt man Ihren parlamentarischen Initiativen \nan. Sie haben derzeit au\u00dfer K\u00fcrzen keinerlei inhaltliche \nSchwerpunkte, keine Themen, keine politischen Vorha-\nben, die Sie uns hier fachlich und sachlich pr\u00e4sentieren \nk\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion) \n\nEs stellt sich aber trotzdem noch eine andere Frage: \nInwieweit gibt es denn \u00fcberhaupt verl\u00e4ssliche Untersu-\nchungen dar\u00fcber, dass das Auswahlverfahren das Ziel, \ndass mehr Absolventen danach in die Praxis gehen, \nerreicht? Es gibt einige gute Beispiele an verschiedenen \nUniversit\u00e4ten \u2013 in Hannover zum Beispiel wird das seit \nJahren betrieben \u2013, aber es gibt keinen generellen Zu-\nsammenhang; denn es kommt nicht nur darauf an, dass \nman es anders macht, sondern wie man es anders macht. \n\nGenau dazu wird im Antrag auch nichts gesagt. Es gibt \nkeinen Hinweis darauf, welche anderen Kriterien wie \ngewichtet in dieses Auswahlverfahren eingebracht werden \nm\u00fcssen. Je besser man das macht, desto mehr Ressourcen \nbraucht man auch daf\u00fcr. Deshalb ist klar, dass dieser \nAntrag eigentlich nur ein Placeboantrag sein sollte. \n\nNoch einen anderen Punkt m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen: Wir \nwerden es nie verhindern k\u00f6nnen, dass es Absolventen \ngibt, die nicht in den Arztberuf gehen. Der Arbeitsmarkt \n\nf\u00fcr Mediziner hat sich in den vergangenen Jahren so \nausdifferenziert, dass es einfach verschiedene Arbeits-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr medizinische Absolventen gibt. Es ist \nauch ganz legitim, dass sie in die medizinisch orientierte \nMedizin oder aber auch in die Verwaltung bei Kranken-\nkassen oder anderen Einrichtungen gehen. Auch hier w\u00e4re \neine spannende Untersuchung notwendig, um zu schauen, \nwie sich dieser Arbeitsmarkt gestaltet und ob man daraus \ngegebenenfalls Schlussfolgerungen f\u00fcr neue medizinische \nStudieng\u00e4nge ziehen k\u00f6nnte. Das w\u00e4re nicht nur f\u00fcr die \nAbsolventen zielf\u00fchrender, sondern es w\u00e4re auch besser, \nweil diese Studieng\u00e4nge kosteng\u00fcnstiger w\u00e4ren als ein \nvolles Arztstudium. \n\nIch fasse zusammen. Was uns am Antrag der Koalition \nfehlt, sind konkrete L\u00f6sungen f\u00fcr die konkreten Proble-\nme, vor denen wir stehen. Die Ausbildungs- und Aus-\nwahlsituation ist nur ein Teil; die konkrete Berufspraxis, \ndie Gestaltung der Arbeitsbedingungen und nicht zuletzt \ndas soziokulturelle Umfeld in den Regionen sind wichtige \nTeilbereiche, die man bei einer solchen Frage mit beach-\nten muss. Diese sind leider von der Koalition nicht \nbearbeitet worden. \n\nWir werden auf jeden Fall dem \u00c4nderungsantrag der \nGR\u00dcNEN, der f\u00fcr uns viel zielf\u00fchrender ist, zustimmen. \nWir hoffen, dass Sie das auch tun. Ansonsten werden wir \nuns bei dem Ursprungsantrag enthalten. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und  \nganz vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Frau Kollegin Neukirch. \u2013 Als N\u00e4chstes ist die \nFraktion GR\u00dcNE an der Reihe mit Frau Kollegin  \nGiegengack; bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wie immer, wenn \nich in den Landtag komme, gehe ich zuallererst zu den \nPostf\u00e4chern, so auch am 7. Januar dieses Jahres; beim \nDurchsehen der Post sto\u00dfe ich auf eine Anfrage zum \n\u00c4rztemangel. Doch die Antwort auf diese Anfrage ist \nanders \u2013 hier h\u00e4ngt ein Extrablatt dran, das sich in Form \nund Sprache von den \u00fcblichen Antworten unterscheidet. \nEs wirkt wie ein ministeriumsinternes Memo. \n\nDas SMS habe alle M\u00f6glichkeiten zur Nachwuchsgewin-\nnung innerhalb der \u00c4rzteschaft ausgesch\u00f6pft, hei\u00dft es da. \nEs m\u00fcssten nun Ma\u00dfnahmen im universit\u00e4ren Bereich \nforciert werden, um dem drohenden \u00c4rztemangel entge-\ngenzuwirken. Drei Ma\u00dfnahmen werden aufgez\u00e4hlt \u2013 ich \nzitiere \u2013: Erstens. Erh\u00f6hung der Anzahl der Studienpl\u00e4tze \nf\u00fcr Humanmedizin als wirksamste Ma\u00dfnahme gegen den \n\u00c4rztemangel. Zweitens. Modifizierung des Zulassungs-\nverfahrens zum Medizinstudium. Drittens. Einf\u00fchrung \nfr\u00fchzeitiger Pflichtpraktika im ambulanten Bereich. \n\nIn dem Memo wird darauf verwiesen, dass das SMS seit \nvier Jahren auf die Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen dr\u00e4nge, \ndas SMWK jedoch jegliche Unterst\u00fctzung hierbei ableh-\nne. \n\n 1466\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n(Stefan Brangs, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nNach der Auswertung dieser Anfrage in unserem Arbeits-\nkreis entschlie\u00dfen wir uns zu einem Antrag, der die \nForderung des SMS komplett aufgreift. Da die Materie \nkompliziert ist, machen wir Ende Januar einen Termin mit \nder Medizinischen Fakult\u00e4t in Leipzig; zur\u00fcck in Dresden, \nbauen wir die Anregung der Fachleute aus Leipzig in \nunseren Antrag ein und bringen am 19. Februar unseren \nAntrag in den Gesch\u00e4ftsgang. Am 12. M\u00e4rz wird die \nStellungnahme des SMWK zu unserem Antrag ausge-\nreicht \u2013 sie ist niederschmetternd: Im Namen der Staats-\nregierung werden alle vom SMS vorgeschlagenen Ma\u00df-\nnahmen in Bausch und Bogen verworfen. \n\nBei der Erh\u00f6hung der Studienpl\u00e4tze zieht man sich auf \nden Hochschulpakt zur\u00fcck. Bei der Modifizierung des \nZulassungsverfahrens hei\u00dft es, dass die medizinischen \nFakult\u00e4ten die bestehenden Regelungen bereits sinnvoll \nnutzten, und hinsichtlich der Einf\u00fchrung fr\u00fchzeitiger \nPraktika im ambulanten Bereich w\u00fcrde vonseiten der \nmedizinischen Fakult\u00e4ten bereits alles getan. \n\nAm 31. Mai wird unser Antrag in den entsprechenden \nAussch\u00fcssen behandelt. Im Hochschulausschuss m\u00fcssen \nwir uns stellvertretend f\u00fcr das SMS vom Arbeitskreisleiter \nder CDU-Fraktion anh\u00f6ren, dass dies ja nun in keinster \nWeise geeignete Ma\u00dfnahmen gegen den \u00c4rztemangel \nseien und wir doch einmal den Dialog mit den Praktikern \nsuchen sollten, bevor wir so etwas in die Welt setzten. \n\nIm Anschluss an die kurze Diskussion wird auch noch der \nJuristische Dienst bem\u00fcht, der absegnen soll, dass der \nHochschulausschuss unseren Antrag bereits auf Vorrat \nablehnen d\u00fcrfe, auch wenn der mitberatende Sozialaus-\nschuss noch gar kein Votum abgegeben hat. \n\nDrei Stunden sp\u00e4ter steht unser Antrag auf der Tagesord-\nnung des Sozialausschusses. Frau Strempel von der CDU \nw\u00fcrgt in einer eigenartigen Mischung aus Lob und Kritik \nunseren Antrag ab und pl\u00e4diert f\u00fcr Ablehnung. Die \nMinisterin, die die Antwort auf die Anfrage zum \u00c4rzte-\nmangel pers\u00f6nlich unterschrieben hat, sagt kein Wort, \nsondern fordert vielmehr den Vertreter des SMWK auf, zu \nunserem Antrag Stellung zu nehmen. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, wie \u00fcberrascht ich \nnach dieser Geschichte war, als ich am 7. Juni wieder den \nWeg zu den Postf\u00e4chern antrat und einen CDU/FDP-\nAntrag aus dem Briefkasten zog: \u201eMedizinstudium \nweiterentwickeln \u2013 Vorsorge f\u00fcr den k\u00fcnftigen Bedarf von \n\u00c4rzten treffen\u201c. Dass Sie ein solches Vorgehen n\u00f6tig \nhaben, meine Damen und Herren, spricht f\u00fcr sich \u2013 das \nmuss ich nicht kommentieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nIn meiner Achtung sind Sie durch diese Aktion jedoch \nnicht gestiegen. \n\nZustimmen k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag trotzdem nicht, auch \nwenn er viele Punkte von uns aufgreift; denn Sie haben \ndie ganze Sache, wie mein Professor sagen w\u00fcrde, nur \n\nverschlimmbessert. Den wesentlichen Punkt unseres \nAntrages, Aufwuchs der Humanmedizinstudienpl\u00e4tze, \nhaben Sie ganz weggelassen. Bei der Modifizierung des \nZulassungsverfahrens schie\u00dfen Sie weit \u00fcber das Ziel \nhinaus, und bei den fr\u00fchzeitigen Pflichtpraktika im \nambulanten Bereich bleiben Sie allgemein und unverbind-\nlich. Nur beim vierten Punkt, Evaluation des Stipendien-\nprogramms, k\u00f6nnen wir uneingeschr\u00e4nkt zustimmen, \ndenn dies entspricht fast wortgleich unserer Forderung \nvon vor einem halben Jahr in unserem Bedarfsplanungs-\nantrag, den Sie damals komplett abgelehnt haben. \n\nDeshalb bringen wir heute einen \u00c4nderungsantrag ein, \nden ich im Anschluss an die Debatte noch einmal geson-\ndert begr\u00fcnden werde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau  \nGiegengack f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Altes Problem \u2013 neuer Antrag, \ndiesmal von der Koalition. Frau Neukirch hat es schon \nrichtig gesagt: Das ist ein Placeboantrag. Er ist so gehal-\nten, dass man die Zustimmung eigentlich nicht verwei-\ngern kann, weil man damit nichts falsch macht. \n\nDer \u00c4rztemangel ist \u2013 entgegen der Antragsbegr\u00fcndung \u2013 \nnicht nur ein vordergr\u00fcndiges Problem der Allgemeinme-\ndizin. Sie selbst nennen die Zahlen. 81 Fach\u00e4rzte fehlen, \nund zwar \u00fcberwiegend im l\u00e4ndlichen Raum. Ich nenne \nnur die Fachrichtungen P\u00e4diatrie und Psychiatrie. Aber \nselbst die Chirurgie bietet in l\u00e4ndlichen Gebieten kaum \nnoch eine repr\u00e4sentative Versorgung. Da brauche ich nur \nauf meinen Landkreis zu schauen. \n\nDer \u00c4rztemangel wird vielleicht noch viel zu mild darge-\nstellt; denn die Berechnungsgrundlagen stammen aus den \n1990er Jahren. Die Zahlen haben sich ge\u00e4ndert. Des \nWeiteren orientieren sich die Fl\u00e4chenzuordnungen meist \nan den Altlandkreisen. Die Statistik umfasst nat\u00fcrlich \nauch die Kreisst\u00e4dte, also die urbanen Zentren, und stellt \ndamit den tats\u00e4chlichen Verlust an \u00c4rzten im l\u00e4ndlichen \nRaum \u2013 im Vergleich zur realen Situation \u2013 viel zu niedrig \ndar. \n\nDer \u00c4rztemangel hat viele Ursachen, unter anderem ein \nver\u00e4ndertes Lebensplanungsverhalten der jungen Leute. \nFr\u00fcher war es \u00fcblich, einen Beruf zu erlernen, sesshaft zu \nwerden und den Beruf an diesem Ort bis zum Lebensende \nauszu\u00fcben. Das ist heute nicht mehr so. \n\nDes Weiteren hat man als niedergelassener Arzt \u2013 im \nVergleich zum Beispiel zur Arbeit in der Industrie, wo \nsich dem Mediziner vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen \u2013 \nunregelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeiten, einen Wust an B\u00fcrokratie, \nmassive Reglementierungen und Budgetierungen, die die \nfreiberufliche Aus\u00fcbung des Arztberufs in vielerlei \nHinsicht einschr\u00e4nken. Nichtsdestotrotz hat man in \nseinem Handeln eine hohe Verantwortung gegen\u00fcber den \n\n 1467\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nPatienten. Man muss andererseits Pflichten \u00fcbernehmen, \ndie mit der \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit \u00fcberhaupt nichts zu tun \nhaben, zum Beispiel das Eintreiben von Geldern f\u00fcr \nKrankenkassen. Alles das macht den Beruf weniger \nattraktiv als fr\u00fcher. \n\nEs kommt hinzu \u2013 die Vorredner haben es schon ange-\nsprochen \u2013, dass im l\u00e4ndlichen Raum die soziokulturelle \nGrundlage zunehmend wegbr\u00f6ckelt. Daher ist es mitnich-\nten nur ein Problem, das sich durch den Wegfall der \nStudienplatzvergabe via ZVS l\u00f6sen lie\u00dfe. Das Problem ist \nviel komplexer. Wie ich bereits ansprach, umfasst die \nvorausschauende Lebensplanung heute nicht mehr so \nviele Jahre am St\u00fcck wie fr\u00fcher. Nunmehr sollen Studen-\nten geworben werden, damit sie im Anschluss an die \nAusbildung in der Niederlassung t\u00e4tig sind. Vor diesen \njungen Menschen liegen aber sechs Jahre Studium als \nRegelstudienzeit; meist wird es ein bisschen mehr. Dem \nschlie\u00dfen sich f\u00fcnf Jahre Facharztausbildung an. Erst \ndann kann man in die Niederlassung gehen. Das sind als \nMinimum elf Jahre. Wer plant heutzutage das Leben so \nweit voraus? Wer kann das \u00fcberhaupt? \n\nDas Problem lie\u00dfe sich in allererster Linie durch bessere \nArbeitsbedingungen mildern. Dazu geh\u00f6ren vor allem \nEntb\u00fcrokratisierung und Entbudgetierung. Zudem ist das \nverfassungsm\u00e4\u00dfige Gebot der Herstellung gleicher Le-\nbensm\u00f6glichkeiten im gesamten Freistaat zu verwirkli-\nchen. Der l\u00e4ndliche Raum darf nicht abgekoppelt, das \nhei\u00dft nicht zum Entleerungsgebiet degradiert werden. \nEine soziokulturelle Lebensgrundlage muss es auch dort \ngeben. Werden diese Vorgaben erf\u00fcllt, l\u00e4sst sich das \nProblem des \u00c4rztemangels im l\u00e4ndlichen Bereich \u2013 \ndiesen betrifft es vor allem \u2013 kl\u00e4ren. \n\nNoch ein Wort zu der von Frau Sch\u00fctz angesprochenen \nK\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr die Universit\u00e4t Leipzig. Ich geh\u00f6re \ndem Landtag schon in der zweiten Wahlperiode an. Die \nUniversit\u00e4t Leipzig hatte in der 4. Wahlperiode eine \nEinladung an je 20 Mitglieder des Sozial- und des Wirt-\nschaftsausschusses des Landtags geschickt. Vertreten \nwaren schlie\u00dflich die gesamte Fakult\u00e4tsspitze und ein \ngro\u00dfer Teil der Universit\u00e4tsspitze. Dort ging es genau um \ndie Mittelk\u00fcrzungen, die der Universit\u00e4t Leipzig bevor-\nstanden. Die Vertreter der Universit\u00e4t wollten mit uns, \ndem Landtag, sprechen. Ich mache keine Geheimnis \ndaraus, wer von uns anwesend war: Herr Wehner von der \nLinksfraktion, die jetzige Staatsministerin Frau Clau\u00df und \nmeine Wenigkeit \u2013 von 40 eingeladenen Parlamentariern! \nIch denke, das ist ein Armutszeugnis f\u00fcr unser Haus. \n\nWir werden, wie gesagt, dem Antrag zustimmen, weil \nman damit nichts falsch machen kann. Aber er wird an \ndem geschilderten Problem nichts Grunds\u00e4tzliches \u00e4n-\ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Dr. M\u00fcller. \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf \n\naus den Fraktionen heraus? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion \nspricht Frau Kollegin Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Prof. Schneider und \nFrau Sch\u00fctz haben im Grunde genommen schon gesagt, \nwarum dieser Antrag notwendig ist: um die medizinische \nVersorgung f\u00fcr die Zukunft sicherer zu stellen. \n\nIch kann es nicht stehen lassen, wie der eine oder andere \ndas gute Ansinnen insgesamt verworfen hat. \n\nHerr Prof. Besier, es ist nicht fair, wenn Sie dem Freistaat \ndas Siegel des Schuldigen aufdr\u00fccken, nur weil pl\u00f6tzlich \neine Fakult\u00e4t in Leipzig aufschreit, da ihr K\u00fcrzungen \nbevorstehen. Dazu stelle ich fest: Wir haben einen Hoch-\nschulrahmenvertrag. Dieser muss eingehalten werden. \nDarauf bin ich schon in meiner Erwiderung auf Ihren \nAntrag eingegangen, Frau Giegengack. Es war und ist \nunser Ansinnen, wenigstens die Studienplatzzahl zu \nerhalten. Eine Erh\u00f6hung ist so ohne Weiteres mit uns \nnicht zu machen, solange nicht wirklich Qualit\u00e4tskriterien \nauch vonseiten der Fakult\u00e4t einbezogen werden; darauf \nkomme ich gleich noch zu sprechen. Eine Erh\u00f6hung ist \nauch nicht finanzierbar, solange man nicht sagt, wie man \nall das qualitativ finanziell untersetzen will. \n\nHerr Prof. Besier, das Anwerben nur \u00fcber den Numerus \nclausus ist sicherlich eine Sache. Sie wurden gestern beim \nvdek durch Ihre beiden Kolleginnen vertreten. Es ging \nunter anderem um den \u00c4rztemangel und m\u00f6gliche Ver\u00e4n-\nderungen. Wenn Sie anwesend gewesen w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie \ngeh\u00f6rt, dass selbst die Vertreter der Fakult\u00e4t Dresden, \nFrau Dr. Bergmann und die Studentin, gesagt haben, dass \nder Numerus clausus nur ein Teil sei, die Erf\u00fcllung der \nKriterien im Gespr\u00e4ch zu ermitteln. Zentrale Kriterien \nsind soziale Kompetenz und die Verbindung zu Sachsen. \nEs reicht nicht, nach Dresden zu wollen, weil es hier eine \nsch\u00f6ne Oper gibt. Die Medizinische Fakult\u00e4t \u201eCarl \nGustav Carus\u201c hat eine lange Tradition und ist \u00fcber die \nLandesgrenzen hinaus hoch anerkannt. Nicht ohne Grund \nkommen Studenten unter anderem von der Semmelweis-\nUniversit\u00e4t Budapest nach Dresden. Auch das spricht f\u00fcr \ndie Qualit\u00e4t unserer medizinischen Fakult\u00e4t. \n\nIn dem Auswahlgespr\u00e4ch ist die Studentin gefragt wor-\nden, warum sie nach Dresden kommen wolle. Es kommt \nhinzu: Wie ist die Verbindung? Hat man hier in Sachsen \njemanden, der eine Praxis \u00fcbernimmt? Die Eltern der \nStudentin, die sich gestern vorgestellt hat, haben sich in \nG\u00f6rlitz niedergelassen. Sie ist unter anderem deshalb zum \nStudium in Dresden zugelassen worden, weil es die \nM\u00f6glichkeit dieses Auswahlgespr\u00e4ches gab. Die ZVS hat \ninsoweit keine Rolle gespielt. In dem pers\u00f6nlichen Ge-\nspr\u00e4ch konnte sie ihre soziale Eignung und ihre Verbin-\ndung zu Sachsen nachweisen. \n\nDie Studentin hat klar und deutlich gesprochen: Sachsen \nhat ein besseres, schwereres Abitur als andere Bundesl\u00e4n-\nder. Sie hat es mit Stolz mit 1,4 bestanden. Kommilitonen \naus anderen Bundesl\u00e4ndern haben vielleicht eine bessere \nAbiturnote; diese ist aber mit der s\u00e4chsischen nicht \n\n 1468\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nvergleichbar. Lassen Sie uns doch zun\u00e4chst einmal die \nVergleichbarkeit der Abiturabschl\u00fcsse zwischen den \nL\u00e4ndern herstellen! Dann reden wir weiter. Das ist ein \nganz wichtiges Kriterium. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIch freue mich f\u00fcr die Studentin, dass sie sich dazu \nentschlossen hat, das Studium zu absolvieren, um an-\nschlie\u00dfend in die Praxis ihrer Eltern einsteigen zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte weitergehen. Die Studentin hat auch best\u00e4tigt, \neine Festlegung auf zehn Jahre im Voraus ist f\u00fcr Studen-\nten \u00e4u\u00dferst schwierig. Aber junge Menschen sind nun \neinmal so. Junge Menschen sind so, dass sie sagen: Wir \ngehen dort hin, wohin wir wollen. Die Entwicklung zeigt \nes dann, was sie sp\u00e4ter machen. \n\nJetzt kommen die Kriterien, die ich auch benenne, warum \nnicht nur der Freistaat Sachsen mit seiner Staatsregierung \nverantwortlich ist, sondern auch die Fakult\u00e4ten selbst. Das \nkam gestern Abend zur Sprache. Die Fakult\u00e4ten m\u00fcssen \nselbst ihre Qualit\u00e4t und ihr Image intern verbessern. Das \nwar eine klare Aussage. Das hei\u00dft, allein das Fach \u201eFach-\narzt f\u00fcr Innere und Allgemeinmedizin\u201c muss innerhalb \nder Ausbildung von den anderen Kollegenkreisen als \ngleichwertig und teilweise fast als wichtigerer Teil ange-\nsehen werden, weil der Hausarzt der erste Kontakt f\u00fcr den \nPatienten ist. Es gibt enorme Differenzen in der Darstel-\nlung und in der \u00dcbermittlung der Wertigkeit allein dieses \nFacharztberufes innerhalb der Fakult\u00e4ten. \n\nWenn die Studentin sagt, es ist eigentlich nicht sch\u00f6n, wie \nintern in den unterschiedlichen Fachrichtungen diskutiert \nwird und wie man sich teilweise gegenseitig nicht gerade \nin das richtige Bild r\u00fcckt, dann entsteht irgendwo eine \ngewisse Schieflage. Man muss dann auch die Studenten \nverstehen, wenn sie verunsichert sind und sagen, diese \nFachrichtung schlage ich nicht ein, ich gehe lieber in jene \nFachrichtung; mein Professor hat mir gesagt, sie ist viel \nbesser. Das ist kein positives Image! \n\nIch betone noch einmal: Die Attraktivit\u00e4t eines Studiums \nh\u00e4ngt sicherlich von der Attraktivit\u00e4t eines Studienplatzes \nab, aber auch davon, wie insgesamt auf den Studierenden \neingewirkt wird. Wird mit ihnen so umgegangen, dass sie \nnicht nur mengenm\u00e4\u00dfig mit Lehrstoff zugepackt werden, \nsondern dass man sie auch gut auf die Praxis vorbereitet. \nEs existieren bereits sehr gute Programme an der Dresd-\nner Fakult\u00e4t, wie das Patenschaftsprogramm \u201ePraxisnetz\u201c. \nDas muss k\u00fcnftig ausgebaut werden. \n\nJetzt benenne ich einige Punkte, die gestern Abend, unter \nanderem f\u00fcr die Ausbildung zum Facharzt f\u00fcr Innere und \nAllgemeinmedizin, genannt wurden. Alle Standorte \nm\u00fcssen ausbilden! Sie bilden zwar bereits aus, aber es \nmuss richtig institutionell manifestiert werden. Wir haben \n32 medizinische Fakult\u00e4ten in Deutschland. 22 davon \nhaben keine fest integrierte institutionelle Ausbildung \nzum Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin. Sie nutzen meist \nHonorarprofessoren.  \n\nDer zweite Wunsch: Im Kurrikulum muss vom ersten bis \nzum letzten Tag die Allgemeinmedizin abgebildet werden. \n\nEin weiterer Wunsch: Praxisnahe Ausbildung mit Paten-\npraxen sichern. \n\nEin weiterer Wunsch: Die Anforderungen im Fach Allge-\nmeinmedizin erfordern die Jahrgangsbesten \u2013 ein interes-\nsantes Kriterium. Das Berufsbild des Arztes muss besser \ndargestellt werden, gemeinsam \u00fcber die Medien, von uns \nselbst, in den Fakult\u00e4ten und zwischen den \u00c4rzten. Keiner \ndarf \u00fcber den anderen schlecht reden. \n\nEin ganz wesentlicher Punkt: Die Gesellschaft muss sich \nan die weibliche Medizin gew\u00f6hnen; sie muss sich darauf \neinstellen. 70 bis 80 % der Studenten sind weiblich. \nDarauf ist die Gesellschaft ganz einfach vorzubereiten. \n\n (Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion:  \nWas ist das f\u00fcr ein Problem?) \n\nDie Studentin hat es gesagt. Sie diskutieren, Herr \nProf. Besier, \u00fcber Dinge, \u00fcber die Sie mit den Leuten gar \nnicht gesprochen haben. \n\nWeibliche Medizin bedeutet unter anderem, gemeinsame \nKonzepte in den Kommunen zu finden, wie man zum \nBeispiel die Praxis teilt, wie die Kinder besser zu versor-\ngen sind, wie man aber auch in den Kliniken Entlastungen \ndurch Time-Sharing vornimmt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Strempel, erlauben \nSie eine Zwischenfrage? \n\nKarin Strempel, CDU: Gewiss. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Frau Kollegin Strempel, ist \nIhnen bekannt, dass die Gruppe der \u00c4rzte zu den Berufs-\ngruppen geh\u00f6rt, die das h\u00f6chste Ansehen in unserer \nGesellschaft haben, was alle Umfragen bisher zeigten? \n\nKarin Strempel, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich ist mir das \nsehr bekannt, Frau Dr. Stange. Ich verweise darauf, dass \ndie Teilnehmer des gestrigen Abends betonten, dass es \nnicht gut sei, dass w\u00e4hrend eines Medizinstudiums, egal \nin welcher Fachrichtung, sich teilweise die Arztgruppen \ngegenseitig nicht gerade ins rechte Bild setzen. Das \ngemeinsame gute Image muss wieder richtiggestellt \nwerden. \n\nEs muss klar und deutlich dargestellt werden, dass der \nHausarzt nicht nur der Lotse ist, sondern der wichtigste \nund erste Ansprechpartner f\u00fcr die meisten Patienten, dass \ner in der Zwischenzeit mit einer Vielfalt von Fachkennt-\nnissen vollgepfropft wird, um zu erkennen: Wo delegiere \nich den Patienten hin? Dieses Multiwissen erfordert \ngerade diese langj\u00e4hrige Ausbildung. Er wird also hoch \nspezialisiert und sehr breit ausgebildet. Das ist eigentlich \ndas, was wir viel mehr w\u00fcrdigen m\u00fcssen, n\u00e4mlich die \nRolle des Facharztes f\u00fcr Innere und Allgemeinmedizin. \nDarum geht es. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 1469\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \nweitere Nachfrage? \n\nKarin Strempel, CDU: Ja. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Frau Strempel, ich habe \nmir schon bei Ihren ersten Worten die Frage gestellt, die \nSie mir vielleicht beantworten k\u00f6nnen, ob wir ein Prob-\nlem haben bei den Studierenden, die ein Studium f\u00fcr den \nArztberuf aufnehmen wollen. Haben wir ein Bewerber-\nproblem oder ein Problem, dass die \u00c4rzte hier in Sachsen \nbleiben? \n\nKarin Strempel, CDU: Wir haben insgesamt mehr \nBewerber, als zugelassen werden. Aber es ist nur legitim, \ndass Menschen dorthin wandern, wo sie die besseren \nKonditionen bekommen. Das ist leider das Problem. \nHeutzutage werben die Einrichtungen die Fachleute \nuntereinander ab, indem sie ihnen h\u00f6here Einkommen \nzugestehen. Das kann auch eine Staatsregierung nicht \nl\u00f6sen. Die Frage ist allein: Wenn ich zum Beispiel einen \nFacharzt f\u00fcr Innere und Allgemeinmedizin wieder mehr in \nden Fokus r\u00fccke, dann sollte man auch dar\u00fcber nachden-\nken, wie ich die Attraktivit\u00e4t des Hausarztes auch durch \neine bessere Honorierung gestalte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWie gestalte ich die Attraktivit\u00e4t f\u00fcr die Niederlassung \ndurch entsprechende Infrastruktur und ein gutes Umfeld? \nEs ist eine gemeinsame Sache nicht nur der Kommunen, \nsondern auch die Zusammenarbeit zwischen den Univer-\nsit\u00e4ten und zwischen den Kliniken, die Form der Regulie-\nrung zu finden, um die Attraktivit\u00e4t zu steigern. Das ist \neine gemeinsame Aktion. Dass einer weggeht, weil er \nwoanders besser bezahlt wird, ist nicht nur im Arztberuf \nder Fall. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnsere Intention mit dem Antrag ist, dass vor allen \nDingen innerhalb des Medizinstudiums die Qualit\u00e4t \nzunimmt. Gestern Abend wurde gesagt, es kann nicht \nsein, dass Medizinstudenten bis zu zw\u00f6lf Stunden hinter-\neinander Vorlesung haben, dass sie von Veranstaltung zu \nVeranstaltung hecheln. Es muss zu einer Entschlackung \nauch innerhalb der Ausbildung kommen. Die Entschla-\nckung und das Besinnen auf das wirklich Notwendige \nk\u00f6nnen wirklich nur die Fakult\u00e4ten leisten. Mit diesem \nAntrag wollen wir auch erreichen, dass der Facharzt f\u00fcr \nInnere und Allgemeinmedizin endlich wieder seinen \nStellenwert und seine feste Gr\u00f6\u00dfenordnung in der Ausbil-\ndung findet. Ich bitte Sie ganz einfach um Zustimmung zu \ndiesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Frau Kollegin Strempel. Jetzt meine Frage nach \nweiterem Redebedarf aus der FDP-Fraktion. \u2013 Den sehe \nich nicht. Fraktion DIE LINKE? \u2013 Fraktion SPD? \u2013 \n\nFraktion GR\u00dcNE? \u2013 NPD-Fraktion? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann hat die Staatsregierung das Wort. Ich bitte Frau \nStaatsministerin von Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Der \nAntrag der CDU-Fraktion und der FDP-Fraktion hat zum \nZiel, den \u00c4rztenachwuchs langfristig zu sichern. Dazu \nbedarf es auch leistungsf\u00e4higer medizinischer Fakult\u00e4ten. \nGestatten Sie mir vorab eine Vorbemerkung zur Situation \nan der medizinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Leipzig. \n\nErstens gilt grunds\u00e4tzlich, dass Zielvereinbarungen \neinzuhalten sind. Die geschilderten Probleme resultieren \nma\u00dfgeblich aus der Situation der Nichtumsetzung der \nZielvereinbarungen. Auch k\u00fcnftig wird das Wissen-\nschaftsministerium daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass Zielverein-\nbarungen respektiert werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZweitens. Wir stehen in engem Kontakt mit den Verant-\nwortlichen. Ich hatte gerade heute Gelegenheit, \nProf. Thiery von der medizinischen Fakult\u00e4t der Universi-\nt\u00e4t Leipzig und Prof. Fleig an meinem Tisch zu haben. \n\nDrittens. Die Situation an der medizinischen Fakult\u00e4t der \nUniversit\u00e4t Leipzig gestaltet die Staatsregierung in durch-\naus verantwortungsvoller Weise. Das spiegelt sich auch \nim Entwurf der Staatsregierung zum anstehenden Dop-\npelhaushalt wider. Wenn ich vielleicht vorab unseren \nVorschlag skizzieren darf: Danach wird die medizinische \nFakult\u00e4t der Universit\u00e4t Leipzig von 49,9 Millionen Euro \neinen Aufwuchs auf 56 Millionen Euro haben. Das d\u00fcrfte \nwohl reichen, um eine leistungsf\u00e4hige und attraktive \nMedizinnachwuchsf\u00f6rderung zu bewerkstelligen. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE, meldet sich \nzu einer Zwischenfrage.) \n\nZum Antrag der CDU- und der FDP-Fraktion. Der Antrag \nzielt zun\u00e4chst darauf, die Vergabe der Studienpl\u00e4tze bei \nden Hochschulen anzusiedeln. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: F\u00fcr mich ergibt \nsich nach Ihrer Darstellung eine Frage zu der Berichter-\nstattung in der Presse. Dort steht, dass eine Einsparung \nbei beiden medizinischen Fakult\u00e4ten von 12 Millio-\nnen Euro erfolgt. Sie haben uns jetzt einen Aufwuchs f\u00fcr \nLeipzig angek\u00fcndigt. Bedeutet dies, dass Dresden weni-\nger bekommt? Wie stellt sich das dar? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Die Information in der \n\n 1470\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nPresse bezieht sich auf die Hochschulmedizin, konkret auf \ndie Investitionszusch\u00fcsse, die jeweils um 12 Millio-\nnen Euro f\u00fcr die beiden Universit\u00e4tsklinika abgesenkt \nwurden. Das entspricht der Linie, dass Investitionsanteile \nzum Teil abgesenkt werden. \n\nZum Antrag. Er zielt zun\u00e4chst darauf ab, die Vergabe der \nStudienpl\u00e4tze bei den Hochschulen anzusiedeln. Die \n\u00dcbertragung der Verantwortung an die Hochschulen halte \nich f\u00fcr grunds\u00e4tzlich sinnvoll, allerdings sollte sie sich in \nden Eckpunkten an bundeseinheitlichen Regelungen \norientieren, die wir anstreben. Weiter wird in dem Antrag \ngefordert, dass bei der Auswahl der Studierenden nicht \nnur den Leistungsanforderungen an das Medizinstudium \nRechnung getragen wird, sondern auch gezielt Studieren-\nde ausgew\u00e4hlt werden, die nach dem Abschluss des \nStudiums einen \u00e4rztlichen Beruf ergreifen wollen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich mein volles Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diese \nForderung zum Ausdruck bringen, haben wir doch gerade \nin den l\u00e4ndlichen Regionen eine teilweise sehr kritische \nSituation in Bezug auf die Nachbesetzung von Arztpra-\nxen. Andererseits bestehen hinsichtlich der Auswahl der \nStudierenden f\u00fcr den Studiengang Humanmedizin Zw\u00e4n-\nge, an denen wir nicht so einfach vorbeikommen. Denn \nnach wie vor unterliegt die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen \nf\u00fcr diesen Studiengang einer zentralen Studienplatzverga-\nbe. Danach ist zun\u00e4chst die Abiturnote ausschlie\u00dflich \nma\u00dfgeblich f\u00fcr diejenigen, die einen direkten Studien-\nplatz erhalten. Weiterhin gibt es notenunabh\u00e4ngige  \nVorabquoten f\u00fcr besondere Antragsteller, etwa aus der \nBundeswehr oder auch von Bildungsausl\u00e4ndern. \n\n60 % der Studierenden d\u00fcrfen die Universit\u00e4ten selbst \nausw\u00e4hlen. Hier hat der Gesetzgeber bereits breit gef\u00e4-\ncherte Zulassungsbedingungen geschaffen. Diese werden \nauch von den Universit\u00e4ten genutzt, beispielsweise mit \nder Durchf\u00fchrung von Auswahlgespr\u00e4chen zur Ergr\u00fcn-\ndung der Motivation oder basierend auf vielf\u00e4ltigen \nBonuspunktoptionen, fachspezifischen Studierf\u00e4higkeits-\ntests sowie einer Berufsausbildung in bestimmten Ge-\nsundheitsfachberufen. Allerdings muss daneben nach den \ngegenw\u00e4rtigen gesetzlichen Bestimmungen die Abiturnote \neinen ma\u00dfgeblichen Einfluss bei der Auswahl der Studie-\nrenden haben. Das erscheint auch angesichts der sehr \nstringenten Pr\u00fcfungsregularien der \u00e4rztlichen Approbati-\nonsordnung gerechtfertigt zu sein, denn, vergessen wir \nnicht, es gibt gesicherte Erkenntnisse, dass mit den \nvielfach staatlich festgelegten Pr\u00fcfungen gerade die \nStudierenden die gr\u00f6\u00dften Probleme haben, die mit \nschlechteren Abiturnoten zugelassen werden. \n\nZum Verbleib der Absolventen. Einer vom SMWK \nbeauftragten Absolventenstudie zufolge ist belegt, dass \ndie Medizin mit 55 % den h\u00f6chsten Anteil an in Sachsen \nverbleibenden Absolventen im Vergleich zu allen anderen \nStudienrichtungen hat. Weitere 37 % der Absolventen \nverbleiben in Deutschland und im Ausland sind nur 3 % \nt\u00e4tig. Dass sich nun ein Teil der Absolventen entschlie\u00dft, \nkeine kurative T\u00e4tigkeit aufzunehmen, ist nach Auffas-\nsung des Medizinischen Fakult\u00e4tentages im Wesentlichen \n\nden Verwerfungen finanzieller, aber auch struktureller Art \ndes Gesundheitswesens sowie fehlender familienfreundli-\ncher Arbeitsbedingungen geschuldet. Dies wird im \u00dcbri-\ngen auch von den medizinischen Fakult\u00e4ten der Universi-\nt\u00e4ten Leipzig und Dresden so gesehen. \n\nAuch der Deutsche Haus\u00e4rzteverbund hat erkannt, dass \nnicht allein das Studium dazu beitragen kann, die Zahl der \nHaus\u00e4rzte in l\u00e4ndlichen Gebieten zu erh\u00f6hen. Er fordert \nin einem Beschluss, dass die \u201eVerbesserung der Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr die haus\u00e4rztliche Versorgung zur Siche-\nrung qualifizierten Nachwuchses durch den Verband auf \ngesundheitspolitischer Ebene voranzubringen ist\u201c. \n\nBez\u00fcglich der im Antrag zu I.2 genannten Pr\u00fcfung, mit \nwelchen Ma\u00dfnahmen die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten bei \nder Auswahl von Medizinstudenten unterst\u00fctzt werden \nk\u00f6nnen, ist anzumerken, dass den Universit\u00e4ten schon \nheute ein weiter Rahmen zur Umsetzung von Auswahl-\nkonzepten einger\u00e4umt wurde. Damit wird auch der \nakademischen Selbstverwaltung Rechnung getragen. \nDennoch gilt es auch hier, alle M\u00f6glichkeiten in Betracht \nzu ziehen. \n\nZu der im Antrag zu II.1 genannten Forderung, die All-\ngemeinmedizin an den s\u00e4chsischen Hochschulen st\u00e4rker \nin den Fokus der medizinischen Ausbildung zu r\u00fccken, ist \nzu betonen, dass an beiden s\u00e4chsischen Standorten der \nHochschulmedizin je eine Professur f\u00fcr Allgemeinmedi-\nzin geschaffen wurde, unabh\u00e4ngig davon, dass der Lehr-\nbereich Allgemeinmedizin bereits seit Langem existiert \nund sich auch f\u00fcr eine allgemeinmedizinische Ausbildung \nder Studierenden engagiert. \n\nDie Medizinische Fakult\u00e4t Dresden kooperiert mit \n56 Lehrpraxen der Allgemeinmedizin in der Region, \nwobei ein Teil der Lehrpraxen als Patenpraxen des F\u00f6r-\nderprogramms des SMWK die Studierenden betreut. F\u00fcr \ndiese Studierenden hat der Lehrbereich Allgemeinmedizin \nbisher ohne finanzielle Unterst\u00fctzung der Lehrenden ein \nspezielles Lehrprogramm entwickelt. Das Modellpro-\ngramm \u201eEngagiert studieren \u2013 Hausarztschwerpunkt im \nStudium\u201c bietet den Studierenden nach dem Physikum die \nM\u00f6glichkeit, sich innerhalb des Pflichtcurriculums oder \nauch des Wahlpflichtangebots bereits intensiv der Allge-\nmeinmedizin in ihren Patenpraxen zuzuwenden. \n\nAu\u00dferdem wird die Wahrnehmung des Faches Allge-\nmeinmedizin bereits in den ersten beiden Studienjahren, \nbeispielsweise auch im Lehrfach Einf\u00fchrung in die \nKlinische Medizin, gef\u00f6rdert, da auch dieses Lehrfach \nfederf\u00fchrend vom Lehrbereich Allgemeinmedizin betreut \nwird. \n\nZu Punkt II.2 ist darauf hinzuweisen, dass schon heute die \nbeiden medizinischen Fakult\u00e4ten eine Vorreiterrolle \neinnehmen und wesentliche Impulse zur institutionellen \nVerankerung der Allgemeinmedizin geliefert haben. Der \nLehrbereich Allgemeinmedizin an der Medizinischen \nFakult\u00e4t Dresden kooperiert auch im Bereich der Weiter-\nbildung eng mit der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer und \ndem unter Federf\u00fchrung des Universit\u00e4tsklinikums \nDresden gegr\u00fcndeten Carus Consiliums Sachsen, sodass \n\n 1471\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nden Studierenden auch nach dem Studium eine Perspekti-\nve geboten wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch sehe in der Optimierung der Rahmenbedingungen f\u00fcr \nAus- und Weiterbildung sowie der sp\u00e4teren Berufst\u00e4tig-\nkeit das gr\u00f6\u00dfte Potenzial, um das Ziel zu erreichen, \u00c4rzte \nf\u00fcr Sachsen zu gewinnen. Der Antrag der Fraktionen \nCDU und FDP zeigt, dass wir gemeinsam mit allen \nBeteiligten in Politik, Verb\u00e4nden und auch Ausbildungs-\neinrichtungen ganz intensiv weiter auf dem beschrittenen \nWeg fortfahren und jede M\u00f6glichkeit auch klug erw\u00e4gen \nm\u00fcssen, damit wir das Ziel erreichen, die hochwertige \n\u00e4rztliche Versorgung in unserem Land auf Dauer zu \nerhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Frau Staatsministerin von Schorlemer. \n\nIch sehe jetzt keinen weiteren Redebedarf. Damit haben \ndie einreichenden Fraktionen die M\u00f6glichkeit, ein \nSchlusswort zu halten, meine Damen und Herren. Ich \nsehe Herrn Prof. Schneider, der dieses Schlusswort f\u00fcr die \nCDU-Fraktion sprechen wird. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr \ndie Anregungen, Frau Staatsministerin von Schorlemer. \nDie Zw\u00e4nge bei der Auswahl, die Sie sehr sch\u00f6n plastisch \ndargestellt haben, sind uns bekannt. In der Tat geht es uns \ndarum, dass man tats\u00e4chlich \u00fcber die gesamte Bandbreite \nder Alternativen hinweg erw\u00e4gt, welche Auswahlkriterien \nim Rahmen der Studienplatzvergabe m\u00f6glich sind. Wir \nmeinen \u2013 und da danken wir auch sehr f\u00fcr Ihren Beitrag \u2013, \ndass die Ansiedlung bei den Fakult\u00e4ten selbst in vollem \nUmfang der bessere Weg ist als eine zentrale Planung. \nVielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren, wir gehen auch weiter als der \n\u00c4nderungsantrag, auf den Sie, Frau Giegengack, hinge-\nwiesen haben. Uns geht es nicht nur, wie Sie darstellen, \num eine ganz bestimmte Segmentierung bei der Frage der \nAuswahl, sondern wir wollen versuchen \u2013 das unterschei-\ndet beide Antr\u00e4ge \u2013, die gesamte Bandbreite an M\u00f6glich-\nkeiten zu eruieren. Das ist der Punkt, weshalb wir seiner-\nzeit Ihrem damaligen Antrag in unserem Ausschuss \nentgegengetreten sind. Das ist auch der Grund, weshalb \nwir uns Ihrem \u00c4nderungsantrag nicht anschlie\u00dfen wollen. \n\nIch bedaure sehr, dass sich die Redner der Linksfraktion \nund der SPD offensichtlich darauf beschr\u00e4nkt haben \ndarzustellen, was an sich nicht gehe oder was angeblich \nschwach sei. Der entscheidende Punkt II des Antrags, die \nallgemeinmedizinische T\u00e4tigkeit aufzuwerten, beschreibt \ndoch ganz erhebliche Defizite. Ich h\u00e4tte mir von Ihnen, \nFrau Neukirch und Herr Besier, gern dazu ein Wort \ngew\u00fcnscht. Dazu kam \u00fcberhaupt nichts. Wir m\u00fcssen aber \n\ngerade daran arbeiten, die allgemein\u00e4rztliche T\u00e4tigkeit \naufzuwerten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs ist der engere Sinn unseres Antrags zu Punkt II, die \nallgemeinmedizinische T\u00e4tigkeit und damit die T\u00e4tigkeit \nvon \u00c4rztinnen und \u00c4rzten im l\u00e4ndlichen Raum attraktiv \nzu machen. Dort muss so fr\u00fch wie m\u00f6glich angesetzt \nwerden, und das ist eben auch der Bereich der Ausbil-\ndung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDazu kam von Ihnen nicht nur herzlich wenig, sondern \ngar nichts. Das ist keine sorgsame, keine vern\u00fcnftige \nPolitik, bei der man sagen kann, wie es denn weitergehen \nsoll. Sie haben sich mit dem begn\u00fcgt, was angeblich nicht \ngeht. Das ist etwas d\u00fcrftig. Da h\u00e4tte ich mir mehr ge-\nw\u00fcnscht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Schlusswort der \neinbringenden Fraktionen kam von Herrn Kollegen \nProf. Schneider. \n\nWir kommen jetzt, verehrte Kolleginnen und Kollegen, zu \nden Abstimmungen, und zwar zun\u00e4chst zu dem \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 5/2794. Den wollen Sie, Frau Kollegin \nGiegengack, jetzt begr\u00fcnden. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Auch wenn Sie es vielleicht \nangesichts der derzeitigen Haushaltslage f\u00fcr vermessen \nhalten, wollen wir einen \u2013 wenigstens zeitweiligen \u2013 \nAufwuchs von Studienpl\u00e4tzen in der Humanmedizin. \n\nNach Angaben des Statistischen Landesamtes liegt das \nDurchschnittsalter bei den niedergelassenen Haus\u00e4rzten \nderzeit bei 52 Jahren. Im Vergleich dazu, weil wir dar\u00fcber \nim Haus schon oft gesprochen haben: Das Durchschnitts-\nalter unserer s\u00e4chsischen Lehrer betr\u00e4gt 47 Jahre. W\u00e4h-\nrend im laufenden Schuljahr 7,3 % der s\u00e4chsischen Lehrer \n60 Jahre und \u00e4lter sind, liegt der Anteil dieser Altersgrup-\npe unter den Haus\u00e4rzten in Sachsen bei 27 %. Das hei\u00dft, \nknapp ein Drittel aller Haus\u00e4rzte wird voraussichtlich in \nden n\u00e4chsten vier Jahren seine vertrags\u00e4rztliche T\u00e4tigkeit \nbeenden. \u00dcber den Daumen gepeilt werden also in den \nn\u00e4chsten Jahren rund 190 Allgemeinmediziner oder \nhaus\u00e4rztlich t\u00e4tige Internisten pro Jahr ihre Praxis schlie-\n\u00dfen. J\u00e4hrlich machen jedoch nur 130 Mediziner in Sach-\nsen ihre Facharztanerkennung Allgemeinmedizin/Innere. \n\nDie Nachbesetzungsquote bei den haus\u00e4rztlichen Praxen \nbetrug im Jahr 2009 lediglich 72 %. Das Problem, das bei \nden Lehrern in absehbarer Zeit auf uns zukommt, ist bei \nden Haus\u00e4rzten schon da, und es wird durchaus auch \ngesehen. \n\nIch zitiere Herrn Heckemann, Vorstandsvorsitzender der \nKV Sachsen: \u201eMit Sicherheit werden mehr \u00c4rzte aufh\u00f6-\n\n 1472\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nUnser Ansatz ist ein anderer. Sie haben soeben selbst noch \neinmal ungewollt Ihren Ansatz dargestellt. Ihnen geht es \num Kapazit\u00e4tsverbreiterung, um die Erh\u00f6hung. Uns geht \nes eben gerade nicht darum. Wir meinen, es kann nicht \nhingenommen werden, es ist nicht akzeptabel, dass ein so \ngro\u00dfer Teil von Medizinstudentinnen und -studenten nach \nerfolgreichem Abschluss in eine arztfremde oder arztferne \nT\u00e4tigkeit geht. Uns geht es sozusagen darum, diese f\u00fcr die \nAttraktivit\u00e4t des Arztberufes zu gewinnen. Das ist der \nentscheidende Punkt; das ist das entscheidende Kriterium. \nMit einem Mehr an den Universit\u00e4ten und damit einer \nGeldvermehrung ist es doch nicht getan. \n\nren, als neue Mediziner anfangen. In den n\u00e4chsten f\u00fcnf \nJahren wird sich das Problem der mangelnden Arztver-\nsorgung dadurch noch versch\u00e4rfen. Besonders wird es an \nHaus\u00e4rzten, Augen- und Kinder\u00e4rzten fehlen.\u201c \n\nIch zitiere das SMS: \u201eSeit einigen Jahren verschlechtert \nsich die Versorgungsdichte im l\u00e4ndlichen Raum. Die \nWiederbesetzung von Arztsitzen, insbesondere von \nHausarztpraxen, wird zunehmend schwieriger. Die Alters-\nstruktur der niedergelassenen \u00c4rzte l\u00e4sst erwarten, dass \nsich dieses Problem in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren versch\u00e4r-\nfen wird.\u201c \n\nIch zitiere die Staatskanzlei: \u201eDer demografische Wandel \nspiegelt sich auch in der Altersstruktur der in Sachsen \nniedergelassenen \u00c4rzte wider. In naher Zukunft werden \nmehr s\u00e4chsische \u00c4rzte altersbedingt in den Ruhestand \ntreten, als derzeit Nachwuchs an den medizinischen \nFakult\u00e4ten der s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten ausgebildet \nwird.\u201c \n\nWenn Sie nicht sehenden Auges in das Versorgungsdesas-\nter steuern wollen, m\u00fcssen Sie die Kapazit\u00e4t der Studien-\npl\u00e4tze wenigstens zeitweise erh\u00f6hen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Ihre \nRedezeit! \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Zu unseren weite-\nren Antr\u00e4gen. \u2013 Ich mache es kurz, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler. \u2013 \nAuch wir sind daf\u00fcr, dass nicht nur der Numerus clausus \nals Kriterium herangezogen wird. Wir gehen, auch nach \nR\u00fccksprache mit den Fakult\u00e4ten, davon aus, dass der \nnotwendige finanzielle und organisatorische Aufwand, die \nStudenten auszuw\u00e4hlen \u2013 dar\u00fcber hat hier bisher noch \nniemand gesprochen \u2013, in keiner Relation zum erhofften \nNutzen steht. \n\nEin zweiter Punkt noch ganz schnell. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, Ihre Redezeit ist \nabgelaufen, Frau Giegengack. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs tut mir leid. Wir geben schon immer ein bisschen zu, \naber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Redezeit auch einhalten, \nverehrte Kolleginnen und Kollegen. \n\nIch sehe am Mikrofon 5 noch eine Wortmeldung. Bitte, \nHerr Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nur eine kurze \nErwiderung, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch muss Sie jetzt einmal fragen, hochverehrte Kolle-\ngin Giegengack, was Sie beabsichtigen. Eine Kurzinter-\nvention k\u00f6nnen Sie nicht machen. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \nDas Wort \u201ehochverehrt\u201c ehrt mich sehr. Ich  \n\nhabe gedacht, das w\u00e4re eine Kurzintervention,  \naber es war im Rahmen der Redezeit.) \n\nNein. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \nIch habe es gerade mitbekommen, ich  \nsetze mich wieder hin. \u2013 Heiterkeit) \n\nVielen Dank, Frau Kollegin, f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\nstimmung. Ich stelle den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 5/2794 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag \nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann nun die Drucksa-\nche 5/2702 zur Abstimmung stellen und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist diese Drucksache \nmit gro\u00dfer Mehrheit bei Stimmenthaltungen angenommen \nworden und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1473\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nB\u00fcrgerarbeit in Sachsen einf\u00fchren \nDrucksache 5/2706, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LIN-\nKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin \ndas Wort. Herr Kollege Brangs, Sie k\u00f6nnen dieses Wort \njetzt ergreifen. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Der Deutschlandtrend ist heute schon \nzitiert worden. Ich denke aber, dass es Sinn macht, noch \neinmal darauf hinzuweisen, dass es zur Bundesregierung \neine noch nie da gewesene negative Meinung in der \nBev\u00f6lkerung gegeben hat: 86 % der Menschen sind \nunzufrieden mit dieser Arbeit. Die FDP ist nach einer \nneuen Umfrage nahe an der 5-%-H\u00fcrde. \n\nWir hatten auch in Sachsen eine Umfrage. Da gab es \nallerdings keine Frage zur Zufriedenheit der Staatsregie-\nrung. Aber wenn man mit dem einen oder anderen Journa-\nlisten gesprochen hat, der diese Befragung in G\u00e4nze \nkennt, dann gab es durchaus den einen oder anderen \nHinweis, der noch nicht ver\u00f6ffentlicht worden ist. \n\nIch will also sagen, wenn man \u00fcber Vertrauensverlust \nspricht, muss man nicht nach Berlin schauen. Da kann \nman sehr gut auch hier in Sachsen bleiben. Wenn man \nsieht, was hier in der letzten Zeit alles nicht passiert ist, \ndann ist es, glaube ich, sinnvoll, exemplarisch einen \nBereich herauszugreifen, um dar\u00fcber zu diskutieren. Ich \nnehme einmal den Bereich des SMWA unter Minis-\nter Morlok. \n\nSie haben sich in den letzten Monaten hervorgetan mit der \nStreichung des Kommunal-Kombis. Dar\u00fcber haben wir \nhier schon miteinander diskutiert. Wir haben den einen \noder anderen CDU-Abgeordneten \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Es \nhat aber am Ende f\u00fcr die Fortsetzung nicht gereicht. \n\nSie haben sich hervorgetan mit dem Nichtfortf\u00fchren eines \nsinnvollen Programms des regionalen Wachstums. Sie \nwissen nat\u00fcrlich, dass ein Teil dieser Unt\u00e4tigkeit dazu \nf\u00fchrt, dass Unternehmen hier im Freistaat zusehends von \nIhrer Unt\u00e4tigkeit bedroht sind. Insofern hat das, was ich \nim Januar hier gesagt habe, was eine bekannte Morgen-\nzeitung \u00fcber Ihre ersten Wochen verk\u00fcndet hatte, n\u00e4mlich \n\u201eMorlok zeigt kommunikative Leisetreterei statt souver\u00e4-\nner Auftritte\u201c, \u201etollpatschige \u00c4u\u00dferungen statt klare \nAussagen\u201c, \u201efrappierende Ahnungslosigkeit statt guter \nVorbereitung\u201c, jetzt noch einen neuen Teil hinzubekom-\nmen. Ich glaube, Sie machen das ein bisschen wie der \nMinisterpr\u00e4sident. Sie sagen einfach: Ich mache nichts, \ndann f\u00e4llt auch nicht auf, wenn ich einmal etwas falsch \nmache. \n\nInsofern ist das, was jetzt passiert, aus meiner Sicht schon \nein gravierendes Signal an all die Menschen im Land, die \ndarauf warten, dass Sie endlich sagen, was Sie als eine \n\nweitere Ma\u00dfnahme, nachdem der Kommunal-Kombi von \nIhnen abgelehnt worden ist und Sie ihn haben auslaufen \nlassen, diesen Leuten anbieten. Ich glaube, genau jetzt \nw\u00e4re der Zeitpunkt gewesen, sich dazu klar zu positionie-\nren. Die Chance war da. \n\nSie haben sich lieber mit der Frage von Autokennzeichen \nbesch\u00e4ftigt und daf\u00fcr Sorge getragen, dass bei Umz\u00fcgen \ndie Autokennzeichen behalten werden k\u00f6nnen. Sie haben \ndas als B\u00fcrokratieabbau verkauft. Am Ende ist es so, dass \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich weiterhin beim Amt \nmelden m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen nur ihr Kfz-Kennzeichen \nbehalten. \n\nIch frage Sie jetzt aber: Was haben Sie eigentlich im \nBereich der bundesweit geplanten Einf\u00fchrung der B\u00fcrger-\narbeit getan? Das w\u00fcrde mich sehr interessieren. Mich \nw\u00fcrde vor allem interessieren, wie Sie sich als Minister \nf\u00fcr diesen Bereich zu der Frage der Kofinanzierung \nbekennen. \n\nKlar ist, dass wir als SPD schon seit vielen Jahren \u2013 auch \nin der Regierungsverantwortung \u2013 dem Thema sozialer \nArbeitsmarkt eine hohe Priorit\u00e4t einr\u00e4umen, dass wir das \nauch selbst aus Sachsen heraus \u2013 damals noch mit Bun-\ndesbeteiligung \u2013 umgesetzt haben. Es geht jetzt darum, \ndass wir Anstrengungen unternehmen m\u00fcssen, um ge-\nmeinsam ein durchaus sinnvolles Programm, das von der \nBundesregierung angedacht ist, zu unterst\u00fctzen. \n\nWir sehen nat\u00fcrlich dieses Thema B\u00fcrgerarbeit auch als \nFortsetzung unseres Ansatzes des Kommunal-Kombi-\nModells, denn im Kern verbirgt sich dahinter ein \u00e4hnli-\ncher Ansatz. Wir wollen, dass es eine Chance f\u00fcr Lang-\nzeitarbeitslose gibt, dass sie einer sozialversicherungs-\npflichtigen Besch\u00e4ftigung nachgehen. Wir wollen, dass \ndie Menschen, die keine Chance auf dem ersten Arbeits-\nmarkt haben, eine sinnhafte, sinnstiftende Besch\u00e4ftigung \nbekommen. Wir wollen nat\u00fcrlich auch, dass lieber sinn-\nvolle Besch\u00e4ftigung als Arbeitslosigkeit finanziert wird. \n\nDabei m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen, dass die Menschen, \ndie dieser sinnvollen Besch\u00e4ftigung nachgehen werden, \nauch eine vern\u00fcnftige Entlohnung bekommen. Man muss \ndar\u00fcber nachdenken, wie hoch die Summe bei der Ent-\nlohnung ist. \n\nWas ich im Moment von unterschiedlichen Seiten h\u00f6re, \nist, dass es zwar ein Konzept gibt auf Bundesebene, das \nsich auch im aktuellen Koalitionsvertrag von CSU, CDU \nund FDP wiederfindet, und dass man eine Neuauflage \neines sozialen Arbeitsmarktes \u2013 ich sage mal Kommunal-\nKombi \u2013 im Rahmen von B\u00fcrgerarbeit will, weil man \ndamit sehr gute Erfahrungen gemacht hat. \n\nIch stelle jetzt fest, dass der Vorsto\u00df von Frau von der \nLeyen auf Bundesebene zwar von vielen St\u00e4dten und \nGemeinden deutschlandweit begr\u00fc\u00dft wird \u2013 auch in \n\n 1474\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nSachsen \u2013, aber entscheidend ist, wie sich das SMWA \ndazu verh\u00e4lt. \n\nMich w\u00fcrde in der Debatte auch einmal interessieren, wie \nsich eigentlich der Koalitionspartner zu der Unt\u00e4tigkeit \nverh\u00e4lt, die wieder zutage tritt; ob er das murrend zur \nKenntnis nimmt oder wie lange er dieses Treiben noch \nakzeptieren will, w\u00fcrde mich schon interessieren. \n\nEines kann ich Ihnen jetzt schon sagen: Das, was Sie \nbeim Kommunal-Kombi veranlasst hat, hier im Plenum \nletztendlich sehr kritisch zu diskutieren und auch in der \nFraktion kritisch zu diskutieren, wird Ihnen, wenn sich \nder Wirtschaftsminister erneut beim Thema B\u00fcrgerarbeit \nnicht \u00e4u\u00dfert und diese vom SMWA nicht unterst\u00fctzt wird, \ngenauso ergehen wie beim Kommunal-Kombi. Sie wer-\nden den Druck aus den Gemeinden und St\u00e4dten sp\u00fcren, \ndie diese Ma\u00dfnahmen wollen. Die Zahlen sind eindeutig. \nDeshalb w\u00fcrde mich wirklich interessieren, wie die \nDebatte gleich verl\u00e4uft. \n\nEines ist auch sehr interessant. Wir haben eine Evaluie-\nrung des Programms Kommunal-Kombi vor uns liegen. \nWas Minister Morlok immer vertreten hat \u2013 es sei doch \nso, dass dieses Programm Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten \nArbeitsmarkt vernichtet \u2013, genau dieses ist eindrucksvoll \nwiderlegt worden. Es ist an keiner Stelle nachweisbar, \ndass durch dieses Programm auf dem ersten Arbeitsmarkt \ntats\u00e4chlich eine Verdr\u00e4ngung stattgefunden hat. Es ist \nklar, dass die Pr\u00fcfung bei der Bewilligung auch von den \nuntersuchenden Instituten, die die Evaluierung durchge-\nf\u00fchrt haben, als positiv gesehen wird, als ein Kriterium \ndaf\u00fcr, dass es keine Verdr\u00e4ngung gegeben hat. \n\nIch wei\u00df, dass die Stadt Dresden, die Stadt Leipzig und \nandere Antr\u00e4ge geschrieben und eingereicht haben. Die \nAntragsfrist war 27. Mai 2010. Ich wei\u00df, dass eine Reihe \nvon Bundesl\u00e4ndern, auch CDU-gef\u00fchrte, teilweise sogar \nmit FDP-Wirtschaftsminister, der Bundesregierung erkl\u00e4rt \nhaben, sie werden dieses Programm B\u00fcrgerarbeit kofi-\nnanzieren, sie werden Gelder einstellen, 10 oder 20 Mil-\nlionen Euro, sogar 30 Millionen Euro sind teilweise im \nGespr\u00e4ch. Mich w\u00fcrde wirklich einmal interessieren in \nder ersten Runde, die wir hier miteinander diskutieren, \nwas der Wirtschaftsminister dazu zu sagen hat und was \nandere Fraktionen zu dem Modell zu sagen haben. Da-\nnach komme ich gern noch einmal wieder. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Vor einem halben Jahr \nhaben wir schon einmal \u00fcber die aktive Arbeitsmarktpoli-\ntik diskutiert. Ich kann mich noch daran erinnern, dass es \ndort den Vorwurf in Richtung Schwarz-Gelb gab, die \nbesch\u00e4ftigten sich gar nicht mit dem Thema auf Bundes-\nebene und auf Landesebene, das sei ihnen vollkommen \n\negal. Wir diskutieren heute \u00fcber das Thema B\u00fcrgerarbeit, \nwas zeigt, dass uns das Thema offensichtlich nicht egal \nist, sondern Sie haben es gesagt, Kollege Brangs, \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Hallo, das ist unser Antrag! \u2013 \nHeiterkeit bei den Fraktionen \u2013  \n\nAlexander Delle, NPD: Ich gebe ihm nicht  \ngern recht, aber diesmal hat er recht!) \n\n\u2013 Kollege Brangs, lassen Sie mich den Satz zu Ende \nbringen, dann wissen Sie auch, wieso ich gesagt habe, \nwas ich gesagt habe. \n\nWir haben etwas im Koalitionsvertrag stehen, was Sie \nfreundlicherweise auch zitiert haben: dass es dort das \nModellprojekt B\u00fcrgerarbeit gibt. Und wie Sie wissen, ist \nin der Bundesregierung nicht die SPD vertreten, sondern \nden Koalitionsvertrag haben die CDU, die CSU und die \nFDP beschlossen. Daran sieht man, dass sie sich auch mit \ndiesem Thema besch\u00e4ftigt haben. Ich glaube, es ist gut so, \ndass sie das gemacht haben, dass man also auch in den \nKoalitionsvertrag aufgenommen hat, wie es uns gelingt, \nLangzeitarbeitslose in Arbeit zu bringen. Das ist ein \nThema, das uns bewegt. \n\nWir als CDU-Fraktion werden mit Sicherheit die Vor-\nschl\u00e4ge der Bundesregierung, die wir unterst\u00fctzen, mit-\ntragen. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Aha!) \n\nWas ist der Grundgedanke dieses Modellprojektes? Die \nGrundsicherungstr\u00e4ger, also zum Beispiel die ARGEn \noder zugelassene kommunale Tr\u00e4ger, k\u00f6nnen sich darum \nbewerben. Es richtet sich an Arbeitslose. Es gibt vier \nStufen, wie das funktionieren soll. Die will ich Ihnen hier \nvortragen. \n\nDie erste Stufe ist, dass diese Langzeitarbeitslosen beraten \nwerden. Die zweite Stufe sind die Vermittlungsaktivit\u00e4ten. \nDie dritte Stufe sind Qualifizierung und F\u00f6rderung. Erst \ndann kommt die vierte Stufe, die sozialversicherungs-\npflichtige Besch\u00e4ftigung im Bereich zus\u00e4tzlicher und im \n\u00f6ffentlichen Interesse liegender Arbeit. Es gibt also drei \nStufen, die den Schwerpunkt bilden: beraten, vermitteln, \nqualifizieren, also einen arbeitslosen Menschen an die \nHand nehmen, intensiv begleiten und mit ihm schauen, \nwie man ihn in Arbeit bringen kann. Das ist der Schwer-\npunkt des Projektes B\u00fcrgerarbeit, die Suche eines Jobs \nauf dem ersten Arbeitsmarkt. Ich glaube, das ist auch der \nrichtige Ansatz. \n\nWenn das nicht gelingt, wenn man feststellt, dass es eine \nGruppe von Menschen gibt, die wir nicht auf dem ersten \nArbeitsmarkt unterbringen, dann muss man sich Gedan-\nken machen, wie man sie auf den zweiten Arbeitsmarkt \nbringen kann. \n\nIch hatte vorhin am Rande der Demonstration mit jeman-\ndem gesprochen, der seit elf Jahren arbeitslos ist und sich \nehrenamtlich engagiert, indem er jungen Menschen bei \nder Lehrstellensuche hilft. Er war deutlich \u00e4lter, gesch\u00e4tzt \n60 Jahre alt. Er war seit elf Jahren arbeitslos und fragte \nnat\u00fcrlich: \u201eWie soll ich zur\u00fcck auf den Arbeitsmarkt \n\n 1475\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nkommen?\u201c Das ehrlich zu beantworten, indem man ihm \nsagt, dass er das irgendwie auf dem ersten Arbeitsmarkt \nhinbekommt, ist sehr schwierig und vielleicht auch \nunredlich. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAu\u00dferdem gibt es die Gruppe der Menschen, die krank \nsind, ob k\u00f6rperlich behindert, alkoholkrank oder sonst \netwas, bei denen wir wissen, dass es wahnsinnig schwer \nwird, diese Menschen auf den ersten Arbeitsmarkt zu \nbringen. Dort ist es wichtig, dass wir Angebote auf dem \nzweiten Arbeitsmarkt haben, dass wir dort etwas anbieten \nk\u00f6nnen, damit diese Menschen in Arbeit kommen und so \nsoziale Integration erleben. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMir ist es lieber, wenn jemand, der langzeitarbeitslos ist, \nim Park Papier aufliest, statt zu Hause vor dem Fernseher \neine Bierflasche zu leeren. Wenn wir solche Angebote \nhaben, ist es sinnvoll. \n\nWie sieht das beim Thema B\u00fcrgerarbeit aus, das als \nModellprojekt angeboten wird? Dort ist in dieser vierten \nStufe eine Besch\u00e4ftigung bei einer Kommune vorgesehen, \nwof\u00fcr es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung einen Bundeszuschuss von \n1 080 Euro bei einer Arbeitszeit von 30 Wochenstunden \ngibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege Krau\u00df, nachdem Sie \njetzt in ethischer Breite \u00fcber Dinge gesprochen haben, die \nder Antrag gar nicht zum Inhalt hat, w\u00fcrde mich einmal \ninteressieren, weil das Inhalt unseres Antrages ist, wie Sie \ndenn die Umsetzung und die Unterst\u00fctzung des Wirt-\nschaftsministeriums in Sachsen in diesem Prozess sehen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Seien Sie nicht so ungeduldig. \nIch komme gleich dazu. \n\nStefan Brangs, SPD: Doch schon? Dann ist es ja okay. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Es geht um 1 080 Euro, die der \nBetroffene als Bruttolohn bekommt. Die Kommunen \nk\u00f6nnen dort aufstocken, was \u2013 so glaube ich \u2013 auch \nsinnvoll ist. Wenn eine Kommune sagt, sie m\u00f6chte ihren \nPark ges\u00e4ubert haben, dann ist es auch in Ordnung, daf\u00fcr \n200 Euro aufzubringen. \n\nNun ist die Frage: Muss der Freistaat das aufstocken? Da \nbin ich unsicher, ob das wirklich sein muss oder ob wir \nsagen, dass das, was der Bund gibt, ausreicht. 1 080 Euro \nsind eine ganze Stange Geld. Wenn die Kommune, der es \nja zugute kommt, oder der Verein \u2013 das ist auch nicht \nausgeschlossen \u2013 sagen, dass sie dort etwas dazuzahlen, \nist man, glaube ich, in einem Bereich \u2013 wir reden von \n\n30 Wochenstunden \u2013, in dem man sagen kann: Das ist gar \nnicht so schlecht. \n\nKommen wir nun konkret zum Antrag, wie es Kollege \nBrangs eingefordert hat. Sie hatten aber auch am Ende \nIhrer Rede gesagt, dass wir unsere grunds\u00e4tzliche Linie \neinmal darstellen sollen. Ich glaube, das war auch wich-\ntig. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nSie fordern in Ihrem ersten Punkt: Die B\u00fcrgerarbeit in \nSachsen soll eingef\u00fchrt werden. Da m\u00fcssen wir aber \ngenau in die Ausschreibungsunterlagen hineinschauen. \nDer Freistaat Sachsen kann sich nicht darum bewerben. \nDas k\u00f6nnen nur die Grundsicherungstr\u00e4ger machen, das \nk\u00f6nnen die Landkreise machen. Aber wir k\u00f6nnen als \nFreistaat nicht den Antrag stellen. Insofern geht Ihr \nAntrag ins Leere. Das funktioniert leider nicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein, nein!) \n\nIn Punkt 2 haben Sie einen sehr gro\u00dfen Fragenkatalog \naufgestellt. Mein Eindruck war, dass das eher etwas f\u00fcr \neine Kleine Anfrage und weniger f\u00fcrs Plenum gewesen \nw\u00e4re. Insofern k\u00f6nnen wir Ihren beiden Punkten leider \nnicht zustimmen. Ich bitte deshalb um Ablehnung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE, bitte. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Krau\u00df, es ist ein Graus. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ach nein! \u2013  \nZuruf von der CDU: Billig! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Lange ge\u00fcbt!) \n\n\u2013 Nein, nicht lange ge\u00fcbt. Das ist mir gerade eingefallen. \nHerr Krau\u00df liest einfach die Sachen nicht. Es ist einfach \nein Graus, dass verschiedene Dinge nicht gelesen und \ndann so in die Welt gesetzt werden. \n\n1 080 Euro sind der Zuschuss des Bundes. Das sind \n900 Euro brutto bei 30 Wochenstunden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nPlus 180 Euro f\u00fcr Sozialabgaben!) \n\n\u2013 und 180 Euro Versicherungsleistungen. Das ist der \nArbeitgeberanteil, Herr Krau\u00df, richtig lesen! Sie haben \ngesagt, es w\u00e4ren 1 080 Euro f\u00fcr den Betroffenen. Dann \nw\u00fcrden wir uns qualitativ auf einer ganz anderen Ebene \nunterhalten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Diese  \nSozialabgaben sind auch f\u00fcr den  \n\nBetroffenen. Er muss ja sozialversichert  \nwerden, das kommt ihm auch zugute!) \n\nDas sind im besten Fall 900 Euro brutto f\u00fcr den Betroffe-\nnen, davon gehen seine Arbeitnehmerleistungen versiche-\nrungstechnisch ab, und zwar ohne Arbeitslosenversiche-\n\n 1476\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nrung. Deshalb sind es keine richtigen sozialversiche-\nrungspflichtigen Besch\u00e4ftigungen, die da aufgebaut \nwerden. Das wollen wir festhalten. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nBrutto \u2013 netto, Herr Krau\u00df!) \n\n\u2013 Brutto, netto, mit dieser Geschichte hat auch die Kanz-\nlerin Probleme, das sehe ich Ihnen nach. Sie k\u00f6nnen das \nin den Papieren nachlesen. Da steht auch drin, dass der \nEinreichungsschluss der 27.05. war und nicht der 31.05. \nSo steht es drin. Aber das wird an verschiedener Stelle \nnicht gelesen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nDas habe ich ja auch nicht gesagt, da  \n\nm\u00fcssen Sie zum Kollegen Brangs hinsehen!) \n\n\u2013 Meinte ich vielleicht jetzt den Kollegen Brangs? Kann \nschon sein. Das ist durchaus m\u00f6glich. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Graus!) \n\nMan sollte eben die Papiere lesen, die da sind, und nicht \n\u00fcber irgendetwas schwafeln, von dem man keine Ahnung \nhat, Herr Krau\u00df, wie die Betreuung von Arbeitslosen. \n\nAber gehen wir zur\u00fcck zum Konzept B\u00fcrgerarbeit. \nOberfl\u00e4chlich und im ersten Anschein k\u00f6nnte man sagen, \ndass das eigentlich eine tolle Sache ist. F\u00fcr drei Jahre \nArbeit, in Grenzen sozialversicherungspflichtig. Aber die \nSache hat einen Pferdefu\u00df, und der liegt darin, dass die \nBetroffenen verpflichtet werden und zwangsweise in die \nProgramme hineinkommen. Die Freiwilligkeit ist an der \nStelle nicht gegeben. Es wird von dem Grundkonzept \nausgegangen, dass zum einen zu wenig Arbeitspl\u00e4tze \nangeboten werden \u2013 es wird anerkannt, dass dem so ist \u2013, \naber zum Zweiten die betroffenen schwer vermittelbaren \nLangzeitarbeitslosen ein Motivationsproblem h\u00e4tten, an \ndem man arbeiten m\u00fcsse. Dem ist in aller Regel nicht so. \n\nWir haben doch vorhin die Zahlen geh\u00f6rt: 1 bis 2 % \nhaben eventuell dieses Problem. Das vorgeschlagene \nKonzept, das Sie umsetzen wollen, kn\u00fcpft genau daran \nan. \n\nEs sind teilsozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungen \nf\u00fcr 30 Stunden geplant. Ich frage mich \u2013 bei allen anderen \nwird mittlerweile \u00fcber eine w\u00f6chentliche Arbeitszeit von \n40 Stunden gesprochen \u2013, warum man es Langzeitarbeits-\nlosen zumutet, dass sie nur 30 Stunden arbeiten d\u00fcrfen. \nDer Grund ist, weil aus 30 Stunden ein geringer Lohn zu \nzahlen ist, n\u00e4mlich 900 Euro brutto. \n\nVon 900 Euro brutto die sozialversicherungspflichtigen \nLeistungen abgerechnet, ergeben in etwa das Gleiche, was \nein heutiger Hartz-IV-Bezieher in einem Singlehaushalt \nlebend mit den anrechnungsfreien 100 Euro, die er hinzu-\nverdienen kann, auch netto in der Tasche hat. Das ist ein \nNullsummenspiel, das dort veranstaltet wird. Es liegt \nminimal \u00fcber dem Satz, der heute m\u00f6glich ist, den ein \nHartz-IV-Empf\u00e4nger, wenn er die anrechnungsfreien \n100 Euro, die er dazuverdienen darf, dann netto in der \n\nTasche hat. Es ist also kein wirklicher Zuwachs an Netto-\neinkommen f\u00fcr die Betroffenen. \n\nFalsch ist auch, was hin und wieder behauptet wird, dass \ndie Leute, die im Singlehaushalt gerechnet werden, \nautomatisch in Hartz IV verbleiben w\u00fcrden. Dem ist nicht \nso. Sie rutschen minimal aus der F\u00f6rderung heraus. \n\nZu den vier Phasen haben Sie schon etwas gesagt. Daf\u00fcr \nbedanke ich mich. Sie haben kurz erkl\u00e4rt, wie es geht. Ich \nm\u00f6chte wissen, woher Sie es haben, denn Sie haben \nwahrscheinlich das Papier nicht gelesen, sonst h\u00e4tten Sie \nalles, was im Papier steht, verstanden. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nReden und verstehen sind zweierlei!) \n\nUnsere Position ist eine andere, und das macht das Prob-\nlem wieder schwierig. Das Programm ist derzeit, so wie \nes ausgeschrieben ist, ein geschlossenes Programm der \nBundesregierung. Es l\u00e4sst sich nur in dem Umfang \naufstocken, wie flankierende Leistungen \u00fcber ESF-Mittel \nin die Projekte gegeben werden k\u00f6nnen, um Qualifizie-\nrung und soziale Betreuung entsprechend zu organisieren. \nEs l\u00e4sst sich netto nicht aufstocken, was durch unsere \nProgramme, die in den L\u00e4ndern, in denen wir mitregieren, \nauf den Weg gebracht wurde, wie Mecklenburg-\nVorpommern mit GAB, und in Berlin mit dem \u00d6BS. Dort \nwurden entsprechende Programme durch Landesmittel \u2013 \ndort, wo es gewollt ist \u2013 zu einem ordentlichen \u00d6BS \naufgebaut, dort werden Mindestl\u00f6hne gezahlt, bei denen \ndie Jobs in Tarifpflicht kommen und als Untergrenze der \nMindestlohn z\u00e4hlt. \n\nIm \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektor in Berlin kommen \n1 300 Euro brutto f\u00fcr den Arbeitnehmer heraus. Das sind \nganz andere Verh\u00e4ltnisse. Wenn diese 1 080 Euro stim-\nmen, w\u00fcrden wir uns auf einer anderen Ebene unterhalten. \n\nJetzt zum Antrag der SPD. Meine Fraktion wird an dieser \nStelle, denke ich, nicht einheitlich abstimmen, oder wir \nm\u00fcssten eine abschnittsweise Abstimmung empfehlen. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nBei der Abstimmung \u00fcber den ersten Punkt des Antrages \nk\u00f6nnen wir uns nur der Stimme enthalten, denn er ver-\nlangt die Einf\u00fchrung der B\u00fcrgerarbeit auf ein Niveau, das \nwir so nicht mittragen k\u00f6nnen. Punkt 2 ist unstrittig. Das \nist ein Berichtsantrag an die Staatsregierung, um das von \nIhnen, Herr Brangs, beschriebene Nichtstun des Herrn \nMorlok einmal zu hinterfragen oder nach seinen Konzep-\nten zu fragen, wie wir es beim Einstellen des Kommunal-\nKombis getan haben. Was m\u00f6chte der Minister in der \nArbeitsmarktpolitik machen? Das w\u00fcrde uns alle sehr \ninteressieren. Diesem Teil kann man nur zustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nvereinzelt bei der SPD \u2013 Zurufe der Abg.  \nThomas Jurk und Stefan Brangs, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die FDP-\nFraktion; Herr Abg. Herbst, bitte. \n\n 1477\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Bei der SPD ist die Vorfreu-\nde gro\u00df. Das kann ich auch verstehen. \n\n(Zurufe der Abg. Thomas Jurk  \nund Stephan Brangs, SPD) \n\nWeniger verstehen kann ich das Sinnieren \u00fcber Umfrage-\nwerte; denn wenn ich mich an die letzten beiden Land-\ntagswahlen erinnere, dann war die SPD in den Umfragen \nimmer ganz gut und zur Landtagswahl gab es jeweils den \nReinfall. \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel  \nund Thomas Jurk, SPD) \n\nIch wei\u00df nicht, ob es deutschlandweit noch eine SPD-\nLandtagsfraktion gibt, die die gleiche Anzahl an Sitzen \nwie die FDP hat. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion: Das geht mitunter ganz schnell! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs ist sch\u00f6n, dass Sie \u00fcber B\u00fcrgerarbeit diskutieren \nwollen, aber wenn Sie in der H\u00e4lfte Ihrer Rede den \nWirtschaftsminister beschimpfen, tr\u00e4gt das nicht zu einer \nsachlichen Debatte bei. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013   \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWas Sie hier zum Thema B\u00fcrgerarbeit verkaufen wollen, \nist eine Illusion. Es ist eine Illusion, dass B\u00fcrgerarbeit \nechte Arbeitspl\u00e4tze schafft. Es ist auch eine Illusion, dass \nB\u00fcrgerarbeit dazu beitr\u00e4gt, Arbeitslose wieder in den \nArbeitsmarkt einzugliedern, und es ist erst recht eine \nIllusion, dass sich B\u00fcrgerarbeit am Ende f\u00fcr den Freistaat \nlohnt. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Also lassen  \nwir es! \u2013 Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWer sich die bisherigen Projekte anschaut, wird feststel-\nlen, dass diese Illusion wie eine Seifenblase zerplatzt ist. \nEs gibt zwar tempor\u00e4re Erfolge, aber nachhaltig sind \ndiese nicht. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nAlso lassen wir es!) \n\nDas betrifft auch Bad Schmiedeberg, den wohl bekanntes-\nten Ort, in dem das Modell B\u00fcrgerarbeit ausprobiert \nwurde. Dort stellt selbst eine Studie des IAB im Auftrag \nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit fest, dass der R\u00fcckgang der \nArbeitslosenzahlen im Bundestrend lag und dass die \nStatistik am Ende deshalb besser aussieht, weil die B\u00fcr-\ngerarbeiter herausgefallen sind. Das ist doch keine wirkli-\nche Reduzierung von Arbeitslosigkeit, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMan kann nat\u00fcrlich sagen: Wir reduzieren die Arbeitslo-\nsigkeit dadurch, dass wir jeden in einem \u00f6ffentlichen \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis anstellen. Aber das ist statisti-\n\nsche Augenwischerei, die in Wahrheit niemandem weiter-\nhilft, auch nicht den Betroffenen. \n\nWenn man sich anschaut, wo noch B\u00fcrgerarbeit auspro-\nbiert wurde und zu welchen Ergebnissen sie gef\u00fchrt hat, \ndann muss man feststellen, dass die Gesamtergebnisse \numso ern\u00fcchternder sind. Schauen wir nach Weiden, nach \nHof oder nach Coburg. Die Arbeitslosenquoten gingen \n\u00fcberall kurzfristig zur\u00fcck und stiegen im Verlauf der \nProjekte wieder an. Nachhaltig war nichts von alledem. \n\nEinen Stundenlohn von 7,50 Euro sollen B\u00fcrgerarbeiter \njetzt erhalten. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das Lohnniveau in \nSachsen kennen und ob Sie gelegentlich in Unternehmen \nsind, zum Beispiel im Erzgebirge. Nicht alle unserer \nUnternehmen in Sachsen k\u00f6nnen diesen Stundenlohn \nzahlen. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nSchlimm genug!) \n\nEs gibt Wirtschaftswissenschaftler wie Prof. Ronny \nSchoeb von der FU Berlin oder Prof. Marcel Thum vom \nIfo-Institut, die davor warnen, dass die Einf\u00fchrung eines \nStundenlohnes von 7,50 Euro den Markt verzerren und \nzulasten der Besch\u00e4ftigung auf dem regul\u00e4ren Arbeits-\nmarkt gehen w\u00fcrde. Das kann doch auch die SPD nicht \nwollen, meine Damen und Herren. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nDer freie Markt ...) \n\nIch zitiere aus einer Studie des Ifo-Instituts Dresden: \u201eDer \nVerdr\u00e4ngungseffekt der B\u00fcrgerarbeit darf nicht unter-\nsch\u00e4tzt werden. Bei der B\u00fcrgerarbeit wird ein Bruttostun-\ndenlohn gezahlt, der \u00fcber den Bruttostundenl\u00f6hnen f\u00fcr \neinfache T\u00e4tigkeiten in einigen ostdeutschen Branchen \nliegt. \u00dcber kurz oder lang wird sich eine Verlagerung von \nregul\u00e4rer Besch\u00e4ftigung im ersten Arbeitsmarkt hin zu \nden staatlich finanzierten T\u00e4tigkeiten der B\u00fcrgerarbeit \nergeben mit erheblichen Folgen f\u00fcr Arbeitsmarkt und \nFiskus\u201c, und zwar negative Folgen, meine Damen und \nHerren. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nF\u00fchren Sie doch den Mindestlohn  \n\nein, dann ist die Sache klar!) \n\nWir brauchen andere Ideen und nicht die aufgew\u00e4rmten \nModelle aus der Mottenkiste. Daher, meine Damen und \nHerren, finde ich es gut, dass das Wirtschaftsministerium \nangek\u00fcndigt hat, neue Schwerpunkte bei der Bef\u00f6rderung \nvon Arbeitslosen und Benachteiligten zu setzen, und zwar \ndort, wo wir Landesmittel in die Hand nehmen. Es geht \ndarum, den Menschen, die keinen Berufsabschluss haben, \nzu einem Berufsabschluss zu verhelfen. \n\n(Zurufe der Abg. Stephan Brangs  \nund Thomas Jurk, SPD) \n\nDas ist schon einmal die Mindestqualifikation, um \u00fcber-\nhaupt eine Chance auf dem Arbeitsmarkt zu haben. Ferner \nist es wichtig, dass wir gezielt weiterqualifizieren, und \nzwar entsprechend der individuellen F\u00e4higkeit ma\u00dfge-\n\n 1478\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nschneidert unterst\u00fctzen und keine Wolkenkuckucksheime \nin die Welt setzen, die am Ende den Betroffenen nicht \nhelfen. \n\nEs gibt sicherlich einzelne F\u00e4lle, in denen Menschen ihren \nJob verlieren und nur noch drei, vier Jahre bis zur Rente \nhaben. Aber wenn wir ehrlich sind: Hier hilft auch kein \narbeitsmarktpolitisches Instrument mehr, hier brauchen \nwir soziale Integration und keine Placeboprogramme, die \nviel Geld kosten, aber wenig bringen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei  \nder CDU \u2013 Zurufe der Abg. Stephan Brangs  \n\nund Thomas Jurk, SPD) \n\nAll das, was wir in Sachen B\u00fcrgerarbeit bisher gesehen \nund erlebt haben, hat die Praxistauglichkeit nicht bestan-\nden. \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nWenn wir uns anschauen, welche Ver\u00e4nderungen es auf \ndem Arbeitsmarkt gibt \u2013 Stichwort demografischer \nWandel, auch die zunehmende Nachfrage nach \u00e4lteren \nBesch\u00e4ftigten \u2013, dann brauchen wir uns in einigen Jahren \n\u00fcber den zweiten Arbeitsmarkt keine Gedanken mehr zu \nmachen. Die Frage ist doch: Wie schaffen wir es, den \nFachkr\u00e4ftebedarf unserer Unternehmen zu sichern, damit \nwir in Sachsen keinen Standortnachteil erleiden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n, Herr \nZais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Herr Herbst, bevor \nwir uns weiter agitieren \u2013 Placebo hatten Sie gesagt \u2013, \nh\u00e4tte ich zwei Fragen. Die Statistik kann jeder so ausle-\ngen, wie er es m\u00f6chte. Eine Statistik l\u00e4sst das meistens zu. \n\nSind Sie der Meinung, dass trotz geschaffener Arbeits-\npl\u00e4tze w\u00e4hrend der Konjunktur \u2013 diese sind auch nicht \nzur\u00fcckgegangen, dazu k\u00f6nnte der Minister vielleicht noch \netwas sagen \u2013 die Bed\u00fcrftigkeit der in Arbeit Befindlichen \nzugenommen hat? Das ist meine erste Frage. \n\nDie zweite Frage betrifft noch einmal den Antrag: Hat die \nFDP-Fraktion den Minister aufgefordert, eine Interes-\nsensbekundung f\u00fcr dieses B\u00fcrgerarbeitsprojekt von Frau \nvon der Leyen abzugeben? Das interessiert mich nun sehr. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nTorsten Herbst, FDP: Diese Frage kann ich Ihnen ganz \neinfach beantworten: Nein, wir haben den Wirtschaftsmi-\nnister nicht aufgefordert, eine Interessensbekundung \nabzugeben. Ich denke, dass der Wirtschaftsminister im \nRahmen der Arbeitsmarktpolitik und seiner Neuorientie-\nrung im Rahmen der F\u00f6rderung Benachteiligter die \nrichtige Politik macht. Dahinter stehen wir als FDP-\nFraktion und die Koalition insgesamt. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Steffen Flath, CDU) \n\nZum Ersten. Nat\u00fcrlich widerspiegelt der Arbeitsmarkt die \nwirtschaftliche Entwicklung in Sachsen. Dass wir es trotz \nder schwierigen Zeiten, trotz der Auftragseinbr\u00fcche, trotz \ndes R\u00fcckgangs des Bruttoinlandsproduktes um 5 % \ngeschafft haben, dass die Arbeitslosigkeit nicht gestiegen \nist, ist ein Verdienst der Unternehmen gemeinsam mit den \nBesch\u00e4ftigten. Ich denke, wenn wir in die Zukunft schau-\nen, werden wir erleben, dass sich Sachsen positiver als \nandere Bundesl\u00e4nder entwickelt, dass wir mehr Besch\u00e4f-\ntigungschancen schaffen und dass die L\u00f6hne in dem Ma\u00dfe \nsteigen, wie s\u00e4chsische Unternehmen erfolgreich sind und \nihre Produktivit\u00e4t steigern. \n\nDeshalb ist es unser Ansatz, den Arbeitsuchenden zu \nhelfen, wieder Fu\u00df im ersten Arbeitsmarkt zu fassen. \nDaf\u00fcr wollen wir die Mittel, die wir haben, einsetzen. Sie \nsind begrenzt. Wir wissen, dass die Haushaltsmittel \nzuk\u00fcnftig weiter zur\u00fcckgehen. Dieser Einsatz f\u00fcr den \nersten Arbeitsmarkt, f\u00fcr neue Chancen, f\u00fcr Qualifizierung \nist uns wichtiger als eine Neuauflage gescheiterer ABM-\nModelle, auch wenn sie jetzt B\u00fcrgerarbeit hei\u00dfen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist im \nGro\u00dfen und Ganzen schon eine recht erstaunliche Interes-\nsenvielfalt, die sich beim Thema B\u00fcrgerarbeit offenbart. \n\nAuf der einen Seite haben wir die SPD als Antragstellerin, \nder das Konzept der B\u00fcrgerarbeit in der Vergangenheit \nnicht weit genug ging und die deshalb unseren Antrag, \nDrucksache 4/7724, aus dem Jahr 2007 mit dem Titel \n\u201eModellprojekt B\u00fcrgerarbeit f\u00fcr Sachsen in Anlehnung an \ndas Modell von Bad Schmiedeberg\u201c ablehnte. Immerhin \nhat die SPD kurz darauf mit dem Kommunal-Kombi ein \nProgramm vorgelegt, \n\n(Unruhe bei der SPD und der FDP) \n\ndas von der B\u00fcrgerarbeit gar nicht so weit entfernt war. \nLeider aber hat das Programm Kommunal-Kombi die Zeit \nder SPD-Regierungsbeteiligung nur wenige Wochen \n\u00fcberdauert. Das hat Kollege Brangs bereits angesprochen. \nDas Aus kam mit der Regierungsbeteiligung der FDP. \n\nDie s\u00e4chsische CDU auf der anderen Seite h\u00e4lt sich sehr \nvornehm zur\u00fcck und delegiert die Verantwortung f\u00fcr den \nArbeitsmarkt seit dem Ende ihrer CDU-Alleinregierung \njeweils an den gerade mit im Boot sitzenden Juniorpart-\nner. Dabei stehen Sie, werte Kolleginnen und Kollegen \nvon der CDU, der B\u00fcrgerarbeit grunds\u00e4tzlich offen \ngegen\u00fcber. Kollege Thomas Pietzsch \u00e4u\u00dferte sich zum \neingangs erw\u00e4hnten Antrag meiner Fraktion wie folgt: \n\u201eB\u00fcrgerarbeit kann sehr wohl Perspektiven au\u00dferhalb des \ntraditionellen Erwerbsarbeitsmarktes aufzeigen.\u201c \n\n 1479\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nAuch auf Bundesebene hat man in der CDU offensichtlich \nbegriffen, dass B\u00fcrgerarbeit allemal besser ist als Nichts-\ntun. Wie sonst ist es zu erkl\u00e4ren, dass sie den Weg in den \nKoalitionsvertrag der aktuellen Bundesregierung gefun-\nden hat? Auch hierzu ein Zitat: \u201eDie Koalition wird \ndeshalb Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass neue \nL\u00f6sungsans\u00e4tze, wie zum Beispiel die B\u00fcrgerarbeit, ab \nBeginn der Arbeitslosigkeit erprobt werden k\u00f6nnen.\u201c \n\nGenau das hat Ursula von der Leyen mit ihrem Aufruf zur \nDurchf\u00fchrung von Modellprojekten vom April dieses \nJahres in die Tat umgesetzt. Die meisten Bundesl\u00e4nder \nhaben mitgezogen. \n\nAnders ist es allerdings in Sachsen. Hier ruht der See \nnach wie vor still. Arbeitsminister Morlok hat nichts \ngetan, um \u00fcber das Bundesprogramm zu informieren, \ngeschweige denn daf\u00fcr zu werben oder eine Beteiligung \naktiv zu unterst\u00fctzen. Nach wie vor beharrt die FDP steif \nund fest darauf, dass sich Langzeitarbeitslosigkeit allein \nauf dem ersten Arbeitsmarkt bek\u00e4mpfen l\u00e4sst. Kollege \nHerbst hat das soeben bekr\u00e4ftigt. Ich habe den Eindruck, \ndass die Evaluation zum Modellprojekt in Bad Schmiede-\nberg von Kollegen Herbst schlichtweg nicht gelesen \nwurde. Dort wurden einige durchaus positive Effekte der \nB\u00fcrgerarbeit benannt, zum Beispiel die h\u00f6here Lebenszu-\nfriedenheit der am Programm Beteiligten oder auch die \nhohe Arbeitszufriedenheit. \n\nEs gibt ein weiteres starkes Argument zugunsten des \nsozialen Arbeitsmarktes, das in der Antwort auf die Gro\u00dfe \nAnfrage der Linken zum Vorschein kam. Es lautet: Ar-\nbeitslosigkeit macht krank. Insofern sind dort gewichtige \nArgumente zu finden, die f\u00fcr ein Projekt B\u00fcrgerarbeit \nsprechen. Kollege Herbst hat darauf hingewiesen, dass \nder Mindestlohn den Markt verzerren w\u00fcrde. Da frage ich \nallerdings die FDP: Wie sieht es eigentlich aus mit staat-\nlich subventionierten Niedrigl\u00f6hnen? Das ist wohl keine \nWettbewerbsverzerrung? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nAuf diese Frage w\u00fcrde ich mir schon eine Antwort w\u00fcn-\nschen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Morlok! Ich habe gro\u00dfe \nLust, Ihnen zu raten, sich weiterhin mit Autokennzeichen \nzu besch\u00e4ftigen, damit Sie nicht noch mehr Schaden \nanrichten. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Ja! \u2013 Heiterkeit \nbei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion und der SPD) \n\nSie sind nun mal Staatsminister und sollten sich eigentlich \num wichtige Themen im Lande k\u00fcmmern. Statt Arbeits-\nminister zu sein, pr\u00e4sentieren Sie sich nach wie vor als \narbeitsmarktpolitischer Geisterfahrer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nBei der Linken w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass sie biswei-\nlen auf die markigen Spr\u00fcche verzichtet und die sachli-\nchen Argumente st\u00e4rkt, die durchaus vorhanden sind. Sie \nhaben ja in einem Punkt recht: Es ist nicht von der Hand \nzu weisen, dass selbst ein erwerbsloser Single bei \n900 Euro brutto im Monat der Hilfebed\u00fcrftigkeit kaum \nentkommen und weiterhin auf zus\u00e4tzliche staatliche \nLeistungen angewiesen sein wird. Darum begr\u00fc\u00dfe ich \nausdr\u00fccklich die Forderung der SPD nach einem Diffe-\nrenzbetrag, der die Bez\u00fcge der B\u00fcrgerarbeiter denen der \nBezieher von Kommunal-Kombi gleichstellt. \n\nIn der Summe bleibt festzustellen: Wir GR\u00dcNEN werden \ndem Antrag zustimmen, vorausgesetzt, das Programm \nverfolgt einen h\u00f6heren Anspruch als das von Bundesar-\nbeitsministerin von der Leyen in die Welt gesetzte Leit-\nbild vom M\u00fcllaufsammeln und Stra\u00dfefegen. Wir wollen \nsinnstiftende Jobs, mit denen sich Langzeitarbeitslose \nwieder an eine normale Besch\u00e4ftigung heranarbeiten \nk\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Delle, \nbitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion hat den \nvorliegenden Antrag wie immer vorurteilsfrei beurteilt \nund wird im Ergebnis zustimmen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\n\u2013 Ja, wir lehnen nicht pauschal alle Antr\u00e4ge von einer \ngewissen Fraktion ab, wie Sie es tun. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da w\u00fcrde  \nich mal dar\u00fcber nachdenken!) \n\nSchlie\u00dflich haben wir hier in diesem Hause schon immer \nangemahnt, dass eine St\u00e4rkung des \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten \nBesch\u00e4ftigungssektors unabdingbar ist, solange \u2013 das ist \nwichtig \u2013 es noch nicht gelungen ist, eine grundlegende \nwirtschaftspolitische Wende mit der Steigerung der \nBinnennachfrage und der damit einhergehenden Belebung \ndes Arbeitsmarktes herbeizuf\u00fchren. \n\nUm dies zu erreichen, w\u00e4re ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen \nvonn\u00f6ten, die auf eine St\u00e4rkung des heimischen Mit-\ntelstandes und den Schutz der heimischen M\u00e4rkte vor den \nFolgen von Globalisierung und Freihandelsextremismus \nhinauslaufen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Instrumente wurden seitens der NPD-Fraktion in den \nletzten Jahren immer wieder vorgestellt. Ein kleiner \nAuszug daraus: Wir forderten die \u00c4nderung von F\u00f6rder-\nrichtlinien, die Ver\u00e4nderung im Vergabewesen, andere \nKriterien f\u00fcr den Einsatz von B\u00fcrgschafts- und Beteili-\ngungskapital, Verbesserungen bei der F\u00f6rderungsabsiche-\nrung f\u00fcr das Handwerk, Erh\u00f6hung der Investitionsquote \n\n 1480\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ndes Freistaates \u2013 dar\u00fcber wurde gestern genau das Gegen-\nteil beschlossen \u2013, Gew\u00e4hrleistung einer des mittelst\u00e4ndi-\nschen Investitionsbedarfs ad\u00e4quaten Kreditvergabe, \nAbsage an die EU-Niederlassungsfreiheit, Einf\u00fchrung \nbranchen\u00fcbergreifender Mindestl\u00f6hne, eine moderne \nSchutzzonenpolitik und vieles mehr. \n\nAlle unsere Forderungen wurden nat\u00fcrlich von Ihnen wie \nimmer abgelehnt, auch von der SPD, die heute wieder \nversucht, die soziale Karte auszuspielen. Hier liegt auch \nunser Hauptkritikpunkt an der B\u00fcrgerarbeit, wenn darin \nmehr gesehen wird als eine \u00dcbergangsl\u00f6sung. Kein \neinziger, die Existenz sichernder Arbeitsplatz entsteht \nhierdurch. In der vorliegenden Form, in der die B\u00fcrgerar-\nbeit zum Beispiel in Sachsen-Anhalt praktiziert wird, \nbesteht sogar die Gefahr einer Verdr\u00e4ngung regul\u00e4rer \nArbeit. \n\nDaher war es sachlich richtig seitens der SPD, die Bedin-\ngungen des von der Landesregierung leider gestoppten \nKommunal-Kombi-Programms als Mindeststandard f\u00fcr \ndie B\u00fcrgerarbeit in den Antrag hineinzuschreiben. Nur \nunter dieser Voraussetzung k\u00f6nnen wir als NPD-Fraktion \ndem Antrag zustimmen. \n\nDie oft geh\u00f6rten Gegenargumente der Linken \u2013 Herr Kind \nhat es heute wieder best\u00e4tigt \u2013, wonach im Hinblick auf \ndie Menschenw\u00fcrde der Betroffenen kein wirklicher \nMehrwert entst\u00fcnde, da die Arbeitsangebote im Rahmen \nder B\u00fcrgerarbeit ja verpflichtend seien, k\u00f6nnen wir nicht \nnachvollziehen. Wir als Nationaldemokraten sind immer \ndavon ausgegangen, dass die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit \nunserer von Langzeitarbeitslosigkeit betroffenen Lands-\nleute auch wirklich arbeiten will. Dies gilt vor allem dann \n\u2013 \u2013 \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nEs gibt keinen Arbeitsdienst!) \n\n\u2013 Nein, aber dar\u00fcber kann man ja auch mal reden. \u2013 Dies \ngilt vor allem dann, wenn es sich um sinnvolle T\u00e4tigkei-\nten zum Wohle ihrer eigenen Gemeinde handelt. Wir \nkennen die Beispiele \u2013 sie wurden erw\u00e4hnt \u2013 aus Bad \nSchmiedeberg in Sachsen-Anhalt, wo durch die Mitarbeit \nvon B\u00fcrgerarbeit eine Schulbibliothek aufgebaut wurde \noder sich pl\u00f6tzlich Menschen fanden, die in \u00f6rtlichen \nPflegeheimen den \u00e4lteren Mitmenschen etwas vorlesen \nkonnten. \n\nSolche T\u00e4tigkeiten stehen im krassen Gegensatz zu \noftmals sinnlosen Ma\u00dfnahmen der ARGEn oder bei \nEins\u00e4tzen im Rahmen von Ein-Euro-Jobs. Zudem haben \nwir gesagt \u2013 jetzt kommt es, das ist der Unterschied zu \nIhnen hier auf der linken Seite \u2013, dass es neben dem Recht \nauf Arbeit auch eine Pflicht auf Arbeit geben muss. Wer \narbeitswillig ist \u2013 da gehe ich konform mit den meisten \nMenschen hier im Lande \u2013, d\u00fcrfte damit auch kein Prob-\nlem haben. \n\nSicherzustellen ist allerdings, dass die B\u00fcrgerarbeiter \neinen angemessenen Bruttolohn erhalten, der ihren \nEinsatz f\u00fcr das \u00f6ffentliche Wohl tats\u00e4chlich w\u00fcrdigt und \nVerdr\u00e4ngungseffekte im Niedriglohnbereich des regul\u00e4ren \n\nArbeitsmarktes ausschlie\u00dft. Mit den derzeit praktizierten \npauschalen Bruttoentgelten zwischen 675 und 975 Euro \nist das leider nicht zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDass Frau Bundesarbeitsministerin von der Leyen die \nB\u00fcrgerarbeit jetzt bundesweit einf\u00fchren will, verhei\u00dft, \nwas die tats\u00e4chliche Ausf\u00fchrung betrifft, nichts Gutes. \nAngesichts der j\u00fcngst vorgestellten K\u00fcrzungen im Sozial-\nbereich und vor allem bei Hartz IV wird das im Ansatz \nvern\u00fcnftige Programm der B\u00fcrgerarbeit wohl zu einer \nneuen Mogelpackung werden, die zu nichts anderem dient \nals der Bereinigung der Arbeitslosenstatistik. \n\nWir haben heute die M\u00f6glichkeit, dies zu verhindern. Wir \nwerden dem Antrag zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen jetzt \nmit der zweiten Runde. Herr Brangs, Sie wollten Ihren \nBeitrag leisten? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sp\u00e4ter, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Sp\u00e4ter? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, so um 23:00 Uhr) \n\nGibt es denn jemanden, der jetzt noch gern reden m\u00f6chte? \n\n(Stefan Brangs, SPD und Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Der Wirtschaftsminister!) \n\nHerr Minister, m\u00f6chten Sie denn reden? \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Wenn  \nsonst keiner mehr reden m\u00f6chte, gern!) \n\nEs ist aber so in der Gesch\u00e4ftsordnung, dass auch noch \nein Abgeordneter nach Ihnen reden darf. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das  \nwird auch sp\u00e4ter stattfinden!) \n\nBitte, dann Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr \nKollege Brangs, Sie haben eingangs Ihres Wortbeitrages \neine deutsche Wochenzeitung zitiert. Gestatten Sie mir, \ndass ich zu Beginn meines Beitrages eine s\u00e4chsische \nTageszeitung zitiere. In der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c hat \nder Kollege Milde das Thema B\u00fcrgerarbeit kommentiert \nund ausgef\u00fchrt, dass es sich bei der B\u00fcrgerarbeit um alten \nWein in neuen Schl\u00e4uchen handeln w\u00fcrde. Die Staatsre-\ngierung ist der Auffassung, dass der Kollege Milde in der \n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c recht hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEr hat deswegen Recht, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nweil tats\u00e4chlich mit der B\u00fcrgerarbeit, wie sie von der \nBundesregierung angeboten wurde, kein nachhaltiger \nEffekt zur Integration von Menschen in den ersten Ar-\nbeitsmarkt entsteht. Kollege Herbst hat ja in der Debatte \n\n 1481\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nbereits auf die Verdr\u00e4ngungseffekte und die entsprechen-\nden Gutachten zu diesem Thema hingewiesen, sodass ich \ndas hier nicht wiederholen m\u00f6chte. F\u00fcr die Staatsregie-\nrung ist es entscheidend, m\u00f6glichst viele Menschen in den \nersten Arbeitsmarkt zu integrieren. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Ja!) \n\nWie Sie aber alle wissen oder wissen sollten, kann Politik \nf\u00fcr diese Integration, f\u00fcr diese Aufgabe nur die Rahmen-\nbedingungen schaffen. Arbeitspl\u00e4tze im ersten Arbeits-\nmarkt schaffen die Unternehmer. Das hei\u00dft, eine erfolg-\nreiche Politik der Staatsregierung auf Integration von \nMenschen in den ersten Arbeitsmarkt muss darauf ausge-\nrichtet sein, dass Unternehmen im Freistaat Sachsen die \nRahmenbedingungen haben, die es ihnen erm\u00f6glichen, \nMenschen einzustellen und somit Arbeitspl\u00e4tze im ersten \nArbeitsmarkt zu schaffen. Das ist der Schwerpunkt der \nPolitik der Staatsregierung. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Welche \nRahmenbedingungen sind das jetzt?) \n\n\u2013 Ich werde Ihnen das alles noch erl\u00e4utern. Aber gestatten \nSie, dass ich das in der Form mache, wie ich es mir \nvorgenommen habe. Wenn Sie ganz konkret eine Frage \nhaben, Frau Kollegin Dr. Runge, haben Sie ja die M\u00f6g-\nlichkeit, von einer Zwischenfrage Gebrauch zu machen. \n\nWenn Sie sich die aktuellen Arbeitsmarktdaten anschauen, \nsehen Sie, dass wir in Sachsen eine recht erfreuliche \nEntwicklung haben. Trotz Krise liegt die Arbeitslosenquo-\nte im Freistaat Sachsen im Mai 1,2 Prozentpunkte unter \ndem Niveau des Mai im Vorjahr. Sicherlich tr\u00e4gt die \ndemografische Entwicklung einen Teil zu dieser erfreuli-\nchen Entwicklung bei. Aber wir haben tats\u00e4chlich nicht \nnur weniger Arbeitslose, sondern wir haben \u2013 das ist das \nErfreuliche an den Zahlen \u2013 tats\u00e4chlich mehr sozialversi-\ncherungspflichtig Besch\u00e4ftigte, und zwar \u00fcber 3 000  \nmehr in diesem als im letzten Jahr. \n\nHierf\u00fcr haben die Tarifpartner, die Unternehmer im \nFreistaat Sachsen, einen wesentlichen Beitrag geleistet, \ndass dies m\u00f6glich wurde, weil sie durch flexible Regelun-\ngen im Bereich der Tarifvertr\u00e4ge oder durch flexible \nRegelungen in Haustarifvertr\u00e4gen oder Vereinbarungen \nmit den Mitarbeitern vor Ort die M\u00f6glichkeit geschaffen \nhaben, dass Unternehmer flexibel auf die Krise reagieren \nkonnten. Die Kurzarbeiterregelung der Bundesregierung \nhat dazu ebenfalls einen wichtigen Beitrag geleistet. \n\nWenn es nun darum geht, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu \nschaffen, dass Unternehmer mehr Arbeitspl\u00e4tze im ersten \nArbeitsmarkt schaffen k\u00f6nnen, ist es sehr wichtig, dass \nwir als Staatsregierung im Rahmen unserer F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten ihnen weiterhin die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, \ndurch entsprechende F\u00f6rderung investieren und somit als \nUnternehmen wachsen zu k\u00f6nnen. \n\nWie Sie wissen, sind die s\u00e4chsischen Unternehmen im \nbundesdeutschen Durchschnitt eigentlich immer noch zu \nklein. Wir haben in der s\u00e4chsischen Wirtschaft eine \nentsprechende Exportschw\u00e4che, und es ist unsere Aufgabe \n\nals Staatsregierung \u2013 so verstehen wir dies \u2013, diese \nSchw\u00e4chen der Unternehmen zu beseitigen, damit die \nstarken Unternehmen auch innovative Arbeitspl\u00e4tze \nschaffen k\u00f6nnen, Arbeitspl\u00e4tze mit einem h\u00f6heren Wert-\nsch\u00f6pfungspotenzial. Dies erreichen wir am besten, indem \nwir diejenigen Unternehmen, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen, \ndirekt f\u00f6rdern. Darauf wollen wir uns im Rahmen der \nStaatsregierung konzentrieren. \n\nWir haben uns daher, als das Bundesprogramm \u201eB\u00fcrger-\narbeit\u201c aufgelegt wurde, im Rahmen der Staatsregierung \ndarauf verst\u00e4ndigt, wie wir mit diesem Programm umge-\nhen sollen. Die Verst\u00e4ndigung mit dem Sozialministeri-\num, mit dem Ministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\nschutz, war genau das, was wir getan haben, eben aus den \ngenannten Gr\u00fcnden keine Kofinanzierung anzubieten und \ndiesem Programm neutral gegen\u00fcberzustehen. Weil wir \nuns entschieden haben, dem Programm neutral gegen-\n\u00fcberzustehen und den Kommunen zu \u00fcberlassen, ob sie \nim Einzelfall von diesem Programm Gebrauch machen \nwollen oder nicht, haben wir die Unterst\u00fctzungsschreiben \nf\u00fcr die entsprechenden Kommunen nicht get\u00e4tigt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister?  \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nDr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Minister, danke \nsch\u00f6n! Wenn ich Sie jetzt richtig verstanden habe, setzen \nSie ausschlie\u00dflich auf das Instrument Unternehmensf\u00f6r-\nderung, Wirtschaftsf\u00f6rderung? Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob \nSie uns vielleicht sagen k\u00f6nnen, inwieweit die vom Bund, \nvon der Bundesregierung und durch das Land kofinan-\nzierten Konjunkturpakete 1 und 2 wesentlich dazu beige-\ntragen haben, dass solche zus\u00e4tzlichen sozialversiche-\nrungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tze entstanden sind. K\u00f6nnen \nSie uns eine Antwort geben, wie hoch der Anteil tats\u00e4ch-\nlich f\u00fcr die Entstehung von Arbeitspl\u00e4tzen auf dem ersten \nArbeitsmarkt ist? Die zweite Frage, die sich anschlie\u00dft, \nist: Wie k\u00f6nnen Sie eigentlich rechtfertigen, dass im \nneuen Doppelhaushalt die staatliche Investitionsquote von \n\u00fcber 20 % auf 16 % abgesenkt wird, wenn Sie denn \nzus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt \nschaffen wollen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Kollegin Dr. Runge, ich m\u00f6chte mit \nder zweiten Frage beginnen. Mit einer Investitionsquote \nvon circa 16 %, wie wir sie als Staatsregierung dem \nS\u00e4chsischen Landtag vorschlagen, liegen wir sicherlich \nnoch an der Spitze aller bundesdeutschen L\u00e4nder. Es ist \nein gutes Zeichen f\u00fcr den Freistaat Sachsen, dass wir eben \nnicht wie andere Bundesl\u00e4nder unser Geld f\u00fcr Zins und \nTilgung ausgeben m\u00fcssen, sondern es in den Freistaat \nSachsen investieren k\u00f6nnen. Sie sehen, eine geringere \nVerschuldung und eine geringere Zins- und Tilgungslast \n\n 1482\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nist ein Standortvorteil f\u00fcr den Freistaat Sachsen, auf den \nwir alle gemeinsam stolz sein sollten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nZu Ihrer ersten Frage. Es gibt keine Berechnungen, die \nden ersten Arbeitsmarkteffekt hinsichtlich der Konjunk-\nturpakete der Bundesregierung bewerten. Wir hatten sehr \nunterschiedliche Auswirkungen. Wir hatten als Beispiel \ndas Thema Abwrackpr\u00e4mie, das in einer ganz bestimmten \nBranche gewirkt hat. Zum anderen haben wir eine ganze \nReihe von Konjunkturprogrammbestandteilen, die \u00fcber-\nwiegend im Baubereich wirken oder gewirkt haben. Hier \nhatten wir relativ sp\u00e4t Effekte, eigentlich erst im Fr\u00fchjahr \ndieses Jahres, sodass es im ersten Jahr noch keine Effekte \nauf dem ersten Arbeitsmarkt gab. \n\nWenn man sich jetzt die erfreuliche Entwicklung im \nFreistaat Sachsen mit 1,2 Prozentpunkten weniger Ar-\nbeitslosenquote anschaut, wird man in diesem positiven \nEffekt noch relativ wenig Effekte aus dem Konjunktur-\nprogramm finden. Ich denke aber, wenn die Konjunktur-\nprogramme gerade im Baubereich jetzt st\u00e4rker wirken und \ndie entsprechenden Auftr\u00e4ge platziert werden und wenn \nman die Auslastungsquoten in der Baubranche anschaut, \nwird man sicherlich im Laufe des Jahres noch einen \ndeutlichen Effekt dieser Konjunkturprogramme auf dem \nersten Arbeitsmarkt bemerken k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Staatsminister, Sie \nhaben ja nun gesagt, dass Sie das Unterst\u00fctzungsschreiben \nnicht f\u00fcr die Landesregierung erbringen wollten und \nkonnten. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: \u2026 wollten. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Nun w\u00e4re in diesem \nZusammenhang meine Frage: Es w\u00e4re doch m\u00f6glich \ngewesen, bei einer Unterst\u00fctzung entsprechende ESF-\nProjekte des Freistaates mit zu nutzen, und ich verstehe \nnicht ganz \u2013 deswegen meine Nachfrage \u2013, warum Sie am \n6. April ein Rundschreiben herausgegeben haben, dass \nProjekte zu besch\u00e4ftigungsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen \neingereicht werden sollen. Ich w\u00fcrde durch eine Kleine \nAnfrage konkretisieren, wie viel R\u00fccklauf es gegeben hat, \naber was haben Sie denn damit bezweckt, wenn Sie \nsolche Projekte doch eigentlich f\u00fcr kontraproduktiv \nhalten? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wir haben uns, wie Sie es sicherlich richtig \nbemerkt haben, hinsichtlich dieses Programms B\u00fcrgerar-\n\nbeit neutral verhalten und deswegen darauf verzichtet, \ndiese Unterst\u00fctzungsunterschriften bzw. -briefe zu leisten. \nAber wenn ich jetzt in der weiteren Beantwortung der \nFragen, die der Kollege Krau\u00df als Fragen einer Kleinen \nAnfrage tituliert hat, voranschreite, werden Sie anhand \nder Zahlen sehen, dass dies nicht im gro\u00dfen Ma\u00dfe nach-\ngefragt wurde. \n\nIch m\u00f6chte jetzt gern zur Beantwortung der Fragen \nkommen, damit wir den Antrag zumindest in diesem \nPunkt heute abarbeiten k\u00f6nnen. Hinsichtlich der unter-\nschiedlichen politischen Bewertung und der Frage der \nKofinanzierung durch den Freistaat wird man hier im \nParlament entscheiden m\u00fcssen. Wir werden auf jeden Fall \nversuchen, Ihnen die angefragten Informationen zur \nVerf\u00fcgung zu stellen. \n\nIn dem Punkt 2a fragen Sie nach den Anmeldungen \nbez\u00fcglich der Interessenbekundungen im Freistaat Sach-\nsen und aus den anderen Bundesl\u00e4ndern. Ich kann Ihnen \ndas nach einzelnen Bundesl\u00e4ndern vortragen; ich denke \naber, aufgrund der fortgeschrittenen Zeit k\u00f6nnen wir uns \nvielleicht auf die Zahl des Freistaates und des Bundes \ninsgesamt beschr\u00e4nken: Im Freistaat waren es 3 268; \ndemgegen\u00fcber stehen auf der Bundesebene 32 780. Wenn \nSie das Bundesland konkret haben m\u00f6chten, kann ich \nIhnen das gern noch nachreichen. \n\nIm Punkt b fragen Sie an, wer sich letztendlich in diesem \nZusammenhang bei der Staatsregierung gemeldet hat. Es \ngab insgesamt drei Anfragen: eine Anfrage der Stadt \nLeipzig, eine Anfrage der ARGE Vogtlandkreis und eine \nAnfrage des Landkreises Bautzen. Diese Anfragen sind \nbei uns in der Staatsregierung eingegangen. \n\nAuf das Thema finanzielle Unterst\u00fctzung und warum \nnicht bin ich bereits eingegangen. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt zurechtr\u00fccken: Im Punkt f \nIhres Antrages schreiben Sie: die notwendige Unterst\u00fct-\nzungsbekundung. Damit k\u00f6nnte suggeriert werden, dass \neine Unterst\u00fctzungsbekundung durch das jeweilige \nBundesland Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass sich eine \nKommune an diesem Projekt beteiligen kann. Wenn Sie \nsich die entsprechenden Bestimmungen und auch die \nAntragsunterlagen durchlesen: Gerade in den Erl\u00e4uterun-\ngen in diesen Antragsunterlagen wird ausdr\u00fccklich darauf \nverwiesen, dass diese Unterst\u00fctzung eines Bundeslandes \nnicht Voraussetzung ist. Ich halte das f\u00fcr eine wichtige \nNachricht, die man hier mitteilen muss. Die Kommunen, \ndie sich daran beteiligen wollen, k\u00f6nnen dies gern tun. Es \nist eine Abw\u00e4gungsentscheidung, die man vor Ort treffen \nmuss. \n\nWie Sie wissen, war die Kommune, die sich beim Kom-\nmunal-Kombi im Freistaat Sachsen am st\u00e4rksten engagiert \nhat, die Stadt Leipzig. Es ist relativ interessant, wenn wir \nuns die Zahlen der Interessenbekundungen anschauen, \nwie sie aus den verschiedenen Bereichen des Freistaates \nkommen. Denn wenn \u2013 das ist zumindest meine These \u2013 \ndie Stadt Leipzig mit dem Thema Kommunal-Kombi sehr \ngute Erfahrungen gemacht hat, m\u00fcsste sie eigentlich im \nBereich B\u00fcrgerarbeit im Interessenbekundungsverfahren \n\n 1483\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nan der Spitze stehen. Dies ist aber nicht der Fall, denn \nwenn man sich die Zahlen anschaut, hat die ARGE \nDresden deutlich mehr Interessenbekundungen abgege-\nben, und ein im Verh\u00e4ltnis zur Stadt Leipzig doch relativ \nkleiner Landkreis wie der Landkreis Mei\u00dfen ebenso wie \ndie Stadt Leipzig. Daran k\u00f6nnen Sie sehen, dass auch im \nBereich Leipzig hinsichtlich des Themas Kommunal-\nKombi und der entsprechenden Effekte eine gewisse \nErn\u00fcchterung eingetreten ist und die Staatsregierung mit \nihrer zur\u00fcckhaltenden Bewertung des Programms B\u00fcrger-\narbeit sehr sachgerecht und sorgf\u00e4ltig reagiert hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Brangs, \nhalten Sie das Schlusswort oder sprechen Sie noch in der \nDebatte? \u2013 In der Debatte, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es ist nicht das Schlusswort, sondern \nich m\u00f6chte einige Dinge anmerken, die mir wichtig sind. \n\nDie beste Beschreibung daf\u00fcr, was in den letzten Monaten \nbei der aktiven Arbeitsmarktpolitik in Ihrem Ministerium \nnicht passiert ist, ist Ihre eigene, n\u00e4mlich, dass Sie sich \nneutral verhalten. Das trifft es ganz gut, weil in vielen \nBereichen noch nicht erkennbar ist, in welche Richtung es \ngehen soll. \n\nEin Beweis daf\u00fcr, dass es bei dem Thema B\u00fcrgerarbeit \ngenau darauf ankommt, dass man sich auch als Landesre-\ngierung klar zu einem sinnhaften Programm bekennt, von \ndem viele Menschen in diesem Land partizipieren und bei \ndem wir im Bereich des Kommunal-Kombi nur positive \nR\u00fcckmeldungen haben, ist doch, dass auch die Bundesre-\ngierung erkannt hat, dass es sinnvoll w\u00e4re, wenn sich \nauch die Landesregierung positiv positionieren w\u00fcrde. \n\nIhr Kollege J\u00f6rg Bode in Niedersachsen hat genau das \nRichtige gemacht: Er hat diesen Prozess aktiv begleitet, \nhat dieses Programm begr\u00fc\u00dft und die Koordinationsfunk-\ntion \u00fcbernommen, damit die Fragen, die im Zusammen-\nhang mit der B\u00fcrgerarbeit gestellt werden, auch beantwor-\ntet werden, sodass die Beteiligten, die davon profitieren, \ndie gew\u00fcnschten Antworten bekommen. Er hat gesagt: \nDas ist ein sinnvolles Programm, das ich unterst\u00fctze; ich \nwill mit den Akteuren in den Regionaldirektionen der \nAgenturen oder Jobcentern zusammenarbeiten. Die \ndortige Landesregierung ist sogar dazu \u00fcbergegangen, \nerg\u00e4nzend zur Bundesf\u00f6rderung Geld zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. Die Landesregierung koordiniert genau dieses \nVerfahren und unterst\u00fctzt die entsprechenden Beantra-\ngungen mit einer Stellungnahme, um das zu bef\u00f6rdern. \n\nMeine R\u00fcckmeldung ist, dass wir sieben Jobcenter in \nSachsen haben, die alle klagen, dass es diese Unterst\u00fct-\nzung des Ministeriums f\u00fcr sinnhafte Projekte nicht gege-\nben hat. Zum Beispiel in Leipzig, wo es um ein Integrati-\nonsprojekt f\u00fcr Langzeitarbeitslose geht, die ARGE Leip-\nzig mit der Stadt gemeinsam ein Konzept auf den Weg \ngebracht und jetzt diese B\u00fcrgerarbeit beantragt hat, wird \n\ndie Frage gestellt: Warum kann dann ein Wirtschaftsmi-\nnister einfach sagen, ich verhalte mich da neutral und sage \ndazu \u00fcberhaupt nichts? \n\nIch hoffe, dass viele Menschen heute geh\u00f6rt haben, wie \nIhre Auffassung zu dieser sinnvollen T\u00e4tigkeit ist. Sie \nhaben in, wie ich finde, sehr abwertender Weise \u00fcber die \nsinnhaften Projekte gesprochen und diese als Placebos \nbezeichnet, die keine positive Wirkung auf den Arbeits-\nmarkt h\u00e4tten. Sie sagen aber nicht, was die Alternative f\u00fcr \ndie Langzeitarbeitslosen ist und was die Menschen, die \ngegenw\u00e4rtig in solchen Projekten t\u00e4tig sind, dann machen \nsollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir sagen: Es ist allemal besser, eine sinnvolle T\u00e4tigkeit, \nstatt Arbeitslosigkeit zu finanzieren. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion) \n\nDas bleibt am Ende auch \u00fcbrig. Es gibt ein entsprechen-\ndes Bundesprogramm. Die Landesregierungen sind \naufgefordert worden, sich einzubringen und Koordinati-\nonsaufgaben zu leisten. Das geschieht in Sachsen nicht. \nHier gibt es erneut eine klar ablehnende Haltung, genauso \nwie zum Kommunal-Kombi. Solange Sie jedoch von \ndiesem Pult aus nicht ernsthaft erkl\u00e4ren, was Sie mit den \nMenschen machen wollen, finde ich es unredlich, dass Sie \nall die guten Projekte \u2013 ob es Kommunal-Kombi oder \nB\u00fcrgerarbeit ist \u2013 ablehnen. Ich w\u00fcrde Ihnen dieses Recht \nerst dann zugestehen, nachdem Sie uns gesagt haben, \nwelche Alternative Sie vorschlagen. Von einer Alternative \nhabe ich von Ihnen bis heute nichts geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist immer die gleiche Leier: Sie unterst\u00fctzen die \nUnternehmen, die dann Arbeit anbieten sollen. Wenn es \naber darum geht, konkret zu werden, sind Sie wieder \nneutral. Wenn Sie die Unternehmen unterst\u00fctzen wollen, \ndann erkl\u00e4ren Sie mir bitte: Wo ist die Fortsetzung des \nregionalen Wachstums? Wo ist das Konzept, das genau \ndie Unternehmen unterst\u00fctzt? Das lehnen Sie ab, obwohl \nSie sich auf die Unterst\u00fctzung der Unternehmen kaprizie-\nren wollen. Sie lehnen konkrete Projekte ab, Sie lehnen \nsoziale Arbeit ab. \n\nWas wollen Sie eigentlich im Kern? Wir in Sachsen \nbekommen das, was an sinnvoller Arbeit geleistet wird \u2013 \nauch unter dem Begriff \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c subsumiert \u2013, in \nSachsen deshalb nicht hin, weil Sie mit aller Gewalt \nversuchen, es zu verhindern. Das ist die Botschaft Ihrer \nAusf\u00fchrungen. Sie wollen es nicht. Wenn Sie von der \nStaatsregierung reden, dann ist das Ihr Part, den Sie in der \nKabinettssitzung vertreten. Ich hoffe, dass die vielen \nMenschen, die B\u00fcrgerarbeit leisten, genau verstehen, was \nSie sagen: Sie haben keine Antwort. Aber das, was wir \nIhnen anbieten, wollen Sie nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n 1484\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege, geben Sie mir \nrecht, dass es sogar noch viel schlimmer ist? Kollege \nHerbst hat in diesem Zusammenhang nicht nur den \nBegriff \u201ePlacebos\u201c verwendet, sondern vor allem von \n\u00e4lteren Arbeitslosen gesprochen, bei denen es sich sozu-\nsagen nicht mehr lohne, sie in eine sinnvolle T\u00e4tigkeit zu \nbringen. Er sprach schwammig von \u201esozialer Integration\u201c, \nhat aber \u00fcberhaupt nicht hinzugef\u00fcgt, was er darunter \nversteht. Gerade \u00e4ltere Arbeitslose, die ihr ganzes Leben \nlang \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \nstellen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 Geben Sie mir in dieser \nFrage recht? \n\nStefan Brangs, SPD: Liebe Kollegin, ich gebe Ihnen \nrecht. Das ist genau das, was ich meine. Ich hoffe, dass \nviele Menschen geh\u00f6rt haben, was die Botschaft der FDP \nf\u00fcr sie hei\u00dft: K\u00fcmmert euch selbst! Wir k\u00f6nnen uns nicht \num euch k\u00fcmmern. Arbeit um jeden Preis \u2013 Hauptsache \nArbeit! Jede Form von sozialer, gemeinn\u00fctziger Arbeit \nlehnt die FDP pauschal ab, weil das nach ihrer Auffassung \nkeine Arbeit ist. \n\nIch hoffe, dass die FDP daf\u00fcr die Quittung bekommt. Ich \nw\u00fcnsche mir, dass viele Mitarbeiter der zahlreichen \nProjekte in der Debatte Stellung nehmen. Die Vereinsvor-\nsitzenden, die im Rahmen des Kommunal-Kombis bereits \nerfolgreich t\u00e4tig sind und jetzt auch B\u00fcrgerarbeit durch-\nf\u00fchren wollen, k\u00f6nnen Ihnen von der FDP hoffentlich \nzeigen, wie sinnvolle Arbeit stattfindet. \n\nDeshalb kann ich nur sagen: Der Kommunal-Kombi war \nurspr\u00fcnglich keine B\u00fcrgerarbeit, weil er eine bessere \nAusstattung hatte. Aber B\u00fcrgerarbeit ist die Fortsetzung \ndes richtigen Weges \u201esozialer Arbeitsmarkt\u201c als Angebot \n\nf\u00fcr Menschen, die langzeitarbeitslos sind und sonst in \ndieser Gesellschaft keine Perspektive haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr \nAbg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte im \nRahmen der regul\u00e4ren Redezeit klarstellen \u2013 falls einige \nnicht richtig zugeh\u00f6rt haben \u2013, was ich vorhin in meiner \nRede gesagt habe. Zum einen habe ich zum Ausdruck \ngebracht, dass ich sehr wohl sehe, dass durch den demo-\ngrafischen Wandel die Nachfrage auch nach \u00e4lteren \nArbeitsuchenden zunimmt. Die Unternehmen werden froh \nsein, erfahrene Fachkr\u00e4fte gewinnen zu k\u00f6nnen. Zum \nanderen gibt es zahlreiche Projekte, die von ehrenamtli-\nchem, gemeinschaftlichem Engagement getragen werden. \nDazu bedarf es keines zus\u00e4tzlichen Arbeitsmarktf\u00f6rder-\nprogramms. Das sind Projekte im sozialen Bereich, die \nunterst\u00fctzt werden, gut laufen und sinnstiftend sowohl f\u00fcr \ndie Gemeinschaft als auch f\u00fcr die Betroffenen sind. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Deshalb k\u00fcrzen Sie die \nEhrenamtsf\u00f6rderung, weil das so sinnvoll ist! \u2013 \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wenn es keinen Redebedarf mehr gibt, rufe ich \ndas Schlusswort auf. Herr Brangs, m\u00f6chten Sie das \nSchlusswort halten? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich verzichte!) \n\n\u2013 Herr Brangs verzichtet. \n\nDann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. Ich stelle \nden Antrag in der Drucksache 5/2706 zur Abstimmung \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \nist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1485\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nKriterien und Konsequenzen von Haushaltsvollzug und  \nHaushaltsaufstellung vorlegen \u2013 keine K\u00fcrzungen auf Kosten der Zukunft! \n\nDrucksache 5/2704, Antrag der Fraktionen DIE LINKE,  \nSPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die Fraktion GR\u00dcNE. Danach folgen DIE \nLINKE, SPD, CDU, FDP, NPD und die Staatsregierung, \nwenn sie das w\u00fcnscht. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, Sie haben das Wort. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am \nheutigen Tage haben tausende Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, \nStudierende, Lehrerinnen und Lehrer, Sozialarbeiter und \nK\u00fcnstler in einem breiten B\u00fcndnis gezeigt, dass sie sich \nnicht gegeneinander ausspielen lassen. Diese Solidarit\u00e4t \nist wichtig; denn es geht bei dem kommenden Doppel-\nhaushalt nicht um die \u00fcblichen Verteilungsk\u00e4mpfe, in \ndenen jeder Bereich meint, dass er nat\u00fcrlich der wichtigs-\nte sei. Es geht diesmal um die gr\u00f6\u00dften Haushaltseinschnit-\nte seit Bestehen dieses Freistaates. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIm Raum stehen f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr K\u00fcrzungen von \n1,2 Milliarden Euro; das sind 8 % des Etats. Geplant ist \nein Abbau von 17 000 Stellen bis 2020. Die Menschen in \nSachsen sp\u00fcren, dass hier entscheidende Weichenstellun-\ngen und Strukturver\u00e4nderungen vorgenommen werden. \nDeshalb die Demonstration des heutigen Tages, deshalb \nder Antrag zu diesem Thema genau hier, im heutigen \nPlenum, einen Tag nach der Haushaltsklausur. \n\nDie Staatsregierung hat gestern die Eckpunkte des Dop-\npelhaushalts 2011/2012 bekanntgegeben. Sie lassen \nerkennen, in welche Richtung es geht. Diese Richtung ist \ntrotz der vollmundigen Ank\u00fcndigungen des gestrigen \nTages besorgniserregend. Wer Priorit\u00e4ten setzen will \u2013 das \nhat die Staatsregierung angek\u00fcndigt \u2013, der muss vor allem \nerst einmal Aufgabenkritik betreiben, um zu kl\u00e4ren, \nwelche Mittelk\u00fcrzungen zu welchen Konsequenzen \nf\u00fchren. Die K\u00fcrzungen des laufenden Haushaltsjahres \ngeben allen Grund zum Zweifel, ob Sie diese Aufgaben-\nkritik seri\u00f6s betrieben haben. \n\nSie wollen, so Finanzminister Unland, wenn Sie einmal \nabtreten, Ihren Kindern sagen k\u00f6nnen: \u201eIch habe mein \nBestes gegeben \u2013 euch bleiben alle Chancen!\u201c Dieses Ziel \nteilen wir hier sicher alle. Aber es bleibt die Frage: Mit \nwelcher Politik bleiben unseren Kindern eigentlich alle \nChancen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nWir teilen ausdr\u00fccklich die Auffassung der Staatsregie-\nrung, dass die Vermeidung neuer Schulden eine wesentli-\nche Antwort auf diese Frage ist. Aber sie ist nicht die \n\neinzige Antwort. Und darin unterscheiden wir uns sehr \ndeutlich. Der Verzicht auf Schulden mag Anfang und \nGrundlage einer intelligenten Haushaltspolitik sein. Die \nKoalition ist damit jedoch anscheinend schon am Ende \nihres Lateins. Danach kommt nur noch der Rasenm\u00e4her, \nwenn auch mit unterschiedlichen Schnitth\u00f6hen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben im Vergleich zu den K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen im \nHaushaltsvollzug 2010 nichts hinzugelernt. Im Gegenteil, \nder Rasenm\u00e4her wird auch an Stellen angesetzt, an denen \nes n\u00f6tig w\u00e4re, zu pflegen und neu zu pflanzen. Die Zu-\nkunftsbereiche Bildung, Wissenschaft, Soziales und \nKultur waren schon 2010 zu einem Drittel an den K\u00fcr-\nzungen beteiligt. Im Haushaltsentwurf sind diese Bereiche \n\u2013 nach Presseberichten vom heutigen Tage \u2013 mit \u00fcber \n360 Millionen Euro Einsparleistungen wieder in derselben \nGr\u00f6\u00dfenordnung betroffen. Der einzige Unterschied: Was \ngestern \u201eBewirtschaftungsma\u00dfnahme\u201c hie\u00df, nennen Sie \nheute \u201ePriorit\u00e4tensetzung\u201c \u2013 ein glatter Etikettenschwin-\ndel! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und  \ndes Abg. Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion) \n\nWas Sie als \u201ePriorit\u00e4tensetzung\u201c ausgeben, ist zum \ngro\u00dfen Teil schlicht der nackten Notwendigkeit geschul-\ndet. Der Anstieg der Ausgaben f\u00fcr den Kita-Bereich auf \n400 Millionen Euro im Jahr 2012 ist angesichts der Ver-\npflichtungen des Tagesbetreuungsausbaugesetzes unum-\ng\u00e4nglich. Alles andere w\u00fcrde gegen eingegangene Ver-\npflichtungen versto\u00dfen. \n\nDie dringend notwendige Verbesserung des Personal-\nschl\u00fcssels wird damit jedoch nicht m\u00f6glich sein. \n\nInsgesamt setzen Sie im Bereich Kultus keinen Schwer-\npunkt, sondern Sie k\u00fcrzen um 70 Millionen Euro. Massiv \nsind auch die Einschnitte bei Wissenschaft und Kunst. Sie \nverraten bisher kaum, wo diese 200 Millionen gek\u00fcrzt \nwerden sollen. An den Hochschulen soll es keinen weite-\nren Stellenabbau geben. Das klingt gut, aber in Wahrheit \nwird der Stellenabbau nur vertagt. Diese K\u00fcrzungen \nwidersprechen eindeutig der Qualifizierungsinitiative, \nwonach die Ausgaben f\u00fcr Bildung und Forschung auf \n10 % des Bruttoinlandsprodukts gesteigert werden sollen. \nDas mittlerweile gefl\u00fcgelte Unwort: \u201eMehr Geld macht \nnicht automatisch kl\u00fcger\u201c von Ministerpr\u00e4sident Tillich \nverr\u00e4t, wie platt diese Koalition hier Politik macht. \n\nDie Logik, mit weniger Geld geht es bei Bildung auch, ist \nverh\u00e4ngnisvoll falsch. \n\n 1486\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \nIhre Schlussfolgerungen sind das!) \n\nInsbesondere die skandinavischen L\u00e4nder zeigen uns, wie \ndie richtige Konsequenz lauten muss: H\u00f6here Bildungs-\naufwendungen rentieren sich, wenn sie mit den richtigen \nStrukturen gekoppelt werden. Genau in diese Richtung \nging ja auch das 10-%-Ziel von Bund und L\u00e4ndern, das \nBundeskanzlerin Merkel auf dem Bildungsgipfel 2007 \nverk\u00fcndet hat. Noch im Dezember 2009 betonte Minister-\npr\u00e4sident Tillich w\u00f6rtlich: \u201eIch stehe zu dem Ziel, insge-\nsamt 10 % des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr Bildung, \nWissenschaft und Forschung auszugeben\u201c, und k\u00fcndigte \nan, es werde \u201emehr Geld in diesen Bereich flie\u00dfen \u2013 und \nnicht weniger\u201c. Ich kann deshalb heute nur politischen \nGed\u00e4chtnisschwund diagnostizieren. \n\nMeine Damen und Herren von Staatsregierung und \nKoalition! Entweder Sie wissen nicht mehr, was Sie \ndamals in Dresden beschlossen haben, oder Sie setzen auf \ndie Vergesslichkeit der Leute. So oder so fehlt Ihnen \noffensichtlich die Einsicht, die rund um den Globus \nmittlerweile eine Binsenweisheit ist: Bildung ist der \nSchl\u00fcssel zu mehr Entwicklung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nGleiches gilt f\u00fcr den Kultur- und Sozialbereich. Die \nbereits im laufenden Haushaltsjahr vollzogenen Einspa-\nrungen im Bereich der Jugend- und Sozialhilfe widerspre-\nchen den fachlichen Zielen der Landesjugendhilfepla-\nnung. Nun kommen noch einmal K\u00fcrzungen bei der \nSuchtpr\u00e4vention und den Beratungsstellen im Umfang \nvon 23 Millionen Euro hinzu. \n\nDie Kulturr\u00e4ume, ein Bereich, \u00fcber dessen F\u00f6rderung es \nhier im Landtag keinerlei Auseinandersetzung gab, \nwerden jetzt durch die Einbeziehung der Landesb\u00fchnen \nRadebeul und des Strukturfonds praktisch um 10 Millio-\nnen Euro gek\u00fcrzt. Vor allem bei den Musikschulen drohen \ndie K\u00fcrzungen zu drastischen Angebotseinschr\u00e4nkungen \noder Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen zu f\u00fchren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Nun \nwerden Sie auch bei diesem unserem Antrag einmal mehr \nentgegnen, diese K\u00fcrzungen seien alternativlos. Das ist \nkeineswegs so. Der \u201ealternativlosen\u201c Politik muss Priori-\nt\u00e4tensetzung f\u00fcr zukunftspr\u00e4gende Bereiche entgegenge-\nsetzt werden. Hier nur ein Beispiel: Obwohl die Mittel f\u00fcr \nden Stra\u00dfenbau zum Teil gar nicht abflie\u00dfen, haben Sie in \ndiesem Bereich unterdurchschnittlich gek\u00fcrzt. Stattdessen \nwird aber die Schulhausbauf\u00f6rderung radikal zusammen-\ngestrichen. Hier haben Sie nicht den Mut besessen, \nInvestitionen aus anderen Bereichen umzulenken, obwohl \ndie Folgen augenf\u00e4llig sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nJedes weitere Jahr, in dem eine Schulruine vor sich \nhinbr\u00f6ckelt, bedeutet h\u00f6here Kosten. \n\nMeine Damen und Herren von CDU und FDP! Hier \nappelliere ich vor allem an die jungen Abgeordneten: Die \n\nauf der Haushaltsklausur vorgestellten Eckpunkte sind \nwie der im August einzubringende Haushaltsentwurf eben \nnur ein Entwurf. Sie sind der Souver\u00e4n. Sie haben gen\u00fc-\ngend Zeit und politischen Spielraum, um die Weichen \nrichtig zu stellen. Also lassen Sie sich bitte auf die Dis-\nkussion mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u00fcber die \nnotwendige Priorit\u00e4tensetzung ein. Sie h\u00e4tten die finan-\nziellen M\u00f6glichkeiten, um sich Luft f\u00fcr eine gr\u00fcndliche \nAufgabenkritik zu verschaffen. Sachsen ist nicht arm. Das \nzeigt der Blick in die Verm\u00f6gensrechnung des Freistaates. \n\nBevor jetzt wieder der Spruch von der Besitzstandswah-\nrung kommt, sage ich Ihnen gleich: Wir wollen nicht, dass \nmit der Beibehaltung der finanziellen Aufwendungen f\u00fcr \nBildung, Soziales und Kultur die bisherigen Strukturen \nkonserviert werden. Wir wollen, dass diese Bereiche \ndurch die richtigen Strukturma\u00dfnahmen wesentlich \nerfolgreicher arbeiten als bisher. Jeden Euro, den wir etwa \nbei der fr\u00fchkindlichen Bildung ausgeben, sparen wir \ndoppelt und dreifach, weil in der weiteren Bildungskette \nweniger Geld f\u00fcr F\u00f6rderschulen, f\u00fcr teure zus\u00e4tzliche \nMa\u00dfnahmen zur Berufsbildungsbef\u00e4higung und letztlich \nauch f\u00fcr die Finanzierung der Arbeitslosigkeit ausgegeben \nwird. Diese Euro rentieren sich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Das \nbreite B\u00fcndnis des heutigen Tages sollte Ihnen zu denken \ngeben. Wer an den falschen Stellen k\u00fcrzt, spart nicht nur \nan der Zukunft, sondern gegen den Willen von gro\u00dfen \nTeilen der Bev\u00f6lkerung. Dazu sind doch keine Umfragen \nund keine Prozentzahlen n\u00f6tig, denn man konnte es heute \nden ganzen Tag in Dresden und vor dem Landtag sp\u00fcren: \nMeine Damen und Herren von der Koalition, Sie haben \nf\u00fcr diese Politik keine Mehrheit in unserem Land. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \nDr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN. \u2013 Ich frage nun die Einreichenden: Wer \nist jetzt an der Reihe? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \nFrau Abg. Klepsch. Frau Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! CDU und \nFDP vereint ein ehrgeiziges Ziel: \u201eWir wollen Sachsen \nlangfristig dorthin f\u00fchren, wo es Anfang des \n20. Jahrhunderts schon einmal stand.\u201c Das ist im Koaliti-\nonsvertrag vom Herbst 2009 zu lesen. Zur\u00fcck in die \nVergangenheit \u2013 und das mit voller Kraft. \n\nMit dem interfraktionellen Antrag sind Sie als Staatsregie-\nrung aufgefordert, dem Landtag \u00fcber die auf der Kabi-\nnettsklausur gefassten Beschl\u00fcsse zum n\u00e4chsten Doppel-\nhaushalt zu berichten und die zugrunde gelegten Kriterien \ndarzulegen. Berichtet haben Sie uns bis jetzt noch nicht. \nDas k\u00f6nnen Sie nachher noch beschlie\u00dfen. Aber dan-\nkenswerterweise hat gestern immerhin die Presse eine \nrhetorisch ausgefeilte Darstellung in die Hand bekommen, \n\n 1487\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nwie mit weniger Geld alles sch\u00f6ner und besser werden \nwird. Zumindest zur Verpackung der gestrigen Regie-\nrungserkl\u00e4rung \u201eVorsprung durch solide Finanzen\u201c kann \nman Ihnen gratulieren. Hier zahlt sich die Koalition mit \nden Marketingexperten der FDP endlich einmal aus. \n\nIch darf aus den Eckpunkten zitieren: \u201eDer Freistaat ist \nf\u00fcr die Zukunft gut aufgestellt. Der konsequente Kurs der \nStaatsregierung zahlt sich aus. Er sorgt daf\u00fcr, dass wir auf \ndem steinigen Weg zu mehr Wachstum und Wohlstand mit \nunserem leichteren Rucksack besser vorankommen \nk\u00f6nnen als andere.\u201c \n\nDas Augenmerk ist vor allem auf den Rucksack zu legen. \nDer von Ihnen gepredigte steinige Weg mit leichterem \nRucksack f\u00fchrt also an den Beginn des 20. Jahrhunderts. \nOb die Demonstrierenden, die heute drau\u00dfen vor dem \nLandtag standen, Ihnen als Staatsregierung auf dem \nsteinigen Weg durch die Zeit des Einnahmenr\u00fcckgangs \nden Rucksack durch die s\u00e4chsische Landschaft tragen, \ndarf bezweifelt werden; denn die freien Tr\u00e4ger der Ju-\ngendhilfe, die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, die Bereiche Gleich-\nstellung und Suchtpr\u00e4vention und der Verbraucherschutz, \ndie Hochschulen und Kultureinrichtungen tragen bereits \njetzt an den ihnen auferlegten Einschnitten. Sie tragen \ndiesen Rucksack mit Gehaltsverzicht, mit Angebotsein-\nschr\u00e4nkungen, mit zus\u00e4tzlicher ehrenamtlicher Arbeit. \nSeit Januar predigt der Finanzminister zu Mindereinnah-\nmen von 1,7 Milliarden Euro und schw\u00f6rt das Land auf \nschmerzhafte Einschnitte und ein Tal der Tr\u00e4nen ein, \ndurch das wir gemeinsam schreiten sollen. \n\nAber nur sparen wollen allein ist noch kein politischer \nGestaltungswille. Falls Sie als Staatsregierung der Mei-\nnung sind, die Schlagworte \u201eStaatsmodernisierung\u201c und \n\u201eSolidarit\u00e4t\u201c seien eine Mission f\u00fcr Sachsens Zukunft, \ndann machen Sie es sich zu einfach. Was Sie als Staats-\nmodernisierung verkaufen, ist nichts anderes als ein \ngro\u00dffl\u00e4chiger Stellenabbau im \u00f6ffentlichen Dienst, der in \nder Folge die Sozialkassen zus\u00e4tzlich belasten wird. Die \nbeschworene Solidarit\u00e4t ist scheinheilig, weil sie auf dem \nR\u00fccken der Schw\u00e4chsten, der Familien, der Kinder und \nJugendlichen, ausgetragen wird. Den zitierten Rucksack \ntragen nach den Pl\u00e4nen der Staatsregierung vor allem die \nGruppen in unserer Gesellschaft, die auf Unterst\u00fctzung \nund Solidarit\u00e4t angewiesen sind. \n\nIm \u201eUrsprungs\u201c-Eckpunktepapier der Staatsregierung von \ngestern hei\u00dft es weiter: \u201eNachhaltige und solide Haus-\nhaltspolitik, das ist ein Markenzeichen Sachsens. Die \ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vertrauen seit 20 \nJahren auf stabile s\u00e4chsische Staatsfinanzen.\u201c \n\nIch darf an dieser Stelle daran erinnern, dass in vollem \nVertrauen der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und in \n\u00f6ffentlicher Hand die Landesbank versenkt wurde und wir \nunter anderem wegen einer B\u00fcrgschaft von 2,75 Milliar-\nden Euro eben keine stabilen Staatsfinanzen haben, weil \nwir kleckerweise und in Millionenscheiben f\u00fcr die B\u00fcrg-\nschaft der Landesbank eintreten m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nImmerhin haben Sie als Staatsregierung Mut bewiesen, \nder geneigten \u00d6ffentlichkeit schon ein paar Zahlen vor \nder Sommerpause zu verraten, sodass wir und die Men-\nschen, die heute drau\u00dfen standen, teilweise wissen, was \nauf uns zukommt. Die Staatsregierung hat sich vorge-\nnommen, so war zu lesen, mit 2,8 Milliarden Euro weni-\nger im n\u00e4chsten Doppelhaushalt das Land Sachsen erstens \nzu einer der attraktivsten Regionen Europas zu entwi-\nckeln, zweitens als erstklassiges Bildungs- und For-\nschungsland zu st\u00e4rken und drittens den Freistaat umfas-\nsend und nachhaltig zu modernisieren. \n\nIch frage Sie: Wie wollen Sie ein Land mit 2,8 Milliar-\nden Euro weniger zur attraktiven Region machen, wenn \nSie zum Beispiel im Bereich Technologie und Forschung \n200 Millionen Euro sparen, wenn Sie das kostenfreie \nVorschuljahr wieder streichen, um die Lehrervollzeit zu \nfinanzieren, anstatt das Geld in einen besseren Betreu-\nungsschl\u00fcssel zu investieren, wenn Sie das Geld f\u00fcr \nGanztagsangebote an den Schulen um ein Drittel k\u00fcrzen, \nwenn Sie die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die freien Schulen senken, \nwenn Sie das Landeserziehungsgeld absenken, wenn Sie \ndie Investitionen f\u00fcr Schulhausbau, Kitas und Sportst\u00e4tten \nsenken, wenn Sie die Mittel f\u00fcr die Musikschulen von 5 \nauf 3,5 Millionen Euro senken und wenn Sie die Jugend-\npauschale \u2013 auch das sei noch einmal erw\u00e4hnt \u2013 bei \n10,40 Euro einfrieren und nicht wieder erh\u00f6hen und \u2013 \nlast, but not least \u2013 die Zusch\u00fcsse f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehr k\u00fcrzen? \n\nAls Staatsregierung klopfen Sie sich auf die Schulter, \nwenn Sie in den Eckpunkten zum Haushalt verk\u00fcnden: \n\u201eSachsen hat viel zu bieten, exzellente Bildungschancen, \nein beeindruckendes Wirtschaftspotenzial sowie eine hohe \nBereitschaft zu Leistung und Solidarit\u00e4t. Darauf wollen \nwir aufbauen.\u201c Die Frage ist, wie lange die von Ihnen viel \ngepriesenen Bildungschancen noch exzellent sind, wenn \nSie offenbar nicht verstehen wollen, dass Bildung nicht \nnur in der Schule im Rahmen eines Lehrplanes stattfindet, \nsondern auch am Nachmittag im Jugendklub, in der \nMusikschule oder in der Seminargruppe an den Hoch-\nschulen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen jetzt gen\u00fcgend Lehrerinnen und Lehrer in \nSachsen ausbilden. Wir m\u00fcssen jetzt und jedes Jahr \ngen\u00fcgend Lehramtsanw\u00e4rter einstellen, damit wir sie \nnicht in vier oder f\u00fcnf Jahren mit der Lupe suchen und \nmit einem Geldkoffer in der Hand in der Bundesrepublik \neinfangen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen hier und heute jungen Menschen eine Arbeit \nin Sachsen geben und nicht traurig zusehen, wie sie in \nprosperierende Gebiete in den alten Bundesl\u00e4ndern \nabwandern. Dass der langfristig geplante Personalabbau \nan den Hochschulen nun zeitlich gestreckt stattfindet und \nf\u00fcr 2012 kein zus\u00e4tzlicher Stellenabbau vorgesehen ist, \nmag ein hart errungener Sieg der Wissenschaftsministerin \n\n 1488\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ngegen\u00fcber dem Finanzminister sein. Respekt! Er hilft aber \nden bereits jetzt \u00fcberstrapazierten Hochschulen \u00fcberhaupt \nnicht weiter und f\u00fchrt gerade nicht zu attraktiven Studien-\nbedingungen hier in Sachsen. Sich dann noch hinzustellen \nund mitzuteilen, \u201eInnovationen sind die Voraussetzung f\u00fcr \ndie Zukunftsf\u00e4higkeit des Freistaates, Bildung und For-\nschung sind unsere wichtigsten Ressourcen und damit der \nSchl\u00fcssel f\u00fcr k\u00fcnftiges Wachstum und daraus entstehen-\nden Wohlstand\u201c, entbehrt nicht einer gewissen Chuzpe. \n\nIm Koalitionsvertrag vom Herbst 2009 hie\u00df es noch: \u201eWir \nwollen Sachsen als leistungsf\u00e4higes, lebenswertes Land \nund attraktive Heimat st\u00e4rken. Wir brauchen eine starke \nWirtschaft, die w\u00e4chst und neue Arbeitspl\u00e4tze schafft. \nErst wirtschaftliches Wachstum erm\u00f6glicht ein starkes \nund solidarisches Sachsen.\u201c Dieses selbst gestellte Ziel \nwird jedoch durch die Ausgabenpolitik Ihrer Staatsregie-\nrung konterkariert. Die Mittel f\u00fcr Investitionen in \u00f6ffent-\nliche Infrastruktur sollen deutlich abgesenkt werden. \nWirtschaftspolitisch ist das kontraproduktiv, wie der \nWirtschaftsweise und Volkswirtschaftler Peter Bofinger \nneulich dargestellt hat:  \n\n\u201eDer Staat sollte ein umfangreiches \u00f6ffentliches Investiti-\nonsprogramm auflegen, auch wenn er sich daf\u00fcr ver-\nschulden muss. Kurz gesagt, wenn alle sparen wollen, \nschaffen sie es nicht, denn wer sparen will, der braucht \nimmer jemand anderen, der Schulden machen will. \nDeshalb m\u00fcssen wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, wie \nwir durch staatliche Ma\u00dfnahmen die Investitionen ankur-\nbeln k\u00f6nnen, zum Beispiel \u00fcber staatliche Investitionen in \ndie Infrastruktur. Aber wenn man nur eisern spart und sich \nkeine Gedanken macht, wo die wirtschaftliche Dynamik \nherkommt, dann kann das dazu f\u00fchren, dass man am Ende \nein h\u00f6heres Defizit hat als angestrebt\u201c. \u2013 So weit Peter \nBofinger. \n\n\u201eFreiheit, Verantwortung, Solidarit\u00e4t \u2013 gemeinsam f\u00fcr ein \nstarkes und selbstbewusstes Sachsen.\u201c Liebe Kolleginnen \nund Kollegen von CDU- und FDP-Fraktion! Wenn Sie ein \nstarkes und solidarisches Sachsen wollen, dann appelliere \nich an Sie: Nehmen Sie das B\u00fcndnis \u201eZukunft und Zu-\nsammenhalt\u201c und die Forderungen der zahlreichen Men-\nschen, die heute vor dem Landtag demonstriert haben, \nernst und lassen Sie diese in die Entscheidungen zum \nn\u00e4chsten Doppelhaushalt einflie\u00dfen! \n\nIch komme zum Schluss. Es ist eben nicht nachhaltig, \nwenn Infrastrukturen auf Sparflamme finanziert werden. \nDer leichte Rucksack der Staatsregierung, den die Sach-\nsen auf steinigem Weg durchs Land tragen sollen, wird \nbegleitet vom Handwagen mit den gesellschaftlichen \nFolgekosten. Dieser wird rumpeln und schwer zu ziehen \nsein. Ich schlie\u00dfe mit einem Zitat von William Faulkner: \n\u201eWas man als Blindheit des Schicksals bezeichnet, ist in \nWirklichkeit blo\u00df die eigene Kurzsichtigkeit.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Klepsch \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die Frak-\ntion der SPD Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Im von der SPD-Fraktion \ngemeinsam mit den GR\u00dcNEN und Linken vorgelegten \nAntrag fordern wir: Informationen \u00fcber den Doppelhaus-\nhalt, aber auch zur laufenden Haushaltsbewirtschaftung. \nBis heute legen Sie n\u00e4mlich keine hinreichenden Informa-\ntionen zum laufenden Haushalt vor. So fehlt zum Beispiel \ndem Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \nund Medien eine Information dar\u00fcber, wo die \n24 Millionen Euro Haushaltsmittel erwirtschaftet werden, \nund das trotz Zusagen und Anfragen seit wohlgemerkt \nvier Monaten. \n\nBis heute fehlt vielen Tr\u00e4gern ein F\u00f6rderbescheid oder \naber sie haben vor Kurzem einen bekommen, der sie mit \nerheblicher Steigerung des Eigenmittelanteils und in \nvielen F\u00e4llen mit einer K\u00fcrzung bis zu 50 % konfrontiert. \nIn vielen Jugendeinrichtungen sagen mir Mitarbeiter, dass \nsie sich im vierten Quartal selbst entlassen m\u00fcssen, um \nmit den zur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln \u00fcbers Jahr zu \nkommen, und die landesweiten Tr\u00e4ger der Jugendhilfe \nsind reihenweise bei Bildungsgeldern auf null gesetzt \nworden. Deshalb, sagen wir, ist es wohl das Mindeste, \ndass die Informationen \u00fcber die Haushaltsbewirtschaftung \nvon der Staatsregierung vorgelegt werden und genauso \nein \u00dcberblick \u00fcber deren Auswirkungen gegeben wird. \n\nNun zu den aktuell vorgelegten Rahmendaten zum Dop-\npelhaushalt. Was mir in Ihrer Pressekonferenz von gestern \nfehlte, war eine politische Priorit\u00e4tensetzung, die sich in \nZahlen Ihrer K\u00fcrzungen im Haushalt widerspiegelt. Wenn \nSie politischen Gestaltungswillen haben, dann h\u00e4tten Sie \ndie Bereiche fr\u00fchkindliche Erziehung und Bildung, \nSchulen und Hochschulen von vornherein von den K\u00fcr-\nzungen ausgenommen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nNichts anderes h\u00e4tte ich im Zitat des Ministerpr\u00e4sidenten \nvon gestern vermutet. Ich zitiere: \u201eDer Fokus liegt ein-\ndeutig auf der Innovationsf\u00e4higkeit des Landes. Das ist \ndie Grundlage f\u00fcr den k\u00fcnftigen Wohlstand. Bildung und \nForschung haben Priorit\u00e4t.\u201c \n\nTats\u00e4chlich aber haben Sie den Bereich des Kultus, vor \nallem aber die Bereiche des SMWK und des SMS, mit \ndeutlichen K\u00fcrzungen versehen: f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei \nJahre 150 Millionen Euro im Bereich des SMK, 400 Mil-\nlionen Euro im Bereich des SMWK und 200 Millionen \nEuro im Bereich des SMS. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nHolger Mann, SPD: Wir lehnen diese Einschnitte in der \nvon Ihnen vorgenommenen H\u00f6he, die teilweise deutlich \n\u00fcber 10 % des Ressortbudgets geht, ab. \u2013 Bis hier hin. \n\n 1489\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMann. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion der CDU \nspricht jetzt Herr Abg. Mikwauschk. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \nThema des Antrages der Opposition beinhaltet unter \nanderem im zweiten Halbsatz \u201ekeine K\u00fcrzung auf Kosten \nder Zukunft\u201c im Freistaat Sachsen. Es stellt sich nur die \nFrage, wie die Zukunft gestaltet werden soll. Die Vorred-\nner haben dazu leider wenig Erhellendes beigetragen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEine namhafte deutsche Zeitung berichtete am \n25. Mai 2010 unter der \u00dcberschrift \u201eWas Deutschland \nvon Sachsen lernen kann\u201c. Dazu wurde vor allem auf die \nAusgabendisziplin, den Generationsfonds und das politi-\nsche Durchsetzungsverm\u00f6gen abgestellt, welche f\u00fcr eine \naufbauorientierte, solide und nachhaltige Finanzpolitik im \nFreistaat Sachsen sprechen. Dieser bew\u00e4hrte Kurs soll \nund wird auch in Zukunft von der Koalition fortgef\u00fchrt \nwerden. Unter dem Blickwinkel der Verantwortung f\u00fcr \ndie nachfolgenden Generationen ist dieser Weg unum-\ng\u00e4nglich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZukunft sichern, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nhei\u00dft mit Realismus die Haushaltsaufstellung angehen, \ndass sich die laufenden Ausgaben an den laufenden \nEinnahmen orientieren. In der Landtagsdebatte im April \n2010 zum kassenm\u00e4\u00dfigen Abschluss 2009 und Haushalts-\nvollzug 2010 sprach Frau Hermenau davon: \u201eEin Mangel \nan Realismus oder ein Mangel an Seriosit\u00e4t ist mir da \nnicht vorzuwerfen.\u201c Der vorliegende Antrag weicht \njedoch von dieser Zielsetzung deutlich ab, da bereits f\u00fcr \nwesentliche Bereiche der Status quo festgeschrieben ist. \nDies ist die Konsequenz dieser Aussage. \n\nMit dem heutigen Antrag wird die Staatsregierung aufge-\nfordert, die zugrunde liegenden Kriterien f\u00fcr den n\u00e4chsten \nDoppelhaushalt darzulegen. F\u00fcr die CDU-Fraktion finden \nsich f\u00fcnf wichtige Botschaften im Eckwertebeschluss zum \nneuen Doppelhaushalt wieder. Eine zentrale Aussage dazu \nlautet: \u201eWir streben eine m\u00f6glichst hohe Investitionsquote \nohne Neuverschuldung an und die Sicherstellung der \nKofinanzierung der EU- sowie der Bundesprogramme.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, im Bund betr\u00e4gt \ndie Investitionsquote im Jahr 2010  9 %, im Freistaat \nSachsen im Jahr 2011 voraussichtlich 16 % und im Jahr \n2012 voraussichtlich 15 %. Das spricht f\u00fcr sich und f\u00fcr \nein Markenzeichen s\u00e4chsischer Haushaltspolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEntscheidend ist, Sachsens Finanzpolitik h\u00e4lt Kurs der \nNachhaltigkeit und Verl\u00e4sslichkeit. \n\nSeit September 2009 wurden von der Opposition insge-\nsamt 19 Antr\u00e4ge gestellt, die Mehrausgaben oder Minder-\neinnahmen zur Folge hatten, unter anderem ein Antrag auf \nSenkung des Mehrwertsteuersatzes f\u00fcr Schulessen. Dies \nist alles w\u00fcnschenswert. Wir m\u00fcssen jedoch die \u00f6konomi-\nschen und finanzpolitischen Rahmenbedingungen akzep-\ntieren, ob sie uns passen oder nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDass die Opposition dazu nicht bereit ist, m\u00f6chte ich an \nzwei Beispielen aus dem vorliegenden Antrag verdeutli-\nchen. \n\nIm Antrag wird unter Punkt 2 vom schrittweisen Ausbau \nvon Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Entwicklung in \nKindertagesst\u00e4tten und Bildungseinrichtungen gespro-\nchen. Vergessen wurde dabei jedoch, dass hohe Qualit\u00e4ts-\nstandards in Kindereinrichtungen bereits vorhanden sind, \nund vergessen wurden auch die Auswirkungen des demo-\ngrafischen Wandels. Der S\u00e4chsische Bildungsplan ist in \nden Kindereinrichtungen die Grundlage f\u00fcr die Gestaltung \nder p\u00e4dagogischen Arbeit. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr \ndie F\u00f6rderung und Betreuung sind im Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz geregelt, welches den Landeszuschuss in H\u00f6he von \n1 875 Euro pro Kindertagesst\u00e4ttenplatz festschreibt. Das \nsind f\u00fcr das Jahr 2010 insgesamt 372 Millionen Euro; f\u00fcr \ndie folgenden Jahre Tendenz steigend. \n\nDes Weiteren wird im Antrag gefordert, die personelle \nAusstattung der schulischen Bildung trotz r\u00fcckl\u00e4ufiger \nSch\u00fclerzahlen auf dem derzeitigen Niveau zu belassen. \nDie Diskussion zum Auslaufen des Bezirkstarifvertrages \nist bereits in der vergangenen Plenardebatte ausf\u00fchrlich \ngef\u00fchrt worden. Bei der Sch\u00fcler-Lehrer-Relation ist \nSachsen sowohl im Grund- und Mittelschulbereich als \nauch bei den Gymnasien deutlich unter dem Durchschnitt \nder vergleichbaren Fl\u00e4chenl\u00e4nder West. Dies sollte nach \nder Anpassung der Lehrerausstattung dauerhaft und in \nvertretbarem Ma\u00dfe sichergestellt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, auf neue Fragen \nbrauchen wir neue Antworten und Visionen. In dem \nangef\u00fchrten Antrag ist davon leider nichts zu sp\u00fcren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMikwauschk. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP spricht Herr \nAbg. Prof. Schmalfu\u00df. Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Zusammenhang \nmit der Diskussion \u00fcber die Eckpunkte des Doppelhaus-\nhalts 2011/2012 m\u00fcssen wir an die junge und nachwach-\nsende Generation denken. Eines Tages wird sie die Frage \nstellen: Was haben die damals verantwortlichen Politiker \ngetan, damit wir heute nicht in einem Schuldenberg \nersticken? \n\nGenau darum geht es, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, wenn wir hier \u00fcber den n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\n 1490\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nund die mittelfristige Finanzplanung sprechen. Unsere \nKinder und Enkel wird es in zehn oder 20 Jahren wenig \ninteressieren, wie viele Euro wir heute f\u00fcr welche Ma\u00df-\nnahme ausgeben. Nat\u00fcrlich werden sie faire Bildungs-\nchancen und eine moderne Infrastruktur erwarten, aber sie \nwerden sich zu Recht beschweren, wenn wir unsere \nAusgaben und unseren Wohlstand zu ihren Lasten auf \nPump finanzieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb setzt die CDU/FDP-Koalition klare Priorit\u00e4ten, \num in Zukunft finanzielle Spielr\u00e4ume zu haben. Wir \nm\u00fcssen nicht einmal an Griechenland denken, schauen \nwir doch einfach auf unser Nachbarland, den Freistaat \nTh\u00fcringen. Nachdem das Land Th\u00fcringen in den vergan-\ngenen drei Jahren einen ausgeglichenen Haushalt hatte, \nwird es in diesem Jahr eine Nettoneuverschuldung von \n820 Millionen Euro geben. Bei einem Zinssatz von 4,5 % \nbedeutet das zus\u00e4tzliche Zinsaufwendungen in H\u00f6he von \n37 Millionen Euro j\u00e4hrlich \u2013 Geld, das f\u00fcr andere Berei-\nche unwiederbringlich verloren ist. Und da auch Th\u00fcrin-\ngen erst am Anfang eines langfristigen und dauerhaften \nEinkommensr\u00fcckgangs steht, man\u00f6vriert es sich so in \neine haushaltspolitische Sackgasse. \n\nMeine Damen und Herren, der Freistaat Sachsen kann es \nbesser. Wir erhalten mit dieser verantwortungsvollen \nFinanzpolitik unsere mittel- und langfristige finanzielle \nHandlungsf\u00e4higkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGleichzeitig verzichten wir auf die Rasenm\u00e4hermethode \nund setzen klare politische Schwerpunkte. Dass die \nschwarz-gelbe Koalition ihre Priorit\u00e4t auf Bildung, \nForschung und Entwicklung setzt, beweist die Diskussion \n\u00fcber die Lehrerteilzeit. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDie Herausforderung: klamme Kassen auf der einen Seite \nund der berechtigte Wunsch der Lehrer nach Vollzeit auf \nder anderen Seite, zus\u00e4tzlich die schlichte Notwendigkeit \neines Einstellungskorridors f\u00fcr junge Lehrer. \n\n(Annekatrin Klepsch, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schmalfu\u00df, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Also, wir haben es \njetzt 21:20 Uhr. Im Interesse eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen \nFortgangs der Sitzung w\u00fcrde ich Ihnen die Frage im \nAnschluss beantworten, jetzt nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Lachen bei \nder Linksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Koalition entschied sich daf\u00fcr, die Priorit\u00e4t auf die \nBildung zu setzen und den Lehrern, die es wollen, einen \nVollzeitvertrag zu garantieren. Das ist gut und richtig so, \nmeine Damen und Herren. \n\nIch m\u00f6chte an die Einigung der vergangenen Woche \nbez\u00fcglich der Lehrerausbildung erinnern. Mit zus\u00e4tzli-\nchen Mitteln werden die Voraussetzungen geschaffen, um \nallen Masterstudenten im Bereich der Grund- und Mittel-\nschule eine gute Ausbildung in Leipzig zu erm\u00f6glichen. \nMeine Damen und Herren, so sieht verantwortungsvolles \nund zukunftsweisendes Regierungshandeln aus! \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nWir setzen auf Bildung, wir setzen auf Qualit\u00e4t, wir \nsetzen auf Zukunft. Aber gleichzeitig werden wir auch in \ndiesem Bereich \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob wir uns Liebge-\nwordenes oder W\u00fcnschenswertes noch leisten k\u00f6nnen. \nDie Proteste der Opposition im S\u00e4chsischen Landtag \nlauten: \u201eWer heute k\u00fcrzt, zahlt morgen drauf!\u201c \u2013 Meine \nDamen und Herren von den einreichenden Fraktionen, der \nLeitspruch m\u00fcsste lauten: \u201eWer heute spart, hat morgen \nGeld!\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nMachen wir uns nichts vor: Der Freistaat Sachsen wird in \nden n\u00e4chsten zehn Jahren zahlenm\u00e4\u00dfig die Einwohnerzahl \neiner Gro\u00dfstadt in der Gr\u00f6\u00dfenordnung meiner Heimat-\nstadt Chemnitz verlieren. Da ist es schlichtweg realit\u00e4ts-\nfremd, die Aufrechterhaltung der gegenw\u00e4rtigen finanziel-\nlen und personellen Ausstattung zu verlangen. Vor diesem \nHintergrund m\u00fcssen wir den Personalbestand im \u00f6ffentli-\nchen Dienst an die demografische Entwicklung und die \nzur Verf\u00fcgung stehenden finanziellen Mittel anpassen. \n\nMeine Damen und Herren von den einreichenden Frakti-\nonen, Ihr Szenario von Rot-Rot-Gr\u00fcn lautet \u2013 ich zitiere: \n\u201eZehntausende Lehrerinnen, Wissenschaftlerinnen, \nSozialarbeiterinnen und Kulturschaffenden sollen ihren \nJob verlieren.\u201c Sie sprechen wortw\u00f6rtlich von \u201eZehntau-\nsenden\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nDiese Aussagen entbehren jeglicher Grundlage. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Staatsregierung hat gestern die Eckpunkte ihres \nHaushaltsentwurfes ver\u00f6ffentlicht. Die Zahlen sprechen \neine klare Sprache, meine Damen und Herren. Auch hier \nist die Priorit\u00e4t von Bildung, Forschung und Entwicklung \nklar zu erkennen. \n\nIch m\u00f6chte drei konkrete Beispiele nennen: die Erh\u00f6hung \nder Ausgaben f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Entwicklung in H\u00f6he \nvon 150 Millionen Euro im Vergleich zu 2005, die bereits \nvon mir angesprochene Gew\u00e4hrleistung der Vollzeit f\u00fcr \ndie Lehrerinnen und Lehrer mit 70 Millionen Euro \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nund \u2013 das ist mir auch pers\u00f6nlich sehr wichtig \u2013 die \nPlanungssicherheit an den s\u00e4chsischen Hochschulen, das \nhei\u00dft eine Verschiebung des Stellenabbaus um zwei Jahre. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nVolle Planungssicherheit!) \n\n 1491\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nMit der Vorlage des Entwurfs der Staatsregierung beginnt \nim August ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes parlamentarisches \nVerfahren, und jeder einzelne Haushaltstitel steht zur \nDebatte. \n\nMeine Damen und Herren von Rot-Rot-Gr\u00fcn! Dann wird \nes auch Gelegenheit geben, die Schwerpunkte des Haus-\nhaltes ohne \u2013 ich betone: ohne \u2013 \u00dcbertreibung zu bespre-\nchen. \n\nIhren Antrag aber lehnen wir ab, gerade weil wir die \nZukunft unserer Kinder im Blick haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \nAbg. Schmalfu\u00df f\u00fcr die FDP. \u2013 F\u00fcr die NPD spricht Herr \nAbg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte mich mit dem Blick auf den \nvorliegenden Antrag darauf beschr\u00e4nken, etwas zum \nThema der notwendigen strukturellen \u00c4nderungen f\u00fcr \neine zukunftsf\u00e4hige Entwicklung des Freistaates Sachsen \nzu sagen, und keine Einzelaspekte ansprechen, die noch \ndas Thema unserer anstehenden Haushaltsberatungen sein \nwerden. \n\nDas Anliegen, das die einreichenden Fraktionen mit \ndiesem Antrag verbinden, unterst\u00fctzen wir ganz selbstver-\nst\u00e4ndlich. Gerade in diesen Zeiten der \u00fcber alle Ma\u00dfe \nbelasteten und zerr\u00fctteten \u00f6ffentlichen Haushalte ist es \n\u00e4u\u00dferst wichtig, dass die parlamentarische Opposition \nschon in der Vorbereitungsphase des neuen Doppelhaus-\nhalts Einblick in die Entscheidungsgrundlagen bekommt. \nDazu geh\u00f6ren sowohl die haushaltstechnischen Grundla-\ngen und Eckwerte als auch die politischen Schwerpunkte \nund Akzente, die sich die Staatsregierung zu setzen \ngedenkt. \n\nNeben dieser grunds\u00e4tzlichen Unterst\u00fctzung des Antrages \nwill ich aber hier in aller K\u00fcrze auch ein paar kritische \nAnmerkungen ansprechen, und zwar zum Verst\u00e4ndnis der \nHaushaltspolitik im Kontext der herrschenden Wirt-\nschafts- und Finanzpolitik. \n\nZun\u00e4chst sei festgestellt, dass die Grundlage aller Haus-\nhaltsprobleme die Abkopplung des Wirtschaftslebens und \nauch des Geldes vom Gemeinwesen ist. Daf\u00fcr gibt es \nviele Beispiele, die aber alle miteinander in einem Zu-\nsammenhang stehen. So ist eine wichtige Grundlage der \nheutigen Verschuldung des Bundes die zu Zeiten des \nMaastrichter Vertrages getroffene Entscheidung f\u00fcr EU-\nIntegration und Globalisierung statt f\u00fcr eine echte wirt-\nschaftliche und soziale deutsche Wiedervereinigung. Weil \nman sich damals f\u00fcr eine globale Wirtschaft statt f\u00fcr eine \ndeutsche Volkswirtschaft entschied, mussten die mittel-\ndeutschen Wirtschaftsstrukturen beinahe \u00fcber Nacht \nbeiseite ger\u00e4umt werden und Platz machen f\u00fcr westdeut-\nsche und internationale Investoren. Eine Transformation \nder Volkswirtschaften der fr\u00fcheren DDR und der Bundes-\nrepublik durch ein allm\u00e4hliches Zusammenwachsen von \nOst und West, wie es zur Wendezeit viele forderten, war \n\nunter dem Regime der Br\u00fcsseler Wirtschaftsdiktatur nicht \nm\u00f6glich. Die Treuhand musste sich sogar die Investitio-\nnen in die Eigenbetriebe von der EU-Kommission ge-\nnehmigen lassen. \n\nDurch den Kahlschlag in der mitteldeutschen Wirtschafts-\nlandschaft, der trotz des maroden Zustandes vieler DDR-\nBetriebe nicht notwendig gewesen w\u00e4re, wurden in \nSachsen und in anderen neuen Bundesl\u00e4ndern vielerorts \nMassenbesch\u00e4ftigungsbasis und die volkswirtschaftliche \nGrundlage der Gesellschaft zerst\u00f6rt, und zwar beinahe \nvon heute auf morgen. \n\nZuerst war die Arbeit weg. Dann gingen die jungen \nMenschen dorthin, wo sie Arbeit finden konnten, n\u00e4mlich \nnach Westdeutschland oder ins Ausland. F\u00fcr die mittel-\ndeutschen Gemeinwesen wurde eine finanzintensive \nDaueralimentierung notwendig. Gleichzeitig mussten in \nk\u00fcrzester Zeit gigantische Investitionen in die Infrastruk-\ntur get\u00e4tigt werden, um als Ersatz f\u00fcr die plattgemachte \nmitteldeutsche Wirtschaft geneigte Investoren aus aller \nWelt heranzulocken. Beides hat enorme Finanzmittel \nverschlungen, sowohl die Implosion der mitteldeutschen \nVolkswirtschaft mit der daraus folgenden Daueralimentie-\nrung als auch das \u00fcbers Knie gebrochene Infrastruktur-\nprogramm. So wurde die Grundlage f\u00fcr die heutige \nimmense Verschuldung des Bundes gelegt. \n\nDiese schl\u00e4gt immer mehr auch auf unsere L\u00e4nderhaus-\nhalte durch. Damit werden wir uns in den n\u00e4chsten \nMonaten hier im S\u00e4chsischen Landtag zur Gen\u00fcge be-\nsch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Aus tiefer \u00f6konomischer Sicht ist die \nFinanzmisere ein Abbild einer asymmetrischen, von den \nLebensr\u00e4umen der Menschen, V\u00f6lker und Kulturen \nabgekoppelten Wirtschaft. Das gilt auch im Hinblick auf \ndie verheerenden Wirkungen der Finanzmarktkrise. Hier \nsind die Milliardenschulden entstanden, um das lebens-\nfeindliche, ebenfalls asymmetrische, von den realen \nGesellschaften abgekoppelte internationale Finanzsystem \nzu retten. \n\nWir m\u00fcssen uns in den n\u00e4chsten Monaten zwar akribisch \nmit den Niederungen des Haushalts besch\u00e4ftigen. Da \nbei\u00dft die Maus keinen Faden ab. Es w\u00e4re aber ein schwe-\nrer Fehler, dabei die systemischen Fehler aus dem Auge \nzu verlieren. Denn die Grundlage des herrschenden \npolitischen Paradigmas, insbesondere des globalkapitalis-\ntischen Wirtschafts- und Finanzsystems, eine f\u00fcr unser \nVolk und Land wirklich gedeihliche Haushaltspolitik \nhinzubekommen, hie\u00dfe, die Quadratur des Kreises zu \nl\u00f6sen. Das geht bekanntlich nicht, meine Damen und \nHerren \u2013 weshalb sich uns neben unseren tagespolitischen \nAufgaben permanent die Frage stellt, wie wir endlich \nentgegen dem Trend der Globalisierung unserem regiona-\nlen Wirtschaftsraum wieder Leben einhauchen k\u00f6nnen, \nwas langfristig auch die Voraussetzung f\u00fcr bessere haus-\nhaltspolitische Rahmenbedingungen w\u00e4re. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 1492\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Ich frage nach dem \nRedebedarf f\u00fcr eine zweite Runde. Die GR\u00dcNEN haben \nnoch 1:39 Minuten, die Fraktion DIE LINKE etwas mehr, \ndie SPD nichts mehr. Die CDU hat noch Zeit. \u2013 Herr Patt, \nSie haben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Joachim Gauck ist ein \nvon mir sehr gesch\u00e4tzter Mensch und Politiker. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nWenn er vor Rot-Rot-Gr\u00fcn gewarnt hat, dann macht es \nmir besondere Freude, zumal er ja morgen hier im Land-\ntag ist und noch einmal Rede und Antwort steht und \nsicherlich die einen oder anderen Kollegen aus den \neinbringenden Fraktionen darauf hinweisen kann. Nur \ndiese unselige Allianz, die da gebildet ist und die von \nvern\u00fcnftigen Vorschl\u00e4gen von Herrn Dr. Gerstenberg \u00fcber \ndie stete Schlechtrederei der Linken reicht, wei\u00df, wie das \nzusammenkommen soll. Es macht keinen Sinn! Deswe-\ngen verlassen wir uns auf solide Politik, so wie sie die \nCDU und die FDP hier betreiben. Ich m\u00f6chte auf einige \nIhrer Punkte eingehen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Danke f\u00fcr die Stimme!) \n\n\u2013 Er ist ein guter Mann, Herr Gauck. \n\nWenn Herr Dr. Gerstenberg auf die Bildungsinvestitionen \neingeht, dann m\u00f6chte ich zun\u00e4chst danken, dass Sie den \ngr\u00fcnen soliden Kurs weiterzufahren bereit sind und \ninnerhalb dieser Rahmenbedingungen, die uns der Haus-\nhalt und die gesunkenen Einnahmen geben, Schwerpunkte \nbilden wollen. Ich bin unsicher, ob wir da so weit ausei-\nnanderliegen. Ich glaube, dass es da gro\u00dfe Deckungen \ngibt. Aber es ist auch sp\u00fcrbar, dass manche dieser Reden \nheute geschrieben waren, bevor die Eckpunkte der Staats-\nregierung \u00fcberhaupt auf dem Tisch lagen. \n\nDa ist immer noch von 1,7 Milliarden Euro die Rede. Da \nsind immer noch Punkte, die Sie vielleicht brauchen, um \nIhrer Klientelpolitik zu folgen, nicht ausreichend darge-\nstellt. Vielleicht haben Sie Sorge, dass nicht ausreichend \ngek\u00fcrzt wurde, weil man dann da drau\u00dfen noch st\u00e4rker \nh\u00e4tte aufschreien k\u00f6nnen. Auf jeden Fall sitzt hier oben \nvon den Demonstranten keiner mehr, der heute Nachmit-\ntag dargestellt hat, wie wichtig es ihm w\u00e4re, die Politik \nund Argumentation zu verfolgen; kein Mensch. Um \n18:00 Uhr waren sie verschwunden und hier oben ist \nkeiner mehr geblieben. Wir sind hier unten geblieben. \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nIhr Antrag ruft uns auf, Informationen zu liefern, Informa-\ntionen, die Sie permanent verdr\u00e4ngen. Nicht jede Investi-\ntion in ein h\u00f6heres Lehrergehalt ist automatisch eine \nInvestition in Bildung. \n\nWenn Sie von Finnland gesprochen haben, Herr \nDr. Gerstenberg, dann sollten wir uns auch die r\u00e4umlichen \nBedingungen vor Ort ansehen. Dann m\u00fcssen wir auch \n\npr\u00fcfen, ob die sozialen Ungleichheiten eigentlich ausrei-\nchend mit diesem System abgeschliffen werden. Ich \nbevorzuge unser System und halte es nach wie vor f\u00fcr \nsehr gut und f\u00fchrend auch in Deutschland, weil es sich \nkontinuierlich entwickelt. \n\nIch m\u00f6chte auf einige Punkte Ihres Antrages eingehen. \nSie fragen nach der Ausgangslage. Sie fragen nach den \nBeschl\u00fcssen, die die Staatsregierung mit dem Doppel-\nhaushalt getroffen hat bei der Aufstellung dieses Haushal-\ntes und mutma\u00dften damals, noch bevor es bekannt war, \nschlimmste Konsequenzen f\u00fcr Bildung, Jugendhilfe, \nEhrenamt und Kulturr\u00e4ume. \n\nNahezu nichts davon ist der Fall, und nahezu nichts davon \nk\u00f6nnen Sie, wenn Sie genau durchdeklinieren, was die \nStaatsregierung vorgesehen hat, nachhaltig begr\u00fcnden \u2013 \nau\u00dfer drau\u00dfen bei der Protestdemo in einer schwierigen \nDiskussionssituation ohne jegliche Argumentation. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \ntritt an ein Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, gestatten Sie \neine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Aber wenn wir erst einmal \nzuh\u00f6ren, dann k\u00f6nnen wir nachher noch dar\u00fcber reden. \nDa gibt es ja noch genug Redezeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir dann ein \nZeichen? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ja. \u2013 Strukturelle \u00c4nderun-\ngen wollen Sie einleiten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was ist mit Kitas?) \n\n\u2013 Ich kann etwas zu Kitas sagen. Die Investitionen in die \nfr\u00fchkindliche Bildung werden bis 2012 auf 400 Millio-\nnen Euro steigen. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Das  \nm\u00fcssen sie ja, weil wir mehr Kinder haben!) \n\nDie Schulen \u2013 wir haben schon mehrfach dar\u00fcber gespro-\nchen \u2013, Gymnasien und Mittelschulen erhalten ausrei-\nchend mehr Stellen. Ob es tausend, zweitausend werden \u2013 \nwir m\u00fcssen schauen, wie viele auch zu einem freiwilligen \nVerzicht auf Arbeitszeiten bereit sind. \n\nDie Hochschulen haben einen nun wirklich moderaten \nAbbau. 9 300 Stellen gibt es, und pro Jahr werden \n100 Stellen abgebaut. Die Jugendhilfe besteht wie noch \nvor dem aktuellen Doppelhaushalt und wird verstetigt. \nDie Kulturr\u00e4ume haben keinen Einschnitt. Allerdings \nm\u00fcssen sie jetzt die H\u00e4lfte der Landesb\u00fchnen mittragen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion:  \nDas ist kein Einschnitt?) \n\nDie Landesb\u00fchnen, die f\u00fcr eine kommunale Ebene t\u00e4tig \nsind, werden hier von den Kommunen getragen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion:  \nWas w\u00e4re denn ein Einschnitt?) \n\n 1493\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nWo das jetzt dieser gro\u00dfe Zusammenbruch des Freistaates \nsein soll, kann ich \u00fcberhaupt nicht erkennen. Im Gegen-\nteil, es gibt klare Priorit\u00e4ten. Herr Dulig hat ange-\nschw\u00e4rzt, es gebe keinen Kompass. Es gibt sehr wohl \neinen gro\u00dfartigen Kompass, denn der hei\u00dft Bildung und \nForschung \u2013 Voraussetzung f\u00fcr unsere Wertsch\u00f6pfung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn wir auf dieser Basis von Bildung und Forschung \neine Wirtschaft und selbsttragende, nachhaltige Arbeits-\npl\u00e4tze und eine nachhaltige Steuerbasis aufbauen, dann ist \ndas der richtige Weg gewesen. Erst dann k\u00f6nnen wir \u00fcber \nVerbrauch sprechen. Dabei haben wir auch klare Priorit\u00e4-\nten. Das sind die drei K: die Kommunen, die Kultur und \ndie Kitas mit ihrer fr\u00fchkindlichen Bildung. \n\nDie Kommunen haben die L\u00f6sungskompetenz vor Ort, \ngenauso wie Familien die L\u00f6sungskompetenz haben. \nDenen wollen wir Mut machen und ausreichende Mittel \nan die Hand geben, bei all den Einschr\u00e4nkungen, die wir \nhaben und in einem fairen Ausgleich gemeinsam tragen. \n\nDie Kultur bleibt weiter vielf\u00e4ltig und in der Breite und \nTiefe erhalten. \n\nDie Kitas werden noch verst\u00e4rkt, weil wir gen\u00fcgend \nLehrerkapazit\u00e4ten haben, die wir sowohl in Ganztagspro-\ngrammen als m\u00f6glicherweise auch bei der fr\u00fchkindlichen \nBildung anbieten k\u00f6nnen, auch wenn das etwas schwieri-\nger ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben immer noch \u2013 und \nauch das d\u00fcrfen Sie ruhig den B\u00fcrgern sagen, es ihnen \ndrau\u00dfen bei den Demonstrationen verk\u00fcnden \u2013 3,5 Milli-\narden Euro mehr zur Verf\u00fcgung als vergleichbare Bundes-\nl\u00e4nder. Wir ersparen uns durch kluge Finanzpolitik \n800 Millionen Euro Zinsen. Deswegen k\u00f6nnen wir als \neines von vier Bundesl\u00e4ndern Landeserziehungsgeld \nausreichen, auch wenn es etwas erm\u00e4\u00dfigt ist. Deswegen \nk\u00f6nnen wir noch als eines der wenigen Bundesl\u00e4nder eine \nEhrenamtsf\u00f6rderung ausreichen. Deswegen hat bei uns \ndie Kultur Verfassungsrang. \n\nReden Sie das bitte nicht immer nur schlecht. So motivie-\nren wir unsere B\u00fcrger nicht, ausreichend Eigenvorsorge \nzu treffen und eigenes Engagement zu leisten. \n\nDer Freistaat wird auch zuk\u00fcnftig rund ein Drittel seines \nHaushaltes, knapp 5 Milliarden Euro, f\u00fcr den Bildungsbe-\nreich im weiteren Sinne ausgeben. Wir werden trotz eines \nsinkenden Haushalts an diesen Betr\u00e4gen festhalten. Das \nhei\u00dft, der Anteil am Haushalt wird dadurch noch steigen. \n\nWir sind so attraktiv, dass \u00fcber 100 000 Studenten in \nunserem Land studieren. Das ist weit \u00fcber dem Bundes-\ndurchschnitt. Auch unsere Professoren-Studenten-\nRelation ist weit besser als der Bundesdurchschnitt. \n\nAll diese positiven Dinge werden erhalten bleiben und \nbauen sich m\u00f6glicherweise sogar noch aus, weil wir den \nPersonalabbau leicht verschieben werden und weil die \nStudentenzahlen sicherlich nicht mehr so deutlich wie in \nder Vergangenheit anwachsen werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Oppositions-\nfraktionen! In Ihrem Antrag lese ich nicht, wie Sie diese \nSituation bew\u00e4ltigen wollen. Die Einsparnotwendigkeit \nsteht au\u00dfer Diskussion. Wir m\u00fcssen die Ausgaben an die \nEinnahmen anpassen. Wer das negiert, der vers\u00fcndigt sich \nan den kommenden Generationen, an unserem Freistaat in \nder jetzigen Struktur und am Generationenzusammenhalt. \n\nIn dem Antrag finde ich \u00fcberhaupt keinen Hinweis, wo \nSie Ihre Einsparungen erzielen wollen, au\u00dfer reflexhaft \ngerade nicht dort, wo es die Staatsregierung vorschl\u00e4gt. \nIch denke, dass Sie Ihrer demokratischen Verantwortung \ndamit nicht gerecht werden und Ihren Auftrag nicht \nerf\u00fcllen. \n\nWir scheuen uns jedenfalls nicht, unpopul\u00e4re, aber not-\nwendige Entscheidungen zu treffen, die Verantwortung \nwahrzunehmen und unsere Zukunft zu gestalten. Uns ist \nklar, dass insbesondere die sehr kommode Personalaus-\nstattung der Landesbeh\u00f6rden sinken muss, die mit 130 % \n\u00fcppig ausgestattet sind, und zwar bei einer Ost-West-\nGleichheit in den Geh\u00e4ltern, die viele Betriebe noch nicht \nhaben, die daf\u00fcr die Steuerbasis bieten m\u00fcssen. Es ist das \ngr\u00f6\u00dfte strukturelle Problem, mit dem wir uns auseinan-\ndersetzen m\u00fcssen, wie wir die Positionen einsparen \nk\u00f6nnen, ohne dass wir auf Qualit\u00e4t verzichten, wenn wir \nauch Standards reduzieren m\u00fcssen, damit wir diese \nPersonalreduktion und Personalkostenreduktion schaffen. \n\nMit viel Geld kann jeder etwas machen. Das ist bequem \nund leicht. Das entspricht nicht dem s\u00e4chsischen Ansatz. \nWir sind vigilant genug und schaffen etwas, auch wenn es \nwehtut. \n\nSachsen bricht, Herr Jurk, nicht zusammen. Wir haben \nimmer noch 3,5 Milliarden Euro mehr zur Verf\u00fcgung als \nvergleichbare Bundesl\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nWas w\u00fcrden \u2013 das haben einige Vorredner zu Recht \nangemerkt \u2013 denn unsere Kinder sagen, wenn wir sehen-\nden Auges dieses System, wie Sie es vorschlagen, mit \neiner beliebigen Verschuldung f\u00fchren wollen? Die GR\u00dc-\nNEN nehme ich da aus, die haben diesen Rahmen deut-\nlich auch f\u00fcr sich gesetzt. Die Systeme brechen dann \nzusammen, wenn es eine \u00dcberlast an Schulden gibt. Das \nwird uns immer wieder klar, auch aktuell. \n\nBitte lassen Sie uns an folgenden Problemen arbeiten: \n\nErstens. Die Strukturfragen vom Personal, das habe ich \nangesprochen. \n\nZweitens. Wie k\u00f6nnen wir den Kinderg\u00e4rtnerinnen und \nErzieherinnen eine ausreichend bessere Grundlage geben? \nIm Bundesvergleich haben wir eine weit \u00fcberdurch-\nschnittliche Ausstattung mit Kinderg\u00e4rten, aber wir haben \neine \u00dcberalterung und Nachwuchsprobleme sowie eine \nAusstattung bei den Lehrern, die sehr gro\u00dfz\u00fcgig gehand-\nhabt wird. Bei den Kinderg\u00e4rtnerinnen gibt es diese nicht. \n\nDrittens. Wir haben im Investitionsprogramm eine Pause \neingelegt. Wir m\u00fcssen, um die Verpflichtungen zu erf\u00fcl-\nlen, die mit dem Solidarpakt einhergehen, die Investitio-\n\n 1494\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nnen dringend weiter ausbauen, und zwar auch zusammen \nmit der kommunalen Ebene. \n\nViertens. Wir m\u00fcssen unser Land dadurch zukunftsf\u00e4hig \nmachen, dass wir, statt verlorene Zusch\u00fcsse auszureichen, \nDarlehen ausgeben und uns somit auch die endlichen \nMittel aus den europ\u00e4ischen Strukturfonds langfristig \naufrechterhalten. \n\nMein Fazit, das Fazit unserer Fraktion lautet \u2013 das hat \nauch Kollege Mikwauschk so gesagt \u2013: Es klingt nicht \nalles sch\u00f6n, was wir an Einsparungen vorschlagen. Aber \nlassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, wie wir es tun, \nund nicht reflexartig alles ablehnen, nur weil sich die \nStaatsregierung sehr kluge Gedanken gemacht hat, die wir \nin den weiteren Haushaltsberatungen untersetzen werden, \nund zwar in einem ganz geordneten Verfahren, bei dem \njeder zur Sprache kommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war in der zweiten \nRunde Herr Patt f\u00fcr die CDU-Fraktion. Wird von der FDP \nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nNPD? \u2013 Auch nicht. Dann frage ich jetzt die Staatsregie-\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister \nProf. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nLassen Sie mich zun\u00e4chst einige Informationen zum \nHaushaltsvollzug 2010 geben und einen Fehler im Antrag \nrichtigstellen. \n\nDie Staatsregierung hat eine Sperre von 140 Millionen \nEuro ausgebracht, davon 100 Millionen Euro in den \nFachressorts und jeweils 20 Millionen Euro in den Ein-\nzelpl\u00e4nen 14 und 15, also im Bauhaushalt und in der \nAllgemeinen Finanzverwaltung. Zus\u00e4tzlich musste noch \neine globale Minderausgabe von 50,8 Millionen Euro im \nKapitel 15 03 Titel 972 03 erbracht werden. \n\nDie Aussage in der Begr\u00fcndung des Antrages, dass die \nStaatsregierung im Jahre 2010 Einsparungen von \n190 Millionen Euro ausgebracht hat, ist somit nicht \nkorrekt. Die Staatsregierung hat Einsparungen von \n140 Millionen Euro festgelegt, die globale Minderausgabe \nvon 50,8 Millionen Euro wurde im parlamentarischen \nVerfahren zum Doppelhaushalt 2009/2010 beschlossen. \n\nDie von der Regierung ausgebrachten Einsparungen \nsollen grunds\u00e4tzlich bei den laufenden Ausgaben ohne \ngesetzliche Leistungen und Mischfinanzierungsprogram-\nme erwirtschaftet werden. Innerhalb des \u00fcbrigen Berei-\nches sind die Ressorts frei. Die Einsparungen von \n140 Millionen Euro im Haushaltsjahr 2010 wurden \naufgrund der Mindereinnahmen bei Steuern und steuerin-\nduzierten Einnahmen in H\u00f6he von 830 Millionen Euro \ngegen\u00fcber dem Haushaltssoll erforderlich. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 hieran m\u00f6chte ich erinnern \u2013 haben wir \nbereits am 29. April in diesem Hohen Haus ausf\u00fchrlich \nzum Haushaltsvollzug in diesem Jahr debattiert. \n\nLassen Sie mich noch einige Anmerkungen zur Haus-\nhaltsaufstellung machen. F\u00fcr die Haushaltsaufstellung \ngibt es ein geordnetes Verfahren. Die Regierung erstellt \nzun\u00e4chst einen Entwurf. Das haben wir jetzt gemacht. \nDiesen werden wir in den Landtag einbringen und dort \nvorstellen. Das wird also demn\u00e4chst erfolgen. Im Landtag \nwird der Regierungsentwurf in den einzelnen Aussch\u00fcs-\nsen beraten und anschlie\u00dfend im Plenum debattiert. Am \nEnde des Verfahrens wird der Landtag als der eigentliche \nHaushaltsgesetzgeber einen Doppelhaushalt f\u00fcr die \nn\u00e4chsten Jahre beschlie\u00dfen. \n\nMit Ihrem Antrag unternehmen Sie den Versuch, diese \nDebatte nun vorzuziehen. Wir sollten beim bew\u00e4hrten \nVerfahren bleiben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Wird jetzt noch f\u00fcr eine dritte Runde das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe keine Wortmeldungen. Wir \nkommen zum Schlusswort. Wer m\u00f6chte dieses halten? \u2013 \nZun\u00e4chst Herr Abg. Mann. Die einreichenden Fraktionen \nhaben 3 Minuten Redezeit. Ich bitte, daran zu denken. \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Mann. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nHolger Mann, SPD: Zun\u00e4chst die Antwort auf Herrn \nPiwarz. Wir teilen uns die 3 Minuten Redezeit des \nSchlusswortes. \n\nDie Regierungsparteivertreter hatten mehrfach gefragt, \nwoher wir das Geld nehmen wollen. Ich will Ihnen die \nAntwort nicht schuldig bleiben. Wir bleiben dabei, wir \nkritisieren, dass Sachsen in einer solchen Situation noch \nSchulden tilgt. Das l\u00e4sst sich niemandem erkl\u00e4ren, der \nbetroffen ist. Das ist so, als w\u00fcrde man in einer engen \nKurve hart auf die Bremse gehen. \n\nWir hinterfragen, ob wir im Jahr 21 nach der friedlichen \nRevolution immer noch diese hohen Investitionsziele und \nAnteile brauchen. Soweit ich es gestern in Ihren Zahlen \ngesehen habe, hat dieser Prozess auch bei Ihnen begon-\nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWir halten es politisch f\u00fcr nicht verantwortbar, dass \nSachsen die Belastung durch den Verkauf der Landesbank \neinmalig in diesem Doppelhaushalt schultert. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir fragen uns, ob angesichts wechselnder Aufgaben eine \ntats\u00e4chliche Aufgabenkritik in den Verwaltungen des SIB \nund des Finanzministeriums schon vollzogen wurde. \n\n 1495\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nWir m\u00f6chten wissen, welche Summe der Finanzminister \nin diesem Doppelhaushalt durch Umschuldung einzuspa-\nren gedenkt. An dieser Stelle sei darauf verwiesen, dass \ndies allein im letzten Jahr mehr als 100 Millionen Euro \nwaren. Wir wissen, dass die Zinsen auf Rekordtief sind. \n\nWir wollen solide begr\u00fcndet haben, warum der Freistaat \nseinen Generationenfonds in einem solchen Ma\u00df f\u00fcllt. \n\nDas alles sind Punkte, die eine Diskussion in den n\u00e4chs-\nten Wochen und Monaten lohnen, die Spielr\u00e4ume des \ns\u00e4chsischen Haushalts offenbaren k\u00f6nnen, Spielr\u00e4ume, \ndie ohne neue Schulden gegeben sind und die die Zukunft \nf\u00fcr Sachsen in Sachsen sichern helfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Mann. \nSie haben sich die Redezeit geteilt. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE die restlichen anderthalb Minuten \nFrau Abg. Klepsch. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Kollege Mann hat schon \nerkl\u00e4rt, wie wir uns die Finanzierung vorstellen. Dazu \nmuss ich nichts weiter sagen. \n\nIch will aber noch ein paar Worte zu den Kolleginnen und \nKollegen von CDU und FDP verlieren. Liebe CDU-\nFraktion, was Ihre Vertreter hier abgeliefert haben, war in \nder Reaktion auf unseren Antrag einfach unterirdisch. \n\n(Robert Clemen, CDU: Sie haben es nicht \nverstanden! Zuh\u00f6ren und nachdenken und kein \n\ndummes Zeug reden!) \n\nDas gilt insbesondere f\u00fcr Kollegen Patt. Sich hier hinzu-\nstellen und zu sagen, eine Investition in h\u00f6here Lehrerge-\nh\u00e4lter sei nicht automatisch eine bessere Bildungsqualit\u00e4t, \nist einfach Bl\u00f6dsinn. Ich stelle die Frage einmal anders-\nherum: Ist denn eine Investition in h\u00f6here Abgeordneten-\ndi\u00e4ten automatisch eine bessere Politik? \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Zurufe der Abg. \nChristian Piwarz und Robert Clemen, CDU) \n\n\u2013 Ich glaube, nein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZweitens. Lieber Kollege Patt und lieber Kollege  \nSchmalfu\u00df! Ja, wir bauen Personal in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \nab. 18 000 Stellen sind ein Stellenabbau im Tausender-\nBereich, n\u00e4mlich f\u00fcnfstellig. \n\nDrittens. Warum haben wir im n\u00e4chsten Jahr mehr Geld \nim Kita-Bereich auszugeben? Weil wir mehr Kinder \nhaben. Das ist toll, und die kosten uns was. Wir sind auch \ndazu verpflichtet, das Geld auszugeben. \n\nNoch eins, Herr Patt: Wer lesen kann, ist klar im Vorteil. \nWenn Sie einmal in die Eckpunkteerkl\u00e4rung der Staatsre-\ngierung schauen, \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\ndann k\u00f6nnen Sie es nachlesen: \u201eDie Finanzausstattung der \nKulturr\u00e4ume ist gesichert. Gleichwohl sollen sie aber \neinen h\u00e4lftigen Beitrag in H\u00f6he von 7 Millionen Euro zur \nFinanzierung der staatlichen Landesb\u00fchnen Sachsen \nleisten.\u201c Genau darum geht es. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie Kulturr\u00e4ume werden ebenfalls an den Konsolidierun-\ngen beteiligt. Herr Patt, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie \nheute den Demonstranten drau\u00dfen erkl\u00e4rt h\u00e4tten, was Sie \nunter verantwortungsvoller Finanzpolitik verstehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Robert Clemen, \nCDU: Das hat er doch getan! Mal zuh\u00f6ren und \n\nnicht so ein Gelabere!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/2704 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \nnicht die erforderliche Mehrheit erhalten und ist abge-\nlehnt. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nAktionsprogramm zur Verh\u00fctung des weiteren  \nwirtschaftlichen Niedergangs im s\u00e4chsischen Vogtland \n\nDrucksache 5/2643, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge Stellung \nnehmen: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Ausspra-\nche ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der NPD das \nWort; Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Seit dem Fr\u00fchjahr wird von Gewerkschaften \nund Betriebsr\u00e4ten im Vogtlandkreis eindringlich auf einen \ndrastischen Arbeitsplatzabbau im Landkreis hingewiesen, \nvor allem im produzierenden Gewerbe. Laut IG Metall \nsind allein zwischen September 2008 und Juni 2009 3 400 \n\n 1496\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nArbeitspl\u00e4tze im Arbeitsagenturbezirk Plauen verloren \ngegangen. Im laufenden Jahr 2010 wird der Verlust von \nweiteren 2 000 sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnissen in der Region bef\u00fcrchtet. Das bedeutet \neinen Verlust von rund 6 bis 7 % der sozialversicherungs-\npflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse innerhalb eines \nknappen halben Jahres. \n\nBezieht man sich nur auf die Arbeitspl\u00e4tze im produzie-\nrenden Gewerbe, so liegt der Prozentsatz noch etwas \nh\u00f6her, wenn auch nicht ganz bei 18 %, wie in der Be-\ngr\u00fcndung zu unserem Antrag angegeben. Die IG Metall \nbezeichnet diese Situation jedenfalls als dramatisch. \u201eVor \nallem das verarbeitende Gewerbe ist enorm unter Druck\u201c, \nhei\u00dft es in einer Pressemitteilung. Der Zwickauer IG-\nMetall-Bevollm\u00e4chtigte Stefan Kademann \u00e4u\u00dfert sich \nnoch drastischer \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eJetzt geht es ums ganze \nVogtland. Die Frage ist, ob es hier k\u00fcnftig nur noch \nAltenheime und ein wenig Tourismus geben wird oder ob \nIndustriearbeitspl\u00e4tze erhalten bleiben.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD setzt sich grunds\u00e4tz-\nlich f\u00fcr eine aktive, gestaltende Wirtschaftspolitik ein \u2013 \neine Politik, deren prim\u00e4res Ziel die Erhaltung von \nfl\u00e4chendeckenden wirtschaftlichen Grundlagen ist, die \nihrerseits notwendig sind, um unser Land und alle seine \nRegionen vor der sozio\u00f6konomischen und demografi-\nschen Schrumpfung und dem damit einhergehenden \nVerfall zu bewahren. \n\nWegen der falschen Wirtschafts- und Finanzpolitik, die \nnach der Wende betrieben worden ist, sind die neuen \nBundesl\u00e4nder in einen \u00f6konomisch-demografischen \nTeufelskreis des Niedergangs geraten, wozu leider auch \nein Gro\u00dfteil der s\u00e4chsischen Regionen geh\u00f6rt, nicht \nzuletzt der Vogtlandkreis. \n\nDeswegen ist die von der NPD geforderte aktive und \ngestaltende Wirtschaftspolitik hochaktuell und geradezu \neine \u00dcberlebensfrage f\u00fcr unser Land. Was die derzeitige \nindustrielle Entkernung des Vogtlandes betrifft, wird der \nNPD-Standpunkt erfreulicherweise auch von der \nIG Metall vertreten. So stellte zum Beispiel der bereits \nerw\u00e4hnte IG-Metall-Sprecher Kademann in einem Inter-\nview Folgendes fest: \u201eSo kann es nicht weitergehen. Wir \nbrauchen eine aktive Wirtschaftspolitik im Vogtland.\u201c \n\nIn einem Kommentar zur Tarifrunde 2010 fordert die \nIG Metall Zwickau \u201eeinen breiten gesellschaftlichen \nKonsens, um die Entwicklung dieser starken Region\u201c \u2013 \nalso das Vogtland \u2013 \u201eendlich positiv zu gestalten\u201c. Zurzeit \nerinnere die Wirtschaftspolitik im Vogtland eher an ein \nLottospiel als an ernsthafte Wirtschaftspolitik. \u2013 So die \nStellungnahme der Gewerkschaft. \n\nMeine Fraktion hat deshalb den vorliegenden Antrag \neingebracht, um diesen misslichen Zustand so schnell wie \nm\u00f6glich zu beenden. Wir erw\u00e4hnen im Antrag exempla-\nrisch zwei Unternehmensstandorte, n\u00e4mlich die Plauener \nBetriebe NARVA \u2013 f\u00fcr Speziallampen \u2013 und NEOPLAN \n\u2013 Omnibusse \u2013, die beide von Produktionsauslagerungen \nnach Polen und entsprechenden Arbeitsplatzverlusten \nbedroht sind. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, alle wirtschaftspoliti-\nschen und rechtlichen M\u00f6glichkeiten voll auszusch\u00f6pfen, \num die Standorte zu sichern, insbesondere um die geplan-\nten Auslagerungen zu verhindern. \n\nNoch wichtiger als diese betriebsspezifischen Punkte sind \nallerdings unsere Forderungen nach folgenden planenden \nund gestaltenden wirtschaftspolitischen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \ndie Region. \n\nErstens. Wir fordern das Wirtschaftsministerium auf, in \nZusammenarbeit mit dem Landkreis und den regionalen \nArbeitgeber- und Arbeitnehmerverb\u00e4nden eine Be-\nstandsaufnahme \u00fcber die kurzfristige und langfristige \nBestandssicherheit der Betriebe in der Region durchzu-\nf\u00fchren. Selbstverst\u00e4ndlich wird man auf direkte Fragen \netwa nach Betriebsschlie\u00dfungsabsichten keine wirklich \nehrlichen Antworten erhalten. Es ist aber m\u00f6glich, evalu-\nierbare Kriterien festzulegen, nach denen die Bestandssi-\ncherheit beurteilt werden k\u00f6nnte. \n\nZweitens. Wir fordern das Wirtschaftsministerium dazu \nauf, auf der Grundlage dieser Bestandsaufnahme ein \nAktionsprogramm zur Sicherung und St\u00e4rkung der vogt-\nl\u00e4ndischen Wirtschaft zu entwickeln und umzusetzen. In \neinem solchen Programm m\u00fcssen aufsuchende und \nmoderierende wirtschaftspolitische T\u00e4tigkeiten eine \nwichtige Rolle spielen. Hierf\u00fcr bedarf es nicht zuletzt \neiner hohen branchenspezifischen Kompetenz bei den \nzust\u00e4ndigen Mitarbeitern des Ministeriums, zum Beispiel \ndurch die Schaffung von zus\u00e4tzlichen, branchenspezifi-\nschen Fachreferaten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns nat\u00fcrlich be-\nwusst, dass das derzeit herrschende Wirtschaftsparadigma \nim Grunde gar keine gestaltende Wirtschaftspolitik auf \nnationaler und regionaler Ebene erlaubt. Es herrscht eine \nwahrhaft extremistische, marktliberale Ideologie vor, die \nlediglich die Festlegung von grenz\u00fcberschreitenden \nWettbewerbsregeln erlaubt, w\u00e4hrend sie auf nationaler \nund regionaler Ebene beinahe jede Form von wirtschafts-\npolitischer Lenkung rigoros verbietet, auch wenn diese im \nnationalen und regionalen Rahmen wettbewerbsneutral \nsind. \n\nEin gutes oder \u2013 besser gesagt \u2013 schlechtes Bespiel \nhierf\u00fcr ist das ehemalige Elsterberger Viskosegarn-Werk \nENKA, das trotz schwarzer Zahlen und guter Auftragsla-\nge im Juli 2009 den Betrieb einstellen musste, weil der \nBesitzer, ein Finanzinvestor aus Frankfurt am Main, im \nRahmen seiner globalen Konzernplanungen anderen \nStandorten den Vorzug gab. Ein Angebot zur \u00dcbernahme \ndes Werkes durch den Betriebsdirektor und andere Inves-\ntoren wurde nat\u00fcrlich abgelehnt, weil der Finanzinvestor \nl\u00e4stige Konkurrenz verhindern wollte. Das absehbare \nErgebnis f\u00fcr Elsterberg mit Umland war der Verlust des \nwichtigsten Arbeitgebers am Ort, der 380 Arbeitspl\u00e4tze \nund nat\u00fcrlich eines erheblichen Teils der regionalen \nKaufkraft. \n\nDa es aber im Grundgesetz den Grundsatz der Sozial-\npflichtigkeit des Eigentums gibt \u2013 Artikel 14 Abs. 2 \u2013, \nbrachte meine Fraktion gem\u00e4\u00df Artikel 14 Abs. 3 Grund-\n\n 1497\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\ngesetz einen Enteignungsgesetzentwurf ein. Das ist das \nf\u00fcr grobe Verst\u00f6\u00dfe gegen den genannten Verfassungs-\ngrundsatz vorgesehene Verfahren. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDass dieser Gesetzentwurf durch Sie, meine Damen und \nHerren, abgelehnt wurde, ist hier von weniger Belang. \nViel gravierender ist es, dass es im Falle einer Annahme \nh\u00f6chstwahrscheinlich einen Konflikt mit der EU-\nKommission und unter Umst\u00e4nden einen Prozess vor dem \nEurop\u00e4ischen Gerichtshof gegeben h\u00e4tte. Das hei\u00dft im \nUmkehrschluss: Die wichtige Funktion eines 100-j\u00e4hrigen \nTraditionswerkes f\u00fcr seine Heimatstadt hat kein rechtli-\nches Gewicht mehr, in Elsterberg nicht und auch sonst \nnirgendwo im Land. \n\nDas, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir hier schleu-\nnigst \u00e4ndern; denn ohne demokratische Selbstbestimmung \nim Allgemeinen und wirtschaftspolitische Selbstbestim-\nmung im Besonderen brauchen wir uns \u00fcber eine gerechte \nund solidarische Gesellschaft keine Gedanken zu machen. \nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Antrag, \nder in seinem letzten Punkt diese Selbstbestimmung \neinfordert. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nKoalition ist als Redner der Abg. Petzold gemeldet. \u2013 \nHerr Petzold, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Also, beim \nDurchlesen des Antrags der NPD habe ich solch einen \nHals bekommen. Die NPD versucht, berechtigte Sorgen \nvon Menschen um ihre berufliche Existenz f\u00fcr ihre \nzwielichtigen politischen Ziele zu missbrauchen, und sie \nversucht, mit der Formulierung \u201eVerh\u00fctung des weiteren \nwirtschaftlichen Niedergangs im s\u00e4chsischen Vogtland\u201c \neine ganze Region in Misskredit zu bringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas werden wir nicht zulassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie wollen anscheinend nicht zur Kenntnis nehmen, dass \nsich das Vogtland in den letzten Jahren wirtschaftlich \nhervorragend entwickelt hat. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau! \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDavon wissen die Leute dort nichts!) \n\nEin breiter Branchenmix im verarbeitenden Gewerbe von \nMaschinenbau, \u00fcber Textilunternehmen bis zu Autozulie-\nferern, flankiert von einem starken Handwerk und flexib-\nlen Dienstleistern \u2013 das sind die Tatsachen im Vogtland. \nIch empfehle Ihnen: Setzen Sie sich ins Auto und fahren \nSie auf der A 72 vorbei an den prosperierenden Gewerbe-\n\ngebieten in Reichenbach, Treuen oder Oelsnitz mit \nUnternehmen, die bereits jetzt wieder deutliche Zuw\u00e4chse \nzu verzeichnen haben! Besuchen Sie einmal die privat \norganisierte Heimtextilmesse der Firma ERFAL in Fal-\nkenstein oder den b\u00f6rsennotierten Softwareentwickler GK \nin Sch\u00f6neck inmitten der vogtl\u00e4ndischen W\u00e4lder! Das ist \nvogtl\u00e4ndische Realit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Roland W\u00f6ller \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Alexander Delle, NPD) \n\nLeider sind in den letzten Monaten in der Tat nicht alle \nEntwicklungen in den genannten Unternehmen positiv \nverlaufen. Wir nehmen dies sehr ernst. Es gibt in der \nRegion einen breiten Konsens und eine breite Abstim-\nmung aller Akteure von Landrat, \u00fcber Stadtverwaltungen, \nKammern, Wahlkreisabgeordnete von Bund und Land, \nGewerkschaften und Betriebsr\u00e4te bis hin zum SMWA. \nStaatssekret\u00e4r Fiedler war selbst vor Ort und hat sich um \nUnternehmen gek\u00fcmmert. \n\nFakt ist allerdings, dass Konzernentscheidungen nur \nschwer beeinflussbar sind. Das ist so. Tatsache ist aber \nauch, dass sowohl bei NARVA als auch bei NEOPLAN \nhart an L\u00f6sungen gearbeitet wird. Diese geh\u00f6ren aller-\ndings nicht auf den Marktplatz der Sensationen. \n\nAnzumerken ist zus\u00e4tzlich, dass wir im Vogtland bereits \njetzt einen Bedarf an Fachkr\u00e4ften haben und dass wir \nnach wie vor, trotz des schmerzlichen Zustandes in diesen \nUnternehmen, eine der niedrigsten Arbeitslosenquoten im \nFreistaat und in Ostdeutschland haben. \n\nIhre Vorschl\u00e4ge einer Bestandsaufnahme und Entwick-\nlung eines sogenannten Aktionsprogramms sind absolut \nuntaugliche Mittel. Daher wird die Koalition Ihren Antrag \nablehnen. \n\nWir setzen im Vogtland wie im gesamten Land auf Bil-\ndung, Forschung und Entwicklung in Unternehmen und \ndie verst\u00e4rkte F\u00f6rderung unserer inhabergef\u00fchrten ein-\nheimischen Betriebe. Speziell der Antragstellerin sei ins \nStammbuch geschrieben: Die Region ist existenziell auch \nauf enge wirtschaftliche Kontakte mit ihren tschechischen \nNachbarn angewiesen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der Abg.  \nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Antragsteller, das \nist die echte Strategie, getragen von den regionalen \nAkteuren mit den Unternehmern und Mitarbeitern an der \nSpitze, begleitet von der Staatsregierung mit ihren flan-\nkierenden Rahmenbedingungen, und nicht Ihr unausgego-\nrener Antrag. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner ist Herr Zais gemeldet. \u2013 Herr Zais, Sie \nhaben das Wort. \n\n 1498\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie haben in Ihrer \nRede den Glauben r\u00fcbergebracht, dass Sie gar nicht \ndavon ausgehen, dass politisches Handeln m\u00f6glich ist. \nDarauf kann ich Ihnen gleich antworten: Ihr Antrag ist \nnicht notwendig, wenn Sie den Glauben nicht mitbringen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDa k\u00f6nnen Sie gleich wieder Platz nehmen!) \n\nNein, Sie sind nicht gefragt, Herr Gansel. Jetzt rede ich, \nHerr Gansel. \n\nEs ist wie immer, meine Damen und Herren der NPD-\nFraktion: Sie wissen nicht, was zu tun ist, aber Sie ahnen, \ndass hier politisches Kapital rauszuschlagen ist. Geht es \nweiter mit dem Firmenabbau und mit dem Platzabbau, so \nwerden Sie mit diesem Antrag Kl\u00e4ger im Sinne der \nInteressen der Betroffenen. Gelingt eine Wende \u2013 davon \nbin ich \u00fcberzeugt, nicht wie Sie in Ihrer Rede Zweifel \nhegen \u2013, so ist es langfristig m\u00f6glich, sich am Erfolg zu \nbeteiligen. Den Erfolg w\u00fcrde dann auch die NPD einbrin-\ngen. Das ist Ihre Strategie und Taktik, sie ist nicht neu. \nSie wird inhaltlich immer wieder von Ihnen verwendet. \n\nWas wir brauchen \u2013 da schlie\u00dfe ich an Herrn Petzold an \u2013, \nist eine qualitativ verbesserte Basis und die Ansiedlung \nneuer Wertsch\u00f6pfungen im Vogtland, die vorwiegend aus \nSachsen selbst kommen m\u00fcssen, auch aus der Region. \nDies muss sich auf Forschung und Entwicklung gr\u00fcnden, \nauf eine Produktivit\u00e4tssteigerung durch Technologieent-\nwicklung sowie eine hohe Qualit\u00e4t vor allem der Ausbil-\ndung junger Facharbeiter. Solche qualitativen Merkmale \ngilt es im Vogtland zu heben und schnell umzusetzen und \nauch langfristig in ihrer Entwicklung beizubehalten. Kurz \ngesagt \u2013 das will ich auch betonen: Sachsen kann und \nwird nicht als Billiglohnland im industriellen Wettbewerb \nbestehen. Das ist die urs\u00e4chliche Herausforderung. \n\nDie Gewerkschaften haben das schon l\u00e4ngst erkannt und \nseit Langem begriffen und deshalb aktiv \u00fcber die Situati-\non berichtet. Nach den bisherigen Reden der NPD-\nFraktion kann ich Ihnen diese Erkenntnis nicht bescheini-\ngen. Ergo betreiben Sie das Thema wie immer sehr \npopulistisch, ja, nun schon politisch arglistig. Daf\u00fcr steht \nfolgender Beleg, Herr Gansel. \n\nZum 1. Mai wurde der IG-Metall-Bevollm\u00e4chtigte, Stefan \nKademann, mit Hunderten Gewerkschaftern von Ihren \nTruppenteilen der NPD als Arbeitervertreter usw. be-\nschimpft. Das w\u00e4re ja alles nicht so schlimm, wenn Sie \nihn nicht in dem heute vorliegenden Antrag auch noch \nzitieren und als Kronzeugen f\u00fcr den wirtschaftlichen \nNiedergang heranziehen w\u00fcrden. Herr Gansel, ich halte \ndas f\u00fcr politisch pervers. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas zeigt nur eines: Sie sind nicht an L\u00f6sungen interes-\nsiert, sondern Sie sind an Eskalationen interessiert. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion:  \nSie sollten hier rausgehen und \u2026!) \n\nDeshalb an Sie gerichtet: Ihren Traum von einer national-\nsozialistischen Arbeiterschaft werden wir Ihnen verstel-\nlen. Damit das gelingt und das Vogtland vorangebracht \nwird, ist ein breites B\u00fcndnis der Gewerkschaften, der \nUnternehmerverb\u00e4nde, der Parteien mit dem Oberb\u00fcr-\ngermeister, dem Landrat sowie der Staatsregierung \nnotwendig. Daf\u00fcr reichen, Herr Minister Morlok, Einzel-\ngespr\u00e4che in den Regionen in den jeweiligen Firmen nicht \naus. \n\nZum Erreichen einer transparenten und \u00f6ffentlichen \nArbeit f\u00fcr die Region f\u00fchrt die Gewerkschaft am 22. Juni \neine Kundgebung in Plauen durch. Ich gehe davon aus \u2013 \nso bin ich es von meiner Gewerkschaft gew\u00f6hnt: unter \nAusschluss der NPD. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie beste Voraussetzung f\u00fcr eine wirtschaftliche Entwick-\nlung im Vogtland bleibt zuallererst die Bildung einer \nNPD-freien Zone. \n\n(Holger Apfel, NPD: Tr\u00e4um weiter!) \n\nNur das kann hochwertige Wertsch\u00f6pfung im Vogtland \nansiedeln, und das bedarf des Handelns aller demokrati-\nschen Kr\u00e4fte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Gibt es Redebe-\ndarf in einer zweiten Runde? \u2013 Herr Schimmer f\u00fcr die \nNPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Erst einmal ist etwas Peinliches passiert, \nHerr Petzold. Sie haben von zwielichtigen politischen \nZielen geredet, die die NPD angeblich verfolgt. Aber in \nWahrheit haben Sie nur aus Reden des 6. Vogtl\u00e4ndischen \nWirtschaftstages, die ich mir vorher durchgelesen habe, \neinfach nur ein paar Worth\u00fclsen vom Pr\u00e4sidenten des \nDeutschen Arbeitgeberverbandes Dieter Hundt und vom \nLandrat Tassilo Lenk verwendet. Das haben Sie teilweise \nwortw\u00f6rtlich einfach aufgew\u00e4rmt und uns hier vorgesetzt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist peinlich!) \n\nIst das Ihre Antwort auf die neue dramatische Entwick-\nlung im Vogtland, mit der wir jetzt seit zw\u00f6lf Monaten \nkonfrontiert sind? Das war ja wohl ein schlechter Witz! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas zeigt auch wieder einmal, dass die Spitzen von \nPolitik und Wirtschaft v\u00f6llig blind f\u00fcr die wirtschaftliche \nRealit\u00e4t im Lande sind. \n\nAn die Adresse von Herrn Zais gerichtet, m\u00f6chte ich \nsagen, dass es doch gerade DIE LINKE war, die im \nvergangenen Jahr dagegen gestimmt hat, dass mit Hilfe \ndes Landes ENKA Elsterberg in die Hand der Belegschaft \n\u00fcberf\u00fchrt wird. Insofern haben Sie sich doch auch mit-\nschuldig gemacht, dass die vogtl\u00e4ndische Industrie noch \n\n 1499\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\neinmal geschw\u00e4cht wurde; denn die Sozialpflichtigkeit \ndes Eigentums h\u00e4tte es geboten, ENKA Elsterberg damals \naus den H\u00e4nden der Vollstrecker zu entrei\u00dfen und in die \nH\u00e4nde der Belegschaft zu \u00fcberf\u00fchren, was diese ja auch \nwollte. \n\nIch m\u00f6chte aber nochmals \u2013 vielleicht \u00e4rgert sich Herr \nZais noch einmal sch\u00f6n dar\u00fcber \u2013 auch den IG-Metall-\nBevollm\u00e4chtigten von Zwickau, Herrn Stefan Kademann, \nzitieren, der gesagt hat: \u201eSo kann es nicht weitergehen! \nWir brauchen eine aktive Wirtschaftspolitik im Vogtland.\u201c \nUnd genau das fordern wir von der NPD doch ein. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGenau das, was Herr Kademann sagt, haben wir s\u00e4chsi-\nschen Nationaldemokraten seit unserem Einzug in diesen \nLandtag im Jahr 2004 immer wieder parlamentarisch \ngefordert und zur Diskussion gestellt \u2013 beharrlich und \nkonsequent in zahlreichen Antr\u00e4gen und Gesetzentw\u00fcrfen. \nDer Tenor, der immer der gleiche war, lautet verk\u00fcrzt: \nKapitalistische Marktdogmen und Wettbewerbsgesetze, \ndie zur wirtschaftlichen und industriellen Entkernung \ngro\u00dfer Teile unseres Landes f\u00fchren, werden von uns nicht \nanerkannt. Wenn DIE LINKE noch ein bisschen Kontakt \nzur eigenen Arbeiterschaft h\u00e4tte, wenn sie wirklich noch \nlinks st\u00fcnde, dann w\u00fcrde sie uns gerade darin unterst\u00fct-\nzen; denn auf das Sterben der Wirtschaft folgt mit gerade-\nzu naturgesetzlicher Logik das Sterben unserer Gesell-\nschaft, unserer Kultur und unseres Volkes. Diesen Preis \nzahlen sie nicht, und wir lassen auch nicht zu, dass er von \nunserem Volk bezahlt wird. \n\nWenn auch die V\u00f6gte aus Br\u00fcssel mit ihren Spie\u00dfgesellen \nund ihren deutschen Helfershelfern aus Zeitungsredaktio-\nnen, Amtsstuben und Parlamenten kommen \u2013 am Ende, da \nbin ich mir sicher, werden wir sie abl\u00f6sen, und zwar \nbevor unser Volk stirbt. F\u00fcr Sie, meine Damen und \nHerren, mag es selbstverst\u00e4ndlich sein, dass Politik und \nStaat zuschauen, w\u00e4hrend wirtschaftliche Implosions- und \nEntkernungsprozesse unsere einst vor Leben pulsierenden \nGemeinden, M\u00e4rkte und St\u00e4dte zum Erlahmen und zum \nlangsamen Absterben bringen. \n\nIch denke zum Beispiel an das hundertj\u00e4hrige, aber bis \nvor Kurzem immer noch wirtschaftlich arbeitende Che-\nmiefaserwerk im vogtl\u00e4ndischen Elsterberg. Dieses \nkonnte so lange wirtschaftlich und erfolgreich arbeiten, \nwie man es lie\u00df. Aber als Finanzinvestoren trotz schwar-\nzer Zahlen und guter Auftragslage es f\u00fcr gesamtgesch\u00e4fts-\nstrategisch g\u00fcnstiger hielten, es liquidieren zu lassen, \nmussten die modernen Maschinen mit ihren teuren Kunst-\nstoffspritzd\u00fcsen abmontiert und nach China oder \nsonstwohin verkauft werden, und die fast 400 Elsterberger \nMitarbeiter mussten stempeln gehen. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag blieb unt\u00e4tig. Ja, er verhinderte \nsogar eine ebenso sinnvolle und gerechte wie verfas-\nsungsgem\u00e4\u00dfe Gegenma\u00dfnahme, n\u00e4mlich die Enteignung \nder gewissenlosen Finanzgeier und die Erm\u00f6glichung des \nWeiterarbeitens der ENKA Elsterberg in eigener Regie, \n\nwie meine Fraktion es hier in diesem Plenarsaal gefordert \nhatte. Das ist erst ein Jahr her, meine Damen und Herren. \n\nErst ein Jahr her ist es auch, dass das Parlawerk und seine \n500 Mitarbeiter im nicht weit vom Vogtland gelegenen \nSt. Egidien vom Wirtschaftsministerium ans Messer \ngeliefert wurde, \u2013 \n\n(Thomas Jurk, SPD: Quatsch!) \n\n\u2013 Doch, das stimmt, Herr Jurk! \n\n\u2013 weil dieses aus Angst vor der EU-Kommission in \nBr\u00fcssel sich nicht traute, ein schon zugesagtes \u00dcberbr\u00fc-\nckungsdarlehen von 4 Millionen Euro auszahlen zu \nlassen. Es wartete lieber, bis die Parla wegen der Pleite \nihres westdeutschen sogenannten Mutterkonzerns und der \ndaraus folgenden Liquidit\u00e4tskrise bei der textilen Muster-\nschau keine Auftr\u00e4ge mehr erhielt und deswegen 10 statt \n4 Millionen Euro \u00dcberbr\u00fcckungshilfe brauchte, was das \nWirtschaftsministerium dann nat\u00fcrlich auch wieder \nablehnte. So hat man es fertiggebracht, dass die moderns-\nte Tuchweberei Europas in Westsachsen zur Strecke \ngebracht wurde und weitere 500 Sachsen stempeln gehen \nmussten. Das ist wirklich eine feine Wirtschaftspolitik, \nmeine Damen und Herren! \n\nGerade haben wir wieder erlebt, wie der einst erfolgreiche \n\u2013 wohlgemerkt sowohl im ehemaligen Ostblock vor 1989 \nals auch in der Nachwendewirtschaft \u2013 Maschinen- und \nAnlagenbauer Nema-Netzschkau aus leicht durchschauba-\nren Gr\u00fcnden das Zeitliche segnen musste. Wieder einmal \nhatte ein internationaler Konzern ein s\u00e4chsisches Traditi-\nonswerk aufgekauft, um sich eine l\u00e4stige Konkurrenz vom \nHals zu schaffen und das Werk anschlie\u00dfend zu schlie\u00dfen. \nDas s\u00e4chsische Wirtschaftsministerium hielt sich wieder \neinmal vornehm heraus, diesmal unter der Federf\u00fchrung \neines FDP-Ministers. \n\nHeute stehen Hunderte von Arbeitspl\u00e4tzen in Plauen auf \nder Kippe, weil die Mutterkonzerne des Neoplan-\nOmnibuswerkes und des NARVA-Speziallampen-\nherstellers beschlossen haben, Teile der Fertigung nach \nPolen zu verlagern. Meine Damen und Herren, es wird \nh\u00f6chste Zeit, das Ruder herumzuwerfen und zu handeln. \nUnterst\u00fctzen Sie deshalb bitte unseren Antrag. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nsicherlich eine Kurzintervention; bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Ich wollte zur Ehrenrettung des \nKollegen Kademann feststellen, dass er an verschiedenen \nStellen deutlich klargestellt hat, dass er Nazis schei\u00dfe \nfindet. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des Abg.  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: F\u00e4kalsprache ist  \n\n\u201eDemokraten\u201c w\u00fcrdig, oder, Herr Homann?!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Der Staatsminister f\u00fcr Wirt-\n\n 1500\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nm\u00f6chten eine Kurzintervention? Dann m\u00fcssten Sie das \nvorher ank\u00fcndigen. \n\nschaft, Arbeit und Verkehr, Herr Staatsminister Morlok, \nbitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich habe mich entschlossen, namens der Staats-\nregierung hier das Wort zu ergreifen, weil in der Debatte \nein Eindruck von einer Region, dem Vogtland, erweckt \nworden ist, wie er so der Realit\u00e4t \u00fcberhaupt nicht ent-\nspricht. \n\nWir alle kennen die negativen Nachrichten, die insbeson-\ndere negativ sind f\u00fcr vom Arbeitsplatzverlust bedrohte \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer oder solche, die \nihren Arbeitsplatz bereits verloren haben. Aber dies mit \neinem weiteren wirtschaftlichen Niedergang zu bezeich-\nnen entbehrt jeder Realit\u00e4t. Sie behaupten in Ihrem Antrag \n\u2013 allerdings aufgrund von Angaben anderer Quellen \u2013, \ndass in den letzten beiden Jahren im Vogtland 3 400 \nArbeitspl\u00e4tze verloren gegangen sein sollen und dass in \ndiesem Jahr der Verlust von weiteren 2 000 Arbeitspl\u00e4tzen \ndrohen w\u00fcrde \u2013 so die Begr\u00fcndung Ihres Antrages. \n\nDie amtliche Arbeitsmarktstatistik der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit kennt andere Zahlen. Demnach hat sich die Zahl \nder Arbeitslosen im Zeitraum von Mai 2009 bis Mai 2010 \nim Vogtlandkreis um 1 928 Arbeitslose abgesenkt \u2013 \namtliche Statistik: 1 928 weniger \u2013; \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nim Gegensatz zu den Behauptungen im NPD-Antrag: \n3 400 Arbeitslose mehr. Dem stehen fast 2 000 Arbeitslo-\nse weniger gegen\u00fcber. Auch wenn Sie das Jahr 2010 \nbetrachten, die aktuelle Entwicklung von April 2010 zum \nMai 2010: Allein in diesem Monat hat die Arbeitslosen-\nzahl im Vogtland um 658 abgenommen. Das passt \u00fcber-\nhaupt nicht zu Ihren Behauptungen von 2 000 Ar-\nbeitsplatzverlusten im Vogtlandkreis. \n\nIch will nur deutlich machen, dass man trotz der schwie-\nrigen Entwicklung in einzelnen Unternehmen nicht vom \nwirtschaftlichen Niedergang einer ganzen Region spre-\nchen kann. Viele Investitionen gerade auch im Vogtland-\nkreis sprechen daf\u00fcr, dass dieser nach wie vor ein interes-\nsanter Standort f\u00fcr Investitionen im Freistaat Sachsen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Abgeordneten, ob noch eine dritte Runde ge-\nw\u00fcnscht ist. \u2013 Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Noch einmal ganz kurz vom \nSaalmikrofon aus \u2013 \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD: Ja. \u2013 Die Zahlen sind Gewerk-\nschaftsangaben und meines Erachtens hat sich hier wirk-\nlich wieder einmal die fehlende Gestaltungskraft der \nPolitik gezeigt. Wenn der Redner der Koalition hier \nwirklich nur einige Zitatfetzen gebracht hat, die auf dem \nletzten Vogtl\u00e4ndischen Wirtschaftstag von Hundt und \nLenk wortw\u00f6rtlich so gebracht wurden, dann finde ich es \nein absolutes Armutszeugnis, was hier abgeht; denn es \nsind jetzt mehrere Betriebe geschlossen worden, es gab in \nmehreren Betrieben eine Teilverlagerung der Produktion. \nWenn Sie das nicht interessiert, dann wird sich das dem-\nn\u00e4chst im Wahlergebnis niederschlagen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Eine \nweitere Kurzintervention? \u2013 Herr Abg. Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Ich m\u00f6chte erkl\u00e4ren, dass ich \nmich durchaus im Geiste von Landrat Tassilo Lenk und \nauch von Arbeitgeberpr\u00e4sident Hundt befinde, aber dass \nich Manns genug bin, eigene Formulierungen zu finden; \nund das waren eigene. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \nes keine weiteren Wortmeldungen gibt, frage ich die \nNPD-Fraktion, ob ein Schlusswort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch einmal auf \ndie parlamentarische Auseinandersetzung zu sprechen \nkommen, die eben stattgefunden hat. Ich m\u00f6chte die \nbeiden Abgeordneten Schimmer und Homann darauf \nhinweisen, dass in Zukunft, wenn sie hier politische \nAuseinandersetzungen f\u00fchren, diese in einem angemesse-\nnen Ton stattfinden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nder Staatsregierung \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Arne Schimmer, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/2643 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \nDrucksache 5/2649 nicht beschlossen und dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n 1501\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nEinspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Gesch\u00e4ftsordnung \nDrucksache 5/2577, Einspruch des Abg. Arne Schimmer, NPD \n\nDrucksache 5/2578, Einspruch des Abg. Arne Schimmer, NPD \n\nDrucksache 5/2579, Einspruch des Abg. Andreas Storr, NPD \n\nEs liegen in den Drucksachen 5/2577 und 2578 die \nEinspr\u00fcche des Abg. Arne Schimmer, NPD-Fraktion, \njeweils gegen einen erteilten Ordnungsruf, und in der \nDrucksache 5/2579 der Einspruch des Abg. Andreas Storr, \nNPD-Fraktion, gegen einen erteilten Ordnungsruf vor. \n\n\u00dcber die Einspr\u00fcche entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 \nAbs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung nach \nEinlegung der Einspr\u00fcche \u2013 also heute \u2013 ohne Beratung. \n\nMeine Damen und Herren, erstens stimmen wir nun \u00fcber \nden Einspruch des Abg. Schimmer in der Drucksa-\nche 5/2577 ab. Wer dem Einspruch stattgeben will, den \nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\nmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit \nwurde dem Einspruch des Abg. Schimmer nicht stattge-\ngeben. \n\nWir stimmen, zweitens, \u00fcber den Einspruch des \nAbg. Schimmer in der Drucksache 5/2578 ab. Wer dem \nEinspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit wurde dem Ein-\nspruch des Abg. Schimmer nicht stattgegeben. \n\nWir stimmen, drittens, \u00fcber den Einspruch des Abg. Storr \nin der Drucksache 5/2579 ab. Wer dem Einspruch stattge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine. Damit wurde dem Einspruch des Abg. Storr nicht \nstattgegeben. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte des Wahlpr\u00fcfungsausschusses \nDrucksache 5/2615, Wahleinspruch zur Wahl des 5. S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/2616, Wahleinspruch zur Wahl des 5. S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/2617, Wahleinspruch zur Wahl des 5. S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/2618, Wahleinspruch zur Wahl des 5. S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/2619, Wahleinspruch zur Wahl des 5. S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/2620, Wahleinspruch zur Wahl des 5. S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/2621, Wahleinspruch zur Wahl des 5. S\u00e4chsischen Landtags \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. W\u00fcnschen die Berichterstatter des Ausschusses das \nWort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun einzeln \u00fcber \ndie Beschlussempfehlungen des Wahlpr\u00fcfungsausschus-\nses ab. \n\nErstens. Wer der Beschlussempfehlung in der Drucksa-\nche 5/2615 seine Zustimmung geben will, den bitte ich \nnun um sein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der \nBeschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses in \nder Drucksache 5/2615 zugestimmt. \n\nZweitens. Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung \ndes Wahlpr\u00fcfungsausschusses in der Drucksache 5/2616 \nab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Auch keine. Damit ist dieser Beschlussempfehlung \neinstimmig zugestimmt. \n\nDrittens. Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung \ndes Wahlpr\u00fcfungsausschusses in der Drucksache 5/2617 \nab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Auch keine. Damit ist dieser Beschlussempfehlung \neinstimmig zugestimmt. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Wahlpr\u00fc-\nfungsausschusses in der Drucksache 5/2618 ab. Ich bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\n 1502\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist der \nBeschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses in \nder Drucksache 5/2618 einstimmig zugestimmt worden. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Wahlpr\u00fc-\nfungsausschusses in der Drucksache 5/2619 ab. Ich bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist der \nBeschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses in \nder Drucksache 5/2619 einstimmig zugestimmt worden. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Wahlpr\u00fc-\nfungsausschusses in der Drucksache 5/2620 ab. Ich bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist der \nBeschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses in \nder Drucksache 5/2620 einstimmig zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur letzten Abstimmung in diesem Tages-\nordnungspunkt. Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfeh-\nlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses in der Drucksa-\nche 5/2621 ab. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \nAuch keine. Damit ist der Beschlussempfehlung des \nWahlpr\u00fcfungsausschusses in der Drucksache 5/2621 \neinstimmig zugestimmt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n\u2013 Wir haben es noch nicht geschafft. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/2712 \n\nIhnen liegt entsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung als Drucksache 5/2712 die Sammeldrucksache mit \nBeschlussempfehlungen und Berichten der Aussch\u00fcsse \nvor. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \n\nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/2713 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \nIhnen als Drucksache 5/2713 die Sammeldrucksache mit \nBeschlussempfehlungen und Berichten zu Petitionen vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Fraktionen von CDU, SPD, \nGR\u00dcNEN und NPD ihre abweichende Meinung bekun-\ndet. Die Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlun-\ngen liegt Ihnen zu Drucksache 5/2713 schriftlich vor. Ich \nfrage, ob ein Abgeordneter w\u00fcnscht, dass ich ihm die \nabweichenden Meinungen der von mir genannten Frakti-\nonen vorlese. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 17. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n18. Sitzung auf morgen, Dienstag, den 17. Juni 2010, \n10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung \ndazu liegen Ihnen vor. \n\nDie 17. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist damit \ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:28 Uhr) \n\n 1503\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 16. Juni 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 1504\n\n\n",
    "status": 200
}