{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-04-26T06:47:30Z",
        "Last-Modified": "2013-04-30T12:59:08Z",
        "Last-Save-Date": "2013-04-30T12:59:08Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1003",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-04-26T06:47:30Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-04-30T12:59:08Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-04-26T06:47:30Z",
        "dcterms:modified": "2013-04-30T12:59:08Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-04-26T06:47:30Z",
        "meta:save-date": "2013-04-30T12:59:08Z",
        "modified": "2013-04-30T12:59:08Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1947",
            "3379",
            "2915",
            "2925",
            "3270",
            "5212",
            "5305",
            "5341",
            "4895",
            "5453",
            "5505",
            "5338",
            "4397",
            "5375",
            "5320",
            "5173",
            "5023",
            "5255",
            "4520",
            "5376",
            "4810",
            "5322",
            "5497",
            "5162",
            "5573",
            "5273",
            "5628",
            "5574",
            "5504",
            "4636",
            "5593",
            "5817",
            "5548",
            "5432",
            "5619",
            "5373",
            "5322",
            "5155",
            "4850",
            "5833",
            "5564",
            "5446",
            "5489",
            "5563",
            "5983",
            "5558",
            "5460",
            "4439",
            "4454",
            "5357",
            "5702",
            "5429",
            "5243",
            "5903",
            "5251",
            "5699",
            "5561",
            "5270",
            "4904",
            "5471",
            "4976",
            "5368",
            "5450",
            "4755",
            "5553",
            "5266",
            "5494",
            "5505",
            "5458",
            "5641",
            "5770",
            "5477",
            "5246",
            "4444",
            "5712",
            "5546",
            "5638",
            "5495",
            "4602",
            "5663",
            "5629",
            "5067",
            "5742",
            "5645",
            "4724",
            "4899",
            "5385",
            "5770",
            "5799",
            "5802",
            "5089",
            "5399",
            "5637",
            "5319",
            "4685",
            "5517",
            "5219",
            "5236",
            "5227",
            "5278",
            "5053",
            "5152",
            "5124",
            "5177",
            "5472",
            "5408",
            "5241",
            "4775",
            "5333",
            "4727",
            "5000",
            "5278",
            "5489",
            "4900",
            "5646",
            "5594",
            "5602",
            "4475",
            "5756",
            "5704",
            "5850",
            "5831",
            "5447",
            "5432",
            "4689",
            "5539",
            "5610",
            "5302",
            "5415",
            "4856",
            "2460",
            "2719"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-04-26T06:47:30Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-04-30T12:59:08Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_73_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:78f8f36c-9be0-49b6-bb02-0826abb87853",
        "xmpTPg:NPages": "132"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/73 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n73. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 17. April 2013, Plenarsaal Schluss: 22:01 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 7517 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 7517 \n\n1 Aktuelle Stunde 7517 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Kinder brauchen Herausforderun-\n\ngen \u2013 F\u00fcr ein leistungsorientiertes \n\ns\u00e4chsisches Schulsystem  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 7517 \n\n Lothar Bienst, CDU 7517 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7518 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7519 \n\n Martin Dulig, SPD 7520 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7521 \n\n Martin Dulig, SPD 7521 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7522 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7522 \n\n Lothar Bienst, CDU 7523 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7524 \n\n Lothar Bienst, CDU 7524 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7525 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7526 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7526 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7526 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7526 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7526 \n\n Lothar Bienst, CDU 7527 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7527 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7528 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 7528 \n\n \n\n \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7529 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 7529 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7530 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7530 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7531 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Notstand bei der medizinischen \n\nNotfallversorgung verhindern  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 7531 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7531 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7532 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7533 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7533 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7534 \n\n Anja Jonas, FDP 7535 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7535 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7536 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7537 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7538 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7539 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7539 \n\n Anja Jonas, FDP 7539 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7539 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7540 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7541 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7542 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur F\u00f6rderung der Gleich-\n\nstellung von Frau und Mann im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nGleichstellungsf\u00f6rdergesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsGleichstF\u00f6rdG)  \n\n Drucksache 5/7135, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/11567, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7542 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 7542 \n\n Ines Saborowski-Richter, CDU 7543 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 7545 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7546 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7547 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7548 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7549 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7549 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/11749 7549 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 7549 \n\n Ines Saborowski-Richter, CDU 7550 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7550 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7550 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/7135 7550 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur rechtlichen und instituti-\n\nonellen Garantie der unabh\u00e4ngigen \n\nAus\u00fcbung der Datenschutzkontrolle \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/7136, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/11584, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 7551 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7551 \n\n Peter Schowtka, CDU 7553 \n\n Sabine Friedel, SPD 7555 \n\n Carsten Biesok, FDP 7555 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7556 \n\n Carsten Biesok, FDP 7556 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7556 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7558 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7559 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7559 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/11750 7559 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7559 \n\n Carsten Biesok, FDP 7560 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7560 \n\n \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/7136 7560 \n\n4 2. Lesungen der Entw\u00fcrfe  \n\n \u2013 Gesetz \u00fcber die Ausschreibung und \n\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge  \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nVergabegesetz \u2013 S\u00e4chsVergG)  \n\n Drucksache 5/9002, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/11542, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr  \n\n \u2013 Gesetz zur Neufassung des  \n\nVergaberechts im Freistaat Sachsen  \n\nund zur \u00c4nderung weiterer  \n\nVorschriften  \n\n Drucksache 5/9013, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen DIE LINKE  \n\nund der SPD  \n\n Drucksache 5/11543, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7561 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7561 \n\n Frank Heidan, CDU 7562 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7563 \n\n Frank Heidan, CDU 7564 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7564 \n\n Stefan Brangs, SPD 7564 \n\n Ronald Pohle, CDU 7565 \n\n Mike Hauschild, FDP 7567 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7567 \n\n Mike Hauschild, FDP 7567 \n\n Alexander Delle, NPD 7568 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7569 \n\n Mike Hauschild, FDP 7570 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7570 \n\n Frank Heidan, CDU 7571 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7571 \n\n Ronald Pohle, CDU 7571 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7572 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7572 \n\n Stefan Brangs, SPD 7573 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7573 \n\n Stefan Brangs, SPD 7573 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7573 \n\n Stefan Brangs, SPD 7574 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7574 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7574 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE, SPD und  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/11745 7574 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7575 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7575 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/9013 7575 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/9002 7575 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die F\u00f6rderung des \n\nSports im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Sportf\u00f6rdergesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsSpFG)  \n\n Drucksache 5/9232, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion der SPD  \n\n Drucksache 5/11568, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSchule und Sport 7576 \n\n Hanka Kliese, SPD 7576 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 7578 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7580 \n\n Christian Piwarz, CDU 7581 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7581 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7581 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7582 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7583 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7584 \n\n Hanka Kliese, SPD 7585 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7585 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE und der SPD,  \n\nDrucksache 5/11751 7585 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7585 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/9232 7585 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\nzur Raumordnung und Landes-\n\nplanung des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/11424, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion der SPD  \n\n Drucksache 5/11594, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7586 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 7586 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 7586 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7587 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7588 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7589 \n\n Andreas Storr, NPD 7589 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7590 \n\n Thomas Jurk, SPD 7590 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7590 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7591 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Finanzverm\u00f6gen-\n\nStaatsvertrag  \n\n Drucksache 5/11229, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11541, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 7591 \n\n Thomas Colditz, CDU 7591 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 7592 \n\n Mario Pecher, SPD 7593 \n\n Nico Tippelt, FDP 7594 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7594 \n\n Arne Schimmer, NPD 7595 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 7596 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 7597 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 7597 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7597 \n\n8 Mit dem Weiterbildungsscheck \n\nSachsen die Aufstiegs- und  \n\nVerdienstchancen von  \n\nArbeitnehmern st\u00e4rken  \n\n Drucksache 5/11637, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 7598 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7598 \n\n Torsten Herbst, FDP 7598 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7599 \n\n Stefan Brangs, SPD 7600 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7601 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7602 \n\n Frank Heidan, CDU 7603 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7605 \n\n Stefan Brangs, SPD 7606 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7606 \n\n Torsten Herbst, FDP 7607 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7607 \n\n9 Rechtsverordnung f\u00fcr Sonder-\n\nzuweisungen zur Behebung von \n\nWintersch\u00e4den an kommunalen \n\nStra\u00dfen unverz\u00fcglich erlassen  \n\n Drucksache 5/11600, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 7607 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7607 \n\n Frank Heidan, CDU 7609 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 7610 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n Torsten Herbst, FDP 7611 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7612 \n\n Torsten Herbst, FDP 7612 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7613 \n\n Torsten Herbst, FDP 7613 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7613 \n\n Torsten Herbst, FDP 7614 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7614 \n\n Alexander Delle, NPD 7614 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7615 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7616 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7616 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7616 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7616 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7618 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7618 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7619 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7620 \n\n10 \u00dcbertragung Tarifeinigung f\u00fcr  \n\ndie Besch\u00e4ftigten der L\u00e4nder  \n\n Drucksache 5/11487, Antrag der \n\nFraktion der SPD, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 7620 \n\n Stefan Brangs, SPD 7620 \n\n Jens Michel, CDU 7621 \n\n Thomas Jurk, SPD 7623 \n\n Jens Michel, CDU 7623 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7623 \n\n Carsten Biesok, FDP 7624 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7624 \n\n Holger Zastrow, FDP 7625 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7626 \n\n Arne Schimmer, NPD 7627 \n\n Stefan Brangs, SPD 7628 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 7629 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7630 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/11752 7630 \n\n Stefan Brangs, SPD 7630 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7630 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/11487 7630 \n\n11 Regionalisierte Personalbedarfs-\n\nprognose Kindertagesbetreuung  \n\n Drucksache 5/10365, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 7630 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7630 \n\n Ines Saborowski-Richter, CDU 7631 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7632 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7634 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7635 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7635 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 7636 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7636 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7636 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7637 \n\n12 Umr\u00fcstung von Kleinkl\u00e4ranlagen \n\nunterst\u00fctzen \u2013 s\u00e4chsische Kleinkl\u00e4r-\n\nanlagenverordnung \u00fcberarbeiten  \n\n Drucksache 5/11681, Antrag der \n\nFraktion der NPD 7637 \n\n Arne Schimmer, NPD 7637 \n\n Andreas Heinz, CDU 7639 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 7640 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7640 \n\n Andreas Heinz, CDU 7641 \n\n Arne Schimmer, NPD 7642 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7643 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/11684 7643 \n\n Zustimmung 7643 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/11645 7643 \n\n Zustimmung 7643 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7643 \n\n Anlage 7644 \n\n Schriftliche Beantwortung der  \n\nNachfragen zur Frage Nr. 5 der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\naus der 72. Plenarsitzung 7644 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7644 \n\n Schriftliche Beantwortung der  \n\nNachfragen zur Frage Nr. 6 der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\naus der 72. Plenarsitzung  \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7644 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7517 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 73. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Falken, Herr Tillich, Herr Schmidt, \n\nHerr Bandmann, Frau Hermenau, Herr Dr. Schuster, Frau \n\nBonk, Herr Prof. Schmalfu\u00df, Frau Windisch, Frau \n\nNicolaus und Herr G\u00fcnther. \n\n(Martin Dulig, SPD: Lohnt  \n\nsich das heute \u00fcberhaupt?) \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 12 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 167 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n113 Minuten, SPD bis zu 68 Minuten, FDP bis zu \n\n68 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 58 Minuten, NPD bis zu \n\n58 Minuten, Staatsregierung 113 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. Ich \n\nweise nochmals darauf hin: Sie m\u00fcssen nicht zwingend \n\nausgesch\u00f6pft werden. \n\nMeine Damen und Herren! Mein Blick geht in die Runde. \n\n\u2013 Ich sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n73. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Kinder brauchen Herausforderungen \u2013  \n\nF\u00fcr ein leistungsorientiertes s\u00e4chsisches Schulsystem \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Notstand bei der  \n\nmedizinischen Notfallversorgung verhindern \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\n\nmen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, SPD \n\n12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD \n\n10 Minuten, Staatsregierung zwei Mal 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nIch weise nochmals darauf hin, dass die Argumente hier \n\nin freier Rede ausgetauscht werden; das haben wir aber, \n\ndenke ich, inzwischen weitestgehend verinnerlicht. \n\nDeshalb kommen wir zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKinder brauchen Herausforderungen \u2013  \n\nF\u00fcr ein leistungsorientiertes s\u00e4chsisches Schulsystem \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \n\nCDU und der FDP das Wort. Die weitere Reihenfolge in \n\nder ersten Runde ist: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU ergreift jetzt Herr \n\nKollege Lothar Bienst das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! \u201eKinder brauchen Herausfor-\n\nderungen \u2013 F\u00fcr ein leistungsorientiertes s\u00e4chsisches \n\nSchulsystem\u201c \u2013 auf die Frage, warum die Koalition \n\ngerade dieses Thema in der Aktuellen Stunde aufruft, \n\nm\u00f6chte ich zu Beginn kurz antworten: \n\nErstens. Unser leistungsorientiertes s\u00e4chsisches Schulsys-\n\ntem hat es einfach verdient, auch von dieser Stelle aus \n\neinmal eine W\u00fcrdigung zu erfahren. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang auf \n\naktuelle Umfragewerte hinweisen. \n\nZweitens m\u00f6chte ich mit Ihnen dar\u00fcber diskutieren, wie \n\ndurch die Menschen in einem leistungsorientierten und \n\nmodernen Land wie Sachsen die Herausforderungen in \n\nder Schule zeitgem\u00e4\u00df gemeistert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7518 \n\nFolgende Reihenfolge m\u00f6chte ich definieren: Zun\u00e4chst \n\nsoll das Schulsystem beleuchtet werden; im zweiten Teil \n\nwerde ich noch einmal auf die Herausforderungen einge-\n\nhen. \n\nIn der Emnid-Umfrage vom M\u00e4rz dieses Jahres wurde die \n\nFrage gestellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eGlauben Sie, dass das \n\ns\u00e4chsische Bildungssystem die jungen Menschen in \n\nSachsen gut auf die Zukunft vorbereitet, oder w\u00fcrden Sie \n\ndas nicht sagen?\u201c An dieser Stelle m\u00f6chte ich den Rah-\n\nmen unseres s\u00e4chsischen Bildungssystems definieren. Ich \n\nmeine, die Umfrage zielte vor allem auf die staatlichen \n\nSchulen, aber auch auf die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nab und umfasste das Spektrum von der fr\u00fchkindlichen \n\nErziehung \u00fcber den Grundschulbereich, den Mittelschul-\n\nbereich, die F\u00f6rderschulen, den gymnasialen Bereich bis \n\nhin \u2013 vor allen Dingen \u2013 zu der Vielfalt an berufsbilden-\n\nden Schulen mit ihren Teilen Berufsschulen, Berufsfach-\n\nschulen, Fachoberschulen, berufliche Gymnasien und \n\nFachschulen. \n\nDie Antwort: 58 % der Befragten sind der Meinung, dass \n\ngerade unser s\u00e4chsisches Schulsystem die jungen Men-\n\nschen gut auf die Zukunft vorbereitet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\n42 % sind nicht dieser Meinung!) \n\nWenn ich die 9 %, die \u201eWei\u00df nicht\u201c gesagt haben, dazu-\n\nz\u00e4hle, bleiben noch 33 % mit gegenteiliger Meinung \n\n\u00fcbrig. Wenn ich die 33 % hernehme, dann vermute ich \n\neinmal, dass dort auch eine gewisse Unkenntnis \u00fcber \n\nunsere Schulstruktur vorliegt; denn sicherlich gibt es bei \n\nden Befragten auch pers\u00f6nliche Befindlichkeiten gegen-\n\n\u00fcber Schule. Vielleicht herrscht auch Unkenntnis dar\u00fcber, \n\ndass es neben staatlichen Schulen noch Schulen freier \n\nTr\u00e4ger gibt. \n\nIch meine, das war eine repr\u00e4sentative Umfrage. Wenn \n\nzus\u00e4tzlich 88 % der Befragten die individuelle F\u00f6rderung \n\nund die Durchl\u00e4ssigkeit unseres Schulsystems begr\u00fc\u00dfen, \n\ndann schlussfolgere ich nat\u00fcrlich, dass wir in den vergan-\n\ngenen 22 Jahren in Sachsen im System Schule eigentlich \n\nkeine Fehler gemacht haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nWir sind auf dem richtigen, zukunftsorientierten Weg, auf \n\ndem sicherlich auch Steine liegen; aber die r\u00e4umen wir \n\nmit Sicherheit beiseite. \n\nIn dieser Aktuellen Debatte m\u00f6chte ich die positiven \n\nAspekte unseres s\u00e4chsischen Bildungssystems hervorhe-\n\nben, und dies gerade deshalb, weil ich in den vergangenen \n\nTagen und Wochen viele Gespr\u00e4che mit Fachpolitikern \n\naus Deutschland gef\u00fchrt habe, die mit Neid auf unser \n\nBildungs- und insbesondere auf unser Schulsystem in \n\nSachsen blicken. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Oh!) \n\nS\u00e4chsische Kernkompetenz in der Bildung \u2013 ich w\u00fcrde \n\nsagen: CDU-Bildungskompetenz \u2013 basiert n\u00e4mlich auf \n\nbildungspolitischer Kontinuit\u00e4t. Wir machen keine Expe-\n\nrimente im System Schule, und wir experimentieren nicht \n\nmit den jungen Menschen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn unserem Bildungssystem definieren wir klare Rahmen-\n\nbedingungen und bildungspolitische Ziele. Das Wichtigs-\n\nte: Wir halten uns auch daran. Wir setzen in unserer \n\nBildungspolitik auf Leistungsorientierung bei individuel-\n\nler F\u00f6rderung von Sch\u00fclern sowie auf extrem gute Durch-\n\nl\u00e4ssigkeit und Anschlussf\u00e4higkeit. \n\nWir legen zudem Wert auf eine hohe Qualifikation der \n\nLehrer, vor allen Dingen auf eine gute Lehramtsausbil-\n\ndung. Wenn ich allein den Zulauf an Lehramtsstudenten \n\naus den alten Bundesl\u00e4ndern sehe \u2013 deren Anteil liegt bei \n\n45,3 %; ich denke, Frau Kultusministerin wird noch \n\ndarauf eingehen \u2013, dann sage ich: Wir haben tats\u00e4chlich \n\neine gute Lehramtsausbildung und eine hohe Qualifikati-\n\non der Lehrer. Wir haben ein abgestimmtes System von \n\nMa\u00dfnahmen der Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsentwick-\n\nlung. Das alles zeichnet ein leistungsorientiertes, ein \n\ns\u00e4chsisches Bildungssystem aus. \n\nSo viel zu Punkt 1. In der zweiten Runde m\u00f6chte ich dann \n\nnoch auf Punkt 2 zur\u00fcckkommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bienst sprach \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU. F\u00fcr die ebenfalls \n\neinbringende Fraktion der FDP spricht jetzt Herr Kollege \n\nBl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abschaffen des \n\nSitzenbleibens, Abschaffung der verbindlichen Bildungs-\n\nempfehlung, Einheitsschule \u2013 all das sind Ma\u00dfnahmen, \n\ndie derzeit von den rot-gr\u00fcnen Landesregierungen in \n\nNiedersachsen und Baden-W\u00fcrttemberg geplant werden \n\nund nichts weiter sind als ein Frontalangriff auf unser \n\nleistungsorientiertes Schulsystem. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch sage Ihnen aber gleich ganz am Anfang: Wir als CDU- \n\nund FDP-Regierung werden einen solchen Angriff in \n\nSachsen nicht zulassen. Wir stehen ganz klar f\u00fcr ein \n\nleistungsorientiertes Schulsystem im Freistaat Sachsen, \n\ndenn wir haben ein bew\u00e4hrtes Prinzip: Leistung f\u00f6rdern \n\nund Leistung fordern. Das war auch das, was entschei-\n\ndend f\u00fcr die Spitzenergebnisse war. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir durften ja schon einmal im Freistaat Sachsen erleben, \n\nwas es hei\u00dft, SPD-Bildungspolitik zu ertragen. Damals, \n\n2005, wurde die Bildungsempfehlung aufgeweicht, ein \n\nerster kleiner Angriff auf den Bereich \u201eLeistungsorientie-\n\nrung\u201c. Es war eine der ersten Ma\u00dfnahmen der schwarz-\n\ngelben Regierung, hier wieder die Bildungsempfehlung \n\nzu ver\u00e4ndern und zu verbessern. Wir sind als CDU und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7519 \n\nFDP ein Garant f\u00fcr ein leistungsorientiertes Bildungssys-\n\ntem. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWer das Sitzenbleiben abschaffen will, sendet ein fatales \n\nSignal, n\u00e4mlich das Signal, Leistung lohnt sich nicht. Er \n\nsendet es vor allem an diejenigen, die sich anstrengen, \n\nvielleicht gerade die F\u00fcnf in eine Vier verwandeln, die \n\nsich abm\u00fchen. Das Signal, das Rot-Gr\u00fcn aussendet, wird \n\neine Gesellschaft ohne Leistungswillen und Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit schaffen. Wir als FDP wenden uns gegen diese \n\nUtopie. Wir sind f\u00fcr mehr Realismus und weniger Ideolo-\n\ngie in der Bildungspolitik. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nKurz ein paar Zitate aus der Praxis zum Thema Sitzen-\n\nbleiben. Der Vorsitzende des Deutschen Lehrerverbandes, \n\nHerr Josef Kraus, sagte: \u201eEs gibt keine p\u00e4dagogische \n\nBegr\u00fcndung f\u00fcr die Abschaffung, au\u00dfer man ist ein naiver \n\nUtopist.\u201c Weiter sagte er: \u201eDa kann man gleich ein Abitur \n\nmit Vollkasko-Garantie anbieten.\u201c \n\nWeiter sagte der Vorsitzende des Deutschen Realschulleh-\n\nrerverbandes J\u00fcrgen B\u00f6hm: \u201eMit dieser leistungsfeindli-\n\nchen Einstellung kann man im internationalen Wettbe-\n\nwerb um die besten K\u00f6pfe nicht bestehen und wird \n\nlangfristig im Mittelma\u00df enden.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Treffender kann \n\nman es nicht beschreiben, was rot-gr\u00fcne Politik verur-\n\nsacht. \n\nDas, was derzeit in Niedersachsen und in Baden-W\u00fcrt-\n\ntemberg durch die rot-gr\u00fcnen Landesregierungen geplant \n\nwird, ist auch eine reine Symptomdiskussion. Es geht \n\ndoch vor allem um den Grund f\u00fcr das Sitzenbleiben; das \n\nist die mangelnde Leistung. Wir m\u00fcssen an die Ursachen \n\nf\u00fcr das Sitzenbleiben herangehen. Dort, wo Rot-Gr\u00fcn \n\nregiert, werden Lehrerstellen, wie in Baden-W\u00fcrttemberg, \n\ngestrichen oder die Vertretungsreserve, wie in Nordrhein-\n\nWestfalen, eingedampft. Das, was Ihre Genossinnen und \n\nGenossen in den anderen L\u00e4ndern machen, sehr geehrte \n\nFrau Dr. Stange, ist eine zutiefst unehrliche Politik. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas entscheidend ist: Wer das Sitzenbleiben abschafft, \n\nder erweist auch den betroffenen Sch\u00fclern einen B\u00e4ren-\n\ndienst, weil klar ist, sp\u00e4testens beim Schulabschluss \n\nz\u00e4hlen ja doch die Noten. Die Folge w\u00e4re, dass mehr \n\nSch\u00fcler als bisher keinen Abschluss bekommen. Ich frage \n\nSie: Das wollen Sie doch sicher nicht in Kauf nehmen? \n\nIch will es nicht und ich glaube, auch Sie wollen es nicht. \n\nDeswegen ist das Abschaffen des Sitzenbleibens die \n\nfalsche Ma\u00dfnahme. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn wir das Sitzenbleiben abschaffen, dann nehmen wir \n\nden Sch\u00fclern auch eine Chance, eine Chance in einer ganz \n\nwichtigen Phase in der Bildungslaufbahn, n\u00e4mlich wenn \n\ndas Sitzenbleiben droht, einmal \u00fcber die Schulwahl und \n\ndie Schulart nachzudenken, ob ich auf Gedeih und Ver-\n\nderb am Gymnasium bleibe oder dann doch an die Mittel-\n\nschule wechsele, dort einen guten Abschluss mache und \n\nErfolgserlebnisse habe. Daf\u00fcr ist das Sitzenbleiben eine \n\nChance. Es ist eine Chance, auch \u00fcber die Einstellung \n\nzum Lernen nachzudenken. Es ist auch eine Chance, sich \n\ndie Zeit zu nehmen, n\u00e4mlich ein Jahr Zeit zu haben, Stoff \n\naufzuarbeiten und die Probleme, die man zu dem Zeit-\n\npunkt hat, zu beseitigen. Diese p\u00e4dagogische Ma\u00dfnahme \n\neinfach herauszustreichen w\u00e4re zu kurzsichtig gedacht. \n\nWir sch\u00e4tzen ein, die Lehrer gehen sehr verantwortungs-\n\nvoll mit dieser Ma\u00dfnahme um. Keiner will, Herr Dulig, \n\ndass Sch\u00fcler sitzenbleiben. Es ist eine p\u00e4dagogische \n\nMa\u00dfnahme, die durch die Lehrer sehr verantwortungsvoll \n\nwahrgenommen wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit bitte \n\nbeachten. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Die Abschaffung des Sitzenbleibens beseitigt \n\nlediglich ein Symptom. Es gibt leistungsfeindliche Anrei-\n\nze. Es ist eine rein ideologische Ma\u00dfnahme. Diese lehnen \n\nwir als CDU und FDP ab. Bei uns wird es auch zuk\u00fcnftig \n\nein leistungsorientiertes Schulsystem geben. Es wird auch \n\nzuk\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit des Sitzenbleibens geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion der FDP sprach Kollege Bl\u00e4sner. Wir treten jetzt \n\nin die Rednerrunde ein. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht Frau Kollegin Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u201eLeistungsstark, \n\naber ungl\u00fccklich\u201c, so titelte vor wenigen Tagen der \n\nUNICEF-Bericht zur Lage der Kinder in den Industrie-\n\nl\u00e4ndern 2013 und er meinte damit auch die Bundesrepub-\n\nlik Deutschland. \n\nIch sage auch, es ist richtig, Kinder brauchen Herausfor-\n\nderungen, aber \u2013 da unterscheiden wir uns \u2013 Kinder und \n\nJugendliche brauchen auch Motivation, Ansporn und \n\nF\u00f6rderung. Wer mit Angst lernt, lernt nicht gern und er \n\nwird auch nicht erfolgreich sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch sage, die Koalition irrt bereits mit der Behauptung der \n\nleistungsorientierten Schule in Sachsen, denn eine leis-\n\ntungsorientierte Schule w\u00fcrde jeden Sch\u00fcler so f\u00f6rdern, \n\ndass er kein Schuljahr wiederholen muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr Bienst, wenn Sie unser Schulsystem beleuchten \n\nwollen, kann ich nur empfehlen, nehmen Sie eine Laterne, \n\ngehen Sie in die Schulen und sehen Sie, was dort los ist. \n\nSchauen Sie, wie gro\u00df der Unterrichtsausfall ist und reden \n\nSie mit Ihrem Kultusministerium dar\u00fcber, warum wir bei \n\nsteigenden Sch\u00fclerzahlen gerade einen Abbau im Bereich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7520 \n\nder Vollzeit\u00e4quivalente bei Lehrerinnen und Lehrern \n\nhaben. \n\nDa Sie die Emnid-Umfrage zitiert haben \u2013 also wenn Sie \n\nmich fragen, ob ich das Gef\u00fchl habe, dass mein Kind in \n\nder Schule auf das Leben vorbereitet wird, also das \n\nRechnen, Schreiben und Lesen lernt, w\u00fcrde ich sagen, es \n\nwird auf die Zukunft vorbereitet. Es reicht aber nicht \n\nmehr aus f\u00fcr die Zukunft, auf die wir die Kinder jetzt in \n\nSachsen vorbereiten m\u00fcssen. \n\nIch habe mich ernsthaft gefragt \u2013 und ich richte die Frage \n\nan Sie \u2013: Was ist Ihre Intention als Koalition f\u00fcr diese \n\nDebatte? Wollen Sie sich wieder einmal feiern? Da kann \n\nich Sie darauf hinweisen, dass selbst die PISA-Chefs, \n\nJ\u00fcrgen Baumert und andere, das Sitzenbleiben kritisieren. \n\nBaumert sagte n\u00e4mlich bereits 2002: \u201eIm Einzelfall mag \n\ndas Sitzenbleiben helfen, generell ist Sitzenbleiben \n\nschulp\u00e4dagogisch wenig erfolgreich. Es macht nur Sinn, \n\njemanden mit einer F\u00fcnf in Mathematik und Physik \n\neinfach eine Klasse herunterzusetzen in der Hoffnung, er \n\nlerne es beim zweiten Mal.\u201c \n\nVielleicht ist es ja auch Ihr Anspruch mit der Debatte, am \n\nBeispiel Christian Wulff und Edmund Stoiber uns allen zu \n\nbeweisen, dass Sitzenbleiben trotzdem erfolgreich ma-\n\nchen kann. Man wird dann doch Bundespr\u00e4sident. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nAber nur f\u00fcr kurze Zeit!) \n\nDann frage ich Sie aber: Wie leistungsorientiert ist ein \n\nSchulsystem, das in Sachsen noch immer 10 % Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler ohne Abschluss produziert? \n\nHerr Bienst, wenn Sie behaupten, die CDU mache in \n\nSachsen keine Experimente mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nlern, dann m\u00f6chte ich Ihnen klar widersprechen. Das, was \n\nSie gerade mit dem Versuch, den Unterrichtsausfall zu \n\nminimieren, n\u00e4mlich mit dem Honorarprogramm \u201eUnter-\n\nrichtsgarantie\u201c, machen, ist nichts anderes als eine Ver-\n\nsuchsreihe im Labor Schule, weil es st\u00e4ndig Lehrerperso-\n\nnalwechsel gibt, die Lehrkr\u00e4fte unterschiedliche Qualifi-\n\nkationen haben und manche noch nicht einmal \u00fcber den \n\nVorbereitungsdienst verf\u00fcgen. Aber sie sollen die Sch\u00fcler \n\nbestens auf die Zukunft vorbereiten. Das kann nur schief-\n\ngehen, Herr Bienst. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch sage auch, ein leistungsstarkes Schulsystem, wie Sie \n\nes behaupten, misst sich nicht an der Anzahl der Abitu-\n\nrienten, die \u00fcbrigens in Sachsen ebenfalls r\u00fcckl\u00e4ufig ist. \n\nEin Schulsystem ist nun mal nur so leistungsf\u00e4hig, wie es \n\ngelingt, allen Kindern und Jugendlichen die beste Bildung \n\nzu erm\u00f6glichen, anstatt \u2013 wie in Sachsen \u2013 durch Aussor-\n\ntieren an F\u00f6rderschulen und durch Sitzenbleiben eine \n\nElite zu formen. \n\n(Verwunderung bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Wo  \n\nhaben Sie das alles abgeschrieben?) \n\nDie Bertelsmann-Stiftung hat es bereits 2009 ausgerech-\n\nnet, Herr Piwarz. Das Sitzenbleiben kostet in der Bundes-\n\nrepublik sch\u00e4tzungsweise pro Jahr 1 Milliarde Euro. F\u00fcr \n\nSachsen belief sich die Zahl im Schuljahr 2007/2008 auf \n\n17,6 Millionen Euro. Daf\u00fcr, dass wir Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler eine zweite Runde drehen lassen. Ich habe noch \n\nweitere Zahlen. In Sachsen verlassen j\u00e4hrlich rund 10 % \n\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die Schule ohne Abschluss. \n\nIm vergangenen Jahr waren es 2 288 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler. Davon beendeten fast 69 % die allgemeinbilden-\n\nde F\u00f6rderschule, die nur ein Zertifikat bekamen, aber kein \n\nAbschlusszeugnis. Ein Abgangszeugnis wurde 1 000 \n\nSch\u00fclern ausgestellt. Wenn wir dann noch die Hauptsch\u00fc-\n\nlerinnen und Hauptsch\u00fcler hinzunehmen \u2013 das sind noch \n\neinmal 10 % aller Sch\u00fcler \u2013, dann hat rund ein Viertel \n\nunserer Schulabg\u00e4nger geringe Aussichten, auf dem \n\nArbeitsmarkt anzukommen. Wenn Sie das mit Ihrem \n\nWirtschaftsminister zum Thema \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: \u2013 Fachkr\u00e4ftesiche-\n\nrung diskutieren, dann haben Sie gro\u00dfe Hausaufgaben zu \n\nmachen und sollten \u00fcber das zwanghafte Sitzenbleiben \n\nnoch einmal nachdenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Kollegin \n\nKlepsch, die f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach, folgt \n\njetzt Herr Kollege Dulig f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Bienst! Unser \n\ns\u00e4chsisches Schulsystem hat weniger eine wertsch\u00e4tzende \n\nDebatte im Landtag \u00fcber das Schulsystem verdient als \n\nendlich eine bessere Schulpolitik und Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr \n\ndie P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWas Sie heute mit Ihrer Aktuellen Debatte machen wol-\n\nlen, ist das gr\u00f6\u00dfte Ablenkungsman\u00f6ver in der Bildungspo-\n\nlitik. Ein reines Ablenkungsman\u00f6ver! Da wird uns erkl\u00e4rt, \n\njetzt reden wir \u00fcber ein leistungsf\u00e4higes Schulsystem und \n\nmachen es am Thema Sitzenbleiben fest. Wir k\u00f6nnen gern \n\ndar\u00fcber reden, ob das Thema Sitzenbleiben ein Marken-\n\nzeichen f\u00fcr Leistungsf\u00e4higkeit ist. Sitzenbleiben ist doch \n\nmit die gr\u00f6\u00dfte Kritik an unserem Schulsystem, weil es \n\neben nicht darum geht, den Einzelnen zu besch\u00e4men, es \n\nist auch keine Ehre, eine \u201eEhrenrunde\u201c zu machen, wie \n\nman heute wieder in der Zeitung lesen konnte. Es m\u00fcsste \n\nuns doch besch\u00e4men, dass wir \u00fcber Sitzenbleiben reden, \n\naber Sie machen hier ein riesengro\u00dfes Thema auf. \n\nDas eigentliche Problem liegt doch woanders. Sie haben \n\neinen massiven Unterrichtsausfall, der den Lehrermangel \n\ndokumentiert und auch Ihr Versagen. Der Unterrichtsaus-\n\nfall dokumentiert, dass Sie das von Ihnen sonst so ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7521 \n\nsch\u00e4tzte s\u00e4chsische Schulsystem gerade gegen die Wand \n\nfahren. So stand es auch heute in der Zeitung. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWenn allein im I. Quartal laut Kultusministerium 4,4 % \n\naller Unterrichtsstunden ausfallen, dann ist das eine \n\nerschreckende Zahl. Das kann Ihnen nicht schmecken. Ich \n\nfinde es etwas fatal sich hinzustellen und zu sagen, das \n\nliegt dann auch noch an den Streiks der Lehrerinnen und \n\nLehrer. Entschuldigung, ich w\u00fcnsche mir eine Kultusmi-\n\nnisterin, die hinter den Lehrerinnen und Lehrern steht und \n\nnicht gegen sie ist. Das muss man an dieser Stelle einmal \n\ndeutlich sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 Norbert \n\nBl\u00e4sner, FDP, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Dulig? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja, gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Vielen Dank. Sehr geehrter Herr \n\nDulig, wenn Ihnen das Thema Unterrichtsausfall so \n\nwichtig ist, warum haben Sie nicht heute eine Debatte \n\ndazu beantragt oder einen Antrag gestellt? \n\n(Demonstratives Bedauern bei  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nMartin Dulig, SPD: Wissen Sie, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, \n\nSie w\u00e4ren gerade sitzen geblieben. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nF\u00fcr Sie ist wichtig, dass Sie gl\u00e4nzen. Sie haben die \n\nBildungspolitik eingestellt, Sie sind schon im Wahl-\n\nkampfmodus und verkaufen. Es geht Ihnen um Marke-\n\nting. Wenn zum Beispiel die Kultusministerin sich lobt, \n\ndass sie beim Thema Unterrichtsausfall die beste Statistik \n\nhat, dann frage ich mich, was das schon hei\u00dft. Was hei\u00dft \n\nes denn, wenn die Leute trotzdem veralbert werden, weil \n\ndie Statistik nichts aussagt? Nicht gegebene Unterrichts-\n\nstunden stehen als gegeben in der Statistik, blo\u00df weil da \n\nStillbesch\u00e4ftigung ist. Sie stehen eben nicht als Ausfall in \n\nder Statistik, wenn zum Beispiel ein Lehrer zwei Klassen \n\nparallel unterrichtet. Was ist Ihre Statistik wert? Aber Sie \n\nsind zufrieden, dass es transparent ist. \n\nWie w\u00e4re es denn mal mit einer besseren Politik? Wie \n\nw\u00e4re es denn damit, den Unterrichtsausfall wirklich \n\neffektiv anzugehen? Wir brauchen, wenn wir Kinder und \n\nJugendliche wirklich herausfordern wollen, wenn wir eine \n\nSchule wollen, die sie auf die Herausforderungen des \n\nLebens vorbereitet, dass sie Konflikte l\u00f6sen k\u00f6nnen, dass \n\nsie eine gute Ausbildung finden oder studieren k\u00f6nnen, \n\nschlichtweg eine andere Schule. Wir brauchen eine \n\nSchule, die Eigenverantwortung und Handlungskompe-\n\ntenzen f\u00f6rdert, b\u00fcrgerschaftliches Engagement, Kreativi-\n\nt\u00e4t, Mut usw. usf. Da m\u00fcssen wir ran. Eine andere Schule \n\nf\u00f6rdert Leistungsf\u00e4higkeit. \n\nVielleicht haben wir einen unterschiedlichen Leistungs-\n\nbegriff. Ich w\u00fcnsche mir eine Schule, die Lust macht, \n\netwas zu leisten, die Motivation erzeugt f\u00fcr Leistung, und \n\nnicht eine Schule, die Leistung durch Druck erzeugt. \n\nDamit nehmen Sie in Kauf, dass nur wenige an der Spitze \n\nsind. Ich sage Ihnen, wir k\u00f6nnen auf kein einziges Talent \n\nverzichten. Wir k\u00f6nnen und wollen auf kein einziges \n\nTalent verzichten. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb kann ich mich nicht zufrieden geben, dass einige \n\nwenige an die Spitze kommen, aber 10 % ohne Schulab-\n\nschluss die Schule verlassen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie verkaufen. Sie betreiben hier wieder Etikettenschwin-\n\ndel. Sie wollen \u00fcber Sitzenbleiben reden, um vom Unter-\n\nrichtsausfall und dem Lehrermangel abzulenken und dann \n\nkommt ja noch die neue Umfrage. Die ist wirklich kurios. \n\nIch bin mir sicher, dass Sie jetzt ein Jahr lang diese \n\nUmfrage wie eine Monstranz vor sich hertragen und \n\nsagen: Seht Ihr, 88 % sind f\u00fcr die Oberschule. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Das passt Ihnen nicht! \u2013 \n\nZurufe von der SPD: Zuh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Moment! Ich finde es ganz spannend. Ich lese Ihnen \n\njetzt die Frage vor, die den Leuten zur Abstimmung \n\ngestellt wurde: \u201eAb dem n\u00e4chsten Schuljahr soll die \n\nMittelschule in Sachsen zur Oberschule weiterentwickelt \n\nwerden. Damit sollen Sch\u00fcler individueller gef\u00f6rdert \n\nwerden und es soll m\u00f6glich sein, auch noch nach der \n\n5.  und 6. Klasse statt wie bisher nach der 4. Klasse auf \n\ndas Gymnasium zu wechseln. Halten Sie dies f\u00fcr richtig \n\noder nicht richtig?\u201c \n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Kollege \n\nDulig! \n\nMartin Dulig, SPD: Sie h\u00e4tten das Wort Oberschule auch \n\ndurch ein anderes Wort ersetzen k\u00f6nnen und dasselbe \n\nErgebnis bekommen. Auch ich bin f\u00fcr l\u00e4ngeres gemein-\n\nsames Lernen. Auch ich bin f\u00fcr die individuelle F\u00f6rde-\n\nrung. \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nMartin Dulig, SPD: Das ist doch eine Verarsche der \n\nLeute. Und darauf sind Sie stolz? Sie machen nur noch \n\nMarketing. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dulig, die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nMartin Dulig, SPD: Wir brauchen eine bessere Bil-\n\ndungspolitik und nicht solche Marketinginstrumente. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7522 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Dulig \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht \n\njetzt Frau Giegengack. Bitte Frau Kollegin, Sie haben das \n\nWort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ich finde, der Tonfall hat sich in \n\nden Bildungsdebatten ge\u00e4ndert. Das bedaure ich. Ich habe \n\nHerrn Colditz hier vorn immer als sehr selbstkritisch \n\nerlebt. Er hat durchaus zugegeben, dass es in Sachsens \n\nSchulsystem Verbesserungsbedarf gibt. Davon w\u00fcrde ich \n\nmir mehr w\u00fcnschen. Den Bezug zu so einer Umfrage \n\nfinde ich nur peinlich. Martin Dulig hat es anschaulich \n\nausgef\u00fchrt. \n\nEin leistungsf\u00e4higes Schulsystem w\u00fcrde f\u00fcr mich dort \n\nanfangen, dass wir den Unterricht nach Stundenplan und \n\nStundentafel absichern. Es ist ein Skandal, dass wir \n\nbereits an einem Punkt angelangt sind, wo wir das von \n\nvornherein am Anfang des Schuljahres schon nicht mehr \n\nk\u00f6nnen. Es ist nicht mehr so, dass wir nur in den F\u00f6rder-\n\nschulen den Grundbereich nur noch bis 90 % absichern \n\nk\u00f6nnen. Aufgrund einer Anfrage der Kollegin Stange ist \n\ndeutlich geworden, dass in Dresden in acht Grundschulen \n\nbereits nicht mehr ab Beginn des Schuljahres Unterricht \n\nim Grundbereich abgesichert werden kann. Dort wird die \n\nStundentafel einfach verk\u00fcrzt. Das ist ein Skandal und hat \n\n\u00fcberhaupt nichts mehr mit leistungsf\u00e4higem Schulsystem \n\nzu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nZu dem, was Herr Bl\u00e4sner gesagt hat, fehlen mir die \n\nWorte, dass man das Sitzenbleiben als einen Garant f\u00fcr \n\nein leistungsf\u00e4higes Schulsystem begreift, quasi als \n\nHerausforderung f\u00fcr die Schwachen. \n\nVergegenw\u00e4rtigen Sie sich einmal Folgendes: Bei Ihnen \n\nsind die Schulsozialarbeiter aus Leipzig auch gewesen, \n\ndie gemeinsam mit den Mittelschullehrern die Situation in \n\nden Leipziger Mittelschulen beschrieben haben. Wenn Sie \n\nvor dem beschriebenen Hintergrund, was zum Beispiel an \n\nden Mittelschulen in sozialen Brennpunkten in Leipzig \n\npassiert, das Sitzenbleiben als heilsamen Schock bezeich-\n\nnen, dann ist das mehr als zynisch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch kann Ihnen einmal verdeutlichen, wie es den Sch\u00fclern \n\nin der Mittelschule geht. Es handelt sich um eine Durch-\n\nschnittsschule \u2013 so steht es in dem Bericht, den wir \n\ndamals erhalten haben. Evelin, Name ge\u00e4ndert, wurde im \n\nJahr 2005 eingeschult. Sie zeigte Leistungen mit dem \n\nDurchschnitt der Note 4. Evelin fiel und f\u00e4llt es schwer, \n\nlogisch zu denken. Zudem hat sie feinmotorische Schwie-\n\nrigkeiten. Evelins Mutter ist Alkoholikerin. Die Eltern \n\nleben nach acht Jahren in Scheidung. Evelin hat mit der \n\nMutter ein Umgangsrecht. Sie ist oft in sich versunken. \n\nSie mag die Besuche nicht mehr wahrnehmen. Evelin ist \n\nversetzungsgef\u00e4hrdet. Ihre Noten verteilen sich zwischen \n\n2 und 5. Ein heilsamer Schock des Sitzenbleibens hilft \n\nhier \u201erichtig gut\u201c. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch habe noch ein weiteres Beispiel. Ingo, im Jahr 2005 \n\neingeschult, zeigte gute durchschnittliche Leistungen. Er \n\nwar freundlich und hilfsbereit. Zusammen mit drei Ge-\n\nschwistern lebt er mit seiner Mutter in einer gro\u00dfen \n\nWohnung. W\u00e4hrend der Grundschulzeit gab es aufgrund \n\neiner Unterversorgung durch die Mutter einen Kontroll-\n\nvertrag mit dem ASD, wegen fehlender Sauberkeit und \n\nfehlender ordentlicher Kleidung, und es erfolgte eine \n\nKooperation mit der Schule. Ingo kommt oft \u201eungefr\u00fch-\n\nst\u00fcckt\u201c, \u00fcberm\u00fcdet und nicht witterungsgem\u00e4\u00df gekleidet \n\nzu sp\u00e4t in die Schule. Der Schulranzen ist ein Chaos. Er \n\nhat nicht gelernt, sich zu strukturieren. Er passt abends \n\nauf seine Geschwister auf, weil seine Mutter nachts oft \n\nunterwegs ist. Seine Leistungen liegen zwischen 2 und 5. \n\nEr ist mittlerweile versetzungsgef\u00e4hrdet. Ihm hilft das \n\nSitzenbleiben \u201erichtig gut\u201c weiter! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \n\nSPD und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nSitzenbleiben ist nicht per se schlecht. D\u2019accord! Wenn \n\nJugendliche im Gymnasium noch eine Runde drehen \n\nm\u00f6chten, damit sie das Abitur schaffen, dann k\u00f6nnen wir \n\ngerne dar\u00fcber reden. Als heilsamer Schock oder Erzie-\n\nhungsma\u00dfnahme f\u00fcr Kinder aus schwierigen sozialen \n\nVerh\u00e4ltnissen ist es jedoch das letzte Mittel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSie f\u00f6rdern auch die Starken nicht angemessen, wie Sie es \n\nimmer vor sich hertragen. Ich erinnere als kleinen Neben-\n\nschwank an das Andr\u00e9-Gymnasium in Chemnitz. An \n\ndieser Schule sind sehr leistungsstarke Sch\u00fcler unterwegs. \n\nAllein elf Teilnehmer vom Landeswettbewerb \u201eJugend \n\nmusiziert\u201c lernen an dieser Schule. Dieser Wettbewerb \n\nfand vor 14 Tagen statt. Dieses Gymnasium k\u00e4mpft seit \n\nf\u00fcnf Jahren darum, ein vertieft musisches Profil zu be-\n\nkommen. Frau Kurth gew\u00e4hrt dem Gymnasium dies nicht. \n\nDas m\u00f6chte ich zur F\u00f6rderung von unseren Leistungstr\u00e4-\n\ngern sagen. Diese Debatte ist wirklich f\u00fcr die Katz! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Giegen-\n\ngack f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht Herr L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das vorliegende Thema ist sehr allgemein gehal-\n\nten und schreit regelrecht nach Zustimmung. Da ich mich \n\nals Politiker der nationalen Opposition nicht auf das blo\u00dfe \n\nAbnicken von Regierungspositionen beschr\u00e4nken kann, \n\nsondern kritisch hinterfragen m\u00f6chte, was hinter dieser \n\nPhrase stecken k\u00f6nnte, habe ich einmal bei Google News \n\ndas Stichwort \u201es\u00e4chsisches Schulsystem\u201c eingegeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7523 \n\nLediglich ein Artikel war dort zu finden. Es ist ein Artikel \n\ndes Dresden Fernsehen vom 18. M\u00e4rz dieses Jahres und \n\nhatte folgende \u00dcberschrift: \u201eInklusion im s\u00e4chsischen \n\nSchulsystem macht Fortschritte\u201c. Das war wirklich nicht \n\ngerade viel zur sogenannten aktuellen Leistungsorientie-\n\nrung des s\u00e4chsischen Schulsystems. \n\nWir d\u00fcrfen Folgendes nicht vergessen: Das beste Schul-\n\nsystem n\u00fctzt nichts, wenn die Sch\u00fcler fehlen. Die demo-\n\ngrafische Katastrophe schl\u00e4gt voll zu und hat zu einer \n\nHalbierung unseres Nachwuchses gef\u00fchrt. Ein ernsthaftes \n\nGegensteuern bleibt aus. Lediglich hilflose Rufe nach \n\nausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften sind zu vernehmen. \n\nAuf den Seiten von CDU und FDP habe ich Hinweise auf \n\ndie Vorhaben gefunden, die heute schon mehrfach ange-\n\nklungen sind. So freute sich Norbert Bl\u00e4sner am 12. M\u00e4rz \n\ndar\u00fcber, dass \u2013 Zitat \u2013 \u201edie Zahl der Bildungsempfehlun-\n\ngen Beispiel f\u00fcr die gestiegene Durchl\u00e4ssigkeit im Schul-\n\nsystem\u201c sei. Die Zahlen hierzu sind bekannt. Strahlend \n\nhell sieht er am s\u00e4chsischen Bildungshorizont die Ober-\n\nschule heraufziehen. So zitiere ich weiter: \u201eDer n\u00e4chste \n\nSchritt wird ab dem kommenden Schuljahr erfolgen. Ab \n\nAugust werden an den s\u00e4chsischen Oberschulen Leis-\n\ntungsgruppen mit zwei Stunden in Klassenstufe 5 und 6 \n\nebenso angeboten sowie fl\u00e4chendeckend eine zweite \n\nFremdsprache mit drei Stunden Umfang in Klassenstu-\n\nfe 6. Damit unterst\u00fctzen wir die Obersch\u00fcler vom \u00dcber-\n\ngang auf die allgemeinbildenden Gymnasien.\u201c Das ist \n\nwunderbar. Ich freue mich auch riesig. \n\nWenn ich mich jedoch nicht v\u00f6llig verh\u00f6rt haben sollte, \n\nob im Ausschuss bzw. auch heute im Plenum, wird es im \n\nWesentlichen bei der Namens\u00e4nderung bleiben. Mehr ist \n\nmit den im aktuellen Doppelhaushalt eingestellten zus\u00e4tz-\n\nlichen 9 Millionen Euro nicht zu machen. Das ist ein \n\nTropfen auf den hei\u00dfen Stein im Vergleich zu den ge-\n\nsch\u00e4tzten 114 Millionen Euro j\u00e4hrlich, die f\u00fcr die gleich-\n\nzeitig angestrebte Inklusion notwendig sind. Auf diese \n\nKosten und die undurchdachten Folgen der Inklusion f\u00fcr \n\nbehinderte und nicht behinderte Kinder haben wir als \n\nNPD-Fraktion immer wieder hingewiesen. \n\nF\u00fcr all die sch\u00f6nen Vorhaben im Bildungsbereich braucht \n\nman allerdings nicht nur Geld, sondern auch eine moti-\n\nvierte Lehrerschaft. Unter der Schlagzeile \u201eSachsen hat \n\nbei den jungen Lehrern zunehmend ein Imageproblem, \n\nviele Absolventen kehren dem Land den R\u00fccken, Bedin-\n\ngungen nicht attraktiv genug\u201c schrieb die \u201eFreie Presse\u201c \n\nam 25. M\u00e4rz dieses Jahres Folgendes: \u201eSachsens Bil-\n\ndungssystem hat zunehmend Nachwuchssorgen. So haben \n\nerst k\u00fcrzlich 105 Referendare ihren Vorbereitungsdienst \n\nim Freistaat Sachsen abgeschlossen und h\u00e4tten sofort im \n\nLand beginnen k\u00f6nnen. Von ihnen bewarben sich 86. \n\nEntsprechende Angebote vom Kultusministerium lehnten \n\n33 ab. Letztlich unterschrieben 48 einen Arbeitsvertrag. \n\nOft sei Folgendes zu h\u00f6ren gewesen: Lehrer sein in \n\nSachsen sei im Vergleich zu den Aufstiegs- und Ver-\n\ndienstchancen in anderen Bundesl\u00e4ndern nicht attraktiv \n\ngenug.\u201c \n\nEine Statistik belegt die verheerende Situation. S\u00e4chsi-\n\nsche Lehrer waren im Jahr 2012 im Durchschnitt \n\n13,1 Tage krank. Das ist der h\u00f6chste Wert seit Langem. \n\nIm Jahr 2008 waren es nur 11,2 Krankentage. Sachsen \n\nbesch\u00e4ftigt derzeit 33 400 Lehrer. Bis zum Jahr 2020 \n\nwerden 9 000 von ihnen in Pension gehen und bis zum \n\nJahr 2030 vier von f\u00fcnf Lehrern pensioniert sein. Sie \n\nkurzfristig zu ersetzen, d\u00fcrfte schwierig sein. Es gibt \n\nbereits eine Gespr\u00e4chsrunde zum Generationenwechsel \n\nim Schulbereich, an der die Staatsregierung und Gewerk-\n\nschaften teilnehmen. W\u00fcnschen wir viel Gl\u00fcck, sie \n\nwerden es brauchen. \n\nEtwas Geld ist gerade zus\u00e4tzlich in die Kassen gesp\u00fclt \n\nworden: 11,5 Millionen Euro aus den Managerhaftpflicht-\n\nversicherungen im Zusammenhang mit der Pleite der \n\nSachsen LB. Ich kann Folgendes nur raten: Bitte geben \n\nSie das Geld schnell und sinnvoll aus. Die n\u00e4chste und \n\nzehnfach h\u00f6here Abschlagszahlung d\u00fcrfte sehr bald f\u00e4llig \n\nwerden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr L\u00f6ffler schlie\u00dft f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion die erste Rednerrunde ab. Wir kommen \n\nzu einer zweiten Rednerrunde. Das Wort ergreift f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion der CDU Herr Kollege Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Lieber Kollege Dulig, Sitzen-\n\nbleiben ist nicht unser Thema. Wir wissen, was wir in \n\nSachsen m\u00f6chten. Sitzenbleiben hat Rot-Gr\u00fcn in die Welt \n\ngesetzt und gebracht. Darauf werde ich in meinem Beitrag \n\nnoch eingehen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas Thema der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c unter der \u00dcber-\n\nschrift \u201eDas Schulsystem an die Wand zu fahren\u201c, die \n\neigentlich sonst sehr aufgeschlossen, sachlich und kon-\n\nstruktiv Bericht erstattet, hat mich auch ein wenig ver-\n\nwundert. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\nLiebe Frau Kollegin Klepsch, wir sprechen von der \n\nUnterrichtssicherung und nicht von der Unterrichtsgaran-\n\ntie. Das sage ich zu Punkt Nummer 1. Das ist kein Expe-\n\nriment. Das ist eine Hilfe, die wir zurzeit ben\u00f6tigen, um \n\ndem Unterrichtsausfall entgegenzuwirken. Daf\u00fcr nehmen \n\nwir auch sehr viel Geld in die Hand. \n\nSehr geehrte Frau Giegengack, ich habe von einem \n\ngeradlinigen Weg gesprochen. Dieser ist mit Steinen \n\nbehaftet. Diese r\u00e4umen wir beiseite. Das ist unsere Auf-\n\ngabe. Das sehen wir auch so. Das werden wir zuk\u00fcnftig \n\ntun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNein, meine Damen und Herren, Kinder brauchen Her-\n\nausforderungen. Und ich erweitere: Kinder und Jugendli-\n\nche brauchen Herausforderungen. Ich habe einmal die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7524 \n\nDefinition des Begriffs \u201eHerausforderung\u201c im Duden \n\nnachgelesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eHerausforderung: Anlass, \n\nt\u00e4tig zu werden; Aufgabe, die einen fordert\u201c. \u2013 Im System \n\nSchule hei\u00dft das: jedem Kind die M\u00f6glichkeit zu geben, \n\nt\u00e4tig zu werden, Aufgaben zu geben, die Lernenden \n\nf\u00f6rdern. Dieser G\u00fcltigkeitsbereich erstreckt sich vom \n\nleistungsstarken \u00fcber den mittelm\u00e4\u00dfigen bis hin zum \n\nleistungsschwachen Sch\u00fcler. \n\nZwar haben Sie, liebe Kollegin Giegengack, Beispiele \n\nbez\u00fcglich des Landes Sachsen gebracht, jedoch gibt es \n\nnicht nur in Leipzig diese Beispiele. Die gibt es auch in \n\nanderen Bereichen. Aber das sind Einzelf\u00e4lle. Das charak-\n\nterisiert doch nicht das System Schule in Sachsen. Und \n\ngenau diesen F\u00e4llen m\u00fcssen wir uns auch annehmen. Mit \n\ndiesen F\u00e4llen m\u00fcssen wir arbeiten, und dort m\u00fcssen wir \n\nauch helfen. Das, denke ich, werden wir in der Zukunft \n\nmeistern, so wie wir es in der Vergangenheit bereits getan \n\nhaben. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDas Thema Sitzenbleiben war nun aktuell. In Hamburg \n\nhat man Sitzenbleiben abgeschafft \u2013 sicherlich mit keinen \n\npositiven Erfahrungen. In Rheinland-Pfalz gibt es einen \n\nModellversuch; Rot-Gr\u00fcn in Niedersachsen \u2013 Kollege \n\nBl\u00e4sner sagte es bereits \u2013 plant das Abschaffen von \n\nSitzenbleiben. Als ich das das erste Mal h\u00f6rte, war ich \n\neinfach nur platt. \n\nSchauen wir einmal in das System hinein: Auf der einen \n\nSeite gibt es die schwachen Sch\u00fcler. Auf der anderen \n\nSeite gibt es leistungsunwillige und \u00fcberforderte Sch\u00fcler. \n\nDer Tatsache m\u00fcssen wir ins Auge sehen. Die oberste \n\nPriorit\u00e4t in unserem Schulsystem ist, dass wir mit allen \n\nm\u00f6glichen p\u00e4dagogischen Mitteln f\u00f6rdern und fordern, \n\nsowohl den einen als auch den anderen Sch\u00fcler. Und \n\nwenn diese F\u00f6rderung und Forderung nicht mehr greift, \n\ndann gibt es Sch\u00fclergespr\u00e4che und Elterngespr\u00e4che. Dann \n\ngibt es in der Schule Lehrerkonferenzen, die auch dar\u00fcber \n\nentscheiden, was f\u00fcr diese jungen Menschen p\u00e4dagogisch \n\nsinnvoll ist. Und da steht am Ende die Frage \u201eBleibt er \n\nsitzen, sollte er wiederholen?\u201c, um n\u00e4mlich genau die \n\nVorteile des Wiederholens greifen zu lassen, zum Bei-\n\nspiel, Vers\u00e4umtes nachzuarbeiten, Wissensl\u00fccken zu \n\nf\u00fcllen oder die Anschlussf\u00e4higkeit an andere Sch\u00fcler \n\nherzustellen. \n\nEines sage ich Ihnen: Wer leistungsunwilligen Sch\u00fclern, \n\n\u00fcberforderten Sch\u00fclern oder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nohne Flei\u00df und eigenes Bem\u00fchen automatisch einen \n\nKlassenabschluss gibt, der bereitet sie unzureichend auf \n\ndas weitere Leben vor. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wer sagt denn das?) \n\nWenn man das Sitzenbleiben abschafft, liebe Frau Dr. \n\nStange, dann hat man \u00fcberhaupt keine Motivation mehr. \n\nDenn man braucht, um berufliche Abschl\u00fcsse zu erhalten, \n\nPr\u00fcfungen. Und daf\u00fcr gibt es auch Noten. Man braucht \n\nbestimmte Anforderungen an Normen, die in der Tat so in \n\nder Praxis stehen. Und wenn Sitzenbleiben abgeschafft \n\nwird, dann wei\u00df ich nicht, wie das Leistungsdefizit, das \n\nvon Jahr zu Jahr gr\u00f6\u00dfer wird, behoben werden soll. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Bienst, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, welche \n\nverbindlichen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \u2013 \u00fcber das F\u00fchren von \n\nGespr\u00e4chen zwischen Eltern und Lehrern hinaus \u2013 verset-\n\nzungsgef\u00e4hrdete Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler erhalten? Also \n\nwelche konkreten Unterst\u00fctzungs- und F\u00f6rderm\u00f6glichkei-\n\nten gibt es? \n\nLothar Bienst, CDU: Das kann ich Ihnen erkl\u00e4ren, \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Wenn sich ein Sch\u00fcler negativ \u2013 ich \n\nsage jetzt einmal negativ \u2013 in Richtung Leistung entwi-\n\nckelt, dann erfasst das in Sachsen der verantwortliche \n\nKlassenlehrer. Dann wird der Klassenlehrer die ersten \n\nMa\u00dfnahmen ergreifen. Das hei\u00dft, er wird mit dem Sch\u00fcler \n\nsprechen und diesen Sachverhalt genau analysieren \u2013 \n\nlogisch. Das hei\u00dft, es kann sozial bedingte Sachverhalte \n\ngeben \u2013 was Frau Giegengack schon angesprochen hat \u2013, \n\nes kann aber auch ein Sachverhalt sein, der in der \u00dcber-\n\nforderung bzw. in seiner gebrachten Leistung liegt. Das ist \n\nder erste Schritt. \n\nDann wird dieser Kollege mit den t\u00e4tigen Lehrern, die in \n\nder Klasse unterrichten, ein Gespr\u00e4ch dar\u00fcber f\u00fchren, \n\nwelche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten es gibt. Dann werden diese \n\nLehrer, die in dieser Klasse t\u00e4tig sind, diesen Sch\u00fcler \n\nkonkret in den Fokus nehmen und dort F\u00f6rderma\u00dfnahmen \n\nergreifen, also zus\u00e4tzliche Aufgaben erteilen, Gespr\u00e4che \n\nf\u00fchren, die au\u00dferhalb des Unterrichts stattfinden, versu-\n\nchen, diesen Sch\u00fcler entsprechend \u201eauf die Linie\u201c zu \n\nbringen, um zuk\u00fcnftige Leistungsf\u00f6rderungen gelten zu \n\nlassen. \n\nUnd wenn das alles, also diese zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung \u00fcber \n\nAufgaben, \u00fcber Gespr\u00e4che, \u00fcber zus\u00e4tzliche Leistungsab-\n\nforderungen nicht greift, \u2013  \n\n(Zuruf von der LINKEN) \n\n\u2013 Bitte? Nein, ich sprach gerade von den Lehrerinnen und \n\nLehrern, die das in der Praxis tun, und das ist gelebte \n\nPraxis.  \n\n\u2013 dann wird die Frage gestellt werden: Bleibt dieser \n\nSch\u00fcler sitzen, oder bleibt er nicht sitzen? \n\nIch wollte aber noch sagen, dass ein Jahrgangszeugnis \n\nnicht zum Blankoscheck werden kann; denn wenn es kein \n\nNichterreichen von Klassenzielen gibt, dann frage ich \n\nmich: Wozu gibt es eigentlich Noten? \u2013 Wenn wir keine \n\nNoten haben, wie soll man sich dann im Betrieb bewer-\n\nben? Wie soll man sich an Unis bewerben? Was gilt dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7525 \n\nals Abschlusszeugnis f\u00fcr Betriebe und Arbeitgeber? \n\nSchule h\u00e4tte dann den Wert verloren. \n\nCDU-Politik bedeutet hier nicht, Leistung geringzusch\u00e4t-\n\nzen oder Flei\u00df herabzuw\u00fcrdigen oder Engagement zu \n\nbestrafen, nein, meine Damen und Herren, wir sind f\u00fcr ein \n\nbegabungs- und leistungsorientiertes Bildungssystem. Die \n\njungen Menschen sollen nicht nur entsprechend ihrer \n\nindividuellen F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten zu m\u00fcndigen \n\nund reifen Pers\u00f6nlichkeiten ausgebildet werden, sondern \n\nsie sollen auch das notwendige R\u00fcstzeug erhalten, um \n\nsp\u00e4ter ihren Berufs- und Lebensalltag erfolgreich zu \n\nbew\u00e4ltigen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nLothar Bienst, CDU: Letzter Satz. \u2013 Noch einmal zu \n\nIhren Umfragen: Ich habe einmal auf die Seite von Frau \n\nFalken geschaut. Wenn ich dort sehe, dass 90 % \u2013 oder \n\ngenau: 89,6 % \u2013 f\u00fcr das Sitzenbleiben als M\u00f6glichkeit \n\nsind, dann, denke ich, sind wir auf dem richtigen Weg. \n\nUnd ich wiederhole noch einmal: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nLothar Bienst, CDU: Wir stehen f\u00fcr ein stabiles, dyna-\n\nmisches und leistungsorientiertes f\u00f6rderndes und fordern-\n\ndes Schulsystem mit allen Facetten \u2013 wenn n\u00f6tig, auch f\u00fcr \n\nSitzenbleiben. \n\nDanke. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBienst f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. F\u00fcr die \n\nebenfalls einbringende FDP-Fraktion spricht erneut Herr \n\nKollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt noch \n\neinige Dinge richtigzustellen. Frau Giegengack, Sie haben \n\nvorhin behauptet, hier h\u00e4tte jemand gesagt, das w\u00e4re ein \n\nheilsamer Schock f\u00fcr die jungen Menschen. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nWir k\u00f6nnen gern \u2013 Sie haben mich dabei sehr intensiv \n\nangeschaut, Frau Giegengack \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Giegengack, GR\u00dcNE \n\n\u2013 Einzelbeifall bei der SPD) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie machen. \u2013 Weder ich noch Herr Bienst \n\nhaben von einem heilsamen Schock gesprochen. Sie von \n\nder Opposition tun gerade so, als wollten wir den Sch\u00fc-\n\nlern, die sitzenbleiben, sagen: Ihr habt halt eine F\u00fcnf \u2013 \n\nzack-bumm, ihr bleibt sitzen! \u2013 Das ist doch v\u00f6lliger \n\nNonsens. Es ist doch v\u00f6lliger Nonsens zu behaupten, dass \n\nwir das wollen. \n\nHerr Bienst hat schon ausgef\u00fchrt, dass sich die Lehrer um \n\ndiejenigen Sch\u00fcler, die beim Halbjahr schon absehbar \n\nversetzungsgef\u00e4hrdet sind, ganz besonders bem\u00fchen, ganz \n\nbesonders k\u00fcmmern, dass wir Elterngespr\u00e4che f\u00fchren, \n\ndass mit den Sch\u00fclern ge\u00fcbt wird, dass besondere Aufga-\n\nben gestellt werden. Einfach zu behaupten, bei den \n\nSch\u00fclern w\u00fcrde nicht gef\u00f6rdert werden, ist doch grund-\n\nweg falsch, weil kein Lehrer aus tiefster \u00dcberzeugung \n\nm\u00f6chte, dass seine Sch\u00fcler sitzenbleiben, denn sie wollen, \n\ndass die Sch\u00fcler das Klassenziel erreichen. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP) \n\nUns das zu unterstellen ist einfach mal \u201eunter aller Sau\u201c. \n\nHerr Dulig, Sie haben vorhin sehr viel \u00fcber das Thema \n\nStundenausfall gesprochen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Was  \n\ndas eigentliche Problem ist!) \n\nSie haben eigentlich nur abgelenkt. Sie haben von der \n\nDebatte abgelenkt. \n\n(Zuruf von der FDP: Richtig!) \n\nSie haben sich der Frage \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nSie haben sich der Debatte nicht gestellt. \n\n(Zuruf von der FDP: Richtig! \u2013  \n\nEinzelbeifall bei der FDP) \n\nSie sind ausgewichen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nHerr Dulig, die meisten Themen zu aktuellen Debatten zu \n\nBildungsthemen hat die Koalition in diesem Jahr gestellt. \n\nSie h\u00e4tten alle Zeit der Welt gehabt, hier eine Debatte zu \n\nbeantragen. Sie h\u00e4tten das letzte Mal Debattenantr\u00e4ge \n\nstellen k\u00f6nnen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Wieso denn debattieren? Wie \n\nw\u00e4re es denn einmal mit einer besseren Politik? \u2013 \n\nEinzelbeifall bei der SPD) \n\n\u2013 Ich kann Ihnen sagen, was die beste Politik ist, gerade \n\nbeim Thema Unterrichtsausfall. Nat\u00fcrlich sind wir noch \n\nnicht zufrieden, was das Thema angeht. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nAber wir haben zum ersten Mal flexible Mittel f\u00fcr Vertre-\n\ntungsunterricht mit der Unterrichtsgarantie. \n\n(Zuruf von der SPD: Na und?) \n\nWir haben 12,5 Millionen Euro \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegin Giegengack? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Nein, ich gestatte jetzt keine \n\nZwischenfrage. \n\n(Oh! bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben 12,5 Millionen Euro daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt, und das ist ein wichtiger Anfang, um gegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7526 \n\nUnterrichtsausfall vorzugehen. Und da habe ich mir \n\nerlaubt zu zitieren, was Nordrhein-Westfalen macht. Ich \n\nhabe es gerade noch einmal nachgelesen. Die haben diese \n\nflexiblen Mittel halbiert \u2013 halbiert! Das ist der Unter-\n\nschied zwischen CDU und FDP und rot-gr\u00fcner Schulpoli-\n\ntik. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP und der CDU) \n\nZum Abschluss noch etwas zum Thema Umfragen: Ich \n\nhabe die Umfrage gar nicht erw\u00e4hnt. Nat\u00fcrlich freut es \n\nmich, wenn die Umfragen positiv sind, wenn der bil-\n\ndungspolitische Kurs der Staatsregierung oder \u00fcberhaupt \n\nvom b\u00fcrgerlichen Lager unterst\u00fctzt wird, weil ich davon \n\n\u00fcberzeugt bin, dass Bildungspolitik in der Bev\u00f6lkerung \n\nauch Anerkennung braucht, damit sie auf Akzeptanz st\u00f6\u00dft, \n\ndamit sie funktioniert. Aber es ist auch nicht entscheidend \n\n\u2013 das sage ich auch \u2013, ob 60 % f\u00fcr Sitzenbleiben sind oder \n\nnicht. Es ist f\u00fcr mich eine Frage der P\u00e4dagogik und der \n\nAusrichtung von Bildungspolitik, aber es freut mich, dass \n\ndie Umfragen positiv sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Bl\u00e4sner sprach f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE wird Frau \n\nKlepsch folgen. Vorher jedoch gibt es an Mikrofon 1 eine \n\nKurzintervention von Frau Kollegin Stange. Ist das so? \u2013 \n\nJa. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das ist so. \u2013 Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Bl\u00e4sner, weder bei Ihnen in der Rede \n\nnoch bei Herrn Bienst konnte ich in irgendeiner Weise \n\nheraush\u00f6ren, welche Herausforderungen Sie mit Ihrer \n\nAktuellen Debatte eigentlich thematisieren. Nicht eine \n\neinzige Aussage konnte ich dazu h\u00f6ren, was Sie mit \n\nHerausforderungen meinen. Ich w\u00e4re gern darauf einge-\n\ngangen. \n\nIch habe auch nicht herausgeh\u00f6rt \u2013 bei Ihnen nicht und \n\nbei Herrn Bl\u00e4sner noch viel weniger \u2013, warum wir hier in \n\nSachsen zum jetzigen Zeitpunkt die Debatte \u00fcber das \n\nSitzenbleiben f\u00fchren. Das ist mir vollkommen schleier-\n\nhaft. Wir als Opposition haben die Debatte nicht angefan-\n\ngen. Gibt es etwa in der Koalition \u2013 vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\nuns aufkl\u00e4ren \u2013 irgendwelche Bestrebungen, das Sitzen-\n\nbleiben abzuschaffen? \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber reden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non reagiert jetzt Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Frau Dr. Stange, wir sind als \n\nKoalition in der Pflicht, auf Sorgen und N\u00f6te gerade in \n\nden Schulen zu reagieren. Ich kann Ihnen sagen: Ich hatte \n\nviele Anfragen, gerade auch bei den bildungspolitischen \n\nAbenden, wie wir zum Thema Sitzenbleiben stehen, weil \n\ndie Lehrer verunsichert waren. Wir wollen hier klarstel-\n\nlen, dass wir als CDU/FDP-Regierung f\u00fcr ein leistungs-\n\norientiertes System und f\u00fcr die Beibehaltung des Sitzen-\n\nbleibens sind. Deshalb war es wichtig, die Debatte zu \n\nf\u00fchren, um auch einmal den Unterschied zu zeigen, wer in \n\ndiesem Land wof\u00fcr steht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine zweite \n\nKurzintervention am Mikrofon 2. Bitte, Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ja, die Kurzinter-\n\nvention, weil die Frage von Herrn Bl\u00e4sner nicht zugelas-\n\nsen wurde. Sie haben den Vorwurf gemacht, dass sich die \n\nOpposition der Debatte \u00fcber ein leistungsf\u00e4higes Schul-\n\nsystem nicht stellen w\u00fcrde. Jetzt frage ich Sie von hier \n\naus noch einmal: Wie leistungsf\u00e4hig ist unser Schulsys-\n\ntem, wenn wir bereits in den Dresdner Grundschulen \u2013 f\u00fcr \n\ndie anderen Grundschulen, Mittelschulen und Gymnasien \n\nfrage ich das jetzt f\u00fcr Sachsen noch ab \u2013 den Grundbe-\n\nreich nicht mehr vollst\u00e4ndig sicherstellen k\u00f6nnen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben Ihre Kurzin-\n\ntervention in eine Frageform gekleidet, interpretiere ich \n\njetzt einmal. \u2013 Bitte, Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich will ja nicht semantisch \n\nwerden, und wir k\u00f6nnen gerne \u00fcber das Thema Leistungs-\n\nf\u00e4higkeit beim Thema Grund- und Erg\u00e4nzungsbereich \n\ndiskutieren. Das ist die Problematik Lehrerversorgung, \n\nUnterrichtsausfall. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gern diskutieren. \n\nWie gesagt: Das h\u00e4tten Sie auch gern beantragen k\u00f6nnen. \n\nWir haben das im Landtag \u00fcbrigens schon oft diskutiert. \n\nWir haben \u00fcber das Thema Leistungsorientierung gespro-\n\nchen. Das ist eine Frage, wie wir das System insgesamt \n\naufstellen wollen. Das hat mit der Leistungsf\u00e4higkeit \n\netwas zu tun. Aber das stand hier jetzt nicht im Vorder-\n\ngrund. Wir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber diskutieren. Beantragen \n\nSie das n\u00e4chste Mal eine Debatte dazu. Dann f\u00fchren wir \n\ndie erfolgreich als Koalition. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt f\u00fchren wir aber die \n\nRednerrunde fort. Das Wort ergreift jetzt aber wirklich \n\nFrau Kollegin Klepsch f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, \n\ndie Anmeldung dieser Debatte beweist, dass die Koalition \n\nbildungspolitisch nicht mehr viel zu bieten hat, und ich \n\nglaube, man muss der nieders\u00e4chsischen Landesregierung \n\ntrotzdem dankbar sein, dass sie das Thema aufgegriffen \n\nhat. Denn auch in Sachsen muss Schule neu gedacht \n\nwerden. Das beweist auch diese Debatte. Wir m\u00fcssen \n\nSchule f\u00fcr leistungsstarke Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und \n\nauch f\u00fcr die leistungsschwachen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nler neu denken; denn wir brauchen am Ende der Schulzeit \n\njeden und jede. \n\nHerr Bienst hat darauf verwiesen, dass die Koalition \n\nSteine beiseiter\u00e4umt. Ich sage Ihnen, Herr Bienst: Ihre \n\nBildungspolitik hat in den letzten Jahren so ein Gebirge \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7527 \n\naus Stolpersteinen angeh\u00e4uft, da haben Sie noch ganz \n\nsch\u00f6n viel zu tun! Viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler werden \n\nimmer noch dar\u00fcber stolpern, weil der Unterricht doch \n\nausf\u00e4llt, weil sie die Klasse wiederholen m\u00fcssen oder \n\nkeinen Schulabschluss bekommen. Sie konnten mir nicht \n\nantworten, wie Sie sich der Problemf\u00e4lle konkret anneh-\n\nmen. Au\u00dfer dass Gespr\u00e4che gef\u00fchrt werden habe ich \n\nnichts geh\u00f6rt. Es tut mir leid! \n\nIch sage Ihnen: Nat\u00fcrlich sind auch wir f\u00fcr das Erreichen \n\nvon Klassenzielen. Es ist richtig, dass es Klassenziele und \n\nUnterrichtsziele gibt. Aber was unterscheidet uns? Wir \n\nwollen, dass das Klassenziel von allen erreicht wird. Dann \n\nm\u00fcssen wir fragen: Wie kann das Klassenziel von allen \n\nerreicht werden? Wie kann jedes Kind am besten gef\u00f6r-\n\ndert werden, damit es mit der Klasse am Ende das Schul-\n\njahr erreicht und versetzt werden kann? \n\n(Lothar Bienst, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Bienst? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ja. \n\nLothar Bienst, CDU: Frau Klepsch, geben Sie mir recht, \n\ndass ich in meinen Ausf\u00fchrungen gesagt habe, dass der \n\nleistungsschwache Sch\u00fcler sowohl im Unterrichtsprozess \n\nals auch nach dem Unterricht \u00fcber zus\u00e4tzliche Aufgaben \n\nbzw. zus\u00e4tzliche Gespr\u00e4che individuell betreut und \n\ngef\u00f6rdert wird? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Bienst, das ist \n\nrichtig. Das haben Sie gesagt. Aber genau das ist das \n\nProblem, dass Sie nicht verstanden haben, worum es geht. \n\nZus\u00e4tzliche Aufgaben, die ein Sch\u00fcler allein l\u00f6sen soll, \n\nmachen ihn doch nicht schlauer oder begabter f\u00fcr die \n\nSchule! \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nEltern, die es nicht leisten k\u00f6nnen, ihr Kind in der Schule \n\nzu unterst\u00fctzen, wird nicht dadurch geholfen, dass man \n\nmit ihnen nur Gespr\u00e4che f\u00fchrt und das Kind trotzdem das \n\nSchuljahr wiederholen muss oder am Ende auf der F\u00f6r-\n\nderschule landet. \n\nHerr Bl\u00e4sner, die FDP spricht so gerne \u00fcber Leistung und \n\nLeistungswille und hat sogar das Sitzenbleiben an Mittel-\n\nschulen als Chance hervorgehoben. Frau Giegengack ist \n\nschon darauf eingegangen, aber ich will trotzdem noch \n\neinmal ein Beispiel aus einer Dresdner Mittelschule \n\nbringen. Sie befindet sich mitten in der Stadt, und auf \n\neiner Fachtagung vor zwei Jahren hat die Schuldirektorin \n\nFolgendes \u00fcber eine 9. Klasse zum Besten gegeben: \n\n\u201eVon den 22 Sch\u00fclern sind vier Sch\u00fcler Integrationssch\u00fc-\n\nler, ein Autist, ein k\u00f6rperbehinderter Sch\u00fcler, zwei verhal-\n\ntensauff\u00e4llige Sch\u00fcler. F\u00fcnf Sch\u00fcler sind Hauptsch\u00fcler, \n\ndie mit den Hauptsch\u00fclern der Parallelklasse gemeinsam \n\nin den Differenzierungsf\u00e4chern eine Hauptschulgruppe \n\nbilden. Zwei weitere Sch\u00fcler haben eine so schwere Lese-\n\nRechtschreib-Schw\u00e4che, dass sie im Unterricht einen \n\nComputer benutzen m\u00fcssen, damit sie selbst und der \n\nLehrer lesen k\u00f6nnen, was sie schreiben. Weitere acht \n\nSch\u00fcler sind Kinder mit Migrationshintergrund. Viele \n\ndavon haben erst in unserer Schule Deutsch gelernt. Jeder \n\nLehrer muss sich darauf einrichten, dass diese Kinder, bei \n\ndenen zu Hause in der Regel die Muttersprache gespro-\n\nchen wird, einen viel schwierigeren Zugang zum Sprach-\n\nerwerb haben als andere. Es bleiben vier \u201enormale\u201c \n\nSch\u00fcler, von denen einer \u00fcberaltert ist, also auch schon \n\neine gebrochene Schulkarriere durch Misserfolge und \n\nWiederholung einer Klasse bzw. sogar einen Wechsel \n\nvom Gymnasium hinter sich hat.\u201c \n\nHerr Bienst, was sollen in einer solchen Klasse mit \n\nsolchen komplexen Problemlagen Gespr\u00e4che und Zusatz-\n\naufgaben bringen? \u2013 Sie bringen nichts, au\u00dfer dass \n\nweitere Sch\u00fcler im Schulsystem h\u00e4ngen bleiben \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nund die Schule ohne Abschluss verlassen. Das ist das \n\neigentliche Problem, dass die s\u00e4chsische Bildungspolitik \n\nauf dem Grundsatz der Passgenauigkeit beruht. Das ist \n\nauch eine Lieblingsvokabel in Ihren Argumentationen. In \n\nunserem Land m\u00fcssen leider die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nler zur jeweiligen Schulform passen und nicht umgekehrt. \n\nDas hei\u00dft, die Strukturen sind nicht f\u00fcr die Menschen da, \n\nsondern die Menschen m\u00fcssen an die Strukturen ange-\n\npasst werden. Da sagen wir: Das ist falsch! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDieser Ansatz f\u00fchrt auch im internationalen Vergleich zur \n\nfalschen Auswahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und ist \n\nsozial hoch selektiv. Das wurde in allen m\u00f6glichen \n\nBildungsstudien kritisiert. \n\nGerade aus der Sicht der Fachkr\u00e4ftesicherung \u2013 ich hatte \n\nes vorhin schon angesprochen \u2013 ist das, was Sie hier \n\nvertreten haben, Herr Bienst, volkswirtschaftlicher Un-\n\nsinn. Wir brauchen jeden und d\u00fcrfen nicht noch Zusatz-\n\nkosten f\u00fcr unser Bildungssystem produzieren, um diejeni-\n\ngen, die es in der normalen Schule nicht geschafft haben, \n\nzu f\u00f6rdern, damit sie \u00fcberhaupt im Ausbildungs- und \n\nArbeitsmarkt ankommen. \n\nDeshalb sage ich zum Abschluss f\u00fcr unsere Fraktion: Ja, \n\nes muss die M\u00f6glichkeit zur Klassenwiederholung geben. \n\nWer eine Klasse wiederholen m\u00f6chte, weil er oder die \n\nEltern der Meinung sind, dass es dem Sch\u00fcler dient, der \n\nsollte die M\u00f6glichkeit haben. Aber wir lehnen das Sitzen-\n\nbleiben als Probleml\u00f6sung, die keine L\u00f6sung ist, ganz \n\ndeutlich ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Klepsch sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Gibt es Redebedarf bei der \n\nSPD-Fraktion in dieser zweiten Runde? \u2013 Ja. Bitte, Frau \n\nKollegin Stange. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7528 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Streichung \n\ndes F\u00f6rderunterrichts und der Teilungsstunden, Strei-\n\nchung von Deutsch als Zweitsprache in Klasse 5 und \n\nKlasse 6 bei Unterrichtsausfall ist heute gang und g\u00e4be. \n\n28 Sch\u00fcler in f\u00fcnften Klassen in sozialen Brennpunktge-\n\nbieten wie Gorbitz oder in Leipziger Stadtteilen sind \n\nheute gang und g\u00e4be. \n\nSie sprechen von einem leistungsorientierten Schulsystem \n\nund meinen damit eine Gleichmacherei. Sie sagen dem \n\nElefanten genauso wie dem Affen, er solle die gleiche \n\nAufgabe l\u00f6sen, n\u00e4mlich auf den Baum klettern. Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit dieser Art und \n\nWeise von Politik werden Sie nie die UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention umsetzen k\u00f6nnen, weil n\u00e4mlich das \n\nThema der leistungsdifferenzierten Unterrichtung genau \n\ndas Thema ist, \u00fcber das wir uns in wenigen Wochen \n\nwieder unterhalten werden, warum Kinder mit Behinde-\n\nrung heute nicht in unsere weiterf\u00fchrenden Schulen \n\nkommen, zum Beispiel, wenn sie geistig behindert sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGenau dieses Schulsystem st\u00fclpen Sie jetzt \u00fcber das \n\ns\u00e4chsische Bildungssystem, indem Sie es am Sitzenblei-\n\nben festmachen. Sie machen K\u00e4stchen. Sie formieren die \n\nSch\u00fcler gleicherma\u00dfen, und Sie werden damit scheitern. \n\nSie scheitern schon heute damit, weil 10 % der Sch\u00fcler \n\ndieses Schulsystem ohne Abschluss verlassen, weil die \n\nWirtschaft beklagt, dass diejenigen, die aus dem Schul-\n\nsystem mit einem Hauptschulabschluss und einem \n\nschlechten Realschulabschluss herauskommen, in der \n\nAusbildung und im Betrieb nicht zu gebrauchen sind. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDamit ist dieses Schulsystem nicht einmal leistungsf\u00e4hig. \n\nEs ist auch nicht leistungsorientiert, und es stellt keine \n\nHerausforderung f\u00fcr die Sch\u00fcler dar, weil es n\u00e4mlich die \n\nSch\u00fcler \u00fcber einen Kamm schert. Sie machen eine \n\nGleichmacherei in diesem Schulsystem! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann Ihnen nur raten: Machen Sie schnell Schluss \n\ndamit, sonst scheitert dieses Schulsystem nicht erst in den \n\n\u00fcbern\u00e4chsten Jahren und in der Enkelgeneration, sondern \n\nSie scheitern schon in den n\u00e4chsten drei Jahren an diesem \n\nSchulsystem, weil Ihnen die Lehrer fehlen, um die Sch\u00fc-\n\nler auf den Baum zu bringen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Stange sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es Redebedarf bei der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in dieser zweiten Runde? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. NPD? \u2013 Wir k\u00f6nnten in eine dritte \n\nRednerrunde eintreten. Gibt es noch Redebedarf bei den \n\neinbringenden Fraktionen? \u2013 Bei den anderen auch nicht. \n\nDamit erteile ich das Wort der Staatsregierung. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin Kurth, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, Sie haben \n\ndas Thema Sitzenbleiben sehr wohl auf die Tagesordnung \n\ngerufen. Ich erinnere an die Umfrage der LINKEN \u201eDaf\u00fcr \n\noder dagegen?\u201c Ich freue mich, dass Sie das auf die \n\nTagesordnung gerufen haben. 90 % sind f\u00fcr das soge-\n\nnannte Sitzenbleiben und 10 % dagegen. Also, Sachsens \n\nBev\u00f6lkerung hat gevotet. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nSchule, meine Damen und Herren, legt den Grundstein \u2013 \n\nund, Frau Klepsch, keinen Stolperstein \u2013 f\u00fcr das sp\u00e4tere \n\nLeben, f\u00fcr die Ausbildung, f\u00fcr das Studium, f\u00fcr den \n\nBeruf. Schule muss deshalb lebensnah sein. S\u00e4chsische \n\nSchule ist lebensnah. Zum Leben geh\u00f6rt eben auch, dass \n\nman einmal scheitert. Erich K\u00e4stner sagte: \u201eAuch aus \n\nSteinen, die dir in den Weg gelegt werden, kannst du \n\netwas Sch\u00f6nes bauen.\u201c Was soll es nutzen, meine Damen \n\nund Herren, junge Menschen best\u00e4ndig in Watte zu \n\npacken, nur damit sie ein Scheitern in ihrer Laufbahn \n\nnicht kennenlernen m\u00fcssen? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nWer packt sie denn in Watte?) \n\nWie realistisch ist eine solche Lebensvorbereitung? Lernt \n\nman nicht aus seinen Fehlern? \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, eben!  \n\nWo d\u00fcrfen sie denn Fehler machen? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDeutschland streitet alle Jahre wieder gern \u00fcber Schule. \n\nDeshalb ist auch die Diskussion zum Sitzenbleiben, die \n\nnicht unsere Diskussion ist, aktuell. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir haben \u00fcber ein leistungsorientiertes Schulsystem zu \n\nsprechen, hinter dem ich voll und ganz stehe und das wir \n\nGott sei Dank seit 22 Jahren stabil hier im Freistaat \n\nSachsen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bin auch sehr froh dar\u00fcber, dass wir heute dar\u00fcber \n\nsprechen; denn ich m\u00f6chte die Gelegenheit hier nutzen, \n\nIhnen von den vielen Zuschriften s\u00e4chsischer Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler zu berichten, die mir im Zuge dieser \n\nDebatte geschrieben haben. \n\nEine Sch\u00fclerin berichtete mir von ihrer Freundin, die sehr \n\nlange krank war und viel Lernstoff verpasst hatte. Als sie \n\ndann wieder zur Schule kam, nahmen ihre Leistungen \n\ntrotz intensiver F\u00f6rderung stark ab, und sie wiederholte \n\ndas Schuljahr. Nun schreibt ihre Freundin wieder gute \n\nNoten. Sie geht wieder motiviert zur Schule. H\u00e4tte sie das \n\nSchuljahr nicht wiederholt, w\u00e4re sie in den Folgejahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7529 \n\ngescheitert, gegebenenfalls in einer Abschlusspr\u00fcfung. \n\nDie Sch\u00fclerin schrieb: \u201eIch bin der Auffassung, diese \n\nzweite Chance hat jeder verdient, auch wenn Bildungs-\n\n\u00f6konomen die Zusatzkosten bem\u00e4ngeln.\u201c \n\nDas ist f\u00fcr mich, meine Damen und Herren, das Erschre-\n\nckende an dieser aktuellen Diskussion in den Bundesl\u00e4n-\n\ndern: Die Bundesl\u00e4nder, die das Sitzenbleiben abschaffen \n\nwollen \u2013 sie wurden hier heute schon mehrfach positiv \n\nerw\u00e4hnt \u2013, f\u00fchren daf\u00fcr fiskalische Gr\u00fcnde an. Sitzen-\n\nbleiber seien zu teuer, hei\u00dft es. \n\nEs ist keine Frage: Bildung kostet Geld. Gute Bildung \n\nkostet viel Geld. Doch Sch\u00fcler auf einen Kostenfaktor zu \n\nreduzieren, das halte ich f\u00fcr fatal. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Frau Kurth, ist Ihnen \n\nbekannt, dass ein Sch\u00fcler, wenn er in Dresden im Gymna-\n\nsium in Klasse 9 sitzenbleibt, gegebenenfalls dieses \n\nGymnasium wechseln muss, weil er in der Klasse, in die \n\ner eigentlich aufgenommen werden m\u00fcsste, keinen Platz \n\nmehr hat, weil dort bereits 28 Sch\u00fcler sind? \n\n(Zuruf von der CDU: Was ist daran schlimm? \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN:  \n\nHaben Sie das wirklich gerade gefragt? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja!) \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nkenne die Situation in den gro\u00dfen St\u00e4dten in Bezug auf \n\ndie Sch\u00fclerzahlen in den Klassen. Frau Dr. Stange, Sie \n\nk\u00f6nnen versichert sein, dass wir jeden Einzelfall individu-\n\nell mit den Eltern besprechen, Klassengerechtigkeit \n\nwalten lassen und L\u00f6sungen finden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch sprach gerade \u00fcber den Kostenfaktor Sch\u00fcler in den \n\nBundesl\u00e4ndern, die das Sitzenbleiben abschaffen wollen. \n\nWenn eine p\u00e4dagogische Ma\u00dfnahme als sinnvoll erachtet \n\nwird, muss es dem Bildungssystem das auch wert sein. \n\nDas praktizieren wir in Sachsen. \n\nWer \u00fcber den Sinn und Unsinn des Sitzenbleibens \u2013 ein \n\nschlimmer Begriff \u2013 streitet, sollte statt des Geldes besser \n\ndie Kinder in den Mittelpunkt stellen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, dann macht mal!) \n\nDie Lernbed\u00fcrfnisse der Kinder und Jugendlichen und die \n\nindividuelle F\u00f6rderung stehen im Vordergrund. Wiederho-\n\nlen ist eine Unterst\u00fctzung, meine Damen und Herren, f\u00fcr \n\ndie Bildung und nicht f\u00fcr die Erziehung. Wenn wir auf die \n\nLeistungsorientiertheit verzichten, erziehen wir eine \n\nverw\u00f6hnte Generation, deren Zeugnisse dann wie unge-\n\ndeckte Schecks sind. Die Wirtschaft f\u00fcrchtet im Falle der \n\nAbschaffung der \u201eEhrenrunde\u201c nicht umsonst um die \n\nQualit\u00e4t der k\u00fcnftigen Auszubildenden und Berufseinstei-\n\nger. \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, f\u00fcr Sie \n\nwird erstaunlich sein, dass sich sogar die Sch\u00fcler f\u00fcr ein \n\nleistungsgerechtes Schulsystem aussprechen. Ein Jahr \n\nWiederholung ist eben nicht verschwendete Lebenszeit, \n\nsondern Ansporn f\u00fcr sehr viele, mehr und intensiver zu \n\nlernen. Mir scheint auch, dass Sie vergessen haben, dass \n\ndurchschnittlich ein bis zwei Prozent der Sch\u00fcler Wieder-\n\nholer sind. Es sind Sch\u00fcler, die in vielen Bereichen \n\nSchwierigkeiten haben. Es ist deshalb in meinen Augen \n\nh\u00f6chst unverantwortlich, sie trotzdem weiterzuschicken. \n\nDas ist so, meine Damen und Herren, als w\u00fcrde bei der \n\nF\u00fchrerscheinpr\u00fcfung das Durchfallen abgeschafft. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Richtig!) \n\nUngedeckte Schecks auszustellen \u2013 das w\u00e4re das Ab-\n\nschaffen von Sitzenbleibern. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf einen Aspekt eingehen, der \n\nmehrfach zur Sprache kam. \n\nWir tun viel f\u00fcr die F\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler, auch f\u00fcr die versetzungsgef\u00e4hrdeten. \n\nNeben der individuellen F\u00f6rderung und den Sch\u00fclerpart-\n\nnerschaften, die sehr erfolgreich an den Schulen existie-\n\nren, haben wir mithilfe unserer Ferienakademien und \n\nunserer Lerncamps schon viele \u2013 bisher 8 000 ganz sicher \n\ngeglaubte Wiederholer \u2013 doch noch zum Sprung in die \n\nn\u00e4chste Klassenstufe bef\u00e4higt. Gemeinsam mit den \n\nKammern werden wir diese Initiativen intensiv fortsetzen. \n\nIch bin dankbar, dass wir mit der Wirtschaft und mit \n\nunseren Kammern Seite an Seite auf diesem Weg fort-\n\nschreiten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Kollegin Klepsch? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Nein, \n\njetzt bitte nicht. \n\nIch habe mit vielen Sch\u00fclern im Camp in Chemnitz \n\ngesprochen. Dort gab es jetzt wieder das Ostercamp. Es \n\nist wunderbar, sich mit den Sch\u00fclern zu unterhalten. Sie \n\nhaben dabei gelernt: F\u00fcr meinen Erfolg muss ich etwas \n\ntun; ich muss mich anstrengen, aber das lohnt sich. \n\nDas best\u00e4tigten mir Sch\u00fcler in Gespr\u00e4chen und in den \n\nvielen Zuschriften, die ich erhalten habe. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte aus einem weiteren Sch\u00fclerbrief zitieren. Eine \n\nSch\u00fclerin schrieb mir: \u201eSehr geehrte Frau Ministerin, wer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7530 \n\nsich in der Schule nicht anstrengt und wer nicht lernt, \n\nbelastbar zu werden, wird sp\u00e4ter im Beruf Schwierigkei-\n\nten damit haben. Der Schulalltag soll auch auf das sp\u00e4tere \n\nLeben vorbereiten.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nRecht hat sie, diese Sch\u00fclerin. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nZwei kurze Anmerkungen habe ich noch zum Schluss. \n\nUnser stabiles Schulsystem in Sachsen scheint doch ein \n\nMagnet zu sein. Die Stabilit\u00e4t \u00fcber 22 Jahre, die Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit, die Leistungsorientiertheit und die auf das Kind \n\nausgerichtete P\u00e4dagogik scheinen Interesse zu wecken, \n\nund das nicht nur in Sachsen; denn es liegen \n\n2 000 Bewerbungen junger Lehrerinnen und Lehrer vor, \n\ndie im Sommer gern im Freistaat vor die Klasse treten \n\nm\u00f6chten \u2013 2 000, meine Damen und Herren. Also scheint \n\nunser Schulsystem ein Magnet zu sein. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ein Magnet?) \n\nZum Schluss noch ganz kurz etwas zum Unterrichtsaus-\n\nfall, der mir nat\u00fcrlich in dieser H\u00f6he keinesfalls recht ist \n\nund bei dem wir \u2013 dessen bin ich mir sehr sicher \u2013 Seite \n\nan Seite mit den Bildungspolitikern der Koalition vor-\n\nw\u00e4rtskommen werden. Der Unterrichtsausfall muss \n\nminimiert werden. Die Zahlen gefallen mir nicht. \n\nEines m\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen, da der Unterrichtsaus-\n\nfall sehr oft in Zahlen genannt wurde: 104 000 Stunden \n\nsind durch Streik ausgefallen. Ich respektiere das Recht \n\neines jeden Lehrers, seine Arbeitnehmerinteressen zu \n\nvertreten. Das steht ihm zu, und es ist ein Zeugnis der \n\nFreiheit. Aber wie so oft kommt es hierbei auf das rechte \n\nMa\u00df an, und Arbeitsniederlegungen in drei Monaten des \n\nersten Halbjahres mit 104 000 ausgefallenen Unterrichts-\n\nstunden sind nicht mehr das rechte Ma\u00df. Das m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal betonen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\n(Mehrere Zurufe von der CDU: Frau Kurth!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Frau Staatsministerin! Es sprach \n\nnat\u00fcrlich Frau Staatsministerin Kurth. Nun sehe ich gleich \n\nzwei Kurzinterventionen. Ich bin mir nicht sicher, welche \n\nDame die Erste war. \u2013 Bitte, zun\u00e4chst Frau Kollegin \n\nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern \n\neine Kurzintervention zu dem eben geh\u00f6rten Beitrag der \n\nStaatsministerin vornehmen. Ich halte diesen Beitrag \n\neiner Ministerin f\u00fcr unw\u00fcrdig. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\nViel Spa\u00df, wenn Sie bei der n\u00e4chsten KMK Ihren Kolle-\n\ngen wieder in die Augen sehen, die in den anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern angeblich aus finanziellen Gr\u00fcnden und gegen \n\ndie Interessen der Sch\u00fcler das Sitzenbleiben abschaffen! \n\nEs ist demagogisch zu behaupten, dass in den Bundesl\u00e4n-\n\ndern, in denen Rot-Gr\u00fcn gemeinsam regiert, die Sch\u00fcler \n\nnicht mehr zur\u00fcckgestellt werden d\u00fcrfen, und wenn sie \n\naufgrund von Krankheit Unterricht vers\u00e4umt haben, das \n\nSchuljahr nicht mehr wiederholen d\u00fcrfen. Wenn Sie \n\neinmal genau nachschauen w\u00fcrden, so steht im Koaliti-\n\nonsvertrag von Niedersachsen: Sitzenbleiben soll durch \n\nindividuelle F\u00f6rderung \u00fcberfl\u00fcssig gemacht werden. \n\nDurch individuelle F\u00f6rderung! Das kommt mir irgendwie \n\nbekannt vor: aus der Umfrage, von der wir vorhin geh\u00f6rt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie reagieren, \n\nFrau Staatsministerin? \u2013 Nein. Die n\u00e4chste Kurzinterven-\n\ntion kommt von Kollegin Dr. Stange; bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Ich kann nahtlos ankn\u00fcpfen, weil der permanente \n\nVorwurf, auch von Ihnen, Frau Kurth, oder von Ihren \n\nKollegen aus der Koalition, dass diejenigen, die gegen das \n\nSitzenbleiben sind, gleichzeitig \u2013 Sie haben es heute nicht \n\nverwendet, sondern Sie haben andere Worte verwendet \u2013 \n\nKuschelp\u00e4dagogik betreiben oder die Kinder in Watte \n\npacken wollen oder keine Herausforderungen schaffen, so \n\nfalsch ist, wie er nur irgendwie sein kann. \n\nLiebe Frau Kurth, Sie sind P\u00e4dagogin und m\u00fcssten wissen \n\n\u2013 Sie haben gerade die besten Beispiele daf\u00fcr genannt \u2013, \n\ndass sich, wenn man Kinder rechtzeitig und individuell \n\nf\u00f6rdert, auch das Sitzenbleiben erledigt. Ich habe Ihnen \n\neinige Beispiele genannt, auf die Sie nicht eingegangen \n\nsind. Der F\u00f6rderunterricht ist das Erste, was in den \n\nKlassen 5 und 6 gestrichen wird, wenn Lehrer fehlen. \n\nFragen Sie bitte einmal in den Schulen nach, wie viele \n\nMittelschulen noch zwei Stunden F\u00f6rderunterricht anbie-\n\nten. \n\nSie haben im vergangenen Jahr mit diesem Schuljahr die \n\nLehrer aus den Ganztagsangeboten herausgezogen. Dort \n\nwar eine Menge an F\u00f6rderunterricht durch die Lehrer \n\ndabei, in dem Kinder gef\u00f6rdert werden konnten \u2013 genau \n\ndas, was Herr Bienst beschrieben hat \u2013 und nicht nur \n\nAufgaben gestellt, sondern die Kinder individuell gef\u00f6r-\n\ndert wurden. Fragen Sie einmal nach, was heute am \n\nNachmittag noch passiert! Fragen Sie bitte nach, welche \n\ndieser Sch\u00fclercamps evaluiert werden, au\u00dfer jenes der \n\nKinder- und Jugendstiftung \u2013 wo Sie wirklich wissen, \n\ndass die Kinder nicht sitzenbleiben und die Versetzungs-\n\ngef\u00e4hrdung durch das Sch\u00fclercamp tats\u00e4chlich \u00fcberwun-\n\nden werden k\u00f6nnte. Auch das ist \u00fcbrigens eine F\u00f6rder-\n\nma\u00dfnahme. Es ist eine F\u00f6rderma\u00dfnahme, die aus ESF-\n\nMitteln finanziert wird. Ich bin gespannt, welche Vorstel-\n\nlungen die Staatsregierung hat, dies durch Landesmittel \n\nabzul\u00f6sen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7531 \n\nEin Wort noch zu Ihren letzten Anmerkungen. Ich finde es \n\neiner Kultusministerin, einer Fachministerin f\u00fcr die \n\nLehrerinnen und Lehrer, die Sie hier st\u00e4ndig so loben \u2013 \n\nwir haben heute schon darauf gewartet, dass Sie dies tun  \n\n\u2013, unw\u00fcrdig, dass Sie ihnen vorwerfen, f\u00fcr ihre Rechte zu \n\nstreiken. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit! \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wenn sich die Staatsregie-\n\nrung \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Stange, Ihre \n\nRedezeit f\u00fcr die Kurzintervention ist zu Ende. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Okay. \u2013 Wenn sich die \n\nStaatsregierung nicht bald bewegt, werden diese Streikta-\n\nge in den n\u00e4chsten Jahren zunehmen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie reagieren, \n\nFrau Staatsministerin? \u2013 Jetzt nicht. Eine weitere Kurzin-\n\ntervention kommt nun von Frau Kollegin Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Ich m\u00f6chte nur noch feststellen, dass von den \n\nvon der Kultusministerin angepriesenen Lerncamps \u2013 \n\nFrau Dr. Stange hat ebenfalls bereits darauf hingewiesen \u2013 \n\ndas Einzige, was wissenschaftlich nachweisbar erfolg-\n\nreich evaluiert wurde, schon seit 2012 nicht mehr stattfin-\n\ndet. Und warum? Weil es nicht gelungen ist, zwischen \n\ndem Kultusministerium und der Aufbaubank, die diese \n\nf\u00f6rdert, die Rahmenbedingungen so herzustellen, dass \n\nsich der Tr\u00e4ger in der Lage sieht, diese Camps weiterhin \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Sie k\u00f6nnen das jetzt  \n\nalles richtigstellen, Frau Kurth! Reagieren Sie!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe nun keinen \n\nweiteren Redebedarf in dieser 1. Aktuellen Debatte. Sie \n\nist damit abgeschlossen und wir kommen zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nNotstand bei der medizinischen Notfallversorgung verhindern \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nZun\u00e4chst hat nat\u00fcrlich die Antragstellerin das Wort. Es \n\nergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Kollege Dulig hat mich \n\neben gefragt, als das Thema aufgerufen wurde, ob ich \n\ndazu spreche und warum das der rechtspolitische Spre-\n\ncher tut. Das hat seinen guten Grund. Ich versuche es \n\neinmal zu verdeutlichen. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich keine wichtigen Gesetze auf der einen \n\nund weniger oder unwichtige Gesetze auf der anderen \n\nSeite. Aber nat\u00fcrlich beinhalten Gesetze mitunter beson-\n\nders sensible Regelungsmaterien, deren strikte Durchf\u00fch-\n\nrung die laut Gesetzesbefehl Verantwortlichen zu sichern \n\nhaben und bei denen es darum geht, dass der Landtag und \n\ndie Staatsregierung die Einhaltung der in diesen Gesetzen \n\nzugewiesenen Aufgaben peinlichst genau kontrollieren. \n\nDazu geh\u00f6ren nach unserer Auffassung mit Sicherheit die \n\nim S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber den Brandschutz, Rettungs-\n\ndienst und Katastrophenschutz getroffenen Regelungen \n\nf\u00fcr den Rettungsdienst im Freistaat Sachsen im Allgemei-\n\nnen und zur verl\u00e4sslichen Gew\u00e4hrleistung der not\u00e4rztli-\n\nchen Versorgung im Besonderen. Die rettungsdienst\u00e4rztli-\n\nche Notfallversorgung und die Bereitstellung von Not\u00e4rz-\n\nten m\u00fcssen ohne Wenn und Aber funktionieren \u2013 abgesi-\n\nchert und ausgef\u00fchrt durch Fachleute in hinreichender \n\nZahl \u2013 und es muss in jeder Notfallsituation gew\u00e4hrleistet \n\nsein, dass ein Arzt verf\u00fcgbar ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist in Sachsen nichts Neues, dass die Funktionalit\u00e4t des \n\nRettungsdienstes immer wieder ins Gerede kommt und \n\nInsider seit Jahren beklagen \u2013 nicht selten auch in Pr\u00e4ze-\n\ndenzf\u00e4llen medial reflektiert \u2013, dass wir eine schleichende \n\nAusd\u00fcnnung der Rettungsdienste zu verzeichnen haben. \n\nNun ist wiederholt in den Medien, beginnend zum Bei-\n\nspiel auch in der \u201eFreien Presse\u201c vom 12. M\u00e4rz 2013, \n\ndarauf aufmerksam gemacht worden, dass in erheblichem \n\nUmfang Notarztdienste nicht mehr besetzt sind. In der \n\nheutigen Ausgabe berichtet die \u201eFreie Presse\u201c davon \u2013 das \n\nsind die Zahlen der Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr die Notarzt-\n\nversorgung, ARGE N\u00c4V \u2013, dass im Freistaat Sachsen im \n\nvergangenen Jahr 1 600 mal Notarztdienste nicht mit \n\neinem Notfallmediziner besetzt gewesen sind und sich \n\ndieser Trend 2013 ungebremst fortsetzt. Die ARGE N\u00c4V \n\nhat laut Stand vom 3. April 2013 f\u00fcr April 2013 in \n\n136 F\u00e4llen unbesetzte Dienste gemeldet, bei denen also \n\nder Dienstplan noch nicht konkret mit Not\u00e4rzten besetzt \n\nwar, wobei zwei Drittel dieser Vakanzen auf den Direkti-\n\nonsbereich Chemnitz entfallen. Spitzenreiter sind zum \n\nBeispiel Lichtenstein mit 19 Vakanzen, Limbach-\n\nOberfrohna mit 15 und Frankenberg mit elf usw. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7532 \n\nDas hei\u00dft also, wir haben die Situation, dass in Sachsen \n\n2012  5,5 % der Notarztdienste nicht besetzt gewesen \n\nsind. Nach unserer Kenntnis gen\u00fcgt es in Mecklenburg-\n\nVorpommern oder Schleswig-Holstein, wenn 0,5 % \n\nrettungsdienstlich nicht abgesichert sind, dass die Verant-\n\nwortlichen im zust\u00e4ndigen Ministerium \u2013 im Innen- oder \n\nSozialministerium \u2013 einbestellt werden. \n\nWir wollen mit dieser Debatte deutlich machen, dass wir \n\nin diesem Haus \u2013 ohne einseitige Schuldzuweisung, ohne \n\nVereinfachung der Probleme \u2013 dar\u00fcber sprechen und \n\npr\u00fcfen m\u00fcssen, ob in Sachsen das Rettungswesen aus \n\nsystemischen Gr\u00fcnden nicht mehr hinreichend funktio-\n\nniert. \n\nDabei sollten wir die Hinweise, die Gedanken und die \n\nAuffassungen aller daran Beteiligten als Landtag aufneh-\n\nmen und dar\u00fcber nachdenken, ob es gesetzlicher Ver\u00e4nde-\n\nrungen bedarf. Das werden wir nicht im Rahmen der \n\nAktuellen Stunde leisten k\u00f6nnen, aber wir m\u00fcssen damit \n\nbeginnen. Wir k\u00f6nnen nicht \u2013 nachdem uns medial immer \n\nund immer wieder dieses Problem gewisserma\u00dfen aufge-\n\ntragen wird \u2013 warten, ob sich die Situation dann im \n\nSelbstlauf kl\u00e4rt oder nicht. \n\nWir wissen, dass die Ursachen f\u00fcr diese mangelnde \n\nBesetzung vielf\u00e4ltig sind. Die \u00c4rztekammer beklagt, dass \n\nes zu viele Notarzteins\u00e4tze gebe und dass der Indikations-\n\nkatalog f\u00fcr Notf\u00e4lle nicht mehr stimmig sei. Es gibt \n\nNot\u00e4rzte, die darauf aufmerksam machen, dass durch die \n\nver\u00e4nderten Belastungszeiten an den Krankenh\u00e4usern \u2013 \n\n90 % der Not\u00e4rzte sind Krankenhaus\u00e4rzte \u2013 es einfach \n\nnicht mehr funktioniert und sie nicht mehr bereit und in \n\nder Lage sind, die Notfalldienste zu leisten. Wir haben \n\nhausgemachte Fehler \u2013 offensichtlich. Die Situation ist \n\nschwer erkl\u00e4rbar. Es ist aus unserer Sicht obskur, zum \n\nBeispiel bei Not\u00e4rzten in kreisfreien St\u00e4dten zu sagen, \n\ndass die Einsatzentgelte gek\u00fcrzt werden. Im vergangenen \n\nJahr sind \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 die Einsatzentgelte einfach \n\ngek\u00fcrzt worden. Das sind Probleme, die mehr oder \n\nweniger heute hier angesprochen werden sollten. Wir \n\nbitten um eine objektive und offensive Debatte, aber auch \n\num eine Debatte, die zielf\u00fchrend ist. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion sprach Herr Bartl. Er zitierte \u00fcbrigens aus \n\ngewaltigen Papierstapeln. Es sind alles Zitate, die er \n\nvorgetragen hat. Wir haben das hier noch einmal \u00fcber-\n\npr\u00fcft. Die freie Rede war also gewahrt. \n\nAls N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nKrau\u00df. Danach kommen SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Herr \n\nKollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege Bartl hat das \n\nZeitungswissen vorgetragen, das er hat. Ich will vorweg-\n\nschicken: Wir haben uns nicht nur auf Zeitungen gest\u00fctzt, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nsondern wir reden auch mit den Betroffenen und haben \n\ndaher auch einen ganz guten \u00dcberblick \u00fcber die Thema-\n\ntik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn man \u00fcber den Rettungsdienst oder die Notfallver-\n\nsorgung spricht \u2013 das haben Sie ja hineingeschrieben \u2013, \n\ndann will ich sehr deutlich sagen, dass es drei Elemente \n\nsind, die man hat: Das ist der KV-Notdienst \u2013 wenn man \n\nzum Beispiel eine schwere Erk\u00e4ltung am Wochenende \n\nhat, dann sollte man den anrufen. Nach circa ein oder \n\nzwei Stunden kommt dann ein Arzt nach Hause und man \n\nwird behandelt. Man kann aber auch in die Notfallambu-\n\nlanzen der Krankenh\u00e4user gehen, in denen man sich \n\nbehandeln lassen kann. Auch das geh\u00f6rt zur Notfallver-\n\nsorgung. \n\nNun zum Rettungsdienst, \u00fcber den wir hier sprechen. Ich \n\nwill deutlich sagen: Wir sind mit der Situation unzufrie-\n\nden, auch wenn 97 % der Eins\u00e4tze erst einmal abgesichert \n\nsind. Ich will aber auch sagen, dass bei den restlichen \n\n3 %, bei denen die \u00c4rzte an dem Standort sozusagen nicht \n\nverf\u00fcgbar sind, der Rettungswagen mit dem Notarzt \n\nnat\u00fcrlich trotzdem kommt. Er kommt blo\u00df aus einer \n\nanderen Richtung gefahren. Wir wollen diese 3-%-Quote \n\ndeutlich reduzieren, denn wir sind damit nicht zufrieden. \n\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Sicherstellung sind die Krankenkassen, \n\ndie im Freistaat Sachsen in einer Arbeitsgemeinschaft \n\nzusammengeschlossen sind. Ich halte es f\u00fcr keine \n\nschlechte Idee, dass die Versicherten, die das Ganze \n\nbezahlen, eingebunden sind und damit auch Verantwor-\n\ntung f\u00fcr den Rettungsdienst haben. Aus meiner Sicht ist \n\ndiese Arbeitsgemeinschaft sehr stark um eine L\u00f6sung \n\nbem\u00fcht. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen, ob die Rechte, die \n\ndiese Arbeitsgemeinschaft hat, ausreichen. Braucht sie \n\nmehr Durchgriffsrechte, wenn es nicht funktioniert, mit \n\nBitten sicherzustellen, dass wir gen\u00fcgend Not\u00e4rzte haben? \n\nIch glaube, wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber sprechen, wie man \n\nst\u00e4rker einfordern kann, dass die Krankenkassen dort eine \n\nst\u00e4rkere Mitwirkung einfordern k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, wir haben kein Problem, dass wir zu wenige \n\n\u00c4rzte im Notarztdienst haben. Wir haben 4 100 \u00c4rzte, die \n\ndaf\u00fcr infrage kommen, also die entsprechende Ausbildung \n\nhaben. \n\nWir haben auch kein finanzielles Problem. Ich will noch \n\neinmal deutlich sagen: Es gab nat\u00fcrlich eine Verschiebung \n\nzwischen Stadt und Land, aber weniger Geld ist deshalb \n\nauf keinen Fall im System. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nBesondere die l\u00e4ndlichen Kollegen haben noch einmal \n\ndeutlich mehr Geld bekommen. Die \u00c4rzte sagen selbst, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7533 \n\ndass das in erster Linie kein finanzielles Problem ist. Das \n\nProblem sind einzelne Krankenh\u00e4user, die sich aus der \n\nVerantwortung ziehen. 90 % der \u00c4rzte, die als Notarzt \n\nunterwegs sind, kommen aus den Krankenh\u00e4usern. Es \n\ngibt eine Handvoll kommunaler, aber auch privater \n\nKliniken, die glauben, dass sie sich daran nicht mehr \n\nbeteiligen m\u00fcssten. Das geht so nicht. Das will ich an \n\ndieser Stelle ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBei der Neufassung des Rettungsdienstgesetzes haben wir \n\ndar\u00fcber diskutiert, ob wir die Krankenh\u00e4user st\u00e4rker \n\nverpflichten k\u00f6nnen mitzuwirken. Wir haben damals mit \n\nder Krankenhausgesellschaft vereinbart, dass wir das \n\nmiteinander besprechen wollen. Das haben wir auch \n\ngetan. Wir werden das auch weiterhin tun. Die Bereit-\n\nschaft der Krankenhausgesellschaft daf\u00fcr ist stark ausge-\n\npr\u00e4gt. \n\nAber wir sagen auch sehr deutlich: Es geht nicht, dass \n\nsich dann einzelne Tr\u00e4ger aus der Verantwortung mogeln. \n\nIch will aber auch sagen: Ich habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr, wenn sich ein Krankenhaus herausmogelt und ein \n\nKrankenwagen, in dem ein Notfallpatient liegt, dann an \n\neinem solchen Krankenhaus vorbeif\u00e4hrt und den Patienten \n\nin einem anderen Krankenhaus unterbringt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nSo ein Quatsch!) \n\nIch glaube, es ist ein Nehmen und Geben beim Rettungs-\n\ndienst. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nVor allem Nehmen!) \n\nWer Patienten haben m\u00f6chte, der muss auch mitwirken \n\nund sich daran beteiligen. \n\nIch finde, wir brauchen an der einen oder anderen Stelle \n\neinen kommunalen runden Tisch, an dem man einzelne \n\nProbleme bespricht \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Pellmann, wenn ein kommunales \n\nKlinikum in Chemnitz nicht mitwirkt, dann muss doch \n\nauch diese Stadt Verantwortung \u00fcbernehmen und die \n\nOberb\u00fcrgermeisterin muss sich hinsetzen und sagen: Es \n\ngeht so nicht, dass unser kommunales Haus an der Da-\n\nseinsf\u00fcrsorge nicht mehr mitwirkt. \u2013 Das ist doch selbst-\n\nverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben auch \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kollege Krau\u00df, Sie haben \n\nvorhin auf mein Zeitungswissen verwiesen, abgesehen \n\ndavon, dass ich mein Wissen als Anwalt unter anderem \n\naus der Vertretung konkret betroffener Patienten ge-\n\nsch\u00f6pft habe, bei denen der nicht erfolgte Notarzteinsatz \n\nt\u00f6dlich endete. \n\nHaben Sie die Argumentation der Klinik\u00e4rzte \u2013 die auch \n\nin der Zeitung steht \u2013 vernommen, dass das kompakter \n\ngewordene Dienstsystem und die neuen EU-Regelungen \n\ndie Belastung der \u00c4rzte an den Kliniken, die zugleich \n\nNotarztausbildung haben, so immens gesteigert haben, \n\ndass die \u00c4rzte kaum noch verf\u00fcgbar sind oder nicht \n\nverf\u00fcgbar sein werden, wenn nicht bzw. nicht hinreichend \n\nverg\u00fctet wird? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Bartl, Sie haben \n\njetzt Ihre Zeitungsartikel zitiert, was vollkommen in \n\nOrdnung ist. Es ist ja gut, dass Sie sich in der Hinsicht \n\nbilden und Zeitung lesen. Das will ich Ihnen doch gar \n\nnicht absprechen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt h\u00f6rt\u2019s aber auf! \n\n\u2013 Weiterer Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas ist unterstes Niveau!) \n\nEs ist auch keine Frage, dass die Arbeitszeiten eine Rolle \n\nspielen. Wobei ich sagen m\u00f6chte: Bei den \u00c4rzten, die dort \n\nim Regelfall t\u00e4tig sind, ist es so, dass die das nebenher \n\nmachen \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nIn Ihrer Freizeit!) \n\n\u2013 de facto in ihrer Freizeit, wenn man so will. Das ist der \n\nRegelfall, aber es gibt auch Ausnahmen. Dass nat\u00fcrlich \n\ndie Arbeitszeit eine Rolle spielt, steht au\u00dfer Frage. Ich \n\nkann auch jeden Arzt verstehen, der sagt, dass er Beruf \n\nund Familie miteinander vereinbaren und nicht mehr \n\nunbedingt 80 bis 90 Stunden arbeiten will. Auch das ist \n\nein Problemansatz. \n\nWir m\u00fcssen uns einzelne Punkte anschauen: Bei 97 % \n\nhaben wir eher geringere Probleme. Wir m\u00fcssen uns die \n\nProblemf\u00e4lle anschauen, bei denen es nicht funktioniert. \n\nBei Chemnitz \u2013 das kann man so ehrlich sagen \u2013 w\u00fcnsche \n\nich mir schon, dass sich das Klinikum ein wenig mehr \n\nanstrengt und auch beim Rettungsdienst st\u00e4rker mitwirkt. \n\nIch komme auf meine Ausf\u00fchrungen zur\u00fcck. Wir finden \n\nrunde Tische vor Ort sehr gut, weil sich die Kommunen \n\nmit einbringen k\u00f6nnen. Wir haben die Bereichsbeir\u00e4te, die \n\ndaf\u00fcr da sind, diese Arbeiten zu machen. Dort sollte man \n\ndas angehen. Wir haben aber auch auf Landesebene \n\nBedarf zum Gespr\u00e4ch. Wir werden das weiterhin mit allen \n\nBeteiligten tun. Ich bin dankbar, dass die Ministerin das \n\nmacht. Wir nennen das auf Landesebene dann nicht \n\n\u201erunder Tisch\u201c, sondern wir sagen dazu: Wir haben ein \n\nGemeinsames Landesgremium nach \u00a7 90 a SGB V, das \n\ndiese Aufgabe mit wahrnehmen kann. Es ist wichtig, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7534 \n\nwir mit allen Beteiligten sprechen, um das Problem zu \n\nl\u00f6sen. \n\nWie gesagt, wenn es im Gespr\u00e4ch nicht klappen sollte und \n\nwir keine L\u00f6sung finden, dann ist auch der Gesetzgeber \n\ngefordert, dann sind wir gefordert, gesetzliche Regelun-\n\ngen zu erlassen, bei denen die Pflicht zur Mitwirkung am \n\nRettungsdienst gest\u00e4rkt wird. Daf\u00fcr werden wir uns auch \n\nauf Bundesebene einsetzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir werden aber mit Sicherheit \n\nnicht tatenlos zusehen, wenn Einzelne ihrer Verantwor-\n\ntung nicht nachkommen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD-Fraktion ergreift jetzt \n\nFrau Kollegin Neukirch das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin ganz dankbar, \n\ndass die Debatte anscheinend doch sehr konstruktiv, \n\nsachgerecht und rational abl\u00e4uft, weil das Thema Notarzt-\n\nversorgung schon eines ist, das potenziell in der Bev\u00f6lke-\n\nrung auch \u00c4ngste sch\u00fcren kann. Ich bin der Meinung, wir \n\nhier im Landtag sollten versuchen, uns auf objektive \n\nrationale Argumente zu beschr\u00e4nken, aber auch rationale \n\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu unterbreiten. \n\nWor\u00fcber sprechen wir? Von den knapp 60 000 Diensten in \n\nSachsen sind im Jahr 2012 3 700 unbesetzt gemeldet \n\ngewesen und 1 600 davon unbesetzt geblieben. Jeder hat \n\nspezifische Ursachen und Gr\u00fcnde. 2,6 % unbesetzte \n\nDienste sind nat\u00fcrlich im Einzelfall ein gro\u00dfes Problem. \n\nZum Gl\u00fcck konnte in den meisten F\u00e4llen eine anderweiti-\n\nge L\u00f6sung gefunden werden. \n\nFast die H\u00e4lfte aller Standorte sind betroffen, und zwar \n\nsowohl in l\u00e4ndlichen Regionen als auch in st\u00e4dtischen \n\nBallungsgebieten \u2013 was ein Hinweis darauf ist, dass die \n\nStrukturen in der Notarztorganisation insgesamt nicht \n\nfunktionieren. \n\nWo liegen die Ursachen? Die Umstrukturierung von \n\n22 Rettungsdienstbereichen in f\u00fcnf Disponierungsbe-\n\nreiche hat noch nicht so wirkungsvolle Ergebnisse erzie-\n\nlen k\u00f6nnen. Es wirken alte Strukturen nach und vor allem \n\nin Grenzbereichen gibt es Doppelstrukturen und alte \n\nZusammenh\u00e4nge, die noch nicht aufgel\u00f6st worden sind. \n\nDes Weiteren gibt es die Unterschiede zwischen kassen-\n\n\u00e4rztlichem Bereitschaftsdienst und Notarzteins\u00e4tzen. Es \n\nist wahrscheinlich auch noch nicht wirklich effektiv, dass \n\nman nicht notarztindizierte Eins\u00e4tze zu vermeiden ver-\n\nsucht. Dort muss noch etwas getan werden. \n\nDer Wandel der medizinischen Versorgung insgesamt, vor \n\nallem der wirtschaftliche  Druck auf die Krankenh\u00e4user, \n\nder in den letzten Jahren enorm gewachsen ist, wirkt sich \n\nnat\u00fcrlich auch im Bereich der Sicherstellung der Notarzt-\n\nversorgung aus, wenn wir daran denken, dass 90 % der \n\nNot\u00e4rzte, die Eins\u00e4tze fahren, in Krankenh\u00e4usern arbei-\n\nten. Zwei von drei \u00c4rztinnen und \u00c4rzten im Krankenhaus \n\narbeiten mehr als 48 Stunden pro Woche, und man kann \n\nsich ausrechnen, wie viel Zeit f\u00fcr Familie oder anderwei-\n\ntige Dinge \u00fcbrig bleibt, wenn noch zus\u00e4tzliche Eins\u00e4tze \n\ndazukommen sollen. Das hei\u00dft, wir haben zwar ausrei-\n\nchend \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im System; allerdings reichen \n\ndie Eins\u00e4tze pro Arzt nicht mehr aus, und das hat eindeu-\n\ntig die Ursache in der Arbeitsorganisation und Arbeitsver-\n\ndichtung, insbesondere in den H\u00e4usern. \n\nWas ist nun zu tun? Die not\u00e4rztliche Versorgung ist \n\nstrukturell in die sektoren\u00fcbergreifende Steuerung der \n\nmedizinischen Versorgung insgesamt einzubeziehen. Hier \n\nist eine Zusammenarbeit aller Akteure notwendig, die \n\naber mehr Bedarf erfordern als diese netten Appelle und \n\n\u201eihr m\u00fcsst mal \u2026\u201c. Der wirtschaftliche Druck und die \n\nwirtschaftlichen Anforderungen, die dahinterstehen, \n\nbewirken, dass wir mit diesen runden Tischen und Appel-\n\nlen nicht so wirklich weiterkommen. Schon die Versor-\n\ngung mit niedergelassenen \u00c4rzten hat uns gezeigt, dass es \n\nnicht allein damit funktioniert, mehr Geld im System oder \n\nmehr Wettbewerb zu haben. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nNein, strukturelle Probleme brauchen andere Instrumente. \n\nWir brauchen \u00fcbergreifende Einsatz- und Bereichspla-\n\nnung. Wir brauchen die Mitwirkungsverpflichtungen der \n\nAkteure, das hei\u00dft konkrete Auftr\u00e4ge und gesetzliche \n\nGrundlagen. Wir brauchen sachgerechte L\u00f6sungen in \n\nSachsen, denn es ist schwierig, wenn in Sachsen ein \n\nBereich zu regeln ist, in dem mehrere Ministerien mitwir-\n\nken. Dann gibt es immer Verluste in der Effektivit\u00e4t der \n\nL\u00f6sungen. Das Rettungsdienstgesetz war im vergangenen \n\nJahr federf\u00fchrend im Ressort des Innenministeriums \n\nangegliedert und man muss unter dem Strich erkennen, \n\ndass die Aspekte der Versorgungssicherheit im medizini-\n\nschen Bereich v\u00f6llig ausgeblendet wurden und nicht in \n\ndie Novellierung des Gesetzes einflie\u00dfen konnten. Die \n\nGesundheitsversorgung \u2013 und dazu m\u00fcssen wir hier in \n\nSachsen immer mehr kommen \u2013 ist eine \u00f6ffentliche \n\nDaseinsvorsorge. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nMarkt und Wettbewerb versagen nun einmal in l\u00e4ndlichen \n\nRegionen oder in bestimmten Bereichen, in denen kein \n\nGeld zu verdienen ist. Aber auch in diesen Bereichen \n\nm\u00fcssen wir die Versorgung sicherstellen. Hierzu brauchen \n\nwir mehr Verantwortung, mehr Steuerung, als die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung und die Regierungsfraktionen bisher \n\nEinsatz gezeigt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7535 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nNeukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion. Frau Kollegin Jonas, Sie \n\nsprechen jetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\nglaube, anfangs der Debatte ist es noch einmal notwendig, \n\nbestimmte Begriffe zu erkl\u00e4ren, weil unsere not\u00e4rztliche \n\nVersorgung und die Notfallrettung sich eben nicht nur auf \n\ndie Frage nach einem Notarzt orientiert. Deshalb erlaube \n\nich mir, die Begriffe noch einmal ein wenig zu sortieren. \n\nKTW-Einsatz ist der Einsatz mit einem Krankentrans-\n\nportwagen, der mit einem Rettungssanit\u00e4ter und einem \n\nRettungshelfer besetzt ist. RTW \u2013 Rettungstransportwa-\n\ngensysteme \u2013 sind Rettungssanit\u00e4ter und Rettungsassis-\n\ntenten. Notfalleinsatzwagen bedeutet Rettungsassistent \n\nmit Notarzt \u2013 hier in Sachsen auch in der Duo-Methode \n\nangewandt \u2013; das hei\u00dft, der Notarztwagen oder der \n\nNotarzt kommt separat zum Einsatz. \n\nAll diese Systeme sind Teil des gesamten Systems der \n\nNotfallversorgung, und es ist entscheidend, dass jeder \n\ndieser Beteiligten einen wichtigen Beitrag dazu leistet \u2013 \n\nauch die Assistenten, auch die Sanit\u00e4ter \u2013, und von dieser \n\nStelle einfach auch einmal den herzlichen Dank und die \n\nWertsch\u00e4tzung an die Arbeit, die diese Personen leisten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPatientenversorgung im Notfall bedient eine besondere \n\nHerausforderung. Die gro\u00dfe Bandbreite der Symptome ist \n\ngenau der Bereich, der es so schwierig macht: Unange-\n\nmeldet, nicht planbar, auch h\u00e4ufig mit Bagatellerkrankun-\n\ngen, und schwere Hirntraumata, lebensbedrohliche \n\nHerzinfarkte, \u00dcbelkeit \u2013 mitunter schon seit l\u00e4ngerer Zeit \n\n\u2013 und einfaches Unwohlsein sind die Probleme, die \n\ntelefonisch gemeldet werden und wo dann koordiniert \n\nwerden muss, welches dieser genannten Einsatzsysteme \n\ndas richtige ist. \n\nDie Frage nach der effizienten Versorgungsstruktur, nach \n\nder Planbarkeit \u2013 das sind die Herausforderungen, vor \n\ndenen wir stehen. \n\nDie Kollegen haben es schon gesagt: Einzelne Bereiche, \n\nkreisfreie St\u00e4dte haben eine unerkl\u00e4rbare Zunahme. \n\nSchauen wir nach Leipzig: Sieben Notarzteinsatzwagen \n\nplus zwei Rettungshubschrauber, die sehr regelm\u00e4\u00dfig \n\nnachgefragt werden, stehen in keinem Vergleich zu einer \n\nanderen Stadt. In anderen Landkreisen \u2013 G\u00f6rlitz, Mit-\n\ntelsachsen, Vogtlandkreis \u2013 ist ein R\u00fcckgang der Inan-\n\nspruchnahme dieser Rettungssysteme zu verzeichnen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nLogisch, weil es keine gibt!) \n\n\u2013 Es ist nicht, weil sie nicht vorhanden sind, sondern es ist \n\neine Frage des Bedarfs. Ich spreche nur von der Beantra-\n\ngung oder dem Rufen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Wo  \n\nkeiner ist, kann keiner gerufen werden!) \n\n\u2013 Zum Beispiel. Es gibt verschiedene Gr\u00fcnde, warum das \n\nso problematisch sein kann. \n\nSchauen wir noch auf einen weiteren Punkt: die Fehlein-\n\ns\u00e4tze. Wenn Sie sich mit Not\u00e4rzten unterhalten, die nachts \n\nhalb zwei bei Regen und Sturm hinaus in die Bereiche \n\nfahren und feststellen, dass es Bagatellrufe waren, dann \n\nhaben sie auch einen hohen Frust. Wir wissen, dass \n\nmittlerweile mehr als 20 % der Notarzteins\u00e4tze Bagatell-\n\nrufe sind. Genau da m\u00fcssen wir ansetzen. \n\nNat\u00fcrlich gilt es die Attraktivit\u00e4t des Arztberufes zu \n\nsteigern. Die Hinterfragung, wie Notfallsysteme und \n\nNotfallmedizin ausgebildet werden, die Fragen der \n\nintegrierten oder einer kombinierten Versorgung sind auch \n\nschon gestellt worden. Es ist so einfach: Wenn der Patient \n\nmit seiner 112 ruft, kommt ein Notfallsystem, und es geht \n\nviel schneller, als den Bereitschaftsdienst des Hausarztes \n\nzu w\u00e4hlen. Wir wissen aber, dass 90 % aller Anrufe unter \n\neiner Stunde bearbeitet werden. \n\nIch bin dankbar f\u00fcr jedes Klinikum, das eine Notfallam-\n\nbulanz hat, weil jeder, der hinkommt, kein Rettungssys-\n\ntem braucht, keinen Rettungswagen holt. Auch hier gilt es \n\ndie Herausforderungen, gerade in der Finanzierung, in \n\nden n\u00e4chsten Monaten gemeinsam mit allen Beteiligten \n\nzu diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch ein Zitat von Herrn Dr. Burkhardt \n\naus der Anh\u00f6rung vortragen: \u201eVon den Not\u00e4rzten wird \n\neingesch\u00e4tzt, dass 20 % der Notarzteins\u00e4tze alleine \n\ndadurch bedingt sind, dass der Patient damit seine \n\n10 Euro Praxisgeb\u00fchr sparen m\u00f6chte, und dann im Sys-\n\ntem 110 muss er sie nicht zahlen.\u201c Wir haben an dieser \n\nStelle mehrfach darauf hingewiesen, und genau diesen \n\nPunkt haben wir schon erfolgreich abgeschafft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Jonas f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht \n\nerneut Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Selten sind die \n\nVorhersagen so genau eingetroffen wie bei dem Problem \n\nder Notarztversorgung in Chemnitz. Die \u201eFreie Presse\u201c \n\ntitelte am 10.01.2010 \u201eKritik an den Kassen\u00e4rzten \n\nw\u00e4chst\u201c. Die Verantwortlichen des Rettungszweckver-\n\nbandes Chemnitz/Stollberg kritisierten den kassen\u00e4rztli-\n\nchen Bereitschaftsdienst, der damals auf die Nachtzeiten \n\nreduziert wurde, also nur noch ab 19 Uhr bis fr\u00fch um \n\nsieben ansprechbar ist. Bereits damals, 2010, noch mit \n\nBestehen des Bereitschaftsdienstes auch tags\u00fcber, war es \n\nschwierig, die Rettungsdiensterfordernisse in Chemnitz \n\nabzudecken. Es gab bereits eine Steigerung der Zahl der \n\nEins\u00e4tze im Rahmen der Zw\u00f6lf-Stunden-Dienste von \n\nsechs auf neun. \n\nBerthold Brehm, zust\u00e4ndiger B\u00fcrgermeister in Chemnitz, \n\nf\u00fchrte in dem Artikel zu den Gr\u00fcnden aus, die Zahl der \n\nniedergelassenen \u00c4rzte gehe zur\u00fcck, Praxen w\u00fcrden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7536 \n\nersatzlos geschlossen \u2013 das kann ich f\u00fcr Chemnitz in \n\nbestimmten Bereichen nur best\u00e4tigen \u2013, und das Durch-\n\nschnittsalter sowohl der Bev\u00f6lkerung insgesamt als auch \n\nder \u00c4rzte wachse; von Letzteren wollten einige es sich \n\nnicht mehr antun, die gro\u00dfe \u2013 auch k\u00f6rperliche \u2013 Belas-\n\ntung auf sich zu nehmen, als Notarzt zu fahren. \n\nBereits damals ist also die Problematik absehbar gewesen. \n\nZu einer Zuspitzung kam es Weihnachten 2012, als von \n\n18 Notarztdiensten f\u00fcnf nicht abgesichert werden konn-\n\nten. Das betraf die Weihnachtsabende des 24. und \n\n25. Dezember; das war sehr kritisch. \n\nDass die \u00dcbernahme der Notdienste nicht unbedingt am \n\nGeld h\u00e4ngt, wurde hier schon angesprochen. Es ist vorge-\n\nrechnet worden, dass man f\u00fcr einen 24-Stunden-Dienst \n\neine Pauschale zwischen 800 und 1 200 Euro bekommen \n\nkann. Das Geld ist wohl nicht das Problem. \n\nAllerdings muss man hinzuf\u00fcgen: Im Jahr 2012 wurde \u2013 \n\nHerr Bartl, Sie haben es gesagt \u2013 das System noch einmal \n\nverschoben, und zwar zuungunsten der einsatzstarken \n\ngro\u00dfen St\u00e4dte. \n\nAuch auf die hohe Arbeitsdichte im Krankenhaus ist \n\nschon hingewiesen worden. Herr Krau\u00df, Sie k\u00f6nnen sich \n\nhier vorn hinstellen und sagen, Sie erwarteten ein gr\u00f6\u00dfe-\n\nres Engagement der \u00c4rzte in Chemnitz. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Des Klinikums!) \n\nIch bin froh, dass die 36-Stunden-Dienste der \u00c4rzte \n\nvorbei sind. Meine Schwester hat solche Dienste in \n\nFrankenberg geschoben und ist als Not\u00e4rztin gefahren. Sie \n\nmusste aber zum Teil bestimmte Sachen nehmen, damit \n\nsie \u00fcberhaupt noch ihre Augen aufhalten konnte. Gott sei \n\nDank sind diese Zeiten vorbei, weil die EU mit ihrer \n\nArbeitszeitrichtlinie das verboten hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte nicht von einem Chirurgen operiert werden, \n\nder einen 24-Stunden-Dienst hinter sich hat. Wenn die \n\nSituation in den Krankenh\u00e4usern aber so prek\u00e4r ist \u2013 Sie \n\nm\u00fcssten sehr genau wissen, wie es in den kleinen Kran-\n\nkenh\u00e4usern im Erzgebirge aussieht; es sind einfach nicht \n\ngenug \u00c4rzte da \u2013, dann k\u00f6nnen die \u00c4rzte nicht noch \n\nzus\u00e4tzlich als Notarzt fahren. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Im Erzgebirge  \n\nhaben wir kein Problem mit dem  \n\nRettungsdienst! Der funktioniert!) \n\nWir haben \u2013 f\u00fcr Chemnitz jedenfalls \u2013 einen neuen \n\nL\u00f6sungsvorschlag auf dem Tisch: Die ARGE will \n\n1 Million Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stellen. Damit \n\nsollen im Chemnitzer Klinikum bis zu zehn \u00c4rzte f\u00fcr den \n\nNotdienst eingestellt werden. Das ist ein weiteres Beispiel \n\nf\u00fcr die zunehmende politische Hilflosigkeit gegen\u00fcber \n\ndiesem hochkomplexen Gesundheitssystem. Ich glaube, \n\nkaum einer durchsteigt noch die Wirkzusammenh\u00e4nge. \n\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, dass die Dienstverpflichtung \n\nvon \u00c4rzten in den Kliniken zum Notdienst Folgen hat, die \n\nwir noch gar nicht absehen. Ich habe das Gef\u00fchl, dass \n\nmanche meinen, man k\u00f6nne im Gesundheitsbereich an \n\neiner Schraube drehen und damit das Problem l\u00f6sen. \n\nWenn man an einer Schraube dreht, drehen sich jedoch \n\ndrei Schrauben mit, was aber kaum jemand vermutet hat; \n\ndie zus\u00e4tzlichen Probleme m\u00fcssen wir dann aber wieder \n\nl\u00f6sen. \n\nVerpflichten wir die Klinik\u00e4rzte zum Notdienst, k\u00f6nnte es \n\ndazu kommen, dass sich die Patientenliegezeiten in den \n\nKliniken verl\u00e4ngern, weil der diensthabende Arzt gerade \n\nzum Notdienst ausr\u00fccken muss. \n\nWenn wir bei den Klinik\u00e4rzten die Freiwilligkeit abschaf-\n\nfen, k\u00f6nnte ich mir vorstellen, dass ein immer gr\u00f6\u00dfer \n\nwerdender Prozentsatz der niedergelassenen \u00c4rzte fragt: \n\n\u201eWarum sollen wir es dann noch freiwillig machen?\u201c \n\nStellen wir zus\u00e4tzliche Mittel ein, um im Klinikbereich \n\nden Notarztdienst abzusichern, werden die niedergelasse-\n\nnen \u00c4rzte bzw. die KV m\u00f6glicherweise sagen: \u201eWenn die \n\nmehr Mittel bekommen, um das abzusichern, m\u00fcssen wir \n\nauch im ambulanten Bereich entsprechend mehr bekom-\n\nmen.\u201c \n\nWenn wir f\u00fcr die Klinik\u00e4rzte eine h\u00f6here Arbeitsbelastung \n\n\u201eproduzieren\u201c, indem wir verpflichtende Notdienste \n\neinf\u00fchren, dann sinkt die Attraktivit\u00e4t dieses Berufsfeldes \n\nin den Kliniken noch mehr und noch weniger junge \u00c4rzte \n\nwerden in den Kliniken Dienst schieben oder sich im \n\nl\u00e4ndlichen Bereich niederlassen wollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich glaube, wir \n\nhatten noch nie so viele \u00c4rzte und noch nie so viel Geld \n\nim System. Manchmal habe ich den Eindruck, dass sich \n\ndas System etwas verselbstst\u00e4ndigt hat. Wir m\u00fcssen eine \n\ngrunds\u00e4tzliche gesetzliche Regelung treffen, um einen \n\nAusweg zu finden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Giegen-\n\ngack f\u00fcr die GR\u00dcNEN. F\u00fcr die NPD spricht jetzt Herr \n\nM\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ja, dieses Thema ist wichtig; es wird \n\nnoch wichtiger werden. \n\nKollege Bartl, es ist bei Weitem kein Chemnitzer Prob-\n\nlem, was ich im Verlauf meiner Rede an Zahlen meines \n\nHeimatlandkreises S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge \n\ndarlegen m\u00f6chte. \n\nDennoch haben wir im innereurop\u00e4ischen Vergleich \n\nimmer noch ein recht gut funktionierendes System der \n\nNotfallversorgung \u2013 noch, wie ich betonen m\u00f6chte. Es \n\ngibt eine duale Versorgung, die von Not\u00e4rzten und kas-\n\nsen\u00e4rztlichem Notdienst sichergestellt wird, auch au\u00dfer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7537 \n\nhalb der Sprechzeiten. Nachts ist der Einsatz der Ret-\n\ntungshubschrauber nicht m\u00f6glich. Aber es besteht nat\u00fcr-\n\nlich immer noch die M\u00f6glichkeit, die Notfallambulanzen \n\nder Regelversorgungskrankenh\u00e4user aufzusuchen. \n\nIch m\u00f6chte einen Debattenversuch aus der Sicht eines \n\nPraktikers machen. Am kassen\u00e4rztlichen Notdienst nehme \n\nich selbst teil. Ich denke, man kann Notarztdienst und \n\nkassen\u00e4rztlichen Notfalldienst nur gemeinsam betrachten. \n\nBereits in meinem allerersten KV-Dienst am 14.02.2010 \n\n\u201eerwischte\u201c es mich: Gegen 22 Uhr wurde ich zu einem \n\nPatienten mit Verdacht auf Herzinfarkt gerufen. Ich war \n\nErsatznotarzt; denn beide Not\u00e4rzte, die in der Region \n\nverf\u00fcgbar sind, waren damals durch einen Kleinflugzeug-\n\nabsturz im Bereich der Zirnsteine gebunden. So war man \n\npl\u00f6tzlich in der Situation, einen Notdienst mit \u00fcberneh-\n\nmen zu m\u00fcssen. Das ist f\u00fcr den KV-Dienst, der immer \n\nh\u00e4ufiger herangezogen wird, nicht so einfach. Wir fahren \n\nn\u00e4mlich mit dem eigenen Auto, das dann also dort steht, \n\nwo der Patient sich gerade befindet. Der RTW nimmt uns \n\nmit ins Krankenhaus. Wenn es ganz dumm kommt, muss \n\ner sofort zu einem neuen Einsatz, und man steht erst \n\neinmal da und versucht, sich zu seinem Auto zur\u00fcckzu-\n\nk\u00e4mpfen. Solche Eins\u00e4tze kommen zunehmend h\u00e4ufiger \n\nvor. \n\nDa wir im Moment auch \u00fcber eine Dienstgruppenver\u00e4n-\n\nderung im KV-Dienst sprechen, habe ich mit der Dienst-\n\ngruppe Neustadt und der Dienstgruppe Bad Schandau \n\nGespr\u00e4che gef\u00fchrt. Es gibt kaum einen niedergelassenen \n\nKollegen, der nicht schon ersatzweise im Notarzteinsatz \n\ngewesen ist. Das ist auch logisch, was sich zeigt, wenn \n\nich Ihnen die von Frau Staatsministerin Clau\u00df bereitge-\n\nstellten Zahlen von November 2012 f\u00fcr unseren Land-\n\nkreis nenne: Lediglich im Notarztbereich Freital gab es \n\nkeine Fehlzeiten. Der Notarztbereich Pirna hatte 2011 \n\n29 Diensteinheiten nicht besetzt, Heidenau 26, Neustadt-\n\nSebnitz neun. Was wahrscheinlich das Kraut fett gemacht \n\nhat: Der Notarztbereich Dippoldiswalde hatte sage und \n\nschreibe 142 Fehldienstzeiten! Das ist durchaus proble-\n\nmatisch. Der Notarzt aus Pirna ist dann auch durch \n\nDippoldiswalde gebunden. Im Endeffekt greift man \n\nversuchsweise gern einmal in den KV-Dienst hinein. \n\nAber das l\u00e4sst sich so einfach gar nicht machen; denn im \n\nKV-Dienst sind nicht blo\u00df Internisten oder Allgemeinme-\n\ndiziner t\u00e4tig. Auch HNO- und Augen\u00e4rzte fahren mit. \n\nEinen kinder\u00e4rztlichen Dienst haben wir auch nicht mehr; \n\ndie sind ebenfalls integriert. Zuk\u00fcnftig werden wir in \n\nmeinem Dienstbereich eine Radiologin haben, deren \n\nSchwerpunkt eigentlich im Bereich bildgebender Verfah-\n\nren liegt. \n\nFerner erh\u00f6ht sich der Altersdurchschnitt immer mehr; \n\nnicht wenige Kollegen sind jenseits der 60 Jahre. In \n\nmeinem KV-Bereich ist einer dabei, der 74 Jahre alt ist. \n\nDessen akutmedizinische Zeit liegt 40 Jahre zur\u00fcck. Zu \n\nsagen: \u201eSie sind jetzt im Notarzteinsatz\u201c, sehe ich schon \n\nals sehr schwierig an. \n\nDie Not\u00e4rzte sind oft nicht Fach\u00e4rzte, sondern Assistenz-\n\n\u00e4rzte in Weiterbildung zum Facharzt; aber sie sind eben \n\nt\u00e4glich in der Notfallversorgung t\u00e4tig und daher auch am \n\nmeisten firm auf diesem Gebiet. Der l\u00e4ndliche Raum hat \n\naber das Problem, dass selbst die Regelversorgungskran-\n\nkenh\u00e4user zunehmend unter \u00c4rztemangel leiden. Das ist \n\naber Ergebnis Ihrer falschen Leuchtturmpolitik und Ihrer \n\nnicht stattgehabten Bev\u00f6lkerungspolitik. Die Folgen \n\nbaden wir jetzt auch im Gesundheitswesen aus. \n\nDas Gros der Not\u00e4rzte stellen die Krankenh\u00e4user. Meines \n\nWissens sind Rehakliniken bisher weitgehend nicht in den \n\nNotarztbereich integriert. Die KV-Dienstgruppen \u2013 mit \n\nzunehmendem Durchschnittsalter und abnehmender \n\n\u00c4rztezahl \u2013 m\u00fcssen nun zwangsl\u00e4ufig st\u00e4rker in dieses \n\nSystem integriert werden. Das hat der Antrag der Koaliti-\n\non unter dem Titel \u201eRettungsdienst und kassen\u00e4rztlichen \n\nBereitschaftsdienst st\u00e4rker verkn\u00fcpfen\u201c auch zum Inhalt. \n\nMan kann sich hinterher schlau hinstellen und sagen, \n\n46 % der Eins\u00e4tze seien aus notfallmedizinischer Beurtei-\n\nlung keine Notarzteins\u00e4tze, wie es auf Seite 2 der Antwort \n\nder Staatsregierung steht. Aber das ist eine Retrospektiv-\n\nbetrachtung. Der Disponent in der Rettungsleitstelle muss \n\ndas ad hoc entscheiden. Ich m\u00f6chte nicht derjenige sein, \n\naufgrund dessen Entscheidung ein Patient Schaden \n\ngenommen hat, weil er den KV-Dienst mit l\u00e4ngerer \n\nWartezeit hingeschickt hat anstatt des Notarztes, der dann \n\nzwar frei gewesen w\u00e4re, aber nicht dahingeschickt wurde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich habe es gesehen, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nIch denke, das ist ein Thema, das uns noch lange besch\u00e4f-\n\ntigen wird. Ich denke, ich stehe dazu nicht zum letzten \n\nMal hier am Pult. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr M\u00fcller sprach f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. Wir sind jetzt am Ende der ersten \n\nRednerrunde angelangt und er\u00f6ffnen eine zweite. F\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion DIE LINKE spricht Herr Pellmann. \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \n\nbereits in der bisherigen Debatte erlebt und sind auch \n\ndankbar, dass es eine sehr konstruktive Debatte gewesen \n\nist. Ich hoffe, ich kann mich daran beteiligen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich allerdings \u2013 und das aus freiem \n\nHerzen \u2013 dem Dank anschlie\u00dfen, der bereits ge\u00e4u\u00dfert \n\nwurde, an alle Besch\u00e4ftigten im Rettungsdienst; \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\ndenn hier geht es, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, wirklich im Leben um einen ganz sensiblen \n\nBereich. Genau deshalb haben wir das Thema heute auf \n\ndie Tagesordnung gesetzt, n\u00e4mlich, weil wir dazu beitra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7538 \n\ngen wollen, dass bestimmte Defizite, die es durchaus gibt, \n\nangesprochen und m\u00f6glichst beseitigt werden. Ich erwarte \n\nalso \u2013 das nat\u00fcrlich in erster Linie, da es eine Frage der \n\nVerantwortungsverteilung ist \u2013 von der Staatsregierung, \n\ndass sie noch in dieser Legislaturperiode eine ausf\u00fchrliche \n\nAnalyse vorlegt, in der die Schwachstellen des Systems \n\ndeutlich genannt werden. Ich erwarte dann zugleich auch \n\nSchlussfolgerungen. \n\nFrau Clau\u00df hat ja heute in einem Presseartikel angedeutet, \n\ndass sie sich durchaus auch gesetzliche Ver\u00e4nderungen \n\nvorstellen k\u00f6nnte. Dabei ist uns v\u00f6llig klar, wir k\u00f6nnen \n\ndas Problem nicht losgel\u00f6st vom Gesundheitswesen in \n\nunserem Freistaat betrachten, sondern Frau Giegengack \n\nhat v\u00f6llig recht, die Dinge greifen ineinander und das ist \n\nso eine Sache mit den verschiedenen Schrauben. \n\nIch m\u00f6chte daher auch deutlich sagen, dass ich keine \n\nPatentl\u00f6sung vortragen kann. Die haben wir wahrschein-\n\nlich alle nicht. Ich m\u00f6chte aber zumindest ein paar Fragen \n\nstellen und versuchen, einige Bemerkungen dazu zu \n\nmachen, also Fragen, die mich nat\u00fcrlich aus einer Stel-\n\nlungnahme der Landes\u00e4rztekammer angeregt haben, die \n\nuns am Montag zugegangen ist, in der sich die Landes\u00e4rz-\n\ntekammer ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr das heutige Thema \n\nbedankt. \n\nDa frage ich zum Ersten: Weshalb haben wir denn einen \n\nso deutlichen Anstieg der Notarzteins\u00e4tze? Ich sage, das \n\nk\u00f6nnte daran liegen, dass den betroffenen Patienten nicht \n\nimmer klar ist, wen sie dann anzurufen h\u00e4tten. Wir m\u00fcs-\n\nsen mehr Klarheit schaffen und das auch propagieren. Es \n\nliegt nat\u00fcrlich generell am \u00c4rztemangel. Wenn 10 % der \n\nPlanstellen in Krankenh\u00e4usern gegenw\u00e4rtig nicht besetzt \n\nwerden k\u00f6nnen, dann ist es nat\u00fcrlich klar, dass irgend-\n\nwann Not am Mann oder an der Frau ist. Die langen \n\nWartezeiten auf Fach\u00e4rzte m\u00f6gen auch dazu beitragen, \n\ndass man dann in der Not zum Telefon greift, was sicher \n\nnicht immer sinnvoll oder vielleicht auch nicht gegeben \n\nist. Wir m\u00fcssen auch \u00fcberlegen: Sind die Einsatzzentralen \n\ndenn ausreichend mit medizinisch geschultem Personal \n\nbesetzt? Ich sage allerdings auch, ich kann verstehen, dass \n\nlieber der Notarztwagen geschickt wird, um m\u00f6glicher-\n\nweise sp\u00e4tere juristische Haftungsanspr\u00fcche zu vermei-\n\nden. Auch hier m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, was geht. \n\nAllerdings m\u00fcssen wir auch eines deutlich sagen: Das \n\namerikanische Modell, wo zum Notfall kein Notarzt \n\nmitf\u00e4hrt, lehnen wir prinzipiell ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDa sind wir auch an der Seite der \u00c4rzteschaft. \n\nDas Zweite: Ist der gegenw\u00e4rtige Sicherstellungsauftrag \n\nan die Arbeitsgemeinschaft der Krankenkassen noch \n\nzeitgem\u00e4\u00df oder m\u00fcssen wir hier wirklich \u00fcberlegen? Ich \n\nhatte an die Krankenh\u00e4user gedacht. Frau Giegengack hat \n\nmich zumindest zum Nachdenken angeregt. Aber hier \n\nbrauchen wir eine L\u00f6sung. \n\nAuch die Landes\u00e4rztekammer stellt zumindest in Zweifel, \n\nob dieser Sicherstellungsauftrag noch zeitgem\u00e4\u00df ist. \n\nDas Dritte: Ja, ich wei\u00df nicht, ob die Notarztversorgung \n\nnur auf freiwilliger Basis erfolgen kann oder ob es nicht \n\ndoch zu gesetzlich verpflichtenden L\u00f6sungen kommen \n\nmuss, an denen sich m\u00f6glicherweise alle Teile der \u00c4rzte-\n\nschaft beteiligen sollten. Das k\u00f6nnte alle entlasten. \n\nDas Vierte: Wie gew\u00e4hrleisten wir denn eine gleichwerti-\n\nge Versorgung in allen Landesteilen? Da wird man m\u00f6g-\n\nlicherweise auch zu Verpflichtungen kommen m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft \n\nlangsam ab. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich bedanke mich, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nDeswegen sage ich als meinen letzten und f\u00fcnften Punkt, \n\ndass wir durchaus \u00fcberlegen m\u00fcssen, nicht unbedingt die \n\nVerg\u00fctung pauschal zu erh\u00f6hen, sondern die Frage beant-\n\nworten m\u00fcssen: Greift die Verg\u00fctung auch differenziert \n\ngenug? Auch das w\u00e4re zu entscheiden. \n\nAlso viele Hausaufgaben f\u00fcr uns alle, aber in erster Linie \n\nf\u00fcr die Staatsregierung. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE war das Herr Pellmann. Als N\u00e4chs-\n\ntes ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Krau\u00df das \n\nWort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich auf den \n\neinen oder anderen Gedanken eingehen. \n\nHerr Kollege Pellmann hat richtig gesagt, die Leute \n\nwissen nicht, wo sie unbedingt anrufen sollen. Ich hatte \n\njetzt auch den Eindruck, als ich den Beitrag von Frau \n\nGiegengack geh\u00f6rt hatte, dass sie nicht so richtig den \n\nUnterschied zwischen kassen\u00e4rztlichem Bereitschafts-\n\ndienst und Rettungsdienst wusste. Erst recht kann man es \n\nnicht vom B\u00fcrger erwarten, dass er das wirklich wei\u00df. \n\nFrau Giegengack hat das miteinander vermischt. Sie \n\nwusste den Unterschied nicht. \n\nNoch einmal: Beim kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst \n\nf\u00e4hrt der Arzt vielleicht los, weil der Patient einen \n\nSchnupfen hat. Er f\u00e4hrt nicht mit Blaulicht, sondern mit \n\nseinem privaten Auto zum Patienten nach Hause. Beim \n\nRettungsdienst kommt er mit Blaulicht. So einfach ist erst \n\nmal der Unterschied. Wir m\u00fcssen das System erst einmal \n\nverstehen. Wenn das selbst bei Kreisen im Landtag nicht \n\nunbedingt der Fall ist, k\u00f6nnen wir nicht erwarten, dass das \n\nder B\u00fcrger automatisch wei\u00df. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Herrmann? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7539 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDanke, Herr Kollege. Ist Ihnen aufgefallen, dass die \n\nKollegin Giegengack das weniger vermischt, als vielmehr \n\nin ihrem Redebeitrag darauf hingewiesen hat, dass es \n\nbeim R\u00fcckgang des \u00e4rztlichen Bereitschaftsdienstes \n\nautomatisch dazu f\u00fchrt, dass mehr Notdienste angefordert \n\nwerden, weil der \u00e4rztliche Bereitschaftsdienst eben zu \n\nbestimmten Zeiten nicht zur Verf\u00fcgung steht? Sie hat ja \n\ndie Zeiten genannt. Dann w\u00e4hlen die Leute eben den \n\nNotdienst. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Der kassen\u00e4rztliche Bereit-\n\nschaftsdienst wird in der eigenen Zust\u00e4ndigkeit der \u00c4rzte \n\nin der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung geregelt. Sie haben \n\nselbst geregelt, wie gro\u00df sie die Gebiete zuschneiden. Das \n\nliegt in ihrer Selbstverwaltung. Ich bin relativ sicher, dass \n\nman sich in Chemnitz dabei irgendetwas gedacht hat. \n\nNat\u00fcrlich ist sichergestellt, dass auch in Chemnitz der \n\nkassen\u00e4rztliche Bereitschaftsdienst durch die \u00c4rzte \n\nabgesichert wird und keiner gezwungen ist zu sagen, ich \n\nhabe einen starken Schnupfen und ich rufe mal den \n\nKrankenwagen an. \n\nLassen Sie mich aber zum eigentlichen Thema zur\u00fcck-\n\nkommen. Wir sollten auch noch einmal dar\u00fcber sprechen, \n\nwie man diesen kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst und \n\nden Rettungsdienst enger miteinander verkn\u00fcpfen kann. \n\nWir hatten hier im Landtag eine Anh\u00f6rung beantragt, die \n\naus meiner Sicht sehr spannend war. Der eine oder andere \n\nKollege hat ja auch aus der Anh\u00f6rung zitiert. Uns muss es \n\ngelingen, dass der Betroffene eine Stelle anruft und das \n\nProblem erl\u00e4utert. Der Disponent hat dann eine h\u00f6here \n\nVerantwortung. Das ist richtig, Herr Pellmann. Aber wenn \n\njemand sagt, ich habe Zahnschmerzen, dann ist klar, dann \n\nmuss nicht der Rettungswagen losfahren, oder wenn \n\njemand sagt, ich habe einen starken Schnupfen, dann \n\nmuss klar sein, da f\u00e4hrt kein Rettungswagen los. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch immer einen Graubereich, wo man \n\nabw\u00e4gen muss, wen man schickt. Ich f\u00e4nde es gut, wenn \n\nes eine Telefonnummer f\u00fcr alles gibt. Wir wissen, welche \n\nErfahrungen Th\u00fcringen damit gemacht hat, dass das auch \n\ngut f\u00fcr den kranken\u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst ist und \n\ndie Eins\u00e4tze f\u00fcr den kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst \n\ngesunken sind. Sicher kam es dort auch im Vorfeld zu \n\nMissbrauch. Den hat man in diesem Zusammenhang \n\nreduziert. \n\nIch finde aber, dass man noch eine andere Strukturfrage \n\nstellen muss. Ganz klar, die vorgegebenen Rettungsfristen \n\nm\u00fcssen eingehalten werden; der Krankenwagen muss \n\nrechtzeitig vor Ort sein. Das steht au\u00dfer Frage. Wenn wir \n\nfeststellen, dass es in einem Gebiet zu Schwierigkeiten \n\nbei der Notarztbesetzung kommt, dann sollte man dar\u00fcber \n\nnachdenken, ob man den Bereich nicht anders zuschnei-\n\nden kann, damit man es hinbekommt \u2013 ohne die Hilfsfrist \n\nzu verletzen. Man sollte vor Ort nach kreativen L\u00f6sungen \n\nsuchen, um voranzukommen. \n\nHerr Pellmann hat den Sicherstellungsauftrag angespro-\n\nchen und ob es sinnvoll ist, diesen bei den Krankenkassen \n\nanzuwenden. Ich frage mich immer, ob es jemand anderes \n\nautomatisch besser kann. Wenn die Kassen\u00e4rztliche \n\nVereinigung zum Beispiel zust\u00e4ndig w\u00e4re, k\u00f6nnte es diese \n\nautomatisch besser? Mir f\u00e4llt kein Argument dazu ein, \n\nwieso sie es besser k\u00f6nnte. Wichtig ist doch, dass wir die \n\nKompetenzen geben, damit in dem Fall die Krankenkas-\n\nsen st\u00e4rker eingreifen und mitsteuern k\u00f6nnen. Wir sind \n\nnicht nur auf das freundliche Mitwirken der Krankenh\u00e4u-\n\nser angewiesen, sondern dass man sagen kann: Wenn ihr \n\nnicht bereit seid, euch zu beteiligen, dann muss es eine \n\nM\u00f6glichkeit geben, Druck auszu\u00fcben. Wenn es uns nicht \n\ngelingt, das in einem guten Miteinander mit den Kran-\n\nkenh\u00e4usern zu regeln, ist der Gesetzgeber gefordert, hier \n\neine L\u00f6sung zu finden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Sie sehen, wir sind \n\nan dem Thema dran. Uns bewegt das. Wir wollen das mit \n\nallen Beteiligten zusammen l\u00f6sen, so wie wir das bisher \n\ngemacht haben. Es ist eine gute s\u00e4chsische Tradition, dass \n\nwir miteinander reden, nicht nur \u00fcbereinander, und dass \n\njeder seine Kompetenz mit einbringt, um eine L\u00f6sung f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrger im Freistaat Sachsen zu finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Die FDP-Fraktion h\u00e4tte noch eine \n\nMinute Redezeit. Sie k\u00f6nnen sie in Anspruch nehmen \n\noder nicht. Bitte, Frau Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Die \n\nDebatte hat ganz deutlich gezeigt, dass Handlungsbedarf \n\nbesteht, aber auch, dass die Versorgungssysteme besser \n\nmiteinander verkn\u00fcpft und kombiniert werden m\u00fcssen. \n\nIch bin voller Optimismus, dass wir das in den n\u00e4chsten \n\nMonaten aktiv angehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist die Redezeit \n\nder FDP-Fraktion ebenfalls verbraucht. Wir treten in eine \n\ndritte Rednerrunde ein, wenn Redebedarf besteht. Rede-\n\nzeit haben noch zwei Fraktionen, die einbringende Frakti-\n\non DIE LINKE und die CDU-Fraktion. \u2013 Die einbringen-\n\nde Fraktion ergreift das Wort. Herr Kollege Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Kollegen! Ich bedanke mich erst einmal. Es war \n\neine konstruktive Debatte. Das sehe ich genauso. Herr \n\nKollege Krau\u00df, das Problem ist, dass bei Ihnen an dieser \n\noder jener Stelle ein bisschen zu viel Arroganz durchge-\n\nschimmert hat. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nMit Arroganz werden wir das Problem gewiss ebenso \n\nwenig l\u00f6sen wie mit der fehlenden Bereitschaft, die \n\nGesamtproblematik zu beleuchten und die Hinweise derer \n\naufzunehmen, die im jetzt geltenden System handeln und \n\ngewisserma\u00dfen aus dem System heraus die Kritik \u00fcben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7540 \n\nJetzt kann man wieder auf Zeitungsartikel verweisen \u2013 \n\ndas tut mir leid \u2013, aber es ist Sache dieses Hohen Hauses, \n\nsich rechtzeitig auf der Grundlage von Analysen, Evalua-\n\ntion oder \u00c4hnlichem mehr mit entsprechenden Fehlent-\n\nwicklungen oder Abweichungen von gesetzlichen Vorga-\n\nben zu befassen. Wenn das nicht geschieht, ist es eine \n\ndankenswerte Leistung der vierten Gewalt, der Medien, \n\nuns dadurch, dass sie Betroffene zu Wort kommen lassen, \n\nmit der Nase draufzustupsen. \n\nDa sagt eben heute die \u201eFreie Presse\u201c in einem Interview \n\nmit dem leitenden Notarzt aus den Zeisigwaldkliniken \n\nChemnitz, ein Mensch, der Tag f\u00fcr Tag in diesem System \n\nagiert und lebt: \u201eDas Gesamtpaket Rettungsdienst in \n\nSachsen stimmt nicht. Daran sind zahlreiche Faktoren \n\nschuld.\u201c Er meint, dass es damit beginnt, dass der Frei-\n\nstaat Sachsen 2005 den Krankenkassen die Sicherstellung \n\nder not\u00e4rztlichen Dienste \u00fcbertragen hat, was in Deutsch-\n\nland einmalig ist. Dann der Satz: \u201eDas System erweist \n\nsich als starr, b\u00fcrokratisch und praxisfern. Die Kommuni-\n\nkation zwischen den Verantwortlichen, den Landkreisen, \n\nkreisfreien St\u00e4dten, dem Freistaat, den Krankenkassen \n\nund Not\u00e4rzten ist gest\u00f6rt.\u201c \n\nDie Praktiker sagen, es handelt sich um einen klaren \n\nOrganisationsmangel. F\u00fcr Organisationsm\u00e4ngel und deren \n\nAbstellung bei gesetzlich zugewiesenen Aufgaben ist \n\ndieses Haus als Gesetzgeber zust\u00e4ndig. Daf\u00fcr dem Haus \n\ndie entsprechenden Grundlagen zu liefern aus der unmit-\n\ntelbaren Erkenntnis aus der Fach-, Rechts- und Dienstauf-\n\nsicht ist das Sozialministerium zuerst und das Innenminis-\n\nterium flankierend zust\u00e4ndig. Um diese Frage geht es \n\nletzten Endes. \n\nEs kann nicht sein, dass wir im Gesetz klipp und klar \n\nregeln, dass Notarztdienstpl\u00e4ne aufzustellen sind und der \n\nNotarzt in den Wachen an 365 Tagen in der und der Zeit \n\nda zu sein hat. Dann stellen wir fest, dass zu 5,5 % der \n\nF\u00e4lle kein Notarzt am Platz war. \n\nDas Folgende sage ich wegen der Frage der Erkennt-\n\nnisankn\u00fcpfungen. In einem Fall habe ich eine betroffene \n\nMutter vertreten. An einem 23. Dezember wurde um \n\n12 Uhr mittags angerufen, weil der betreffende Patient \n\neinen, wie sich sp\u00e4ter herausstellte, Aortenriss hatte. Er \n\nhatte dem Leitstellendisponent geschildert, dass er f\u00fcrch-\n\nterliche Schmerzen hat. Dieser fragte nach, ob der Patient \n\nvielleicht einen Ischiasnerv eingeklemmt hat. Dann \n\nbegann die Er\u00f6rterung. Er sagte, dann sind Sie nicht unser \n\nFall, sondern ein Fall f\u00fcr die DMH. Wenden Sie sich mal \n\nan die DMH. Als der Patient weiter versucht, an die DMH \n\nheranzukommen, wird ihm erkl\u00e4rt, dass es ein Fall f\u00fcr die \n\nNummer 112 ist, wenn der Schmerz so dramatisch ist. \n\n35 Minuten hat es gedauert, bis der Notarzt kam. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas ist die absolute Ausnahme!) \n\n\u2013 Allein in diesem Verfahren, Herr Krau\u00df \u2013 und das ist \n\ndas Problem \u2013, haben sich, als es verhandelt wurde, \n\nsieben oder acht Beteiligte in den Verhandlungssaal \n\ngesetzt, die ebenfalls Betroffene waren. Nebenbei be-\n\nmerkt ist jede einzelne Ausnahme, wo es um Leben und \n\nGesundheit geht, exakt eine zu viel. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch bin dankbar daf\u00fcr, dass von Ihnen, Herr Krau\u00df, und \n\nvon Frau Jonas erkl\u00e4rt wurde: Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, \n\nwir beleuchten das. Wir wissen, dass Brandenburg anders \n\nherangeht, auch Th\u00fcringen hat eine andere Regelungs-\n\ngrundlage. Das ist v\u00f6llig okay. Doch wir haben nicht alle \n\nZeit der Welt, weil es um die Frage geht, dass hier ein \n\nKernbereich der Daseinsvorsorge Regelungsgegenstand \n\nist und dieser oder jener, der verantwortlich ist, ganz \n\nschnell ein Stelldichein mit dem Staatsanwalt bekommen \n\nkann. Auch deshalb rede ich als rechtspolitischer Spre-\n\ncher. \n\nInsofern bitte ich darum, dass wir das, was wir heute \n\nbesprochen haben, tats\u00e4chlich als eine Auftaktdebatte \n\nbetrachten und alle Fraktionen dar\u00fcber nachdenken, wie \n\nwir als Hohes Haus diesen ma\u00dfgeblichen Bereich \u2013 der \n\nBlaulichtbereich ist f\u00fcr mich in jeder Hinsicht ein Schon-\n\nbereich \u2013 gestalten. In dem Zusammenhang warne ich \n\ndavor, bei diesem Schonbereich fiskalische Interessen zu \n\nsehen. Ich warne sehr davor, ein Notarzt-Light-System \n\noder etwa das sogenannte \u201eLoad-and-go\u201c-System ins \n\nAuge zu fassen. Rettungsassistenten d\u00fcrfen in Sachsen \n\nnicht spritzen und keinen Luftr\u00f6hrenschnitt setzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nDas System zu amerikanisieren wird kein L\u00f6sungsweg \n\nsein, sondern wir sollten an den bew\u00e4hrten Erfahrungen \n\nanderer Bundesl\u00e4nder ankn\u00fcpfen und unser eigenes \n\nSystem verbessern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Bartl. Die \n\nRedezeit auch der einbringenden Fraktion ist komplett \n\naufgebraucht. Ich sehe keinen weiteren Redebedarf mehr \n\naus den Fraktionen. Damit hat die Staatsregierung das \n\nWort. Bitte, Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nSicherstellung der medizinischen Notfallversorgung ist \n\nein Thema, das uns alle angeht und in allen Bundesl\u00e4n-\n\ndern \u2013 ich betone allen Bundesl\u00e4ndern \u2013 Parlamente und \n\nRegierungen besch\u00e4ftigt. Wie der Verlauf der Debatte \n\ngezeigt hat, muss die medizinische Notfallversorgung \n\nallumfassend verstanden werden. Deshalb werde ich \n\nnochmals abgeschichtet darauf eingehen. Die medizini-\n\nsche Notfallversorgung steht im Freistaat Sachsen auf drei \n\nS\u00e4ulen. Die erste S\u00e4ule ist der kassen\u00e4rztliche Bereit-\n\nschaftsdienst. Der Notfallarzt stellt die ambulante \u00e4rztli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7541 \n\nche Versorgung bei dringenden Behandlungsf\u00e4llen sicher \n\nin den Zeiten, in denen die niedergelassenen \u00c4rzte \u00fcbli-\n\ncherweise keine Sprechstunde abhalten. Die Kassen\u00e4rztli-\n\nche Vereinigung organisiert diesen in 115 Bereitschafts-\n\ndienstbereichen. \n\nDas sind mehr als 150 000 Dienststunden pro Jahr, die \n\nunsere niedergelassenen \u00c4rzte leisten. Sie stellen damit \n\ndie Versorgung von rund 320 000 Menschen pro Jahr \n\nsicher. Hinzu kommen die Hausbesuchsdienste. Das sind \n\ncirca eine Dreiviertelmillion Stunden pro Jahr. Nach \n\nNotstand klingt das nicht. \n\nDie zweite S\u00e4ule sind die Notfallambulanzen an den \n\nKrankenh\u00e4usern. Die dort t\u00e4tigen Krankenhaus\u00e4rzte \n\ndecken zus\u00e4tzlich zu ihren T\u00e4tigkeiten in den Notfallam-\n\nbulanzen zu 80 bis 85 % die not\u00e4rztliche Versorgung im \n\nRettungsdienst ab. Einschlie\u00dflich der Au\u00dfenstellen halten \n\n69 von 80 Krankenh\u00e4usern an 79 Standorten eine allge-\n\nmeine Notfallaufnahme vor, die 24 Stunden, also rund um \n\ndie Uhr, und an sieben Tagen in der Woche, also auch an \n\nden Wochenenden und allen Feiertagen, f\u00fcr die Patienten \n\nin Notsituationen einsatzbereit ist. \n\nAus den Abrechnungen der KVS im Jahr 2012 k\u00f6nnen \n\ncirca 400 000 Behandlungsf\u00e4lle in den Notfallambulanzen \n\nder Krankenh\u00e4user abgelesen werden. Die Tendenz ist \n\nsteigend. \n\nDie Krankenh\u00e4user werden durch das S\u00e4chsische Kran-\n\nkenhausgesetz verpflichtet, eine Dienst- und Aufnahme-\n\nbereitschaft zu gew\u00e4hrleisten und unbeschadet ihrer \n\nAufnahmekapazit\u00e4t Notfallpatienten f\u00fcr eine qualifizierte \n\n\u00e4rztliche Erstversorgung aufzunehmen. Nach Notstand \n\nklingt auch das nicht. \n\nKommen wir zur dritten S\u00e4ule der not\u00e4rztlichen Versor-\n\ngung im Rettungsdienst. Sie ist geregelt im Landesret-\n\ntungsdienstgesetz. In diesem ist geregelt, dass die Kran-\n\nkenkassen und ihre Verb\u00e4nde sowie die Verb\u00e4nde der \n\nErsatzkassen einheitlich und gemeinsam die not\u00e4rztliche \n\nVersorgung im Rettungsdienst sicherzustellen haben. Das \n\nist auch gut so. Daf\u00fcr beauftragen sie \u00fcber ihre Arbeits-\n\ngemeinschaft Not\u00e4rztliche Versorgung in circa 2 000 Ein-\n\nzelvertr\u00e4gen Fach\u00e4rzte mit Notarztqualifikationen. Sie \n\nbeauftragen aber auch Krankenh\u00e4user \u00fcber Rahmenver-\n\ntr\u00e4ge. Derzeit gibt es vier. Das hat bisher auch sehr gut \n\nfunktioniert. \n\nAls wir das Rettungsdienstgesetz novellierten, waren im \n\nJahr 2009 nur 220 und im Jahr 2010 460 unbesetzte \n\nDienste zu beklagen. Das waren 0,4 %. Derzeit aber \n\nbetr\u00e4gt die Zahl der unbesetzten Dienste 1 600. Das sind \n\n3 % von insgesamt 54 612 Stundendiensten. Bisher ist es \n\nimmer gelungen, die unbesetzten Notarztdienste aus den \n\nNachbarstandorten zu kompensieren. \n\nDennoch wirft die Zahl 1 600 Fragen nach Ursachen und \n\nHandlungsm\u00f6glichkeiten auf. Gleichwohl muss man \n\nwissen, dass die \u00fcberwiegende Zahl der Notarztstandorte \n\nvorbildlich besetzt ist. Es gibt gen\u00fcgend Fach\u00e4rzte mit \n\nNotarztqualifikationen. Rund 4 000 \u00c4rzte k\u00f6nnen entwe-\n\nder die Zusatzbezeichnung Notfallmediziner aufweisen \n\noder sind Arzt im Rettungsdienst. An dieser Stelle m\u00f6chte \n\nich auch meinen ausdr\u00fccklichen Dank an alle unsere \n\nNotfallmediziner aussprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, des Abg. Horst \n\nWehner, DIE LINKE, und der Staatsregierung) \n\nDie Ursache f\u00fcr unbesetzte Dienste kann daher nicht das \n\nFehlen von \u00c4rzten mit Notarztqualifikation sein. Das \n\nProblem ist Folgendes: Der Gesetzgeber hat die Aufgabe \n\nRettungsdienste den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\nals Aufgabe zugewiesen. Er hat aber ausdr\u00fccklich die \n\nHandlungsbefugnisse der Beh\u00f6rden in Bezug auf den \n\nRettungsdienst eingeschr\u00e4nkt und offengelassen, wie eine \n\nfehlende Mitwirkung an der not\u00e4rztlichen Versorgung \n\ngeahndet werden soll. \n\nBei allen Bem\u00fchungen um Kompensation muss uns die \n\nsteigende Zahl der nicht besetzten Notarztdienste dennoch \n\nbeunruhigen. Hier muss sich etwas \u00e4ndern. Die Kranken-\n\nkassen, die den Sicherstellungsauftrag \u00fcbernommen \n\nhaben, brauchen ausreichende Kompetenzen, damit sie \n\ndie Anzahl, aber auch die sinnvolle Verteilung der Not-\n\narztstandorte einer Pr\u00fcfung unterziehen k\u00f6nnen. Hierbei \n\ndarf es auch keine Denkverbote geben. \n\nEin leistungsf\u00e4higes Schnittstellenmanagement muss \n\ngreifen, damit in ausreichender Anzahl \u00c4rzte mit Notarzt-\n\nqualifikation auf dem Notarztwagen sind. Die Landesdi-\n\nrektion, die die Aufsicht \u00fcber den Rettungsdienst f\u00fchrt, \n\nbeklagt ebenfalls unzureichende Kompetenzen. Konkret \n\nk\u00f6nne sie Krankenh\u00e4user im Notfall nicht verpflichten. \n\nDas gibt das Rettungsdienstgesetz einfach nicht her. Wir \n\nm\u00fcssen die bestehenden Handlungsbefugnisse auf ihre \n\nWirksamkeit kritisch hinterfragen. Ich erinnere mich, dass \n\ndas Hohe Haus bei der Novellierung des Rettungsdienst-\n\ngesetzes die Frage nach der Zwangsverpflichtung von \n\nKrankenh\u00e4usern sehr wohl diskutiert hat. \n\nDie Probleme der not\u00e4rztlichen Versorgung tangieren aber \n\nauch die Notfallversorgung von Bereitschaftsdienst und \n\nNotfallambulanzen. Daher wird sich das j\u00fcngst konstitu-\n\nierte gemeinsame Landesgremium nach \u00a7 90 a SGB V \n\nden angesprochenen offenen Fragen an den Schnittstellen \n\nvon Bereitschaftsdienst, Notfallambulanz und Notarztein-\n\nsatz zuwenden und beantworten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSehr geehrter Herr Kollege Ulbig, ich sage Ihnen bei \n\nnotwendigen Novellierungen des Landesrettungsdienstge-\n\nsetzes gern meine Mitwirkung zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Clau\u00df f\u00fcr die Staatsregierung. Nun sehe ich am \n\nMikrofon 1 eine Kurzintervention, die von Herrn Kolle-\n\ngen Pellmann vorgetragen wird. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Frau Staatsministerin, ich bedanke mich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7542 \n\nzun\u00e4chst f\u00fcr den ausf\u00fchrlichen Vortrag der Statistik, den \n\nSie uns heute geliefert haben. Sie haben des \u00d6fteren eine \n\nrhetorische Frage angeh\u00e4ngt, ob es sich um Notstand \n\nhandeln w\u00fcrde. Ich bitte Sie. H\u00e4tten Sie sich einmal das \n\nThema unserer heutigen Debatte in Erinnerung gerufen, \n\nw\u00e4re Ihnen aufgefallen, dass dort steht, dass wir Notstand \n\nverhindern m\u00f6chten. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nEinen Notstand zu verhindern ist unser Auftrag. Das war \n\ndas Anliegen unserer Debatte. Ich denke, dass wir darin \n\n\u00fcbereinstimmen. Dieser kleine rhetorische Seitenhieb \n\nw\u00e4re nicht n\u00f6tig gewesen. \n\nWas ich allerdings gern noch geh\u00f6rt h\u00e4tte \u2013 ich hatte Sie \n\nin meinen Ausf\u00fchrungen darum gebeten \u2013, w\u00e4re, ob Sie in \n\ndieser Legislaturperiode noch in der Lage sind \u2013 von mir \n\naus gemeinsam mit dem Innenministerium, welches \n\nfederf\u00fchrend ist \u2013, neue gesetzlich pr\u00e4zisierte Regelungen \n\nvorzulegen, damit das Thema unserer heutigen Aktuellen \n\nDebatte \u2013 es schlie\u00dft sich der Kreis \u2013 eben nicht in Erf\u00fcl-\n\nlung geht und wir auf einen Notstand zusteuern, sondern \n\ndiesen gemeinsam verhindern. Die Debatte gibt mir \n\nzumindest Optimismus. Es w\u00e4re gut, wenn Sie zumindest \n\nmit dem Kopf nicken w\u00fcrden \u2013 ich sehe es von hier aus \n\nnicht \u2013 und sagen, dass Sie es in dieser Legislaturperiode \n\nnoch schaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin, \n\nSie m\u00f6chten auf die Kurzintervention des Kollegen \n\nPellmann reagieren? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Herr \n\nKollege Dr. Pellmann, ich habe ausdr\u00fccklich gesagt, dass \n\ngerade in der letzten Woche das Landesgremium nach \n\n\u00a7 90 a SGB V, welches die Schnittstellen unter die Lupe \n\nnimmt, sich mit dem Thema der medizinischen Notfall-\n\nversorgung besch\u00e4ftigt und viele Fragen beantworten \n\nwird. Die Zeit m\u00fcssen wir und sollten wir uns nehmen, \n\ndamit es ordentlich weitergeht. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es liegen keine weiteren \n\nKurzinterventionen vor. Wir sind damit am Ende der \n\n2. Aktuellen Debatte angekommen. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur F\u00f6rderung der Gleichstellung von Frau und Mann im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches Gleichstellungsf\u00f6rdergesetz \u2013 S\u00e4chsGleichstF\u00f6rdG) \n\nDrucksache 5/7135, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/11567, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Aussprache beginnt mit der Rednerin der \n\neinbringenden Fraktion DIE LINKE, Frau Kollegin Gl\u00e4\u00df. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Geschlechtergleichstellung ist \n\nund bleibt nicht nur eine von der S\u00e4chsischen Verfassung \n\ngebotene Querschnittsaufgabe. Artikel 8 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung stellt fest, dass die F\u00f6rderung der rechtlichen \n\nund tats\u00e4chlichen Gleichstellung von Frauen und M\u00e4n-\n\nnern Aufgabe des Landes ist. Geschlechtergleichstellung \n\nist und bleibt eine Frage der Gerechtigkeit, Demokratie \n\nund \u00d6konomie. Angesichts bevorstehender Aufgaben ist \n\ndie Nutzung der Potenziale tats\u00e4chlicher Geschlechter- \n\nund Gleichstellungsf\u00f6rderung eine gro\u00dfe Chance. \n\nWie ich schon bei der Einbringung des Gesetzentwurfs \n\nfeststellte, wird die Staatsregierung dem Verfassungsgebot \n\nder Gleichstellung in unzureichender Weise gerecht. Wir \n\nwollen f\u00fcr diese politische Gleichstellungsquerschnitts-\n\naufgabe eine neue gesetzliche Regelung. Wir wollen mit \n\nunserem Gesetzentwurf Ma\u00dfst\u00e4be setzen f\u00fcr die Arbeit \n\nauf dem Gebiet der Gleichstellung, denn es gibt viel \n\nArbeit. \n\nDas bisherige Frauenf\u00f6rdergesetz aus dem Jahr 1994 ist \n\nseit Inkrafttreten nicht oder kaum ge\u00e4ndert worden. Im \n\nGeltungszeitraum des Frauenf\u00f6rdergesetzes \u2013 also seit \n\nfast 20 Jahren \u2013 gab es umfassende und umfangreiche \n\n\u00c4nderungen auf EU- und Bundesebene. Ziel unseres \n\nGesetzes ist deshalb unter anderem auch, die Anpassung \n\nan Bundes- oder EU-Recht darzustellen. \n\nDie Staatsregierung verspricht uns seit Jahren eine Novel-\n\nle des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes. Mit unserem \n\nGesetz k\u00f6nnte es diese nicht nur geben \u2013 das ist uns in \n\nden verschiedenen Anh\u00f6rungen in Aussch\u00fcssen und \n\nau\u00dferhalb dieser best\u00e4tigt worden \u2013, nein, wir h\u00e4tten ein \n\nmodernes Instrument der Gleichstellungsf\u00f6rderung noch \n\nin dieser Legislaturperiode. \n\nDer Gesetzentwurf besteht aus vier wesentlichen Teilen: \n\nDer erste Teil, Artikel 1, umfasst den Bereich des \u00f6ffentli-\n\nchen Dienstes im weitesten Sinne. Er ist Ersatz des \n\nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes durch ein modernes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7543 \n\nGesetz zur Durchsetzung der Gleichberechtigung von \n\nFrauen und M\u00e4nnern, das in allen Bereichen staatlichen \n\nEinflusses gilt. \n\nNicht zuletzt durch die neue Gesetzesbezeichnung soll \n\nausgedr\u00fcckt werden, dass ein \u00dcbergang von der reinen \n\nFrauenf\u00f6rderung zur F\u00f6rderung der Gleichstellung f\u00fcr \n\nFrau und Mann beabsichtigt ist, wobei selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch weiterhin Frauenf\u00f6rderung im Fall der Unterrepr\u00e4-\n\nsentanz von Frauen, wie zum Beispiel in F\u00fchrungspositi-\n\nonen, eine wesentliche S\u00e4ule der Gleichstellungsarbeit ist. \n\nDas Gesetz gilt \u2013 wie bisher \u2013 f\u00fcr Beh\u00f6rden, Gerichte und \n\nsonstige \u00f6ffentlich-rechtliche Einrichtungen des Freistaa-\n\ntes, f\u00fcr die kommunalen Tr\u00e4ger der Selbstverwaltung \n\nsowie f\u00fcr die sonstigen der Aufsicht des Landes unterste-\n\nhenden juristischen Personen \u00f6ffentlichen Rechts. \n\nDas Gesetz gilt weiterf\u00fchrend auch f\u00fcr Betriebe mit \n\nLandesbeteiligung, und es gelten Regelungen des Geset-\n\nzes fort bei Privatisierung, also Verkauf solcher Betriebe \n\noder bei der Ausgliederung einzelner Teile. \n\nDes Weiteren gibt es Regelungen im Gesetz f\u00fcr Auftrags-\n\nvergabe durch den Freistaat, die auch an die Umsetzung \n\nvon Gleichstellung gebunden ist. \n\nWir wollen die bisherigen Frauenbeauftragten \u2013 das haben \n\nwir bereits in der 1. Lesung betont \u2013 durch Gleichstel-\n\nlungsverantwortliche ersetzen, ihre Funktion deutlich \n\nst\u00e4rken und schon in der Bezeichnung unseren erweiterten \n\nPolitikansatz deutlich machen. \n\nIn allen Bereichen besteht die Pflicht zur Erarbeitung von \n\nGleichstellungspl\u00e4nen. Auch besteht Berichtspflicht \u00fcber \n\ndie Umsetzung dieser Pl\u00e4ne. \n\nZum Gesetz geh\u00f6rt auch die Vorschrift zur Anwendung \n\neiner geschlechtergerechten Sprache in den Rechts- und \n\nVerwaltungsvorschriften des Freistaates und im Dienst-\n\nverkehr. Es ist in meinen Augen mittelalterlich, wenn ich \n\nvom Juristischen Dienst des Landtags belehrt werde, dass \n\nin einem Antrag oder einem Gesetzentwurf nicht \u201eRichte-\n\nrinnen und Richter\u201c stehen darf, sondern nur \u201eRichter\u201c, da \n\nin Sachsen im Dienstverkehr das generische Maskulinum \n\ngilt. \n\n(Einzelbeifall bei der LINKEN) \n\nEin zweiter Teil des Gesetzentwurfs \u2013 genauer gesagt, die \n\nArtikel 2 und 3 \u2013 befasst sich mit der kommunalen Ebene. \n\nWir wollen die Landkreis- und Gemeindeordnung dahin \n\ngehend erweitern, dass den hauptamtlichen Gleichstel-\n\nlungsbeauftragten der Landkreise die volle regelm\u00e4\u00dfige \n\nArbeitszeit zur Verf\u00fcgung steht und sie nicht noch mit \n\nanderen Stellenanteilen f\u00fcr andere Aufgaben wie zum \n\nBeispiel Frauenbeauftragte des Landratsamtes oder \n\nBehindertenbeauftragte betraut werden. Denn durch die \n\nZusammenlegung von drei oder vier Kreisen infolge der \n\nVerwaltungsreform sind die zu betreuenden Territorien \n\ngro\u00df, ja, sehr gro\u00df geworden. \n\nDer demografischen Entwicklung \u2013 besonders im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum \u2013 Rechnung tragend, wollen wir Gleichstel-\n\nlungsbeauftragte in Gemeinden schon ab 10 000 Einwoh-\n\nnern statt wie bisher 20 000 verbindlich festschreiben. Bei \n\nSt\u00e4dten mit \u00fcber 100 000 Einwohnern fordern wir eine \n\nvolle Planstelle, nicht nur eine festgeschriebene Haupt-\n\namtlichkeit, die auch nur eine halbe Planstelle, also 50 % \n\nder T\u00e4tigkeit, sein kann. \n\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag zu unserem Gesetz-\n\nentwurf. Darauf gehe ich sp\u00e4ter noch einmal ein. \n\nLaut Artikel 4 soll das S\u00e4chsische Statistikgesetz dahin \n\ngehend ver\u00e4ndert werden, dass grunds\u00e4tzlich alle auf \n\nnat\u00fcrliche Personen bezogenen statistischen Merkmale \n\nnach ihrer geschlechtsspezifischen Auspr\u00e4gung erhoben \n\nund ver\u00f6ffentlicht werden. Damit erhalten wir eine \n\nfundierte Grundlage f\u00fcr politische Entscheidungen, \n\ninsbesondere aus gleichstellungspolitischer Sicht. \n\nArtikel 5 schlie\u00dflich schl\u00e4gt Ver\u00e4nderungen des S\u00e4chsi-\n\nschen Wahlgesetzes vor. Die Zusammensetzung der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung soll auch im Parlament wider-\n\ngespiegelt werden. Wie aber die Zusammensetzung des \n\nLandtags mit einem Frauenanteil von etwa 30 % zeigt, \n\nsind dazu gesetzliche Regelungen notwendig, da Freiwil-\n\nligkeit nicht zum Erfolg f\u00fchrt. So wollen wir, dass bei \n\nallen zur Wahl stehenden Parteien jeweils zur H\u00e4lfte \n\nFrauen und M\u00e4nner kandidieren und die Landesliste jeder \n\nPartei daf\u00fcr abwechselnd mit Frauen und M\u00e4nnern besetzt \n\nwird. \n\nWir haben bei der Anh\u00f6rung des Gesetzentwurfs im \n\nAusschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, aber auch \n\nin anderen Veranstaltungen, auf denen wir unseren Ge-\n\nsetzentwurf zur Diskussion gestellt haben, viel Lob und \n\nZuspruch, aber auch viele Hinweise zur Konkretisierung \n\noder f\u00fcr genauere Formulierungen erhalten. Wir m\u00f6chten \n\nuns bei allen Sachverst\u00e4ndigen, die an der Anh\u00f6rung \n\nteilgenommen haben, nochmals ausdr\u00fccklich daf\u00fcr \n\nbedanken. Auf die vorgenommen \u00c4nderungen, in die wir \n\ndie Hinweise der Sachverst\u00e4ndigen aufgenommen haben, \n\nwerde ich bei der Einbringung unseres \u00c4nderungsantrages \n\nnoch einmal eingehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich werbe nochmals um \n\nZustimmung zu unserem Gesetzentwurf, um auch in \n\nSachsen die Gleichstellungspolitik auf eine moderne \n\ngesetzliche Grundlage zu stellen. \n\n(Beifall bei der LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU \n\nspricht Frau Saborowski-Richter. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen meine Fraktion und ich die \n\nF\u00f6rderung der Gleichstellung von Frau und Mann. Aller-\n\ndings lehnen wir den vorgeschlagenen Weg der Fraktion \n\nDIE LINKE ab. So fehlt im Gesetzentwurf entsprechen-\n\ndes Material, welches beweist, dass die zurzeit geltenden \n\nRegelungen des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes unzu-\n\nreichend sind. Denn so entsteht zwangsl\u00e4ufig der Ein-\n\ndruck, dass Frauen im kommunalen Bereich v\u00f6llig unter-\n\nrepr\u00e4sentiert sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7544 \n\nDass das nicht der Fall ist, beweisen die Zahlen, die Herr \n\nNeumann vom S\u00e4chsischen Landkreistag in der Anh\u00f6rung \n\nzum Gesetz benannt hat. Er sagte, dass es nach der Frau-\n\nenf\u00f6rderstatistik zum 30.06.2011 in den Landrats\u00e4mtern \n\ninsgesamt 9 294 Frauen gab. Das entspricht einem Anteil \n\nvon 67,2 %. Bei den sonstigen Besch\u00e4ftigten belief sich \n\nder Anteil auf 69,2 %, bei den Beamten auf 52,7 % bei \n\nden leitenden Funktionen, auf 56,5 % bei den Arbeitneh-\n\nmern, 41,4 % bei den Beamten in den obersten Leitungs-\n\nfunktionen und 33,3 % bei den Arbeitnehmern. Lediglich \n\nbei den Beamten gibt es noch keine Frau. Bei der Neube-\n\nsetzung von Stellen liegt der Frauenanteil sogar bei \n\n75,9 %. \n\nEin weiteres Beispiel aus meiner Heimatstadt Chemnitz: \n\nVon f\u00fcnf Dezernenten sind zwei Frauen, und auf Abtei-\n\nlungsleiterebene sind von 87 Stellen 39 mit Frauen \n\nbesetzt. Am seit 2008 existierenden F\u00fchrungsnachwuchs-\n\nprogramm der Stadtverwaltung Chemnitz nehmen insge-\n\nsamt 14 Bedienstete teil; davon sind acht weiblich. \n\nDes Weiteren fehlen im Gesetzentwurf Aussagen zur \n\nFinanzierbarkeit der anfallenden Mehrkosten. Ebenfalls \n\nwird der Gleichstellungsgedanke im Entwurf zwar grund-\n\ns\u00e4tzlich verfolgt, aber in einzelnen Bestimmungen wird \n\nausschlie\u00dflich auf die Frauenf\u00f6rderung abgestellt. Zum \n\nBeispiel werden Bereiche mit einer \u00dcberrepr\u00e4sentanz von \n\nFrauen nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nIm Folgenden m\u00f6chte ich noch beispielhaft auf einige \n\nPunkte eingehen: Im ersten Abschnitt des Entwurfs, im \n\n\u00a7 1 Abs. 2, wird die Forderung nach einer geschlechterge-\n\nrechten Sprache zum Ausdruck gebracht. Diese Forderung \n\nwurde und wird wiederholt zur Diskussion gestellt, da \n\nbisherige Regelungen nicht ausreichend seien. \n\nZu dieser Frage wird im Handbuch der Rechtsf\u00f6rmlich-\n\nkeit zur sprachlichen Gleichgestaltung ausgef\u00fchrt, dass \n\nFrauen direkt anzusprechen seien und als gleicherma\u00dfen \n\nBetroffene sichtbar gemacht werden sollen. Gleichzeitig \n\nmacht das Handbuch aber auch deutlich, dass in Vor-\n\nschriftstexten die sprachliche Gleichbehandlung von \n\nFrauen und M\u00e4nnern nicht auf Kosten der Verst\u00e4ndlich-\n\nkeit oder Klarheit gehen darf. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAus diesem Grunde halten wir weitere gesetzliche Vor-\n\nschriften f\u00fcr nicht erforderlich. In den \u00a7\u00a7 8 und 9 werden \n\numfangreiche b\u00fcrokratische Forderungen bei Stellenaus-\n\nschreibungen und Auswahlverfahren aufgestellt. Unserer \n\nMeinung nach sind die bereits jetzt geltenden Regelungen \n\nim S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetz in den \u00a7\u00a7 6 und 8 in \n\nausreichender Weise geregelt. \n\nIn \u00a7 16 ist die Frauenf\u00f6rderung bei der \u00f6ffentlichen \n\nAuftragsvergabe vorgesehen. Das Ziel der \u00f6ffentlichen \n\nAuftragsvergabe ist es jedoch, Leistungen zu beschaffen \n\nbzw. Investitionen durchzuf\u00fchren. Oberste Priorit\u00e4t muss \n\ndabei das Prinzip der Sparsamkeit und Wirtschaftlichkeit \n\nhaben. Dieser Grundsatz der sparsamen und wirtschaftli-\n\nchen Haushaltsf\u00fchrung wird verw\u00e4ssert, da hier politische \n\nZiele zu einer Verteuerung der Auftr\u00e4ge f\u00fchren k\u00f6nnten. \n\nEbenso sehe ich gro\u00dfe Vollzugsprobleme bei der \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung der frauenf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen im Rahmen der \n\nAuftragsvergabe. Denn wie soll die Kontrolle praktisch \n\naussehen? Sollen Stellen- und Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne aller \n\nbeteiligten Unternehmen bei der Vergabestelle vorgelegt \n\nwerden? \u2013 Die Vergabe w\u00fcrde dadurch in meinen Augen \n\nangreifbar und verz\u00f6gert sich bei den ohnehin schon \n\nlangen Fristen. \n\nIm \u00a7 17 geht es um die Frauenf\u00f6rderung bei staatlicher \n\nLeistungsgew\u00e4hrung. Die grunds\u00e4tzlich vorgesehene \n\nVersch\u00e4rfung ist nicht sachgerecht, da gerade im sozialen \n\nBereich, beispielsweise in der Kita-Betreuung oder auch \n\nin der Pflege, der Anteil von Frauen sowieso besonders \n\nhoch ist. \n\nIm \u00a7 18 wird die Thematik der Gremienbesetzung behan-\n\ndelt, welche zuk\u00fcnftig geschlechterparit\u00e4tisch zu besetzen \n\nsind. Unserer Auffassung nach m\u00fcssen in die Gremien \n\nausschlie\u00dflich Personen mit Zust\u00e4ndigkeit und entspre-\n\nchender Fachkompetenz entsandt werden. \n\nIm \u00a7 21 wird die St\u00e4rkung der Funktion der Gleichstel-\n\nlungsverantwortlichen beschrieben. Unklar bleibt, in \n\nwelchem Verh\u00e4ltnis die Gleichstellungsverantwortlichen \n\nlaut Gesetzentwurf zu den kommunalen Gleichstellungs-\n\nbeauftragten nach \u00a7 64 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Gemein-\n\ndeordnung stehen. Hier fehlen dann auch die Bezifferung \n\nder Mehrkosten sowie ein entsprechender Ausgleich f\u00fcr \n\ndie Kommunen. \n\nZu Artikel 2, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Landkreisord-\n\nnung: Ziel ist es, die Stellvertreter der Gleichstellungsver-\n\nantwortlichen hauptamtlich zu bestellen. Begr\u00fcndet wird \n\ndies durch die Vergr\u00f6\u00dferung der Landkreise im Zuge der \n\nVerwaltungs- und Funktionalreform aus dem Jahr 2008. \n\nDas ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar, da vergleichbare \n\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr andere Leitungskr\u00e4fte wohl eher nicht \n\ngeplant sind. Sinn und Zweck der Reform war es auch, \n\nVerwaltungsressourcen effektiv einzusetzen. \n\nIm Artikel 5 geht es um die \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nWahlgesetzes. Gegen diese \u00c4nderung sprechen zum einen \n\nverfassungsrechtliche Bedenken. Zwar wurde in der \n\nAnh\u00f6rung im Sozialausschuss deutlich gemacht, dass es \n\naufgrund eines Gutachtens des Landtages von Schleswig-\n\nHolstein durchaus m\u00f6glich sein k\u00f6nnte, eine entsprechen-\n\nde Quotenregelung bei der Aufstellung von Landeswahl-\n\nlisten einzuf\u00fchren, aber in der dem Gutachten zugrunde \n\nliegenden Gesetzes\u00e4nderung in Schleswig-Holstein und \n\neiner diesbez\u00fcglich stattgefundenen Anh\u00f6rung wurden \n\nebenfalls nicht unerhebliche verfassungsrechtliche Be-\n\ndenken vorgetragen; denn es w\u00fcrde gegen die Grunds\u00e4tze \n\ndes allgemeinen und gleichen Wahlrechts versto\u00dfen. \n\nZum anderen sollte man rein praktisch die Entwicklung \n\neiner Quotenregelung zu Ende denken. Es k\u00f6nnte auch \n\ndie Idee vertreten werden, dass es eine Jugend- und \n\nSeniorenquote geben m\u00fcsste. \n\nUnserer Meinung nach sollte es allein den Parteimitglie-\n\ndern obliegen, welche Frauen und M\u00e4nner in ihren Augen \n\ndie geeignetsten sind, die jeweiligen politischen Ziele \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7545 \n\ndurchzusetzen. Zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die noch \n\neingebracht werden, werde ich in einer zweiten Runde \n\nsprechen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist noch nicht lange her, da \n\nhaben wir hier an dieser Stelle \u00fcber den Vierten S\u00e4chsi-\n\nschen Frauenf\u00f6rderungsbericht debattiert. Der Bericht \n\nbeschreibt sehr differenziert und auch detailliert die \n\nSituation von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst. Danach sind \n\ndie Defizite in Sachen Gleichstellung eigentlich bekannt. \n\nAuch leugnet der Bericht nicht, dass hier Handlungsbe-\n\ndarf besteht. \n\nDa erwartet man eigentlich, dass sich die Staatsregierung \n\ndessen annimmt. Doch die s\u00e4chsische Staatsregierung \n\nmacht es sich hier sehr einfach: Sie spielt auf Zeit. Das \n\nspricht doch sehr daf\u00fcr, dass sie gar nicht vorhat, den \n\nFreistaat in Sachen Gleichstellungspolitik voranzubrin-\n\ngen. \n\nDas derzeit g\u00fcltige Frauenf\u00f6rderungsgesetz stammt \u2013 wie \n\nFrau Gl\u00e4\u00df gerade sagte \u2013 aus l\u00e4ngst vergangenen, besse-\n\nren Tagen s\u00e4chsischer Frauen- und Gleichstellungspolitik, \n\naus dem Jahre 1994, und es ist in seinen Grundz\u00fcgen \n\nseitdem kaum ver\u00e4ndert worden. Damit hat Sachsen \n\nbundesweit gesehen eines der \u00e4ltesten Frauenf\u00f6rdergeset-\n\nze. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu dieser Leistung! \n\nSchon allein deshalb bedarf es einer dringenden \u00dcberar-\n\nbeitung und einer Umwandlung in ein modernes Gleich-\n\nstellungsgesetz. Auf einen Entwurf aus dem Haus der \n\nStaatsministerin Clau\u00df warten wir schon lange. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Da werden  \n\nSie auch noch eine Weile warten m\u00fcssen!) \n\nAber leider vergeblich. \n\nDIE LINKE hat mit dem S\u00e4chsischen Gleichstellungsf\u00f6r-\n\ndergesetz ein modernes Gleichstellungsgesetz vorgelegt, \n\ndem wir als SPD-Fraktion gern zustimmen. Das Gesetz \n\nsoll dabei von der Frauenf\u00f6rderung hingehen zur F\u00f6rde-\n\nrung der Gleichstellung von Frau und Mann. Dort, wo \n\nexplizite Frauenf\u00f6rderung notwendig ist, soll sie aber \n\nselbstverst\u00e4ndlich weiterhin stattfinden, und dass sie \n\nnotwendig ist, zeigen die Zahlen in Sachsen nur zu gut. \n\nW\u00e4hrend der Frauenanteil bei vollzeitbesch\u00e4ftigten \n\nPersonen im \u00f6ffentlichen Dienst noch 56 % ausmacht, \n\nsind es in den Leitungs- und F\u00fchrungspositionen nur noch \n\n30 %. Der Anteil von Frauen an wissenschaftlichem \n\nPersonal betr\u00e4gt 36 %. Bei den Professuren sind es dann \n\nnoch magere 16 %. \u00c4hnlich traurig sieht es in den F\u00fch-\n\nrungsetagen der Ministerien aus. Im Innenministerium \n\nsind es zum Beispiel gerade einmal 10,4 % an Frauen, die \n\nsich in Leitungspositionen befinden. \n\nDas zeigt sehr deutlich, dass Frauen in den unteren \n\nFunktionen und entsprechenden Entgeltgruppen \u00fcberre-\n\npr\u00e4sentiert sind und wesentlich seltener bef\u00f6rdert werden \n\nals M\u00e4nner und diese wiederum in h\u00f6heren Funktionen \n\nund Entgeltgruppen deutlich \u00f6fter vertreten sind. \n\nAn dieser Stelle muss Geschlechtergerechtigkeit herge-\n\nstellt werden. Dazu tr\u00e4gt das Gesetz auch bei. Als positiv \n\nm\u00f6chte ich hervorheben, dass der Gesetzentwurf einen \n\nviel gr\u00f6\u00dferen Geltungsbereich vorsieht, als es das jetzige \n\nFrauenf\u00f6rdergesetz tut. So sollen die Regelungen in allen \n\nBereichen mit staatlichem Einfluss, also auch f\u00fcr Betriebe \n\nmit Landesbeteiligung sowie f\u00fcr privatisierte oder ausge-\n\ngliederte Betriebe bzw. Teilbetriebe gelten. \n\nBei der Anh\u00f6rung des Gesetzentwurfes im Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz am 8. Oktober 2012 \n\n\u00e4u\u00dferten sich die Sachverst\u00e4ndigen fast alle nur positiv. \n\nIch zitiere hier zum Beispiel Susanne K\u00f6hler vom Deut-\n\nschen Juristinnenbund. \n\nSie sagte: \u201eZum Gesetzesziel gilt, dass der Deutsche \n\nJuristinnenbund grunds\u00e4tzlich Bestrebungen begr\u00fc\u00dft, die \n\nder Gleichstellung von Frau und Mann dienen und insbe-\n\nsondere auch darauf angelegt sind, der Unterrepr\u00e4sentanz \n\nvon Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst und der darin liegen-\n\nden Diskriminierung entgegenzuwirken.\u201c \n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich noch Silke Pohl, Beauftragte f\u00fcr \n\nGleichstellungsmanagement von der TU Dresden, zitie-\n\nren: \u201eGleichstellung ist also zum Wettbewerbsfaktor \n\ngeworden. Die TU Dresden hat gewisserma\u00dfen an mehre-\n\nren Stellen Nachholbedarf, insbesondere gegen\u00fcber \n\nHochschulen aus Bundesl\u00e4ndern, in denen Gleichstellung \n\neine h\u00f6here Bedeutung in der Landespolitik hat. Vor \n\ndiesem Hintergrund ist dieses moderne Gleichstellungs-\n\ngesetz sehr zu begr\u00fc\u00dfen, weil es die Bem\u00fchungen der \n\nHochschulen flankiert.\u201c \n\nNachholbedarf in Sachen Gleichstellungspolitik hat die \n\nStaatsregierung ohne Zweifel, aber die Einsicht, die ja \n\nbekanntlich der erste Schritt zur Besserung ist, fehlt ihr \n\nvollends. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist zwar an vielen Stellen \n\nauch von mir bereits darauf hingewiesen worden, aber die \n\nUnverantwortlichkeit, mit der diese Regierung das Thema \n\nGleichstellung insgesamt behandelt, kann nicht oft genug \n\nthematisiert werden. Seit mehr als einem Jahrzehnt \n\nm\u00fcssen wir in Sachsen erleben, wie die Gleichstellung der \n\nGeschlechter an politischer Bedeutung verliert. Ich \n\nm\u00f6chte daran erinnern, dass wir in Sachsen zun\u00e4chst eine \n\nMinisterin f\u00fcr Gleichstellung hatten, danach wenigstens \n\nnoch eine Staatssekret\u00e4rin, irgendwann nur noch eine \n\nLeitstelle, aber immerhin als eine Art eigenes Referat. \n\nInzwischen ist die Gleichstellungsarbeit im Staatsministe-\n\nrium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz nur noch ein Teil \n\ndes Referates 45. \n\nDieser Gesetzentwurf ist ein wichtiger Schritt, um der \n\nGleichstellung der Geschlechter als wichtiger Quer-\n\nschnittsaufgabe zumindest f\u00fcr alle Bereiche des \u00f6ffentli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7546 \n\nchen Einflusses die Bedeutung zu geben, derer es bedarf. \n\nWir als SPD-Fraktion werden demzufolge dem Gesetz-\n\nentwurf zustimmen und \u2013 um es gleich vorauszuschicken \n\n\u2013 nat\u00fcrlich auch dem \u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Frau \n\nAbg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! \n\nGenderpolitik ist ein Thema unserer heutigen Zeit. Kaum \n\nein Studienfach hat in den vergangenen Jahren eine solche \n\nKarriere gemacht wie die Genderstudies. An den Hoch-\n\nschulen gibt es mittlerweile 40 entsprechende Institute \n\nund Einrichtungen. Auch in jedem Verwaltungsapparat ist \n\ndie moderne Gendertheorie l\u00e4ngst angekommen. Mittler-\n\nweile hat sich zu dem Thema nicht nur ein riesiger Appa-\n\nrat entwickelt, sondern eben auch eine breite gesellschaft-\n\nliche Diskussion. \n\nDie Gleichstellung von Frauen in Besch\u00e4ftigung und \n\nBeruf ist in den letzten Jahren zu einem zentralen Anlie-\n\ngen nationaler und europ\u00e4ischer Gleichstellungspolitik \n\ngeworden. In puncto Zugangs- und Entwicklungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten von Frauen erreicht Deutschland heute den \n\nachten Platz von 128 L\u00e4ndern. Diesen Platz verdankt \n\nDeutschland in erster Linie der vergleichsweise hohen \n\nErwerbst\u00e4tigkeit von Frauen. Gerade wir in Sachsen \n\nbrauchen uns hier nicht zu verstecken. Wir haben \u2013 auch \n\nim Bundesvergleich \u2013 eine \u00fcberdurchschnittlich hohe \n\nErwerbst\u00e4tigkeit von Frauen, sowohl vor als auch nach \n\nder Geburt von Kindern. Vor der Geburt betr\u00e4gt der Anteil \n\n69 %. \n\nWir haben dieses hohe Niveau bei Frauen und M\u00fcttern \n\nhier in Sachsen vor allem deswegen erreicht, weil sie gut \n\nqualifiziert sind, weil sie selbst einen Anspruch auf Arbeit \n\nerheben und dieses moderne Rollenverst\u00e4ndnis leben. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDie von Frau Clau\u00df vorgestellten Studien der Prognos AG \n\n\u201eV\u00e4termonate in Sachsen \u2013 ein Erfolgsmodell\u201c und \n\n\u201eArbeitszeitmodelle f\u00fcr erwerbst\u00e4tige alleinerziehende \n\nM\u00fctter\u201c, in der es vor allem auch um alleinerziehende \n\nM\u00fctter geht, haben gezeigt, dass 81 % der V\u00e4ter sagen, \n\ndass beide Elternteile erwerbst\u00e4tig sein sollen. Nur 28 % \n\nsagen, dass Frauen sich st\u00e4rker um die Familie als um ihre \n\nKarriere k\u00fcmmern m\u00fcssen. Sie sehen also, dieses moder-\n\nne Familienbild ist in Sachsen schon lange angekommen. \n\nDie Gleichberechtigung und die damit verbundene Selbst-\n\nst\u00e4ndigkeit von Frauen ist hier ein wichtiges Lebensmot-\n\nto. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Gesetzes-\n\nvorlage f\u00fcr den Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes, die uns \n\nheute vorliegt, wird von den LINKEN dahin gehend \n\nbegr\u00fcndet, dass eine geringe Pr\u00e4senz von Frauen in der \n\nWirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst vorliege. Dazu, wie \n\ndieser \u2013 so nennen es DIE LINKEN \u2013 Diskriminierung \n\nentgegenzuwirken ist, werden einige \u00c4nderungen im \n\nGesetz vorgeschlagen, die ich als Beispiel nennen m\u00f6ch-\n\nte. \n\nAuftragnehmer sollen ab einer gewissen Mitarbeiterzahl \n\nbei der Auftragsvergabe verpflichtet werden, gleichzeitig \n\nFrauenf\u00f6rderma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, wenn sie bei-\n\nspielsweise die Bauleistungen erbringen wollen. Das hei\u00dft \n\nin der Praxis, dass die Pr\u00fcfstelle im Landratsamt, wenn es \n\nnach dem Gesetzentwurf der LINKEN geht, k\u00fcnftig die \n\nStellenbesetzung des Unternehmens pr\u00fcft und sich dann \n\nden Gleichstellungsplan vorlegen l\u00e4sst. Oder es hei\u00dft, \n\ndass bei der Besetzung von Gremien eben nicht mehr die \n\nDienstaufgabe oder die Kompetenz des jeweiligen Vertre-\n\nters im Mittelpunkt steht. Nein, k\u00fcnftig soll nur wichtig \n\nsein, dass die Geschlechterparit\u00e4t im Gremium stimmt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das bringt uns \n\nqualitativ beim besten Willen nicht vorw\u00e4rts. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nIch kann Ihnen sagen, dass dies nicht die H\u00fcrden f\u00fcr \n\nFrauen sind, um die es Ihnen heute geht. Nein, die Regeln \n\nzu Gleichstellungspl\u00e4nen und Geschlechterparit\u00e4t in \n\nGremien f\u00fchren nicht automatisch zum Er\u00f6ffnen von \n\nErfolgschancen f\u00fcr Frauen, sondern f\u00fchren eher zu \n\nVerdruss. Denn Frauen wollen in Sachsen bestimmt nicht \n\nnur die besetzte Quote sein. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie ist der \n\nStand heute vor allem im \u00f6ffentlichen Dienst? Einige \n\nZahlen sind schon genannt worden. Von knapp \n\n75 000 Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst sind \u00fcber \n\nzwei Drittel Frauen. Es ist richtig, dass der Anteil der \n\nweiblichen Besch\u00e4ftigten mit steigender Entgeltgruppe \n\nabnimmt. Aber es sei auch an dieser Stelle gesagt, dass in \n\nden h\u00f6chsten Entgeltgruppen 13 bis 15 mehr als die \n\nH\u00e4lfte dieser Stellen mit Frauen besetzt sind. Da denke \n\nich vor allem an unsere Grund- und Mittelschuldirekto-\n\nrinnen, die diese Aufgabe zu weiten Teilen in Sachsen \n\nwahrnehmen. Auch die Leitungspositionen im kommuna-\n\nlen Bereich sind mit \u00fcber 62 % von Frauen besetzt. \n\nTats\u00e4chlich ist es aber so, dass im Bereich der obersten \n\nLeitungsfunktionen mit 37 % weniger Frauen angestellt \n\nsind als M\u00e4nner. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Frage, die sich aus \n\nmeiner Sicht viel dringender stellt, ist: Was k\u00f6nnen wir \n\nmit dem Frauenf\u00f6rderungsgesetz generell erreichen, wenn \n\nes um das Vorankommen der Frauen geht? \n\nAus meiner Sicht ist eine Versch\u00e4rfung des Gleichstel-\n\nlungsgesetzes an dieser Stelle der falsche Weg. Mit Ihrem \n\nGesetz, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfrakti-\n\non, versch\u00e4rfen Sie Statistiken, verlangsamen Sie die \n\n\u00f6ffentliche Auftragsvergabe und erh\u00f6hen Sie die Rege-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7547 \n\nlungs- und Kontrollaufgaben der Verwaltung immanent. \n\nKurz gesagt, Sie schaffen mehr B\u00fcrokratie. Das hilft \n\nkeiner Frau in der Praxis auch nur einen einzigen Schritt \n\nweiter. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass wir in \n\nSachsen im Bundesdurchschnitt schon sehr gut dastehen, \n\nverdanken wir der hohen Erwerbst\u00e4tigkeit der Frauen und \n\nden M\u00e4nnern, die sich selbstverst\u00e4ndlich um Familie und \n\nBeruf k\u00fcmmern und den Wiedereinstieg von Frauen in die \n\nNachelternzeit stark unterst\u00fctzen. Immerhin ein Viertel \n\nder M\u00e4nner, die Elternzeit nehmen, machen dies am Ende \n\nder eigentlichen Elternzeit, um der Frau den Wiederein-\n\nstieg in den Beruf zu erleichtern. Wir verdanken es aber \n\nauch Unternehmen, die mit immer gr\u00f6\u00dferem Erfolg \n\nversuchen, flexibel auf die Bed\u00fcrfnisse ihrer Mitarbeiter \n\nzu reagieren. Aber nat\u00fcrlich haben wir noch Steigerungs-\n\npotenzial. \n\nWas brauchen Frauen, um sich tats\u00e4chlich selbstst\u00e4ndig \n\nauf dem Arbeitsmarkt und insbesondere in den h\u00f6heren \n\nLeitungspositionen behaupten zu k\u00f6nnen? Hier geht es \n\num die wesentliche Frage der Vereinbarkeit von Beruf \n\nund Familie. Wir brauchen Arbeitgeber, die eine familien-\n\nfreundliche Personalpolitik pflegen und die Arbeitszeitge-\n\nstaltung individuell anpassen. Au\u00dferdem ben\u00f6tigen wir \n\nausreichende Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten, deren \n\n\u00d6ffnungszeiten flexibel gestaltet sind und sich tats\u00e4chlich \n\nam Bedarf der berufst\u00e4tigen Eltern orientieren. Hier muss \n\nes insgesamt miteinander vorw\u00e4rtsgehen. Da hilft uns \n\nkein Gesetz, wie es hier in dieser Staatsdoktrinmanier von \n\nder Linksfraktion vorgestellt wurde. Hier brauchen wir \n\ntats\u00e4chlich die Sachsen, die anpacken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Herr-\n\nmann von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist schade, dass die Dis-\n\nkussion nicht von Ihnen und von uns dazu genutzt wird, \n\nVorschl\u00e4ge zu unterbreiten und zu diskutieren, die uns \n\ndem Ziel der Gleichbehandlung und Gleichberechtigung \n\nder Geschlechter n\u00e4her bringen. Frau Saborowski-Richter \n\nsucht dagegen das Haar in der Suppe, und die Kollegin \n\nSch\u00fctz von der FDP will uns weismachen, dass eine hohe \n\nBerufst\u00e4tigkeit von Frauen bereits automatisch ein Zei-\n\nchen f\u00fcr Gleichberechtigung ist. \n\nWenn wir genau hinschauen, dann sehen wir, dass Frauen, \n\nobwohl wir eine hohe Berufst\u00e4tigkeit von Frauen in \n\nSachsen haben, weniger verdienen. Au\u00dferdem ist es f\u00fcr \n\nsie sehr schwierig, bestimmte Positionen sowohl im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst als auch in der freien Wirtschaft zu \n\nbesetzen. Weil das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsgesetz \n\nbisher im Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes nicht dazu \n\ngef\u00fchrt hat, dass sich diese Verh\u00e4ltnisse stark verbessert \n\nhaben, brauchen wir genau deshalb Ver\u00e4nderungen. \n\nDie LINKE hat einen Gesetzentwurf vorgelegt, von dem \n\ndie GR\u00dcNE-Fraktion meint, dass dadurch Ver\u00e4nderungen \n\nin Gang gesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nVon den Rednern der Koalition ist darauf hingewiesen \n\nworden, dass der S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsbericht \n\nkeine positiven Zahlen zur Besch\u00e4ftigung von Frauen in \n\nF\u00fchrungspositionen enth\u00e4lt. Frau Sch\u00fctz hat gesagt, dass \n\ndazu \u00c4nderungen notwendig sind und dass zum Beispiel \n\ndiese \u00c4nderungen in einem Personalentwicklungsplan \n\nliegen k\u00f6nnten. \u201eLiegen k\u00f6nnten\u201c sage ich deshalb, weil \n\nes bisher \u2013 im \u00f6ffentlichen Dienst genauso wenig wie in \n\nder freien Wirtschaft \u2013 nicht passiert. \n\nEs n\u00fctzt gar nichts, den Kopf in den Sand zu stecken und \n\ndie deutschland- und europaweite Diskussion zur Gleich-\n\nberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern zu verpassen bzw. \n\nzu meinen, diese Diskussion w\u00fcrde, wenn man lange \n\ngenug auf dem Stuhl sitzen bleibt, an Sachsen vor\u00fcberge-\n\nhen. \n\nDie Politik in Sachsen ist in den letzten Jahren deshalb \n\nvon Blindheit und Ignoranz gegen\u00fcber Geschlechterunge-\n\nrechtigkeit gepr\u00e4gt. Daraus folgen eben auch Unt\u00e4tigkeit \n\nund politischer Unwille. Wenn die Staatsregierung bisher \n\nnicht in der Lage war, ein neues Frauenf\u00f6rderungsgesetz \n\nvorzulegen, dann ist es nur in Ordnung, dass die Opposi-\n\ntion den ersten Schritt macht und Vorschl\u00e4ge unterbreitet. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen den Gesetzentwurf. Er r\u00e4umt bereits vom \n\nTitel her damit auf, was wir nicht brauchen: Wir brauchen \n\nkeine reine Frauenf\u00f6rderung, sondern Frauenf\u00f6rderung \n\nmuss innerhalb eines viel breiteren Spektrums gesehen \n\nwerden. Wir brauchen Gleichstellung; das betrifft Frauen \n\nund M\u00e4nner gleicherma\u00dfen. Ein praxistaugliches Gleich-\n\nstellungsgesetz ist Ausdruck einer modernen und offenen \n\nPolitik, die nicht vor den Realit\u00e4ten die Augen ver-\n\nschlie\u00dft, sondern nach M\u00f6glichkeiten sucht, bessere \n\nBedingungen f\u00fcr die Verwirklichung von Lebensvisionen, \n\nvon Lebenszielen f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner zu suchen und \n\ndiese auch zu schaffen. Der vorgelegte Gesetzentwurf \n\nschl\u00e4gt dazu geeignete Ma\u00dfnahmen vor. \n\nDas geltende S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsgesetz ist \n\ndagegen in dem Versuch, Frauen zu f\u00f6rdern, stecken \n\ngeblieben. Das zeigt sich ganz deutlich in der Verteilung \n\nder F\u00fchrungspositionen. Es kann nicht sein, dass nach \n\njahrelanger Frauenf\u00f6rderung die Quote immer noch so \n\nschlecht ausf\u00e4llt. Wir wissen, dass Frauen und M\u00e4nner in \n\nder s\u00e4chsischen Landesverwaltung ungef\u00e4hr in gleicher \n\nAnzahl vertreten sind. Im Frauenf\u00f6rderbericht wird aber \n\ndeutlich, dass der Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositio-\n\nnen in einigen Ministerien und nachgeordneten Landes-\n\nbeh\u00f6rden nicht nur gering, sondern verschwindend gering \n\nist. Der Anteil der Abteilungsleiterinnen im Innenministe-\n\nrium liegt bei 9,85 %, und auch bei den j\u00fcngsten Perso-\n\nnalbesetzungen sind die Chefposten wieder nur an M\u00e4n-\n\nner gegangen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7548 \n\nIm Umweltministerium sieht es noch schlechter aus: Bei \n\nden Abteilungsleiterposten sind 9,68 % mit Frauen \n\nbesetzt, im Finanzministerium betr\u00e4gt der Anteil 10,34 %. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, vor allem die Kollegen \n\nvon der Koalition! Sie k\u00f6nnen doch nicht behaupten, dass \n\nkein Handlungsbedarf besteht. \n\nDie Linksfraktion hat mit ihrem Gesetzentwurf den \n\nHandlungsbedarf erkannt und versucht, zu reagieren. Wir \n\nbegr\u00fc\u00dfen das. Er greift verschiedene Punkte auf, die die \n\nKollegin der LINKEN bereits genannt hat, zum Beispiel \n\neine st\u00e4rkere Verbindlichkeit von Gleichstellungspl\u00e4nen, \n\ndas Vergaberecht. \n\nIch sehe nicht ein \u2013 das ist von der Koalition genannt \n\nworden \u2013, warum bei der Vergabe nicht auch bestimmte \n\nBedingungen Grundlage daf\u00fcr sein sollten, dass Unter-\n\nnehmen Auftr\u00e4ge der \u00f6ffentlichen Hand bekommen. Zu \n\ndiesen Bedingungen geh\u00f6rt eben auch, dass diese Frauen \n\nangemessen f\u00f6rdern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin nicht nur die \n\nbesetzte Quote, sondern ich habe durch die Quote die \n\nChance, meine Qualifikation und mein Engagement auch \n\nwirklich zu zeigen. Das, denke ich, steht Frauen in diesem \n\nLand zu. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem Gesetz-\n\nentwurf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fc\u00dfler von \n\nder NPD-Fraktion, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! In der Zielstellung des Gesetzentwurfes ist \n\nvon einem modernen Gesetz die Rede. Wenn wir modern \n\nmit linkem Zeitgeist \u00fcbersetzen, trifft es die Sache ziem-\n\nlich genau. Aber, es tut mir leid: Besser wird es davon \n\nauch nicht. \n\nDie s\u00e4chsischen Frauen m\u00fcssen in erster Linie dabei \n\nunterst\u00fctzt werden, dass sie Arbeit und Familie unter \n\neinen Hut bekommen. Diese Absicht k\u00fcndigen Sie zwar \n\nin der Zielstellung an, aber in keiner Ihrer Ma\u00dfnahmen \n\nfindet sich nur ein sinnvoller Vorschlag, der den M\u00fcttern \n\ndie Erwerbst\u00e4tigkeit erleichtert oder Familien unterst\u00fctzt. \n\nDaf\u00fcr wollen Sie aber die Strukturen der Gleichstellungs-\n\nbeauftragten st\u00e4rken und auch noch die Stellvertreterinnen \n\nhauptamtlich bestellen, die Statistiken \u201egendern\u201c und die \n\nLandeswahllisten quotieren \u2013 ganz zu schweigen von der \n\nbereits erw\u00e4hnten Einf\u00fchrung der \u201eVorschrift zur Anwen-\n\ndung geschlechtergerechter Sprache in den Rechts- und \n\nVerwaltungsvorschriften\u201c. \n\nEhrlich gesagt graut es mir vor einem Sachsen, in dem \n\nGender- und Gleichstellungsextremisten das Sagen h\u00e4tten \n\nund unsere Verwaltungen, Bildungseinrichtungen und die \n\ngesamte Gesellschaft mit Ihren wirklichkeitsfremden \n\nGesetzen \u00fcberziehen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie s\u00e4chsischen Frauen brauchen keine leistungsfeindli-\n\nchen Quoten oder \u00fcber 300 Gleichstellungsverantwortli-\n\nche. Sie beginnen ihre \u00dcberlegungen bereits mit v\u00f6llig \n\nfalschen Voraussetzungen. Sie behaupten einfach, dass \n\nunsere s\u00e4chsischen Frauen durch ihre Leistungsbereit-\n\nschaft, Selbstst\u00e4ndigkeit und ihren Flei\u00df es nicht geschafft \n\nh\u00e4tten, beruflich immer erfolgreicher zu sein. Woher diese \n\nErkenntnis kommt, wollen Sie aber nicht so richtig sagen. \n\nSchauen wir einmal in die Kommunen, die Sie durch eine \n\nFrauenquote durch die Hintert\u00fcr faktisch lahmlegen \n\nwollen. Die Zahlen wurden mehrfach genannt: Bereits im \n\nJahr 2011 waren fast 68 % der Mitarbeiter im kommuna-\n\nlen Bereich weiblich. \u00c4hnlich positiv sieht das Bild bei \n\nden kommunalen Auszubildenden aus. Hier ist eine \n\nMehrheit von fast 65 % weiblich. Selbst in den h\u00f6chsten \n\nEntgeltgruppen sind die Frauen mit 50,5 % in der knap-\n\npen Mehrheit. Das ist die Situation in den Kommunen, \n\ndenen Sie durch Ihre Zwangsma\u00dfnahme eine weitere \n\nstellvertretende Gleichstellungsverantwortliche verschaf-\n\nfen wollen. Wie Sie das finanzieren wollen, verschweigen \n\nSie nat\u00fcrlich. Im Zweifelsfall wird es auf die Kommunen \n\nabgew\u00e4lzt; das wissen wir alle. \n\nAuch Ihre beabsichtigte \u00dcberpr\u00fcfung aller \u00f6ffentlichen \n\nAusschreibungen auf frauenpolitische Standards in den \n\nBetrieben zeigt, wie weit Sie sich inzwischen von der \n\nLebenswirklichkeit der Menschen in Sachsen entfernt \n\nhaben. Diese Aufgabe ist \u2013 ohne Investitionen zu ver-\n\nschleppen und die B\u00fcrokratie f\u00fcr Unternehmen noch \n\nweiter zu erh\u00f6hen \u2013 kaum zu leisten. \n\nIhr Gesetz ist also nicht nur ein Arbeitsplatzvernichter, \n\nleistungsfeindlich und weltfremd, sondern es ist auch \n\nundemokratisch. Ihre Forderung, das Wahlgesetz zu \n\n\u00e4ndern und nur noch Landeslisten zuzulassen, die genau \n\nzur H\u00e4lfte aus M\u00e4nnern und Frauen bestehen, ist mit \n\nkeinem demokratischen Grundsatz vereinbar. Es n\u00fctzt \n\nauch diese Ausnahmeklausel nichts, wonach \u201eletztlich \n\nnichts Unm\u00f6gliches gefordert werden kann\u201c. Sie k\u00f6nnen \n\npolitische Einsatzbereitschaft, echtes gesellschaftliches \n\nEngagement, Interesse und Fachkompetenz doch nicht auf \n\ndas Geschlecht reduzieren wollen. \n\nWarum stellen wir in Zukunft unsere Bewerber nicht nach \n\nK\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe oder Haarfarbe auf? Es gibt doch noch viel \n\nzu wenige Rothaarige im Parlament, sie f\u00fchlen sich sicher \n\nauch schon als diskriminierte Minderheit. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Stasiqualifikation!) \n\nWenn Sie der festen \u00dcberzeugung sind, dass man seine \n\nBewerber nicht nach Kompetenz, sondern nach Ge-\n\nschlecht aussuchen soll, warum tun Sie es dann nicht \n\nbereits? \n\nZur letzten Landtagswahl 2009 traten 35 M\u00e4nner und nur \n\n27 Frauen f\u00fcr DIE LINKE an. Wo liegt Ihre propagierte \n\nGender-Ideologie? Warum setzen Sie Ihre geforderte \n\n50/50-Rei\u00dfverschlussquote nicht bei allen Kommunal-\n\nwahlen in Sachsen um? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7549 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir warten auf  \n\nden ersten Transsexuellen im Landtag!) \n\nGanz einfach: Weil es die Realit\u00e4ten vor Ort nicht herge-\n\nben. Sie k\u00f6nnen also Ihren eigenen Ma\u00dfst\u00e4ben nicht \n\ngerecht werden. \n\nWir werden Ihren Gesetzentwurf ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Frau Ministerin \n\nClau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! In \n\nder Debatte ist bereits vieles gesagt und debattiert wor-\n\nden. Ich werde jetzt die Stellung der Staatsregierung kurz \n\nskizzieren. \n\nWir stimmen darin \u00fcberein, dass wir nicht nur eine \n\nGleichstellung de jure, sondern auch eine Gleichstellung \n\nde facto brauchen. Das ist nicht nur mit Gesetzen zu \n\nmachen. Daf\u00fcr brauchen wir vor allem einen gesellschaft-\n\nlichen Wandel. Deshalb ist die Gleichstellung von Frau \n\nund Mann ein politisches Leitprinzip der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung. Das setzen wir m\u00f6glichst breit zuerst in \n\nunseren obersten Landesbeh\u00f6rden um. Dazu geh\u00f6rt vor \n\nallem auch die F\u00f6rderung von Frauen und M\u00e4dchen, um \n\nstrukturelle Benachteiligung zu entsch\u00e4rfen. Aber zu \n\nunserem Paradigmenwechsel geh\u00f6rt auch, dass wir \n\nunseren Blick auf M\u00e4nner und Jungen richten. \n\nGleichberechtigung geht nur f\u00fcr beide Geschlechter und \n\nmit beiden Geschlechtern. Wir arbeiten an der Geschlech-\n\ntergerechtigkeit. Ziel der Geschlechtergerechtigkeit ist die \n\nchancengleiche und selbstbestimmte Teilhabe von Frauen \n\nund M\u00e4nnern in allen gesellschaftlichen Bereichen. \n\nDiesen Grundsatz erkenne ich in Ihrem Gesetzentwurf \n\nnicht, zumindest nicht in vielen Detailregelungen, in \n\ndenen Sie ausschlie\u00dflich auf die Frauenf\u00f6rderung abstel-\n\nlen. Zudem neigt Ihr Entwurf zur \u00dcberregulierung. \n\nHier ein Beispiel, auf das beides zutrifft: die Frauenf\u00f6rde-\n\nrung bei \u00f6ffentlicher Auftragsvergabe. Das ist nicht \n\nangemessen, schon weil dieses Kriterium v\u00f6llig vergabe-\n\nfremd ist. Au\u00dferdem wollen Sie Dinge regeln, die l\u00e4ngst \n\nUsus sind, zum Beispiel die Regelung zur Arbeitszeit. \n\nNoch einmal sei gesagt \u2013 ich wiederhole mich hier gern \u2013: \n\nGleichstellung geht nur f\u00fcr und mit beiden Geschlechtern. \n\nDies gilt auch f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf, f\u00fcr die mein Haus sehr viel tut. Denn nicht nur \n\nM\u00fctter brauchen die Vereinbarkeit von Familie und Beruf, \n\nsondern beide Elternteile. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAls oberste Landesbeh\u00f6rden gehen wir hier also mit \n\ngutem Beispiel voran. Das zeigt auch der Vierte Frauen-\n\nf\u00f6rderbericht. Au\u00dferdem gibt es in diesem Bereich gen\u00fc-\n\ngend gesetzliche und tarifliche Regelungen und \n\nDienstvereinbarungen. Ganz abgesehen davon unterbrei-\n\nten Sie weder Finanzierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Umsetzung \n\ndes Gesetzes, noch erkenne ich Deregulierungsaspekte. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung setzt sich sehr f\u00fcr die \n\nGleichstellung von Frau und Mann ein, und zwar so, dass \n\nkeiner von beiden \u00fcbervorteilt wird. Wir arbeiten mit \n\nvielen Partnern, zum Beispiel mit der \u201eAllianz f\u00fcr Fami-\n\nlien\u201c, f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr unsere Fami-\n\nlien, damit Frau und Mann sich nicht zwischen Karriere \n\nund Familie entscheiden muss. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur F\u00f6rderung der Gleichstel-\n\nlung von Frau und Mann im Freistaat Sachsen. Wir \n\nstimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag vor in der Drucksa-\n\nche 5/11749, und ich bitte die Fraktion der LINKEN um \n\nEinbringung. Frau Gl\u00e4\u00df, bitte. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Die 1. Lesung des Gesetzentwurfs \n\nliegt nat\u00fcrlich schon eine Weile zur\u00fcck. Deswegen \u2013 das \n\nhabe ich vorhin schon in meiner Rede betont \u2013 haben wir \n\nan diesem Gesetzentwurf weiter gearbeitet. \n\nWir haben viele Anregungen aus den Anh\u00f6rungen, beson-\n\nders aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, aufgenommen. Sie fand \n\nvor etwa einem halben Jahr statt. Mit unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag wollen wir auf die Anregungen der Sachver-\n\nst\u00e4ndigen eingehen. Wir hatten in den Aussch\u00fcssen, in \n\nden beratenden und auch im federf\u00fchrenden Ausschuss, \n\n17 \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wir haben das f\u00fcr das Plenum in \n\neinem \u00c4nderungsantrag zusammengefasst, der mehrere \n\nAbschnitte und Teile hat. Ich m\u00f6chte auf einige kurz \n\neingehen; die Begr\u00fcndungen sind ja beigef\u00fcgt. \n\nZu I. In den Abschnitten 1 und 3 wollen wir eine Klarstel-\n\nlung, dass die Regelungen, die dort festgelegt sind, auch \n\nf\u00fcr die kommunale Ebene und nicht nur f\u00fcr die Landes-\n\nebene verbindlich sind. In Punkt 2 wollen wir f\u00fcr den \u00a7 2 \n\nAbs. 2 darauf hinweisen, dass es eine sprachliche Verein-\n\nfachung gibt, damit auch eingetragene Lebenspartner-\n\nschaften eingeschlossen sind. Das hatten uns die Vertreter \n\ndes Juristinnenbundes gesagt. \n\nWir wollen einen neuen Abs. 4 in den \u00a7 2 einf\u00fchren, um \n\ndie Erweiterung der Grunds\u00e4tze entsprechend als Gender-\n\nMainstreaming-Konzept im Leitprinzip darzustellen. \n\nWir haben bei den Punkten 4, 6 und 9 die \u00a7\u00a7 7, 13 und 22 \n\netwas ver\u00e4ndert, damit wir alle Vertretungen der Beleg-\n\nschaft ber\u00fccksichtigen. Wir haben in den Punkten 4, 8 und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7550 \n\n10 die \u00a7\u00a7 7, 20 und 23 dahin gehend ver\u00e4ndert, dass es \n\neine Klarstellung f\u00fcr die Rechte und Pflichten der Gleich-\n\nstellungsverantwortlichen gibt. \n\nWir haben bei Punkt 7 mit der Einf\u00fchrung eines Satzes im \n\n\u00a7 16 auch einen niedrigeren Schwellenwert bei der Auf-\n\ntragsvergabe eingef\u00fchrt. Es ist uns besonders von der \n\nGewerkschaft dargestellt worden, dass das mit dem \n\nVergabegesetzentwurf einhergehen muss. \n\nWir haben bei II erkl\u00e4rt \u2013 dabei m\u00f6chte ich auf die Ar-\n\nbeitszeitregelung eingehen \u2013, dass es um die volle, regel-\n\nm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit der Gleichstellungsbeauftragten in den \n\nKreisen und III auch in den St\u00e4dten, geht. Wir haben die \n\n\u00c4nderung auch dahin gehend aufgenommen, dass wir \n\nunseren Vorschlag f\u00fcr eine hauptamtliche Stellvertretung \n\naufgegeben haben. Wir haben die Kritik aufgenommen, \n\ndass es dabei gro\u00dfe Probleme mit der Finanzierung geben \n\nw\u00fcrde. Mit dem \u00c4nderungsantrag haben wir das aus \n\nunserem Gesetzentwurf herausgestrichen. \n\nWir denken, dass wir die Hinweise der Sachverst\u00e4ndigen \n\naufgenommen und in unseren Gesetzentwurf ordentlich \n\neingearbeitet haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte gern \n\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Bitte sehr, Frau \n\nSaborowski-Richter. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu \n\neinigen Punkten des \u00c4nderungsantrages kurz Stellung \n\nbeziehen. \n\nZum \u00c4nderungsantrag 03, \u00a7 4 Geltungsbereich. Die \n\nEinreicher m\u00f6chten den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Geltungsbereich \n\nerreichen. Allerdings ist nicht gekl\u00e4rt, inwieweit die \n\n\u00c4nderung in die kommunale Selbstverwaltung eingreift. \n\n\u00c4nderungsantrag 06, Einstellung und Bef\u00f6rderung. Hier \n\nwird dem Artikel 1 \u00a7 11 folgender Abs. 6 hinzugef\u00fcgt: \n\n\u201eSolange keine Gleichstellungspl\u00e4ne aufgestellt sind, \n\nd\u00fcrfen in Bereichen, in denen Frauen unterrepr\u00e4sentiert \n\nsind, keine Einstellungen und Bef\u00f6rderungen vorgenom-\n\nmen werden.\u201c F\u00fcr uns ist das absurd; denn das f\u00fchrt zu \n\nder Konsequenz, dass zulasten v\u00f6llig Unbeteiligter \n\npolitische Ziele verwirklicht werden. \n\n\u00c4nderungsantrag 08, Frauenf\u00f6rderung in der \u00f6ffentlichen \n\nAuftragsvergabe. In meinem ersten Redebeitrag hatte ich \n\ndazu schon entsprechende Ausf\u00fchrungen gemacht. Durch \n\nden jetzt vorliegenden \u00c4nderungsantrag werden die \n\nRegelungen noch kleinteiliger und noch weniger hand-\n\nhabbar. \n\nUnsere Fraktion wird den Gesetzentwurf, inklusive den \n\n\u00c4nderungsantrag, ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Die Viel-\n\nzahl der \u00c4nderungsantr\u00e4ge zeigt, dass wir eine sehr \n\ntransparente Auseinandersetzung mit diesem Gesetzent-\n\nwurf im Ausschuss gef\u00fchrt haben und dass viele Anre-\n\ngungen der Sachverst\u00e4ndigen aufgenommen worden sind. \n\nIch halte das f\u00fcr einen insgesamt sehr guten Prozess. \n\nNoch ein Hinweis zu dem, was Frau Saborowski-Richter \n\ngesagt hat: Die Tatsache, dass Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne die \n\nGrundlage daf\u00fcr sind, dass Einstellungen vorgenommen \n\nwerden k\u00f6nnen, halte ich f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nEs ist bei Weitem nicht so, dass auf den R\u00fccken von \n\nUnbeteiligten irgendetwas ausgetragen wird, sondern \n\nsolche Pl\u00e4ne sind verpflichtend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber \n\nden soeben diskutierten \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift \n\ndennoch abgelehnt worden. \n\nArtikel 1, Gesetz zur Durchsetzung der Gleichberechti-\n\ngung von Frauen und M\u00e4nnern im Freistaat Sachsen. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder gleiches Abstim-\n\nmungsverhalten. Artikel 1 hat trotz Daf\u00fcr-Stimmen keine \n\nMehrheit gefunden. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Landkreisordnung. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\naber Stimmen daf\u00fcr, dennoch hat Artikel 2 keine Mehrheit \n\ngefunden und ist abgelehnt. \n\nArtikel 3, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier gleiches Abstim-\n\nmungsverhalten. Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndennoch Artikel 3 abgelehnt worden. \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Statistikgesetzes. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7551 \n\naber Stimmen daf\u00fcr, dennoch hat Artikel 4 keine Mehrheit \n\ngefunden. \n\nArtikel 5, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen und \n\neine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist Artikel 5 \n\nabgelehnt worden. \n\nArtikel 6, Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Auch hier wieder gleiches Abstimmungsver-\n\nhalten. Artikel 6 hat keine Mehrheit gefunden. \n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfes \n\nabgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 46 \n\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine Schlussabstimmung \n\nstatt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur rechtlichen und institutionellen Garantie der unabh\u00e4ngigen \n\nAus\u00fcbung der Datenschutzkontrolle im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/7136, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/11584, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die Fraktion DIE LINKE. Herr \n\nAbg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Als wir den heute \n\nzur 2. Lesung stehenden Entwurf zur rechtlichen und \n\ninstitutionellen Garantie der unabh\u00e4ngigen Aus\u00fcbung der \n\nDatenschutzkontrolle im Freistaat Sachsen im Oktober \n\n2011 in den Gesch\u00e4ftsgang des 5. S\u00e4chsischen Landtages \n\neinbrachten, geschah dies aus zwei grunds\u00e4tzlichen \n\nErw\u00e4gungen. \n\nDie erste Erw\u00e4gung bestand darin, dass wir in konsequen-\n\nter Weiterverfolgung unserer Bem\u00fchungen, seit der \n\nVerabschiedung der S\u00e4chsischen Verfassung im Mai 1992 \n\ndas dort in Artikel 33 geregelte Grundrecht auf Daten-\n\nschutz f\u00fcr den Freistaat Sachsen auf einer stets verl\u00e4ssli-\n\nchen und dem aktuellen Entwicklungsstand entsprechen-\n\nden rechtlichen Basis auszugestalten, den Standard \n\neinf\u00fchren und f\u00fcr Sachsen sichern wollten, den der \n\nEurop\u00e4ische Gerichtshof in einem Urteil vom 9. M\u00e4rz \n\n2010 \u2013 Aktenzeichen C 51807 f\u00fcr jene, die nachlesen \n\nwollen \u2013 gerade bez\u00fcglich der institutionellen Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit der mit dem Datenschutz befassten Kontrollstelle \n\ngefordert hat. \n\nBekanntlich hat die Gro\u00dfe Strafkammer des EuGH im \n\nbesagten Urteil ger\u00fcgt, dass die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland gegen ihre Verpflichtungen aus Artikel 28 Abs. 1, \n\nzweiter Unterabsatz, der EU-Datenschutzrichtlinie aus \n\ndem Jahr 1995 versto\u00dfen hat, indem sie die \u00dcberwachung \n\nder Verarbeitung personenbezogener Daten durch f\u00fcr \n\nnicht \u00f6ffentliche Stellen und \u00f6ffentlich-rechtliche Wett-\n\nbewerbsunternehmen zust\u00e4ndige Kontrollstellen in den \n\nBundesl\u00e4ndern, damit auch in Sachsen, staatlicher Auf-\n\nsicht unterstellt hat und damit im Erfordernis, dass diese \n\nStellen ihre Aufgaben \u2013 so die Datenschutzrichtlinie der \n\nEU \u2013 in v\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit wahrnehmen, falsch \n\numgesetzt hat. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat zwar aus diesem Urteil des \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshofes bereits erste Konsequenzen \n\ngezogen, und zwar mit der im Juli 2011 erfolgten Annah-\n\nme des von der Staatsregierung vorgelegten Gesetzent-\n\nwurfes zur Neufassung des \u00a7 30 a des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzgesetzes, der sich auch auf die Datenschutzkontrol-\n\nle \u00fcber den nicht \u00f6ffentlichen Bereich nach \u00a7 38 Bundes-\n\ndatenschutzgesetz erstreckt, also die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den \n\nnicht \u00f6ffentlichen Bereich unseres Datenschutzbeauftrag-\n\nten geregelt und er\u00f6ffnet hat. Allerdings wird in diesem \n\nam 14. Juli angenommenen und am 31. Juli 2011 in Kraft \n\ngetretenen Gesetz in \u00a7 30 a Satz 2 festgelegt, dass der \n\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte, soweit er bezogen auf \n\nnicht \u00f6ffentliche Stellen t\u00e4tig wird, weiterhin der Rechts-\n\naufsicht der Staatsregierung unterliegt. Das hielten und \n\nhalten wir mit der jetzigen Ausgestaltung und der Rechts-\n\nstellung des Datenschutzbeauftragten schon nach Arti-\n\nkel 57 der Verfassung f\u00fcr nicht vereinbar und noch \n\nweniger mit der Auslegung der EU-Datenschutzrichtlinie \n\nim Ma\u00dfstab des Urteils vom 9. M\u00e4rz 2010 durch den \n\nEuGH. \n\nDer zweite Anlass f\u00fcr die Einbringung des Gesetzentwur-\n\nfes im Herbst 2011 war absolut praxisbezogen. Wir \n\nerlebten im Jahr 2011, im Verlaufe der vorangehenden \n\nMonate, wie die S\u00e4chsische Staatsregierung mit Pr\u00fcfun-\n\ngen und Beanstandungen des Datenschutzbeauftragten im \n\nZusammenhang mit der massenhaften geheimen Datener-\n\nhebung im Wege der Funkzellenabfrage im Umfeld des \n\nVersammlungsgeschehens vom 13. und 19. Februar in \n\nDresden umgegangen war. De facto sprachen das S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsministerium des Innern, das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa und der \n\nGeneralstaatsanwalt dem Datenschutzbeauftragten im \n\nKontext mit polizeilichen und staatsanwaltschaftlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7552 \n\nErmittlungen das Recht auf eigenes Agieren ab und \n\nbr\u00fcskieren dessen Beanstandungen im Zusammenhang \n\nmit dem 19. Februar und mit der dort massenhaften \n\nDatenausspionierung bis heute. \n\nMit dem Ihnen nach eingehender Beratung im federf\u00fch-\n\nrenden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss sowie \n\nim mitbehandelnden Innenausschuss jetzt vorliegenden \n\nGesetzentwurf, zu dem wir dann noch insbesondere unter \n\nBeachtung der Hinweise von Experten in der Anh\u00f6rung \n\nvom 8. Februar 2012 einen \u00c4nderungsantrag einbringen \n\nwollen, wollen wir den Status, die Aufgabenwahrneh-\n\nmung sowie die Struktur und den Aufbau der Daten-\n\nschutzkontrolle in eine Richtung novellieren, die es \n\ngew\u00e4hrleistet, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftrag-\n\nte k\u00fcnftig tats\u00e4chlich in v\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit die \n\nDatenschutzkontrolle im nicht \u00f6ffentlichen wie im \u00f6ffent-\n\nlichen Bereich wahrnehmen kann. \n\nWir haben dabei die grunds\u00e4tzlichen Forderungen aus \n\nArtikel 28 der EU-Datenschutzrichtlinie bzw. aus den \n\nErw\u00e4gungsgr\u00fcnden im Urteil des EuGH vom 9. M\u00e4rz \n\n2010 zur Grundlage genommen. Sie lauten: \n\nErstens. Datenschutzkontrollstellen m\u00fcssen ihre Aufgabe \n\nohne unmittelbare und mittelbare Einflussnahme seitens \n\nDritter wahrnehmen. \n\nZweitens. Es darf keine staatliche Aufsicht geben, f\u00fcr \n\nkeinen T\u00e4tigkeitsbereich des Datenschutzbeauftragten. \n\nDrittens. Die Einflussnahme der kontrollierten Stellen \u2013 \n\nzum Beispiel ist die S\u00e4chsische Staatsanwaltschaft hier \n\nkonkret zu benennen \u2013 ist zu unterbinden. \n\nViertens. Der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte muss als \n\nInstitution ausreichende Eingriffs- und Durchsetzungs-\n\nm\u00f6glichkeiten zur Gew\u00e4hrleistung der unabh\u00e4ngigen \n\nAufgabenwahrnehmung haben. \n\nUm das tats\u00e4chlich zu erreichen, bedarf es unseres Erach-\n\ntens konsequenterweise einer Neuausgestaltung des \n\nArtikels 57 der S\u00e4chsischen Verfassung, welcher die \n\nStellung des Datenschutzbeauftragten als Hilfsorgan des \n\nLandtages f\u00fcr die Verwirklichung dieses essenziellen \n\nGrundrechtes auf Informationsfreiheit regelt. Wir gehen \n\ndabei \u2013 im \u00dcbrigen nach gesuchter und erfolgter Kom-\n\nmunikation und Verst\u00e4ndigung mit dem S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten Andreas Schurig \u2013 vom her-\n\nk\u00f6mmlichen, nach unserer Auffassung angesichts der zu \n\nbew\u00e4ltigenden komplexen, mannigfaltigen Datenschutz-\n\naufgaben \u00fcberkommenen Bild der in und von der Person \n\ndes Datenschutzbeauftragten verk\u00f6rperten Datenschutz- \n\nund Kontrollinstitution weg. \n\nUm den europarechtlichen Anforderungen an die soge-\n\nnannte vierte Generation von Datenschutzgesetzen ge-\n\nrecht zu werden und der tats\u00e4chlichen Bedeutung des von \n\nder EU-Datenschutzrichtlinie verwendeten Begriffs der \n\nKontrollstelle zu entsprechen, sieht der Gesetzentwurf \n\nstattdessen in der Verfassung die Einf\u00fchrung einer unab-\n\nh\u00e4ngigen Kontrollstelle f\u00fcr den Datenschutz auf Landes-\n\nebene vor. Die Einrichtung einer Kontrollstelle wird also \n\nverfassungsunmittelbar bestimmt. \n\nDie Wahl deren Leiters mit der Bezeichnung S\u00e4chsischer \n\nDatenschutzbeauftragter erfolgt vorgeschriebenerma\u00dfen \n\nausdr\u00fccklich durch den Landtag mit klar geregelten \n\nQuoren. Der Leiter der Landeskontrollstelle untersteht nur \n\ninsoweit der Dienstaufsicht des Landtagspr\u00e4sidenten, als \n\ndessen Unabh\u00e4ngigkeit dadurch nicht beeintr\u00e4chtigt wird. \n\nDie Landeskontrollstelle soll verpflichtet sein, gegen\u00fcber \n\ndem Landtag j\u00e4hrlich einen Bericht zu erstatten. Damit ist \n\nauch gew\u00e4hrleistet, dass die vom Bundesverfassungsge-\n\nricht gezogenen Grenzen an die Rechtsf\u00f6rmigkeit beim \n\nT\u00e4tigwerden der Landeskontrollstellen im sogenannten \n\nministerialfreien Raum eingehalten werden. \n\nVon den in der Gesetzesnovelle getroffenen Neuausgestal-\n\ntungen im einfachgesetzlichen Bereich will ich vier \n\nAspekte kurz hervorheben: \n\nErstens, die zu Nr. 8 des Artikels 2 vorgenommene \n\nErweiterung des Anrufungsrechtes gegen\u00fcber der unab-\n\nh\u00e4ngigen Landeskontrollstelle f\u00fcr Datenschutz. Jede \n\nPerson und ein sie vertretender Verband soll das Recht \n\nhaben, sich an die unabh\u00e4ngige Landeskontrollstelle f\u00fcr \n\nDatenschutz zu wenden, wenn die Ansicht besteht, dass \n\n\u00f6ffentliche oder nicht \u00f6ffentliche Stellen gegen Vorschrif-\n\nten dieses Gesetzes oder andere datenschutzrechtliche \n\nVorschriften versto\u00dfen haben oder ein solcher Versto\u00df \n\nbevorsteht. \n\nMit unserem vorliegenden \u00c4nderungsantrag erg\u00e4nzen wir \n\nim \u00dcbrigen den \u00a7 24 Abs. 1 dahin gehend, dass dieses \n\nAnrufungsrecht auch f\u00fcr Besch\u00e4ftigte der \u00f6ffentlichen \n\nStellen gilt, ohne dass diese dabei den Dienstweg einzu-\n\nhalten haben. Das war ein Hinweis, der im Rahmen der \n\nExpertenanh\u00f6rung ausdr\u00fccklich gegeben wurde. Woraus \n\nsich diese \u00c4nderung motiviert, ist meiner Ansicht nach \n\nunschwer zu erl\u00e4utern. Wenn man als \u00f6ffentlich Besch\u00e4f-\n\ntigter erst den Dienstweg einhalten muss, bevor man sich \n\nan den Datenschutzbeauftragten wenden kann, wird das \n\nf\u00fcr den Einzelnen schwierig. \n\nZweitens m\u00f6chte ich hervorheben die in Nr. 10 des \n\nArtikels 2 der Gesetzesnovelle vorgenommene Neurege-\n\nlung des vierten Abschnittes des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzgesetzes zur Errichtung, Aufgabenwahrnehmung, \n\nzu Rechten und zur Rechtsstellung der unabh\u00e4ngigen \n\nLandeskontrollstelle und ihres Leiters, des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten. Die hier beinhalteten Regelun-\n\ngen sollen gew\u00e4hrleisten, dass er v\u00f6llig frei von Druck \n\nund Weisung handeln kann, wie es auch die EU-\n\nDatenschutzrichtlinie entsprechend vorgibt. Nur so kann \n\ner H\u00fcter der Grundrechte und Grundfreiheiten im Bereich \n\nder Informationsfreiheit sein. Wir streben mit diesem \n\nGesetzentwurf also eine richter\u00e4hnliche Unabh\u00e4ngigkeit \n\nan, weil die Gef\u00e4hrdung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte neben \n\nder datenverarbeitenden nicht \u00f6ffentlichen Stelle auch von \n\nBeh\u00f6rden ausgehen kann. \n\nDrittens erachten wir f\u00fcr ausdr\u00fccklich hervorhebenswert \n\ndie Neueinf\u00fchrung des \u00a7 27 a ins S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzgesetz, mit welchem die Staatsregierung die \n\nRechtspflicht erhalten soll, den S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten vor Entw\u00fcrfen von Rechts- und Verwal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7553 \n\ntungsvorschriften, die die Verarbeitung personenbezoge-\n\nner Daten zum Gegenstand haben, rechtzeitig zu h\u00f6ren. \n\nDie Staatsregierung hat rechtzeitig vor der Verabschie-\n\ndung einer solchen Vorschrift den Datenschutzbeauftrag-\n\nten zu h\u00f6ren. Satz 2 sieht in diesem Paragrafen die recht-\n\nzeitige Unterrichtungspflicht \u00fcber Planungen des Freistaa-\n\ntes Sachsen zum Aufbau automatisierter Informationssys-\n\nteme gegen\u00fcber dem Datenschutzbeauftragten bzw. der \n\nKontrollstelle vor. \n\nViertens beinhaltet der Gesetzentwurf \u2013 f\u00fcr uns ganz \n\nwesentlich \u2013, dass der unabh\u00e4ngigen Landeskontrollstelle \n\nbzw. dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten k\u00fcnftig \n\nein ma\u00dfgeblich erweitertes Instrumentarium an die Hand \n\ngegeben werden soll, um gegen Verst\u00f6\u00dfe gegen den \n\nDatenschutz und sonstige M\u00e4ngel bei der Verarbeitung \n\npersonenbezogener Daten auch tats\u00e4chlich wirksam und \n\nnachhaltig vorgehen zu k\u00f6nnen. \n\nSo soll der Datenschutzbeauftragte bzw. die unabh\u00e4ngige \n\nLandeskontrollstelle k\u00fcnftig mit dem Instrument der \n\nBeanstandung nicht nur die unverz\u00fcgliche Stellungnahme \n\nund M\u00e4ngelbeseitigung innerhalb einer von ihm zu \n\nbestimmenden angemessenen Frist fordern k\u00f6nnen, \n\nsondern er soll auch die M\u00f6glichkeit haben, gegen\u00fcber \n\ndatenverarbeitenden Stellen das vorl\u00e4ufige oder endg\u00fclti-\n\nge Verbot der Verarbeitung von Daten, die Berichtigung, \n\nSperrung oder L\u00f6schung personenbezogener Daten \n\nanzuordnen. Das ist also ein Anordnungsrecht. \n\nGegen diese Anordnung k\u00f6nnen dann die betreffenden \n\nStellen nur \u00fcber den Weg der unmittelbaren Klage nach \n\nden Vorschriften der Verwaltungsgerichtsordnung vorge-\n\nhen. Sie k\u00f6nnen sich also nur mit entsprechenden verwal-\n\ntungsgerichtlichen Schritten zur Wehr setzen. Kommt die \n\ndatenverarbeitende Stelle der Aufforderung zur M\u00e4ngel-\n\nbeseitigung oder einer Anordnung nach \u00a7 29 Abs. 2 dieses \n\nGesetzes nicht nach, soll der unabh\u00e4ngigen Landeskon-\n\ntrollstelle f\u00fcr Datenschutz im \u00a7 30 neu einger\u00e4umt wer-\n\nden, dass sie eine sogenannte Beanstandungsklage beim \n\nVerwaltungsgericht erheben kann. In deren Rahmen kann \n\ndann den als verletzt ger\u00fcgten Datenschutzrechten die \n\ngebotene Geltung verschafft werden und die Beanstan-\n\ndung oder die geforderte M\u00e4ngelbeseitigung, die Ver-\n\npflichtung zur L\u00f6schung bestimmter Daten, zur Sperrung \n\nund dergleichen mehr eben auch auf dem Gerichtsweg \n\ndurch den Datenschutzbeauftragten durchgesetzt werden. \n\nLetzte Bemerkung: Dass wir mit dem Aufruf der 2. Le-\n\nsung dieses Gesetzentwurfes nun mehr als ein Jahr nach \n\nder Expertenanh\u00f6rung gewartet haben, h\u00e4ngt damit \n\nzusammen, dass wir eigentlich annahmen, dass der \n\nAnfang 2012 vorgelegte Entwurf einer Datenschutz-\n\ngrundverordnung f\u00fcr Europa rascher verabschiedet wird, \n\nrespektive wir die entsprechende Grundverordnung dann \n\nim Regelungsgehalt des Gesetzestextes beachten wollten. \n\nDas hei\u00dft wir wollten \u00c4nderungsantr\u00e4ge einarbeiten, da \n\nsich das diesbez\u00fcgliche Gesetzgebungsvorhaben auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene nun doch l\u00e4nger hinzieht. Zurzeit \n\nbereiten das Europ\u00e4ische Parlament und der Rat der \n\nEurop\u00e4ischen Union ihre \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr diesen \n\nvorgelegten Datenschutzgrundverordnungsentwurf vor. \n\nAktuell veranlasst durch die Entschlie\u00dfung der \n\n85. Konferenz der Beauftragten f\u00fcr Datenschutz und \n\nInformationsfreiheit des Bundes und der L\u00e4nder vom \n\n13./14. M\u00e4rz dieses Jahres in Bremerhaven, haben wir uns \n\njetzt entschlossen, den Gesetzentwurf zur 2. Lesung \n\naufzurufen. In dieser Entschlie\u00dfung sind, bezogen auf den \n\nRegelungsgehalt der hier vorgelegten Novelle, die Frage \n\nder tats\u00e4chlichen Ausgestaltung der Rechtsstellung der \n\nDatenschutz- und Informationsfreiheitsbeauftragten, \n\ngenau die Schwerpunkte angesprochen, die wir meinen, \n\nmit dem Gesetzentwurf realisieren zu k\u00f6nnen. \n\nSumma summarum: Die Gesetzesmaterie ist unbestritten \n\nkeine einfache. Der Regelungsgehalt des Gesetzentwurfes \n\nist f\u00fcr nicht datenschutzspezialisierte Leser etwas sperrig. \n\nDer Gesetzentwurf ist aber aktuell und in der Fassung der \n\ndann noch einzubringenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge in verfas-\n\nsungsvereinfachender, gesetzlicher Hinsicht korrekt und \n\nmodern. Wir w\u00fcrden mit einer solchen Gesetzeslage auf \n\nden Standard, die H\u00f6he und Durchsetzbarkeit des Daten-\n\nschutzes gelangen, wie er in Schleswig-Holstein bereits \n\nseit Jahren besteht. \n\nUnter diesem Aspekt bitten wir um Zustimmung zu den \n\nnoch einzubringenden \u00c4nderungsantr\u00e4gen und zu diesem \n\nGesetzentwurf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Schowtka, bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf will die einbringende Fraktion, DIE LINKE, \n\nerreichen, dass in der Verfassung eine unabh\u00e4ngige \n\nKontrollstelle f\u00fcr den Datenschutz verankert wird. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN, haben Sie \n\nsich schon einmal verdeutlicht, wie hoch die H\u00fcrde ist, \n\num eine Verfassungs\u00e4nderung durchzubringen? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ja!) \n\nWir k\u00f6nnen davon ein Lied singen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie bisherige Regelung des Artikels 57 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung sei nicht ausreichend, da nur der Datenschutz-\n\nbeauftragte selbst verfassungsschutzrechtlich gesch\u00fctzt \n\nsei, seine Befugnisse und Aufgaben hingegen einfachge-\n\nsetzlich geregelt werden und damit mit einfachgesetzli-\n\ncher Mehrheit ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. \n\nBegr\u00fcndet wird dies im Wesentlichen mit der Rechtspre-\n\nchung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zum Datenschutz. \n\nHiernach sei es erforderlich, dass die Kontrolle der \n\nEinhaltung der Vorschriften zum Schutz nat\u00fcrlicher \n\nPersonen bei der Verarbeitung personengebundener Daten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7554 \n\nim nicht \u00f6ffentlichen Bereich keiner staatlichen Aufsicht \n\nunterworfen werde. Nach Auffassung der einbringenden \n\nFraktion sei dies bisher nicht in ausreichender Weise \n\ngeschehen. Insbesondere Artikel 28 Abs. 1 der EU-\n\nDatenschutzrichtlinie hinsichtlich der Unabh\u00e4ngigkeit des \n\nDatenschutzbeauftragten sei nicht ordnungsgem\u00e4\u00df umge-\n\nsetzt worden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Gesetz-\n\nentwurf ist entbehrlich. Die hier geforderte Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ist in \n\nausreichendem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet. Die einbringende \n\nFraktion hat im vorliegenden \u00c4nderungsantrag bereits \n\nmehrere Hinweise aus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\naufgenommen und ihren Antragsentwurf entsprechend \n\nnachgebessert. Dennoch halten wir die Regelung f\u00fcr nicht \n\nzustimmungsf\u00e4hig. \n\nDie Stellung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ist \n\nbereits jetzt in Artikel 57 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nverankert. Sie wurde \u2013 Herr Bartl hat es erw\u00e4hnt \u2013 durch \n\ndas Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzgesetzes nochmals dahin gehend verst\u00e4rkt, dass der \n\nDatenschutzbeauftragte vor Ablauf seiner Amtszeit ohne \n\nseine Zustimmung nur mit einer Mehrheit von zwei \n\nDritteln der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages abbe-\n\nrufen werden kann, wenn Gr\u00fcnde vorliegen, die bei einem \n\nRichter auf Lebenszeit die Entlassung aus dem Dienst \n\nrechtfertigen w\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren! Insbesondere durch diese \n\nKopplung ist deutlich geworden, dass der Datenschutzbe-\n\nauftragte nicht bef\u00fcrchten muss, allein aufgrund seiner \n\nT\u00e4tigkeit oder Aussagen zu datenschutzrechtlichen Fragen \n\ndurch eine m\u00f6glicherweise vorhandene parlamentarische \n\nMehrheit abgew\u00e4hlt zu werden. Es m\u00fcsste vielmehr ein \n\npers\u00f6nliches Fehlverhalten vorliegen. Seine Abwahl aus \n\nrein politischen Gr\u00fcnden ist nicht zul\u00e4ssig. Eine dar\u00fcber \n\nhinausgehende verfassungsrechtliche Regelung ist daher \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. \n\nEntgegen der Darstellung der einbringenden Fraktion \n\nhaben wir in ausreichender Weise auf die Rechtsprechung \n\ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zur Unabh\u00e4ngigkeit der \n\nDatenschutzbeh\u00f6rden reagiert. Gegenstand der Entschei-\n\ndungen des EuGH waren Regelungen, wonach die Kon-\n\ntrollstellen, deren Aufgabe in der \u00dcberwachung der \n\nVerarbeitung personengebundener Daten durch nicht \n\n\u00f6ffentliche Stellen lag, staatlicher Aufsicht unterstellt \n\nwaren. Dies wurde vom EuGH als Versto\u00df gegen europa-\n\nrechtliche Vorschriften eingesch\u00e4tzt. \n\nDarauf haben wir im Freistaat Sachsen reagiert. Mit dem \n\nZweiten Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzgesetzes wurde bereits 2011 die hier von den \n\nAntragstellern zitierte Rechtsprechung des EuGH zu \n\nArtikel 28 EU-Datenschutzrichtlinie umgesetzt. Die \n\nbisherige Einschr\u00e4nkung der Unabh\u00e4ngigkeit des Daten-\n\nschutzbeauftragten durch die Rechts- und Fachaufsicht ist \n\ndamit entfallen. Entgegen der Auffassung der Antragstel-\n\nler ist dies zur Umsetzung des Urteils auch ausreichend. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPeter Schowtka, CDU: Nein, Herr Bartl hat genug \n\ngeredet und jetzt rede ich. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nDamals haben wir auch \u00fcber die Frage der Streichung der \n\nDienstaufsicht durch den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen \n\nLandtages diskutiert. \u00a7 75 Abs. 4 des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzgesetzes regelt ausdr\u00fccklich, dass der Datenschutz-\n\nbeauftragte in der Aus\u00fcbung seines Amtes unabh\u00e4ngig, \n\nweisungsfrei und nur dem Gesetz unterworfen ist. Er \n\nuntersteht der Dienstaufsicht des Pr\u00e4sidenten des Landta-\n\nges nur, insoweit seine Unabh\u00e4ngigkeit dadurch nicht \n\nbeeintr\u00e4chtigt wird. \n\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof hat das Merkmal \u201ev\u00f6llige \n\nUnabh\u00e4ngigkeit\u201c sehr weit ausgelegt. Er hat sich dabei an \n\nden Regelungen bez\u00fcglich des Europ\u00e4ischen Daten-\n\nschutzbeauftragten orientiert. Nach seiner Auffassung \n\numfasst die Unabh\u00e4ngigkeit auch den Schutz vor mittel-\n\nbaren Beeintr\u00e4chtigungen. Offen ist hierbei \u2013 und das ist \n\nnicht entschieden worden \u2013 wie der Begriff \u201emittelbar\u201c \n\nauszulegen ist. Ob hierzu auch die Dienstaufsicht \u2013 zumal \n\nin der vorliegenden abgeschw\u00e4chten Form \u2013 geh\u00f6rt, ist \n\nv\u00f6llig offen. Dies ergibt sich auch nicht aus dem vorlie-\n\ngenden Entwurf der neuen EU-Datenschutzrichtlinie. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unsere Rege-\n\nlungen sch\u00fctzen in ausreichender Weise die Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit des Datenschutzbeauftragten und bed\u00fcrfen deshalb \n\nkeiner Erg\u00e4nzung. Ich meine, dass die Nichtanwesenheit \n\ndes Datenschutzbeauftragten als auch seines Stellvertre-\n\nters deutlich macht, wie bedeutend man diesen Gesetzes-\n\nantrag einsch\u00e4tzt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich auf die vorgeschlagene \n\nStruktur eingehen. Der Gesetzentwurf sieht die Schaffung \n\neiner Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts vor. Auch das lehnen \n\nwir ab. Zum einen wird dadurch ein h\u00f6herer verwaltungs-\n\norganisatorischer Aufwand geschaffen. Zum anderen \u2013 \n\ndies ist aus unserer Sicht noch wichtiger \u2013 w\u00fcrde durch \n\ndie Schaffung einer Landeskontrollstelle das personelle \n\nElement, n\u00e4mlich der Datenschutzbeauftragte pers\u00f6nlich, \n\nzur\u00fcckgenommen. Um aber dem Datenschutz, insbeson-\n\ndere in der \u00d6ffentlichkeit, ausreichend Geltung zu ver-\n\nschaffen, sollte auch k\u00fcnftig ein Datenschutzbeauftragter \n\nals Gesicht des Datenschutzes vorhanden sein. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden werden wir diesen Gesetz-\n\nentwurf ablehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel von \n\nder SPD-Fraktion, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7555 \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Schowtka, ich bin \n\nein wenig \u00fcberrascht, dass hier Anwesenheit und Nicht-\n\nanwesenheit zum Thema gemacht werden. Wenn ich auf \n\ndie Regierungsbank oder in die Reihen der Koalitions-\n\nfraktionen schaue, dann denke ich, Anwesenheit allein \n\nsollte nicht von Interesse oder Desinteresse zeugen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSie wissen selbst, dass es manchmal erforderlich ist, an \n\neinem anderen Platz als hier im Plenum zu sein. \n\nIch denke auch, dass Sie irren, wenn Sie sagen, der \n\nFreistaat Sachsen hat alle Anforderungen, die aus der EU-\n\nDatenschutzrichtlinie erwachsen, umfangreich und \n\nhinreichend erf\u00fcllt. Eigentlich haben Sie selbst die Be-\n\ngr\u00fcndung geliefert, warum Sie wahrscheinlich nicht recht \n\nhaben. Sie haben deutlich gemacht, dass der EuGH anders \n\ngeurteilt hat und bestimmte Fragen offen geblieben sind. \n\nIch verstehe Ihre Argumentation nicht ganz. Sie lautet: \n\nWir wollen nicht mehr machen, als unbedingt notwendig \n\nist. Wir wollen nicht mehr institutionelle Unabh\u00e4ngigkeit \n\ngeben, als unbedingt erforderlich ist. \n\nWarum eigentlich nicht? Warum liegt Ihnen der Daten-\n\nschutz nicht mehr am Herzen, sodass Sie freiwillig und \n\naus freiem Herzen sagen k\u00f6nnen, ja, wir m\u00f6chten den \n\nGrundgedanken, den Geist dieser Richtlinie erf\u00fcllen? Der \n\nGeist sagt n\u00e4mlich: Wir brauchen eine Institution, die \n\nvollst\u00e4ndig unabh\u00e4ngig ist, um allein den Interessen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, allein den Interessen derer, die \n\nDaten besitzen und sie gesch\u00fctzt wissen wollen, dienen zu \n\nk\u00f6nnen. Das ist in Sachsen auch nach der Novellierung \n\ndes Gesetzes nicht gegeben. Das muss man einfach \n\nfeststellen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDeshalb stimmen wir dem hier vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf grunds\u00e4tzlich zu. Wir hatten einige Zweifel, was die \n\ndoch recht umfangreiche Verankerung bestimmter Berei-\n\nche in der Verfassung angeht. Diese Zweifel sind mit dem \n\n\u00c4nderungsantrag geheilt worden, sodass wir keinen \n\nGrund mehr sehen, dem Gesetzentwurf nicht zuzustim-\n\nmen. \n\nEinen Punkt will ich trotzdem kurz erw\u00e4hnen: Die institu-\n\ntionelle Unabh\u00e4ngigkeit allein ist zwar eine notwendige, \n\naber noch keine hinreichende Voraussetzung f\u00fcr einen \n\nwirklich effektiven Datenschutz. Dazu geh\u00f6rt vor allem \n\neine ausk\u00f6mmliche Ausstattung mit Sach- und Personal-\n\nmitteln und finanziellen Ressourcen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung gibt dem Datenschutzbe-\n\nauftragten durch ihr eigenes Handeln immer wieder \n\nAnlass, zus\u00e4tzliche Arbeit aufnehmen zu m\u00fcssen. Die \n\nFunkzellenabfrage wurde schon genannt, und morgen \n\nNachmittag werden wir \u00fcber den Bericht des Daten-\n\nschutzbeauftragten zum Thema Aktenvernichtung reden. \n\nGerade weil wir uns in einem Freistaat befinden, in dem \n\ndie Staatsregierung durch ihr Handeln selbst dazu bei-\n\ntr\u00e4gt, dass der Datenschutzbeauftragte noch mehr kontrol-\n\nlieren muss, dann muss er auch ausk\u00f6mmlich ausgestattet \n\nund finanziert werden. Es ist ein Appell, dass, wenn es an \n\ndie n\u00e4chsten Haushaltverhandlungen geht, Sie es viel-\n\nleicht einmal anders machen als sonst und mehr Forde-\n\nrungen durchgehen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Biesok, \n\nFDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Die Fraktion DIE LINKE hat sich entschlos-\n\nsen, ihren Gesetzentwurf zur Datenschutzkontrolle vom \n\nApril 2011 heute in den Landtag einzubringen. Meines \n\nErachtens h\u00e4tte man diesen Gesetzentwurf besser in der \n\nSchublade lassen sollen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\nDieser Gesetzentwurf ist der untaugliche Versuch, das \n\nUnabh\u00e4ngige Landeszentrum f\u00fcr Datenschutz Schleswig-\n\nHolstein auf Sachsen zu \u00fcbertragen. Man muss sich \n\neinmal genauer anschauen, was in Schleswig-Holstein \n\npassiert. Wir haben dort eine unabh\u00e4ngige Anstalt f\u00fcr den \n\nDatenschutz, wo neben dem Leitungsbereich sieben \n\nReferate unterhalten werden, in der 42 Mitarbeiter f\u00fcr \n\ninsgesamt 2,7 Millionen Einwohner zwischen Nordsee \n\nund Ostsee t\u00e4tig sind. Meine Damen und Herren, bei \n\nallem Respekt f\u00fcr den Datenschutz: Das ist ma\u00dflos \n\n\u00fcbertrieben. Hier wird der Datenschutz zum Selbstzweck. \n\nIn Sachsen haben wir mit 20 Mitarbeitern beim S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzbeauftragten einen sehr hohen Standard \n\nim Datenschutz. Der Datenschutzbeauftragte hat auch in \n\nschwierigen Situationen immer wieder unter Beweis \n\ngestellt, dass er unabh\u00e4ngig, mit viel Fachkunde und mit \n\nden vorhandenen Ressourcen den Datenschutz in Sachsen \n\ngew\u00e4hrleisten kann. Jetzt sollen wir ein Modell aus \n\nSchleswig-Holstein, das deutliche Schw\u00e4chen hat, kritik-\n\nlos auf Sachsen \u00fcbertragen? \n\nAn dem Gesetzentwurf hat mich sehr stark verwundert, \n\nwelche Aufbl\u00e4hung des Artikels 57 in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung vorgenommen wurde. Es gibt jetzt einen \n\n\u00c4nderungsantrag. Aber da kann man auch noch einmal \n\nschauen, ob das ausreichend ist. Ich wei\u00df, dass ich hier \n\nden Falschen anspreche: Eine Partei, die nicht in der Lage \n\nist, zur Einf\u00fchrung eines Neuverschuldungsverbotes die \n\nVerfassung zu \u00e4ndern, und mit einem so umfangreichen \n\nArtikelgesetz die Verfassung f\u00fcr den Datenschutz ver\u00e4n-\n\ndern will, ist f\u00fcr mich wertungswiderspr\u00fcchlich. Das \n\nentspricht nicht meiner Auffassung von einer modernen \n\nVerfassung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nTrotz einer Verfassungs\u00e4nderung kann ich keinen Mehr-\n\nwert f\u00fcr den Datenschutz erkennen, weil wir bereits heute \n\nmit den bestehenden Regelungen, mit der bisherigen \n\nVerankerung des unabh\u00e4ngigen Datenschutzes in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7556 \n\nS\u00e4chsischen Verfassung ein sehr hohes Schutzniveau \n\nhaben. \n\nHerr Bartl, Sie argumentieren, dass die Datenschutzricht-\n\nlinie von 1995 noch nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt ist und \n\nuns ein Vertragsverletzungsverfahren droht, wenn wir \n\nIhrem Entwurf nicht folgen w\u00fcrden. \n\nIch sehe das anders. Das Urteil des Europ\u00e4ischen Ge-\n\nrichtshofes haben wir im S\u00e4chsischen Landtag bereits im \n\nJahr 2011 umgesetzt. Die Rechtsaufsicht der Staatsregie-\n\nrung f\u00fcr die Datenverarbeitung bei nicht \u00f6ffentlichen \n\nStellen haben wir gestrichen. Der S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzbeauftragte ist nach \u00a7 25 Abs. 4 des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzgesetzes bereits heute in der Aus\u00fcbung seines \n\nAmtes unabh\u00e4ngig, weisungsfrei und nur dem Gesetz \n\nunterworfen. Er untersteht der Dienstaufsicht des Pr\u00e4si-\n\ndenten lediglich insoweit, wie seine Unabh\u00e4ngigkeit \n\ndadurch nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Auch haben wir bereits \n\ngeregelt, dass es eine notwendige Sach- und Personalaus-\n\nstattung geben soll. Wo wir die Datenschutzrichtlinie von \n\n1995 in Sachsen nicht umgesetzt haben und wo Ihr \n\nGesetzentwurf den Mehrwert bringt, der gerade die \n\nErf\u00fcllung dieser Richtlinie gew\u00e4hrleistet, das haben Sie \n\nhier nicht schl\u00fcssig dargelegt. \n\nWir haben in Sachsen auch Regelungen \u00fcber die Wahl des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten und seine Rechte \n\nbei der Anh\u00f6rung, bei Rechtsverordnungen und Verwal-\n\ntungsvorschriften. Auch das ist bereits im S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzgesetz geregelt und bringt in Ihrem Entwurf \n\nkeine Neuerungen. \n\nSie waren sich wahrscheinlich selbst nicht so ganz sicher, \n\nwas Sie mit Ihrem Gesetzentwurf machen sollten. Sie \n\nhaben ihn sehr umf\u00e4nglich in Artikel 57 der Verfassung \n\neingebracht, und Sie haben jetzt im Laufe der Verhand-\n\nlungen diesen Teil wieder gestrichen.  \n\nZu Ihrem \u00c4nderungsantrag, den Sie vielleicht noch \n\neinbringen, haben Sie bereits in der Diskussion im Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss eigentlich nur \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten vorgetragen: Der Grundstruktur \n\nund der Systematik der S\u00e4chsischen Verfassung solle \n\ngefolgt werden. Die Verfassungsbestimmungen sollen auf \n\nden verfassungsrechtlich zwingend erforderlichen Rege-\n\nlungsinhalt begrenzt werden. Da frage ich mich, Herr \n\nBartl: Was ist das f\u00fcr eine Argumentation? Die Systematik \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung hat sich seit dem Jahr 2011 \n\nnicht ver\u00e4ndert. Das zeigt die Qualit\u00e4t, mit der Sie an das \n\nThema herangegangen sind und mit der Sie Ihren Gesetz-\n\nentwurf erarbeitet haben. \n\nDie von Ihnen geforderte Landeskontrollstelle bringt auch \n\nnicht mehr Unabh\u00e4ngigkeit. Die Unabh\u00e4ngigkeit wird \n\ndurch die Personen sowie dadurch, wie sie ausgef\u00fchrt \n\nwird und wie sie personell ausgestattet ist, gew\u00e4hrleistet, \n\nnicht aber dadurch, dass es nicht mehr einen einzelnen \n\nBeauftragten gibt, sondern eine Anstalt des \u00f6ffentlichen \n\nRechts. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Biesok? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Herr Kollege Biesok, geben Sie mir darin recht, dass \n\nes in diesem Hohen Hause durchaus Usus ist, auch mit \n\nErweiterungen von Textstellen in der Verfassung, mit \n\nTextstellen verfassungs\u00e4ndernden Charakters oder Ein-\n\nfachgesetzen hineinzugehen und sich dann im Meinungs-\n\naustausch innerhalb des Ausschusses oder in Expertenan-\n\nh\u00f6rungen davon \u00fcberzeugen zu lassen, zu sagen, es ist \n\ndoch zu ausufernd, es verfassungsbestimmt zu regeln, und \n\nwieder in das einfache Gesetz hineinzugehen. Ist das der \n\n\u00fcbliche Weg? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sie haben mit mir einen gro\u00dfen \n\nBef\u00fcrworter, dass man \u00fcber \u00c4nderungsantr\u00e4ge urspr\u00fcng-\n\nliche Antr\u00e4ge verbessert, wenn man zu neuen Erkenntnis-\n\nsen gekommen ist. Was ich aber nicht richtig finde, ist, \n\neine sehr umfangreiche \u00c4nderung der Verfassung vorzu-\n\nschlagen, wenn man genau wei\u00df, welch hohe H\u00fcrden es \n\ngibt, und anschlie\u00dfend zu sagen, man will die Systematik \n\ndoch beachten. Das ist handwerklich einfach schlecht \n\ngemacht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Na gut,  \n\ndar\u00fcber kann man geteilter Meinung sein!) \n\nMein Kollege Schowtka hat es schon ausgef\u00fchrt: Ich halte \n\nden Zeitpunkt f\u00fcr dieses Gesetz f\u00fcr verfehlt. Wir haben \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene Planungen f\u00fcr eine neue Daten-\n\nschutzgrundverordnung, in der es neue Rechte und Pflich-\n\nten f\u00fcr den Datenschutzbeauftragten geben soll. Das ist \n\neine Diskussion, die wir hier f\u00fchren m\u00fcssen und bei der \n\nwir uns \u00fcberlegen m\u00fcssen, inwieweit unsere nationalen \n\nRechte hierbei beeintr\u00e4chtigt werden und ob hier nicht \n\nwieder von europ\u00e4ischer Ebene ein Werk geschaffen wird, \n\ndas dem eigentlichen Zweck, dem Schutz der personenbe-\n\nzogenen Daten, zuwiderl\u00e4uft. Diese Diskussion sollten \n\nwir abwarten, unsere Vorstellung, die wir in Europa, in \n\nDeutschland und in Sachsen von Datenschutz haben, in \n\ndie Diskussion einbringen und am Ende der Diskussion, \n\nwenn die Richtlinie verabschiedet ist, genau \u00fcberpr\u00fcfen, \n\nwelchen Anpassungsbedarf wir in Sachsen haben und \n\nwelchen sowohl institutionellen als auch personellen und \n\nmateriellen \u00c4nderungsbedarf wir beim S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten haben. Diese Diskussion m\u00f6chte \n\nich gern abwarten. Aus diesem Grund werden wir den \n\nGesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Jeder Mann und \n\njede Frau in diesem Hause wei\u00df, dass uns als GR\u00dcNEN \n\ndie St\u00e4rkung der Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten stets am Herzen lag und liegt, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7557 \n\ntats\u00e4chlich gibt es in Sachsen Handlungsbedarf. Wir sehen \n\nzum einen die Notwendigkeit, den Datenschutzbeauftrag-\n\nten gegen\u00fcber der CDU-gef\u00fchrten Staatsregierung zu \n\nst\u00e4rken. Ich erw\u00e4hne hier erneut als ein einschneidendes, \n\naber l\u00e4ngst nicht einmaliges Ereignis das Beispiel Handy-\n\ngate und die Versuche, den Datenschutzbeauftragten \n\npers\u00f6nlich und fachlich zu diskreditieren. Zum anderen \n\nschw\u00e4cht die von Schwarz-Gelb veranlasste personelle \n\nAusstattung des Datenschutzbeauftragten die Kontrollt\u00e4-\n\ntigkeit, und zwar gerade im nicht \u00f6ffentlichen Bereich. \n\nDIE LINKE schl\u00e4gt nun in ihrem Gesetzentwurf vor, die \n\nDienststelle des Datenschutzbeauftragten als \u00f6ffentliche \n\nAnstalt auszugestalten. Dieser Gesetzentwurf lenkt nach \n\nunserer Einsch\u00e4tzung aber von den eigentlichen Gefahren \n\nf\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten im \n\nFreistaat ab und schafft neue, gef\u00e4hrlichere Abh\u00e4ngigkei-\n\nten. \n\nDer Gesetzentwurf der LINKEN beschr\u00e4nkt sich auf \n\nstrukturelle \u00c4nderungen, was \u00fcbrigens auch Dr. Weichert, \n\nder Leiter des unabh\u00e4ngigen Landeszentrums in Schles-\n\nwig-Holstein \u2013 das Vorbild f\u00fcr die Vorschl\u00e4ge der  \n\nLINKEN \u2013, in seiner schriftlichen Stellungnahme vom \n\n24. Januar 2012 angemahnt hatte. Wir GR\u00dcNEN wollen \n\ndie Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten in erster \n\nLinie durch eine Verbesserung seiner Personalsituation \n\nst\u00e4rken. Wir bedauern es daher sehr, dass der von uns in \n\nden Haushaltsverhandlungen vorgeschlagene und gegen-\n\nfinanzierte Stellenzuwachs abgelehnt wurde. \n\nAuch m\u00fcssen die materiellen Datenschutzregeln entspre-\n\nchend einer Entschlie\u00dfung der Datenschutzbeauftragten \n\ndes Bundes und der L\u00e4nder angepasst werden. Insbeson-\n\ndere geht es um die Erweiterung des Schutzziels, um das \n\nGrundrecht auf Gew\u00e4hrleistung der Vertraulichkeit und \n\nIntegrit\u00e4t informationstechnischer Systeme, aber auch um \n\nweitere Entwicklungen in der Rechtsprechung des Bun-\n\ndesverfassungsgerichts oder auch, wie von uns bei der \n\nletzten Novellierung des Datenschutzgesetzes vorgeschla-\n\ngen, um eine Verbesserung der Regelung zur Video\u00fcber-\n\nwachung. Hier geht es schlicht und ergreifend um die \n\nAnpassung an die neue Rechtsprechung. Herr Kollege \n\nBiesok, Sie haben mir damals versprochen, dass die \n\nRegierung auf dieser Strecke t\u00e4tig werden w\u00fcrde. Ich \n\nwarte jetzt schon seit etwa anderthalb Jahren und ich \n\nglaube, bis zum Ende dieser Legislaturperiode wird diese \n\nStaatsregierung nichts mehr zustande bringen. \n\nAber, meine Damen und Herren von den LINKEN, Ihr \n\nGesetzentwurf bringt uns diesem Ziel nicht n\u00e4her. Auch in \n\nKenntnis der neuesten europarechtlichen Entwicklungen \n\nund der Rechtsprechung des EuGH zu Artikel 28 der \n\ngeltenden EU-Datenschutzrichtlinie werden wir dem \n\nGesetzentwurf nicht zustimmen \u2013 aus demokratischen und \n\nrechtsstaatlichen Gr\u00fcnden. \n\nWir halten die organisatorische Anbindung an den Land-\n\ntag nicht f\u00fcr ein \u00dcbel, welches sofort abzustellen w\u00e4re, \n\nkoste es, was es wolle. Wir sehen hier Nachbesserungsbe-\n\ndarf im Detail, insbesondere etwa, wenn es um Personal-\n\neinstellung geht. Es geht aus unserer Sicht nicht an, dass \n\nder Datenschutzbeauftragte nur einen beschr\u00e4nkten \n\nPersonalpool zur Verf\u00fcgung hat und gezwungen ist, allein \n\nauf Mitarbeiter aus den Ministerien \u2013 samt der dort zu \n\nerwerbenden Pr\u00e4gung \u2013 zur\u00fcckzugreifen. \n\nEs ist richtig, dass der EuGH klargestellt hat, dass \u2013 Zitat \n\n\u2013 \u201edie Kontrollstellen jeder \u00e4u\u00dferen Einflussnahme, sei \n\nsie unmittelbar oder mittelbar, entzogen sein m\u00fcssen, die \n\nihre Entscheidung steuern k\u00f6nnte.\u201c Aber der EuGH \n\nschreibt nicht das ULD-Modell vor. DIE LINKE schafft \n\ndamit aber das Risiko weit gef\u00e4hrlicherer Abh\u00e4ngigkeiten \n\nvon den eigentlich zu Kontrollierenden, gerade im nicht \n\n\u00f6ffentlichen Bereich. \n\nWir halten die Drittmittelabh\u00e4ngigkeit von Privaten f\u00fcr \n\nein weit gr\u00f6\u00dferes Problem der Unabh\u00e4ngigkeit. Auch der \n\nDatenschutzbeauftragte machte in der Sitzung des Innen-\n\nausschusses darauf aufmerksam, dass es nicht sein k\u00f6nne, \n\ndass die Zertifizierung von Unternehmen und die Daten-\n\nschutzkontrolle ebendieser Unternehmen in ein und \n\nderselben Hand liegen. Insoweit haben wir \u2013 bei aller \n\nfachlichen \u00dcbereinstimmung und gro\u00dfen Anerkennung \n\nf\u00fcr die Arbeit des ULD \u2013 einen kritischeren Blick, und \u2013 \n\nHerr Biesok, ich muss Sie noch einmal ansprechen \u2013 ich \n\nwar schon etwas erstaunt. Das ULD in Schleswig-\n\nHolstein genie\u00dft nicht nur in Deutschland, sondern auch \n\nin Europa wirklich einen exzellenten Ruf. Es ist in For-\n\nschungsfragen absolut an der Spitze und pr\u00e4gt damit die \n\nwissenschaftliche Entwicklung in Deutschland und in \n\nEuropa. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nSchlie\u00dflich scheint es mir aber doch erforderlich, etwas \n\nweiter auszuholen. Der Gesetzentwurf, sehr geehrter \n\nKollege Bartl, nimmt nicht ernst genug, dass in einer \n\nDemokratie alle Staatsgewalt vom Volk ausgehen, also \n\nletztlich durch freie, gleiche und geheime Wahlen legiti-\n\nmiert sein muss. Eine von dieser Legitimationsgrundlage \n\nunabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde darf es nicht geben. So schreibt \n\netwa Lewinski richtig im \u201eDeutschen Verwaltungsblatt\u201c \n\nzur EuGH-Rechtsprechung \u2013 Zitat \u2013: \u201eSoweit also Auf-\n\nsichtsbeh\u00f6rden unabh\u00e4ngig gestellt werden, kann es sich \n\nimmer nur um eine Unabh\u00e4ngigkeit von anderen Beh\u00f6r-\n\nden oder staatlichen Institutionen handeln, niemals um \n\neine Herausl\u00f6sung aus dem demokratischen Kontext.\u201c \n\nDiese Bindung kann auch europarechtlich nicht aufgeho-\n\nben werden, und sie soll es nach unserer Auffassung auch \n\nnicht. So sind unseres Erachtens auch die Entscheidungen \n\ndes EuGH, die zugegebenerma\u00dfen etwas flach und \n\nunterkomplex daherkommen, nicht zu verstehen. \n\nDie Forderung nach v\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit erfolgte dort \n\neindeutig im Verh\u00e4ltnis zur Regierung. Anlass der Ent-\n\nscheidung war die Sachlage in \u00d6sterreich. Dort war das \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrende Mitglied der \u00f6sterreichischen Daten-\n\nschutzbeh\u00f6rde ein Beamter der Staatskanzlei, der weitrei-\n\nchenden \u00dcberwachungsbefugnissen ausgesetzt war. Das \n\nist eine v\u00f6llig andere Ausgangslage, und dass hier der \n\nEuGH eine fehlende Unabh\u00e4ngigkeit festgestellt hat, ist \n\nunmittelbar nachvollziehbar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7558 \n\nLetztlich sieht der Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE anstatt der Aufsicht des Landes die Dienstaufsicht \n\ndes Landtagspr\u00e4sidenten vor, wie wir es bisher auch \n\nschon hatten. Dazu passt aber die Ausgestaltung als \n\nAnstalt meines Erachtens nicht. Daher verstehe ich nicht, \n\nwas die ganze Operation n\u00fctzen soll. Den Datenschutzbe-\n\nauftragten st\u00e4rkt man durch eine Unabh\u00e4ngigkeit im nicht \n\n\u00f6ffentlichen Bereich \u2013 Stichwort Privatunternehmen und \n\nsoziale Netzwerke \u2013 gerade nicht. \n\nIch fand die Ausf\u00fchrungen des ehemaligen Datenschutz-\n\nbeauftragten, Dr. Giesen, schon sehr bemerkenswert, der \n\ndas Problem in der Anh\u00f6rung im Februar 2012 wie folgt \n\numschrieb \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Datenschutzbeauftragte \n\nbezahlt seine Unabh\u00e4ngigkeit im \u00f6ffentlichen Bereich mit \n\nseiner Zahnlosigkeit dort, wo er Exekutivgewalt hat, also \n\nals OWi-Beh\u00f6rde gegen\u00fcber Privaten. Es kann nicht \n\nangehen, dass er au\u00dferhalb eines exekutiven Legitima-\n\ntions- und Weisungsstrangs steht.\u201c \n\nEs geht also darum, dass die M\u00f6glichkeit erhalten bleiben \n\nmuss, gegen nicht \u00f6ffentliche Institutionen auch mit \n\nZwangsmitteln, mit Verwaltungsakten, vorzugehen. Diese \n\nM\u00f6glichkeit muss demokratisch legitimiert werden. Sie \n\nkann letztlich nur durch eine sehr stark zur\u00fcckgenomme-\n\nne Aufsicht seitens der Staatsregierung legitimiert wer-\n\nden. Was Sie hier versuchen, ist, dass Sie in der Verfas-\n\nsung eine Sondervorschrift machen und diese den Rich-\n\ntern nachbilden. Das ist meines Erachtens eine unzul\u00e4ssi-\n\nge Vermengung. Denn die T\u00e4tigkeit des Datenschutzbe-\n\nauftragten ist keine richterliche T\u00e4tigkeit, sondern ist und \n\nbleibt \u2013 auch gerade in der Anordnung gegen\u00fcber nicht \n\n\u00f6ffentlichen Stellen \u2013 Exekutive, also Verwaltungst\u00e4tig-\n\nkeit. Und das so heilen zu wollen halte ich f\u00fcr eine unzu-\n\nl\u00e4ssige Vermischung \u2013 ich will jetzt nicht so weit gehen \n\nund \u201eFormenmissbrauch\u201c sagen \u2013, aber jedenfalls f\u00fcr ein \n\nsehr \u201eirregul\u00e4res Monstrum\u201c, um einmal das alte Zitat zu \n\nbringen, was Sie hier vorschlagen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir halten dieses Modell zwar \n\nf\u00fcr ein gut gemeintes, aber ungeeignetes Dana\u00ebn-\n\nGeschenk an den Datenschutzbeauftragten und werden \n\nden Gesetzentwurf daher ablehnen. Ich m\u00f6chte aber \n\nbetonen, dass wir uns in dem Ziel, die Unabh\u00e4ngigkeit \n\ndes Datenschutzbeauftragten zu st\u00e4rken, mit den LINKEN \n\neinig sind. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren, insbesondere der LINKEN! Ich \n\nk\u00f6nnte es mir bei der Debatte um Ihren Gesetzentwurf \n\ngenauso bequem machen, wie Sie es bei unseren Gesetz-\n\nentw\u00fcrfen oder Antr\u00e4gen tun, indem ich mit keinem Wort \n\nauf das eingehe, was Sie gesagt haben oder beabsichtigen, \n\nsondern lediglich gewohnheitsm\u00e4\u00dfig Vorurteile kultiviere. \n\nDann w\u00fcrde sich das Ganze folgenderma\u00dfen anh\u00f6ren: \n\nDie letzte Partei, von der ein demokratisches Gemeinwe-\n\nsen Belehrung \u00fcber die institutionelle Unabh\u00e4ngigkeit von \n\nDatensch\u00fctzern oder gar die Transparenz von Regie-\n\nrungshandeln und \u00c4hnlichem vernehmen m\u00f6chte, ist eine \n\nPartei, die sich heute DIE LINKE nennt, in Wirklichkeit \n\naber die personelle und ideologische Kontinuit\u00e4t kommu-\n\nnistischer Diktatur auf deutschem Boden verk\u00f6rpert. Das \n\nw\u00e4re die angemessene und reziproke Reaktion auf Ihr \n\nparlamentarisches Gebaren gegen\u00fcber der NPD. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber so leicht m\u00f6chte ich es mir nicht machen, denn so \n\nwenig, wie Sie gegenw\u00e4rtig mit dem verkrusteten Beton-\n\nkommunismus der SED zu tun haben, so wenig sind die \n\nMitglieder der NPD Nazis oder Nachfolger einer 1945 \n\naufgel\u00f6sten Partei. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAllerdings merkt man Ihrem Antrag auch den etwas \n\nk\u00fcnstlich anmutenden Versuch an, sich rhetorisch den \n\nneuen ideologischen Sprechblasen anzun\u00e4hern. So sto\u00dfen \n\nFormulierungen, die ich der Einbringungsrede von Frau \n\nBonk aus dem Jahre 2011 entnommen habe, doch ein \n\nwenig auf, wie etwa \u201eBest-Practice-Modell\u201c in bestem \n\nDenglisch, oder \u201ezivilgesellschaftlich\u201c, \u201ePhilosophie-\n\nwechsel in der institutionellen Einordnung\u201c oder gar \n\n\u201eKultur des Datenschutzes\u201c. \u201eKonfliktiv\u201c ist da schon \n\neher etwas kreativ anmutend, aber wenigstens aus sich \n\nheraus verst\u00e4ndlich, obwohl es im Duden nicht aufzufin-\n\nden ist \u2013 zumindest noch nicht. \n\nInhaltlich gibt es zu Ihrem Gesetzentwurf neben dem \n\nvielen Wortgeklingel allerdings aus NPD-Sicht nicht viel \n\nzu sagen. Sie wissen, dass wir die EU-Rechtsverlaut-\n\nbarungen und ihre damit einhergehenden permanent \n\naufgezwungenen Anpassungskotaus nicht billigen und der \n\nAuffassung sind, dass wir in Deutschland selbst entschei-\n\nden sollten, welche institutionelle Ausgestaltung der \n\nDatenschutz bei uns erhalten sollte. \n\nWir sind au\u00dferdem der Auffassung, dass der Datenschutz \n\nund seine Notwendigkeit im Bewusstsein sowohl der \n\nBeh\u00f6rden wie auch der Bev\u00f6lkerung hier in Sachsen stark \n\ngenug ausgepr\u00e4gt sind, und haben bislang nicht den \n\nEindruck gewonnen, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbe-\n\nauftragte, Herr Schurig, sich durch s\u00e4chsische Ministerien \n\ngeg\u00e4ngelt f\u00fchlt \u2013 zumindest nicht permanent. \n\n(Heiterkeit der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nAuch seine Berichte zeugen davon. Aus diesem Grund \n\nsieht die NPD gegenw\u00e4rtig keinen Anlass f\u00fcr eine Novel-\n\nlierung entsprechender Rechtsvorschriften. Wir lehnen \n\ndeshalb den von Ihnen vorgelegten Gesetzentwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wird von den Fraktionen weiter das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht die Staatsre-\n\ngierung zu sprechen? \u2013 Herr Minister Ulbig, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7559 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die Debatte hat deutlich gezeigt, \n\ndass es mehrheitlich durchaus so gesehen wird, dass es \n\nkeinen Bedarf an einem entsprechenden Gesetz gibt, denn \n\ndie Unabh\u00e4ngigkeit der Datenschutzkontrolle im Freistaat \n\nSachsen ist gew\u00e4hrleistet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Urteil vom M\u00e4rz 2010 ist zu Recht angesprochen \n\nworden. Es ist richtig: Wir haben damals Hausaufgaben \n\naufbekommen. Aber, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, in Sachsen haben wir unsere Hausaufgaben mit \n\ndem Zweiten Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzgesetzes im Juli 2011 gemacht. \n\nHerr Bartl, dass wir diesbez\u00fcglich in der Bewertung \n\nauseinanderliegen, mag vielleicht in der Natur der Sache \n\nliegen. Aber Sie haben es durchaus als erste Konsequenz \n\nselbst beschrieben. Es ist richtig: Wir haben die Rechts-\n\naufsicht der Staatsregierung \u00fcber den S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten aufgehoben. Das Abwahlverfahren \n\nwurde erschwert. Es entspricht im \u00dcbrigen dem Standard \n\nin anderen Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel in Brandenburg, \n\nwo Sie an der Regierung beteiligt sind, aber auch in \n\nRheinland-Pfalz, in Baden-W\u00fcrttemberg und in Mecklen-\n\nburg-Vorpommern. Auch die personalwirtschaftliche \n\nAutonomie des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ist \n\naus unserer Sicht ausreichend gesch\u00fctzt. \n\nPeter Schowtka hat zum Thema des Datenschutzbeauf-\n\ntragten selbst etwas gesagt. Auch eine Personalstelle kann \n\nin seinem Bereich schlie\u00dflich nur im Einvernehmen mit \n\nihm und nicht gegen ihn besetzt werden. Ich warne \n\ndeshalb bei einem so sensiblen Thema wie dem Daten-\n\nschutz generell vor gesetzgeberischem Aktionismus. \n\nAn der Stelle m\u00f6chte ich das aufgreifen, was Herr Biesok \n\nangesprochen hat: dass die EU-Kommission im Januar \n\n2011 eine neue Datenschutzverordnung vorgeschlagen \n\nhat. Dieser Vorschlag befindet sich derzeit in der Beratung \n\nin den Aussch\u00fcssen des Europ\u00e4ischen Parlaments und \n\ndem Rat der Europ\u00e4ischen Union. Nach meinem Kennt-\n\nnisstand werden die Beratungen voraussichtlich Ende des \n\nJahres abgeschlossen sein. Parlamentarische Beratungen \n\nk\u00f6nnen dabei durchaus auch eine gewisse Eigendynamik \n\nentwickeln, aber ich halte es auch f\u00fcr sinnvoll und f\u00fcr \n\nerforderlich, dieses Ergebnis abzuwarten. Erst dann ist \n\nnach meiner \u00dcberzeugung zu pr\u00fcfen, inwieweit eine \n\nNovellierung der s\u00e4chsischen Regelungen notwendig ist. \n\nDeshalb empfiehlt die Staatsregierung, diesem Gesetz-\n\nentwurf nicht zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur rechtlichen und institutionellen Garan-\n\ntie der unabh\u00e4ngigen Aus\u00fcbung der Datenschutzkontrolle \n\nim Freistaat Sachsen. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion DIE LINKE.  \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nvor, Drucksache 5/11750. Ich frage, ob dieser \u00c4nderungs-\n\nantrag eingebracht wird. \u2013 Bitte, Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Ich darf in \n\nRichtung Trib\u00fcne nicht sprechen, ich stelle aber dennoch \n\nfest \u2013 in Reaktion auf die Bemerkung von Herrn Kollegen \n\nSchowtka \u2013, dass auf der Trib\u00fcne sehr wohl ein Vertreter, \n\nder Stellvertreter des Datenschutzbeauftragten des Frei-\n\nstaates Sachsen, Platz genommen hat und demzufolge an \n\nder Debatte durchaus zumindest von dieser Position aus \n\nteilnimmt. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\n\u2013 Kollege Bannasch. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEine sachliche Richtigstellung!) \n\n\u2013 Genau, reine sachliche Richtigstellung. \n\nIch habe ganz bewusst nicht noch einmal zu einer einge-\n\nhenden Debatte ausgeholt. Ich sage einen Satz \u2013 und gehe \n\ngleich zu dem \u00c4nderungsantrag \u00fcber \u2013: Kollege Lichdi, \n\ndie einen sagen so, und die anderen sagen so. Wir haben \n\nin der Frage einen Dissens und mit dem Dissens m\u00fcssen \n\nwir leben, m\u00fcssen in dem Fall auch die Abgeordneten \n\ndieses Hauses leben. Jeder soll sich hierzu eine Meinung \n\nbilden; wir haben unsere vorgetragen. \n\nDie \u00c4nderungsfassung, die jetzt vorgelegt worden ist \u2013 \n\ndas will ich noch einmal betonen \u2013, nimmt das auf, was in \n\nder Expertenanh\u00f6rung an Hinweisen erfolgt ist. Ich bin \u2013 \n\ndas habe ich vorhin schon mit der Fragestellung zum \n\nAusdruck bringen wollen \u2013 einer anderen Auffassung als \n\nKollege Biesok. Wir hatten die Meinung \u2013 und wollten \n\ndiese Meinung auf den Pr\u00fcfstand stellen und dazu die \n\nMeinungsbildung im Parlament und die Meinungsbildung \n\nim Rahmen der Expertenanh\u00f6rung haben \u2013, ob es not-\n\nwendig ist zur pr\u00e4zisen Ausgestaltung dieses neuen \n\nAnsatzes, der ja ein St\u00fcckchen europarechtlich vorgepr\u00e4gt \n\nw\u00e4re, diese Regelungen zu der Stellung dieser unabh\u00e4ngi-\n\ngen Datenschutzstelle tats\u00e4chlich in der Verfassung \n\nvorzunehmen m\u00fcssen. \n\nDort hat uns die Mehrheit der Experten gesagt, das ist zu \n\nweitgehend, das \u00fcberdehnt die Notwendigkeit der Ausre-\n\ngelung. Hier reicht eine einfachgesetzliche zu, und genau \n\ndas wollen wir mit der Neufassung dieses Artikels in dem \n\n\u00c4nderungsgesetz, Artikel 1, und die hier vorgesehenen \n\nNeuregelungen entsprechend gew\u00e4hrleisten. Wir be-\n\nschr\u00e4nken es praktisch auf den Kern und meinen, dass das \n\ndie richtige Konsequenz aus der Er\u00f6rterung in den Aus-\n\nsch\u00fcssen ist. \n\nWas die Neuregelung des \u00a7 24 Abs. 1 Satz 1 Gesetzent-\n\nwurf angeht, beinhaltet zu Nr. 8 in dem Artikel 2, habe ich \n\nvorhin schon erw\u00e4hnt, dass wir diese M\u00f6glichkeit schaf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7560 \n\nfen wollen, dass sich Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen Diens-\n\ntes niederschwellig an den Datenschutzbeauftragten \n\nwenden k\u00f6nnen und eben nicht den Weg gehen m\u00fcssen, \n\nvorher den eigenen Dienstherrn entsprechend \u00fcber den \n\nDienstweg zu unterrichten. \n\nWas zum Dritten die Neufassung des \u00a7 26 Abs. 5 betrifft, \n\nsoll klargestellt werden, dass sich die kraft Verfassung zu \n\ngarantierende vollst\u00e4ndige Unabh\u00e4ngigkeit der neuen \n\nLandeskontrollstelle f\u00fcr Datenschutz ausschlie\u00dflich auf \n\nden Leiter der Anstalt, den S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\n\nauftragten, bezieht, der in seiner Person diese entspre-\n\nchende vollst\u00e4ndige Unabh\u00e4ngigkeit mit dem gew\u00e4hlten \n\nWort, Kollege Lichdi, \u201erichter\u00e4hnliche Unabh\u00e4ngigkeit\u201c \n\nbezeichnet \u2013 ein Konstrukt, das an anderer Stelle durch-\n\naus auch in gesetzgeberischen Vorhaben in dieser Bundes-\n\nrepublik Anwendung gefunden hat. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, das passt!) \n\n\u2013 Dar\u00fcber kann man streiten. \n\nViertens. Die Erg\u00e4nzung des \u00a7 27 durch einen Abs. 9 geht \n\nauf einen direkten Hinweis des S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten, Andreas Schurig, zur\u00fcck, den er in der \n\nBehandlung des Gesetzentwurfes nach der Expertenanh\u00f6-\n\nrung im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \n\nerteilte. Soweit wir im \u00a7 27 a Abs. 1 den Gesetzentwurf \n\nneu fassen, soll damit einfach konkretisiert werden, dass \n\nder S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte anzuh\u00f6ren ist, \n\nbevor durch Gesetz, Rechtsverordnung oder Verwaltungs-\n\nvorschrift Regelungen getroffen werden, die das Recht \n\nauf informationelle Selbstbestimmung ber\u00fchren. Es geht \n\nalso darum, Hinweise aus der Expertenanh\u00f6rung auch in \n\ndieser Hinsicht aufzugreifen. \n\nWir meinen, dass die \u00c4nderungsantr\u00e4ge in jedem Fall \n\nsachgerecht und zielf\u00fchrend sind und in den Punkten, in \n\ndenen es seitens der Experten Einw\u00e4nde gab, das entspre-\n\nchend beseitigen, was als mangelhaft betrachtet wurde. \n\nWir bitten deshalb um Annahme dieses \u00c4nderungsantra-\n\nges. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum \u00c4nderungs-\n\nantrag Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte kurz zum \u00c4nderungs-\n\nantrag Stellung nehmen. Sofern es den Teil der Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung betrifft, habe ich schon einiges dazu \n\ngesagt. Meines Erachtens ist es ein vorgeschobenes \n\nArgument, wenn in der Begr\u00fcndung vorgebracht wird, \n\ndass man es der Systematik der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nanpasst. Man ist bei der Erstellung des Gesetzentwurfes \n\nschlicht und einfach zu weit gegangen, hat den Fehler \n\nerkannt und ihn korrigiert. Man kann es l\u00f6blich sehen, \n\ndass man ihn erkannt hat und daraus die Konsequenzen \n\nzieht, anstatt es durchzubringen. Ich w\u00fcrde eher sagen, \n\ndas ist ein Fehler gewesen, der bei der Erstellung gemacht \n\nwurde; und das zeigt, mit welcher Sorgfalt herangegangen \n\nwird. \n\nDie anderen \u00c4nderungsantr\u00e4ge nehmen in einigen Teilbe-\n\nreichen \u00c4nderungen in der Sache vor. Das \u00e4ndert aber \n\nnichts daran, dass der Gesetzentwurf von seiner Grund-\n\nstruktur her verfehlt ist. Die Einrichtung einer unabh\u00e4ngi-\n\ngen Stelle ist insgesamt verfehlt. \n\nDeshalb werden wir diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge auch alle \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber diesen abstimmen. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag den-\n\nnoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen jetzt zur artikelweisen Abstimmung \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf. Ich rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und einer \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzgesetzes. Wer m\u00f6chte daf\u00fcr stimmen? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches \n\nAbstimmungsverhalten; auch Artikel 2 wurde mit Mehr-\n\nheit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 3 auf, Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltun-\n\ngen bei einigen Stimmen daf\u00fcr; dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nWir verfahren so wie im letzten Tagesordnungspunkt: \n\nAlle Teile des Gesetzentwurfes wurden abgelehnt; damit \n\ner\u00fcbrigt sich die Schlussabstimmung. Die 2. Beratung ist \n\nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7561 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesungen der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Ausschreibung und Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge  \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Vergabegesetz \u2013 S\u00e4chsVergG) \n\nDrucksache 5/9002, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/11542, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\n\u2013 Gesetz zur Neufassung des Vergaberechts im Freistaat Sachsen  \n\nund zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften \n\nDrucksache 5/9013, Gesetzentwurf der Fraktionen DIE LINKE und der SPD \n\nDrucksache 5/11543, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt und es beginnt die Fraktion der GR\u00dcNEN mit \n\nHerrn Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Zu Beginn m\u00f6chte ich die Landr\u00e4tin \n\ndes Vogtlandkreises Frau Dr. Maria Denk zitieren, die im \n\nJahr 2065 anl\u00e4sslich der 50-Jahr-Feier der Neugestaltung \n\ndes Plauener Rathauses unter anderem Folgendes gesagt \n\nhat: \u201eEin besonderer Dank, meine Damen und Herren, gilt \n\naber auch unseren Vorg\u00e4ngern, die mit einer klugen und \n\nvorausschauenden, aber auch gesamtwirtschaftlich ver-\n\nn\u00fcnftigen Vergabeentscheidung schon im Jahr 2014 daf\u00fcr \n\ngesorgt haben, dass uns dieses funktionale wie sch\u00f6ne \n\nGeb\u00e4ude seit 50 Jahren horrende Betriebskosten, gemes-\n\nsen an anderen \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden, erspart hat. Wir \n\nkonnten und k\u00f6nnen dadurch finanzielle Spielr\u00e4ume \n\nnutzen, um beispielsweise die Ausstattung unserer Kitas, \n\nSchulen und Sportanlagen modern und zeitgem\u00e4\u00df zu \n\nhalten oder auch die Finanzierung der soziokulturellen \n\nZentren hier in Plauen sicherzustellen.\u201c \u2013 Zitatende. \n\n(Bravo-Rufe des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDas, meine Damen und Herren, w\u00e4re der Effekt, den wir \n\nf\u00fcr Sachsen langfristig erreichen k\u00f6nnen, wenn wir heute \n\ndie Weichen richtig stellen. \n\nBeim Thema Vergaberecht sind wir da in guter Gesell-\n\nschaft. Zun\u00e4chst haben im Jahr 2004 Europ\u00e4isches Parla-\n\nment und Europ\u00e4ischer Rat die Richtlinie beschlossen, die \n\nes erm\u00f6glicht, \u00f6kologische und soziale Kriterien bei der \n\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge anzuwenden. 2006 hat das \n\nBundesverwaltungsgericht die Zul\u00e4ssigkeit von Tarif-\n\ntreueregelungen in den Vergabeverordnungen best\u00e4tigt; \n\nschon im April 2009 hat die Bundesregierung das deut-\n\nsche Vergabewesen modernisiert. \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen haben 13 der 16 \n\nBundesl\u00e4nder nachgezogen und diese Regelung im \n\nLandesrecht eingef\u00fchrt. Nicht so Sachsen, obwohl die \n\nPr\u00fcfung der Umsetzbarkeit im Koalitionsvertrag von \n\nCDU und FDP gefordert wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir hier nicht als \n\nSchlusslicht dastehen wollen, m\u00fcssen wir uns schnellstens \n\nder aktuellen Entwicklung anpassen und unsere Spielr\u00e4u-\n\nme als Gesetzgeber nutzen. Wir d\u00fcrfen sie nicht verspie-\n\nlen \u2013 wie leider in der Gesetzesnovelle der Koalition \n\ngeschehen, die im Januar hier auf der Tagesordnung \n\nstand. \n\nMeine Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und auch \n\ndie Fraktionen von SPD und LINKEN legen Ihnen heute \n\nGesetzentw\u00fcrfe vor, die beides beinhalten: die Anpassung \n\nan europ\u00e4ische Normen und das Nutzen politischer \n\nSpielr\u00e4ume. \n\nDas hei\u00dft konkret: Wir wollen bei Beschaffungen der \n\n\u00f6ffentlichen H\u00e4nde in Sachsen \u2013 erstens \u2013 diese an \u00f6kolo-\n\ngischen und sozialen Kriterien ausrichten, zweitens \n\nkleinere und mittlere Unternehmen und die regionalen \n\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe st\u00e4rken, drittens unn\u00f6tige B\u00fcrokra-\n\ntie abbauen, viertens mehr Transparenz und f\u00fcnftens mehr \n\nKorruptionspr\u00e4vention erreichen sowie sechstens die \n\nReichweite des S\u00e4chsischen Vergabegesetzes auf alle \n\nBereiche ausdehnen, in denen in Sachsen \u00f6ffentliche \n\nGelder ausgegeben werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Steuerzahler, also unsere \n\nB\u00fcrger, haben ein Recht darauf, nicht nur zu erfahren, \n\ndass ihr Geld ausgegeben wird, sondern vor allem auch, \n\nwie es ausgegeben wird. \n\nIn \u00a7 7 des vorgelegten Gesetzentwurfs werden die um-\n\nweltrelevanten Vergabekriterien f\u00fcr Produkte, Dienst- und \n\nBauleistungen geregelt. Hier geht es darum, den Ressour-\n\ncenverbrauch so effizient wie m\u00f6glich zu gestalten und \n\ndamit w\u00e4hrend der Lebenszeit einer Anschaffung oder \n\nInvestition die Betriebskosten so gering zu halten, wie es \n\nzum Zeitpunkt der Vergabe m\u00f6glich ist. Genauso sind \n\netwaige Entsorgungskosten und die allgemeinen, durch \n\ndas Produkt entstandenen Umweltkosten zu ber\u00fccksichti-\n\ngen. Dann haben wir eine tats\u00e4chliche Lebenszykluskos-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7562 \n\ntenbetrachtung und damit auch \u2013 gesamtgesellschaftlich \n\ngesehen \u2013 die wirtschaftlichste Vergabe. Das ist ein \n\nParadigmenwechsel, weswegen es sich um eine wirkliche \n\nModernisierung der Vergabepolitik in Sachsen handelt. \n\nDenken Sie an die Worte von Frau Landr\u00e4tin Dr. Denk. \n\n\u00dcber 50 Jahre gesehen sind die Investitionskosten f\u00fcr die \n\nvogtl\u00e4ndische Immobilie unter 20 %, die Betriebskosten \n\nbei 70 %. \n\nIn \u00a7 19 kann man das Gesamtgesellschaftswirtschaftlich-\n\nkeitsprinzip nachlesen: Nicht der Billigste erh\u00e4lt den \n\nAuftrag, sondern das Unternehmen, das in diesem Sinne \n\ndas wirtschaftlichste Angebot macht. Zur Betrachtung \n\nkommen hier nat\u00fcrlich die Anschaffungskosten, aber auch \n\ndie voraussichtlichen Betriebskosten, der Energiever-\n\nbrauch, Entsorgungs-, Transport- und externe Umweltkos-\n\nten, die mit der Anschaffung oder Investition im Zusam-\n\nmenhang stehen. \n\nF\u00fcr die Beschaffungsstellen bedeutet das \u00fcbrigens auch, \n\ndass mit Steuermitteln der m\u00f6glichst sorgsame Umgang \n\ngepflegt wird. Das f\u00fchrt zu einer langfristigen Haushalts-\n\nwirkung. Frau Dr. Denk will ich jetzt nicht noch einmal \n\nbem\u00fchen, meine Damen und Herren. \n\nIn den \u00a7\u00a7 10 bis 13 sind die sozialen Kriterien festge-\n\nschrieben. Hier geht es um \u2013 erstens \u2013 die Einhaltung der \n\nKernarbeitsnormen, die von der Internationalen Arbeits-\n\norganisation ILO festgelegt worden sind; zweitens Tarif-\n\ntreue unter Beachtung europarechtlicher Vorgaben und \n\ndrittens eine Lohnuntergrenze von 8,50 Euro, die dort gilt, \n\nwo noch keine Tarifl\u00f6hne gezahlt werden. Das gilt laut \n\n\u00a7 2 Abs. 4 ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr Leiharbeitnehmer. \n\nMeine Damen und Herren! In den \u00a7\u00a7 3 und 4 finden Sie \n\ndie F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen und die \n\nSt\u00e4rkung regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe. Das erreichen \n\nwir durch \u2013 erstens \u2013 mehr Ausschreibungen und weniger \n\nfreih\u00e4ndige Vergaben; zweitens, indem wir losweise \n\nAusschreibungen von der Sollregelung zur Pflicht ma-\n\nchen, und drittens m\u00fcssen kleine und mittelst\u00e4ndische \n\nUnternehmen auf beschr\u00e4nkte oder freih\u00e4ndige Vergaben \n\nhingewiesen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Das alles mag nach mehr \n\nB\u00fcrokratieaufwand klingen. Durch die Regelung in \u00a7 15 \n\nerreichen wir jedoch das Gegenteil. Hier wird die M\u00f6g-\n\nlichkeit der Pr\u00e4qualifikation einger\u00e4umt. Das verringert \n\nden Aufwand seitens der Unternehmen und erleichtert es \n\nbesonders kleinen und mittleren Unternehmen, sich an \n\nAusschreibungen zu beteiligen. Das ist wichtig gerade \n\nangesichts der vielen Kleinstunternehmen im IHK- und \n\nHWK-Bereich, die wir hier in Sachsen haben. \n\nDie Wichtigkeit der St\u00e4rkung regionaler Wirtschaftskreis-\n\nl\u00e4ufe, vor allem in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, habe ich \n\nschon erw\u00e4hnt. \n\nDie \u00a7\u00a7 26 und 28 sind Regelungen, die zu mehr Transpa-\n\nrenz f\u00fchren. Alle Vergabeentscheidungen der \u00f6ffentlichen \n\nHand m\u00fcssen ver\u00f6ffentlicht werden. Wichtig ist, dass \n\nsowohl inhaltliche Vorgaben gemacht werden als auch \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt \n\nwird, die Wirksamkeit der neuen Kriterien zu bewerten \n\nund gegebenenfalls nachzujustieren. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nwerden alle Vergabestellen der \u00f6ffentlichen Hand einbe-\n\nzogen, also auch die staatlichen Unternehmen und Betei-\n\nligungen, bei denen der Anteil des Landes oder von \n\nKommunen bei \u00fcber 50 % liegt. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen: Wir legen ein \n\ndurchdachtes, an der Zukunft unseres Landes ausgerichte-\n\ntes, modernen europ\u00e4ischen Regularien entsprechendes, \n\nneues S\u00e4chsisches Vergabegesetz vor. Im Wesentlichen \n\ngeht es darum, \u00f6kologische, soziale und innovative \n\nKriterien bei der Verausgabung von Steuermitteln beach-\n\nten zu k\u00f6nnen. Dabei geht es j\u00e4hrlich um ca. 14 % des \n\nBruttoinlandsprodukts in Sachsen, also um immerhin rund \n\n13 Milliarden Euro. \n\nWir sollten uns im Interesse nachfolgender Generationen \n\ndaf\u00fcr entscheiden, dem gesamtgesellschaftlich gesehen \n\nwirtschaftlichsten Angebot, also der Lebenszykluskosten-\n\nbetrachtung und damit einem Paradigmenwechsel in der \n\nVergabepolitik, den Zuschlag zu erteilen. Wir sollten den \n\nZuschlag erteilen durch Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nWeichert. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Kind. \n\n(Frank Heidan, CDU, meldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen? \n\n(Frank Heidan, CDU: Ja!) \n\nHerr Kind, bitte noch einen Augenblick.  \n\nHerr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nHerr Weichert, ich hoffe nicht, dass das eintritt, was Sie \n\nzu Beginn Ihrer Rede ge\u00e4u\u00dfert haben. Ich gehe davon aus, \n\ndass das Plauener Rathaus nicht auf der Grundlage Ihres \n\nVergabegesetzentwurfs gebaut werden wird, sondern \n\nentsprechend den Vorschriften, die heute ihre G\u00fcltigkeit \n\nhaben und die das beschreiben \u2013 bis weit in die Zukunft \n\nhinein \u2013, was f\u00fcr einen modernen Bau notwendig ist. \n\nSicherlich geh\u00f6rt auch die finanzielle Bereitstellung dazu. \n\nSie wissen, dass das auch Gegenstand der aktuellen \n\nDiskussion in meiner Heimatstadt Plauen ist. Dabei wird \n\ndas Vergabegesetz eine wichtige Rolle spielen. Wir \n\nbrauchen es aber hier nicht mehr zu beschlie\u00dfen, weil das \n\nHohe Haus das S\u00e4chsische Vergabegesetz bereits in einer \n\nder letzten Sitzungen verabschiedet hat. \n\nSo weit noch einmal zur Erkl\u00e4rung. \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Heidan. \u2013 Herr Weichert, m\u00f6chten Sie \n\nerwidern? \n\n(Kopfsch\u00fctteln des  \n\nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7563 \n\nWir setzen mit der Aussprache fort. Herr Abg. Kind, jetzt \n\nhaben Sie das Wort. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich danke Michael Weichert f\u00fcr seine \n\nVorrede und auch f\u00fcr seine bildhafte Darstellung am \n\nBeispiel des Plauener Rathauses, um zu zeigen, wie das \n\nneue Vergabe- und Tariftreuegesetz wirken k\u00f6nnte. \n\nMit der Beratung \u00fcber den heute vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf m\u00f6chten wir einen Beitrag leisten, der Sachsen \n\nwieder in den Reigen der Bundesl\u00e4nder einreihen l\u00e4sst, \n\ndie durch das Handeln der \u00f6ffentlichen Auftraggeber \n\neinen Impuls f\u00fcr eine moderne soziale Marktwirtschaft \n\ngeben. Deshalb haben wir schon im Titel eine Abwei-\n\nchung zum Titel des Koalitionsentwurfs, den wir hier vor \n\nkurzer Zeit beschlossen haben; denn wir nennen unseren \n\nEntwurf: \u201eGesetz zur Sicherung von Tariftreue, Sozial-\n\nstandards und fairem Wettbewerb bei \u00f6ffentlicher Auf-\n\ntragsvergabe im Freistaat Sachsen\u201c. \n\nLieber Michael Weichert, wir sind mittlerweile schon das \n\nSchlusslicht, weil Baden-W\u00fcrttemberg als drittletztes \n\nLand in Deutschland ein entsprechendes Gesetz verab-\n\nschiedet hat. Es sind also nur noch Sachsen und Bayern \n\n\u00fcbrig, die sich au\u00dferhalb der Regelungen  aller \u00fcbrigen \n\nbundesdeutschen L\u00e4nder bewegen. Wir sollten nicht das \n\nletzte Schlusslicht bleiben. Bauen wir dem Auto das eine \n\nSchlusslicht ab! Das k\u00f6nnte Sachsen sein. Dann bliebe \n\nnur noch eine \u201eHeckleuchte\u201c: Bayern. Das w\u00e4re ein \n\nAnsporn f\u00fcr uns; Sie wollen doch sonst immer gern \n\nvorneweg laufen. \n\nDas alte s\u00e4chsische Vergabegesetz von 2002 \u2013 genauso \n\nwie das k\u00fcrzlich hier beschlossene Vergabegesetz der \n\nKoalition \u2013 wird dem Anspruch, den ich vorhin erw\u00e4hnte, \n\nnicht gerecht. Das zeigt auch ein Vergleich mit den in \n\nj\u00fcngster Vergangenheit in Kraft getretenen Vergabegeset-\n\nzen anderer Bundesl\u00e4nder: In der Mehrheit der L\u00e4nder \n\nwurden Regelungen getroffen, die sich auch in unserem \n\nVorschlag wiederfinden. \n\nWir streben mit der Neuausrichtung der gesetzlichen \n\nRegelung zur Vergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen folgen-\n\nde Ziele an: Zum einen soll eine Bewertung von Angebo-\n\nten erreicht werden, sodass es \u00f6ffentlichen Auftraggebern \n\nm\u00f6glich wird, das wirtschaftlichste Angebot auszuw\u00e4hlen \n\n\u2013 unter Ber\u00fccksichtigung von sozialen und innovativen \n\nZielstellungen sowie von Aspekten der Umweltvertr\u00e4g-\n\nlichkeit und der Energieeffizienz. Dabei m\u00f6chten wir ein \n\nH\u00f6chstma\u00df an Transparenz und Rechtssicherheit f\u00fcr alle \n\nam Verfahren Beteiligten erreichen. \n\nDes Weiteren zielt unser Vorschlag auf eine besondere \n\nF\u00f6rderung des s\u00e4chsischen Mittelstandes. Das Gesetz geht \n\nvon einem einheitlichen Schwellenwert von 10 000 Euro \n\naus und stellt im Weiteren auf die entsprechenden Rege-\n\nlungen der VOL und VOB ab.  \n\nAuf die besondere soziale Verantwortung der \u00f6ffentlichen \n\nAuftraggeber stellen die Regelungen in den \u00a7\u00a7 5 und 6 ab. \n\nHier liegt mit Sicherheit der gr\u00f6\u00dfte Widerspruch zu den \n\nVorstellungen der Koalition. Wir m\u00f6chten gesetzlich \n\nregeln, dass bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen zwingend tarifli-\n\nche Regelungen eingehalten werden, und wo diese nicht \n\ngreifen, muss ein Stundenmindestentgelt von 8,50 Euro \n\ndurchgesetzt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nEntsprechende Angebote sollen auch so kalkuliert sein. \n\nDas ist gerade f\u00fcr Sachsen zwingend notwendig. Durch \n\ndie jahrelang verfolgte Politik einer Niedriglohnstrategie \n\ngibt es doch gerade hier in Sachsen eine immer gr\u00f6\u00dfere \n\nZahl \u2013 ein Viertel aller Arbeitnehmer \u2013, die unter \n\n8,50 Euro verdienen und damit zum Teil mit ihrem Ar-\n\nbeitseinkommen nicht auskommen und dieses Arbeitsein-\n\nkommen durch Sozialleistungen vom Staat erg\u00e4nzen \n\nm\u00fcssen. \n\nAuf der anderen Seite sollen diese Regelungen \u2013 Herr \n\nHeidan, f\u00fcr Sie \u2013 auch Kleinunternehmen helfen, nicht \n\nweiter im ruin\u00f6sen Wettbewerb unterzugehen. Wer eine \n\nfaire Leistung anbietet, soll auch eine faire Chance \n\nerhalten, bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen einen Zuschlag \n\nbekommen zu k\u00f6nnen.  \n\nDar\u00fcber hinaus soll es Auftraggebern m\u00f6glich sein \u2013 und \n\nnicht zwingend in unserem Gesetz \u2013, besondere soziale, \n\numweltbezogene, innovative Anforderungen im Rahmen \n\nder Leistungsbeschreibung formulieren zu k\u00f6nnen. Das \n\nsoll den Auftraggebern v\u00f6llig freigestellt werden. Wem \n\ndas wichtig ist im Kreis, in der Kommune oder auch auf \n\nLandesebene, der kann das in der Leistungsbeschreibung \n\nformulieren. Deswegen schreiben wir \u201edie M\u00f6glichkeit\u201c, \n\naber rechtlich sicher an dieser Stelle.  \n\nZur speziellen F\u00f6rderung des s\u00e4chsischen Mittelstandes \n\nhaben wir eine Reihe von Vorschl\u00e4gen gemacht, zum \n\nBeispiel die gezielte Aufforderung der Angebotsabgabe \n\nbei beschr\u00e4nkten oder freiwilligen Aufgaben oder die \n\nFinanzierung von Lehrg\u00e4ngen f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Re-\n\nqualifizierung. Dort wollen wir mit dem Gesetz unterst\u00fct-\n\nzend eingreifen. \n\nEbenfalls finden sich in unserer Gesetzesvorlage Rege-\n\nlungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Verfahrensweise bei einer Weiter-\n\ngabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen an Nach- bzw. Subunter-\n\nnehmer. Auch hier soll das Ziel angestrebt werden, mehr \n\nRechtssicherheit und Transparenz herzustellen. \n\nDie von uns vorgelegten Regelungen haben wir in den \n\nletzten beiden Jahren mit vielen gesellschaftlichen Akteu-\n\nren besprochen und kritisch diskutiert. Gerade vor Ort in \n\nden Kommunen unter vielen kleinen Handwerkern und \n\nBesch\u00e4ftigten haben wir gro\u00dfe Unterst\u00fctzung und gute \n\nAnregungen f\u00fcr diese Gesetzesinitiative erfahren. An \n\ndieser Stelle kann ich dem DGB Sachsen nur recht geben, \n\nder eine \u00f6ffentliche Kampagne unter dem Motto \u201eBillig \n\nkommt teuer\u201c gef\u00fchrt hat. Wer \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge nur \n\nnach dem Prinzip \u201eimmer sch\u00f6n billig\u201c umsetzen will, hat \n\nsich von der Niedriglohnstrategie immer noch nicht \n\nverabschiedet und wird seinem gesellschaftlichen, zu-\n\nkunftsorientierten und nachhaltigen Gestaltungsauftrag in \n\ndiesem Land nicht gerecht.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7564 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kind, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Aber sicher doch. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nKind, eine Frage: In unserem S\u00e4chsischen Vergabegesetz, \n\ndas in diesem Haus erst vor wenigen Wochen best\u00e4tigt \n\nwurde, steht, der wirtschaftlichste Anbieter hat den \n\nZuschlag zu bekommen. Kennen Sie den Unterschied \n\nzwischen billigstem und wirtschaftlichstem? \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Heidan, ich kenne \n\nsehr wohl den Unterschied zwischen wirtschaftlichstem \n\nund billigsten, aber die jetzigen Regelungen sind so weich \n\nund auslegungsf\u00e4hig, dass in aller Regel die billigsten \n\nAnbieter genommen werden, sodass besondere Anforde-\n\nrungen wie Ortskenntnis, besondere Angebotssituation \n\nund Serviceleistungen in der Region nicht ber\u00fccksichtigt \n\nwerden k\u00f6nnen. Es bleibt eine ungekl\u00e4rte und intranspa-\n\nrente Verfahrensweise, wenn vor Ort so entschieden wird. \n\nWir wollen klarstellen, dass per Gesetz die M\u00f6glichkeit \n\ner\u00f6ffnet wird, solche Anforderungen vor Ort zu formulie-\n\nren, in die Leistungsbeschreibung aufzunehmen, um dann \n\nin der Bewertung entsprechend rechtssicher urteilen zu \n\nk\u00f6nnen.  \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nDas ist schon m\u00f6glich!) \n\n\u2013 Das wird aber nicht gemacht, Herr Minister! \n\nLetzter Satz: Da kann es auch kein Wertma\u00dfstab sein, wie \n\nder Wirtschaftsminister Morlok gern darstellt, dass sein \n\nGesetz nur wenige zehn Paragrafen hat. Wir haben ein \n\nzukunftsf\u00e4higes, wirtschaftsfreundliches, soziales, um-\n\nweltorientiertes, innovatives Gesetz vorgelegt und bitten \n\num Ihre Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKind. Nun die SPD-Fraktion; Herr Abg. Brangs, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Kollege Heidan, wenn auch die Mehrheit \n\ndieses Landtages im Januar ein Gesetz verabschiedet hat, \n\ndas nach Ihrer Auffassung den Anforderungen eines \n\nmodernen Vergabegesetzes Rechnung tr\u00e4gt, muss ich \n\nIhnen sagen, dass nach unserer Auffassung genau das \n\nGegenteil der Fall ist. Deshalb ist das, was wir hier \n\nmachen, nur konsequent.  \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir haben bereits in der Debatte um Ihren Gesetzentwurf \n\nKritik ge\u00e4u\u00dfert. Wir haben gemeinsam mit einer breit \n\nangelegten Kampagne, bei der wir uns mit Vertretern der \n\nkommunalen Seite, Vertretern von Gewerkschaften \n\nunterhalten haben, wie ein modernes Vergabegesetz \n\naussehen soll, entschieden, dass wir Ihnen jetzt die Alter-\n\nnative dazu anbieten und Sie die M\u00f6glichkeit haben, \n\ntats\u00e4chlich die Standards in ein Gesetz aufzunehmen, die \n\nsinnvoll und notwendig sind, damit wir diesen ruin\u00f6sen \n\nBilligwettbewerb auf den Schultern der Besch\u00e4ftigten \n\nendlich beenden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDass das notwendig ist, zeigt doch allein die Zahl von \n\n1,3 Millionen Erg\u00e4nzern. Das sind Menschen, die arbeiten \n\nund von ihrem Lohn nicht leben k\u00f6nnen. Es gibt nach wie \n\nvor im Rahmen der Vergabe gerade \u00f6ffentlicher Leistun-\n\ngen nach meiner Auffassung und der Auffassung meiner \n\nFraktion die Notwendigkeit einer Vorbildfunktion des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes. Wenn wir es nicht schaffen, dort, \n\nwo die \u00f6ffentliche Hand die Vergabe vornimmt, eine \n\nVorbildfunktion zu erreichen, dann k\u00f6nnen wir im Gegen-\n\nsatz der freien Wirtschaft nicht vorwerfen, dass sie L\u00f6hne \n\nzahlen, die nicht ausreichen, um zu leben, sondern da \n\nm\u00fcssen wir doch schauen, dass der Gesetzgeber handeln \n\nkann. Da m\u00fcssen wir genau das Thema, dass billig teuer \n\nkommt, zum Gegenstand eines Gesetzentwurfes machen.  \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDie Erfolge, die auf kommunaler Ebene erreicht worden \n\nsind, best\u00e4rken mich zumindest in der Hoffnung, dass wir \n\nnach und nach auch den letzten Kritiker \u00fcberzeugen \n\nk\u00f6nnen. Wenn das hier im S\u00e4chsischen Landtag nicht \n\nm\u00f6glich ist, dann glaube ich, dass wir das aber \u00fcber die \n\nLandkreise und die Kommunalpolitiker erreichen. Anders \n\nist es doch nicht zu erkl\u00e4ren, dass immer mehr CDU-\n\nFraktionen in den Kreistagen Regelungen zustimmen, bei \n\ndenen es darum geht, bestimmte Kriterien bei der Verga-\n\nbe, also Sozialkriterien und Standards, mit aufzunehmen. \n\nIch kann mich auch gut daran erinnern, dass eine Reihe \n\nvon Kreistagsfraktionen bei der Ausschreibung des \n\nRettungsdienstes gerade bei der Frage \u00dcbernahme durch \n\nTr\u00e4ger das Thema Tariftreue auch in den Mittelpunkt \n\ngestellt hat. Es gab sogar einen Sachverst\u00e4ndigen der \n\nCDU im Ausschuss, der extra best\u00e4tigt hat, dass das eine \n\nsinnvolle und richtige Ma\u00dfnahme sein kann.  \n\nWas mein Problem mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\nder Koalition war, ist, dass die Koalition ignoriert hat, wie \n\nsie eine Antwort auf den gesellschaftlichen Kontext geben \n\nwill, dass wir einen Billiglohnwettbewerb haben, dass \n\nSachsen das Niedriglohnland Nummer 1 ist und dass der \n\nMinisterpr\u00e4sident und die Marketinggesellschaft auch \n\nnoch damit werben und dass wir doch endlich einmal \n\nerfahren wollen, wie Sie unseren Mittelstand vor der \n\nBilligkonkurrenz sch\u00fctzen. Das tun Sie n\u00e4mlich in Ihrem \n\nGesetz nicht. Deshalb haben wir hier einen Vorschlag \n\ngemacht, wie das nach unserer Auffassung m\u00f6glich ist. \n\nWir haben das auch deshalb gemacht, weil wir nat\u00fcrlich \n\nnicht wollen, dass die Folgen der verfehlten Vergabepoli-\n\ntik darin sichtbar werden, dass die Auftr\u00e4ge im Nachgang \n\nimmer teurer werden als das eigentliche Angebot, weil im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7565 \n\nNachgang n\u00e4mlich immer wieder nachgebessert werden \n\nmuss, weil eben billig am Ende tats\u00e4chlich teuer wird.  \n\nInsofern geht es darum, dass wir hier noch einmal darstel-\n\nlen, wo Ihre Irrt\u00fcmer mit dem bestehenden Vergabegesetz \n\nliegen. \n\nEs ist das Einfachste, wenn ich Kollegen Pohle hier als \n\nBeispiel nehme mit seinem viel zitierten Artikel im \n\n\u201eSachsenland-Kurier\u201c. Dort sagt Kollege Pohle: \u201eKoaliti-\n\nonsgesetz schafft die wirtschaftliche Basis und dar\u00fcber \n\nentstehen Arbeit und soziale Sicherheit.\u201c Genau das \n\nGegenteil ist mit dem Gesetz, das momentan existiert, der \n\nFall. Genau die Vergabepraxis, die jetzt existiert, schafft \n\ngenau diese soziale Sicherheit nicht, sondern sie beg\u00fcns-\n\ntigt Lohndumping, weil Sie zu der Frage der Lohnh\u00f6he \u2013 \n\nim Gegensatz zu anderen 13 Bundesl\u00e4ndern \u2013 eben keine \n\nAussage getroffen haben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs geht noch weiter. Kollege Pohle sagt, der Verzicht auf \n\nRegelungen zur Entlohnung ist v\u00f6llig ideologiefrei. Er \n\nstellt keine Positionierung zur Einf\u00fchrung oder Nichtein-\n\nf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen oder Lohnuntergrenzen dar, \n\nschon gar nicht zu deren h\u00f6heren Ausgestaltung. Wenn \n\ndas keine Komplettverweigerung des Themas ist, dann \n\nwei\u00df ich nicht, ob das nicht auch etwas mit Ideologie zu \n\ntun hat. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nBeim Thema Lohn und Sozialpolitik wird gern von \n\nvergabefremden Kriterien gesprochen. Auch da ist Kolle-\n\nge Pohle heute der erste Mann, der immer zitiert wird: \n\n\u201eDas w\u00e4re so, als w\u00fcrde man in der Stra\u00dfenverkehrszu-\n\nlassungsordnung aufnehmen, dass nur noch Lkws zuge-\n\nlassen werden d\u00fcrfen, deren Fahrer einen von uns be-\n\nstimmten Mindestlohn erhalten. Hinzu kommt, dass \n\nsolche Regelungen ohnehin nur einen Teil der Arbeitneh-\n\nmerschaft erreichen w\u00fcrden, n\u00e4mlich jene, die in Unter-\n\nnehmen t\u00e4tig sind, die sich an \u00f6ffentlichen Ausschreibun-\n\ngen beteiligen.\u201c Sagen Sie mal, ist das noch nachvollzieh-\n\nbar, was Sie uns da erz\u00e4hlen wollen? \n\nDiese Konstruktion ist ja so wirr, da fehlen mir die Worte \n\n\u2013 was selten der Fall ist. Noch viel schwieriger dabei ist, \n\ndass Sie irgendeine Personengruppe aufgreifen, dann \n\neinen Fall konstruieren, der gar nicht in einem Gesetz \n\ngeregelt wird. Das ist Ihnen wahrscheinlich gerade einge-\n\nfallen und Sie fanden es so gut, dass Sie es hier einge-\n\nbracht haben. Damit erkl\u00e4ren Sie aber nicht das Thema \n\nLohn- und Sozialpolitik bei vergabefremden Kriterien.  \n\nBeim Thema fairer Handel und \u00f6kologische Kriterien \n\nsagen Sie, lieber Kollege Pohle, dass die Vergabestelle \n\nnicht die Umweltbedingungen einsch\u00e4tzen kann, unter \n\ndenen das \u00d6l gef\u00f6rdert wurde, das im Bitumen in unseren \n\nStra\u00dfen steckt oder im Sprit f\u00fcr unsere Schulbusse. \n\nNat\u00fcrlich kann sie das nicht, aber das ist auch nicht die \n\nFrage. Die Frage ist doch: Stellen wir uns weiter dumm \n\nund tun so, als g\u00e4be es keine Kinderarbeit und keine \n\nmenschenunw\u00fcrdigen Produktionsbedingungen, oder \n\nsagen wir, wir wollen etwas dagegen tun? Das ist doch \n\ndas Thema und nichts anderes.  \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch will auch keine Teeranalyse haben, sondern ich will \n\nbeenden, dass es Produkte gibt, die ohne Sozialstandards \n\nhergestellt worden sind und die die \u00f6ffentliche Hand auch \n\nnoch bezahlt. Ich will nicht, dass es zuk\u00fcnftig Standard \n\nist, dass in Mazedonien f\u00fcr 100 Euro im Monat unsere \n\nPolizeiuniformen gen\u00e4ht werden und wir sagen: Ist doch \n\nwunderbar, Hauptsache, die sind sch\u00f6n und schick! Genau \n\ndas will ich nicht.  \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Fazit ist: Wir wollen in diesem Gesetzentwurf Tarif-\n\ntreue. Wir wollen einen fairen Wettbewerb. Wir sind der \n\nAuffassung, dass wir damit Arbeitnehmer und Unterneh-\n\nmer vor Lohndumping und Wettbewerbsverzerrung \n\nsch\u00fctzen. Wir wollen damit auch einen Schutz gegen\u00fcber \n\ndem s\u00e4chsischen Handwerk, den Kleinbetrieben und \n\nMittelst\u00e4ndlern. Wir wollen Sie vor Billigkonkurrenz \n\nsch\u00fctzen und mit unserem Gesetzentwurf von SPD, \n\nGR\u00dcNEN und LINKEN ein klares Signal setzen. Wir \n\nwollen Tariftreue und fairen Wettbewerb und dass Arbeit \n\nfair bezahlt wird. Wir wollen, dass billig nicht l\u00e4nger \n\nteuer ist. Stimmen Sie deshalb unserem Gesetzentwurf zu! \n\nDanke.  \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBrangs. Nun f\u00fcr die CDU-Fraktion, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, der schon oft genannte Herr Pohle. \n\nHerr Abg. Pohle, Sie haben das Wort. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank, dass Sie mich so sch\u00f6n anmoderieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie werden uns jetzt \n\nerhellen. \n\nRonald Pohle, CDU: Ich hoffe es. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! In wenigen Monaten j\u00e4hrt sich bekanntlich \n\nzum 200. Mal die V\u00f6lkerschlacht bei Leipzig. In diesem \n\nZusammenhang stie\u00df ich auf ein Zitat Napoleon Bonapar-\n\ntes: \u201eEs gibt Diebe, die nicht bestraft werden und dem \n\nMenschen doch das Kostbarste stehlen \u2013 die Zeit.\u201c  \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nMan k\u00f6nnte meinen, der Kaiser der Franzosen h\u00e4tte \n\nunsere Plenartagesordnung gelesen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Oppositi-\n\non! Vor gut zwei Monaten, als wir in diesem Hause das \n\nneue S\u00e4chsische Vergabegesetz beschlossen, versprachen \n\nSie, das Vergaberecht zum Wahlkampfthema zu machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7566 \n\nDas geht in Ordnung und ich freue mich schon sehr \n\ndarauf. Nur, jetzt ist meines Wissens kein Wahlkampf in \n\nSachsen und der Plenarsaal ist nicht der geeignete Ort f\u00fcr \n\nDemonstrationen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\n\u2013 F\u00fcr Demonstrationen bestimmt nicht, mein lieber Karl. \n\nMit dem erneuten Einbringen Ihrer Gesetzentw\u00fcrfe \n\nzwingen Sie uns lediglich, l\u00e4ngst Gesagtes zu wiederho-\n\nlen. Durch st\u00e4ndige Wiederholungen werden unbrauchba-\n\nre Gesetzentw\u00fcrfe nicht brauchbarer. Auf die technischen \n\nFehler Ihrer Gesetzentw\u00fcrfe m\u00f6chte ich mit Blick auf die \n\nUhr nicht weiter eingehen. Sie wurden in der Anh\u00f6rung \n\nam 9. Oktober letzten Jahres weitgehend thematisiert. \n\nErinnert sei nur an die Benennung der Nachunternehmer \n\nim Entwurf der GR\u00dcNEN, in \u00a7 5 im Entwurf der  \n\nLINKEN und der SPD in \u00a7 11. Hier hat der Bundesge-\n\nrichtshof ein eindeutig gegenl\u00e4ufiges Urteil gesprochen, \n\ndas bei Ihnen leider keine Ber\u00fccksichtigung fand. Um \n\nsolche handwerklichen Details geht es Ihnen bekanntlich \n\nauch nicht, Sie streben nach dem Gro\u00dfen, dem Ganzen. \n\nSie versuchen mit Ihren Gesetzentw\u00fcrfen Ihren jeweils \n\nunterschiedlichen allgemeinen politischen Zielen Geh\u00f6r \n\nzu verschaffen. Die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge dient \n\ndabei lediglich als Vehikel. \n\nDas zeigt schon die Gliederung Ihrer Gesetzentw\u00fcrfe. Im \n\nEntwurf der LINKEN und der SPD folgt der etwas \n\numst\u00e4ndlichen Einf\u00fchrung und Definition des Anwen-\n\ndungsbereiches schon in \u00a7 5, bevor man sich \u00fcberhaupt \n\nder M\u00fche unterzieht, sich mit dem Kern der Auftrags-\n\nvergabe zu besch\u00e4ftigen, die Forderung nach Mindestl\u00f6h-\n\nnen. Meine Damen und Herren, Sie zwingen mich auch \n\nda leider zu Wiederholungen. Die faire Bezahlung der \n\nBesch\u00e4ftigten ist ein durchaus relevantes gesellschaftli-\n\nches Thema. Es ist vielschichtig und einer verantwor-\n\ntungsvollen Diskussion und L\u00f6sung wert. Das falsche \n\nMittel daf\u00fcr ist und bleibt die Hintert\u00fcr eines Landesver-\n\ngabegesetzes.  \n\nErstens w\u00fcrden dadurch in Deutschland schlimmstenfalls \n\n16 verschiedene Standards zur fairen Bezahlung gelten, \n\nfrei nach der jeweiligen Farblehre in den Landtagen, und \n\nzweitens \u2013 was ich f\u00fcr viel schwerwiegender halte \u2013 ist zu \n\nfragen, wo die Besch\u00e4ftigten all jener Branchen und \n\nUnternehmen bleiben, die nicht auf Auftr\u00e4ge der Kom-\n\nmunen und L\u00e4nder bieten. Dass gerade im Bauhauptge-\n\nwerbe und sehr vielen Branchen des Handwerks heute \n\nl\u00e4ngst h\u00f6here Tarifl\u00f6hne gelten als die von Ihnen einge-\n\nforderten Mindestl\u00f6hne, wurde oft genug erw\u00e4hnt. Dass \n\ndie schlecht bezahlten Friseure, Verk\u00e4uferinnen oder \n\nSchneiderinnen, der Auslieferungsfahrer oder der Kellner \n\ndavon absolut nichts h\u00e4tten, ist Ihnen bekannt, aber es \n\ninteressiert Sie offensichtlich nicht. Ebenso wenig wie Sie \n\ndie Kosten interessieren, die Ihre \u00fcberbordende Rege-\n\nlungswut den Unternehmen, vor allem den bei uns in \n\nSachsen vorherrschenden kleinen und mittleren Unter-\n\nnehmen, aber auch den kommunalen und den staatlichen \n\nAuftraggebern verursacht. Aber was soll\u2018s, \u00fcber Geld \n\nredet man nicht, Geld hat man, auch wenn es nicht das \n\neigene ist.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas ist das jetzt f\u00fcr ein Zitat?) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von den LINKEN \n\nund der SPD! In dieser Hinsicht bleiben Sie weit hinter \n\nden Vorstellungen der Lichtgestalten der GR\u00dcNEN-\n\nFraktion. Ich m\u00f6chte auch ein wenig auf deren Entwurf \n\neingehen. Ich bezweifle, dass die Autoren dieses Entwur-\n\nfes verstanden haben, was sie an Pr\u00fcfungen hinsichtlich \n\nder \u00d6kologie, der Sozialstandards und des fairen Handels \n\nalles fordern, um einen \u00f6ffentlichen Auftrag zu erlangen \u2013 \n\nwas ich pers\u00f6nlich in Zweifel ziehe, denn weder ein \n\nHandwerksmeister noch ein durchschnittlich qualifizierter \n\nMitarbeiter einer s\u00e4chsischen Vergabestelle sind in der \n\nLage, dieses zu verstehen, geschweige denn, die daraus \n\nresultierenden Kontrollpflichten zu erf\u00fcllen. Das w\u00fcrde \n\nauch prophetische Gaben erfordern. \n\nIch erlaube mir, Sie in diesem Zusammenhang an den \n\nPr\u00fcfbericht des S\u00e4chsischen Landesrechnungshofes vom \n\nvergangenen Jahr zu erinnern. Die Rechnungspr\u00fcfer \n\nmussten konstatieren, dass zahlreiche Vergabestellen in \n\nkleineren und mittleren Gemeinden schon mit dem \n\ngeltenden, vergleichsweise einfachen Vergaberecht heillos \n\n\u00fcberfordert waren. \n\nLiebe Kollegen der Opposition, nutzen Sie Ihre Zeit und \n\nIhren politischen Einfluss lieber dazu, die Kommunen zu \n\nermuntern, ihre Mitarbeiter in diesem Bereich ausrei-\n\nchend qualifizieren zu lassen, um ein einfaches und klares \n\nVergaberecht wie das unsere zum Wohle aller im Lande \n\nmit Leben zu erf\u00fcllen. Sehr geehrte Damen und Herren, \n\nder gr\u00f6\u00dfte Feind des Guten ist bekanntlich das gut Ge-\n\nmeinte. Die Kollegen der Opposition \u00fcbertreffen sich \n\ndarin, auf die vermeintlich so genialen Vergabegesetze \n\nanderer Bundesl\u00e4nder zu verweisen. Was sie dabei ver-\n\ngessen, ist, n\u00e4her auf die Erfahrungen mit diesen Gesetzen \n\nund deren Auswirkungen einzugehen. Das gefeierte \n\nTariftreue- und Vergabegesetz Nordrhein-Westfalens aus \n\ndem Jahre 2012 wird gegenw\u00e4rtig in Gerichtsverfahren \n\nregelrecht zerfetzt, genauso wie es Experten vor der \n\nVerabschiedung prognostizierten.  \n\nIch arbeite zwar in einem anderen Bundesland, aber auch \n\nhier gibt es ein Tariftreuegesetz. Was mich dabei bedenk-\n\nlich stimmt, ist die praxisfremde Denkweise dieser Ver-\n\nordnungen. Fordern Sie mal eine Tariftreueerkl\u00e4rung bei \n\nden gro\u00dfen IT-Firmen IBM oder Oracle an. Sie werden \n\nkeine bekommen. Denn es ist einfach zu sagen, es wird \n\nkein Auftrag vergeben. In vielen Verwaltungen sind die \n\ngro\u00dfen Verfahren, wie zum Beispiel beim Finanzwesen, \n\nfest installiert und es bestehen Abh\u00e4ngigkeiten \u00fcber den \n\nSupport und die Pflege der eingesetzten Produkte. Von der \n\nWirtschaftlichkeit eines angedachten Wechsels, der dann \n\ndie ganze Verwaltung betrifft, mal ganz abgesehen, haben \n\nSie keine Chance, die Leistung wegen einer nicht abgege-\n\nbenen Tariftreueerkl\u00e4rung nicht abzunehmen. Unterst\u00fct-\n\nzung auf Bundes- und Landesebene bekommen Sie f\u00fcr \n\ndiesen Sachverhalt auch nicht.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7567 \n\nSie k\u00f6nnen es nicht darauf ankommen lassen, eine not-\n\nwendige Leistung nicht abzunehmen, und tappen damit in \n\ndie Falle, das Tariftreuegesetz nicht anzuwenden. Das \n\nschreibt ein offensichtlich ratloser Mitarbeiter einer \n\nVergabestelle in Rheinland-Pfalz. Unter der \u00dcberschrift \n\n\u201eBeschaffer \u00fcberfordert\u201c seien nach der Auffassung des \n\nFair-trade-B\u00fcndnisses Beschaffer ohne gezielte Schulun-\n\ngen mit den neuen Kriterien regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberfordert, \n\nzumal die Vergabestellen personell kaum in der Lage \n\nseien, zus\u00e4tzliche Aufgaben zu bew\u00e4ltigen.  \n\nDie Berliner Senatsverwaltung leistet auch nur unzu-\n\nreichende Hilfe. In einem Rundschreiben zu den ILO-\n\nKernarbeitsnormen seien vereinzelte Rechercheempfeh-\n\nlungen bereits veraltet gewesen. Das ist die Nachrichten-\n\nlage aus Berlin. Dort mussten selbst die hei\u00dfesten Bef\u00fcr-\n\nworter die Unausf\u00fchrbarkeit des dortigen Gesetzes ein-\n\nr\u00e4umen. \n\nDas nieders\u00e4chsische Vergabegesetz hatte der Europ\u00e4i-\n\nsche Gerichtshof bereits im Jahr 2008 mit dem sogenann-\n\nten R\u00fcffert-Urteil gekippt. Die Reihe von Pleiten, Pech \n\nund Pannen lie\u00dfe sich endlos fortsetzen. Ich m\u00f6chte Ihnen \n\nund mir das ersparen.  \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Gesetze haben nur dann \n\neinen Sinn, wenn sie verst\u00e4ndlich, ausf\u00fchrbar und kon-\n\ntrollierbar sind. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass im S\u00e4chsi-\n\nschen Vergabegesetz komplett auf die Ber\u00fccksichtigung \n\nvergabefremder Aspekte verzichtet werden soll. Die \n\nDiskussionen zu diesem Themenkomplex sind allgegen-\n\nw\u00e4rtig. Ich vertrete die Auffassung, dass sie im Vergabe-\n\nrecht nichts zu suchen haben.  \n\nSachsen hat es bei dieser Gelegenheit \u00fcbrigens geschafft, \n\ndas s\u00e4chsische Vergaberecht tats\u00e4chlich zu verschlanken: \n\nweniger Paragrafen und Regelungen. Mir gef\u00e4llt es. Es ist \n\nendlich ein Vergabegesetz, das diesen Namen verdient. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nUns gef\u00e4llt es nicht!) \n\nEiner R\u00fcckbesinnung auf vergaberechtliche Kategorien \n\nwie Wirtschaftlichkeit, Sparsamkeit und Transparenz ist \n\nvollumf\u00e4nglich zuzustimmen. Politische Ziele, so richtig \n\nund wichtig diese auch sein m\u00f6gen, sind letztendlich \n\nvergabefremd und geh\u00f6ren nicht in das Vergaberecht. \n\nEin besonderes Lob gilt dem Gesetzgeber f\u00fcr die Rege-\n\nlungen zur Transparenz und Nachpr\u00fcfbarkeit von Verga-\n\nben im Unterschwellenbereich. Fraglich ist nur, ob ausrei-\n\nchend qualifiziertes Personal zur Nachpr\u00fcfung zur Verf\u00fc-\n\ngung steht.  \n\nSachsen ist zu beneiden. In Nordrhein-Westfalen haben \n\ndie Vergabestellen und die Bieter mit dem Weltverbesse-\n\nrungsb\u00fcrokratiemonster TVGG NRW zu k\u00e4mpfen, auf das \n\ndurch eine RVO TVGG noch mehr Unsinn darauf gesat-\n\ntelt werden soll. Das sind keine Elogen der Pressestelle \n\nder s\u00e4chsischen CDU-Landtagsfraktion. Das sind Beitr\u00e4ge \n\nvon Vergabepraktikerinnen und Vergabepraktiker im \n\nVergabeblog, dem Fachforum der Vergabeexperten und  \n\n-praktikern im Internet. Der letzte Beitrag stammte \n\n\u00fcbrigens von einem Mitarbeiter der Vergabestelle Essen \n\nim viel gepriesenen Nordrhein-Westfalen. Ihm schlie\u00dfe \n\nich mich aus vollem Herzen an. Felix Saxoniae: Gl\u00fcckli-\n\nches Sachsen! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben ein \n\nsehr gutes Vergabegesetz. Ich bitte Sie, die vorliegenden \n\nEntw\u00fcrfe abzulehnen. Noch einmal m\u00f6chte ich Folgendes \n\nsagen: Ich freue mich auf den Wahlkampf. Wenn Sie \n\nunser Vergaberecht nicht zum Thema machen, machen \n\nwir es vielleicht. Mit Erfolgen lassen sich Wahlen gewin-\n\nnen. Erfolg macht sexy. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die FDP-\n\nFraktion. Herr Abg. Hauschild, Sie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mich wundert Folgen-\n\ndes: Warum kommen Sie erst jetzt mit Ihren Entw\u00fcrfen? \n\nWir sa\u00dfen im letzten Jahr in der Anh\u00f6rung gemeinsam \n\nbeisammen. Alle Entw\u00fcrfe wurden gleichzeitig angeh\u00f6rt. \n\nDaraufhin folgte von Ihnen ein langes Schweigen. Im \n\nDezember haben wir unseren Entwurf noch einmal in der \n\nge\u00e4nderten Fassung vorgestellt. Erst im Januar wurde er \n\nverabschiedet. Von Ihnen war zu diesem Zeitpunkt immer \n\nnoch nichts zu h\u00f6ren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kind, bitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte auf Ihre ver-\n\nschobene Wahrnehmung eingehen. Ist Ihnen klar, dass der \n\nAusschuss eine Anh\u00f6rung beantragt hat und es von Ihnen \n\nnoch keinen Titel zu einem m\u00f6glichen Gesetz gab? Der \n\nGesetzesvorschlag von SPD und LINKE war bereits \n\neingereicht. Ohne Bekanntgabe eines Gesetzestitels \u2013 \n\ngeschweige eines Datums, wann das Gesetz vorliegen soll \n\n\u2013 wurden die Anh\u00f6rungstermine beschlossen. Den Fach-\n\nleuten, die zur Anh\u00f6rung eingeladen wurden, wurde keine \n\ndrei Wochen vor der Anh\u00f6rung der Text vorgelegt. K\u00f6n-\n\nnen wir festhalten, dass unsere Regelungen wesentlich \n\nzeitiger als Ihre im Umlauf waren?  \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na und?) \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Kind, das k\u00f6nnen wir nicht. \n\nSie haben unrecht. Ihr Entwurf war vorher da und zur \n\nTerminierung bekannt. Meine Kollegen, wir waren aber \n\nselbstverst\u00e4ndlich schon so weit, dass wir eine Reinschrift \n\nvorzuliegen hatten.  \n\n(Lachen des  \n\nAbg. Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\nDas zeigte sich auch daran, dass wir rechtzeitig zur \n\nAnh\u00f6rung unseren Entwurf fertigstellten. Selbstverst\u00e4nd-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7568 \n\nlich war er nicht erst ein paar Tage vorher den Sachver-\n\nst\u00e4ndigen bekannt. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Frage lautete wie folgt: Warum haben Sie nach der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung so viel Zeit ben\u00f6tigt, um das, \n\nwas Sie nun zusammengeschrieben und wenig ver\u00e4ndert \n\nhaben, tats\u00e4chlich vorzulegen? Was hat Sie die vielen \n\nMonate aufgehalten? Ich kann es nur vermuten. Ich gehe \n\neinmal davon aus, dass Sie erkannt haben, dass alle \n\nwichtigen Regelungen in unserem Gesetz enthalten sind \n\nund es keinen vern\u00fcnftigen Grund gibt, warum Sie Ihren \n\nAntrag noch weiter verfolgen sollten. \n\nHerr Kind, Sie sprachen in Ihrer Rede von B\u00fcrokratieab-\n\nbau, den Sie angehen m\u00f6chten. Es soll f\u00fcr die kleinen \n\nHandwerker unb\u00fcrokratischer sein. Wenn ich Ihre Para-\n\ngrafen sowie die Regelungen in der Verordnungserm\u00e4ch-\n\ntigung richtig durchgez\u00e4hlt habe, komme ich auf ungef\u00e4hr \n\n50 Paragrafen, die der einfache Handwerker oder Verwal-\n\ntungsangestellte kennen muss. Bei uns sind es acht \n\nParagrafen. Das kann man sich merken. 50 ist einfach \n\nunrealistisch. \n\nSeit dem 14. M\u00e4rz ist das neue und richtige Vergabegesetz \n\nin Kraft. Es wurde ausf\u00fchrlich debattiert und mit gro\u00dfer \n\nZustimmung der Kammern und Verb\u00e4nde verabschiedet. \n\nIhr Entwurf enth\u00e4lt keine wesentlichen und sachlichen \n\n\u00c4nderungen. Ich sehe nur populistische und nicht um-\n\nsetzbare politische Tr\u00e4umereien. Ich m\u00f6chte Ihnen zwei \n\nBeispiele daf\u00fcr geben. Sie reiten immer auf dem Mindest-\n\nlohn herum. Sie wissen selbst \u2013 das wurde bereits ange-\n\nsprochen \u2013, dass im Bauhauptgewerbe bereits 10,25 Euro \n\nund im Dachdeckergewerbe 11,00 Euro als Mindestlohn \n\nStandard sind. Mit 8,50 Euro, die Sie anf\u00fchren, k\u00f6nnen \n\nSie keinen hinter dem Ofen vorlocken.  \n\nEine Tariftreueerkl\u00e4rung, bei der wir im Bauhandwerk bei \n\n15,00 Euro l\u00e4gen, verbindlich in das Gesetz aufzunehmen, \n\nobwohl der Tarif eine freiwillige Sache ist, widerspricht \n\nder Verfassung. So kleinlich sind Sie aber nicht.  \n\nWie ernst Sie, die drei Antragsteller, den Mindestlohn \n\nnehmen, kann ich Ihnen an einem Beispiel festmachen: \n\nStadtrat Bautzen bei einer Sitzung im M\u00e4rz. Dort gab es \n\neine Vorlage der Stadtverwaltung f\u00fcr die Bezahlung von \n\nVolont\u00e4ren. Es wurde ein Einstiegslohn in H\u00f6he von \n\n7,50 Euro vorgeschlagen. Die Vertreter Ihrer Parteien \n\nhaben dem selbstverst\u00e4ndlich zugestimmt. Es gab keinen \n\nWiderspruch. Die einzige Fraktion, die dieser Bezahlung \n\nnicht zugestimmt hat, war die FDP. Das geschah aus \n\neinem bestimmten Grund: Wir sind der Meinung, dass uns \n\ndiese Arbeit mehr als 7,50 Euro wert ist. Wir k\u00f6nnen das \n\nbezahlen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nGenau das ist das, was wir wollen. Man muss selbst \n\nentscheiden k\u00f6nnen, was einem die Arbeit wert ist. Man \n\nmuss keine gesetzlichen Untergrenzen festlegen. Wenn \n\nman das in gro\u00dfem Ma\u00dfe propagiert und es selbst an der \n\nBasis f\u00fcr nicht anwendbar h\u00e4lt, frage ich mich, warum Sie \n\ndies in ein Gesetz hineinschreiben m\u00f6chten. Sie sehen an \n\nder eigenen Basis, dass es nicht akzeptiert wird.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie m\u00f6chten, dass die Vergabestellen, zum Beispiel eine \n\nkleine Gemeinde, bei der Vergabeentscheidung, die nur \n\nwenige Tage Zeit hat, die Nachhaltigkeits- und die Le-\n\nbenszykluskosten bewerten. Sie soll und muss sie besser \n\nbewerten, als es das Planungs- und Ingenieurb\u00fcro im \n\nVorfeld des Projektes einflie\u00dfen lie\u00df. Wie das funktionie-\n\nren soll, ist mir schleierhaft.  \n\nIch nenne ein Beispiel. Es spielt in Ostsachen. Dort fand \n\nvor Kurzem die Ausschreibung f\u00fcr einen Bau einer \n\nKindertageseinrichtung statt. Die Gemeinde Soland hat es \n\nsich nicht selbst zugetraut, die Unterlagen zur Vergabe der \n\neinzelnen Gewerke zu kopieren und zu verschicken. \n\nDaf\u00fcr haben sie einen teuren Verlag aus Dresden enga-\n\ngiert. Es war ein gro\u00dfer Verlag. Dieser hat es zum dreifa-\n\nchen Preis an die Bieter verschickt. Die Bieter mussten \n\ndies bezahlen. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass weniger Bieter \n\nals \u00fcblich daran teilgenommen haben. Eine Verwaltung, \n\ndie sich das nicht zutraut, soll solche komplexen Sachver-\n\nhalte wie die Lebenszykluskosten und unterschiedliche \n\nSysteme wie zum Beispiel bei der W\u00e4rmeerzeugung \u2013 es \n\ngibt die unterschiedlichsten M\u00f6glichkeiten \u2013 bewerten. \n\nIch frage mich ernsthaft Folgendes: Wie wollen Sie ihnen \n\ndas erkl\u00e4ren? \n\nWir haben ein g\u00fcltiges Vergabegesetz. Ein Sachverst\u00e4ndi-\n\nger einer gro\u00dfen angesehenen Rechtsanwaltskanzlei, \n\nKPMG, die international t\u00e4tig ist und in Berlin einen \n\ngro\u00dfen Sitz hat, war vor Kurzem da. Vor Kurzem gab es \n\neine Veranstaltung der Handwerkskammer. Dort hat \n\nDr. Carsten Oehme von der KPMG zu diesem, zu unse-\n\nrem, zum neuen Vergabegesetz referiert \u2013 Dr. Carsten \n\nOehme. Doktor ist er deshalb, weil er \u00fcber das Vergabe-\n\nrecht promoviert hat. Ich m\u00f6chte ihn aus der \u201eDeutschen \n\nHandwerks Zeitung\u201c vom 22. M\u00e4rz zitieren. Er stellte \n\nfest, dass das Gesetz nicht dem aktuellen Trend in der \n\nGesetzgebung folgt. Zitat: \u201eEs ist schlank, kurz und \n\neinfacher zu verstehen als das ohnehin schon viel gelobte \n\nVorg\u00e4ngergesetz.\u201c Des Weiteren f\u00fchrt er aus, dass es \n\nvermutlich das derzeit beste Landesvergabegesetz in \n\nDeutschland sei. Mehr kann man von einem S\u00e4chsischen \n\nVergabegesetz nicht erwarten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Abg. Delle. Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich inhaltlich auf die \n\nbeiden vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe eingehe, lassen Sie \n\nmich einige Worte \u00fcber die doch merkw\u00fcrdige Chronolo-\n\ngie in Sachen Vergabegesetz verlieren. \n\nIm April 2004 wurde die EU-Richtlinie beschlossen, nach \n\nder es m\u00f6glich ist, bei \u00f6ffentlichen Vergaben soziale und \n\n\u00f6kologische Kriterien zu ber\u00fccksichtigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7569 \n\nIm Juli 2006 best\u00e4tigte das Bundesverfassungsgericht die \n\nZul\u00e4ssigkeit von Tariftreuevereinbarungen als Vergabekri-\n\nterien.  \n\nNach dem im April 2008 erlassenen R\u00fcffert-Urteil des \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshofs, in dem die Zul\u00e4ssigkeit der \n\nAnwendung \u00f6kologischer und sozialer Kriterien auf der \n\nGrundlage der 2004 erlassenen Richtlinie h\u00f6chstrichter-\n\nlich best\u00e4tigt wurde, f\u00fchrte die Bundesregierung genau \n\nein Jahr sp\u00e4ter mit ihrem sogenannten Modernisierungs-\n\ngesetz zus\u00e4tzlich zu den \u00fcblichen Kriterien wie Fachkun-\n\nde, Leistungsf\u00e4higkeit oder auch Zuverl\u00e4ssigkeit auch \n\nsoziale, umweltbezogene und innovative Kriterien als \n\nVergabekriterien ein. \n\nIm Oktober 2009 vereinbarten dann CDU und FDP in \n\nihrem Koalitionsvertrag hier in Sachsen, eine Reform des \n\nVergabegesetzes bis Ende 2010 in Angriff zu nehmen. \n\nDrei Jahre sp\u00e4ter als geplant wurde dies vor Kurzem hier \n\nin diesem Hause realisiert. \n\nUnd nun kommen LINKE und GR\u00dcNE mit ihrem Ent-\n\nwurf. Man fragt sich schon: Wozu denn das eigentlich? \n\nAber gut, sei\u2019s drum. \n\nInhaltlich ist an dem Entwurf der GR\u00dcNEN vor allem zu \n\nkritisieren, dass hier an die Bieter der Ausschreibungen \n\nf\u00fcr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge eine Reihe von dehnbaren, nur \n\nschwer \u00fcberpr\u00fcfbaren und ideologisch motivierten Anfor-\n\nderungen gestellt werden, die zu einem erheblichen \n\nNachweis- und \u00dcberpr\u00fcfungsaufwand f\u00fchren d\u00fcrften. \n\nAllein die Zertifizierungen, die unter Umst\u00e4nden notwen-\n\ndig w\u00fcrden, um als Bieter Erfolgsaussichten zu haben, \n\nk\u00f6nnten unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig teuer werden, insbesondere, \n\nwenn es zu einem Zertifizierungswettbewerb kommt. \n\nWegen der Komplexit\u00e4t und Dehnbarkeit der genannten \n\nAnforderungen in Verbindung mit den erheblichen Sank-\n\ntionsrisiken, die in Abschnitt 6 genannt werden, wird das \n\nRisiko insbesondere f\u00fcr die kleinen Unternehmen aber \n\nviel zu hoch. Dies steht in klarem Widerspruch zu der \n\nangeblichen Mittelstandsfreundlichkeit, die die GR\u00dcNEN \n\nhier unter Beweis stellen wollen. \n\nDer Entwurf l\u00e4sst zudem an mehreren Stellen die notwen-\n\ndige rechtliche Bestimmtheit vermissen, zum Beispiel bei \n\ndem Punkt \u201eAusschluss von der Auftragsvergabe bei \n\nVorliegen eines Eintrags in einem landes- oder bundes-\n\nweiten Korruptionsregister\u201c in \u00a7 17 Abs. 2 Nr. 6. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN: Solange \n\nweder in Sachsen noch auf Bundesebene gesetzlich genau \n\ndefinierte und reglementierte Korruptionsregister \u00fcber-\n\nhaupt existieren, die die NPD-Fraktion seit vielen Jahren \n\nfordert, sind so bezeichnete Register als Ausschlusskrite-\n\nrium viel zu unbestimmt. Au\u00dferdem muss ohnehin das \n\nWillk\u00fcrverbot beachtet werden. Schon der Ausschluss \n\naufgrund einer Anklageerhebung \u2013 also noch ohne Urteil \n\n\u2013 ist doch sehr fragw\u00fcrdig. \n\nAus Sicht der NPD-Fraktion bringt der Gesetzentwurf der \n\nGR\u00dcNEN auch keine nennenswerten Verbesserungen f\u00fcr \n\nregionale Anbieter im Vergleich mit dem im Landtag \n\nbeschlossenen und inzwischen rechtskr\u00e4ftigen Vergabege-\n\nsetz mit sich. Zwar k\u00f6nnen die verschiedenen sozialen \n\nund umweltbezogenen Auflagen rein theoretisch in ihrer \n\nWirkung \u00fcberregionale und auch internationale Anbieter \n\nabschrecken und regionale Anbieter beg\u00fcnstigen, jedoch \n\nist das ein zweischneidiges Schwert, da es auch umge-\n\nkehrt wirken k\u00f6nnte. \n\nF\u00fcr den Gesetzentwurf der LINKEN und der SPD gelten \n\nim Wesentlichen die gleichen Bedenken wie gegen\u00fcber \n\ndemjenigen der GR\u00dcNEN, weswegen wir beide Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe ablehnen werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? Ich frage die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. DIE LINKE? \u2013 Herr Abg. Zais. Sie haben das Wort, \n\nHerr Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich hatte mir vorgenommen, \n\nerst etwas sp\u00e4ter zu reden, um Herrn Pohle und Herrn \n\nHauschild erst zu h\u00f6ren. Wir haben jetzt viele Wochen \n\nund Monate gemeinsame Foren oder \u00d6ffentlichkeit \n\ngehabt. Es gibt nichts, was wir noch miteinander austau-\n\nschen k\u00f6nnten. Deshalb muss ich Ihre Reden nehmen, wie \n\nsie sind.  \n\nSie stehen in der Tradition, so eine Art letzte Verteidigung \n\nder Festung. Es ist in der Bundesrepublik einfach Fakt, \n\ndass es von 16 Bundesl\u00e4ndern 14 mit Tariftreue- und \n\nMindestlohnregelung gibt, die ein neues Gesetz haben. \n\nBleiben Sachsen und Bayern. Und da freue ich mich wie \n\nSie, Herr Pohle, auf die zuk\u00fcnftigen zwei Jahre Wahl-\n\nkampf \u2013 darauf freue ich mich wirklich. \n\nWenn ich Ihre Worte h\u00f6re, Herr Pohle, stelle ich fest: Das \n\nwaren hei\u00dfe Spr\u00fcche \u2013 auch die des Herrn Hauschild. Da \n\nwar nicht ein Kommentar zu einem Paragrafen unseres \n\nGesetzes, der etwa fachlich nicht fundiert w\u00e4re. Das \n\nk\u00f6nnen Sie auch nicht sagen. Es wurde in der Sachver-\n\nst\u00e4ndigenberatung und im Ausschuss best\u00e4tigt, dass unser \n\nGesetz eine vollkommen sachverst\u00e4ndige Auslegung hat. \n\nKommen wir zu Ihrem Grundproblem: Politische Ziele \u2013 \n\ndas sind Ihre ideologischen Ausw\u00fcrfe, Herr Pohle \u2013 \n\nunterstellen Sie uns. In unserem Gesetz gibt es soziale \n\nKriterien. Die sind vom Grundgesetz gesch\u00fctzt. Es gibt \n\nn\u00e4mlich eine Sozialpflicht, die ausgeh\u00f6hlt wird und die \n\nwir umkehren wollen. Da sind wir mit dem Gesetz im \n\nBunde. Stellen Sie Ihren Redebeitrag einmal ins Internet. \n\nIch mache den gern bekannt, damit der bei Ihnen gelesen \n\nwerden kann. Das zeigt Ihre wirkliche Haltung zu all \n\ndem, was Sie f\u00fcr Politik \u2013 auch als Koalition von \n\nSchwarz-Gelb \u2013 in den vergangenen Jahren gemacht \n\nhaben. \n\nDie Debatte um einen fairen Wettbewerb werden wir auch \n\nheute nicht beenden \u2013 wie auch immer Sie nachher \n\nstimmen werden \u2013, sondern es ist, wie Kollege Brangs \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7570 \n\nrichtig sagt, ein Thema, das den Wahlkampf \u00fcberziehen \n\nwird: das zwischen Lohn und Vergabe und \u201ebilliger \n\nkommt teurer\u201c.  \n\nWir werden dem W\u00e4hler transparent r\u00fcberbringen \u2013 \n\ndiesbez\u00fcglich haben wir gestern einen Vorschlag geh\u00f6rt, \n\nHerr Pohle \u2013, wie hier Geld ausgegeben wird, das nicht \n\nauszugeben ist, weil Pfusch am Bau durch Dumpingl\u00f6hne \n\nimmer wieder neu entsteht. \n\nAuch der kleine Teilbereich der \u00f6ffentlichen Auftragsbe-\n\nratung wird damit weiter in der \u00f6ffentlichen Auseinander-\n\nsetzung in Sachsen bleiben. Die W\u00e4hler werden es nicht \n\nerlauben, Herr Pohle, dass in den n\u00e4chsten zwei Jahren \n\ndieses Thema an den Rand ger\u00e4t. Sie werden sich die \n\nProgramme genau ansehen. Also ein Entziehen wird nicht \n\nm\u00f6glich sein. \n\nEin Beispiel f\u00fcr all diejenigen Abgeordneten, die gestern \n\nnicht dabei waren \u2013 wie Herr Hauschild, Herr Pohle und \n\nich \u2013, die weniger \u00fcber diese Vergabegesetze Bescheid \n\nwissen: Eine Handwerkskammer der Dachdeckerinnung \n\nhatte eingeladen. Ich zitiere aus der Einladung: Wir haben \n\nklare Vorstellungen zur Ausgestaltung des Durchf\u00fch-\n\nrungsreglements, um Defizite, die das Vergabegesetz noch \n\nenth\u00e4lt, zu ver\u00e4ndern. \u2013 So wurden wir eingeladen, Herr \n\nPohle. Ein Lob klingt anders! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch zitiere weiter \u2013 nur aus der Einladung \u2013: \u201eMindest-\n\nlohn, Handwerkerbetriebe, Mittelstand, \u2026\u201c \u2013 wir reden \n\n\u00fcber Mindestlohn \u2013 \u201e\u2026 Lohndumping, Vergabe von \n\nStundenverrechnungss\u00e4tze durch die Verb\u00e4nde, Kalkula-\n\ntionshilfen zur Nachpr\u00fcfbarkeit, Vergabeberichte und die \n\nVerantwortlichkeit in den Verwaltungen bez\u00fcglich Re-\n\nchenschaftslegung gegen\u00fcber den Kommunalvertre-\n\ntern \u2026\u201c, so die Dachdeckerinnung Sachsens. Ist das ein \n\nLob f\u00fcr Ihr Gesetz? Ich wei\u00df gar nicht, welches Thema \n\ndie nicht benannt haben, das gestern kritisch \u00fcber Ihr \n\nGesetz diskutiert wurde. Wenn Ihr neues Vergabegesetz \n\neine solche Kritik hervorruft, dann wird die Diskussion \n\nnicht beendet, sie wird versch\u00e4rft. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zais, Sie gestatten \n\neine Zwischenfrage? \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Lieber Kollege Zais, ist Ihnen \n\nnoch von gestern gel\u00e4ufig, dass jeder Redner, der dort \n\nstand \u2013 ob Herr Brosius oder andere \u2013, gesagt hat: \u201eDas \n\nGesetz, wie es jetzt ist, ist sehr gut\u201c? Dann kamen noch \n\neinzelne W\u00fcnsche, die eventuell noch dazukommen oder \n\nnicht. Aber jeder Redner, der dort war, jeder Vertreter hat \n\ngesagt: Das Gesetz, wie es ist, ist sehr gut. \u2013 Wissen Sie \n\ndas noch von gestern? \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Hauschild, ich \n\nbest\u00e4tige Ihnen, dass alle gesagt haben: Das Gesetz ist \n\ngut, \n\n(Mike Hauschild, FDP: Danke!) \n\nund Sie wollen weiter mit dem beschlossenen eine Ver-\n\nbesserung haben. \u2013 Stimmt das? Und das, was ich verle-\n\nsen habe, sind doch konkrete Punkte der Verbesserung \n\ndieses Gesetzes. Herr Hauschild, ich habe ja verstanden, \n\nwas Sie fragen. Die Handwerker waren gestern so fair und \n\nhaben gesagt: Na ja, das Gesetz ist beschlossen, wir \n\nm\u00fcssen damit zurechtkommen. \n\n(Lachen und Zurufe von der CDU) \n\nJetzt kommt das, Herr Hauschild, was Herr Pohle sagt. Er \n\nhat heute schon einmal gesagt, er bestimmt die \u00f6ffentliche \n\nDiskussion. Wir haben ein Vergabegesetz, und wir brau-\n\nchen gar nicht mehr zu reden. Herr Pohle, Sie bestimmen \n\nnicht, was im Landtag besprochen wird! Sie bestimmen \n\nauch nicht die \u00f6ffentliche Diskussion! \n\nIch zitiere einmal den Sohn von Chemnitz Stefan Heym: \n\n\u201eDas Einzige, was sie haben, ist Macht.\u201c Er hat nicht \n\ngesagt, sozialistische Macht korrumpiert. Er hat gesagt: \n\nMacht korrumpiert, und absolute Macht korrumpiert \n\nabsolut.  \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIn der Richtung k\u00f6nnen Sie immer von den Handwerkern \n\nerwarten, Herr Hauschild, dass sie sagen, das Gesetz ist \n\nda, jetzt wollen wir es verbessern. Es ist ja gut, dass Sie \n\n\u00fcberhaupt mit ihnen reden.  \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEntschuldigung, jetzt bin ich etwas herausgekommen.  \n\nMeine Damen und Herren! Es geht in unserem Gesetz um \n\nFairness im Wettbewerb. Herr Hauschild, das wurde \n\ngestern eingefordert. Damit soll durch die Politik bei der \n\nVerwendung von Steuermitteln klare Vorbildwirkung \n\nerreicht werden. Das hei\u00dft, wir wollen faire Auftr\u00e4ge mit \n\nausk\u00f6mmlichem Gewinn f\u00fcr diese regionalen Wirt-\n\nschaftsunternehmen. Wir wollen faire L\u00f6hne, ohne Auf-\n\nstocker werden zu m\u00fcssen, ohne dem Steuerzahler damit \n\nin Zukunft auf der Tasche zu liegen \u2013 dazu komme ich \n\nnoch \u2013, und wir wollen qualit\u00e4tsgerechte Ausf\u00fchrungen, \n\nfachlich fundierte Ausschreibungen und Sicherung \u00f6kolo-\n\ngisch effizienter Materialeins\u00e4tze. \n\nDas Ziel ist, langlebige Investitionen durchzusetzen \u2013 \n\nohne Nachtr\u00e4ge, Herr Pohle, die Sie weiter drin haben, \n\nund ohne Pfusch. Daf\u00fcr sind fachlich fundierte Unter-\n\nnehmen bei der Vergabe auszuw\u00e4hlen. Subs sind durch \n\nTariftreueerkl\u00e4rungen und Kontrollen an den Mindestlohn \n\nzu binden. Das steht in unserem Gesetz.  \n\nJetzt, Herr Hauschild, weil Sie das auch gestern Nachmit-\n\ntag erkl\u00e4rten: Jeder vierte Arbeitsplatz erh\u00e4lt in Ost-\n\ndeutschland weniger als 8,50 Euro. Ich rede vom Brutto. \n\nJeder vierte Arbeitsplatz! Das hei\u00dft, wenn wir ein solches \n\nGesetz mit einem Mindestlohn von 8,50 Euro verabschie-\n\nden, helfen wir 25 % der Besch\u00e4ftigten in Ostdeutschland.  \n\n(Mike Hauschild, FDP: Den Friseuren!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7571 \n\nDas ist doch egal. Der Freistaat Sachsen ist dabei noch \n\nf\u00fchrend! Denken Sie daran, 38 % erhalten in Ostdeutsch-\n\nland weniger als 10 Euro brutto pro Stunde. Im Dienst-\n\nleistungsbereich sind die L\u00f6hne in Sachsen sogar um \n\n1,5 % gesunken. Das konnten Sie erst vor Kurzem lesen.  \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt frage ich Sie: \n\nGestatten Sie eine Zwischenfrage?  \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank. \u2013 Herr Zais, eine \n\nFrage. Sie haben es gerade gesagt. Jeder vierte Arbeits-\n\nplatz liegt unter 8,50 Euro. Wie viel Prozent werden \n\ndavon mit dem Vergabegesetz beschrieben? Was ist bei \n\ndem Viertel, das Sie eben beschrieben haben, vergabe-\n\npflichtig?  \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nWollen Sie jetzt von mir Mathematikunterricht?) \n\n\u2013 Nein! \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nNat\u00fcrlich 25 %.)  \n\nIch kann mir nicht vorstellen, dass Friseur- und Kellner-\n\nleistungen ausgeschrieben werden. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Die werden nicht \n\nausgeschrieben! Aber wenn wir das einf\u00fchren, haben wir \n\nerst einmal die \u00f6ffentliche Auftragsvergabe. Herr  \n\nHauschild hat \u201eFriseure\u201c hereingerufen, nicht ich. Ich \n\nrede \u00fcber \u00f6ffentliche Auftragsvergabe. Die Frage geht an \n\nHerrn Hauschild. Also, Herr Heidan, das sind ja kleine \n\nSpielchen, die Sie hier machen! Das k\u00f6nnen wir lassen! \n\nEinverstanden? \n\nIch h\u00e4tte eher eine Frage an Sie: Welche Kriterien stehen \n\nin Ihrem Gesetz f\u00fcr die wirtschaftliche Verwendung f\u00fcr \n\ndie Beamten der Staatsverwaltung, wie Herr Pohle sagte? \n\n\u2013 Aber Sie sind nicht an der Reihe. Sie brauchen nicht zu \n\nantworten.  \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEs steht auch nicht in Ihrem Gesetz, Herr Heidan. Diese \n\nunheilvolle Entwicklung \u2013 und jetzt rede ich wirklich nur \n\nvon \u00f6ffentlichen Vergabeleistungen \u2013 muss \u00f6konomisch \n\numgekehrt werden, will Sachsen nicht nur schuldenfrei \n\nbleiben, sondern sich zuk\u00fcnftig \u00fcber industrielle und \n\nregionale Wirtschaft weiterentwickeln und diese aus-\n\nbauen. \n\nDas beste Beispiel f\u00fcr den \u00f6konomischen Irrweg s\u00e4chsi-\n\nscher Entwicklung ist der Fakt, dass die Rentenversiche-\n\nrung in Chemnitz evaluiert hat, dass 2012 in unserem \n\nehemaligen Regierungsbezirk Chemnitz, also geh\u00f6rt auch \n\nPlauen dazu, alle in Rente gegangenen B\u00fcrger in dieser \n\nRegion eine durchschnittliche Rente von 575 Euro erhal-\n\nten haben. Herr Heidan, wissen Sie, was die Grundsiche-\n\nrung ist, was jeder Rentner auf jeden Fall erhalten muss? \n\nKennen Sie die Zahl? \u2013 Ich sage es Ihnen. Das sind \n\n645 Euro. Wer zahlt denn jetzt eigentlich die Differenz, \n\nwenn wir durch Dumpingl\u00f6hne nicht einmal denen, die in \n\nArbeit sind, einen wirklichen Lebensabend in normalen \n\nVerh\u00e4ltnissen durch eine normale Rente sichern? Wer \n\nzahlt denn das?  \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWissen Sie eigentlich, dass wir, wenn wir \u00fcber Wirtschaft \n\nreden, immer \u00fcber Soziales reden? \u2013 Herr Flath, Sie \n\nk\u00f6nnen dann einmal einen Vortrag \u00fcber schuldenfreies \n\nSachsen in Zukunft halten. Wer k\u00fcmmert sich um den \n\nPensionsfonds dieser Rentner? Der Finanzminister? \u2013 Das \n\nist nicht unser Topf, wird er antworten. Die Rente m\u00fcssen \n\nwir nicht in die Verfassung aufnehmen. Aber mit \n\n575 Euro werden die Menschen in einer der wirtschaftlich \n\nst\u00e4rksten Regionen Sachsens in Rente geschickt. Eine \n\nDurchschnittrente von 575 Euro! \n\nWas ist der Grund? \u2013 Die verdienen zu wenig, Herr \n\nHauschild! Wer diesen politischen Zusammenhang nicht \n\nsieht, kann nat\u00fcrlich nicht handeln und will auch nicht \n\nhandeln. Auf jeden Fall tickt hier eine soziale Bombe, und \n\ndie wird sich weiter versch\u00e4rfen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWer der Wirtschaft per Gesetz \u2013 und das ist Ihr Vergabe-\n\ngesetz \u2013 Dumpingl\u00f6hne durch die Hintert\u00fcr erlaubt, muss \n\nsich \u00fcber ein solches \u00f6konomisches Desaster nicht wun-\n\ndern. Herr Hauschild, das hatten wir gestern auch.  \n\nWir wollen mit unserem Gesetz in Sachsen Tariftreue- \n\nund Mindestregelungen einf\u00fchren, zweitens den hiesigen \n\nMittelstand mit fairen Auftr\u00e4gen \u2013 das hei\u00dft auch Gewinn \n\nf\u00fcr diese Firmen \u2013 f\u00f6rdern, den Gedanken der Nachhal-\n\ntigkeit bef\u00f6rdern und den Rechtsschutz f\u00fcr die betroffe-\n\nnen Besch\u00e4ftigten verbessern.  \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas vorliegende Gesetz wirkt existierenden Wettbewerbs-\n\nverzerrungen entgegen, und darauf kommt es an. Mit \n\ndiesen Argumenten ausger\u00fcstet freue ich mich wie Sie, \n\nHerr Pohle, auf die n\u00e4chsten Wahlkampfforen \u2013 zwei \n\nJahre lang. Wir werden diese Scheintransparenz, die Sie \n\nhier mit Ihrem Vergabegesetz verursachen, durch klare \n\nFakten, wie Steuermittel in Sachsen ausgegeben werden, \n\nden B\u00fcrgern nahebringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen aus den Reihen der Fraktionen keine \n\nweiteren Wortmeldungen vor, aber eine Wortmeldung im \n\nSaal. Herr Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte eine Kurzintervention machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7572 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Ich m\u00f6chte hiermit Folgendes \n\nklarstellen: Kollege Zais hat in seinem Wortbeitrag \n\nmehrfach die gestrige Veranstaltung erw\u00e4hnt. Eingeladen \n\nhatte der Gesamtverband Handwerk. Ich m\u00f6chte hier \n\ndeutlich machen, dass ich auch dort war. Es gab keine \n\nalkoholischen Getr\u00e4nke. Es gab nur Wasser, Kaffee und \n\nSaft. Insofern kann ich die Wahrnehmungen, die Herr \n\nZais hier in seinem Redebeitrag dargebracht hat, nicht \n\nnachvollziehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLieber Karl Zais, auch wenn die Einladung vielleicht \n\netwas kritisch war: Unsere Intention war, den dort Anwe-\n\nsenden unser Gesetz zu erkl\u00e4ren, denn es war zwingend \n\nnotwendig. Auch Vertreter der Landesdirektion haben dies \n\ngetan. Unsere Wahrnehmung war \u2013 und das muss ich dem \n\nKollegen Hauschild auch noch einmal sagen: Es ist am \n\nEnde \u00fcberwiegend lobend erw\u00e4hnt worden, nachdem wir \n\nes erkl\u00e4rt hatten.  \n\nRecht sch\u00f6nen Dank.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zais, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern?  \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Ja, eine ganz kurze \n\nReaktion. Also, ich verbitte mir, ob da Wasser oder \n\nAlkohol war. Sie k\u00f6nnen mich zwar verleumden, aber Sie \n\nk\u00f6nnen das nicht in der \u00d6ffentlichkeit. Ich kann auch das \n\nKlatschen nicht verstehen. Sie waren gestern nicht dabei. \n\nIch habe in meiner Rede die Einladung \u2013 die liegt schrift-\n\nlich vor \u2013 zitiert. Warum Sie dorthin eingeladen wurden, \n\ndar\u00fcber haben Sie jetzt wieder nicht gesprochen. Herr \n\nPohle, Sie l\u00fcgen sich durchs Leben! Machen Sie weiter \n\nso! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 starke Unruhe im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wird jetzt aus den Reihen der Fraktionen noch \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Staatsminister Morlok, bitte, Sie haben das Wort.  \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich war heute Morgen bei der Handwerkskammer \n\nin Leipzig beim Tag des Ausbildungsplatzes. Zu Beginn \n\nder Veranstaltung habe ich mich bei den Anwesenden \n\ndaf\u00fcr entschuldigt, dass ich wieder fr\u00fcher gehen muss, die \n\nVeranstaltung nicht komplett bis zum Ende verfolgen \n\nkann, weil heute hier im Plenum die Debatte zum Thema \n\nVergaberecht stattfindet. Daraufhin hat sich Herr Scheler, \n\nder Pr\u00e4sident der Handwerkskammer in Leipzig, zun\u00e4chst \n\nsehr herzlich beim S\u00e4chsischen Landtag bedankt f\u00fcr das \n\nschlanke und wegweisende Vergabegesetz, das hier vor \n\neinigen Monaten verabschiedet wurde. Er hat dar\u00fcber \n\nhinaus seiner Verwunderung Ausdruck verliehen, warum, \n\nnachdem jetzt so ein Vergabegesetz beschlossen wurde, \n\nerneut \u00fcber Vergabegesetze im Landtag diskutiert wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nIch bin dem Kollegen Weichert ausdr\u00fccklich dankbar, \n\ndass er uns aus der Rede der Landr\u00e4tin Denk aus dem \n\nVogtland zitiert hat, weil aus diesem Redebeitrag das \n\nProblem deutlich wird und auch deutlich wird, warum die \n\nheute vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe nicht zielf\u00fchrend sind. \n\nDie Landr\u00e4tin hat sich gefreut, dass aufgrund der entspre-\n\nchenden Vergaben und der Gesetzlichkeiten f\u00fcr das \n\nProjekt, f\u00fcr die Immobilie teure Betriebskosten erspart \n\nbleiben. Das war die Freude der Landr\u00e4tin. Sie hat sich \n\nweder \u00fcber \u00f6kologische noch soziale Kriterien gefreut \n\nund hat sich schon gar nicht \u00fcber einen Mindestlohn \n\ngefreut.  \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas hei\u00dft, sie hat sich \u00fcber die Dinge gefreut, die in dem \n\nVergabegesetz enthalten sind, das der Landtag vor einigen \n\nWochen verabschiedet hat, n\u00e4mlich die M\u00f6glichkeit, \n\nBetriebskosten, Kosten der Nutzungsdauer eines Objektes \n\nbei der Vergabe zu ber\u00fccksichtigen. Es war \u00fcbrigens auch \n\nschon im letzten Jahr m\u00f6glich gewesen, wenn man es \n\ndenn gewollt h\u00e4tte, genau diese entsprechenden Lebens-\n\nzykluskosten zu ber\u00fccksichtigen. Da kann das Thema \n\nWartungsm\u00f6glichkeit eine Rolle spielen, da kann das \n\nThema Energieverbrauch eine Rolle spielen \u2013 all das war \n\nim letzten Jahr m\u00f6glich und ist in dem jetzigen Gesetz \n\nimmer noch m\u00f6glich. Deswegen freut sich auch die \n\nLandr\u00e4tin aus dem sch\u00f6nen Vogtland. Es ist n\u00e4mlich bei \n\nWeitem nicht so, dass immer der sogenannte billigste \n\nBieter genommen werden muss. \n\nIch bin etwas \u00fcberrascht, dass die Diskussion in dieser \n\nForm insbesondere vom Kollegen Weichert gef\u00fchrt wird, \n\nweil ich wei\u00df, dass Kollege Weichert in seiner Stadtratst\u00e4-\n\ntigkeit in Leipzig der Vorsitzende des dortigen Vergabe-\n\ngremiums gewesen ist. Dort muss Kollegen Weichert \n\ndeutlich geworden sein, dass f\u00fcr die Vergabe die Aus-\n\nschreibung entscheidend ist. Was man in eine Ausschrei-\n\nbung hineinschreibt, ob man zum Beispiel Service- oder \n\nWartungsfreundlichkeit oder Energiekosten im Rahmen \n\nder Kriterien ber\u00fccksichtigt, ist Sache der Ausschreiben-\n\nden. Wenn ich das aber in die Ausschreibung nicht hinein-\n\nschreibe, brauche ich mich nachher nicht zu wundern, \n\nwenn das Kriterium bei der Vergabeentscheidung nicht \n\nber\u00fccksichtigt wird.  \n\nDas ist alles jetzt schon m\u00f6glich. Deswegen bin ich sehr \n\nfroh, dass wir ein sehr schlankes Vergabegesetz haben. \n\nIch hatte in der damaligen Debatte f\u00fcr die Staatsregierung \n\nausgef\u00fchrt, dass wir bedenken m\u00fcssen, f\u00fcr wen wir \n\nVergaberegelungen schaffen. Es geht doch nicht um die \n\ngro\u00dfen zwei- oder dreistelligen Millionenprojekte. Die \n\nwerden doch ganz anders geregelt. Es geht um die Auftr\u00e4-\n\nge, die unsere s\u00e4chsischen mittelst\u00e4ndischen Firmen \n\nakquirieren sollen. Die sind eben keine Gro\u00dfkonzerne, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7573 \n\nsich entsprechende Stabsstellen leisten und sich mit \n\nhochkomplexen Vergaberegeln auseinandersetzen k\u00f6nnen.  \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das an \n\neinem Beispiel erl\u00e4utern, und zwar an einem Beispiel, das \n\nunstrittig ist und sich deshalb daf\u00fcr sicher gut eignet.  \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nBesser als das vom Kollegen!) \n\nDas Thema Kinderarbeit ist hier in der Debatte schon \n\nangesprochen worden. Ich denke, wir sind uns dar\u00fcber \n\neinig, dass wir Kinderarbeit ablehnen. Es wird auch \n\nniemand hier im Hohen Haus einem anderen Kollegen \n\nunterstellen, dass er f\u00fcr Kinderarbeit sei. In der inhaltli-\n\nchen Frage sind wir uns also vollkommen einig.  \n\nDie Frage ist: K\u00f6nnen wir so etwas in einem Vergabege-\n\nsetz regeln, das insbesondere f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittel-\n\nstand Anwendung finden soll? Da sage ich: Das ist nicht \n\nm\u00f6glich, weil es dem kleinen Mittelst\u00e4ndler mit zehn oder \n\n15 Mitarbeitern vollkommen unm\u00f6glich ist, die Nachwei-\n\nse zu beschaffen, dass die von ihm eingesetzten Vorpro-\n\ndukte nach den entsprechenden Kriterien erstellt worden \n\nsind. Das \u00fcberfordert den kleinen Mittelst\u00e4ndler. Deswe-\n\ngen ist diese Regelung in einem Vergabegesetz nicht \n\ntauglich, wenngleich wir uns als Freistaat Sachsen nach \n\nwie vor gegen Kinderarbeit einsetzen m\u00fcssen, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage?  \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Minister, zun\u00e4chst einmal ist \n\nes gut, dass Sie sich hier noch einmal klar bekannt haben.  \n\nMeine Frage geht in folgende Richtung: K\u00f6nnen Sie sich \n\nvorstellen, dass im Rahmen einer Verpflichtungserkl\u00e4rung \n\nauf Grundlage eines Zertifizierungsverfahrens genau der \n\nvon Ihnen angesprochene Punkt durch den, der den \n\nAuftrag bekommt, ausgeschlossen wird? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann mir \u00fcberhaupt nicht vorstellen, \n\nwie ein Unternehmen im s\u00e4chsischen Mittelstand \u2013 ich \n\nwar ja selbst Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer eines kleinen Unternehmens \n\n\u2013 mit 20 Mitarbeitern, bei dem Sie eine Mitarbeiterin in \n\nder Verwaltung haben, die Sekretariatst\u00e4tigkeiten ausf\u00fchrt \n\nund die Buchhaltung macht, und wo ansonsten der Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer auf der Baustelle unterwegs ist, bei einer \n\nBeteiligung an einer \u00f6ffentlichen Ausschreibung im \n\nBauwesen die entsprechenden Nachweise erbringen kann. \n\nDas kann ich mir nicht vorstellen. Deswegen bin ich froh, \n\ndass der Landtag beschlossen hat, diese Kriterien nicht in \n\ndas Gesetz aufzunehmen, sehr geehrter Herr Brangs. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Nachfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Minister, das war nicht meine \n\nFrage. Ich habe von einem weltweit anerkannten Zertifi-\n\nzierungsverfahren gesprochen. Es gibt anerkannte Zertifi-\n\nzierungsverfahren, die eben genau ausschlie\u00dfen, dass das \n\nverwendete Produkt durch Kinderarbeit hergestellt wird. \n\nDas gibt es auch im Baubereich bereits jetzt schon. \n\nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass dies auf Basis dieser \n\nZertifizierungen im Rahmen einer Verpflichtungserkl\u00e4-\n\nrung dessen, der den Auftrag annimmt, geregelt werden \n\nkann? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich halte es nicht f\u00fcr m\u00f6glich, dass ein \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer eines Bauunternehmens, der sich tagt\u00e4g-\n\nlich auf der Baustelle befindet und die Mitarbeiter in der \n\nT\u00e4tigkeit unterst\u00fctzt,  \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nsich damit besch\u00e4ftigen kann, ob im Einzelnen die Vor-\n\nprodukte, die er einsetzt, \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es  \n\ngeht um zertifizierte Verfahren!) \n\n\u2013 Bleiben Sie ruhig, Herr Brangs! Denken Sie an Ihren \n\nBlutdruck! Nicht nerv\u00f6s werden, Herr Brangs, ganz ruhig \n\nbleiben! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Mehrheit  \n\nhat nichts mit Weisheit zu tun!) \n\nIch habe gesagt: Ich kann mir nicht vorstellen, dass sich \n\ndieser Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer dann noch dar\u00fcber Gedanken \n\nmachen kann, welche der im Unternehmen verwendeten \n\nProdukte gegebenenfalls nach den Verfahren zertifiziert \n\nsind oder nicht. Das kann ich mir nicht vorstellen.  \n\nIch habe jahrelang in Unternehmen Verantwortung getra-\n\ngen. Ich wei\u00df wie Kollege Hauschild oder Kollege Pohle, \n\nwie Unternehmen funktionieren. Ich geh\u00f6re zu denen, die \n\nhier nicht \u00fcber Vergaben herumtheoretisieren. Ich wei\u00df, \n\nwas Vergaben bedeuten, sehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch habe nach der Entscheidung hier im Landtag zu dem \n\nneuen Vergaberecht viele Stellungnahmen erhalten, auch \n\nvon Dritten au\u00dferhalb des Freistaates Sachsen. Es ist \n\ndarin deutlich geworden, dass wir mit unserem Vergabe-\n\ngesetz im Freistaat Sachsen wieder beispielgebend waren, \n\nwie das schon beim ersten Vergabegesetz, das hier in \n\nSachsen verabschiedet wurde, der Fall war.  \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7574 \n\nIch bin sehr froh, dass wir hier gemeinsam in intensiven \n\nDiskussionen mit den entsprechenden Kammern und \n\nVerb\u00e4nden ein solch fortschrittliches Vergaberecht gestal-\n\nten konnten.  \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es wird Sie nicht \n\n\u00fcberraschen, dass ich Sie nach dem, was ich jetzt ausge-\n\nf\u00fchrt habe, noch einmal an die Worte der Landr\u00e4tin Denk \n\naus dem sch\u00f6nen Vogtland erinnere. Ihre Kernaussage \n\nwar: g\u00fcnstige Betriebskosten, keine Sozialstandards, \n\nkeine \u00d6kostandards, kein Mindestlohn. Lehnen Sie daher \n\nbitte die vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr Brangs, Sie w\u00fcnschen bitte? \n\nStefan Brangs, SPD: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nStefan Brangs, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte es noch einmal ausf\u00fchren, weil ich glaube, dass es \n\nder Minister entweder nicht verstanden hat oder nicht \n\nverstehen wollte. Es gibt anerkannte Zertifizierungsver-\n\nfahren, zum Beispiel SA 8000. Das ist eine in den USA \n\nans\u00e4ssige Vereinigung, die die Bedingungen von Arbeit \n\nbzw. Leiharbeit, all die Dinge, die damit zu tun haben, \n\nzertifiziert und ausschlie\u00dft, dass Produkte unter unsozia-\n\nlen Bedingungen hergestellt werden.  \n\nIch m\u00f6chte es so erkl\u00e4ren: Wenn Sie einen Kaffee kaufen, \n\nauf dem ein Trade-Zeichen steht, das besagt, dass er fair \n\ngehandelt ist, dann wissen Sie, dass darin fairer Kaffee ist. \n\nSo einfach ist die Welt. Wenn Sie zertifizierte Produkte im \n\nBau einsetzen und im Rahmen einer Erkl\u00e4rung sicherstel-\n\nlen m\u00fcssen, dass Sie diese ber\u00fccksichtigt haben, dann ist \n\nnur eine Erkl\u00e4rung, ein weiteres Schreiben notwendig, \n\ndass Sie das ber\u00fccksichtigt haben. Um nicht mehr geht es. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWas daran ein Riesenaufwand sein soll, ist mir unerkl\u00e4r-\n\nlich. Was Sie sich damit eigentlich vergeben, ist, dass Sie \n\nein klares Bekenntnis ablehnen, zu sagen, Sie sind daf\u00fcr, \n\ndass endlich nachvollziehbare Regelungen geschaffen \n\nwerden, damit Kinderarbeit und unsoziale Standards, die \n\neben nicht unseren Auffassungen entsprechen, endlich \n\nbeendet werden. Das ist eine politische Erkl\u00e4rung, und \n\ndiese k\u00f6nnen Sie umsetzen, indem Sie im Rahmen des \n\nVergabegesetzes sagen: Ich will zuk\u00fcnftig, dass diese \n\nMindeststandards erf\u00fcllt sind, damit ich als derjenige, der \n\ndas Gesetz verabschiedet und der als Landesgesetzgeber \n\ndaf\u00fcr verantwortlich ist, ein Zeichen setze \u2013 nicht mehr \n\nund nicht weniger. Es ist \u00fcberhaupt nicht so kompliziert, \n\nwie Sie es darstellen. Es ist ein ziemlich einfacher Vor-\n\ngang. Man muss es nur wollen, aber ich glaube, Sie \n\nwollen es nicht. Dann sagen Sie es doch, aber sagen Sie \n\nbitte vorher nicht, Sie wollen keine Kinderarbeit, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nStefan Brangs, SPD: \u2013 wenn Sie im zweiten Schritt nicht \n\nbereit sind, etwas dagegen zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\nhaben die Gelegenheit zur Erwiderung. Sie nutzen diese; \n\nbitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Brangs, Ihre Ausf\u00fch-\n\nrungen best\u00e4tigen, was ich in der Debatte schon habe \n\nanklingen lassen: dass Sie von den normalen Be-\n\nstellabl\u00e4ufen eines mittelst\u00e4ndischen Unternehmens keine \n\nAhnung haben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ein tolles Argument!  \n\nDann k\u00f6nnen Sie ja einen Vorschlag machen!) \n\n\u2013 Ich will Ihnen das gern erl\u00e4utern. Es ist n\u00e4mlich so, dass \n\nSie dort \u00fcber eine Vielzahl von einzelnen Vorprodukten \n\nverf\u00fcgen m\u00fcssen und bestellen sowie beschaffen m\u00fcssen. \n\nWenn wir eine Sicherheit h\u00e4tten, dass \u2013 ich sage mal \u2013 95 \n\noder 99 % dieser Produkte entsprechend dem Zertifizie-\n\nrungsverfahren zertifiziert w\u00e4ren, sodass es f\u00fcr den \n\neinzelnen Unternehmer kein gro\u00dfes Problem w\u00e4re, aus \n\nden gro\u00dfen Listen, die er hat, einfach ein Produkt auszu-\n\nw\u00e4hlen, und er kann sich in der Regel darauf verlassen, \n\ndass die Zertifizierung erfolgt ist, dann \u2013 darin gebe ich \n\nIhnen recht \u2013 ist das kein Problem. \n\nWenn es aber so ist, dass eine Zertifizierung nicht weit \n\nfortgeschritten ist und es eine ganze Reihe Produkte auf \n\ndem Markt gibt, die \u00fcblicherweise eingesetzt werden, \n\ndann ist es f\u00fcr denjenigen schwer, der die Ausschreibung \n\nmacht, wenn er von der Baustelle nach Hause gekommen \n\nist oder am Wochenende, dies alles nachzuvollziehen. \n\nDarauf habe ich hingewiesen und darauf m\u00f6chte ich auch \n\nweiterhin hinweisen. \n\n(Thomas Jurk, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, ich vermute, \n\nSie wollten eine Zwischenfrage stellen. Bei Kurzinterven-\n\ntionen ist das nicht m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren, die Aussprache ist beendet. \n\nWir kommen zur Abstimmung. \n\nIhnen liegt als Drucksache 5/11745 ein gemeinsamer \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen von DIE LINKE, SPD \n\nund GR\u00dcNEN vor. Dieser bezieht sich auf die Drucksa-\n\nche 5/9013. Hierbei handelt es sich um den Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen von DIE LINKE und der SPD. Ich w\u00fcrde \n\nzun\u00e4chst einmal \u00fcber diesen Gesetzentwurf die Abstim-\n\nmung vornehmen und im Anschluss daran, wenn es dann \n\nnoch erforderlich ist, die Abstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf der GR\u00dcNEN. Erhebt sich dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit kommen \n\nwir zun\u00e4chst zum \u00c4nderungsantrag in Drucksa-\n\nche 5/11745, wie bereits erw\u00e4hnt. Wer m\u00f6chte diesen \n\neinbringen? \u2013 Herr Abg. Weichert, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7575 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Nun bekommen Sie die Gelegenheit, \n\nsich aus den bisher vorgetragenen Gesetzentw\u00fcrfen ein \n\neinstimmiges, modernes Gesamtbild s\u00e4chsischer Vergabe-\n\npolitik zu machen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das  \n\nhaben wir schon im Januar gemacht!) \n\nDer vorliegende \u00c4nderungsantrag von den LINKEN, der \n\nSPD und den GR\u00dcNEN ist vor allem ein Erg\u00e4nzungsan-\n\ntrag. Erg\u00e4nzungsantrag deshalb, weil er die wichtigen \n\n\u00f6kologischen Kriterien anf\u00fchrt und dadurch das Gesetz \n\nzukunftsorientiert und nachhaltig macht; und nat\u00fcrlich, \n\nganz prominent, wird in \u00a7 15 an erster Stelle die Lebens-\n\nzykluskostenbetrachtung mit allen wichtigen Erl\u00e4uterun-\n\ngen erg\u00e4nzt. Dass dies gleichzeitig auch die gesamtgesell-\n\nschaftlich wirtschaftlichste Form der Verwendung \u00f6ffent-\n\nlicher Mittel ist, muss ich hier nicht noch einmal extra \n\nbetonen. Denken wir an Frau Denk. \n\nIn Punkt 3 des \u00c4nderungsantrages der Oppositionsfrakti-\n\nonen wird das Thema Vergabebericht weiter qualifiziert. \n\nWichtig ist, dass wir, dass unsere B\u00fcrger \u00fcber die Ver-\n\nwendung ihrer \u2013 n\u00e4mlich aller \u00f6ffentlichen \u2013 Mittel im \n\nFreistaat Sachsen aufgekl\u00e4rt werden. Wir erinnern uns: Es \n\ngeht um immerhin 14 % des Bruttoinlandsproduktes, also \n\num mindestens 13 Milliarden Euro. \n\nIm n\u00e4chsten Anstrich schlagen wir die Verk\u00fcrzung der \n\nVeranstaltungsfristen vor. Die Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4n-\n\ndigen ergab die nachvollziehbare Frist von sieben Kalen-\n\ndertagen nach Unterrichtung. Im Folgenden stehen die \n\nentsprechenden redaktionellen \u00c4nderungen. Letzter Punkt \n\nist die Anpassung des Inkrafttretens des neuen Gesetzes \n\nund das Au\u00dferkrafttreten des alten Vergabegesetzes \n\ninfolge der doch sehr umf\u00e4nglichen Beratungszeit. \n\nMit diesem \u00c4nderungsantrag machen wir die Sache rund \n\nund s\u00e4chsische Vergabepolitik modern und europ\u00e4isch. \n\nVerhindern Sie, dass Sachsen die rote Vergabelaterne \n\nerh\u00e4lt, und stimmen Sie unserem gemeinsamen \u00c4nde-\n\nrungsantrag zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nWeichert. \u2013 M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag Stellung \n\nnehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit lasse ich dar\u00fcber \n\nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich, das anzuzeigen. \u2013 Danke sehr. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \n\nder \u00c4nderungsantrag dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nIch lasse nun \u00fcber den Gesetzentwurf in Drucksache \n\n5/9013 abstimmen, zun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist dasselbe \n\nAbstimmungsverhalten festzustellen. Der \u00dcberschrift ist \n\nnicht entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, Gesetz \n\nzur Sicherung von Tariftreue, Sozialstandards und fairem \n\nWettbewerb bei \u00f6ffentlicher Auftragsvergabe im Freistaat \n\nSachsen. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Danke sehr. Enthaltungen? \u2013 Auch hier: Bei keinen \n\nEnthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 \n\nmehrheitlich nicht angenommen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung \n\nder S\u00e4chsischen Dienstleistungsrichtlinienverordnung. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke sehr. Enthaltungen? \u2013 Auch hier keine Enthaltun-\n\ngen und zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erfor-\n\nderliche Mehrheit. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 3, Inkrafttre-\n\nten, Au\u00dferkrafttreten. Wer stimmt zu? \u2013 Danke sehr. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier keine Stimmenthaltungen und zahlreiche \n\nStimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nDa keiner der Einzelteile des Gesetzentwurfes die erfor-\n\nderliche Mehrheit erhalten hat, er\u00fcbrigt sich auch eine \n\nAbstimmung in einer dritten Runde. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Druck-\n\nsache 5/9002, Gesetz \u00fcber die Ausschreibung und Verga-\n\nbe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen. Wir stim-\n\nmen auf der Grundlage des genannten Entwurfs ab. \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. Ich lasse \u00fcber die \n\n\u00dcberschrift abstimmen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die Mehr-\n\nheit. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte schnell etwas \n\nfragen. \n\n(Vizepr\u00e4sident Horst Wehner  \n\nber\u00e4t sich kurz mit dem Juristischen Dienst.) \n\nIch wollte Sie nur wissen lassen, was ich hier am Tisch \n\ngefragt habe: ob ich \u00fcber die einzelnen Gegenst\u00e4nde \n\ngeschlossen abstimmen lassen k\u00f6nnte, da keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vorliegen. Ich frage die einbringende Frakti-\n\non: Erhebt sich dagegen Widerspruch? Wir w\u00fcrden mit \n\nBlick auf die Gesamttagesordnung vielleicht etwas Zeit \n\ngewinnen. \u2013 Ist jemand anderes dagegen? \u2013 Ich bedanke \n\nmich f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nIch lasse nun im Komplex \u00fcber die Inhalts\u00fcbersicht \n\nabstimmen. Abschnitt 1, Allgemeine Bestimmungen, \n\nAbschnitt 2, Vorbereitungen des Vergabeverfahrens, \n\nAusschreibungen, Leistungsbeschreibung, Abschnitt 3, \n\nAnforderungen an Unternehmen, Abschnitt 4, Wertungen \n\nder Angebote, Zuschlag, Abschnitt 5, Ausf\u00fchrungsbe-\n\nstimmungen, Abschnitt 6, Sanktionen und Ordnungswid-\n\nrigkeiten und Abschnitt 7, Schlussvorschriften. \n\nWer den genannten Abschnitten und der Inhalts\u00fcberschrift \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle keine Stimmenthaltun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7576 \n\ngen fest. Ich habe zahlreiche Stimmen daf\u00fcr gesehen, aber \n\nnicht die erforderliche Mehrheit. Damit sind die Inhalts-\n\n\u00fcberschrift und die genannten Abschnitte in den Einzeltei-\n\nlen nicht best\u00e4tigt worden. Eine Schlussabstimmung zu \n\ndiesem Gesetzentwurf er\u00fcbrigt sich damit. Meine Damen \n\nund Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die F\u00f6rderung des Sports im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Sportf\u00f6rdergesetz \u2013 S\u00e4chsSpFG) \n\nDrucksache 5/9232, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nDrucksache 5/11568, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nMeine Damen und Herren! Den Fraktionen wird das Wort \n\nzur allgemeinen Aussprache erteilt in der Reihenfolge: \n\nSPD, CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir begin-\n\nnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion der SPD hat \n\nFrau Abg. Kliese das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Sport begeistert in \n\nSachsen sehr viele Menschen, ob passiv im Stadion oder \n\nvor dem Fernseher \u2013 wie an den letzten Abenden \u2013, oder \n\naber beim w\u00f6chentlich stattfindenden Spiel- und Wett-\n\nkampfbetrieb in unseren s\u00e4chsischen Vereinen. \n\nAn genau diese \u00fcber 600 000 Aktiven in mehr als 4 500 \n\nVereinen sowie die vielen ehrenamtlichen Trainer, Be-\n\ntreuer und Fans haben wir gedacht, als wir vor \u00fcber einem \n\nJahr den Entwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Sportf\u00f6rdergesetz in \n\ndiesem Hause eingebracht haben. Nach intensiven Bera-\n\ntungen mit Vertretern aller Kreis- und Stadtsportb\u00fcnde, \n\nmit dem Landessportbund, mit Fachverb\u00e4nden, dem \n\nGeh\u00f6rlosensportverband, aber auch mit Kommunalvertre-\n\ntern und Vereinsmitgliedern beinhaltet unser Gesetz zwei \n\nzentrale Forderungen: \n\nDie erste Forderung ist die Verbesserung der sportlichen \n\nRahmenbedingungen, besonders bei der finanziellen \n\nAusstattung der Sportinfrastruktur. Die zweite Forderung \n\nist die h\u00f6herwertige Verankerung des Sports als gemein-\n\nwohlorientierte Aufgabe und damit die Schaffung von \n\nmehr Transparenz und Planbarkeit. \n\nMit einem gewissen Stolz \u2013 auch auf unsere Arbeit \u2013 \n\nwurde Punkt 1, n\u00e4mlich die Absicherung der Infrastruktur, \n\nzumindest f\u00fcr die kommenden zwei Jahre abgesichert. \n\nDas war \u2013 auch wenn Sie, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen von der Koalition, das vielleicht ungern einr\u00e4umen \n\nwollen \u2013 vor allen Dingen dem Druck der Vereine und der \n\nGremien zusammen mit unserem Gesetzentwurf geschul-\n\ndet, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na, na, na! Da \n\n\u00fcbernehmen Sie sich gerade, Frau Kollegin!) \n\ndamit im letzten Doppelhaushalt eine deutliche Aufwer-\n\ntung der Sportf\u00f6rderung erzielt werden konnte. \n\nDamit diese finanzielle Ausstattung kein blo\u00dfes Wahl-\n\nkampfgeschenk bleibt, bedarf es noch der Erf\u00fcllung von \n\nForderungspunkt 2, der generellen Verankerung im \n\nGesetz. Dass eine Regelung per Gesetz besser ist als \u00fcber \n\nein Haushaltsverfahren, zeigt sowohl das Ergebnis einer \n\naktuellen Forschungsarbeit der Universit\u00e4t Leipzig als \n\nauch der Blick auf unsere Nachbarbundesl\u00e4nder. \n\nWir schauen nach Th\u00fcringen. Th\u00fcringen hat seit dem \n\nJahr 1994 ein Sportf\u00f6rdergesetz, und zwar auf Impuls der \n\nCDU. In Brandenburg gibt es ein Sportf\u00f6rdergesetz seit \n\ndem Jahr 1992 auf Initiative der SPD. In Mecklenburg-\n\nVorpommern gibt es ein Sportf\u00f6rdergesetz seit dem \n\nJahr 2002 unter SPD und LINKE und schlie\u00dflich \u2013 das ist \n\nbesonders auff\u00e4llig \u2013 in Sachsen-Anhalt: Im Jahr 2006 \n\nwurde der Entwurf eines Sportf\u00f6rdergesetzes durch die \n\nFDP eingebracht und durch CDU und SPD schlie\u00dflich im \n\nJahr 2012 verabschiedet. \n\nSie d\u00fcrften jetzt festgestellt haben, dass zu einem Sport-\n\nf\u00f6rdergesetz eine bestimmte Parteienkonstellation nicht \n\nzwingend notwendig ist bzw. etwas damit zu tun hat, \n\nsondern dass allein der Einsatz f\u00fcr den Sport z\u00e4hlt und \n\ndass Sachsen das einzige neue Bundesland ist, das keine \n\ngesetzliche Regelung vorweisen kann. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSie werden jetzt argumentieren, dass es das auch nicht \n\nbraucht, denn alle Fraktionen bekennen sich zur Bedeu-\n\ntung des Sports. Doch bei der finanziellen Absicherung \n\nlag Sachsen in den letzten zehn Jahren im oberen Mittel-\n\nfeld der Bundesl\u00e4nder, aber mit dem Doppelhaushalt \n\n2011/2012 wurde es zum Schlusslicht. Die investive \n\nSportf\u00f6rderung kam hier regelrecht zum Erliegen. \n\nWaren es im Jahr 2010 noch 23 Millionen Euro, so wurde \n\nder investive Ansatz zun\u00e4chst auf 2,85  Millionen Euro im \n\nJahr 2011 heruntergefahren und dann auf l\u00e4cherliche \n\n880 000 Euro f\u00fcr das Jahr 2012 zusammengestrichen. Die \n\nFolgen dieser falschen Politik m\u00f6chte ich Ihnen gern \n\naufzeigen. \n\nDas bestehende Investitionsdefizit bei der Sportinfrastruk-\n\ntur stieg von 800 Millionen Euro auf fast eine Milliarde \n\nEuro an. Hierbei handelt es sich um eine offizielle Zahl \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7577 \n\ndes Landessportbundes, die in der Regierungserkl\u00e4rung \n\nvom damaligen Minister W\u00f6ller so best\u00e4tigt wurde. \n\nIn einer Kleinen Anfrage vom M\u00e4rz 2013 wollte ich \n\nwissen, was in den letzten beiden Jahren durch die Staats-\n\nregierung getan wurde, was zum Beispiel den Erhalt der \n\ns\u00e4chsischen Sportst\u00e4tten und deren Ausbau angeht. Die \n\nAntwort lautete: \u201eFast 200 F\u00f6rderma\u00dfnahmen konnten \n\n2011/2012 nicht durchgef\u00fchrt werden, davon nur \n\n41 wegen M\u00e4ngeln bei den Antragstellern, der Rest, also \n\n\u00fcber 150 F\u00f6rderma\u00dfnahmen, musste wegen Fehlen \n\nfinanzieller Mittel abgelehnt werden.\u201c \n\nDavon betroffen waren fast alle Regionen, alle Sportarten \n\nund Hunderte Vereine. Hatte das Ministerpr\u00e4sident Tillich \n\nim Sinn, als er im Jahr 2013 seinen Neujahrsempfang \n\nunter das Motto \u201eSport in Sachsen auf breiter Basis \n\nspitze\u201c gestellt hat? Ich glaube nicht. \n\nWahr ist, dass der Freistaat noch nie eigenes Geld f\u00fcr den \n\nSport im investiven Bereich ausgegeben, sondern immer \n\nnur die Sonderbedarfserg\u00e4nzungsmittel des Bundes \n\nweitergeleitet hat. Da diese Mittel aber bis zum Jahr 2019 \n\nkontinuierlich abschmelzen \u2013 um rund 200 Millio-\n\nnen Euro j\u00e4hrlich \u2013, wurde der Sport dabei einfach ver-\n\ngessen. So erkl\u00e4rt sich auch die massive K\u00fcrzung. \n\nIm aktuellen Doppelhaushalt kamen der Regierung die \n\nSteuermehreinnahmen zu Hilfe und mit Blick auf den \n\nWahltag 2014 war auf einmal wieder Geld da. Aber die \n\nAbsicherung der Zukunft bleibt ungewiss. Dabei ist doch \n\nausreichend Geld f\u00fcr die Schlie\u00dfung der Infrastrukturl\u00fc-\n\ncke vorhanden. Allein die bisher 907 Millionen Euro, die \n\nbisher \u2013 \u2013 \n\n(Brummendes Ger\u00e4usch im Plenarsaal.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kliese, einen \n\nMoment bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Ja, wenn Sie meine Zeit anhalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir haben hier ein \n\nBrummen im Saal. \u2013 Es ist weg. Frau Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich sagte, Geld sei \n\nausreichend vorhanden, und ich versuchte, das gerade \n\nanhand der Tatsache zu belegen, dass bisher \n\n907 Millionen Euro allein f\u00fcr das von der CDU zu ver-\n\nantwortende Landesbankdesaster ausgegeben worden \n\nsind. Dieses Landesbankdesaster hat schon mehr Steuer-\n\ngeld der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verschlun-\n\ngen, als seit dem Jahr 1990 \u00fcberhaupt in die Sportinfra-\n\nstruktur des Freistaates geflossen ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nBesonders bedenklich ist es aus meiner Sicht, in welche \n\nLage Sie die Kommunen bringen. Aus der finanziellen \n\nNot heraus versuchen viele Kommunen, die Sportfinan-\n\nzierung \u00fcber eine dramatische Erh\u00f6hung der Sportst\u00e4tten-\n\nnutzungsgeb\u00fchren zu kompensieren. Nach Angabe des \n\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und des Landkreistages haben sich \n\ndie Ausgaben f\u00fcr die Sportst\u00e4ttennutzung innerhalb der \n\nletzten sechs Jahre um 60 % erh\u00f6ht. Der gr\u00f6\u00dfte Anstieg \n\nwar dabei in den Jahren 2011 und 2012. \n\nDies f\u00fchrt zum Beispiel dazu, dass Hallenturniere f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche in den Bereichen Handball, \n\nVolleyball oder Basketball nicht mehr stattfinden k\u00f6nnen, \n\nda sich die Vereine die zus\u00e4tzlichen Hallennutzungsge-\n\nb\u00fchren f\u00fcr die Wettk\u00e4mpfe nicht leisten k\u00f6nnen. Diese \n\nTendenz ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die s\u00e4chsische Sport-\n\npolitik der letzten Jahre. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Sport-\n\nfreunde! Sachsen ist ein Sportland. Deshalb brauchen \n\nseine Vereine und die vielen Ehrenamtlichen die bestm\u00f6g-\n\nlichen Rahmenbedingungen sowie eine Planbarkeit. Um \n\ndie positiven Eigenschaften des Sports nachhaltig sicher-\n\nzustellen, braucht Sachsen diese Grundlage: ein Sportf\u00f6r-\n\ndergesetz. \n\nIch wiederhole an dieser Stelle noch einmal \u2013 wir haben \n\nes im Ausschuss schon behandelt und auch in der \n\n1. Lesung \u2013 die zentralen Punkte unseres Gesetzentwur-\n\nfes: ein garantiertes Sportf\u00f6rdergesetz und die finanzielle \n\nGrundausstattung des s\u00e4chsischen Breitensports. Man \n\nschafft damit mehr Transparenz und Planbarkeit. Es \n\nrichtet ein Landesinvestitionsprogramm f\u00fcr die kommu-\n\nnale Infrastruktur von j\u00e4hrlich 25 Millionen Euro ein. Es \n\nwird die Anerkennung und die Unterst\u00fctzung des ehren-\n\namtlichen Engagements verbessert. Die regionalen Ent-\n\nscheidungsebenen bei den Kreisen und den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten \u00fcber die Kopplung der Finanzierung an Sport- \n\nund Spielst\u00e4ttenplanung werden einbezogen und verbes-\n\nsert, und vor allen Dingen \u2013 das ist ein sehr wichtiger \n\nPunkt, f\u00fcr den allein es sich schon lohnt, \u00fcber das Ab-\n\nstimmungsverhalten noch einmal nachzudenken \u2013 die \n\nTeilhabem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sportlerinnen und Sportler mit \n\nBehinderung werden mit unserem Gesetzentwurf deutlich \n\nverbessert. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unser Gesetz-\n\nentwurf hat in der Anh\u00f6rung sowohl Kritik als auch \n\nZustimmung erfahren. Ich zitiere Herrn Schuster vom \n\nLandessportbund: \u201eZusammenfassend stellt der Lan-\n\ndessportbund fest, dass der vorliegende Gesetzentwurf \n\ndem Sport programmatisch eine neue Grundlage liefern \n\nw\u00fcrde.\u201c \n\nDas hei\u00dft, so negativ sieht es der Landessportbund offen-\n\nbar nicht. Wir haben aber auch eine Reihe von Hinweisen \n\nbekommen, die wir umgesetzt haben, da f\u00fcr uns Anh\u00f6-\n\nrungen auch nicht zum E-Mail-Schreiben dienen, sondern \n\num die kritischen Kommentare der Sachverst\u00e4ndigen \n\nwirklich anzunehmen. Wir haben drei Paragrafen ver\u00e4n-\n\ndert: \u00a7 2, die Unterst\u00fctzung von Sportveranstaltungen auf \n\nden Breitensport zu konzentrieren und auf 25 % festzu-\n\nschreiben; \u00a7 3 die Vergabe der investiven Mittel soll nicht \n\n\u00fcber ein neues Entscheidungsgremium organisiert wer-\n\nden, sondern weiter \u00fcber die Kreisverb\u00e4nde des SSG als \n\nbew\u00e4hrtes Gremium. Das war so ein Kritikpunkt, den wir \n\nangenommen haben. Und bei \u00a7 7, den Nutzungsbedin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7578 \n\ngungen, wurden ebenfalls die Hinweise des SSG ber\u00fcck-\n\nsichtigt. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich noch f\u00fcr die gute inhaltli-\n\nche Debatte, die wir im Ausschuss gef\u00fchrt haben, bedan-\n\nken. Schade ist, dass durch die Neueinteilung der zust\u00e4n-\n\ndige Minister nicht dabei sein konnte, aber das war \n\nwirklich inhaltlich erstaunlich intensiv gewesen, wie ich \n\nes aus diesem Ausschuss nicht immer kenne. \u2013 Jetzt sind \n\ndie Vertreter, bei denen ich mich bedanke wollte, aber gar \n\nnicht anwesend. \n\nDie Verteilung nach der Einwohnerzahl und nicht nach \n\nMitgliedern wurde bem\u00e4ngelt. Auch diese Kritik haben \n\nwir angenommen. Das ist vollkommen richtig, und \n\ndeswegen haben wir das in dem \u00c4nderungsantrag, den Sie \n\nvorliegen haben, mit aufgenommen. \n\nDamit bringe ich gleichzeitig noch den \u00c4nderungsantrag \n\nein. Daraus gehen \u00c4nderungen hervor, die wir uns aus der \n\nAnh\u00f6rung angenommen haben. \n\nEin zweiter Kritikpunkt im Ausschuss war, das Gesetz \n\nw\u00e4re zu b\u00fcrokratisch. Das ist schlichtweg falsch; denn \n\nsowohl der Zuwendungsvertrag mit dem Landessportbund \n\nals auch die beiden Richtlinien zur investiven Sportf\u00f6rde-\n\nrung m\u00fcssten nur leicht ver\u00e4ndert werden. Die SAB \n\nw\u00fcrde auch weiterhin den Vollzug \u00fcbernehmen, nur die \n\nregionale Abstimmung w\u00fcrde verbessert, und das ist auch \n\ndringend notwendig. \n\nEin dritter Kritikpunkt: In der Fr\u00fchphase unseres Gesetz-\n\nentwurfes hie\u00df es immer, die finanziellen Forderungen \u2013 \n\n20 Millionen Euro konsumtiv und 25 Millionen Euro \n\ninvestiv \u2013 w\u00e4ren nicht finanzierbar. Im aktuellen Haushalt \n\nhaben Sie uns ja sehr deutlich gezeigt, dass Sie durchaus \n\nin der Lage sind, im investiven Bereich ein wenig Geld in \n\ndie Hand zu nehmen. Diese Kritik hat sich damit wohl \n\ner\u00fcbrigt. \n\nDer vierte Kritikpunkt war: Der Sport ist anerkannt und \n\ndaher braucht es kein Gesetz. Im Gegenzug schl\u00e4gt die \n\nCDU vor, den Sport in der Gemeindeordnung zu veran-\n\nkern. Ja, das w\u00e4re ein erster Schritt, aber ein Landesgesetz \n\nist einfach besser und hat sich in vielen Bundesl\u00e4ndern \n\nbew\u00e4hrt. Die \u00c4nderung der Gemeindeordnung w\u00fcrde an \n\nden finanziellen Problemen zun\u00e4chst nichts \u00e4ndern, unser \n\nGesetz schon. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Nein!) \n\nZusammenfassend kann man nur sagen: Bekennen Sie \n\nsich zum Sportland Sachsen, schaffen sie den gesetzlichen \n\nRahmen f\u00fcr moderne, altersgerechte und barrierefreie \n\nSportst\u00e4tten im ganzen Freistaat. Der Sport ist die gr\u00f6\u00dfte \n\nB\u00fcrgerbewegung in unserem Land. Sport machen, sich zu \n\nengagieren, hat in besonderer Weise eine am Gemeinwohl \n\norientierte Funktion, und Sie sind schon einmal \u00fcber Ihren \n\nSchatten gesprungen, indem Sie am investiven Bereich \n\nmassiv aufgestockt haben. Sie k\u00f6nnen das heute ein \n\nzweites Mal tun, indem Sie eben auch eine Kontinuit\u00e4t im \n\nRahmen unseres Sportf\u00f6rdergesetzes gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKliese. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Abg. \n\nRost. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Sportf\u00f6rde-\n\nrung im Freistaat Sachsen ist beispielhaft. Das Konzept \n\ndieser Sportf\u00f6rderung wurde mit den Akteuren im Sport \n\nentwickelt und an die spezifischen Anforderungen ange-\n\npasst. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Alles toll!) \n\nNun an diesem Konzept der s\u00e4chsischen Sportf\u00f6rderung \n\nin Form eines Sportf\u00f6rdergesetzes herumzubasteln w\u00fcrde \n\nbedeuten, Bew\u00e4hrtes infrage zu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\nMeine Damen und Herren, im Jahr 2010 beschloss der \n\nLandesvorstand der s\u00e4chsischen Union, ein neues Grund-\n\nsatzprogramm zu erarbeiten. Ma\u00dfgabe hierbei war ein \n\nzukunftsf\u00e4higer und nachhaltiger Freistaat Sachsen. \n\nNeben vielen anderen Aufgaben hat dann 2011 in diesem \n\nGrundsatzprogramm auch der Sport mit dem Artikel \n\n\u201eSachsen ist Sportland\u201c jene gesellschaftliche Stellung \n\neingenommen, die ihm auch zusteht. F\u00fcr uns als CDU-\n\nFraktion war es die Basis \u2013 die Basis, Kollegin Kliese \u2013, \n\nder Sportf\u00f6rderung im Haushalt das notwendige Gewicht \n\nzu geben. Im Ergebnis wurden f\u00fcr den Doppelhaushalt \n\n2013/2014 investive Mittel in H\u00f6he von 27 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nMit diesem Doppelhaushalt \u2013 ich bin stolz, das sagen zu \n\nk\u00f6nnen \u2013 ist die s\u00e4chsische Sportf\u00f6rderung gut aufgestellt \n\nund findet sowohl in den Verb\u00e4nden und Vereinen als \n\nauch unter den Sportlerinnen und Sportlern eine breite \n\nZustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDiese bew\u00e4hrte Sportf\u00f6rderung in Sachsen basiert im \n\nWesentlichen auf drei S\u00e4ulen: Die erste S\u00e4ule besteht aus \n\nden Kommunen und Landkreisen. Die Kommunen und \n\nLandkreise unterst\u00fctzen die Vereine in verschiedenen \n\nBereichen und sind h\u00e4ufig die Tr\u00e4ger der kommunalen \n\nSportanlagen. Die Kommunen und Landkreise entschei-\n\nden im Sinne der Subsidiarit\u00e4t auch, ob die Sportf\u00f6rde-\n\nrung bei ihrer Haushaltsgestaltung einen Schwerpunkt \n\nbildet oder eben nicht. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Richtig!) \n\nDas hei\u00dft, Kommunen und Landkreise, die den Sport \n\nbewusst f\u00f6rdern, werden auch vom Freistaat unterst\u00fctzt. \n\nWir hatten gerade am Montag in Leipzig Gelegenheit, \n\neine neue Drei-Felder-Halle im Leipziger Osten in Be-\n\ntrieb zu nehmen, die Sporthalle am Rabet \u2013 ein Projekt, \n\ndas ich pers\u00f6nlich jahrelang mit verfolgt habe. Ich wei\u00df, \n\nwie schwierig es gewesen ist, dieses Projekt einzuordnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7579 \n\nund zu realisieren. Hier war es so, dass die Stadt Leipzig \n\nerhebliche Mittel \u2013 2 Millionen Euro \u2013 zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt hat, und dann war der Freistaat als Partner mit im \n\nBoot und hat hierf\u00fcr aus der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung entspre-\n\nchende Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt, und das Projekt \n\nkonnte realisiert und am Montag mit vielen Akteuren \n\neingeweiht werden \u2013 mit vielen Partnern in der Stadt \n\nLeipzig \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es gibt  \n\nauch einen linken Sportb\u00fcrgermeister,  \n\ndeshalb hat es funktioniert!) \n\n\u2013 sicherlich \u2013, die dazu mit beitragen haben. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nOhne Sportf\u00f6rderung!) \n\nDie zweite S\u00e4ule in unserer Sportf\u00f6rderung ist der Lan-\n\ndessportbund. Der Landessportbund, durch den die \n\ns\u00e4chsischen Vereine gemeinsam aufgestellt sind, vertritt \n\ndie Interessen des organisierten Sports im Freistaat. \n\nDieser formuliert im Wesentlichen vier Kriterien, an \n\ndenen sich die Sportf\u00f6rderung messen lassen muss. Diese \n\nsind: \n\n1. Sie muss planbar und nachhaltig sein. \n\n2. Auf die F\u00f6rdermittel sollte so unb\u00fcrokratisch wie \n\nm\u00f6glich zugegriffen werden k\u00f6nnen. \n\n3. Die Kommunen m\u00fcssen bei ihrer Finanzierung unter-\n\nst\u00fctzt werden. \n\n4. Die Sportf\u00f6rderung darf nicht durch Einschr\u00e4nkungen \n\ndes Haushaltes zum Erliegen kommen. \n\nDie dritte S\u00e4ule der Sportf\u00f6rderung bildet der Freistaat. \n\nDer Freistaat hat sich auf der Basis des angesprochenen \n\nGrundsatzprogramms der s\u00e4chsischen Union f\u00fcr eine \n\nbreite und nachhaltige Sportf\u00f6rderung in Sachsen ausge-\n\nsprochen und die Regierungskoalition hat diese mit ihren \n\nAntr\u00e4gen und Beschl\u00fcssen im Doppelhaushalt 2013/2014 \n\nauch entsprechend umgesetzt. Die Zuwendungsh\u00f6he von \n\n27 Millionen Euro j\u00e4hrlich im investiven Bereich zeigt, \n\nwelch hohen Stellenwert das Thema Sport innerhalb des \n\nFreistaates einnimmt. \n\nAber nicht allein der finanzielle Aspekt ist hier entschei-\n\ndend, meine Damen und Herren; die W\u00fcrdigung, die \n\nideelle Unterst\u00fctzung des Sports ist auch ganz entschei-\n\ndend. Frau Kliese hat es sehr dezent anklingen lassen, ich \n\nwill es noch einmal besonders ins Wort heben: Ich freue \n\nmich sehr und bedanke mich noch einmal ausdr\u00fccklich \n\nbei der Staatsregierung, beim Ministerpr\u00e4sidenten, dass in \n\ndiesem Jahr der Neujahrsempfang des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten des Freistaates dem Thema Sport gewidmet war. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nViele Mitglieder des Hohen Hauses haben die Gelegen-\n\nheit auch genutzt und waren dort zugegen. Wir haben in \n\nder Margon-Arena zu Beginn des Jahres die sportlichen \n\nLeistungen gew\u00fcrdigt und das Thema \u201eSport in Sachsen \n\nauf breiter Basis spitze\u201c hat dort sehr authentisch eine \n\nBotschaft her\u00fcberbringen k\u00f6nnen. Noch einmal herzli-\n\nchen Dank an dieser Stelle an die Staatsregierung. \n\nAus diesen drei S\u00e4ulen wurde und wird die aktuelle \n\ns\u00e4chsische Sportf\u00f6rderung entwickelt. Der Zuwendungs-\n\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Lan-\n\ndessportbund Sachsen erm\u00f6glicht dank der engen Zu-\n\nsammenarbeit aller Akteure der genannten Bereiche eine \n\nlaufende \u00dcberpr\u00fcfung auf Aktualit\u00e4t. Somit zeichnet sich \n\ndiese Konzeption durch ihre F\u00e4higkeit aus, sich unkom-\n\npliziert an sich ver\u00e4ndernde Bedingungen anzupassen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle den Zuwendungsvertrag \n\ngesondert erl\u00e4utern. Wir hatten in den Doppelhaushalt \n\n2011/12 16,9 Millionen Euro f\u00fcr den Zuwendungsvertrag \n\neingestellt. In den Verhandlungen mit dem Landessport-\n\nbund konnten wir feststellen, dass insoweit Handlungsbe-\n\ndarf besteht und weitere Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden m\u00fcssen. Die neue Zahl im Haushalt lautet: \n\n18 Millionen Euro pro Jahr. Wir haben also 1,1 Millio-\n\nnen Euro draufgelegt. Damit senden wir ein beachtliches \n\nZeichen aus. \n\nDamit wird einer positiven Entwicklung im Freistaat \n\nSachsen entsprochen. Wir haben nicht nur aktuell eine \n\noffensive und kreative Sportf\u00f6rderung, sondern schon in \n\nder Vergangenheit hatte die S\u00e4chsische Union den Sport \n\nimmer im Mittelpunkt gesehen. Das zeigt sich an der \n\nEntwicklung der Mitgliederzahlen der s\u00e4chsischen Sport-\n\nvereine: Anfang der 1990er Jahre waren es 300 000 Mit-\n\nglieder, aktuell sind es 600 000. \n\nDen Kollegen der Opposition zur Erl\u00e4uterung: Wenn sich \n\neine Struktur entwickelt, dann ist diese Entwicklung \n\nimmer von den Rahmenbedingungen abh\u00e4ngig. Da wir \n\nhier aufwachsende Mitgliederzahlen verzeichnen, hei\u00dft \n\ndas, dass sich \u00fcber die vielen Jahre hinweg eine gut \n\ngef\u00f6rderte, gut unterst\u00fctzte Vereinsstruktur entwickelt hat. \n\nDas ist wirklich ein positives Ergebnis. \n\nDer Entwurf eines Sportf\u00f6rdergesetzes, wie er uns heute \n\nzur Beschlussfassung vorgelegt wird \u2013 das haben wir \n\nschon in der sehr sachlich gef\u00fchrten Diskussion im \n\nAusschuss deutlich gemacht \u2013, geht an der Praxis vorbei. \n\nDas bisher erfolgreich praktizierte Verfahren der Sport-\n\nf\u00f6rderung w\u00fcrde erschwert, wenn wir diesen Entwurf \n\nverabschiedeten. \n\nEin Kernpunkt des Entwurfs \u2013 Kollegin Kliese ist darauf \n\neingegangen \u2013 ist die Verteilung der Sportf\u00f6rdermittel. \n\nDiese sollen nach dem Willen der Antragsteller nach der \n\nEinwohnerzahl auf die Landkreise und die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte verteilt werden. Im urspr\u00fcnglichen Entwurf waren \n\nes zun\u00e4chst einmal die Vereinsmitglieder. Das ist aus \n\nunserer Sicht problematisch. Der Grund ist einfach: Dann \n\nk\u00e4me das Gie\u00dfkannenprinzip zur Anwendung. Wir k\u00f6nn-\n\nten die Spezifika der Sportanlagen und die konkreten \n\nInvestitionsbedarfe vor Ort nicht mehr ber\u00fccksichtigen. \n\nBeim Einsatz der Sportf\u00f6rdermittel ist es aber wichtig, \n\ndass wir die Struktur betrachten und dass nach der Not-\n\nwendigkeit der Ver\u00e4nderung in der Struktur die Mittel \n\nausgereicht werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7580 \n\nWeiterhin ist kritisch anzumerken, dass im Gesetzentwurf \n\nder Leistungssport schlicht und einfach unterbelichtet und \n\nnicht reflektiert wird. Der Leistungssport ist aber eine \n\nwesentliche S\u00e4ule des sportlichen Lebens, der sportlichen \n\nAktivit\u00e4ten im Freistaat. Die vielen Leistungssportanla-\n\ngen, die wir erfreulicherweise bei uns haben, wollen wir \n\nauch in Zukunft unterst\u00fctzen. \n\nEinig sind wir uns darin, dass die F\u00f6rderung des Leis-\n\ntungssports in erster Linie Aufgabe der Bundespolitik ist \n\n\u2013 keine Frage. Aber auch wir profitieren von den Erfolgen \n\ns\u00e4chsischer Sportler. Sieben Medaillengewinner der \n\nOlympischen Spiele in London im vergangenen Jahr \n\nkamen aus Sachsen. Das war eine sehr erfolgreiche \n\nsportliche Veranstaltung. \n\nIm Gesamtvergleich aller deutschen Bundesl\u00e4nder sind \n\nwir immerhin auf dem sechsten Platz. Diese positive \n\nEntwicklung wollen wir weiter unterst\u00fctzen, weil s\u00e4chsi-\n\nsche Sportler auch Botschafter des Freistaates sind und \n\nvon dieser Seite her unsere Unterst\u00fctzung auch in Zukunft \n\nbekommen sollten. \n\nMeine Damen und Herren! Das aktuelle Konzept der \n\nSportf\u00f6rderung geht demgegen\u00fcber auf die Bed\u00fcrfnisse \n\nder Kommunen und Landkreise besser ein. Es beachtet \n\nauch die Interessen des Leistungssports. Die F\u00f6rdermit-\n\ntelvergabe erfolgt in enger Abstimmung mit dem Lan-\n\ndessportbund. Ein wesentliches Kriterium ist, dass beim \n\nLandessportbund viel fachliche Kompetenz konzentriert \n\nist. Daher ist es sinnvoll, diesen als zust\u00e4ndigen Akteur \n\neinzubinden. \n\nIch kann also feststellen: Dieses Verfahren hat sich \u00fcber \n\ndie Jahre hinweg bew\u00e4hrt. Wir sollten es fortschreiben. \n\nJedes Konzept, das in der Praxis zur Anwendung kommt, \n\nbraucht im Laufe der Zeit die eine oder andere Ver\u00e4nde-\n\nrung. Ein Punkt ist besonders wichtig: die rechtliche \n\nStellung des Sports in der Gemeindeordnung. Wir sehen \n\nvor, im Rahmen der n\u00e4chsten Novellierung der Gemein-\n\ndeordnung dem Sport mehr Gewicht zu verleihen. In \u00a7 2 \n\nsind die Aufgaben der Gemeinden beschrieben: wirt-\n\nschaftliche, soziale, kulturelle. Wir wollen das um den \n\nsportlichen Aspekt erweitern und damit dem Sport die \n\nihm geb\u00fchrende Rolle  geben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dem Gesetz-\n\nentwurf zuzustimmen w\u00fcrde bedeuten, die aktuell prakti-\n\nzierte enge und fruchtbare Zusammenarbeit der Akteure \n\naufzugeben. Der in der Verfassung verankerte Grundsatz \n\nder Subsidiarit\u00e4t w\u00fcrde zugunsten einer stark dirigisti-\n\nschen Tendenz infrage gestellt. Anstatt eine unflexible \n\nRegelung von oben herab und am Bedarf vorbei zu \n\nbeschlie\u00dfen, empfehle ich, diesen Gesetzentwurf im Sinne \n\neines weiterhin erfolgreichen Miteinanders abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun erh\u00e4lt Frau \n\nAbg. Meiwald f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nBitte, Frau Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der uns \n\nvorliegende Gesetzentwurf hat zum Ziel, endlich einen \n\nwei\u00dfen Fleck im System der s\u00e4chsischen Gesetze zu \n\nbeseitigen: Sport soll endlich den Stellenwert bekommen, \n\nder ihm zusteht, n\u00e4mlich Gesetzesrang. \n\nIm Gegensatz zur allgemeinen Bev\u00f6lkerungsentwicklung \n\nerlebt der organisierte Sport einen enormen Mitglieder-\n\nzuwachs. Ich habe aus den Ausf\u00fchrungen von Herrn Rost \n\nherausgeh\u00f6rt, es gelte der Satz: \u201eDass heute so die Sonne \n\nlacht, das hat die CDU gemacht!\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRolf Seidel, CDU: Bravo!) \n\n\u00dcber 605 000 Menschen, die in 4 500 Vereinen organi-\n\nsiert sind, treiben Sport \u2013 Tendenz steigend. Ich sage es \n\neinmal so: Falls das tats\u00e4chlich an der CDU liegt, sollte \n\nich die Mitgliedschaft in meinem Sportverein \u00fcberdenken. \n\nDie Sportinfrastruktur hat sich dank Konjunkturpaket II \n\nund der Eigeninitiative der Kommunen in einigen Regio-\n\nnen trotz der vom vormaligen Sportminister W\u00f6ller \n\nverordneten Atempause im Doppelhaushalt 2011/2012 \u2013 \n\nFrau Kliese hat vorhin auf die Zahlen verwiesen \u2013 verbes-\n\nsert, genauer: leicht verbessert. Der Investitionsstau im \n\nSportst\u00e4ttenbereich ist aber nach wie vor sehr, sehr gro\u00df; \n\nder Landessportbund spricht immer noch von \u00fcber \n\n800 Millionen Euro. \n\nAuch wenn nun endlich wieder Geld f\u00fcr Investitionen in \n\nden Haushalt eingestellt worden ist \u2013 es reicht nicht. Die \n\nCrux bei der ganzen Sache ist aber die Verl\u00e4sslichkeit der \n\nPolitik. F\u00fcr den Sport fehlt sie, trotz Zuwendungsvertrag \n\nund Sportf\u00f6rderrichtlinie. Da reicht es eben nicht, dass in \n\nder gemeinsamen Erkl\u00e4rung des Pr\u00e4sidiums der CDU und \n\ndes Vorstandes des Landessportbundes steht, man wolle \n\nsich auch in den Folgejahren f\u00fcr ein hohes finanzielles \n\nEngagement des Freistaates einsetzen und der Zuwen-\n\ndungsvertrag bedeute Planungssicherheit und Kontinuit\u00e4t. \n\nDieser Vertrag ist immer an den aktuellen Doppelhaushalt \n\ngekoppelt und garantiert Kontinuit\u00e4t h\u00f6chstens f\u00fcr zwei \n\nJahre. Wenn die Gelder im Ministerium nicht ausreichen \u2013 \n\nwie seinerzeit im Kultusministerium \u2013, wird auch dieser \n\nZuwendungsvertrag infrage gestellt. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Sport darf \n\nnicht als Verschiebemasse zur Konsolidierung der \u00f6ffent-\n\nlichen Haushalte der politischen Willk\u00fcr ausgeliefert \n\nwerden. Gerade wenn es um sinnvolle und nachhaltige \n\nInvestitionen geht, muss Planungssicherheit f\u00fcr Kommu-\n\nnen und Vereine hergestellt werden. Es kann nicht sein, \n\ndass in dem einen Haushalt Mittel zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nim n\u00e4chsten wieder nicht, und dann sch\u00fcttet man pl\u00f6tzlich \n\ndas F\u00fcllhorn aus. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, erkl\u00e4ren Sie mir \n\nbitte, wie die ohnehin klammen Gemeinden dann pl\u00f6tz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7581 \n\nlich innerhalb so kurzer Zeit eine Sportst\u00e4ttenleitplanung \n\nsowie die baulichen Planungen realisieren sollen und \n\nwoher das Eigenkapital kommen soll, um das alles zu \n\nbezahlen. Sie alle sind \u2013 Sie werden nicht m\u00fcde, uns das \n\nimmer und immer wieder zu sagen \u2013 in Ihren Wahlkreisen \n\nfest verankert. Einige von Ihnen sind \u2013 genau wie ich \u2013 \n\nMitglieder in Gemeinde- oder Stadtr\u00e4ten. Sie m\u00fcssten die \n\nSituation also kennen. Wenn nicht, sprechen Sie doch \n\neinmal mit Ihren B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern. \n\nEin gro\u00dfer Teil des Eigenkapitals wurde in der Atempause \n\nunter enormem Kraftaufwand aufgezehrt, um trotzdem \n\nbauen zu k\u00f6nnen. Oder das Geld wurde f\u00fcr andere Projek-\n\nte, die in den vergangenen beiden Haushaltsjahren noch \n\nf\u00f6rderf\u00e4hig waren, ben\u00f6tigt. Wie viele Kommunen wer-\n\nden also tats\u00e4chlich in der Lage sein, den Eigenanteil f\u00fcr \n\ndie F\u00f6rderung aufzubringen? Wir werden es bei der \n\nEndabrechnung f\u00fcr diese beiden Haushaltsjahre sehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nLiebe Sportfreunde hier im Hohen Haus! Die Willk\u00fcr darf \n\nso nicht weitergehen. Der Sport ben\u00f6tigt Verl\u00e4sslichkeit. \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir die Forderung, die Sportf\u00f6rde-\n\nrung sowohl im investiven Bereich als auch die F\u00f6rderung \n\n\u00fcber den Landessportbund gesetzlich mit Mindestsummen \n\nfestzulegen, Geld, das den kommunalen und privaten \n\nTr\u00e4gern von Sportst\u00e4tten ein klein wenig Sicherheit gibt, \n\ndass langfristig geplante Vorhaben auch mit einer ange-\n\nmessenen F\u00f6rderung durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Nur so \n\nsind wir wirklich in der Lage, m\u00f6glichst effektiv mit der \n\nSportinfrastruktur in Sachsen voranzukommen, damit uns \n\nder Investitionsstau nicht \u00fcber den Kopf w\u00e4chst. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Rost, Sie haben ange-\n\nk\u00fcndigt, dem Sport einen h\u00f6heren Stellenwert durch die \n\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung im \u00a7 2 zu geben. Ich \n\nlese den \u00a7 2 in seiner Gesamtheit noch einmal vor, und \n\nzwar mit der Erg\u00e4nzung der Formulierung, die da lautet: \n\n\u201eDie Gemeinden erf\u00fcllen in ihrem Gebiet im Rahmen \n\nihrer Leistungsf\u00e4higkeit alle \u00f6ffentlichen Aufgaben in \n\neigener Verantwortung und schaffen die f\u00fcr das soziale, \n\nkulturelle und wirtschaftliche Wohl ihrer Einwohner \n\nerforderlichen \u00f6ffentlichen Einrichtungen, soweit dies \n\nGesetze nicht anders bestimmen.\u201c Da soll also die Erg\u00e4n-\n\nzung um das Wort \u201eSporthilfe\u201c eingef\u00fcgt werden. Aus \n\neiner freiwilligen Aufgabe wird aber so noch lange keine \n\nPflichtaufgabe. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Soll sie auch nicht!) \n\nUnd noch immer steht der Sport \u2013 du sollst zuh\u00f6ren, \n\nChristian \u2013, weil es keine Regelungen gibt, weiterhin auf \n\nNummer 1 der Streichliste bei schwierigen Haushaltsla-\n\ngen. \n\nHinzu kommt, wenn wir die Gemeindeordnung \u00e4ndern, \n\nbrauchen wir eine finanzielle Ausstattung der Kommunen, \n\ndie es ihnen erm\u00f6glicht, dem Sport dann auch in ihrer \n\nKommune den Stellenwert zu geben und sich nicht auf \n\nschwierige Haushaltslagen zur\u00fcckzuziehen und zu sagen, \n\nes steht zwar drin, wir m\u00fcssen es aber trotzdem streichen. \n\nEine gesetzliche Regelung w\u00fcrde hier Abhilfe schaffen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meiwald, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Aber sicher doch, \n\nHerr Piwarz. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Verehrte Kollegin Meiwald, \n\nliebe Verena, stimmst du mir zu, dass es schon ein Unter-\n\nschied ist zwischen dem Zustand, den wir jetzt im Gesetz \n\nhaben, wo es sich um eine freiwillige Leistung handelt, \n\nund dem, wenn wir nun den Sport als Teil der Daseinsf\u00fcr-\n\nsorge der Kommune definieren und es damit f\u00fcr die \n\nKommunen nicht mehr so einfach ist, an dieser Stelle \n\nzuallererst zu sparen? Stimmst du mir in der Hinsicht zu? \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Lieber Christian, ja \n\nnat\u00fcrlich stimme ich dir zu. Christian, die Frage ist doch \n\naber, Ihr m\u00fcsst es machen und nicht nur immer verspre-\n\nche und es bedarf der finanziellen Ausstattung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir werden es machen!) \n\nDas ist die zweite wichtige Sache. Sie muss danach \n\nfolgen. Sonst hat das alles keinen Sinn. \n\nViele andere Dinge k\u00f6nnen aber mit einem Sportgesetz \n\nnicht geregelt werden, n\u00e4mlich die Anerkennung und \n\nWertsch\u00e4tzung von rund 85 000 Ehrenamtlichen im Sport \n\noder eine bessere Verzahnung der F\u00f6rderrichtlinien von \n\nSportst\u00e4tten- und Schulhausbau oder die Frage, wie wir \n\nzu mehr Trainern und \u00dcbungsleitern kommen und wer sie \n\nfinanziert; aktueller Fall Dresden Leistungszentrum \n\nSchwimmen, dort finanzieren die Kinder gerade ihre \n\nTrainer. Die Liste k\u00f6nnte ich fortsetzen. Aber darum geht \n\nes ja heute nicht. \n\nFrau Kliese hat schon auf unseren gemeinsamen \u00c4nde-\n\nrungsantrag verwiesen, den wir aus der Anh\u00f6rung heraus \n\ngemeinsam gestellt haben. Diesen \u00c4nderungsantrag \n\nm\u00fcssen wir dann nicht noch einmal extra einbringen. \n\nWir werden als Fraktion dem Gesetzentwurf der SPD \n\nzustimmen. Der Sport in Sachsen braucht Gesetzesrang. \n\nWir bitten daher auch um Ihre Zustimmung. \n\nSport frei! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Meiwald. \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Bl\u00e4sner; bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu \n\nBeginn zum einzigen Positiven des Gesetzentwurfes der \n\nSPD kommen, und zwar, dass wir heute mal die Gelegen-\n\nheit haben, \u00fcber das Thema Sport zu reden. Ich glaube, \n\nbei der Bedeutung des Sportes ist es angebracht, hier auch \n\nim Hohen Hause dazu zu debattieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir \n\nsind uns einig, dass der Sport eine wichtige gesellschaftli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7582 \n\nche Funktion in der Jugendarbeit, als Ausgleich zum \n\nBerufsleben und als Aspekt der Gesunderhaltung und \n\nPers\u00f6nlichkeitsentwicklung von Kindern und Jugendli-\n\nchen hat. \n\nGanz wichtig: Gerade unsere Leistungssportler sind \n\nwichtige Botschafter bei internationalen Wettk\u00e4mpfen f\u00fcr \n\ndie Region, aus der sie kommen, und nat\u00fcrlich f\u00fcr unse-\n\nren Freistaat und die gesamte Bundesrepublik. Ich glaube, \n\nhierin sind wir uns alle einig. \n\nDeutlicher Ausdruck der guten Verankerung des Sports im \n\nFreistaat Sachsen ist die positive Mitgliederzahlentwick-\n\nlung des Landessportbundes. Erstmalig ist die Anzahl der \n\nMitglieder auf 600 000 gestiegen. Sie sind in etwa 4 400 \n\nSportvereinen organisiert. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Bewegung \n\nhier im Freistaat Sachsen. Das ist auch ein wichtiges \n\nArgument daf\u00fcr und das macht es uns als Sportpolitikern \n\nauf kommunaler und Landesebene leicht, im Haushalt f\u00fcr \n\nausreichende Mittel zu werben und f\u00fcr eine gute Finanz-\n\nausstattung zu sorgen. Entscheidend sind die Argumente, \n\ndie der Sport hat. Sie sind besser als jedes Gesetz. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein Vorredner \n\nhat es vorhin schon angesprochen und gefragt, wozu \n\nbrauchen wir eigentlich das Gesetz? Herr Rost, Sie haben \n\nes genannt. Es wird von niemandem so richtig gefordert, \n\ndass wir eine verl\u00e4ssliche gesetzliche Grundlage brau-\n\nchen. Aber die Frage ist, ob wir ein bew\u00e4hrtes System, \n\ndas wir in den vergangenen Jahren aufgebaut haben, \n\neinfach mal so \u00fcber den Haufen werfen. \n\nDieses in der derzeitigen Situation ohne Not verpflichten-\n\nde Gesetz zu schaffen ist nach meiner Meinung nicht \n\nnotwendig. Zudem unterst\u00fctzen auch viele Kommunen \n\nden Sport. Es ist ihnen eine Herzensangelegenheit. Eine \n\ngesetzliche Verpflichtung, die zudem den Spielraum der \n\nkommunalen Ebene einengt, lehnen wir ab. Auch ich trete \n\nf\u00fcr eine ausreichende Absicherung des Sports ein. Ich \n\nhabe aber auch in meiner Heimatkommune Heidenau \n\nleichtes Spiel. Dort ist uns auch, wie der Bildungsbereich, \n\nalles lieb und teuer. In diesem Jahr werden wir den \n\nKunstrasen und die Tartanbahn wieder sanieren. Ich \n\nglaube, die F\u00f6rdermittel sind schon bewilligt. Die Kom-\n\nmunen investieren in Sportanlagen. Deswegen sehe ich \n\nauch keine Verpflichtung f\u00fcr die Kommunen. F\u00fcr die \n\nmeisten ist das bereits eine Herzensangelegenheit. \n\nDie einzige Regelung, die von den Kommunen und auch \n\nvom Landessportbund bef\u00fcrwortet wird, ist die schon \n\nangesprochene Ver\u00e4nderung der Gemeindeordnung. Diese \n\nAnregung haben wir als Koalition aufgenommen und \n\nwerden sie bei der n\u00e4chsten \u00c4nderung der Gemeindeord-\n\nnung beschlie\u00dfen. \n\nVorhin wurde schon h\u00e4ufig auf das entscheidende Thema \n\nder Finanzmittel verwiesen. Wir haben die Mittel im \n\ninvestiven Bereich auf 18 Millionen Euro erh\u00f6ht. Das ist \n\nauch angemessen, weil wir jetzt mehr Mitglieder im \n\nBereich des Sportes haben. \n\nWichtig ist, wir haben nach dieser Atempause Wort \n\ngehalten. Diese Pause war schmerzhaft. Wir haben nun \n\ndie investiven Mittel auf 25 Millionen Euro erh\u00f6ht. Wir \n\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich sagen, ja, wir haben eine konjunkturelle \n\nSchwankung. \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, sich daran zu erinnern, welche \n\nZahlen bereits 2010 prognostiziert wurden. Wir hatten \n\nnicht nur Einnahmeausf\u00e4lle von circa 100 Millionen Euro, \n\ndie ohne Weiteres auszugleichen waren. Es waren \n\n1 Milliarde Euro, die man nicht so einfach wegdr\u00fccken \n\nkann. Es handelte sich um 1 Milliarde Euro weniger \n\nEinnahmen, die wir ausgleichen mussten. Der Sport war \n\nnicht der einzige Bereich, bei dem es Einschnitte gab. Wir \n\nhaben im Plenum hart gerungen. Deswegen ist es vertret-\n\nbar gewesen, damals diese Atempause einzulegen. \n\nIch m\u00f6chte dar\u00fcber hinaus daran erinnern, dass bei \n\nMehreinnahmen auch Mittel in die Sportst\u00e4ttenpflege \n\ngeflossen sind. Es standen auch durch die Investitionspau-\n\nschale Mittel f\u00fcr die Kommunen bereit. Hier also zu \n\nsagen, es gab null Komma nichts, ist auch falsch. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe Ihnen \n\nausreichend dargestellt, weshalb es aus Sicht der FDP-\n\nFraktion eines solchen Gesetzes nicht bedarf. Der Sport \n\nist bei CDU und FDP \u2013 ausdr\u00fccklich m\u00f6chte ich auch den \n\nSportminister hinzuf\u00fcgen \u2013 in guten H\u00e4nden. Wir werden \n\nIhren Gesetzentwurf deshalb ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Abg. Jennerjahn. \n\nBitte, Herr Jennerjahn, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die gro\u00dfe gesell-\n\nschaftliche Reichweite, die der Sport in Sachsen hat, \n\nbrauche ich sicherlich nicht noch einmal zu betonen. Das \n\nist schon in den Redebeitr\u00e4gen deutlich geworden, eben-\n\nso, dass der Finanzbedarf f\u00fcr die Sanierung und den \n\nNeubau bedarfsgerechter Sportst\u00e4tten sehr hoch ist. In der \n\nAnh\u00f6rung wurde unter anderem die Zahl 800 Millio-\n\nnen Euro genannt. \n\nIch darf daran erinnern, wir hatten eine sehr lebendige \n\nAnh\u00f6rung zu dem vorliegenden Gesetzentwurf, die ich \n\nsehr lehrreich und interessant fand. Neben viel Kritik am \n\nvorliegenden Gesetzentwurf gab es aber auch einen \n\ngemeinsamen Nenner, der mir heute Morgen beim noch-\n\nmaligen Studium des Wortprotokolls sehr deutlich aufge-\n\nfallen ist, und zwar gibt es Konsens dar\u00fcber, dass die \n\nBedeutung des Sports neben der verfassungsrechtlichen \n\nVerankerung im Artikel 11 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nauch eine st\u00e4rkere einfachgesetzliche Regelung braucht. \n\nDr. Feige als Vertreter des Geh\u00f6rlosensportverbandes \n\nSachsen, Herr Kirsten als B\u00fcrgermeister von Altenberg \n\nund Herr Weber als Vertreter des Kreissportbundes \n\nZwickau haben sich klar f\u00fcr ein Sportf\u00f6rdergesetz ausge-\n\nsprochen. Herr Sch\u00f6ne vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7583 \n\nGemeindetag vertrat eher den Ansatz, das sportliche Wohl \n\nin die Gemeindeordnung aufzunehmen. Herr Schuster \n\nvom Landessportbund w\u00e4hlte den pr\u00e4gnanten Nenner, so \n\nwenig wie m\u00f6glich und so viel wie n\u00f6tig gesetzlich zu \n\nregeln, konnte sich aber explizit beide Wege, also ein \n\nSportf\u00f6rdergesetz oder die \u00c4nderung der Gemeindeord-\n\nnung, vorstellen. Deutlich wurde aber auch hier, dass er \n\neine St\u00e4rkung der gesetzlichen Grundlagen bef\u00fcrwortet. \n\nWenn Herr Bl\u00e4sner jetzt behauptet, der Landessportbund \n\nw\u00fcrde ausschlie\u00dflich auf die \u00c4nderung der Gemeindeord-\n\nnung abstellen, dann deckt sich das nicht mit dem Wort-\n\nlaut des Protokolls, das wir vorliegen haben. Ich m\u00f6chte \n\neinen Satz daraus zum Entwurf der SPD-Fraktion zitieren: \n\n\u201eAus dem Verst\u00e4ndnis der Funktion und der Werte des \n\nSportes heraus h\u00e4lt der Landessportbund Sachsen ein in \n\nGesetzesform fixiertes programmatisches Bekenntnis der \n\nPolitik zum Sport f\u00fcr angemessen und w\u00fcnschenswert. \n\nDamit w\u00fcrde der Sport nach der verfassungsgem\u00e4\u00dfen \n\nVerankerung in Sachsen auch gesetzlich den anderen \n\nBereichen des \u00f6ffentlichen Lebens gleichgestellt werden. \n\nHierzu bietet der vorliegende Entwurf, insbesondere in \n\nseinen Zielen, einige Aspekte.\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das  \n\nist aber keine Zustimmung!) \n\n\u2013 Es ist ein gewisses Wohlwollen gegen\u00fcber dem Gesetz-\n\nentwurf in den grundlegenden Zielen, das darin zum \n\nAusdruck kommt. Eine Ablehnung kann ich darin auch \n\nnicht erkennen. \n\nKernpunkt war auch ein ganz anderer, n\u00e4mlich der \n\nWunsch nach Verl\u00e4sslichkeit der Sportf\u00f6rderung. Nun \n\nwaren zwar alle Sachverst\u00e4ndigen sehr h\u00f6flich in ihrer \n\nWortwahl, aber die Botschaft war in ihrer Essenz dennoch \n\nklar: Sport braucht Verl\u00e4sslichkeit in der Finanzierung, \n\ndie von der Staatsregierung und der Regierungskoalition \n\nzu verantwortende Berg- und Talfahrt in der Sportf\u00f6rde-\n\nrung ist abzulehnen. Ich wei\u00df auch, dass die Koalition \n\nsich auf den Weg festgelegt hat, den Sport in der Gemein-\n\ndeordnung zu verankern. Auf den wesentlichen Schwach-\n\npunkt dieses Weges verwies der B\u00fcrgermeister von \n\nAltenberg, Herr Kirsten: dass die \u00c4nderung der Gemein-\n\ndeordnung noch keine Ver\u00e4nderung der finanziellen \n\nSituation der Gemeinden bewirke. Frau Kliese hatte das \n\nvorhin auch schon angedeutet. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der SPD-Fraktion will die \n\nSportf\u00f6rderung auf eine verl\u00e4ssliche Basis stellen. Wir \n\nbegr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass in dem Gesetz ein starker \n\nFokus auf den Breitensport gelegt wird und insbesondere \n\ndie Bed\u00fcrfnisse von Kindern und Jugendlichen, \u00e4lteren \n\nMenschen sowie Menschen mit Behinderung hervorgeho-\n\nben werden. Ebenfalls ist aus unserer Sicht zu begr\u00fc\u00dfen, \n\ndass in \u00a7 5 beim Neu- oder Umbau von Sportanlagen die \n\nBarrierefreiheit genauso Eingang gefunden hat wie die \n\nBer\u00fccksichtigung von Natur- und Umweltschutz. Ein \n\nKritikpunkt, den ich auch schon im Ausschuss angespro-\n\nchen habe, bleibt: Wir sind nicht \u00fcberzeugt davon, Min-\n\ndestbetr\u00e4ge der F\u00f6rderung im Gesetz zu fixieren. \n\nIch m\u00f6chte noch auf eines eingehen, was Herr Rost \n\ngerade ansprach. Ich kann beim besten Willen nicht \n\nerkennen, wo Sie dirigistische Tendenzen in diesem \n\nGesetzentwurf festgestellt haben wollen. Der Ursprungs-\n\ntext des Gesetzentwurfs enthielt in \u00a7 3 eine Regelung, die \n\nstreng dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip folgt, n\u00e4mlich mit dem \n\nVorschlag, Regionalsportkonferenzen einzurichten, die \n\n\u00fcber die genaue Mittelvergabe entscheiden sollen. Nach-\n\ndem dieser Passus in der Anh\u00f6rung kritisiert wurde, gibt \n\nes eine neue Formulierung: \u201e\u00dcber die Zuwendungen an \n\ndie einzelnen Empf\u00e4nger entscheiden die jeweiligen \n\nKreisverb\u00e4nde des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindeta-\n\nges in Absprache mit dem jeweiligen Kreis- bzw. Stadt-\n\nsportbund und anhand der Sport- und Spielst\u00e4ttenplanung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 6.\u201c Wo das dirigistisch sein soll, erschlie\u00dft sich \n\nmir nicht. Es ist das glatte Gegenteil von Dirigismus. \n\nUnter dem Strich bleibt: Da die einbringende Fraktion \n\nwesentliche Kritikpunkte der Anh\u00f6rung mit ihrem \u00c4nde-\n\nrungsantrag aufgegriffen hat, werden wir trotz des von \n\nmir gerade markierten, einzig \u00fcbriggebliebenen Kritik-\n\npunktes dem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion bitte Herr L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen mit einem \n\nZitat beginnen: \u201eDer Sport ist ein wesentlicher Bestand-\n\nteil unserer Gesellschaft. Sport hat eine hohe Integrati-\n\nonskraft und ist von besonderer Bedeutung f\u00fcr die Ge-\n\nsundheit, die Sozialbeziehungen und die Freizeitgestal-\n\ntung unserer Gesellschaft. Der organisierte Sport ist der \n\nquantitativ bedeutsamste Tr\u00e4ger b\u00fcrgerschaftlichen \n\nEngagements in unserer Gesellschaft. Kernziele des \n\nSportf\u00f6rdergesetzes sind die F\u00f6rderung bestm\u00f6glicher \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr den Breiten-, den Leistungs-, \n\nGesundheits- und Behindertensport sowie die F\u00f6rderung \n\ndes Sportst\u00e4ttenbaues\u201c, so Dietmar Krause, sportpoliti-\n\nscher Sprecher der CDU-Fraktion in Sachsen-Anhalt zum \n\nvon der CDU/SPD-Koalition auf den Weg gebrachten und \n\nAnfang 2013 in Kraft getretenen Sportf\u00f6rdergesetz. \n\nDeshalb sind wir als NPD-Fraktion einmal mehr erstaunt, \n\ndass es in Dresden nicht m\u00f6glich ist, zu einer Einigung in \n\ndieser Frage zu kommen. Es d\u00fcrfte kaum einen Abgeord-\n\nneten geben, der dem Sport v\u00f6llig uninteressiert gegen-\n\n\u00fcbersteht. Trotzdem ist es nicht m\u00f6glich, einen gemein-\n\nsamen Weg zu finden, sind Fraktionsdisziplin und Koali-\n\ntionsabsprachen wichtiger als die Sportf\u00f6rderung. \n\nDas F\u00fcr und Wider zum vorliegenden Gesetzentwurf ist \n\nauf einer Anh\u00f6rung am 21. September 2012 ausgiebig \n\ner\u00f6rtert worden. Danach sind mehrere Monate vergangen, \n\nbis am 11. M\u00e4rz 2013 das Thema in der Sitzung des \n\nSchulausschusses auf die Tagesordnung kam. Mehr als \n\neine Ablehnung der Mitglieder der Regierungskoalition \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7584 \n\nkam dabei nicht heraus. War es den Vertretern dieser \n\nParteien nicht m\u00f6glich, die in einigen Punkten durchaus \n\nberechtigte Kritik in einem eigenen Gesetzentwurf oder \n\n\u00c4nderungsantrag zum Ausdruck zu bringen? \n\nNat\u00fcrlich ginge das, wenn man nur wollte. Wenn es um \n\ndas Durchpeitschen milliardenschwerer Rettungsschirme \n\ngeht, klappt das sogar auf Bundesebene, und zwar \u00fcber \n\nalle Parteigrenzen hinweg. Aber hier in Dresden bei \n\neinem scheinbar unwichtigen Thema fehlt einfach der \n\nDruck von au\u00dfen bzw. oben, der das Handeln alternativlos \n\nlenkt. Es fehlt aber auch ein innerer Antrieb. Wir als \n\nNPD-Fraktion werden dem Gesetzentwurf zur F\u00f6rderung \n\ndes Sports im Freistaat Sachsen zustimmen, gibt er \n\nerstens allen Beteiligten eine h\u00f6here Handlungs- und \n\nPlanungssicherheit und wertet zweitens die von mir \n\neingangs im Zitat gemachten Aussagen tats\u00e4chlich auf. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nMinister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Wir sind uns offenkundig alle \n\neinig, der s\u00e4chsische Sport verdient eine angemessene \n\nW\u00fcrdigung durch den Staat. Wir sind uns aber nicht einig, \n\nwie das formal am besten geregelt sein soll. Ich bin der \n\n\u00dcberzeugung, es ist auch keine Frage der Form. Die \n\nFrage ist doch vielmehr: Was kommt bei den Sportlerin-\n\nnen und Sportlern, bei den ehrenamtlich T\u00e4tigen in den \n\nVereinen letztendlich an? Da sieht ein Teil dieses Hohen \n\nHauses offenkundig ein Problem, dessen L\u00f6sung der \n\nvorliegende Gesetzentwurf sein soll. \n\nIch m\u00f6chte als Vertreter der Staatsregierung ganz klar \n\nsagen, dass ich das anders sehe. Sachsen ist ein Sportland. \n\nDie Sachsen sind so sportbegeistert wie nie zuvor. Das \n\nscheint auch an den vern\u00fcnftigen Rahmenbedingungen zu \n\nliegen. Ich will die einzelnen Zahlen nicht noch einmal \n\nvortragen, aber im Kern k\u00f6nnen wir uns vielleicht darauf \n\neinigen, dass wir im Ergebnis alle darauf stolz sein \n\nk\u00f6nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nRichtig ist auch, die Staatsregierung w\u00fcrdigt und unter-\n\nst\u00fctzt diese Entwicklung. Deshalb haben wir in diesem \n\nDoppelhaushalt ganz klar die F\u00f6rderung ausgebaut. \n\nNeben den 18 Millionen Euro, die angesprochen worden \n\nsind, und den 27 Millionen Euro sind noch einmal je \n\n2,5 Millionen Euro f\u00fcr konsumtive Ausgaben drin. Man \n\nkann sagen: 48 Millionen Euro F\u00f6rdermittel j\u00e4hrlich f\u00fcr \n\nden Sport im Freistaat Sachsen, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, die am Ende bei den St\u00e4dten und \n\nGemeinden ankommen sollen. \n\nFrau Meiwald, ich will deutlich sagen, anders, als Sie das \n\nsehen, geh\u00f6rt f\u00fcr mich eine Sportst\u00e4ttenentwicklung ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich auf die kommunale Ebene. Da kann ich \n\nnicht erst anfangen, so wie Sie das hier dargestellt haben, \n\nwenn es vermeintlich einmal mehr F\u00f6rdermittel gibt, mir \n\ndar\u00fcber Gedanken zu machen, wie eine Sportst\u00e4ttenent-\n\nwicklung in meiner Gemeinde aussehen soll. Nach mei-\n\nnem Verst\u00e4ndnis geh\u00f6rt zum Thema der kommunalen \n\nEntwicklung ganz klar auch eine langfristige Planung, \n\nwelche Sportst\u00e4tten ich brauche und wie ich sie finanzie-\n\nre. Dann kann ich, wenn die F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, entsprechend reagieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zu diesem \n\nGeld, das m\u00f6chte ich noch als einen Aspekt ansprechen, \n\nkommt zus\u00e4tzlich hinzu, dass wir in vielen Bereichen \n\nau\u00dferdem St\u00e4dtebau und EFRE-Mittel eingesetzt haben, \n\ndie diesen Betrag im Bereich der Sportst\u00e4tten ein St\u00fcck \n\nerweitern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deshalb ist es \n\nnicht notwendig, ein Sportf\u00f6rdergesetz zu schaffen. In \n\nallererster Linie geht es um ein gutes Haushalten. Davon \n\nhat der s\u00e4chsische Sport n\u00e4mlich konkret etwas. Die \n\nKombination aus Zuwendungsvertrag und Sportf\u00f6rder-\n\nrichtlinie hat sich bestens bew\u00e4hrt, ist in der Lage, ent-\n\nsprechend zu reagieren und mehr Flexibilit\u00e4t an den Tag \n\nzu legen, zum Beispiel bei der aktuellen Entwicklung, \n\nwenn es darum geht, eine bessere Bezahlung der Trainer \n\nzu erreichen. \n\nAus diesem Grund, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, komme ich zum Abschluss auf eines der ange-\n\nsprochenen L\u00e4nder, die ein Sportf\u00f6rdergesetz besitzen, zu \n\nsprechen. Schauen wir uns einmal das Land Brandenburg \n\nan. Es stehen am Ende 1 Million Euro zur Verf\u00fcgung. Im \n\nKern ist dieses Geld f\u00fcr Vereinssportst\u00e4tten, also eher f\u00fcr \n\nkleinere Ma\u00dfnahmen, vorgesehen. Regelm\u00e4\u00dfig wird im \n\nRahmen des FAG jedoch dar\u00fcber verhandelt, wie viel \n\nzus\u00e4tzliche Mittel pro Jahr zur Verf\u00fcgung stehen. Frau \n\nKliese, um es einmal deutlich zu machen: Es handelt sich \n\num ein Beispielsland, welches Sie ansprachen, mit einer \n\nkonkreten Regelung. Dieses steht aus meiner Sicht in der \n\nAusgestaltung derzeit deutlich schlechter als der Freistaat \n\nSachsen da. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das zeigt, dass \n\ndie Sportf\u00f6rderung keine Frage der Form, sondern eine \n\nFrage solider Haushaltspolitik ist. Deshalb empfiehlt die \n\nStaatsregierung, diesem Entwurf  nicht zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung \u00fcber den \n\nEntwurf des Sportf\u00f6rdergesetzes der SPD-Fraktion \n\nkommen. \n\n(Zuruf der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nDas ist ein Gesetzentwurf. Ein Schlusswort gibt es in \n\ndiesem Fall nicht. Das tut mir leid. Sie k\u00f6nnen im Rah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7585 \n\nmen der Redezeit dazu sprechen, Frau Kliese. M\u00f6chten \n\nSie dies tun? \u2013 Gut, das ist kein Problem. Ihr Beitrag geht \n\nvon der Redezeit der SPD-Fraktion ab. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nEntschuldigen Sie bitte die kurzzeitige Verwirrung. Ich \n\nm\u00f6chte ganz kurz auf einige uns entgegengebrachte \n\nArgumente eingehen. \n\nBesonders beliebt ist es, Folgendes zu sagen: Mit unserer \n\nSportinfrastruktur und -ausstattung ist alles wunderbar, \n\nweil wir im Sport erfolgreich sind. Die Kausalit\u00e4t zwi-\n\nschen einer guten Ausstattung sowie Unterst\u00fctzung durch \n\ndie Politik im Sport und den sportlichen Erfolgen halte \n\nich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist aber so!) \n\nWie wollen Sie vor diesem Hintergrund erkl\u00e4ren, dass \n\nzum Beispiel Nordkorea an der letzten Fu\u00dfballweltmeis-\n\nterschaft teilgenommen hat. Ich finde es schwierig, auf \n\ndiese Art und Weise zu begr\u00fcnden, dass alles prima l\u00e4uft. \n\nWir haben Olympiasieger und Weltmeister. \n\nHerr Rost, ich lade Sie ein, nachdem Sie so begeistert von \n\nder Dreifelderhalle in Leipzig erz\u00e4hlt haben, sich einmal \n\nin Chemnitz anzuschauen, unter welchen armseligen und \n\nunw\u00fcrdigen Bedingungen die Leichtathleten\u2013 teilweise \n\nauch Olympiasieger \u2013 und Radsportweltmeister dort \n\ntrainieren. \n\n(Unruhe bei der CDU und der FDP) \n\nSie k\u00f6nnen sich einmal anschauen, wie Leistungssport \n\ndurch den Freistaat gef\u00f6rdert werden kann. Wir sehen uns. \n\nAn dieser Stelle akzeptiere ich Ihre Kritik nicht. Unsere \n\nHauptaufgabe liegt darin, den Breitensport zu f\u00f6rdern. \n\nDer Breitensport macht den gr\u00f6\u00dften Anteil der Menschen \n\nin Sachsen aus, die einer F\u00f6rderung bed\u00fcrfen, diese \n\nverdient haben und in ihrem ehrenamtlichen Engagement \n\nunterst\u00fctzt werden sollten. Genau darauf zielt unser \n\nEntwurf ab. \n\nWeil Herr Rost und ich uns immer sehr sachlich begegnet \n\nsind, m\u00f6chte ich auf ein zweites Gegenargument einge-\n\nhen. Es handelt sich um das Argument, dass unser Ent-\n\nwurf sehr praxisfern sei. Ich hatte eingangs erl\u00e4utert, wie \n\nwir dieses Gesetz erarbeitet haben. Dies geschah im \n\nRahmen von Runden Tischen gemeinsam mit Vertreterin-\n\nnen und Vertretern von Sportvereinen. Diesen Gesetzent-\n\nwurf haben Sportler, Trainer und Funktion\u00e4re mit erarbei-\n\ntet. Sie beleidigen damit also nicht mich, sondern diese \n\nLeute, wenn Sie behaupten, dass er praxisfern sei. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWenn Sie davon ausgehen, dass Ihre N\u00e4he zur sportlichen \n\nPraxis gr\u00f6\u00dfer als die von den Sportlerinnen und Sportlern \n\nist, finde ich das eine ziemlich gewagte These. \n\nLetztendlich konnte mich keines Ihrer Argumente \u00fcber-\n\nzeugen. Im Gegenzug konnten Sie mir \u2013 auch Sie, Herr \n\nUlbig \u2013 nicht erkl\u00e4ren, wie Sie dem enormen Investitions-\n\nstau von mehr als 800 Millionen Euro im Freistaat Sach-\n\nsen Abhilfe schaffen wollen. Diese Frage muss offen \n\nbleiben. Solange Sie auf diese Fragen keine Antworten \n\ngeben k\u00f6nnen, ist unser Gesetzentwurf die bessere Alter-\n\nnative. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt w\u00fcrde ich, sofern sich kein Abgeordneter \n\nmehr meldet, zur Abstimmung aufrufen. Wir stimmen \n\n\u00fcber den Entwurf des Sportf\u00f6rdergesetzes der SPD-\n\nFraktion ab. Es liegt noch ein \u00c4nderungsantrag von den \n\nLINKEN und der SPD vor. Ist dieser als eingebracht zu \n\nbetrachten? \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\n\u2013 Er ist schon eingebracht. Es besteht kein Gespr\u00e4chsbe-\n\ndarf mehr. Es besteht ebenso kein Gespr\u00e4chsbedarf der \n\nanderen Fraktionen zum \u00c4nderungsantrag. \n\nSomit lasse ich \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag abstimmen. \n\nWer m\u00f6chte ihm seine Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neiner ganzen Reihe von Daf\u00fcr-Stimmen ist dennoch der \n\n\u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch komme nun zum Gesetzentwurf selbst. Ich beginne \n\nmit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte ihm seine Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Trotz einer ganzen Reihe von Daf\u00fcr-Stimmen \n\nist die \u00dcberschrift mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen nun zum ersten Teil, den Allgemeinen \n\nBestimmungen. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nHierbei ist ein gleiches Abstimmungsverhalten festzustel-\n\nlen. Damit ist auch der erste Teil abgelehnt. \n\nWir kommen zum zweiten Teil, den Sport- und Spielanla-\n\ngen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe \n\nvon Daf\u00fcr-Stimmen ist dennoch der zweite Teil mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch lasse nun \u00fcber den dritten Teil, die Sportorganisation, \n\nabstimmen. Wer m\u00f6chte ihm seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einer ganzen Reihe von Daf\u00fcr-Stimmen ist dennoch \n\nder dritte Teil mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen nunmehr zum vierten Teil, den \u00dcbergangs- \n\nund Schlussbestimmungen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nHierzu ist ebenfalls ein gleiches Abstimmungsverhalten \n\nfestzustellen. Damit ist auch der vierte Teil abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit erfolgt keine Schluss-\n\nabstimmung. S\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfs wurden \n\nabgelehnt. Die zweite Beratung ist damit abgeschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7586 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Raumordnung  \n\nund Landesplanung des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/11424, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nDrucksache 5/11594, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird wieder das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache erteilt. Es beginnt die SPD-Fraktion. Frau \n\nAbg. K\u00f6pping, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \n\nDamen und Herren! Ich bringe heute zur 2. Lesung den \n\nEntwurf zum Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur \n\nRaumordnung und Landesplanung des Freistaates Sach-\n\nsen ein. Die SPD-Fraktion ist der Auffassung, dass aus \n\ndem Anh\u00f6rungsverfahren, welches bisher dem Landtag \n\nerm\u00f6glicht wurde, gleichzeitig ein Gesetzgebungsverfah-\n\nren gemacht werden soll. \n\nIch f\u00fchrte bereits das letzte Mal aus, welche Rolle der \n\nLandesentwicklungsplan im Freistaat Sachsen f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten zehn Jahre spielen soll. Anlass f\u00fcr uns, diesen \n\nGesetzentwurf noch einmal einzubringen, war, dass wir \n\ngesehen haben, wie hoch die Beteiligung von Kommunen, \n\nLandkreisen, Vereinen und auch B\u00fcrgern bei den Anh\u00f6-\n\nrungen, die rund um Sachsen stattgefunden haben, waren. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich auch hier noch einmal lobend \n\nerw\u00e4hnen, dass viele Vorschl\u00e4ge aus dem Anh\u00f6rungsver-\n\nfahren aber auch aus den Hinweisen der Vereine, Verb\u00e4n-\n\nde und Kommunen aufgenommen wurden. Das ist eine \n\ntolle Sache. Einen herzlichen Dank sage ich daf\u00fcr an \n\nHerrn Dr. Pfeil, der die schwierige Aufgabe hatte, alles \n\nzusammenzufassen. \n\nDie zweite Anh\u00f6rung hat aber auch ergeben, dass es noch \n\neine ganze Reihe von Problemstellungen im Entwurf des \n\nLandesentwicklungsplanes gibt, wenn ich an den Bereich \n\nder Energie oder an den Abgleich mit dem Landesver-\n\nkehrsplan denke. Landesentwicklungspl\u00e4ne haben eine \n\nenorme Folgewirkung auf Planungsverfahren in den \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden. \n\nIch nenne zum Beispiel auch die Schulentwicklungspl\u00e4ne, \n\ndie aus unserer Sicht dem zuk\u00fcnftigen demografischen \n\nWandel massiv angepasst werden m\u00fcssen. All diese \n\nVerfahren brauchen Planungssicherheit f\u00fcr die Kommu-\n\nnen. Planungssicherheit gibt es aus unserer Sicht, wenn \n\nder Landtag nicht nur mitreden darf \u2013 was er ausgiebig \n\ngemacht hat \u2013,  sondern auch hier im Gremium mitent-\n\nscheidet. Wir glauben, dass das Ministerium dadurch \n\nangehalten wird, die Hinweise und Bedenken, die es von \n\nden Abgeordneten zum Landesentwicklungsplan gibt und \n\ndie verbindlich beschlossen werden m\u00fcssen, auch das \n\nMinisterium zwingen, diese Hinweise und Kritiken \n\nernsthafter wahrzunehmen als bisher. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nEs gab bisher immer wieder Einw\u00e4nde, dass unser Ge-\n\nsetzentwurf zu schlank ist, zu wenig darin steht \u2013 deshalb \n\nhat man ja die M\u00f6glichkeit, \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zu \n\nunterbreiten oder \u00c4nderungsantr\u00e4ge einzubringen. Wir \n\nwollten einen schlanken Gesetzentwurf. Wir wollen nicht \n\nb\u00fcrokratisieren, wir wollen nur mitentscheiden. \n\nWir sind auch nicht die Einzigen, die das machen, son-\n\ndern es gibt durchaus andere Bundesl\u00e4nder, die uns das \n\nvormachen. Insofern ist das auch keine wesentliche \n\nNeuerung, die Sachsen hiermit anstrebt. Bundesl\u00e4nder \n\nwie Bayern, Hessen, Nordrhein-Westfalen oder Sachsen-\n\nAnhalt tun dies bereits und beschlie\u00dfen diesen Landes-\n\nentwicklungsplan im Landtag. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden m\u00f6chte ich um Ihre Zustimmung zu \n\ndem Gesetzentwurf der SPD-Fraktion bitten. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte; Herr Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch f\u00fchle mich bez\u00fcglich des Gesetzentwurfs der SPD, \n\nGesetz \u00fcber die Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtags an \n\nder Erarbeitung des Landesentwicklungsplans, doch ein \n\nwenig an unsere Debatte vom 19. Mai 2011 zum Gesetz \n\nder Raumordnung und Landesplanung des Freistaates \n\nSachsen und nat\u00fcrlich an unsere Debatte vom vergange-\n\nnen Jahr, vom 17. Oktober, erinnert. \n\nBeide Male haben wir hier \u00fcber das Thema Zustim-\n\nmungsvorbehalt des Landtags zum LEP als Rechtsverord-\n\nnung diskutiert. Um es an dieser Stelle gleich vorwegzu-\n\nnehmen: An der Position der Koalitionsfraktionen aus \n\nCDU und FDP hat sich grunds\u00e4tzlich nichts ge\u00e4ndert. Von \n\ndaher kann ich mich an dieser Stelle besonders kurz \n\nfassen. \n\nDas Gesetz zur Raumordnung und Landesplanung des \n\nFreistaates Sachsen f\u00fchrt in \u00a7 3 aus, wie ein Raumord-\n\nnungsplan als Landesentwicklungsplan im Freistaat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7587 \n\nSachsen aufzustellen ist. Und im \u00a7 6 Abs. 2 Satz 9 hei\u00dft \n\nes dann: Der Entwurf des Landesentwicklungsplans mit \n\nBegr\u00fcndung ist dem Landtag fr\u00fchzeitig zur Stellungnah-\n\nme zuzuleiten. \u2013 Ich denke, nachdem wir uns schon auf \n\nder Zielgeraden des aktuell laufenden Verfahrens befin-\n\nden, k\u00f6nnen wir doch festhalten, dass diese fr\u00fchzeitige \n\nBeteiligung stattgefunden hat. \n\nMan kann sogar davon sprechen, dass eine gewisse \n\nPrivilegierung des Landtags dadurch erfolgt, dass uns \n\ndoch ein sehr langer Zeitraum gegeben wird, um unsere \n\nStellungnahme einzubringen. Der Zeitraum, der uns damit \n\nzur Verf\u00fcgung steht, ist also l\u00e4nger als der der Tr\u00e4ger \n\n\u00f6ffentlicher Belange. \n\nDann hei\u00dft es weiter in \u00a7 7 zum Gesetz zur Raumordnung \n\nund Landesplanung im Freistaat Sachsen: Der Landes-\n\nentwicklungsplan wird von der Staatsregierung als \n\nRechtsverordnung beschlossen. Meine Vorrednerin hat \n\ndarauf hingewiesen: Es gibt Bundesl\u00e4nder, die diesen \n\nZustimmungsvorbehalt f\u00fcr den Landesentwicklungsplan \n\nbzw. die sogenannten Landesentwicklungsprogramme in \n\nihren jeweiligen Landesplanungsgesetzen haben: Bayern, \n\nHessen, Nordrhein-Westfalen. In Rheinland-Pfalz bei-\n\nspielsweise ist die Zustimmung des Innenausschusses \n\nnotwendig, in Sachsen-Anhalt gibt es eine Einverneh-\n\nmensregelung. \n\nAllerdings \u2013 das zeigt sich auch \u2013 ist das nicht die Mehr-\n\nheit; denn man muss feststellen: In allen anderen L\u00e4ndern \n\nexistieren \u00e4hnliche Regelungen, wie sie im Freistaat \n\nSachsen in Bezug auf die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme \n\nzum Entwurf des LEP eben auch existieren. \n\nEs wurde bereits darauf hingewiesen, dass von der M\u00f6g-\n\nlichkeit der Stellungnahme durch Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher \n\nBelange, durch Privatpersonen in sowohl der ersten als \n\nauch der zweiten Beteiligungsrunde sehr intensiv Ge-\n\nbrauch gemacht wurde. Genau daraus ergeben sich aber \n\nf\u00fcr uns \u2013 gerade f\u00fcr diese Zustimmungsvorbehalte \u2013 \n\ngrunds\u00e4tzliche verfahrensrechtliche Bedenken, die dage-\n\ngen sprechen. Das aktuelle Entwurfsverfahren zeigt, dass \n\nsehr intensiv von der Beteiligungsm\u00f6glichkeit Gebrauch \n\ngemacht wurde. Wir k\u00f6nnen, denke ich, von einer sehr \n\nlebendigen Beteiligungskultur hier im Freistaat Sachsen \n\nsprechen. Es liegt also im Moment eine Vielzahl an \n\nHinweisen, Einwendungen und Anregungen vor, die dann \n\nwiederum nach \u00a7 7 Abs. 2 des Raumordnungsgesetzes des \n\nBundes \u2013 hier zitiere ich \u2013 \u201egegeneinander und unterei-\n\nnander abzuw\u00e4gen sind\u201c. Und gerade diese abschlie\u00dfende \n\nAbw\u00e4gungsentscheidung unterliegt der vollst\u00e4ndigen \n\n\u00dcberpr\u00fcfung durch die Verwaltungsgerichte und muss \n\ndieser auch standhalten. \n\nEs ist also durchaus zu fragen, ob es rechtlich nicht \n\nbedenklich ist, diesen umfangreichen Abw\u00e4gungsprozess \n\nin zwei Stufen \u2013 wir haben ja Beteiligungsverfahren 1 und \n\nBeteiligungsverfahren 2 \u2013, der durch die Gesetzgebung \n\ndes Bundes als fachlicher Abw\u00e4gungsprozess vorge-\n\nschrieben ist, gerade zum Endpunkt der erfolgten Abw\u00e4-\n\ngung durch eine letztlich politisch getragene Entschei-\n\ndung im Landtag m\u00f6glicherweise zu konterkarieren und \n\nden Aufstellungsprozess in G\u00e4nze und damit die Rechts-\n\nsicherheit infrage zu stellen. \n\nIch denke, das Verfahren hat gezeigt \u2013 Frau K\u00f6pping hat \n\nes auch angesprochen \u2013  dass viele Hinweise, die aus der \n\nMitte des Landtages kamen, die von den Fraktionen \n\nkamen, im zweiten Entwurf entsprechend Abbildung \n\ngefunden haben, also dort auch umgesetzt wurden. Ich \n\ndenke, dass wir uns bez\u00fcglich des Themas, bez\u00fcglich \n\ndessen wir uns fachlich wiederfinden, nicht beschweren \n\nk\u00f6nnen. Ich sage deutlich: Die Einflussnahme des Land-\n\ntags ist also durch diese fr\u00fche Beteiligung, die im Frei-\n\nstaat Sachsen tats\u00e4chlich gelebt wird, sichergestellt. Daher \n\nlehnen wir den Gesetzentwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE; Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Den Gesetzent-\n\nwurf der GR\u00dcNEN unter der Drucksachennum-\n\nmer 5/9548 vom 26. Juni 2012 und mein Redebeitrag in \n\nder Schlussberatung des Landtags am 17. Oktober 2012 \n\nhabe ich mir richtigerweise auf Wiedervorlage gelegt. \n\nNun haben also auch die Kolleginnen und Kollegen der \n\nSPD nicht nur einen \u00e4hnlichen Gesetzentwurf einge-\n\nbracht, sondern begehren hinsichtlich der Zustimmung \n\ndes Landtags zur Rechtsverordnung der Staatsregierung \n\nidentisch zum Vorschlag der GR\u00dcNEN. \n\nAllerdings war ich etwas irritiert, liebe Kollegin K\u00f6pping. \n\nHabe ich das im nachmitt\u00e4glichen Gemurmel des Land-\n\ntags \u00fcberh\u00f6rt oder missverstanden? Begehren Sie nun \n\nRechtsverordnung durch Zustimmung? \u2013 Ja. Weil Sie \n\nkurz \u201eGesetzgebungsverfahren\u201c gesagt haben. Okay. \n\nK\u00f6nnen wir also bei dem Prinzip bleiben. \n\nEs gibt aber einen Unterschied: Sie sparen sich die Aus-\n\nformulierung eines Verfahrens zur Herstellung gleichlau-\n\ntender Beschl\u00fcsse von Staatsregierung und Landtag, die \n\nwiederum f\u00fcr das Inkrafttreten des im Zustimmungsver-\n\nordungswege zu beschlie\u00dfenden Landesentwicklungs-\n\nplans durchaus erforderlich sind. \n\nMeine Damen und Herren, ich k\u00f6nnte es mir leicht \n\nmachen und entweder meine Rede vom 17. Oktober 2012 \n\nfast w\u00f6rtlich zu Protokoll geben oder \u2013 wie es Juristen \n\nformulieren \u2013 sie zum Gegenstand meines Vortrags \n\nmachen. Das w\u00e4re kurz und b\u00fcndig und angemessen. \n\nSchlie\u00dflich hat sich seit dem Oktober-Plenum weder eine \n\nLandtagswahl mit Herstellung anderer politischer Mehr-\n\nheiten im Hohen Haus ereignet, noch lie\u00df w\u00e4hrend des \n\nAufstellungsverfahrens zum Landesentwicklungsplan, das \n\nsich nunmehr \u00fcber knapp eineinhalb Jahre erstreckt, die \n\nCDU/FDP-Koalition ein ge\u00e4ndertes Herangehen an den \n\nLandesentwicklungsplan so wie die Einwirkungsm\u00f6glich-\n\nkeiten des Landtags erkennen. Deshalb ist auch heute mit \n\nder Ablehnung dieses Gesetzentwurfs durch die Mehrheit \n\ndieses Hauses zu rechnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7588 \n\nDennoch will ich die wesentlichen Kritikpunkte auch hier \n\nkurz skizzieren. Der Landtag hat mit seiner Mehrheit aus \n\nCDU und FDP am 19. Mai 2010 das Landesplanungsge-\n\nsetz neu gefasst. Darin ist dem S\u00e4chsischen Landtag die \n\nPosition eines Tr\u00e4gers \u00f6ffentlicher Belange mit herausge-\n\nhobener Stellung \u00fcbertragen worden. Bereits im damali-\n\ngen Gesetzgebungsverfahren haben die demokratischen \n\nOppositionsparteien \u2013 also auch wir, die Fraktion DIE \n\nLINKE \u2013 moniert, dass sich der S\u00e4chsische Landtag mit \n\ndiesem Landesplanungsgesetz selbst beschr\u00e4nkt und als \n\nGesetzgeber in eine schw\u00e4chere Position gegen\u00fcber der \n\nStaatsregierung in der Verwaltung begibt. Unsere Versu-\n\nche, dem Landtag und seiner Befassung mit dem Landes-\n\nentwicklungsplan mehr Gewicht zu verleihen sowie das \n\nLandesplanungsgesetz hinsichtlich beispielsweise eines \n\nerforderlichen Monitorings aufzubessern, sind damals \n\nmangels Gestaltungswillens der Koalition gescheitert. \n\nWir sind uns mit den GR\u00dcNEN und der SPD in dem \n\nGrundansinnen durchaus einig, die Rolle des Landtages \n\nals dem Vertretungsorgan der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, \n\nalso des Souver\u00e4ns, im Aufstellungsverfahren des LEP zu \n\nst\u00e4rken. Aber wir sind der Auffassung, dass sich das \n\nkomplette Verfahren im Landesplanungsgesetz abbilden \n\nmuss, weshalb die jetzige Verk\u00fcrzung im Gesetzentwurf \n\nder SPD wenig hilfreich ist. \n\nAnzumerken ist ebenso, dass eine Aufwertung der durch \n\ndas Innenministerium einberufenen Regionalkonferenzen \n\ndurch eine institutionalisierte Einbeziehung der Gremien \n\ndes Landtages ebenso geboten w\u00e4re wie eine erforderliche \n\nBefassung des Landtages mit dem Landesentwicklungs-\n\nbericht als einem zentralen Analyseinstrument in einem \n\ngeordneten Verfahren. \n\nDennoch leiten uns heute dieselben Bedenken bei der \n\nBehandlung des vorliegenden Gesetzentwurfes wie am \n\n17. Oktober beim Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN. Zudem \n\nunterl\u00e4sst der Gesetzentwurf der SPD die Ausformulie-\n\nrung des in der Gesetzesbegr\u00fcndung ausdr\u00fccklich benann-\n\nten Einvernehmlichkeitsverfahrens. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion DIE \n\nLINKE steht durchaus f\u00fcr ein geordnetes Verfahren zur \n\nAufstellung des Landesentwicklungsplanes und vor allem \n\nf\u00fcr die Souver\u00e4nit\u00e4t des Landtages dabei. Der Landtag \n\nsollte nach unseren Vorstellungen nur eine wesentlich \n\nbedeutsamere Rolle spielen, als sie ihm zurzeit zugedacht \n\nist. Allerdings f\u00fchrt uns der vorliegende Entwurf dabei \n\nnicht aus den rechtlichen und rechtssystematischen \n\nDilemmas heraus. Au\u00dferdem m\u00fcsste sich mit einer \n\nsolchen Gesetzes\u00e4nderung wohl eher der Landtag ab 2015 \n\nbefassen, dann jedoch f\u00fcr den Landesentwicklungsplan \n\n2025 oder wann er dann zu behandeln w\u00e4re. \n\nDeshalb wird sich heute unsere Fraktion zu dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \n\nspricht Herr Karabinski. Bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Und \n\nt\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier \u2013 mittlerweile schon zum \n\ndritten Mal zu diesem Thema. Wie Sie alle wissen und \n\nwie die SPD in der Begr\u00fcndung zu ihrem Gesetzentwurf \n\nausf\u00fchrt, wird der Landesentwicklungsplan etwa alle zehn \n\nJahre fortgeschrieben. Das hat nat\u00fcrlich seinen Grund; \n\ndenn der Landesentwicklungsplan schreibt die grunds\u00e4tz-\n\nlichen Ziele der Raumplanung im Freistaat Sachsen fest. \n\nDiese grunds\u00e4tzlichen Festlegungen erfordern diesen \n\nlangen Zeitraum, und wir sind nach dem LEP 2003 \n\nnunmehr in der Endphase der Beratung zum Landesent-\n\nwicklungsplan 2012. Allein schon die Zahl 2012 zeigt, \n\ndass sich alle Beteiligten sehr gr\u00fcndlich mit der Materie \n\nauseinandergesetzt haben. Deshalb kann ich auch nicht so \n\nrichtig verstehen, warum Sie ausgerechnet jetzt die \n\nForderung aufmachen, der LEP solle als Zustimmungs-\n\nverordnung auch vom Landtag beschlossen werden. \n\nIhr Gesetzentwurf, meine Damen und Herren von der \n\nSPD, kommt zur absoluten Unzeit. Zu den beiden Ent-\n\nw\u00fcrfen des Landesentwicklungsplanes 2012 sind mehrere \n\nTausend Stellungnahmen eingegangen. Auch der Landtag \n\nhat zum ersten Entwurf eine Stellungnahme abgegeben \n\nund wird dies zum zweiten Entwurf demn\u00e4chst wieder \n\ntun. \n\nIch habe die letzte Sitzung des Innenausschusses noch gut \n\nin Erinnerung, in der gerade auch vonseiten der Oppositi-\n\non der Staatsregierung daf\u00fcr gedankt wurde, dass viele \n\nvon deren \u00c4nderungen und Anregungen in den neuen \n\nEntwurf eingeflossen sind. \n\nDieses erfolgreiche Verfahren wollen Sie jetzt ohne Not \n\n\u00e4ndern. Der Landesentwicklungsplan soll \u2013 wie eben \n\nschon ausgef\u00fchrt \u2013 grunds\u00e4tzliche Planfestlegungen f\u00fcr \n\ndie n\u00e4chsten Jahre treffen, und das \u00fcber den Zeitraum von \n\nmehreren Legislaturperioden und unabh\u00e4ngig von der \n\naktuellen politischen Konstellation. Ihr Vorschlag w\u00fcrde \n\naber zu einer erheblichen Politisierung des Planes f\u00fchren. \n\nSie behaupten, die Verabschiedung des Planes als Zu-\n\nstimmungsverordnung w\u00fcrde zu einer intensiveren \n\nBefassung mit dem Inhalt f\u00fchren. Ich hoffe, Sie befassen \n\nsich auch jetzt schon intensiv mit dem Landesentwick-\n\nlungsplan! Wenn ich an die letzten Monate zur\u00fcckdenke, \n\nfallen mir unter anderem lange Ausschussberatungen auf \n\nder Grundlage von ausf\u00fchrlichen Stellungnahmen der \n\nKoalition und auch der Oppositionsfraktionen ein. \n\nIch bin nicht der Meinung, dass wir Abgeordnete uns \n\nnicht sehr intensiv mit den Grunds\u00e4tzen und Zielfestle-\n\ngungen auseinandergesetzt h\u00e4tten. Die Intensit\u00e4t steht der \n\nBefassung bedeutender Gesetzesvorhaben in nichts nach. \n\nLetztendlich dr\u00fccken Sie sich bei Ihrem Gesetzentwurf \n\nkonsequent vor einer Entscheidung, die aber unbedingt \n\ngetroffen werden sollte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7589 \n\nEntweder wird der Landesentwicklungsplan wie bisher \n\nvon der Staatsregierung als Rechtsverordnung verab-\n\nschiedet, oder man verabschiedet sich von diesem Modell \n\nund entscheidet sich daf\u00fcr, diesen als Gesetz durch den \n\nLandtag zu verabschieden. Ein bisschen von beidem, so \n\nwie Sie es wollen, geht nicht. Wie stellen Sie sich denn \n\ndas konkrete Einigungsverfahren bei einer derartigen \n\nZustimmungsverordnung vor? Wie soll verfahren werden, \n\nwenn der Landtag seine Zustimmung nicht erteilt? Soll \n\ndann ein komplett neuer Entwurf erarbeitet werden? \n\nZu all dem schweigen Sie und auch Ihr Gesetzentwurf. \n\nWill man tats\u00e4chlich die Form einer Zustimmungsverord-\n\nnung w\u00e4hlen, sollte man hierzu schon eine Antwort parat \n\nhaben. Verstehen Sie mich nicht falsch: Es ist durchaus \n\nlegitim, dar\u00fcber zu diskutieren, auf welchem Weg der \n\nFreistaat Sachsen zu seinem Landesentwicklungsplan \n\nkommt, dar\u00fcber zu diskutieren, ob der LEP von der \n\nStaatsregierung erlassen oder durch den Landtag be-\n\nschlossen wird. \n\nAber \u2013 und hier schlie\u00dfe ich wieder an den Beginn meiner \n\nRede an \u2013 man sollte sich diese Gedanken \u00fcber so etwas \n\nvor der Neuerstellung des LEP f\u00fcr die zehnj\u00e4hrige Pla-\n\nnungsperiode machen und nicht auf der Zielgeraden. \n\nWir werden Ihren Gesetzentwurf deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Anliegen ist \n\nerkl\u00e4rt. Es ist auch schon gesagt worden, dass wir es als \n\nFraktion gut finden werden, denn wir haben ein \u00e4hnliches \n\nVerfahren schon einmal vorgeschlagen. Ich m\u00f6chte das \n\nauch noch einmal begr\u00fcnden. \n\nWir glauben tats\u00e4chlich, dass ein Landesentwicklungsplan \n\neiner politisch entschiedenen Durchsetzung bedarf \u2013 Herr \n\nKollege Karabinski, h\u00f6ren Sie doch einfach mal zu, \n\nvielleicht verstehen Sie es dann! \u2013, zum Beispiel bei den \n\nVersiegelungszielen, aber auch bei den Zielen der r\u00e4umli-\n\nchen Entwicklung und dass es daran fehlt. Wir glauben \n\nnicht, dass die Regierung unpolitischer als das Parlament \n\nist, wie Sie es suggeriert haben, sondern wir glauben, dass \n\nes dieser Politik insgesamt fehlt und dass das, was Gutes \n\nim Plan steht, nicht entschieden genug durchgesetzt wird. \n\nDas wird uns morgen auch in der Gro\u00dfen Anfrage der \n\nFraktion DIE LINKE besch\u00e4ftigen. \n\nIch finde es \u00fcbrigens nicht gut, Leuten zu sagen, das \n\nParlament muss hier mehr Verantwortung \u00fcbernehmen. \n\nMan kann nat\u00fcrlich dar\u00fcber streiten, ob Sie Verantwor-\n\ntung \u00fcbernehmen wollen oder ob Sie das gern weiter an \n\ndie Regierung delegiert wissen wollen, zu unterstellen, es \n\nw\u00e4re eine Politisierung. Auch die Regierung ist ein \n\npolitisches Organ. Die Frage ist: Volksvertretung oder \n\nRegierung? \n\nIch glaube \u2013 zweitens \u2013, der Entwurf ist schon klar, Sie \n\nhaben es vielleicht nur noch nicht verstanden. Er sagt \n\nn\u00e4mlich, wir wollen nicht den Landesentwicklungsplan \n\nals Gesetz beschlie\u00dfen \u2013 das ist die eine M\u00f6glichkeit \u2013, \n\nsondern wir wollen \u2013 das ist die andere, wie in einigen \n\nBundesl\u00e4ndern \u00fcblich \u2013 es als Rechtsverordnung im \n\nEinvernehmen beschlie\u00dfen. Dann gibt es nat\u00fcrlich ein \n\nVerfahren um die Bildung des Einvernehmens. \n\nJetzt, Herr Kollege Karabinski, muss ich Ihnen, aber auch \n\nanderen einmal Wasser in den Wein sch\u00fctten. Wir sind \n\nnoch nicht auf der Zielgeraden des Landesentwicklungs-\n\nplanes. Wir sind noch dabei, uns als Parlament mit einem \n\nEntwurf zu besch\u00e4ftigen. Dieser Entwurf \u2013 und das ist \n\ntypisch f\u00fcr Entw\u00fcrfe \u2013 wird auch noch ge\u00e4ndert werden \n\nm\u00fcssen; denn wenn die Regierung den Entwurf zur \n\nendg\u00fcltigen Form nicht mehr \u00e4ndern w\u00fcrde, w\u00fcrde sie ihr \n\nPlanungsermessen missbrauchen. Wir sind noch nicht auf \n\nder Ziellinie. Wir sind noch mitten im Verfahren. \n\nUnser Gesetzentwurf war \u2013 ich bin nicht zum Selbstlob \n\nerzogen, aber an der Stelle muss ich es jetzt doch einmal \n\nsagen \u2013 etwas konsequenter als Ihrer, weil er auch eine \n\nRegelung vorgeschlagen hat, wie man dieses Einverneh-\n\nmen im Verfahren um die verschiedenen Stellungnahmen \n\nregeln kann. Darauf haben Sie verzichtet. Wir halten das \n\nnicht f\u00fcr zwingend n\u00f6tig und werden zustimmen. \n\nWir teilen aber auch nicht die Bedenken der CDU-\n\nFraktion; denn wir denken, dass die Rechtsverordnung \n\nzwar gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfbar sein wird, aber wir haben als \n\nLand ohnehin das ganz breite Planungsermessen, und wir \n\nd\u00fcrfen das Ermessen nicht fehlgebrauchen im Sinne \n\ndessen, dass wir glauben, der Entwurf w\u00e4re schon die \n\nEndfassung, sondern wir m\u00fcssen das Planungsermessen \n\nsachgerecht aus\u00fcben. \n\nWir glauben, dass diese Volksvertretung, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, dazu in der Lage ist. Das glauben wir, \n\nHerr Karabinski, auch Sie. Wir glauben auch, dass es dem \n\nPlan gutt\u00e4te; denn im Plan stehen Ziele \u2013 lesen Sie einmal \n\nbei der Landesentwicklung nach \u2013, die leider nicht durch-\n\ngesetzt werden. Das tut dem Plan und auch der s\u00e4chsi-\n\nschen Raumordnung und unseren sozialen, umwelt- und \n\nwirtschaftspolitischen Zielen nicht gut. Deshalb werden \n\nwir heute zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\n\nFraktion, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Die heutige Debatte ist nicht neu, und die \n\nArgumente wiederholen sich entsprechend. Eine St\u00e4rkung \n\ndes Parlaments wird nicht zuletzt in Fragen der quer-\n\nschnittsorientierten f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Landesentwick-\n\nlung seitens der NPD-Fraktion nach wie vor begr\u00fc\u00dft, \n\nsodass wir dem Gesetzentwurf wie bereits dem \u00e4hnlich \n\ngelagerten Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN im Oktober-\n\nPlenum vergangenen Jahres unsere Zustimmung nicht \n\nversagen werden. \n\nDennoch darf man nicht die Augen davor verschlie\u00dfen, \n\ndass die Zustimmung des Landtages zum Landesentwick-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7590 \n\nlungsplan zwar gut gemeint ist, aber in Anbetracht der \n\nTatsache, dass die Mehrheit der Koalitionsfraktionen \n\nnicht mehr als funktionierende Abstimmungsmaschinen \n\nder Staatsregierung sind, der Gesetzentwurf damit wohl \n\nauch keine anderen Ergebnisse schaffen wird. \n\nAber immerhin k\u00f6nnte ein Zustimmungsverfahren des \n\nLandtages zum Landesentwicklungsplan, insbesondere \n\ngekoppelt an eine namentliche Abstimmung, zumindest \n\ndie Transparenz hinsichtlich der Haltung der Abgeordne-\n\nten in den jeweiligen Wahlkreisen erh\u00f6hen. Bislang liefert \n\nder Landtag eine Stellungnahme unter vielen. Mit den \n\nvorgesehenen \u00c4nderungen w\u00e4re der Abw\u00e4gungsprozess \n\nder Stellungnahmen nicht allein der Exekutive \u00fcberlassen \n\nund somit ein St\u00fcck mehr Gewaltenteilung verwirklicht. \n\nDer hiergegen gelegentlich eingebrachte Vorwurf eines \n\nerh\u00f6hten Zeitaufwandes ist nicht stichhaltig. Angesichts \n\neines Zehnjahresrhythmus beim Landesentwicklungsplan \n\nkann von zeitlichem Verzug durch ausgeweitete Parla-\n\nmentsbeteiligung wohl kaum die Rede sein. \n\nZu den Vergleichen mit anderen L\u00e4ndern m\u00f6chte ich \n\nfeststellen, dass beispielsweise der Vergleich mit dem \n\nFreistaat Bayern, konkret in Artikel 20 Abs. 2 des Bayeri-\n\nschen Landesplanungsgesetzes, durchaus zutreffend ist. \n\nAllerdings w\u00fcrde die NPD-Fraktion viel eher empfehlen, \n\nsich insofern an Bayern ein Beispiel zu nehmen, als man \n\ngleichwertige Lebens- und Arbeitsbedingungen in allen \n\nTeilr\u00e4umen des Freistaates als Leitziel ins Landespla-\n\nnungsgesetz als materielles Planungsvorhaben aufnimmt. \n\nBez\u00fcglich des Landesentwicklungsplanes k\u00f6nnte man \n\nsogar \u00fcber die bayerische Regelung hinausgehen und \n\ndar\u00fcber nachdenken, den \u00a7 7 Abs. 1 des Landesplanungs-\n\ngesetzes dahin gehend zu \u00e4ndern, den Landesentwick-\n\nlungsplan nicht als Rechtsverordnung, sondern als Gesetz \n\nzu beschlie\u00dfen. Eine dementsprechende \u00c4nderung des \u00a7 3 \n\ndes Landesentwicklungsgesetzes w\u00e4re dann beispielswei-\n\nse wie folgt auszuf\u00fchren: Die oberste Raumordnungs- und \n\nLandesplanungsbeh\u00f6rde stellt den Landesentwicklungs-\n\nplanentwurf auf, der vom S\u00e4chsischen Landtag beschlos-\n\nsen wird. Analog zu den Haushaltsberatungen w\u00e4ren dann \n\nvon den Fraktionen im parlamentarischen Verfahren \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge einzubringen. \n\nUm allerdings wieder auf den Boden der Realit\u00e4t und \n\ndamit zur Lage des heutigen Parlamentarismus zur\u00fcckzu-\n\nkommen \u2013 um einen Titel Carl Schmitts zu bem\u00fchen \u2013, \n\nwird die NPD-Fraktion dem Gesetzentwurf der SPD \n\nzustimmen, der trotzdem wie seit Adam und Eva seitens \n\nder regierungstragenden Koalitionsfraktionen mit einer \n\nAblehnung beschieden werden wird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 W\u00fcnscht die \n\nStaatsregierung das Wort? \u2013 Bitte, Herr Minister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ja, dieses Thema des Antrages war \n\nschon mehrfach Gegenstand der parlamentarischen \n\nDebatte. Deshalb m\u00f6chte ich mich heute auch kurzfassen. \n\nEin dem Gesetzentwurf entsprechender Zustimmungsvor-\n\nbehalt war bis zur Neufassung des Landesplanungsgeset-\n\nzes im Jahr 2001 im Gesetz enthalten. Mit der Neufassung \n\nwurde anstelle des Zustimmungsvorbehalts die fr\u00fchzeitige \n\nBeteiligung des Landtages zum Planentwurf angeordnet. \n\nIn der Begr\u00fcndung hei\u00dft es: \u201eDa der Landtag bereits \n\nfr\u00fchzeitig bei der Aufstellung beteiligt wird, ist in Anglei-\n\nchung an die vergleichbaren Regelungen in der \u00fcberwie-\n\ngenden Zahl der anderen Bundesl\u00e4nder eine nochmalige \n\nBeteiligung nach Abschluss des Aufstellungsverfahrens \n\nverzichtbar.\u201c \n\nFrau K\u00f6pping, nach meiner Wahrnehmung hat sich hieran \n\nauch nichts ge\u00e4ndert. Die Einflussnahme des Landtages \n\nist durch die fr\u00fche Beteiligung unver\u00e4ndert sichergestellt. \n\nEin Zustimmungsvorbehalt w\u00e4re ein \u00fcberfl\u00fcssiger For-\n\nmalakt, der das ohnehin schon komplexe Verfahren weiter \n\nin die L\u00e4nge zieht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie m\u00fcssen \n\nschon zugeben, dass es durchaus schwer vorstellbar ist, \n\ndass eine Staatsregierung eine Stellungnahme unber\u00fcck-\n\nsichtigt l\u00e4sst, die der Landtag mehrheitlich und damit mit \n\nden Stimmen der die Regierung tragenden Fraktionen \n\nbeschlossen hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, k\u00f6nnen Sie mir bitte erkl\u00e4ren, weshalb \n\neine Zustimmung des Landtages das Verfahren verl\u00e4ngern \n\nw\u00fcrde? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das Proze-\n\ndere im Landtag ist Ihnen, Herr Jurk, durchaus vertraut. \n\nEs k\u00e4me dann, nachdem der Prozess, \u00fcber den ich gleich \n\nnoch zwei S\u00e4tze sagen werde, abgeschlossen ist, noch \n\neinmal die Zustimmung des Landtages, und zwar mit \n\nallen Formalien, die eingehalten werden m\u00fcssten, La-\n\ndungsfristen und \u00c4hnliches. Das ist nat\u00fcrlich eine Verl\u00e4n-\n\ngerung des Prozesses. \n\nF\u00fcr das vorliegende Verfahren bei der Fortschreibung des \n\nLandesentwicklungsplanes kann ich Ihnen sagen, dass die \n\nStellungnahme des S\u00e4chsischen Landtages intensiv \n\ngepr\u00fcft wurde. Diese Pr\u00fcfung hatte das Ergebnis, dass \n\ndieser Stellungnahme weitestgehend entsprochen worden \n\nist. Sie haben ja gemerkt, wie wenig eigentlich noch an \n\nkritischer Diskussion \u00fcbrig blieb. Das zeigt ganz klar, \n\ndass wir als Staatsregierung mit dem derzeit geltenden \n\nGesetz, mit dem derzeit geltenden Verfahren in der Lage \n\nsind, diesen Prozess entsprechend zu steuern. Aus diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7591 \n\nGrund empfiehlt die Staatsregierung, dem Gesetzentwurf \n\nnicht zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung zum Gesetz \n\nzur \u00c4nderung des Gesetzes zur Raumordnung und Lan-\n\ndesplanung des Freistaates Sachsen, Drucksache 5/11424. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Deshalb werde ich \n\ngleich die zwei Artikel zusammenziehen. Ist das in \n\nOrdnung? \n\nIch rufe auf die \u00dcberschrift, dann Artikel 1 \u00c4nderung des \n\nLandesplanungsgesetzes und Artikel 2 Inkrafttreten. Wer \n\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl \n\nvon Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr sind die \n\nbeiden Artikel und die \u00dcberschrift dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. Damit er\u00fcbrigt sich eine Schlussab-\n\nstimmung. \n\nDie 2. Beratung zum Gesetzentwurf ist damit abgeschlos-\n\nsen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Finanzverm\u00f6gen-Staatsvertrag \n\nDrucksache 5/11229, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11541, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion mit Herrn Abg. Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Auch wenn die Diskussion zu diesem Ge-\n\nsetzentwurf m\u00f6glicherweise nicht die Spannkraft einer \n\nschulpolitischen Debatte beinhaltet, freue ich mich doch, \n\naus regionaler Sicht zu diesem Antrag reden zu k\u00f6nnen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf regelt abschlie\u00dfend und \n\nnach mittlerweile relativ langwierigen Verhandlungen die \n\nAufteilung des Finanzverm\u00f6gens gem\u00e4\u00df Artikel 22 des \n\nEinigungsvertrages zwischen dem Bund und den neuen \n\nL\u00e4ndern. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nBesagter Artikel sieht die h\u00e4lftige Aufteilung des vom \n\nBund treuh\u00e4nderisch verwalteten Finanzverm\u00f6gens \n\nzwischen dem Bund und den neuen L\u00e4ndern vor. Proble-\n\nmatisch war im Laufe der Zeit die unaufl\u00f6sbar unter-\n\nschiedliche Rechtsauffassung des Bundes und der L\u00e4nder \n\nzu einzelnen Verm\u00f6gensmassen. \u00dcber mittlerweile zehn \n\nJahre hinweg war es nicht gelungen, die divergierenden \n\nRechtsauffassungen zusammenzuf\u00fchren. Abh\u00e4ngig vom \n\njeweiligen Rechtsstandpunkt stand einem \u00dcberschuss von \n\netwa 3,5 Milliarden Euro aufseiten der L\u00e4nder ein Fehlbe-\n\ntrag von rund 4 Milliarden Euro auf der Positionsseite des \n\nBundes gegen\u00fcber. \n\nMeine Damen und Herren! Die Alternative zum jetzt \n\nvorliegenden Staatsvertrag w\u00e4re eine weiter fortzusetzen-\n\nde rechtlich ungewisse Auseinandersetzung gewesen, die \n\nzu einem weiteren, m\u00f6glicherweise nicht zu rechtferti-\n\ngenden materiellen und zeitlichen Aufwand in der Ausei-\n\nnandersetzung gef\u00fchrt h\u00e4tte. Insofern mag die vorliegende \n\nVereinbarung ein Kompromiss sein, aber mit Blick auf die \n\nbislang vollzogene Auseinandersetzung auch ein w\u00fcn-\n\nschenswerter und durchaus nachvollziehbarer Schritt nach \n\nvorn. \n\nEs ist gelungen, einen rechtlichen und sachlichen The-\n\nmenkomplex letztlich einvernehmlich zu regeln. Beste-\n\nhende Milliardenforderungen aus Bundessicht konnten \n\nabgewendet und strittige offene Verm\u00f6gensfragen wei-\n\ntestgehend gekl\u00e4rt werden. Die Beilegung erheblicher \n\nBewertungsdifferenzen und die jetzt erzielte Nulll\u00f6sung \n\nsind ein politisch tragf\u00e4higer Kompromiss f\u00fcr alle betei-\n\nligten Seiten. \n\nMit Blick auf den Artikel 3 und das darin vereinbarte \n\ngesonderte Verwaltungsabkommen zwischen dem Bund \n\nund dem Freistaat Sachsen zur Sanierung von Wismut-\n\nAltlasten ist der Vertrag aber aus s\u00e4chsischer Sicht mehr \n\nals nur ein Kompromiss. Er ist auch ein Erfolg. Dies sollte \n\nnicht nur von der Erzgebirgsregion, sondern auch von \n\nanderen Regionen, die von diesem Problem nicht unmit-\n\ntelbar betroffen sind, so gesehen werden. \n\nIch denke, in dieser Relation sollte man auch die Stel-\n\nlungnahmen des Landkreistages und des S\u00e4chsischen \n\nGemeindetages zum Staatsvertrag bewerten. Unstrittig ist, \n\ndass insbesondere die Erwartungshaltung der kommuna-\n\nlen Ebene bez\u00fcglich der noch nicht geordneten Verm\u00f6-\n\ngensgegenst\u00e4nde im vorliegenden Staatsvertrag nicht \n\numf\u00e4nglich befriedigt wird. Dies wird auch in den Stel-\n\nlungnahmen des SSG und des Landkreistages deutlich. \n\nGleichwohl hat der Bund zugesagt, insbesondere bei der \n\nZuordnung von noch nicht zugeordneten Grundst\u00fccken \n\n\u00fcber die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienfragen vermittelnd \n\nt\u00e4tig zu werden. Dies wird sicherlich zu beobachten und \n\nzu unterst\u00fctzen sein. Auch wenn dies nicht die durch die \n\nKommunen geforderte und w\u00fcnschenswerte eindeutigere \n\ngesetzliche Regelung ist, kann dieser erreichte Kompro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7592 \n\nmiss meines Erachtens durchaus als Fortschritt in der \n\ngef\u00fchrten Verhandlung gesehen werden. \n\nNicht unerw\u00e4hnt kann auch bleiben, dass es keinen \n\nErl\u00f6sauskehr vollzogener Grundst\u00fccksverk\u00e4ufe an den \n\nBund, zu denen die Kommunen bislang berechtigt waren, \n\ngeben wird. Diese Position hat sich im Laufe der Zeit \u2013 \n\nauch seitens des Bundes \u2013 durch das Verhandlungsge-\n\nschick von L\u00e4ndern und Kommunen ge\u00e4ndert, genauso \n\nwie der Verzicht des Bundes auf ein Gesetz \u00fcber die \n\nAufteilung des Bodenreformverm\u00f6gens. Dies h\u00e4tte allein \n\nf\u00fcr Sachsen eine Summe von 20 Millionen Euro bedeutet. \n\nMeine Damen und Herren, weit mehr \u2013 und gerade auch \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Region und f\u00fcr bestimmte Landesteile \n\nein echter Fortschritt \u2013 sind die Regelungen, die im \n\nArtikel 3 zum Aufwand ehemaliger Wismut-Standorte \n\ngetroffen worden sind. Der Bund und der Freistaat Sach-\n\nsen bekennen sich in Verkn\u00fcpfung mit diesem vorliegen-\n\nden Staatsvertrag zu einem gesonderten Verwaltungsab-\n\nkommen zur Sanierung der sogenannten Wismut-\n\nAltlasten. \n\nDieses erg\u00e4nzende Verwaltungsabkommen hat eine gro\u00dfe \n\nBedeutung f\u00fcr alle Regionen, f\u00fcr alle Kommunen, die \n\nnoch ehemalige unsanierte Wismut-Standorte haben. \n\nNach \u00fcber 20 Jahren sehr intensiver Sanierungsarbeiten \n\ndes Bundes wird damit eine L\u00fccke geschlossen, die durch \n\ndie bislang geltenden gesetzlichen Rahmenbedingungen \n\nentstanden ist. Es war in den zur\u00fcckliegenden Jahren \n\nAnliegen jeder Staatsregierung in Sachsen und der jewei-\n\nligen s\u00e4chsischen Regierungsverantwortlichen von CDU, \n\nSPD und FDP, aber auch der regionalen Verantwortungs-\n\ntr\u00e4ger, diesem Anliegen abschlie\u00dfend gerecht zu werden, \n\nund dies m\u00f6chte ich an dieser Stelle w\u00fcrdigen. \n\nIch darf aber auch kurz auf die Genese dieser vollzogenen \n\nEntwicklung eingehen. Die Grenzen der Sanierungsver-\n\npflichtung der Wismut GmbH aus reinen Bundesmitteln \n\nergeben sich bekannterma\u00dfen aus dem Wismut-Gesetz. \n\nDanach fallen die sogenannten Wismut-Standorte, die im \n\nWesentlichen bis zum 31. Dezember 1962 stillgelegt \n\nworden sind, nicht in die Sanierungsverpflichtung der \n\nWismut GmbH. Gleichwohl sehen der Bund und der \n\nFreistaat Sachsen die Sanierung der Wismut-Altstandorte \n\nals herausragende gesellschaftliche Aufgabe an. \n\nZu diesem Zweck haben der Bund und der Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Wismut-Altstandorte bereits \n\n2003 ein Verwaltungsabkommen mit einer Laufzeit bis \n\n2012 abgeschlossen. Beide Seiten haben bis Ende 2012 \n\njeweils 39 Millionen Euro f\u00fcr diese Aufgabe zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt. In diesem benannten Zeitraum sind insge-\n\nsamt 259 Ma\u00dfnahmen in \u00fcber 40 Regionen bzw. Gemein-\n\nden realisiert und damit auch Perspektiven f\u00fcr eine \n\ngefahrlose Nachnutzung er\u00f6ffnet worden. In die Planung \n\nund Sanierung wird eine Vielzahl mittelst\u00e4ndischer und \n\nregional ans\u00e4ssiger Baufirmen sowie Ingenieurb\u00fcros \n\neinbezogen. Dadurch ergibt sich nicht nur eine Sanie-\n\nrungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr diese Standorte, sondern es ist damit \n\nauch eine echte Wirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr die Region \n\nverbunden. \n\nF\u00fcr k\u00fcnftige Jahre hat der Freistaat Sachsen den restlichen \n\nFinanzierungsbedarf mit 138 Millionen Euro zur ab-\n\nschlie\u00dfenden, endg\u00fcltigen Sanierung der Wismut-\n\nAltstandorte ermittelt. Vor diesem Hintergrund verst\u00e4n-\n\ndigten sich Bund und Freistaat auf die Fortf\u00fchrung durch \n\nein erg\u00e4nzendes, fortf\u00fchrendes Verwaltungsabkommen. \n\nBis 2022 sollen jeweils weitere 69 Millionen Euro h\u00e4lftig \n\nvon Bund und Freistaat Sachsen in die Stilllegung, Sanie-\n\nrung und Rekultivierung von Wismut-Altstandorten \n\nflie\u00dfen. Die abschlie\u00dfende Zustimmung zum erg\u00e4nzenden \n\nVerwaltungsabkommen \u201eWismut-Altstandorte\u201c macht der \n\nBund von der abschlie\u00dfenden Aufteilung des Finanzver-\n\nm\u00f6gens nach Artikel 22 Abs. 1 des Einigungsvertrages \n\nabh\u00e4ngig. \n\nMit Inkrafttreten des erg\u00e4nzenden Verwaltungsabkom-\n\nmens \u201eWismut-Altstandorte\u201c wird die Wismut GmbH in \n\ndie Lage versetzt, die Arbeiten an den s\u00e4chsischen Wis-\n\nmut-Altstandorten weiter kompetent und verantwortungs-\n\nvoll bis zum Jahr 2020 fortzuf\u00fchren und sie dann \u2013 Gott \n\nsei Dank \u2013 endg\u00fcltig abzuschlie\u00dfen. \n\nIch hatte bereits gesagt, dass dieses Abkommen von \n\ngro\u00dfer Bedeutung, insbesondere f\u00fcr die Erzgebirgsregion, \n\nist, hier insbesondere f\u00fcr die arg gebeutelte Region \n\nJohanngeorgenstadt, die allein mit 15 Millionen Euro an \n\ndiesem Vorhaben partizipiert und damit letztlich auch eine \n\nstrukturelle und wirtschaftlich unabdingbare Unterst\u00fct-\n\nzung erf\u00e4hrt. Aber auch Standorte in Schneeberg, Aue und \n\nBreitenbrunn, Annaberg und Wolkenstein sowie Oberwie-\n\nsenthal werden von diesen in Aussicht gestellten Mitteln \n\nprofitieren. Damit kann in den kommenden Jahren wohl \n\nein \u00fcber lange Zeit und auch nach 1990 fortdauerndes \n\nProblem endlich gel\u00f6st werden. \n\nDies ist meines Erachtens auch eine durchaus bemer-\n\nkenswerte Solidarleistung des Bundes und des Freistaates \n\nf\u00fcr die betroffenen Gebiete. Deshalb an dieser Stelle auch \n\naus regionaler Sicht noch einmal Dank f\u00fcr das Engage-\n\nment all derer, die sich um diese Abkommen bem\u00fcht \n\nhaben \u2013 um das erste Abkommen genauso wie um das \n\njetzt nachfolgende. Ich m\u00f6chte Sie bitten, dass wir \u00fcber-\n\nfraktionell \u2013 auch vor dem Hintergrund der Bedeutung, \n\ndie dieses Folgeabkommen in Erg\u00e4nzung zum Staatsver-\n\ntrag hat \u2013 diesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter \n\nHerr Colditz, erst einmal herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu \n\nIhrer \u201eJungfernrede\u201c als neuer Finanzer der CDU-\n\nFraktion! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der FDP) \n\nIch kann sehr gut verstehen, dass Sie die Frage des \n\nFolgeabkommens in den Mittelpunkt ger\u00fcckt haben. \n\nAllerdings werde ich einen anderen Blickpunkt darauf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7593 \n\nlegen, auch wenn die 69 Millionen Euro, die vom Bund in \n\nAussicht gestellt sind, nat\u00fcrlich auch uns erfreuen. \n\nIch will, wenn Sie von einem Kompromiss sprechen, ein \n\nanderes Wort benutzen. Ich glaube, was der Bund und die \n\nL\u00e4nder ausgehandelt haben \u2013 vor allem, was der Bund \n\ngegen\u00fcber den L\u00e4ndern getan hat \u2013, ist ein Bubenst\u00fcck. \n\nSo ungef\u00e4hr kann man das bezeichnen, weil mit dem \n\nEinigungsvertrag vom 31. August 1990 auch die Frage \n\ndes Finanzverm\u00f6gens erst einmal grunds\u00e4tzlich geregelt \n\nund gesagt wurde: Lieber Bund, wir \u00fcbertragen dir \n\ntreuh\u00e4nderisch das Finanzverm\u00f6gen der ehemaligen DDR \n\nund gehen davon aus, dass du mit diesem Verm\u00f6gen \n\ntreuh\u00e4nderisch umgehst. Zu gegebener Zeit wird dann \n\nabgerechnet und im Einigungsvertrag festgehalten, dass \n\n50 % der dann entstehenden Summe dem Bund und die \n\nandere H\u00e4lfte den L\u00e4ndern und anteilig auch den Kom-\n\nmunen zusteht. \n\nWenn wir im Hinblick auf diese Verpflichtung, die der \n\nBund hat \u2013 als Treuh\u00e4nder mit den Mitteln umzugehen \u2013, \n\nseit dem Ende des letzten Jahrtausends dar\u00fcber verhan-\n\ndeln m\u00fcssen, wie nun die Endabrechnung aussieht, dann \n\nist es schon mal bemerkenswert, dass wir \u00fcber zehn Jahre \n\nin solchen Verhandlungen sitzen und nicht vorankommen. \n\nEs ist bemerkenswert, dass es Positionen gibt \u2013 Sie haben \n\ndarauf hingewiesen \u2013, in denen die L\u00e4nder auf der einen \n\nSeite sagen: Was am Ende herausgekommen ist, sind \n\n3,5 Milliarden Euro Plus, und der Bund auf der anderen \n\nSeite sagt: Was am Ende herausgekommen ist, sind 4 Mil-\n\nliarden Euro Minus. Das ist ein Unterschied von 7,5 Mil-\n\nliarden Euro. Das ist ein ganz sch\u00f6ner Batzen. Dar\u00fcber \n\nsollte man ein Wort verlieren. 30 % der jeweiligen H\u00e4lfte \n\nsind theoretisch unser Landesanteil. \n\nWie kommt es dazu, dass ein Defizit, bei dem das Land \n\nSachsen vielleicht mit 600 Millionen Euro beteiligt \n\ngewesen w\u00e4re, oder ein \u00dcberschuss, an dem das Land \n\nSachsen mit ungef\u00e4hr 500 Millionen Euro beteiligt \n\ngewesen w\u00e4re, am Ende mit einer doppelten Null endet? \n\nEinigkeit besteht zwischen Bund und L\u00e4ndern darin, dass \n\nhier Einnahmen aus Finanzverm\u00f6gen in H\u00f6he von \n\n4,75 Millionen Euro bestehen. Werden die Verwaltungs-\n\nkosten abgezogen, gibt es trotzdem Gr\u00fcnde, die dazu \n\nf\u00fchren, dass diese differierenden Rechtsauffassungen \u2013 \n\nwie Sie sie genannt haben \u2013 entstehen. Was sind aber \n\ndiese Gr\u00fcnde \u2013 oder ich nenne sie einmal sachfremde \n\nGr\u00fcnde \u2013, die dazu f\u00fchren, dass sich der Bund derma\u00dfen \n\narm rechnet? \n\nErstens ist es so, dass der Bund die \u201eSowjetisch-Deutsche \n\nAktiengesellschaft Wismut\u201c \u2013 also alle Lasten und Kos-\n\nten, die damit verbunden waren \u2013 in dieses Verm\u00f6gen \n\nsachfremd hineingerechnet hat. 3,5 Milliarden Euro \n\nAusgaben hat er einfach mit in diese Rechnung hineinge-\n\ngeben. \n\nZweitens, dass bei der staatlichen Versicherung nicht nur \n\nder eventuelle Verkaufswert da ist, sondern dass auch die \n\nLasten, die damit einhergehen, in H\u00f6he von 1,9 Milliar-\n\nden Euro in diese Rechnung einflie\u00dfen. \n\nDrittens, dass gesagt wird, der Entsch\u00e4digungsfonds wird \n\nnicht nach Abschluss der Finanzierung, sondern vom \n\nGesamtfinanzverm\u00f6gen weggenommen. Das sind noch \n\neinmal 2,3 Milliarden Euro, die der Bund sachfremd \n\ngegen\u00fcber den L\u00e4ndern in Rechnung stellt. Jetzt w\u00fcrde \n\nman sagen: Das kann ja wohl nicht sein, da muss man \n\nsich doch wehren! \n\nWir m\u00fcssen aber festhalten, dass die M\u00f6glichkeit zur \n\nGegenwehr gegen\u00fcber dem Bund so gut wie nicht vor-\n\nhanden war. Das ist vielleicht eine Schw\u00e4che des Eini-\n\ngungsvertrages. Wenn ich dann in den Begr\u00fcndungen \n\nlesen muss, dass der Bund glaubhaft gemacht hat, wenn \n\ndie L\u00e4nder darauf klagen w\u00fcrden, dass der Bund endlich \n\nein Gesetz auf den Weg bringen soll, und der Bund dann \n\nsagt: Ihr k\u00f6nnt machen, was ihr wollt, wir werden unsere \n\nRechtsauffassung, also 4 Milliarden Euro Minus, in dieses \n\nGesetz hineinschreiben und euch belasten, dann kann man \n\ndas doch nicht einfach durchgehen lassen und sagen, dass \n\ndas ein toller Kompromiss ist. Das h\u00f6rt sich f\u00fcr mich nach \n\nErpressung an. \n\nWenn es unsere einzige M\u00f6glichkeit ist, den Bund zu \n\nzwingen, das Gesetz zu erlassen, und wenn das Gesetz \n\ndann erlassen ist, vor das Bundesverfassungsgericht zu \n\ngehen, dann ist man in einer schwierigen Verhandlungs-\n\nposition. Dazu geh\u00f6rt aber auch, dass es nicht nur ein \n\nAussitzen des Bundes gegen\u00fcber den L\u00e4ndern war, hierzu \n\nkeine Regelung zu treffen, sondern dass bei der angespro-\n\nchenen Wismut-Regelung, die im Jahr 2011 gefasst \n\nworden ist \u2013 die Sie gerade richtigerweise gepriesen \n\nhaben, bei der man sagt, wir sind uns einig in dieser \n\nRegelung \u2013, jetzt gesagt wird: Aber wir als Bund unter-\n\nschreiben erst, wenn die Frage des Finanzverm\u00f6gens \n\ngeregelt ist. \n\nAuch das nenne ich ein sachfremdes Erpressungspotenzial \n\ndes Bundes gegen\u00fcber den ostdeutschen L\u00e4ndern. \n\nInsofern hat der Bund eines getan: Er hat uns am ausge-\n\nstreckten Arm verhungern lassen, bis wir mehr oder \n\nweniger entnervt gesagt haben: Okay, dann lassen wir uns \n\neben auf diese doppelte Null ein. Ich gehe jetzt nicht auf \n\ndie Frage von Prozesskostenrisiken ein. Bei solchen \n\nSummen ist das nat\u00fcrlich immer schwierig. Ich sage: Wir \n\nhaben uns vom Bund durch Gewalt an die Wand dr\u00fccken \n\nlassen. Wir nehmen es zur Kenntnis und weichen der \n\nGewalt. Die Fraktion DIE LINKE wird sich trotzdem der \n\nStimme enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Scheel. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion ergreift jetzt Kollege Mario Pecher das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass \n\ndieses Gesetz, das im Ausschuss eigentlich relativ \n\nschmerzlos durchgegangen ist, hier zu solchen Debatten \n\nf\u00fchrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7594 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wissen Sie, Herr Scheel, das ist ein freies Land. Da \n\nkann man auch viel Unfug erz\u00e4hlen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nSo frei nun auch wieder nicht!) \n\nDas gilt sowohl f\u00fcr die Koalition als auch f\u00fcr die Opposi-\n\ntion in dem Fall. Ich habe dazu dezidiert eine ganz andere \n\nAuffassung. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWenn Sie sagen \u201eErpressung des Bundes\u201c und \u201eam \n\nlangen Arm verhungern lassen\u201c, dann haben wir auf der \n\neinen Seite die Risikoabw\u00e4gung, was den Freistaat \n\nSachsen erwischen kann, und auf der anderer Seite die \n\nWismut-Sanierung, was Herr Colditz angesprochen hat. \n\nAus Zwickauer Sicht sage ich ganz deutlich: Es ist eine \n\ngro\u00dfe Leistung, die hier vollbracht wurde und noch wird. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWas Sie \u2013 aus welcher Schablone heraus auch immer \u2013 \n\nvollkommen verdr\u00e4ngen: Das ist die gro\u00dfe Aufbauleis-\n\ntung des Bundes f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder. Und Sie \n\nsagen, die rechnen irgendwelche sachfremden Leistungen \n\nhinein. Im Detail kann man ja vielleicht der Auffassung \n\nsein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist  \n\nAuffassung der L\u00e4nder gewesen, Herr Kollege!) \n\n\u2013 Das ist mir schei\u00dfegal, was Sie da erz\u00e4hlen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie ignorieren vollkommen, dass dieser Bund mit Hunder-\n\nten von Milliarden Betr\u00e4gen ein marodes Land, einen \n\nmaroden Osten aufger\u00fcstet hat, auf den wir alle stolz sein \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\nIch glaube, wenn in einer Verhandlung die Meinungen \u2013 \n\nL\u00e4nder und Kommunen auf der einen Seite und der Bund \n\nauf der anderen Seite \u2013, ich sage einmal, wie Schafsb\u00f6cke \n\naufeinanderknallen und wir \u00fcber Jahre keine Einigung \n\nerzielen \u2013 \u2013 Vielleicht h\u00e4tten wir das auch noch weiter-\n\ntreiben k\u00f6nnen, nochmal zehn Jahre \u2013 mag sein. Vielleicht \n\nh\u00e4tte es auch irgendwann einmal ein Ergebnis gegeben. \n\nDas ist das mit \u201eh\u00e4tte, k\u00f6nnte, sollte\u201c. Ich finde \u2013 das \n\nhabe ich ganz klar im Ausschuss gesagt \u2013, dass das ein \n\nKompromiss ist, mit dem man leben kann. Lieber die Null \n\nals ein Minus. Das sage ich auch ganz deutlich. Deshalb \n\nstimmen wir dem Gesetzentwurf zu. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Beitrag \n\nvom Kollegen Pecher f\u00fcr die SPD-Fraktion. Herr Kollege \n\nTippelt, Sie sprechen jetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Am \n\n14. Dezember 2012 unterzeichnete Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich den Staatsvertrag \u00fcber die Aufteilung des Finanz-\n\nverm\u00f6gens gem\u00e4\u00df Artikel 22 des Einigungsvertrages \n\nzwischen dem Bund und den neuen L\u00e4ndern. Mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf soll diesem Staatsvertrag \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag zugestimmt werden. \n\nAuch wenn wir uns als s\u00e4chsische Abgeordnete \u2013 genauso \n\nwie die Staatsregierung \u2013 ein anderes Verhandlungsergeb-\n\nnis gew\u00fcnscht h\u00e4tten, so ist es vielmehr der gegenseitige \n\nVerzicht von Bund und neuen L\u00e4ndern auf Anspr\u00fcche \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 22 des Einigungsvertrages. Es ist das \n\nErgebnis harter Verhandlungen. \n\nIn Abh\u00e4ngigkeit von der jeweiligen Rechtsauffassung \n\nsteht der Forderung der neuen L\u00e4nder gegen\u00fcber dem \n\nBund in H\u00f6he von 3,5 Milliarden Euro die Forderung des \n\nBundes gegen\u00fcber den neuen L\u00e4ndern in H\u00f6he von circa \n\n4 Milliarden Euro entgegen. \n\nAus der Sicht unserer Fraktion \u2013 hierzu teilen wir aus-\n\ndr\u00fccklich die Auffassung der Staatsregierung \u2013 ist der \n\ngegenseitige Verzicht nur eine logische Schlussfolgerung. \n\nLeider sind die Erfolgsaussichten bei Beharren auf den \n\ngegenseitigen Forderungen nicht bezifferbar. Eine Kl\u00e4-\n\nrung auf dem Rechtswege w\u00e4re mit au\u00dferordentlich \n\nhohen Kosten und gro\u00dfem zeitlichen Aufwand verbunden, \n\nder in keinem Verh\u00e4ltnis zu den gegenseitigen Anspr\u00fc-\n\nchen steht. Aus diesen Gr\u00fcnden wird meine Fraktion \n\ndiesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte jedoch noch auf einen weiteren Punkt hinwei-\n\nsen \u2013 Herr Colditz sprach es schon an \u2013, der in einem \n\nunmittelbaren Zusammenhang mit dem Finanzverm\u00f6gen-\n\nStaatsvertrag steht. Als Freistaat Sachsen haben wir noch \n\nein weiteres Interesse an der Verabschiedung dieses \n\nGesetzes. Der Bund hat die Unterzeichnung des Wismut-\n\nFolgeabkommens vom Zustandekommen des Finanzver-\n\nm\u00f6gen-Staatsvertrages abh\u00e4ngig gemacht. Es ist egal, ob \n\nman das nun Erpressung nennt oder nicht. \n\nIn diesem Zusammenhang k\u00f6nnen wir als Freistaat \n\nSachsen vom Bund eine finanzielle Unterst\u00fctzung in \n\nH\u00f6he von 69 Millionen Euro erwarten. \n\nAuch vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Sie bitten, heute \n\ndem Gesetz zum Finanzverm\u00f6gen-Staatsvertrag zuzu-\n\nstimmen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nTippelt f\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN schlie\u00dft sich jetzt Frau \n\nGiegengack an. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist schon viel \n\nausgef\u00fchrt und zum Teil auch sehr heftig debattiert \n\nworden. Unsere Fraktion gibt ihre Rede zu Protokoll. Wir \n\nhaben zwei, drei Punkte aufgenommen. Wir werden uns \n\nbei der Abstimmung der Stimme enthalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7595 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Giegengack. F\u00fcr die NPD-Fraktion jetzt Herr \n\nSchimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Die NPD-Fraktion schlie\u00dft sich den Stel-\n\nlungnahmen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde an und \n\nnimmt den Vertrag zur Kenntnis, ohne ihm zuzustimmen. \n\nMit anderen Worten: Wir enthalten uns der Stimme. \n\nDer Bund hat durch Artikel 7 des Vertrages wenigstens in \n\nAussicht gestellt \u2013 sozusagen freiwillig, das hei\u00dft, nicht \n\neinklagbar \u2013, f\u00fcr die von den Kommunen angezeigten, \n\nnoch nicht zugeordneten Grundst\u00fccke aus dem sogenann-\n\nten Bodenreformland ein sogenanntes Zuordnungsverfah-\n\nren einzuleiten, nachdem die Kommunen dies selbst nicht \n\nmachen d\u00fcrfen. Dadurch k\u00f6nnen diese in Zukunft wenigs-\n\ntens hoffen, dass seit Jahren ungekl\u00e4rte Verm\u00f6gensfragen \n\nauf ihrem Gebiet einer Kl\u00e4rung zugef\u00fchrt werden. Besser \n\nw\u00e4re aus Sicht der NPD-Fraktion allerdings eine ordentli-\n\nche Regelung mit verbindlichen Pflichten und Rechten \n\ngewesen. \n\nJetzt m\u00f6chte ich hier f\u00fcr die NPD-Fraktion noch einige \n\nAusf\u00fchrungen zu historischen Grundsatzfragen machen, \n\ndie bislang in dieser Debatte leider Gottes peinlich ge-\n\nmieden wurden. Die NPD-Fraktion stellt die Zugeh\u00f6rig-\n\nkeit von Grund und Boden in Sachsen zum bundeseigenen \n\nFinanzverm\u00f6gen, verwaltet durch die BVVG \u2013 Boden-\n\nverwertungs- und -verwaltungs GmbH, generell infrage; \n\ndenn diese Zuordnung beruht im Wesentlichen auf der \n\nEnteignung der sogenannten Gro\u00dfgrundbesitzer durch die \n\nSowjetische Milit\u00e4radministration in den Jahren 1945 bis \n\n1949 \u2013 einer Willk\u00fcrma\u00dfnahme, die auch mit Schaupro-\n\nzessen und Todesurteilen gegen Unschuldige, ja, mit der \n\nLiquidation einer ganzen gesellschaftlichen Klasse \n\neinherging. \n\nBei der Beratung dieses Gesetzentwurfes ist es also \n\ntats\u00e4chlich unerl\u00e4sslich, einen Blick in unsere deutsche \n\nGeschichte des 20. Jahrhunderts zu werfen. Der gr\u00f6\u00dfte \n\nTeil des nach dem Krieg enteigneten Landes \u2013 circa \n\n3 Millionen Hektar Acker, Grasland und Wald \u2013 wurde \n\nsogenanntes Bodenreformland; das hei\u00dft, es wurde dann \n\nwiederum nach der Enteignung an Menschen vergeben, \n\ndie oft alles verloren hatten, zum gro\u00dfen Teil auch an \n\nVertriebene aus den deutschen Ostgebieten, und zwar in \n\nLosen von etwa 8 bis 12 Hektar. \n\nDiese Menschen waren in der damaligen Sprache der \n\nDDR die \u201eNeusiedler\u201c. Als die DDR 1949 gegr\u00fcndet \n\nwurde, wurde meines Wissens zun\u00e4chst rechtlich festge-\n\nlegt, dass sie das erhaltene Land zwar nicht pf\u00e4nden oder \n\nverkaufen, sehr wohl aber vererben durften. In den Sech-\n\nzigerjahren kam dann \u00fcber diese Neusiedler die Zwangs-\n\nkollektivierung, durch welche die Neusiedler wiederum \n\nihre Grundst\u00fccke in die LPGs einbringen mussten. Sie \n\nwaren nach wie vor auf dem Papier eine Art Eigent\u00fcmer, \n\nverloren aber v\u00f6llig das Verf\u00fcgungsrecht \u00fcber das Land. \n\nIm M\u00e4rz 1990 erkl\u00e4rte die Modrow-Regierung die Neu-\n\nsiedler wieder zu vollwertigen Eigent\u00fcmern und deren \n\nErben zu Vollerben, die dadurch einen unbedingten \n\nErbanspruch erhielten. Darauf w\u00e4hnten sich Hunderttau-\n\nsende von Erben eine Zeitlang als Grundbesitzer, aller-\n\ndings nur bis ins Jahr 1992. In diesem Jahr beschloss \n\nn\u00e4mlich der Bundestag das 2. Verm\u00f6gensrechts\u00e4nde-\n\nrungsgesetz. Dadurch wurde pl\u00f6tzlich das Erbrecht \n\nwieder von Bedingungen abh\u00e4ngig gemacht, denen es \n\nschon vor der Zwangskollektivierung und formell viel-\n\nleicht auch noch danach unterworfen war. Die Erben \n\nmussten also in der Regel in den letzten zehn Jahren in \n\nder Landwirtschaft \u2013 sprich: in einer LPG \u2013 gearbeitet \n\nhaben, um in den Genuss ihres Erbes zu kommen. \n\nNachdem die meisten Neusiedlererben diese Bedingungen \n\nnicht erf\u00fcllten, fiel ein Gro\u00dfteil der Fl\u00e4chen dem Finanz-\n\nverm\u00f6gen des Bundes zu und wurde zum gr\u00f6\u00dften Teil von \n\nder BVVG verwaltet, w\u00e4hrend ein kleinerer Teil in den \n\nBesitz der L\u00e4nder \u00fcberging, ohne deren Eigentum zu \n\nwerden. \n\nDie BVVG hat einen gro\u00dfen Teil der von ihr verwalteten \n\nFl\u00e4chen inzwischen verkauft, wobei der Erl\u00f6s nat\u00fcrlich \n\ndem Bundeshaushalt zugeflossen ist. Nach Auffassung \n\nder NPD war insbesondere dieses 2. Verm\u00f6gensrechts\u00e4n-\n\nderungsgesetz ein reiner Akt des Diebstahls, der sich vor \n\nallem darin manifestierte, dass man amtlicherseits die \n\nGrundb\u00fccher einfach \u00e4nderte \u2013 ein ungeheurer Versto\u00df \n\ngegen eines der am besten geh\u00fcteten Rechte, die unsere \n\nRechtsordnung \u00fcberhaupt kennt. \n\nAllerdings beruht das Recht der Neusiedler und ihrer \n\nErben \u2013 jenes an und f\u00fcr sich gute Recht, das von der \n\nBundesrepublik so schamlos verletzt wurde \u2013 wiederum \n\nauf dem Unrecht der Enteignung der Gro\u00dfgrundbesitzer. \n\nDazu muss man sagen: Solche Paradoxe gibt es in der \n\nGeschichte. \n\nAls nun Helmut Kohl nach den 2+4-Verhandlungen die \n\nglatte L\u00fcge verbreiten lie\u00df, die sowjetischen Verhand-\n\nlungspartner h\u00e4tten die Respektierung der Enteignung \n\nzwischen 1945 und 1949 als Voraussetzung f\u00fcr die Ein-\n\nwilligung der Sowjetunion in die deutsche Wiedervereini-\n\ngung verlangt, und diese L\u00fcge sp\u00e4ter durch Gorbatschow \n\naufgedeckt wurde, glaubten trotz des dazwischenliegen-\n\nden Betruges an den Neusiedlern viele Zeitgenossen, dass \n\ndiese L\u00fcge letztendlich einer guten Sache diente, n\u00e4mlich \n\nder Verhinderung eines erbitterten Kampfes zwischen den \n\nehemaligen Gro\u00dfgrundbesitzern und den fr\u00fcheren Neu-\n\nsiedlern. \n\nDabei, sehr geehrte Damen und Herren, war genau das \n\nnicht der Fall. Kohl enteignete nicht deswegen die Gro\u00df-\n\ngrundbesitzer ein zweites Mal, weil er die Bodenreform \n\nund den sozialen Frieden retten wollte, sondern einfach \n\nnur deshalb, weil er Millionen Hektar Land dem Finanz-\n\nverm\u00f6gen des Bundes zuschlagen und so die Kosten der \n\nWiedervereinigung begleichen wollte. Dass er \u00fcber die \n\n2+4-Verhandlungen log, wissen wir jedenfalls aus einer \n\nrelativ sicheren Quelle; denn Michail Gorbatschow hat \n\nmehrmals best\u00e4tigt \u2013 zum Beispiel im \u201eSpiegel\u201c und auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7596 \n\nin einer \u00f6ffentlichen Rede im Berliner Congress Centrum \n\n(ICC) am 1. M\u00e4rz 1996 \u2013, dass das Thema Restitution von \n\nBodenreformland kein einziges Mal w\u00e4hrend der 2+4-\n\nVerhandlungen zur Sprache kam und auch niemals im \n\nPolitb\u00fcro in Moskau besprochen wurde. \n\nEs bleiben noch einige Fragen, die wir uns an diesem Tag, \n\nw\u00e4hrend wir die Frage der Restitution bzw. des Finanz-\n\nsonderverm\u00f6gens in diesem Plenum debattieren, stellen: \n\nWas machen wir nun mit dieser Geschichte, mit dieser \n\nunserer deutschen Geschichte? K\u00f6nnen wir der Bodenre-\n\nform der Vierzigerjahre etwas Positives abgewinnen und \n\ndie um ihre Fr\u00fcchte betrogenen Neusiedler im gewissen \n\nSinne als Idee und Auftrag f\u00fcr die Zukunft sehen, obwohl \n\nihre materielle Grundlage, das Bodenreformland, durch \n\nEntrechtung anderer bereitgestellt wurde? K\u00f6nnen wir \n\ndiese anderen als eine untergegangene deutsche Elite \n\nw\u00fcrdigen, von der wir ebenfalls etwas lernen k\u00f6nnen, \n\nobwohl sie von den Siegern des Zweiten Weltkrieges und \n\nderen deutschen Erben bis in unsere Tage hinein als \n\nJunker und Kriegsverbrecher verteufelt wurden? K\u00f6nnen \n\nwir, obwohl wir wissen, dass sich die vermeintlich so \n\nrechtsstaatliche Bundesrepublik letztlich mit dem \n\n2. Verm\u00f6gensrechts\u00e4nderungsgesetz auch an Diebesgut \n\nbereichert hat, trotzdem anerkennen, dass auch nach \n\n1989/1990 wenigstens daf\u00fcr gesorgt wurde, dass es \n\nweitergeht und dabei zum Teil auch wiederum Gro\u00dfarti-\n\nges geleistet wurde? K\u00f6nnen wir alle diese Widerspr\u00fcche \n\nals Verpflichtung und als Auftrag f\u00fcr die Zukunft sehen? \n\nDie NPD denkt: Ja, das k\u00f6nnen wir; denn das ist unsere \n\ntragische und wechselvolle deutsche Geschichte im \n\n20. Jahrhundert, meine Damen und Herren. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer hatte \n\ndas Wort f\u00fcr die NPD-Fraktion. Wir sind am Ende der \n\nRednerreihung angekommen. Gibt es noch Redebedarf \n\naus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Will \n\ndie Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Bitte. F\u00fcr die \n\nStaatsregierung spricht Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nWir behandeln jetzt einen Punkt, der relativ weit hinten \n\nauf der Tagesordnung steht; aber wenn man ihn sich etwas \n\ngenauer anschaut, ist es heute finanziell gesehen der \n\ngewichtigste, denn wir sprechen \u00fcber viele Milliar-\n\nden Euro. Dieser Tagesordnungspunkt hat auch bedeuten-\n\nde finanzielle Auswirkungen auf unser Bundesland. \n\nDeshalb ist es ganz gut, dass wir uns diesem Thema noch \n\neinmal detailliert widmen. \n\nIm Dezember 2012 \u2013 also vor nicht allzu langer Zeit \u2013 \n\nwurde der vorliegende Finanzverm\u00f6gens-Staatsvertrag \n\ndurch den Bund und die ostdeutschen L\u00e4nder unterzeich-\n\nnet. Nach Artikel 65 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nist f\u00fcr die Wirksamkeit des Staatsvertrages die Zustim-\n\nmung des Landtages in Form eines Ratifizierungsgesetzes \n\nerforderlich. Deshalb sitzen wir heute noch einmal zu-\n\nsammen. \n\nMit dem Finanzverm\u00f6gen-Staatsvertrag haben die seit \n\n\u00fcber zehn Jahren laufenden Verhandlungen endlich einen \n\nerfolgreichen Abschluss gefunden. Artikel 22 Abs. 1 des \n\nEinigungsvertrages sieht die h\u00e4lftige Aufteilung des \n\nFinanzverm\u00f6gens auf den Bund und die ostdeutschen \n\nL\u00e4nder vor. \n\nDie Frage ist: Was verstehen wir eigentlich unter diesem \n\nFinanzverm\u00f6gen? Herr Scheel und Herr Colditz haben \n\nschon einige Punkte genannt; ich m\u00f6chte diese noch ein \n\nklein wenig anreichern, damit man erkennt, wie gro\u00df der \n\nRegelungsumfang ist. \n\nEs handelt sich also um ehemaliges volkseigenes Verm\u00f6-\n\ngen an Grundst\u00fccken und Immobilien, aber auch \u2013 Herr \n\nScheel, was Sie schon genannt haben \u2013 um die Sanie-\n\nrungsaufwendungen der Wismut GmbH, die Verbindlich-\n\nkeiten der Staatlichen Versicherung der DDR, das den \n\nL\u00e4ndern \u00fcbergebene Bodenreformland oder die Ferien-\n\ndienstliegenschaften des Freien Deutschen Gewerk-\n\nschaftsbundes und, und, und. Dies alles wird mit diesem \n\nVertrag geregelt. \n\nAllerdings bestehen zu den einzelnen Verm\u00f6gensmassen \n\nunterschiedliche Rechtsauffassungen zwischen dem Bund \n\nund den Bundesl\u00e4ndern. Die Zahlen sind schon genannt \n\nworden: Abh\u00e4ngig vom jeweiligen Rechtsstandpunkt steht \n\neinem \u00dcberschuss von etwa 3,5 Milliarden Euro \u2013 das ist \n\ndie Position der L\u00e4nder \u2013 ein Fehlbetrag von rund \n\n4 Milliarden Euro \u2013 das ist die Position des Bundes \u2013 \n\ngegen\u00fcber. Eine Ann\u00e4herung dieser divergierenden \n\nStandpunkte konnte in den Verhandlungen nicht erreicht \n\nwerden. \n\nBund und L\u00e4nder einigten sich daher mit diesem Staats-\n\nvertrag auf eine \u201eNull-L\u00f6sung\u201c, das hei\u00dft, zwischen Bund \n\nund L\u00e4ndern bestehen keine Anspr\u00fcche gem\u00e4\u00df Artikel 22 \n\nAbs. 1 des Einigungsvertrages mehr. Das Finanzverm\u00f6-\n\ngen ist mit Inkrafttreten des Staatsvertrages abschlie\u00dfend \n\nund vollst\u00e4ndig aufgeteilt. \n\nHerr Scheel, jetzt muss ich Sie leider ein klein wenig \n\nentt\u00e4uschen: Der Bund hat den Freistaat Sachsen nicht am \n\nlangen Arm verhungern lassen; denn jedes ostdeutsche \n\nBundesland kam noch mit einem speziellen Problem. Wir \n\nhatten hier in Sachsen einen intensiven Wismut-Bergbau, \n\ndessen Lasten teilweise nicht geregelt waren, was die \n\nSanierung anbelangt. Deshalb kam das Land Sachsen mit \n\ndem Problem der Wismut-Altstandorte. Herr Colditz hat \n\nes schon richtig dargelegt. Nun, was sind Wismut-\n\nAltstandorte? Diese sind so definiert, dass sie im Wesent-\n\nlichen bis zum 31. Dezember 1962 stillgelegt worden \n\nsind. \n\nDer Bund hat nun die Unterzeichnung des Verwaltungs-\n\nabkommens \u00fcber die Beteiligung des Bundes an der \n\nSanierung der Wismut-Altstandorte mit dem Abschluss \n\ndes Finanzverm\u00f6gen-Staatsvertrages verkn\u00fcpft. Mit dem \n\nVerwaltungsabkommen beteiligt sich der Bund zu 50 %, \n\ndas hei\u00dft mit 69 Millionen Euro, an der Sanierung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7597 \n\nWismut-Altstandorte. Die Sanierungsarbeiten werden bis \n\nzum Jahr 2022 laufen. \n\nNutznie\u00dfer sind insbesondere unsere Kommunen im \n\nErzgebirge. Ich nenne einige wichtige Projekte \u2013 Herr \n\nColditz sprach schon einige an \u2013: Johanngeorgenstadt ist \n\nein gro\u00dfer Nutznie\u00dfer dieses Abkommens, ebenso Anna-\n\nberg-Buchholz, Aue, Schneeberg, Oberwiesenthal und, \n\nund, und. Aber nicht nur im Erzgebirge, sondern auch im \n\nVogtland und in Westsachsen profitieren Altstandorte, \n\nzum Beispiel Tannenbergsthal und Crimmitschau. Wer \n\nsich ein klein wenig mit dem Wismut-Bergbau auskennt, \n\nwei\u00df, dass es auch in Freital und Dresden Wismut-\n\nBergbau gab. Alles das f\u00e4llt darunter; die Altstandorte \n\nk\u00f6nnen jetzt saniert werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem Staats-\n\nvertrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hatte Staatsmi-\n\nnister Prof. Unland f\u00fcr die Staatsregierung das Wort. Wir \n\nsind am Ende der Aussprache angelangt. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 \n\nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \n\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten \n\nund abzustimmen. \u2013 Da ich keinen Widerspruch erkennen \n\nkann, verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Finanzverm\u00f6gen-\n\nStaatsvertrag, Drucksache 5/11229, Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses, Drucksache 5/11541. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nZuerst rufe ich die \u00dcberschrift zur Abstimmung auf. Wer \n\nder \u00dcberschrift des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberschrift bei \n\neinigen Stimmenthaltungen angenommen worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer Artikel 1 zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist Artikel 1 zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer ihm seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Wiederum keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist auch Artikel 2 zugestimmt \n\nworden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle den Ent-\n\nwurf des Gesetzes zum Finanzverm\u00f6gen-Staatsvertrag, \n\nDrucksache 5/11229, Gesetzentwurf der Staatsregierung, \n\nin der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes \n\nzur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenprobe! \u2013 Keine Neinstimmen. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der Entwurf als \n\nGesetz beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir besch\u00e4ftigen \n\nuns heute mit den Auswirkungen des Artikels 22 Abs. 1 \n\ndes Einigungsvertrages \u2013 geschlossen im Jahr 1990 \u2013, \n\nalso vor knapp 23 Jahren. Dieser sieht eine h\u00e4lftige \n\nAufteilung des vom Bund treuh\u00e4nderisch verwalteten \n\nFinanzverm\u00f6gens zwischen dem Bund auf der einen Seite \n\nund den neuen L\u00e4ndern auf der anderen Seite vor. Der \n\nheute zur Abstimmung stehende Finanzverm\u00f6gen-\n\nStaatsvertrag soll diese Obliegenheit des 23 Jahre alten \n\nEinigungsvertrags nun endlich zu einem Abschluss \n\nbringen. \n\nNun gibt die Pr\u00e4ambel des Finanzverm\u00f6gen-Staats-\n\nvertrages einen interessanten Einblick in die ihm voraus-\n\ngegangenen Verhandlungen. Wir erfahren, dass sich die \n\nVerhandlungen zwischen dem Bund und den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern \u00fcber zehn Jahre erstreckt haben. Wir \n\nbekommen mitgeteilt, dass in dieser Zeit eine Ann\u00e4herung \n\nder divergierenden Standpunkte \u00fcber die einzelnen \n\nVerm\u00f6gensmassen nicht erreicht werden konnte.  \n\nWir lernen, dass die Rechtsauffassungen weit auseinan-\n\ndergehen: Die L\u00e4nder sehen einen \u00dcberschuss von \n\n3,5 Milliarden Euro. Der Bund sieht einen Fehlbetrag von \n\nrund 4 Milliarden Euro. Wir erfahren, dass der Versuch, \n\nGerichte \u00fcber die Aufteilung des Finanzverm\u00f6gens \n\nentscheiden zu lassen, als nicht Erfolg versprechend \n\nangesehen wird.  \n\nAngesichts dieser Sachlage stellt sich die Frage: Wie soll \n\nder S\u00e4chsische Landtag die nun vorliegende Einigung \n\n\u00fcber die Aufteilung der Verm\u00f6genswerte und der \u2013 teils \n\nungewissen \u2013 Finanzierungslasten bewerten? Die Antwort \n\nunserer Fraktion ist: Es ist uns anhand der verf\u00fcgbaren \n\nInformationen nicht m\u00f6glich, qualifiziert zu beurteilen, ob \n\ndie Verm\u00f6gens- und Lastenaufteilung fair ist. Wir k\u00f6nnen \n\nauch nicht absch\u00e4tzen, ob sie f\u00fcr Sachsen von Vorteil oder \n\nvon Nachteil ist. Deshalb wird sich meine Fraktion bei der \n\nAbstimmung der Stimme enthalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir treten ein in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7598 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nMit dem Weiterbildungsscheck Sachsen die Aufstiegs-  \n\nund Verdienstchancen von Arbeitnehmern st\u00e4rken \n\nDrucksache 5/11637, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE  \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nDas Wort f\u00fcr die einbringende Fraktion ergreift Herr \n\nKollege Krau\u00df. Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Weiterbildung ist der \n\nSchl\u00fcssel zum beruflichen Erfolg. Jeder zweite Arbeit-\n\nnehmer bildet sich weiter. Insbesondere in Sachsen bildet \n\nman sich \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig weiter. Das ist eine \n\npositive Nachricht; denn Weiterbildung ist gut, sowohl f\u00fcr \n\nden Arbeitnehmer als auch f\u00fcr den Arbeitgeber. Beide \n\nprofitieren von Weiterbildung. \n\nDem Arbeitnehmer er\u00f6ffnet Weiterbildung die M\u00f6glich-\n\nkeit, seinen Job zu halten, und die M\u00f6glichkeit zum \n\nberuflichen Aufstieg, das hei\u00dft, man kann neue berufliche \n\nHerausforderungen angehen. Nicht zuletzt ist Weiterquali-\n\nfikation Voraussetzung daf\u00fcr, dass man eine h\u00f6here \n\nVerg\u00fctung erh\u00e4lt. In dem Fall, dass man von Arbeitslosig-\n\nkeit bedroht ist, tr\u00e4gt Weiterbildung dazu bei, sich auf \n\nneue Herausforderungen vorzubereiten. \n\nAber auch der Arbeitgeber profitiert von Weiterbildung, \n\ndenn er bekommt bestens geschultes Personal und kann \n\nseine Produktivit\u00e4t steigern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben in \n\nSachsen dankenswerterweise den Weiterbildungsscheck \n\neingef\u00fchrt; es gibt ihn seit November 2010. Dieser \n\nScheck bietet die M\u00f6glichkeit, berufsbegleitende Weiter-\n\nbildungsma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen wahrzuneh-\n\nmen. Das ist \u2013 wir sp\u00fcren es; die Arbeitnehmer nehmen \n\ndas Angebot an \u2013 f\u00fcr die Arbeitnehmer, die in Lohn und \n\nBrot stehen, ein geldwerter Vorteil. Menschen, die ein \n\nunterdurchschnittliches Einkommen beziehen \u2013 bis zu \n\n2 500 Euro monatlich brutto \u2013, k\u00f6nnen bis zu 80 % der \n\nKosten der Weiterbildung gef\u00f6rdert bekommen, unabh\u00e4n-\n\ngig von der H\u00f6he der Weiterbildungskosten. Das ist eine \n\ntolle M\u00f6glichkeit, sich weiterzubilden. Das haben die \n\nArbeitnehmer erkannt; sie nehmen sie in Anspruch. \n\nDar\u00fcber sind wir froh. \n\nDas Verfahren \u2013 auch darauf will ich kurz eingehen \u2013 ist \n\neinfach. Punkt 1: Man sucht sich die passende Weiterbil-\n\ndung heraus. Zweitens schaut man, dass man drei Ange-\n\nbote hat, sodass man vergleichen kann. Dann stellt man \n\nbei der S\u00e4chsischen Aufbaubank einen Antrag und be-\n\nkommt die F\u00f6rderung genehmigt. Das ist ein gutes Bei-\n\nspiel daf\u00fcr, dass man auch b\u00fcrokratiearm, mit wenig \n\nAufwand etwas machen kann. Man braucht nicht extra \n\nBerater, die einem in stundenlangen Seminaren erkl\u00e4ren, \n\nwie man einen Antrag ausf\u00fcllt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Weiterbildungs-\n\nscheck ist eine Erfolgsgeschichte f\u00fcr Sachsen. Weiterbil-\n\ndung wird umso wichtiger, je st\u00e4rker der Fachkr\u00e4fteman-\n\ngel wird. Wir k\u00f6nnen \u00fcber Weiterbildung eine Fachkr\u00e4f-\n\ntel\u00fccke schlie\u00dfen. Deswegen ist es gut, dass der Freistaat \n\nSachsen sich dieser Aufgabe stellt. Wir bitten Sie, uns \n\nauch dort zu unterst\u00fctzen und R\u00fcckenwind zu geben f\u00fcr \n\ndie Weiterbildungsinitiative des Freistaates. Wir m\u00f6chten \n\nauch eine Ausweitung pr\u00fcfen lassen, dass zum Beispiel \n\nbefristet Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst von dieser \n\nF\u00f6rderung profitieren k\u00f6nnen. Derzeit ist der \u00f6ffentliche \n\nDienst ausgenommen. Das w\u00e4re eine gute Sache, weil \n\nsich dann auch befristet Besch\u00e4ftigte, die sich vielleicht \n\nauf eine andere Herausforderung in der freien Wirtschaft \n\nvorbereiten, \u00fcber die Weiterbildung qualifizieren k\u00f6nnen. \n\nInsofern vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, und ich \n\nbitte Sie auch um Zustimmung zu unserem Antrag, sodass \n\nwir weiterhin auf Weiterbildung setzen k\u00f6nnen, die \n\nsowohl den Arbeitnehmern als auch den Arbeitgebern \n\nsehr n\u00fctzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Kollege \n\nKrau\u00df. \u2013 F\u00fcr die miteinbringende Fraktion der FDP \n\nspricht jetzt Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Den Nutzen des Weiterbil-\n\ndungsschecks kann man ziemlich einfach auf den Punkt \n\nbringen: Er verbessert die beruflichen Chancen, er tr\u00e4gt \n\nzum beruflichen Aufstieg bei und er kann f\u00fcr h\u00f6heres \n\nEinkommen sorgen. Das ist vielleicht auch der Unter-\n\nschied zwischen der b\u00fcrgerlichen Koalition und dem, was \n\ndie SPD propagiert. Wir wollen h\u00f6here Einkommen durch \n\nbessere Qualifikation und eben nicht durch politisch \n\nbeschlossene L\u00f6hne, die am Ende Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hr-\n\nden. Das ist b\u00fcrgerliche Politik. Das unterscheidet uns \n\nvon Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Weiterbildungsscheck f\u00fchrt zu einer Win-win-\n\nSituation f\u00fcr alle Beteiligten. Zum einen verbessert der \n\nArbeitnehmer durch eine h\u00f6here Qualifikation seine \n\nPosition am Arbeitsmarkt, ganz egal, ob er mit seinem \n\nArbeitgeber verhandelt oder auf der Suche nach einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7599 \n\nneuen Besch\u00e4ftigung ist. Die Unternehmen verf\u00fcgen \u00fcber \n\nqualifiziertere Fachkr\u00e4fte und wir als Staat profitieren am \n\nEnde auch, denn h\u00f6here L\u00f6hne bedeuten auch h\u00f6here \n\nSteuereinnahmen. \n\nIch glaube, wir sind uns hier einig, dass Weiterbildung \n\nund lebenslanges Lernen wichtige Voraussetzungen f\u00fcr \n\nwirtschaftlichen Erfolg sind. Das betrifft sowohl den \n\nEinzelnen als auch den Freistaat Sachsen. \n\nMit dem Weiterbildungsscheck unterst\u00fctzt der Freistaat \n\nArbeitnehmer, die sich beruflich weiterentwickeln wollen. \n\nEr unterst\u00fctzt auch Arbeitnehmer, die sich eine zweite \n\nChance erarbeiten wollen. \n\nWir haben erlebt, dass es Zeiten gab, in denen es sehr \n\nschwierig war, hier in Sachsen einen Ausbildungsplatz zu \n\nbekommen. Da hat man oft aus der Not heraus etwas \n\ngelernt, was heute vielleicht nicht mehr auf dem Arbeits-\n\nmarkt nachgefragt ist. Umso wichtiger ist es, dass wir \n\nauch diesen Menschen eine Chance geben, dass sie eine \n\nneue oder erg\u00e4nzende Qualifikation erwerben, mit der sie \n\neinfach bessere Chancen haben a) einen Job zu finden und \n\nb) ein h\u00f6heres Einkommen zu erzielen. \n\nDer Weiterbildungsscheck ist klassischerweise ein Ange-\n\nbot nach der Strategie Hilfe zur Selbsthilfe, denn jeder \n\nEinzelne entscheidet am Ende selbst, welches Weiterbil-\n\ndungsangebot f\u00fcr ihn am sinnvollsten ist. Das st\u00e4rkt zum \n\neinen die Eigenverantwortung, zum anderen sorgt es auch \n\ndaf\u00fcr, dass die Qualifizierung maximalen Nutzen erbringt. \n\nIn der gesamten Weiterbildungsstrategie haben wir eine \n\nVer\u00e4nderung vorgenommen. Es wird eben nicht mehr \n\nzuerst der Bildungsanbieter finanziert, der sich dann seine \n\neigene Nachfrage sucht, sondern wir finanzieren denjeni-\n\ngen, der eine Weiterbildungsleistung nachfragt. Das ist \n\nder bessere und marktgerechtere Ansatz, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDurch diese Form der Finanzierung reduzieren wir auch \n\nMitnahmeeffekte, denn wenn ein Arbeitnehmer einen \n\neigenen finanziellen Anteil leistet und eigene Zeit ein-\n\nsetzt, dann wird er sich f\u00fcr eine Qualifizierung entschei-\n\nden, die ihm pers\u00f6nlich etwas bringt. \n\nKollege Krau\u00df hat es angesprochen: Soweit es \u00fcberhaupt \n\nmachbar ist, im Rahmen der EU-F\u00f6rderung, haben wir ein \n\nrelativ unb\u00fcrokratisches F\u00f6rderverfahren. Das ist gut f\u00fcr \n\ndie Arbeitnehmer. \n\nMeine Damen und Herren, der Erfolg des Programms \n\nspricht f\u00fcr sich. \n\nGef\u00f6rdert wurden bisher um die 7 000 weiterbildungswil-\n\nlige Sachsen. Rund 17 Millionen Euro wurden daf\u00fcr \n\naufgewandt. Wenn man sich die Weiterbildungsaktivit\u00e4ten \n\ngenau anschaut, dann sieht man, dass ein sehr gro\u00dfer \n\nAnteil h\u00f6herwertige Qualifizierungen sind, die tats\u00e4chlich \n\nzu einer besseren Berufsqualifizierung f\u00fchren. \n\nWas \u00fcbrigens auch sehr interessant ist: Wer nimmt denn \n\ndie Weiterbildung in Anspruch? Rund zwei Drittel der \n\nWeiterbildungswilligen sind Frauen, die damit ihren \n\neigenen Anteil leisten, ihre Karrierechancen zu verbes-\n\nsern. Auch diesen Ansatz halten wir f\u00fcr kl\u00fcger als vorge-\n\ngebene Zwangsquoten f\u00fcr Unternehmen, meine Damen \n\nund Herren. \n\nWeil dieser Weiterbildungsscheck ein Erfolgsmodell ist, \n\nwollen wir ihn gern in der kommenden EU-F\u00f6rderperiode \n\nfortsetzen, und wir wollen pr\u00fcfen, ob der Weiterbildungs-\n\nscheck auch auf andere Berufsgruppen ausgeweitet \n\nwerden kann, beispielsweise auf befristet Besch\u00e4ftigte des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes. Diese haben derzeit keine M\u00f6g-\n\nlichkeit, diese F\u00f6rderung in Anspruch zu nehmen. Wir \n\nwollen pr\u00fcfen, ob das geht. Es ist auch sinnvoll, denn \n\nwenn man befristet besch\u00e4ftigt ist, muss man sich Gedan-\n\nken machen: Was passiert nach dem Auslaufen der Befris-\n\ntung? Muss ich mir gegebenenfalls bei einem anderen \n\nArbeitgeber einen Arbeitsplatz suchen? Wir halten es f\u00fcr \n\nsinnvoll, demjenigen durch eine h\u00f6here Qualifizierung \n\nR\u00fcstzeug an die Hand zu geben. \n\nMeine Damen und Herren! Der Weiterbildungsscheck \n\nverbindet Eigenverantwortung und lebenslanges Lernen. \n\nDas ist f\u00fcr uns eine marktwirtschaftliche b\u00fcrgerliche \n\nArbeitsmarktpolitik. Diese Politik schafft neue Chancen \n\nund erm\u00f6glicht den sozialen Aufstieg. Der Weiterbil-\n\ndungsscheck steht auch f\u00fcr mehr Chancengerechtigkeit. \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir als Koalitionsfraktionen genau \n\ndieses Projekt, meine Damen und Herren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf den Redner der \n\nFDP-Fraktion, Herrn Kollegen Herbst, folgt jetzt f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Kollege Kind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir haben jetzt wieder das gewohnt \n\nleere Plenum vor uns. Da macht das Debattieren wieder \n\nSpa\u00df. Da ist man sch\u00f6n unter sich. Da h\u00f6ren nicht allzu \n\nviele zu. Da kann man erz\u00e4hlen, was man will. Man kann \n\neine lustige Debatte f\u00fchren, meinetwegen auch zum \n\nWeiterbildungsscheck. \n\nZu dem Bericht, der in Punkt 1 gefordert ist, muss sich \n\ndie Koalition fragen lassen: Lesen Sie eigentlich Ihre \n\neigenen Dokumente? \n\nDer Staatsminister hat in seinem Haus das zweite Mal in \n\nFolge im Strukturfondsbericht aktuell \u00fcber die Erfolge \n\nund Nichterfolge des Weiterbildungsschecks berichtet, \n\nwie Sie das in Punkt 1 fordern. \n\nZum ersten Geburtstag gab es einen Bericht, im Januar \n\ngab es zum zweiten Geburtstag den n\u00e4chsten Bericht. \n\nDarin ist zu lesen, 16,3 Millionen Euro sind daf\u00fcr veraus-\n\ngabt worden, er wurde 7 000 Mal in Anspruch genom-\n\nmen; die Berufsstrukturen: 21 % f\u00fcr Verwaltung, 30,3 % \n\nf\u00fcr Gesundheitsbereiche usw. Wenn Sie Ihre eigenen \n\nDokumente lesen w\u00fcrden, w\u00e4re der Punkt 1 als erledigt zu \n\nerkl\u00e4ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7600 \n\nDem Punkt 2 kann sich meine Fraktion sogar anschlie\u00dfen: \n\ndass man den Weiterbildungsscheck auch in der neuen \n\nF\u00f6rderperiode von 2014 bis 2020 einsetzt. Das ist ein \n\nElement in der Weiterbildung \u2013 und da unterscheiden wir \n\nuns nicht nur in der Weiterbildung, sondern in einem \n\nGesamtkonzept eines Arbeitsmarktprogramms, das in \n\nSachsen nach wie vor fehlt. Dort kann es ein Baustein, \n\naber nicht der Baustein sein. \n\nNat\u00fcrlich kann man Mittel in der EU-F\u00f6rderperiode \n\neinsetzen und soll das auch tun, weil das Instrument \n\nangenommen wurde. Das ist richtig. Es wurde nachge-\n\nfragt. Es hat vielen Arbeitnehmern an dieser Stelle gehol-\n\nfen, entsprechende Weiterbildung umzusetzen. \n\nZum Punkt 3 frage ich mich schon: Was soll das Pr\u00fcfen \n\nf\u00fcr Weiterbildung f\u00fcr befristet Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst? Das schlie\u00dft doch die EU-F\u00f6rderung dezi-\n\ndiert aus. Im \u00f6ffentlichen Dienst haben doch die L\u00e4nder \n\neigene Haushalte und m\u00fcssen ihre Weiterbildungsaufga-\n\nben in ihrem Bereich auch wahrnehmen. Welches Signal \n\nsoll denn damit ausgesendet werden, wenn ich EU-\n\ngef\u00f6rderte Weiterbildung \u00fcber den Weiterbildungsscheck \n\nan befristet Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst ausrei-\n\nchen m\u00f6chte? M\u00f6chte ich zum Ersten das Signal setzen, \n\nwir machen dich jetzt fit und du bekommst daf\u00fcr eine \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung, du hast sowieso keine \u00dcber-\n\nnahmechance? \n\nOder soll das Signal ausgesendet werden, mit dem Wei-\n\nterbildungsscheck, fremdfinanziert \u00fcber die EU, k\u00f6nnen \n\nwir das Niveau als Arbeitnehmer im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nnoch einmal anheben und danach eventuell eine \u00dcber-\n\nnahme realisieren? Das hat doch zur Folge, dass alle \n\nBesch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst nur noch befristet \n\neingestellt werden und noch einmal aufgepeppt werden, \n\num sie dann eventuell weiter einzusetzen. \n\nWelches Signal wollen Sie damit senden, wenn Sie den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst selber \u00fcber EU-F\u00f6rdermittel kofinan-\n\nzieren wollen? Der Bereich ist nicht durchdacht und nicht \n\nkonsistent. Deswegen wird dieser Punkt von uns abge-\n\nlehnt. \n\nAn der Stelle m\u00f6chte ich anbringen, dass das Verfahren \n\nauch seine Probleme hat. Es ist unb\u00fcrokratisch einfach, \n\ndas ist richtig, aber bei den Auszahlungsmodalit\u00e4ten ist \n\nsicher Nachsteuerungsbedarf notwendig, wenn Inan-\n\nspruchnehmer des Programms ihre Weiterbildung vorfi-\n\nnanzieren und im Nachgang erst die Mittel \u00fcberwiesen \n\nbekommen. Das kenne ich aus eigener Erfahrung im \n\nBekanntenkreis, wo das genauso funktioniert. Da ist eine \n\nselbstst\u00e4ndige Ergotherapeutin, die in Vorbereitung ihrer \n\nPraxiser\u00f6ffnung war und wenig Mittel zur Verf\u00fcgung \n\nhatte. Dazu hat sie eine Weiterbildung \u00fcber den Weiterbil-\n\ndungsscheck f\u00fcr sich organisiert. Erst nach der zweiein-\n\nhalbj\u00e4hrigen Ausbildung wurde die Auszahlung realisiert, \n\nals sie es nicht mehr so dringend brauchte, denn da war \n\ndie Praxis gestartet, der Umsatz funktioniert und die \n\nPraxis entwickelt sich. Dann kann man das selber erwirt-\n\nschaften. Nein, sie h\u00e4tte am Anfang in der Phase der \n\nPraxiser\u00f6ffnung die Realunterst\u00fctzung gebraucht, um \n\nnicht \u00fcber die Bank oder das famili\u00e4re Modell zwischen-\n\nfinanzieren zu m\u00fcssen, um die Ausbildung erst einmal zu \n\nbezahlen. Da liegt im Verfahren das Problem. Dort m\u00fcsste \n\nnachgesteuert werden, damit das Instrument erfolgreicher \n\nwird, als es jetzt ist. \n\nAnsonsten gilt mein Pl\u00e4doyer vom Anfang. Der Weiter-\n\nbildungsscheck geh\u00f6rt eingebettet in ein gesamtes Ar-\n\nbeitsmarktprogramm f\u00fcr Sachsen. Das ist bitter n\u00f6tig. \n\nWenn das erfolgen sollte, dann w\u00e4ren wir auf einem guten \n\nWeg, aber da sehe ich die Koalition noch nicht. Auch \n\nw\u00e4re es zwingend n\u00f6tig, die immer wieder von der Koali-\n\ntion abgelehnten Initiativen zur Bildungsfreistellung, wie \n\nim letzten Jahr durch die SPD-Fraktion eingebracht, oder \n\ndurch ein novelliertes und aktualisiertes Weiterbildungs-\n\ngesetz, was f\u00fcr Sachsen n\u00f6tig w\u00e4re, wieder aufzunehmen. \n\nWir sehen im Moment noch nicht, dass das auf dem Weg \n\nist. Deshalb kann der R\u00fcckenwind, wie ihn Herr Krau\u00df \n\neingefordert hat, von unserer Fraktion nur darin bestehen, \n\ndass wir uns dem Antrag enthalten werden. Mehr R\u00fc-\n\nckenwind ist leider von unserer Seite nicht m\u00f6glich. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kind, Frakti-\n\non DIE LINKE, folgt jetzt Herr Brangs f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Weiterbildung ist eine wichtige Angele-\n\ngenheit und Kernbestandteil der Forderung nach lebens-\n\nlangem Lernen. Das ist unbestritten so. Allerdings habe \n\nich mich gefragt, ob der Antrag diesem Anspruch gerecht \n\nwird. Wenn man ihn sich genauer anschaut \u2013 mein Kolle-\n\nge hat das gerade ausgef\u00fchrt \u2013, beinhaltet er im Wesentli-\n\nchen einen Berichtsteil \u2013 der kann immer die Zustimmung \n\nunserer Fraktion erhalten. Immer mehr zu erfahren, hat \n\nauch etwas mit Bildung zu tun oder vielleicht sogar mit \n\nWeiterbildung f\u00fcr den einen oder anderen Abgeordneten. \n\nImmer mehr Informationen, da machen wir gerne mit. \n\nMich w\u00fcrde nur interessieren, wie das Qualifikationsni-\n\nveau bei dieser Berichtserhebung aussieht. Das w\u00e4re ein \n\nentscheidender Teil f\u00fcr mich. \n\nDass Sie die Weiterbildung als einen Hauptbestandteil im \n\nBereich des ESF ansehen, hat meine volle Unterst\u00fctzung. \n\nDas sagen wir hier schon seit Jahren. Das haben wir, als \n\nwir hier mitregiert haben, immer wieder als wichtigen \n\nImpuls f\u00fcr aktive Arbeitsmarktpolitik gesehen. Dass Sie \n\neinen Pr\u00fcfauftrag haben wollen, ob sich das f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst erweitern l\u00e4sst, dar\u00fcber kann man \n\nreden. Der \u00f6ffentliche Dienst hat selber die Funktion, \n\nWeiterbildungsangebote f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten zu schaf-\n\nfen. Man kann dar\u00fcber nachdenken, in welcher Form man \n\nFreiheiten f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\neinr\u00e4umt, damit sie zum Beispiel \u00fcber das Arbeitnehmer-\n\nweiterbildungsgesetz diesen Prozess eigenverantwortlich \n\nmitsteuern k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7601 \n\nDas Problem ist wohl ein anderes. Sie haben mit diesem \n\nWeiterbildungsscheck nach meiner Auffassung fast das \n\neinzige Instrument auf die Tagesordnung erhoben, das bei \n\nder aktiven Arbeitsmarktpolitik eine Rolle spielt. Sie \n\nfeiern sich hier, dass Sie 7 000 Personen damit erreicht \n\nhaben. Das ist bezogen auf die Gesamtzahl der Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer. Mit rund 1,3 Millionen, \n\ndie wir in Sachsen haben, sind das 0,48 % \u2013 nur damit wir \n\nwissen, wor\u00fcber wir reden. Wir reden \u00fcber 0,48 %. \n\nEs ist daher dringend notwendig, dass man gemeinsam \u2013 \n\nvor allem das Wirtschaftsministerium \u2013 dar\u00fcber nach-\n\ndenkt, wie man die Weiterbildung in Sachsen vereinfa-\n\nchen kann. Wir haben, als wir selbst mitregiert haben, \n\n2007 das Grundmodell dieses Schecks mitentwickelt. Wir \n\nhaben im November 2007 beim SMWA einen Workshop \n\ndurchgef\u00fchrt mit dem Landesbeirat der Erwachsenenbil-\n\ndung der IHK Leipzig. Wir haben das der \u00d6ffentlichkeit \n\nvorgestellt. Dann hat es ein bisschen l\u00e4nger gedauert. Das \n\nlag aber im Wesentlichen daran, dass der damalige Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer der Vereinigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft, \n\nder heutige Staatssekret\u00e4r Hartmut Fiedler, immer wieder \n\nkr\u00e4ftig auf die Bremse getreten hat. Das geh\u00f6rt auch zur \n\nWahrheit dazu. Jetzt wird das als gro\u00dfer Erfolg verkauft. \n\nSei\u2019s drum \u2013 damit kann ich leben. \n\nWir m\u00fcssen uns auch dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie wir etwas \n\nverbessern k\u00f6nnen. Das Verfahren ist sehr b\u00fcrokratisch. \n\nIch verweise darauf, dass der Bund im Rahmen der \n\nBildungsberatung zur Bildungspr\u00e4mie wesentlich einfa-\n\nchere Wege findet. Und auch die Vermittlung dieser \n\nWeiterbildungsschecks im Rahmen von Beratungsstellen \n\nw\u00e4re vielleicht sinnvoller als die Variante, die wir jetzt \n\nhaben. Die SAB ber\u00e4t zwar f\u00f6rdertechnisch, dann wird oft \n\nnoch die Arbeitsverwaltung hinzugezogen und die Kam-\n\nmern sind mit im Boot, aber man sollte dar\u00fcber nachden-\n\nken, ob man das nicht auch mit Beratungsstellen leisten \n\nkann. Wir sollten es vielleicht auch unb\u00fcrokratischer \n\nmachen, und da ist das Weiterbildungsprogramm f\u00fcr \n\ngering qualifizierte und bed\u00fcrftige \u00e4ltere Arbeitnehmer \n\nder BA eine ganz gutes Beispiel. Das wird von den \n\nKammern als wesentlich b\u00fcrokratiefreundlicher einge-\n\nstuft. \n\nDass die Weiterbildung f\u00fcr die Wirtschafts- und Arbeits-\n\nmarktpolitik im Land notwendig ist, ist unbestritten. Wir \n\nm\u00fcssen in Sachsen dringend etwas tun, denn die Wachs-\n\ntumsraten sehen nicht besonders gut aus. Sachsen steht \n\nauf dem vorletzten Platz mit einer Wirtschaftsschrump-\n\nfung von 0,3 %. Nur noch das Saarland ist schlechter. \n\nMan k\u00f6nnte sagen, wenigstens haben wir ein westdeut-\n\nsches Bundesland hinter uns gelassen; aber das kann nicht \n\nernsthaft unser Wille sein. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu unseren Forderungen sagen: \n\nIch denke, es macht Sinn, dass man das Thema Weiterbil-\n\ndung und Qualifizierung zu einem Markenkern s\u00e4chsi-\n\nscher Politik erhebt. Wir brauchen gerade in Sachsen eine \n\nKultur der Weiterbildung und sollten alle Altersgruppen \n\nhinzuziehen. Da geht es genauso um Geringqualifizierte \n\nwie Hochqualifizierte. Dringend brauchen wir ein Recht \n\nauf Weiterbildung und somit ein Bildungsfreistellungs- \n\nund Qualifizierungsgesetz, ein Arbeitnehmerweiterbil-\n\ndungsgesetz in Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen gerade bei der Personalentwicklung Hilfestellung \n\ngeben. Damit sollte man sich genauer besch\u00e4ftigen. Wir \n\nbrauchen auch Angebote, um bestimmte Qualifizierungs-\n\ndefizite, die in den Unternehmen vorherrschen, abzubau-\n\nen. Sehr am Herzen liegt mir, dass wir die Durchl\u00e4ssigkeit \n\nvon beruflichen Qualifizierungen hin zu einer entspre-\n\nchenden Studienm\u00f6glichkeit schaffen. Dar\u00fcber sollten wir \n\nuns Gedanken machen. Die Erh\u00f6hung dieser Anschluss-\n\nf\u00e4higkeit der beruflichen Bildung durch Schaffung einer \n\ngleichwertigen Architektur von beruflicher und akademi-\n\nscher Bildung ist ein wichtiger Beitrag, den wir in Sach-\n\nsen leisten m\u00fcssen. \n\nSie sehen, wir haben uns mit dem Thema nicht erst seit \n\nheute besch\u00e4ftigt. Wir sagen nach wie vor, der Weiterbil-\n\ndungsscheck ist ein guter Anfang. Die Quoten, die damit \n\nerreicht werden, \u00fcberzeugen uns nicht. 7 000, Kollege \n\nHerbst, ist mit Blick auf die Gesamtzahl, die erreicht \n\nwerden kann, keine Erfolgsstory. Wenn Sie Interesse an \n\neiner gemeinsamen Debatte haben, stehe ich Ihnen gern \n\nzur Verf\u00fcgung. Ich bin auch gern bereit, das Wissen und \n\nwas wir an Know-how haben einzubringen. Wir d\u00fcrfen \n\nuns aber nicht darauf ausruhen bzw. stehen bleiben, \n\nsondern m\u00fcssen eine Qualifizierungs- und eine aktive \n\nArbeitsmarktpolitik in Sachsen durchf\u00fchren. \n\nWir brauchen gute Arbeit. Wir brauchen ebenso eine faire \n\nEntlohnung. Wir brauchen nat\u00fcrlich auch ein lebenslanges \n\nLernen in Sachsen. Das ist klar. Der Gesamtrahmen muss \n\naber stimmen. Ich sehe hierbei noch einige Defizite. \n\nDennoch werden wir Ihrem Antrag zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nhatte Herr Brangs das Wort. Ich erteile jetzt als n\u00e4chstem \n\nRedner dem Kollegen Jennerjahn f\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe es vor \n\nmir, was Sie mit uns gemacht bzw. uns entgegengehalten \n\nh\u00e4tten, wenn wir den hier vorliegenden Antrag einge-\n\nbracht h\u00e4tten. Sie h\u00e4tten Folgendes gesagt: nicht zielf\u00fch-\n\nrend, oberfl\u00e4chlich, Sie lassen sich von uns nicht vorf\u00fch-\n\nren. Nun kann ich Sie beruhigen: Wir sind nicht Sie. Ich \n\nkann Ihnen unsere Unterst\u00fctzung f\u00fcr diesen Antrag gleich \n\nzu Beginn meiner Rede zusagen. \n\nAllerdings frage ich mich, wie schon meine Vorredner, \n\nwas der tiefere Sinn dieses Antrags ist. In Punkt 1 Ihres \n\nAntrags fordern Sie einen Bericht der Staatsregierung \n\n\u00fcber die Wirksamkeit des Weiterbildungsschecks. Was Sie \n\nin den f\u00fcnf Unterpunkten abfragen, h\u00e4tten Sie auch \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7602 \n\neine Kleine Anfrage in Erfahrung bringen k\u00f6nnen. Antrag \n\nklingt nat\u00fcrlich besser als Kleine Anfrage. Hilfreich w\u00e4re \n\nes allerdings gewesen, nicht nur quantitative, sondern \n\nauch qualitative Daten, soweit sie vorliegen, abzufragen. \n\nBei Punkt 2 des Antrags habe ich mich gefragt, an wen \n\ndieser adressiert ist. Nat\u00fcrlich freue ich mich, dass Sie \n\nbereits heute ein Bekenntnis f\u00fcr das Instrument des \n\nWeiterbildungsschecks und auch f\u00fcr das Thema Weiter-\n\nbildung als Schwerpunkt der n\u00e4chsten EU-F\u00f6rderperiode \n\nablegen. \u00dcblicherweise ist es die demokratische Opposi-\n\ntion im Landtag, die Planungssicherheit einfordert. Nun \n\ntun Sie das. Was ist der Hintergrund? Ich kann mich ein \n\nwenig nicht des Eindrucks erwehren, dass Sie m\u00f6glicher-\n\nweise Angst vor Herrn Morlok und seiner Neigung haben, \n\nsinnvolle Ma\u00dfnahmen der Arbeitsmarktpolitik zu been-\n\nden. \n\nIn Punkt 3 folgt schlie\u00dflich ein Pr\u00fcfauftrag an die Staats-\n\nregierung, inwieweit das Instrument des Weiterbildungs-\n\nschecks k\u00fcnftig auf weitere Anspruchsberechtigte ausge-\n\ndehnt werden kann. Nun ist es sicherlich sinnvoll, den \n\nKreis der Anspruchsberechtigten f\u00fcr den Weiterbildungs-\n\nscheck auszuweiten. Man sollte allerdings meinen, dass \n\nSie \u00fcber genug Ressourcen verf\u00fcgen, um bereits im \n\nVorfeld abzukl\u00e4ren, was m\u00f6glich und nicht m\u00f6glich ist, \n\num konkrete Forderungen zu Papier zu bringen, welche \n\ndie Staatsregierung dann umsetzen muss. Das w\u00e4re aus \n\nmeiner Sicht eines Parlaments w\u00fcrdig gewesen. Mit der \n\nZeit aber schraubt man als Mitglied einer Oppositions-\n\nfraktion seine Anspr\u00fcche und Erwartungen ein St\u00fcck \n\nzur\u00fcck, wenn man mit den Antr\u00e4gen der Regierungskoali-\n\ntion konfrontiert wird. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nInsofern ist unsere Zustimmung heute eher dem Umstand \n\ngeschuldet, dass in dem Antrag nichts enthalten ist, was \n\nman ablehnen m\u00fcsste. Wenn es der Sache dient, dann \n\nstimmen wir auch ein paar Selbstverst\u00e4ndlichkeiten zu. \n\nAllerdings kann Ihr Antrag \u00fcber eine Tatsache nicht \n\nhinwegt\u00e4uschen, das ist bei meinen Vorrednern auch \n\nschon angeklungen \u2013 wenig \u00fcberraschend \u2013, dass nach \n\nwie vor eine aktive Arbeit der Staatsregierung nicht \n\nwahrnehmbar ist. Insofern benutzen Sie den Weiterbil-\n\ndungsscheck, der durchaus sinnvoll ist, als Feigenblatt f\u00fcr \n\ndie Inaktivit\u00e4t eines Ministers, der zwar formal f\u00fcr das \n\nThema zust\u00e4ndig ist, aber offenkundig nicht zust\u00e4ndig \n\nsein m\u00f6chte. \n\nIch finde es auch nach wie vor bemerkenswert, wie Sie \n\nsich f\u00fcr den Weiterbildungsscheck vor dem Hintergrund \n\nfeiern, dass Sie Ma\u00dfnahmen, welche die Effektivit\u00e4t \n\nerh\u00f6hen und dem Thema Weiterbildung insgesamt mehr \n\nGewicht verleihen w\u00fcrden, ablehnen. Ich erinnere auf der \n\neinen Seite in diesem Zusammenhang noch einmal an die \n\nausgiebige Diskussion zu den Entw\u00fcrfen f\u00fcr Bildungsfrei-\n\nstellungsgesetze, die meine Fraktion und auch die Frakti-\n\non der SPD eingebracht hatten. Ebenso erinnere ich an \n\nden Hinweis eines Experten im Rahmen der Anh\u00f6rung, \n\ndass mit dem Weiterbildungsscheck ein Instrument \n\nbejubelt wird, das zum damaligen Zeitpunkt circa 0,2 % \n\nder Berufst\u00e4tigen erreicht hat. Kollege Brangs hat die \n\naktualisierten Berechnungen dankenswerterweise noch \n\neinmal vorgetragen. Auf der anderen Seite wird das \n\nBildungsfreistellungsgesetz, das immerhin bis zu 2 % der \n\nBerufst\u00e4tigen erreichen w\u00fcrde, als ineffizient bezeichnet \n\nund als nicht zielf\u00fchrend verworfen. \n\nSie haben mit Ihrem Antrag gleichzeitig einige Fragen an \n\ndie Staatsregierung aufgeworfen, auch wenn diese eher an \n\nder Oberfl\u00e4che kratzen. Vielleicht ist hier der Rahmen \n\ngegeben, dass Staatsminister Morlok in seinem Redebei-\n\ntrag noch einmal darauf eingeht, wie sich die Weiterbil-\n\ndungsschecks in die sogenannte Fachkr\u00e4ftestrategie \n\neinf\u00fcgen, in der extra ein eigenes Handlungsfeld Fort- \n\nund Weiterbildung aufgenommen wurde. Dort sind eine \n\nReihe von Zielen benannt, die es aus Sicht der Staatsre-\n\ngierung zu erreichen gilt. \n\nWie es der Zufall m\u00f6chte, feiert die Fachkr\u00e4ftestrategie \n\nheute ihr einj\u00e4hriges Jubil\u00e4um. Am 17. April 2012 ist sie \n\nvom Kabinett verabschiedet worden. Insofern ist es aus \n\nmeiner Sicht der geeignete Zeitpunkt, hier eine erste \n\nBilanz zu ziehen, was bereits umgesetzt und erreicht \n\nwurde, welche Projekte angeschoben wurden, und \u2013 da \n\nsicherlich keiner von uns erwartet h\u00e4tte, dass nach einem \n\nJahr alle Ziele, die man sich gesetzt hat, auch umgesetzt \n\nsind \u2013 an welchen Stellen Ziele nicht erreicht wurden oder \n\ndie Fachkr\u00e4ftestrategie absehbar modifiziert werden muss. \n\nEs w\u00fcrde mich vor allen Dingen interessieren. Ebenso \n\nw\u00e4re es auch deshalb angezeigt, da in einer von uns \n\nbeantragten Anh\u00f6rung zu unserem Antrag \u201eFachkr\u00e4f-\n\ntestrategien nach Bedarfsanalyse qualifizieren\u201c seitens der \n\nangeh\u00f6rten Experten kein gutes Zeugnis f\u00fcr diese Fach-\n\nkr\u00e4ftestrategie ausgestellt wurde. Die schlichte Feststel-\n\nlung, dass wir in Sachsen bei dem Thema Fachkr\u00e4ftesi-\n\ncherung unter anderen Staatsministern schon einmal \n\nweiter gewesen sind, hat bei dem einen oder anderen \n\nCDU-Abgeordneten f\u00fcr Kopfnicken gesorgt. Insofern \n\nw\u00fcrde ich mir einen Bericht des Staatsministers erhoffen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Wie ich \n\nbereits sagte, werden wir dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr  \n\nJennerjahn f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die NPD \n\nspricht jetzt Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die Koalitionsfraktionen \n\nhaben einen Berichtsantrag vorgelegt, der nach den \n\nerhofften Erfolgen des Weiterbildungsschecks in Sachsen \n\nfragt. \n\nDer erste Teil des Antrags mit seinen f\u00fcnf Fragen ist \n\nseinem Charakter und Umfang nach nichts anderes als \n\neine Kleine Anfrage. Sie h\u00e4tte als solche auch an das \n\nzust\u00e4ndige Ministerium gerichtet werden k\u00f6nnen. Dann \n\nh\u00e4tte man in vier Wochen aufgrund der vorliegenden \n\nAntworten auch einen erheblich substanzielleren Antrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7603 \n\nim Plenum stellen k\u00f6nnen. Wie immer geht es den \n\nschwarz-gelben Koalition\u00e4ren nur darum, mit einem \n\nBerichts- oder Schaufensterantrag die Tagesordnung voll \n\nzu bekommen. Somit hat sich nun auch die NPD-Fraktion \n\nmit diesem halbgaren Antrag zu befassen. Viel sinnvoller \n\nw\u00e4re es unserer Auffassung nach gewesen, das statistische \n\nMaterial der S\u00e4chsischen Aufbaubank \u00fcber die bisherige \n\nInanspruchnahme dieses F\u00f6rderprogramms zu sichten und \n\nzu bewerten. Wer sich bei der S\u00e4chsischen Aufbaubank \n\nkundig macht, kann das dortige Beantragungsverfahren \n\nf\u00fcr die F\u00f6rdermittel nun wirklich nicht f\u00fcr unkompliziert \n\nhalten, auch wenn es im vorliegenden Antrag als unkom-\n\npliziert dargestellt wird. \n\nWenn man die s\u00e4chsische Variante mit Varianten anderer \n\nBundesl\u00e4nder vergleicht, muss man feststellen, dass der \n\nKatalog der Voraussetzungen und Konditionen deutlich \n\nkomplexer und hindernisreicher ist als andernorts. Wenn \n\nman sich die Hinweise des Zuwendungsbescheids und die \n\ndort verlangten Originalunterlagen vor Augen h\u00e4lt \u2013 ein \n\nregelrechter Wust an Belegen, Zertifikaten, Bankdaten, \n\nOriginalrechnungen und \u00dcberweisungen \u2013, wird die NPD \n\nden Eindruck nicht los, dass die B\u00fcrger durch dieses \n\n\u00fcberb\u00fcrokratisierte Verfahren regelrecht von der Inan-\n\nspruchnahme der Weiterbildungsschecks abgeschreckt \n\nwerden sollen. \n\nDer Weiterbildungsscheck, den die Sachsen seit gut \n\nzweieinhalb Jahren in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, soll ein \n\nInstrument der europ\u00e4ischen Besch\u00e4ftigungsstrategie sein. \n\nDie Koalitionsfraktionen richten den Punkt 2 ihres An-\n\ntrags fast folgerichtig auf die EU-F\u00f6rderperiode f\u00fcr die \n\nJahre 2014 bis 2020 aus, womit wieder einmal suggeriert \n\nwerden soll, dass die Deutschen, konkret die Sachsen, von \n\nden Geldern der Europ\u00e4ischen Union profitieren w\u00fcrden. \n\nDie NPD weist aber immer wieder darauf hin, dass dies \n\neine volksverdummende Milchm\u00e4dchenrechnung ist, weil \n\nes sich bei allen, aber auch wirklich allen Zahlungen aus \n\nBr\u00fcssel blo\u00df um zur\u00fcckflie\u00dfendes deutsches Steuergeld \n\nhandelt. Laut dem emeritierten Volkswirtschaftsprofessor \n\nFranz-Ulrich Willeke hat Deutschland im Zeitraum \n\nvon 1991 bis 2008 die gigantische Summe von 146 Mil-\n\nliarden Euro an Nettozahlungen an die Europ\u00e4ische Union \n\ngeleistet. \n\n(Zuruf aus der CDU: Daf\u00fcr  \n\nhaben wir eine ganze Menge bekommen!) \n\n\u2013 Daf\u00fcr haben wir sehr viel bekommen? Das k\u00f6nnen Sie \n\nnachher gerne einmal auff\u00fchren und aufz\u00e4hlen. Das ist \n\neine wundersame Rechnung. \n\n(Zuruf aus der CDU) \n\nHerr Kollege, widmen Sie mir doch eine Minute Ihrer \n\nAufmerksamkeit, dann k\u00f6nnen Sie vielleicht kundig \n\netwas zu Herrn Prof. Willeke beisteuern. \n\nIn einem aktuellen Buch von ihm zur uns\u00e4glichen Zahl-\n\nmeisterrolle Deutschlands und der EU als Transferunion \n\nerrechnet der fr\u00fchere Volkswirtschaftsprofessor der \n\nUniversit\u00e4t Heidelberg, dass Deutschland seit der Wie-\n\ndervereinigung die Summe von 324 Milliarden Euro zu \n\nden operativen Ausgaben der EU beisteuerte und gerade \n\neinmal 178 Milliarden Euro nach Deutschland zur\u00fcckflos-\n\nsen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren, das ist selbst f\u00fcr Sie und auch \n\nnach Adam Ries die Verlustsumme von 146 Milliar-\n\nden Euro durch Nettozahlungen allein f\u00fcr die Jahre 1991 \n\nbis 2008. Wie man das als finanziellen oder selbst volks-\n\nwirtschaftlichen Gewinn betrachten kann, ist mir schlei-\n\nerhaft. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren, aus Sicht der NPD-Fraktion \n\nverbittet sich jeder Verweis auf die angeblich gro\u00dfz\u00fcgige \n\nF\u00f6rderung der Weiterbildungsschecks durch die EU! Jede \n\nFraktion dieses Hauses ist selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr berufli-\n\nche Weiterbildung. Der Antrag der Koalitionsfraktionen \n\nrichtet auch keinen politischen Schaden an. Er ist inhalt-\n\nlich aber so d\u00fcnn und d\u00fcrftig \u2013 er h\u00e4tte auch als Klei-\n\nne Anfrage eingereicht werden k\u00f6nnen \u2013, dass sich die \n\nNPD-Fraktion nur der Stimme enthalten kann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Gansel von \n\nder NPD-Fraktion sind wir am Ende der ersten Runde \n\nangekommen. Wir treten in eine zweite Runde ein. F\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion der CDU ergreift Herr Heidan \n\ndas Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Abgesehen vom letzten Redebeitrag, in dem \n\nwieder bei jeder Gelegenheit die antieurop\u00e4ische Stim-\n\nmung diskutiert wurde, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das waren reine Fakten!) \n\nkann ich f\u00fcr die Opposition nur feststellen, dass Sie \n\neinfach einmal den Mut haben m\u00fcssten, gute Dinge, die \n\nwir als Regierungskoalition auf den Weg gebracht haben, \n\nauch so zu benennen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja. Herr Lichdi, Sie k\u00f6nnen es doch einfach einmal \n\nzugeben, dass es durchaus Dinge gibt, die sinnvoll er-\n\nscheinen, die auch weiter ausgebaut werden k\u00f6nnen, die \n\nden s\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \n\ngut f\u00fcr ihre Weiterbildung zu Gesicht stehen und das \n\nunterst\u00fctzen, was notwendig ist. Sie brauchen sich hier \n\nnicht so zu verrenken. \n\nUnd zu den LINKEN, Herr Kind, \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nHallo! Wir stimmen zu!) \n\n\u2013 Sie haben es zwar gesagt, haben jedoch versucht, das \n\nHaar in der Suppe zu finden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7604 \n\nDie bestehenden Angebote des Bundes, Herr Brangs, \n\nhaben Sie auch g\u00e4nzlich vergessen \u2013 ich komme noch \n\neinmal darauf zur\u00fcck. \n\n(Zurufe des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDer Weiterbildungsscheck ist durchaus eine sinnvolle \n\nErg\u00e4nzung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Einfach einmal vorlesen, \n\nnicht blo\u00df aufschreiben! Einmal mith\u00f6ren!) \n\n\u2013 Ich habe genau zugeh\u00f6rt, Herr Brangs, was Sie gesagt \n\nhaben. Deswegen brauchen Sie sich nicht so k\u00fcnstlich \n\naufzuregen. Was sind Sie hier denn so aufgeregt, bei \n\neinem solch wichtigen Thema? Sie haben nur die halbe \n\nWahrheit erz\u00e4hlt. Das ist doch der Punkt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Meine Fresse!) \n\nHerr Kind, warum der \u00f6ffentliche Dienst nicht f\u00fcr die \n\nWeiterbildung pr\u00e4destiniert werden sollte, wenn es Ar-\n\nbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer gibt, die in Teilzeitbe-\n\nsch\u00e4ftigung oder zeitlich begrenzt besch\u00e4ftigt sind, \n\nerschlie\u00dft sich mir nicht. Der vorliegende Antrag ist \n\ninsofern f\u00fcr die Staatsregierung ein Pr\u00fcfauftrag, noch \n\neinmal das herauszuarbeiten, was 2010 hier beschlossen \n\nwurde und was jetzt umgesetzt wird, und schafft auch \n\nweitere M\u00f6glichkeiten, Mittel noch breiter und effektiver \n\neinzusetzen. \n\nWeiterbildung und Qualifizierung stehen in allererster \n\nLinie im Interesse des Arbeitnehmers \u2013 das haben Sie \n\nauch deutlich gesagt \u2013, und die Weiterbildung tr\u00e4gt daf\u00fcr \n\nSorge, meine Damen und Herren, die Attraktivit\u00e4t am \n\nArbeitsmarkt zu erhalten oder gar zu erh\u00f6hen und berufli-\n\nche bzw. betriebliche Aufstiegsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den \n\neinzelnen Arbeitnehmer zu schaffen. Nat\u00fcrlich hat auch \n\nein Unternehmen Interesse, seine Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer entsprechend zu qualifizieren und individu-\n\nell weiterzubilden. \n\nIch will noch einmal die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten, die \n\ndie Sachsen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen \u2013 auch \u00fcber den \n\nWeiterbildungsscheck \u2013, deutlich machen. Da haben wir \n\nin erster Linie die Bildungspr\u00e4mie f\u00fcr Angestellte und \n\nSelbstst\u00e4ndige, die mindestens 15 Stunden in der Woche \n\narbeiten. Die k\u00f6nnen die Bildungspr\u00e4mie beantragen. Der \n\nStaat zahlt einen Zuschuss in H\u00f6he von 50 % zu allen \n\nWeiterbildungen \u2013 maximal allerdings 500 Euro. \n\nDer Bildungsgutschein: Hier tr\u00e4gt der Staat 100 % der \n\nKosten f\u00fcr die Weiterbildung. Allerdings k\u00f6nnen das nur \n\nArbeitslose in Anspruch nehmen, \u00e4hnlich einem Bil-\n\ndungsgutschein \u00fcber die Agentur f\u00fcr Arbeit am Wohnort. \n\nWeGebAU \u2013 hierzu hatte Herr Brangs schon etwas gesagt \n\n\u2013, Weiterbildung der Geringqualifizierten und besch\u00e4ftig-\n\nter \u00e4lterer Arbeitnehmer in Unternehmen, ist auch ein \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bundesprogramm!) \n\nBundesprogramm. \u2013 Ja, es sind alles Bundesprogramme, \n\ndie ich hier jetzt aufz\u00e4hle. Jedoch m\u00fcssen Sie bei einer \n\nsolchen Debatte bzw. einer solchen Diskussion auch die \n\nganze Wahrheit sagen. Sie haben gesagt: Ja, der Weiter-\n\nbildungsscheck ist gut, das ist alles in Ordnung; jedoch \n\ngibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten der Weiterbildung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das habe ich doch gesagt!) \n\n\u2013 Nein, das ist ja nicht schlecht. Und, Herr Brangs, Sie \n\nm\u00fcssen einmal die ganze Wahrheit hier h\u00f6ren, die m\u00fcssen \n\nSie auch ertragen, und deswegen stehe ich jetzt noch \n\neinmal hier vorne. So sieht es aus. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nEs gibt noch weitere Programme. Ich sage es Ihnen, auch \n\nwenn Sie es nicht h\u00f6ren wollen, aber Meister-BAf\u00f6G \n\ngeh\u00f6rt genauso dazu wie das Aufstiegsstipendium oder \n\ndas Weiterbildungsstipendium. Da gibt es viele M\u00f6glich-\n\nkeiten. \n\nAber zur\u00fcck zu Sachsen, zu unserem Weiterbildungs-\n\nscheck: Es ist ein Zuschuss. Und \u2013 es ist schon gesagt \n\nworden \u2013: Er hat keine Obergrenze bez\u00fcglich der Zu-\n\nschussh\u00f6he, und er ist differenziert. 80 % der Weiterbil-\n\ndungskosten erhalten zum Beispiel Besch\u00e4ftigte mit \n\nmonatlichen Bruttoeinkommen von maximal 2 500 Euro \n\nim Hauptbesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis. 60 % der Weiterbil-\n\ndungskosten erhalten Besch\u00e4ftigte mit Bruttoeinkommen \n\nvon mehr als 2 500 bis 4 150 Euro, wenn die Weiterbil-\n\ndungskosten mindestens 1 000 Euro betragen. Folgende \n\nVoraussetzungen m\u00fcssen erf\u00fcllt werden: \u00c4ltere Besch\u00e4f-\n\ntigte \u2013 also \u00fcber 50 Jahre \u2013, in Teilzeit Besch\u00e4ftigte oder \n\nin Leiharbeit befindliche Besch\u00e4ftigte oder der Erwerb \n\neines akademischen Abschlusses berechtigen auch, den \n\nWeiterbildungsscheck in Anspruch zu nehmen. \n\nEs ist hier bereits gesagt worden, ich will das noch einmal \n\ndeutlich machen: Zielsetzung des Weiterbildungsschecks \n\nist, an die Eigenverantwortung und Solidarit\u00e4t des Steuer-\n\nzahlers, also des Staates, zu erinnern. Wir wollen mit \n\ndiesem Weiterbildungsscheck die Reduzierung der Mit-\n\nnahmeeffekte auf ein Minimum begrenzen. Das haben \n\nwir, denke ich, durchaus erf\u00fcllt. \n\nDer Weiterbildungsscheck ist unb\u00fcrokratisch, auch wenn \n\ndas hier anders dargestellt wurde. Wir verfolgen mit dem \n\nWeiterbildungsscheck die Zielsetzung, das auch auf \n\nandere Berufsgruppen auszudehnen, weil sich unsere \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in den n\u00e4chsten \n\nJahren flexibel im Arbeitsmarkt bewegen m\u00fcssen. Das \n\nkennen wir, und das wissen wir. Es gibt keinen Arbeits-\n\nplatz mehr, der 40 Jahre den t\u00e4glichen Weg zur Arbeit \n\nbeschreibt, sondern unsere Arbeitnehmerinnen und Ar-\n\nbeitnehmer m\u00fcssen flexibel sein. Das sind sie auch. Das \n\nsind gerade die Menschen aus Sachsen in ausreichendem \n\nMa\u00dfe gewohnt. Da haben sie auch sehr viel in den letzten \n\nJahren gemacht. Mit der M\u00f6glichkeit des Weiterbildungs-\n\nschecks wollen wir das unterst\u00fctzen. Das tun wir auch. \n\nDeswegen bitten wir um Ihre Zustimmung. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7605 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es nach Herrn \n\nHeidan f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion noch weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Bitte, Herr \n\nStaatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! In der Tat: Wenn man sich die entsprechenden \n\nF\u00f6rdersummen und auch die entsprechenden bewilligten \n\nAntr\u00e4ge anschaut \u2013 ich werde in meinen Ausf\u00fchrungen \n\nnoch im Einzelnen darauf eingehen \u2013, stellt man fest, dass \n\nder Weiterbildungsscheck ein wichtiges Erfolgsmodell \n\nhier im Freistaat Sachsen ist. \n\nGestatten Sie mir jedoch, dass ich das zu Beginn meiner \n\nAusf\u00fchrungen in einem etwas gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang \n\ndarstelle. Herr Kollege Jennerjahn hat mit Recht auf das \n\nThema Fachkr\u00e4fte im Freistaat Sachsen hingewiesen. Wir \n\nhaben die Situation, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren die \n\ngro\u00dfen Altersabg\u00e4nge aus den Unternehmen haben \n\nwerden, ohne dass wir zus\u00e4tzliche Schulabg\u00e4nger be-\n\nkommen. Hier wird sich die Entwicklung der letzten \n\nbeiden Jahre fortsetzen. Deswegen m\u00fcssen wir auf das \n\nThema Fachkr\u00e4fte im Freistaat Sachsen unser besonderes \n\nAugenmerk richten; Sie haben die Fachkr\u00e4ftestrategie in \n\ndiesem Zusammenhang bereits angesprochen. \n\nEs gibt eine Vielzahl an Instrumenten, an Stellschrauben, \n\nan denen wir in diesem Zusammenhang drehen m\u00fcssen. \n\nEin Thema ist das der Zuwanderung, qualifizierte Men-\n\nschen f\u00fcr den Freistaat Sachsen zu interessieren. Ich freue \n\nmich sehr, dass es gelungen ist, mit dem Kollegen Ulbig, \n\nder hierbei die Federf\u00fchrung \u00fcbernommen hat, wichtige \n\nImpulse bei der Gesetzes\u00e4nderung auf der deutschen \n\nEbene zu setzen. \n\nEs ist ebenso gelungen, die Abwanderung aus dem Frei-\n\nstaat Sachsen zu stoppen. Im Gegenteil: Wir haben \n\ninzwischen Zuwanderung im Freistaat Sachsen. \u00dcber \n\n10 000 Menschen zus\u00e4tzlich betrug der Wanderungssaldo \n\nallein im letzten Jahr. Besonders erfreulich ist, dass es \n\ninsbesondere junge Menschen sind, auch Familien mit \n\nKindern, die zu uns in den Freistaat Sachsen kommen. \n\nEin weiteres wichtiges Spielfeld in dem Zusammenhang \n\nist die bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf, um \n\nmehr Eltern den Beruf neben der Kindererziehung zu \n\nerm\u00f6glichen. Die Initiativen der Staatsregierung hinsicht-\n\nlich flexibler Kita-\u00d6ffnungszeiten sind daf\u00fcr ein entspre-\n\nchender Beitrag. \n\nWir wissen aber auch, dass es eine ganze Reihe von \n\nausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern gibt, die in Deutschland leben \n\nund denen ihre Abschl\u00fcsse, die sie im Ausland erworben \n\nhaben, in Deutschland nicht oder nur mit Schwierigkeiten \n\nanerkannt worden sind. Hier gab es auf der Bundesebene \n\ndie entsprechende Gesetzes\u00e4nderung. Der Freistaat \n\nSachsen war unter der Federf\u00fchrung unserer Kultusminis-\n\nterin einer der Ersten, der diese Anerkennung auch in \n\nLandesrecht umgesetzt hat. \n\nSie sehen, es gibt eine ganze Reihe von Bausteinen, wie \n\nwir dem Thema Fachkr\u00e4fte begegnen. Das Thema Weiter-\n\nbildung ist einer dieser Bausteine. Darauf m\u00f6chte ich jetzt \n\nn\u00e4her eingehen. \n\nWir haben schon einen Paradigmenwechsel durch die \n\nEinf\u00fchrung des Weiterbildungsschecks vorgenommen. \n\nWir haben tats\u00e4chlich die Nachfrage gest\u00e4rkt. Wir haben \n\ndie einzelnen Arbeitnehmer als Nachfrager nach Weiter-\n\nbildung gest\u00e4rkt, indem wir ihnen die finanziellen M\u00f6g-\n\nlichkeiten gegeben haben, auch als Nachfrager aufzutre-\n\nten und sich das Weiterbildungsangebot zu besorgen, das \n\nf\u00fcr ihre pers\u00f6nliche Situation das richtige ist. \n\nDas unterscheidet den Weiterbildungsscheck von der \n\nvorhergehenden F\u00f6rderung, bei der der Bildungstr\u00e4ger \n\ngef\u00f6rdert wurde, bei der die Ausbildung meist kostenlos \n\nwar, man einfach einmal hinging, weil es etwas gab, was \n\nkostenlos war. Das, was wir jetzt haben, orientiert sich an \n\nden Bed\u00fcrfnissen der Arbeitnehmer im Freistaat Sachsen, \n\nund das ist der entscheidende Vorteil. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nEin weiterer Vorteil in diesem Programm ist \u2013 das wurde \n\nauch in der Debatte bereits angesprochen: Wir haben beim \n\nWeiterbildungsscheck keine Betragsgrenzen. Das Problem \n\nist, dass Sie eine Vielzahl von Kursen in der Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung von einigen Hundert Euro bekommen. Wenn Sie \n\naber richtig an Ihrer Weiterbildung arbeiten wollen, wenn \n\nSie auch Ma\u00dfnahmen besuchen wollen, die nicht nur mit \n\nein paar Kursstunden verbunden sind, sondern \u00fcber eine \n\nl\u00e4ngere Periode \u2013 ein halbes oder ein ganzes Jahr \u2013 gehen, \n\nwird es deutlich teurer als meinetwegen die 500 Euro, die \n\nwir aus anderen F\u00f6rderprogrammen kennen. \n\nDer wichtige Unterschied ist, dass wir keine Betragsgren-\n\nzen angesetzt und deshalb eine \u00d6ffnung f\u00fcr Weiterbil-\n\ndungsangebote haben, die bisher in diesem Umfang \n\nstaatlich nicht gef\u00f6rdert wurden. Angesichts der Tatsache, \n\ndass wir keine Betragsgrenzen festgelegt haben, ist das \n\nAngebot wirklich sehr unb\u00fcrokratisch, indem man drei \n\nVergleichsangebote beif\u00fcgt und dann einen entsprechen-\n\nden F\u00f6rderbescheid erh\u00e4lt. Bei einer unbegrenzten F\u00f6r-\n\nderh\u00f6he ist das ein sehr, sehr unb\u00fcrokratisches Angebot, \n\ndas wir hier eingef\u00fchrt haben. \n\nLassen Sie mich noch einmal auf die einzelnen Punkte \n\ndes Antrages der Koalitionsfraktionen eingehen. Es wurde \n\nschon angesprochen: knapp 7 000 Teilnehmer bis Ende \n\nletzten Jahres. Wenn man das einmal auf die 26 Monate \n\numrechnet, in denen der Weiterbildungsscheck bereits am \n\nMarkt ist, haben wir eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von zehn \n\nBewilligungen bei der SAB pro Arbeitstag. Jetzt ist \n\nerfolgreich immer relativ, lieber Kollege Brangs. Aber \n\nwenn eine F\u00f6rdereinrichtung in einem Programm zehn \n\nF\u00f6rderbescheide pro Arbeitstag ausgibt, ist das f\u00fcr mich \n\nein erfolgreiches F\u00f6rderprogramm. Das lasse ich mir auch \n\nnicht schlechtreden! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7606 \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie mir \n\neinmal erkl\u00e4ren, wie Sie zu der Annahme kommen, dass \n\nich das schlechtgeredet h\u00e4tte, was wir selber als SPD als \n\nbeteiligter Regierungspartner 2007 entwickelt haben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich hatte den Eindruck, dass Sie die An-\n\nzahl der F\u00f6rderungen \u2013 Sie haben auch ein Verh\u00e4ltnis zu \n\nden Arbeitnehmern im Freistaat Sachsen hergestellt \u2013, \n\n(Stefan Brangs, SPD: 0,48 %!) \n\n\u2013 dass Sie das F\u00f6rderprogramm als nicht erfolgreich \n\nbezeichnet haben. Sie haben das Verh\u00e4ltnis zu den Arbeit-\n\nnehmern im Freistaat Sachsen hergestellt und kamen zu \n\ndem Schluss, dass es nicht so erfolgreich w\u00e4re. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es  \n\nk\u00f6nnte erfolgreicher sein!) \n\nIch habe das Verh\u00e4ltnis zu den F\u00f6rderbescheiden pro \n\nArbeitstag in der SAB hergestellt und komme zu einem \n\nanderen Ergebnis. K\u00f6nnen wir uns darauf verst\u00e4ndigen? \n\nWenn man sich anschaut, wie sich die F\u00f6rderung verteilt, \n\nkommt man zu dem Ergebnis, dass Berufe in der Gesund-\n\nheitswirtschaft mit \u00fcber 33 % ganz oben stehen. Auf dem \n\nzweiten Platz folgt der Bereich Soziales, aber auch \n\nP\u00e4dagogik. Auf dem dritten Platz haben wir die Verwal-\n\ntungsberufe, die kaufm\u00e4nnischen Berufe, alles, was mit \n\nRecht zu tun hat. Auf dem vierten Platz liegen Technik, \n\nHandwerk, Bau und die Landwirtschaft. Diese Bereiche \n\nsind mit \u00fcber 20 % eher \u00fcbergeordnet. F\u00fcr den einen oder \n\nanderen \u00fcberraschend ist vielleicht das Thema Sprachaus-\n\nbildung, wo wir nur 2,6 % aller F\u00f6rderungen haben. \n\nInteressant ist, wenn man sich noch einmal die durch-\n\nschnittliche F\u00f6rdersumme anschaut: Sie liegt je nach \n\nBereich irgendwo zwischen knapp 2 000 und knapp \n\n3 000 Euro. Das verdeutlicht noch einmal das, was ich zu \n\nBeginn gesagt habe: dass wir ein F\u00f6rderprogramm haben, \n\ndas betragsm\u00e4\u00dfig nicht begrenzt ist. Andere F\u00f6rderpro-\n\ngramme, bei denen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\nZugang zu dieser Unterst\u00fctzung haben, gibt es effektiv \n\nnicht. Deshalb ist das ein einzigartiges F\u00f6rderprogramm, \n\nf\u00fcr das wir inzwischen 17 Millionen Euro bereitgestellt \n\nhaben. \n\nEs ist nicht das einzige F\u00f6rderprogramm \u2013 das ist in der \n\nDebatte auch schon angesprochen worden. Der Weiterbil-\n\ndungsscheck alleine kann es nicht sein. Wir haben dazu \n\nnoch das sogenannte einzelbetriebliche F\u00f6rderverfahren, \n\nbei dem die Unternehmen Zusch\u00fcsse f\u00fcr ihre Weiterbil-\n\ndung im Unternehmen erhalten k\u00f6nnen. Hier sind im \n\ngleichen Zeitraum 34,4 Millionen Euro als F\u00f6rderung \n\nbewilligt worden. Es ist mitnichten so, dass es nur den \n\nWeiterbildungsscheck gebe. Das Meister-BAf\u00f6G als \n\nweitere Weiterbildungsma\u00dfnahme wurde in der Debatte \n\nauch schon angesprochen. \n\nWir wollen den Weiterbildungsscheck auch in der kom-\n\nmenden EU-Strukturfondsperiode fortf\u00fchren. Wenn man \n\nsich die entsprechenden Vorgaben der EU f\u00fcr die neue \n\nEU-Strukturfondsperiode anschaut, erscheint das nach \n\njetziger Erkenntnis auch m\u00f6glich. Die Frage, ob wir dies \n\nauch auf den \u00f6ffentlichen Dienst ausweiten k\u00f6nnen, muss \n\nman etwas differenziert betrachten. Die entsprechenden \n\nProbleme in diesem Zusammenhang wurden in der \n\nDebatte von den Kollegen Kind und Brangs bereits \n\nangesprochen. F\u00fcr die laufende F\u00f6rderperiode hat die EU \n\nbem\u00e4ngelt, dass eine entsprechende Verankerung im \n\nOperationellen Programm fehlen w\u00fcrde, dass die Be-\n\nsch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst keine benachteiligte \n\nZielgruppe seien und dass der ESF nur zus\u00e4tzlich f\u00fcr \n\nDinge eingesetzt werden kann, die nicht schon in anderen \n\nProgrammen, in anderen Ma\u00dfnahmen abgedeckt sind. \n\nInsbesondere der letzte Punkt macht es schwierig, die \n\nF\u00f6rderung in der neuen Strukturfondsperiode zu veran-\n\nkern. Wenn man aber die Differenzierung zwischen \n\nbefristet Besch\u00e4ftigten und unbefristet Besch\u00e4ftigten \n\nmacht, k\u00f6nnte es m\u00f6glich sein, dass man f\u00fcr die befristet \n\nBesch\u00e4ftigten, die auch nicht den vollen Zugang zu den \n\nWeiterbildungsm\u00f6glichkeiten im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nhaben, tats\u00e4chlich eine entsprechende Verankerung auf \n\nder europ\u00e4ischen Ebene hinbekommt. Wir wollen das auf \n\njeden Fall \u00fcberpr\u00fcfen und, wenn es m\u00f6glich ist, entspre-\n\nchend umsetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nsehr herzlich f\u00fcr eine sachlich gef\u00fchrte Debatte hier in \n\ndiesem Hohen Hause bedanken \u2013 bis auf einen Debatten-\n\nbeitrag. Ich denke, dass Weiterbildung von staatlicher \n\nSeite unterst\u00fctzt werden sollte, ist selbstverst\u00e4ndlich. Wir \n\nm\u00fcssen gemeinsam weiter an den entsprechenden Instru-\n\nmentarien arbeiten. Mein Ziel ist es, im Rahmen dieser \n\nentsprechenden staatlichen F\u00f6rderung den Interessen, den \n\nW\u00fcnschen, den Meinungen der Unternehmen, aber auch \n\nden W\u00fcnschen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\neine hohe Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen, das hei\u00dft, ein Angebot \n\nzu machen, das den Bed\u00fcrfnissen der Menschen vor Ort \n\ngerecht wird. \n\nIn diesem Sinne \u2013 dessen bin ich mir sicher \u2013 k\u00f6nnen wir \n\nweitere Angebote auch in der neuen Strukturfondsperiode \n\nverankern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Herrn Staatsminister Morlok haben jetzt die einbrin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7607 \n\ngenden Fraktionen CDU und FDP die M\u00f6glichkeit eines \n\nSchlusswortes. Bitte, Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Auch von mir ein Dankesch\u00f6n f\u00fcr die doch \n\nsachliche und konstruktive Debatte mit einem Ausrei\u00dfer \n\nhier am rechten Rand. Ich will noch einmal nur ganz kurz \n\nauf einige Punkte eingehen. \n\nHerr Kind hatte gesagt, er stellt freche Behauptungen auf. \n\nDas hat er auch gemacht, aber die freche Behauptung ist \n\nnicht immer die richtige. Sie haben vom \u00f6ffentlichen \n\nDienst gesprochen und diesen mit der Verwaltung gleich-\n\ngesetzt. Zum \u00f6ffentlichen Dienst geh\u00f6rt aber mehr. Es \n\ngeh\u00f6ren Sparkassen dazu, Ortskrankenkassen, Rundfunk-\n\nanstalten, Kammern beispielsweise, auch kommunale \n\nAbwasserbetriebe. \n\nAuch den befristet Besch\u00e4ftigten, die dort t\u00e4tig sind, \n\nwollen wir die Chance geben, dass sie unter Umst\u00e4nden \n\nvon den Weiterbildungsprogrammen profitieren k\u00f6nnen. \n\nSie hatten zum Zweiten gesagt, ein Problem w\u00fcrde darin \n\nbestehen, dass man die Ausbildung, wenn sie \u00fcber einen \n\nl\u00e4ngeren Zeitraum geht, erst komplett absolvieren und das \n\nGeld vorschie\u00dfen muss. Auch das ist nicht korrekt. Ab \n\n3 000 Euro sind Zwischenzahlungen m\u00f6glich. Die n\u00e4chste \n\nStufe sind dann 5 000 Euro. Das steht alles in den F\u00f6rder-\n\nbedingungen drin. Ihre Aussage stimmt nicht, sondern \n\nZwischenzahlungen sind m\u00f6glich, meine Damen und \n\nHerren. \n\nHerr Brangs und Herr Jennerjahn, es war mir klar, dass \n\nSie das Bildungsurlaubsgesetz ansprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAber das ist genau der Unterschied zwischen Ihnen und \n\nuns. Sie setzen auf Zwang, auf neue Regulierungen f\u00fcr \n\nUnternehmen. Wir setzen auf Freiwilligkeit und Anreize. \n\nDeshalb halten wir den Weiterbildungsscheck f\u00fcr das \n\nbessere Modell, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nAuch bei den Besch\u00e4ftigungsprogrammen sind wir \n\nanderer Meinung. Wir glauben nicht, dass der Staat \n\ndauerhaft Besch\u00e4ftigung schafft. Wir glauben, dass es \n\nwichtig ist, dass wir unsere Arbeitnehmer qualifizieren, \n\ndass wir die Unternehmen fit machen und dies nachhalti-\n\nger f\u00fcr den Erfolg auf dem Arbeitsmarkt sorgt. \n\nDeshalb freue ich mich \u00fcber diese Debatte und bitte Sie \n\neinfach um Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Nach dem Schlusswort von Kollegen Herbst \n\nstelle ich nun die Drucksache 5/11637 zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEine ganze Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist die \n\nDrucksache 5/11637 beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nRechtsverordnung f\u00fcr Sonderzuweisungen zur Behebung  \n\nvon Wintersch\u00e4den an kommunalen Stra\u00dfen unverz\u00fcglich erlassen \n\nDrucksache 5/11600, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nZum Mikrofon eilt bereits Kollege Stange f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Beseitigung \n\nvon Stra\u00dfenwintersch\u00e4den im Freistaat Sachsen und deren \n\nFinanzierung haben mittlerweile eine eigene Geschichte. \n\nNoch w\u00e4hrend des langen und harten Winters 2010/2011 \n\nund noch bevor die Schneeschmelze die witterungsbe-\n\ndingten Stra\u00dfensch\u00e4den f\u00fcr visuelle Schadensaufnahmen \n\nfreigab, hatte DIE LINKE wegen des gerechtfertigter-\n\nweise ungen\u00fcgenden Vertrauens in den s\u00e4chsischen \n\nVerkehrsminister am 26. Januar 2011 einen eigenst\u00e4ndi-\n\ngen Antrag in den parlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang \n\neingebracht, um schnellstm\u00f6glich ein Sonderprogramm \n\nzur Beseitigung der Wintersch\u00e4den an kommunalen \n\nStra\u00dfen durch die Staatsregierung auflegen zu lassen. \n\nSchlie\u00dflich verk\u00fcndete Staatsminister Morlok am \n\n19. April w\u00e4hrend der Kabinettspressekonferenz, wie \n\ndieses Sonderprogramm zusammengesetzt werden soll. \n\nAm 7. Juli 2011 wurde es dann im Amtsblatt ver\u00f6ffent-\n\nlicht und somit durch Zugriff auf die Gelder durch die \n\nKommunen tats\u00e4chlich umgesetzt. \n\nDer vergleichsweise milde Winter 2011/2012 hatte Sach-\n\nsens Kommunen eine Atempause und mithin die Chance \n\ngegeben, weiterhin an grundhaften und somit nachhalti-\n\ngen Sanierungsma\u00dfnahmen ihrer Stra\u00dfen zu arbeiten. \n\nDenn abgesehen von Sonder- und Sofortprogrammen zur \n\nkurzfristigen und im Grunde auch provisorischen Beseiti-\n\ngung witterungsbedingter Stra\u00dfensch\u00e4den kann nur eine \n\nkontinuierliche grundhafte Sanierung kommunaler Stra-\n\n\u00dfen die Angriffspunkte des Winters auf sie verringern und \n\nsie l\u00e4ngerfristig sch\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7608 \n\nDeshalb bleibt die Forderung der LINKEN f\u00fcr ein auf \n\nzehn Jahre angelegtes Sanierungsprogramm f\u00fcr die \n\nStra\u00dfen in kommunaler Baulasttr\u00e4gerschaft nach wie vor \n\naktuell. Diese haben wir bereits am 5. April 2011 nach \n\neiner Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung erhoben. \n\nAber zur\u00fcck zum Winterschadensofortprogramm 2013. \n\nAuf der Hand liegt, dass Minister Morlok offenbar nur \n\nhandelt, wenn DIE LINKE ihn dazu treibt. \n\n(Lachen des Staatsministers Sven Morlok und  \n\nbei der FDP \u2013 Torsten Herbst, FDP: Guter Gag!) \n\nIm Jahr 2011 hat er erst nach unserem Antrag und der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \u00fcberhaupt die Notwendigkeit \n\neiner Unterst\u00fctzung des Freistaates f\u00fcr die Kommunen \n\neinger\u00e4umt. In diesem Jahr grenzt das Verfahren schon \n\nans Groteske. Der Gesetzgeber verabschiedet mit dem \n\nHaushaltsbegleitgesetz am 13. Dezember 2012 das Gesetz \n\n\u00fcber Sonderzuweisungen zur Behebung von Wintersch\u00e4-\n\nden an Stra\u00dfen und definiert seine Rahmenbedingungen \n\nund die Kriterien f\u00fcr einen harten Winter. Dann geschieht \n\nlange Zeit nichts. Am 26. M\u00e4rz reicht DIE LINKE den \n\nAntrag ein, der uns heute vorliegt. Auf der Grundlage \n\ndieses Gesetzes soll nun endlich eine Rechtsverordnung \n\n\u00fcber zus\u00e4tzliche Mittel als Sonderzuweisung erlassen \n\nwerden. Am 10. April tagt das Landtagspr\u00e4sidium und \n\nerstellt die Tagesordnung f\u00fcr dieses Plenum. Damit wird \n\nklar, dass es diesen Antrag der LINKEN auf der Tages-\n\nordnung gibt. Am 12. April meldet sich Minister Morlok \n\nerstmals zu Wort. Die Koalitionsblamageverhinderungs-\n\nmeldekette funktioniert also. Er verk\u00fcndet, das SMWA \n\nhabe eine Kabinettsvorlage erarbeitet \u2013 ich zitiere \u2013, \n\n\u201edurch die kreisfreie St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise \n\nzus\u00e4tzliche Mittel\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dumm nur, dass das \n\nschon am Dienstag vorher vorberaten wurde!) \n\n\u201ein H\u00f6he von insgesamt 60 Millionen Euro zur nachhalti-\n\ngen Instandsetzung der Stra\u00dfen erhalten sollen. Die \n\nzugewiesenen Mittel, von denen 50 Millionen Euro auf \n\nkommunale Stra\u00dfen sowie 10 Millionen Euro auf Bundes- \n\nund Staatsstra\u00dfen in s\u00e4chsischer Verwaltung entfallen, \n\nsollen dabei ausschlie\u00dflich zur Beseitigung der Winter-\n\nsch\u00e4den an Stra\u00dfen verwendet werden.\u201c \n\nIm Eilverfahren muss nunmehr also die Finanzierung \n\ngekl\u00e4rt werden. Das wirft mehr Fragen als Antworten auf, \n\nnicht nur zum dilettantischen Vorgehen der SMWA-\n\nHausspitze, sondern auch intern. Sie m\u00fcssen dann mit \n\ndem Herrn Finanzminister kl\u00e4ren \u2013 vorhin war er noch da \n\n\u2013, wie sich das dann alles zusammensetzen soll. Das \n\nerinnert an eine Provinzposse. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein gesch\u00e4tz-\n\nter Kollege Frank Heidan taucht mit seiner Pressemittei-\n\nlung am 12. April wieder tief in die eigene Welt und wei\u00df \n\nzu berichten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSachsen l\u00e4sst seine Kommu-\n\nnen bei der Beseitigung der Wintersch\u00e4den auf den \n\nStra\u00dfen nicht im Stich.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eDeshalb begr\u00fc-\n\n\u00dfe ich die Absicht der Staatsregierung, die St\u00e4dte und \n\nGemeinden mit einer Sonderzuweisung bei der Behebung \n\nder Wintersch\u00e4den zu unterst\u00fctzen. Sobald das Kabinett \n\nzugestimmt hat, muss das Wirtschafts- und Verkehrsmi-\n\nnisterium z\u00fcgig unb\u00fcrokratische F\u00f6rderkriterien entwi-\n\nckeln und f\u00fcr die schnelle Umsetzung sorgen, so wie es \n\nuns bereits in den vergangenen Jahren gelungen ist.\u201c \n\nDas sind zwei Botschaften. Erstens. Der Freistaat ist \n\nf\u00fcrsorglich. Zweitens. Er handelt schnell. Guten Morgen, \n\nHerr Heidan! Machen wir die Probe aufs Exempel. \n\nIm Sonderprogramm 2011, das in seinem Umfang von \n\n53 Millionen Euro auch noch auf zwei Jahre angelegt war, \n\nmussten die Kommunen 62 % selbst finanzieren: aus \n\nihren Haushalten 13 Millionen Euro und aus Bedarfszu-\n\nweisungen des FAG 33 Millionen Euro. Der Freistaat gab \n\nalso gerade einmal f\u00fcrsorglicherweise pro Jahr 10 Millio-\n\nnen Euro dazu. Nur diese 20 Millionen Euro waren die \n\nzus\u00e4tzlichen Gelder. Das ist weit entfernt vom f\u00fcrsorgli-\n\nchen Freistaat. Mit dem Ver\u00f6ffentlichungsdatum vom \n\n7. Juli kann von Schnelligkeit wei\u00df Gott keine Rede sein, \n\nwenn es um Sofortprogramme geht. \n\nWie sieht das nun 2013 aus? Im Gesamtpaket stehen \n\n62,5 Millionen Euro. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das stimmt ja nicht!) \n\n\u2013 Da m\u00fcssen Sie mal Ihre eigenen Zahlen anschauen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\n60 Millionen Euro gibt es vom Freistaat!) \n\n\u2013 Bleiben Sie einmal ruhig. Ich habe von kommunalen \n\nStra\u00dfen gesprochen, Herr Staatsminister. \n\n50 Millionen Euro und 25 % von der kommunalen Ebene \n\nnoch dazu sind 62,5 Millionen Euro, und zwar bei einem \n\nprognostizierten Schadensumfang von mindestens \n\n90 Millionen Euro. Von den 62,5 Millionen Euro stehen \n\nfest: 5 Millionen Euro aus dem SMWA, 12,5 Millio-\n\nnen Euro als Eigenanteil von den Kommunen aus deren \n\nHaushalten. Weitere 5 Millionen Euro sind avisiert und \n\nnoch abh\u00e4ngig von der Mai-Steuersch\u00e4tzung. Der gr\u00f6\u00dfte \n\nBrocken von 40 Millionen Euro steht derzeit nur auf dem \n\nPapier, denn er soll aus dem Gesamthaushalt und aus \n\nBedarfszuweisungen aus dem FAG, also aus dem den \n\nKommunen zustehenden Geld, finanziert werden. Weil \n\nder f\u00fcrsorgliche Freistaat \u2013 die \u201eLVZ\u201c bezeichnete den \n\nHerrn Finanzminister, herzlich willkommen, da kommt er \n\ngerade, ja auch als \u201eSparfuchs\u201c \u2013 so wenig wie m\u00f6glich \n\ngeben will, soll \u00fcber das Verh\u00e4ltnis noch mit der kommu-\n\nnalen Ebene verhandelt werden. \n\nAlso bei den 40 Millionen Euro \u2013 wie viel sollen die \n\nKommunen geben? \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Gar nichts! Die \n\nKommunen bezahlen nichts von diesem Betrag! \u2013 \n\nBeifall und Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Das steht zumindest als Zwischenruf im Protokoll. \u2013 \n\nNach meiner Auffassung, wenn es dicke kommt \u2013 \u2013 Ich \n\nwei\u00df jetzt gar nicht, wie die Rednerreihenfolge ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7609 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben nach wie vor \n\ndas Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich habe nach wie vor das \n\nWort. Herzlichen Dank. \u2013 Wenn es nach unserer Auffas-\n\nsung dicke kommt, teilt man sich die Summe, und die \n\nKommunen haben wieder mal weit mehr als die H\u00e4lfte \n\ndes sogenannten zus\u00e4tzlichen Geldes f\u00fcr die Zuweisungen \n\nselbst aufgebracht. \n\nAllerdings erwarte ich an dieser Stelle \u2013 das sage ich \n\ndeutlich an die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \u2013 den \n\nn\u00f6tigen Nachdruck ihrerseits, dem Freistaat, dem Herrn \n\nStaatsminister Morlok und dem Finanzminister eine \n\nAdresse zu \u00fcberbringen, um sie an die Verantwortung des \n\nFreistaates zu erinnern. Das, meine Damen und Herren, \n\nist F\u00fcrsorglichkeit des Freistaates f\u00fcr seine Kommunen \n\nsowie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00e0 la CDU/FDP. Des-\n\nhalb ist der Befund aus 2011 noch aktuell. Zum \u2013 fast \u2013 \n\nsp\u00e4ten Abend darf ich mich einmal selbst zitieren. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u201eDie Botschaft an die Kommunen lautet: Nur wer sich \n\nselber hilft, dem ist am Ende geholfen. Am Ende ist ein \n\nHilfsprogramm aus kommunalen Haushalten zum \u00dcber-\n\nleben des Ministers herausgekommen. Mehr Kraft hat die \n\nStaatsregierung nicht aufbringen k\u00f6nnen.\u201c Der geneigte \n\nZuh\u00f6rer hat mit Sicherheit kein psychisches Problem, er \n\nhat einfach nur ein D\u00e9j\u00e0-vu. So stiehlt sich diese Staatsre-\n\ngierung mit ihrem kraft- und konturlosen Vize-\n\nMinisterpr\u00e4sidenten sch\u00e4big aus der Verantwortung \u2013 und \n\nk\u00f6nnte dennoch ganz anders. \n\nFinanzminister Unland hatte k\u00fcrzlich erst dem Haushalts- \n\nund Finanzausschuss einen kassenm\u00e4\u00dfigen Abschluss \n\n2012 vorgelegt. Daraus ist ersichtlich, dass die Kassen-\n\nverst\u00e4rkungs- und Haushaltsausgleichsr\u00fccklage in 2012 \n\neinen Aufwuchs von 64 Millionen Euro erfahren hat auf \n\ninsgesamt \u2013 die Zahl muss ich ablesen \u2013 \n\n974 042 960,87 Euro. Allein dieser Aufwuchs von \n\n64 Millionen Euro w\u00e4re also ausreichend gewesen, um \n\neinen wirklich gro\u00dfz\u00fcgigen Freistaat zu pr\u00e4sentieren, der \n\nseine Kommunen, Herr Heidan, nicht im Stich l\u00e4sst. \n\nZugleich, Herr Finanzminister Prof. Unland und Herr \n\nStaatsminister Morlok, w\u00fcrde dadurch sogar die Investiti-\n\nonsquote des Freistaates, auf die Sie immer so viel Wert \n\nlegen, erh\u00f6ht. Ich erwarte also heute ein Ergebnis von \n\nIhnen, Herr Minister Morlok, dass Sie dem Hohen Haus \n\nund der \u00d6ffentlichkeit \u2013 Sie haben kurz mit einem Zwi-\n\nschenruf begonnen \u2013 abseits von vollmundigen Medienin-\n\nformationen und Nachtragsmedieninformationen erkl\u00e4ren: \n\nerstens, warum es zwischen der vorl\u00e4ufigen Schadensbi-\n\nlanz von 90 Millionen Euro und Ihrem Sofortprogramm \n\nunter starker kommunaler Eigenbeteiligung noch immer \n\neine Differenz von knapp 40 Millionen Euro gibt, \n\nzweitens, bis wann die Finanzierungsstruktur des 40-Mil-\n\nlionen-Euro-L\u00f6wenanteils des Sofortprogramms steht und \n\nwie viel der Freistaat beizusteuern gedenkt sowie \n\ndrittens, wann das Gesamtprogramm als Sofortprogramm \n\nver\u00f6ffentlicht wird, weil erst dann die Abforderung der \n\nGelder beginnen kann. \n\nZaudern war gestern, heute m\u00fcssen Sie sich erkl\u00e4ren und \n\nFarbe bekennen. Stellen Sie sich endlich dieser Verant-\n\nwortung! \n\nHerr Staatsminister, eine kleine Frage \u2013 aber das ist \n\nwirklich nur ein Zusatz, weil ich es bisher in keiner \n\nErkl\u00e4rung entdecken konnte \u2013: Das Programm stellt auf \n\neine gewisse Anzahl von Tagen mit einer Lufttemperatur \n\nvon \u00fcber 0 Grad und einer Fahrbahntemperatur von unter \n\n0 Grad ab. Wie viele waren es in diesem Jahr? Ich m\u00f6chte \n\nes einfach nur einmal wissen. Es hat mich interessiert. \n\nUnd weil sich Minister Morlok zum Jagen tragen l\u00e4sst, \n\nsollte der Landtag heute seinen Willen bekunden und \n\nunserem Antrag zustimmen. \n\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Einbringerin, \n\nDIE LINKE, sprach Herr Kollege Stange. Nun ergreift f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion der bereits genannte Kollege Heidan \n\ndas Wort. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\n\u00dcberraschen Sie uns!) \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Stange, Ihre theatralischen Vorf\u00fchrungen \n\nwaren hochinteressant: mitzubekommen, welche Klimm-\n\nz\u00fcge Sie machen; und auch ich wurde zitiert. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur eines zur Wahrheitsfindung sagen: \n\nZur Pr\u00e4sidiumssitzung am Dienstag vergangener Woche \n\nhat der Ministerpr\u00e4sident seine beiden Minister \u2013 den \n\nFinanzminister und den Wirtschaftsminister \u2013 gebeten, \n\nzur n\u00e4chsten Kabinettssitzung ein entsprechendes Pro-\n\ngramm vorzutragen. Dies ist auch geschehen, und so ist \n\nauch die entsprechende Ver\u00f6ffentlichung gekommen. Es \n\nhat also nicht Ihres Antrags bedurft, hier Verwaltungshan-\n\ndeln anzumahnen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Wenn Sie fertig sind, kann ich meine Ausf\u00fchrungen \n\nfortsetzen. \u2013 Sie haben deutlich gesagt, was unsere Arbeit \n\nletztendlich sehr erleichtert. Das war das Haushaltsbe-\n\ngleitgesetz, und wir haben das Gesetz \u00fcber die Zuweisun-\n\ngen zur Behebung von Wintersch\u00e4den an Stra\u00dfen am \n\n13. Dezember 2012 mehrheitlich beschlossen. Ich habe \n\ndamals von Ihnen nicht unbedingt die Initiative gesehen, \n\nsondern es war das Handeln dieser Koalition, dieser \n\nStaatsregierung, das m\u00f6chte ich feststellen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas stand gar nicht in der Kritik!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7610 \n\nIch habe auch in Ihrem alternativen Haushalt, den Sie im \n\nInternet eingestellt haben, gestern Abend noch einmal \n\nnachgeschaut. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr gut!) \n\nIhr \u201eAlternativer Haushalt der Linksfraktion f\u00fcr das \n\nHaushaltsjahr 2013/2014\u201c beschreibt, die kommunalen \n\nEntflechtungsmittel in H\u00f6he von 80,7 Millionen Euro f\u00fcr \n\n2013 und 80,7 Millionen f\u00fcr das Haushaltsjahr 2014 \u2013 so \n\nwar der Vorschlag der Staatsregierung \u2013 auf sage und \n\nschreibe 14,919 Millionen Euro zu k\u00fcrzen. Ich kann Ihnen \n\ngern noch den Haushaltstitel dazusagen. Das konnten wir \n\nnoch verhindern. Aber Sie haben im Ausschuss f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr eine Doppelzuwendung vorge-\n\nschlagen, denn einmal haben Sie die Summe 14,9 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die F\u00f6rderung des kommunalen Stra\u00dfen- und \n\nBr\u00fcckenbaues vorgeschlagen und einmal f\u00fcr die F\u00f6rde-\n\nrung des \u00d6PNV. Das ist Ihre Milchm\u00e4dchenrechnung der \n\nLINKEN. Sie nehmen die Mittel aus der linken Hosenta-\n\nsche und stopfen sie in die rechte. Aber ich sage Ihnen, \n\nwas wir gemacht haben: Wir haben bereits in der Haus-\n\nhaltsbefassung 13 Millionen Euro mehr hineingenommen. \n\nDas war das Ergebnis unserer Haushaltsverhandlungen \n\nf\u00fcr die Haushaltsjahre 2013 und 2014, und das ist eine \n\nUnterst\u00fctzung der Kommunen und nicht das, was Sie hier \n\npraktizieren: von der linken in die rechte Hosentasche. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nWir haben auch zwei linke!) \n\n\u2013 Das wird die Ursache sein. Das kann durchaus m\u00f6glich \n\nsein; aber nicht nur zwei linke Hosentaschen. Sie haben \n\nwahrscheinlich auch zwei linke H\u00e4nde, um irgendwelche \n\nDinge voranzubringen. Wir wissen, das funktioniert nicht \n\nimmer so. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Bei Herrn Heidan \n\nwird es doch noch ein bisschen lustiger!) \n\nIhr Antrag ist \u00fcberholt, und Sie k\u00f6nnen sich nicht hinstel-\n\nlen und sagen: Wir unterst\u00fctzen die Kommunen nicht. Ich \n\nfrage Sie: Wo kommt das Geld aus dem FAG her? Wo ist \n\ndas FAG so ausgebildet, wie es hier in Sachsen der Fall \n\nist, und wo haben die Kommunen \u00fcber das FAG diese \n\nM\u00f6glichkeit? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWir haben den pauschalen Betrag im FAG erh\u00f6ht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. Ich m\u00f6chte zum Ende kommen, weil der Antrag \u2013 \n\nder \u00fcberholt ist \u2013 \u00fcberhaupt nicht so viele Ausf\u00fchrungen \n\nnotwendig macht. Der Antrag ist \u00fcberholt und erfordert \n\nnicht so viele Ausf\u00fchrungen. \n\nWo ist der Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern? Unsere \n\nKommunen in Sachsen sind \u00fcber das FAG gut ausgestat-\n\ntet. Deshalb sage ich Ihnen: Ihr Antrag ist \u00fcberholt. Wir \n\nwerden die Kommunen nicht im Regen stehen lassen, wie \n\nich das auch in meiner Pressemitteilung gesagt hatte. Wir \n\nwerden jetzt sehen: Das ist auch Verwaltungshandeln, das \n\nist nicht Aufgabe dieses Hauses. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass beide Staatsminister hier L\u00f6sun-\n\ngen f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit finden werden. Wir werden \n\nsehen, dass diese Schlaglochpisten, die der Winter uns \n\ndieses Jahr beschert hat, in ausreichendem Ma\u00dfe z\u00fcgig \n\nund schnell abgearbeitet werden k\u00f6nnen. Deshalb brau-\n\nchen wir Ihren Antrag nicht und werden ihm auch nicht \n\nzustimmen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nHeidan ergreift jetzt Frau Kollegin K\u00f6pping f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Winter \n\nkommt in jedem Jahr, die Stra\u00dfensch\u00e4den auch und auch \n\ndie Antr\u00e4ge. Deshalb ist es richtig und notwendig, den \n\nKommunen zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr die Behebung der \n\nWintersch\u00e4den zu geben. Fragw\u00fcrdig ist nur in diesem \n\nJahr die Vorgehensweise. \n\nDie Kommunen und Landkreise sind gezwungen, ein \n\nSofortprogramm zu fordern. Das haben der S\u00e4chsische \n\nLandkreistag und der SSG mit ihren Briefen getan, und \n\nDIE LINKE tut das mit ihrem Antrag ebenfalls. Wir \n\nwerden diesem Antrag nat\u00fcrlich zustimmen. \n\nDie Staatsregierung fl\u00fcchtet sich in Aktionismus, und der \n\nVerkehrsminister Morlok verspricht schon vor der eigent-\n\nlichen Kabinettsbefassung umfangreiche finanzielle \n\nHilfen. Am Dienstag hat der Verkehrsminister doch noch \n\neinen Kabinettsbeschluss vorgestellt. Demnach sollen die \n\nKommunen und Landkreise insgesamt die bereits erw\u00e4hn-\n\nten 60 Millionen Euro erhalten. Die spannende Frage ist \n\naber: Woher kommt denn das Geld? \n\nWir haben jetzt zwei Redner geh\u00f6rt und jeder hat andere \n\nQuellen und andere Gr\u00f6\u00dfenordnungen genannt. Ich bin \n\nauf die Erkl\u00e4rung des Verkehrsministers gespannt. K\u00f6nnte \n\nes sein, dass das Geld aus dem Topf der Sonderbedarfs-\n\nzuweisung des FAG genommen werden soll? Bedeutet \n\ndas dann nicht, dass das eigentlich das Geld der Kommu-\n\nnen ist? Sie lassen sich r\u00fchmen, Geld anderer Leute \n\neinzusetzen und versprechen gro\u00dfz\u00fcgig Unterst\u00fctzung \n\ndurch die Staatsregierung. Ist das wirklich ehrliches \n\nGebaren? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nat\u00fcrlich nicht!) \n\nDas Grundproblem, das wir eigentlich haben, ist damit \n\nnicht gel\u00f6st. Denn nach wie vor wird vom Verkehrsminis-\n\nterium zu wenig Geld f\u00fcr den Erhalt und die Instandset-\n\nzung von Stra\u00dfen ausgegeben. \n\nIm aktuellen Doppelhaushalt sind nur 17 % der Stra\u00dfen-\n\nbaumittel f\u00fcr die Instandsetzung vorgehalten. Das ist viel \n\nzu wenig. Das 60-Millionen-Sofortprogramm ist der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7611 \n\nBeweis. Offensichtlich ist: Die Staatsregierung nimmt \n\nihren eigenen Anspruch, wonach der Erhalt von Stra\u00dfen \n\noberste Priorit\u00e4t haben soll, nicht ernst. W\u00e4re es anders, \n\nm\u00fcssten die Landkreise und die Kommunen nicht jedes \n\nJahr erneut um finanzielle Unterst\u00fctzung betteln. Stattdes-\n\nsen werden in Sachsen weiterhin blindw\u00fctig Stra\u00dfen \n\ngebaut, anstatt die Mittel f\u00fcr den Erhalt der Infrastruktur \n\nzu verwenden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Folge ist: Wenn noch mehr Stra\u00dfen gebaut werden, \n\nwerden auch die finanziellen Lasten f\u00fcr den Unterhalt und \n\ndie Beseitigung von Wintersch\u00e4den steigen. Wir fordern \n\ndeshalb: Erhalt muss vor Neubau und Ausbau gehen. Erst \n\nwenn die Unterhaltung der derzeitigen Infrastruktur \n\ngew\u00e4hrleistet ist, kann man dar\u00fcber nachdenken, noch \n\nmehr neue Stra\u00dfen zu bauen. \n\nZweitens ist klar: Der Winter ist kein Sonderfall, sondern \n\nes gibt ihn, wie bei Jahreszeiten so \u00fcblich, einmal im Jahr. \n\nWir fordern daher die Staatsregierung auf, ein langfristi-\n\nges Winterschadensprogramm aufzulegen und damit den \n\nKommunen Planungssicherheit zu geben. Erst dann ist es \n\nm\u00f6glich, nicht Flickschusterei an den Stra\u00dfen zu betrei-\n\nben, sondern das Augenmerk auf nachhaltige Erneue-\n\nrungs- und Instandsetzungsma\u00dfnahmen zu richten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nErst dann ist es m\u00f6glich, auch \u00fcberj\u00e4hrige Instandset-\n\nzungsma\u00dfnahmen zu planen und durchzuf\u00fchren. Erst \n\ndann ist es m\u00f6glich zu vermeiden, dass jedes Jahr aufs \n\nNeue das Gleiche geschieht: Wegen der kurzfristigen \n\nF\u00f6rderung m\u00fcssen alle Kommunen auf einmal ihre \n\nStra\u00dfen sanieren. Die Folge ist, dass es zu Auftragsspitzen \n\nkommt, die Mehrkosten mit sich bringen. \u00dcberall werden \n\nzur gleichen Zeit Baustellen er\u00f6ffnet. Ich glaube, jeder \n\nvon uns kennt das. \n\nDeshalb brauchen wir ein langfristiges Winterschadens-\n\nprogramm, das ausreichend finanziert ist, und zwar nicht \n\naus Mitteln, die den Kommunen und Landkreisen ohnehin \n\nzustehen, sondern mit Geld aus dem Verkehrsministerium, \n\ndessen dringlichste Aufgabe es zu sein hat, unsere bereits \n\n\u00fcberdurchschnittlich ausgebaute Stra\u00dfeninfrastruktur in \n\neinem guten Stra\u00dfenzustand zu erhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau K\u00f6pping \n\nergreift jetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Herbst \n\ndas Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die gute Nachricht ist: Der \n\nFr\u00fchling ist da. Die schlechte Nachricht ist: Den Winter \n\nsp\u00fcren wir noch lange, und zwar auf unseren Stra\u00dfen. \n\nNun haben wir wieder einen schauspielreifen Auftritt vom \n\nKollegen Stange erlebt mit der ihm sehr eigenen Mi-\n\nschung aus Sarkasmus und Arroganz. Nur, Herr Stange, \n\ndamit l\u00f6st man keine Probleme. Wenn Sie in dem Glau-\n\nben sind, dass nur durch Ihre Initiativen das Handeln der \n\nStaatsregierung entsteht, dann w\u00fcrde ich Ihnen empfeh-\n\nlen, jetzt schon einen Antrag zur Behebung der Winter-\n\nsch\u00e4den des Jahres 2014 zu schreiben. Dann sind Sie \n\ngarantiert rechtzeitig dran, Herr Stange. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\nUnd Sie k\u00f6nnten dann wieder behaupten, Sie haben die \n\nRegierung zum Jagen getragen. Die Wintersch\u00e4den sind \n\nohne Frage ungew\u00f6hnlich hoch. Der SSG hat gesch\u00e4tzt, \n\ndass an den kommunalen Stra\u00dfen ein Schaden von rund \n\n90 Millionen Euro entstanden ist. Hinzu kommen Staats-\n\nstra\u00dfen, Bundesstra\u00dfen, Autobahnen \u2013 auch dort sind \n\nSch\u00e4den zu verzeichnen.  \n\nNun hatte DIE LINKE wahrscheinlich darauf spekuliert, \n\ndass sie die Koalitionsfraktionen und die Regierung mit \n\nihrem Antrag hier vorf\u00fchren kann, und dann behauptet, \n\ndie Regierung handle nicht. Jetzt \u00e4rgern Sie sich, weil: \n\nDie Regierung hat gehandelt. Die Staatsregierung hat ein \n\n60-Millionen-Euro-Sofortprogramm aufgestellt. Der Be-\n\nschluss ist im Kabinett gefasst worden. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich \n\ndem Kabinett ganz herzlich danken, insbesondere dem \n\nVerkehrsminister. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nNun kann man sich \u00fcber die Bewertung dieser Entschei-\n\ndung durchaus verschiedene Gedanken machen. Aber \n\nwenn wir einmal in unsere Nachbarl\u00e4nder, zum Beispiel \n\nTh\u00fcringen oder Sachsen-Anhalt, schauen, dann sehen wir, \n\ndass dort noch gar nichts passiert ist. Wenn man einem \n\nBericht des MDR Glauben schenken darf, dann r\u00e4tselt \n\nman dort noch \u00fcber die Schadenssumme, und von einer \n\nIdee, woher das Geld kommen soll, um die Sch\u00e4den zu \n\nbeheben, ist noch gar nicht die Rede. Das zeigt, meine \n\nDamen und Herren: Sachsen handelt, w\u00e4hrend andere \n\nnoch \u00fcberlegen! \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt  \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas beschlossene Geld steht auch nicht nur auf dem \n\nPapier, wie hier einige behauptet haben. Ich glaube, heute \n\nwurden die ersten 8 Millionen Euro f\u00fcr die Beseitigung \n\nvon Sch\u00e4den an Bundes- und Staatsstra\u00dfen an die kom-\n\nmunale Ebene \u00fcberwiesen, das hei\u00dft, das Geld steht auch \n\npraktisch zur Verf\u00fcgung. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nNun sind wir uns wahrscheinlich einig, dass eine leis-\n\ntungsf\u00e4hige Infrastruktur das R\u00fcckgrat eines Landes \n\nbildet. Ein Gro\u00dfteil unseres Verkehrs in Sachsen findet im \n\nGegensatz zu dem, was Herr Stange immer behauptet \u2013 \n\noft auch die GR\u00dcNEN \u2013 nicht auf der Schiene, sondern \n\nauf der Stra\u00dfe statt. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7612 \n\nDas ist der motorisierte Individualverkehr, das ist der \n\nG\u00fcterverkehr \u2013 im \u00dcbrigen auch der \u00d6PNV, Herr Stange \n\n\u2013 und auch der Radverkehr. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAuch deshalb m\u00fcssen wir die Beseitigung der Winter-\n\nsch\u00e4den z\u00fcgig angehen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Jana Pinka,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Die engagierten Radfahrer melden sich zu Wort! \u2013 Nun \n\nsind wir uns einig, dass die 60 Millionen Euro allein nicht \n\nausreichen werden, um alle Sch\u00e4den zu beseitigen. Aber \n\nwenn wir genau hinschauen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich w\u00fcrde meinen Gedanken gern \n\nnoch zu Ende f\u00fchren, danach gern. \u2013 Wenn wir genau \n\nhinschauen: Viele der jetzt entstandenen Sch\u00e4den sind \n\nauch ein Beweis daf\u00fcr, dass man \u00fcber Jahre hinweg auch \n\nbeim Unterhalt zum Teil auf Zeit gespielt hat. Es sind \n\nnicht nur akute Wintersch\u00e4den, sondern die Ursachen \n\nliegen bereits l\u00e4nger zur\u00fcck. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, die Zwischenfra-\n\nge, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Herbst, Sie waren \n\nmit mir gemeinsam beim Empfang der IHK. Dort haben \n\nSie sicherlich die Informationen zur Infrastruktur zur \n\nKenntnis genommen. K\u00f6nnten Sie wiederholen, was die \n\nForderung der IHK an den Landtag in Bezug auf den \n\nAusbau der Infrastruktur gewesen ist? Ich sage nur: \n\nflicken, flicken, flicken \u2013 das bringt uns nicht weiter. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, gut, der IHK-Pr\u00e4sident kommt \n\naus der Baubranche und hat ein entsprechendes Unter-\n\nnehmen. Wenn ich es richtig verstanden habe \u2013 Sie \n\nk\u00f6nnen mich gern korrigieren \u2013, hat er die Staatsregierung \n\nf\u00fcr das Winterschadensprogramm ausf\u00fchrlich gelobt, und \n\nzwar auch \u00fcber den Ansatz, dass wir nicht nur Flickschus-\n\nterei, sondern eine nachhaltige Sanierung wollen. Ich \n\nfinde, mehr Lob kann eine Regierung nicht bekommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Klar ist nat\u00fcrlich auch, dass \n\ndie Kommunen gefordert sind, einen eigenen Beitrag zu \n\nleisten. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben die \n\nBereitschaft signalisiert. Ich habe aber auch Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr, dass ein Minister nicht Dinge nach au\u00dfen tr\u00e4gt, \n\nbevor nicht die kommunalen Gremien die Chance haben, \n\ndar\u00fcber zu entscheiden. Ich glaube, das ist ein faires \n\nVorgehen. Es ist auch g\u00e4ngig und es ist nicht zum ersten \n\nMal so. Insofern, Herr Stange, l\u00e4uft Ihre Kritik an der \n\nangeblich finanziellen Luftblase v\u00f6llig ins Leere. \n\nIch will hinzuf\u00fcgen, dass ich nicht den Eindruck habe, \n\ndass sich jede Kommune der Bedeutung eines funktionie-\n\nrenden Stra\u00dfennetzes bewusst ist. Ich brauche nur in \n\nmeine Heimatstadt Dresden zu schauen. Was gibt denn \n\nmeine Heimatstadt Dresden f\u00fcr Stra\u00dfen aus? Sie hat 2013 \n\nim Haushalt Eigenmittel von 4,1 Millionen Euro einge-\n\nstellt. Das ist f\u00fcr eine Stadt dieser Gr\u00f6\u00dfe einfach zu \n\nwenig, meine Damen und Herren. Davon kann man die \n\nSubstanz auf Dauer nicht erhalten. Da hilft es auch nichts, \n\nmit dem Finger auf den Freistaat zu zeigen. Wenn man \n\nMillionen f\u00fcr kulturelle Projekte, Prestigeprojekte hat und \n\ndie Stra\u00dfen vergammeln l\u00e4sst, dann stimmt einfach das \n\nVerh\u00e4ltnis nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir sind uns vermutlich auch einig, dass die Sanierung \n\nder Stra\u00dfen nicht nur eine Frage des Komforts ist; es geht \n\nauch um Verkehrssicherheit. Jetzt beginnt die Motor-\n\nradsaison, und wir erleben gerade, dass es f\u00fcr Motorrad-\n\nfahrer wichtig ist, dass wir keine l\u00f6chrigen und zerschlis-\n\nsenen Stra\u00dfen haben. F\u00fcr sie ist es eine Frage der Ver-\n\nkehrssicherheit und im Zweifelsfall des \u00dcberlebens, dass \n\nsie nicht auf kaputten Stra\u00dfen verungl\u00fccken. Deshalb \n\nmuss jetzt z\u00fcgig gehandelt werden. \n\nEinige meiner Vorredner haben hier dargestellt, wir \n\nw\u00fcrden nur jetzt etwas tun mit einem Sofortprogramm \n\nund generell g\u00e4be es keine Mittel f\u00fcr Stra\u00dfenbau in \n\nSachsen. Das ist nachweislich falsch. Die GR\u00dcNEN \n\nhaben versucht, uns bei den Haushaltsverhandlungen die \n\nStra\u00dfenbaumittel zusammenzustreichen, beispielsweise \n\ndie Mittel f\u00fcr die Staatsstra\u00dfen auf null zu setzen. Okay, \n\ndas ist eine politische Philosophie, die wir nicht geteilt \n\nhaben. Deshalb haben wir ihre Antr\u00e4ge abgelehnt. \n\nIch will nur einige Punkte streifen: 26 Millionen Euro \n\nmehr f\u00fcr kommunalen Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau im \n\nHaushalt festgeschrieben; 132 Millionen Euro im Haus-\n\nhalt des Verkehrsministeriums f\u00fcr kommunalen Stra\u00dfen-\n\nbau; weitere 100 Millionen Euro f\u00fcr kommunalen Stra-\n\n\u00dfenbau \u00fcber den kommunalen Finanzausgleich. Der \n\nStra\u00dfenlastenausgleich f\u00fcr Kreisstra\u00dfen wurde pro Kilo-\n\nmeter von 3 675 Euro auf 5 400 Euro erh\u00f6ht \u2013 in Summe \n\nrund 10 Millionen Euro mehr. In den vergangenen beiden \n\nWintern gab es auch ein Sonderprogramm zur Beseiti-\n\ngung von Wintersch\u00e4den \u2013 insgesamt 65 Millionen Euro \n\nf\u00fcr 2011 und 2012. \n\nMeine Damen und Herren, dieses breite finanzielle \n\nEngagement kann sich in der Summe sehen lassen, gerade \n\nim Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDass wir \u00fcberhaupt so viel Geld investieren k\u00f6nnen, hat \n\naber auch einen Grund, und da bin ich ein St\u00fcck weit auf \n\nder Seite des Finanzministers; denn ohne sparsame \n\nHaushaltspolitik w\u00e4re kein Geld da, um zu investieren. Im \n\n\u00dcbrigen w\u00e4re auch kein Geld da, um im Zweifelsfall mit \n\nSonderprogrammen nach besonders harten Wintern zu \n\nhelfen. \n\n(Beifall des Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP,  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7613 \n\nW\u00e4hrend andere ihr Geld f\u00fcr den Konsum ausgeben \u2013 und \n\nSie haben in jedem Plenum eine Menge Vorschl\u00e4ge, wie \n\nman noch mehr Millionen f\u00fcr die staatliche Verwaltung \n\nausgeben kann \u2013, k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt noch in Infra-\n\nstruktur investieren. F\u00fcr dieses Herangehen, meine \n\nDamen und Herren, steht die b\u00fcrgerliche Koalition in \n\ndiesem Land. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nF\u00fcr uns ist entscheidend, dass wir nicht nur eine notd\u00fcrf-\n\ntige Behebung von Wintersch\u00e4den ansto\u00dfen, sondern in \n\nder Tat daran denken, wie nachhaltig saniert werden kann; \n\ndenn ansonsten stehen wir bei einem n\u00e4chsten harten \n\nWinter wieder vor genau derselben Situation wie jetzt, \n\ndass wir L\u00f6cherpisten haben und der Ruf nach Hilfen \n\nkommt. Wir hoffen, dass die Kommunen daraus lernen, \n\ndass sie nachhaltiger, bewusster ihre Sanierungsvorhaben \n\nplanen. \n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen den Antrag der \n\nLINKEN nicht. Die Staatsregierung handelt l\u00e4ngst in \n\nenger Absprache mit den Kommunen; der Antrag der \n\nLINKEN ist \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nHerbst, FDP-Fraktion, folgt jetzt Frau Kollegin J\u00e4hnigen \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was brauchen wir in \n\nSachsen alles nicht? Erstens brauchen wir keinen steigen-\n\nden Instandhaltungs- und Reparaturbedarf beim Stra\u00dfen-\n\nnetz. Der harte Winter in diesem Jahr ist ein Schicksal, \n\ndas weder die Regierung noch die Opposition beeinflus-\n\nsen konnte; dass wir regelm\u00e4\u00dfig ein Zuschussprogramm \n\nzur Winterschadensbeseitigung brauchen \u2013 auch bei \n\nnormalen Wintern \u2013, zeigt allerdings, dass die Instandhal-\n\ntung, die Reparatur von Stra\u00dfen schlichtweg nicht gedeckt \n\nsind. Es ist ja auch bekannt, dass gerade unser Nebenstra-\n\n\u00dfennetz in Sachsen zusehends verf\u00e4llt, nat\u00fcrlich auch \n\nbetroffen von solchen Dingen wie \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Streu-\n\nsalzeinsatz, die das Stra\u00dfennetz sch\u00e4digen. Das brauchen \n\nwir nicht, das nenne ich falsche Investitionspolitik. \n\nDamit komme ich gleich zum Zweiten, was wir in Sach-\n\nsen nicht brauchen: steigende Pro-Kopf-Kosten f\u00fcr die \n\nStra\u00dfeninfrastruktur. Wir haben \u2013 ich will es gerade \n\nIhnen, Herr Kollege Herbst, gern noch einmal sagen \u2013 \n\nbundesweit in Sachsen zurzeit 30 % \u00fcber dem Durch-\n\nschnitt an Netzdichte \u00fcber\u00f6rtlicher Stra\u00dfen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Bei den Schienen  \n\nsind wir auch \u00fcber dem Bundesdurchschnitt!) \n\nDie Bev\u00f6lkerung sinkt, und das hei\u00dft, die Pro-Kopf-\n\nKosten werden steigen. Und immer noch \u2013 das ist der \n\nUnterschied zur Schiene, Herr Kollege \u2013 haben wir ein \n\nNeubauprogramm mit exorbitanten Kosten, und zwar im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, dort, wo die Bev\u00f6lkerung sinkt. Die \n\nPro-Kopf-Kosten werden weiter steigen und aus dem \n\nRuder geraten. Nein, das brauchen wir nicht. \n\nWas wir, drittens, noch nicht brauchen, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, sind sch\u00f6ne Worte anstelle klarer Finanzie-\n\nrung. \n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Kollege Herbst, ich habe ja gestaunt, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \u2013 wie Ihr eigener Minister \u2013 ich \n\nf\u00fchre den Gedanken noch aus, und dann k\u00f6nnen Sie gern \n\nfragen \u2013 seine eigene Pressemitteilung korrigieren musste \n\nund f\u00fcr die Kofinanzierung des Ministeriums auf die \n\nErgebnisse der Mai-Steuersch\u00e4tzung Verhandlungen mit \n\nden kommunalen Gremien verweisen musste, \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nStimmt doch gar nicht!) \n\num dann zu sagen, irgendwann 2013 werden die Mittel \n\nausgereicht sein, aber 2014 sollen sie schon abgerechnet \n\nwerden. Da wei\u00df man schon wieder, was f\u00fcr ein Holter-\n\ndiepolter mit den Vergaben losgehen wird. \u2013 Jetzt, bitte, \n\nIhre Frage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Frage, \n\nbitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ihrem Redebeitrag entnehme ich, \n\ndass Sie f\u00fcr einen Stopp des Stra\u00dfenaus- und -neubaus in \n\nSachsen pl\u00e4dieren. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wie Sie den \n\nB\u00fcrgern, die in etwas entlegeneren Regionen Sachsens \n\nwohnen, erkl\u00e4ren wollen, dass sie im Zweifelsfall nicht \n\nschnell zu ihrem Arbeitsplatz im Ballungsraum kommen? \n\nMit dem Fahrrad, oder wie stellen Sie sich das vor? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich glaube, wir brauchen \n\nzuallererst eine Sanierung der Stra\u00dfen. Deshalb haben wir \n\nauch vorgeschlagen, einen Antrag der Entflechtungsmittel \n\nzur grundhaften Stra\u00dfensanierung erstmals zu verwenden. \n\nAnsonsten erkl\u00e4re ich den B\u00fcrgern, dass wir einen aus-\n\ngewogenen Mix der Verkehrstr\u00e4ger brauchen, und disku-\n\ntiere dar\u00fcber, wie gro\u00df Stra\u00dfen ausgebaut werden m\u00fcssen. \n\nZum Beispiel hat uns als GR\u00dcNE gest\u00f6rt, dass das \n\nSMWA der Stadt Dresden 3,5 Millionen Euro allein daf\u00fcr \n\nanbietet, die Albertbr\u00fccke, die durch die Waldschl\u00f6\u00df-\n\nchenbr\u00fccke entlastet werden sollte \u2013 entgegen der Auffas-\n\nsung des Stadtrates, aber der Auffassung der FDP-\n\nStadtratsfraktion folgend \u2013, mit einer zus\u00e4tzlichen Auto-\n\nspur zu versehen. 3,5 Millionen Euro f\u00fcr die Landes-\n\nhauptstadt, die nur die FDP-Fraktion in der Landeshaupt-\n\nstadt will \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund die der Freistaat dringend br\u00e4uchte. Das ist die \n\nFinanzierungspraxis. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7614 \n\nJetzt komme ich zur\u00fcck zu meinem Redebeitrag. Da, \n\nglaube ich, gilt der Grundsatz: Folgekosten beachten, \n\nFolgekosten berechnen, Instandhaltungsbedarf berechnen. \n\nBaue nur die Stra\u00dfen, die du reparieren kannst! \n\nDenn: Wir brauchen noch etwas Viertes nicht: Wir brau-\n\nchen nicht Ihren Kampf Kultur gegen Stra\u00dfe. Ich habe \n\nschon gesagt, welche Investitionspolitik diese Regierung \n\nin Dresden verfolgt; ich k\u00f6nnte Ihnen noch etliche Bei-\n\nspiele \u00fcberdimensionierten Stra\u00dfenbaus und solcher \n\nF\u00f6rdermittelkriege nennen. Aber ich habe gerade aus Ihrer \n\nReaktion h\u00f6ren m\u00fcssen, dass Sie meinen, Dresden sollte \n\nseine Kultureinrichtungen nicht sanieren. Ja, sagen Sie \n\ndas einmal den B\u00fcrgern. Sagen Sie ihnen einmal, was Sie \n\nmit dem Kulturpalast machen wollen, der vor der Schlie-\n\n\u00dfung steht, mit der Staatsoperette, die vor der Schlie\u00dfung \n\nsteht, und mit dem Theater der Jungen Generation, das \n\nerhebliche bauliche M\u00e4ngel hat. \n\n(Zurufe von der CDU und  \n\ndes Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nSagen Sie es ihnen einmal, denn diese Einrichtungen \n\nwarten seit 20 Jahren auf ihre Sanierung, wo ja immer \n\nmithilfe der Landesregierung \u2013 nicht immer mit FDP-\n\nMinistern, das gebe ich zu \u2013 kr\u00e4ftig Stra\u00dfen gebaut \n\nwurden. Das ist doch das Problem. Diesen Kampf Kultur \n\ngegen Stra\u00dfe brauchen wir auch nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank. Sie sind ja meiner \n\nFrage geschickt ausgewichen, ob Sie f\u00fcr einen Stopp von \n\nStra\u00dfenneubauten sind. Ich glaube, Br\u00fccken in Dresden \n\nstehen schon eine gewisse Zeit, also handelt es sich nicht \n\num Neubauprojekte; aber noch einmal meine Frage: Sind \n\ndie GR\u00dcNEN der Auffassung, dass Stra\u00dfenneubauten in \n\nSachsen unterbleiben sollten? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wir sind immer noch der \n\nAuffassung, dass unter den \u00fcberdimensionierten Mitteln \n\nNeubauprojekte sind, wo erheblich umverteilt werden \n\nkann, und dass das Ministerium zuallererst seine Haus-\n\nhaltsreste abarbeiten soll, die es im Bereich von \u00fcber \n\n140 Millionen Euro seit Jahr und Tag im Stra\u00dfenneubau \n\nvor sich her schiebt. Nat\u00fcrlich muss man da Geld um-\n\nschichten und diese Neubauplanung \u00fcberdenken. Sie \n\nwissen das, Herr Kollege. \n\nUmso notwendiger ist es, da die Folgekosten f\u00fcr den \n\nBetrieb dieser Stra\u00dfen, Tunnel und Br\u00fccken nicht bemes-\n\nsen werden, und das wird den Instandhaltungs- und \n\nReparaturstau vergr\u00f6\u00dfern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nIch komme zum Schluss. \n\nEs gilt das Prinzip: Baue nur die Stra\u00dfen, die du sanieren \n\nund reparieren kannst. \u2013 Diese Regierung verschleiert und \n\nverschleppt die Probleme. Als Alternative f\u00fchrt nun der \n\nVertreter der FDP noch die Schlie\u00dfung von Kultureinrich-\n\ntungen an, die dringend saniert werden m\u00fcssen. Das ist \n\n\u201ealternativlose\u201c Politik? Schande dar\u00fcber! Beseitigt \n\nendlich die Wintersch\u00e4den! \n\nWir werden dem Antrag der LINKEN nat\u00fcrlich zustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau J\u00e4hnigen \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. Jetzt spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr \n\nDelle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! In den letzten Wochen verging \n\nkaum ein Tag, an dem man als Autofahrer nicht immer \n\nneuen, gro\u00dfen Schlagl\u00f6chern ausweichen musste. Die \n\nStra\u00dfen im Freistaat befanden sich schon vor diesem \n\nWinter nicht gerade im besten Zustand; jetzt aber ist die \n\nLage oft einfach nur noch als katastrophal zu bezeichnen. \n\nAnders als in vielen anderen Politikbereichen spielt es bei \n\ndiesem Thema auch keine Rolle, ob wir von den Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten oder dem l\u00e4ndlichen Raum sprechen \u2013 \u00fcberall \n\nklaffen die Schlagl\u00f6cher. Allein in Dresden wird mit \n\neinem Schaden von \u00fcber 10 Millionen Euro gerechnet, f\u00fcr \n\nden Erzgebirgskreis wird der Schaden gar auf fast \n\n15 Millionen Euro gesch\u00e4tzt. \n\nDer Hilferuf des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages \n\nist deshalb mehr als berechtigt. Einen Mehrbedarf von \u2013 \n\nbisher ermittelt \u2013 89 Millionen Euro kann die kommunale \n\nEbene auf keinen Fall allein stemmen; das sind n\u00e4mlich \n\nimmerhin 40 Millionen Euro mehr als im letzten Winter. \n\nDie finanzielle Lage der Kreise und Gemeinden ist dank \n\nder Politik der Staatsregierung ohnehin desastr\u00f6s. Der \n\nLandkreis Nordsachsen zum Beispiel ist praktisch pleite; \n\nnur buchhalterische Tricks machen dort f\u00fcr dieses Jahr \n\n\u00fcberhaupt noch einen Haushalt m\u00f6glich. Wie sollen da \n\nzus\u00e4tzliche Belastungen aufgefangen werden, meine \n\nDamen und Herren? Am Ende bleiben wohl nur noch \n\ngro\u00dffl\u00e4chige Stra\u00dfensperrungen als Alternative. \n\nLangsam, aber sicher droht so der Verkehrsinfrastruktur \n\nder Kollaps. Zudem sollte uns klar sein, dass es eben nicht \n\nnur eine finanzielle Frage ist, sondern es geht vor allem \n\num die Sicherheit der Menschen. \n\nNat\u00fcrlich kann die Staatsregierung nichts f\u00fcr diesen \n\nungew\u00f6hnlich harten und langen Winter mit seinem \n\nst\u00e4ndigen Wechsel der Temperaturen um den Gefrier-\n\npunkt. Sie steht aber in der Pflicht, nach dem mutma\u00dfli-\n\nchen Ende der Frostperiode jetzt die Kommunen finanzi-\n\nell unverz\u00fcglich zu unterst\u00fctzen. Leider kamen entspre-\n\nchende Signale aus dem Hause von Herrn Morlok erst \n\nnach dem \u00f6ffentlichen Hilferuf des SSG. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7615 \n\nDaher ist der vorliegende Antrag der LINKEN inhaltlich \n\ndurchaus berechtigt, und die NPD-Fraktion wird ihm \n\nzustimmen. Es ist unverst\u00e4ndlich, warum die Staatsregie-\n\nrung bei einem so offenkundigen Problem erst eines \n\nAnsto\u00dfes von au\u00dfen bedarf, um endlich selbst zu handeln. \n\nWir erwarten hier und heute von Herrn Staatsminister \n\nMorlok klare Aussagen \u2013 keine allgemeinen Absichtser-\n\nkl\u00e4rungen \u2013 und die angek\u00fcndigten 50 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndie Kommunen, woher auch immer sie kommen m\u00f6gen. \n\nDiese Mittel sind ein Anfang, werden aber bei Weitem \n\nnicht reichen. \n\nMeine Damen und Herren! Wer die Kommunen in eine \n\nLage bringt, in der sie keine eigenen finanziellen Spiel-\n\nr\u00e4ume mehr haben, der muss umso mehr einspringen, \n\nwenn ungew\u00f6hnliche zus\u00e4tzliche Belastungen entstehen. \n\nDas Land hat sich nun einmal in den letzten Jahren auf \n\nKosten der Kommunen gesundgesto\u00dfen; jetzt ist der \n\nFreistaat in der Pflicht, den Kommunen unter die Arme zu \n\ngreifen. \n\nAber wahrscheinlich \u2013 diese kleine Polemik sei mir dann \n\ndoch erlaubt \u2013 ist das Problem, dass sich die kaputten \n\nStra\u00dfen nun einmal in Sachsen befinden. Bef\u00e4nden diese \n\nsich in Griechenland oder Zypern, w\u00fcrde wahrscheinlich \n\nder Bund sofort mit einem millionenschweren Hilfspaket \n\naushelfen. \n\nMeine Damen und Herren! Bei dieser Staatsregierung hat \n\ndie NPD-Fraktion allerdings Zweifel, ob am Ende nicht \n\ndoch wieder die Kommunen diejenigen sind, die die \n\nHauptlast zu tragen haben. Mit dem Gesetz \u00fcber Sonder-\n\nzuweisungen zur Behebung von Wintersch\u00e4den an Stra-\n\n\u00dfen im Rahmen des letzten Haushaltsbegleitgesetzes liegt \n\ndas rechtliche Instrumentarium bereit, um Sachsens \n\nStra\u00dfen wieder in einen halbwegs ertr\u00e4glichen Zustand zu \n\nversetzen. Die NPD-Fraktion appelliert deshalb an die \n\nStaatsregierung, dieses Instrument endlich zu nutzen, und \n\nstimmt, wie gesagt, dem vorliegenden Antrag zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Delle hat f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion die Rednerrunde der Fraktionen geschlos-\n\nsen. F\u00fcr die Staatsregierung \u2013 ich sehe keinen Redebedarf \n\nder Fraktionen mehr \u2013 ergreift jetzt Herr Staatsminister \n\nMorlok das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte zu Beginn meiner Ausf\u00fchrun-\n\ngen versuchen, dem Wunsch des Herrn Kollegen Stange, \n\ndie Zahl der Tage mit Frost- und Tauwechsel zu nennen, \n\nnachzukommen. Ich muss allerdings hinzuf\u00fcgen, sehr \n\ngeehrter Herr Stange, dass wir \u2013 ich denke, sinnvoller-\n\nweise \u2013 diese Tage nicht nach Kalenderjahren erfassen. \n\nDeswegen kann ich Ihrem Wunsch, sie nach Kalenderjah-\n\nren darzulegen, nicht nachkommen. Wir erfassen sie nach \n\nWintern, das hei\u00dft, es wird immer Bezug auf eine Winter-\n\nperiode genommen. Diese Zahlen kann ich Ihnen gern \n\nnennen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDa ist etwas falsch her\u00fcbergekommen!) \n\nIm Winter 2012/2013 sind dies 39 Tage gewesen. Wir \n\nhatten im Winter 2011/2012 elf, im Winter 2010/2011 31 \n\nund im Winter 2009/2010 35 solcher Tage. 39 Tage im \n\nj\u00fcngst vergangenen Winter gegen\u00fcber elf Tagen im \n\nWinter davor \u2013 Sie sehen, wie gro\u00df der Anstieg war. \n\nIn der vergangenen Winterperiode haben wir auch einen \n\nRekordverbrauch von Streusalz verzeichnet. Auch das \n\nzeigt \u2013 Streusalz braucht man immer dann, wenn sich die \n\nTemperaturen um den Gefrierpunkt herum bewegen \u2013, \n\nwelche Auff\u00e4lligkeiten die vergangene Winterperiode \n\naufwies. \n\nIch m\u00f6chte auf einen Zwischenruf des Kollegen Lichdi \n\neingehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Hier!) \n\nEr hat das Verh\u00e4ltnis von Herrn Zastrow und mir ange-\n\nsprochen. Wie Sie wissen, verehrter Kollege Lichdi, war \n\nich \u00fcber mehrere Jahre Schatzmeister der s\u00e4chsischen \n\nFDP. W\u00e4hrend dieser Zeit hat Kollege Zastrow schon \n\ngelernt, dass nicht alle W\u00fcnsche in Erf\u00fcllung gehen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\n\u2013 Ich glaube, das hat sich nicht ge\u00e4ndert; der Nachfolger \n\nsitzt hier. \n\n(Fortgesetzte Heiterkeit bei der FDP) \n\nLassen Sie mich aber zu unserem Thema \u2013 Stra\u00dfenzu-\n\nstand im Freistaat Sachsen \u2013 zur\u00fcckkommen. Es ist in der \n\nDebatte vollkommen richtig dargestellt worden: Wir \n\nhaben inzwischen im Freistaat Sachsen ein relativ gut \n\nausgebautes Stra\u00dfennetz. Deswegen m\u00fcssen wir unser \n\nAugenmerk darauf legen, es in einem entsprechenden \n\nZustand zu erhalten. Aus diesem Grund \u2013 daf\u00fcr bin ich \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag au\u00dferordentlich dankbar \u2013 \n\nfindet sich im Doppelhaushalt so viel Geld f\u00fcr Stra\u00dfener-\n\nhaltungs-  und Stra\u00dfensanierungsma\u00dfnahmen wie in den \n\nletzten zehn Jahren nicht mehr. \n\nFrau Kollegin K\u00f6pping, ich kann durchaus die Auffassung \n\nnachvollziehen \u2013 aus der Sicht der kommunalen Ebene, \n\naus der Sicht von jemandem, der investieren m\u00f6chte \u2013, \n\ndass man hier noch mehr tun k\u00f6nnte. Allerdings m\u00fcssen \n\nwir auch die Finanzsituation des Freistaates Sachsen im \n\nAuge behalten. Letztlich muss es ein ausgewogener \n\nHaushalt sein. \n\nWenn aber in diesen Haushalt so viele Mittel f\u00fcr Stra\u00dfen-\n\nerhaltung eingestellt sind wie in den letzten zehn Jahren \n\nnicht mehr und Sie dies kritisieren, frage ich: Was halten \n\nSie dann eigentlich von der Arbeit meines Amtsvorg\u00e4n-\n\ngers Thomas Jurk, der in diesem Bereich \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das monotone  \n\nGer\u00e4usch der Bandwickelmaschine!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7616 \n\n\u2013 Herr Brangs, das passt Ihnen nicht. \n\nIch sage es sehr deutlich: Wenn der Kollege Jurk beim \n\nThema Stra\u00dfenerhaltung seine Hausaufgaben gemacht \n\nh\u00e4tte, h\u00e4tten wir nicht die Wintersch\u00e4den, die wir heute in \n\nSachsen vorfinden. Das ist die Wahrheit! \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nLachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte den Gedanken zu Ende f\u00fchren. \n\n\u2013 Der Winter macht die Stra\u00dfen nicht kaputt; der Winter \n\nzeigt nur auf, in welch schlechtem Zustand unsere Stra\u00dfen \n\nsind. Vor mir hat f\u00fcr diesen Zustand f\u00fcnf Jahre lang die \n\nSPD die Verantwortung getragen, sehr geehrte Damen \n\nund Herren. Auch das muss einmal gesagt werden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Gro\u00dfes Theater!  \n\nUnd davor war es 15 Jahre lang der  \n\nliebe Gott, oder was? So ein Mumpitz!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt eine \n\nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, k\u00f6nnen Sie \n\nmir Zahlen nennen, wie sich der Unterhaltungs-, Instand-\n\nsetzungs- und Reparaturbedarf des s\u00e4chsischen Stra\u00dfen-\n\nnetzes \u00fcber die Jahre hinweg \u2013 vor der SPD-Regierungs-\n\nbeteiligung, w\u00e4hrend der SPD-Regierungsbeteiligung und \n\nw\u00e4hrend Ihrer Regierungsbeteiligung \u2013 entwickelt hat und \n\nwie er sich im Zuge der geplanten Neubauprojekte entwi-\n\nckeln w\u00fcrde? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann Ihnen aus dem Kopf die einzel-\n\nnen Zahlen nicht referieren. Daf\u00fcr bitte ich herzlich um \n\nVerst\u00e4ndnis. \n\nIch habe Ihnen schon dargelegt, dass die Mittel, die wir \n\nf\u00fcr den Bereich der Stra\u00dfeninstandsetzung und der Stra-\n\n\u00dfensanierung in diesen Doppelhaushalt eingestellt haben, \n\nso hoch sind wie noch nie in der Vergangenheit. \n\nIch sage auch sehr klar, dass wir im Bereich der Staats-\n\nstra\u00dfen, f\u00fcr die wir als Freistaat Sachsen die direkte \n\nVerantwortung tragen, zuk\u00fcnftig gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen \n\nunternehmen m\u00fcssen. \n\nSie haben w\u00e4hrend der Debatte auch die Umschichtung \n\nvon Stra\u00dfenneubau- zu Stra\u00dfenerhaltungsmitteln ange-\n\nsprochen. Der Vorschlag, den Sie im Rahmen der Haus-\n\nhaltsberatungen unterbreitet hatten \u2013 dar\u00fcber haben wir \n\ndamals diskutiert \u2013, ist aber nicht umsetzbar. Das ist von \n\nIhnen immer in Abrede gestellt worden. Erfreulicherweise \n\nhat Ihre Fraktionsvorsitzende Hermenau, die ja eine \n\ngewisse finanzpolitische Ahnung hat, in der Debatte im \n\nFachausschuss f\u00fcr Finanzen eingestanden, dass man \n\nEFRE-Mittel nicht f\u00fcr Sanierungsma\u00dfnahmen ausgeben \n\nkann, wie Sie es vorgeschlagen hatten; das war genau Ihr \n\nAntrag gewesen. \n\nWenn man solch einen Antrag stellt, muss man \u00fcberlegen, \n\nob man die Ma\u00dfnahmen auch umsetzen kann. Eines ist \n\nklar: Wir werden selbstverst\u00e4ndlich die vorhandenen \n\nEFRE-Mittel, die wir haben, f\u00fcr die Investition in unser \n\nStaatsstra\u00dfennetz nutzen, weil wir gerade in den l\u00e4ndli-\n\nchen Regionen eine attraktive Verkehrsinfrastruktur \n\nben\u00f6tigen, um Arbeitspl\u00e4tze in den l\u00e4ndlichen Regionen \n\nzu erhalten und neue Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum \n\nentstehen zu lassen. Wir werden aber, wenn dieses Pro-\n\ngramm abgearbeitet ist, diese Mittel verst\u00e4rkt in Erhal-\n\ntungsma\u00dfnahmen umsetzen. Das ist auch nichts Neues. \n\nDas habe ich zwar nicht im Landtag, aber im Fachaus-\n\nschuss ausgef\u00fchrt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie noch eine \n\nZwischenfrage stellen, Frau J\u00e4hnigen? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nGestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr Minister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, da Sie mir \n\ndie Entwicklung der Unterhaltungs-, Reparatur- und \n\nInstandsetzungskosten des Stra\u00dfennetzes \u00fcber die Jahre \n\nnicht aus dem Kopf nennen k\u00f6nnen, k\u00f6nnten Sie dem \n\nParlament in absehbarer Zeit als Grundlage f\u00fcr unsere \n\nDiskussionen das in anderer, schriftlicher Form mitteilen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Mittel, die in der Vergangenheit in \n\ndiesem Bereich aufgewendet wurden, k\u00f6nnen Sie aus den \n\nHaushaltspl\u00e4nen und Haushaltsrechnungen entnehmen. \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen, diese liegen Ihnen vor. Das \n\nbrauche ich Ihnen auch nicht im Einzelnen nachzuweisen. \n\nDas sind Quellen, die Sie selbst verf\u00fcgbar haben. Ich \n\ndenke, dass Sie das auch selbst nachvollziehen k\u00f6nnen. \n\nHinsichtlich der Dinge, die wir in den n\u00e4chsten Jahren \n\nmachen werden, also im n\u00e4chsten Doppelhaushalt der \n\nHaushaltsjahre 2015 und 2016, sage ich ganz klar, dass es \n\nmein Wunsch ist, dass wir die finanziellen M\u00f6glichkeiten \n\nim Freistaat Sachsen haben, um im Verh\u00e4ltnis noch mehr \n\nMittel f\u00fcr die Stra\u00dfenerhaltung bereitstellen zu k\u00f6nnen. \n\nOb wir das dann aber k\u00f6nnen, h\u00e4ngt nat\u00fcrlich von der \n\ngesamten Situation, von der gesamten Einnahmesituation \n\nim Freistaat Sachsen und von der wirtschaftlichen Ent-\n\nwicklung des Freistaates Sachsen ab. Den Wunsch formu-\n\nliere ich ganz klar, wei\u00df aber auch, dass ich mich nat\u00fcr-\n\nlich in der Realisierung an der Gesamtsituation orientie-\n\nren muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7617 \n\nIch m\u00f6chte jetzt zum entsprechenden Winterschadenspro-\n\ngramm in diesem Jahr kommen. Wir haben bereits zu \n\neinem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt den Landr\u00e4ten signalisiert \u2013 \n\ndas ist Mitte M\u00e4rz gewesen \u2013, dass es in diesem Jahr \n\naufgrund der erh\u00f6hten Sch\u00e4den im Stra\u00dfenbereich ein \n\nentsprechendes Programm geben wird. Da muss man \n\nnicht erst die Frost-Tau-Wechselphase anschauen. Da \n\nreicht einfach die technische Inaugenscheinnahme aus, \n\num zu sehen, was sich hier ereignet hat. \n\nDeswegen habe ich das schon zugesagt, aber um Ver-\n\nst\u00e4ndnis darum gebeten, dass wir erst den Zustandsbericht \n\nabwarten und nach Ostern eine entsprechende Entschei-\n\ndung treffen wollen. Das ist immer der Zeitplan gewesen. \n\nWir haben das auch des \u00d6fteren im Kabinett besprochen \n\nund uns innerhalb der Staatsregierung ganz konkret auf \n\ndiesen Zeitplan verst\u00e4ndigt. \n\nDer Finanzminister und ich haben uns in der Kabinettsit-\n\nzung vor Ostern darauf verst\u00e4ndigt, dass wir nach der \n\nOsterpause einen entsprechenden gemeinsamen Vorschlag \n\nvorlegen wollen. Damals war es nur folgerichtig, dass in \n\nder ersten Kabinettsitzung nach Ostern das Thema noch \n\neinmal angesprochen worden ist und eben dann vereinbart \n\nwurde, in der entsprechenden Sitzung wird dann das \n\nProgramm verabschiedet. Sie sehen auch hier, dass Sie \n\nuns mit Ihrem Antrag nicht motivieren mussten. Ich kann \n\nnat\u00fcrlich verstehen, dass Sie das als Oppositionsfraktio-\n\nnen hier so hinstellen wollen. Aber ich bin mir sicher, \n\ndass die Landr\u00e4te, mit denen ich bereits im M\u00e4rz gespro-\n\nchen habe, Ihnen nicht abnehmen werden, dass diese \n\nGelder aufgrund Ihres Antrages jetzt bereitgestellt wer-\n\nden. \n\nEs ist in der Debatte bereits angesprochen worden, dass \n\nwir vor zwei Jahren bei dem Winterschadensprogramm \n\nbei der Mittelzuweisung in den Monat Juni geraten sind. \n\nDas war f\u00fcr uns alle keine erfreuliche Situation, lag aber \n\ndaran, dass wir aufgrund der Umsetzung im Rahmen \n\neines F\u00f6rderverfahrens umfangreiche Abstimmungspro-\n\nzesse durchf\u00fchren mussten; es musste der Rechnungshof \n\nangeh\u00f6rt werden. Das hat alles verz\u00f6gert. Wir haben \n\ndaraus unsere Lehren gezogen und ich bin dankbar, dass \n\ndie Koalitionsfraktionen im Rahmen des Haushaltsbe-\n\ngleitgesetzes dieses entsprechende Gesetz im Dezember \n\nin den Landtag eingebracht haben, sodass wir \u00fcber eine \n\nGrundlage verf\u00fcgen, um schnell handeln zu k\u00f6nnen. Das \n\nhei\u00dft, wir k\u00f6nnen jetzt ohne Einbeziehung des Rech-\n\nnungshofes mit verk\u00fcrzten Anh\u00f6rungsfristen zu einer \n\nentsprechenden Entscheidung kommen. Das ist im Inte-\n\nresse der Kommunen, damit die Mittel m\u00f6glichst schnell \n\nbereitgestellt werden k\u00f6nnen. \n\nHinsichtlich der Finanzierung des Programms, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren, sage ich ganz klar, was ich in \n\neinem Zwischenruf schon gesagt habe: Diese 50 Millio-\n\nnen Euro kommen in den kommunalen Haushalten \n\nzus\u00e4tzlich an. Das ist zus\u00e4tzliches Geld, das in jedem \n\nkommunalen Haushalt vorhanden sein wird. F\u00fcr diese \n\n50 Millionen Euro muss aus keinem einzigen kommuna-\n\nlen Haushalt irgendein Cent aufgebracht werden. Das \n\neinzige Geld aus den kommunalen Haushalten sind die \n\n25 % Selbstbeteiligung. Also f\u00fcr diese 50 Millionen Euro \n\nmuss keine Kommune irgendwelches Geld ausgeben. \n\nEs ist vollkommen richtig, dass wir einen Teil des Geldes \n\naus einem gemeinsamen Topf nehmen, n\u00e4mlich von den \n\nSonderbedarfszuweisungen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Das  \n\nhabe ich mir nicht anders gedacht!) \n\nAber, Herr Kollege Stange, diese Sonderbedarfszuwei-\n\nsung ist doch gerade ein Topf, wo die Kommunen im \n\nRahmen des FAG zugestimmt haben, dass diese nicht \n\njedes Jahr an die kommunale Ebene ausgezahlt wird, \n\nsondern dass man gemeinsam, Kommunen und Freistaat, \n\nf\u00fcr besondere Ereignisse einen entsprechenden finanziel-\n\nlen Topf f\u00fcttert. Es ist ihr Geld, das sie hier einsetzen \n\nwollen. Ich habe doch aber niemanden aus der kommuna-\n\nlen Ebene gezwungen, hier ein entsprechendes Geld \n\neinzusetzen. \n\n(Lachen bei der Opposition) \n\nWissen Sie, Ihrem Gel\u00e4chter kann ich nur entnehmen, \n\ndass Sie von der Realit\u00e4t im Freistaat Sachsen keine \n\nAhnung haben. \n\n(Zurufe von der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist doch selbstverst\u00e4ndlich, dass wir, wenn eine solche \n\nSituation auftritt, Gespr\u00e4che f\u00fchren. Da gibt es Gespr\u00e4che \n\nmit der kommunalen Ebene. Dann \u00fcberlegt man sich, was \n\njeder leisten kann. Dann macht man in vertraulichen \n\nGespr\u00e4chen auch Zusagen. Das ist doch ganz selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, dass in den vertraulichen Gespr\u00e4chen die \n\nkommunale Ebene und auch der Freistaat etwas zugesagt \n\nhaben. Aber das Wesen von vertraulichen Gespr\u00e4chen ist, \n\ndass sie vertraulich sind. Ich habe eine sehr gute Zusam-\n\nmenarbeit mit der kommunalen Ebene, so wie der gesam-\n\nte Freistaat. Es ist doch klar, dass man nicht einhergeht \n\nund in Interessenkonferenzen Dinge bespricht, die mit der \n\nkommunalen Ebene besprochen worden sind, wo letzt-\n\nendlich auch noch Gremienentscheidungen in der kom-\n\nmunalen Ebene herbeigef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Das tun \n\nwir nicht. Das ist nicht der Stil, wie wir hier in Sachsen \n\nPolitik machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir kennen das von der Bundesebene, wo nach jeder \n\nKabinettsitzung oder w\u00e4hrend der Kabinettsitzungen von \n\nBeratungen alles M\u00f6gliche nach au\u00dfen getragen wird und \n\nso ein Tohuwabohu herrscht, dass man nicht wei\u00df, was \n\ndie Regierung gerne m\u00f6chte. Wir machen hier in Sachsen \n\neine andere Politik. Wir arbeiten vertrauensvoll mit \n\nunseren Partnern zusammen, und das ist auch die kom-\n\nmunale Ebene. \n\nWir haben Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und ich bin mir sehr sicher, \n\ndass wir sehr z\u00fcgig zu entsprechenden L\u00f6sungen kommen \n\nk\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7618 \n\nBitte \u00fcberlegen Sie doch einmal ganz einfach, wenn Sie \n\nVertreter der kommunalen Ebene w\u00e4ren: Sie haben dort \n\neinen Topf, darin ist Geld. Jetzt brauchen Sie jedes Mal, \n\nwenn Sie Geld herausnehmen wollen, das Einverst\u00e4ndnis \n\ndes Freistaates. K\u00f6nnte es nicht sein, dass es f\u00fcr die \n\nkommunale Ebene ein ganz willkommenes Ereignis ist, \n\nwozu ein allgemeiner Konsens herrscht, dass man hier \n\netwas tun muss, um Geld aus diesem Topf herauszuneh-\n\nmen, sodass wir die kommunale Ebene gar nicht dr\u00e4ngen \n\nmussten, sondern dass die Bereitschaft sehr offen gewe-\n\nsen ist, hier gemeinsam ein Programm f\u00fcr die kommunale \n\nEbene aufzulegen? Insofern ist eines klar: Es kommen \n\n50 Millionen Euro in den Kassen der Kommunen, der \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte und der kreisangeh\u00f6ri-\n\ngen Gemeinden zus\u00e4tzlich an. Diese Zusage steht. An \n\ndieser Zusage wird sich \u00fcberhaupt nichts mehr \u00e4ndern. \n\nWas ich als Fachminister dazu gesagt habe, ist, dass es \n\nklar ist, dass die Verantwortung f\u00fcr die Staatsstra\u00dfen bei \n\nuns im Hause liegt. Das hei\u00dft, diese Sanierungsanstren-\n\ngungen werden von uns allein getragen. Ich habe weiter \n\ngesagt, dass die finanzielle Situation des Freistaates \n\nSachsen eben nicht so rosig ist, wie manche von Ihnen \n\nsich das mit Ihren Ausgabenbeschl\u00fcssen vorstellen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nEs gibt durch Einsparungen im Einzelplan 7 einen Betrag \n\nvon 10 Millionen Euro, den ich bereit bin f\u00fcr die Kom-\n\nmunen zur Verf\u00fcgung zu stellen, indem man in einzelnen \n\nPunkten Geld einspart. Ich habe nur darum gebeten, und \n\ndas Kabinett hat das dankenswerterweise zugestanden, f\u00fcr \n\nden Fall, dass wir im Rahmen der Steuersch\u00e4tzung ein \n\npositives Ergebnis erhalten werden, dass dann mein \n\nFinanzbeitrag aus dem Einzelplan 7 von 10 Millio-\n\nnen Euro auf 5 Millionen Euro reduziert wird. Das haben \n\nwir besprochen. Das hei\u00dft, im Extremfall kommen aus \n\ndem Einzelplan 7  20 Millionen Euro, so das 60-Milli-\n\nonen-Programm, ein Drittel aus dem Plan des Verkehrs-\n\nministers. Ich denke, auch das ist ein ganz klares Signal \n\nan unsere Kommunen, wie wir uns hier im Ministerium \n\nf\u00fcr den Zustand der kommunalen Stra\u00dfen engagieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nWir tun das, sehr geehrte Damen und Herren, schnell, so \n\nschnell es auch irgend geht. Die entsprechende Rechts-\n\nverordnung, die Sie hier ansprechen, ist bereits heute zur \n\nAnh\u00f6rung versandt worden. Sie ist heute dem Normen-\n\npr\u00fcfungsausschuss zur Stellungnahme \u00fcbersandt worden, \n\ndamit wir m\u00f6glichst schnell zu einem Ergebnis kommen. \n\nDie Mittel f\u00fcr die Staatsstra\u00dfen haben wir bereits heute \n\nden Landkreisen zugewiesen, nicht \u00fcberwiesen, sondern \n\nzugewiesen. Sie k\u00f6nnen ab heute bereits \u00fcber diese Mittel \n\nverf\u00fcgen. Ich gehe davon aus, dass wir die Mittel f\u00fcr die \n\nKommunalstra\u00dfen Ende April/Anfang Mai den Kommu-\n\nnen zuweisen k\u00f6nnen, sodass sie auch dann tats\u00e4chlich \n\n\u00fcber sie verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Wir werden aber aufgrund des \n\nProgramms selbstverst\u00e4ndlich den entsprechenden Kom-\n\nmunen die Mittel, die auf sie entfallen w\u00fcrden, vorab \n\nmitteilen, damit man sich, bevor die Zuweisung erfolgt \n\nist, bereits Gedanken machen kann, welche Stra\u00dfensanie-\n\nrungsma\u00dfnahmen man im Einzelnen ergreifen m\u00f6chte. \n\nIch denke, wir sind mit unserem Zeitplan Ende Ap-\n\nril/Anfang Mai Vorreiter unter anderen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr \n\nein Winterschadensprogramm. \n\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von \n\nder kommunalen Familie, aber auch f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis \n\ndes Finanzministers, dass wir in diesem Jahr schnell \n\nhandeln mussten und das gemeinsam hinbekommen \n\nhaben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Morlok. Das Schlusswort hat die Fraktion \u2013 \u2013 Oh, \n\nzu sehr nach links geschaut. Frau J\u00e4hnigen, Ihr Wunsch, \n\nbitte? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention; sie wird \n\nkurz. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe Minister schon mit \n\nweniger Worten gekonnter eiern h\u00f6ren. Es hat uns nicht \n\nbefriedigt. Erstens konnten Sie nicht genau sagen, was Sie \n\nwann ausreichen werden, und zweitens haben Sie sich \n\nerneut gedr\u00fcckt zu sagen, wie der Bedarf an Unterhaltssa-\n\nnierung und Reparatur im Stra\u00dfennetz ist. Das kennzeich-\n\nnet die Debatte. Sie dr\u00fccken sich einfach darum, den \n\nZustand des Stra\u00dfennetzes festzustellen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb wird der Ad-hoc-Sanierungsbedarf immer h\u00f6her. \n\nDas ist das Problem. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau J\u00e4hnigen. Herr Morlok, Sie haben die \n\nM\u00f6glichkeit, darauf zu reagieren. Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Kollegin J\u00e4hnigen! Sie haben mir \n\nunterstellt, ich h\u00e4tte in meinem Debattenbeitrag nicht \n\ndeutlich gemacht, was wann wo ausgezahlt wird. Wenn \n\nSie das Protokoll nachlesen, werden Sie erkennen, dass \n\ndas nicht der Wahrheit entspricht. Ich habe ausgef\u00fchrt, \n\ndass 8 Millionen Euro, die wir vorab f\u00fcr die Staats- und \n\nBundesstra\u00dfen ausweisen, heute zugewiesen wurden. Zu \n\nsagen, ich h\u00e4tte mich nicht konkret ge\u00e4u\u00dfert, wenn ich \n\ngesagt habe \u201esind heute zugewiesen worden\u201c, ist falsch. \n\nKonkreter kann man es nicht mehr machen. \n\nIch habe gesagt, dass in Abh\u00e4ngigkeit von den Abstim-\n\nmungsgespr\u00e4chen die 50 Millionen Euro f\u00fcr die Kommu-\n\nnalstra\u00dfen Ende April/Anfang Mai zugewiesen werden. \n\nIch gebe zu, dass das kein genauer Tag ist, aber ein sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7619 \n\nbegrenzter Zeitraum. Ich bin mir sicher, wir werden mit \n\ndieser Geschwindigkeit Vorreiter unter den Bundesl\u00e4n-\n\ndern sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr Abg. Stange, Sie haben mir signali-\n\nsiert, dass Sie einen Redebeitrag und noch nicht das \n\nSchlusswort halten m\u00f6chten. Dazu haben Sie jetzt die \n\nGelegenheit. Ich erteile Ihnen das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte \n\nHerren Staatsminister! Erstens. Um die Verwirrung etwas \n\naufzul\u00f6sen \u2013 deshalb habe ich mich auch nicht auf die \n\nGelder f\u00fcr Staats- und Bundesstra\u00dfen bezogen \u2013, hei\u00dft der \n\nAntrag \u201eRechtsverordnung f\u00fcr Sonderzuweisungen zur \n\nBehebung von Wintersch\u00e4den an kommunalen Stra\u00dfen \n\nunverz\u00fcglich erlassen\u201c. Nur noch zur Erkl\u00e4rung \u2013 deshalb \n\nhabe ich mich auch nicht auf die 10 Millionen Euro \n\nbezogen. \n\nZweitens. Liebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition! \n\nSie werden es mir nachsehen m\u00fcssen, aber Sie sind nun \n\neinmal in der Regierungsverantwortung hier. Sie tragen \n\nKoalitionsverantwortung, nicht ich, nicht meine Fraktion, \n\nnicht die GR\u00dcNEN, nicht die SPD-Fraktion. \n\n(Widerspruch des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nSie haben dieses Gesetz mit Ihrer Mehrheit beschlossen. \n\nDa m\u00fcssen Sie sich an diesem Anspruch, den Sie da \n\nformuliert haben \u2013 zum Teufel \u2013 auch messen lassen. Sie \n\nwerden nicht drum herumkommen. Das ist das Recht der \n\nOpposition, Sie darauf immer wieder hinzuweisen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLieber Herr Herbst, wie sehr Sie die Aussagen auch \n\nverk\u00fcrzen und verdrehen \u2013 das scheint ja bei Zastrow + \n\nZastrow durchaus zum Ausbildungsprogramm geh\u00f6rt zu \n\nhaben \u2013, es wird nicht wahrer. \n\nErstens. Wenn Sie meine Pressemitteilung zur Vorzugsva-\n\nriante eines m\u00f6glichen Ausbaus einer Fernverkehrsanbin-\n\ndung von Chemnitz nach Leipzig mitbekommen haben, \n\ndie mit Sicherheit nicht konform mit dem Herrn Staatsmi-\n\nnister ist, so habe ich ganz klar gesagt: Hallo, zu dieser \n\nStrecke gibt es, wenn sie dann fertig ist \u2013 und das wird \n\nschneller sein als die Ausbaustrecken der Bahn \u2013, eine \n\nKonkurrenzsituation, und die befindet sich auf der Stra\u00dfe. \n\nIch fahre dann von Haust\u00fcr zu Haust\u00fcr schneller als mit \n\nder Bahn, im \u00dcbrigen auch im Fernverkehr. So viel zum \n\nVerh\u00e4ltnis zu Stra\u00dfen und der LINKEN, sehr geehrter \n\nHerr Herbst. Das k\u00f6nnen Sie drehen und wenden, wie Sie \n\nwollen. So sieht es aus. \n\nFakt ist auch, ich habe weder von Luftblasen gesprochen \n\noder sonst irgendetwas. Ich habe einfach gesagt, bislang \n\nist die Zusammensetzung dieser 40 Millionen Euro, des \n\nL\u00f6wenanteils der Ausfinanzierung, unklar. Was ist an \n\ndieser Aussage unklar, Herr Herbst? Das m\u00fcssen selbst \n\nSie verstehen, ob Sie es wollen oder nicht. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Heidan! \n\nIch wei\u00df, dass Sie gern in Ihrer Welt verweilen. Fakt ist \n\naber, dass sich ein solcher Antrag erst dann er\u00fcbrigt hat, \n\nwenn eine Verordnung auf den Weg gebracht und m\u00f6g-\n\nlichst erlassen ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSo lange d\u00fcrfen Sie der Opposition durchaus zugestehen, \n\nsolche Antr\u00e4ge zu stellen. Da k\u00f6nnen Sie sich drehen und \n\nwenden, wie Sie wollen. Das ist mir wurscht. \n\nUnd noch etwas, liebe Kolleginnen und Kollegen. Dieser \n\nStaatsminister Morlok, zu jedem St\u00fcckchen Kuchen, zu \n\njedem ungelegten Ei entleert er sich gegen\u00fcber der Presse. \n\nAber da, wo es die Kommunen interessiert, wo es jeden \n\nStadtrat oder Gemeinderat interessiert, wie dieses Schlag-\n\nloch, was er schon namentlich benennen kann, endlich aus \n\nder Welt kommt, da schweigt er. Ich setze mir doch den \n\nHut nicht mit dem Kran auf! Nat\u00fcrlich musste er von \n\nau\u00dfen gedr\u00e4ngt werden, damit er endlich handelt. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, lassen wir doch bitte sch\u00f6n \n\ndiesen Unsinn und sagen uns gegenseitig lieber die \n\nWahrheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nFakt ist auch, dass ich mir keine Zahlen aus dem Hut \n\nzaubere. Wenn Sie bei der Anh\u00f6rung 2011 aufmerksam \n\nwaren \u2013 das setze ich zun\u00e4chst voraus, weil Sie immer \n\naufmerksam sind, Herr Herbst \u2013, dann ist dort eine Zahl \n\nf\u00fcr ein dauerhaftes Stra\u00dfensanierungsprogramm genannt \n\nworden. Die traue ich mich gar nicht zu sagen. Das haben \n\naber Sachverst\u00e4ndige von der kommunalen Ebene und \n\nvom Lehrstuhl der TU, Prof. Becker, gemacht: 3 Milliar-\n\nden Euro. Das w\u00e4re auf zehn Jahre gerechnet 300 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr. Das steht im Ausschussprotokoll. Das \n\nkann ich Ihnen r\u00fcberschicken. Dort steht die Zahl drin. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ist die  \n\nKarnevalssaison schon er\u00f6ffnet?) \n\nDiese habe ich mir nicht ausgesucht. Sie ist von den \n\nSachverst\u00e4ndigen genannt worden. Bitte sch\u00f6n, auf \n\nSachverst\u00e4ndige darf ich mich doch wohl noch berufen. \n\nDas steht nicht in unserem Programm oder Wahlpro-\n\ngramm. Es steht im Anh\u00f6rungsprotokoll der Sachverst\u00e4n-\n\ndigen, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nLassen wir die polemischen Verdrehungen. \n\n(Lachen im Plenum \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP: Was muss man  \n\neigentlich nehmen, um so zu reden?!) \n\n\u2013 Er hat gesagt, ich habe Theater gemacht. \n\nWichtig ist, dass das Stra\u00dfenprogramm auf kommunaler \n\nEbene durchgef\u00fchrt wird. Herr Staatsminister, wichtig ist, \n\ndass ich mich durch Ihren Beitrag best\u00e4tigt f\u00fchle. Alle \n\nBef\u00fcrchtungen, die ich ge\u00e4u\u00dfert habe, werden kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7620 \n\nDas Geld kommt aus dem Topf, den wir vermutet haben. \n\n\u2013 Er schmunzelt. Wir werden es sehen, wenn es passiert \n\nist. Deshalb war der Antrag so richtig. Deshalb erhalten \n\nwir ihn aufrecht. Damit hat sich mein Schlusswort erle-\n\ndigt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich werde es mir \n\nmerken, dass Sie kein Schlusswort mehr halten wollen. \n\n(Lachen bei der CDU und der FDP) \n\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Das \n\nSchlusswort ist gehalten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/11600 zur Abstimmung. Wer dem Antrag zustim-\n\nmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt, die Hand zu heben. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN: Oh!) \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlrei-\n\nchen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. Meine Damen und \n\nHerren, der Tagesordnungspunkt 9 ist damit erledigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u00dcbertragung Tarifeinigung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der L\u00e4nder \n\nDrucksache 5/11487, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: SPD, \n\nCDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache zu dem Antrag Drucksache 5/11487. F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Herr Abg. Brangs. Sie haben das \n\nWort, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sie haben heute Abend die \n\neinmalige Chance, ein klares Bekenntnis f\u00fcr die Beamtin-\n\nnen und Beamten im Freistaat abzugeben. Sie haben sie \n\nvor allen Dingen auch deshalb, weil wir Ihnen mit diesem \n\nAntrag sehr schnell die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt haben, \n\nnachdem vorherige Woche die Tarifkommission des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes das Angebot angenommen hat. In \n\nder \u2013 Stellungnahme ist fast zu viel gesagt \u2013, in den zwei \n\nZeilen des Finanzministeriums wurde darauf abgestellt, \n\ndass man sich nicht dazu \u00e4u\u00dfern k\u00f6nne, weil die Erkl\u00e4-\n\nrungsfrist noch laufe. Die Erkl\u00e4rungsfrist ist mittlerweile \n\nabgelaufen. Die Lage ist somit klar. \n\nEs geht darum, dass wir mit diesem Antrag die zeit- und \n\ninhaltsgleiche \u00dcbertragung des Tarifergebnisses f\u00fcr die \n\nAngestellten auch auf die Beamten im Freistaat Sachsen \n\nerreichen wollen. Das ist vor allem ein Gebot der Fairness \n\nund Selbstverst\u00e4ndlichkeit f\u00fcr die Kolleginnen und \n\nKollegen, die eine in diesem Bereich sehr gute Arbeit \n\nleisten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb hat dieser von uns vorgelegte Antrag auch etwas \n\ndamit zu tun, dass wir einerseits nicht erwarten k\u00f6nnen, \n\ndass die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst und die \n\nBeamtinnen und Beamten jede Ver\u00e4nderung, Strukturver-\n\n\u00e4nderung, Benachteiligung oder jeden Zuwachs von \n\nArbeitsintensit\u00e4t mittragen, aber anderseits keine faire \n\nund angemessene Besoldung daf\u00fcr erhalten sollen. \n\nDie \u00dcbernahme des Tarifergebnisses f\u00fcr den Bereich der \n\nBeamten ist eben auch vor dem Hintergrund eines st\u00e4rker \n\nwerdenden Wettbewerbs zwischen den L\u00e4ndern und dem \n\nBund dringend geboten. Die Besoldung zwischen dem \n\nBund und den L\u00e4ndern geht immer weiter auseinander. \n\nWir m\u00fcssen vor allen Dingen im Blick behalten, dass wir \n\nmit einer Nicht\u00fcbertragung des Ergebnisses dazu beitra-\n\ngen, dass sich dieser Besoldungsunterschied weiterhin \n\ndemotivierend auf die Besch\u00e4ftigten auswirkt. Nat\u00fcrlich \n\ngibt diese Differenz auch bei der zuk\u00fcnftigen Personal-\n\ngewinnung ein falsches Signal. \n\nEs ist durchaus richtig \u2013 von dieser Stelle auch notwendig \n\nzu sagen \u2013, dass es sehr viele Beamtinnen und Beamten, \n\nbei der Polizei, Feuerwehr, Justiz, Steuerverwaltung und \n\nin anderen Bereichen gibt, die eine sehr gute Arbeit \n\nleisten. Sie sind Teil einer funktionierenden Verwaltung \n\nund eines funktionierenden Staates. Mit R\u00fccksicht darauf, \n\ndass sie zur Loyalit\u00e4t verpflichtet sind, k\u00f6nnen sie die \n\nHoffnung haben, dass sie dadurch keine Benachteiligung \n\nerfahren. Sie sind zum Beispiel beim Verhandlungs- und \n\nBeteiligungsprozess, der f\u00fcr die Angestellten und Arbeiter \n\nmit Blick auf einen Tarifvertrag vorgesehen ist, nicht \n\nbeteiligt. \n\nDas scheint in Sachsen im Moment Illusion zu sein. \n\nDeshalb bin ich im Hinblick auf die Debatte sehr ge-\n\nspannt, wie sich mein Kollege Krau\u00df verhalten wird. Er \n\nist Vorsitzender der Christlich-Demokratischen Arbeit-\n\nnehmerschaft. Er hat sich vor einigen Tagen wie folgt \n\nge\u00e4u\u00dfert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Tarifsteigerung f\u00fcr die \n\nAngestellten soll vollumf\u00e4nglich und ohne Zeitverz\u00f6ge-\n\nrung an die Polizisten und \u00fcbrigen Beamten des Freistaa-\n\ntes weitergegeben werden. Ich bin optimistisch, dass die \n\nStaatsregierung und der Landtag die n\u00f6tigen Beschl\u00fcsse \n\nfassen werden.\u201c Dazu haben Sie heute Gelegenheit. Dazu \n\nliegt unser Antrag vor. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7621 \n\nWir wollen Ihnen an dieser Stelle nicht den Spa\u00df einr\u00e4u-\n\nmen, dass Sie Beispiele vorbringen, bei denen es mit \n\nSPD-Beteiligung nicht richtig funktioniert. \n\nIch selbst halte die Regelung in Nordrhein-Westfalen \n\nnicht f\u00fcr den richtigen Weg. Ich glaube nicht, dass es \n\nsinnvoll ist, abh\u00e4ngig von den Besoldungsgruppen eine \n\nzeitversetzte Angleichung bzw. Besoldungsanpassung \n\ndurchzuf\u00fchren. Das Beispiel aus Baden-W\u00fcrttemberg, wo \n\nes eine Verz\u00f6gerung je nach Besoldungsgruppen zwischen \n\nsechs, neun oder zw\u00f6lf Monaten gibt, ist kein gutes \n\nBeispiel, dem wir folgen sollten. Wenn es ein gutes \n\nBeispiel gibt, ist es das, was die SPD in Th\u00fcringen gefor-\n\ndert hat. Sie forderte die zeit- und inhaltsgleiche \u00dcbertra-\n\ngung. Ein gutes Beispiel ist auch jenes, welches schon \n\nvollzogen wurde. Das ist Hamburg. Sie haben eine Eins-\n\nzu-eins-\u00dcbertragung beschlossen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nJens Michel, CDU: In Th\u00fcringen  \n\nhaben Sie nicht richtig zugeh\u00f6rt!) \n\nNun kommen wir zu dem Punkt, der hier immer wieder \n\nerw\u00e4hnt wird: Es sei nicht finanzierbar. Wovon reden wir \n\neigentlich? Wir reden, wenn die Zahlen stimmen, von \n\n154 Millionen Euro. Man darf nicht vergessen, dass die \n\nBeamtinnen und Beamten in den letzten Jahren bereits \n\neinen gro\u00dfen Beitrag geleistet haben, indem man ihnen \n\ndie Sonderzahlung vorenthalten hat. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas ist \u00fcbrigens ein Akt, \u00fcber den wir uns im Landtag \n\nbereits mehrfach ausgetauscht haben. Diesen halte ich \n\nnach wie vor f\u00fcr einen Skandal. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDurch die Nichtauszahlung der Sonderzahlung kann der \n\nFreistaat, vor allem der Finanzminister, j\u00e4hrlich rund \n\n37 Millionen Euro als Nichtausgabe verbuchen. Ich bin \n\neinmal darauf gespannt, welche Zahlen Sie pr\u00e4sentieren \n\nwerden. Ich gehe auf Basis dessen, was ich mir ange-\n\nschaut habe, von 37 Millionen Euro aus. Das ist seit dem \n\nJahr 2011 der Fall. F\u00fcr die Jahre 2011 und 2012 sind \n\nschon Einsparungen zu verzeichnen. \n\nDeshalb ist nat\u00fcrlich Folgendes klar: Wenn wir uns mit \n\ndem Thema der Angleichung oder \u00dcbertragung des \n\nTarifergebnisses besch\u00e4ftigen, wollen wir nat\u00fcrlich nicht \n\ndie Ungerechtigkeiten au\u00dfer Acht lassen. Deshalb haben \n\nwir Ihnen heute einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt, der das \n\nThema der Sonderzahlung und das Thema der Gesund-\n\nheitsversorgung zum Inhalt hat. Nach wie vor haben die \n\nBeamtinnen und Beamten einen Beitrag in H\u00f6he von rund \n\n80 Euro im Jahr zu leisten, den sogenannten vorgesehe-\n\nnen Selbstbehalt. Dieser ist in der Beihilfeordnung enthal-\n\nten. Das wird ohne rot zu werden als normal hingenom-\n\nmen, obwohl die Praxisgeb\u00fchr abgeschafft wurde. Nie-\n\nmand verliert ein Wort dar\u00fcber, dass damit seit Monaten \n\neine Ungleichbehandlung praktiziert wird. Niemand hat \n\nscheinbar die Traute, gegen\u00fcber den Beamten einmal \n\nklarzustellen, dass wir diese Ungerechtigkeit beenden \n\nm\u00f6chten. Wir haben das. Wir m\u00f6chten, dass es beendet \n\nwird. \n\nDeshalb sagt unser \u00c4nderungsantrag ganz klar Folgendes: \n\nWir m\u00f6chten, dass im Rahmen der Besoldung die Sonder-\n\nzahlung als ein Bestandteil in die Besoldung eingearbeitet \n\nwird. Dar\u00fcber hinaus m\u00f6chten wir, dass die 80 Euro pro \n\nKalenderjahr entfallen. \n\nIch bin sehr gespannt auf die Debatte und die Begr\u00fcndung \n\nder Koalition, warum dies nicht m\u00f6glich ist. Ich freue \n\nmich auf eine sehr interessante Debatte. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBrangs. Nun die CDU-Fraktion. Herr Abg. Michel. Bitte, \n\nHerr Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Tarifverhandlun-\n\ngen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder wurden am \n\n9. M\u00e4rz 2013 in der Tarifeinigung der Tarifgemeinschaft \n\ndeutscher L\u00e4nder und der Gewerkschaften Ver.di und dbb \n\nbeendet. Die Mitgliederversammlung der TdL hat dem \n\nErgebnis zugestimmt. Der Freistaat Sachsen ist an das \n\nErgebnis f\u00fcr den Bereich der Besch\u00e4ftigten und Ange-\n\nstellten gebunden. Die Tabellenentgelte erh\u00f6hen sich ab \n\ndem 1. Januar 2013 um 2,65 % und ab dem 1. Januar \n\n2014 um weitere 2,95 %. Mit insgesamt 5,6 % liegt ein \n\nsehr hoher Tarifabschluss vor. Den gut arbeitenden Ange-\n\nstellten des \u00f6ffentlichen Dienstes im Freistaat Sachsen sei \n\ndas geg\u00f6nnt. M\u00f6glich gehalten h\u00e4tte ich einen solch \n\nhohen Abschluss im Vorfeld trotzdem nicht. \n\nEingedenk der Tatsache, dass wir hier im Landtag bei der \n\nHaushaltsaufstellung \u00fcber Antr\u00e4ge in H\u00f6he von wenigen \n\nTausend Euro gestritten haben, gebe ich zu: Der Tarifab-\n\nschluss ist auch eine fiskalische Herausforderung, insbe-\n\nsondere angesichts der Aufgaben, die mit Blick auf das \n\nJahr 2020 vor uns stehen. Aber: Wir von der CDU-\n\nFraktion erachten die Tarifeinigung als ein sehr hohes \n\nGut. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Tarifeinigung vom 9. M\u00e4rz 2013 f\u00fchrt den Bereich \n\nder Arbeitnehmer und Auszubildenden des Freistaates \n\nSachsen zu Mehrkosten in H\u00f6he von rund 280 Millionen \n\nEuro. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, kommen wir \n\nnun zu den scheinbar unausweichlichen Reflexen, die eine \n\nsolche Tarifeinigung ausl\u00f6st und nach sich zieht. Es \n\nscheint zum Rollenverst\u00e4ndnis einer Opposition zu \n\ngeh\u00f6ren, dass eine Opposition die sofortige Anpassung \n\nfordert. Davon m\u00f6chte ich die CDU nicht ausnehmen, das \n\ngebe ich offen zu, denn in den L\u00e4ndern, in denen die \n\nCDU in der Opposition ist, wird ebenfalls dem sofortigen \n\nAnpassungsritual gefolgt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7622 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Nein, ich m\u00f6chte gern im Komplex \n\nvortragen und w\u00fcrde erst einmal um Ihre Aufmerksamkeit \n\nbitten, alle Zusammenh\u00e4nge zusammen zu betrachten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also Sie gestatten sie \n\nnicht? \n\nJens Michel, CDU: Nein. \u2013 Schauen wir uns nun einmal \n\ndie s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse etwas n\u00e4her an. Bei der \n\nletzten Tarifanpassung im Jahr 2011 \u2013 ich m\u00f6chte noch \n\neinmal erinnern, wir haben zeit- und inhaltsgleich umge-\n\nsetzt, das ist hier heute nicht gesagt worden, wir haben \n\ndamals gesagt, es ist kein Automatismus \u2013 stellte \n\nDIE LINKE einen \u00e4hnlichen Antrag auf Tarifanpassung. \n\nDamals war es ein Dringlicher Antrag, welcher sechs \n\nTage nach der Tarifeinigung gestellt wurde. Wie schon \n\ndargelegt: Die Tarifeinigung erfolgte am 9. M\u00e4rz 2013. \n\nDer heute zu behandelnde Antrag der SPD-Fraktion \n\nstammt vom 14. M\u00e4rz 2013. Sie waren also noch etwas \n\nschneller als die LINKEN von vor zwei Jahren. Aber: \n\nWas h\u00e4tten Sie denn mit Ihrem Antrag gemacht, liebe \n\nGenossen von der SPD, wenn die Gewerkschaften der \n\nTarifeinigung nicht zugestimmt h\u00e4tten? \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nImmerhin ist die abschlie\u00dfende Zustimmung erst wenige \n\nStunden alt. \n\nDie zeit- und inhaltsgleiche \u00dcbernahme des Tarifergeb-\n\nnisses auf Beamte, Richter und Versorgungsempf\u00e4nger \n\nw\u00fcrde zus\u00e4tzlich \u00fcber 154 Millionen Euro allein f\u00fcr die \n\nJahre 2013 und 2014 kosten. Addieren wir das zu den \n\nrund 280 Millionen Euro aus dem Angestelltenbereich, \n\nw\u00fcrden allein f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 Kosten in \n\nH\u00f6he von rund 434 Millionen Euro auf den Freistaat \n\nzukommen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das im Blick haben \n\noder ob Sie sich daf\u00fcr interessiert haben. \n\nIch m\u00f6chte auch sagen, dass die Angestellten und Beam-\n\nten im Freistaat Sachsen grunds\u00e4tzlich einen guten Job \n\nmachen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich an dieser Stelle den herzlichen \n\nDank der CDU-Fraktion f\u00fcr die geleistete Arbeit ausdr\u00fc-\n\ncken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie CDU-Fraktion wird auch darauf achten, dass unter \n\nBer\u00fccksichtigung der Eigenheiten der jeweiligen Besch\u00e4f-\n\ntigungsverh\u00e4ltnisse eine angemessene Gleichbehandlung \n\nvon Angestellten und Beamten erfolgt. \n\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, dass Beamte nicht nur \n\ndie sind, die in den Amtsstuben sitzen. Das sind, wie \n\ngesagt, die Polizisten, die Feuerwehrleute, und das sind \n\ndie Justizvollzugsbediensteten, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\ndie Tag und Nacht Dienst tun. \n\nFakt ist: Wir haben Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Forderungen der \n\nBeamten nach dem Tarifabschluss, die auf eine Anpas-\n\nsung hoffen, zumal auch die Beamten \u2013 das wurde hier \n\nbenannt \u2013 Verzicht von Sonderzahlungen geleistet und \n\neinen Konsolidierungsbeitrag getragen haben. Wir haben \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr Beamte, zumal auch Beamte von allge-\n\nmeinen Teuerungen nicht verschont sind. \n\nAber: Wir d\u00fcrfen es uns auch nicht zu einfach machen. \n\nEin sicherer Arbeitsplatz, \n\n(Oh! von den LINKEN) \n\np\u00fcnktlich das Geld auf dem Konto, Pensionen und Beihil-\n\nfe sind Punkte, die man nicht an jedem Arbeitsplatz im \n\nFreistaat vorfindet. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZurufe von der SPD) \n\nDie Besch\u00e4ftigten in der Wirtschaft, die selbstst\u00e4ndigen \n\nUnternehmer: Alle schauen ganz genau hin, wie wir \n\nentscheiden und welche Gr\u00fcnde wir anf\u00fchren. \n\nEbenso genau werden die Geberl\u00e4nder des L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleichs hinsehen, wie wir entscheiden. Der Freistaat \n\nBayern \u00fcbernimmt zeit- und inhaltsgleich die Tarifeini-\n\ngung. Das Geberland Baden-W\u00fcrttemberg zum Beispiel \n\nist von einer zeit- und inhaltsgleichen \u00dcbertragung weit \u2013 \n\nsehr weit \u2013 entfernt. \n\nDie Wahrheit ist: Insgesamt werden nur Bayern und \n\nHamburg absolut zeit- und inhaltsgleich das Tarifergebnis \n\n\u00fcbernehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, ich schlage vor, dass Sie sich noch einmal \n\nzu Th\u00fcringen informieren. \n\nAnsonsten, meine Damen und Herren von der SPD: Ich \n\nerspare Ihnen jetzt die weitere Aufz\u00e4hlung, wie die \n\nL\u00e4nder, in denen die SPD regiert, die Tarifergebnisse \n\numsetzen. \n\n(Zuruf von der SPD: Was?) \n\n\u2013 Ja, es gibt viele SPD-L\u00e4nder, in denen das nicht umge-\n\nsetzt wird. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Ja, das erspare ich Ihnen einmal, das hier aufz\u00e4hlen. \n\nAber: Warum soll hier in Sachsen Ja sein, was in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg Nein ist? Die Antwort habe ich jetzt noch \n\nnicht so richtig verstanden. Aber: \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Ja, bleiben Sie mal ganz ruhig. \u2013 Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, wir befinden uns auch zeitlich in \n\neiner recht schwierigen Gemengelage. Einmal davon \n\nabgesehen, dass der Tarifabschluss erst vor wenigen \n\nStunden zustande gekommen ist, dass noch andere L\u00e4nder \n\nmit ihrer Entscheidung ausstehen, dass eine Klage zum \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich eingereicht wurde, sind wir im \n\nFreistaat in der letzten entscheidenden Phase der Erstel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7623 \n\nlung der Dienstrechts- und Besoldungsreform. Und \n\ngerade diese Dienstrechts- und Besoldungsreform ist ein \n\nwichtiger Aspekt. Allein die Frage einer angedachten \n\nNeuordnung der Laufbahnen kann nicht von den besol-\n\ndungsrechtlichen Entscheidungen losgel\u00f6st werden. \n\nSchon aus diesem Grund ben\u00f6tigen wir noch etwas Zeit \n\nzur fachlichen Pr\u00fcfung. \n\nGleichwohl beabsichtigen wir, sehr zeitnah zu entschei-\n\nden, denn die Beamten haben eine zeitnahe Entscheidung \n\nverdient. Gleichwohl wissen wir, dass sich manch Beam-\n\nter die Amtsstube mit einem Angestellten teilt und sich \n\nfragt, wie die Gleichbehandlung mit einem Angestellten \n\nerfolgt. Ich bin \u00fcberzeugt: Die Koalition wird eine gute \n\nund gerechte L\u00f6sung finden. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Dann  \n\nbrauchen Sie heute nicht abzulehnen!) \n\nDer Antrag an sich ist eigentlich ein Oppositionsreflex. \n\nAber bez\u00fcglich Ihres \u00c4nderungsantrags frage ich mich, \n\nwarum Sie die Punkte, die schon l\u00e4ngst bekannt sind, \n\nnicht gleich gestellt haben. Wenn Sie das alles in einen \n\nTopf werfen, dann ist das schon schwierig. Das ist eigent-\n\nlich nur Wahlkampf. Da frage ich mich: Wie schlecht \n\nsteht es um Ihren Bundestagskandidaten, wenn Sie jetzt \n\nhier alles noch vermengen? Fakt ist: Wir werden Ihren \n\nAntrag, der letztendlich nur ein Oppositionsreflex ist, \n\nablehnen. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nOh! von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich will die Gele-\n\ngenheit zu einer Kurzintervention nutzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nThomas Jurk, SPD: Da der Kollege Michel keine \n\nZwischenfrage erlaubt hat, gestatte ich mir einige Anmer-\n\nkungen: Ich kann mich an eine Zeit erinnern, da der \n\nKollege Michel noch pers\u00f6nlicher Referent vom Staats-\n\nminister der Finanzen Horst Metz war. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ach so?) \n\nUnd vielleicht kann er sich auch daran erinnern, wie \n\nfr\u00fcher die Einigungsergebnisse der Tarifpartner f\u00fcr \n\nArbeiter und Angestellte relativ kurzfristig auch auf \n\nBeamte \u00fcbertragen wurden. Ich frage mich, warum das \n\nheute nicht mehr geht. Diese Frage wollte ich ihm stellen. \n\nAber es ist ganz klar: Wenn die SPD nicht regiert, haben \n\ndie Beamten nichts davon. Das war nur meine Anmer-\n\nkung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte. \n\nJens Michel, CDU: Ich m\u00f6chte kurz erwidern, dass das \n\nErinnerungsverm\u00f6gen von Herrn Kollegen Jurk einige \n\nL\u00fccken aufweist. Ich habe schon in meiner Rede ausge-\n\nf\u00fchrt, dass wir die letzte Tarifanpassung zeit- und inhalts-\n\ngleich umgesetzt haben. Es h\u00e4ngt also mitnichten von \n\neiner Regierungsbeteiligung der SPD ab. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Aber  \n\nsch\u00e4dlich ist es auch nicht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen mit der Aussprache fort. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. Bartl. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Kollege Michel, unaus-\n\nweichlicher Reflex der Opposition? \u2013 Das ist kein unaus-\n\nweichlicher Reflex der Opposition. Das ist schlicht und \n\nergreifend die Kenntnis der Verfassungslage, die offen-\n\nsichtlich die SPD-Fraktion und uns \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nveranlasst \u2013 wir haben einen eigenen Antrag im Ge-\n\nsch\u00e4ftsgang \u2013, genau das zu fordern, n\u00e4mlich die zeit- und \n\ninhaltsgleiche \u00dcbertragung dieser Tarifeinigung auf die \n\nBeamtinnen und Beamten, auf die Richterinnen und \n\nRichter und Versorgungempf\u00e4nger im Freistaat Sachsen. \n\nSie brauchen doch nur einmal einen Blick in die eigene \n\nVerfassung zu werfen. Wir haben einen Artikel 91, der mit \n\n\u201e\u00d6ffentlicher Dienst\u201c \u00fcberschrieben ist. Darin steht: Die \n\nAus\u00fcbung hoheitsrechtlicher Befugnisse ist als st\u00e4ndige \n\nAufgabe in der Regel dem \u00f6ffentlichen Dienst zu \u00fcbertra-\n\ngen, die in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienst- und \n\nTreueverh\u00e4ltnis stehen. Damit sind sowohl der Bedienste-\n\nte, der Besch\u00e4ftigte, der Angestellte im allgemeinen \n\n\u00f6ffentlichen Dienst gemeint. Damit sind auch die Beam-\n\ntinnen und Beamten gemeint. Es gibt eine Extrabestim-\n\nmung f\u00fcr die Richterinnen und Richter. \n\nNun erkl\u00e4ren Sie mir doch einmal, wenn wir diesen \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Ansatz haben, weshalb es gerechtfer-\n\ntigt ist, diejenigen, die innerhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\neinen Vorteil haben \u2013 sie sind n\u00e4mlich nicht eingeschr\u00e4nkt \n\nin einem Teil ihrer Grundrechte wie die Beamtinnen und \n\nBeamten und Richterinnen und Richter \u2013, die Beamtinnen \n\nund Beamten schlechter zu behandeln, nachteiliger zu \n\nbehandeln als den anderen Teil des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\nim Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas ist unsere erste Frage. \n\nSchauen Sie doch einfach einmal in die Kommentierung \n\nder Verfassung. Wir waren gerade bei Verfassungs\u00e4nde-\n\nrungen, zwar bei anderen Bestimmungen, aber der Blick \n\nin eine solche lohnt sich. Dort ist im Grunde klipp und \n\nklar die sogenannte gegenseitige Treuepflicht geregelt. \n\nWas das Beamtenverh\u00e4ltnis betrifft, so haben wir die \n\nSituation, dass die Beamtinnen und Beamten dem Dienst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7624 \n\nherrn eine besondere Treue schulden. Aber damit korres-\n\npondiert auch die besondere Treuepflicht des Dienstherrn \n\ngegen\u00fcber den Beamten, und damit korrespondiert auch \n\ndas sogenannte Alimentationsprinzip als Bestandteil der \n\nalthergebrachten Grunds\u00e4tze des Beamtentums. \n\nHier ist meine Frage, wie Sie es tats\u00e4chlich rechtfertigen \n\nwollen \u2013 wohl Sinn der kryptischen Formulierung, wie sie \n\nvorhin stand \u2013, dass Sie erst dann, wenn Sie die Dienst-\n\nrechtsreformgesetze einbringen, zugleich die eventuelle \n\nAnpassung an die Tariferh\u00f6hung im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nallgemein vornehmen wollen. Bis dahin wollen Sie \n\nschieben. \n\nSie haben erkl\u00e4rt, bevor Sie nicht klar \u00fcber die \u00c4nderung \n\nder \u00c4mter und Laufbahnen entscheiden k\u00f6nnen, k\u00f6nnen \n\nSie schwer entscheiden, wie Sie mit den entsprechenden \n\nAnpassungen in der Besoldungsh\u00f6he umgehen wollen. \n\nDas ist eine Zumutung f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten \n\nund Richterinnen und Richter, gerade weil der Freistaat \n\nSachsen die Sonderzulage gestrichen hat, was wir immer \n\nauch unter dem Aspekt, dass der gerade dadurch erreichte \n\nEins-zu-eins-Besoldungsgrundsatz im Verh\u00e4ltnis Ost- und \n\nWestbeamte wieder aufgegeben wurde, f\u00fcr falsch gehalten \n\nhaben, wogegen auch Klagen anh\u00e4ngig sind. \n\nSie w\u00fcrden jetzt mit der Herangehensweise, wie wir sie \n\nheute verstanden haben, gegen\u00fcber den Beamtinnen und \n\nBeamten allein mit der Begr\u00fcndung, sie sollen froh sein, \n\ndass sie jeden Monat regelm\u00e4\u00dfig ihre Bez\u00fcge haben und \n\ndass sie, wenn sie das Pensionsalter erreichen, noch eine \n\nPensionsausstattung haben, eine benachteiligende Heran-\n\ngehensweise signalisieren. \n\nWir sind der Auffassung, dass der Antrag der Fraktion der \n\nSPD klar und pr\u00e4zise ist. \n\n(Carsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Einen Moment noch. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir meinen auch, dass der \n\nWeg, der vorgeschlagen wird, richtig ist, und wir sind f\u00fcr \n\nden \u00c4nderungsantrag dankbar, weil er den SPD-Antrag \n\nauch nach unseren Ans\u00e4tzen in dieser Frage n\u00e4herbringt, \n\nweil er die Sonderzulage und dergleichen wieder mehr in \n\ndie Thematik bringt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Bartl, ich habe eine Frage. \n\nIch kann Ihre verfassungsrechtliche Bewertung, die Sie \n\nvorgenommen haben, nicht so ganz nachvollziehen. \n\nDeshalb meine Frage: Geben Sie mir recht, dass die \n\nalthergebrachten Grunds\u00e4tze des Berufsbeamtentums und \n\ninsbesondere das Treueverh\u00e4ltnis, das Sie geschildert \n\nhaben, f\u00fcr alle Landesbeamten gelten? K\u00f6nnen Sie mir \n\ndann noch die Frage beantworten, ob in Brandenburg, wo \n\nSie in der Landesregierung sind, schon die Eins-zu-eins-\n\n\u00dcbertragung stattgefunden hat, um dort die von Ihnen \n\ngeschilderten verfassungswidrigen Zust\u00e4nde nicht eintre-\n\nten zu lassen? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich habe nach meinem \n\nWissen ein Mandat von den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern \n\nhier im Freistaat Sachsen. Genau dieses Mandat habe ich \n\nauszuf\u00fcllen. Genau diese Verantwortung haben Sie, \n\nKollege Biesok, als Mitglied einer koalitionstragenden \n\nFraktion auch. Die Verantwortung f\u00fcr das Wohl der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hier hat letzten Endes auch der \n\nMinisterpr\u00e4sident, der auf die Verfassung des Freistaates \n\nSachsen vereidigt ist. Erstens. \n\nZweitens kann ich momentan tats\u00e4chlich nicht sagen, ob \n\nBrandenburg die Sonderzulage beseitigt hat. Meines \n\nWissens nicht. Sie haben sie in die Allgemeinbesoldungs-\n\ngrundlagen \u00fcbertragen. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nZur \u00dcbertragung des Tarifabschlusses kenne ich die \n\nzerkl\u00fcftete Landschaft. Die kann ich Ihnen jetzt auch im \n\nEinzelnen vortragen. Brandenburg ist hier meines Wis-\n\nsens noch nicht erfasst. \n\n(Unruhe) \n\nDas ist letzten Endes f\u00fcr mich \u2013 wie vorhin von Kollegen \n\nBrangs formuliert \u2013 klipp und klar: Wir haben in anderen \n\nPunkten immer erkl\u00e4rt, der Freistaat Sachsen geht in \n\ndieser Frage und jener Frage eigene Wege und trifft \n\neigene Entscheidungen. Warum denn hier nicht? Warum \n\nsoll in irgendeiner Form jetzt eine Handlung von Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, von Sachsen-Anhalt oder von Brandenburg \n\nRechtfertigung sein, dass wir in dieser Frage erneut \n\ngegen\u00fcber Beamtinnen und Beamten, Richterinnen und \n\nRichtern eine Entscheidung auf die lange Bank schieben \n\nwollen, ohne dass das in irgendeiner Weise die ohnehin \n\nschon angespannte Atmosph\u00e4re ber\u00fccksichtigt, die in \n\ndiesem Bereich herrscht? \n\n(Jens Michel, CDU: Er hat gesagt: zeitnah!) \n\nDas \u201ezeitnah\u201c, Herr Kollege Michel, ist tats\u00e4chlich ein \n\nunbestimmter Rechtsbegriff. Wenn Sie das etwas n\u00e4her \n\nbeschreiben k\u00f6nnten oder wenn es dann der Herr Staats-\n\nminister der Finanzen tut, dass wir den Beamtinnen und \n\nBeamten \u00fcberschaubar sagen k\u00f6nnen, wann das gemeint \n\nist, und nicht erst in der Dienstrechtsreform zum Beispiel, \n\nw\u00e4ren wir in der ganzen Situation schon etwas zufriede-\n\nner. \n\nAls Letztes will ich noch einen Gedanken anmerken: Es \n\ngab Beitr\u00e4ge in der Presse, die nicht nur Herrn Krau\u00df und \n\ndessen Ank\u00fcndigung und Position wiedergaben, dass \n\ndoch f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten, die Richterinnen \n\nund Richter zeitnah und inhaltsgleich \u00fcbertragen werden \n\nsoll. In der \u201eSZ\u201c wurde der Fraktionsvorsitzende der \n\nCDU, Kollege Flath, selbst in Bezug genommen, dass er \n\nsich daf\u00fcr ausspricht und das, was die Staatsregierung tut, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7625 \n\ndie eine Situation ist. Das andere ist das, was sich das \n\nHohe Haus an Positionen erarbeitet. \n\nNach dieser Pressever\u00f6ffentlichung ging ich davon aus, \n\ndass die Koalitionsfraktionen, nachdem Herr Flath unwi-\n\ndersprochen und ohne Richtigstellungsverlangen wieder-\n\ngegeben wurde, heute hier den Beamtinnen und Beamten \n\nund Richterinnen und Richtern in diesem Freistaat Sach-\n\nsen sagt: Jawohl, wir stehen dazu. Wir werden zeitnah \n\nund inhaltsgleich, und zwar eins zu eins, \u00fcbertragen. Das \n\nw\u00e4re f\u00fcr den Freistaat Sachsen auch als Ausgleich, was \n\ndie Problematik Streichung Sonderzulage betrifft, durch-\n\naus eine richtige, eine gebotene und eine nach unserer \n\nAuffassung auch in jeder Hinsicht gegen\u00fcber den betref-\n\nfenden Beamtinnen und Beamten geschuldete Leistung. \n\nDeshalb werden wir diesem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nZastrow. Sie haben das Wort. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Als amtierender Preistr\u00e4ger \n\nder \u201eEule\u201c \u2013 Sie wissen ja, der S\u00e4chsische Beamtenbund \n\nund ein paar andere Gewerkschaften haben mir diese als \n\nZeichen der besonderen Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Arbeit \n\nmeiner Person und die Arbeit der FDP vor Kurzem \n\n\u00fcberreicht \u2013 \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDie wissen wohl, was jetzt kommt?) \n\nist es mir nat\u00fcrlich ein ganz besonderes Anliegen, auch in \n\ndieser Debatte selbst das Wort zu ergreifen. \n\nZuerst kann ich nur das wiederholen, was auch Jens \n\nMichel gesagt hat; das gilt f\u00fcr uns als FDP genauso: Wir \n\nhaben allergr\u00f6\u00dftes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Begehren der \n\nBeamten im Freistaat Sachsen, dass der Tarifabschluss f\u00fcr \n\ndie Angestellten im \u00f6ffentlichen Dienst auch auf die \n\ns\u00e4chsische Beamtenschaft \u00fcbertragen werden soll. Das ist \n\nnachvollziehbar, und es ist in der Tat so: Es w\u00e4re unge-\n\nrecht, es w\u00e4re falsch, wenn man den Angestellten im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst eine ordentliche Portion mehr gibt \n\nund die Beamten in Sachsen dabei v\u00f6llig leer ausgehen. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nEs ist so, da gibt es \u00fcberhaupt keinen Dissens. Das sehen \n\nwir ganz genauso. Da kommt f\u00fcr mich durchaus zum \n\nTragen, \u00e4hnlich wie es der Koalitionspartner beschrieben \n\nhat: Es sind die Beamten im Freistaat Sachsen, die nat\u00fcr-\n\nlich \u2013 viel mehr \u00fcbrigens als manch Angestellter im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst \u2013 in der Vergangenheit einen namhaf-\n\nten Konsolidierungsbeitrag f\u00fcr unseren Staatshaushalt \n\nerbracht haben und ihn immer noch erbringen. \n\nWir als FDP werden auch diese Leistung, diese Solidari-\n\nt\u00e4t, die die Beamtenschaft unserem Freistaat gegen\u00fcber \n\nauch in schwierigen Phasen gezeigt hat, in unsere Ent-\n\nscheidung mit einflie\u00dfen lassen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nTrotzdem sollten wir uns vergegenw\u00e4rtigen, wor\u00fcber wir \n\nheute sprechen. Wir sprechen \u00fcber enorme Summen. Wir \n\nsprechen dar\u00fcber, dass allein der Tarifabschluss f\u00fcr die \n\nAngestellten im \u00f6ffentlichen Dienst in diesem Jahr \n\nmutma\u00dflich 90 Millionen Euro kosten wird, und im \n\nn\u00e4chsten Jahr kommen noch einmal 190 Millionen Euro \n\ndazu. Wir d\u00fcrfen zudem nicht vergessen, dass im Bereich \n\nder Urlaubstage eine Anpassung erfolgen muss. Allein \n\ndiese Anpassung der Urlaubstage kostet zus\u00e4tzlich noch \n\neinmal im Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes j\u00e4hrlich \n\n8 Millionen Euro. Die sollte man nicht unterschlagen, \n\nweil das auch dazugeh\u00f6rt. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nWie viel w\u00e4re Ihnen denn recht gewesen?) \n\nWenn wir den Tarifabschluss im \u00f6ffentlichen Dienst auf \n\ndie Beamtenschaft \u00fcbertragen, dann w\u00fcrde es mutma\u00dflich \n\n\u2013 angenommen, man nimmt die Maximalvariante \u2013 noch \n\neinmal 49 Millionen Euro in diesem Jahr kosten und \n\n105 Millionen Euro im n\u00e4chsten Jahr. F\u00fcr die Anglei-\n\nchung der Urlaubstage w\u00e4ren es j\u00e4hrlich noch einmal \n\n4 Millionen Euro, die dazukommen. Die Gesamtsumme \n\nbetr\u00e4gt, wenn ich mich nicht verrechnet habe, 458 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr den laufenden Doppelhaushalt. \n\nJetzt kann man das einfach so wegwischen wollen. Ich \n\nglaube aber, dass man das nicht darf. Jens Michel hat \n\ngenau den richtigen Gedanken dazu ge\u00e4u\u00dfert. Egal, ob auf \n\nRegierungs- oder Oppositionsseite: Nennen Sie mir einen \n\neinzigen anderen Fall, wo wir als Haushalts- und Finanz-\n\npolitiker, als Parlament \u00fcber eine \u00e4hnlich hohe Summe \n\nw\u00e4hrend der Haushaltsverhandlungen diskutiert h\u00e4tten. Es \n\ngibt keine \u00e4hnlich hohe Summe. Der Betrag \u00fcbersteigt \n\nalles, was ansonsten im Streit, im Wettbewerb der Ideen \n\nmiteinander diskutiert worden ist. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch kann mich noch daran erinnern, wie einzelne Abge-\n\nordnete Antr\u00e4ge gestellt haben, die 10 000 Euro, \n\n50 000 Euro oder 100 000 Euro beinhalteten. Deswegen \n\nist das eben kein Pappenstiel. Wir m\u00fcssen uns genau \n\n\u00fcberlegen, wie wir mit der Herausforderung, die dieser \n\nTarifabschluss und die daraus eventuell erfolgende \u00dcber-\n\ntragung auf die Beamtenschaft f\u00fcr uns bedeuten, umgehen \n\nwollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDas verpflichtet uns, tats\u00e4chlich dar\u00fcber nachzudenken. \n\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, dass die eine oder andere \n\nGerechtigkeitsl\u00fccke, die wir bei der Bezahlung des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen gesehen und um die wir \n\nauch bei den Haushaltsberatungen gerungen haben, beim \n\nletzten Mal aufgrund fehlender Finanzmittel nicht ge-\n\nschlossen werden konnte. Da ging es in der Regel um \n\ndeutlich niedrigere Betr\u00e4ge. Ich bin sehr gl\u00fccklich, dass es \n\nbeispielsweise im Haushalt gelungen ist, bei den Grund-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7626 \n\nschullehrern durch die Koalition zu einer klaren Verbesse-\n\nrung zu kommen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Oh!) \n\nGerade wir als Koalitionspolitiker wissen aber, dass es \n\nauch andere Baustellen gab, beispielsweise was die \n\nEingruppierung der Lehrer an den Mittel- und F\u00f6rder-\n\nschulen betraf. \n\nIch muss nat\u00fcrlich den Betroffenen in Sachsen erkl\u00e4ren, \n\nwarum eine Verbesserung damals nicht gelungen ist, wir \n\naber jetzt das Geld f\u00fcr Tariferh\u00f6hungen einfach so zur \n\nVerf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nWeil es Tariffreiheit gibt!) \n\nDiese Verantwortung habe ich als Politiker. Sie als Oppo-\n\nsitionspolitiker haben das nat\u00fcrlich nicht. Das ist Ihnen so \n\neigen. Ich wei\u00df das. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nWir k\u00f6nnen gern tauschen! \u2013  \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Mein Beileid!) \n\nIch zumindest versuche, als Mitglied einer regierungstra-\n\ngenden Fraktion diese Erkl\u00e4rung zu bringen. Gerade das \n\nverpflichtet uns dazu, genauer hinzuschauen. \n\nEs gibt \u00fcberhaupt keinen Grund zu einer \u00fcbertriebenen \n\nEile, meine Damen und Herren. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ach so?) \n\nSie wissen ja, wie das im \u00f6ffentlichen Dienst auch in \n\ndiesem Fall ist. Wir k\u00f6nnen als Parlament jederzeit \n\nentscheiden, um auch r\u00fcckwirkend bestimmte \u00c4nderun-\n\ngen vorzunehmen. Das hei\u00dft, ob wir es heute entscheiden \n\noder morgen oder in zwei bis drei Wochen, ist gar nicht so \n\nentscheidend. Entscheidend ist am Ende, dass wir zu \n\neinem soliden Ergebnis kommen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe der Abg. Sebastian Scheel  \n\nund Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDie Einigung der Gewerkschaften ist erst wenige Tage alt. \n\nSie als SPD haben hellseherische F\u00e4higkeiten bewiesen, \n\ndenn Ihr Antrag ist \u00e4lter als die Einigung der Gewerk-\n\nschaften mit den L\u00e4ndern. \n\nWir haben immer gesagt: Wir schauen einmal, was am \n\nEnde tats\u00e4chlich herauskommt \u2013 es gab ja gerade von der \n\nLehrergewerkschaft noch andere Diskussionsbeitr\u00e4ge \u2013; \n\nwir wollten erst einmal sehen, ob dieser Tarifabschluss \n\nwirklich h\u00e4lt. Jetzt ist es beschlossen. Jetzt ist es an der \n\nZeit, dass wir uns Gedanken machen, wie wir damit \n\numgehen. \n\nEs ist tats\u00e4chlich so \u2013 und das m\u00fcssen Sie alle zur Kennt-\n\nnis nehmen, wie das auch Herr Bartl eben tun musste \u2013, \n\ndass nicht in allen L\u00e4ndern, auch nicht einmal Ihrem \n\nVorbildland Brandenburg, diese \u00dcbertragung erfolgt ist. \n\nEs ist auch nicht so, dass alle L\u00e4nder komplett \u00fcbertragen. \n\nDas ist in der Diskussion. \n\nIch halte es f\u00fcr richtig, meine Damen und Herren, dass \n\nwir uns die n\u00f6tige Zeit daf\u00fcr nehmen, um am Ende zu \n\neiner L\u00f6sung zu kommen, die fair mit unseren Beamten \n\numgeht, die die besondere Leistung vieler Beamten \n\nber\u00fccksichtigt und auch die Konsolidierungsbeitr\u00e4ge, die \n\nunsere Beamten bisher schon geleistet haben, die aber \n\nauch im Blick beh\u00e4lt, dass Sachsen nun einmal f\u00fcr solide \n\nFinanzen steht. Beides m\u00fcssen wir hinbekommen. Genau \n\ndas, meine Damen und Herren, werden wir machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das wird ja Zeit!) \n\nWir sehen uns das jetzt genau an. Das mag noch zwei, \n\ndrei, vier Wochen dauern. \n\nF\u00fcr uns als FDP steht alles nat\u00fcrlich in einem ganz engen \n\nZusammenhang mit der Dienstrechts- und Besoldungsre-\n\nform. Das haben wir immer erkl\u00e4rt. Nat\u00fcrlich  betrachten \n\nwir diese Reform und das Ergebnis der Tarifverhandlun-\n\ngen zusammen. \n\nLieber Herr Bartl, Sie schreiben uns ganz gewiss nicht \n\nvor, wie wir unsere Regierungsarbeit organisieren! Wir \n\nmachen es nun einmal so, dass wir beides zusammen \n\nbetrachten. Das kann nur von Vorteil sein. Am Ende \n\nwerden wir eine solide und finanzierbare L\u00f6sung f\u00fcr alle \n\nBeteiligten haben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an der Reihe. Frau Abg. \n\nJ\u00e4hnigen, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir GR\u00dcNEN bef\u00fcr-\n\nworten die zeitnahe und inhaltsgleiche \u00dcbernahme des \n\nTarifergebnisses f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der L\u00e4nder auch f\u00fcr \n\nunsere Beamtinnen und Beamten und die Richterinnen \n\nund Richter. \n\nSie, Herr Staatsminister der Finanzen, Prof. Unland, \n\nhaben als Mitglied der Tarifgemeinschaft der deutschen \n\nL\u00e4nder der Tarifeinigung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten bereits \n\nzugestimmt. Danach werden die Entgelte der Besch\u00e4ftig-\n\nten ab dem 01.01. dieses Jahres um 2,65 % und ab dem \n\n01.01. n\u00e4chsten Jahres um 2,95 % erh\u00f6ht. Dass die \n\n\u00dcbernahme dieses Ergebnisses auch f\u00fcr die Beamtinnen \n\nund Beamten Sachsens ansteht, haben Sie selbstverst\u00e4nd-\n\nlich bei den Verhandlungen und bei der Zustimmung zu \n\ndieser Tarifeinigung im Blick gehabt. Entsprechend \n\nwurden auch im letzten Haushaltsplan Verst\u00e4rkungsmittel \n\nf\u00fcr Personalausgaben eingestellt: 40 Millionen Euro im \n\nEinzelplan 15-03, jeweils f\u00fcr 2013 und 2014. Dass diese \n\nMittel m\u00f6glicherweise nicht ausreichen, ist ein Problem, \n\ndas der Finanzminister l\u00f6sen muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7627 \n\nDass Sie, Herr Finanzminister, der relativ hohe Abschluss \n\nbei den Tarifverhandlungen \u00fcberrascht hat, nehmen wir \n\nnicht an. Als der Haushaltsplan f\u00fcr 2013 und 2014 aufge-\n\nstellt wurde, war der Tarifabschluss f\u00fcr Bund und Kom-\n\nmunen vom M\u00e4rz 2012 in H\u00f6he von 6,7 % als Zielmarke \n\nf\u00fcr die Tariferh\u00f6hung der L\u00e4nder bereits bekannt. \n\nDer Presse konnten wir entnehmen, dass nach Ihren \n\nAngaben, Herr Staatsminister der Finanzen, der Tarifab-\n\nschluss Sachsen 280 Millionen Euro f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten \n\nund weitere 128 Millionen Euro f\u00fcr die Beamtinnen und \n\nBeamten kosten solle. Diese Zahlen kann ich nicht nach-\n\nvollziehen. \n\nNimmt man die Personalausgaben aus dem letzten Haus-\n\nhalt und rechnet man 2,65 % und 2,95 % darauf, kommt \n\nman nicht auf 4,8 Millionen Euro Mehrkosten \u2013 Herr \n\nZastrow kam jetzt mit diversen Zuschl\u00e4gen auf 4,58 Mil-\n\nlionen Euro \u2013, sondern auf \u201enur\u201c 230 Millionen Euro \n\nMehrkosten f\u00fcr alle Bediensteten, Besch\u00e4ftigten und \n\nBeamten. Es w\u00e4re gut, wenn Sie uns diese erhebliche \n\nDifferenz einmal erkl\u00e4ren und die richtigen Zahlen \n\nerl\u00e4utern k\u00f6nnten. \n\nDie \u00dcbernahme der Tarifeinigung fordern wir GR\u00dcNE \n\naber nicht nur wegen der bereits gemachten Zusagen. Uns \n\ngeht es darum, den \u00f6ffentlichen Dienst nicht von der \n\ngesamtwirtschaftlichen Lohnentwicklung abzukoppeln; \n\ndenn wir wollen ihn attraktiv lassen. \n\nIn den vergangenen 20 Jahren ist das durchschnittliche \n\nTarifniveau in der Gesamtwirtschaft um 56 % gestiegen. \n\nDas Tarifniveau des \u00f6ffentlichen Dienstes der L\u00e4nder \n\nblieb mit 35 % sehr deutlich zur\u00fcck. Da die Inflationsrate \n\nim gleichen Zeitraum bereits bei 35 % lag, liegt die \n\ninflationsbereinigte Gehaltssteigerung in den letzten \n\nJahren bei 20 %. Das gen\u00fcgt nicht f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir als \n\nAbgeordnete selbst andere Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt haben. \n\nUnsere eigenen Di\u00e4ten sind seit 2009, also in knapp vier \n\nJahren, um 13,4 % gestiegen, seit 1994 gar um reichliche \n\n50 %, also um mehr als 5 % gegen\u00fcber dem \u00f6ffentlichen \n\nDienst. Wenn wir diese Ma\u00dfst\u00e4be selber f\u00fcr uns setzen, \n\ndann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich \u00fcber entsprechende Ma\u00dfst\u00e4be \n\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst nachdenken, und das umso \n\nmehr, als ja erneut in der Haushaltsberatung beim Weih-\n\nnachtsgeld erheblich gespart worden ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Neben den monet\u00e4ren \n\nAnreizen, die die Besch\u00e4ftigten im Dienst brauchen, die \n\nden \u00f6ffentlichen Dienst f\u00fcr das Fachpersonal, was wir \n\nbrauchen, und f\u00fcr die jungen Leute, die unsere \u00fcberalterte \n\nVerwaltung braucht, attraktiv machen, ben\u00f6tigen wir in \n\nSachsen endlich ein Personalkonzept. Nur wenn der \n\nFreistaat als Arbeitgeber jetzt endlich auf eine ausgewo-\n\ngene Altersstruktur seiner Bediensteten achtet und regel-\n\nm\u00e4\u00dfig junge, qualifizierte Fachkr\u00e4fte ausbildet, einstellt \n\nund wirbt, in die Verwaltung zu kommen, kann er die \n\nLeistungsf\u00e4higkeit der Verwaltung dauerhaft gew\u00e4hrleis-\n\nten. Was n\u00fctzt den Bediensteten denn ein um 5,6 % \n\nh\u00f6heres Gehalt, wenn er oder sie nach und nach die \n\nAufgaben der in den Ruhestand gehenden Kolleginnen \n\nund Kollegen zus\u00e4tzlich \u00fcbernehmen muss? \n\nMeine Damen und Herren von der Regierungsbank! \n\nZus\u00e4tzlich zur Frage der Tarifeinigung muss ich erneut \n\nsagen: Personalpolitik ist bei Ihnen immer noch ein \n\nTotalausfall. Ein Personalentwicklungskonzept fehlt, und \n\nmit dem immer noch geplanten Stellenabbau bis 2020 ist \n\nes Ihnen nicht m\u00f6glich, au\u00dfer den 300 Polizeibediensteten \n\nandere Fachkr\u00e4fte einzustellen. Da ich aber wei\u00df, dass \n\nLehrer und Finanzbeamte eingestellt werden, vermute ich, \n\ndass Sie sich schon l\u00e4ngst von den Stellenabbaupl\u00e4nen \n\nverabschiedet haben, die \u00f6ffentlich deklariert wurden. \n\nGut, aber dann stehen Sie endlich dazu! Sprechen Sie \n\nKlartext auch bei den Zahlen und stehen Sie zu Ihrer \n\nF\u00fcrsorge- und Alimentationspflicht gegen\u00fcber den Beam-\n\ntinnen und Beamten! Widmen Sie den Arbeitsbedingun-\n\ngen des \u00f6ffentlichen Dienstes endlich die notwendige \n\nAufmerksamkeit! \n\nWir tun es und werden deshalb dem SPD-Antrag zustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Schimmer, Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Der vorliegende Antrag ist, wie so viele \n\nandere Antr\u00e4ge dieser Fraktion auch, nicht besonders \n\naufregend. \n\nDer emp\u00f6rte Duktus dieses Antrages, in dem suggeriert \n\nwird, die Staatsregierung verschleppe absichtlich eine \n\ngebotene \u00dcbernahme der im M\u00e4rz erfolgten Tarifeinigung \n\nder Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nschen Beamten, ist schlichtweg \u00fcberfl\u00fcssig, da ja die \n\nErkl\u00e4rungsfrist der Gewerkschaften zu ebenjener Tarifei-\n\nnigung erst an diesem Montag ausgelaufen ist und deshalb \n\nbislang eine auf diese Frage bezogene Entscheidung der \n\nStaatsregierung gar nicht gef\u00e4llt werden konnte. \n\nAber auch rein sachlich befindet sich dieser Antrag nach \n\nAuffassung der NPD-Fraktion einfach auf einer schiefen \n\nEbene; denn Beamte sind nun einmal keine Besch\u00e4ftigten \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes. \n\nEines zur Klarstellung von der NPD vorweg: Die NPD \n\nlehnt das vielerorts betriebene Beamten-Bashing ab. \n\nGerade wegen der Sparpolitik der \u00f6ffentlichen Haushalte \n\nm\u00fcssen viele Beamte mittlerweile mit einer sehr hohen \n\nArbeitsbelastung zurechtkommen und \u00dcberstunden und \n\neine hohe Zahl an nicht in Anspruch genommenen Restur-\n\nlaubstagen sind in vielen Beh\u00f6rden mittlerweile keine \n\nAusnahme mehr. \n\nDas \u00e4ndert aber, wie gesagt, nichts daran, dass die im \n\nSPD-Antrag vorgenommene Gleichsetzung eines Be-\n\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses im \u00f6ffentlichen Dienst, das sich \n\nnun mal nach dem privaten Arbeitsrecht richtet, mit dem \n\nBeamtenstatus schlichtweg falsch ist. Der Beamte steht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7628 \n\ngegen\u00fcber seinem Dienstherrn in einem besonderen \n\n\u00f6ffentlichen Dienst- und Treueverh\u00e4ltnis und genie\u00dft im \n\nGegenzug diverse Beamtenprivilegien \u2013 nicht nur, dass \n\nBeamte faktisch so gut wie unk\u00fcndbar sind, sie haben \n\nauch die M\u00f6glichkeit einer privaten Krankenversicherung \n\nund sie beziehen Pensionen statt Renten. \n\nGerade Letzteres wird den deutschen Staat noch vor eine \n\nfinanzpolitische Zerrei\u00dfprobe stellen; denn nach einer im \n\nJahr 2010 erarbeiteten Studie der Deutschen Hochschule \n\nf\u00fcr Verwaltungswissenschaften in Speyer summieren sich \n\ndie ausstehenden Pensionslasten f\u00fcr die deutschen Beam-\n\nten auf eine knappe Billion Euro, was fast 50 % der \n\naktuellen deutschen Staatsverschuldung entspricht. Wenn \n\nman den Status eines Beamten mit dem Status eines \n\nBesch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst vergleicht, dann \n\nkommt es an vielen Stellen zu Ungerechtigkeiten, und \n\nnicht immer sind es die Beamten, die dabei diskriminiert \n\nwerden. \n\nSicher, in der Vergangenheit sind die Tarifergebnisse f\u00fcr \n\ndie Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes oft ganz ohne \n\nAbstriche auf die Beamtenschaft \u00fcbertragen worden, aber \n\neinen diesbez\u00fcglichen Automatismus, wie von der SPD \n\nbehauptet, gibt es nicht. Vielmehr wird in der Mehrzahl \n\nder deutschen Bundesl\u00e4nder wegen der herrschenden \n\nSparzw\u00e4nge der j\u00fcngste Tarifabschluss im \u00f6ffentlichen \n\nDienst nur mit Abstrichen auf die Beamten \u00fcbertragen \n\nwerden. Bislang haben auch nur zwei Bundesl\u00e4nder, \n\nn\u00e4mlich Bayern und Hamburg, angek\u00fcndigt, die Tarifei-\n\nnigung vom 9. M\u00e4rz 2013 auch f\u00fcr die Beamten ihrer \n\nL\u00e4nder voll \u00fcbernehmen zu wollen. \n\nJetzt sollte vielleicht auch Herr Brangs zuh\u00f6ren: Ausge-\n\nrechnet viele SPD-regierte Bundesl\u00e4nder wollen oder \n\nk\u00f6nnen den Tarifabschluss des \u00f6ffentlichen Dienstes eben \n\nnicht f\u00fcr ihre Beamten \u00fcbernehmen; denn bekannterma-\n\n\u00dfen sind eigentlich alle SPD-regierten L\u00e4nder wegen der \n\nunverantwortlichen Haushaltspolitik der dortigen Landes-\n\nregierung schlichtweg katastrophal \u00fcberschuldet. \n\nHerr Brangs, beispielsweise hat sich Rheinland-Pfalz \n\nbereits festgelegt, dass die Bez\u00fcge seiner Beamten gene-\n\nrell nur um 1 % steigen sollen, und auch die rot-gr\u00fcne \n\nKoalition in Nordrhein-Westfalen hat schon angek\u00fcndigt, \n\nnur einen Teil der dortigen Beamtenschaft an der vollen \n\nErh\u00f6hung teilhaben zu lassen, da der hohe Personalkos-\n\ntenanteil am Landeshaushalt nun mal \u201eschmerzliche, aber \n\nverkraftbare Einschnitte notwendig\u201c mache. \n\nGerade vor diesem Hintergrund des Verhaltens diverser \n\nSPD-gef\u00fchrter Landesregierungen, beispielsweise in \n\nMainz und in D\u00fcsseldorf, kann man den heute von der \n\nSPD-Fraktion vorgelegten Antrag einfach nur als heuchle-\n\nrisch und verlogen bezeichnen. Deshalb wird die NPD-\n\nFraktion ihn ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die erste Runde ist beendet. Gibt es Redebedarf \n\nf\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Herr Brangs, bitte; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte auf einige Punkte \n\neingehen, damit es klarer wird. Ich beginne mit Kollegen \n\nMichel. \n\nIn meinen Ausf\u00fchrungen habe ich das Beispiel Th\u00fcringen \n\ndeshalb erw\u00e4hnt und von der SPD gesprochen, weil ich \n\nwusste, dass die SPD-Fraktion f\u00fcr die zeit- und inhalts-\n\ngleiche \u00dcbertragung des Ergebnisses war und dass es \n\ngestern in der Kabinettssitzung am Willen der CDU \n\nscheiterte \u2013 das ist die Wahrheit \u2013, dass es dazu gekom-\n\nmen ist. \n\nAber dass es gestern die CDU in Th\u00fcringen mit Finanz-\n\nminister Vo\u00df hinbekommen hat, dass es eine zeitversetzte \n\n\u00dcbertragung gibt \u2013 n\u00e4mlich 01.10.2013 oder 01.08.2014  \n\n\u2013, zeigt zumindest eines: Die sind handlungsf\u00e4hig, im \n\nGegensatz zum Kabinett in Sachsen; denn die gleiche \n\nM\u00f6glichkeit h\u00e4tten Sie auch gehabt, in Ihrer gestrigen \n\nKabinettssitzung eine klare Entscheidung f\u00fcr die \u00dcbertra-\n\ngung des Tarifergebnisses zu treffen. Aber bezogen auf \n\nmeine Aussage war es die SPD, die ich gelobt habe, und \n\nnicht der Kabinettsbeschluss vom gestrigen Tag. \n\nDas Zweite ist: Es ist schon \u2013 wie sage ich es mal? \u2013, \n\ngelinde gesagt, eine Zumutung f\u00fcr die Beamtinnen und \n\nBeamten, dass sie h\u00f6ren m\u00fcssen, dass eine Entscheidung \n\n\u00fcber die Frage einer zeit- und inhaltsgleichen \u00dcbertra-\n\ngung von einer Dienstrechts- und Besoldungsreform \n\nabh\u00e4ngig gemacht wird, die f\u00fcr Mitte des Jahres ange-\n\nk\u00fcndigt ist und von der keiner eigentlich wei\u00df, in welche \n\nRichtung sie geht. Das ist schon starker Tobak, was da \n\nabgelassen wird. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nUnd dann so zu tun, als m\u00fcsse man sich jetzt mit etwas \n\nbesch\u00e4ftigen, was scheinbar wie ein Erdbeben \u00fcber einem \n\nzusammengebrochen sei, weil man ja nicht wisse, dass es \n\nTarifverhandlungen gibt, und dass man Beamte hat, die \n\nbesoldet werden, das ist doch ein Witz. \n\nNat\u00fcrlich kann es sein, dass es wirklich so ist, dann ist es \n\ndramatisch um diese Staatsregierung bestellt. Wenn es \n\nwirklich so sein sollte, dass Sie sich jetzt erst Zeit neh-\n\nmen, dar\u00fcber nachzudenken, dann sage ich: Armes \n\nSachsen! Kollege Zastrow, Ihren Solidarit\u00e4tsbegriff \n\nm\u00fcssen Sie mir wirklich erkl\u00e4ren. Von Solidarit\u00e4t zu \n\nsprechen, wenn Sie den Beamten das Weihnachtsgeld \n\nwegnehmen und sagen, das sei ein Solidarit\u00e4tsakt zur \n\nKonsolidierung des Beitrages \u2013 Solidarit\u00e4t hei\u00dft nicht \n\nEinbahnstra\u00dfe, sondern dass man zumindest einmal \n\ndar\u00fcber spricht \u2013, das war kein Solidarit\u00e4tsakt, sondern \n\nSie haben den Beamten in die Tasche gegriffen. Das ist \n\ndie Wahrheit. Sprechen Sie bitte nicht von Solidarit\u00e4t! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDeshalb gehe ich einmal davon aus, wenn Sie den Haus-\n\nhalt seri\u00f6s aufgestellt haben \u2013 ich bin gespannt, was der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7629 \n\nFinanzminister dazu sagt \u2013, dann werden Sie nat\u00fcrlich \n\neine Vorsorge getroffen haben, sowohl f\u00fcr die Angestell-\n\nten als auch f\u00fcr die Beamten. Sie werden nicht mit null \n\nhineingegangen sein, also sprechen wir nicht \u00fcber die \n\nSumme, die uns der Kollege Zastrow weismachen will, \n\nsondern wir sprechen \u00fcber ein Delta. Dieses Delta m\u00fcssen \n\nwir uns genauer anschauen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Dies scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Ich frage die Staatsregierung, ob \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister \n\nProf. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nIn der hier behandelten Drucksache liegt ein Antrag vom \n\n14. M\u00e4rz 2013 vor, mit welchem die Staatsregierung \n\naufgefordert werden soll, dem Landtag unverz\u00fcglich \n\neinen Gesetzentwurf vorzulegen. Der Gesetzentwurf soll \n\ndie zeit- und inhaltsgleiche \u00dcbertragung der Tarifeinigung \n\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der L\u00e4nder vom 9. M\u00e4rz 2013 auf \n\ndie Beamten, Richter und eine dritte Gruppe, die bisher \n\nvergessen wurde, n\u00e4mlich die Versorgungsempf\u00e4nger, \n\nvorsehen. \n\nAm 9. April 2013 habe ich zu diesem Antrag Stellung \n\ngenommen. Ich habe darauf hingewiesen, dass es sich bei \n\ndem zwischen den Tarifvertragsparteien am 9. M\u00e4rz 2013 \n\ngetroffenen \u00dcbereinkommen zun\u00e4chst nur um eine \n\nTarifeinigung handelt, welche erst mit der beiderseitigen \n\nZustimmung zum verbindlichen Tarifergebnis wird. Die \n\nZustimmung der Gewerkschaften liegt nun seit der letzten \n\nWoche, seit dem 11. April 2013, vor. \n\nDas Tarifergebnis f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der L\u00e4nder sieht \n\nnun folgende wesentlichen Punkte vor, einige sind schon \n\ngenannt worden: Die Tabellenentgelte steigen ab dem \n\n1. Januar 2013 um 2,65 % und ab dem 1. Januar 2014 \n\nnochmals um weitere 2,95 %. Das ist bereits genannt \n\nworden. \n\nF\u00fcr die Ausbildungsentgelte gilt Folgendes: Ab dem \n\n1. Januar 2013 \u2013 das ist eine weitere Gruppe, die geregelt \n\nworden ist \u2013 haben wir uns auf einen Festbetrag von \n\n50 Euro pro Monat geeinigt und ab dem 1. Januar 2014 \n\nauf eine Erh\u00f6hung um weitere 2,95 %. Der Urlaub f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten ist einheitlich auf 30 Tage angehoben \n\nworden. Herr Zastrow hat darauf hingewiesen, dass es \n\nvorher eine Staffelung gab. F\u00fcr die Auszubildenden gilt: \n\n27 Tage. Interessant f\u00fcr Sie ist vielleicht noch die Min-\n\ndestlaufzeit des Tarifvertrages. Sie ist auf Ende 2014 \n\nvereinbart worden. \n\nVorhin wurde angefragt, welche finanziellen Auswirkun-\n\ngen dies f\u00fcr den Freistaat Sachsen haben wird. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen kurz die Zahlen nennen. Die Mehrkosten f\u00fcr die \n\nArbeitnehmer und Auszubildenden gegen\u00fcber dem \n\nJahr 2012 betragen \u2013 ich erspare mir die Zahlen hinter \n\ndem Komma \u2013 f\u00fcr das Jahr 2013 circa 90 Millionen und \n\nf\u00fcr das Jahr 2014 190 Millionen Euro. Das ergibt in \n\nSumme circa 280 Millionen Euro f\u00fcr den jetzt g\u00fcltigen \n\nDoppelhaushalt. \n\nWenn wir uns entscheiden, dieses zeit- und inhaltsgleich \n\numzusetzen \u2013 sprich: es auf die Beamten, Richter und \n\nVersorgungsempf\u00e4nger zu \u00fcbertragen \u2013, bedeutet das eine \n\nfinanzielle Auswirkung im Jahr 2013 gegen\u00fcber dem \n\nJahr 2012 von circa 49 Millionen Euro und f\u00fcr das \n\nJahr 2014 105 Millionen Euro. Das hei\u00dft in Summe: circa \n\n154 Millionen Euro. Wenn man die Rechnung von Herrn \n\nZastrow einmal nicht einschlie\u00dft \u2013 sprich: die Erh\u00f6hung \n\nder Urlaubstage nicht ber\u00fccksichtigt \u2013, sprechen wir in \n\nSumme von 435 Millionen Euro f\u00fcr den Doppelhaushalt. \n\nIch m\u00f6chte auch darauf eingehen, dass das Vorgehen der \n\nL\u00e4nder bisher nicht einheitlich war. Das \u00e4ndert sich \n\nt\u00e4glich, deshalb kann ich nur den Zustand von heute \n\ndarlegen. Es gibt bisher zwei L\u00e4nder, die eine zeit- und \n\ninhaltsgleiche \u00dcbertragung vorgesehen haben. Dazu \n\nkommt noch ein Land, welches bisher das Gleiche f\u00fcr das \n\nJahr 2013 vorgesehen hat. Dieses Land \u2013 es ist Nieder-\n\nsachsen \u2013 hat sich noch nicht f\u00fcr das Jahr 2014 entschie-\n\nden. Au\u00dferdem gibt es eine Gruppe, sieben L\u00e4nder, die \n\nsich nicht f\u00fcr eine inhaltsgleiche und auch nicht f\u00fcr eine \n\nzeitlich identische \u00dcbertragung des Tarifergebnisses \n\nausgesprochen haben. Es verbleiben also noch f\u00fcnf \n\nL\u00e4nder, die keine Entscheidung getroffen haben. Darunter \n\nbefindet sich Sachsen. Es fehlt noch ein Land, das ist \n\nHessen. Hessen ist nicht Mitglied der Tarifgemeinschaft, \n\naber es hat erst \u2013 ich glaube, gestern oder vorgestern \u2013 mit \n\nden Gewerkschaften ein Ergebnis abgeschlossen. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf eine Bewertung dieses Ergebnisses \n\neingehen. Es gibt nun gute Gr\u00fcnde sowohl gegen als auch \n\nf\u00fcr eine zeit- und inhaltsgleiche \u00dcbernahme des Tarifer-\n\ngebnisses. Es gibt viele Gr\u00fcnde daf\u00fcr, und Sie, verehrte \n\nAbgeordnete, haben das eine oder andere heute schon \n\nbenannt. Ich m\u00f6chte beispielhaft zwei Gr\u00fcnde nennen, \n\nwarum es klug ist, eine \u00dcbernahme inhalts- und zeitgleich \n\nvorzunehmen. \n\nDer erste Grund ist \u2013 dies wurde bereits angesprochen \u2013: \n\nMit der Streichung der Sonderzahlungen ist die Besol-\n\ndung der Beamten bereits reduziert worden. Damit haben \n\ndie Beamten unter anderem j\u00e4hrlich auch schon einen \n\nBeitrag zur Reduzierung der Personalausgaben geleistet. \n\nEin zweiter Grund: Eine deutliche Verschiebung, noch \n\nmehr aber eine Absenkung gegen\u00fcber dem Tarifergebnis \n\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten d\u00fcrfte von den Beamten als unge-\n\nrecht empfunden werden. \u2013 Das ist ein Aspekt. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nSoweit keine gewichtigen Gr\u00fcnde vorliegen, ist dies nach \n\nmeiner Ansicht auch leistungsfeindlich. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Dass  \n\nda aber auch keiner klatscht!) \n\nDie s\u00e4chsischen Beamten und Richter leisten in meinen \n\nAugen eine ausgezeichnete Arbeit. Sie gew\u00e4hrleisten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7630 \n\nSicherheit und Ordnung und tragen zusammen mit den \n\nTarifbesch\u00e4ftigten wesentlich zur Gestaltung unseres \n\nLandes bei. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir sollten deshalb \u2013 Sie gestatten, diese Einschr\u00e4nkung \n\nmuss ich als Finanzminister allerdings auch machen \u2013 im \n\nRahmen unserer finanziellen M\u00f6glichkeiten die \u00dcber-\n\nnahme des Tarifergebnisses anstreben. \n\nEs sind aber auch die Punkte zu w\u00fcrdigen, die aus meiner \n\nSicht unter Umst\u00e4nden sogar einer inhaltsgleichen \u00dcber-\n\nnahme entgegenstehen. Lassen Sie mich hierzu zwei \n\nBeispiele nennen: \n\nErstens. Die finanzielle Situation des Freistaates ist \u2013 \n\nauch im Lichte der aktuell erfreulichen Entwicklung der \n\nEinnahmen \u2013 angespannt, insbesondere bei langfristiger \n\nBetrachtung. Unsere Personalkosten sind nach wie vor zu \n\nhoch. Wenn man sich anschaut, wie sich diese in den \n\nn\u00e4chsten Jahren entwickeln werden, wenn wir die ent-\n\nsprechenden Ma\u00dfnahmen nicht einleiten, dann wird die \n\nSituation noch dramatischer werden. \n\nZweitens. Zu ber\u00fccksichtigen ist meines Erachtens auch, \n\ndass der Freistaat Sachsen nach wie vor Nehmerland ist. \n\nDaher stellt sich f\u00fcr mich die Frage, ob wir uns eine \n\nunverz\u00f6gerte und inhaltlich identische \u00dcbertragung \n\nleisten sollen, wenn zum Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg als \n\nGeberland hiervon Abstand genommen hat. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nZusammenfassend kann ich sagen, dass im Hinblick auf \n\ndiese Komplexit\u00e4t und die gleichzeitige Bedeutung der \n\nEntscheidung f\u00fcr die Beamten, die Richter und die Ver-\n\nsorgungsempf\u00e4nger die Beratung innerhalb der Staatsre-\n\ngierung noch nicht abgeschlossen ist. Ich bitte Sie, dieses \n\nbei der Behandlung des eingereichten Antrages zu be-\n\nr\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die SPD-Fraktion. M\u00f6chte jemand von der SPD-\n\nFraktion sprechen? \u2013 Offensichtlich nicht. Also kein \n\nSchlusswort. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein, danke!) \n\n\u2013 Gut, vielen Dank. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir \n\nkommen nun zur Abstimmung. Mir liegt ein \u00c4nderungs-\n\nantrag der SPD-Fraktion vor. Wird noch einmal die \n\nEinbringung gew\u00fcnscht, Herr Brangs? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich habe ihn schon in meiner Rede \n\neingebracht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Ich gehe jetzt \n\ndavon aus, dass das praktisch den Ursprungsantrag \n\nabl\u00f6sen soll. Ist das richtig? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, m\u00f6chte noch jemand zum \u00c4nderungsantrag \n\nsprechen? \u2013 Es m\u00f6chte niemand sprechen. Dann lasse ich \n\njetzt \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion, \n\nDrucksache 5/11752, abstimmen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Ursprungsantrag, vorliegend in Drucksa-\n\nche 5/11487, auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Abstimmungsverhalten, mit Mehrheit abgelehnt \n\nbei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Meine Damen \n\nund Herren! Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nRegionalisierte Personalbedarfsprognose Kindertagesbetreuung \n\nDrucksache 5/10365, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, Frau Abg.  \n\nGiegengack, Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zu sp\u00e4ter Stunde \n\nnoch ein Antrag von uns zum Thema Kita. Ab dem \n\n1. August 2013 gibt es nicht nur einen gesetzlichen \n\nAnspruch auf einen Kindergartenplatz, sondern bundes-\n\nweit auch einen gesetzlichen Anspruch auf einen Krip-\n\npenplatz. Das stellt die Bundesl\u00e4nder vor erhebliche \n\nHerausforderungen. Zum einen m\u00fcssen die Pl\u00e4tze ge-\n\nschaffen werden. Dazu hat der Bund Investitionsmittel zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Zum anderen muss das n\u00f6tige Fach-\n\npersonal vorgehalten werden. Das m\u00fcssen die L\u00e4nder \n\nselbst regeln. \n\nIm Jahr 2010 hat der Vorstandsvorsitzende und Direktor \n\ndes DJI, Prof. Rauschenbach, gemeinsam mit Thomas \n\nSchilling eine erste Modellrechnung zum sogenannten \n\nU3-Ausbau und seinen personellen Folgen f\u00fcr alle Bun-\n\ndesl\u00e4nder vorgelegt. Auf der Basis der prognostizierten \n\nGeburtenentwicklung, eines kontinuierlich steigenden \n\nBetreuungsbedarfes, des Alters des Fachpersonals und der \n\nAusbildungskapazit\u00e4ten wurden f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder \n\nEntwicklungsszenarien f\u00fcr den Personalbedarf ver\u00f6ffent-\n\nlicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7631 \n\nDieser l\u00e4nderspezifische Personalbedarf wurde Ende 2012 \n\nnoch einmal aktualisiert. Es wurden in den Jahren nicht \n\nnur mehr Personen eingestellt, sondern auch der Betreu-\n\nungsgrad hat sich ver\u00e4ndert. So besuchen mittlerweile in \n\nSachsen im Durchschnitt 42 % der Einj\u00e4hrigen und \n\n68,5 % der Zweij\u00e4hrigen eine Einrichtung. Diese ver\u00e4n-\n\nderten Bedarfe mussten in den neuen Berechnungen \n\nber\u00fccksichtigt werden, denn der Rechtsanspruch auf einen \n\nKrippenplatz besteht, egal von welchem Ausgangsniveau \n\nman kommt. \n\nAuch die Staatsregierung, das SMK, hat auf der Basis der \n\n4. und 5. Regionalisierten Bev\u00f6lkerungsprognose, der \n\nBetreuungsgrade und des Altersdurchschnitts des jetzigen \n\nPersonals bei gleichbleibenden Personalstandards \u2013 also \n\neinem Personalschl\u00fcssel, wie wir ihn jetzt haben \u2013 eine \n\nPrognose f\u00fcr die erforderlichen Fachkr\u00e4fte in den Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten Sachsens bis zum Jahr 2030 erstellt. Leider \n\nh\u00e4lt uns das SMK mit Informationen immer sehr kurz. So \n\nwurde als Antwort auf meine letzte Frage, die ich dazu \n\ngestellt habe, ein Personalbedarf in Vollzeit\u00e4quivalenten \n\npro Jahr bis zum Jahr 2030 ausgewiesen. \n\nIch glaube, es w\u00e4re ein Leichtes f\u00fcr das Ministerium \n\ngewesen, uns in diesem Zusammenhang auch mitzuteilen, \n\nwie viele Personen pro Jahr in Rente gehen und wie viele \n\njunge Fachkr\u00e4fte ihre Ausbildung beenden werden. Diese \n\nDaten liegen auf jeden Fall vor. \n\nDie entscheidende Frage ist doch: K\u00f6nnen wir den Bedarf \n\ntats\u00e4chlich decken? Die Gewerkschaft Erziehung und \n\nWissenschaft schlie\u00dft Engp\u00e4sse in Zukunft nicht aus. Seit \n\ndem Jahr 2007 hat der Freistaat zwar seine Fachschulka-\n\npazit\u00e4ten f\u00fcr staatlich anerkannte Erzieher von knapp 400 \n\nPl\u00e4tzen auf 1 600 Pl\u00e4tze vervierfacht. Von den derzeit \n\n26 500 Erzieherinnen und Erziehern in Sachsen gehen \n\njedoch in den kommenden 15 Jahren 14 000 in Rente. \n\nDie Altersstruktur der Erzieherinnen ist aufgrund der \n\nunterschiedlichen Personalpolitik der Kommunen in den \n\nNeunzigerjahren nicht in allen Regionen Sachsens gleich. \n\nEbenfalls unterschiedlich sind der Betreuungsgrad und \n\nder Betreuungsbedarf. So liegt der Anteil der betreuten \n\nKinder unter drei Jahren \u2013 gemessen an allen Kindern in \n\ndiesem Alter \u2013 in den Landkreisen Leipzig und Nordsach-\n\nsen bei 54 %. Die niedrigste Betreuungsquote gibt es im \n\nErzgebirgskreis mit 41 %. Auch dies hat erheblichen \n\nEinfluss auf den Personalbedarf. \n\nEs ist in allen Bundesl\u00e4ndern so, dass es regionale Unter-\n\nschiede gibt. Darauf haben auch die Autoren der bundes-\n\nweiten Studie hingewiesen und \u2013 um den begrenzten \n\nUntersuchungsansatz auszugleichen \u2013 eine regionalisierte \n\nBetrachtung des Personalbedarfs und der Personalde-\n\nckungsm\u00f6glichkeiten empfohlen. Das Land Hessen ist \n\ndieser Empfehlung gefolgt. Dabei wurde deutlich \u2013 Sie \n\nhaben es vielleicht in der Begr\u00fcndung gelesen \u2013, dass drei \n\nViertel des errechneten Fehlbedarfs an Erzieherinnen und \n\nErziehern nur in vier der 33 Jugendamtsbezirke in Hessen \n\nzu erwarten sind. Konkret hei\u00dft das: Von den 3 500 \n\nfehlenden Erzieherinnen und Erziehern in Hessen fehlen \n\nallein 1 400 in Frankfurt. Das bedeutet, dass es zum \n\nBeispiel nicht sinnvoll ist, die Ausbildungskapazit\u00e4ten im \n\nLandkreis Kassel zu erh\u00f6hen, sondern eher in Frankfurt \n\nund in Offenbach. \n\nWir halten auch f\u00fcr Sachsen eine solche regionalisierte \n\nPersonalprognose f\u00fcr sinnvoll. Es macht keinen Sinn, \n\nwenn wir zum Beispiel in Plauen Erzieherinnen und \n\nErzieher in Gr\u00f6\u00dfenordnungen ausbilden, die vor allen \n\nDingen in Leipzig und in Dresden gebraucht werden. \n\nDenn \u2013 dies mussten wir schon bei den Grundschullehre-\n\nrinnen und Grundschullehrern zur Kenntnis nehmen \u2013 \n\nauch diese Berufsgruppe ist sehr heimatverbunden. Bei \n\nden Grundschullehrerinnen und Grundschullehrern haben \n\nwir reagiert und in Chemnitz eine Ausbildungsst\u00e4tte \n\ner\u00f6ffnet. In Zukunft kann man in Chemnitz sogar wieder \n\nGrundschullehramt studieren. \n\nLassen Sie uns auch bei den Erzieherinnen und Erziehern \n\nden Bedarf genau analysieren, um ad\u00e4quat darauf reagie-\n\nren zu k\u00f6nnen. Die Kosten einer solchen Studie \u2013 wir \n\nhaben uns informiert \u2013 belaufen sich auf circa \n\n15 000 Euro. Ich glaube, hier kann mit einer f\u00fcr den \n\nFreistaat vergleichsweise geringen Summe eine ganze \n\nMenge erreicht werden. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Saborowski-Richter, bitte. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDoppelt h\u00e4lt besser! Das wusste man schon fr\u00fcher und so \n\nkann es auch heute nicht verkehrt sein. Gedanken in \n\ndieser Art m\u00fcssen die Entstehungsphase dieses Antrags \n\nma\u00dfgeblich begleitet haben. Anders kann ich mir nicht \n\nerkl\u00e4ren, weshalb hier eine regionalisierte Personalbe-\n\ndarfsprognose f\u00fcr Kitas gefordert wird. \n\nIch denke, es ist jedem bekannt \u2013 auch den GR\u00dcNEN \u2013, \n\ndass der Freistaat Sachsen zwar die Aufgabe hat, p\u00e4dago-\n\ngische Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Kitas zur Verf\u00fcgung zu stellen \n\nund dem Bedarf entsprechend auszubilden; allerdings \n\nobliegt die konkrete Umsetzung der Kindertagesbetreu-\n\nung und auch die Einstellung des p\u00e4dagogischen Perso-\n\nnals den Kommunen. In regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden evaluie-\n\nren alle Gemeinden und kreisfreien St\u00e4dte ihre Angebote. \n\nMithilfe von Befragungen und auf Grundlage ermittelter \n\nDaten werden Prognosen zur k\u00fcnftigen Geburtenentwick-\n\nlung und damit absehbarer Bedarfe an Krippen-, Kita- \n\nund Tagespflegepl\u00e4tzen erstellt. Beispielgebend sei hier \n\ndie letzte Elternbefragung der Landeshauptstadt Dresden \n\naus dem Herbst vergangenen Jahres genannt. \n\n\u00dcber die Anpassung der Angebote in den einzelnen \n\nEinrichtungen und die damit zusammenh\u00e4ngende Perso-\n\nnalentwicklung entscheidet jede Kommune selbst. Der \n\nFreistaat Sachsen stellt lediglich das Personal auf dieser \n\nBasis. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7632 \n\nAn dieser Stelle ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, wie \n\nmit den regionalen Unterschieden argumentiert wird, wie \n\nes der Antrag versucht \u2013 nicht, weil sie es nicht gibt, \n\nsondern weil sie in den Bedarfsprognosen aller zw\u00f6lf \n\nMonate schriftlich festgehalten werden. Die Bedarfsunter-\n\nschiede sind faktisch bekannt und werden genauso behan-\n\ndelt. Auch in Zukunft, also auch mit Beginn des Rechts-\n\nanspruches auf einen Betreuungsplatz ab Vollendung des \n\nersten Lebensjahres, werden wir dies so handhaben. \n\nDie St\u00e4dte und Gemeinden sind sich ihrer Verantwortung, \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass die Pl\u00e4tze ab dem 1. August zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, bewusst. Ebenso bewusst ist es der \n\nStaatsregierung, dass das hierf\u00fcr erforderliche Personal \n\nausgebildet werden und bereitstehen muss. \n\nAllein in den letzten drei Jahren ist die Zahl der auszubil-\n\ndenden Erzieher mit Blick auf die aktuelle Situation \n\nverdreifacht worden. Hier sprechen wir sowohl von dem \n\nbeschlossenen Rechtsanspruch ab diesem Jahr als auch \n\nvon den bevorstehenden Renteneintritten \u00e4lterer Erzieher. \n\nDas sind jedoch alles keine Unbekannten, von denen wir \n\nerst jetzt Kenntnis haben. \n\nEs stellt sich jedoch eher die Frage danach, warum fertig \n\nausgebildete junge Erzieher lieber eine Kita in den Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten w\u00e4hlen, als eine freie Stelle im l\u00e4ndlichen Raum \n\nanzunehmen. Die Antwort darauf wird uns keine Bedarfs-\n\nplanung geben, weil hier pers\u00f6nliche Faktoren, wie zum \n\nBeispiel die Freizeitgestaltung, eine Rolle spielen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich denke, es ist \n\nbereits ersichtlich, warum der Antrag eine Doppelung \n\neiner bestehenden Aufgabe darstellt. Trotzdem will ich \n\nzwei weitere Punkte nennen, welche die Forderungen des \n\nAntrags ebenfalls schon erf\u00fcllen. \n\nVor Jahren schon erkannte die Staatsregierung, dass man \n\nin Sachsen dem demografischen Wandel fr\u00fchzeitig \n\nbegegnen muss. Eine Expertenkommission erstellte hierzu \n\n2010 ein Projekt Handlungsleitfaden mit dem Titel \u201eDen \n\ndemografischen Wandel gestalten \u2013 lebenslanges Lernen \n\nund Innovationsf\u00e4higkeit f\u00f6rdern\u201c. Im Rahmen dieses \n\nProjektes wurde im November 2011 der Demografiemo-\n\nnitor vorgestellt, der f\u00fcr die unterschiedlichsten Nutzer-\n\ngruppen regionalisierte Bev\u00f6lkerungsdaten bereitstellt. \n\nDie im Monitor eingestellten Daten werden regelm\u00e4\u00dfig \n\nerhoben und eingearbeitet, sodass sich Trends wie die \n\nGeburtenentwicklung in den einzelnen Regionen Sach-\n\nsens ablesen lassen. \n\nFaktoren wie die Inanspruchnahme von Betreuungspl\u00e4t-\n\nzen und die Entwicklung der Altersstruktur bei den \n\nErziehern werden ebenso betrachtet. Wir finden hier also \n\neine M\u00f6glichkeit, den k\u00fcnftigen Bedarf an p\u00e4dagogischen \n\nFachkr\u00e4ften mithilfe von vorhandenen Analysen und \n\nPrognosen ermitteln zu k\u00f6nnen. Die Betonung liegt \n\nhierbei auf vorhandenen Analysen und Prognosen. \n\nAn diesem Punkt wird erneut sichtbar, dass die regionalen \n\nUnterschiede bez\u00fcglich ben\u00f6tigter Kitapl\u00e4tze ebenso wie \n\ndas ben\u00f6tigte Fachpersonal schon erhoben werden, \n\ndemnach bekannt sind und die Staatsregierung mit R\u00fcck-\n\nsicht darauf handelt. \n\nIch habe Ihnen jedoch zwei weitere Punkte versprochen, \n\nund so komme ich nun zum insgesamt dritten und letzten \n\nPunkt. Das Statistische Landesamt Sachsen hat die Auf-\n\ngabe, fortw\u00e4hrend statistische Daten zu erheben und \n\naufzuarbeiten, welche dann zum Beispiel die staatlichen \n\nBeh\u00f6rden in statistischen Fragen unterst\u00fctzen. Unter \n\nanderem erfolgt deshalb die statistische Erhebung f\u00fcr die \n\nzuletzt 5. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprognose. Jene \n\nPrognose erlaubt mittels aktueller Zahlen und Trends eine \n\nAnnahme zum Geburtenverhalten im Freistaat Sachsen. \n\nIm Falle der 5. Regionalisierten Bev\u00f6lkerungsprognose \n\nlassen sich Annahmen bis zum Jahr 2025 ableiten. Das \n\nStatistische Landesamt hat hierf\u00fcr zwei Prognosevarian-\n\nten errechnet, woraus sich ein Korridor ergibt, an dem \n\nsich die voraussichtliche Bev\u00f6lkerungszahl ableiten l\u00e4sst. \n\nIn den beiden Varianten hat man mit unterschiedlichen \n\nDurchschnitten von Kindern je Frau und mit unterschied-\n\nlichen realistischen Zuz\u00fcgen nach und Wegz\u00fcgen aus \n\nSachsen gerechnet. Ich denke, dass sich daraus eine recht \n\nverl\u00e4ssliche Prognose ergibt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich fasse die drei regio-\n\nnalisierten Prognosem\u00f6glichkeiten zur Ableitung von \n\nben\u00f6tigtem p\u00e4dagogischem Fachpersonal noch einmal \n\nzusammen: kommunale Bedarfsplanung f\u00fcr Kindertages-\n\neinrichtungen und Tagespflege, der Demografiemonitor \n\nund die regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprognose. \n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, dass uns der \n\nkommende Rechtsanspruch und die sich damit ver\u00e4ndern-\n\nden Betreuungszahlen nicht fremd sind. Was wir hingegen \n\nnicht wissen und abwarten m\u00fcssen, ist die tats\u00e4chliche \n\nInanspruchnahme des Betreuungsrechts vonseiten der \n\nEltern. Dort werden sicherlich an der einen oder anderen \n\nStelle Korrekturen n\u00f6tig sein. \n\nSchlussendlich werden wir den Antrag ablehnen, aber \n\nkeine weitere Stelle veranlassen zu erheben, was auf \n\nunterschiedlichen Ebenen bereits erhoben wird. Alles \n\nandere w\u00e4re Verschwendung von Ressourcen und vor \n\nallem von Steuermitteln. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. \n\nKlepsch, bitte, von der Linksfraktion. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mit dem Antrag \n\nbeantragt die Fraktion GR\u00dcNE, dass die Regierung eine \n\nregionalisierte Studie zur Personalbedarfsberechnung f\u00fcr \n\ndie Kindertagesbetreuung bis 2019 erstellt. Ich bin den \n\nGR\u00dcNEN dankbar, dass sie dieses Thema noch einmal \n\naufgegriffen haben; denn alle bisherigen Bem\u00fchungen \n\nauch der LINKEN, das Kultusministerium f\u00fcr den bevor-\n\nstehenden Fachkr\u00e4ftemangel bei den Erzieherinnen und \n\nErziehern zu sensibilisieren, wurden bisher ignoriert. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7633 \n\nm\u00f6chte auf die Klausur des Landesjugendhilfeausschus-\n\nses im vergangenen Juli verweisen, als die Vertreterin des \n\nMinisteriums noch behauptet hat, es w\u00fcrde zuk\u00fcnftig \n\nkeine Probleme bei der Besetzung der Erzieherstellen in \n\nSachsen geben. \n\nInzwischen ist man davon ein St\u00fcck abger\u00fcckt \u2013 das habe \n\nich durchaus wahrgenommen \u2013, aber es ist minimal. Es \n\nf\u00fchrt jedoch ins Leere, wenn wir nur auf die Statistik \n\nschauen und anhand der gegenw\u00e4rtig in Ausbildung \n\nbefindlichen Erzieherinnen und Erzieher glauben, alles sei \n\ngut. Warum? \n\nEs gibt in Sachsen keine Daten dar\u00fcber, wie viele der hier \n\nausgebildeten Erzieherinnen und Erzieher \u00fcberhaupt in \n\nSachsen bleiben und wie viele dann in der Kindertagesbe-\n\ntreuung arbeiten wollen und nicht in der Jugendarbeit \n\noder in der Heimerziehung. \n\nWas wir aber wissen, ist \u2013 Frau Giegengack hat es schon \n\nangesprochen \u2013, dass die Altersstruktur unserer Erziehe-\n\nrinnen und Erzieher \u00e4hnlich der der Lehrerinnen und \n\nLehrer ist. Ausgehend von der Annahme, dass tats\u00e4chlich \n\nalle p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte in den s\u00e4chsischen Kitas \n\nbis zum gesetzlichen Renteneintrittsalter arbeiten wollen \n\nund auch arbeiten k\u00f6nnen, gehen trotzdem bis 2030 \n\nmindestens 13 000 Fachkr\u00e4fte \u2013 das ist fast die H\u00e4lfte der \n\nErzieherinnen und Erzieher \u2013 in Rente. \n\nDar\u00fcber hinaus ist davon auszugehen, dass in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren, in denen wir genau den Mehrbedarf an Erzie-\n\nherinnen und Erziehern haben \u2013 n\u00e4mlich bis 2025 \u2013, \n\ndeutlich weniger Schulabg\u00e4nger \u00fcberhaupt eine Erzieher-\n\nausbildung aufnehmen werden, da sich bekanntlich die \n\nZahl der Schulabg\u00e4nger fast halbiert hat und der Wettbe-\n\nwerb von Unternehmen und Hochschulen um die Besten \n\nnoch deutlich zunehmen wird, auch zum Beispiel f\u00fcr den \n\nLehrerberuf. Deshalb ist es bereits heute doch eine quanti-\n\ntative und qualitative Frage, den Nachwuchs an p\u00e4dagogi-\n\nschen Fachkr\u00e4ften nicht nur f\u00fcr die Schulen, sondern auch \n\nf\u00fcr die Kindertagesbetreuung zu sichern. \n\nFrau Saborowski-Richter, ich muss Sie an dieser Stelle \n\nberichtigen: Nat\u00fcrlich machen die Landkreise, also die \n\n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, j\u00e4hrliche \n\nBedarfsprognosen. Die machen sie aber nur platz-, also \n\nkapazit\u00e4tsbezogen auf die Betreuungspl\u00e4tze und nicht auf \n\ndas Fachpersonal. \n\nDeswegen w\u00e4re es Aufgabe des Freistaates, die Planung \n\nf\u00fcr das gesamte Land zu b\u00fcndeln, aber auch regional zu \n\nbeleuchten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Befremdlich ist aus \n\nmeiner Sicht die Arroganz, die aus der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung zu dem Antrag spricht, wenn sie darauf \n\nverweist, dass die Umsetzung der Kindertagesbetreuung \n\neine kommunale Aufgabe sei und die Staatsregierung \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201ek\u00fcnftige kommunale Entscheidungen nicht \n\nber\u00fccksichtigen\u201c k\u00f6nne. \n\nRichtig ist: F\u00fcr die Bereitstellung der Kita-Pl\u00e4tze sind die \n\nKommunen zust\u00e4ndig. F\u00fcr die Ausbildung der ben\u00f6tigten \n\nFachkr\u00e4fte ist es jedoch der Freistaat, konkret: das Kul-\n\ntusministerium. Die einzelne Gemeinde, die kreisfreie \n\nStadt, der freie Tr\u00e4ger kann die ben\u00f6tigten Erzieherinnen \n\nund Erzieher eben nicht ausbilden, sondern ist darauf \n\nangewiesen, dass es gen\u00fcgend Bewerberinnen und Be-\n\nwerber auf die Erzieherstellen vor Ort gibt. \n\nZu kl\u00e4ren, an welchen staatlichen Berufsschulzentren \u2013 \n\nich betone bewusst: staatlich \u2013 und in welchem Umfang \n\ndie staatlich anerkannten Erzieherinnen und Erzieher \n\nausgebildet werden, und daf\u00fcr auch das entsprechende \n\nLehrpersonal bereitzustellen, ist Aufgabe des Kultusmi-\n\nnisteriums, nicht der Kommunen. Dennoch hat das \n\nKultusministerium in den vergangenen Jahren die Steue-\n\nrung f\u00fcr die Erzieherausbildung fast komplett aus der \n\nHand gegeben. Zwei Drittel unserer Erzieherinnen und \n\nErzieher werden gegenw\u00e4rtig durch private Bildungstr\u00e4-\n\nger und gegen die Zahlung von Schulgeld \u2013 das muss man \n\nbetonen: gegen die Zahlung von Schulgeld \u2013 ausgebildet, \n\nw\u00e4hrend die staatlichen Berufsfachschulen Bewerberin-\n\nnen und Bewerber f\u00fcr den Erzieherberuf mangels Lehrka-\n\npazit\u00e4t an der Schule ablehnen m\u00fcssen. Ich verweise auf \n\ndie Henriette-Goldschmidt-Schule in Leipzig und das \n\nKarl-August-Lingner-Berufsschulzentrum hier in Dres-\n\nden. \n\nAufgrund des in den n\u00e4chsten Jahren bevorstehenden \n\nmassenhaften Ausscheidens von Erzieherinnen und \n\nErziehern und auch des Krippenausbaus ben\u00f6tigen wir die \n\nzuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte eben nicht nur an den Standorten \n\nder Erzieherschulen in Dresden und Leipzig, sondern \n\nfl\u00e4chendeckend, vor allen Dingen auch im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Aus diesem Grund ist es eben doch richtig, eine \n\nregionalisierte Personalbedarfsprognose zu erstellen, die \n\nzugleich mit der Schulnetzplanung der Berufsschulen \n\nverschr\u00e4nkt wird. Denn wer f\u00fcr seine Ausbildung schon \n\naus dem l\u00e4ndlichen Raum Sachsens nach Leipzig oder \n\nDresden abgewandert ist und dort auch noch ein Arbeits-\n\nangebot als Erzieherin oder Erzieher in Berlin, Hamburg \n\noder M\u00fcnchen erh\u00e4lt, der kehrt nicht unbedingt in seine \n\ns\u00e4chsische Gemeinde an der polnischen oder der tschechi-\n\nschen Grenze zur\u00fcck. \n\nLetzter Punkt: Die zu erstellende Prognose muss aus \n\nunserer Sicht des Weiteren ber\u00fccksichtigen, dass es in den \n\nn\u00e4chsten Jahren gelingt, die Fachkraft-Kind-Relation in \n\nder Kindertagesbetreuung in Sachsen zu verbessern. Ich \n\nwei\u00df: Die CDU-Regierung h\u00e4lt unbeirrt daran fest, dass \n\nder Betreuungsschl\u00fcssel so bleibt, wie er ist, weil man das \n\nGeld f\u00fcr eine Verbesserung nicht bereitstellen will. Aus \n\nunserer Sicht ist das aber eine unverzichtbare Notwendig-\n\nkeit, wenn wir die Orte der Kindertagesbetreuung ernst-\n\nhaft als Bildungsst\u00e4tten begreifen wollen. \n\nAuch wenn ich es begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde, wenn der Antrag der \n\nGR\u00dcNEN konkreter w\u00e4re hinsichtlich der Anforderungen \n\nan die regionalisierte Personalbedarfsprognose \u2013 ich habe \n\ndie Punkte ausgef\u00fchrt \u2013, wird die Fraktion DIE LINKE \n\ndem Antrag der GR\u00dcNEN zustimmen; denn wir brauchen \n\ndie Erzieherinnen und Erzieher \u2013 in den Krippen, in den \n\nKitas, in den Schulhorten; das ist noch einmal ein Detail-\n\nproblem. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7634 \n\nWir als LINKE wollen, dass die Fachkr\u00e4ftestandards, die \n\nim Moment in Sachsen gelten, auch in Zukunft eingehal-\n\nten werden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Im Prinzip haben meine beiden Vorrednerinnen \n\ndie wesentlichen Punkte zu diesem Antrag genannt. \n\nFrau Saborowski-Richter, eine Bedarfsprognose zur \n\nEntwicklung der Kinderzahlen in den Kommunen, ein \n\nDemografiemonitor, die Prognose der regionalisierten \n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung \u2013 das ist noch keine Personal-\n\nentwicklungsplanung, sondern geht dieser logischerweise \n\nvoraus. Aber das ist es nicht, was dieser Antrag fordert. \n\nDer Antrag legt nicht zum ersten Mal den Finger in die \n\nWunde. Nicht nur die GR\u00dcNEN und die LINKEN tun das \n\nseit einiger Zeit, sondern auch die SPD hat bereits 2011 \n\nmit einem eigenen Antrag darauf hingewiesen, dass wir \n\nim Zusammenhang mit der Umsetzung des Rechtsan-\n\nspruchs, der ab 1. August dieses Jahres gelten wird, ein \n\nProblem bekommen werden, da es nicht gen\u00fcgend Erzie-\n\nhernachwuchs an den Kindertagesst\u00e4tten gibt. Es darf \n\nnicht \u2013 wie bei den Schulen \u2013 erst dann reagiert werden, \n\nnachdem das Kind in den Brunnen gefallen ist, sondern es \n\nmuss rechtzeitig vorher damit begonnen werden, die \n\nAusbildungskapazit\u00e4ten zu erweitern. Das ist durchaus \n\nm\u00f6glich, zumal die Ausbildung nicht so lange dauert wie \n\ndie Lehrerausbildung. \n\nWie hat der Freistaat bisher reagiert? Er hat zwar die \n\nBotschaft ausgesandt: \u201eWir brauchen mehr Erzieherinnen \n\nund Erzieher.\u201c Unter der vorhergehenden Sozialministerin \n\nwar sogar eigens ein Konzept entwickelt worden mit dem \n\nZiel, die Erzieherinnen und Erzieher nicht nur an Fach-\n\nschulen, sondern auch auf akademischem Niveau auszu-\n\nbilden. Man war sogar schon so weit, dass ein eigener \n\nForschungsbereich mit Master-Studiengang an der TU \n\nDresden aufgebaut werden konnte. Dieses Vorhaben wird \n\naufgrund des nicht vorhandenen politischen Willens leider \n\nwieder eingestampft. Wir hatten also schon einmal ein \n\nSignal ausgesandt, dass wir mehr \u2013 vor allem mehr gut \n\nqualifizierte \u2013 Leute als Erzieher brauchen. \n\nWas ist passiert? Der Freistaat hat seine Kapazit\u00e4ten Pi \n\nmal Daumen um 20 % ausgeweitet und steht genau vor \n\nden Problemen, die Annekatrin Klepsch genannt hat: \n\nStaatliche Fachschulen m\u00fcssen junge Leute abweisen, \n\nweil die Kapazit\u00e4ten nicht ausreichend sind. Die freien \n\nTr\u00e4ger haben, weil es eine billige Ausbildung ist \u2013 man \n\nbraucht kaum Infrastruktur dazu \u2013, zwischenzeitlich ihre \n\nKapazit\u00e4ten um \u00fcber 100 % verdoppelt. Damit gehen in \n\nder Tat zwei Drittel der jungen Leute, die am Ende sogar \n\nnoch eine niedrige Eingruppierung haben, f\u00fcr eine Aus-\n\nbildungsverg\u00fctung in ein Ausbildungsverh\u00e4ltnis, an \n\ndessen Ende eine staatlich anerkannte Erzieherin/ein \n\nstaatlich anerkannter Erzieher steht. Das ist nichts anderes \n\nals verantwortungslos. Anders kann ich das nicht bezeich-\n\nnen. Es ist die staatliche Verantwortung \u2013 deswegen gibt \n\nes die staatliche Anerkennung dieses Berufes \u2013, auch f\u00fcr \n\ndie Ausbildungskapazit\u00e4ten zu sorgen. \n\nWas mir gro\u00dfe Sorge bereitet: Wir bekommen vor allen \n\nDingen von den Fachberatern und den staatlichen Fach-\n\nschulen \u2013 diese m\u00fcssen die Pr\u00fcfung abnehmen, solange \n\ndie staatliche Anerkennung der Privaten nicht da ist \u2013 \n\nimmer wieder Signale, dass die Qualit\u00e4t nicht stimmt. \n\nEine ganze Reihe von privaten Einrichtungen hat es sich \n\nmit der Ausbildung leider etwas sehr leicht gemacht. Die \n\nQualit\u00e4t der Ausbildung ist nicht \u00e4quivalent zu der an den \n\nstaatlichen Fachschulen, auch was die praktische Verzah-\n\nnung mit den Kindertagesst\u00e4tten anbelangt. \n\nDas Kultusministerium antwortete mir auf meine diesbe-\n\nz\u00fcgliche Anfrage, dass die staatliche Anerkennung nat\u00fcr-\n\nlich anhand der Voraussetzungen gepr\u00fcft werde, dass man \n\naber, was die qualitative Entwicklung an den Schulen \n\nanbelangt, keine entsprechenden Kapazit\u00e4ten habe. Das \n\nfinde ich sehr bedauerlich, vor allen Dingen weil die \n\njungen Leute dann mit einer staatlichen Anerkennung \n\nihres Berufsabschlusses in die Kindertagesst\u00e4tten kom-\n\nmen. Wir wissen mittlerweile sicherlich alle, dass die \n\nfr\u00fchkindliche Bildung ma\u00dfgeblich von den Erzieherinnen \n\nabh\u00e4ngig ist. \n\nLassen Sie mich einen Punkt vertiefen, den Annekatrin \n\nKlepsch angesprochen hat. In der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung zu dem Antrag der GR\u00dcNEN steht, dass \n\ndie Berechnungen in dem Projekt der Staatsregierung zur \n\nDemografieentwicklung unter der Annahme gleichblei-\n\nbender Personalstandards erfolgten. Wir diskutieren hier \n\nseit mehreren Jahren rauf und runter \u2013 das ist zwischen \n\nden Fraktionen auch ziemlich unstreitig \u2013, dass wir den \n\nBetreuungsschl\u00fcssel senken m\u00fcssen, in den Kinderkrip-\n\npen genauso wie in den Kinderg\u00e4rten. Dass das bis heute \n\nnicht geschehen ist, hat die Staatsregierung immer wieder \n\nmit nicht vorhandenen Haushaltsmitteln begr\u00fcndet. \n\nNichtsdestotrotz ist die inhaltliche Weiterentwicklung der \n\nStandards dringend erforderlich. Das bedeutet: Wir \n\nk\u00f6nnen nicht bis 2030 die Personalbedarfsplanung nach \n\nden gleichen Standards fortschreiben. \n\nEin weiterer Punkt macht mir Sorgen: Wir wollen die \n\nUN-Behindertenrechtskonvention umsetzen. Die Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten sind der erste Ort, die erste \u00f6ffentliche Ein-\n\nrichtung, in der das passiert. Von daher ist es dringend \n\nnotwendig, dass die Bedingungen dort so verbessert \n\nwerden, dass die Kinder tats\u00e4chlich eine gute Grundlage \n\nvermittelt bekommen. \n\nWir werden dem Antrag der GR\u00dcNEN vollumf\u00e4nglich \n\nzustimmen. Wir hoffen, dass die Staatsregierung \u2013 anders, \n\nals es bei den Schulen der Fall ist \u2013 im Bereich der \n\nKindertagesst\u00e4tten die Kommunen nicht im Regen stehen \n\nl\u00e4sst, wenn sie einerseits zwar wissen, dass sie einen \n\nhohen Bedarf an Erzieherinnen haben, andererseits diese \n\nErzieherinnen aber nicht in ausreichendem Ma\u00dfe durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7635 \n\ndie Staatsregierung zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Frau \n\nAbg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! \n\nFrau Stange, hier einfach die privaten Bildungstr\u00e4ger pro \n\nforma zu verteufeln ist nicht die feine Art. Auch ist es \n\nziemlich gewagt, quasi durch die Hintert\u00fcr die Perso-\n\nnalschl\u00fcsseldiskussion in diesem GR\u00dcNEN-Antrag \n\nverwursteln zu wollen. \n\nWir haben mit der Gew\u00e4hrung des Rechtsanspruchs auf \n\neinen Krippenplatz ab 1. August 2013 eine gro\u00dfe Verant-\n\nwortung angenommen, der sich gerade der Freistaat \n\nSachsen mit entsprechenden finanziellen Mitteln im \n\nDoppelhaushalt verpflichtet hat. \u00dcber 100 Millionen Euro \n\nstehen zur Verf\u00fcgung, um den Ausbau von Kita-Pl\u00e4tzen in \n\nden Kommunen gemeinsam zu unterst\u00fctzen. \n\nWir sind in Sachsen dabei auf einem guten Weg. Wir \n\nhaben also die Quoten, die gestellt wurden, schon lange \n\nerreicht. Ende vergangenen Jahres lagen wir in Sachsen \n\nmit 46,4 % des Versorgungsgrades bereits deutlich \u00fcber \n\ndem angepeilten Ziel. Dieses quantitativ \u00fcberdurch-\n\nschnittliche Angebot ist nat\u00fcrlich das eine, und es ist noch \n\nlange nicht dort, wo wir auch hinwollen. Aus unserer \n\nSicht geht es nat\u00fcrlich immer noch besser, denn die \n\nGeburtenzahlen steigen weiter in Sachsen, auch wenn die \n\nPrognosen vor wenigen Jahren ganz anderes voraussag-\n\nten. \n\nSachsen weist im Bundesl\u00e4ndervergleich die h\u00f6chste \n\nKinderzahl je Frau auf und Dresden ist dabei Spitzenrei-\n\nter. \n\nUm gerade in den Regionen, in denen viele Kinder \n\ngeboren werden, auch die entsprechenden Kapazit\u00e4ten zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen, haben wir die Landesmittel einge-\n\nsetzt. Ich habe es gerade gesagt. Aber es z\u00e4hlt nat\u00fcrlich \n\nauch die Qualit\u00e4t, die den hohen Ma\u00dfst\u00e4ben der Eltern \n\ngerecht werden muss, denn mit dem Rechtsanspruch muss \n\ndies auch geschehen. Ich darf Ihnen sagen, in Sachsen \n\nd\u00fcrfen sich die Eltern 100 % auf diese Qualit\u00e4t verlassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben bundesweit \u00fcberdurchschnittlich gut ausgebil-\n\ndetes Personal und wir haben mit dem Bildungsplan einen \n\nverbindlichen Leitfaden f\u00fcr die Arbeit der Erzieherinnen \n\nund Erzieher gestellt. \n\nWenn Sie jetzt diese personalisierte und regionalisierte \n\nBedarfsplanung fordern, dann muss ich Ihnen sagen: Ja, \n\nnat\u00fcrlich ist es so, dass diese Daten von den Kommunen \n\nund den Landkreisen geliefert werden, auf denen die \n\nAngaben basieren. Die Verpflichtung zur Errichtung und \n\nzum Betrieb der Kindertageseinrichtungen liegt bei den \n\nKommunen und die bedarfsgerechte Bereitstellung \n\ninsgesamt von Pl\u00e4tzen in Kindertageseinrichtungen ist \n\nAufgabe des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhil-\n\nfe. \n\nUnd drittens ist f\u00fcr den Rechtsanspruch am 1. August \n\ndieses Jahres und dar\u00fcber hinaus zu konstatieren: Die \n\nKinder sind schon alle geboren f\u00fcr diesen Rechtsanspruch \n\n2013. Die Zahlen sind an der Stelle bekannt. \n\nDas, worauf Sie jetzt hinauswollen, ist die Bedarfssituati-\n\non an tats\u00e4chlich ausgebildetem Personal. Wir haben in \n\nSachsen gute Zahlen. Damit es noch mehr sein k\u00f6nnten, \n\nmotivieren wir junge Leute, diesen Beruf zu ergreifen. \n\nWir gehen mit den Initiativen, mehr M\u00e4nner in Kitas, die \n\nWege, weil wir diese Vielfalt in den Einrichtungen brau-\n\nchen. Dabei werden wir auch ber\u00fccksichtigen, dass viele \n\njunge Leute in den letzten Jahren in unsere Nachbarl\u00e4nder \n\nnach Brandenburg und auch nach Th\u00fcringen abgewandert \n\nsind. Wenn Sie die viel zitierte Studie anschauen, auf \n\nderen Ergebnis die Personalprognosen erstellt wurden, \n\ndann sehen Sie auch, dass Brandenburg und auch Th\u00fcrin-\n\ngen einen deutlichen Personal\u00fcberhang haben. In dem \n\nSinne mache ich mir auch tats\u00e4chlich um unsere s\u00e4chsi-\n\nsche Ausbildung bei den privaten Bildungstr\u00e4gern und \n\nletzten Endes auch bei den Berufsschulzentren keine \n\nSorgen, sondern da sage ich, dass tats\u00e4chlich die Bedin-\n\ngungen hier in Sachsen f\u00fcr uns sprechen werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Wir werden diesen Antrag unterst\u00fctzen, weil \n\nuns die von der Staatsregierung versprochene Studie f\u00fcr \n\ndas 1. Halbjahr 2013 nicht konkret genug erscheint. Wie \n\ndas Staatsministerium f\u00fcr Kultus selbst eingesch\u00e4tzt hat, \n\nsind die geplanten Prognosen des Personalbedarfs bei \n\nKindertagesbetreuung bis 2030 mit vielen Unsicherheiten \n\nbegleitet. Deswegen erachten auch wir es als sinnvoll, \n\neine konkretere Studie f\u00fcr einen k\u00fcrzeren Zeitraum in \n\nAuftrag zu geben, um auf die besonderen Gegebenheiten \n\nund Herausforderungen der unterschiedlichen s\u00e4chsischen \n\nBedingungen einzugehen. \n\nDer einzigartige Unterschied in Sachsen bei der Entwick-\n\nlung zwischen den zwei kreisfreien St\u00e4dten Leipzig und \n\nDresden und dem l\u00e4ndlichen Raum macht eine solche \n\nStudie notwendig. Eine interessante Erg\u00e4nzung einer \n\nsolchen Untersuchung w\u00e4re \u00fcbrigens, hier Erfolge oder \n\nMisserfolge der Familienpolitik der Staatsregierung \n\ndarzustellen, also: Wo ist es gelungen, Negativtrends bei \n\nder Kinderbetreuung zu stoppen oder zu verlangsamen? \n\nWo konnten alte, negative Prognosen durch Handeln der \n\nStaatsregierung verbessert werden? \n\nUns w\u00e4re es lieber, an dieser Stelle dar\u00fcber zu diskutie-\n\nren, wie wir Kindertagesst\u00e4tten in ganz Sachsen mit mehr \n\nPersonal versorgen k\u00f6nnen, weil wir es geschafft haben, \n\ndas Aussterben des l\u00e4ndlichen Raumes zu stoppen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7636 \n\nAu\u00dferdem w\u00fcnschen wir uns, wie Ihnen bekannt ist, eine \n\nDiskussion \u00fcber die h\u00e4usliche Kinderbetreuung bis zum \n\ndritten Lebensjahr, Stichwort M\u00fcttergehalt. Gerade in \n\nZeiten eines Rechtsanspruchs auf Kinderbetreuung sollte \n\nauch dieses Erziehungsmodell, das sich immer mehr \n\nFrauen w\u00fcnschen, viel mehr beachtet werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das \n\nnicht der Fall ist, dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Im Rahmen des Projektes \u201eDen demogra-\n\nfischen Wandel gestalten \u2013 lebenslanges Lernen und \n\nInnovationsf\u00e4higkeit bef\u00f6rdern\u201c, setzt sich die Staatsre-\n\ngierung mit der demografischen Entwicklung im Freistaat \n\nSachsen auseinander, wie Prof. Borowski bereits erw\u00e4hnt \n\nhat. In diesem Kontext wird, wie ich bereits in der Stel-\n\nlungnahme zum vorliegenden Antrag ausf\u00fchrte, auch der \n\nTeilbereich Kindertagesbetreuung regionalisiert darge-\n\nstellt. Ausgehend von der zu erwartenden Anzahl zu \n\nbetreuender Kinder werden in dem genannten Projekt \n\nAussagen zu der Zahl der erforderlichen Fachkr\u00e4fte in \n\nKindertageseinrichtungen getroffen. Die Ergebnisse dazu, \n\nmeine Damen und Herren, liegen in sp\u00e4testens sechs \n\nWochen vor. Diese sind immanenter Teil der Demografie-\n\nstudie. Losgel\u00f6ste Studien bringen uns hier nicht weiter; \n\ndenn nur durch die Einordnung in den Kontext \u2013 Sie \n\ngeben mir sicher recht, dass Demografie zu komplex ist, \n\num sie mit Einzelbetrachtungen zu verzerren \u2013 lassen sich \n\ndie richtigen Schl\u00fcsse ziehen, auch in der Kindertagesbe-\n\ntreuung. \n\nMir erschlie\u00dft sich deshalb an dieser Stelle nicht, warum \n\nnun hier eine eigenst\u00e4ndige, eine zweite Bedarfsprognose \n\ngefordert wird. Wollen Sie, dass wir handeln oder immer \n\nnur prognostizieren? \n\nMeine Damen und Herren! Die Bedarfsentwicklung ist in \n\nden letzten Jahren sehr dynamisch verlaufen. Landkreise \n\nund kreisfreie St\u00e4dte sind durch die demografische \n\nEntwicklung vor sehr unterschiedliche Herausforderungen \n\ngestellt. Und das gilt auch f\u00fcr die Kindertagesbetreuung. \n\nSie ist \u2013 ich erinnere daran \u2013 eine kommunale Pflichtauf-\n\ngabe, die von den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen \n\nJugendhilfe meiner Einsch\u00e4tzung nach sehr bewusst und \n\nsehr verantwortungsvoll wahrgenommen und gemeistert \n\nwird. Die Erf\u00fcllung dieser Aufgabe schlie\u00dft auch die \n\nBedarfsplanung an Pl\u00e4tzen in Kindertageseinrichtungen \n\nund der Kindertagespflege und ebenso der Betreuungs-\n\nkr\u00e4fte ein. \n\nBis 2015 wird es einen sachsenweiten Bedarf an Neuein-\n\nstellungen von circa 1 900 Personen geben. Dieser Mehr-\n\nbedarf konzentriert sich nat\u00fcrlich auf die beiden gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte Dresden und Leipzig. F\u00fcr die Landkreise und die \n\nStadt Chemnitz ist langfristig mit einer gegenl\u00e4ufigen \n\nEntwicklung zu rechnen. \n\nEines kann ich Ihnen jedoch versichern: dass es n\u00e4mlich \n\nmehr Erzieherinnen und Erzieher geben wird. Seit 2007 \n\nhaben sich die Absolventenzahlen der staatlich anerkann-\n\nten Erzieherinnen und Erzieher mehr als vervierfacht, von \n\n379 auf 1 658 Personen. In den kommenden zweieinhalb \n\nJahren wird diese Zahl deutlich ansteigen. Wenn wir \n\ndavon ausgehen, dass 80 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nihre Erzieherausbildung erfolgreich abschlie\u00dfen, werden \n\n2015 in Sachsen insgesamt etwa 5 700 p\u00e4dagogische \n\nFachkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDas ist eine beachtliche Zahl und wir brauchen die Erzie-\n\nherinnen und Erzieher. Wir brauchen die Menschen, die \n\nsich mit Herzblut um Erziehung und erste Bildungserfol-\n\nge unserer Kleinsten k\u00fcmmern, egal, ob im Vogtland, in \n\nLeipzig oder dem Landkreis G\u00f6rlitz. \n\nWas wir aber jetzt nicht brauchen, das ist eine doppelte \n\nPrognose. Welchen Mehrwert soll das haben? Sp\u00e4testens \n\nim Juni wissen wir, wie sich die Situation in den Land-\n\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten darstellen wird. Mit diesen \n\nErgebnissen als Grundlage werden wir handeln. Wir sind \n\nauf das Handeln vorbereitet. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klepsch, \n\nwollen Sie vielleicht noch eine Kurzintervention machen? \n\nIch habe Sie leider nicht gesehen, tut mir leid. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich w\u00fcrde versuchen, meine Frage an die \n\nn\u00e4chste Rednerin in eine Kurzintervention umzuwandeln. \n\nIch m\u00f6chte feststellen, dass die von der Ministerin prog-\n\nnostizierten 5 000 Erzieherabsolventen f\u00fcr das Jahr 2015 \n\nkeine Aussage dar\u00fcber bedeutet, wie viele davon in \n\nSachsen bleiben, wie viele davon in der Kindertagesbe-\n\ntreuung arbeiten und nicht in andere Bereiche der Kinder- \n\nund Jugendhilfe gehen und wie viele demzufolge \u00fcber-\n\nhaupt f\u00fcr den Bereich Kindertagesbetreuung zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Nun zum \n\nSchlusswort; Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin, vielen Dank. Frau Klepsch, genau das ist ein \n\nwesentlicher Punkt. Die \u00dcbergangsquote in der Kita liegt \n\nn\u00e4mlich nur bei circa 65 %. \n\nIch habe von einer Zwischenfrage abgesehen, liebe Frau \n\nSaborowski-Richter, weil die Fachfrau der CDU-Fraktion \n\nheute nicht da ist, sonst h\u00e4tte ich etwas sch\u00e4rfer reagiert. \n\nDie kommunale Bedarfsplanung, Demografie-Monitor, \n\nregionale Bev\u00f6lkerungsprognose \u2013 das stellt alles auf den \n\nBetreuungsbedarf ab und nicht auf den Bedarf an Perso-\n\nnal. Wenn die CDU-Fraktion so \u00fcberzeugt ist, dass es da \n\nkeine Problematik gibt, dann kann die CDU-Fraktion uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7637 \n\nja zusichern, dass wir am 01.08. den gesetzlichen An-\n\nspruch auf einen Krippenplatz f\u00fcr alle sicherstellen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWas das Land f\u00fcr einen Durchblick im Bereich Personal \n\nhat, kann man, denke ich, nur allein daran ablesen, dass \n\nvor einem halben oder dreiviertel Jahr das Land die \n\nGrundausbildung f\u00fcr die Erzieherausbildung, den Sozial-\n\nassistenten, alternativlos und komplett abschaffen wollte \n\nund damit innerhalb von zwei oder drei Jahren die Erzie-\n\nherausbildung Sachsens komplett lahmgelegt h\u00e4tte. So \n\neinen gro\u00dfen Durchblick hat unser Land. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZur erw\u00e4hnten Studie komme ich nachher noch einmal, \n\nwenn ich auf Frau Kurth eingehe. \n\nFrau Sch\u00fctz, Sie haben gesagt, mit einem Betreuungsgrad \n\nvon 46 % liegen wir bereits \u00fcber dem angepeilten Ziel bei \n\nder Betreuung der unter Dreij\u00e4hrigen. Dazu muss man \n\nsagen: Egal, von welchem Niveau wir starten, wir m\u00fcssen \n\nden gesetzlichen Anspruch auf einen Kitaplatz sicherstel-\n\nlen. Auch wenn der Betreuungsgrad bei 75 % liegen \n\nw\u00fcrde, m\u00fcssten wir dementsprechend Pl\u00e4tze und Personal \n\nzur Verf\u00fcgung stellen. Dass Sie sich keine Sorgen ma-\n\nchen, freut mich. Dann k\u00f6nnte vielleicht die FDP-\n\nFraktion konkrete Aussagen dazu treffen, ob wir den \n\nPersonalbedarf tats\u00e4chlich sicherstellen k\u00f6nnen. \n\nFrau Kurth, Sie sagen, die Ergebnisse der regionalisierten \n\nPersonalprognose liegen in sechs Wochen vor, sind jedoch \n\nimmanenter Teil der Studie \u201eDen demografischen Wandel \n\ngestalten, lebenslanges Lernen und Innovationsf\u00e4higkeit \n\nbef\u00f6rdern\u201c. Es ist wirklich ein absoluter Hohn! In der \n\nStellungnahme schreiben Sie: \u00dcber den Zeitpunkt und die \n\nForm der Ver\u00f6ffentlichung dieser Studie wird nach \n\nVorliegen der Gesamtergebnisse zu entscheiden sein. Ja, \n\nwann sagen Sie es uns denn? N\u00e4chstes Jahr? In zwei \n\nJahren? Was Sie mit diesen Studien machen, das sehen \n\nwir zum Beispiel auch an der Evaluation der Ganztagsan-\n\ngebote. Die Studie hat \u00fcber 1 Million Euro gekostet und \n\nliegt bei Ihnen im Ministerium. Wir haben sie nie gese-\n\nhen. Was ist mit der Studie \u00fcber die selbstst\u00e4ndigen \n\nSchulen? Sie liegt bei Ihnen im Ministerium. Wir haben \n\nsie nie gesehen. Was machen wir mit den ganzen Studien, \n\nwenn sie uns nicht zur Verf\u00fcgung gestellt werden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Geben Sie uns in \n\nsechs Wochen die Ergebnisse. Sichern Sie uns das hier zu. \n\nDann ziehen wir unseren Antrag zur\u00fcck. \n\nAnsonsten bitte ich um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/10365 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\nKeine Stimmenthaltung, eine ganze Anzahl von Stimmen \n\ndaf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nUmr\u00fcstung von Kleinkl\u00e4ranlagen unterst\u00fctzen \u2013  \n\ns\u00e4chsische Kleinkl\u00e4ranlagenverordnung \u00fcberarbeiten \n\nDrucksache 5/11681, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \n\nin der ersten Runde der Abg. Schimmer f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Der vorliegende Antrag der NPD-Fraktion \n\nbefasst sich mit einer Problematik, die zurzeit Zigtausen-\n\nden von s\u00e4chsischen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern existentiel-\n\nle Sorgen bereitet. Es handelt sich n\u00e4mlich um die Neuer-\n\nrichtung oder Nachr\u00fcstung von Abwasserkl\u00e4ranlagen bis \n\nzum 31. Dezember 2015 entsprechend einer \u00fcberaus \n\nkomplizierten, verschachtelten und schwer nachvollzieh-\n\nbaren Gesetzgebung auf EU-, Bundes- und Landesebene. \n\nDiese sehr verschachtelte Gesetzgebung sorgt daf\u00fcr, dass \n\ndie betroffenen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer mit einem kaum \n\n\u00fcberschaubaren Wust an Gesetzen und Rechtsvorschriften \n\nkonfrontiert sind und deshalb mittlerweile sogar eigene \n\nSeminare angeboten werden, in denen sich die Teilnehmer \n\nnur mit dem Paragrafendschungel rund um das Abwasser \n\nbefassen. \n\nWer seine Kleinkl\u00e4ranlage erneuern oder eine neue \n\neinbauen muss, der muss in Sachsen neben der s\u00e4chsi-\n\nschen Kleinkl\u00e4ranlagenverordnung das Wasserhaushalts-\n\ngesetz, die Wasserrahmenrichtlinie der EU, diverse \n\nRechtsverordnungen der Bundesregierung sowie ver-\n\nschiedene Informationen der EU-Kommission beachten. \n\nDa schreibt sich, das wissen wir mittlerweile, so manche \n\nDoktorarbeit wesentlich leichter, wie wir seit den F\u00e4llen \n\nGuttenberg und Schavan wissen. Dem Hauseigent\u00fcmer \n\nbleibt in der Regel nichts anderes \u00fcbrig, als die Anlage so \n\n\u00fcberdimensionieren zu lassen, dass er auf der rechtlich \n\nsicheren Seite ist, wozu ihm wahrscheinlich auch der \n\nFach- oder Handwerksbetrieb raten d\u00fcrfte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7638 \n\nHinzu kommt, dass die verf\u00fcgbare Technologie f\u00fcr \n\nvollbiologische Kleinkl\u00e4ranlagen angeblich so wackelig \n\nist, dass 25 % der neu errichteten Anlagen nach kurzer \n\nZeit ausfallen. Bei Anschaffungs- und Installationskosten \n\nvon bis zu 12 000 Euro und einem Fertigstellungstermin \n\nbis Ende 2015 kann man sich vorstellen, welche finanziel-\n\nle Belastung und welche Risiken auf viele einkommens-\n\nschwache Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer zukommen. Zwar wird \n\nnach Ziffer 5.2.3 der SMUL-F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Sied-\n\nlungswasserwirtschaft jede neu errichtete Kleinkl\u00e4ranlage \n\nmit biologischer Reinigungsstufe f\u00fcr einen Vierpersonen-\n\nhaushalt mit 1 500 Euro gef\u00f6rdert zuz\u00fcglich 150 Euro f\u00fcr \n\njede weitere Person. F\u00fcr die Nachr\u00fcstung einer schon \n\nvorhandenen Anlage mit biologischer Reinigungsstufe f\u00fcr \n\nbis zu vier Personen gibt es 1 000 Euro, ebenfalls zuz\u00fcg-\n\nlich 150 Euro f\u00fcr jede weitere Person. Weitere Zusch\u00fcsse \n\noder etwaige zinsverbilligte Darlehen der S\u00e4chsischen \n\nAufbaubank sind f\u00fcr den Bau von normalen grundst\u00fccks-\n\nbezogenen Einzelanlagen anscheinend nicht vorgesehen \n\nund sto\u00dfen unter Umst\u00e4nden sogar auf rechtliche Schwie-\n\nrigkeiten. \n\nEin Beispiel aus der Praxis: Die Stadt Strehla im Land-\n\nkreis Mei\u00dfen wollte den betroffenen Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmern in einem ihrer Stadtteile eine zus\u00e4tzlichen Zu-\n\nschuss in H\u00f6he von 500 Euro gew\u00e4hren, wurde aber vom \n\nLandkreis daran gehindert mit der Begr\u00fcndung, dies \n\nw\u00fcrde gegen den Gleichheitsgrundsatz in Artikel 3 \n\nGrundgesetz versto\u00dfen. Das ist eine Begr\u00fcndung, die \n\nnach einer von der NPD-Fraktion eingeholten Rechtsex-\n\npertise vielleicht sogar stimmen k\u00f6nnte. Bezeichnend f\u00fcr \n\ndie Politik der Staatsregierung gegen\u00fcber dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum und den Landkreisen ist im Zusammenhang mit \n\nden gew\u00e4hrten Zusch\u00fcssen auch folgender Umstand: Laut \n\nZiffer 5.2.3 a F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Siedlungswasserwirt-\n\nschaft erh\u00f6ht sich der Zuschuss um 200 Euro f\u00fcr jedes \n\nweitere Grundst\u00fcck, das an eine Kleinkl\u00e4ranlage ange-\n\nschlossen wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Regelung gilt maximal f\u00fcr insgesamt zehn Grund-\n\nst\u00fccke. Daran erkennt man deutlich, dass die Staatsregie-\n\nrung den Bau von mittleren Gruppenkl\u00e4ranlagen zum \n\nBeispiel mit bis zu 50 angeschlossenen Grundst\u00fccken \n\noffenbar ver\u00e4ndern will, egal, ob sie privat oder in \u00f6ffent-\n\nlicher Tr\u00e4gerschaft gebaut werden k\u00f6nnten. \n\nAllein dieser Fakt stimmt mit der allgemeinen Abkehr der \n\nStaatsregierung von zentralen Kl\u00e4ranlagen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum und der Hinwendung zu dezentralen Kl\u00e4ranlagen \n\n\u00fcberein. Wie die NPD-Fraktion schon \u00f6fter festgestellt \n\nhat, hat die Staatsregierung offenbar \u00fcberhaupt kein \n\nKonzept und keinerlei Pl\u00e4ne f\u00fcr die Wiederbelebung \n\nSachsens schrumpfender Regionen. \n\nDieser Vorwurf, den ich eben erhoben habe, wird der \n\nStaatsregierung auch in einem offenen Brief der im \n\nVogtland gegr\u00fcndeten B\u00fcrgerinitiative \u201eAbwasser Vogt-\n\nland\u201c gemacht. Es hei\u00dft dazu w\u00f6rtlich \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eSeit einiger Zeit sorgt die Abwasserpolitik im Vogtland \n\nf\u00fcr gro\u00dfe Unruhe und Besorgnis. Viele B\u00fcrger, vor allem \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, sehen sich als Immobilien- und \n\nHausbesitzer existenziell bedroht und verweisen auf die \n\nSt\u00f6rung des sozialen Friedens zwischen Stadt und Land. \n\nB\u00fcrgerinitiativen und Interessengemeinschaften im \n\nVogtland und im ganzen Freistaat Sachsen bilden sich und \n\nmachen auf Fehlinterpretationen, unterschiedliche Ausle-\n\ngungen durch Kommunalverwaltungen und die mangel-\n\nhafte Untersetzung bestehender unverst\u00e4ndlicher Gesetz-\n\nlichkeiten aufmerksam. Abwasserbeseitigung von kom-\n\nmunalen Aufgaben abzukoppeln und die Kosten zwischen \n\nStadt und Land so ungerecht und unsozial verteilen zu \n\nwollen, f\u00fchrt zu einer weiteren Entv\u00f6lkerung des l\u00e4ndli-\n\nchen Raum\u201c. \n\nWeiterhin hei\u00dft es in diesem Papier wie folgt: \u201eBl\u00fchende \n\nWiesen im Vogtland gibt es reichlich. Immer \u00f6fter fehlen \n\ndie Menschen, die diese bewahren und sich \u00fcber diese \n\nUmwelt freuen k\u00f6nnen. Lobbyistisch betriebener Um-\n\nwelt- und Klimaschutz vom Klassenprimus Deutschland \n\nist l\u00e4ngst zum profitablen Wirtschaftsfaktor geworden und \n\nentbehrt zunehmend fachlich fundierter Kenntnisse und \n\nmenschlicher Vernunft. Deshalb fordern wir alle Kompe-\n\ntenztr\u00e4ger auf, anstehende Gesetzgebungsverfahren \n\nhinsichtlich sinnvoller, bezahlbarer und gerechter Rege-\n\nlungen kritisch zu hinterfragen und neu zu entscheiden.\u201c \n\nDas ist das Zitatende der B\u00fcrgerinitiative \u201eAbwasser \n\nVogtland\u201c. Diesen Appell unterst\u00fctzt die NPD-Fraktion \n\nvoll und ganz. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau Roth, Sie haben gleich das Wort und k\u00f6nnen \n\ndarauf antworten. \n\nWie auch die B\u00fcrgerinitiative unterstreicht, geht es dabei \n\nkeineswegs darum, Umweltschutz zu verhindern. Ein \n\ngutes Grundwasser und saubere Gew\u00e4sser liegen selbst-\n\nverst\u00e4ndlich im Interesse aller B\u00fcrger und des ganzen \n\nLandes. Es kann aber nicht das umweltpolitische Ziel \n\nsein, bis zum 31. Dezember 2015 eine fl\u00e4chendeckende \n\nErrichtung von vollbiologischen Kl\u00e4ranlagen in Sachsen \n\nzu erreichen, sondern vielmehr bis zu diesem Termin eine \n\nm\u00f6glichst gute Wasserqualit\u00e4t herzustellen und zwar unter \n\nder Beachtung einer Reihe von wichtigen Priorit\u00e4ten, also \n\nVorbedingungen, die die NPD-Fraktion in folgender \n\nReihenfolge gegliedert sieht: \n\nErstens: Verhinderung des finanziellen Ruins und des \n\nm\u00f6glichen Eigentumsverlustes vieler einkommensschwa-\n\ncher Hausbesitzer. \n\nZweitens: Verhinderung des Verfalls vieler Anwesen und \n\nGeb\u00e4ude mangels ausreichender Mittel zur Instandhal-\n\ntung. \n\nDrittens: Verhinderung eines kr\u00e4ftigen R\u00fcckgangs der \n\nKaufkraft im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nViertens: Verhinderung einer Zunahme der kommunalen \n\nSozialausgaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7639 \n\nF\u00fcnftens: Endlich und schlie\u00dflich die Verhinderung einer \n\nverst\u00e4rkten Abwanderung aus der ohnehin schon vom \n\nSchrumpfungsprozess gepr\u00e4gten l\u00e4ndlichen Region. \n\nDie Staatsregierung hat den Weg, auch im Bundesver-\n\ngleich, einer relativ ehrgeizigen pauschalen Fristsetzung \n\ngew\u00e4hlt. Nach Auffassung der NPD ist das aber der \n\nsowohl unsozialste als auch un\u00f6konomischste und im \n\nHinblick auf die Belange der Landesentwicklung schlech-\n\nteste Weg. Bei einer vern\u00fcnftigen und sozial vertr\u00e4glichen \n\nVorgehensweise versucht man eben gerade nicht, undiffe-\n\nrenziert und ohne R\u00fccksicht auf Verluste bis zum festge-\n\nsetzten Termin einen fl\u00e4chendeckenden Anlagenausbau zu \n\nerreichen, sondern vielmehr unter Einhaltung einiger \n\nunerl\u00e4sslicher sozialer und infrastruktureller Bedingungen \n\neinen m\u00f6glichst guten Wasserzustand herzustellen. \n\nWenn absehbar ist, dass dieser dann doch nicht dem \n\ngeforderten Zustand ganz entsprechen wird, muss man \n\neben die schon erw\u00e4hnte Fristverl\u00e4ngerung nach Artikel 4 \n\nAbs. 4 EU-Wasserrahmenrichtlinie beantragen. In Bezug \n\nauf die Fristverl\u00e4ngerung erm\u00f6glicht die Wasserrahmen-\n\nrichtlinie der EU sogar eine Fristverl\u00e4ngerung bis in das \n\nJahr 2021 oder bis in das Jahr 2027. Von vielen anderen \n\nEU-Mitgliedstaaten au\u00dferhalb Deutschlands sind entspre-\n\nchende Antr\u00e4ge zu erwarten. \n\nNach Auffassung der NPD w\u00e4re es ein v\u00f6llig falscher \n\nEhrgeiz, wenn Deutschland trotz mangelnder Belastbar-\n\nkeit vieler Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer auf Biegen und Bre-\n\nchen die Beantragung einer Fristverl\u00e4ngerung zu vermei-\n\nden versucht. Das wichtigste Argument f\u00fcr eine Fristver-\n\nl\u00e4ngerung hierzulande ist nun einmal \u2013 das wei\u00df man, \n\nwenn man in die l\u00e4ndlichen Regionen im Freistaat Sach-\n\nsen schaut \u2013 die mangelnde finanzielle Belastbarkeit \n\nvieler Kostentr\u00e4ger, sprich vieler B\u00fcrger unseres Freistaa-\n\ntes. Die deutliche Verschlechterung, die deren Finanzen \n\ndurch die anvisierte pauschale Umr\u00fcstungspflicht erleiden \n\nw\u00fcrde, w\u00fcrde auch die Schw\u00e4chung der Kaufkraft in den \n\neinzelnen Regionen, insbesondere in Mittelsachsen, im \n\nVogtland und im Erzgebirge, zur Folge haben. Das w\u00fcrde \n\nzu einer st\u00e4rkeren Belastung der kommunalen Haushalte \n\nf\u00fchren, was wiederum die Infrastruktur schw\u00e4chen und \n\n\u00fcber kurz oder lang eine verst\u00e4rkte Abwanderung nach \n\nsich ziehen w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! So sollten wir keinen Umwelt-\n\nschutz betreiben, sondern anders: intelligent, von langer \n\nHand geplant und umsichtig. Die Zeit dazu, das muss man \n\nwissen, haben wir noch, auch wenn die EU in Br\u00fcssel \n\ndarauf dr\u00e4ngt, ihre im Lissaboner Vertrag festgesetzten \n\nRechtssetzungskompetenzen auszusch\u00f6pfen. Um weitere \n\nAusf\u00fchrungen wird sicherlich mein Kollege Mario L\u00f6ffler \n\nin einer zweiten Runde dieser Debatte nicht verlegen sein. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Heinz, \n\nbitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Bevor ich Ihnen am Beispiel \n\ndes Apfels erl\u00e4utern m\u00f6chte, warum Antr\u00e4ge grunds\u00e4tz-\n\nlich immer abzulehnen sind, welche die Unterschrift eines \n\nPartei- und/oder Fraktionsvorsitzenden tragen, welcher \n\nnamensgleich mit einer urspr\u00fcnglich aus Asien stammen-\n\nden kleinen vielkernigen holzigen und sehr sauer schme-\n\nckenden Frucht ist, m\u00f6chte ich in der gebotenen K\u00fcrze die \n\nfachlichen Gr\u00fcnde erl\u00e4utern, warum wir diesen Antrag \n\nablehnen. \n\nImmer kurz vor dem Ablauf von Fristen kann man eine \n\nhektische Betriebsamkeit erleben. Sei es, wenn man nach \n\ndem ersten Schneefall einen Termin zum Aufziehen der \n\nWinterreifen sucht, sei es beim Verl\u00e4ngern von Auswei-\n\nsen, dem sogenannten Dezemberfieber bei den F\u00f6rdermit-\n\ntelantr\u00e4gen, beim Verl\u00e4ngern des T\u00dcVs f\u00fcr das Auto usw. \n\nSo erleben wir es auch hier bei der Anpassung der Klein-\n\nkl\u00e4ranlagen auf den Stand der Technik. \n\nDie Rechtslage dazu ist seit dem Jahr 2007 bekannt. Diese \n\nUmr\u00fcstung ist bis zum 31. Dezember 2015 abzuschlie\u00dfen. \n\nIn Sachsen-Anhalt war der Stichtag der 31. Dezem-\n\nber 2009. In Mecklenburg-Vorpommern ist es der 31. De-\n\nzember 2013. Sachsen ist \u2013 entgegen sonstiger Dinge \u2013 \n\nnicht unbedingt der Spitzenreiter. Das Thema wird trotz-\n\ndem ernst genommen. \n\nWie ich bereits sagte, ist die Rechtslage seit dem Jahr \n\n2007 bekannt. Die entsprechende Richtlinie zur Klein-\n\nkl\u00e4ranlagenverordnung wurde im engen Einvernehmen \n\nmit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag, der \n\nBerufsst\u00e4ndischen Vertretung der Kommunen, die f\u00fcr die \n\nUmsetzung dieser Pflichtaufgaben verantwortlich sind, \n\nverabschiedet. \n\nStellen wir einmal die Frage, wie die Situation heute im \n\nLande ist. Nat\u00fcrlich ist diese sehr differenziert. Deswegen \n\nrechtfertigt sie auch keinen pauschalen und populistischen \n\nAntrag. \n\nLassen Sie mich zwei Beispiele vortragen, warum dieser \n\nAntrag in dieser Form nicht n\u00f6tig ist bzw. Dinge aufge-\n\nf\u00fchrt sind, die es bereits gibt. Zum einen ist die Situation \n\nin den verschiedenen Zweckverbandsgebieten sehr \n\nunterschiedlich. Es gibt Zweckverbandsgebiete, die den \n\nUmr\u00fcstungstermin locker einhalten k\u00f6nnen. Es gibt aber \n\nauch Zweckverbandsgebiete, die sich sehr anstrengen \n\nm\u00fcssen, diesen Termin zu halten. Deshalb ist es wahr-\n\nscheinlich kl\u00fcger, folgende Frage zu stellen: Welche \n\nAnstrengungen sollten wir unternehmen, um den Zweck-\n\nverbandsgebieten zu helfen, bei denen es noch gro\u00dfe \n\nProbleme gibt? \n\nDas Argument der Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr sozial Schwache \n\nist kein kluges Argument, weil es bereits geregelt ist. F\u00fcr \n\ndiejenigen, die Hartz IV beziehen, sind die Kosten durch \n\nden Tr\u00e4ger der Grundsicherung zu \u00fcbernehmen. Probleme \n\ngibt es eher bei Leuten, die knapp \u00fcber der Hartz-IV-\n\nSchwelle liegen. Aber auch hier w\u00fcrden mir L\u00f6sungen \n\neinfallen, wie man solchen Leuten helfen k\u00f6nnte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7640 \n\nWie schon gesagt: Eine generelle Verschiebung des Ziels \n\nist sicherlich die ungeeignetste L\u00f6sung, weil nach Ende \n\ndes Verschiebungszeitraums genau dieselben Probleme \n\nwieder auftreten, wie wir sie jetzt auch haben. Da gibt es \n\nimmer wieder tausend gute Gr\u00fcnde, warum das alles nicht \n\nso sein soll. \n\nKl\u00fcger ist zu fragen, wo die Probleme liegen, um dann \n\nEinzelfalll\u00f6sungen zu schaffen, um Antragstellern zu \n\nhelfen, die dann nat\u00fcrlich begr\u00fcnden m\u00fcssen, warum sie \n\nbis zum 31.12.2005 das nicht geschafft haben und bis \n\nwann denn das Ziel zu erf\u00fcllen w\u00e4re. \n\nIm Bereich Abwasser hatten wir schon zwei Mal solche \n\nFristsetzungen. Das war zum einen 1998. Da waren alle \n\nGebiete \u00fcber 10 000 Einwohner auf den Stand der Tech-\n\nnik zu bringen. 2005 waren die Verdichtungsgebiete \u00fcber \n\n2 000 Einwohner auf den Stand der Technik zu bringen. \n\nAuch hier gab es in Einzelf\u00e4llen Fristverl\u00e4ngerungen in \n\nAbstimmung mit den unteren Wasserbeh\u00f6rden. Das \n\nkonnte zum Beispiel damit zusammenh\u00e4ngen, dass \n\nInvestitionspl\u00e4ne \u00fcber den Zeitraum hinaus get\u00e4tigt \n\nwurden, dass Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen nach den entspre-\n\nchenden Fristen geplant waren und man deswegen die \n\nStra\u00dfe nicht zwei Mal aufrei\u00dfen wollte. \n\nUnd genauso, wie das damals geschehen ist, werden wir \n\nauch im Rahmen der Novelle des Wassergesetzes Aussa-\n\ngen treffen, wie mit Leuten umgegangen wird, welche \n\nihre Anlage bis zum 31.12.2015 nicht auf den Stand der \n\nTechnik gebracht haben. Fristverl\u00e4ngerungen wird es aber \n\nimmer nur im Einzelfall geben k\u00f6nnen. Gr\u00fcnde daf\u00fcr \n\nk\u00f6nnten zum Beispiel sein: Lieferschwierigkeiten bei \n\nAnlagenherstellern, Investitionspl\u00e4ne f\u00fcr Grubenl\u00f6sungen \n\nnach 2015 oder aber auch das F\u00e4lligwerden von Bauspar-\n\nvertr\u00e4gen nach 2015 zur Finanzierung von Bauma\u00dfnah-\n\nmen. Das Prinzip wird aber immer sein m\u00fcssen: Einzel-\n\nfallregelungen im Einvernehmen mit dem Zweckverband \n\noder der unteren Wasserbeh\u00f6rde. \n\nNach Abschluss der Diskussion in der Fraktion und \n\nKoalition \u2013 sp\u00e4testens jedoch mit der Novellierung des \n\nWassergesetzes \u2013 werden wir das hier in diesem Hause in \n\nangemessener bzw. in geeigneter Art und Weise diskutie-\n\nren und brauchen dazu keinen Oppositionsantrag und \n\nschon gar keinen so populistisch vergifteten. \n\nDa es eine zweite Runde geben wird, hebe ich mir den \n\nzweiten Teil meines Redebeitrags auf und bedanke mich \n\nbis hierher. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Roth, \n\nbitte. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Dieser Antrag ist wieder ein typi-\n\nsches Beispiel f\u00fcr die T\u00e4uschungsman\u00f6ver der NPD-\n\nFraktion im Landtag. Wenn wir im zust\u00e4ndigen Ausschuss \n\n\u00fcber die Abwasserproblematik beraten oder Experten \n\nanh\u00f6ren, fehlt die NPD, oder sie schweigt. Um dann wie \n\nheute hier die Trib\u00fcne des Landtags zu nutzen und sich als \n\nHeilsbringer in der \u00d6ffentlichkeit aufspielen zu k\u00f6nnen, \n\nwird frech von der SPD und von der LINKEN kopiert. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \n\nWas ist denn kopiert worden?) \n\nSie machen Politik, wie Guttenberg seine Doktorarbeiten \n\nschreibt. Sie wollen den Menschen nicht helfen, sondern \n\nauf ihren Sorgen Ihr parteipolitisches S\u00fcppchen kochen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuf eine solche Scharlatanerie k\u00f6nnen die Menschen im \n\nVogtland, in ganz Sachsen verzichten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD \n\n\u2013 Arne Schimmer, NPD: Sie  \n\nhaben kein Wort zur Sache gesagt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr L\u00f6ffler, bitte. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Sehr geehrter Herr Kollege Heinz, offen-\n\nsichtlich haben Sie unseren Antrag \u00fcberhaupt nicht \n\ngelesen, sonst h\u00e4tten Sie festgestellt, dass der von Ihnen \n\nbenannte Fraktionsvorsitzende, Holger Apfel, diesen \n\nAntrag \u00fcberhaupt nicht unterschrieben hat. \n\n(Lachen bei der NPD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nZun\u00e4chst etwas zum EU-Vertragsrecht: Im Arti-\n\nkel 2 Abs. 2 \u2013 es war der stellvertretende Fraktionsvorsit-\n\nzende, Dr. M\u00fcller, aber das ist bei Ihnen durchaus auch \n\n\u00fcblich, dass der Stellvertreter das tut, oder? \u2013 des Vertra-\n\nges \u00fcber die Arbeitsweisen der Europ\u00e4ischen Union hei\u00dft \n\nes auszugsweise wie folgt: \u201e\u00dcbertragen die Vertr\u00e4ge der \n\nUnion f\u00fcr einen bestimmten Bereich eine mit den Mit-\n\ngliedstaaten geteilte Zust\u00e4ndigkeit, so k\u00f6nnen die Union \n\nund die Mitgliedstaaten in diesem Bereich gesetzgebe-\n\nrisch t\u00e4tig werden und verbindliche Rechtsakte erlassen. \n\nDie Mitgliedstaaten nehmen ihre Zust\u00e4ndigkeit wahr, \n\nsofern und soweit die Union ihre Zust\u00e4ndigkeit nicht \n\nausge\u00fcbt hat.\u201c \n\nIn Artikel 4 Abs. 2 hei\u00dft es: \u201eDie von der Union mit den \n\nMitgliedstaaten geteilte Zust\u00e4ndigkeit erstreckt sich auf \n\ndie folgenden Hauptbereiche unter Buchstabe e), Um-\n\nwelt.\u201c \n\nWas in diesen beiden Abs\u00e4tzen des Lissaboner Vertrages \n\nsteht, regelt die generelle Zust\u00e4ndigkeit der EU f\u00fcr die \n\nganze Gesetzgebung im Bereich des riesigen Gebiets der \n\nUmweltpolitik, einschlie\u00dflich der Reinhaltung des \n\nGrundwassers und der Gew\u00e4sser. \n\nDie Mitgliedsstaaten d\u00fcrfen nur gesetzgeberisch t\u00e4tig \n\nwerden, sofern und soweit die EU ihre Zust\u00e4ndigkeit \n\nnicht ausge\u00fcbt hat. Damit handelt es sich dabei nicht um \n\neine sogenannte Einzelerm\u00e4chtigung, sondern um eine \n\ngenerelle gesetzgeberische Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr eine um-\n\nfangreiche Rechtsmaterie. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat aber seit dem Maas-\n\ntrichter Urteil alle seine Urteile zur europ\u00e4ischen Integra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7641 \n\ntion und zum Euro auf die Voraussetzung gegr\u00fcndet, dass \n\ndie Souver\u00e4nit\u00e4ts\u00fcbertragung an die EU eben auf Ein-\n\nzelerm\u00e4chtigungen beruht. Ergo steht die Zust\u00e4ndigkeit \n\nder EU f\u00fcr die Umweltgesetzgebung im Widerspruch zur \n\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts \u2013 zumin-\n\ndest, wenn man dieses ernst nimmt. \n\nDa wir hier kein verfassungs- oder EU-rechtliches Semi-\n\nnar haben, will ich es an dieser Stelle zum EU-Recht \n\nbelassen. \n\n(Zuruf von der CDU: Dann h\u00f6r\u2018 doch endlich auf!) \n\nMeine Damen und Herren, konkret zu unserem Antrag: \n\nKeine Frage: Wir brauchen einen Ordnungsrahmen f\u00fcr \n\nden Umgang mit dem lebenswichtigen Element Wasser. \n\nFalsch ist, dass dieser in Form einer Fremdbestimmung \n\ndaherkommt, bei der kaum noch jemand durchblickt. Im \n\nvorliegenden Fall sehen wir ganz konkret, wie undurch-\n\nsichtig und schwer nachvollziehbar das Konglomerat aus \n\nEU-, Bundes- und Landesgesetzgebung ist. Offensichtlich \n\nbricht bei den Parlamentariern der Blockparteien \u2013 im \n\nvorliegenden Fall besonders bei der Staatsregierung \u2013 \n\neine Art Mischung aus falschem Ehrgeiz und Torschluss-\n\npanik aus, um ja nicht bei der Umsetzung einer EU-\n\nRichtlinie einen s\u00e4umigen Eindruck zu hinterlassen. \n\nDas hat zur Folge, das in ausgesprochen \u00fcberalterten und \n\neinkommensschwachen Teilregionen, die \u2013 etwas zuge-\n\nspitzt gesagt \u2013 kurz vor der Schlie\u00dfung stehen \u2013 so etwas \n\ngibt es bereits in s\u00e4chsischen D\u00f6rfern \u2013, eine kostenauf-\n\nwendige Zwangsinvestition ebenso rigoros und fantasie-\n\nlos wie undifferenziert per Rechtsakt durchgedr\u00fcckt wird, \n\nstatt zum Beispiel derartige Wirtschaftsprojekte zum \n\npassenden Zeitpunkt in Verbindung mit anderen Entwick-\n\nlungen dazu zu nutzen, strukturarmen Gegenden neues \n\nLeben einzuhauchen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle einige Anregungen \n\ngeben und in einer kurzen Zusammenfassung einer aus \n\nunserer Sicht sinnvollen und durchaus praktikablen und \n\nalternativen Vorgehensweise bei der Umstellung der \n\ndezentralen Abwasserreinigung auf biologisch arbeitende \n\nKleinkl\u00e4ranlagen erl\u00e4utern. \n\nWir als NPD-Fraktion sind der Meinung, dass die Abwas-\n\nserreinigung in erster Linie eine Aufgabe der Kommunen \n\nim Rahmen der kommunalen Daseinsvorsorge ist. Die in \n\nBezug auf den l\u00e4ndlichen Raum ganz deutliche Abwen-\n\ndung der Staatsregierung von den zentralen Kl\u00e4ranlagen \n\nund die Hinwendung zu privaten mit entsprechend hoch-\n\ngeschraubten Anforderungen stellt f\u00fcr viele Rentner und \n\neinkommensschwache Hausbesitzer eine kaum finanzier-\n\nbare Belastung dar. Deshalb fordern wir eine \u00dcberarbei-\n\ntung der F\u00f6rderrichtlinie \u201eSiedlungswasserwirtschaft\u201c des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft, und zwar mit dem Ziel, Kleinkl\u00e4ranlagen als \n\nGruppenanlagen f\u00fcr kleinere, \u00fcberschaubare Siedlungen \n\nund Ortsteile st\u00e4rker zu f\u00f6rdern, egal, ob sie in privater \n\noder \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft gebaut werden. \n\nDes Weiteren schlagen wir vor, dass die Errichtung von \n\ngrundst\u00fccksbezogenen Kleinkl\u00e4ranlagen \u2013 soweit diese \n\ndennoch unvermeidbar sind \u2013 auf dem besten Stand der \n\nTechnik \u2013 wie es in der EU-Richtlinie und dem Wasser-\n\nhaushaltsgesetz formuliert ist \u2013 nicht starr terminiert, \n\nsondern sozial vertr\u00e4glich, im Rahmen einer abgestimm-\n\nten, regional differenzierten Vorgehensweise durchgef\u00fchrt \n\nwird. \n\nDazu im Einzelnen: \n\na) die Erstellung von regionalen Wasserzustands- und \n\nBelastungsprofilen als Grundlage f\u00fcr die Terminfestle-\n\ngung, Bestimmungen durch die Landkreise, kreisfreien \n\nSt\u00e4dte, erforderlichenfalls bis auf die Ebene von Ortstei-\n\nlen \n\nb) die regionale Differenzierung der Umr\u00fcstungstermine, \n\nund zwar unter Ber\u00fccksichtigung sowohl des tats\u00e4chli-\n\nchen qualitativen Zustandes des Grund- und Oberfl\u00e4-\n\nchenwassers in der jeweiligen Region, als auch der \n\nGesamtschadstoffmenge, mit der in der Region Gew\u00e4sser \n\nund Grundwasser aufgrund von Abwassereinleitungen \n\ntats\u00e4chlich belastet werden; \n\nc) insbesondere Ber\u00fccksichtigung der regionalen Sied-\n\nlungsdichte; \n\nd) st\u00e4rkere bedarfsabh\u00e4ngige F\u00f6rderung der Umr\u00fcstung \n\nbis hin zur vollst\u00e4ndigen Kosten\u00fcbernahme in besonderen \n\nexistenzbedrohenden H\u00e4rtef\u00e4llen, das hei\u00dft beispielsweise \n\neine altersbezogene H\u00e4rtefallregelung mit einer Altersbe-\n\ngrenzung des Eigent\u00fcmers, aber auch die Ber\u00fccksichti-\n\ngung von Besonderheiten in sozio\u00f6konomisch schwachen, \n\nvon starker Abwanderung betroffenen Regionen; \n\ne) Bereitstellung transparenter, verst\u00e4ndlicher Informatio-\n\nnen \u00fcber die Anforderungen an die zu installierenden \n\nAnlagen. \n\nDie NPD-Fraktion m\u00f6chte mit diesem Antrag einerseits \n\nden Erfordernissen f\u00fcr den Umwelt- und Gew\u00e4sserschutz \n\nRechnung tragen, aber andererseits auch die finanziellen \n\nBelastungen der B\u00fcrger sozialvertr\u00e4glich und solidarisch \n\ngestalten. Ich bitte Sie deshalb um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird noch mal das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Auch wenn in der Tat dieser Antrag nicht die \n\nUnterschrift des Fraktions- und Bundesvorsitzenden tr\u00e4gt, \n\ngehe ich davon aus, dass er nicht ohne Billigung dessel-\n\nben das Plenum erreicht hat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber  \n\nSie haben ihn nicht gelesen!) \n\nDeshalb gestatten Sie mir, darauf hinzuweisen, dass der \n\nApfel schon sehr fr\u00fch in der Weltgeschichte aufgetaucht \n\nist, n\u00e4mlich indem Eva ihn benutzt hat, um Adam zu \n\nverf\u00fchren, was \u2013 wie wir alle wissen \u2013 den Auszug aus \n\ndem Paradies zur Folge hatte und wir uns mit den Widrig-\n\nkeiten des heutigen Lebens herumzuschlagen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7642 \n\nAuch in der M\u00e4rchenwelt wird der Apfel benutzt, zum \n\nBeispiel von der b\u00f6sen Stiefmutter, um Schneewittchen \n\nzu vergiften. \n\n(Alexander Delle, NPD: Zum Thema!  \n\nWas hat das mit Kl\u00e4ranlagen zu tun?) \n\nAuch die Lateiner wissen, dass es f\u00fcr das Wort \u201eMalus\u201c \n\nzwei Bedeutungen gibt: zum einen Apfel, zum anderen \n\nbedeutet Malus auch das B\u00f6se, schlecht und schlimm. \n\nJetzt werden Sie nat\u00fcrlich \u00fcberlegen, ob der Betreff \n\n\u201eApfel\u201c nicht gelegentlich auch positiv besetzt ist. Nat\u00fcr-\n\nlich gibt es das auch. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\n\u201eApfel\u201c wurde lange Zeit als Symbol f\u00fcr Reichtum, \n\nLiebe, Fruchtbarkeit verwendet \u2013 auch Augapfel, Reichs-\n\napfel sind positive Bedeutungen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Die Pr\u00e4sidentin  \n\nscheint eingeschlafen zu sein!) \n\nAber wie Sie nun \u00fcberlegen werden, nachdem dargestellt \n\nwurde, dass der Apfel sowohl positiv als auch negativ \n\nbelegt ist \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heinz, \n\nkommen Sie dann bitte noch zum Thema! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAndreas Heinz, CDU: Gut, dann wollte ich weiter \n\nausf\u00fchren, dass nicht nur jede s\u00e4chsische Hausfrau wei\u00df: \n\nWenn der Apfel braun ist, ist er ungenie\u00dfbar und geh\u00f6rt \n\ndeshalb entweder in die Biotonne oder meinetwegen auch \n\nauf den Misthaufen. \n\n(Heiterkeit) \n\nDer Apfel, an den Sie jetzt denken \u2013 \n\n(Alexander Delle, NPD: Sie sind ja  \n\nverwirrt! Sie wissen nicht, was Sie reden!) \n\n\u2013 und ganz besonders die Ideologie, die dieser vertritt, \n\ngeh\u00f6rt weder in die Biotonne noch auf den Komposthau-\n\nfen und auch nicht in die Kleinkl\u00e4ranlage, sondern der \n\ngeh\u00f6rt ins Endlager der Geschichte, und dass Sie und Ihre \n\nIdeologie m\u00f6glichst schnell dort landen, m\u00f6chten wir \n\nIhnen keine Gelegenheit geben, mit derart vergifteten \n\nAntr\u00e4gen das Volk weiter zu verf\u00fchren, sondern einfach \n\ndeutlich machen: Apfel ist gleich braun, ist gleich F\u00e4ulnis \n\nund damit ungeeignet und abzulehnen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen jetzt keine Wortmeldungen mehr vor. \n\nDie Staatsregierung w\u00fcnscht auch nicht das Wort. Des-\n\nhalb kommen wir jetzt zum Schlusswort. Die NPD-\n\nFraktion, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Selbst mir fehlen fast die Worte, weil \n\nich selten in meiner jetzt schon fast vierj\u00e4hrigen Zugeh\u00f6-\n\nrigkeit zu diesem Hohen Hause einmal eine solche Debat-\n\ntenrunde erlebt habe, \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir bei Ihnen ganz oft!) \n\n\u2013 in der polemisch so viel hei\u00dfe Luft, um nicht zu sagen, \n\nso viel polemischer D\u00fcnnschiss fabriziert wurde, wie von \n\nden beiden Kollegen Roth und Heinz. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs gibt f\u00fcr mich nur eine einzige Erkl\u00e4rung, warum hier \n\nkonsequent am Thema vorbei geredet wurde: Die beiden \n\nkommen n\u00e4mlich aus dem Vogtland und haben richtig \n\nAngst, dass nonkonforme politische Gruppierungen wie \n\ndie Nationaldemokraten bei diesem Thema die richtigen \n\nFakten ansprechen und sie nicht mithalten k\u00f6nnen und \n\ndeshalb wieder einmal auf die NPD mit der Nazikeule \n\neingepr\u00fcgelt wird. \n\nEs war wirklich eine absolut peinliche Darbietung, gerade \n\nvon Frau Roth, die an sich nichts zur Kleinkl\u00e4ranlagen-\n\nproblematik zu sagen hatte. Frau Roth, Sie m\u00fcssen selber \n\nzugestehen, Sie m\u00f6gen vielleicht einige Kleine Anfragen \n\nzu der Kleinkl\u00e4ranlagenproblematik gestellt haben. \n\nNichtsdestotrotz ist die NPD-Fraktion die erste, die einen \n\nfundierten Antrag zu diesem Thema ins Plenum gezogen \n\nhat. Sie haben dann hektisch nachgezogen. Der politische \n\nAktionismus liegt also ganz aufseiten der NPD-Fraktion \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 \u00e4h, der Fraktion DIE LINKE. \n\nAuch zum Kollegen Heinz muss man sagen, dass es ihm \n\nnicht um Inhalte geht. Herr Heinz hat nat\u00fcrlich gleich \n\ngesagt, dass alle Antr\u00e4ge der NPD-Fraktion grunds\u00e4tzlich \n\nabzulehnen sind. Man hat auch bemerkt, dass er sich den \n\nAntrag nicht einmal durchgelesen hat, weil er nicht \n\neinmal wahrgenommen hat, dass dieser Antrag eben nicht \n\nvon Holger Apfel, sondern von Dr. Johannes M\u00fcller \n\nunterschrieben wurde. Meines Erachtens kennt er sich in \n\nder Problematik \u00fcberhaupt nicht aus. Wenn er zum Bei-\n\nspiel zu Recht sagt, dass in Sachsen-Anhalt die Frist \n\nschon am 31. Dezember 2009 ausgelaufen ist, muss man \n\nauch dazusagen, dass Sachsen-Anhalt daf\u00fcr gesorgt hat, \n\ndass die Gemeinden wirklich bis zu diesem Zeitpunkt an \n\ndie zentrale Kl\u00e4ranlage angeschlossen wurden, dies aber \n\nin Sachsen nicht der Fall war. \n\nDie Forderung der NPD bleibt da gleich. Wir sagen, auch \n\nim Freistaat Sachsen muss gelten, dass die Schaffung \n\ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in allen Teilen des \n\nFreistaates Sachsen, in allen Teilen der Bundesrepublik \n\nDeutschland durch Artikel 72 Grundgesetz als unhinter-\n\ngehbarer Verfassungsauftrag festgeschrieben wurde und \n\ndementsprechend auch so ein Grundauftrag der Daseins-\n\nf\u00fcrsorge wie f\u00fcr das Abwasser und die Wasserversorgung \n\nnicht regional differenziert werden darf und dass hier ein \n\nschweres Vers\u00e4umnis vorliegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7643 \n\nDass Sachsen-Anhalt es besser geregelt hat als Sachsen ist \n\nsicherlich keine Ausrede. Sachsen muss sich jetzt darum \n\nk\u00fcmmern, dass den Betroffenen geholfen wird, dass den \n\nMenschen gerade in den Mittelgebirgsregionen im Frei-\n\nstaat Sachsen unb\u00fcrokratisch Hilfe bei der Nachr\u00fcstung \n\nder Kleinkl\u00e4ranlagen zuteil wird. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/11681 zur Ab-\n\nstimmung. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr. Der Antrag \n\nist mit sehr gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/11684 \n\nWird das Wort dazu gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \n\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest \u2013 es sei denn, \n\nes wird ein anderes Stimmverhalten angezeigt. \u2013 Das ist \n\nauch nicht der Fall. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/11645 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas scheint auch nicht der Fall zu sein. Es gibt auch kein \n\nVerlangen auf Aussprache. Deshalb k\u00f6nnen wir gleich zur \n\nAbstimmung kommen. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \n\nFraktionen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und NPD ihre \n\nabweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung \n\ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu der genann-\n\nten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest \u2013 es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das scheint nicht der Fall zu \n\nsein. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch dieser Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nDie Tagesordnung der 73. Sitzung ist damit abgearbeitet. \n\nWir sehen uns morgen, Donnerstag, den 18. April, \n\n10:00 Uhr, wieder hier vor Ort. Die Einladung liegt Ihnen \n\nvor. Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \n\nguten Nachhauseweg. \n\n(Schluss der Sitzung: 22:01 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 17. April 2013 \n\n 7644 \n\nAnlage \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfragen zur Frage Nr. 5 der Abg. Eva \n\nJ\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, aus der 72. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu den \n\nNachfragen Der Abg. J\u00e4hnigen kann ich Folgendes \n\nmitteilen: \n\nZu 1.: Rechtsgrundlage f\u00fcr die gegebenenfalls nachtr\u00e4g-\n\nlich zu erlassenden Auflagen ist \u00a7 1 des Gesetzes zur \n\nRegelung des Verwaltungsverfahrens-  und des Verwal-\n\ntungszustellungsrechts f\u00fcr den Freistaat Sachsen i. V. m. \n\n\u00a7 36 Abs. 2 Nr. 5 des Verwaltungsverfahrensgesetzes. \n\nDanach kann ein Verwaltungsakt mit einem Vorbehalt der \n\nnachtr\u00e4glichen Aufnahme, \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung \n\neiner Auflage verbunden werden. Dies ist hier erfolgt. \n\nWelche nachtr\u00e4glichen Auflagen gegebenenfalls gegen-\n\n\u00fcber der Landeshauptstadt Dresden verf\u00fcgt werden, h\u00e4ngt \n\nvon der Entwicklung der Haushaltslage der Landeshaupt-\n\nstadt Dresden ab. \n\nZu 2.: Die Genehmigungsverfahren in den genannten \n\nVerfahren sind ausgesetzt, da Unterlagen von der Landes-\n\nhauptstadt Dresden noch nachgereicht werden. Ein \n\nm\u00f6glicher Termin f\u00fcr den Erlass der Bescheide f\u00fcr die \n\nbeantragten Genehmigungen kann zum gegenw\u00e4rtigen \n\nZeitpunkt nicht genannt werden. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfragen zur Frage Nr. 6 der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, aus der 72. Plenarsitzung \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ihre Nachfragen zur Frage 6 in der M\u00fcnd-\n\nlichen Fragestunde am 14. M\u00e4rz 2013 zum Thema \n\n\u201eWindkraftanlagen und Wetterradar im Einzugsbereich \n\ns\u00e4chsischer Flugh\u00e4fen\u201c beantworte ich hiermit wie folgt: \n\n1. Standorte f\u00fcr Windenergieanlagen auszuweisen, f\u00e4llt \n\nnicht in den Aufgabenbereich der Staatsregierung. Daf\u00fcr \n\nsind in Sachsen die Regionalen Planungsverb\u00e4nde zust\u00e4n-\n\ndig. Somit w\u00e4ren etwaige Gespr\u00e4che mit dem Deutschen \n\nWetterdienst auch von den Planungsverb\u00e4nden und nicht \n\nvon der Staatsregierung zu f\u00fchren. Dies ist \u00fcbrigens auch \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg so, wie sich aus der von Ihnen \n\nzitierten Drucksache des Landtages von Baden-W\u00fcrt-\n\ntemberg ergibt (siehe dort die Antwort zu Frage 7). \n\n2. Es handelt sich um die internationale Richtlinie der \n\nWeltorganisation f\u00fcr Meteorologie (WMO) \u2013 Beschluss \n\nauf der 15. Sitzung der Commission for Instruments and \n\nMethods of Observations (CIMO) www.wmo.intlpages/ \n\nprog/www/lMOP/reports.html im Dokument CIMO XV, \n\nKapitel 5.13 und Annex VI. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}