{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-05-02T12:17:49Z",
        "Last-Modified": "2011-05-02T13:35:53Z",
        "Last-Save-Date": "2011-05-02T13:35:53Z",
        "SourceModified": "D:20110502121617",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1356",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-05-02T12:17:49Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2011-05-02T13:35:53Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/35",
        "dcterms:created": "2011-05-02T12:17:49Z",
        "dcterms:modified": "2011-05-02T13:35:53Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2011-05-02T12:17:49Z",
        "meta:save-date": "2011-05-02T13:35:53Z",
        "modified": "2011-05-02T13:35:53Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1984",
            "2826",
            "2998",
            "2861",
            "2417",
            "3210",
            "5596",
            "5631",
            "5388",
            "5719",
            "5308",
            "5159",
            "5245",
            "5440",
            "5310",
            "5088",
            "4994",
            "5239",
            "5469",
            "4870",
            "5246",
            "5048",
            "5567",
            "5646",
            "5088",
            "5198",
            "5581",
            "4330",
            "5804",
            "5702",
            "5760",
            "5301",
            "5716",
            "5542",
            "4601",
            "3746",
            "5851",
            "5489",
            "5454",
            "5660",
            "5245",
            "5334",
            "4793",
            "5350",
            "5367",
            "5690",
            "4959",
            "4791",
            "5433",
            "5156",
            "4564",
            "5742",
            "5242",
            "5326",
            "5414",
            "5714",
            "5242",
            "5457",
            "5342",
            "5438",
            "5275",
            "5402",
            "5521",
            "4723",
            "5510",
            "5329",
            "5574",
            "5418",
            "5196",
            "5739",
            "5149",
            "5356",
            "5502",
            "5699",
            "5521",
            "4907",
            "5420",
            "5112",
            "5755",
            "5625",
            "5234",
            "5335",
            "5278",
            "4602",
            "5196",
            "5612",
            "5212",
            "4811",
            "4894",
            "5227",
            "4947",
            "4867",
            "5287",
            "5207",
            "5069",
            "4971",
            "4633",
            "4535",
            "4580",
            "5476",
            "5495",
            "4619",
            "5880",
            "5720",
            "5580",
            "5569",
            "6036",
            "5325",
            "5289",
            "2857",
            "5521",
            "5067",
            "5212",
            "5006",
            "5350",
            "5015",
            "5665",
            "5550",
            "4748",
            "4074",
            "5494",
            "5057",
            "469"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-05-02T12:17:49Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110502121617",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-05-02T13:35:53Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/35",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_35_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/35",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:1da47fb3-4bb1-42d7-9b42-857a7b942c2c",
        "xmpTPg:NPages": "123"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/35\n\n\n  Plenarprotokoll 5/35\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n35. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 20. April 2011, Plenarsaal Schluss: 21:54 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3319 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3319 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3319 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Sachsen braucht freiwilliges Enga-\n\ngement \u2013 Perspektiven zu jetzigem \nZivil- und Ersatzdienst entwickeln  \n\n Antrag der Fraktionen  \nder CDU und der FDP 3319 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3319 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3320 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 3321 \n Henning Homann, SPD 3322 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3323 \n Andreas Storr, NPD 3324 \n Patrick Schreiber, CDU 3325 \n Andreas Storr, NPD 3325 \n Patrick Schreiber, CDU 3325 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 3326 \n Patrick Schreiber, CDU 3326 \n Andreas Storr, NPD 3326 \n Patrick Schreiber, CDU 3327 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3327 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3328 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3329 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3329 \n Patrick Schreiber, CDU 3329 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3330 \n Patrick Schreiber, CDU 3330 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3330 \n \n \n\n Patrick Schreiber, CDU 3330 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3331 \n Henning Homann, SPD 3331 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3331 \n Henning Homann, SPD 3331 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3332 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Studentenwerke st\u00e4rken \u2013  \n\nStudienbedingungen in Sachsen \nattraktiver gestalten  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 3333 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \nDIE LINKE 3333 \n\n Geert Mackenroth, CDU 3334 \n Holger Mann, SPD 3334 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3335 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3335 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3336 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 3337 \n Geert Mackenroth, CDU 3338 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3339 \n Geert Mackenroth, CDU 3339 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3339 \n Geert Mackenroth, CDU 3339 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3339 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 3340 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n2 Konsultation des Landtags im  \nRahmen der Subsidiarit\u00e4tspr\u00fcfung \nnach Artikel 6 bis 8 des Protokolls \n\u00fcber die Anwendung der Grunds\u00e4tze \nder Subsidiarit\u00e4t und der Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit sowie \u00fcber die \nZusammenarbeit in Angelegenheiten \nder Europ\u00e4ischen Union  \n\n Drucksache 5/4979, Antrag der \nFraktionen der CDU, DIE LINKE, \nder SPD, der FDP und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/5264, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 3341 \n\n Andreas H\u00e4hnel, CDU 3341 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3342 \n Thomas Jurk, SPD 3343 \n Torsten Herbst, FDP 3344 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3345 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3346 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 3347 \n Arne Schimmer, NPD 3348 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 3348 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3348 \n\n3 \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung  \ndes S\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/4980, Antrag der \nFraktionen der CDU, DIE LINKE, \nder SPD, der FDP und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/5283, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nGesch\u00e4ftsordnung und Immuni-\nt\u00e4tsangelegenheiten 3349 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3349 \n\n4 Lutherdekade 2008 bis 2017 \u2013  \nDie Bedeutung der Reformation  \nf\u00fcr Sachsen darstellen und  \nerlebbar machen  \n\n Drucksache 5/5551, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 3349 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 3349 \n Nico Tippelt, FDP 3351 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 3352 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3352 \n \n \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3354 \n Arne Schimmer, NPD 3354 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3356 \n Karl Nolle, SPD 3356 \n Arne Schimmer, NPD 3356 \n Aline Fiedler, CDU 3356 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 3357 \n Uta Windisch, CDU 3358 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3359 \n Uta Windisch, CDU 3359 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3360 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 3360 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 3360 \n Uta Windisch, CDU 3361 \n Arne Schimmer, NPD 3361 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 3361 \n\n Arne Schimmer, NPD 3363 \n Uta Windisch, CDU 3363 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3364 \n\n5 8-Punkte-Programm f\u00fcr eine gen-\ntechnikfreie Landbewirtschaftung  \n\n Drucksache 5/5321, Antrag der \nFraktionen DIE LINKE, der SPD \nund B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3364 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3364 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3366 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3367 \n Thomas Schmidt, CDU 3368 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3368 \n Alexander Delle, NPD 3371 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3372 \n Thomas Schmidt, CDU 3372 \n Andreas Heinz, CDU 3373 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3373 \n Andreas Heinz, CDU 3373 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3374 \n Andreas Heinz, CDU 3374 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3374 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3375 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3376 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3377 \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n6 Zukunftsf\u00e4hige Hochschulentwick-\nlungsplanung f\u00fcr Sachsen \u2013 wissen-\nschaftliche Ressourcen erhalten  \n\n Drucksache 5/5548, Antrag der \nFraktionen der SPD und  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3377 \n\n Holger Mann, SPD 3377 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3378 \n Holger Mann, SPD 3379 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3379 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3379 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3379 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 3380 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3382 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 3382 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE \n\nLINKE 3383 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3384 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3385 \n Holger Mann, SPD 3385 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 3386 \n\n Holger Mann, SPD 3389 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3389 \n\n7 Cluster Forst und Holz  \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/3681, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 3389 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3389 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3391 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3391 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3392 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3393 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3394 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3394 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3395 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3395 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3395 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3396 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 3396 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 3396 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3396 \n \n \n \n \n \n\n8 Demokratie braucht Vertrauen \u2013 \nGegen eine Kultur der Verd\u00e4chti-\ngung und des Bekenntniszwangs  \n\n Drucksache 5/5482, Antrag der \nFraktionen DIE LINKE, der SPD \nund B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3397 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3397 \n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 3398 \n Henning Homann, SPD 3400 \n Arne Schimmer, NPD 3401 \n Henning Homann, SPD 3401 \n Sven Liebhauser, CDU 3401 \n Henning Homann, SPD 3401 \n Volker Bandmann, CDU 3402 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3403 \n Carsten Biesok, FDP 3404 \n Thomas Jurk, SPD 3404 \n Carsten Biesok, FDP 3404 \n Henning Homann, SPD 3404 \n Carsten Biesok, FDP 3404 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3405 \n Carsten Biesok, FDP 3405 \n Holger Apfel, NPD 3406 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3407 \n Thomas Jurk, SPD 3408 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3408 \n Thomas Jurk, SPD 3408 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3408 \n Henning Homann, SPD 3409 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3409 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3409 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3409 \n Stefan Brangs, SPD 3410 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3410 \n Stefan Brangs, SPD 3411 \n Stefan Brangs, SPD 3411 \n Sven Liebhauser, CDU 3411 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3411 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \nDIE LINKE, SPD und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/5610 3411 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3412 \n Abstimmung und Ablehnung 3412 \n\n Thomas Jurk, SPD 3412 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \nDIE LINKE, SPD und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/5651 3412 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3412 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/5482 3412 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n9 Raus aus EURATOM \u2013 F\u00f6rderung \nerneuerbarer Energien statt Privile-\ngierung der EU-Atomindustrie  \n\n Drucksache 5/5554, Antrag der \nFraktion der NPD 3412 \n\n Arne Schimmer, NPD 3412 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3414 \n Arne Schimmer, NPD 3414 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3415 \n\n10 Beratende \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df  \n\u00a7 88 Abs. 2 S\u00e4HO zum Thema \n\u201eTransparenz, Haushaltsflexibilisie-\nrung, Budgetrecht \u2013 Schritte zu einer \nneuen Haushaltswirtschaft \u2013\u201c  \n\n Drucksache 5/3053, Beratende \n\u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen  \nRechnungshofs  \n\n Drucksache 5/4798, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und  \nFinanzausschusses 3415 \n\n Lars Rohwer, CDU 3415 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3417 \n Mario Pecher, SPD 3418 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3419 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3419 \n Gernot Krasselt, CDU 3421 \n Georg Unland, Staatsminister der \n\nFinanzen 3422 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3422 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nDIE LINKE, Drucksache 5/5650 3422 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3422 \n Abstimmung und Ablehnung 3422 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/4798 3422 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/5567 3423 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3423 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/5568 3423 \n\n Zustimmung 3423 \n\n13 Fragestunde  \n Drucksache 5/5569 3423 \n\n \u2013 Ausgestaltung der Rechtsvorschrift \ndes \u00a7 11 S\u00e4chsische Gemeindeordnung \nund Sanktionsm\u00f6glichkeiten bei deren \nNichtbefolgen (Frage Nr. 2) 3424 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 3424 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3424 \n\n \u2013 Rolle der sorbischen Sprache in der \nKommunalverwaltung, insbesondere in \nden Sitzungen der Gemeinder\u00e4te \n(Frage Nr. 3) 3424 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 3424 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3425 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 3425 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3425 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 3425 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3425 \n\n \u2013 Initiativen der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung zur steuerlichen Entlastung \nvon Autofahrern (Frage Nr. 8) 3425 \n\n Thomas Jurk, SPD 3425 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3425 \n Thomas Jurk, SPD 3426 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3426 \n Thomas Jurk, SPD 3426 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3426 \n\n \u2013 Strahlenschutzma\u00dfnahmen bei der \nEinfuhr von Waren aus Japan in den \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 1) 3426 \n\n Winfried Petzold, NPD 3426 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3426 \n\n \u2013 F\u00f6rderung von Investitionen in \nKindertagesst\u00e4tten (Frage Nr. 9) 3427 \n\n Thomas Jurk, SPD 3427 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3427 \n Thomas Jurk, SPD 3427 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3427 \n Thomas Jurk, SPD 3427 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3427 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n \u2013 Sicherheit vor Sandst\u00fcrmen auf \ns\u00e4chsischen Stra\u00dfen/Konsequenzen  \naus dem Massenunfall auf der A 19  \nbei Rostock (Frage Nr. 10) 3427 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3427 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3428 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3428 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3428 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3428 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3428 \n\n \u2013 Geplanter Bau eines Kernkraftwerks \ndurch die Republik Polen (Frage Nr. 6) 3429 \n\n Arne Schimmer, NPD 3429 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3429 \n\n \u2013 Konsequenzen der Staatsregierung \naus dem Gutachten des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes zum Citytunnel \nLeipzig (Frage Nr. 11) 3429 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3429 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3429 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3430 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3430 \n\n \u2013 Zensus 2011 \u2013 Zuverl\u00e4ssigkeit der \nErhebungsbeauftragten (Frage Nr. 12) 3431 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3431 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3431 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3432 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3432 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3432 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3432 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3432 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3432 \n\n \u2013 Symposium zu Voraussetzungen und \nGrenzen des Demonstrationsrechts am \n20. Mai 2011 3432 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3432 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3432 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3433 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3433 \n Arne Schimmer, NPD 3433 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3433 \n \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 3433 \n\n \u2013 Verbindlichkeit und rechtliche \nDurchsetzbarkeit eines \u201eMitsprache-\nrechts\u201c des Schultr\u00e4gers bei der Klas-\nsenbildung in einem gemeinsamen \nSchulbezirk (Frage Nr. 4) 3433 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3433 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3434 \n\n \u2013 F\u00f6rderung des Neubau der Chemnit-\nzer K\u00f6rperbehindertenschule bei \nAufgabe der Einzelschulbezirke durch \ndie Stadt Chemnitz (Frage Nr. 5) 3434 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3434 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3434 \n\n \u2013 Umsetzung des Bildungspakets \n(Frage Nr. 7) 3435 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3435 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3435 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3435 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 35. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich Herrn Kollegen Hahn herzlich zum \nGeburtstag. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, der SPD,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Frau Dietzschold und Herr Dulig. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nFolgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesord-\nnungspunkte 4 bis 9 festgelegt: CDU bis zu 90 Minuten, \nDIE LINKE bis zu 60 Minuten, SPD bis zu 36 Minuten, \nFDP bis zu 36 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 30 Minuten, NPD \nbis zu 30 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \nwerden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 14, Kleine Anfragen, ist zu \nstreichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \nWiderspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesord-\nnung der 35. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat vereinbart, \nnach der Beschlussfassung \u00fcber die Subsidiarit\u00e4tsverein-\nbarung und die damit im Zusammenhang stehende \u00c4nde-\nrung der Gesch\u00e4ftsordnung, also nach Tagesordnungs-\npunkt 3, die Mittagspause einzulegen. W\u00e4hrenddessen \u2013 \ndas wiederhole ich ausdr\u00fccklich \u2013 ist das Pr\u00e4sidium \neingeladen, der feierlichen Unterzeichnung unserer kurz \nvorher beschlossenen Vereinbarung beizuwohnen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sachsen braucht freiwilliges Engagement \u2013  \nPerspektiven zu jetzigem Zivil- und Ersatzdienst entwickeln \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Studentenwerke st\u00e4rken \u2013  \nStudienbedingungen in Sachsen attraktiver gestalten \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, SPD \n12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD \n\n10 Minuten; Staatsregierung 20 Minuten, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSachsen braucht freiwilliges Engagement \u2013 Perspektiven  \nzu jetzigem Zivil- und Ersatzdienst entwickeln \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \nCDU und der FDP das Wort. Die weitere Reihenfolge in \nder ersten Runde lautet: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, \nNPD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nZun\u00e4chst hat die einbringende Fraktion das Wort. Es \nbeginnt Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Im April \n\n1961, vor genau 50 Jahren, traten die ersten Kriegsdienst-\nverweigerer ihren Dienst an. Seit 1961 haben das insge-\nsamt 2,5 Millionen junge M\u00e4nner getan. Sie haben ihren \nDienst geleistet. Zuletzt waren es 90 000 j\u00e4hrlich. \n\nNun also, 50 Jahre sp\u00e4ter, ist quasi die Abschaffung \u2013 \nandere nennen es \u201eAussetzung\u201c \u2013 des Wehr- und des \nZivildienstes durch den Bundestag und \u2013 am 15. April \u2013 \nden Bundesrat beschlossen worden. An die Stelle des \nbisherigen Zivildienstes tritt zum 01.07. dieses Jahres der \n\n 3319\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nneue sogenannte Bundesfreiwilligendienst mit insgesamt \n35 000 Stellen bundesweit. Parallel dazu erfolgt der \nAusbau der gef\u00f6rderten Stellen des Freiwilligen Sozialen \nund des Freiwilligen \u00d6kologischen Jahres von 25 000 auf \nebenfalls 35 000. \n\nDer neue Bundesfreiwilligendienst erm\u00f6glicht freiwilliges \nEngagement in einer sehr gro\u00dfen Breite: im sozialen \nBereich, in der \u00d6kologie, in der Kultur, im Sport, im \nBereich der Integration, aber auch beim Zivil- und Katast-\nrophenschutz. Das Besondere an dem neuen Bundesfrei-\nwilligendienst ist, dass k\u00fcnftig ein freiwilliges Engage-\nment f\u00fcr Menschen jeden Alters erm\u00f6glicht wird. Der \nBund gibt seit diesem Jahr f\u00fcr den Bereich der Freiwilli-\ngendienste 350 Millionen Euro aus, sehr geehrte Damen \nund Herren, so viel wie noch nie. \n\nIn Sachsen gab es im April 2011 insgesamt 2 524 Zivil-\ndienststellen mit 5 935 Pl\u00e4tzen. Derzeit befinden sich \n1 834 Zivis im Dienst. Im Bereich des Freiwilligen \nSozialen bzw. des Freiwilligen \u00d6kologischen Jahres \nf\u00f6rdert der Freistaat Sachsen im Jahr 2011 777 und im \nJahr 2012 722 Pl\u00e4tze. Dazu kommen aus ESF-Mitteln \nweitere 170 FSJ-Pl\u00e4tze f\u00fcr benachteiligte Jugendliche und \nweitere 300 Pl\u00e4tze im Freiwilligen \u00d6kologischen Jahr. \n\nWenn man die Pl\u00e4tze des neuen Bundesfreiwilligendiens-\ntes mit denen des Freiwilligen Sozialen Jahres und des \nFreiwilligen \u00d6kologischen Jahres zusammenrechnet, \nkommt man relativ schnell zu dem Schluss, dass diese \nPl\u00e4tze nicht ausreichen, um die wegfallenden Zivildienst-\npl\u00e4tze zu 100 % zu kompensieren. Aber ich meine, das \nkann auch nicht das eigentliche Ziel sein; denn Sie alle \nwissen, dass gerade im Bereich des Zivildienstes die \nJugendlichen viele Leistungen erbracht haben \u2013 ich greife \nzwei heraus: den Hausmeister und den Pf\u00f6rtner in be-\nstimmten Einrichtungen \u2013, bei denen man sich wirklich \nfragen muss: Sind das die Bereiche, in denen wir Jugend-\nliche in Verantwortung bringen wollen? Oder sind das \nnicht Leistungen, die von den Einrichtungen anderweitig \nerbracht werden m\u00fcssten? \n\nWir wollen jungen, aber auch \u00e4lteren Menschen die \nChance geben, Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Dies soll \nnun st\u00e4rker als bisher durch die Jugendfreiwilligendienste \nund den neuen Bundesfreiwilligendienst geschehen. Dass \ndabei noch nicht alles perfekt l\u00e4uft, ist nur logisch. Wenn \nSie sich anschauen, wie schnell die Debatte zur Abschaf-\nfung bzw. Aussetzung des Wehrdienstes und damit des \nZivildienstes gelaufen ist, dann wissen Sie: Es ist selbst-\nverst\u00e4ndlich, dass bei einem solchen gesellschaftlichen \nUmbruch nicht gleich alles top sein kann. Es gibt noch \nviel zu tun; es gibt noch Punkte, die dringend einer \nDebatte und Beschlussfassung bed\u00fcrfen. Ich greife ein \npaar heraus: \n\nZum Ersten brauchen wir dringend eine Diskussion \u00fcber \ndie Anerkennung dieser Dienste, beispielsweise bei den \nWartesemestern f\u00fcr Studenten. Wir brauchen eine erwei-\nterte Anerkennung der im Freiwilligendienst erworbenen \nQualifikation bei einer sp\u00e4teren Berufsqualifikation. Was \nauch sehr wichtig ist: Wir brauchen eine Angleichung der \n\nRegelung zur Fortzahlung des Kindergeldes beim Bun-\ndesfreiwilligendienst an die beim Freiwilligen \u00d6kologi-\nschen und beim Freiwilligen Sozialen Jahr bereits gelten-\nde Regelung. \n\nWas wir ganz besonders brauchen \u2013 das ist gleichzeitig \neine Aufforderung an die Staatsregierung \u2013, ist eine \nImagekampagne f\u00fcr die neuen Freiwilligendienste. So \nwerden wir es schaffen, k\u00fcnftig die Jugendlichen, aber \nauch die \u00e4lteren Menschen zu diesen Freiwilligendiensten \nzu bewegen. \n\nWir wollen das Jahr 2011 zu einem echten europ\u00e4ischen \nJahr der Freiwilligendienste machen. Ich fordere alle \nParteien und alle politischen Kr\u00e4fte sowohl hier im Haus \nals auch im Deutschen Bundestag auf, sich daran zu \nbeteiligen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der CDU sprach Herr Kollege Schreiber. \u2013 F\u00fcr \ndie miteinbringende Fraktion der FDP spricht jetzt Frau \nKollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Aussetzen \nder Wehrpflicht wird eine langj\u00e4hrige Forderung der FDP \nauf Bundesebene jetzt in der Koalition umgesetzt. Dem \nliegen einerseits sicherheitspolitische Argumente zugrun-\nde, andererseits aber auch der Fakt, dass von einer Wehr-\ngerechtigkeit schon lange nicht mehr gesprochen werden \nkonnte; denn wenn nur knapp 40 % eines Jahrganges \neingezogen wurden, 60 % der jungen M\u00e4nner, die taug-\nlich waren, allerdings weder Wehr- noch Zivildienst \nleisten konnten, so konnte in diesem Rahmen nicht mehr \nvon Wehrgerechtigkeit gesprochen werden. Deshalb \nbegr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, dass der Wehrdienst jetzt \nreformiert wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn es also keine verteidigungspolitische Begr\u00fcndung \nf\u00fcr den Wehrdienst gibt, gibt es auch keine Begr\u00fcndung \nmehr f\u00fcr einen verpflichtenden Zivildienst. \n\nDieser Zivildienst hat sich in den letzten Jahrzehnten zu \neiner geachteten sozial- und jugendpolitischen Institution \nentwickelt, nicht zuletzt nat\u00fcrlich durch das Engagement \nder Zivildienstleistenden selbst. Ich darf einfach von \ndieser Stelle aus noch einmal einen herzlichen Dank an \nalle richten, die es jetzt noch tun bzw. auch in den vergan-\ngenen Jahren getan haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBis heute haben \u00fcber 2,5 Millionen junge M\u00e4nner diesen \nZivildienst in Pflege- und Betreuungseinrichtungen, im \nBereich des Umweltschutzes, in Krankentransporten oder \nauch im Rettungswesen geleistet. Im Interesse der Frei-\nwilligen und auch im Interesse der Einsatzstellen wollen \nwir dieses Engagement mit dem Bundesfreiwilligendienst \n\n 3320\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nweiter aufrechterhalten. Mit zus\u00e4tzlich 35 000 Pl\u00e4tzen \nwird es neben dem schon bestehenden Freiwilligendienst, \nFreiwilligen Sozialen Jahr und Freiwilligen \u00d6kologischen \nJahr mehr Interessenten m\u00f6glich sein, einen Freiwilligen-\ndienst zu leisten. Das Land Sachsen profitiert jetzt von der \nStruktur\u00e4nderung im Bund, denn k\u00fcnftig erhalten alle \nbesetzten Pl\u00e4tze der Jugendfreiwilligendienste einen \ndeutlich aufgestockten Zuschuss des Bundes. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Daten und \nFakten sind schon oft genannt worden. Ich will aber \ntrotzdem noch einmal betonen, dass ich es f\u00fcr richtig \nhalte, dass der Bundesfreiwilligendienst f\u00fcr Mann und \nFrau gilt, jede Generation sich einbringen kann und es \neine Vielzahl von Einsatzm\u00f6glichkeiten auch \u00fcber die \nsozialen Dienste hinaus geben wird. Wichtig ist daher, \ndass diese Angebote f\u00fcr die Interessenten zielgruppenge-\nrecht und gegebenenfalls nat\u00fcrlich individuell angepasst \nwerden. Die Vorschl\u00e4ge, die ich dazu schon von Einsatz-\nstellen gelesen habe, wie beispielsweise die stundenredu-\nzierten Einsatzpl\u00e4ne f\u00fcr \u00e4ltere Interessenten, setzen da \ngenau in der richtigen Richtung an. In Sachsen hat der \nPARIT\u00c4TISCHE Sachsen mit dem FDaG \u2013 dem Bundes-\nprogramm Freiwilligendienst aller Generationen \u2013 und \ndem Projekt \u201eBr\u00fcckenzeit\u201c bereits gute Erfahrungen \ngesammelt, die alle Einsatzstellen gern nutzen k\u00f6nnen, \num hier noch einmal Unterst\u00fctzung f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen \nBundesfreiwilligendienst zu bekommen. \n\nInteressenten m\u00fcssen daf\u00fcr gewonnen, geworben und ihre \nArbeit vor allem wertgesch\u00e4tzt werden. In Sachsen haben \nwir bereits diese Kultur der Anerkennung und an dieser \nhalten wir auch im Besonderen mit der Einf\u00fchrung des \nBundesfreiwilligendienstes fest und werden sie weiter \nausbauen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMit dem Ausbau des Freiwilligendienstes setzt die christ-\nlich-liberale Koalition auf Bundesebene auch einen \nwichtigen Punkt aus dem Koalitionsvertrag um. Die \nEinrichtung des Bundesfreiwilligendienstes vor Ort in den \nL\u00e4ndern und in den Kommunen ist eine gemeinsame \nAufgabe, bei der wir nat\u00fcrlich gern unterst\u00fctzen wollen, \nsei es auch nur in der Form, dass wir mit nach au\u00dfen \ntragen, was f\u00fcr eine Chance es ist, eine Gesellschaft aktiv \nmitzugestalten und diese Zeit gleichzeitig als Bildungszeit \nund Orientierungszeit in jedem Lebensalter zu nutzen. \n\nZivilgesellschaftliches Engagement ist ein wichtiger \nImpuls f\u00fcr unsere Zivilgesellschaft und eine Bereicherung \nf\u00fcr junge Menschen selbst. Lassen Sie uns hier in Sachsen \ndiesen Umbruch als Chance wahrnehmen, als Chance zu \nmehr Flexibilit\u00e4t und Gestaltungsfreiheit der Tr\u00e4ger, zu \nmehr Pluralit\u00e4t in der Freiwilligenlandschaft und zur \nSt\u00e4rkung des Ehrenamtes. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nSch\u00fctz f\u00fcr die miteinbringende Fraktion der FDP. \u2013 F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE spricht jetzt Herr Kollege \nPellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, die beiden \nVorredner haben es angedeutet: Es ist dringender Hand-\nlungsbedarf gegeben. Ich h\u00e4tte mir allerdings gew\u00fcnscht, \nwenn man schon eine solche Aktuelle Debatte aufruft, \ndass man dann auch st\u00e4rker auf den Kern kommt und \nnicht lediglich die Situation beschreibt, also konkrete \nVorschl\u00e4ge bringt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Konzentration m\u00f6chte ich in meinem Beitrag auf den \nPflegebereich richten, Pflegebereich sowohl im Kranken-\nhaus als auch in den entsprechenden Heimen. Hier haben \nbekanntlich in den vergangenen Jahren Zivildienstleisten-\nde eine au\u00dferordentlich wichtige Arbeit geleistet, die wir \nstets au\u00dferordentlich anerkannt haben, und sie haben auch \nsehr viel f\u00fcr ihre sp\u00e4tere berufliche T\u00e4tigkeit mitnehmen \nk\u00f6nnen. \n\nMit dem Wegfall der Zivildienstleistenden ist allerdings \nlediglich mit den Ersatzdiensten, die Sie jetzt ansprechen, \nauf ein Kardinalproblem noch nicht die notwendige und \nrichtige Antwort gegeben, n\u00e4mlich: Wir steuern auf einen \nNotstand in der Pflege zu. Diese Dinge, die Sie hier \nanbieten, werden uns in keiner Weise weiterhelfen, dem \nentgegenzuwirken. Deswegen, glaube ich, wird auch der \nVorschlag, wie wir ihn in dieser Woche aus CDU-Kreisen \nlesen konnten \u2013 dazu haben Sie heute m\u00f6glicherweise \nbewusst geschwiegen \u2013, dass am besten Langzeitarbeits-\nlose herhalten k\u00f6nnten, um solche Zivildienstleistende zu \nersetzen, von uns in dieser Weise nicht mitgetragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sind allerdings der Auffassung, Arbeitslose k\u00f6nnen \nund sollen unter bestimmten Bedingungen durchaus \nherangezogen werden, n\u00e4mlich wenn sie selbst sich \neignen, wenn sie eine Motivation haben. Es geht nicht um \neine Autoreparatur, es geht um Pflege am Menschen. Erst \ndann, wenn das alles freiwillig geschieht und nicht zu \nZwangsma\u00dfnahmen f\u00fchrt und vor allem, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, wenn es sich wirklich um \nVollzeitjobs mit einer ordentlichen Bezahlung handelt und \nwenn die entsprechenden bisherigen Arbeitslosen umge-\nschult, weitergebildet und ausgebildet werden, k\u00f6nnen wir \nwirklich dazu beitragen, dass der Pflegenotstand schritt-\nweise und der Fachkr\u00e4fter\u00fcckgang abgebaut werden. \n\nIch sage Ihnen auch eines \u2013 das habe ich in Ihren Beitr\u00e4-\ngen vermisst \u2013: Wenn wir eine neue Situation haben, dass \nZivildienstleistende jetzt nicht mehr zur Verf\u00fcgung \nstehen, dann sollten wir diese Situation auch als Chance \nnutzen und umdenken. Ich will Ihnen an vier Punkten \nkurz andeuten, was das f\u00fcr den Pflegebereich hei\u00dfen \nw\u00fcrde. \n\nErstens. Der Pflegebereich muss generell einen h\u00f6heren \nStellenwert in unserer Gesellschaft erhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n 3321\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nEs darf nicht nach der Devise verfahren werden, bei \nDemenzkranken w\u00fcrden sich Arbeitslose besonders \neignen, wie wir das schon vor Monaten kritisiert haben. \nDas ist ein falscher Ansatz. \n\nZweitens. Wir brauchen viel mehr qualifiziertes Personal. \nAllein Hilfskr\u00e4fte werden uns aus der Misere nicht he-\nraushelfen. \n\nDrittens. Wir brauchen nat\u00fcrlich wesentlich mehr finan-\nzielle Mittel. Es kann nicht sein, dass wir sozusagen \nsehenden Auges in eine Situation steuern und meinen, wir \nk\u00f6nnten das allein mit freiwilligen Kr\u00e4ften, die ich f\u00fcr \nw\u00fcnschenswert halte, l\u00f6sen. Das wird nicht funktionieren. \n\nViertens. Wir brauchen eine solidarische Pflegeversiche-\nrung, eine B\u00fcrgerversicherung und kein privat abgesicher-\ntes Pflegerisiko, wie es insbesondere von der FDP gefor-\ndert und immer wieder angedeutet wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGenau deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nsage ich Ihnen heute, wir m\u00fcssen umdenken, wir m\u00fcssen \numsteuern, ansonsten passiert Folgendes: Vor weitaus \nmehr als zehn Jahren habe ich von diesem Pult aus vor \ndem drohenden \u00c4rztemangel gewarnt. Sie haben damals \ngelacht. Nicht alle sind heute noch da, aber immerhin \neinige, an die ich mich erinnere. Heute haben wir einen \nmanifesten Mangel. Ich sage Ihnen heute: Wenden wir \nden Pflegenotstand durch intelligente L\u00f6sungen ab, heute \nist noch Zeit daf\u00fcr, die wir nicht verschlafen sollten. Wir \nsollten nicht meinen, dass alles durch freiwillige Kr\u00e4fte zu \nl\u00f6sen ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Herr Dr. Pellmann. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht \nf\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Homann \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDen Kampf gegen Rechts nicht vergessen! \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Gusche halten und zuh\u00f6ren!) \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich finde es \nrichtig, dass wir uns regelm\u00e4\u00dfig mit den Freiwilligen-\ndiensten in unserer Gesellschaft besch\u00e4ftigen, denn sie \nsind ein wichtiger Pfeiler, zum einen f\u00fcr die jungen \nMenschen und zum anderen f\u00fcr die Einsatzstellen. \n\nAm letzten Freitag hat der Bundesrat die Einf\u00fchrung des \nBundesfreiwilligendienstes beschlossen, und man muss \nsich fragen, warum die Aktuelle Debatte erst heute \nkommt. Eigentlich ist der Drops gelutscht, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDie wahren Einflussm\u00f6glichkeiten sind vorbei. Sagen Sie \nnicht, wir h\u00e4tten hier einen s\u00e4chsischen Gestaltungsan-\nspruch nicht mehrfach angemahnt. Das haben wir im \n\nletzten Jahr im Rahmen der K\u00fcrzungsdebatte im Freiwil-\nligendienst sehr wohl getan. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nJetzt sind wir in einer Situation, in der wir eine gro\u00dfe \nChance verpasst haben. Der Bundesfreiwilligendienst \nwird in Zukunft neben den etablierten Jugendfreiwilligen-\ndiensten FSJ und F\u00d6J parallel laufen. Das Ergebnis ist \neine \u00fcberfl\u00fcssige Doppelstruktur und au\u00dferdem dass der \nBundesfreiwilligendienst als L\u00fcckenf\u00fcller dient und wir \nes nicht hinbekommen, einen einheitlichen attraktiven \nDienst f\u00fcr die jungen Menschen anzubieten. \n\nDabei hat dieser Bundesfreiwilligendienst aus meiner \nSicht einen Grundfehler und auch viele praktische Fehler. \nDer Grundfehler ist, dass dieser Bundesfreiwilligendienst \nvor allem aus der Perspektive der Infrastruktur, der \nsozialen und pflegerischen Bereiche, n\u00e4mlich aus dem \nBedarf, kommt. Wir haben da eine L\u00fccke. Da m\u00fcssen wir \ndoch jemanden einsetzen. Freiwilligendienste f\u00fcr junge \nMenschen m\u00fcssen den jungen Menschen im Fokus haben; \ndenn es geht um Bildungsdienst, der der Pers\u00f6nlichkeits-\nentwicklung dient und nicht dem Stopfen von Finanzl\u00f6-\nchern, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir haben aber auch ganz konkrete Unsicherheiten bei \nden Tr\u00e4gern. In pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen erlebe ich das \ndurchaus. Es geht um die Frage: Wie soll ich bei knapper \nwerdenden Finanzmitteln bis zu 330 Euro Taschengeld \naufbringen? Was ist eigentlich mit dem Finanzausgleich \nf\u00fcr das Kindergeld? Was ist mit den Sachleistungen, die \nich dringend finanzieren muss, um dem Jugendlichen die \nM\u00f6glichkeit zu geben, diesen Freiwilligendienst \u00fcber-\nhaupt abzuleisten. Dies wird dazu f\u00fchren, dass sich vor \nallem die gro\u00dfen Tr\u00e4ger den Bundesfreiwilligendienst \nwerden leisten k\u00f6nnen. Die Tr\u00e4ger in den kleinen Kom-\nmunen und l\u00e4ndlichen Regionen werden Probleme be-\nkommen, diesen Bundesfreiwilligendienst \u00fcberhaupt in \nAnspruch zu nehmen, weil f\u00fcr sie das FSJ und das F\u00d6J \ndurchaus attraktiver sind, diese aber gek\u00fcrzt wurden. \n\nWir h\u00f6ren die Vorschl\u00e4ge aus den konservativen Kreisen, \ndie fehlende Attraktivit\u00e4t des Bundesfreiwilligendienstes \ndurch Zwangsdienste f\u00fcr Arbeitslose aufzuf\u00fcllen. Ich \nglaube, an dieser Stelle haben wir ein wenig \u00dcberein-\nstimmung. Ich bin n\u00e4mlich auch daf\u00fcr, dass wir die \nArbeitslosen dazu heranziehen, aber nicht durch Zwangs-\ndienste, sondern indem wir die Chance nutzen, hier \nordentliche, sozialversicherungspflichtige Jobs in der \nPflege zu schaffen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas ist die eigentliche Chance, die wir haben. Ich finde, \nwenn wir \u00fcber Perspektiven sprechen, k\u00f6nnen wir auch \nstolz sein auf das, was wir in Sachsen schon geschafft \nhaben. Wir haben im Bereich der Freiwilligendienste FSJ \nund F\u00d6J etwas sehr Tolles geschafft, n\u00e4mlich diese \nDienste ein wenig auszudifferenzieren und zu spezifizie-\n\n 3322\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nren. Ich finde es richtig, dass wir das FSJ in den letzten \nJahren in ein FSJ Politik, in ein FSJ Kultur und in ein FSJ \nSport gegliedert haben. Ich denke, die Perspektive ist der \nAusbau des FSJ und des F\u00d6J. Warum nicht auch ein FSJ \nPflege? Hier kann man von Sachsen lernen, aber dass Sie \ndie positiven Ans\u00e4tze Sachsens ungern hochhalten, weil \nIhnen das nicht passt, ist ja auch nichts Neues. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich mir eine Diskussion \u00fcber \ndie Perspektiven, aber bitte rechtzeitig und mit den \nrichtigen Antworten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach der Abg. Homann. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die \nFraktion GR\u00dcNE Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ja, wir von B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN haben uns in den vergangenen Jahren immer \nwieder f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Freiwilligendienste, sowohl \nder Jugendfreiwilligendienste im Land als auch der \nFinanzierung, eingesetzt. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass jetzt die \nGelegenheit wahrgenommen wird, diese St\u00e4rkung der \nFreiwilligendienste vorzunehmen. \n\nIch bin ganz froh, dass auch Herr Patrick Schreiber keinen \nZuckerguss \u00fcber die ganze Debatte geschmiert hat, \nsondern durchaus die Punkte angesprochen hat, die \nkritisch sind. Wenn mein Vorredner gesagt hat, es gibt \neinen Kardinalfehler, dann k\u00f6nnte man das auch als \nGeburtsfehler bezeichnen; denn im Fokus war nicht \nzuerst, was die neuen Freiwilligen an Bedingungen \nbrauchen, sondern im Fokus war zuerst die Kritik der \nWohlfahrtsverb\u00e4nde am Wegfall der Zivildienststellen \u2013 \ndazu hat Herr Pellmann schon Ausf\u00fchrungen gemacht \u2013 \nund die Frage, was mit dem Bundesamt f\u00fcr Zivildienst \nwird. Dieses wollte man erhalten, weil die Wehrpflicht \nnur ausgesetzt ist und es bei Wiedereinf\u00fchrung wieder \ngebraucht wird. Man h\u00e4tte dann auch eine neue Struktur \nf\u00fcr den Zivildienst schaffen k\u00f6nnen, aber man hat sich auf \nBundesebene daf\u00fcr entschieden, dieses Amt beizubehalten \nund auch die Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten. Das sind Doppel-\nstrukturen und die Pr\u00e4missen, unter denen man diesen \nneuen Dienst eingef\u00fchrt hat, sind nicht auf diejenigen \nausgerichtet, die den Freiwilligendienst leisten werden. \n\nWir k\u00f6nnen heute \u00fcberhaupt noch nicht absehen, wie der \nneue Freiwilligendienst die Landschaft ver\u00e4ndern wird. \nWenn in einer Einsatzstelle zum Beispiel ein Jugendlicher \nein FSJ ableistet und gleichzeitig ein anderer den Bundes-\nfreiwilligendienst, ist die Frage, ob dann das Taschengeld \nausreichen wird. Auch wenn der neue Dienst auf Bundes-\nebene so eingerichtet wird, dass diese Konkurrenz ausge-\nschaltet werden soll, indem auch die Jugendfreiwilligen-\ndienste besser ausgestattet werden, so besteht doch die \nGefahr, dass es erhebliche Diskrepanzen geben wird. \nAnerkennung ist zum Beispiel ein Thema. \n\nWas bedeutet das f\u00fcr die Jugendlichen? Im Moment \nherrscht ein unwahrscheinlicher Wirrwarr. Jugendliche \nhaben es sehr schwer, sich zu orientieren. Das kann \ndurchaus dazu f\u00fchren, dass wir nicht mehr freiwilliges \nEngagement haben, sondern weniger, weil keiner mehr \ndurchsieht. Die Forderung w\u00e4re, dort zu koordinieren und \nentsprechende Beratungsleistungen \u2013 Herr Schreiber hat \nes \u201eImagekampagne\u201c genannt \u2013 anzubieten. Wir k\u00f6nnen \nes nennen, wie wir wollen, aber da ist nicht nur der Bund \nin der Pflicht, sondern auch das Land. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das habe ich gesagt!) \n\n\u2013 Ja, das haben Sie gesagt. \n\nDie zur Verf\u00fcgung stehenden Pl\u00e4tze wollen wir auch \nwirklich besetzen. Zum einen wollen wir den jungen und \nauch den \u00e4lteren Menschen eine Chance geben. Wir \nsehen, dass in der Vergangenheit auf einen Platz mehrere \nBewerber kamen und somit auch Bewerber abgewiesen \nwerden mussten. Zum anderen sind die Tr\u00e4ger darauf \nangewiesen, Freiwillige einsetzen zu k\u00f6nnen. Wenn wir \nsagen, bestimmte Dinge sollen die Tr\u00e4ger anders finanzie-\nren, dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber sprechen, ob die \nTr\u00e4ger daf\u00fcr das entsprechende Geld bekommen. \n\nEine Forderung w\u00e4re, wenn man sich diesen Wirrwarr \nansieht, dass man sich auf Bundesebene einigen muss. \nWir haben au\u00dfer den Jugendfreiwilligendiensten im Land \nauch noch die Auslandsfreiwilligendienste. Es sind \nverschiedene Ministerien daran beteiligt. Wenn man \nlangfristig Freiwilligendienste als eine M\u00f6glichkeit haben \nwill, sich in dieser Gesellschaft zu engagieren, dann \nbraucht man eine einheitliche Struktur daf\u00fcr. Wir regen an \n\u2013 und haben diese Forderung auch schon im Bund aufge-\nmacht \u2013, ein Freiwilligendienste-Statusgesetz zu schaffen. \n\nDann sind die Rahmenbedingungen klar, dann ist die \nQualit\u00e4t klar, und dann haben wir trotz unterschiedlicher \nAusrichtung, wie Herr Homann hier gesagt hat, einheitli-\nche Bedingungen, und jeder wei\u00df, worauf er sich berufen \nkann. \n\nWie gesagt, wir brauchen im Land eine Imagekampagne, \nwir brauchen Anerkennung. Was ist da zum Beispiel mit \ndem \u00d6PNV, was ist mit Anerkennung des Bundesfreiwil-\nligendienstes als Praktikum und als Wartesemester f\u00fcr das \nStudium? All das ist unwahrscheinlich wichtig. \n\nGanz und gar nicht geht, dass wir durch das neue Gesetz \nauf lange Sicht die derzeitigen Freiwilligendienste ver-\ndr\u00e4ngen. Es wird versucht, dort gegenzusteuern, aber es \nsind \u00d6ffnungsklauseln im Gesetz, die unter bestimmten \nBedingungen auch zulassen, dass eine Stelle, die vorher \nim FSJ war, doch durch den Bundesfreiwilligendienst \nbesetzt werden kann. Das w\u00fcrde bedeuten, dass der Bund \ndie Finanzierung \u00fcbernimmt und das Land aus dem \nSchneider ist. Diese Entwicklung wollen wir ganz gewiss \nnicht haben. Deshalb muss man genau beobachten, was da \npassiert. \n\nAuch die Gefahr, dass Menschen, die ALG II beziehen, \nverst\u00e4rkt in diesem Freiwilligendienst eingesetzt werden, \nwollen wir nicht. Wir wollen diesen Menschen nat\u00fcrlich \n\n 3323\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\ndie Gelegenheit geben, vor allem, wenn sie selbst moti-\nviert sind und eine Umorientierung f\u00fcr ihre eigene Berufs-\nlaufbahn suchen, dass sie diesen Bundesfreiwilligendienst \nin Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Aber wir wollen jedenfalls \nkeinen Pflichtdienst f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger haben. \n\nRecht sch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. Frau \nHerrmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Als N\u00e4chster \nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die heutige Aktuelle Debatte hat den Anspruch, \nPerspektiven zum jetzigen Zivil- und Ersatzdienst zu \nentwickeln. Ich muss feststellen, dass ich wenig dazu \ngeh\u00f6rt habe, welche tats\u00e4chlich realistischen Perspektiven \nbestehen. Ich will in meinen Ausf\u00fchrungen zun\u00e4chst auf \ndie Verantwortlichkeit zu sprechen kommen; denn diese \nProbleme im Zivil- und Ersatzdienst stehen nat\u00fcrlich im \nZusammenhang mit der Abschaffung oder Aussetzung der \nWehrpflicht. \n\nWenn man sich den zeitlichen Ablauf anschaut, dann sieht \nman schon das erste Dilemma: Im November 2009 wurde \nvon der Bundesregierung die Verk\u00fcrzung der Wehrpflicht \nund damit auch des Zivil- und Ersatzdienstes beschlossen. \nKaum 18 Monate sp\u00e4ter wird dann die Wehrpflicht \nausgesetzt bzw. de facto abgeschafft. \n\nDabei war die Abschaffung der Wehrpflicht eigentlich \nvorhersehbar. Meine Kollegin Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler hat \nzum Beispiel in der Vorbemerkung zu einer Kleinen \nAnfrage am 9. November 2009 schon Folgendes ausge-\nf\u00fchrt: \u201eDie Verk\u00fcrzung der Wehrpflicht ist nur eine \nVorstufe zur endg\u00fcltigen Abschaffung der Wehrpflicht \nund f\u00fchrt zu einer weiteren Reduzierung der Verteidi-\ngungsf\u00e4higkeit der Bundeswehr. Die in der Vergangenheit \nmehrfach durch die NPD prognostizierte Entwicklung hin \nzu einer Bundeswehr, die ihrer eigentlichen Funktion als \nVerteidigungsarmee beraubt und zu einer Interventions-\narmee an der Seite der USA und Israels umgestaltet wird, \nbest\u00e4tigt sich immer mehr.\u201c \n\nGenau diese Entwicklung haben wir. Im Zusammenhang \nmit der Abschaffung der Wehrpflicht diskutieren wir ja \nheute, wie man \u00fcberhaupt Freiwillige rekrutieren kann. \nGenau dasselbe diskutieren wir nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den \nZivil- und Ersatzdienst. Diese ganze Entwicklung war \nvorhersehbar. Es ist in der Tat schon allein handwerklich \nein politisches Dilemma, wenn man eine politische \nEntscheidung trifft und anschlie\u00dfend, nachdem man diese \npolitische Entscheidung getroffen hat, dar\u00fcber diskutiert, \nwie man die Folgen dieser Entscheidung bew\u00e4ltigen will. \n\nEigentlich m\u00fcsste man es genau umgekehrt machen. Man \nm\u00fcsste sagen, dass man die Wehrpflicht abschaffen will, \nund man m\u00fcsste, bevor man diese Entscheidung trifft, \ndar\u00fcber diskutieren, wie man mit den Folgen dieser \nEntscheidung umgeht. Dass man es genau umgekehrt \n\ngemacht hat, zeigt eigentlich, dass die Politik heute \ngenerell ohne irgendeine Orientierung ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNat\u00fcrlich muss man auch ganz klar sagen: Die Entschei-\ndung f\u00fcr die Aussetzung bzw. de facto f\u00fcr die Abschaf-\nfung der Wehrpflicht ist letztlich vor allem finanzpolitisch \ndiktiert worden. Genau deshalb haben wir auch diese \nEntscheidungsabfolge, und wir f\u00fchren die heutige Diskus-\nsion allein aus diesem Grunde. \n\nIch m\u00f6chte sagen, wir haben ein Problem mit der Bereit-\nschaft von B\u00fcrgern, sich ehrenamtlich einzusetzen. Das \ngilt f\u00fcr den Wehrdienst, das gilt aber auch f\u00fcr den Zivil- \nund Ersatzdienst und f\u00fcr das Ehrenamt. Es n\u00fctzt meiner \nMeinung nach nichts \u2013 ich halte das im \u00dcbrigen f\u00fcr \nWorth\u00fclsen \u2013, dann von Anerkennungskultur oder von \nZivilgesellschaft zu sprechen, in die sich alle einbringen \nwollen und k\u00f6nnen. Ich halte das f\u00fcr eine relativ realit\u00e4ts-\nferne Wunschbegrifflichkeit, die gern verwendet wird. \n\nWir m\u00fcssen sehen, dass eine Gesellschaft, die das Indivi-\nduum absolut setzt, eine Gesellschaft, die von sich sagt, \nsie wolle eine Ich-Gesellschaft sein, eben keine Gesell-\nschaft mehr ist, die ein \u201eWir\u201c kennt, ein \u201eWir\u201c formuliert \nund nat\u00fcrlich auch Anforderungen an den B\u00fcrger stellen \nkann, sich f\u00fcr dieses \u201eWir\u201c einzusetzen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs ist doch \u2013 ich nenne es anspruchsvoll einmal so \u2013 eines \nder zentralen geistigen Probleme dieser Gesellschaft, dass \nsie einseitig einem Individualismus folgt. Die Konse-\nquenz daraus ist, dass es eben gar keinen Gemeinsinn, gar \nkein Nationalbewusstsein und kein \u201eWir\u201c mehr gibt. \u00dcber \ndiese Konsequenz m\u00fcsste man eigentlich in diesem \nZusammenhang auch diskutieren. \n\nIch will noch kurz etwas zu den L\u00f6sungen sagen, die hier \ngenannt worden sind, die ich aber f\u00fcr nicht realit\u00e4tstaug-\nlich halte. \n\nHier wurde zum Beispiel gefordert, sozialversicherungs-\npflichtige Besch\u00e4ftigung zu schaffen. Ja, liebe Kollegen \nvon der SPD bzw. von der Linkspartei, Sie haben dazu \napplaudiert, aber die Frage ist doch, wie man das finan-\nzieren will. Wir haben doch das Problem, dass zum \nBeispiel die Pflegeversicherung in absehbarer Zeit die \nfinanziellen Lasten nicht mehr wird tragen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr, die Redezeit \nl\u00e4uft ab. \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, genau, ich habe noch sechs \nSekunden. \n\nInsofern ist das also nicht realit\u00e4tstauglich. Allein Image-\nkampagnen und Anerkennung werden das Problem auch \nnicht l\u00f6sen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 3324\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nwar das der Abg. Storr. \n\nWir sind am Ende der ersten Rednerrunde angekommen \nund beginnen mit der zweiten, diese wieder mit der \neinbringenden Fraktion. Bitte, Herr Kollege Schreiber. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 Warten Sie nur ab, Herr Jurk! \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Erst einmal \nvielen Dank f\u00fcr die Redebeitr\u00e4ge. Normalerweise ist es \nhier g\u00e4ngige Praxis, dass man auf die letzte Fraktion \nweniger eingeht. Ich m\u00f6chte aber das Gegenteil tun. \n\nHerr Storr, Sie haben davon gesprochen, dass es ein \nmangelndes \u201eWir\u201c in unserer Gesellschaft gebe. Ich wei\u00df \nnicht, woher Sie Ihre Wahrnehmung nehmen, wahrschein-\nlich aus Ihren braunen Sumpfkreisen, in denen das \u201eWir\u201c \nnur das \u201eWir\u201c des eigenen Denkens ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nAnscheinend wissen Sie nicht, dass sich bereits heute \nmehr als ein Drittel aller Deutschen ehrenamtlich enga-\ngiert, und das oftmals ohne Bezahlung, oftmals ohne den \nmateriellen Gegenwert, ob das im Sportverein, in sozialen \nEinrichtungen, in der Sch\u00fclernachhilfe, im Jugendverein \noder bei den Feuerwehren usw. ist. Ich denke, das ver-\ndient gro\u00dfen Dank, statt es hier kleinzureden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKommen Sie bitte irgendwo in der Realit\u00e4t an, bevor Sie \nhier solchen Senf von sich geben! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Vielen Dank, dass ich die Zwi-\nschenfrage stellen darf. \n\nIst Ihnen bekannt, dass viele ehrenamtliche Vereine und \nInitiativen \u00fcber Nachwuchsmangel klagen? Ist Ihnen das \nbekannt, und sehen Sie in dieser Tatsache nicht doch den \nAusdruck eines Problems, das ich zu beschreiben versucht \nhabe? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Storr, dass es das Problem \ndes mangelnden Nachwuchses gibt, wissen wir alle. Aber \nvielleicht sollten Sie ein St\u00fcck Ursachenforschung betrei-\nben. Das Problem ist vor allen Dingen demografisch \nbegr\u00fcndet. Es liegt daran, dass zu wenig Kinder und \nJugendliche nachkommen. Die Zahl derjenigen im l\u00e4ndli-\nchen Raum ist noch niedriger, weil viele in die gro\u00dfen \nSt\u00e4dte abwandern, um zu studieren und zu arbeiten. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Was machen Sie \ndagegen? \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Halten Sie doch endlich mal den Mund und h\u00f6ren Sie \nerst einmal zu, Herr Gansel! \n\nGenau aus diesem Grunde ist es richtig, dass der neue \nBundesfreiwilligendienst beispielsweise auch f\u00fcr \u00e4ltere \nGenerationen ge\u00f6ffnet wird, weil wir die Freiwilligkeit in \nallen Generationen brauchen. \n\nIch m\u00f6chte etwas zu Herrn Pellmann sagen. Herr Pell-\nmann, nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber ich habe Ihre \neigene Parteistrategie etwas vermisst. Wenn man sich die \nReden Ihrer Parteigenossen aus dem Bundestag anschaut, \nstellt man ganz schnell fest, dass sie diesen Bundesfrei-\nwilligendienst \u00fcberhaupt nicht wollen. Deswegen frage \nich mich auch ein bisschen, warum Sie das hier nicht \nstringent fortf\u00fchren und sagen, Sie sind gegen diesen \nBundesfreiwilligendienst. \n\nDas ist dort klar zum Ausdruck gekommen. Ich gebe \nIhnen allerdings recht, was das Thema Pflege angeht. Das \nhei\u00dft f\u00fcr uns: Wir brauchen unabh\u00e4ngig von der gesamten \nDiskussion um Freiwilligendienste eine externe Pflegede-\nbatte. Aber Fakt ist auch eines: Sie k\u00f6nnen nicht erwarten, \ndass Zivildienstleistende, die mit dem Wegfall des Zivil-\ndienstes jetzt in diesem Sinne nicht mehr vorhanden sind, \ngenau die Arbeit leisten, die Pflegefachkr\u00e4fte zu leisten \nhaben. Ich gebe Ihnen recht, dass wir eine Pflegedebatte \nf\u00fchren m\u00fcssen. Ich bin gespannt, wie konstruktiv Sie sich \ndaran beteiligen. \n\nZu Herrn Homann. Herr Homann, ich finde es schon recht \nerstaunlich. Am letzten Freitag \u2013 Sie haben es gesagt \u2013 hat \nsich der Bundesrat mit dem Thema Bundesfreiwilligen-\ndienste besch\u00e4ftigt. Ich wei\u00df nicht, was Sie wollen, \naktueller geht es doch gar nicht. H\u00e4tten wir die Debatte \nim Vorfeld dieser Entscheidung im Bundesrat gef\u00fchrt, \ndann h\u00e4tten Sie sich hingestellt und gesagt: Warum f\u00fchren \nwir denn die Debatte heute? Das ist doch noch gar nicht \nbeschlossen! \u2013 Sie machen das doch am Ende nur des-\nhalb, damit Sie hier irgendetwas meckern k\u00f6nnen. Da \nmeckere ich jetzt einfach zur\u00fcck und frage Sie: Warum \nhaben Sie denn in Ihrer Regierungszeit auf Bundesebene \nan dieser Stelle nichts getan bzw. nicht so viel getan? \nWarum denn nicht? \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDass die GR\u00dcNEN sich damals in Sachen Abschaffung \nder Wehrpflicht an der SPD die Z\u00e4hne ausgebissen haben, \nist allseits bekannt. Aber warum leugnen, verleugnen oder \nnegieren Sie jetzt das, was sich gesellschaftlich im Um-\nbruch befindet? Fakt ist doch eines: Niemand h\u00e4tte vor \neinem Jahr oder vor anderthalb Jahren gedacht, dass es \ndie Wehrpflicht in dem Sinne in derart kurzer Zeit nicht \nmehr geben wird. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nVor einem Jahr habe ich mit FSJlern zusammengesessen \nund dar\u00fcber philosophiert, dass nach meiner Meinung der \nbeste Weg w\u00e4re, k\u00fcnftig irgendwann einen Bundesdienst, \neinen Freiwilligendienst zu haben, bei dem man sich \nentscheiden kann, ob man eine Art Zivildienst, FSJ und \n\n 3325\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nF\u00d6J leistet oder ob man beispielsweise freiwillig bei der \nBundeswehr dient. Ich h\u00e4tte nie gedacht, dass es binnen \neines Jahres dazu k\u00e4me. Nutzen wir doch jetzt gemeinsam \ndie Chance, ohne uns gegenseitig irgendwelche Dinge auf \ndas Butterbrot zu schmieren! \n\nSie haben die Doppelstruktur angesprochen. Das ist \ngrunds\u00e4tzlich richtig, ich gebe Ihnen recht. \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nIch meine aber auch, das Ziel ist \u2013 das geht \u00fcber die \nParteigrenzen hinweg \u2013, dass k\u00fcnftig Bundesfreiwilligen-\ndienst, FSJ und F\u00d6J irgendwann in einem Dienst ver-\nschmelzen. Aber Sie wissen ganz genau, warum das \nderzeit nicht m\u00f6glich ist. Die Gelder, die der Bund daf\u00fcr \nbereitstellt \u2013 ich habe vorhin gesagt, es sind mittlerweile \n350 Millionen Euro, so viel wie noch nie \u2013, m\u00fcssten \ndirekt an die Kommunen gezahlt werden. Da sind es \ngenau Ihre Partei und die Partei von Herrn Pellmann, die \ndiese Leistungen des Bundes \u00fcberall in soziale Bereiche \nin den Kommunen stecken, ob das Sozialtickets oder \nsonst etwas sind, sodass diese Mittel am Ende bestimmt \nnicht im Bundesfreiwilligendienst landen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nGenau das ist der Grund, warum man das jetzt erst einmal \n\u00fcber Dienstverh\u00e4ltnisse mit dem Bund machen will. In \nmeinen Augen ist das auch erst einmal der richtige Weg. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir wollen diesen Weg konstruktiv begleiten, wir sehen \neinen Sinn darin. Ich fordere Sie auf, sich daran ebenso zu \nbeteiligen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion der CDU Herr Kollege Schreiber. \u2013 Jetzt \nsehe ich zwei Meldungen zu Kurzinterventionen. Ich \nbeginne mit Herrn Pellmann. Bitte, Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank, \nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Schreiber \u2013 wunderbar, Sie h\u00f6ren \nzu, das unterscheidet Sie von manchem anderen Ihrer \nKollegen \u2013, ich will eindeutig klarstellen: Weder bin ich \nnoch ist meine Fraktion noch meine Partei gegen freiwil-\nliges Engagement. Wir bef\u00fcrworten es, wir tun alles, \ndamit es sich in einer Zivilgesellschaft entwickeln kann. \nAber \u2013 jetzt kommt es \u2013, wogegen wir sind, ist, dass \nfaktisch freiwilliges Engagement L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer f\u00fcr andere \ndurch professionelles Tun notwendige Entwicklung ist. \nDas ist das Problem. \n\nIch habe deshalb die Dinge vorhin so deutlich dargestellt, \nweil ich der Auffassung bin: Freiwilligendienste \u2013 oder \nwie immer Sie das bezeichnen m\u00f6gen \u2013 k\u00f6nnen vornehm-\nlich im Pflegebereich den Notstand, auf den wir hinsteu-\nern, nicht l\u00f6sen. Ohne eine ausreichende professionelle \nInfrastruktur wird auch kein Freiwilligendienst, welcher \nArt auch immer, sinnvoll sein. Das will ich deutlich \n\nsagen. H\u00f6ren Sie also bitte auf, uns zu unterstellen, dass \nwir etwa gegen freiwilliges oder b\u00fcrgerschaftliches \nEngagement w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\ntion von Herrn Pellmann reagiert Herr Kollege Schreiber \nprompt. Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nHerr Pellmann, ich habe Ihnen nicht unterstellt, dass Sie \nals Partei, als s\u00e4chsische Landtagsfraktion oder als Bun-\ndestagsfraktion gegen freiwilliges Engagement sind. \nGem\u00e4\u00df dem Protokoll \u00fcber die 99. Sitzung der \n17. Wahlperiode des Deutschen Bundestages vom \n24. M\u00e4rz hat Ihr Kollege Harald Koch aus der Fraktion \nDIE LINKE zum Thema \u201eEinf\u00fchrung eines Bundesfrei-\nwilligendienstes\u201c gesprochen. Da k\u00f6nnen Sie ganz kon-\nkret nachlesen, dass sich die Fraktion DIE LINKE im \nDeutschen Bundestag gegen die Einf\u00fchrung des Bundes-\nfreiwilligendienstes ausgesprochen hat. \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! von der CDU) \n\nDas ist schwarz auf wei\u00df nachlesbar. \n\nFakt ist auch eines: Vielleicht beginnen wir irgendwann \neinmal, die Sache andersherum zu diskutieren, n\u00e4mlich \nwelche Chancen dieses freiwillige Engagement in den \nverschiedenen Bereichen nach wie vor gerade f\u00fcr die \nJugendlichen, aber auch f\u00fcr die \u00e4lteren Menschen mit sich \nbringt. Ich denke, wenn Sie das einmal so herum diskutie-\nren, werden Sie am Ende zu einem v\u00f6llig anderen Schluss \nkommen. \n\nEs geht im \u00dcbrigen auch nirgendwo darum, dass man \nirgendwelche Hartz-IV-Empf\u00e4nger oder sonst wen in \ndiese Freiwilligendienste zwingt. Auch das hat der sozial-\npolitische Sprecher der Unionsfraktion im Bundestag klar \ndargestellt. Es geht darum, dass diese Frauen und M\u00e4nner \ndaf\u00fcr geeignet sein m\u00fcssen. Das ist ganz klar. Niemand \naus der Unionsfraktion hat irgendwo gesagt, dass man \nHartz-IV-Empf\u00e4nger in diese Bereiche, in diese Freiwil-\nligkeit zwingen will. Man kann sie auch gar nicht zwin-\ngen. \n\nH\u00f6ren Sie also auf, die Debatte von hinten aufzuz\u00e4umen. \n\u00dcberlegen Sie vielmehr einfach einmal, welche Chancen \ndiese Angelegenheit f\u00fcr unsere gesamte Gesellschaft hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\nvention tr\u00e4gt jetzt der Abg. Storr f\u00fcr die NPD-Fraktion \nvor. Bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Schreiber, ich m\u00f6chte gern \nnoch einmal den Faden aufgreifen, den ich mit meiner \nFrage gelegt habe und wozu Sie mir zumindest ein St\u00fcck \nweit eine Antwort gegeben haben. Sie haben es sich aber \nsehr leicht gemacht, indem Sie einfach gesagt haben: Die \nNachwuchssorgen stehen in einem ausschlie\u00dflichen \nZusammenhang mit der demografischen Entwicklung. \u2013 \n\n 3326\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nWenn Ihre Antwort zutreffen sollte, w\u00fcrde das bedeuten, \ndass zum Beispiel in Westdeutschland dieses Problem \nnicht best\u00fcnde, weil die demografische Entwicklung dort \nnicht derart extrem ist wie beispielsweise hier in Sachsen. \nAber bekannterma\u00dfen sind die Probleme dort genauso \nvorhanden. Insofern w\u00fcrde ich schon meine These auf-\nrechterhalten. \n\nIch will Ihnen noch ein anderes Beispiel geben. Ich habe \nmit sehr gro\u00dfem Interesse einen Artikel von Herrn Bun-\ndesverteidigungsminister Thomas de Maizi\u00e8re in der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c gelesen, worin er quasi beschreibt \n\u2013 daraus w\u00fcrde ich gern zitieren, weil das vielleicht doch \neinen gewissen Erkenntnisgewinn gibt \u2013, wie er Freiwilli-\nge f\u00fcr die Bundeswehr motivieren will. Er schreibt: \u201eDie \nBundeswehr bietet attraktive Bedingungen und interes-\nsante Aufgaben. In welchem anderen Beruf ist es m\u00f6glich, \nbereits in so jungen Jahren Verantwortung zu \u00fcbernehmen \nund einen Dienst f\u00fcr unser Land zu leisten? Welcher \nBeruf bietet eine gr\u00f6\u00dfere Vielseitigkeit? Wo sonst finden \nsich professionelle Aus- und Weiterbildung in Verbindung \nmit attraktiven Arbeitsbedingungen?\u201c \n\nDas ist im Grunde genommen eine Stellenbeschreibung, \nin der man sich interessant macht, in der man sicherlich \neine Perspektive bieten, sich gut darstellen und verkaufen \nwill. Aber es ist letztendlich nicht die Aufgabe, das \nEintreten f\u00fcr den Gemeinsinn, mit dem man im Wesentli-\nchen argumentiert, einmal abgesehen von der Floskel \n\u201eDienst f\u00fcr unser Land\u201c, mit der heute wahrscheinlich \nviele leider nichts mehr anfangen k\u00f6nnen. Das Kernprob-\nlem ist, dass wir in unserem Land eben kein Wir, kein \nGemeinschaftsgef\u00fchl mehr haben und damit auch keine \nGemeinschaftsverantwortung. Das wollte ich noch einmal \ngesagt haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\non reagiert erneut Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Storr, ich denke, das \nGrundproblem liegt darin, dass wir eine unterschiedliche \nDefinition von \u201eunser Land\u201c haben. Das ist ein Grund-\nproblem. Ich kenne gen\u00fcgend Leute, die unter anderem \nzur Bundeswehr \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Herr Gansel, halten Sie doch einfach den Mund und \nh\u00f6ren Sie erst mal zu, dann k\u00f6nnen Sie schimpfen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 Zuruf von \nder CDU: Das w\u00fcrde helfen, Herr Gansel! \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Sie rufen doch auch \nandauernd dazwischen!) \n\nIch kenne gen\u00fcgend Menschen, die sich freiwillig auch \ndeshalb zum Bund melden \u2013 oder bisher zum Zivildienst \nund zuk\u00fcnftig wahrscheinlich auch zu den Freiwilligen-\ndiensten \u2013, weil sie f\u00fcr sich etwas machen wollen. Aber \nich sage Ihnen ganz deutlich: Mir ist jemand lieber, der \n\nsich f\u00fcr ein freiwilliges Engagement auch deshalb meldet, \nweil er ein Wartesemester \u00fcberbr\u00fccken muss und weil er \nvielleicht noch nicht wei\u00df, ob er in einen Pflegeberuf will \noder nicht, und sich erst einmal ausprobiert, als jemand, \nder in eine Lehre geht und diese nach f\u00fcnf Monaten \nabbricht. \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich, da tut der, der erst einmal f\u00fcr \nsich entschieden hat, ich gehe in den Bereich, mehr f\u00fcr \nunser Land als der, der letzten Endes nach f\u00fcnf Monaten \neine Lehre abbricht. Das m\u00fcssen Sie anerkennen. \n\nFakt ist: Wenn Sie hier \u00fcber Demografie reden, dann tun \nSie mir doch den Gefallen und informieren sich erst \neinmal \u00fcber das Thema. Dann kommen Sie n\u00e4mlich \nirgendwann auf den Trichter, dass der Westen Deutsch-\nlands genau die gleichen demografischen Probleme haben \nwird bzw. schon hat wie der Osten Deutschlands bereits \nseit geraumer Zeit. Das sollten Sie vielleicht einmal \nnachlesen oder sich zumindest informieren, bevor Sie hier \nsolch einen Senf von sich geben; Entschuldigung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste in unserer \nRednerreihung spricht Frau Kollegin Sch\u00fctz f\u00fcr die \nmiteinbringende Fraktion der FDP. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle einmal versuchen herauszustellen, was wir noch gar \nnicht beleuchtet haben: dass es ein ganz gro\u00dfes Verdienst \nist, dass wir die Wehrpflicht aussetzen k\u00f6nnen aus sicher-\nheitspolitischen, aus verteidigungspolitischen Argumenten \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nhier in diesem Europa. \n\nDie Sicherheitslage l\u00e4sst es einfach zu, dass wir um-\nschwenken k\u00f6nnen, dass wir sagen k\u00f6nnen: Wir gehen in \neine Freiwilligenarmee. Europa ist so weit zusammenge-\nwachsen. Wir haben die M\u00f6glichkeit der Verst\u00e4ndigung \nmit unseren Nachbarn auf dem kommunikativen Wege \nund m\u00fcssen nicht zu anderen Mitteln greifen. \n\nDass dadurch nat\u00fcrlich eine Problematik aufgemacht \nwird, die wir selbst aufgebaut haben, deren Umsetzung \nwir uns jetzt stellen m\u00fcssen, ist, glaube ich, allen klar. \nWas ich nicht f\u00fcr richtig halte, ist das, was Sie tun, Herr \nPellmann: an dieser Stelle einen Notstand in der Pflege \nmit dem Wegfall des Zivildienstes zu verbinden. Nein, \ndas ist verkehrt. Diesen Notstand in der Pflege h\u00e4tten wir \nauch ohne den wegfallenden Zivildienst. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nEs ist verkehrt, den jungen Menschen ein schlechtes \nGewissen einreden zu wollen, nur weil sie diese M\u00f6glich-\nkeit jetzt vielleicht nicht mehr nutzen. \n\nNein, was die Pflege betrifft, da haben wir ein viel umfas-\nsenderes Problem, das nat\u00fcrlich gleichzeitig sozialversi-\ncherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze betrifft, das unsere \ndemografische Situation betrifft und nat\u00fcrlich auch, wie \n\n 3327\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nwir uns insgesamt der Pflegeversicherung stellen, wie wir \ndiese Problematik meistern wollen. \n\nWir haben die Situation, dass sich in den letzten vier \nJahren die Zahl der Siebzehnj\u00e4hrigen zum Beispiel in \nSachsen halbiert hat. Das ist einfach so. Von daher ist \u2013 \nund Frau Herrmann, da bin ich ganz nah bei Ihnen \u2013 \nweder eine Verdr\u00e4ngung der Jugendfreiwilligendienste \nmit dem Bundesfreiwilligendienst in unserem Interesse, \nnoch k\u00f6nnen wir es uns \u00fcberhaupt leisten, auch nur auf \neine dieser Stellen zu verzichten. Ich kann wirklich nur \njeden jungen Menschen, aber auch jeden anderen in der \njeweiligen Altersgruppe motivieren, sich in unsere Gesell-\nschaft einzubringen, sei es im Umweltschutz, sei es im \nFreiwilligen Sozialen Jahr; Verschiedenes ist genannt \nworden. Ich m\u00f6chte gern noch erg\u00e4nzen, dass es jetzt \nauch das freiwillige Jahr im Denkmalschutz gibt. Man \nkann sich mittlerweile hier engagieren und sagen: Ich tue \netwas. \n\nDie Aussage, dass das alles nicht durchdacht w\u00e4re, dass es \nkeine Umsetzung g\u00e4be, Herr Homann, halte ich schlicht-\nweg f\u00fcr falsch. Der positive Aspekt dahinter wird voll-\nkommen negiert. Sie stellen es so dar, als w\u00e4re \u00fcberhaupt \nnichts vorbereitet und wir w\u00fcrden von einem Tag zum \nanderen pl\u00f6tzlich ins Leere laufen. Nein, dem ist nicht so. \nIch habe Ihnen vorhin schon gesagt: Mit dem Freiwilli-\ngendienst aller Generationen, was der PARIT\u00c4TISCHE in \nSachsen gemacht hat, haben wir bereits gute Erfahrungen \ngesammelt. Es gibt Zentralstellen, die angesprochen \nwerden k\u00f6nnen. An sie kann sich auch jede kleine Kom-\nmune, jede Gemeinde, jeder Verein wenden und sagen: \nIch m\u00f6chte meine Stellen entsprechend diesem Dienst mit \neingebunden wissen. \n\nDie Unterstellung von rechts, dass wir kein Gemein-\nschaftsgef\u00fchl h\u00e4tten, kann ich nur mit Kopfsch\u00fctteln \nbeantworten. Aber das ist wahrscheinlich in Ihrem Le-\nbensentwurf, in Ihrem Lebensbild. Wer selbst nicht \nglaubt, etwas von der Gesellschaft zu bekommen, gibt \nnat\u00fcrlich auch nichts hinein. Deshalb ist es auch gut so, \ndass Sie unter sich bleiben, dass Sie so klein wie m\u00f6glich \nbleiben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sagt die FDP!) \n\nSuchen Sie, sich in Ihren Gruppen zu finden. Ich wei\u00df \nnur, was ich in der Gesellschaft erlebe: dass wir viele \njunge Menschen haben \u2013 ob es nun im Gemeinderat ist, in \neinzelnen Sportvereinen, im Jugendverein, wie auch \nimmer \u2013, die sich gemeinsam einbringen, um unsere \nGesellschaft zu gestalten. Ich kann dort nur allen zurufen: \nMachen Sie weiter so! Geben Sie Ihr Engagement auch \ninnerhalb der Familie weiter. Zeigen Sie, dass es Spa\u00df \nmacht, sich in unserer Gesellschaft zu engagieren. Wir \nwerden den Bundesfreiwilligendienst auf allen Ebenen \ngemeinsam miteinander gestalten und miteinander meis-\ntern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nSch\u00fctz f\u00fcr die miteinbringende Fraktion der FDP. \u2013 Ich \nsehe Bedarf f\u00fcr eine Kurzintervention. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. Ich \nm\u00f6chte, da ich auf Herrn Schreiber nicht direkt entgegnen \nkann, die eine oder andere Formulierung von Frau Sch\u00fctz \nzum Anlass nehmen, noch einmal den Grundunterschied \nzur NPD-Position darzustellen. \n\nSie haben sich soeben auf die Schulter geklopft und die \nAbschaffung der Wehrpflicht in der bekannten Form mit \nallen Folgewirkungen der Ausd\u00fcnnung des Zivildienstes \nund des Pflegenotstandes als gro\u00dfen Erfolg und Fort-\nschritt gefeiert. Sie haben dar\u00fcber hinaus als Ersatzper-\nspektive f\u00fcr den Dienst an der Waffe so ein abstraktes \nKonstrukt wie den europ\u00e4ischen Freiwilligendienst und \neine europ\u00e4ische Freiwilligenarmee ins Feld gef\u00fchrt. \nGenau dort verl\u00e4uft in der Tat die Scheidemarke zur NPD. \nWir sind n\u00e4mlich auch in diesem Parlament die einzige \nPartei, die sich noch daran erinnert, unter welcher Motiva-\ntion und welcher Vorgabe 1955 die Bundeswehr gegr\u00fcn-\ndet wurde, n\u00e4mlich nicht als internationale S\u00f6ldnertruppe \nvor allem f\u00fcr US-amerikanische Kapitalinteressen. Viel-\nmehr ist die Bundeswehr 1955 als Defensivarmee zur \nHeimat- und Vaterlandsverteidigung geschaffen worden. \n\nSie alle hier, auch die angeblichen Friedensapostel von \nlinks, haben keine Bedenken ge\u00e4u\u00dfert, als vor zehn Jahren \nunter Rot-Gr\u00fcn die Bundeswehr interessenwidrig an \nersten Angriffskriegen auf dem Balkan teilgenommen hat. \n\nSie alle hei\u00dfen ja die Bundeswehreins\u00e4tze in Afghanistan \ngut, und Ihrerseits gibt es keine Einw\u00e4nde dagegen, dass \ndeutsche Soldaten auf fremden Kriegsschaupl\u00e4tzen \nverheizt werden. \n\nIch erinnere an den Anspruch des fr\u00fcheren SPD-Verteidi-\ngungsministers Struck, der irrsinnigerweise behauptet hat, \nDeutschland werde am Hindukusch verteidigt. Deutsch-\nland wird nicht am Hindukusch verteidigt. Deutschland \nwird in Berlin-Kreuzberg gegen die Ausl\u00e4ndermassen \nverteidigt, \n\n(Widerspruch bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\naber nicht am Hindukusch. \n\nDas alles markiert den Unterschied zwischen uns und \nIhnen. Wir denken daran, dass die Bundeswehr 1955 als \nArmee der Heimatverteidigung gegr\u00fcndet wurde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, Ihre \nRedezeit \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Und Sie haben aus der Bundes-\nwehr eine internationale S\u00f6ldnerarmee gemacht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 ist abgelaufen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf: Jawohl!) \n\nFrau Sch\u00fctz, wollen Sie darauf reagieren? \n\n 3328\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich versuche es einmal mit zwei \nWorten. Ich verwahre mich dagegen, dass die Bundes-\nwehr hier als S\u00f6ldnerarmee auch schon zu Zeiten ihrer \nGr\u00fcndung benannt wird. \n\n(Andreas Storr, NPD: Heute; richtig zuh\u00f6ren!) \n\nSie zeigen in dieser Art und Weise, dass Sie europafeind-\nlich sind, dass Sie am liebsten allein in Deutschland einen \neigenen Planeten gr\u00fcnden w\u00fcrden mit sich allein auf der \nWelt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch habe gestern schon einmal darauf hingewiesen, \nwarum sich auch die Partnerfindung der m\u00e4nnlichen \nKollegen in Ihrer Partei so schwertut: nicht nur aus \nideologischen Gr\u00fcnden, sondern wahrscheinlich aufgrund \nIhrer Einstellung zur Gesellschaft insgesamt. Von daher \nkann ich eigentlich Ihren Hetztiraden, die Sie heute hier \nwieder losgelassen haben, nur eine klare Absage vonsei-\nten aller demokratischen Parteien erteilen. Wir stehen zu \nEuropa und wir stehen zu Deutschland. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \nvon Frau Kollegen Sch\u00fctz auf diese Kurzintervention von \nHerrn Gansel. \u2013 Als N\u00e4chste in der Rednerreihung spricht \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich ist \nes erfreulich, dass wir eine so lebhafte Debatte haben, \nwenn wir einmal die Volksverhetzung von rechts au\u00dfen \nausblenden. \n\nDie Welt k\u00f6nnte so sch\u00f6n sein. Mit der Einf\u00fchrung des \nBundesfreiwilligendienstes gibt es 35 000 Stellen f\u00fcr \nM\u00e4nner und Frauen jeden Alters, die sich engagieren \nwollen. Vieles in dem Gesetz der Bundesregierung klingt \ntats\u00e4chlich gut, wenn man nicht in die Details und das \nKleingedruckte schaut. \n\nMan muss aber auch sagen: Mit der Einf\u00fchrung der \n35 000 Stellen fallen 90 000 Zivildienstellen weg. Die \nKolleginnen und Kollegen vor mir haben schon darauf \nhingewiesen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nFrau Sch\u00fctz, lassen Sie uns noch einmal \u00fcberlegen oder \nschauen: Warum ist denn die Wehrpflicht ausgesetzt \nworden? Doch nicht, weil pl\u00f6tzlich die CDU der Meinung \nwar, wir brauchen keine Bundeswehr mehr, sondern weil \nder Finanzminister Herr Sch\u00e4uble gesagt hat: Lieber \nMinister Guttenberg, wir m\u00fcssen sparen, schau doch \neinmal, wo du beim Haushalt sparen kannst. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nHerr Guttenberg hatte versucht, das irgendwie umzuset-\nzen. Am Ende kommt heraus, dass es wahrscheinlich mit \neiner Berufsarmee und der Aussetzung der Wehrpflicht \n\nteurer werden wird als fr\u00fcher angenommen. Das ist \nBundespolitik. \n\nHerr Schreiber hatte vorhin erw\u00e4hnt, dass er vor einem \nJahr gefordert habe, dass es f\u00fcr alle jungen Menschen in \ndiesem Land einen Pflichtdienst geben sollte. Ich kann \ndas best\u00e4tigen. Es war in einer Besuchergruppe. Wir \nhatten mit den jungen Menschen \u2013 einer Gruppe von \nFreiwilligen aus Sachsen \u2013 eine spannende Diskussion. \nSie sagten \u00fcberwiegend, dass sie sich einen Zwangsdienst \nbzw. einen Pflichtdienst f\u00fcr alle nicht vorstellen k\u00f6nnten. \nSie fanden, dass ein Freiwilligendienst etwas sei, wof\u00fcr \nman sich entscheiden m\u00f6chte und nicht gezwungen f\u00fchlen \nmuss. \n\nDass sich die s\u00e4chsische Regierungskoalition jetzt wieder \nf\u00fcr den Freiwilligendienst interessiert, ist erfreulich. \nLeider \u2013 das hatte Henning Homann schon angesprochen \n\u2013 passiert es erst p\u00fcnktlich zum Beschluss des Bundesra-\ntes. Wir d\u00fcrfen uns in der heutigen Aktuellen Debatte im \nNachgang damit besch\u00e4ftigen. \n\nPolitik hei\u00dft aber auch, wenn man etwas gestalten m\u00f6ch-\nte, dass man sich vorher damit befasst. Man h\u00e4tte vorher \neine Debatte anregen k\u00f6nnen. Man h\u00e4tte eine s\u00e4chsische \nPosition ausloten k\u00f6nnen, die im Bundesrat zu vertreten \nw\u00e4re. Hinterher feiert man nur die Beschl\u00fcsse der Bun-\ndesregierung. \n\nIch m\u00f6chte das aus meiner Sicht noch einmal kritisch \nanmerken: Die heute angeregte Debatte ist der Versuch, \nsich aus CDU- und FDP-Sicht mit dem Bundesfreiwilli-\ngendienst zu schm\u00fccken. Noch vor einem halben Jahr \nhaben Sie mit den K\u00fcrzungen im Landeshaushalt im \nSozialministerium den Freiwilligendienst in Sachsen \ndeutlich abgesenkt. Es ist ein Ablenkungsman\u00f6ver von \ndem s\u00e4chsischen Sparwahn Ihres Finanzministers. Das \nmuss man einmal ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nF\u00fcr diejenigen, denen die Zahlen nicht pr\u00e4sent sind, liste \nich diese gern noch einmal auf. Der Freiwilligendienst in \nSachsen hatte im Jahr 2010 noch 2 Millionen Euro Zu-\nschuss aus dem Landeshaushalt erhalten. Das waren 1 100 \nStellen. F\u00fcr dieses Jahr sprechen wir von 1,4 Millio-\nnen Euro f\u00fcr etwa 700 Stellen. Im n\u00e4chsten Jahr geht es \nnoch weiter herunter. Bisher war die Nachfrage nach \ndiesen Einsatzstellen deutlich gr\u00f6\u00dfer als die zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Stellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Klepsch? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Liebe Kollegin Klepsch! \nGeben Sie mir recht, dass im Jahr 2010 durch die Haus-\nhaltskonsolidierungsma\u00dfnahmen die Stellen im FSJ-\nBereich nicht mehr 1 111 betrugen? Es waren nur noch \n\n 3329\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n500 Stellen. Geben Sie mir dahin gehend recht, dass wir \nim Haushaltsentwurf 2011/2012 die Mittel f\u00fcr die FSJ-\nStellen um 500 000 Euro \u2013 im Vergleich zum Entwurf und \ndamit auch im Vergleich zum Jahr 2010 \u2013 erh\u00f6ht haben? \n500 000 Euro bzw. 400 000 Euro im Jahr 2012 waren es. \n500 Stellen wurden im Jahr 2011 auf 777 Stellen erh\u00f6ht. \nIm Jahr 2012 sollen es 722 sein. Geben Sie mir recht? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Lieber Kollege \nSchreiber! Ich kann Ihnen leider nicht ganz recht geben. \nErstens: Ich erkl\u00e4re es noch einmal. Der Doppelhaushalt \n2008/2009 beinhaltete noch 1 100 Stellen. Diese sind zum \n31.08.2009 ausgelaufen. Das neue Einsatzjahr 2010 hat \nmit 500 Stellen aufgrund der Haushaltsbewirtschaftungs-\nma\u00dfnahmen begonnen. \n\nIhre zweite Frage habe ich leider vergessen. Bitte wieder-\nholen Sie diese noch einmal. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Geben Sie mir recht, dass wir \nim Vergleich zum Haushaltsansatz die Mittel im Bereich \ndes FSJ erh\u00f6ht haben? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Genau, das war Ihre \nFrage. \n\nSie haben in allen anderen Bereichen \u2013 vor allem in der \noffenen Jugendarbeit und der Jugendverbandsarbeit \u2013 \ndeutlich gek\u00fcrzt. Sie haben nach den zahlreichen Protes-\nten noch ein wenig Schmerzensgeld draufgelegt. Sie \nhaben Kosmetik betrieben, weil in den entscheidenden \nanderen Bereichen nichts hinzugekommen ist. Es fand \neine Erh\u00f6hung um 200 Stellen statt. Es ist aber nicht mehr \nauf dem gleichen Niveau \u2013 urspr\u00fcnglich 1 100 Stellen. \nDas ist die Kritik. Daran halte ich fest. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nZurufe der Abg. Mario Pecher, SPD,  \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Entschuldigung, ich habe hier vorn das Wort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte. Wenn Sie den \nBedarf nach Aufkl\u00e4rung haben, stellen Sie bitte weitere \nFragen. Das kann ich Ihnen nur empfehlen. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Kollege \nSchreiber, ich m\u00f6chte aber auch etwas Positives sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDoch, das kann ich, wenn man sich einmal wohlwollend \nanschaut, was die positiven Aspekte des Bundesfreiwilli-\ngendienstes sind. Es ist sch\u00f6n, dass es nicht nur Einsatz-\nstellen im Sozial- und Pflegebereich gibt, sondern auch in \nder Kultur- und Denkmalpflege, im Natur- und Umwelt-\nschutz sowie im Sport. Das muss man w\u00fcrdigen. \n\nEs ist au\u00dferdem positiv, dass es einen Beirat geben soll. \nDieser soll zum einen aus Vertretern der Freiwilligen und \nzum anderen aus Vertretern der Einsatzstellen verschiede-\nner Tr\u00e4ger zusammengesetzt sein. Es gibt also eine \nfachliche R\u00fcckkopplung an die Bundesregierung. Die \n\np\u00e4dagogische Begleitung der Freiwilligen wird durch den \nBund finanziert. \n\nRichtig, Herr Kollege Schreiber, der Bund gibt so viel \nGeld wie noch nie f\u00fcr diese Einsatzstellen aus. Bisher \nmusste er das aber auch nicht finanzieren. Durch die \nAussetzung des Zivildienstes fallen au\u00dferdem \n294 Millionen Euro weg, die auf Bundesebene umgewid-\nmet werden. Das ist keine Zusatzausgabe, sondern eine \nUmschreibung von Haushaltsmitteln. So viel Klarheit \nmuss sein. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Kritikpunkt benennen. Ein Prob-\nlem sehen wir bei der Frage des Taschengeldes. Dieses ist \nnach oben gedeckelt. Es sind maximal 330 Euro pro \nJugendlichem pro Monat. Nach unten ist es aber nicht \ngedeckelt. Es wird dort je nach Verhandlungsgeschick der \njungen Menschen und der Einsatzstelle zu einer Un-\ngleichbehandlung der Freiwilligen kommen \u2013 je nachdem, \nwie viele Mittel der Tr\u00e4ger f\u00fcr seine Einsatzstelle selbst \nbehalten m\u00f6chte. Und wir haben in diesem Bereich keine \nArbeitsmarktneutralit\u00e4t. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Klepsch, Ihre \nRedezeit ist vorbei. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Wir haben eine \nParallelstruktur. \n\nLeider ist meine Redezeit zu Ende. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Frau Kollegin Klepsch. \u2013 Als N\u00e4chste w\u00e4re \ndie SPD-Fraktion an der Reihe. \n\nAn Mikrofon 5 zuvor soll eine Kurzintervention stattfin-\nden. Bitte, Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das ist richtig, Herr Pr\u00e4sident! \nIch m\u00f6chte nur zwei Worte zu dem von Frau Klepsch in \neinem wirren Zusammenhang Vorgetragenen sagen. Frau \nKlepsch, zum einen k\u00f6nnen Sie die offene Kinder- und \nJugendarbeit nicht mit dem FSJ in einen Topf werfen. \nZum anderen sollten Sie lernen, uns zuzugestehen, dass \nauch wir eine Meinung haben. Vielleicht k\u00f6nnen wir auch \neine andere Meinung vertreten als die Regierung. Genau \naus diesem Grund haben wir den Mittelansatz f\u00fcr das FSJ \num circa ein Drittel erh\u00f6ht. Das sollten Sie zur Kenntnis \nnehmen. Sie sollten das auch akzeptieren, genauso wie \nHerr Pellmann heute versucht hat, die v\u00f6llig kontr\u00e4re \nMeinung zu seinem Bundestagskollegen Koch hier \ndarzustellen. \n\nAu\u00dferdem haben Sie in Ihrer Aufz\u00e4hlung \u00fcber die K\u00fcr-\nzungen im Bereich der Kinder- und Jugendhilfe verges-\nsen, dass wir f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum im Bereich des \nflexiblen Jugendmanagements pro Jahr zus\u00e4tzlich \n500 000 Euro zur Verf\u00fcgung gestellt haben. Wenn Sie \n\n 3330\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nschon die ganze Litanei in diesem Zusammenhang auf-\nz\u00e4hlen, dann sollten Sie alles benennen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Klepsch, reagieren \nSie jetzt auf diese Kurzintervention? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ja. Herr Kollege \nSchreiber, Sie meinen, dass ich die Dinge vermische. Ich \nfinde, dass politisches Denken auch hei\u00dft, dass man \nbereichs\u00fcbergreifend denkt und die Dinge in einen Zu-\nsammenhang stellt. Ich erkenne schon an, dass Sie bei \nHerrn Unland noch ein bisschen Geld f\u00fcr das Flexible \nJugendmanagement und f\u00fcr den Freiwilligendienst \nheraushandeln konnten. Aus meiner Sicht ist das aber ein \nPyrrhussieg, weil an anderen Stellen p\u00e4dagogische Fach-\nkr\u00e4fte wegfallen. Dort konnten Sie leider nichts erreichen. \nDas ist bitter. Das haben Sie allein nicht zu verantworten. \nDas ist eine Fraktions- oder Regierungsentscheidung \ngewesen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \nRednerreihe fort. F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun Herr \nKollege Homann erneut das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vielleicht kann \nman noch einmal das Verbindende herausheben. Die SPD \nSachsen begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die Aussetzung bzw. \nAbschaffung der Wehrpflicht. Es ist der richtige Schritt. \nDas bedeutet aber nicht, dass damit im Bereich der \nFreiwilligendienste alles gut ist. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle sagen, dass ich es Herrn \nSchreiber hoch anrechne, dass er auf die noch vorhande-\nnen Baustellen hingewiesen hat. Davon gibt es eine ganze \nReihe. Auf diese habe ich bei Frau Sch\u00fctz vergeblich \ngewartet. Sie k\u00f6nnen offensichtlich nicht bis zwei z\u00e4hlen. \nMan schafft den Wehrdienst ab und dann sei alles gut. Ich \nfreue mich, dass Herr Schreiber bis zwei z\u00e4hlen kann. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle den Ball sehr gern aufnehmen. \nSie sagen, dass Sie eine gemeinsame Initiative und eine \ngemeinsame Diskussion m\u00f6chten. Lassen Sie uns das \nmachen! Wir haben schon in der Diskussion um den \nBundesfreiwilligendienst das Problem der Doppelstruktur \ndeutlich thematisiert. Wenn Sie bereit und mit uns einer \nMeinung sind \u2013 so habe ich Sie verstanden \u2013, finden Sie \nin uns einen Partner. Sie m\u00fcssen das aber auch wirklich \nmachen und hier vorn nicht nur reden. Unsere T\u00fcr \u2013 \ninsbesondere meine \u2013 steht offen, uns gemeinsam mit \nkonstruktiven Vorschl\u00e4gen nach Berlin zu wenden. Jetzt \nliegt es an Ihnen, Ihren Worten Taten folgen zu lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Homann \nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAn Mikrofon 4 steht Frau Kollegin Sch\u00fctz, die eine \nweitere Kurzintervention machen m\u00f6chte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich m\u00f6chte mich deutlich gegen \ndie Unterstellung verwahren, dass ich nur bis eins z\u00e4hlen \nk\u00f6nnte. Ich habe ein Mathe-Abitur, daher weise ich das \nzur\u00fcck. \n\nUns sind nat\u00fcrlich die Schwierigkeiten bekannt. Sie \nwerden allerdings nicht gel\u00f6st, indem wir sie doppelt und \ndreifach benennen, sondern nach einer Umsetzung su-\nchen, damit wir M\u00f6glichkeiten finden. Auf die Doppel-\nstrukturen ist hingewiesen worden sowie auf die Kinder-\ngeldregelung, die nach wie vor im Raum steht, zu der es \naber die klare Position gibt, dass wir uns schnellstm\u00f6glich \ndes Problems der Umsetzung annehmen, und nat\u00fcrlich \nauch darauf, was in der Anh\u00f6rung zum Freiwilligendienst \nim Bundestag genannt worden ist: dass durch den Wegfall \ndes Zivildienstes die Einrichtungen und Verb\u00e4nde nicht \nunvorbereitet getroffen werden, sondern dass dies eine \nlange Zeit Vorlauf hat. Sie haben vorhin selbst gesagt: \nIndem die Wehrdienstpflicht verk\u00fcrzt worden ist, wurde \ndie gleiche Regelung im Zivildienst getroffen. Das hei\u00dft, \ndie Einrichtungen und Verb\u00e4nde sind auf diese Umstruk-\nturierung vorbereitet. \n\nVon unserer Seite hei\u00dft es nun, diesen Prozess zu beglei-\nten. Es ist nun einmal eine gesellschaftliche Herausforde-\nrung, die nicht an einer einzelnen Partei festzumachen ist, \nsondern dazu wird es unser aller Anstrengungen bed\u00fcrfen, \nund dabei sind nat\u00fcrlich auch Sie als Kollegen der SPD \ngefragt, in Ihren Verb\u00e4nden zu agieren und mitzuarbeiten, \num es auf einen guten Weg zu bringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Homann, Sie \nreagieren. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \nund vielen Dank, Frau Sch\u00fctz. Ich freue mich, dass wir \neine ganze Reihe von \u00dcbereinstimmungen haben, was die \nausstehenden Baustellen betrifft. Ich kann an dieser Stelle \nauch das Angebot an Sie machen: Wenn Sie es m\u00f6chten, \nk\u00f6nnen wir uns gern zusammensetzen und eine partei-\n\u00fcbergreifende Initiative im Sinne der jungen Menschen \nim Freiwilligendienst auf den Weg bringen. Da das ganze \nProblem auf Bundesratsebene diskutiert wird, macht es \nvielleicht sogar Sinn, das gemeinsam zu tun. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nSie \u201ehaben eine offene T\u00fcr\u201c!) \n\nDazu kann man auch die Kolleginnen und Kollegen der \nGR\u00dcNEN herzlich einladen. \n\nIch m\u00f6chte damit nur belegen: Das ist hier keineswegs ein \nunkonstruktiver Kurs, nur kann man sich nicht hinstellen \nund sagen, man l\u00e4dt alle ein zu diskutieren, und anschlie-\n\u00dfend versuchen, es hinter den Kulissen allein auszukun-\ngeln. Das funktioniert nicht. Unsere T\u00fcr ist offen, meine \nT\u00fcr ist offen. Es liegt an Ihnen, durch diese T\u00fcr hindurch-\nzuschreiten. \n\n 3331\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir setzen in der \nRednerliste fort. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE k\u00f6nnte noch \ngesprochen werden. \u2013 Ich sehe keinen Redebedarf. Die \nNPD-Fraktion? \u2013 In dieser Runde keine Redezeit mehr. \nWir er\u00f6ffnen eine dritte Runde. Gibt es bei der einbrin-\ngenden Fraktion, der CDU, nochmals Regelbedarf, Herr \nKollege Schreiber? \u2013 Nein. Somit blicke ich zur Staatsre-\ngierung. \u2013 Frau Staatsminister Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Vielen Dank f\u00fcr diese \nDebatte. Genau das brauchen wir: einen offenen Gedan-\nkenaustausch \u00fcber die Zukunft des ehrenamtlichen Enga-\ngements in unserem Freistaat. Dabei sind der neue Bun-\ndesfreiwilligendienst und das Freiwillige Soziale Jahr \nsowie das Freiwillige \u00d6kologische Jahr nur ein Teil \u2013 aber \nsehr wohl ein sehr wichtiger. \n\nSeit dem Beschluss zur Aussetzung der Wehrpflicht und \nzur Zustimmung zum Gesetz zum Bundesfreiwilligen-\ndienst gibt es sehr wohl bei vielen Tr\u00e4gern noch offene \nFragen. Aber unabh\u00e4ngig von der Zust\u00e4ndigkeit des \nBundes m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, drei Punkte \nnochmals anzusprechen: \n\nGeben wir doch dem Bundesfreiwilligendienst eine \nChance! Bekannt ist: Als vor 50 Jahren die Einf\u00fchrung \nanstand, gab es mindestens \u2013 so wurde es mir nochmals \nverdeutlicht \u2013 genauso viele Bedenken, und auch nach \n1990, nach unserer friedlichen Revolution, gab es hier im \nOsten Deutschlands Diskussionen. Festzuhalten bleibt \naber, dass der Zivil- und der Ersatzdienst wesentlich dazu \nbeigetragen haben, soziales Handeln und soziales Denken, \ninsbesondere auch bei jungen M\u00e4nnern, zu st\u00e4rken. An \ndieser Stelle noch einmal all denjenigen, die Zivildienst \ngeleistet haben, ein herzliches Dankesch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des  \nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nWarum soll der Bundesfreiwilligendienst nicht auch zu \neiner Kultur selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit beitragen? \nWir sollten den Bundesfreiwilligendienst als Chance \nbegreifen, auch f\u00fcr unsere Tr\u00e4ger hier in Sachsen, und die \nRahmenbedingungen sind gut. Sowohl auf Arbeitsebene \nals auch im Bundesrat haben wir uns mit anderen Bundes-\nl\u00e4ndern gemeinsam eingesetzt und daf\u00fcr gek\u00e4mpft, eine \nZentralisierung aller Freiwilligendienste unter dem Dach \nder Bundesverwaltung zu verhindern. Das ist uns gelun-\ngen; denn es ist uns sehr wichtig, dass wir einen differen-\nzierten Gestaltungsspielraum haben und diesen auch \nnutzen k\u00f6nnen. \n\nEs ist uns auch gelungen, die finanziellen Unterschiede \nletzten Endes anzugleichen. Damit haben wir unsere \nfreien Tr\u00e4ger gest\u00e4rkt und die Voraussetzungen geschaf-\nfen, dass die bestehenden Freiwilligendienste nicht \nbesch\u00e4digt werden. Dies wird in der Praxis vor allem \ndahin gehend gesichert, dass die Zahl der Pl\u00e4tze im \n\nFreiwilligen Sozialen Jahr und im Freiwilligen \u00d6kologi-\nschen Jahr mit den Pl\u00e4tzen des Freiwilligendienstes \ngekoppelt sind. Konkret hei\u00dft das: Eine Einsatzstelle \nerh\u00e4lt den n\u00e4chsten gef\u00f6rderten Platz im Bundesfreiwilli-\ngendienst erst dann, wenn sie einen weiteren FSJ-Vertrag \nvorlegen kann. \u2013 So zumindest die Aussagen des Bundes-\nbeauftragten f\u00fcr den Zivildienst, der im \u00dcbrigen \u00fcber \nseinen Newsletter immer aktuell \u00fcber \u00c4nderungen infor-\nmiert. \n\nRechtlich gesehen wird der Bundesfreiwilligendienst \nweitestgehend an das FSJ und das F\u00d6J angeglichen. Der \nFreiwillige schlie\u00dft seinen Vertrag aber nicht mit dem \nTr\u00e4ger, sondern mit dem Bund. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Sie \nsehen, wir haben gute Voraussetzungen f\u00fcr die Umset-\nzung des Bundesfreiwilligendienstes in Sachsen; denn ich \nbin mir sicher, dass wir mit der Kompetenz unserer \nzahlreichen Tr\u00e4ger der Freiwilligendienste in Sachsen \neine gute Grundlage haben, um auch den Bundesfreiwilli-\ngendienst als sozialen Lerndienst in bew\u00e4hrter Qualit\u00e4t \numzusetzen. \n\nNun komme ich zum n\u00e4chsten Punkt. Spannend bleibt \nnat\u00fcrlich die Frage, inwieweit es gelingen wird, freiwilli-\nges Engagement zu mobilisieren und f\u00fcr das Gemeinwohl \nnutzbar zu machen. Der Bund wird hierf\u00fcr eine \u00d6ffent-\nlichkeitskampagne starten, um weiteres Interesse zu \nwecken. Der Freistaat wird die Tr\u00e4ger der Freiwilligen-\ndienste nat\u00fcrlich auch unterst\u00fctzend begleiten und bei der \nAusweitung ihrer T\u00e4tigkeiten auch den Bundesfreiwilli-\ngendienst unterst\u00fctzen, und ich wiederhole mich gern: \nDer Bundesfreiwilligendienst ist eine unglaubliche \nChance f\u00fcr die Tr\u00e4ger, die wir nun ermutigen m\u00fcssen, wie \nbisher f\u00fcr die Freiwilligendienste zu werben. Selbstver-\nst\u00e4ndlich gibt es dort eine Konkurrenzsituation, aber \nKonkurrenz belebt bekanntlich das Gesch\u00e4ft, und unsere \nTr\u00e4ger k\u00f6nnen selbstbewusst in diese neue Situation \ngehen und den Interessierten die Vorz\u00fcge ihres Freiwilli-\ngendienstes in ihren unterschiedlichsten Einrichtungen \nschmackhaft machen. \n\nIch bin mir sicher, dass auf diese Weise viele s\u00e4chsische \nFreiwillige gewonnen werden k\u00f6nnen und unsere Tr\u00e4ger \nso auf die Bed\u00fcrfnisse der k\u00fcnftigen Freiwilligen weitge-\nhend eingehen k\u00f6nnen und damit in guter s\u00e4chsischer \nManier aus dem Wegfall des Zivildienstes eine Chance \nf\u00fcr Ver\u00e4nderungen machen \u2013 Ver\u00e4nderungen in allen \nBereichen, auch f\u00fcr jedes Alter; denn Freiwilligendienste \n\u2013 das betone ich nochmals \u2013 d\u00fcrfen keine L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer \nsein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\nnisterin Clau\u00df f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Die 1. Aktuelle \nDebatte ist damit abgeschlossen. Wir kommen zu \n\n 3332\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n \n2. Aktuelle Debatte \n\nStudentenwerke st\u00e4rken \u2013 Studienbedingungen  \nin Sachsen attraktiver gestalten \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion spricht zun\u00e4chst Herr \nProf. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Mitte Februar 2011 \nerhielten wir ein Schreiben der Studentenwerke, in dem \nwir darauf hingewiesen wurden, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 21 des \nHaushaltsbegleitgesetzes auch die Vergabe von Darlehen \ndurch die Studentenwerke vom Verwaltungsrat zu be-\nschlie\u00dfen sei und der Einwilligung von SMWK und SMF \nbed\u00fcrfen. \n\n\u201eDa es sich um die Vergabe von \u00dcberbr\u00fcckungs- und \nH\u00e4rtefalldarlehen handele\u201c \u2013 so hei\u00dft es in dem Schreiben \n\u2013, \u201em\u00fcsse schnell entschieden werden. \u00dcberdies speisten \nsich die Darlehensfonds nicht aus Haushaltsmitteln des \nFreistaates, sondern ausschlie\u00dflich aus studentischen \nBeitr\u00e4gen. Dadurch verliere der Verwaltungsrat die \nGestaltungsrechte, die ihm als Organ in der funktionellen \nSelbstverwaltung zuk\u00e4men, an die Rechtsaufsicht.\u201c \n\nDem Schreiben beigef\u00fcgt ist eine Beschreibung, in \nwelchen F\u00e4llen und unter welchen Bedingungen die \nStudentenwerke in Chemnitz, in Zittau, in Dresden, in \nFreiberg und in Leipzig H\u00e4rtefalldarlehen vergeben. Zu \nRecht, wie ich meine, hei\u00dft es in dem Anschreiben: \u201eDie \nVergabe von \u00dcberbr\u00fcckungs- und H\u00e4rtefalldarlehen durch \ndie Studentenwerke habe eine lange Tradition und geh\u00f6re \nzum Kern ihres sozialen Auftrags.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Trotz dieser \nprek\u00e4ren Lage \u2013 Sie m\u00fcssen sehen, die Studierenden, die \nsolche Notfalldarlehen in Anspruch nehmen, haben keine \nReserven, sie brauchen das Geld sofort \u2013 haben wir uns \nzwei Monate Zeit gelassen, um diesen Punkt auf die \nTagesordnung zu setzen. Meines Erachtens zeigt das ein \nwenig den Stellenwert, den wir einer solchen Frage \nzuerkennen. \n\nDie Studentenwerke haben in den vergangenen Jahren oft \nK\u00fcrzungen bei den Landeszusch\u00fcssen zum laufenden \nBetrieb hinnehmen m\u00fcssen. Kein anderes Bundesland \nzahlt so wenig. Zusch\u00fcsse f\u00fcr Investitionen werden seit \ndem Jahre 2008 gar nicht mehr gezahlt, obwohl es einen \ndringenden Bedarf gibt. Ich habe mich diesbez\u00fcglich \nerkundigt und erfahren, dass die behindertengerechten \nZug\u00e4nge vielfach noch fehlen. Dass die Finanzsituation \nder s\u00e4chsischen Studentenwerke zufriedenstellend sei, \nkann man vor diesem Hintergrund kaum feststellen. \n\nNun liegt \u2013 das ist mein zweiter Punkt \u2013 die Regional-\nauswertung der 19. Sozialerhebung des Deutschen Stu-\ndentenwerks 2009 vor. Sie gibt Auskunft \u00fcber die wirt-\nschaftliche und soziale Lage der Studierenden in Dresden, \n\nin Zittau und in G\u00f6rlitz. Aus dieser Studie geht hervor, \ndass Studierende in Sachsen mit fast einem F\u00fcnftel \nweniger Geld auskommen m\u00fcssen als die Studierenden \nim Bundesdurchschnitt. In Sachsen sind es circa \n690 Euro, im Bundesdurchschnitt sind es 812 Euro. Zwei \nDrittel der hier Studierenden haben die Hochschulreife in \nSachsen erworben, 26 % kommen aus anderen \u00f6stlichen \nBundesl\u00e4ndern, und nur 11 % der Studierenden kommen \naus dem Westen. Das sind alarmierende Zahlen mit Blick \nauf die n\u00e4chsten beiden Jahre oder, besser gesagt, auf das, \nwas nach den n\u00e4chsten beiden Jahren kommt. Die n\u00e4chs-\nten beiden Jahre werden uns durch den Wegfall des \nWehrdienstes voraussichtlich sehr viele Studierende nach \nSachsen bringen. \n\nBei der Studienstandortwahl \u2013 das ist f\u00fcr mich der ent-\nscheidende Punkt \u2013 spielten vor allem die geringeren \nLebenshaltungskosten in Sachsen eine wichtige Rolle \nsowie die Tatsache, dass keine Studiengeb\u00fchren erhoben \nwerden. Wir sind jetzt dabei, beide Standortvorteile zu \nverlieren. Die Wohnungspreise in Dresden und in Leipzig \nziehen geh\u00f6rig an, w\u00e4hrend westdeutsche Bundesl\u00e4nder \nmit hoch attraktiven Universit\u00e4ten wie in Baden-\nW\u00fcrttemberg dabei sind, die Studiengeb\u00fchren abzuschaf-\nfen. Nordrhein-Westfalen war hier Vorreiter. \n\nDa der Anteil der Wohnheimpl\u00e4tze abgebaut wurde, l\u00e4sst \nsich auch in Dresden und in Leipzig kaum etwas kompen-\nsieren. Hunderte Anfragen in Dresden mussten abschl\u00e4gig \nbeschieden werden. Der Anteil der Studierenden aus \neinem Haushalt, in dem mindestens ein Elternteil die \nHochschulreife erlangt hat, liegt bei 64 % \u2013 noch 5 % \nh\u00f6her als im Bundesdurchschnitt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Professor, Ihre \nRedezeit l\u00e4uft ab. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Nur 3 % der \nStudierenden stammen aus Elternh\u00e4usern mit Hochschul-\nabschluss. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Angesichts des \nBedarfs an Hochschulabsolventen m\u00fcssen wir hier etwas \ntun, und angesichts des drohenden Standortnachteils, den \nwir ohnehin haben, muss ebenfalls etwas getan werden. \nWir m\u00fcssen nachjustieren. Das ist mein Appell! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion DIE LINKE Herr Prof. Besier. \u2013 Es folgt \njetzt die CDU-Fraktion mit Herrn Kollegen Mackenroth. \n\n 3333\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wir reden heute auf Antrag der Fraktion DIE \nLINKE in einer Aktuellen Debatte zu dem Thema \u201eStu-\ndentenwerke st\u00e4rken \u2013 Studienbedingungen in Sachsen \nattraktiver gestalten\u201c. Dieser Titel erweckt den Eindruck, \ndie Studentenwerke seien schwach und die Studienbedin-\ngungen in Sachsen nicht attraktiv. Beides ist falsch! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir f\u00fchren diese Debatte in einer Aktuellen Debatte. \nAuch daf\u00fcr gibt es meines Erachtens keinen Anlass. Die \nRahmenbedingungen stehen seit unseren Haushaltsver-\nhandlungen fest. \n\nHerr Prof. Besier, ich hatte mich schon gefreut, dass heute \nnicht das Szenario, der Untergang des Abendlandes stehe \nwegen gek\u00fcrzter Mittel unmittelbar bevor, gesungen wird. \nAber nachdem Sie die Darlehensvergabe erw\u00e4hnt haben, \nsind Sie doch wieder dabei gelandet. Zur Darlehensverga-\nbe kann ich nur so viel sagen: Nach meiner Auffassung \ngeh\u00f6rt dieses Thema zun\u00e4chst in den zust\u00e4ndigen Fach-\nausschuss. Dort m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber unterhalten und \nschauen, was zu tun ist, sowie pr\u00fcfen, ob wir etwas in \ndiesem Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Kreditvergabe, \nStaatsverschuldung und Sicherungsbed\u00fcrfnis der Studen-\nten tun k\u00f6nnen. \n\nHerr Prof. Besier, die s\u00e4chsischen Studentenwerke sind \nordentlich aufgestellt. Sie liegen bundesweit mit ihren \nstaatlichen Zuwendungen im Mittelfeld, wobei wir \nnat\u00fcrlich wissen, dass die H\u00f6he der Zuwendungen f\u00fcr die \nQualit\u00e4t der erbrachten Arbeit ohnehin sekund\u00e4r ist. Aus \nmeiner Sicht sind andere Dinge im Zusammenhang mit \nden Studentenwerken wichtiger. Wir m\u00fcssen uns, wie \nimmer, eine Aufgabenanalyse, eine Aufgabenkritik \nvornehmen. Wir m\u00fcssen uns fragen, ob unsere Studen-\ntenwerke das Richtige machen und ob das, was sie ma-\nchen m\u00fcssen, auch richtig ist oder ob es m\u00f6glicherweise \nbesser geht. \n\nWer sich solche Fragen nicht stellt, vers\u00fcndigt sich, \nglaube ich, langfristig eher an der Attraktivit\u00e4t des s\u00e4chsi-\nschen Studienstandortes. \n\nDie Studentenwerke betreiben Studentenclubs, Wohnhei-\nme, Mensen und Cafeterien. Wir m\u00fcssen uns fragen: \nMachen sie das allein richtig oder k\u00f6nnen das andere \nvielleicht in der Tat besser? Gibt es Kooperationsm\u00f6g-\nlichkeiten oder \u00c4hnliches? Die zweite Frage ist: Machen \nwir das Richtige \u00fcberhaupt richtig? M\u00fcssen wir nicht \ndar\u00fcber nachdenken, unsere Studentenwerke mit anderen \nEinrichtungen, die \u00e4hnliche Angebote auf dem Markt \nvorweisen, gleich zu behandeln? \n\nDas Ende der Fahnenstange \u2013 beim Nachdenken jeden-\nfalls \u2013 erscheint mir hier noch nicht erreicht. Ich glaube \nauch, dass wir uns fragen m\u00fcssen, ob die Zwangsbeitr\u00e4ge, \ndie die Studentenschaft zum Beispiel f\u00fcr die Studentenr\u00e4-\nte zu entrichten hat \u2013 so gering sie auch sein m\u00f6gen \u2013, \ntats\u00e4chlich zukunftsf\u00e4hig sind. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \nDas ist unglaublich!) \n\n\u2013 Herr Gerstenberg, denken Sie einmal dar\u00fcber nach, was \ndie Kollegen in Sachsen-Anhalt gemacht haben: Sie \nhaben diese Art der Zwangsbeitr\u00e4ge abgeschafft. Ich \nfinde, es lohnt sich dar\u00fcber nachzudenken, ob diese \nMethode der politischen Begl\u00fcckung mit dem in An-\nspruch genommenen allgemein-politischen Mandat \ntats\u00e4chlich richtig ist. Ich m\u00f6chte mir auch nicht das \nDenken verbieten lassen, ob das der einzig seligmachende \nWeg ist. Ich habe dabei gewisse Zweifel. \n\nIch stelle klar: Die Studentenwerke insgesamt sind se-\ngensreiche, wichtige und unverzichtbare Einrichtungen. \nIhre Betreuungsangebote haben hohe Kompetenz. Das ist \ngut so. Sie sind damit Teil der Attraktivit\u00e4t des Studien-\nstandortes Sachsen. Hinzu kommt die fehlende Studien-\ngeb\u00fchr f\u00fcr das Erststudium. Ich glaube auch, dass man \nmit 690 Euro ein ordentliches Studium in Dresden und in \nanderen s\u00e4chsischen Standorten hinlegen kann. Die \ngeringen Lebenshaltungskosten, zum Beispiel bei den \nMieten, die nach wie vor zu konstatieren sind, aber auch \nbei den studentischen Zusatzangeboten wie Abendveran-\nstaltungen in Kneipen und \u00c4hnlichem, die Erh\u00f6hung des \nBAf\u00f6Gs das lebendige Umfeld und vor allen Dingen \nentscheidend die Qualit\u00e4t des gesamten Angebotes, \nsorgen daf\u00fcr, dass Sachsen ein zukunftsf\u00e4higer Studien-\nstandort in Deutschland ist und bleibt. Wir werden als \nKoalition dazu beitragen, dass das auch in Zukunft \nsichergestellt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nwar das Kollege Mackenroth. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \ndie SPD-Fraktion Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Wir stehen in einer Aktuellen \nDebatte. Deshalb komme ich heute nicht umhin, einen \nVorgang von erheblicher hochschulpolitischer Brisanz \nanzusprechen. \n\nSeit gestern Abend erreichen uns Informationen \u00fcber die \nMedien und den StuRa der HTWK, dass das SMWK die \nErnennung der demokratisch legitimierten und juristisch \nauf korrektem Wege gew\u00e4hlten Rektorin der HTWK \nLeipzig verweigert. Nach offiziellen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Mann, Sie \nsollten schon zur Sache sprechen. \n\nHolger Mann, SPD: Ich spreche meiner Meinung nach \nzur Sache, weil ich es \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann stellen Sie den \nBezug zu den Studentenwerken her! \n\nHolger Mann, SPD: Ich stelle den Bezug zu den Studen-\ntenwerken her: Die HTWK Leipzig ist die gr\u00f6\u00dfte Fach-\n\n 3334\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nhochschule Sachsens mit den meisten Studierenden an \neiner Fachhochschule. Wir stehen aktuell vor einer Situa-\ntion, dass diese Fachhochschule eventuell \u00fcber Jahre, im \nZweifelsfall f\u00fcnf Jahre, kein Rektorat bekommt, was f\u00fcr \ndie Entwicklung dieser Hochschule und der Studieren-\ndenzahlen fatale Folgen haben kann. Wir haben Informa-\ntionen dar\u00fcber, dass diese Ernennung verweigert wird. \nMeiner Meinung nach \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen jetzt zur \nSache sprechen, Herr Kollege Mann. Spannen Sie jetzt \nmeinen Langmut nicht l\u00e4nger auf die Folter und stellen \nSie in irgendeiner Weise den Bezug zum Studentenwerk \nher! \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nEr will Wut ablassen, oder was?!) \n\nHolger Mann, SPD: Das Studentenwerk Leipzig ist \ndirekt abh\u00e4ngig davon, wie viele Studierende die s\u00e4chsi-\nschen und insbesondere die Leipziger Hochschulen \nattraktiv finden. Diese Hochschulen empfangen ihre \nAttraktivit\u00e4t nicht zuletzt aus der Strategie, die ihre \nHochschulleitungen bestimmen. Wenn eine Hochschule \naber keine Hochschulleitung hat, weil die Ernennung \neiner Rektorin durch das SMWK verweigert wird \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss Ihnen jetzt das \nWort entziehen, Herr Kollege Mann. Ich habe Sie mehr-\nfach ermahnt, zur Sache zur\u00fcckzukehren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das darf nicht \nwahr sein! \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHolger Mann, SPD: Ich habe mehrfach dargestellt, \nwarum das eine Brisanz hat. Ich habe in Aktuellen Debat-\nten bereits mehrfach geh\u00f6rt, dass alles M\u00f6gliche \u2013 \u2013 \n\n(Das Mikrofon wird abgeschaltet.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich habe Sie darauf \nhingewiesen, und ich handele nach Gesch\u00e4ftsordnung. Ich \nbitte Sie, dass Sie das Rednerpult verlassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Staatsminister Sven Morlok) \n\nAls N\u00e4chstes ist die FDP-Fraktion an der Reihe. Es \nspricht Herr Prof. Dr. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum \nAntrag der Linksfraktion, Studentenwerke und Studien-\nbedingungen, sprechen. Beim Durchlesen des Titels der \nAktuellen Debatte hat sich mir nicht gleich erschlossen, \nwas die Studentenwerke mit den Studienbedingungen zu \ntun haben. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Das hat Kollege \nMann gerade zu erkl\u00e4ren versucht! \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nIn meinem kurzen Debattenbeitrag will ich als Erstes den \nMitarbeitern, Auszubildenden und Studenten im dualen \n\nStudium der Studentenwerke in Sachsen im Namen der \nFDP-Fraktion recht herzlich danken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Studen-\ntenwerke betragen im aktuellen Haushalt 5,5 Mil-\nlionen Euro und im Haushalt des Jahres 2012 \n5 Millionen Euro. Vor dem Hintergrund der finanziellen \nHerausforderungen und dem klaren Postulat der regie-\nrungstragenden Koalitionsfraktionen, keine neuen Schul-\nden aufzunehmen, ist es ein Kraftakt in den Haushaltsver-\nhandlungen gewesen, diese Summen den s\u00e4chsischen \nStudentenwerken bereitzustellen. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Na, na!) \n\nMeine Damen und Herren! In Zukunft werden sich die \ns\u00e4chsischen Studentenwerke \u2013 ich kann der einreichenden \nFraktion der Aktuellen Debatte nur einen Blick in die \nKleinen Anfragen meines Kollegen Mackenroth empfeh-\nlen \u2013 ganz klar auf ihre drei Kernaufgaben konzentrieren: \nerstens die Versorgung mit Wohnraum und die Verwaltung \ndes Wohnraums, zweitens den Betrieb von Mensen und \ndie dazugeh\u00f6rige Essenversorgung und drittens die \nEntgegennahme von BAf\u00f6G-Antr\u00e4gen. \n\nIch glaube, es ist alles gesagt. Das Thema \u201eVerbesserung \nder Studienbedingungen\u201c haben wir gestern im Rahmen \ndes Studienreformgesetzes der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN diskutiert. Ich m\u00f6chte meinen \nRedebeitrag hiermit schlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nwar das Herr Kollege Prof. Schmalfu\u00df. \u2013 Als N\u00e4chste hat \ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort; Herr \nKollege Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Nachdem Herr  \nMackenroth uns ein Abbaukonzept f\u00fcr die Studentenwer-\nke ans Herz gelegt hat und gleich die studentischen \nVertretungen einbezieht, m\u00f6chte ich im Namen meiner \nFraktion erkl\u00e4ren: F\u00fcr uns sind Studentenwerke eine \nunverzichtbare soziale Infrastruktur an den Hochschulen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte an die gestrige Debatte zum Studienreformge-\nsetz ankn\u00fcpfen. Besonders wichtig sind sie f\u00fcr die neuen \nStudieng\u00e4nge. Die 19. Sozialerhebung des DSW hat das \neindeutig gezeigt. Sein Pr\u00e4sident, Prof. Dobischat, hat das \nin den S\u00e4tzen zusammengefasst: \u201eBachelor-/Mastererfolg \nist nicht allein eine Frage der Studienorganisation. Die \nLeistungen der Studentenwerke sind ein Erfolgsfaktor f\u00fcr \ndie Studienstrukturreform.\u201c \n\nDiese Leistungen, um die es geht, sind nat\u00fcrlich die \nklassischen: eine m\u00f6glichst unb\u00fcrokratische Betreuung \nder BAf\u00f6G-Antragsteller und -Empf\u00e4nger, schmackhafte \nund gesunde Angebote in Mensen und Cafeterien und \nattraktive und kosteng\u00fcnstige Wohnheimpl\u00e4tze. \n\n 3335\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nAber Traditionen bewahren hei\u00dft doch nicht, die Asche zu \nh\u00fcten, sondern das Feuer zu entfachen. Wir m\u00fcssen weiter \ngehen, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und \nFDP. Wir brauchen aktuelle Erweiterungen. Studenten-\nwerke heute sind Kita-Pl\u00e4tze f\u00fcr studierende junge Fami-\nlien und vor allem die Befriedigung des wachsenden \nBeratungsbedarfes. \n\nDie Studentenwerke sind an ihrer Belastungsgrenze und, \nHerr Mackenroth, nicht, weil sie so viel tun. Warum sind \nsie es? Weil sie einer st\u00e4ndigen K\u00fcrzung der staatlichen \nZusch\u00fcsse ausgesetzt sind. 2001 waren es noch 12,5 Mil-\nlionen Euro, 2010 6,8 Millionen Euro. Die alleinregieren-\nde CDU hatte 2004 das erkl\u00e4rte Ziel, diese Zusch\u00fcsse auf \nnull abzusenken. In neuer ideologischer Gemeinsamkeit \nmit der FDP haben wir jetzt weitere K\u00fcrzungen auf \n5,5 Millionen Euro und 5 Millionen Euro im n\u00e4chsten \nJahr. \n\nDas hei\u00dft, die Studentenwerke sind nicht schwach \u2013 \nKollege Mackenroth, darin bin ich mit Ihnen v\u00f6llig einer \nMeinung \u2013, aber Sie schw\u00e4chen sie st\u00e4ndig. \n\nDie Frage steht: Wer soll in dieser Situation die Leistun-\ngen bezahlen? Es gibt drei Quellen: die staatlichen Zu-\nsch\u00fcsse, die solidarischen Semesterbeitr\u00e4ge und die \nEntgelte. Das hei\u00dft also, die Finanzierung erfolgt immer \nst\u00e4rker auf Kosten der Studierenden. Im vergangenen \nJahrzehnt haben sich angesichts der staatlichen K\u00fcrzun-\ngen die Mensenpreise und die Semesterbeitr\u00e4ge mehr als \nverdoppelt. Mit Hessen und Rheinland-Pfalz stehen wir \nbundesweit an der Spitze, die Belastung der Studierenden \nbetreffend. Daf\u00fcr sind wir bundesweites Schlusslicht bei \nder staatlichen Finanzierung mit ganzen 50 Euro pro \nKopf. \n\nDie Studentenwerke sind damit in eine schwierige Situa-\ntion gekommen. Ihre Einsparpotenziale und Effizienzre-\nserven sind weitgehend ausgesch\u00f6pft. Diesen sinkenden \nZusch\u00fcssen standen in den vergangenen f\u00fcnf Jahren \nSteigerungen bei den Personalaufwendungen um bis zu \n30 % und bei den laufenden Ausgaben um bis zu 20 % \ngegen\u00fcber. \u00dcbrigens, gegen\u00fcber den Kantinen des Frei-\nstaates sind sie zudem in einer extrem nachteiligen Situa-\ntion, da ihnen weder Betriebskostenzusch\u00fcsse noch \nInstandhaltungen finanziert werden. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nWas kann man tun? Ich sage Ihnen, liebe Kolleginnen und \nKollegen, wir m\u00fcssen zumindest die Zusch\u00fcsse auf dem \nNiveau des Jahres 2010 halten. Es wurde hier gerade \nbehauptet, es w\u00e4re kein Geld da. Werte Kolleginnen und \nKollegen, unsere Fraktion hatte es in den Haushaltsbera-\ntungen vorgerechnet, wie man das tun kann und dazu \nnoch \u00fcber 3 Millionen Euro f\u00fcr Investitionsmittel bereit-\nstellt. Dazu braucht man keine Neuverschuldung, sondern \neinfach nur eine Politik, die einen Schwerpunkt auf dem \nsozialen Gebiet setzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir wollen diese Zusch\u00fcsse nicht schlicht und einfach \nerh\u00f6hen, denn wir wollen Zielvereinbarungen \u00fcber die zu \nerbringenden Leistungen und die entsprechende staatliche \nFinanzierung abschlie\u00dfen. Diese Zielvereinbarungen \nk\u00f6nnten den Ausbau von Beratungsdienstleistungen \nbeinhalten, die im Bachelor-/Mastersystem zunehmend \nst\u00e4rker nachgefragt werden und die, auch im psychosozia-\nlen Bereich, immer dringender sind. Zielvereinbarungen, \ndie ein verbessertes Angebot an Kita-Pl\u00e4tzen bringen und \ndie entsprechend dem Studienrhythmus \u00d6ffnungszeiten \nanbieten k\u00f6nnen. Zielvereinbarungen, die energetische \nSanierung in den Wohnheimen vorsehen, was nicht nur \ndem Klima n\u00fctzt, sondern auch g\u00fcnstige Betriebskosten \nbringt. Das ist insbesondere wichtig f\u00fcr die Wohnheimun-\nterbringung von ausl\u00e4ndischen Studierenden und Studie-\nrenden aus einkommensschwachen Familien. Selbstver-\nst\u00e4ndlich steht auf der Tagesordnung der Studentenwerke \nund Mensen auch, die Mensen auf \u00d6ko-Lebensmittel \numzustellen. \n\nWir haben diese Punkte ausf\u00fchrlich in unserem Antrag \n\u201eStudentenwerke langfristig sichern\u201c dargestellt. Dem-\nn\u00e4chst werden wir dazu eine Anh\u00f6rung haben. Ich sehe \ndie heutige Debatte als Auftakt f\u00fcr eine vertiefende \nBehandlung eines Themas, das seit Jahren brennend ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach der Abg. Gerstenberg. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht \nf\u00fcr die NPD-Fraktion der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die finanzielle Lage der vier \ns\u00e4chsischen Studentenwerke Dresden, Leipzig, Freiberg \nund Chemnitz/Zwickau ist als angespannt zu bezeichnen. \nDas wirkt sich selbstverst\u00e4ndlich negativ auf das Leis-\ntungsangebot f\u00fcr die Studierenden aus, insbesondere f\u00fcr \ndie Finanzschw\u00e4cheren unter ihnen. \n\nNach den Vorgaben des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsge-\nsetzes erbringen die Studentenwerke zahlreiche Dienst-\nleistungen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere der Mensabetrieb \nmit bezahlbaren Essenspreisen und die Bereitstellung von \nkosteng\u00fcnstigen Wohnraumpl\u00e4tzen. \n\nDas Angebot der Studentenwerke umfasst dar\u00fcber hinaus \ndie Unterhaltung von Kindertagesst\u00e4tten, Sozialberatung \nund Lebenshilfe \u2013 wobei das eine oder andere Beratungs-\nangebot in die Kategorie der Randgruppen-Verh\u00e4tsche-\nlung f\u00e4llt und damit \u00fcberfl\u00fcssig ist. \n\nNichtsdestotrotz erf\u00fcllen die Studentenwerke einen \nunverzichtbaren \u00f6ffentlichen Auftrag und erhalten deswe-\ngen zu Recht Finanzhilfen der L\u00e4nder. Neben den Lan-\ndeszusch\u00fcssen zum laufenden Betrieb finanzieren sich die \nStudentenwerke aber vor allem durch die Semesterbeitr\u00e4-\nge der Studenten und den Betrieb von Mensen und Cafe-\nterien. \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass die Studentenwerke bei K\u00fcr-\nzung der Landeszusch\u00fcsse immer in die Verlegenheit \nkommen, entweder die Semesterbeitr\u00e4ge oder die Preise \n\n 3336\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nf\u00fcr Mensaessen und Wohnraum zu erh\u00f6hen. Das kann \nzum Teil erhebliche finanzielle Auswirkungen auf die \nBetroffenen haben und sogar den Studienerfolg gef\u00e4hr-\nden, wenn f\u00fcr Studenten erst einmal die finanzielle \nBelastungsgrenze erreicht ist. \n\nErst vor Kurzem titelte die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c: \n\u201eDresdner Studenten haben das wenigste Geld\u201c. Eine \nbundesweite Sozialstudie hat n\u00e4mlich ergeben, dass jeder \nzweite Student in Dresden, G\u00f6rlitz und Zittau neben dem \nStudium noch jobben gehen muss und fast ein F\u00fcnftel \nweniger Geld zur Verf\u00fcgung hat als ein Student im Bun-\ndesdurchschnitt. Die finanziell sowieso schon gebeutelten \nStudenten in G\u00f6rlitz und Zittau werden also ihre besonde-\nre Freude an der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit der EU haben, \nwenn sie ab Anfang Mai auch noch mit Polen und Tsche-\nchen um rare Jobangebote werden konkurrieren m\u00fcssen. \n\nF\u00fcr die NPD ist es eine ausgemachte Sache, dass auch die \nZuverdienstm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Studenten durch die zu \nerwartende Lohndr\u00fcckerschwemme aus Osteuropa ab-\nnehmen werden. Wie das aussieht, kann man \u00fcbrigens im \naktuellen \u201eSpiegel\u201c nachlesen. Dort wird berichtet, dass \nschon jetzt in Deutschland massenhaft Bulgaren f\u00fcr einen \nStudentenlohn von 3 Euro arbeiten, und das h\u00e4ufig auch \nin Sparten, in denen Studenten jobben m\u00fcssen. \n\nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c schrieb unl\u00e4ngst: \u201e690 Euro \nstehen dem Durchschnittsstudenten in Dresden zur Verf\u00fc-\ngung, in G\u00f6rlitz und Zittau noch etwas weniger. Davon \nmuss alles bezahlt werden vom Wohnen \u00fcber die B\u00fccher \nbis zur Musikschule. Das macht diesen Betrag\u201c, so die \n\u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c, \u201eletztlich geringer als Hartz IV. Bei \nder H\u00e4lfte aller Studenten ist das Geld knapp oder sogar \nsehr knapp\u201c, so die \u201eSZ\u201c unter Bezugnahme auf die schon \nzitierte Studie. \n\nErschwerend kommt hinzu, dass sowieso nur noch jeder \ndritte Student BAf\u00f6G-Zusch\u00fcsse erh\u00e4lt. Das berichtet der \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Dresdner Studentenwerkes, Martin \nRichter, der einige sehr kritische Bemerkungen zur Lage \ngemacht hat. Mit Blick auf diejenigen, deren BAf\u00f6G-\nAntr\u00e4ge abgelehnt wurden, sagt er: \u201eDort existiert ein \nMittelstandsloch. Der soziale Mittelstand hat ein Riesen-\nproblem mit der Studienfinanzierung.\u201c Hier seien politi-\nsche Konsequenzen n\u00f6tig, so Richter. \n\nDamit w\u00e4ren wir wieder beim eigentlichen Thema der \nStudentenwerke, gegen deren Unterfinanzierung sich die \nNPD-Fraktion mit vielen Wortbeitr\u00e4gen und \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen immer wieder gewandt hat. \n\nIch will an dieser Stelle nur an den \u00c4nderungsantrag der \nNPD zum Haushaltsentwurf f\u00fcr die Jahre 2009 und 2010 \nerinnern. Unser Titel lautete: \u201eErh\u00f6hung des Mittelansat-\nzes f\u00fcr Studentenwerke, Verst\u00e4rkung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr \nEssensverbilligung an s\u00e4chsischen Hochschulen\u201c. \nDIE LINKE, die die heutige Debatte beantragt hat, \nstimmte gegen unseren Antrag, und das, obwohl sich \ndamals mehr als Zehntausend Studierende in Sachsen an \neiner Petition gegen die Unterfinanzierung der Studen-\ntenwerke beteiligt hatten. \n\nSo viel zur politischen Glaubw\u00fcrdigkeit der LINKEN, \nwenn sie heute fordert \u201eStudentenwerke st\u00e4rken \u2013 Stu-\ndienbedingungen in Sachsen attraktiver gestalten\u201c. Durch \nden von CDU und FDP f\u00fcr die Jahre 2009 und 2010 \nbeschlossenen Doppelhaushalt bef\u00fcrchteten die Studen-\ntenwerke seinerzeit eine Einschr\u00e4nkung des Angebotes, \neine weitere Erh\u00f6hung der Semesterbeitr\u00e4ge und der \nEssenspreise sowie eine untertarifliche Bezahlung ihrer \nAngestellten. \n\nNicht alle diese Bef\u00fcrchtungen sind eingetreten. Wie die \nStaatsregierung auf eine Kleine Anfrage allerdings ein-\nr\u00e4umen musste, sind in den letzten Jahren die Preise f\u00fcr \nMensaessen und Wohnraum zum Teil erheblich gestiegen, \nohne dass die Landeszusch\u00fcsse f\u00fcr die Studentenwerke \nerh\u00f6ht worden w\u00e4ren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Konkret sind die Zusch\u00fcsse \ndurch die Staatsregierung sogar noch gesenkt worden. \nHier sieht die NPD im Interesse der Studenten objektiven \nKorrekturbedarf. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nwar das der Abg. Gansel. \u2013 Wir sind am Ende der ersten \nRunde angekommen, beginnen mit einer zweiten Runde \nund erneut ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion \nDIE LINKE Herr Prof. Besier das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich halte es allm\u00e4hlich \nf\u00fcr \u00e4rgerlich, dass, wenn wir in mittel- und langfristiger \nPerspektive auf drohende Standortnachteile verweisen, \ndies mit Beruhigungsrhetorik beantwortet wird. \n\nEs ist nun einmal so, dass wir im Bereich der Hochschul-\npolitik sehr fr\u00fch wahrnehmen, wo etwas schiefl\u00e4uft, wir \ndarauf hinweisen und zu korrigieren versuchen.  \nHerr Kollege Gerstenberg hat bereits auf die desolate \nLage hingewiesen; ich habe es damit zu verkn\u00fcpfen \nversucht, dass die Standortvorteile hier in Sachsen all-\nm\u00e4hlich schrumpfen, dass wir also in eine ernsthafte \nSchwierigkeit geraten im Blick auf hoch attraktive westli-\nche Universit\u00e4ten, die bald nicht mehr kosten werden und \ninsofern eine wirkliche Alternative darstellen, auch f\u00fcr \nStudierende aus dem \u00f6stlichen Deutschland. \n\nWir h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit gehabt, uns mit diesem Thema \nfr\u00fcher zu befassen; das haben wir nicht getan. Die Ten-\ndenz zur gesellschaftlichen Polarisierung gerade hier in \nSachsen spiegelt die Herkunft der Studierenden wider. \nNach wie vor sind die Eltern der Studierenden am h\u00f6chs-\nten belastet. Sie m\u00fcssen 37 % der Gesamteinnahmen der \nStudierenden beisteuern, nur 22 % werden durch BAf\u00f6G-\nMittel gedeckt und 18 % durch Eigenverdienst. Die \nbeiden letzten Zahlen sind besonders \u00e4rgerlich. \n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich Bundesinitiativen ergreifen, um \n\u00fcber BAf\u00f6G breitere Schichten abzudecken, und wir \n\n 3337\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nm\u00fcssen mit diesen Eigenverdiensten an ein Ende kom-\nmen. Das kostet die Gesellschaft am Ende mehr, meine \nsehr verehrten Damen und Herren. Wir m\u00fcssen in die \nnordischen L\u00e4nder schauen und sehen, wie dort die \nStudierenden finanziert werden. Dort ist es dann auch \nm\u00f6glich, das Studium straffer zu absolvieren und erfolg-\nreich abzuschlie\u00dfen. \n\nDass etwa nur ein Drittel der Studierenden BAf\u00f6G erh\u00e4lt, \nist schon gesagt worden. Dass die Bedeutung der Studen-\ntenwerke ganz gro\u00df ist, wird daran deutlich, dass ein \nDrittel der befragten Studierenden die Beratungsangebote \nseitens der Studentenwerke nutzt. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Beratungsbedarf \u2013 auch das scheint mir \ncharakteristisch zu sein \u2013 besteht bei finanziellen Fragen \nund bei Fragen zur Krankenversicherung. Was sich da im \nEinzelnen abspielt, ist dramatisch. Wenn die Altersgrenze \nerreicht und \u00fcberschritten wird \u2013 was auch bei Masterstu-\ndieng\u00e4ngen ohne Weiteres der Fall ist \u2013, geraten die \nStudierenden in riesige Probleme. \n\nFazit: Wenn wir den Standort Sachsen st\u00e4rken wollen, \ndann sollten wir unter anderem \u2013 das ist nur ein Bereich, \naber ein wichtiger \u2013 auch die sozialen Einrichtungen \nst\u00e4rken, das hei\u00dft, beispielsweise in Studentenwohnheime \ninvestieren, und zwar so, dass es sich um attraktive \nWohnheime und nicht um Bruchbuden handelt. Da wir \ndringend mehr qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze ben\u00f6tigen, \nm\u00fcssen wir auch zur Ermutigung jener beitragen, die aus \nnicht akademischen Elternh\u00e4usern stammen, ein Studium \naufzunehmen. \n\nInsgesamt ist zu bilanzieren, dass die Standortvorteile \nSachsens, die es fraglos gegeben hat, gegen\u00fcber den \nwestdeutschen Bundesl\u00e4ndern im Schrumpfen begriffen \nsind. Das nehmen wir jetzt wahr. Wenn es dann in zwei \nJahren wirklich brennt, erinnert sich keiner mehr daran, \nwie fr\u00fch wir dieses Problem angesprochen haben. Wir \nm\u00fcssen also rechtzeitig Ma\u00dfnahmen ergreifen, um die \nStudienbedingungen in Sachsen attraktiver zu gestalten. \nDas ist es. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD, und  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \nProf. Besier f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. \u2013 \nAls N\u00e4chstes hat die CDU-Fraktion das Wort und es \nspricht erneut Herr Kollege Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\u2013 Ganz kurz zu Ihnen, Herr Prof. Besier: Wir haben \noffensichtlich eine unterschiedliche Wahrnehmung, was \ndie Schrumpfung der Attraktivit\u00e4t des s\u00e4chsischen Stu-\ndienstandortes angeht. Ich glaube, dass Ihre Wahrneh-\nmung falsch ist, und ich bin mit genug Sachargumenten \nausgestattet, um dies belegen zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf das eingehen, was Herr \nDr. Gerstenberg vorhin auf, wie ich finde, bemerkenswer-\n\nte Weise ansprach. Er warf mir vor, ich h\u00e4tte hier ein \n\u201eAbbaukonzept\u201c vorgelegt. Diese Behauptung verbuchen \nwir am besten unter \u201eRhetorik\u201c; sie trifft nicht zu. Lesen \nSie im Protokoll nach! \n\nEine Frage ist jedoch zu Recht aufgeworfen worden: Wer \nsoll das bezahlen? \u2013 Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns unterhalten. \nWir verfolgen auch das Ziel, dass die Semesterbeitr\u00e4ge \nm\u00f6glichst sinken, zumindest aber stabil bleiben. Es darf \nkeine weitere Steigerung geben. Wie erreichen wir dieses \nZiel? \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \nIndem Sie die Zusch\u00fcsse steigern!) \n\n\u2013 Das ist doch billig. Von Ihnen kommt immer nur der \nRuf nach mehr Geld. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \nEs geht um gleichbleibendes Geld, nicht um mehr! \n\n\u2013 Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nEs wird immer weniger!) \n\n\u2013 Es wird nicht immer weniger. Wenn wir den Weg gehen, \nimmer nach mehr Geld vom Staat zu rufen, geraten wir in \neinen Teufelskreis. Das wird so nicht funktionieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJeder muss sich anstrengen \u2013 wir haben gestern \u00fcber die \nLandesb\u00fchnen und Kultur im Allgemeinen gesprochen \u2013, \nund jeder im Freistaat wird mit schrumpfenden Mitteln \nleben m\u00fcssen; denn die Mittel gehen insgesamt zur\u00fcck. \nSie wissen, wie das ist: Die Kurve zeigt nach unten. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte jetzt keine Zwischenfrage zulassen. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, noch einmal: Wer soll das bezah-\nlen? Ein Mittel ist Aufgabenanalyse bzw. Aufgabenkritik. \nIst es notwendig, dass wir unter hohem Verwaltungsauf-\nwand Studentenwohnheime betreiben, obwohl es andere \nanders \u2013 besser \u2013 machen k\u00f6nnten? Sie wissen, wie hoch \nder Personalanteil dort ist. \n\nIst es notwendig, dass wir die Studierenden mit Pflicht-\nbeitr\u00e4gen f\u00fcr Studentenr\u00e4te belasten? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs geht mir nicht um das politische Engagement der \nStudierenden; das finde ich in Ordnung. Die Frage ist nur, \nob wir das durch Zwangsbeitr\u00e4ge erm\u00f6glichen m\u00fcssen, \nStichwort: Gleichbehandlung. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich gern \nergebnisoffen gemeinsam mit Ihnen nachdenken. \n\nEs trifft nicht zu, dass wir hinsichtlich der Zusch\u00fcsse \nbundesweit Schlusslicht seien. Wir liegen mit den Zu-\nsch\u00fcssen im Mittelfeld. Die Frage der H\u00f6he der Zusch\u00fcs-\nse f\u00fcr die neue \u201eSpielzeit\u201c werden wir in den Haushalts-\nverhandlungen gemeinsam beantworten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu? \n\n 3338\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nGeert Mackenroth, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Gersten-\nberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr  \nMackenroth, Sie haben soeben infrage gestellt, dass die \nStudentenr\u00e4te als demokratische Vertretungseinrichtungen \nder Studierenden einer Hochschule \u00fcber Beitr\u00e4ge finan-\nziert werden m\u00fcssten. Stellen Sie damit auch infrage, dass \nder S\u00e4chsische Landtag als demokratische Vertretung des \nVolkes \u00fcber Steuern finanziert wird? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Nein. Vergleichen Sie doch \nnicht \u00c4pfel mit Birnen! Das eine hat mit dem anderen \nnichts zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch w\u00fcrde es eher mit einer Situation vergleichen, in der \nZwangsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Parteimitgliedschaften oder f\u00fcr die \nFinanzierung von T\u00e4tigkeiten erhoben w\u00fcrden, die wir \ngemeinhin zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement z\u00e4hlen. \nEs widerspr\u00e4che meinem grunds\u00e4tzlichen Freiheitsver-\nst\u00e4ndnis, dass das \u00fcber Zwangsbeitr\u00e4ge geschehen sollte. \n\nIch begreife die heutige Debatte \u2013 von daher, Herr \nDr. Gerstenberg, bin ich Ihnen dankbar f\u00fcr den Hinweis \u2013 \nals Auftakt f\u00fcr intensive Beratungen. In unserem zust\u00e4n-\ndigen Fachausschuss sollten wir gemeinsam \u00fcber die \naufgeworfenen Fragen nachdenken. \n\nWenn Herr Prof. Besier vorgetragen hat, wir h\u00e4tten uns \nmit dem Thema fr\u00fcher befassen k\u00f6nnen, dann frage ich \nmich, warum das nicht geschehen ist. Es ist nicht zu sp\u00e4t \ndaf\u00fcr. Wir sollten das tun und ohne Aufregung dar\u00fcber \nnachdenken, wie wir unsere Studentenwerke auch zuk\u00fcnf-\ntig auf sichere F\u00fc\u00dfe stellen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Prof. Mackenroth. \u2013 Am Mikrofon 1 sehe ich \nFrau Kollegin Stange. Sie m\u00f6chte vom Instrument der \nKurzintervention Gebrauch machen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Richtig, Herr Pr\u00e4sident. Da \nHerr Mackenroth leider keine Zwischenfrage zugelassen \nhat, m\u00f6chte ich das, was ich ihn gern gefragt h\u00e4tte, jetzt \neinfach als Fakt darstellen. \n\nHerr Mackenroth, Ihnen ist mit Sicherheit bekannt, dass \nder Rechnungshof seit Jahren r\u00fcgt, dass die Versorgung \nder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Ministerien \u2013 \ndas gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr den Landtag \u2013 mehr subventio-\nniert wird als die Mittagsversorgung der Studierenden in \nden Mensen. Meine Frage w\u00e4re gewesen, ob Ihnen das \nbekannt ist und ob das ein legitimes Mittel ist, um Zu-\nsch\u00fcsse zu finanzieren. \n\nDass Sie ferner die Erhebung von Beitr\u00e4gen f\u00fcr die \nFinanzierung der Studentenr\u00e4te infrage stellen, finde ich \nschon ziemlich harten Tobak. Dann m\u00fcssten Sie n\u00e4mlich \n\nauch die an die Kammern zu leistenden Zwangsbeitr\u00e4ge \u2013 \ndie \u00fcbrigens hei\u00df umstritten sind \u2013 infrage stellen. Genau-\nso m\u00fcssten Sie infrage stellen, dass die Arbeit der Perso-\nnalr\u00e4te aus Steuermitteln finanziert wird. \n\nAll das sind vergleichbare Beispiele. Die Studentenr\u00e4te \nsind studentische Vertretungen, die auch im Hochschulge-\nsetz festgeschrieben sind. In diesem Zusammenhang \nspielt auch das allgemeinpolitische Mandat eine Rolle. \nAuf dieser gesetzlichen Grundlage werden die Studenten-\nr\u00e4te aus Beitr\u00e4gen finanziert. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\non reagiert jetzt Kollege Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Frau Kollegin, ich habe mir meine Argumentation nicht \naus der Luft gesaugt, sondern nat\u00fcrlich vorher geschaut, \nwie es anderswo gemacht wird. Lernen von Besseren ist \nwohl nicht verboten. In unserem Nachbarland Sachsen-\nAnhalt sind die Pflichtbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Studentenr\u00e4te \nabgeschafft worden, und der Rechtsstaat ist dennoch nicht \nzusammengebrochen. F\u00fcr mich ist die T\u00e4tigkeit in den \nStudentenr\u00e4ten Teil des freiwilligen Engagements \u2013 \nw\u00fcnschenswert, aber nicht durch Steuergelder zu finan-\nzieren, wenn es anderswo knappt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes h\u00e4tte ein \nMitglied der SPD-Fraktion die M\u00f6glichkeit, das Wort zu \nergreifen. \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht. Die FDP hat noch \nzwei Minuten Redezeit. \u2013 Es gibt auch keinen Redebe-\ndarf. Die GR\u00dcNEN haben nur noch Sekunden. Die NPD \nhat keine Redezeit mehr. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Wir er\u00f6ffnen die dritte Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE ergreift Herr Kollege Hahn das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich will zun\u00e4chst \netwas zu Ihnen sagen, Herr Kollege Mackenroth: Ich bin \ndoch einigerma\u00dfen entt\u00e4uscht von dem, was Sie hier \nvorgetragen haben. Ich h\u00e4tte etwas mehr Substanz, etwas \nmehr Eingehen auf die tats\u00e4chlichen Probleme bei den \nStudentenwerken erwartet. Sie haben eigentlich an allen \nreal vorhandenen Problemen vorbeigeredet. Damit haben \nSie aus meiner Sicht eine Chance verpasst, in dieser Frage \ntats\u00e4chlich in einen Dialog einzutreten. \n\nIch will ein Zweites anf\u00fcgen: Sie haben mehrfach gesagt, \ndas solle doch im Ausschuss besprochen werden. Ich lege \nf\u00fcr meine Fraktion ausdr\u00fccklich Wert auf die Feststellung, \ndass nicht die CDU und auch nicht die Koalition ent-\nscheidet, \u00fcber welche Themen wir hier im Plenum disku-\ntieren. Das ist unser Recht nach der Gesch\u00e4ftsordnung, \nund dieses Recht nehmen wir f\u00fcr uns auch in Anspruch. \n\n 3339\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDrittens m\u00f6chte ich aufgreifen, was Herr Schmalfu\u00df \ngesagt hat: Ihm habe sich nicht erschlossen, was denn  \ndie Studentenwerke mit den Studienbedingungen in \nSachsen zu tun h\u00e4tten. \u2013 Dazu kann ich nur sagen: Herr \nSchmalfu\u00df, reden Sie mit den Studenten! Sie werden \nIhnen genau sagen, welch enger Zusammenhang mit der \nAttraktivit\u00e4t des Hochschulstandortes Sachsen besteht, \nwenn die Studentenwerke funktionieren und ihre Aufga-\nben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nHinzuf\u00fcgen m\u00f6chte ich: Der Zusammenhang zwischen \nden Studienbedingungen und der Arbeit der Studenten-\nwerke ist genauso offenkundig wie eine handlungsf\u00e4hige \nHochschulleitung notwendig ist f\u00fcr die Kooperation der \nHochschulen und Universit\u00e4ten mit den Studentenwerken. \nDeshalb fordere ich Sie, Frau Staatsministerin von  \nSchorlemer, ausdr\u00fccklich auf, die gew\u00e4hlte Rektorin der \nHTWK Leipzig unverz\u00fcglich in ihr Amt einzusetzen. \nJemandem aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden diese Berufung \nzu verweigern ist unethisch und unmoralisch. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Ministerin, Sie haben die Chance, das jetzt zu \nkorrigieren. Korrigieren Sie diese Entscheidung! Sie ist \nnicht hinnehmbar, gerade auch mit Blick auf die Hand-\nlungsf\u00e4higkeit der Studentenwerke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Hahn. \u2013 Als \nN\u00e4chstes hat die CDU-Fraktion noch Redezeit. \u2013 Sie hat \nkeinen Redebedarf. Gibt es \u00fcberhaupt noch Redebedarf \naus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau \nStaatsministerin; bitte, Frau von Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! F\u00fcr die \nAttraktivit\u00e4t des Hochschulstandortes Sachsen sind \nleistungsf\u00e4hige Studentenwerke ebenso wichtig wie \nleistungsf\u00e4hige Hochschulleitungen. Das S\u00e4chsische \nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst kann \nHochschulrektoren nur dann ernennen, wenn die beam-\ntenrechtlichen Voraussetzungen vorliegen. Diese werden \nsorgsam gepr\u00fcft. Das Ergebnis der Pr\u00fcfung wird dann \nentsprechend festgestellt. \n\nStudentenwerke sind als Selbstverwaltungseinrichtungen \nund als Anstalten des \u00f6ffentlichen Rechts f\u00fcr die soziale, \ndie wirtschaftliche, die kulturelle und auch die gesund-\nheitliche F\u00f6rderung der Studierenden an staatlichen \nHochschulen zust\u00e4ndig. \n\nS\u00e4chsische Studentenwerke unterhalten Studentenwohn-\nheime, Mensen, Cafeterien, Kinderbetreuungseinrichtun-\ngen und auch kulturelle Angebote, Studentenclubs und \nweitere Sozialeinrichtungen sowie Beratungsdienste f\u00fcr \nstudententypische Problemlagen. \n\nDas Leistungsangebot der s\u00e4chsischen Studentenwerke ist \nin der Tat ein wichtiger Beitrag f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von \nChancengerechtigkeit im Bildungssystem, f\u00fcr die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit der Studierenden und auch f\u00fcr die Profil-\nbildung der Hochschulen; denn die Angebote der s\u00e4chsi-\nschen Studentenwerke erh\u00f6hen die Attraktivit\u00e4t der \nHochschulen und des Hochschulstandortes und sie beein-\nflussen auch die Wahl der Studierenden f\u00fcr eine Hoch-\nschule im Freistaat Sachsen. \n\nLeider sind durch eine deutliche Absenkung des Haus-\nhaltsvolumens gegen\u00fcber den Vorjahren im Doppelhaus-\nhalt 2011/2012, wie in fast allen Bereichen, die Zusch\u00fcsse \nauch der Studentenwerke betroffen. Es ist allerdings \ndarauf hinzuweisen, dass 2008 ebenfalls ein Zuschuss in \nH\u00f6he von 5,5 Millionen Euro wie im Jahr 2011 gew\u00e4hrt \nwurde. Trotz m\u00f6glicher Erh\u00f6hung der Semesterbeitr\u00e4ge \nund auch der Portionspreise in Mensen durch die Studen-\ntenwerke gilt: Der Freistaat Sachsen verzichtet weiterhin \nauf Studiengeb\u00fchren und er ist immer noch ein attraktiver \nStudienort f\u00fcr unsere Studierenden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich das ausf\u00fchren. Ein L\u00e4ndervergleich \nverdeutlicht, dass beispielsweise Bayern in etwa gleicher \nH\u00f6he Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Studierenden gew\u00e4hrt. Hinzu \nkommt, die Mieten in Sachsen sind im Durchschnitt \nimmer noch g\u00fcnstiger als in anderen Bundesl\u00e4ndern, auch \nin Leipzig und in Dresden. \n\nTrotz der Einsparungserfordernisse wurden die BAf\u00f6G-\nS\u00e4tze erh\u00f6ht. Studierende haben mehr Geld. \n\nSeit 1991 hat der Freistaat f\u00fcr gro\u00dfe Bauma\u00dfnahmen, also \nsolche, die \u00fcber 1 Million Euro liegen, an Mensen Mittel \nin H\u00f6he von circa 100 Millionen Euro gew\u00e4hrt, also f\u00fcr \nSanierungs-, Umbau- und Neubauma\u00dfnahmen. Die \nWohnheime wurden durch den Freistaat Sachsen seit \n1991 mit 165 Millionen Euro gef\u00f6rdert. Ja, in Sachsen \nk\u00f6nnen mehr Studierende, rund 15,3 %, in \u00f6ffentlich \nfinanzierten Wohnheimen leben als im Bundesdurch-\nschnitt. Dort sind es nur 11,6 %. \n\nEine Pflicht, Zusch\u00fcsse f\u00fcr Betriebskosten, f\u00fcr Instand-\nhaltung und Investitionen der Mensen zu gew\u00e4hren, sieht \ndie Staatsregierung allerdings nicht, weder auf der Grund-\nlage der f\u00fcr die F\u00f6rderung von Kantinen in der Landes-\nverwaltung und den nachgeordneten Beh\u00f6rden geltenden \ns\u00e4chsischen Kantinenverwaltungsvorschrift noch auf der \nGrundlage von \u00a7 109 Abs. 6 des S\u00e4chsischen Hochschul-\ngesetzes. Gleichwohl wird das SMWK pr\u00fcfen, wie die \nReduzierung der Zusch\u00fcsse zum laufenden Betrieb in den \nkommenden zwei Jahren durch Kompensation liquider \nMittel in anderen Bereichen aufgefangen werden kann. Im \n\u00dcbrigen werden sich SMWK und SMF gemeinsam der \nPr\u00fcfung der S\u00e4chsischen Kantinenverwaltungsvorschrift \nzuwenden. \n\nInsgesamt beurteilt das SMWK die wirtschaftliche Situa-\ntion der s\u00e4chsischen Studentenwerke als zufriedenstel-\nlend. Studentenwerke haben Anstrengungen unternom-\nmen, ihre Wirtschaftseffizienz zu verbessern. Studenten-\n\n 3340\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nwerke k\u00f6nnen entsprechend dem Haushaltsbegleitgesetz \nzum Doppelhaushalt vom 15.12.2010 mit Einwilligung \ndes SMF und des SMWK Kredite aufnehmen, Kredite f\u00fcr \nInvestitionen. \n\nWas die angesprochenen \u00dcberbr\u00fcckungs- und H\u00e4rtefall-\ndarlehen angeht, so ist hier eine Regelung gefunden. \nVorab wird den Studentenwerken ein pauschaler Betrag \ngenehmigt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber grunds\u00e4tzlich gilt, dass eine solche etwaige Kredit-\naufnahme von \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten die ge-\nsamtstaatliche Verschuldung des Freistaates Sachsen \nerh\u00f6ht. Deshalb sollte sie auch nicht von vornherein zum \nGegenstand von Zielvereinbarungen gemacht werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit Blick auf die Zukunft wird der Ausbau gegebenen-\nfalls durch Zur\u00fcckfahren der Angebote der s\u00e4chsischen \nStudentenwerke unter Ber\u00fccksichtigung der demografi-\nschen Entwicklung, der Internationalisierung und auch \nder zur\u00fcckgehenden \u00f6ffentlichen Finanzen zu erfolgen \nhaben. Auch der Abschluss von Zielvereinbarungen mit \nmehrj\u00e4hrigen Leistungsverpflichtungen ist in diesem \nZusammenhang zu betrachten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Frau Staatsministerin von Schorlemer. Wir haben \ndiese Aktuelle Debatte abgeschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nKonsultation des Landtags im Rahmen der Subsidiarit\u00e4tspr\u00fcfung  \nnach Artikel 6 bis 8 des Protokolls \u00fcber die Anwendung der Grunds\u00e4tze  \n\nder Subsidiarit\u00e4t und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit sowie \u00fcber die \nZusammenarbeit in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union \n\nDrucksache 5/4979, Antrag der Fraktionen  \nder CDU, DIE LINKE, der SPD, der FDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/5264, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD, Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nZun\u00e4chst hat das Rederecht die Fraktion der CDU. Das \nWort ergreift Herr Kollege H\u00e4hnel. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem am \n1. Dezember 2009 in Kraft getretenen Lissabon-Vertrag \nerhalten 500 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der \nEurop\u00e4ischen Union ein gr\u00f6\u00dferes Gewicht bei der Gestal-\ntung der europ\u00e4ischen Politik. \n\nEine Neuerung ist, dass erstmals auch die Regionen und \nKommunen in diesem Vertrag ausdr\u00fccklich Erw\u00e4hnung \nfinden und damit die Stellung der Regionen und St\u00e4dte im \npolitischen System der Europ\u00e4ischen Union aufgewertet \nwird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie nationalen Parlamente erhalten mehr Rechte. Wird \ndas Subsidiarit\u00e4ts- bzw. Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip \nverletzt, k\u00f6nnen die betroffenen L\u00e4nderparlamente in \neiner Frist von acht Wochen bei den Gesetzgebungsorga-\nnen der EU gegen einen Legislativvorschlag protestieren. \nDer Widerspruch geht an die Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4i-\nschen Parlaments, des Rates und der Kommission. Diese \n\nhaben die Stellungnahme zu pr\u00fcfen und ihr weiteres \nVorgehen zu begr\u00fcnden. Gegebenenfalls wird auch auf \ndas Gesetzgebungsvorhaben verzichtet. In diesem Verfah-\nren hat jedes Parlament bis zu zwei Stimmen. Somit \nverf\u00fcgen der Bundestag und der Bundesrat \u00fcber je eine \nStimme. Der Freistaat Sachsen ist durch die Staatsregie-\nrung im Bundesrat vertreten und kann somit seinen \nEinfluss geltend machen. \n\nAu\u00dferdem hat jeder Mitgliedsstaat das Recht auf Klage \nbeim Europ\u00e4ischen Gerichtshof, wenn das Subsidiarit\u00e4ts-\nprinzip verletzt wird. \n\nWie die Einbindung unseres Parlaments in dieses Verfah-\nren zu erfolgen hat, wird nun in einer Vereinbarung \nzwischen dem S\u00e4chsischen Landtag und der Staatsregie-\nrung geregelt. Wir haben den Inhalt mehrfach als Gegen-\nstand im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nbehandelt. Ich danke besonders dem Ausschussvorsitzen-\nden, Herrn Martin Modschiedler, f\u00fcr seine Kommunikati-\non und Koordinierung zur Gestaltung des Vertrages. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDiese Vereinbarung ist Gegenstand des eingereichten \nAntrages mit der Drucksache 5/4979. Es handelt sich hier \num einen gemeinsamen Antrag der Fraktionen CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. In \ndieser Vereinbarung ist unter anderem festgelegt, wie die \n\u00dcbermittlung aller Unterlagen des Bundesrates im Rah-\n\n 3341\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nmen des Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystems zu erfolgen hat, in \nwelcher Weise die Staatsregierung den Landtag auf EU-\nGesetzgebungsakte hinweisen muss, wie mit den betref-\nfenden EU-Dokumenten weiter zu verfahren ist und in \nwelcher Weise die Staatsregierung die vom Landtag \nabgegebenen Stellungnahmen zu ber\u00fccksichtigen hat. \nWeiterhin wird die Staatsregierung den Landtag halbj\u00e4hr-\nlich \u00fcber europapolitische Entwicklungen informieren. \nNach einer Erprobungsphase von einem Jahr soll das \nVerfahren \u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls angepasst wer-\nden. \n\nMit dieser Vereinbarung wird eine neue Qualit\u00e4t der \nEinbringung von s\u00e4chsischen Interessen in die Europapo-\nlitik erreicht. Darum war es uns wichtig, diese Vereinba-\nrung gemeinsam im Plenum mit der vorliegenden Be-\nschlussempfehlung und dem genannten Antrag zu be-\nschlie\u00dfen. \n\nHeute ist ein historisches Datum f\u00fcr Sachsen. Der Minis-\nterpr\u00e4sident und der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landtages \nwerden heute gemeinsam diese Vereinbarung unterzeich-\nnen. Diese wird nicht nur im S\u00e4chsischen Amtsblatt, \nsondern auch in der Gesch\u00e4ftsordnung ver\u00f6ffentlicht \nwerden. Die CDU-Fraktion bedankt sich beim Pr\u00e4siden-\nten des S\u00e4chsischen Landtages, beim Ministerpr\u00e4sidenten, \nder Staatsregierung und den beteiligten Fraktionen f\u00fcr die \nkonstruktive Zusammenarbeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE, bitte. Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Mit der vorliegenden \nSubsidiarit\u00e4tsvereinbarung zwischen dem S\u00e4chsischen \nLandtag und der S\u00e4chsischen Staatsregierung findet ein \nl\u00e4ngerer Beratungsprozess einen weitgehend konstrukti-\nven Abschluss, der letztlich seinen Ausgangspunkt in dem \nim Dezember 2009 in Kraft getretenen Vertrag von \nLissabon hat. Darauf hat bereits mein Vorredner von der \nCDU-Fraktion hingewiesen, sodass ich mir weitere \ndetaillierte Aussagen dazu ersparen kann. Im Kern bleibt \naber festzuhalten, dass mit dem Vertragswerk von Lissa-\nbon die regionalen Parlamente mit Gesetzgebungsbefug-\nnissen, also auch der S\u00e4chsische Landtag, endlich aktiv in \ndas System der Subsidiarit\u00e4tskontrolle und des Fr\u00fchwarn-\nsystems einbezogen werden. \n\nVor dem Hintergrund der Tatsache, dass inzwischen \nnahezu 70 % deutscher Gesetzgebung durch Rechtsakte \nder Europ\u00e4ischen Union gepr\u00e4gt oder zumindest beein-\nflusst sind, wird gerade auch nach dem sogenannten \nLissabon-Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vom \n13. Juni 2009 deutlich, dass ein neu justiertes Kompe-\ntenzverh\u00e4ltnis zwischen der Europa-, Landes- und Regio-\nnalebene sowohl in Bezug auf die Legitimation europa-\nrechtlicher Entscheidungen wie auch zur aktiven Integra-\n\ntion von L\u00e4ndern und Regionen in ein gemeinsames \nEuropa notwendig ist. Wir als LINKE wollen diese \nIntegration auch. \n\nEuroparechtliche Regelungen durchdringen, wenngleich \nin unterschiedlichem Ma\u00dfe, heute alle wesentlichen \nLebensbereiche. Oft allerdings wird dieser gemeinschafts-\nrechtliche Eingriff auch in Sachsen eher als dirigistisch \nwahrgenommen, da eine konstruktive Beteiligung demo-\nkratischer Akteure in den Regionen entweder nur partiell \nbzw. gar nicht stattfindet oder aber zumindest nicht \nausreichend \u00f6ffentlich vermittelt wird. Die Darstellung \nvon Entscheidungen aus Br\u00fcssel erfolgt h\u00e4ufig in einem \nkritischen Licht, weil oft die Hintergr\u00fcnde ihres Zustan-\ndekommens unzureichend vermittelt werden. W\u00fcrden wir \nzum Beispiel unter der Bev\u00f6lkerung in Sachsen nachfra-\ngen, was \u00fcber die EU-Agenda 2020 bekannt ist und wie \ndie landespolitischen Interessen mit dieser Agenda ver-\nbunden sind, dann w\u00e4re das Ergebnis aller Voraussicht \nnach ern\u00fcchternd bis erschreckend. Diese Situation kann \nund muss mit einer wirklich ernst gemeinten Zuwendung \ndes S\u00e4chsischen Landtages zu den laufenden europ\u00e4i-\nschen Angelegenheiten im Rahmen von Subsidiarit\u00e4ts-\nkontrolle und Fr\u00fchwarnsystem aus unserer Sicht deutlich \nverbessert werden. Wir wollen dazu unseren Beitrag \nleisten. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die tats\u00e4ch-\nliche Einbeziehung des S\u00e4chsischen Landtages in f\u00fcr \nSachsen relevante Angelegenheiten der Subsidiarit\u00e4tskon-\ntrolle gerade auch im Zusammenhang mit dem Fr\u00fchwarn-\nsystem ist keine Frage der Beliebigkeit oder blo\u00dfer \npassiver Kenntnisnahme europapolitischer Aktivit\u00e4ten \nanderer, sondern sie erw\u00e4chst aus dem realen Gestal-\ntungsanspruch und der Notwendigkeit der Mitwirkung der \nRegionen in einer europ\u00e4ischen Perspektive. Insbesondere \nf\u00fcr Sachsen mit seinen grenz\u00fcberschreitenden Verbindun-\ngen nach Polen und in die Tschechische Republik sowie \nnat\u00fcrlich auch im ureigenen Interesse s\u00e4chsischer Landes-\nentwicklung ist eine aktive Vermittlung europ\u00e4ischer \nIntegration unter direkter Einbeziehung des S\u00e4chsischen \nLandtages unabdingbar. Nur so \u2013 das ist zumindest unsere \n\u00dcberzeugung \u2013 kann die vorhandene Distanz zur Europ\u00e4i-\nschen Union und die nicht zu \u00fcbersehende Europam\u00fcdig-\nkeit \u2013 das erkennen wir beispielsweise bei Wahlen \u2013 \n\u00fcberwunden werden. \n\nEs ist kein Geheimnis, dass wir uns als Fraktion im \nvorliegenden Antrag noch einige weitergehende, die \nRechte des Parlaments st\u00e4rkende Regelungen gew\u00fcnscht \nh\u00e4tten. Ich will beispielhaft nur einen einzigen Punkt \nherausgreifen. Die Konferenz der Pr\u00e4sidentinnen und \nPr\u00e4sidenten der deutschen Landesparlamente verabschie-\ndete am 21. und 22. Juni 2010 die Stuttgarter Erkl\u00e4rung \nund hat dort das Erfordernis der Beteiligung der L\u00e4nder-\nparlamente im europ\u00e4ischen Integrationsprozess aus-\ndr\u00fccklich hervorgehoben. In Punkt 5 dieser Stuttgarter \nErkl\u00e4rung hei\u00dft es, \u201edass die jeweiligen Regeln im Lan-\ndesrecht vorzugsweise im Landesverfassungsrecht so \nauszugestalten (seien), dass die notwendige Mitwir-\nkungsm\u00f6glichkeit des Landesparlamentes gegen\u00fcber der \n\n 3342\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nLandesregierung zur Wahrung der Integrationsverantwor-\ntung gesichert wird. Zu dieser Mitwirkungsm\u00f6glichkeit \ngeh\u00f6rt \u00fcber das Informationsrecht hinaus die M\u00f6glichkeit, \nlandesverfassungsrechtlich eine Bindung der Landesregie-\nrung beim Stimmverhalten im Bundesrat und bei der \nErhebung von Verfassungsklagen auf Bundesebene \nvorzusehen.\u201c \n\nDiese von den 16 deutschen Landtagspr\u00e4sidenten \u2013 soweit \nich wei\u00df \u2013 einstimmig beschlossene Formulierung wird \nvon den LINKEN nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Auch wir \nhalten eine gesetzliche Regelung letztlich f\u00fcr unumg\u00e4ng-\nlich. Gewiss \u2013 die jetzt vorliegende Subsidiarit\u00e4tsverein-\nbarung zwischen dem Landtag und der Staatsregierung \nzielt zun\u00e4chst darauf ab, den praktischen Prozess der \nSubsidiarit\u00e4tskontrolle und der \u00dcberpr\u00fcfung europ\u00e4ischer \nRechtsakte im Rahmen des Fr\u00fchwarnsystems unmittelbar \nin Gang zu bringen, aber sie kann eben noch nicht alle \ndamit im Zusammenhang stehenden Probleme endg\u00fcltig \nl\u00f6sen. Fragen der Ausgestaltung der konstruktiven Erpro-\nbungsphase sollen daher im Verlaufe eines Jahres weiter \ner\u00f6rtert werden, um im Ergebnis einer Evaluation \u00fcber die \nweitere normative Ausgestaltung und gegebenenfalls \nlandesverfassungsrechtlich zu gestaltende Regelungen \nentscheiden zu k\u00f6nnen. \n\nNicht nur mit Bezug auf die Stuttgarter Erkl\u00e4rung, son-\ndern auch mit Blick auf die Erfahrungen anderer Bundes-\nl\u00e4nder werden jedoch bereits Konturen f\u00fcr m\u00f6gliche neue \nHerausforderungen sichtbar. Ich darf Sie auf eine Verein-\nbarung hinweisen, die vor wenigen Tagen in Th\u00fcringen \nzur Unterrichtung und Beteiligung des Th\u00fcringer Landta-\nges in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union abge-\nschlossen worden ist. Dort gibt es einen ganz zentralen \nPunkt, in dem diese Vereinbarung in Th\u00fcringen der \nErkl\u00e4rung der Landtagspr\u00e4sidenten folgt. Dort hat man \nfestgelegt, dass Entscheidungen der Landesregierungen zu \nSubsidiarit\u00e4tsfragen nur so ausfallen d\u00fcrfen, wie das \nParlament es vorher beschlossen hat. Mit anderen Worten, \ndie Staatsregierung ist an die Entscheidung des Parla-\nments gebunden. Ich finde, das ist in dieser wichtigen \nFrage eine weitergehende Regelung, die die Th\u00fcringer \nKolleginnen und Kollegen gefunden haben, die ich mir, \nwenn wir das evaluieren, f\u00fcr Sachsen w\u00fcnschen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDieser Verweis, meine Damen und Herren, schm\u00e4lert aber \nin keiner Weise den positiven Gehalt der vorliegenden \nSubsidiarit\u00e4tsvereinbarung. Er soll jedoch darauf auf-\nmerksam machen, dass mit der Verabschiedung dieser \nVereinbarung der unmittelbare Eintritt in eine Phase \naktiver Besch\u00e4ftigung und Debatte mit den f\u00fcr Sachsen \nrelevanten europapolitischen und europarechtlichen \nThemen einsetzen muss, um die einj\u00e4hrige Erprobungs-\nzeit effektiv zu nutzen. \n\nDie n\u00e4chsten Monate werden zeigen, wie der nun gesetzte \nRahmen und die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Einbeziehung des \nS\u00e4chsischen Landtages zu einer tats\u00e4chlichen Mitgestal-\ntung und Wahrnahme von Integrationsverantwortung \nf\u00fchren. Die Fraktion DIE LINKE ist entschlossen, sich \n\nauch in den kommenden Debatten zur Europapolitik aktiv \nzu beteiligen. Wir haben gerade heute einen Antrag mit \ndem Ziel der Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung zum \neuropapolitischen Konzept der Staatsregierung und \ndessen Umsetzung in den Jahren 2011 bis 2014 in den \nGesch\u00e4ftsgang eingebracht. Wir werden sicher \u00fcber \ndiesen Antrag in einer der n\u00e4chsten Plenarsitzungen \nsprechen k\u00f6nnen. \n\nDer heute vorliegende Antrag zur Subsidiarit\u00e4tspr\u00fcfung \nist mit Sicherheit nicht der Weisheit letzter Schluss, aber \ner weist in die richtige Richtung. Deshalb wird meine \nFraktion ihm auch zustimmen. Damit wir beim n\u00e4chsten \nTagesordnungspunkt nicht noch einmal das Wort ergreifen \nm\u00fcssen, erkl\u00e4re ich schon an dieser Stelle, dass wir \nlogischerweise auch die sich daraus ergebende \u00c4nderung \nder Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages mittra-\ngen werden. \n\nIch komme zum Schluss: Die Europapolitik verdient ohne \nZweifel eine st\u00e4rkere Beachtung nicht zuletzt auch hier im \nS\u00e4chsischen Landtag, und vielleicht \u2013 das ist eine letzte \nAnregung \u2013 k\u00f6nnen wir uns doch noch entschlie\u00dfen, \ndaf\u00fcr wieder einen eigenst\u00e4ndigen Parlamentsauschuss \neinzusetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. Herr Abg. Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Wor\u00fcber sprechen \nwir heute? Wir sprechen ganz konkret \u00fcber die Umset-\nzung des Vertrages von Lissabon, der am 1.  Dezem-\nber 2009 nach einem langen Prozedere in Kraft getreten \nist, und wir sprechen auch \u00fcber die Konsequenzen eines \nUrteils des Bundesverfassungsgerichtes vom \n30. Juni 2009. \n\nWarum ist dieses Urteil des Bundesverfassungsgerichtes \nso wichtig? Es ist wichtig, weil damals unter anderem \nHerr Gauweiler gegen diesen Vertrag von Lissabon \ngeklagt hat und weil als Ergebnis festgestellt wurde, dass \nder Vertrag von Lissabon mit dem deutschen Grundgesetz \nvereinbar ist, dass \u2013 im Gegensatz zumindest zu dem, was \ndie Klagef\u00fchrer vermutet h\u00e4tten \u2013 die Rechte des Bundes-\ntages und des Bundesrates durch den Vertrag von Lissa-\nbon eher gest\u00e4rkt werden und dass dies auch umgesetzt \nwerden muss. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, man hat auch \nmit dem Vertrag von Lissabon und der Ausformulierung \ndes Urteils des Bundesverfassungsgerichtes sehr klar \ngemacht, dass die Organe der Europ\u00e4ischen Union recht-\nlich verpflichtet sind, die nationalen Parlamente einzube-\nziehen, und dass wiederum die Bundesstaaten verpflichtet \nsind, die entsprechenden Landtage in die Subsidiarit\u00e4ts-\nkontrolle einzubeziehen. Genau das setzen wir heute um. \n\nIch stelle fest, dass nach vielen, vielen Jahren, in denen \nwir immer wieder kritisiert haben, dass viele Entschei-\n\n 3343\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\ndungen in Br\u00fcssel sehr b\u00fcrgerfern getroffen wurden, \nnunmehr auch eine echte St\u00e4rkung des Bundestages und \nder deutschen Landtage vollzogen werden kann. Gerade \ndie Rolle der Landtage innerhalb des f\u00f6deralen Systems \nder Bundesrepublik Deutschland wird ab und an immer \nwieder hinterfragt. Wer gestern die Umfrage des Allens-\nbach-Instituts zur Kenntnis genommen hat, wonach eine \ngro\u00dfe Mehrheit in Deutschland offensichtlich mit dem \nBildungsf\u00f6deralismus Probleme hat, dem wird auch \ndeutlich, dass Landtage Aufgaben brauchen, die akzeptiert \nwerden und die auch nahe an den Interessen der Bev\u00f6lke-\nrung sind. \n\nDa unsere St\u00e4dte und Gemeinden Teile der L\u00e4nder sind, \nm\u00f6chte ich deutlich sagen, dass das auch eine Chance ist, \neine \u2013 ich nenne es einmal so \u2013 gewisse kommunale \nBlindheit der Entscheidungen von Br\u00fcssel zu beheben. \n\nSubsidiarit\u00e4tskontrolle hei\u00dft f\u00fcr mich, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, nat\u00fcrlich auch mehr Verantwor-\ntung, und das hei\u00dft mehr Aufwand. Da bin ich bei der \nFrage der praktischen Umsetzung: Wie realisieren wir das \nbei uns im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nhier im Landtag? Da werden wir sicherlich Erfahrungen \nsammeln. Eigentlich ist das Verfahren schon etwas klarer \ngeworden. Wir m\u00fcssen aber auch schauen, dass wir dieser \nh\u00f6heren Verantwortung, die damit auch der Landtag und \nder entsprechende Ausschuss zugeschrieben bekommen, \ngerecht werden. Denn die M\u00f6glichkeiten \u2013 Kollege \nH\u00e4hnel, Sie haben das ausgef\u00fchrt \u2013, eine Subsidiarit\u00e4ts-\nverletzungsr\u00fcge einzureichen, beschr\u00e4nken sich auf einen \nZeitraum von acht Wochen. Das hei\u00dft, man muss relativ \nschnell reagieren. \n\nInsofern glaube ich, weil ich selbst einmal Teil der Exeku-\ntive war, dass wir auch ein vern\u00fcnftiges Verh\u00e4ltnis in der \nFrage hinbekommen m\u00fcssen, wie wir gemeinsam feststel-\nlen, welche Fragen insbesondere einer verst\u00e4rkten oder \nvertieften Subsidiarit\u00e4tskontrolle unterliegen m\u00fcssen. Das \nist der ganz entscheidende Punkt; denn wir wollen eindeu-\ntig sagen, dass das f\u00fcr uns wirklich wichtig ist. Das, was \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort interessiert, m\u00fcssen \nwir auch im Landtag ausreichend und vertieft betrachten. \nDeshalb m\u00fcssen wir, glaube ich, im Verfahren Erfahrun-\ngen sammeln, die wir am Ende auch nutzen und evaluie-\nren, um den Prozess so zu gestalten, dass er tats\u00e4chlich \nam Ende dazu f\u00fchrt, dass wir die richtigen Antworten \ngeben. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, wir k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich auch in anderen Landta-\ngen umschauen. Herr Hahn hat heute zu seinem Ge-\nburtstag darauf hingewiesen. Jetzt ist er gerade in ein \nGespr\u00e4ch vertieft. Sie, Herr Hahn, haben v\u00f6llig recht, der \nTh\u00fcringer Landtag ist \u00fcber das, was wir in Sachsen \nbeschlie\u00dfen, hinausgegangen, und er war auch ein biss-\nchen schneller. Andere Landtage waren das \u00fcbrigens \nauch. \n\nMir liegt es fern, das eher schwarze Bayern hier zu \nzitieren, aber mit dem dortigen Parlamentsinformations-\ngesetz hat man sich eine Grundlage geschaffen, auf der \n\ninsbesondere die Subsidiarit\u00e4tskontrolle bereits stattfin-\ndet. Ich glaube, aus den Erfahrungen des Bayerischen \nLandtages und des dortigen Europaausschusses k\u00f6nnten \nauch wir durchaus lernen. \n\nIch sehe die gro\u00dfe Gefahr \u2013 ich habe schon \u00fcber Verant-\nwortung gesprochen \u2013, dass es m\u00f6glicherweise passiert, \ndass Regierungen meinen, sie k\u00f6nnen, da sie ja allwissend \nsind, bestimmte Entscheidungen ganz allein treffen. Die \nBundesregierung zeigt dabei gerade ein Beispiel, wie es \nnicht passieren sollte. Zu einem eminent wichtigen Thema \nerfolgte bisher nicht die entsprechende Information und \nBeteiligung des Bundestages. \n\nIch sage ausdr\u00fccklich, worum es dabei geht: Es geht um \ndie derzeit laufenden Verhandlungen zur Etablierung \neines permanenten Stabilit\u00e4tsmechanismus f\u00fcr die Euro-\nzone. Das ist ein so gravierender und schwerwiegender \nPunkt, wenn es um den EU-Rettungsschirm geht, dass ich \nglaube, dass der Bundestag schnellstm\u00f6glich h\u00e4tte betei-\nligt werden m\u00fcssen. Denn wie ist die Situation? Derzeit \nlaufen Arbeiten am Vertrag f\u00fcr den neuen Rettungsschirm. \nDiese wiederum werden durchgef\u00fchrt durch eine \u201eTask \nforce on coordinated action\u201c der Eurogruppe. \n\nEs ist ganz einfach so, dass andere europ\u00e4ische Parlamen-\nte diesen Vertragsentwurf bereits kennen und mit ihm \nbefasst sind. Die deutsche Bundesregierung aber h\u00e4lt es \nmomentan nicht f\u00fcr angezeigt, den Bundestag dar\u00fcber zu \ninformieren. Gerade weil die Ausgestaltung dieses euro-\np\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus von besonderer Bedeu-\ntung auch f\u00fcr die finanzielle Situation Deutschlands ist, \nglaube ich, dass die zentralen haushalts- und finanzpoliti-\nschen Kompetenzen des Bundestages in besondere Weise \nbetroffen sind. Ich sage das, weil wir auch aus schlechten \nBeispielen lernen sollten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die SPD-\nFraktion stimmt dem gemeinsamen Antrag selbstverst\u00e4nd-\nlich zu. Wir erkl\u00e4ren genauso wie mein Vorredner, dass \nwir das auch f\u00fcr die \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung so \nhandhaben wollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. Herr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es kommt hier im Plenum \nnicht oft vor, dass ein Antrag von f\u00fcnf Fraktionen ge-\nmeinsam unterschrieben wird. Es kommt auch nicht so oft \nvor, dass Entscheidungen im Ausschuss einstimmig \nfallen. Hier ist das der Fall. Diese neue Einigkeit verdan-\nken wir dem Vertrag von Lissabon und dem Protokoll \n\u00fcber die Anwendung der Grunds\u00e4tze der Subsidiarit\u00e4t und \nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Europa sorgt also f\u00fcr Einigkeit \nim S\u00e4chsischen Landtag. Auch sehr interessant! \n\nIch glaube, wir alle sind froh dar\u00fcber, dass durch diese \neurop\u00e4ischen Regelungen die nationalen und regionalen \n\n 3344\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nParlamente in europapolitischen Fragen gest\u00e4rkt werden. \nWir als Landtag erhalten die Gelegenheit zur Pr\u00fcfung von \nEU-Richtlinien und -Verordnungen auf Verst\u00f6\u00dfe gegen \ndas Subsidiarit\u00e4tsprinzip. Man k\u00f6nnte sagen, wir f\u00fchren \neine Art Subsidiarit\u00e4ts-T\u00dcV ein. \n\nMit dem heutigen Beschluss und der Vereinbarung mit der \nStaatsregierung st\u00e4rken wir den Landtag in europapoliti-\nschen Fragen, denn wir erhalten als Landtag die Gelegen-\nheit zur Stellungnahme, bevor neues europ\u00e4isches Recht \ngeschaffen wird. \n\nIch m\u00f6chte dem Europaministerium und dem Europami-\nnister f\u00fcr die gute Zusammenarbeit in Vorbereitung dieser \nVereinbarung mit dem Landtag ausdr\u00fccklich danken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir wissen aber auch, dass die praktische Umsetzung des \nSubsidiarit\u00e4ts-T\u00dcV neben der Vereinbarung nicht einfach \nsein wird. Der Zeitdruck f\u00fcr die Stellungnahme ist relativ \nhoch, und dass wir die Gesch\u00e4ftsordnung \u00e4ndern mussten, \nhat etwas mit diesen Abl\u00e4ufen zu tun. Wir sind aber der \nfesten \u00dcberzeugung, dass das Subsidiarit\u00e4tsprinzip \nVoraussetzung f\u00fcr ein b\u00fcrgernahes Europa ist und dass es \nVoraussetzung daf\u00fcr ist, dass die europ\u00e4ische Idee Akzep-\ntanz in den Regionen Europas findet. \n\nWir sind \u00fcberzeugte Europ\u00e4er, aber wir sind auch der \nAuffassung, dass Europa nur dann Akzeptanz gewinnt, \nwenn sich die europ\u00e4ische Rechtsetzung auf die Themen \nbeschr\u00e4nkt, die f\u00fcr eine Regelung auf europ\u00e4ischer Ebene \nabsolut notwendig sind und bei denen ein konkreter \nNutzen f\u00fcr die gesamte Gemeinschaft entsteht. Sonst \nerreichen wir das Gegenteil. Sonst entsteht Frust \u00fcber eine \nZentralgewalt, die \u00fcber alle Regionen hinweg Regelungen \nverabschiedet und die auf regionale Unterschiede keine \nR\u00fccksicht mehr nimmt. Das wollen wir nicht, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir alle erleben ja die interessanten Beispiele, bei denen \nwir uns immer wieder fragen: Ist das wirklich eine euro-\np\u00e4ische Zust\u00e4ndigkeit? Muss sich Europa mit dem Verbot \nvon Gl\u00fchlampen besch\u00e4ftigen? Muss Europa den Salzge-\nhalt im Brot regeln? Muss Europa eine Schnullerketten-\nverordnung mit sagenhaften 52 Seiten erlassen? Ich \nglaube, das muss Europa nicht. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass das Subsidiarit\u00e4tsprinzip \nverhindert, dass sich europ\u00e4ische Zust\u00e4ndigkeiten ver-\nselbstst\u00e4ndigen und dass die europ\u00e4ische Rechtsetzung \nnationale und regionale Selbstst\u00e4ndigkeit beschneidet. \nWir wollen nicht, dass die europ\u00e4ische Ebene Menschen \nzu ihrem Gl\u00fcck zwingt. Europa ist ein freiwilliger Zu-\nsammenschluss von Nationen und V\u00f6lkern und das sollte \nniemals vergessen werden. Wir wollen ein freiheitliches \nEuropa, wir wollen ein Europa, das nationale und regiona-\nle Unterschiede akzeptiert, \n\n(Andreas Storr, NPD: Die werden doch \neingeebnet! Das ist emp\u00f6rend!) \n\ndas diese Unterschiede nicht als Schw\u00e4che, sondern als \nSt\u00e4rke sieht. St\u00e4rke in Vielfalt, dazu tragen die heutigen \nBeschl\u00fcsse des Landtages bei, und deshalb bitte ich um \nZustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, Frau Abg. Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \nKolleginnen und Kollegen! Manche M\u00fchlen mahlen \nlangsam. Im Fr\u00fchjahr 2005 hat die damalige Fraktion der \nGR\u00dcNEN den Landtag zum Jagen tragen m\u00fcssen und hat \nmehr Kopfsch\u00fctteln als Bereitschaft erfahren, sich mit \ndem europ\u00e4ischen Lissabon-Prozess auseinanderzusetzen. \nAb heute soll Europapolitik auch in Sachsen ernst ge-\nnommen werden. Endlich! Aber gut so. \n\nNach einer \u00e4u\u00dfert schweren Geburt ist der Vertrag von \nLissabon Ende 2009 in Kraft getreten. Einheit in Vielfalt, \nso soll das Europa der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aussehen. \nDaf\u00fcr sollten wir auch im S\u00e4chsischen Landtag unseren \nBeitrag leisten. Das steht bisher noch aus. \n\nIn einer Synopse zur Europaf\u00e4higkeit der Parlamente, der \nL\u00e4nder und des Bundes vom April 2009, vorgelegt zur \nKonferenz der Direktoren deutscher Parlamente, hei\u00dft es \nzur Rechtsgrundlage in Sachsen: \n\n\u201eIm Rahmen der Selbstverpflichtung der Staatsregierung \nhat sie dem zust\u00e4ndigen Ausschuss zugesagt, diesen \u00fcber \nEU-Angelegenheiten von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung \neigenst\u00e4ndig und auf Nachfrage der Ausschussmitglieder \nzu informieren.\u201c \n\nIn der Rubrik \u201eUmsetzung\u201c hei\u00dft es dazu: \u201eIn dieser \nLegislaturperiode wurden dem S\u00e4chsischen Landtag keine \nschriftlichen Vorg\u00e4nge zu EU-Angelegenheiten zugelei-\ntet.\u201c \n\nUnd das mit einem Ministerpr\u00e4sidenten an der Spitze \u2013 \nwo ist er? \u2013, der selbst Mitglied im Europ\u00e4ischen Parla-\nment war. Aber das ist jetzt Schnee von gestern. Alles \nwird anders. \n\nVielleicht w\u00e4re es l\u00e4ngst schon hilfreich gewesen, einen \nBlick ins L\u00e4ndle zu werfen, nicht nur nach Bayern, Herr \nJurk. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIn diesem sind die CDU-Kollegen seit Jahrzehnten an der \nRegierung \u2013 bisher. In Baden-W\u00fcrttemberg ist es jeden-\nfalls seit Jahren \u00fcblich, die Aussch\u00fcsse und den Landtag \nin die inhaltliche Diskussion zu europ\u00e4ischen Themen \u2013 \nauch vor Abgabe der Stellungnahme der Staatsregierung \nan den Bundesrat \u2013 einzubeziehen. Heute hat auch Baden-\nW\u00fcrttemberg ein Informations- und Beteiligungsgesetz, \nohne dass bisher die GR\u00dcNEN in der Regierung waren. \nDas ist doch bemerkenswert. \n\nDennoch, mit der heute endlich unterschriftsreifen Ver-\neinbarung gehen wir erste Schritte in die richtige Rich-\ntung, auch vor allem dank der GR\u00dcNEN, die mit ihrer \n\n 3345\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nFraktionsvorsitzenden \u00fcber das \u201eMemo of Understan-\nding\u201c aktiv dazu beigetragen haben, dass es Verabredun-\ngen \u00fcber den heutigen Tag hinaus gibt. Das ist Ausdruck \nunserer Europaaffinit\u00e4t, die uns seit Jahrzehnten pr\u00e4gt. \nWir hoffen, dass sie auch diesen Landtag erreicht. \n\nEs reicht eben nicht, eher langatmige aktuelle Debatten \neinzuberufen, die nach finanzieller Unterst\u00fctzung aus \nBr\u00fcssel rufen. Wir m\u00fcssen als Abgeordnete endlich das \nRecht bekommen, in die inhaltliche Positionierung der \nStaatsregierung gegen\u00fcber Berlin und Br\u00fcssel einbezogen \nzu werden und diese tats\u00e4chlich mitzubestimmen. Dieses \nRecht gibt uns der Vertrag von Lissabon, in dem nicht nur \ndas Subsidiarit\u00e4tsprinzip festgeschrieben wurde. Er macht \ndie EU demokratischer, handlungsf\u00e4higer, transparenter \nund er erm\u00f6glicht die Mitbestimmung selbst f\u00fcr B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger. Das muss auch endlich Recht f\u00fcr uns \nAbgeordnete sein. Ich bin sehr gespannt, wie die Staatsre-\ngierung uns zuk\u00fcnftig unverz\u00fcglich schriftlich \u00fcber alle \nVorhaben, die f\u00fcr den Freistaat von erheblicher Bedeu-\ntung sind und wesentliche Interessen ber\u00fchren, unterrich-\nten und unsere Stellungnahme erwarten wird. \n\nDass es in Sachsen hinsichtlich der Beteiligungs- und \nInformationsrechte des Parlaments noch m\u00e4chtigen \nNachholbedarf gibt, f\u00e4llt mir im \u00dcbrigen nicht nur bei \nEuropaangelegenheiten auf. Herr Pr\u00e4sident, w\u00e4re es nicht \nzum Beispiel ein gutes Signal gewesen, die von Ihnen \nunterzeichnete \u201eStuttgarter Erkl\u00e4rung\u201c der Pr\u00e4sidentinnen \nund Pr\u00e4sidenten im Sinne einer guten B\u00fcrgerinformation \nauf die Website des S\u00e4chsischen Landtages zu setzen? \nDas ist in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern geschehen und es \ngab sogar Landesparlamente, die sich mit dieser Erkl\u00e4-\nrung im Plenum auseinandergesetzt haben. \n\nDennoch, Sie haben sich mit Ihrer Unterschrift als Euro-\np\u00e4er geoutet, konnten sich aber wohl nicht vollkommen \nder Unterst\u00fctzung der Staatsregierung sicher sein. Des-\nhalb hat es, vermute ich, verschiedene Verz\u00f6gerungen \nauch hinsichtlich des Zustandekommens der nunmehr \nvorliegenden Vereinbarung gegeben. Dennoch, Sie haben \nden Ansto\u00df gegeben. Daf\u00fcr sei Ihnen gedankt. Sie haben \ndie Landtagsverwaltung mit ins Boot genommen und das \nErgebnis liegt uns heute vor. Aber noch einmal: Inkraft-\ntreten des Lissabon-Vertrages Dezember 2009. \u2013 Immer-\nhin schon 16 Monate sp\u00e4ter werden uns jetzt die verbrief-\nten Rechte zugestanden. Dass es daf\u00fcr anschlie\u00dfend im \nPr\u00e4sidium Sekt geben soll, wirft Fragen auf. Wollen Sie \nsich Mut antrinken f\u00fcr den anstehenden Kampf mit der \nStaatsregierung, die entscheidet, welche Vorlagen uns \nzugeleitet werden sollen \u2013 oder auch nicht? \n\nIch kann dem Europaminister zusichern, dass wir zuk\u00fcnf-\ntig sehr genau hinsehen werden, was uns vorgelegt wird \nund was in anderen Landesparlamenten. Wir sind daf\u00fcr \nsehr gut vernetzt. Was Sie uns bisher im VREA an Infor-\nmationen gegeben haben, gleicht nach meiner Meinung \neher einer Informationsveranstaltung f\u00fcr Gymnasiasten \nund wird der W\u00fcrde eines Abgeordnetengremiums kei-\nneswegs gerecht. \n\nDennoch sage auch ich heute: Es ist ein historischer \nMoment f\u00fcr Sachsen und ein f\u00fcr mich einmaliger Vor-\ngang; alle demokratischen Fraktionen in diesem Hause \nhandeln gemeinsam. \u2013 Es wird umso wichtiger sein, dass \nwir nach einem Jahr die getroffenen Regelungen sorgf\u00e4l-\ntig evaluieren, dass wir nach dieser Frist hoffentlich mehr \nMut f\u00fcr mehr Europa in Sachsen aufbringen und dass wir \ndann vielleicht auch zu neuen Regelungen kommen. \nVielleicht, so hoffe ich sehr, wird es dann auch in Sachsen \nwieder den expliziten Europaausschuss geben. M\u00f6gli-\ncherweise beteiligt sich dann auch die Fraktion der FDP, \ndie sich erstaunlicherweise wenig am Entstehungsprozess \ndieser Vereinbarung beteiligt hat. Ich wei\u00df nicht, ob Sie \n\u00fcber geheime Zirkel am Informationsfluss \u00fcber Ihren \nStaatsminister beteiligt sind. \n\n(Torsten Herbst, FDP:  \nEr ist Fraktionsmitglied bei uns!) \n\nAber vielleicht haben Sie auch nicht zeitig genug begrif-\nfen, worum es hierbei \u00fcberhaupt geht. \n\n(Widerspruch des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nErstaunlich fand ich schon die Anmerkung des Kollegen \nBiesok in dem Ausschuss, der bisher das Anh\u00e4ngsel \n\u201eEuropa\u201c tr\u00e4gt. Meine Forderung nach einer Vorlage \nschriftlicher Informationen, zum Beispiel \u00fcber die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung zum 5. Koh\u00e4sionsbericht, \nkommentierte er in etwa wie folgt: Lassen wir doch die \nStaatsregierung handeln und wenn sie uns dann auch \ninformiert, dann ist das gut. \u2013 Eigentlich w\u00e4re das ein \nIndiz daf\u00fcr, dass wir, werte Kolleginnen und Kollegen, \nuns Ausschuss- und Plenarsitzungen schenken k\u00f6nnten. \nEine Info per SMS oder Mail w\u00fcrde doch ausreichen. \nNoch einfacher und kosteng\u00fcnstiger w\u00e4re es, den Landtag \nganz abzuschaffen. Die Staatsregierung wird tun und \nlassen, sie wird es schon richten. \n\nEuropa braucht uns, und das gerade jetzt in Krisenzeiten \nund Fl\u00fcchtlingsdramen vor unserer Haust\u00fcr. Wir werden \njedenfalls mit Nachdruck daf\u00fcr arbeiten, dass es in Sach-\nsen nicht bei einer Europaflagge auf dem Dach, beim Ruf \nnach m\u00f6glichst vielen F\u00f6rdermitteln und bei plakativem \nH\u00e4ndesch\u00fctteln mit Sektglas bleibt. \n\nWir stimmen dieser Vereinbarung und auch der n\u00f6tigen \n\u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung heute zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die EU-Kritik der NPD-Fraktion \nbleibt selbstverst\u00e4ndlich bestehen und wird auch zuk\u00fcnf-\ntig Kernst\u00fcck, zumindest eines der Kernst\u00fccke unserer \npolitischen Arbeit sein. Wir sehen uns auf einem richtigen \nWeg. Sehen Sie sich die EU-Skepsis an. Sie w\u00e4chst EU-\nweit. Ich m\u00f6chte nur an die Wahlergebnisse in Ungarn \noder zuletzt in Finnland erinnern, aber auch an die Wahl-\n\n 3346\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nprognose f\u00fcr die Pr\u00e4sidentschaftswahl in Frankreich, wo \nMarine Le Pen im Moment an erster Stelle steht. \n\nDie EU in der jetzigen Form ist ein riesiger Bevormun-\ndungsapparat. Wenn wir alle, wie wir hier sitzen, einmal \nein bisschen in uns gehen und zum Beispiel das Thema \nGl\u00fchlampe nehmen, werden wir das wohl fast einstimmig \nin diesem Haus so sehen. \n\nDie EU ist au\u00dferdem auch ein ungerechter Umvertei-\nlungsapparat von den leistungsst\u00e4rkeren zu den leistungs-\nschw\u00e4cheren und oft auch verschwenderischen L\u00e4ndern. \nErkl\u00e4ren Sie doch einmal unseren B\u00fcrgern, warum Grie-\nchenland, das sich durch Betrug in die Eurozone ge-\nschmuggelt hat, seinen B\u00fcrgern Rente maximal ab \n60 Jahren gew\u00e4hrt, w\u00e4hrend bei uns das Rentenalter auf \n67 Jahre angehoben wurde. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir als NPD-Fraktion lehnen die Bevormundung aus \nBr\u00fcssel durch die dortigen Gesetzgebungsverfahren ab. \nWir sagen als NPD Ja zu einem Europa der freien und \nmiteinander kooperierenden Vaterl\u00e4nder, aber Nein zu der \nEU in der jetzigen Form, die zunehmend bestrebt ist, eine \nEigenstaatlichkeit anzunehmen und die B\u00fcrger in den \nL\u00e4ndern zu bevormunden. \n\nAllerdings ist diese EU derzeit auch ein Faktum, an dem \nman im realen Leben, in der realen Politik nicht vorbei-\nkommt. Deshalb begr\u00fc\u00dfen auch wir als NPD-Fraktion, \ndass es zu dieser Subsidiarit\u00e4tserkl\u00e4rung kommt, durch \ndie wir als Landtag in Zukunft vor Beschl\u00fcssen von EU-\nRegelungen in Kenntnis dieser gesetzt werden und auch \nein gewisses Mitspracherecht einger\u00e4umt bekommen. \nDeshalb wird auch die NPD-Fraktion dieser Vorlage \nzustimmen und ebenfalls der \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsord-\nnung. \n\nIch m\u00f6chte, weil die Vorrednerin auch Dinge ausgeplau-\ndert hat, schon sagen: In den ersten Runden zur Regelung \ndieser Subsidiarit\u00e4tserkl\u00e4rung waren wir als NPD-\nFraktion noch eingeladen. Aber nachdem unsere Zustim-\nmung einigerma\u00dfen ersichtlich wurde, wurden diese \nVerhandlungen pl\u00f6tzlich in aller Stille durch die anderen \nf\u00fcnf Fraktionen weitergetragen. So viel zu Ihrem Demo-\nkratieverst\u00e4ndnis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, schaue ich zur Staatsregierung. Wird das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Mit der nun vorliegenden \nSubsidiarit\u00e4tserkl\u00e4rung werden diejenigen Voraussetzun-\ngen geschaffen, die auch formal erforderlich sind, damit \nder S\u00e4chsische Landtag seine Expertise in die Pr\u00fcfung der \n\nSubsidiarit\u00e4t europ\u00e4ischer Rechtsetzungsvorhaben ein-\nbringen kann. \n\nDie Staatsregierung hatte nach entsprechenden Gespr\u00e4-\nchen im Januar 2010 schon im Sommer 2010 den von ihr \nratifizierungsreif erarbeiteten Entwurf einer Vereinbarung \nvorgelegt. Dann begr\u00fc\u00dfen wir es nat\u00fcrlich, dass jetzt \nschon der Landtag dieser Vereinbarung zustimmt. \n\nDas s\u00e4chsische Kabinett hat gestern noch \u00fcber die Ver\u00e4n-\nderungen, die der Landtag vorgeschlagen hat, beschlos-\nsen, damit heute hier die Unterzeichnung erfolgen kann. \n\nDurch den Vertrag von Lissabon wurden die nationalen \nParlamente auch in die Vorpr\u00fcfung von Rechtsakten der \nEU eingebunden. Sie k\u00f6nnen also jetzt in einem fr\u00fchen \nStadium, noch vor Beginn des formalen weiteren Gesetz-\ngebungsverfahrens, Bedenken im Hinblick auf die Einhal-\ntung des Subsidiarit\u00e4tsgrundsatzes geltend machen. \n\nMeine Damen und Herren! Dies ist eine deutliche Ent-\nwicklung der demokratischen Legitimation von Rechtset-\nzungsvorhaben in der Europ\u00e4ischen Union. Das Subsidia-\nrit\u00e4tsprinzip des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der \nUnion sieht vor, dass die EU ihre Kompetenzen nur dann \naus\u00fcben darf, wenn ein Handeln auf nationaler, regionaler \noder lokaler Ebene nicht ausreicht, um das gew\u00fcnschte \nZiel zu erreichen. Dieser Grundsatz dient nicht nur dem \nSchutz des Spielraums der nationalen Parlamente, son-\ndern ausdr\u00fccklich auch der Legislativrechte der regiona-\nlen Ebene. Deswegen ist es konsequent, in die Vorpr\u00fcfung \nder Rechtsakte der Union auch die Landesparlamente \neinzubeziehen. Dies wird durch die vorliegende Vereinba-\nrung sichergestellt, indem der Landtag dazu umfassend \nund fr\u00fchzeitig die notwendigen Informationen erh\u00e4lt. \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Zusammenhang \nlassen Sie mich kurz darauf hinweisen, dass sich die \nStaatsregierung und der Landtag darauf verst\u00e4ndigt \nhaben, den Austausch dieser Dokumente vorab vollst\u00e4n-\ndig in elektronischer Form durchzuf\u00fchren. Auch dies wird \nzur schnelleren \u00dcbermittlung und zur effektiven Arbeits-\nweise beitragen. \n\nDer Freistaat Sachsen geh\u00f6rt mit dieser Vereinbarung zu \nden f\u00fcnf L\u00e4ndern, die ihre Landtage am umfassendsten \ninformieren und ihnen mit einer Einsch\u00e4tzung der Staats-\nregierung zu einem m\u00f6glichen Subsidiarit\u00e4tsversto\u00df auch \nerste Anhaltspunkte f\u00fcr die Bildung der eigenen Auffas-\nsung im Parlament an die Hand geben. Dar\u00fcber hinaus \nwird die Staatsregierung halbj\u00e4hrlich Bericht zur Ent-\nwicklung der s\u00e4chsischen Europapolitik erstatten und \nauch den Ausschuss regelm\u00e4\u00dfig unterrichten. Wem diese \nUnterrichtung noch nicht tief gehend genug ist, der ist \njederzeit gern und herzlich eingeladen, sich mit Nachfra-\ngen auch \u00fcber Detailregelungen durch die Staatsregierung \ninformieren zu lassen. \n\nDie z\u00fcgige Bereitstellung der Informationen ist f\u00fcr die \nStaatsregierung mit erheblichem Aufwand verbunden. \nDas m\u00f6chte ich hier auch deutlich machen. \n\nEs liegt in der Hand des Landtages, von den einger\u00e4umten \nM\u00f6glichkeiten Gebrauch zu machen. Mit acht Wochen ist \n\n 3347\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nProf. Hans-Werner Sinn vom M\u00fcnchner Ifo-Institut hat \nmittlerweile errechnet, dass sich die Nachschusspflicht \nDeutschlands auf 391 Milliarden Euro bel\u00e4uft. Dann wird \nnicht nur die Schuldenbremse auf Bundesebene Makula-\ntur sein. Nein, dann werden wir auch unsere L\u00e4nderhaus-\nhalte nicht mehr sanieren k\u00f6nnen. Das hat also sehr wohl \netwas mit der heutigen Subsidiarit\u00e4tsdebatte zu tun, dass \nwir \u00fcber den Euro-Rettungsfonds also eine Art Notstands-\nregierung bekommen, was viele Experten auf europ\u00e4i-\nscher Ebene so sehen und wovor viele Finanzwissen-\nschaftler warnen. \n\ndie Subsidiarit\u00e4tspr\u00fcfung in der Tat eine sehr kurzfristige \nAngelegenheit. Aus Sicht der Staatsregierung w\u00e4re eine \nl\u00e4ngere Frist sicherlich vorteilhaft gewesen. Aber durch \ndie parallele \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des Landta-\nges wird nun auch innerhalb des Parlaments sichergestellt, \ndass der Landtag in kurzer Frist eine Stellungnahme im \nHinblick auf das Subsidiarit\u00e4tsprinzip abgeben kann. \n\nNat\u00fcrlich ist das Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystem nicht mit \neinfachen Regelungen versehen, was die R\u00fcgerechte \nanbelangt. Wieso ben\u00f6tigen wir ein Quorum von einem \nDrittel der nationalen Parlamente, um wirksam Verst\u00f6\u00dfe \ngeltend zu machen? Von gr\u00f6\u00dferer Bedeutung d\u00fcrfte \nallerdings das Klagerecht des Ausschusses der Regionen \nsein, in dem auch Sachsen vertreten ist, meine Damen und \nHerren. \n\nGleichwohl sollte dieses die nationalen und regionalen \nParlamente und insbesondere den S\u00e4chsischen Landtag \nnicht davon abhalten, begr\u00fcndete Bedenken zu m\u00f6glichen \nSubsidiarit\u00e4tsverst\u00f6\u00dfen vorzubringen und zu r\u00fcgen, damit \nauf der EU-Ebene insgesamt klar wird, was Subsidiarit\u00e4t \nbedeutet, welchen Stellenwert sie hat. Da sollten wir uns \ninsgesamt \u2013 Parlament und Staatsregierung \u2013 nicht die \nButter vom Brot nehmen lassen. Diese Vereinbarung tr\u00e4gt \ndazu bei, dass es gelingt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \nbitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \nw\u00fcrde gern vom Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen, weil meines Erachtens der Herr \nStaatsminister hier eben Sch\u00f6nrederei betrieben hat, wenn \ner von einer verbesserten demokratischen Legitimation \nvon Rechtsetzungsakten der EU spricht. \n\nGenau das Gegenteil ist der Fall, und zwar im Zusam-\nmenhang mit dem sogenannten Euro-Rettungsfonds wird \njetzt dar\u00fcber nachgedacht, dass dieser Rettungsfonds \neinen Verwaltungsrat bekommt, in dem mit einfacher \nMehrheit \u00fcber die Zuteilung von Geldern entschieden \nwerden kann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Thema!) \n\n\u2013 Ich rede zum Thema, Herr Piwarz. \n\nEin Gutachten des Deutschen Bundestages spricht von \neinem dramatischen Schwund der demokratischen Kon-\ntrolle von Entscheidungen, die auf EU-Ebene fallen. \nInsofern kann keineswegs davon die Rede sein, dass hier \nangeblich die demokratische Legitimit\u00e4t von EU-\nRechtsetzungsakten gest\u00e4rkt worden sei und wir uns nicht \ndie Butter vom Brot nehmen lassen. Wir lassen uns sehr \nwohl die Butter vom Brot nehmen, wenn immer mehr \nNachschusspflichten in den Euro-Rettungsfonds bestehen. \n\n \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAber Sie wollen es nicht wahrhaben, Herr Piwarz. Da \nwaren ja heute wirklich auch die Redebeitr\u00e4ge von Herrn \nJurk und von Herrn Dr. Hahn wesentlich substanzieller. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSie haben wenigstens das Problem der demokratischen \nLegitimit\u00e4t angesprochen, w\u00e4hrend Sie sich hier nur \nweitgehend in reiner Sch\u00f6nrednerei ergehen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Nur ganz kurz. \n\nDas macht aus der Sicht der Staatsregierung deutlich, dass \nman \u00fcber Europa wesentlich mehr informieren und \nverbreiten muss, da es nach wie vor erschreckende Defizi-\nte gibt. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Ja, in der Tat!) \n\nDie Frage von W\u00e4hrung und W\u00e4hrungsrecht obliegt auch \nnach dem Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland \nund nicht den L\u00e4ndern. Zu Ihrer Information: Das galt \nauch bereits fr\u00fcher, sogar schon zu Reichsmarkzeiten, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der Staatsregierung \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung \ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses in der \nDrucksache 5/5264 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die Druck-\nsache beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 3348\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \nDrucksache 5/4980, Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU, DIE LINKE, der SPD, der FDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/5283, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nDas Pr\u00e4sidium hat, falls Bedarf besteht, eine Redezeit von \nzehn Minuten pro Fraktion vorgesehen. Soll das in An-\nspruch genommen werden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \nk\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass f\u00fcr eine \u00c4nderung der \nGesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 115 der Gesch\u00e4ftsordnung eine \nMehrheit von zwei Dritteln der anwesenden Mitglieder \ndes Landtages notwendig ist. \n\nIch bitte nun bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \nsehe, dass Einstimmigkeit vorliegt. Damit ist die \u00c4nde-\nrung der Gesch\u00e4ftsordnung beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir gehen jetzt in eine Mit-\ntagspause von 45 Minuten. \n\n(Zuruf: Eine Stunde!) \n\n\u2013 Wir hatten 45 Minuten vereinbart. Wenn es keinen \nWiderspruch gibt, verfahren wir so. Wir k\u00f6nnen ein \nbisschen gro\u00dfz\u00fcgiger sein: 13:30 Uhr. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Unruhe) \n\nIch soll lieber 13:35 Uhr sagen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Unruhe) \n\nEs ist bald Ostern. Ich bitte, mir das nachzusehen. Also \nmachen wir Mittagspause bis 13:45 Uhr. Ist das in Ord-\nnung? \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n(Unterbrechung von 12:53 bis 13:45 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, Sie hatten eine \nangenehme und lange Mittagspause. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch schlage vor, dass wir in der Tagesordnung fortfahren, \nund ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nLutherdekade 2008 bis 2017 \u2013 Die Bedeutung der Reformation  \nf\u00fcr Sachsen darstellen und erlebbar machen \n\nDrucksache 5/5551, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHier ist gleichfalls eine Diskussion vorgesehen. Es be-\nginnt die einreichende Fraktion. Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Meine Damen und \nHerren! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihr Erscheinen. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Am 31. Oktober 1517 hat Martin Luther am Tor \nder Wittenberger Schlosskirche 95 Thesen gegen den \nkirchlichen Missbrauch des Ablasses angeschlagen. Der \nThesenanschlag \u2013 und damit dieser Tag \u2013 wird gemeinhin \nals Beginn der Reformation angesehen. Er hat eine \nweltweite Bewegung ausgel\u00f6st. Diese hat nicht nur die \nMenschen in unserer Region in Deutschland, sondern \nauch in Europa und in Amerika gepr\u00e4gt \u2013 mittlerweile \nweltweit. \n\nDie Reformation, die vom 31. Oktober 1517 ausgegangen \nist, pr\u00e4gt Kirche und Theologie. Man m\u00f6chte sagen: \nnat\u00fcrlich. Sie beeinflusst auch die Musik und Kultur: Ich \ndenke beispielsweise an die erzgebirgische Kirchenmusik. \n\nDie Reformation pr\u00e4gt au\u00dferdem die Sprache und das \nRecht \u2013 kurzum: unser Leben schlechthin. \n\nMeine Damen und Herren! Ich empfehle Ihnen die Lekt\u00fc-\nre der einschl\u00e4gigen Website der Stiftung Luthergedenk-\nst\u00e4tten. \n\nAllgemein wird Martin Luther als Urheber oder als Lehrer \nder Reformation angesehen \u2013 mit Recht. Sein Glauben \nund seine ganze Haltung waren an Jesus Christus als dem \nfleischgewordenen Wort Gottes ausgerichtet. Sein Anlie-\ngen lag nicht in der Spaltung der Kirche. Das war es \nnicht. Vielmehr wollte Martin Luther innerhalb der einen \nKirche in diesem Sinne Fehlentwicklungen innerhalb des \nChristentums \u00fcberwinden. Das war seine Absicht: die \nReformation der Kirche an Haupt und Gliedern. Dies hat \ndie Gesellschaft nach dem Thesenanschlag grundlegend \nver\u00e4ndert. \n\nSo richtig also Martin Luther als Urheber und Lehrer der \nReformation anzusehen ist, so sehr sollten wir uns heute \neinmal gedanklich in die Lage versetzen, in der er damals \n\n 3349\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\ngestanden hat: zu Beginn des 16. Jahrhunderts und unmit-\ntelbar vor, aber auch nach seinem Thesenanschlag. Seine \nganze Pers\u00f6nlichkeit n\u00f6tigt bis heute allerh\u00f6chsten Re-\nspekt ab. Sein R\u00fcckgrat, das er gezeigt hat, ist es, auf das \nich hinweisen m\u00f6chte. Sein Erkennen, seine Formulierun-\ngen, die Umsetzung des Prinzips der Gerechtigkeit Gottes \nsola gratia \u2013 allein aus Gnade \u2013 und seine darauf gegr\u00fcn-\ndeten Handlungen hatten die Anzeige in Rom und 1518 \ndie Untersuchung des Vorliegens von Ketzerei zur Folge. \n\nBeim Reichstag zu Augsburg \u2013 zwischen dem 12. und \n15. Oktober 1518 \u2013 hat Martin Luther den Widerruf \nverweigert, wenn \u2013 so seine Einlassung \u2013 er nicht aus der \nBibel heraus widerlegt w\u00fcrde. Einige haben ihn danach \nals Ketzer angesehen. Er ist der Verhaftung durch Flucht \nentgangen. Am 17. April 1521 stand Luther sodann vor \ndem Reichstag zu Worms vor den St\u00e4nden und F\u00fcrsten. \nDort ist er verh\u00f6rt und letztmals zum Widerruf aufgefor-\ndert worden. Nach einem Tag Bedenkzeit und im Wissen, \ndass dies seinen Tod bedeuten k\u00f6nnte, hat er nach einer \n\u00dcberlieferung von Martin Treu w\u00f6rtlich gesagt: \"Da mein \nGewissen in den Worten Gottes gefangen ist \u2013 ich kann \nund will nichts widerrufen, weil es gef\u00e4hrlich und unm\u00f6g-\nlich ist, etwas gegen das Gewissen zu tun. Gott helfe mir. \nAmen.\" \n\nDanach kam die Reichsacht. Es war der s\u00e4chsische \nKurf\u00fcrst Friedrich der Weise, also sein Landesvater, der \nihm Schutz geboten hat. Deshalb und aus vielerlei Gr\u00fcn-\nden, meine Damen und Herren, darf Sachsen auch als ein \nUrsprungsland der Reformation angesehen werden. \nUnsere Botschaft, die Erkenntnis, die wir haben, ist: \nStandhaftigkeit und R\u00fcckgrat zeigen und Handeln aus \ntiefer religi\u00f6ser \u00dcberzeugung heraus. Das halte ich f\u00fcr die \nbedeutendste und wichtigste Erkenntnis bis in die heutige \nZeit hinein \u2013 oder vielleicht auch gerade heute. Hierin \nliegen auch wesentliche Wurzeln, wenn nicht die Wurzeln \nchristlicher Werte, die auch Ma\u00dfstab f\u00fcr unser politisches \nHandeln sind bzw. sein sollten. \n\nIch habe dies bewusst sehr breit im Zusammenhang mit \ndem heute gestellten Thema ausgef\u00fchrt, meine Damen \nund Herren; denn die Ereignisse des 31. Oktober 1517 \nund in seiner Folge machen etwas deutlich, was heute von \nvielen entweder viel zu leicht und oft ungewollt, unbe-\ndacht oder vielleicht auch \u00fcberhaupt nicht gesehen bzw. \n\u00fcbergangen wird. Es ist das Zusammenwirken von Politik \nund Christentum. Es ist ein konstruktives Zusammenwir-\nken von Kirche und Gesellschaft, das unser Leben bis \nheute bestimmt und beeinflusst. Dies durfte ich \u2013 das ist \nein Geschenk Gottes \u2013 hier, in meiner neuen Heimat, \nerleben. Wir sollten dies bedenken, gerade hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag und gerade in der s\u00e4chsischen Landespoli-\ntik. \n\nEs ist nicht meine Absicht, meine Damen und Herren, an \ndieser Stelle \u00d6l ins politische Feuer zu gie\u00dfen, wenn ich \nsage, dass sich unsere Kirchen auch k\u00fcnftig auf die CDU-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag werden st\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Markus Ulbig) \n\nIch habe als Christ \u2013 ich sage dies nicht als Politiker \u2013 die \nim vergangenen Jahr gef\u00fchrte Diskussion \u00fcber die Kir-\nchenstaatsvertr\u00e4ge zutiefst bedauert. Als Christ wei\u00df ich, \ndass ein Vergleich zwischen Kirche und politischen \nParteien untauglich ist. Die Kirche ist viel mehr als nur \neine politische Partei. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wertesicherung!) \n\nDies zeigen auch die Ereignisse der Reformation. Als \nChrist wei\u00df ich \u2013 dies sage ich der Kirche ausdr\u00fccklich \u2013, \ndass die Kirche in der Fl\u00e4che pr\u00e4sent bleiben muss, will \nsie nicht Gefahr laufen, die Errungenschaften der Refor-\nmation zu gef\u00e4hrden, und als Christ werde ich mich auch \nk\u00fcnftig den \u2013 ich sage nicht: billigen \u2013 politischen Versu-\nchen widersetzen, das Kreuz im Fraktionssaal A 600 des \nS\u00e4chsischen Landtages abh\u00e4ngen zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Staatsministers Markus Ulbig \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sehr richtig!) \n\nMeine Damen und Herren! Martin Luther hat im Beginn \nder Reformation gerade auch den Grund zum Feiern \ngesehen. Am 1. November 1527, also sozusagen zehn \nJahre im Rahmen der ersten Dekade, hat er im Kreis von \nFreunden der Vernichtung der Abl\u00e4sse zehn Jahre zuvor \ngedacht. Er hat diese Zeit \u00fcberlebt, wie wir wissen. \nSeitdem wird im Jahrestag des Thesenanschlages der \nReformationstag gesehen, der sich am 31. Oktober 2017 \nzum 500. Mal j\u00e4hrt. Aus dieser Erkenntnis ist vor einigen \nJahren die Lutherdekade entstanden, in der wir mit Blick \nauf den 31. Oktober 2017 stehen. Ich bin dankbar daf\u00fcr, \ndass die Lutherdekade seit 2008 mit j\u00e4hrlich wechselnden \nThemen sowie mit gemeinsamer finanzieller Begleitung \ndes Bundes gef\u00fchrt wird, dem ich daf\u00fcr herzlich danke, \nauch des Freistaates Sachsen, dem ich herzlich danke, und \nnicht zuletzt, meine Damen und Herren, auch der Kirche. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Demonstrativer  \nBeifall des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas Jahr 2011 steht unter dem Thema \"Reformation und \nFreiheit\". Hieran soll deutlich werden, dass der m\u00fcndige \nChristenmensch im Mittelpunkt der Reformation steht. \nDer aufrechte Gang unter Gottes Wort und zugleich die \nsolidarische Hinwendung zum Mitmenschen \u2013 das sind \ndie beiden Pole reformatorischer Freiheit, und sie wirken \nselbstverst\u00e4ndlich auch hier bei uns. \n\nIch freue mich schon auf das Kirchenjahr 2012. Dann \nwird es um das Thema \"Reformation und Musik\" gehen. \nDie Reformation legte einen Grundstein f\u00fcr europ\u00e4ische \nMusikkultur \u2013 vom Gemeindegesang bis zur Hausmusik. \nBach und H\u00e4ndel seien genannt, nicht zuletzt der Leipzi-\nger Thomanerchor. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass das \nThemenjahr im kommenden Jahr gerade auf Reformation \nund Musik ausgerichtet ist, begeht doch der Leipziger \nThomanerchor in diesem Themenjahr sein 800-j\u00e4hriges \nBestehen. Ich freue mich darauf. \n\nMeine Damen und Herren! Diese reiche Tradition wollen \nwir lebendig erhalten, gerade bei uns im Freistaat. Ein \n\n 3350\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nBaustein hierf\u00fcr ist etwa \u2013 ich k\u00f6nnte viele, viele andere \nBeispiele nennen; die Kollegen m\u00f6gen es mir nachsehen, \nwenn ich nur einen heraushebe \u2013 das Musikfest Erzgebir-\nge, das im Themenjahr 2012 erneut in herausragenden \nKirchengeb\u00e4uden im Erzgebirge herausragende Kirchen-\nmusik darbieten wird. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich bei \nder Staatsregierung f\u00fcr die Unterst\u00fctzung, auch im Zuge \ndes laufenden und des kommenden Haushaltsjahres. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg.  \nTino G\u00fcnther, FDP, und der Staatsregierung) \n\nDie Reformation endet nicht an den Kirchenmauern. Sie \nerfasst und durchzieht unser Leben, unsere Gesellschaft. \nEine humanistische Gesellschaft w\u00e4re ohne die Reforma-\ntion so nicht denkbar. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass die Lutherdekade gerade auch \ndenjenigen, die damit wenig anfangen k\u00f6nnen, Gelegen-\nheit zur Einkehr geben kann und ein konstruktives Mit-\neinander ist, in dem Kirche, Gesellschaft und Politik \nstehen. \n\nDer Thesenanschlag von Martin Luther am 31. Okto-\nber 1517 war Ausl\u00f6ser der Reformation. Diese hat in den \nvergangenen 500 Jahren nicht nur in unserem Land, \nsondern europaweit Gesellschaft und Politik gleicherma-\n\u00dfen gepr\u00e4gt. Das 500-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um im Jahr 2017 und \ndie laufende Dekade sind in der Tat Ereignisse von \nWeltrang, wie es mein CDU-Bundestagsabgeordneten-\nKollege Michael Kretschmer bezeichnet hat. Meine \nKolleginnen Aline Fiedler und Uta Windisch werden sich \nin nachfolgenden Redebeitr\u00e4gen zu den in Sachsen \nvorgesehenen Ma\u00dfnahmen und Auswirkungen weiter \n\u00e4u\u00dfern. \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche Ihnen ein geseg-\nnetes Osterfest und schlie\u00dfe mit einem herzlichen \"Gl\u00fcck \nauf!\" \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Tino G\u00fcnther, FDP, \nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \n\nsowie der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Martin Luther ist der Wegbe-\nreiter der Reformation und des Protestantismus. Das \ndamalige Kurf\u00fcrstentum Sachsen mit seiner Residenz ist \ndie Wiege der Reformationsbewegung. Sachsen ist \ntiefstes Luther-Land, Sachsen ist zutiefst Land der Re-\nformation. \n\nDie Reformation ist wohl das folgenreichste Ereignis des \n16. Jahrhunderts und pr\u00e4gt das Land Sachsen bis heute. \nBereits seit 2008 ist die Lutherdekade pr\u00e4sent, doch \nbislang hat die Dekade ihre Ziele nicht erreicht und ihre \nPotenziale nicht entfalten k\u00f6nnen. Die Akzeptanz und \nMitwirkung gro\u00dfer Teile der Bev\u00f6lkerung, vor allem \nau\u00dferhalb der Kirchen, die Pr\u00e4senz in den Medien, die \n\ntouristische Bewertung \u2013 all das kann noch optimiert \nwerden. Darin steckt noch eine Menge Potenzial. \n\nWir wollen, dass die Lutherdekade zum Anlass genom-\nmen wird, unseren Kindern und Jugendlichen die beein-\ndruckende Zeit der Reformation zu vermitteln. Immerhin \nkann diese Generation einiges lernen, nicht nur f\u00fcr unser \nheutiges Verst\u00e4ndnis von Glauben und Demokratie, \nGlauben und Freiheit. Entscheidend ist, dass Glaube nicht \nverordnet oder einfach \u00fcbergest\u00fclpt werden kann. Glaube \nist eine ganz pers\u00f6nliche Entscheidung des Einzelnen. Ob \noder wie bzw. was einer glaubt, das gilt von anderen \nrespektiert zu werden. Um mit Melanchthon zu sprechen \n\u2013 siehe Birnstein 2010 \u2013: \"Es ist keinem Menschen, weder \nVater noch Mutter noch irgendeiner geistigen oder weltli-\nchen Obrigkeit, nicht dem Papst zu Rom noch dem Kaiser \nnoch dem K\u00f6nig, irgendeinem Menschen in seinem \nGlauben und in seinem Gewissen Gewalt anzutun.\" \n\nSo darf es als eine Sternstunde der Reformation betrachtet \nwerden, als es Luther am 18. April 1521 auf dem \nReichstag zu Worms unter Berufung auf sein Gewissen \nablehnte, seine Schriften zu widerrufen. Damit hatte \nLuther infrage gestellt, dass irgendeinem einzelnen \nMenschen oder einer kirchlichen Instanz hinsichtlich des \nGlaubens eine letzte und zugleich unfehlbare Autorit\u00e4t \nzukommt. \n\nDamit l\u00f6ste er eine f\u00fcr die Kirchengeschichte des Abend-\nlandes einzigartige Bewegung aus. Weiterhin muss man \nfeststellen, dass die theologische und auch die gesamtge-\nsellschaftliche Bedeutung der Reformation und das \nWirken Luthers weit \u00fcber Sachsen hinausgehen. \n\nEs gibt weltweit etwa 400 Millionen Protestanten und \n\u00fcber 70 Millionen bekennende Lutheraner. Schwerpunkt-\nherkunftsl\u00e4nder sind neben Nordamerika auch die skandi-\nnavischen L\u00e4nder. Nach Auskunft der Deutschen Zentrale \nf\u00fcr Tourismus gibt es in diesem Herkunftsbereich ein \nPotenzial von etwa 25 Millionen Menschen, die sich zu \ndiesen Glaubensrichtungen bekennen. Diese potenzielle \nG\u00e4steanzahl ist selbstverst\u00e4ndlich in der Realit\u00e4t nicht zu \nerreichen. Aber schon ein Potenzial von nur 3 % entspr\u00e4-\nche circa 750 000 G\u00e4sten mit einem zu erwartenden \nUmsatz von circa 1 Milliarde Dollar. Das ist eine interes-\nsante Vorstellung f\u00fcr die Tourismusbranche. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie uns so viele \nBesucher \u2013 h\u00f6ren Sie einfach zu! \u2013 wie m\u00f6glich nach \nSachsen einladen und auf die s\u00e4chsischen Spuren der \nReformation bringen. \u00dcberlassen wir nicht allein Sach-\nsen-Anhalt oder Th\u00fcringen die Initiative. Sachsen hat \nauch einiges zu bieten. \n\nLaden wir unsere G\u00e4ste zum Beispiel auf das Schloss \nTorgau-Hartenfels ein, als eine der Wirkungsst\u00e4tten \nLuthers, welches Ausstellungsort der 2. S\u00e4chsischen \nLandesausstellung \u201eGlaube und Macht\u201c war, oder nach \nZwickau. Martin Luther kam im April 1522 auf Bitten des \nRates nach Zwickau und hielt dort einige Predigten. \nZwickau wurde sp\u00e4ter im Zusammenhang mit dem Druck \n\n 3351\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nreformatorischer Publikationen als die feste Burg der \nReformation bezeichnet. Bringen wir unseren Kindern die \nOrte der Reformation und ihre Geschichte n\u00e4her. Wir \nwollen die Leistungen von Martin Luther und seinen \nMitstreitern vielen Menschen in Erinnerung bringen. Wir \nwollen diesem Jubil\u00e4um, welches sich im Jahr 2017 zum \n500. Mal j\u00e4hrt, ein unverkennbares Gesicht geben. \n\nDeshalb stellen wir gemeinsam mit unserem Koalitions-\npartner diesen Antrag zur Abstimmung und bitten um Ihre \nUnterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE; bitte, Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich hatte mich schon \nauf eine Weihestunde oder etwas \u00c4hnliches eingestimmt. \nHerr Kollege Tippelt ist auf die Zahlen zur\u00fcckgekommen \nund damit auf festeren Boden. Es kann hier nicht darum \ngehen, religi\u00f6se Empfindungen in diesem Haus oder in \nunserer Gesellschaft zu verletzen. Das ist ganz klar. \n\nWir k\u00f6nnten beispielsweise auch an die aufkl\u00e4rerische \nKraft des Protestantismus erinnern, an die s\u00e4kularisieren-\nde Wirkung, unter der der Papst bis heute leidet. Wir \nk\u00f6nnten nat\u00fcrlich auch einen Purzelbaum r\u00fcckw\u00e4rts \nmachen und das Ganze wieder sakralisieren. Eine huma-\nnistische Gesellschaft allein auf dem Protestantismus zu \nbegr\u00fcnden halte ich als Protestant f\u00fcr schwierig. Immer-\nhin gab es gro\u00dfe Humanisten, die sich am alten Glauben \u2013 \ndamals gab es noch nicht diese klare Trennung von \nR\u00f6misch-Katholischen und Protestanten \u2013 orientierten. \nErasmus von Rotterdam sollten wir doch immerhin \nbenennen. Aber die Dinge sind ein wenig komplexer und \nschwieriger, als es klingt. \n\nIch muss es zu Ihrem Leidwesen sagen \u2013 Sie wissen alle, \ndass ich das einmal gelernt habe: Ob der Thesenanschlag \nwirklich stattgefunden hat, ist umstritten. Aber wie dem \nauch sei, die Wirkungsgeschichte ist nicht zu bestreiten, \nund an den Sachverhalt der Konfessionstrennung sollten \nwir erinnern. Das ist nicht nur gl\u00fccklich. \n\nAls ich den Antrag las, fiel mir spontan \u2013 das h\u00e4ngt mit \ndem Lebensalter zusammen \u2013 die Bildung eines staatli-\nchen Luther-Komitees wie anno 1983 ein. Aber das haben \nSie gewiss nicht im Sinn. Dessen Funktion bestand \nseinerzeit darin \u2013 wenn man es freundlich ausdr\u00fccken will \n\u2013, die aus DDR-Perspektive richtige \u201eErbe-Rezeption\u201c \ngegen\u00fcber dem kirchlichen Luther-Komitee und dem \nimperialistischen Westen sicherzustellen. \n\nIch habe mit Bischof Rogge, der unweit von hier in \nG\u00f6rlitz sa\u00df, manchmal Gespr\u00e4che dar\u00fcber gef\u00fchrt. Er hat \nbeides auf seinen Schultern tragen m\u00fcssen: Er war Mit-\nglied im kirchlichen und im staatlichen Luther-Komitee. \nDie Geschichte der Luther-Jubil\u00e4en \u2013 das will ich damit \nnur andeuten \u2013 ist reich an politischen Instrumentalisie-\nrungen \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nund der aus vergangenen Tagen her\u00fcberwinkenden Ah-\nnengalerie gro\u00dfer Deutscher wie Luther, Friedrich der \nGro\u00dfe, Bismarck und Hitler wollen wir sicherlich keinen \nweiteren Namen hinzuf\u00fcgen. Der demokratische Verfas-\nsungsstaat h\u00e4lt sich von derlei Heldengalerien apart. Sie \nhaben zu Recht darauf hingewiesen, dass die Evangeli-\nsche Kirche an die Bedeutung Luthers und anderer Re-\nformatoren erinnert. Religionslehrer und Theologiepro-\nfessoren werden sich dieses Themas in der Luther-Dekade \nin besonderer Weise annehmen. Das ist bereits der Fall. \nDie Flut der B\u00fccher und Brosch\u00fcren ist voll am Laufen. \n\nWas veranlasst Sie, frage ich mich, zu bef\u00fcrchten, dass \ndie kulturellen Bildungseinrichtungen in Sachsen ihrem \nAuftrag nicht nachkommen und die historisch bedeutsame \nEpoche der Reformation nicht angemessen ber\u00fccksichti-\ngen werden und dass darum eine eigene parlamentarische \nInitiative n\u00f6tig sei \u2013 gewisserma\u00dfen als politischer \nSchubs zur Aktivierung der Bildungseinrichtungen? \n\nSie verweisen auf den Tourismusaspekt \u2013 das ist der \nPunkt, an dem Herr Kollege Tippelt voll eingestiegen ist \u2013 \nund auf die \u00f6konomische Seite der Luther-Dekade. Luther \nsoll zugunsten der s\u00e4chsischen Tourismusindustrie m\u00f6g-\nlichst effektiv vermarktet werden. Einverstanden! Worin \nbesteht aber in diesem Zusammenhang die Aufgabe des \nParlaments und/oder der Staatsregierung? \n\n(Zuruf der Abg. Annekathrin Giegengack, \nGR\u00dcNE) \n\nBei all diesen Fragen h\u00e4tte ich mir mehr Konkretes \ngew\u00fcnscht. Sie haben es ja angek\u00fcndigt, vielleicht kommt \nes noch: klare Aussagen dar\u00fcber, was seitens der Staatsre-\ngierung zu tun beabsichtigt ist. Oder soll es bei diesem \nblo\u00dfen Appell bleiben? Ungl\u00fccklich w\u00e4re es, wenn es sich \nbei Ihrem Antrag um eine Art Ouvert\u00fcre handelte, die auf \neine weitere Alimentierung kirchlicher oder sonstiger \nInitiativen zielte. \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nAngesichts der von Ihnen vorgenommenen harten Einspa-\nrungen sollten keine weiteren finanziellen Mittel in dieses \nProjekt flie\u00dfen. Es gibt meines Erachtens dringenden \nHandlungsbedarf auf anderen Feldern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \nein wenig schwierig, nach so viel professoraler Gewalt zu \ndiesem Thema zu sprechen. Ich versuche es trotzdem. \n\nHerr Prof. Schneider, ich bin \u00fcber den Zeitpunkt und den \nInhalt Ihres Antrages \u00fcberrascht. Wir haben mittlerweile \ndas Jahr 2011. Die Reformationsdekade begann im \nJahr 2008, wie Sie zu Recht festgestellt haben. Vonseiten \n\n 3352\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nder Koalition kommt der Auftrag an das SMK. Dazu hat \nHerr Prof. Besier soeben in seiner gekonnten Art und \nWeise dargestellt, dass es doch verwunderlich sei, das \nSMK, die Schulen und die Kultureinrichtungen aufzufor-\ndern, sich dieses Themas anzunehmen und Projektarbeit \nzu gestalten. Das verwundert ein wenig und l\u00e4sst skep-\ntisch machen. \n\nEs ist beachtlich, dass diese touristische Vermarktung \u2013 \ndabei geht es vor allen Dingen um den Lutherweg \u2013 so \nstark in den Mittelpunkt gestellt worden ist. Dann scheint \nes doch ein wenig im Argen zu liegen. \n\nNoch mehr irritiert mich aber der Punkt 1 Ihres Antrages. \nDort steht: \u201e ... die Aktivit\u00e4ten zur Luther-Dekade im \nFreistaat Sachsen weiter zu f\u00f6rdern\u201c. Nun ist der Finanz-\nminister nicht anwesend. Ich witterte dahinter die Aussa-\nge: Finanzminister, lass die Finger davon! Denn warum \nsollte man sonst die Landesregierung auffordern, weiter \nzu f\u00f6rdern? Hat jemand beabsichtigt, nicht weiter zu \nf\u00f6rdern? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Keiner  \nhat die Absicht, eine Mauer zu errichten!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, zweifelsohne \u2013 \ndas haben die zwei Herren Professoren gerade deutlich \ngemacht \u2013 gibt es wenige Ereignisse in unserer menschli-\nchen Geschichte, die Staat und Gesellschaft und nicht nur \ndie Kirche so nachhaltig ver\u00e4ndert haben wie die Refor-\nmation. \n\nIch m\u00f6chte gern aus dem SPD/CDU-Antrag im Bundes-\ntag 2008 zitieren, weil er das meines Erachtens am besten \nmit zum Ausdruck bringt: \u201eEs wurde festgestellt, dass die \nEntwicklung eines Menschenbildes gef\u00f6rdert wurde, das \nvon einem neuen christlichen Freiheitsbegriff ma\u00dfgeblich \nbeeinflusst wurde. Sie war wichtig f\u00fcr die Ausbildung f\u00fcr \nEigenverantwortlichkeit und die Gewissensentscheidung \ndes Einzelnen. Damit konnten sich die Aufkl\u00e4rung, die \nHerausbildung der Menschenrechte und die Demokratie \nentwickeln.\u201c \n\nHier liegen aus meiner Sicht die wichtigsten Ansatzpunk-\nte f\u00fcr die Werte im Zusammenleben unserer heutigen \nGesellschaft, und zwar jenseits von Glaubens- und Reli-\ngionsbekenntnissen. \n\nMein Appell an dieses Hohe Haus und die Organisatoren \nder Lutherdekade lautet: Denken Sie daran, dass ein \ngro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung s\u00e4kular gebildet, erzogen und \nvon diesen Werten gepr\u00e4gt ist. Das ist genau dieser \nKonsens, der in dem Bundestagsantrag zum Ausdruck \nkommt; denn Aufkl\u00e4rung, unsere Menschenrechte und die \nDemokratie sind es, was auch diese Menschen mitnehmen \nk\u00f6nnen, und nicht nur jene, welche christlichen Glaubens \nsind. \n\nF\u00fcr die Organisation der Dekade wurde ein Kuratorium \naus Politikern, in dem unter anderen der Ministerpr\u00e4sident \nist, aufgebaut. Zus\u00e4tzlich wurde ein wissenschaftlicher \nBeirat, ein Lenkungsausschuss zwischen Bund, Sachsen-\nAnhalt, Th\u00fcringen und Sachsen, eingesetzt. Es wurden \n\nzahlreiche Arbeitsgruppen gegr\u00fcndet, die sich etwa mit \ndem Thema Schule und Bildung besch\u00e4ftigen. \n\nJa, es ist richtig: Der Freistaat Sachsen hat sich an diesen \ngemeinsamen Aktivit\u00e4ten erst relativ sp\u00e4t ernsthaft betei-\nligt, weil \u2013 das muss man so deutlich sagen \u2013 so viel Geld \nvom Bund nicht zu erwarten ist. Darauf komme ich gleich \nzur\u00fcck. \n\n2017 wird das 500-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um sein und die vorgela-\ngerte Lutherdekade soll durch die gemeinsamen Aktivit\u00e4-\nten der drei Partner untersetzt werden. Ich bin mir sicher, \ndass es zu Ihrem Antrag, meine Damen und Herren von \nder Koalition, gro\u00dfe Einigkeit geben wird, was die Ziele \nangeht: Aktivit\u00e4ten f\u00f6rdern, Projektarbeit durchf\u00fchren, \nkulturelle Einrichtungen sollen ber\u00fccksichtigt werden, f\u00fcr \nden Freistaat soll international geworben werden. Ja, all \ndem kann man voll zustimmen. Das ist alles gut und tut \nniemandem weh. \n\nDoch was ist jetzt der Wert dieses Antrages und der \nheutigen Plenardebatte? Lassen Sie mich einige Anst\u00f6\u00dfe \ngeben. Wird jetzt mit diesem Antrag die Landesregierung \naufgefordert, zum Beispiel die Stadt Torgau und den \nfinanzschwachen Landkreis Nordsachsen bei der Kofi-\nnanzierung zur Fortsetzung der Restaurierung des Tor-\ngauer Schlosses und vor allem bei der Finanzierung der \nAusstellung \u201eLuther und die F\u00fcrsten\u201c, die erst 2016 \ner\u00f6ffnet werden kann, endlich zu unterst\u00fctzen? Torgau \u2013 \nauch die \u201eAmme der Reformation\u201c genannt \u2013 ist einer der \nwenigen authentischen Orte in Sachsen und verdient es, \nvon der Landesregierung mehr unterst\u00fctzt zu werden, als \nes bisher der Fall war. \n\nGut ist, dass die Schlosskirche, die Martin Luther selbst \nals ersten protestantischen Kirchenbau weihte, mit in das \nProgramm des Bundes zur F\u00f6rderung der Lutherdenkm\u00e4-\nler aufgenommen wurde. Somit wird ein kulturhistorisch \nwertvolles Geb\u00e4ude, ein kulturhistorisch wertvoller Ort \nrestauriert und der Nachwelt erhalten. \n\nEin wichtiges Projekt ist in diesem Zusammenhang \nzweifelsohne der s\u00e4chsische Teil des Lutherweges, dessen \nEr\u00f6ffnung bereits im September 2011 und Freigabe im \nJahr 2013 stattfinden sollen. Doch wie werden die St\u00e4dte \nan diesem Lutherweg unterst\u00fctzt, um zum Beispiel EU-\nF\u00f6rdermittel oder auch Bundesmittel abrufen zu k\u00f6nnen \nund zu kofinanzieren? Was ist mit Eilenburg, Grimma, \nLeipzig, Kloster Nimbschen oder Gut Z\u00f6llsdorf? Be-\nkommen die Kommunen Unterst\u00fctzung nach Ihrem \nAntrag? \n\nIch werde sehr skeptisch, wenn in einem Antrag der \nKoalition der Hinweis wie unter Punkt 3 steht, \u201edass die \nvom Freistaat Sachsen finanzierten Institutionen im \nKulturbereich das Reformationsjubil\u00e4um und die diesbe-\nz\u00fcgliche kulturelle Bildung im Rahmen ihres Budgets und \nbei ihren Programmplanungen mit ber\u00fccksichtigen\u201c. \u201eIm \nRahmen ihres Budgets\u201c hei\u00dft, es gibt offenbar keine \nzus\u00e4tzlichen Mittel, zum Beispiel f\u00fcr die Staatlichen \nKunstsammlungen, um dieses gro\u00dfe Ereignis zur Reali-\nsierung bedeutender Ausstellungen, zum Beispiel in \nTorgau, zu unterst\u00fctzen. \n\n 3353\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem scheint mir \u2013 das hat Herr Tippelt in \nseinem Redebeitrag deutlich gemacht \u2013 bei der touristi-\nschen Vermarktung zu liegen, wobei ich den Eindruck \nvon Annekathrin Giegengack gut verstehen kann: Wenn \nes sich darauf beschr\u00e4nkt, dann sind wir arm dran. Luther \nw\u00fcrde das sicherlich nicht gefallen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDennoch bin ich gespannt auf den Bericht, denn als eines \nder wenigen Ministerien hat das SMWA keine Mittel f\u00fcr \ndie Reformationsdekade in den Haushalt 2011 und 2012 \neingestellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Koaliti-\non, der Antrag wirft mehr Fragen auf, als er momentan \nAntworten gibt. Wir werden ihm dennoch zustimmen, da \ner zumindest mehr Transparenz schafft und vielleicht die \nVorbereitung dieses gemeinsamen gesellschaftlichen \nGro\u00dfereignisses voranbringt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, bitte; Frau Abg. Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nGlobalisierung, Pluralismus, Individualisierung sind die \nSchlagworte unserer heutigen Zeit. Doch so autonom und \nindividuell sich jeder Einzelne von uns f\u00fchlen mag, wir \nMenschen erfinden uns nicht unentwegt neu. \n\nViele von Ihnen werden zu Recht f\u00fcr sich bestreiten, dass \ndie eigene Lebenshaltung oder das Berufsverst\u00e4ndnis, die \nAnsichten \u00fcber Bildung, Demokratie und Freiheit aus \neinem religi\u00f6sen Verst\u00e4ndnis herr\u00fchren. Ich bin zutiefst \ndavon \u00fcberzeugt, dass auch in Ihren Einstellungen und \n\u00dcberlegungen ein kulturelles Erbe fortlebt, dessen religi\u00f6-\nser Ursprung \u00fcber Generationen einfach nur vergessen \nwurde, gerade hier in Ostdeutschland. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nAufgrund unserer j\u00fcngsten Vergangenheit wird die Re-\nformation im Osten allzu oft auf ein lediglich Kirche, \nTheologie und Religion betreffendes Ereignis reduziert, \ndas sich \u2013 wir sehen es in Punkt 5 des Antrages \u2013 jedoch \nhervorragend zur Vermarktung eignet. \n\nDie Wirkungsm\u00e4chtigkeit der Reformation wird bei uns \nim Osten nicht wirklich wahrgenommen. Doch auch wenn \n40 Jahre DDR es uns vergessen lie\u00dfen: Die Reformation \nund der Protestantismus haben unsere Kultur und Identit\u00e4t \ngrundlegend beeinflusst und geformt. Das gesamte private \nund \u00f6ffentliche Zusammenleben, die gesellschaftlichen \nStrukturen, das Wirtschaftshandeln, die kulturellen Wahr-\nnehmungsmuster und Mentalit\u00e4ten, die Rechtsauffassung, \nWissenschaftskonzepte und k\u00fcnstlerischen Ausdrucks-\nformen wurden durch sie gepr\u00e4gt. \n\nAuch wenn es sich f\u00fcr Atheisten lapidar anh\u00f6rt: Mit der \nReformation wurde das Verh\u00e4ltnis des Menschen zu Gott, \nzur Welt und zu sich selbst v\u00f6llig neu bestimmt. Nicht \numsonst definiert man daher den Beginn der Moderne in \nder Reformation. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NDP) \n\nDies ist auch der Bezugspunkt, weshalb wir GR\u00dcNEN \ndie F\u00f6rderung der Lutherdekade und des Reformationsju-\nbil\u00e4ums durch den Freistaat unterst\u00fctzen. F\u00fcr uns ist dies \nkeine verdeckte Kirchenfinanzierung oder Ausdruck \nungen\u00fcgender Trennung zwischen Staat und Kirche. Wir \nsehen es als eine lohnende und unterst\u00fctzenswerte Aufga-\nbe an, nach der Relevanz der Reformation und des Protes-\ntantismus in unserer heutigen Zeit zu fragen und die \nAmbivalenz protestantischer \u00dcberzeugungen zu themati-\nsieren, die nach meiner Auffassung wohl in ihrer tra-\ngischsten Form zur Zeit des Nationalsozialismus zum \nAusdruck kam, als sich die evangelische Kirche in Deut-\nsche Christen und Bekennende Kirche aufspaltete. \n\nDie Auseinandersetzung sollte in vielf\u00e4ltiger Art und \nWeise geschehen: durch Sch\u00fclerprojekte, Geschichtswett-\nbewerbe, Ausstellungen, Konzerte, Diskussionsveranstal-\ntungen, durch die Unterst\u00fctzung wissenschaftlicher \nVer\u00f6ffentlichungen und Tagungen. Allerdings \u2013 so unser \nEindruck \u2013 ist bei uns in Sachsen noch nicht sehr viel \npassiert. Wenn man auf der Homepage www.sachsen.de \ndas Stichwort Lutherdekade eingibt, bekommt man einen \neinzigen Eintrag. Geht man auf die Seite von Sachsen-\nAnhalt, erh\u00e4lt man 161 Eintr\u00e4ge. Hier ist noch einiges zu \ntun. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Frakti-\non; Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die NPD-Fraktion hat bereits in den Haus-\nhaltsberatungen deutlich gemacht, dass auch sie sich der \nF\u00f6rderung der Lutherdekade nicht verschlie\u00dft und ent-\nsprechende Ma\u00dfnahmen, die der Bedeutung Luthers und \nder Reformation f\u00fcr Sachsen Rechnung tragen, grunds\u00e4tz-\nlich bef\u00fcrwortet. \n\nDaher findet der vorliegende Antrag der Regierungskoali-\ntion unsere Unterst\u00fctzung, wobei f\u00fcr uns insbesondere \nZiffer 2 hervorzuheben ist; denn nat\u00fcrlich ist die Refor-\nmation, wie es der Antrag formuliert, ein zentrales Ereig-\nnis in der Geschichte Europas. Selbstverst\u00e4ndlich wollen \nauch wir Nationaldemokraten, dass dieses Ereignis an \nSchulen und Bildungseinrichtungen aufgegriffen wird. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang den \nReformationsbegriff etwas weiter fassen und vor allem \nauf die Wirkungsgeschichte des Reformationsgeistes \nhinweisen; denn die heutzutage im Allgemeinen mit \nReformation verbundene reine Kirchenkritik und die \n\n 3354\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nReduzierung des reformatorischen Geistes auf seine \ntheologische Komponente erfassen weder die pers\u00f6nliche \nIntention Luthers noch den tats\u00e4chlichen Niederschlag der \nReformation und ihr Weiterwirken im Leben der Deut-\nschen. \n\nDas Besondere an Luthers Wirken im Zuge der f\u00fcr unser \nVolk \u2013 vor allem geistig-politisch als auch im Hinblick \nauf die Nationswerdung der Deutschen \u2013 relevanten \nReformationsbewegung wird in dreierlei Richtung deut-\nlich: zum einen als Befreiung aus theologischer Bevor-\nmundung. In seinem Traktat von der \u201eFreiheit eines \nChristenmenschen\u201c spricht Luther davon, dass der Gl\u00e4u-\nbige keinen Papst mehr als Mittler braucht, sondern selbst \nZugang zur Offenbarung hat. Luther sagt: Der Papst hat \ndas Wort aufgehoben und ein anderes Wort hervorge-\nbracht. Und: Ein Christenmensch ist ein freier Herr \u00fcber \nalle Dinge und niemandem Untertan. \n\nDiese Gedanken Luthers lie\u00dfen sich selbst f\u00fcr unsere \nGegenwart fruchtbar machen und w\u00fcrden \u00fcbertragen auf \ndie politische Ebene eine St\u00e4rkung der Mitbestimmungs-\nrechte des B\u00fcrgers bedeuten, wie sie sich in der Forde-\nrung nach mehr direkter Demokratie und nach Volksab-\nstimmung und Volksentscheiden manifestiert. \n\nZum Zweiten stehen Luther und die Reformation para-\ndigmatisch f\u00fcr die Befreiung der Deutschen aus politi-\nscher Fremdbestimmung. Luther war ja nichts anderes als \nein fr\u00fcher deutscher Patriot, der sagte: F\u00fcr meine Deut-\nschen bin ich geboren, ihnen m\u00f6chte ich auch dienen. \nOder: Ich kann es ja nicht lassen, ich muss mich sorgen \num das arme, elende, verlassene, verachtete, verratene \nund verkaufte Deutschland, dem ich ja kein Arges, son-\ndern alles Gute g\u00f6nne, als ich schuldig bin meinem lieben \nVaterland. Ich w\u00fcnschte aus innerstem Seufzen meines \nHerzens heraus, dass Deutschland, meinem Vaterland, \ngeraten und geholfen werde. \n\nOder wenn wir \u00fcber den politischen Luther sprechen, \ndann denken wir nat\u00fcrlich auch alle an den Schluss des \nLiedes \u201eEine feste Burg ist unser Gott\u201c, dieses vielleicht \nsch\u00f6nsten evangelischen Kirchenliedes, das mit der \ntrotzigen Forderung endet: \u201eDas Reich muss uns doch \nbleiben.\u201c \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nSie sollten vielleicht lieber die zweite  \n\nStrophe des Deutschlandliedes singen!) \n\nDer politische Luther ist eine Fundgrube f\u00fcr unsere \nGegenwart. Auch hier lassen sich leicht Analogien zur \nheutigen politischen Lage ziehen; denn was damals Rom \nwar, ist heute Br\u00fcssel. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Oh! des  \nAbg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nWas damals die Ablasszahlungen an den Klerus waren, \nsind heute die Nettozahlungen f\u00fcr die EU und die Bevor-\nmundung aus Br\u00fcssel. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich habe mich  \nschon gewundert! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ruhig eine Zwischenfrage stellen, Herr \nBrangs. \u2013 Zu guter Letzt sehen wir Luther auch als einen \nder wichtigsten F\u00f6rderer der inneren nationalen Samm-\nlung der Deutschen in unserer Geschichte. Besonders \nwichtig in diesem Zusammenhang ist seine Bibel-\n\u00dcbersetzung ins Deutsche, die Vereinheitlichung der \ndeutschen Schriftsprache und die Schaffung eines Natio-\nnalgef\u00fchls innerhalb der Sprachgemeinschaft. \n\nLuther selbst hat sein linguistisches Anliegen einmal in \ndie Worte gefasst: \u201eMan muss die Mutter im Haus, die \nKinder auf den Gassen, den gemeinen Mann auf dem \nMarkt fragen und denselbigen auf das Maul sehen, wie sie \nreden. So verstehen sie es denn und merken, dass man \nDeutsch mit ihnen redet.\u201c Dieser Luthersatz wird noch \nheute verk\u00fcrzt wiedergegeben mit den Worten \u201edem Volk \naufs Maul schauen\u201c. \n\nDas ist gerade von unserer Seite aus selbstverst\u00e4ndlich \nnicht abf\u00e4llig gemeint, sondern im Sinne von: den Willen \ndes Volkes erkennen und ihn dann auch politisch umset-\nzen. Deshalb kann man ruhig einmal Parallelen zur \nGegenwart ziehen. \n\nGenau das sollte eigentlich auch in diesem Hause oberste \nPr\u00e4misse sein, ist es oft genug aber nicht. Wir National-\ndemokraten f\u00fchlen uns \u2013 was Sie uns immer wieder als \nPopulismus vorwerfen \u2013 auch in dieser Hinsicht der \nIntention Luthers verpflichtet. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen, dass meine Ausf\u00fch-\nrungen nicht als Affront gegen den vor allem in Teilen der \nLausitz beheimateten katholischen Bev\u00f6lkerungsanteil der \nSachsen zu verstehen sind. \n\n(Oh! des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAls \u00fcberkonfessionelle Partei, die sich den Interessen aller \nDeutschen, unabh\u00e4ngig von ihrem Glauben, verpflichtet \nf\u00fchlt, achtet die NPD nat\u00fcrlich auch die Glaubens\u00fcber-\nzeugung der Katholiken in Sachsen, wie die NPD auch \nneuheidnische Glaubensinhalte oder die \u00dcberzeugung von \nAtheisten und Agnostikern achtet. \n\n(Einzelbeifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen dem Anliegen \nvon CDU und FDP daher zu, verkn\u00fcpfen dies aber \u2013 was \naus dem vorliegenden Antrag nicht deutlich genug her-\nvorgeht \u2013 mit der Aufforderung zu einem klaren Bekennt-\nnis zum abendl\u00e4ndischen Erbe Europas und zu unserer \nnationalen Identit\u00e4t, die nat\u00fcrlich auch durch die \u00fcberra-\ngende Gestalt Luthers gepr\u00e4gt wurde. Das Luther-\nDenkmal vor der Dresdner Frauenkirche und der Dresd-\nner Kreuzchor z\u00e4hlen ebenso dazu wie die Osterreiter und \ndie traditionellen Karfreitagsprozessionen der Lausitz. \n\nDefinitiv nicht dazu z\u00e4hlen jedoch Moscheen, \n\n(Unruhe und Zurufe) \n\nislamische Kulturvereine, Islamunterricht und Kopft\u00fccher \nan Sachsens Schulen. Das m\u00f6chte ich in diesem Zusam-\nmenhang auch einmal ganz klar herausstellen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n 3355\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich bedauere \nzutiefst diesen Redebeitrag, der gerade von der NPD \ngekommen ist, und f\u00fchle mich best\u00e4tigt in dem, was ich \nvorhin gesagt habe: dass es wohl sehr n\u00f6tig ist, uns auch \nmit der Ambivalenz des Protestantismus auseinanderzu-\nsetzen. \n\nIch habe mich jetzt auch gefragt, weshalb die NPD nicht \nauch noch \u00c4u\u00dferungen von Luther gebracht hat, die \nantisemitisch gewesen sind; das h\u00e4tte ja noch gut hinein-\ngepasst in Ihre Tirade. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nIch glaube, es ist wirklich n\u00f6tig und es hat nur best\u00e4tigt: \nWir m\u00fcssen uns intensiv mit Reformation, mit Luther und \nProtestantismus auseinandersetzen, damit so etwas, was \nda eben geboten wurde, keine Zukunft hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nden LINKEN, der SPD, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Nolle, bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Ich m\u00f6chte auf den vorherigen Rede-\nbeitrag der NPD mit einem Lutherwort antworten; es \nhei\u00dft: \u201eNarren m\u00f6chte man nicht auf Eier setzen, sie \nk\u00f6nnten zerbrechen.\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \nSie m\u00f6chten auf die Redebeitr\u00e4ge reagieren. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, da kann ich gleich auf beide \nKurzinterventionen reagieren, denn sie waren ja denkbar \ninhaltsleer. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das glaube ich,  \ndass Sie das nicht verstanden haben!) \n\nDenn es war ein reiner Affekt, der sich hier Bahn bricht, \ndass man gerade diese patriotische Tradition, in der \nLuther sicherlich immer gestanden hat, nicht wahrhaben \nwill und das einseitig mit dem Dritten Reich in Verbin-\ndung bringt. \n\nIch darf Sie alle noch einmal daran erinnern, dass bei-\nspielsweise auch die Bekennende Kirche \u2013 also nicht die \nDeutschen Christen \u2013 im November 1933 noch mit einem \nFlugblatt geworben hat, das auch die Aussage Luthers \n\u201eDas Reich muss uns doch bleiben\u201c hervorgehoben hat. \nInsofern sind das von Ihnen alles Ihre antinationalen \nAffekte, die sich nat\u00fcrlich auch wieder in dieser Debatte \naustoben. \n\nWir von der NPD wollen demgegen\u00fcber aber gerade \nzeigen, dass Luther auch in einer gro\u00dfen deutschen \nTradition der Freiheit der Revolte, der Selbstbestimmung \n\nsteht, auf den man sich heute noch voller Stolz berufen \nkann. Gerade das sollte auch jungen Menschen wieder \nnahegebracht werden, wie man sich damals aus der \nVormundschaft von Rom erhoben hat, wie damals letzten \nEndes die Neuzeit eingel\u00e4utet wurde \u2013 aus Deutschland \nheraus, durch diese reformatorische Gestalt von Martin \nLuther. Wir werden sicherlich darauf achten, dass dieser \nAspekt nicht vergessen wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \ndie zweite Runde und ich rufe wieder die CDU-Fraktion \nauf; Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Meine Vorredner haben es \nschon gesagt: 2008 ist die Lutherdekade feierlich er\u00f6ffnet \nworden, und weil sie einfach noch zu gering in der Wahr-\nnehmung im gesellschaftlichen Leben bewusst ist, haben \nwir, sehr geehrter Herr Prof. Besier, diesen Antrag ge-\nstellt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMich wundert es schon etwas, Frau Dr. Stange, wenn Sie \ndie Staatsregierung fragen, warum das bislang noch nicht \nso pr\u00e4sent war, wenn Sie doch 2008 auch politische \nVerantwortung hatten, gerade im Wissenschafts- und \nKunstministerium. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Das Kunstministerium hat Frau Stange geleitet, das \nkann sie nun einmal nicht leugnen, und auch nicht ent-\nsprechende Vorarbeit geleistet. Deshalb sind wir froh, \ndass wir heute hier dieses Thema pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Das k\u00f6nnen  \nSie gar nicht einsch\u00e4tzen, Frau Fiedler!) \n\nIch m\u00f6chte gern zum Inhalt unseres Antrages zur\u00fcck-\nkommen und von unserer Seite betonen, dass die Luther-\ndekade f\u00fcr uns kein touristisches Event ist, sondern dass \ndie vielf\u00e4ltigen Facetten des Lebens mit betrachtet werden \nsollen. Eine davon ist die kulturelle Bildung, auf die ich \nmich mit meinem Beitrag als Kulturpolitikern konzentrie-\nren m\u00f6chte. Die Lutherdekade, Luther und die Reformati-\non bieten wirklich eine gute Grundlage, um verschiedene \nFragen der heutigen Zeit zu diskutieren. Wir wollen \u2013 so \nviel noch einmal zu dem, was Sie angesprochen haben \u2013, \ndass das Thema kulturelle Bildung eine Rolle in der \nSteuerungsgruppe der Lutherdekade und auch in den \nverschiedenen thematischen Arbeitsgruppen spielt. \n\nWie kann das konkret aussehen? Beispielsweise durch \nProjekttage zum Thema oder durch das Aufgreifen der \nThematik in den Kultureinrichtungen, deren Bezug zu \nLuther und die Darstellung der aufgeworfenen Fragen. \nDazu gibt es nun nicht f\u00fcr jede Kultureinrichtung ein \neinzelnes Budget \u2013 ich denke, das ist nachvollziehbar \u2013, \n\n 3356\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nsondern es gibt f\u00fcr die Lutherdekade insgesamt ein \nBudget. \n\nIch bin mir sicher: Wenn das Thema Lutherdekade/Luther \nan die Kultureinrichtungen herangetragen wird, wird auch \nvon deren Seite noch eine Vielzahl an Ideen und Vor-\nschl\u00e4gen kommen. Es gibt zahlreiche Bereiche, die man \nansprechen kann: Reformation und Bildung, Reformation \nund Musik, Reformation und Sprache, Reformation und \nFreiheit \u2013 das Jahresthema 2011 lautet so \u2013, Reformation \nund Glaube, Reformation und Politik. Es geht um Fragen \nvon Frieden, Gerechtigkeit und Toleranz, aber auch um \ndie Bedeutung von Macht. All diese Stichworte haben \netwas mit der Lutherdekade und mit Luther zu tun. Das \nThema Reformation ist aktuell \u2013 damals wie heute. Wir \nwollen eine Spurensuche in unserer Geschichte ansto\u00dfen. \nEs geht uns um die Werte, die unsere Gesellschaft zu-\nsammenhalten. \n\nSehr geehrter Herr Prof. Besier, die Reformation hat zu \nweit mehr gef\u00fchrt als nur zur Trennung in katholischen \nund evangelischen Glauben. Sie hat unser Land nicht nur \nin religi\u00f6ser, sondern auch in kultureller, politischer und \ngesellschaftlicher Hinsicht ver\u00e4ndert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSelbst wenn der Anteil der Protestanten in Sachsen wohl \nnur bei gut 20 % liegt, so hat das Christentum unsere \nKultur, unsere Identit\u00e4t, unsere Gesellschaft und unser \nZusammenleben \u2013 auch unsere Werte \u2013 entscheidend \ngepr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn wir diesen Hintergrund nicht kennen, sind f\u00fcr uns \nverschiedene Lebensweisen einfach nicht verst\u00e4ndlich. \nDamit ist die Lutherdekade eine wunderbare Gelegenheit, \nProbleme der Geschichte mit Fragen der heutigen Zeit zu \nverbinden, geschichtliche Orte erlebbar zu machen und \neinen Bezug zur heutigen Zeit herzustellen. \n\nDie Lutherdekade bietet au\u00dferdem eine Bandbreite an \nM\u00f6glichkeiten, deutlich zu machen, welchen Lernprozess \neine Gesellschaft in den vergangenen 500 Jahren durch-\nschritten hat und welche Erkenntnisse sich daraus ziehen \nlassen. \u201eEs ist deshalb eine wichtige Aufgabe der Luther-\ndekade, das kulturelle Ged\u00e4chtnis zu st\u00e4rken und unserem \nkulturellen Bewusstsein das n\u00f6tige Ma\u00df an historischer \nTiefensch\u00e4rfe zu verleihen\u201c, hat Wolfgang Huber zur \nEr\u00f6ffnung der Lutherdekade gesagt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Lutherde-\nkade ist kein Jubeljahrzehnt. Es geht durchaus auch \ndarum, die widerspr\u00fcchlichen Seiten Luthers, den Miss-\nbrauch seiner Intentionen \u2013 wie wir es leider gerade \nwieder vonseiten der NPD erleben mussten \u2013, \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das ist doch v\u00f6lliger \nBl\u00f6dsinn! Wo habe ich das denn gemacht?) \n\naber auch die Schwierigkeiten von Glauben und Religion \nzu diskutieren. Wir sollten die Jahre bis 2017 nutzen, auch \ndie Frage nach dem Verh\u00e4ltnis des Christentums zu \n\nanderen Religionen anzusprechen. Religion und Glauben \nhaben viel Gutes, waren aber auch Anlass zu Diskriminie-\nrung und milit\u00e4rischen Ausschreitungen. Religion verbin-\ndet viele Menschen, kann aber leider auch trennen. Auch \ndieser Zwiespalt geh\u00f6rt zur Auseinandersetzung mit der \nReformation und ihrer Geschichte. \n\nAuch wenn es diese Seiten zu beleuchten gilt \u2013 Martin \nLuther und sein Wirken sind f\u00fcr uns nach wie vor bei-\nspielhaft. Aus seinem Leben und seinem Wirken lassen \nsich R\u00fcckschl\u00fcsse f\u00fcr das heutige Zusammenleben \nziehen: Freiheit ist nichts Selbstverst\u00e4ndliches. Wie weit \nreicht die Freiheit des Menschen? Wo liegen die Grenzen? \n\u2013 All das sind Fragen, die 1517 so aktuell waren wie heute \nund die wir insbesondere an die jungen Menschen heran-\ntragen und mit ihnen diskutieren wollen. \n\nDie Lutherdekade ist nicht Vergangenheit. Reformation ist \nGegenwart und Zukunft. Die Lutherdekade reicht bis \n2017. Damit geht sie \u00fcber das Haushaltsjahr 2012 hinaus. \nDeshalb hei\u00dft es unter Punkt 1 unseres Antrags, dass die \nAktivit\u00e4ten zur Lutherdekade weiter gef\u00f6rdert werden \nsollen, weil sie eben nicht 2012, sondern erst 2017 been-\ndet ist. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\nReligion, Politik, Kultur und Bildung k\u00f6nnen am Beispiel \nder Lutherdekade lebensnah diskutiert werden. Deshalb \nwollen \u2013 und sollten \u2013 wir die Lutherdekade st\u00e4rker in \nunser Bewusstsein r\u00fccken. Der vorliegende Antrag und \ndie heutige Befassung mit diesem Thema in diesem Haus \nsind ein guter Auftakt daf\u00fcr. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen noch Redebedarf? Mir liegt noch eine \nWortmeldung von Frau Windisch vor. Ich frage aber \nzun\u00e4chst die anderen Fraktionen. \u2013 Herr Prof. Besier, \nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Bitte nicht sofort \nallergisch reagieren, wenn auch einmal Kritisches bzw. \nBedenken aufkommen. Es geht mir auch um die Ambigui-\nt\u00e4ten. Das genau ist doch hier demonstriert worden. Ich \nmeine, einige wollen zu schnell einen Transfer, einen \nWechsel vom Mittelalter \u00fcber die Neuzeit zur Gegenwart \nvornehmen. War Luther wirklich ein neuzeitlicher \nMensch? Sie wissen doch: Das ist heftig umstritten. Sein \nFreiheitsverst\u00e4ndnis jedenfalls hat nichts mit unserem \nmodernen Freiheitsverst\u00e4ndnis zu tun. Wir sollten keine \ntriumphale Geschichtsschreibung betreiben und damit \njenen den Weg ebnen, die schon wieder von einem \u201edeut-\nschen Luther\u201c reden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWas hat Preu\u00df zu Luther und den Deutschen geschrieben \n\u2013 Preu\u00df wurde nach 1945 der Lehrstuhl entzogen \u2013: \u201eDie \n\n 3357\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDeutschen haben dreimal geliebt: Luther, Bismarck und \nAdolf Hitler.\u201c \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das ist aber  \nauch etwas zu einfach, Herr Prof. Besier!) \n\n\u2013 Nein, genauso steht es in dem Buch \u201eLuther und die \nDeutschen\u201c. \u2013 Das ist doch Unsinn. Wir m\u00fcssen aufpas-\nsen, dass wir nicht auf diese leicht absch\u00fcssige Bahn \ngeraten. Wir haben also beides zu beleuchten. \n\n(Zurufe von der CDU:  \nDass er das am 20. April sagt! \u2013  \n\nWas erz\u00e4hlt der denn da f\u00fcr einen Bl\u00f6dsinn!) \n\n\u2013 Rufen Sie doch nicht in dieser Weise dazwischen und \nebnen Sie nicht jenen den Weg, denen Sie doch politisch \nfernstehen wollen. \n\nEs geht darum, dass wir beides beleuchten, zun\u00e4chst das, \nwas behaltenswert ist. Dabei m\u00fcssen wir uns stets der \nhistorischen Distanz bewusst bleiben. Wir k\u00f6nnen nicht \nhistorische Figuren einfach f\u00fcr die Gegenwart konsumier-\nbar machen. Das funktioniert so nicht. Dieser Transfer ist \nmit vielen Widerst\u00e4nden verbunden. Selbstverst\u00e4ndlich \nk\u00f6nnen wir in historischer Absicht an gro\u00dfe Gestalten und \nderen Wirken erinnern. Wir m\u00fcssen dann aber ebenfalls \u2013 \ndas habe ich in meinem ersten Redebeitrag zu sagen \nversucht \u2013 an den Missbrauch erinnern, dem Luther \nausgesetzt war und den er mit vielem, was er gesagt hat, \nauch provoziert hat; einige Vorredner haben dies angedeu-\ntet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In diesem \nSinne werden wir Ihrem Antrag zustimmen. Wir verbin-\nden damit die Bitte, dass Sie die Ambivalenzen bzw. \nAmbiguit\u00e4ten ber\u00fccksichtigen und nicht vorschnell \nTransfers von der Historie in die Gegenwart vornehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt Frau \nAbg. Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Bedeutung der Refor-\nmation f\u00fcr Sachsen darstellen und erlebbar machen \u2013 dazu \nbedarf es handfester Initiativen und keines professoralen \nGeschw\u00e4tzes. So viel zum vorangegangen Beitrag. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZurufe von den LINKEN: Und Prof. Schneider?) \n\nDie Lutherdekade ist nicht nur als religi\u00f6ses und kulturge-\nschichtliches Ereignis zu verstehen. Es sind auch wirt-\nschaftliche Auswirkungen ins Blickfeld zu r\u00fccken; denn \nf\u00fcr Sachsen sind vielf\u00e4ltige positive touristische und \n\u00f6konomische Synergieeffekte zu erwarten. Das sage ich \nbewusst. Ich widme mich diesem Teil, auch wenn mir \nnat\u00fcrlich die geistesgeschichtlichen Wurzeln n\u00e4her liegen \nals nur das Reden \u00fcber das Gesch\u00e4ft. Aber man muss auch \ndiesen Teil hier beleuchten. \n\nZum Reformationsjubil\u00e4um rechnet die Deutsche Zentrale \nf\u00fcr Tourismus \u2013 DZT \u2013 mit einem erh\u00f6hten nationalen \nund internationalen Besucheraufkommen. Das Kultur-\nReiseland Deutschland wird im internationalen Wettbe-\nwerb weiter gest\u00e4rkt. Sachsen muss davon profitieren. \n\nUnter den weltweit \u00fcber 400 Millionen Protestanten, die \nhaupts\u00e4chlich in Nordamerika \u2013 USA und Kanada \u2013, in \nMitteleuropa und den n\u00f6rdlichen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \nzu finden sind, in wachsender Zahl aber auch in Asien \nund Afrika, identifiziert die DZT ein hohes touristisches \nPotenzial. Dieses muss auch Sachsen mit interessanten \ntouristischen Angeboten als Zielgruppe besonders in den \nFokus nehmen. \n\nDer Deutsche Bundestag hat bereits 2009 einen Antrag \nbeschlossen, das Reformationsjubil\u00e4um als welthistori-\nsches Ereignis zu w\u00fcrdigen, und der DZT f\u00fcr das interna-\ntionale Marketing entsprechende finanzielle Mittel an die \nHand gegeben, insbesondere f\u00fcr die Vermarktung der \ntouristisch relevanten Jahre 2012, 2015 und 2017. Alle \ndiese drei Themenjahre sind in touristischer Hinsicht f\u00fcr \nSachsen relevant. Jetzt kommt es darauf an, dass die \ns\u00e4chsischen Lutherst\u00e4tten und Lutherst\u00e4dte \u2013 ich denke da \nbesonders an Torgau, Zwickau, Leipzig, Dresden, Kloster \nNimbschen bei Grimma und viele weitere Sakralgeb\u00e4ude \nund historische Bauten, die mit der Reformation in \nVerbindung stehen, mit entsprechend interessanten Bau-\nsteinen sowohl in den DZT-Angeboten als auch in den \ninternationalen Marketingma\u00dfnahmen, die von der Ge-\nsch\u00e4ftsstelle \u201eLuther 2017\u201c in Sachsen-Anhalt geplant \nwerden \u2013 vertreten sind. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen, insbesondere \nTouristen aus \u00dcbersee fragen Komplettangebote und \nRundreisen nach, die nicht auf ein bestimmtes Bundes-\nland fixiert sind. Sie wissen nicht, ob die Wartburg in \nTh\u00fcringen liegt oder Wittenberg in Sachsen-Anhalt oder \nTorgau in Sachsen. Sie reisen in das Kernland der Refor-\nmation, und das sind nun einmal diese drei mitteldeut-\nschen L\u00e4nder. Auch wenn Th\u00fcringen mit der Wartburg \nund Sachsen-Anhalt mit Wittenberg auf den ersten Blick \nbekanntere Lutherst\u00e4tten besitzen, kommt es auf die \nCleverness der s\u00e4chsischen Touristiker an, jetzt und mit \nzeitlich ausreichendem Vorlauf ihre kulturellen und \nhistorischen Sch\u00e4tze ins rechte Licht zu setzen. F\u00fcr die \nReisenden ist der Besuch der authentischen Orte von \nbesonderer Bedeutung. \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiterer Aspekt ist: \nSpirituelle Reisen sind in, und das nicht erst, seitdem \nHape Kerkelings Buch \u00fcber seine Pilgerreise nach Santia-\ngo de Compostella erschienen ist. In unserer immer \nschneller und oberfl\u00e4chlicher werdenden Welt \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nOberfl\u00e4chlich war das richtige Stichwort!) \n\nsuchen viele Touristen nach Entschleunigung und Besin-\nnung, nach Innehalten und Nachdenken, nach Kunstbe-\ntrachtung und Ruhe in Sakralgeb\u00e4uden als Gegenentwurf \nzum Turbotourismus und der Jagd nach dem n\u00e4chsten \n\n 3358\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nHype und Event. Menschen, die f\u00fcr solche Themen \nansprechbar sind, verf\u00fcgen mehrheitlich, so zeigen es \nUntersuchungen, auch \u00fcber entsprechende Kaufkraft \nund/oder \u00fcber einen h\u00f6heren Bildungsgrad. Aber es gibt \nauch hierzu den Gegenentwurf in Form der klassischen \nPilgerreisenden, die ihre Anspr\u00fcche auf das Wesentliche \nreduzieren. F\u00fcr beide Gruppen m\u00fcssen entsprechende \nAngebote entwickelt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den vorange-\ngangenen Beitr\u00e4gen ist bereits \u00fcber den interministeriellen \nund ressort\u00fcbergreifenden Ansatz der Lutherdekade \ngesprochen worden. Vielf\u00e4ltige Initiativen sind inzwi-\nschen in Vorbereitung. Das Themenjahr 2012 ist eines \ndavon. \n\nDie Lutherdekade ist aber auch eine gute Chance, dem \nkonstruktiven Miteinander von Staat und Kirche Aus-\ndruck zu verleihen. Organisatorisch dr\u00fcckt sich das in der \nZusammenarbeit von staatlichen, kommunalen, politi-\nschen und kirchlichen Vertretern in der regionalen Steue-\nrungsgruppe Sachsen aus, deren Aufgabe es ist, An-\nsprechpartner der beteiligten Ministerien zu sein, die \nKoordinierung und Vernetzung der Informationen vorzu-\nnehmen und die Begleitung bei der Umsetzung von \nzentral gefassten Entscheidungen zu leisten. Die Staatsre-\ngierung hat hier mit Christian Otto und die evangelisch-\nlutherische Landeskirche Sachsen mit Oberkirchenrat \nDr. Seele ihre jeweiligen Beauftragten bzw. Verantwortli-\nchen f\u00fcr die Lutherdekade benannt, die den Freistaat bzw. \ndie evangelisch-lutherische Landeskirche Sachsen in den \nbundesweiten Arbeitsgremien vertreten. Auf Landesebene \nsind sie unter anderem auch aktiv in ein touristisches \nSchl\u00fcsselprojekt eingebunden, das derzeit durch den \nTourismusverband \u201eBurgen- und Heideland\u201c konzipiert \nwird, den s\u00e4chsischen Teil des Lutherweges, der im \nNorden bei Bad D\u00fcben die Verbindung zum bereits \nfertigen sachsen-anhaltischen Weg und im Westen nach \nAltenburg zum Th\u00fcringer Weg darstellt. \n\nAuf der ITB im M\u00e4rz dieses Jahres wurde mit einem \nersten Flyer auf das Projekt aufmerksam gemacht. Der \ns\u00e4chsische Lutherweg verbindet Orte, die Martin Luther \nund andere Reformatoren pers\u00f6nlich, zum Teil auch \nmehrfach besuchten, wie beispielsweise Eilenburg, \nGrimma, Leipzig, Torgau oder Zwickau. Aber hier gibt es \nauch einen Wermutstropfen. Leider machen noch nicht \nalle Orte, die an dieser Route liegen und die davon eigent-\nlich profitieren k\u00f6nnten, in der Initiative mit. Hier ist noch \nein bisschen Aufkl\u00e4rungsarbeit zu leisten. \n\nDas Projekt S\u00e4chsischer Lutherweg besteht aus f\u00fcnf \nModulen. Das erste ist in Arbeit, die weiteren sind in der \nProjektierung und auch schon wesentlich fortgeschritten. \nIch bedanke mich hier ausdr\u00fccklich, dass das SMUL mit \nEU-F\u00f6rdermitteln eine sehr aktive Unterst\u00fctzung gibt. Die \nKommunen und auch die Kirchen beteiligen sich mit \neigenen Beitr\u00e4gen. Hier geht es eben nicht darum, Herr \nProf. Besier, die Kirchen zu alimentieren. Ohne die aktive \nBeteiligung der Kirchen, ohne dass Kirch-Geb\u00e4ude \nsaniert und hergerichtet werden, ohne dass Ehrenamtliche \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass die Kirchen offen sind und besichtigt \nwerden k\u00f6nnen, ohne all dieses Engagement w\u00fcrde dieses \nProjekt nicht funktionieren. Deshalb auch herzlichen \nDank an alle, die sich hierbei aktiv einbringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Lutherweg ist auch nicht nur als ein Projekt gedacht, \ndas man eben im Rahmen dieser Dekade macht, sondern \ner soll nachhaltig angelegt werden und \u00fcber die Lutherde-\nkade hinaus als touristischer Wanderweg durch Sachsen \nfunktionieren und st\u00e4ndig weiterentwickelt werden. \n\nDie evangelisch-lutherische Kirche ist sehr bem\u00fcht, die \nGemeinden, die am Lutherweg liegen, intensiv zu beteili-\ngen, insbesondere mit der Kampagne \u201eZuverl\u00e4ssig ge\u00f6ff-\nnete Kirchen\u201c, sodass nicht allein touristische Aspekte \nzum Tragen kommen, sondern die Reformation als ein \nhistorisches Ereignis vor Ort \u2013 hier k\u00f6nnen auch die \nSchulen eingebunden werden \u2013 zu entdecken ist und \ndamit eine gro\u00dfe heimatgeschichtliche und identit\u00e4tsstif-\ntende Bedeutung bekommt. \n\nDas eigentliche Potenzial der Lutherdekade liegt aber im \nAuslandsmarketing. Das kommt dem Ziel entgegen, das \ndas SMWK verfolgt, n\u00e4mlich den Anteil der ausl\u00e4ndi-\nschen Touristen in Sachsen zu erh\u00f6hen. Er betr\u00e4gt gegen-\nw\u00e4rtig 11 % und liegt damit noch deutlich unter dem \nBundesdurchschnitt. Hier tut sich f\u00fcr unseren Freistaat \neine gro\u00dfe Chance auf, diesen Anteil zu erh\u00f6hen. Herr \nTippelt hat gestern in der Debatte zur Industriekultur in \nSachsen das Beispiel \u201eRuhr 21\u201c angebracht. Auch dahin \nsind sehr viele Touristen aus dem Ausland und von \n\u00dcbersee gekommen. F\u00fcr uns kommt es darauf an, alles, \nwas wir in Sachsen haben und touristisch von Rang und \nBedeutung ist, in entsprechende buchbare Angebotspakete \neinflie\u00dfen zu lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Windisch? \n\nUta Windisch, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Frau \nWindisch, ich komme noch einmal auf Ihren Redebeitrag \nzur\u00fcck. Sie sprachen davon, dass Sie diesen Lutherweg \nnachhaltig anlegen wollen und er f\u00fcr viele Generationen \nverf\u00fcgbar sein soll. Meine Frage an Sie: Ist dieser nach-\nhaltig angelegte Lutherweg barrierefrei? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Er ist asphaltiert!) \n\nUta Windisch, CDU: Das ist in der Planung mit vorgese-\nhen, Frau Dr. Pinka. Wir sind im Moment in der Umset-\nzung. Der Weg ist noch nicht fertig. Aber es ist ja be-\nkannt, dass bei allen neuen Projekten der Aspekt der \nBarrierefreiheit eine gro\u00dfe Rolle spielt. \n\nWir waren bei dem internationalen Marketing. F\u00fcr den \nBereich des internationalen Marketings und die Zuarbeit \nauf die entsprechenden thematischen Initiativen der DZT \n\n 3359\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nist die TMGS zust\u00e4ndig. Sie ist bereits jetzt in vielen \nArbeitsgremien vertreten, aber der Vorlauf f\u00fcr die Durch-\ndringung des internationalen Marktes betr\u00e4gt mehrere \nJahre und es muss fr\u00fchzeitig mit der Produktentwicklung \nund Vermarktung begonnen werden. Daf\u00fcr ist auch die \nBereitstellung entsprechender Marketingmittel f\u00fcr die \nTMGS f\u00fcr dieses Projekt n\u00f6tig. Ich gehe davon aus, dass \ndieses durch das SMWA auch zeitnah erfolgen wird, \ndamit wir hier gegen\u00fcber den beiden anderen beteiligten \nmitteldeutschen L\u00e4ndern nicht ins Hintertreffen geraten. \n\nUnser Land hat zum Thema Lutherdekade und Reforma-\ntionsjubil\u00e4um unendlich viel zu bieten. Diese Sch\u00e4tze gilt \nes zu heben, der Welt zu zeigen und f\u00fcr unser Land \ntouristisch sowie als Imagegewinn in Wert zu setzen. Das \nist eine einmalige Chance, meine Damen und Herren, \nwenn man nur alle Facetten und M\u00f6glichkeiten erkennt, \nSachsen als weltoffenes kultur- und religionsgeschichtli-\nches Tourismusland international zu pr\u00e4sentieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau, \nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern eine Kurz-\nintervention machen. Ich habe einen Moment gebraucht, \num mich nach dem Schock zu erholen. Ich m\u00f6chte gern \nzu Ihnen, Herr Prof. Besier, kurz Stellung nehmen. \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nIch habe mit einer gewissen Befremdung wahrgenommen, \nwas Sie hier vorgetragen haben, auch wenn der Ton \nkonziliant gewesen ist. Jede Zeit hat ihre Rahmenbedin-\ngungen. Als Luther lebte, waren das vielleicht auch Armut \nund Kleinstaaterei, was Deutschland weiter arm gehalten \nhat. Wenn ein Adolf Hitler in der Denktradition zeitgen\u00f6s-\nsischer Christen in \u00d6sterreich denkt, sich auf Luther \nberufen zu k\u00f6nnen, sch\u00e4ndet das meiner Meinung nach \nnoch lange nicht Luther, denn er hat mit Interpreten von \nLuther gesprochen. \n\n(Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nWenn wir das auf Ihre Klientel anwenden und sagen, ein \nvon Ihnen sehr gesch\u00e4tzter Philosoph, der sich verdient \ngemacht hat um die Analyse des Kapitals, n\u00e4mlich \nKarl Marx, w\u00e4re durch seine Interpreten beschmutzt \nworden, zum Beispiel Stalin, auf dessen Konto Millionen \nvon toten Menschen im letzten Jahrhundert gingen, dann \nw\u00fcrde das bedeuten, dass jeder, der in seinen Rahmenbe-\ndingungen etwas Besonderes geleistet hat, relativiert \nwerden m\u00fcsste und man nicht anerkennt, dass in jeder \nZeit bestimmte Rahmenbedingungen bestimmte Handlun-\ngen zu etwas Besonderem machen, sondern jeder Mensch, \nder das macht, nichtig w\u00e4re. Ich halte das f\u00fcr unver-\nsch\u00e4mt. \n\n(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Besier, \nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Lassen Sie \nmich darauf kurz erwidern. Es geht doch gar nicht darum, \nLuther in irgendeiner Weise abtr\u00e4glich darzustellen, \nsondern es geht darum, den Missbrauch mit Luther \u2013 \ndieses Wort \u201eMissbrauch\u201c habe ich verwandt \u2013 ebenfalls \nmit zu erz\u00e4hlen und deutlich zu machen, was mit Luther \nangestellt wurde, in welcher Richtung er instrumentali-\nsiert wurde. Wir haben doch hier anschaulich erlebt, dass \ndies wieder eingetreten ist. Luther und die Deutschen \u2013 \nh\u00f6ren Sie es nicht scheppern? Darauf habe ich abgehoben \nund gesagt, wir m\u00fcssen beides zeigen. Beides! \n\n(Zuruf von der NPD) \n\n\u2013 Vielleicht bei Ihnen nicht. \n\nWir m\u00fcssen diese Ambivalenzen deutlich machen, um \ndavor zu warnen, dass wir wiederum einem Missbrauch \nVorschub leisten. Um nichts sonst geht es. Wir m\u00fcssen \nimmer beides darstellen. Wir m\u00fcssen in der Tat die \nhistorische Distanz deutlich machen, die zwischen Luther \nund uns heute liegt. Wir k\u00f6nnen nicht einfach historische \nElemente instrumentalisieren. Nichts sonst, Frau Herme-\nnau, habe ich sagen wollen. Ich hoffe, wenn es denn nicht \nklar war \u2013 Sie haben immerhin einger\u00e4umt, dass ich \nkonziliant geredet h\u00e4tte \u2013, dass ich es jetzt hinreichend \nklarstellen konnte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Widerspruch  \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Abg. Pell-\nmann hatte sich gemeldet. Ist das noch aktuell? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nPellmann, und danach Herr Schimmer. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nEs kommt mir nicht zu, aber ich hatte angenommen, dass \nFrau Hermenau sich zum vorangegangenen Redebeitrag \nvon Frau Windisch im Sinne einer Kurzintervention \n\u00e4u\u00dfern wollte. Das wollte ich n\u00e4mlich. Das w\u00fcrde ich \njetzt auch gern tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich bin fast genau-\nso ersch\u00fcttert wie Frau Hermenau in anderem Zu-\nsammenhang, n\u00e4mlich zu dem Redebeitrag von Frau \nWindisch. Sie bezeichnete in einem lapidaren Satz den \nvorhergehenden Disput zwischen einem gestandenen \nHochschullehrer und einem anderen Professor als profes-\nsorales Geschw\u00e4tz. \n\n 3360\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn dieser \nLandtag nicht mehr in der Lage ist, einen intellektuellen \nDisput zu begreifen bzw. nachzuvollziehen, dann sind wir \narm dran. Und ich f\u00fcge hinzu: Was Sie, Frau Windisch, \ndann zu dem Tagesordnungspunkt beizutragen pflegten \nwar fraglich im Sinne von Luther, der dereinst gegen \nfinanzielle und andere Machenschaften der herrschenden \nKirche auftrat und insbesondere den Ablasshandel r\u00fcgte \nund manches Gute f\u00fcr die Menschen getan hat. Wenn Sie \nsich nach Ihrem Einleitungssatz vom professoralen \nGeschw\u00e4tz auf die Ebene eines Werbeblocks herablassen, \nwar das wirklich nicht im Sinne von Luther und hat Sie \nauch irgendwo selbst diskreditiert. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013  \nUta Windisch, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt gebe ich Frau \nWindisch die Gelegenheit sich zu \u00e4u\u00dfern. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Dr. Pellmann, ich habe nicht \nden wissenschaftlichen Disput zwischen Herrn \nProf. Besier und dem anderen Wissenschaftler bewertet, \nsondern die Art und Weise, wie er das vorgetragen hat. \nDiese belehrende Art, das darf ich hier so sagen, denn ich \nhabe das freie Rederecht, geht mir im wahrsten Sinne des \nWortes auf den Geist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas muss man nicht gut finden, und das muss man hier \nauch sagen d\u00fcrfen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Frau Windisch,  \nh\u00f6ren Sie mit dem Geschw\u00e4tz auf!) \n\nDes Weiteren hat es sich nicht um einen Werbeblock \ngehandelt. Welche Funktion haben wir denn als S\u00e4chsi-\nscher Landtag? Wir stehen in Verantwortung f\u00fcr dieses \nLand. Und dazu geh\u00f6rt doch wohl auch, auf die kulturel-\nlen Sch\u00e4tze zu verweisen und diese im Ausland zu bewer-\nben. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \nDas macht die Marketinggesellschaft!) \n\nAuch wenn Martin Luther \u2013 so gut kenne ich ja den \nLuther \u2013 vom schn\u00f6den Mammon gesprochen hat, hei\u00dft \ndas nicht, dass man diesem alles unterordnet. Das hei\u00dft \naber auch nicht, dass man alles, was mit \u00d6konomie und \nWertsch\u00f6pfung in diesem Land in Zusammenhang steht, \nhintanstellt und nicht mehr beachtet. Das machen Sie und \nIhre Linksfraktion. Diese Punkte sind Ihnen egal. Ich habe \nin meinem Redebeitrag darauf verwiesen, dass ich zum \ntouristischen Marketing der Lutherdekade spreche. Alle \nanderen kulturellen und geistesgeschichtlichen Aspekte \nsind von meinen Vorrednern beleuchtet worden. Von \ndaher verstehe ich Ihre Aufregung \u00fcber meinen Redebei-\ntrag \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \nauf die letzte Rede. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte auch auf die Ausf\u00fch-\nrungen von Herrn Prof. Besier \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen jetzt \nnur eine Kurzintervention auf das halten, was Frau Win-\ndisch gesagt hat. \n\nArne Schimmer, NPD: Die Kollegin Hermenau hat \nauch \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Auf Frau Herme-\nnau k\u00f6nnen Sie nicht eingehen. \n\nArne Schimmer, NPD: Nein, Frau Hermenau ist auf \nProf. Besier eingegangen. Es hat bei mir eben auch eine \nZeit gebraucht, bis sich das gesetzt hat, genau wie bei der \nKollegin. \n\n(Lachen bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen gern \nauf den Redebeitrag der Abg. Frau Windisch eingehen. \nIch gebe Ihnen recht, ich h\u00e4tte Frau Hermenau das nicht \ndurchgehen lassen d\u00fcrfen. Deswegen frage ich Sie jetzt. \nMan wei\u00df das nicht, wenn jemand anf\u00e4ngt zu sprechen. \nDie Kurzintervention geht jetzt nur, wenn Sie auf Frau \nWindisch reagieren wollen. Das war der letzte Redebei-\ntrag. Darum bitte ich Sie jetzt. Ansonsten ist es nicht \nm\u00f6glich. \n\nArne Schimmer, NPD: Dann kann ich nicht intervenie-\nren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Gibt es jetzt noch Redebedarf vonseiten der \nFraktionen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann frage ich \ndie Staatsregierung. \u2013 Frau Ministerin, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Zahlrei-\nche Orte des Reformationsgedenkens und auch der \nErinnerung an das Wirken des Reformators Martin Luther \nund anderer Reformatoren liegen in Sachsen auf dem \nGebiet des heutigen Freistaates. Mit den Bundesl\u00e4ndern \nTh\u00fcringen und Sachsen-Anhalt geh\u00f6rt Sachsen zu den \nKernl\u00e4ndern der Reformation. \n\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich das erkl\u00e4rte Ziel der Staatsregie-\nrung, im Rahmen der Lutherdekade 2008 bis 2017 die \nBedeutung der Reformation f\u00fcr Sachsen darzustellen und \nerlebbar zu machen. Ich verweise dabei auch auf die \nlangfristigen Planungen des SMWK, wie sie in der \nMuseumskonzeption 2020 meines Hauses niedergelegt \nsind, Seiten 131 ff. \n\nDie Debatte in diesem Hohen Hause hatte bereits gezeigt, \nwie vielf\u00e4ltig die Aspekte der Lutherinterpretation sind. \nIch will mich im Folgenden auf noch einige wenige \n\n 3361\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nAspekte bez\u00fcglich der Arbeit der Staatsregierung kon-\nzentrieren. \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte die Lutherdekade und die \nVorbereitung des Reformationsjubil\u00e4ums 2017 als ein \nEreignis der Weltgeschichte f\u00f6rdern und auch aktiv \nbegleiten. Dies geschieht gegenw\u00e4rtig durch die Veranke-\nrung und inhaltliche Ausgestaltung in den daf\u00fcr bereits \ngeschaffenen nationalen Gremien, etwa erstens durch die \nMitwirkung des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten im Kuratori-\num der Lutherdekade, zweitens durch die Vertretung auf \nArbeitsebene im Lenkungsausschuss und drittens schlie\u00df-\nlich durch die Arbeit des Lutherbeauftragten der Staatsre-\ngierung, Herrn Christian Otto. \n\nMeine Damen und Herren, viele Religionen innerhalb und \nau\u00dferhalb Europas sind durch die Reformation stark in \nihrer eigenen Identit\u00e4t gepr\u00e4gt worden. Deswegen wird \nbesonders an den historischen Orten in den ehemaligen \ns\u00e4chsischen Landesherrschaften, die heute zu Sachsen, \nSachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Brandenburg geh\u00f6ren, ein \nBekenntnis zu der eigenen geschichtlichen Tradition \nge\u00e4u\u00dfert. In diesen Lutherst\u00e4tten wird zugleich ein gro\u00dfes \nInteresse von Besuchern aus dem In- und Ausland erwar-\ntet. \n\nDies ist nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen und sein \ninternationales Tourismusmarketing insbesondere im \nBereich des Kulturtourismus eine gute Chance, die \ngenutzt werden sollte, sich auch mit der Vielfalt der \nkulturellen Traditionen als guter Gastgeber zu pr\u00e4sentie-\nren. \n\nEine Hauptaufgabe im touristischen Bereich ist es, den \nLutherweg Sachsens zu etablieren. Er ist ein Teil des \nk\u00fcnftigen Lutherwegs Mitteldeutschlands und findet auch \nAnschluss an bestehende und in Umsetzung befindliche \nTeile in Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen. In Sachsen wird \ndie als Wanderweg geplante Route 23 Orte und St\u00e4dte \nmiteinander verbinden. Der Lutherweg f\u00fchrt als Wander-\nweg durch landschaftlich reizvolle Regionen und nutzt \nauch jahrhundertealte Verbindungswege zu den touristi-\nschen Attraktionen, etwa im Tal der Burgen. \n\nDer reflexive Gedanke der Pilgerwanderung nimmt f\u00fcr \ndieses, auch neu erschlossene Wegenetz einen wesentli-\nchen Platz ein und wird manche Menschen erst dazu \nveranlassen, sich nach Sachsen auf Wanderschaft zu \nbegeben. \n\nDieses Projekt aus dem Bereich des Staatsministeriums \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft wird vom lokalen Pro-\njekttr\u00e4ger, dem Tourismusverband Burgen- und Heideland \ne. V., koordiniert. Die Finanzierung erfolgt ma\u00dfgeblich \naus europ\u00e4ischen Mitteln des Programms ILE, also der \nIntegrierten L\u00e4ndlichen Entwicklung. Am 6. September \ndieses Jahres soll der erste Abschnitt in Torgau er\u00f6ffnet \nwerden. Dazu m\u00f6chte ich Sie bereits heute sehr herzlich \neinladen, meine Damen und Herren. \n\nDer Wanderprospekt wirbt mit dem Slogan \u201eManchmal \nm\u00fcssen wir aus dem, was uns bindet, ausbrechen\u201c. Wem \n\ndies zu dissonant klingt, dem seien die Aktivit\u00e4ten auf \ndem Gebiet der Musikkultur anempfohlen. \n\nDas von der Evangelischen Kirche in Deutschland ausge-\nlobte Themenjahr 2012 \u201eReformation und Musik\u201c wird \naus Anlass des 800-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums des Thomaner-\nchors und der Thomasschule in Leipzig deutschlandweit \ngefeiert werden. Die Deutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus hat \ndies auch zu einem ihrer eigenen Schwerpunkte im \nkommenden Jahr erkl\u00e4rt. \n\nEine Vielzahl von unterschiedlichen Veranstaltungen wird \ndieses Ereignis w\u00fcrdigen. H\u00f6hepunkt ist die Er\u00f6ffnung \neiner Ausstellung \u201e800 Jahre Thomaner in Leipzig\u201c im \nM\u00e4rz 2012, welche unter anderem auch durch den Frei-\nstaat Sachsen finanziell gef\u00f6rdert wird. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nMeine Damen und Herren, der zentrale Ort Sachsens in \nBezug auf das Reformationsjubil\u00e4um ist Torgau, das in \ndiesem Zusammenhang wegen seiner politischen Bedeu-\ntung \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 gern als die Amme \nder Reformation bezeichnet wird. Dem Ziel, diesen \nhistorischen Residenzort im Kontext der Lutherdekade \nsichtbar zu machen, dient eine geplante Sonderausstel-\nlung. Unter dem Arbeitstitel \u201eLuther und die F\u00fcrsten\u201c soll \neiner breiten \u00d6ffentlichkeit Einblick in die politischen \nund gesellschaftlichen Wirkungen der Reformation \ngegeben werden. \n\nDiese Torgauer Ausstellung erh\u00e4lt mit dem Beschluss des \nLenkungsausschusses vom 13. April 2011 den Status \neiner nationalen Sonderausstellung. Die Ausstellung wird \ndar\u00fcber hinaus auch mit einem thematisch breiten Be-\ngleitprogramm einen bedeutenden Beitrag zum Reforma-\ntionsjubil\u00e4um leisten. Es ist au\u00dferordentlich erfreulich, \ndass aus diesem Grunde der Beauftragte der Bundesregie-\nrung f\u00fcr Kultur und Medien, BKM, eine finanzielle \nF\u00f6rderung in Aussicht gestellt hat. Auch der Freistaat \nSachsen wird sich ma\u00dfgeblich finanziell beteiligen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Er\u00f6ffnung ist f\u00fcr das Jahr 2015 geplant. \n\nMeine Damen und Herren, die \u00f6ffentliche Vermittlung der \nkulturgeschichtlichen Bedeutung der Reformation und \nihrer langfristigen politischen Wirkungen \u2013 wir haben es \nheute in der Debatte schon gesehen \u2013 bleibt eine wichtige \nHerausforderung. Dies gilt umso mehr auch in unserer \neigenen Region, als die Zielgruppe sowohl Menschen \nchristlichen Glaubens als auch vielfach religi\u00f6s nicht \ngebundene B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unserer Gesellschaft \numfasst. \n\nIn diesem Zusammenhang sollte k\u00fcnftig erhebliches \nAugenmerk auf die Bekanntmachung insbesondere der \nbereits erw\u00e4hnten staatlich von Bund und Land finanzier-\nten Aktivit\u00e4ten gelegt werden, um eine m\u00f6glichst gro\u00dfe \nund breite Resonanz f\u00fcr die geplanten Ma\u00dfnahmen zu \nerreichen. \n\n 3362\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDer Beginn und die Entfaltung der Reformation, aber \nauch die Beziehung der Reformatoren zu Orten und \nPersonen in den verschiedenen Regionen des heutigen \nFreistaates waren wechselvoll und vielf\u00e4ltig. Diese lokal \ngewachsene Vielfalt gilt es unter Einbeziehung der \nZivilgesellschaft und gut vernetzt als Teil der europ\u00e4i-\nschen und der deutschen Kulturgeschichte sichtbar zu \nmachen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Intervention \nauf die Ministerin? \n\nArne Schimmer, NPD: Jawohl, jetzt eine Intervention \nauf den Redebeitrag von Frau Staatsministerin Schorle-\nmer, die davon gesprochen hat, dass es v\u00f6llig unterschied-\nliche Interpretationen der Wirkungsgeschichte Luthers \ngibt. Das wurde mir heute auch wieder deutlich, beson-\nders bei einem Redner einer Oppositionsfraktion, der sich \nzwar an 500 Jahre alten Zitaten von Martin Luther hoch-\nzog, dabei aber au\u00dfer Acht lie\u00df, dass sich Karl Marx vor \n150 Jahren in seinem Traktat zur Judenfrage fast noch \nantisemitischer ge\u00e4u\u00dfert hat als Luther vor 500 Jahren. \n\nIch muss sagen, Sie legen anscheinend v\u00f6llig unterschied-\nliche Ma\u00dfst\u00e4be an. Frau Schorlemer hat auch noch einmal \nbekr\u00e4ftigt, dass v\u00f6llig unterschiedliche Interpretationen \n\u00fcber Luther im Laufen sind, dass man n\u00e4mlich zwar bei \nLuther anscheinend antisemitische \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ist das immer noch \ndie Intervention auf die Frau Staatsministerin? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, die Frau Staatsministerin hat \ngesagt, es gibt hier v\u00f6llig unterschiedliche \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe das \nGef\u00fchl, dass Sie das gerade ein bisschen missbrauchen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nArne Schimmer, NPD: Nein, ich kn\u00fcpfe immer noch an \ndie Aussage von Frau Staatsministerin Schorlemer an, \ndass es v\u00f6llig unterschiedliche Interpretationen der \nWirkungsgeschichte Luthers gibt. Das wurde mir in der \nheutigen Debatte deutlich an dem Beitrag von Herrn \nProf. Besier, der zwar \u00fcber 500 Jahre alte Zitate von \nMartin Luther \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcrden Sie bitte \nauf die Staatsministerin reagieren! Sonst muss ich Ihnen \njetzt das Wort nehmen. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich habe schon gesagt, was \nich sagen wollte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: So, meine Damen \nund Herren, wir kommen jetzt zu den Schlussworten. F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion Frau Abg. Windisch. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Allein schon die vorange-\ngangene Debatte zum Antrag der Koalitionsfraktionen \n\u201eLutherdekade 2008 bis 2017 \u2013 Die Bedeutung der \nReformation f\u00fcr Sachsen darstellen und erlebbar machen\u201c \nhat gezeigt, wie wichtig es war, diesen Antrag ins Plenum \nzu bringen und ihn ausf\u00fchrlich zu diskutieren. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle f\u00fcr konstruktive Rede-\nbeitr\u00e4ge der Oppositionsfraktionen bedanken und f\u00fcr die \nAnk\u00fcndigung, dass Sie unserem Antrag zustimmen \nk\u00f6nnen, auch wenn kritische Aspekte angesprochen \nwurden. Aber das ist ja ganz normal, gut und richtig so. \nAlso danke, Frau Giegengack und Frau Dr. Stange. \n\nEs ist f\u00fcr unsere Fraktion ein wichtiges Anliegen gewe-\nsen, die Reformation nicht nur als historisches Ereignis zu \nbetrachten, sondern das Wesen der Reformation als \nnachhaltigen und pr\u00e4genden Impuls f\u00fcr die kulturelle, \ngeisteswissenschaftliche und religi\u00f6se Entwicklung \nDeutschlands, Europas und der Welt, f\u00fcr die Verbreitung \ndes Freiheitsgedankens und der Aufkl\u00e4rung auch heute \nnoch zu verstehen. \n\nF\u00fcr die L\u00e4nder im mitteldeutschen Raum und insbesonde-\nre f\u00fcr Sachsen ist die Reformation eines der markantesten \ngeschichtlichen Ereignisse und wirkt bis heute identit\u00e4ts-\nstiftend. Insbesondere in den Bereichen Staatsaufbau, \nSozialwesen, Bildung, Religionsfreiheit, Sprache, Musik, \nMalerei und Kultur begann mit der Reformation eine \nZeitenwende. Dies in das Bewusstsein auch der eigenen \nBev\u00f6lkerung zu r\u00fccken, ist ein Ziel der Lutherdekade. \nDas Befassen mit dem Kerngedanken, die historische \nSpurensuche vor Ort, nicht nur entlang des Lutherweges, \nschaffen Identit\u00e4t und Erkenntnisgewinn. \n\nDie von Ihnen, Frau Dr. Stange, angesprochene S\u00e4kulari-\nsierung und die Frage, wie viele Menschen wir damit \nnoch erreichen, ist die eine Seite. Aber die andere Seite \nist: Auch s\u00e4kulare B\u00fcrger gehen gern ins Konzert, auch \nzum Thomanerchor oder in andere Kirchen, auch s\u00e4kulare \nB\u00fcrger besuchen gern Ausstellungen, die solche Inhalte \nhaben, und unser Land \u2013 auch die s\u00e4kularen B\u00fcrger \u2013 \nprofitiert letztendlich auch von den Ertr\u00e4gen des Touris-\nmus, der aus diesem Thema generiert wird. \n\nDas Reformations-Jubil\u00e4um, die Themenjahre, die ge-\nnannt worden sind, sind wie ein Rohdiamant in unseren \nH\u00e4nden, der darauf wartet, in den n\u00e4chsten Jahren ge-\nschliffen und veredelt zu werden. Wenn es uns mit dem \nAntrag gelungen ist, das Thema st\u00e4rker als bisher in das \nBewusstsein aller Beteiligten zu r\u00fccken, weitere Initiati-\nven auszul\u00f6sen, auch die Menschen vor Ort mitzunehmen \nund mehr Engagement der noch z\u00f6gernden oder zur\u00fcck-\nhaltenden Partner anzufachen, \u2013 \n\n 3363\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen. \n\nUta Windisch, CDU: \u2013 dann ist schon ein wichtiges \nTeilziel erreicht. Ich darf Sie deshalb nochmals herzlich \nbitten, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Wer dem \nAntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \njetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Enthaltungen. Damit ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt und rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n8-Punkte-Programm f\u00fcr eine gentechnikfreie Landbewirtschaftung \nDrucksache 5/5321, Antrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE, der SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu ist wieder eine Diskussion vorgesehen. Es \nbeginnt die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Dr. Pinka. \nDanach folgen SPD, GR\u00dcNE, CDU, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \nIch freue mich sehr, dass wir heute zu einem gemeinsa-\nmen Antrag von LINKEN, SPD und GR\u00dcNEN debattie-\nren, denn inhaltlich begleitet ja jeder f\u00fcr sich bereits seit \nvielen Jahren das Ansinnen, in Sachsen etwas f\u00fcr eine \ngentechnikfreie Landbewirtschaftung zu tun. \n\nDer jetzt vorliegende Antrag hat bereits vor der heutigen \nDebatte f\u00fcr lebhafte Reaktionen in der \u00d6ffentlichkeit \ngesorgt. Ministerpr\u00e4sident Tillich machte ihn zum Ge-\ngenstand seiner Rede anl\u00e4sslich der Festveranstaltung \nzum 20-j\u00e4hrigen Bestehen des S\u00e4chsischen Landesbau-\nernverbandes und spulte gleich alle hinl\u00e4nglich bekannten \nVorw\u00fcrfe \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ngegen die Fortschrittsverhinderer der Opposition herunter. \nTrotzdem danke, Herr Ministerpr\u00e4sident. Danke aber auch \nHerrn Staatsminister Kupfer f\u00fcr die Unterst\u00fctzung unserer \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit. \n\nNur, da gibt es zwei, drei Probleme, die Sie bisher voll-\nkommen ausgeblendet haben. Das ist erstens der sture \nVerbraucher. Unbelehrbar, wie er nun einmal ist, will er \nGentechnik weder auf dem Teller noch im Futtertrog und \nauch nicht im Tank. \n\nZweitens. Nach Aussage eines Vorstandsmitgliedes des \nS\u00e4chsischen Bauernverbandes will auch der gro\u00dfe Teil der \ns\u00e4chsischen Landwirte das nicht. Was der Landwirt \ndagegen will, ist unternehmerische Entscheidungsfreiheit. \n\nDrittens. Allen Unkenrufen zum Trotz behauptet sich die \nTrutzburg Europa noch gegen die jahrelangen finanz-\nschweren Unterwanderungsbem\u00fchungen der Agrarkon-\nzerne. In neun EU-Staaten gibt es bereits gro\u00dffl\u00e4chige, \nsortenbezogene Anbauverbote trotz WTO-Gezeter. In \n\nDeutschland d\u00fcmpeln die Anmeldungen f\u00fcr den Anbau \nvon Gentechnikpflanzen auf vergleichsweise insgesamt \nniedrigem Niveau. Das liegt unseres Erachtens an dem \nnoch existierenden Anbauverbot von Gentech-Mais der \nSorte MON 810, das im April 2009 von der schwarz-\ngelben Bundesregierung mit der Begr\u00fcndung erlassen \nwurde, dass vom Gentech-Mais Gefahren f\u00fcr die Umwelt \nausgehen. Acht bis elf der 7 000 Landwirtschaftsbetriebe \nin Sachsen haben vor 2009 regelm\u00e4\u00dfig Gentech-Pflanzen \nangebaut. \n\nMeine Damen und Herren! Wer macht denn hier eigent-\nlich die Klientelpolitik? Ihnen ist sicherlich nicht entgan-\ngen, dass in dem Antrag \u2013 darauf haben wir geachtet \u2013 \nnichts vom Schutz der \u00f6kologisch wirtschaftenden Betrie-\nbe steht, denn es geht um die Zukunft der gesamten \nLandwirtschaft. Die hilflose H\u00e4nde-hoch-Geste, wir seien \nvom Gentech-Anbau umzingelt und m\u00fcssten schon wegen \nder Waffengleichheit mitziehen, stimmt so f\u00fcr Europa \neinfach nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAll das aber muss Gr\u00fcnde haben. Das scheint auch der \nEU bewusst geworden zu sein. In den letzten zwei Jahren \ngab es europapolitisch viel Bewegung in Fragen der \nGentechnikpolitik. Grundlage daf\u00fcr sind die neuen \neurop\u00e4ischen Leitlinien zur Koexistenz zum Schutz vor \nungewollten GVO-Eintr\u00e4gen, die im Juli 2010 von der \nEU-Kommission beschlossen worden sind. Au\u00dferdem soll \ndie EU-Freisetzungsrichtlinie ge\u00e4ndert werden. \n\nDer Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments hat \nsich am 12. April, also genau vor acht Tagen, f\u00fcr die \nRegelung ausgesprochen, nach der einzelne EU-Staaten \nden Anbau von Gentechnikpflanzen in ihren L\u00e4ndern \nverbieten k\u00f6nnen. \n\nDer Umweltausschuss hat sich des Weiteren im Gegensatz \nzur Kommission daf\u00fcr ausgesprochen, dass die L\u00e4nder \nden Anbau verbieten k\u00f6nnen, wenn sie Risiken f\u00fcr die \nUmwelt bef\u00fcrchten. Dies k\u00f6nnen Gefahren f\u00fcr die biolo-\n\n 3364\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\ngische Vielfalt, Sch\u00e4dlingsresistenzen, aber auch wissen-\nschaftliche Unklarheiten sein. \n\nDer Umweltausschuss spricht sich auch daf\u00fcr aus, dass \nalle L\u00e4nder verbindliche Koexistenzregelungen erlassen \u2013 \nein Eingest\u00e4ndnis der EU, dass es eben nicht nur pflan-\nzenbiologische, sondern deutlich sichtbar sozio\u00f6konomi-\nsche Auswirkungen des Gentech-Anbaus gibt, die den \nbesonderen Schutz der gentechnikfreien Landwirtschaft \nerfordern k\u00f6nnen. Damit w\u00e4re beispielsweise nun die \nadministrative Ausweisung von gentechnikfreien Regio-\nnen m\u00f6glich, was fr\u00fcher nur auf der Basis freiwilliger \nVereinbarungen ging. \n\nIm Dezember 2010 hat das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4h-\nrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz Eckpunkte \nzu \u00c4nderungen im Bereich der Agrogentechnik auf \nBundesebene vorgelegt, in denen die verschiedenen \nOptionen zum damaligen Stand ausf\u00fchrlich dargestellt \nwurden. Aber Berlin kneift noch vor einer konsequenten \nEntscheidung. Man schwankt zwischen Maisanbauverbot, \nMehrheitswillen der Verbraucher und F\u00f6rderauftrag f\u00fcr \ndie gr\u00fcne Gentechnik aus dem Koalitionspapier. Das ist \nfatal, denn es stehen neue Zulassungen auf EU-Ebene an, \ndie auch das Anbauverbot f\u00fcr MON 810 kippen k\u00f6nnten. \n\nDieses Pingpongspiel zwischen Bund und Land kann \nSachsen dadurch verk\u00fcrzen, dass es eine klare eigene \nPosition bezieht und so den politischen Druck auf die \nBundesregierung erh\u00f6ht. Das ist auch der Hintergrund f\u00fcr \nden Antrag der drei demokratischen Oppositionsparteien, \nder acht ganz konkrete und umsetzbare Handlungsemp-\nfehlungen f\u00fcr eine gentechnikfreie Landbewirtschaftung \nin Sachsen auflistet. Denn offensichtlich hat sich Sachsen \ninzwischen gegen den Trend in anderen Bundesl\u00e4ndern \nzum Spitzenreiter bei Anmeldungen zum Anbau von \nGentech-Mais entwickelt. Sachsenweit wurden bis heute \nim \u00f6ffentlichen Gentechnikstandortregister f\u00fcnf Fl\u00e4chen \nf\u00fcr den Anbau von Gentech-Mais mit einer Gesamtfl\u00e4che \nvon circa 70 Hektar angemeldet. Das ist verglichen mit \nden Anbaukennziffern von 2008, also vor dem Anbauver-\nbot von Mais der Sorte MON 810, wirklich niedrig. \nDamals waren immerhin 952 Hektar angemeldet. \n\nMeine Damen und Herren! Auf eine solche Spitzenpositi-\non sollte Sachsen allerdings verzichten. W\u00e4hrend Bayern \ndurch den Druck aus den D\u00f6rfern wohl gentechnikfreie \nAnbauregion bleiben wird, sieht das f\u00fcr Sachsen ziemlich \nd\u00fcster aus. Der Antrag unterstreicht die politische Ver-\nantwortung, die die Staatsregierung hat. Eine Insell\u00f6sung \nkommt so oder so, auch wenn die Damen und Herren von \nCDU und FDP sie ablehnen. \n\nSachsen sollte stattdessen gleichziehen mit seinem Nach-\nbarn Th\u00fcringen. Die Th\u00fcringer traten j\u00fcngst dem \u201eEuro-\np\u00e4ischen Netzwerk gentechnikfreier Regionen\u201c bei. Die \nOstdeutschen w\u00e4ren damit im positiven Sinne Vorreiter \nf\u00fcr ein gentechnikfreies Deutschland und leisteten einen \nBeitrag daf\u00fcr, dass die Bundesrepublik k\u00fcnftig nicht in \nwestdeutsche Schutz- und ostdeutsche Schmutzregionen \nzerf\u00e4llt. \n\nIm zweiten Punkt des Antrages \u2013 ich werde mich mit \nR\u00fccksicht auf die miteinreichenden Fraktionen nur auf \ndiese beiden Punkte konzentrieren \u2013 geht es um die \nBelange des Naturschutzes. In den Jahren vor dem bun-\ndesweiten Anbauverbot gab es in Sachsen Gentechnik-\nmaisanbau an und in europ\u00e4ischen Flora-Fauna-Habitat-\nSchutzgebieten. \n\nDamals hatte der Landkreis Mei\u00dfen eine naturschutz-\nrechtliche Ordnungsverf\u00fcgung gegen den Anbau gentech-\nnisch ver\u00e4nderten Maises erlassen und war am Verwal-\ntungsgericht Dresden aufgrund unklarer Faktenlage \ngescheitert. Die Stadt Dresden hatte ebenfalls eine Unter-\nsagung ausgesprochen, wurde aber durch das Umweltmi-\nnisterium zur\u00fcckgepfiffen. \n\nFakt ist, dass die unteren Beh\u00f6rden mit dem Vollzug der \nVertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung fachlich \u00fcberfordert sind und \nihnen durch das Umweltministerium keine Unterst\u00fctzung \nzuteil wurde. \n\nIn Brandenburg gibt es seit M\u00e4rz 2008, also schon vor \ndem MON- 810-Verbot, einen Erlass, der einen Mindest-\nabstand von 800 Metern zu Naturschutzgebieten vor-\nschreibt. Im Brandenburger Erlass wird davon gespro-\nchen, dass von einer Sch\u00e4digung des Naturhaushaltes \nauszugehen ist. In Sachsen gibt es einen \u00e4hnlichen Erlass \nmit dem Unterschied, dass die oben genannten H\u00fcrden \neben erst immer wieder genommen werden m\u00fcssen. \n\nNach wie vor ungekl\u00e4rt sind die Risiken durch den \nEintrag von toxischen Gentech-Pollen insbesondere in \nGebieten mit gesch\u00fctzten Schmetterlingsarten. Das ist \nzumindest das Ergebnis einer durch das s\u00e4chsische \nUmweltministerium in Auftrag gegebenen Studie vom \nUmweltforschungszentrum Leipzig aus dem Jahre 2009. \nEine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr gesch\u00fctzte Schmetterlingsarten \nkonnte darin ausdr\u00fccklich nicht ausgeschlossen werden. \n\nDies zeigt zwei Dinge: Diese Untersuchungen h\u00e4tten die \nunteren Beh\u00f6rden viel fr\u00fcher haben m\u00fcssen, und die \nForschung ist noch lange nicht an dem Punkt, an dem sie \nsein m\u00fcsste, um eine Technologie sicher zu bewerten. \nUngeachtet dessen zeigt sich das Umweltministerium \nnach wie vor hartleibig, eine zwingende Durchf\u00fchrung \nvon Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen vorzunehmen. \n\nSo sah das praktisch aus. Die Darlegungslast, dass keine \nerheblichen Beeintr\u00e4chtigungen ausgel\u00f6st werden k\u00f6nnen, \nliegt beim Vorhabentr\u00e4ger. Diese haben Vertr\u00e4ge. Die \nMonsanto-Anw\u00e4lte haben die unteren Naturschutzbeh\u00f6r-\nden mit ellenlangen Ausdrucken aus hemds\u00e4rmligen \nInternetseiten mit popul\u00e4rwissenschaftlichen Inhalten \n\u00fcbersch\u00fcttet, die vor der Masse dann kapitulieren muss-\nten, da eben keine Unterst\u00fctzung aus dem Umweltminis-\nterium kam. \n\nIm Gegensatz zu Brandenburg sind \u00fcbrige Naturschutz-\ngebiete von Gentech-Anbau g\u00e4nzlich ungesch\u00fctzt. Unser \nAntrag will dieses Defizit ausr\u00e4umen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Abschluss noch \nein Wort an die Landwirte im Saal. Wir kennen die \nkritische Haltung des Bauernverbandes als Interessenver-\n\n 3365\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\ntreter des Berufsstandes zum Thema. Danach sollte die \nPolitik den Anbau von Gentech-Pflanzen allein der \nunternehmerischen Entscheidung des Landwirtes an-\nheimstellen. \n\n(Zuruf von der FDP: Genau!) \n\nDas mag aus der Sicht des einzelnen Landwirts logisch \nerscheinen. Aber Politik muss die Gesamtinteressen des \nLandes, das hei\u00dft auch seine Umwelt und Bev\u00f6lkerung, \nim Blick haben, nicht nur die Verwertungsbedingungen \neines Berufsstandes, eigentlich eines Teils davon. \n\nWie verh\u00e4lt es sich mit der freien unternehmerischen \nEntscheidung des Einzelnen zum Anbau von Gentech-\nPflanzen, mit der Freiheit des anderen auf bewussten \nGVO-Verzicht oder der Freiheit der Berufsaus\u00fcbung f\u00fcr \nden Imker? \n\nWenn, wie immer behauptet, der gro\u00dffl\u00e4chige Anbau von \nGentech-Pflanzen in Amerika zur schleichenden Konta-\nminierung gentechnikfreier Landwirtschaft gef\u00fchrt hat, \nsodass von dort beispielsweise keine Futtermittel mehr \nohne Gentech-Spuren zu bekommen w\u00e4ren, dann ist das \ndoch gerade die klare Absage an eine realistische Koexis-\ntenz von gentechnikfreier und gentechnischer Agrarwirt-\nschaft. \n\nDann darf man sich einfach nicht wegducken, sondern \nmuss sich klar entscheiden: Bin ich daf\u00fcr oder bin ich \ndagegen? Ein bisschen schwanger geht halt nicht. \n\nSie haben heute dazu die Gelegenheit. Stimmen Sie dem \nAntrag der drei Oppositionsfraktionen DIE LINKE, SPD \nund GR\u00dcNE zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Pinka. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Dr. Dei-\ncke. Sie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Bekanntlich lehnt die Mehr-\nheit der Verbraucherinnen und Verbraucher Gentechnik \nbei der Produktion von Lebensmitteln ab. Darauf haben \njetzt auch Bundesl\u00e4nder wie Th\u00fcringen oder Nordrhein-\nWestfalen reagiert und den Anbau von GVO gestoppt. \nSogar das CDU-gef\u00fchrte Karlsruhe hat sich mittlerweile \nzur gentechnisch freien Zone erkl\u00e4rt. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDahinter steht auch die Erkenntnis, dass sich trotz noch so \nstrenger Koexistenzregelungen eine tats\u00e4chliche Koexis-\ntenz von konventioneller, \u00f6kologischer und Gentech-\nLandwirtschaft sehr schnell als unm\u00f6glich erweisen kann \nund eine schleichende gentechnische Verunreinigung \nherk\u00f6mmlicher Ernten wahrscheinlich sein kann. \n\nWenn GVO angebaut werden, dann ist eine v\u00f6llige \nTrennung kaum mehr m\u00f6glich, weil Pollen unwillk\u00fcrlich \ndurch Wind oder Insekten verbreitet werden. Wenn auf \n\neinem Feld etwa Genmais w\u00e4chst, kann es sein, dass sein \nPollen konventionelle Maispflanzen in der Nachbarschaft \nbefruchtet. Unter nat\u00fcrlichen Bedingungen sind solche \nAuskreuzungen kaum zu vermeiden. \n\nEine zwei Hektar gro\u00dfe Fl\u00e4che mit Genmais verunreinigt \nbei einer Pollenreichweite von 800 Metern rund \n200 Hektar Ackerland im Umkreis. Auch bei der Ernte, \nbei Transporten, der Lagerung und Verarbeitung sind \nVermischungen etwa durch Verwehungen oder durch \nunvollst\u00e4ndig ges\u00e4uberte Maschinen nicht mit absoluter \nSicherheit zu vermeiden. Somit wird der Anbau von \nGentech-Pflanzen die Freiheit sowohl der Bauern als auch \nder Lebensmittelhersteller und des Lebensmittelhandels \nsowie nicht zuletzt der Verbraucher, sich auch in Zukunft \nf\u00fcr garantiert gentechnisch freie Produkte zu entscheiden, \nmassiv beeintr\u00e4chtigen. \n\nJe mehr gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen angebaut \nwerden, desto schwieriger wird eine strikte Trennung. Die \nFolge: Der Aufwand, Verunreinigungen zu vermeiden, \nwird steigen. Gentechnische Kontaminationen k\u00f6nnen \nvon der Ausnahme zur Regel werden. Der Anbau gen-\ntechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen steht also im Konflikt mit \nder konventionellen und der \u00f6kologischen Landwirtschaft. \n\nMeine Damen und Herren! Da die Akzeptanz von GVO in \nder Bev\u00f6lkerung sehr gering ist, versucht die Agro-\nGentechnik-Lobby \u00fcber die Aufweichung von Schutzvor-\nschriften GVO \u00fcber die Hintert\u00fcr einzuf\u00fchren, indem zum \nBeispiel auf politischer Ebene f\u00fcr den Begriff der soge-\nnannten technischen Verunreinigung beim Saatgut gewor-\nben wird. Das bedeutet eine Abkehr von der Nulltoleranz-\ngrenze. \n\nEin entsprechender Vorsto\u00df von Baden-W\u00fcrttemberg, \nNiedersachsen und Schleswig-Holstein im Bundesrat zur \nAufweichung der Saatgutreinheit wurde vor gut einem \nMonat, am 18.03.2011, durch die Mehrheit der A-L\u00e4nder \nabgelehnt. Und das ist gut so. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDenn Saatgut ist das erste Glied in der Lebensmittel- und \nFuttermittelkette. Die Reinheit des Saatgutes entscheidet \ndar\u00fcber, ob eine gentechnikfreie Agrarproduktion auch in \nZukunft \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich sein wird. \n\nWenn Landwirte nicht gekennzeichnetes Saatgut kaufen, \nm\u00fcssen sie sich auch darauf verlassen k\u00f6nnen, dass darin \nkeine GVO enthalten sind. Schwellenwerte, die oberhalb \nder Nachweisgrenze liegen, w\u00fcrden einer unkontrollierba-\nren Verbreitung von GVO Vorschub leisten. \n\nMeine Damen und Herren! Eines ist klar: ohne Kenn-\nzeichnung keine Wahlfreiheit. Nur wer die erforderlichen \nInformationen erh\u00e4lt, ist in der Lage, die Wahlfreiheit \nauch auszu\u00fcben. Verbraucher d\u00fcrfen nicht ohne ihr \nWissen und nicht gegen ihren Willen zum Unterst\u00fctzer \nder gr\u00fcnen Gentechnik werden. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n 3366\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nHier klaffte bei tierischen Produkten in der Vergangenheit \neine Gesetzesl\u00fccke. Bei der Novellierung des Gentech-\nnikgesetzes im Jahre 2008 hat die SPD auf Bundesebene \ngegen den Widerstand der Union Regelungen zum Schutz \nder gentechnikfreien Lebensmittelerzeugung verteidigt \nund die \u201eOhne GenTechnik\u201c-Kennzeichnung durchge-\nsetzt. \n\nLeider ist diese Regelung freiwillig und trifft zum Teil auf \nerhebliche Widerst\u00e4nde. So hat die Bundeslandwirt-\nschaftsministerin \u00fcber ein Jahr gebraucht, um ein entspre-\nchendes einheitliches Siegel zu pr\u00e4sentieren. Laut einer \nStudie des BUND w\u00fcnschen sich mehr als drei Viertel der \nBundesb\u00fcrger, dass Handelsketten und Lebensmittelin-\ndustrie das Siegel \u201eOhne GenTechnik\u201c einsetzen, denn \ndieses garantiert den Kunden eine gentechnikfreie Pro-\nduktion. Kundinnen erwarten sogar zu vier F\u00fcnftel eine \nPositivkennzeichnung tierischer Produkte wie Milch, Eier \nund Fleisch, sofern f\u00fcr ihre Herstellung kein gentechnisch \nver\u00e4ndertes Futter eingesetzt wurde. \n\nEine aktuelle Erhebung von Marktdaten durch den Ver-\nband Lebensmittel ohne Gentechnik e. V. belegt ein \nwachsendes Interesse der Lebensmittelindustrie an diesem \nSiegel. Die Mitglieder nutzen f\u00fcr ihre Produkte das \u201eOhne \nGenTechnik\u201c-Siegel und wollen damit die Bedingungen \nzur Entwicklung des Marktes f\u00fcr gentechnikfreie Le-\nbensmittel verbessern. Verbraucherinnen und Verbraucher \nsollen mit dem Kauf von Lebensmitteln ohne Gentechnik \ndie Unterst\u00fctzung einer gentechnikfreien Landwirtschaft \nin eigener Hand haben. \n\nBereits jetzt haben nahezu alle gro\u00dfen Eierh\u00e4ndler in \nDeutschland f\u00fcr einen Teil ihrer Ware die Nutzungslizenz \nf\u00fcr das \u201eOhne GenTechnik\u201c-Siegel erhalten, darunter \nGutshof-Ei, Wiesengold und Landkost-Ei. Mehrere \nSupermarktketten planen, \u201eOhne Gentechnik\u201c-Eier in ihr \nSortiment aufzunehmen. Nachweislich lohnt sich das f\u00fcr \ndie Unternehmen. So sollten auch s\u00e4chsische Lebensmit-\ntelhersteller und -h\u00e4ndler nicht au\u00dfen vor bleiben! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit es sich aber nicht nur f\u00fcr die Gro\u00dfen rechnet, \ndiesen Marktvorteil zu nutzen, ben\u00f6tigen s\u00e4chsische \nUnternehmen daf\u00fcr Unterst\u00fctzung. Meine Damen und \nHerren! Mit unserem Antrag tragen wir dem mehrheitli-\nchen Wunsch der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem \nLand nach gentechnikfreien Lebensmitteln Rechnung. \nWir wollen  ein deutliches Zeichen setzen, indem wir die \nStaatsregierung mit einem Ma\u00dfnahmenkatalog auffordern, \nalles zu unternehmen, um Sachsen zur gentechnikfreien \nRegion in Europa zu erkl\u00e4ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Deicke. \u2013 Nun spricht Herr Abg. Weichert f\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Weichert, \nSie haben das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Danke. Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die b\u00fcndnis-\ngr\u00fcne \u201eDagegen-Partei\u201c ist gegen \u2013 wie sollte es anders \nsein \u2013 Agro-Gentechnik auf Sachsens Feldern. Das ist \nIhnen sicher nichts Neues. Doch als w\u00e4re das nicht schon \nschlimm genug, hat sie nun auch noch die anderen demo-\nkratischen Oppositionsparteien im S\u00e4chsischen Landtag \naufgemuntert, gemeinsam dagegen zu sein. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Thomas Jurk, das ist in dieser Form tats\u00e4chlich eine \nneue Qualit\u00e4t, \u00fcber die ich mich pers\u00f6nlich freue. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Irgendwie  \nhast du noch die Kurve gekriegt!) \n\nVielen Dank. \n\nIch wei\u00df auch, dass die eine Kollegin oder der andere \nKollege aus den Koalitionsfraktionen \u00e4hnlich f\u00fchlt \u2013 \nzumindest, wenn sie/er im l\u00e4ndlichen Raum sonntags aus \ndem Gottesdienst kommt. \n\nWarum tun wir das? Agro-Gentechnik ist doch die Wun-\nderwaffe gegen Hunger in der Welt. Klar ist, dass der \nHunger vielf\u00e4ltige Ursachen hat: Kriege, Armut, fehlender \nZugang zu Wasser oder zu Saatgut, ungerechte Verteilung \nund unfairer Handel. In der Regel liegt es nicht an zu \ngeringen Ertr\u00e4gen. Wir produzieren weltweit gen\u00fcgend \nNahrungsmittel, um die Weltbev\u00f6lkerung ern\u00e4hren zu \nk\u00f6nnen. \n\nWarum besteht also die Aufregung? Es handelt sich doch \nnur um eine spezielle Form der Pflanzenz\u00fcchtung \u2013 nicht \nwahr? Meine Damen und Herren! Das stimmt auch nicht. \nSie wissen das. Die herk\u00f6mmliche Z\u00fcchtung arbeitet nur \nmit Organismen der gleichen Art oder mit nahen Ver-\nwandten. Bei der Gentechnik wird Erbmaterial von \nBakterien, Viren, Pflanzen und Tieren isoliert und in \nandere Lebewesen \u00fcbertragen. Dabei werden die nat\u00fcrli-\nchen Artgrenzen \u00fcberschritten. In einem gentechnisch \nver\u00e4nderten Organismus ist das genetische Material so \nver\u00e4ndert worden, wie es unter nat\u00fcrlichen Bedingungen \nnicht vorkommen w\u00fcrde. Einmal freigesetzt, haben wir \nkeine Kontrolle mehr \u00fcber die Experimente mit unserer \nSch\u00f6pfung. Deren Bewahrung sieht anders aus, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nLandwirte und Umwelt profitieren doch aber davon, oder? \nKurzfristig mag mancher Landwirt Erfolge gegen Mais-\nz\u00fcnsler & Co. feiern. Landwirte aus den USA und Kanada \nk\u00f6nnen ein Lied davon singen, was geschieht, wenn man \nsich in die Abh\u00e4ngigkeit der Saatguthersteller begibt und \ndas patentierte Saatgut einsetzt. K\u00fcrzlich war Percy \nSchmeiser, der Alternativ-Nobelpreistr\u00e4ger, in Sachsen \nund hat von seinem \u2013 letztendlich \u2013 erfolgreichen Kampf \ngegen Monsanto berichtet. \n\nMeine Damen und Herren! Probleme bekommen auch \ndiejenigen, die gentechnikfrei arbeiten m\u00f6chten. Wind \n\n 3367\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nund Bienen tragen Pollen kilometerweit. Die Pollen \n\u00fcbertragen die ver\u00e4nderten Gene auf herk\u00f6mmliche \nPflanzen. Dadurch wird die gentechnikfreie Landwirt-\nschaft gef\u00e4hrdet. Um Gentechnik-Freiheit nachzuweisen, \nm\u00fcssen Landwirte schon heute teure Untersuchungen aus \neigener Tasche bezahlen. Das ist eine himmelschreiende \nUngerechtigkeit. Hier muss der Verursacher in die Pflicht \ngenommen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nUnser Landwirtschaftsminister sieht das jedoch leider \nganz anders. W\u00e4hrend einer Veranstaltung im vergange-\nnen Jahr antwortete Herr Kupfer auf die Frage, warum \ngentechnikfrei arbeitende Betriebe die Mehrkosten f\u00fcr \nAnalysen tragen m\u00fcssen: Das ganze Leben kostet. Zyni-\nscher geht es nicht mehr. Sehr geehrter Herr Kupfer! So \netwas kann doch unm\u00f6glich Ihr Ernst sein. Mit solchen \nKommentaren punkten Sie vielleicht bei Ihrem Sch\u00fctzen-\nverein in Torgau, aber doch nicht als Landwirtschaftsmi-\nnister. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Nun komme ich zu den \nSchwerpunkten des Antrages. \n\nErstens fordern wir die Staatsregierung auf, Sachsen zur \ngentechnikfreien Region zu erkl\u00e4ren und dem europ\u00e4i-\nschen Netzwerk gentechnikfreier Regionen beizutreten. \nDas im Jahr 2003 gegr\u00fcndete Netzwerk ist mittlerweile \nauf 35 Regionen angewachsen. Sachsen f\u00e4nde sich dort in \nguter Gesellschaft mit Th\u00fcringen, Nieder\u00f6sterreich, der \nBretagne oder der Emilia-Romagna. \n\nZweitens: Um ein gentechnikfreies Sachsen schnellst-\nm\u00f6glich Wirklichkeit werden zu lassen, zeigen wir der \nStaatsregierung verschiedene Handlungsoptionen auf, die \nsofort umgesetzt werden k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlt, auf landes-\neigenen Fl\u00e4chen mit zeitnaher Wirkung ein Abbau- und \nFreisetzungsverbot durchzusetzen. Damit wird eine \nForderung unserer Fraktion aus dem Jahr 2008 wieder \naufgegriffen. \n\nDrittens fordern wir im Sinne einer verantwortungsvollen \nPolitik f\u00fcr Landwirtschaft, Umwelt und Verbraucher, dass \ndie Staatsregierung bereits bestehende gentechnikfreie \nRegionen und Initiativen unterst\u00fctzt. Meine Damen und \nHerren! Wir m\u00fcssen in Sachsen nicht bei null anfangen. \nAuf rund 25 000 Hektar arbeiten heute bereits \u00fcber \n100 s\u00e4chsische Landwirte ohne Gentechnik. Sie haben \nsich dazu in sechs gentechnikfreien Regionen organisiert. \nDar\u00fcber hinaus gibt es in Sachsen drei gentechnikfreie \nKommunen. Das sind Leipzig, Chemnitz und Limbach-\nOberfrohna. Sie alle haben unsere Unterst\u00fctzung verdient. \n\nMeine Damen und Herren! Viertens geht es unter Punkt 6 \nunseres Antrages um die F\u00f6rderung der gentechnikfreien \npflanzen\u00f6kologischen Forschung in Sachsen. Bevor Sie, \nHerr Staatsminister Kupfer, sagen, das machen wir doch, \nlassen Sie mich bitte anhand eines Beispiels erkl\u00e4ren, was \n\nich damit meine. Am 30. M\u00e4rz 2011 \u00fcberreichte die \nStaatsregierung einen F\u00f6rdermittelbescheid \u00fcber \n490 000 Euro an den biosaxony e. V. Mit diesem Geld soll \nder Aufbau eines Clusters der Biotechnologie/Life  \nScience Branche in Sachsen gef\u00f6rdert werden. Dagegen \nw\u00e4re auch gar nichts einzuwenden, wenn nicht Staatsmi-\nnister Kupfer gleichzeitig die Unterst\u00fctzung der \u00d6koland-\nbauberatung verweigern w\u00fcrde, die nur einen winzigen \nBruchteil dessen kosten w\u00fcrde. Diese Schieflage muss \nbeseitigt werden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Schluss kommen wir im Punkt 8 unseres Antrages \nder Koalition sehr weit entgegen. Immer wieder behauptet \nsie, dass s\u00e4mtliche Argumente der Gentechnikkritiker \nallesamt in der Praxis nicht belegbar seien. Wir geben der \nStaatsregierung nun die Gelegenheit, dies im Rahmen \neiner unabh\u00e4ngigen Studie zu untermauern. Darin sollen \nbesonders die drei folgenden Aspekte genauer untersucht \nwerden. \n\nErstens: Ermittlung und Bewertung der sozio\u00f6konomi-\nschen Auswirkungen des Einsatzes der Agro-Gentechnik. \nWelchen Beitrag leistet sie beispielsweise zur Schaffung \nneuer Arbeitspl\u00e4tze im Freistaat? \n\nZweitens: Welche Kosten \u2013 zum Beispiel f\u00fcr Analyse, \nWarenstromtrennungen usw. \u2013 entstehen unbeteiligten \nDritten durch die Agro-Gentechnik? \n\nDrittens: Welche Chancen und Risiken birgt die Techno-\nlogie unter verschiedenen Zukunftsszenarien? \n\nDem Argument, sich dem Thema Agro-Gentechnik auch \nanhand \u00f6konomischer Analysen zu n\u00e4hern, d\u00fcrfte sich \neigentlich niemand verschlie\u00dfen, der sonst immer die \nWirtschaftlichkeit im Sinn und auf dem Schirm hat. \nInsofern bleibe ich optimistisch und freue mich bereits \njetzt auf breite Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \nHerr  Weichert. \u2013 Nun die Fraktion der CDU; Herr \nAbg. Schmidt, Sie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Alle Jahre wieder um diese \nJahreszeit debattieren wir in diesem Hohen Hause \u00fcber \ndas Thema \u201eGentechnisch ver\u00e4nderte Organismen\u201c und \ndabei speziell \u00fcber die gr\u00fcne Gentechnik. Dabei geht es \neinmal um die Maissorte MON 810 oder, wie im letzten \nJahr, um die Kartoffelsorte Amflora oder um die gr\u00fcne \nGentechnik im Allgemeinen \u2013 dies alles in einem Umfeld \nvon stetig steigendem Anbauumfang von GVO in der \nWelt in inzwischen 29 L\u00e4ndern, von 15 Millionen Land-\nwirten und auf einer Fl\u00e4che von etwa 150 Millio-\nnen Hektar. In der Summe der Jahre wurde inzwischen \nl\u00e4ngst die 1-Milliarde-Hektar-Grenze \u00fcberschritten. \n\nDie Themen dieser j\u00e4hrlichen Debatten wechseln. Was \njedoch ausbleibt und auch im vorliegenden Antrag erneut \n\n 3368\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nfehlt, ist die Begr\u00fcndung bzw. sind neue Erkenntnisse, \nwelche Gefahren eigentlich von den \u00fcber viele Jahre \ngepr\u00fcften und durch umfangreiche Verfahren zugelasse-\nnen Pflanzen ausgehen. Au\u00dfer Konjunktiven kein neues \nWort, wo es in der Welt trotz des enormen Anbauumfan-\nges zu Sch\u00e4digungen von Mensch und Natur gekommen \nist. Trotzdem nun diesmal der Antrag auf ein generelles \nAnbauverbot. \n\nEs ist richtig, dass von der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung \ngentechnisch ver\u00e4nderte Organismen in den Lebensmit-\nteln abgelehnt werden. Dies ist aufgrund der immer \nwieder auch durch solche Antr\u00e4ge geweckten Emotionen \nnicht verwunderlich. Wie sonst soll auch der v\u00f6llig \nverunsicherte Verbraucher auf die immer wieder verbrei-\nteten Horrorszenarien reagieren, wenn nicht mit \u00e4u\u00dferster \nVorsicht? Aber ich lehne es ab, \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nIch wollte gerade klatschen!) \n\nohne wissenschaftliche Begr\u00fcndung \u00c4ngste vor von \nGentechnik ausgehenden Gefahren zu sch\u00fcren und daraus \npolitisches Kapital zu schlagen. Das ist unredlich \u2013 was \njedoch nicht hei\u00dft, dass man die Messlatte f\u00fcr die Zulas-\nsung und letztendlich den Anbau dieser Pflanzen sowie \nden Einsatz in der Ern\u00e4hrung von Mensch und Tier sehr \nhoch legen muss. \n\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass die langj\u00e4hrigen und \n\u00e4u\u00dferst komplizierten Genehmigungsverfahren diese \nSicherheit garantieren, aber ich halte es f\u00fcr genauso \nwichtig, solche Zulassungsverfahren immer wieder zu \nhinterfragen und an neue Erkenntnisse anzupassen. Hier \ndarf nichts zur Routine werden, ganz egal, um welche Art \nvon Gentechnik es sich handelt. Gleiches gilt jedoch auch \nf\u00fcr andere Branchen. Es ist ein sorgsamer Umgang bei \njeder neuen Technologie anzumahnen, und dies gilt im \nBesonderen f\u00fcr die menschliche Ern\u00e4hrung oder die \nMedizin. \n\nDoch wenn allein aus der Tatsache heraus, dass durch den \nVerzehr von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen oder \nauch nur von deren Minimalspuren in der Ern\u00e4hrung nicht \nabsch\u00e4tzbare Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr den menschlichen Orga-\nnismus abzuleiten sind, dann muss man nat\u00fcrlich generell \ndie Gentechnik infrage stellen \u2013 und nicht nur die gr\u00fcne. \n\nDies tun Sie nat\u00fcrlich nicht, um nicht den Unmut von \nHunderttausenden Diabetikern auf sich zu ziehen, die \ndann kaum noch das f\u00fcr sie lebenswichtige Insulin h\u00e4tten. \nOhne Zweifel ist es so, dass man Gentechnik aus den \nverschiedensten Gr\u00fcnden bef\u00fcrworten oder auch ablehnen \nkann. Auch das habe ich an dieser Stelle schon zum \nwiederholten Male ausgef\u00fchrt. So gibt es ethische, ern\u00e4h-\nrungsphysiologische, phytopathogene, wirtschaftliche, \njuristische und viele weitere Aspekte. Leider werden in \nden \u00f6ffentlichen Diskussionen meist die verschiedenen \nAspekte vermischt, was nicht gerade zur Versachlichung \nbeitr\u00e4gt. \n\nEs ist ein offenes Geheimnis \u2013 unser Kollege Michael \nWeichert hat es angesprochen \u2013, dass nat\u00fcrlich auch in \n\nunserer Fraktion die Gentechnik kontrovers diskutiert \nwird, und es ist schlicht falsch, dass wir nur deshalb, weil \nwir einen sachlichen Umgang mit dieser Problematik \nfordern, zu den kompromisslosen Bef\u00fcrwortern der \nGentechnik geh\u00f6ren. Dies weise ich eindeutig zur\u00fcck. Die \ngentechnische Ver\u00e4nderung von Organismen wird auch \nvon den Kirchen \u2013 dies wurde bereits angesprochen \u2013 als \nein schwerwiegender Eingriff in die Sch\u00f6pfung darge-\nstellt. Dies kann ich, wenn es konsequent auf alle Berei-\nche der Gentechnik ausgeweitet wird, zumindest akzeptie-\nren. Der alleinige Bezug auf die gr\u00fcne Gentechnik ist \nauch hier nicht akzeptabel. Wenn Ablehnung, dann bitte \ngenerell, Frau Dr. Pinka, ein bisschen schwanger geht halt \nnicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGleichzeitig muss man die nur schwer zu beantwortende \nFrage stellen: Wo ist eigentlich die Grenze bei einem \nsolchen Eingriff zu ziehen? Ohne Zweifel: Dies zu be-\nantworten ist nicht einfach. Auch in der herk\u00f6mmlichen \nPflanzenz\u00fcchtung werden oftmals Mutationen mit beson-\nderen Merkmalsausbildungen in ganz speziellen Ge-\nw\u00e4chsh\u00e4usern unter extremsten Bedingungen zwangsge-\nkreuzt \u2013 ein Vorgang, der in der Natur niemals vorkom-\nmen w\u00fcrde. Es entstehen auch hier Organismen, die \nausschlie\u00dflich durch den massiven Eingriff des Menschen \ngeschaffen werden. Greift man damit nicht auch weitest-\ngehend in die Sch\u00f6pfung ein? \n\nAu\u00dferdem muss auch die Frage erlaubt sein, ob es mit \nBlick auf die wachsende Weltbev\u00f6lkerung und im Kon-\ntext mit immer weiter zur\u00fcckgehender Anbaufl\u00e4che sowie \ndem fortschreitenden Klimawandel ethisch vertretbar ist, \npauschal auf eine M\u00f6glichkeit zu verzichten, die es \nschneller als die konventionelle Pflanzenz\u00fcchtung erm\u00f6g-\nlicht, die Toleranz gegen\u00fcber Hitze, Trockenheit, aber \nauch K\u00e4lte, Staun\u00e4sse, Versalzung oder auch die N\u00e4hrwer-\nte von Kulturpflanzen zu erh\u00f6hen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nGegen Forschung hat niemand etwas gesagt!) \n\nDies ist mit unserer Luxussituation in der Nahrungsmit-\ntelversorgung und dem Blick auf die Verh\u00e4ltnisse in der \nWelt f\u00fcr mich unvereinbar. Gleichzeitig ist es nat\u00fcrlich \nfalsch \u2013 ich glaube, Liane Deicke hat es angesprochen \u2013, \neinzelbetriebliche Interessen zu vertreten und Bewertun-\ngen zu treffen, ohne den Blick auf die Gesamtthematik zu \nbehalten. Das hei\u00dft, dass ein Zulassungsverfahren auch \ntrotz erkennbarer Vorteile negativ beschieden werden \nmuss, wenn wissenschaftlich begr\u00fcndete Ergebnisse dies \nverlangen. \n\nDas gilt jedoch auch f\u00fcr den entgegengesetzten Fall. Ich \nkann aus meiner eigenen betrieblichen Sicht sagen, dass \nmein Betrieb massiv von einem generellen Verbot der \nGentechnik, speziell des gentechnisch ver\u00e4nderten Sojas, \nprofitieren w\u00fcrde; denn wir haben einen hohen Anteil von \nherk\u00f6mmlich gez\u00fcchteten Eiwei\u00dfpflanzen, die rei\u00dfends-\nten Absatz finden w\u00fcrden. Die Preise w\u00fcrden explodieren. \nIch k\u00f6nnte das nur begr\u00fc\u00dfen. Aber das ist f\u00fcr mich nicht \n\n 3369\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nder Ma\u00dfstab. Der sachliche Umgang mit diesem Thema \nerfordert, der Thematik mit der n\u00f6tigen Skepsis, aber \ngrunds\u00e4tzlich auch offen gegen\u00fcberzustehen. \n\nWichtig ist \u2013 darin sind wir uns einig \u2013, dass wir endlich \nviel st\u00e4rker als bisher zu einer sachlichen und auf eine \nwissenschaftliche Basis gegr\u00fcndete Diskussion zur\u00fcck-\nkehren m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6rt auch \u2013 das sage ich aus-\ndr\u00fccklich \u2013 eine bessere und vorurteilsfreie Information \nder Verbraucher. Dabei bin ich durchaus f\u00fcr eine viel \nweitergehende Kennzeichnungspflicht von Lebensmitteln, \ndie in ihrer Produktion und Verarbeitung mit gentechnisch \nver\u00e4nderten Organismen in Kontakt kommen; denn in \nunserer Ern\u00e4hrung sind GVO viel st\u00e4rker zur Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit geworden, als allgemein dargestellt wird, \nohne dass es zu Gef\u00e4hrdungen oder gar Sch\u00e4digungen \ngekommen ist. Dies sollte der Verbraucher auch erkenn-\nbar wissen. \n\nZu dem in sich widerspr\u00fcchlichen und schon deshalb \nabzulehnenden Antrag wird mein Kollege Andreas Heinz \nweitere Ausf\u00fchrungen machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchmidt. \u2013 Nun die FDP-Fraktion; Herr Abg. G\u00fcnther, Sie \nhaben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Vor Einstieg in meine Rede \nm\u00f6chte ich mich erfreut zeigen, dass unser Kollege \nMichael Weichert heute wieder an der Plenarsitzung \nteilnehmen kann. Sch\u00f6n, dass du wieder da bist! \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Danke, Micha!) \n\nDu hast auch von der Opposition die beste Rede gehalten \n\u2013 bis jetzt. \n\nMeine Vorredner haben schon jede Menge Fakten zu \ndiesem Antrag er\u00f6rtert. Nach der Pressemitteilung des \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft vom 18. April 2011 gehe ich zudem fest davon \naus, dass es sich Staatsminister Kupfer auch heute nicht \nnehmen l\u00e4sst, den klaren Standpunkt des Staatsministeri-\nums darzulegen. Aufgrund des inhaltlich recht umfangrei-\nchen Antrages erlaube ich mir, nur auf einige Punkte der \nThematik einzugehen. \n\nEinleitend m\u00f6chte ich jedoch folgende Feststellung \ntreffen: Unser Grundsatz lautete schon immer, auch in \ndieser Frage: Landwirtschaft ist Wirtschaft und Wirtschaft \nmuss forschen und z\u00fcchten k\u00f6nnen. \n\nSchon in der letzten Legislaturperiode hatten wir das \nVergn\u00fcgen, uns mit immerw\u00e4hrenden und nicht nachlas-\nsenden Gentechnik-Szenarien der GR\u00dcNEN und der \nLINKEN besch\u00e4ftigen zu m\u00fcssen. Der heutige Antrag von \ndrei Fraktionen \u00e4ndert nichts an der Sach- und Rechtsla-\nge. Hinsichtlich der rechtlichen Grundlagen verweise ich \n\nauf den Inhalt meiner Rede in der 132. Sitzung der \n4. Legislaturperiode. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nDie haben wir uns gemerkt!) \n\n\u2013 Das glaube ich! \u2013 Was hat sich seitdem ver\u00e4ndert? \nDeutsche Gerichte haben sich mit den Grundlagen von \nSchadenersatzforderungen aufgrund von GVO-Konta-\nminierung befassen m\u00fcssen. Das Ergebnis ist eine bis \nzum jetzigen Zeitpunkt bestehende verschuldensunabh\u00e4n-\ngige St\u00f6rerhaftung. Das Bundesverfassungsgericht be-\ngr\u00fcndet diese Entscheidung mit einem darauf basierenden \nvertr\u00e4glichen Nebeneinander konventioneller, \u00f6kologi-\nscher und mit dem Einsatz von Gentechnik arbeitender \nProduktionsmethoden, was im Ergebnis zu einer echten \nWahlfreiheit der Produzenten und Verbraucher f\u00fchrt. Wir \nstehen zur Wahlfreiheit. Wir wollen keine Knebelung der \nLandwirtschaft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Landwirtschaftsbetriebe entscheiden selbst, was und \nin welcher Art und Weise sie anbauen, und nicht die \nPolitik! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Links-Gr\u00fcn will alles \nregeln! Sie sind gegen die Freiheit der Entscheidung der \nlandwirtschaftlichen Betriebe der Bauern. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nUnd das will die Opposition nicht!) \n\n\u2013 Nein! \u2013 Ich vermute, die links-gr\u00fcne Opposition m\u00f6chte \nam liebsten \u2013 wenn ich so \u00fcberlege, was zu den verschie-\ndenen Themenbereichen wie Energie, Landwirtschaft etc. \ngesagt wird \u2013 eine neue Form der Drei-Felder-Wirtschaft. \nDie Fruchtfolge der links-gr\u00fcnen Drei-Felder-Wirtschaft \nbesteht aus erstens Windkraftfeldern, zweitens Solarfel-\ndern und drittens Rapsfeldern f\u00fcr die E10-Br\u00fche und nicht \nim Anbau von landwirtschaftlichen G\u00fctern, die der \nErn\u00e4hrung dienen. Wir setzen auf die gute fachliche \nArbeit unserer Landwirtschaftsbetriebe und st\u00e4rken sie. \nWir setzen uns f\u00fcr die Forschung und die Wissenschaft \nein und auch \u2013 so steht es im Koalitionsvertrag \u2013 f\u00fcr die \ngr\u00fcne Gentechnik. \n\nWas sind jetzt die Fakten? Frau Deicke hat es schon \nangesprochen. Warum sind die Hersteller nicht bestrebt, \ndas Label \u201eOhne GenTechnik\u201c intensiv zu nutzen? Die \nGr\u00fcnde sind sicherlich unterschiedlich: der Verwaltungs-\naufwand, die Einhaltung von Verpflichtungen, kostenin-\ntensive Kontrollen etc. Das Bundesministerium f\u00fcr \nErn\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz hat \ndem Verband \u201eLebensmittel ohne Gentechnik e.V.\u201c die \nNutzungsrechte an dem vorhandenen Logo \u00fcbertragen. \nDie Wirtschaft erhielt mit dem Logo die M\u00f6glichkeit, bei \nder Produktion von Nahrungs- und Lebensmitteln auf \nGVO-Inhaltsstoffe freiwillig zu verzichten. In der Praxis \nwird derzeit nur in geringem Umfang von diesem Einsatz \ndes Logos Gebrauch gemacht. Stand von M\u00e4rz 2011: \nCirca 70 Unternehmen verwenden das Logo. Sch\u00e4tzung \n\n 3370\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nf\u00fcr Ende 2011: Es k\u00f6nnten \u00fcber 100 Unternehmen wer-\nden. \n\nWorin auch immer die Ursachen liegen, durchgesetzt hat \nsich diese Vermarktungsm\u00f6glichkeit von Produkten beim \nVerbraucher bislang jedoch nicht. Entscheidend ist aber \nfolgende Feststellung: Keine Pflanze, die roh oder zube-\nreitet als Lebensmittel verzehrt wird, gibt es bei uns in \ngentechnisch ver\u00e4nderter Form zu kaufen, und das Ganze \nerfolgt ohne das entsprechende Logo. \n\nGanz anders ist die weltweite Situation. Der Anbau \ngentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen im Jahr 2010 hat \nzugenommen. Die Gr\u00f6\u00dfe der Anbaufl\u00e4chen stieg gegen-\n\u00fcber dem Jahr 2009 um 14 auf 148 Millionen Hektar. Der \nZuwachs betrug in den Industriel\u00e4ndern 5 % und in den \nEntwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern 17 %. In der Euro-\np\u00e4ischen Union ist der Trend r\u00fcckl\u00e4ufig, nur in Spanien \nist er gr\u00f6\u00dfer. \n\nK\u00f6nnen sich diese Einschr\u00e4nkungen nachteilig auf die \nForschung in Deutschland auswirken? Mit Sicherheit, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren! Es stellt sich \ndoch nicht die Frage, ob wir in Deutschland auf die \nGentechnik zwingend angewiesen w\u00e4ren, denn dieses \nProblem ist in anderen Regionen aktueller und von hoher \nBrisanz. In den Entwicklungsl\u00e4ndern ist mit dem vorhan-\ndenen Know-how die langfristige Forschungsarbeit in \naller Regel nicht zu finanzieren und logistisch durchzu-\nf\u00fchren. Der Schwerpunkt der Forschung liegt dabei \ninsbesondere bei der Erforschung von neuen Anbaueigen-\nschaften mit der Zielstellung, neue Konzepte hinsichtlich \nder Bek\u00e4mpfung von Sch\u00e4dlingen und Pflanzenkrankhei-\nten zu finden. Die zweite Generation gentechnisch ver\u00e4n-\nderter Pflanzen ist bereits angek\u00fcndigt. Das sind ange-\nsichts Zeiten klimatischer Turbulenzen interessante \nProjekte. \n\nHier besteht die Chance f\u00fcr den Forschungsstandort \nDeutschland. Verwehren wir unserer landwirtschaftlichen \nForschung nicht die Zukunftsf\u00e4higkeit! Die internationale \nEntwicklung zeigt uns, dass eine Umkehr zu rein \u00f6kologi-\nscher Landwirtschaft nicht mehr m\u00f6glich ist. Ich wei\u00df \nnicht, wie oft ich es noch wiederholen soll: Akzeptieren \nSie die sich vollzogene landwirtschaftliche Entwicklung \nund verbauen Sie dar\u00fcber hinaus unseren s\u00e4chsischen \nUnternehmen nicht die Zukunftsm\u00e4rkte! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir lehnen Ihren Antrag \nab. Sie kommen nicht durch! \u2013 Vielen Dank f\u00fcr die \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun hat der Abg. Delle \nf\u00fcr die NPD-Fraktion das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Unser Eintreten f\u00fcr eine \ngentechnikfreie Landwirtschaft ist den vermeintlichen \nOppositionsparteien von GR\u00dcNEN, SPD und LINKEN \n\nhinreichend bekannt, denn schlie\u00dflich stimmten sie erst \nvor drei Wochen gegen eine \u2013 ich betone ausdr\u00fccklich \n\u201egegen eine\u201c \u2013 gentechnikfreie Landwirtschaft im Land-\nkreis Mei\u00dfen, als die dortige NPD-Kreistagsfraktion eine \ndiesbez\u00fcgliche Selbstverpflichtung in den Kreistag ein-\nbrachte. \n\nInsofern wundere ich mich schon dar\u00fcber, dass Sie heute \netwas beschlie\u00dfen wollen, was Ihre Kreistagskollegen \nk\u00fcrzlich noch abgelehnt haben. Aber sei es drum, schlie\u00df-\nlich geht es heute um die Sache und nicht um ihren polit-\nschizophrenen Geisteszustand. \n\nDie wesentlichen Zahlen wurden schon genannt. Rund \n70 Hektar wurden von s\u00e4chsischen Landwirten dieses \nJahr f\u00fcr den Anbau von gentechnisch ver\u00e4ndertem Mais \nangemeldet. Die gr\u00f6\u00dfte Fl\u00e4che davon liegt im Landkreis \nBautzen. \n\nMeine Damen und Herren! Beim Thema Einsatz von \nAgro-Gentechnik geht es \u2013 wenn nat\u00fcrlich auch zualler-\nerst \u2013 nicht allein um Gesundheitsrisiken, sondern es geht \nauch um die Abh\u00e4ngigkeit der Landwirte von internatio-\nnalen Saatgutkonzernen, da die transgenen Pflanzen \nausnahmslos von diesen patentiert sind. Dies best\u00e4tigte \nauch der Vorsitzende des Bundes \u00d6kologische Lebensmit-\ntelwirtschaft. \n\nAkuter Handlungsbedarf besteht ohne Zweifel. Erst Ende \nFebruar wurde beispielsweise auf EU-Ebene die Null-\nToleranzgrenze f\u00fcr nicht zugelassene gentechnisch \nver\u00e4nderte Organismen in Futtermitteln gekippt. F\u00fcr die \nNPD-Fraktion stellt sich schon die Frage, warum sich die \nUnion mit ihrem \u201eC\u201c im Parteinamen der Priorit\u00e4tenord-\nnung ihres FDP-Partners, n\u00e4mlich Wertsch\u00f6pfung vor \nSch\u00f6pfung, unterwirft \u2013 geht doch diese Formel bei \ngenauem Hinsehen nicht auf, wie sich beispielsweise in \nMecklenburg-Vorpommern anhand der Amflora-Kartoffel \neindrucksvoll aufzeigen l\u00e4sst. Es ist nicht nur so, dass das \nAmflora-Saatgut in anderen Kartoffeln auftauchte, dar-\n\u00fcber hinaus musste die gesamte Ernte wegen Pilz- und \nBakterienbefall bereits vernichtet werden. \n\nDas ist ein eindrucksvolles Beispiel daf\u00fcr, dass dies agro-\ngentechnisch nicht nur ein \u00f6kologischer, sondern auch ein \n\u00f6konomischer Fehlgriff ist. \n\nIm Zusammenhang mit der Verwendung von gentechnisch \nver\u00e4nderten Futtermitteln m\u00f6chte ich ein, zwei weitere \nAspekte anschneiden. Es muss in Zukunft darum gehen, \ndie Importabh\u00e4ngigkeit abzubauen, indem man die \nheimische Futtermittelversorgung mit Eiwei\u00dfpflanzen \nsicherstellt. W\u00fcrde die Politik nicht nur mit Blick auf die \nBiokraftstoffbranche dort die Besteuerung zur\u00fccknehmen, \nst\u00fcnde auch mehr Rapsschrot zur Verf\u00fcgung, um unab-\nh\u00e4ngiger von Soja-Importen zu werden. \n\nUnd weil dieses Thema, wie man sieht, sehr umfangreich \nist und auch der vorliegende Antrag sehr detailliert ausge-\narbeitet wurde, h\u00e4tte es die NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft, wenn \nes seitens der Antragsteller im Vorfeld eine Sachverst\u00e4n-\ndigenanh\u00f6rung gegeben h\u00e4tte. Unabh\u00e4ngig davon werden \n\n 3371\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nwir als NPD-Fraktion dem vorliegenden Antrag nat\u00fcrlich \nzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. \u2013 Es ist noch Redebe-\ndarf f\u00fcr eine zweite Runde angek\u00fcndigt worden. Es \nspricht zun\u00e4chst f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE die Abg. \nFrau Dr. Pinka. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \nHerr G\u00fcnther hat zum Schluss ge\u00e4u\u00dfert: Verbauen wir \nunseren Landwirten nicht die Zukunft! \n\nMeines Erachtens ist die Diskussion um die L\u00f6sung des \nWelthungerproblems mithilfe von GVO-Pflanzen ein \nGriff in die Mottenkiste der Pro-Agro-Gentechnik-\nArgumentation. Es ist peinlich und einfach falsch, wenn \nbei der Nennung des Stichwortes Agro-Gentechnik auf \nder Proseite reflexhaft mit der Weltern\u00e4hrung und der \nL\u00f6sung aus s\u00e4chsischer Sicht gedroht wird. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Bitte \u00fcberzeugen Sie sich \nselbst davon, dass die Entwicklungshilfeorganisationen \nunisono von der Agrogentechnik als Heil der Welt nicht \n\u00fcberzeugt sind. Vor allem die arme Landbev\u00f6lkerung \nhungert und ist am Rande der Verelendung. Diese Men-\nschen k\u00f6nnen sich teures Pflanzenschutzgut und teure \nPflanzenschutzmittel nicht leisten. Diese Menschen \nm\u00fcssen Kredite aufnehmen, um sich die von Ihnen \ngeforderte Form der Landwirtschaft \u00fcberhaupt leisten zu \nk\u00f6nnen, die sie bei Ernteausf\u00e4llen \u2013 das ist in Indien \ngeschehen \u2013 trotz der wunderbaren Gentechnikpflanzen \nnicht zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen. Also, meine Damen und \nHerren, lassen Sie Ihre falschen Behauptungen k\u00fcnftig \neinfach weg! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Schmidt, so leid es mir tut, aber zumeist gibt es nur \nangewandte Forschung, die von bestimmten Konzernen \nbezahlt wird, und unbeeinflusste GVO-Forschung entlang \nder Wertsch\u00f6pfungskette ist sehr selten. \n\nTrotzdem hat sich ein amerikanischer Wissenschaftler vor \nKurzem zu einer drastischen Warnung vor den katastro-\nphalen Folgen der Gentechnik, und zwar aus dem Mutter-\nland der Risikotechnologie, ge\u00e4u\u00dfert. Der renommierte \nUS-amerikanische Wissenschaftler Don Huber warnte vor \neinem Kollaps der landwirtschaftlichen Infrastruktur. \nSchuld ist ein krankmachender, v\u00f6llig neuer Organismus, \nden er entdeckt hat. Er hat zu gro\u00dfen Ernteausf\u00e4llen bei \nGensoja und Genmais gef\u00fchrt. Daraufhin schrieb er an \nden EU-Kommissionspr\u00e4sidenten Herrn Barroso und \nandere, dass dieser neue Erreger offenbar durch Gen-\npflanzen sowie die Verwendung von Totalpflanzengiften \nderzeit in den USA zu gravierenden Sch\u00e4den an Pflanzen \n\nund zu Unfruchtbarkeit und Fehlgeburten bei Tieren \ngef\u00fchrt hat. \n\nMan muss solche Forschungsarbeiten und Warnungen von \nWissenschaftlern \u2013 auch wenn er jetzt emeritiert ist und \nsich erst jetzt \u00e4u\u00dfern kann \u2013 zur Kenntnis nehmen. \n\nZum Thema Kennzeichnung und dem Unterschied zwi-\nschen gr\u00fcner, wei\u00dfer und roter Gentechnik. Wir reden hier \n\u00fcber Agro-Gentechnik, also auch \u00fcber die sogenannte \ngr\u00fcne Gentechnik. Das m\u00f6chte ich noch einmal klarstel-\nlen, wenn die Herren von CDU und FDP meinen, im \nZusammenhang mit der Kennzeichnung ausf\u00fchren zu \nm\u00fcssen, dass doch bitte keine Verbrauchert\u00e4uschung \nbetrieben und alles gekennzeichnet werden solle, was \nirgendwie mit Gentechnik in Ber\u00fchrung gekommen ist. \nF\u00fcr uns macht es dann eben doch einen Unterschied, ob \nes sich um Stoffe handelt, die zum Beispiel f\u00fcr wei\u00dfe und \nrote Biotechnologien erzeugt wurden oder ob sie im \nFreien gewachsen sind. Entscheidend ist doch hierbei oft \ndie R\u00fcckholbarkeit der Konstrukte. \n\nZum Thema Einzelfallentscheidung m\u00f6chte ich Ihnen \nzum Schluss eine kleine spannende Geschichte erz\u00e4hlen, \nn\u00e4mlich von einem Frosch, der experimentehalber in \nhei\u00dfes Wasser geworfen worden ist, der dieser unange-\nnehmen Umgebung sofort zu entfliehen versuchte und \ndem hei\u00dfen Wasser entsprang. Setzt man dieses Tier \nhingegen behutsam in ein mit Wasser gef\u00fclltes Glas und \nerh\u00f6ht die Temperatur ganz allm\u00e4hlich in kleinen Schrit-\nten, so wird es die Ver\u00e4nderung ertragen, sich jeweils an \ndie Erw\u00e4rmung gew\u00f6hnen und schlie\u00dflich so lange \nverharren, bis es am Ende zu sp\u00e4t ist. Beobachtungser-\ngebnis: Ein pl\u00f6tzlicher, starker Reiz l\u00f6st als Kontrast zu \nden Umgebungsbedingungen bei Lebewesen eine starke, \naversionsartige Reaktion, wie Vermeidung durch Flucht \noder Aggression, aus. Wird der Reiz dagegen nur Schritt \nf\u00fcr Schritt verst\u00e4rkt, treten Anpassungs- und Gew\u00f6h-\nnungseffekte auf, die sich auf lange Sicht ung\u00fcnstig \nauswirken. \n\nDie Reaktionsf\u00e4higkeit komplexer, fortgeschrittener \nGesellschaften l\u00e4sst sich in bestimmter Hinsicht mit \ndenen der Fr\u00f6sche vergleichen. Das, meine Damen und \nHerren, ist der Grund, warum wir einer schleichenden \nVerunreinigung unserer Lebens- und Futtermittel von \nAnfang an entschieden entgegentreten wollen, auch im \nEinzelfall. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Pinka. \u2013 Die SPD-Fraktion hat keinen Redebedarf. \nDie GR\u00dcNEN auch nicht. \u2013 Herr Schmidt, Sie m\u00f6chten \nintervenieren? \n\nThomas Schmidt, CDU: Ich m\u00f6chte kurzintervenieren. \nUnd zwar m\u00f6chte ich richtigstellen, dass wir keineswegs \ndiese, wie Sie sagten, Agro-Gentechnik, gr\u00fcne Gentech-\nnik fordern. Wir fordern nur den sachlichen Umgang und \nwir lehnen ein Komplettverbot ab. Das ist etwas v\u00f6llig \n\n 3372\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nanderes, als einen Einsatz zu fordern. Das m\u00f6chte ich \nrichtigstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, m\u00f6ch-\nten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat keinen Redebedarf. \nDann ist die CDU an der Reihe. \u2013 Herr Abg. Heinz, Sie \nhaben das Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wo f\u00e4ngt man an, wo h\u00f6rt \nman auf? Vielleicht mit Wilhelm Busch: \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \nDIE LINKE, und J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u201eGewisse Dinge greift man vergeblich mit Worten an wie \ndie Geister mit Waffen, und dazu geh\u00f6ren gut gepflegte \nVorurteile.\u201c Ein erstes Vorurteil ist, dass der Verbraucher \ndie Gentechnik unisono ablehnt. Das mag vielleicht in \nMeinungsumfragen so zum Ausdruck kommen, aber \nwenn es ans tats\u00e4chliche Kaufverhalten geht, sieht die \nWelt ganz anders aus. \n\nIch habe das einmal mit dem Aufsichtsrat einer in b\u00e4uerli-\ncher Hand befindlichen Molkerei diskutiert, der Vogt-\nlandmilch in Plauen. Sie geh\u00f6rt den Bauern. Ich habe sie \ngefragt: Was hindert euch daran, eure Rinder nicht mehr \nmit Importsoja, wo die Wahrscheinlichkeit naheliegt, dass \ndort gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen drin sind, zu \nf\u00fcttern, sondern mit gentechnikfreiem Futter, um die \nMilch entsprechend zu vermarkten? Das Argument, \nwarum man das nach kurzem \u00dcberlegen ausgeschlagen \nhat, ist, dass der Handel die Mehraufwendungen nicht \nhonorieren w\u00fcrde, weil es am Ende der Verbraucher nicht \nhonoriert. Hier gibt es noch sehr viel Arbeit zu leisten, um \nden Verbraucher wirklich von den Gefahren der Gentech-\nnik zu \u00fcberzeugen, sodass er im Laden andere Kaufent-\nscheidungen trifft. \n\nAnsonsten staune ich immer wieder \u00fcber den Erkenntnis-\ngewinn, wenn Mitglieder von Parteien aus der Opposition \nin Regierungsverantwortung kommen und wenn sie \ndanach aus der Regierungsverantwortung wieder in die \nOpposition zur\u00fcckfallen. Die Erkenntnisse sind dann mit \neinem Mal wieder weg. Ich habe nachgeschlagen, was \nFrau Dr. Deicke am 07.03.2008 w\u00e4hrend der Gentechnik-\ndebatte von diesem Pult aus gesagt hat. Ich m\u00f6chte nur \neinen Satz zitieren, den Rest erspare ich mir: \u201eEine \npauschale, ideologisierte Ablehnung der gr\u00fcnen Gentech-\nnik ist wenig hilfreich.\u201c Genauso sehen wir das auch. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch m\u00f6chte, weil das gelegentlich so angeklungen ist, die \nzehn beliebtesten Vorurteile hinsichtlich der Gentechnik \nein wenig erl\u00e4utern und dazu die Quelle angeben. Es \nhandelt sich um einen Artikel aus \u201eDie Welt\u201c vom \n20.04.2009. Dort wird zuerst festgestellt, dass der Mehr-\nheit grundlegende Tatsachen des Pflanzenbaus nicht mehr \n\ngel\u00e4ufig sind. So haben viele Menschen kein Verst\u00e4ndnis \ndaf\u00fcr, dass sch\u00e4dliche Insekten, Wildkr\u00e4uter oder Pilze \n\u00fcberhaupt bek\u00e4mpft werden m\u00fcssen und die Ern\u00e4hrung \nder Bev\u00f6lkerung nur gelingen kann, wenn man diese \nSch\u00e4dlinge in Schach h\u00e4lt. Das alles geh\u00f6rt nicht mehr \nzum Allgemeinwissen. Ferner wird dort festgestellt, dass \nunsere heutigen Lebensmittel schon lange nicht mehr \nnat\u00fcrlich sind, sondern die Unterschiede zwischen den \nWildformen, die in ganz fr\u00fcher Zeit zum Teil gar nicht \nessbar waren oder so bitter schmeckten, dass sie niemand \ngegessen hat, zu den heute daraus gez\u00fcchteten Sorten so \ngro\u00df sind, dass das Prinzip Pollen/Narbe, das hei\u00dft \nKreuzung auf nat\u00fcrlichem Wege, nicht mehr funktioniert. \n\nHerr Weichert lehnt ja die Gentechnik deshalb ab, weil \u2013 \nwie er sich ausdr\u00fcckte \u2013 er nur daf\u00fcr ist, Pflanzen oder \nTiere der gleichen Art oder unter nahen Verwandten zu \nkreuzen. Dazu werde ich Ihnen dann noch ein Beispiel \nbringen, worauf Sie vielleicht in Ihrem Schlusswort \nantworten k\u00f6nnten. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heinz, gestatten \nSie eine Zwischenfrage?) \n\nAndreas Heinz, CDU: Nat\u00fcrlich, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \nPr\u00e4sident! \u2013 Verehrter Herr Heinz, w\u00fcrden Sie einen \nUnterschied machen zwischen gr\u00fcner Gentechnik im \nSinne einer Technologie und der gentechnikfreien Land-\nbewirtschaftung, was eine v\u00f6llig andere, n\u00e4mlich die \nObjektebene betrifft? Denn Sie haben Frau Deicke eben \netwas vorgeworfen, was sie heute im Grunde genommen \ngar nicht, im Gegenteil, gefordert hat? W\u00fcrden Sie diesen \nUnterschied zugestehen: dass man zwischen Technologie \nund gentechnikfreiem Anbau in der Landwirtschaft \nunterscheiden muss? \n\nAndreas Heinz, CDU: Sie k\u00f6nnen das gern unterschei-\nden, es wird uns aber in der Debatte nicht weiterbringen. \nNat\u00fcrlich ist gr\u00fcne Gentechnik eine Technologie, eine \nandere Art der Z\u00fcchtung. Ich k\u00f6nnte Ihnen jetzt zum Teil \n\u00fcber Z\u00fcchtungsmethoden etwas erz\u00e4hlen, wie sich das in \nden letzten Jahren entwickelt hat, woran man dann ganz \nschnell feststellen kann, dass zum Beispiel die Kartoffel-\nsorte Amflora im Prinzip \u00fcber dieselben Eigenschaften \nverf\u00fcgt wie eine andere Kartoffelsorte, die auf herk\u00f6mm-\nliche Art und Weise erzeugt worden ist; das hei\u00dft, sie hat \ndasselbe St\u00e4rkemuster. Warum lehnen Sie beispielsweise \nAmflora ab, nur weil sie mit gentechnischen Methoden \nerzeugt worden ist, und die Pflanze, die mit konventionel-\nlen Mitteln erzeugt worden ist und dieselben Eigenschaf-\nten hat, lehnen Sie nicht ab? Wie h\u00e4tten Sie es denn gern? \nSie m\u00fcssen einmal sagen, was Sie wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heinz, gestatten \nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\n 3373\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \nHeinz, ich wollte Sie fragen, ob Sie wissen, dass im \nGentechnikgesetz genau geregelt ist, was eine Z\u00fcchtung \nist und was GVO-Pflanzen sind? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich habe das Gentechnikgesetz \nnicht auswendig gelernt, das will ich Ihnen gern zugeste-\nhen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt weiter fortfahren, die zehn beliebtesten \nMythen und Irrt\u00fcmer der Gentechnik zu erkl\u00e4ren. \n\nUnsere jetzt gentechnikfrei erzeugten Pflanzen sind also \nvon ihren Wildformen sehr weit entfernt. \n\nDer n\u00e4chste Mythos ist, dass nur Gentechnik Artgrenzen \n\u00fcberwindet. Wir alle wissen, dass auch die Pflanzenart \nTriticale eine beliebte Kultur im \u00d6kolandbau ist, und \nTriticale ist eine Kreuzung aus Weizen und Roggen. In \ndiesem Falle haben wir auch mit nat\u00fcrlichen Z\u00fcchtungs-\nmethoden die Artgrenzen schon \u00fcberwunden; es ist also \nkein Kennzeichen der Gentechnik. \n\n(Unruhe und Zuruf der Abg.  \nDr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDazu, dass Deutschland gentechnikfrei bzw. nicht gen-\ntechnikfrei ist, hat Kollege Schmidt schon etwas gesagt. \nAuch die Legendenbildung um Percy Schmeiser und \nHerrn Gl\u00f6ckner zeigen, dass bei n\u00e4herer Betrachtung all \ndas, was in Amerika an rechtlichen W\u00fcrdigungen von \nHerrn Schmeiser passiert ist, nicht stattgefunden hat. \n\nEin weiteres beliebtes Vorurteil ist, dass durch Gentechnik \nmehr Insekten sterben als durch konventionellen Pflan-\nzenbau. Die Alternative zur Verwendung von gentechni-\nschem Mais ist dann halt der Einsatz von Pflanzen-\nschutzmitteln, welche nicht gezielt gegen den Sch\u00e4dling \nvorgehen, sondern das ganze Spektrum der dort vorhan-\ndenen Insekten vernichten; und das kann doch wohl auch \nnicht das Wahre sein. \n\nAu\u00dferdem f\u00e4llt immer noch die Behauptung, dass Mon-\nsanto mit seinen Patenten nach der Weltherrschaft greift. \nWir haben jetzt schon bei Mais und Raps Hybridsaatgut, \ndas j\u00e4hrlich neu erzeugt werden muss, was der Bauer \nselbst nicht erzeugen kann. Es ist im Prinzip auch schon \n\u00fcblich, dass der Landwirt in vielen F\u00e4llen sein Saatgut \nnicht mehr selbst erzeugen kann. \n\nIch wollte noch weiter fortfahren und Sie auf einige \nWiderspr\u00fcchlichkeiten Ihres eigenen Antrages hinweisen. \nWir haben am Anfang sehr \u00fcberlegt, ob man nicht dem \nPunkt 3 zustimmen kann, n\u00e4mlich: Gew\u00e4hrleistung einer \nkritischen Begleitung von Genehmigungsverfahren zur \nFreisetzung und dem Inverkehrbringen gentechnisch \nver\u00e4nderter Pflanzen. Das ist genau das, was wir auch \nwollen: eine kritische Begleitung. Wir haben dann aber \ndie Begr\u00fcndung durchgelesen, und dort steht nichts mehr \nvon kritischer Begleitung, sondern dort steht etwas von \n\neinem vorbeugenden Verbot. Schon deshalb kann man \ndem so nicht zustimmen. \n\nSie fordern weiter in Punkt 2 die Einf\u00fchrung von Min-\ndestabst\u00e4nden um Schutzgebiete. Diese Forderung ist \nl\u00e4ngst erf\u00fcllt: In der s\u00e4chsischen Pflanzennutzungsver-\nordnung sind deutlich weitere Schutzabst\u00e4nde um diese \nGebiete vorgesehen als im Bundesrecht. \n\nSie wollen gezielte F\u00f6rderung der gentechnikfreien \npflanzen\u00f6kologischen Forschung. Hierzu kann ich Ihnen \nnur sagen, dass die F\u00f6rdermittel, die wir f\u00fcr den \u00f6kologi-\nschen Landbau ausgeben, ungef\u00e4hr das Hundertfache \ndessen sind, was wir f\u00fcr die Forschung \u2013 im Wesentlichen \nist das Sicherheitsforschung \u2013 f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte \nOrganismen ausgeben. \n\nAnsonsten keine Zulassung von Gentechnikver\u00e4nderun-\ngen. Hier kann ich nur vor 0,0-Grenzwerten warnen. Es \nhat uns schon verschiedentlich eingeholt, dass ganze \nSchiffsladungen wegen geringf\u00fcgigster Verunreinigungen \nzur\u00fcckgeschickt werden mussten. Wir haben heute eine \nsehr, sehr ausgefeilte Messtechnik, die st\u00e4ndig besser \nwird, und ich kann nur empfehlen, praktikable Grenzwer-\nte einzuf\u00fchren. \n\nWir werden den Antrag nat\u00fcrlich ablehnen. Ich m\u00f6chte \nnoch einmal klarstellen \u2013 wie es schon Thomas Schmidt \nin seiner Kurzintervention getan hat \u2013: Wir wollen nicht \nf\u00fcr den Einsatz gentechnisch ver\u00e4nderter Organismen \nwerben, sondern daf\u00fcr, eine Zukunftstechnologie nicht \nvorbeugend zu verbieten, wie es gelegentlich versucht \nwurde. \n\nSie alle kennen die Geschichten, \u00fcber die man dann so \nschmunzelt, wenn man die ersten Bedenken bei der \nEinf\u00fchrung der Eisenbahn oder des Automobils oder des \nTelefons geh\u00f6rt hat, und heute sind das selbstverst\u00e4ndli-\nche Technologien, die wir alle nutzen, und die Bedenken \nvon damals rufen heute nur noch ein Schmunzeln hervor. \nIch hoffe, Ihnen bleibt das erspart. \n\nIch bitte um Ablehnung des Antrags. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Heinz f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion. \u2013 Meine Damen und Herren, mir \nliegen von den Fraktionen keine weiteren Wortmeldungen \nvor. \u2013 Es wird doch das Wort gew\u00fcnscht; Herr Gansel, \nbitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte den Hinweis \nmeines Fraktionskollegen Delle aufgreifen, dass die \nantragstellenden Fraktionen von LINKEN, SPD und \nGR\u00dcNEN auch in dieser Debatte ein kapitales politisches \nGlaubw\u00fcrdigkeitsproblem haben. \n\nAls unl\u00e4ngst \u2013 es ist gerade einmal zwei Wochen her \u2013 im \nMei\u00dfner Kreistag eine Debatte \u00fcber ein sogenanntes \nLeitbild stattfand, hat die NPD-Fraktion, bestehend aus \nf\u00fcnf Kreisr\u00e4ten, einen \u00c4nderungsantrag eingebracht mit \n\n 3374\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\ndem Ziel, dass der Landkreis Mei\u00dfen im Rahmen dieser \nSelbstverst\u00e4ndigungs- und Selbstverpflichtungsdebatte \nauf den Einsatz von Gentechnik verzichtet. Die entspre-\nchenden Fraktionen \u2013 ich spreche von LINKEN, SPD und \nGR\u00dcNEN \u2013 haben gegen den \u00c4nderungsantrag der NPD-\nKreisr\u00e4te gestimmt, und damit hat diese gr\u00fcn lackierte \nHeuchelbande gegen das gestimmt, \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, ich bitte \nSie, sich zu m\u00e4\u00dfigen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie man dann als Gast und Kreis-\nrat miterleben konnte, haben die genannten Fraktionen \ngegen etwas gestimmt, was sie sonst zu vertreten immer \nvorgeben. \n\nIch will die Gelegenheit nutzen, Ihnen den Antragstext \nder NPD-Kreisr\u00e4te zur Kenntnis zu geben, damit Sie alle \nwissen, wogegen SPD, GR\u00dcNE und LINKE im Mei\u00dfner \nKreisrat gestimmt haben. Der Wortlaut unseres \u00c4nde-\nrungsantrages im Rahmen der Leitbilddebatte lautete: \n\u201eDer Landkreis Mei\u00dfen lehnt einen Anbau gentechnisch \nmanipulierter Pflanzen, insbesondere von Genmais, auf \nseinem Gebiet und auf dem Gebiet des Freistaates Sach-\nsen ab. Die mit dem Anbau verbundenen absehbaren wie \nnoch nicht absehbaren Risiken f\u00fcr Mensch und Natur \nverpflichten uns dazu, auf einen landes- und bundeswei-\nten Verzicht dieser Technik hinzuwirken. Bis dahin strebt \nder Landkreis Mei\u00dfen eine freiwillige Selbstverpflichtung \nseiner Landwirte zur Gentechnikfreiheit an.\u201c \n\nDas ist der kurze und aussagekr\u00e4ftige Antragstext, den die \nNPD-Kreisr\u00e4te im Landkreis Mei\u00dfen gestellt haben, und \ndie drei Fraktionen zur Linken, die sich hier als gro\u00dfe \nGegner der gr\u00fcnen Gentechnik sehen, haben dagegen \nvotiert. \n\nDeshalb ist es immer wieder sinnvoll, das Abstimmungs-\nverhalten in Kreistagen zu beobachten, weil dann Ihr \nkapitales Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem deutlich zutage tritt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, ich wiederhole mich: Es liegen keine weiteren \nWortmeldungen vor. W\u00fcnscht dennoch jemand das Wort? \n\u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregie-\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Kupfer, bitte; nat\u00fcrlich haben \nSie das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Staatsregierung hat \nerhebliche fachpolitische und rechtliche Bedenken gegen \nden vorliegenden Antrag. Denn die Staatsregierung setzt \nauf Wahlfreiheit statt auf Bevormundung, auf Koexistenz \nstatt auf Ausgrenzung und Stigmatisierung; und die \nStaatsregierung setzt auf Einzelfallbewertung statt auf \ngenerelle Verbote. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Forderung dieses 8-Punkte-Pogramms steht ganz und \ngar nicht im Einklang mit einer wesentlichen Zielsetzung \ndes Gentechnikgesetzes. Es soll dort n\u00e4mlich Koexistenz \nder verschiedenen landwirtschaftlichen Nutzungsformen \ngew\u00e4hrleistet werden, das hei\u00dft, der Landwirt soll selbst \ndar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, welche Nutzpflanzen er \nanbaut und welche eben nicht. Die s\u00e4chsischen Landwirte \nsind schon bisher sehr verantwortungsbewusst mit neuen \nProduktionsverfahren umgegangen. \n\nUnstrittig ist: Die Gentechnik ist kein Allheilmittel. Aber \nauf die M\u00f6glichkeiten dieser Technologie zu verzichten \nw\u00e4re so, als ob wir auf ein Ticket in die Zukunft verzich-\nteten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDas geforderte Verbot der gr\u00fcnen Gentechnik passt \n\u00fcberhaupt nicht zu einem auf Hochtechnologie orientier-\nten Land wie dem Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs w\u00e4re geradezu str\u00e4flich, in der Heimat von Leibniz, \nSchubert und Ardenne eine Technologie abzulehnen, die \nwichtige Beitr\u00e4ge leisten kann: zur Optimierung und \nNutzung nachwachsender Rohstoffe; zur Anpassung von \nPflanzen an den Klimawandel; zur Herstellung von \nbiologischen Materialien, zum Beispiel von Biokunststof-\nfen; zur Versorgung mit Futtermitteln; zur Versorgung mit \nLebensmitteln f\u00fcr die Weltbev\u00f6lkerung, die im Jahr 2050 \nbei neun Milliarden Menschen liegen wird. Auch wenn \nSie von der Opposition das nicht h\u00f6ren wollen \u2013 es ist ein \nFakt. \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, Sie haben \nimmer wieder das Argument gebracht, dass die Mehrheit \nder Bev\u00f6lkerung GVO ablehne. Das ist richtig. Aber Sie \nm\u00fcssen auch die Frage beantworten, warum die Men-\nschen GVO ablehnen. Der Grund ist: Sie wissen dar\u00fcber \nnicht Bescheid. \n\nIch nenne Ihnen zwei Zahlen, die das verdeutlichen: Bei \neinem Verzicht auf GVO w\u00e4re die Versorgung der Land-\nwirtschaft mit Futtermitteln aktuell nicht gew\u00e4hrleistet. \n93 % des Rinder- und des Schweinemischfutters sowie \n89 % des Gefl\u00fcgelmischfutters sind gentechnisch ver\u00e4n-\ndert oder enthalten GVO-Bestandteile. \n\nWenn immer wieder die Forderung nach Kennzeichnung \nvon Lebensmitteln, die irgendwo in der Produktionskette \nmit GVO in Verbindung gekommen sind, erhoben wird, \ndann sage ich dazu: Ich w\u00fcrde mich dar\u00fcber freuen. Das \nw\u00fcrde der Bev\u00f6lkerung die Augen \u00f6ffnen, dass GVO \n\u00fcberall im t\u00e4glichen Leben schon Realit\u00e4t sind. Mit dem \nVerzicht auf GVO w\u00fcrden wir auf innovative gentech-\nnisch hergestellte Tierarzneimittel ebenso verzichten wie \nauf \u2013 unter Einsatz der Gentechnik hergestellte! \u2013 qualita-\ntiv hochwertige Enzyme, Aminos\u00e4uren oder Vitamine. \n\nMir kommt es darauf an, die Menschen sachlich zu \ninformieren. Dazu geh\u00f6rt der Fakt, dass die gro\u00dfe Mehr-\nheit der Wissenschaftler GVO f\u00fcr unbedenklich h\u00e4lt. Die \nEU-Kommission hat vor vier Monaten eine Studie ver\u00f6f-\n\n 3375\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nfentlicht. Darin ist zu lesen, dass bisher keine wissen-\nschaftlichen Hinweise existieren, dass GVO eine gr\u00f6\u00dfere \nGefahr f\u00fcr die Umwelt oder die Lebensmittel- und die \nFuttermittelsicherheit darstellen als herk\u00f6mmliche Pflan-\nzen bzw. Organismen. Die Studie fasst die Forschungser-\ngebnisse der vergangenen 25 Jahre zur Sicherheit von \nGVO zusammen. Es haben 500 \u2013 ich betone: 500! \u2013 \nForscherteams daran gearbeitet. \n\nAuch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung \nhat in den vergangenen 20 Jahren Projekte zur biologi-\nschen Sicherheitsforschung an gentechnisch ver\u00e4nderten \nPflanzen gef\u00f6rdert. Diese erbrachten ebenfalls keine \nBelege f\u00fcr \u00f6kologische Sch\u00e4den infolge des Anbaus von \nGVO. \n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen den Blick vor der \nRealit\u00e4t nicht verschlie\u00dfen. Weltweit werden von Land-\nwirten 148 Millionen Hektar mit gentechnisch ver\u00e4nder-\nten Pflanzen angebaut. Das ist mehr als die gesamte \nAckerfl\u00e4che Europas. Wenn man der Argumentation, die \nich heute von einigen geh\u00f6rt habe und die ich schon von \nmanchen Umweltverb\u00e4nden kenne, folgte, dann w\u00e4ren \ndas alles potenzielle Selbstm\u00f6rder oder potenzielle Atten-\nt\u00e4ter. Aufgabe der Politik \u2013 dazu geh\u00f6rt auch die Opposi-\ntion \u2013 ist es, den B\u00fcrgern Realit\u00e4ten zu vermitteln, statt \nihnen eine gentechnikfreie Welt vorzugaukeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNicht hinnehmbar ist auch Ihre Forderung nach einer \n\u201ekritischen Begleitung von Genehmigungsverfahren\u201c f\u00fcr \ngentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen. Was Sie unter \u201ekriti-\nscher Begleitung\u201c verstehen, ist der Begr\u00fcndung Ihres \nAntrags zu entnehmen. Demnach soll sich die Staatsregie-\nrung \u201estets gegen derartige Genehmigungen ausspre-\nchen\u201c, unabh\u00e4ngig davon, ob diese fachlich oder rechtlich \nbegr\u00fcndet sind. Diese Auffassung befremdet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGenehmigungsverfahren sind rechtskonform durchzuf\u00fch-\nren; erforderlich sind ergebnisoffene Pr\u00fcfungen. Es ist \nalso in jedem Einzelfall zu bewerten, ob die EU-rechtlich \nvorgegebenen Genehmigungsvoraussetzungen erf\u00fcllt \nwerden \u2013 oder eben nicht. Mit Ihrer Forderung, generell \nalle Genehmigungsantr\u00e4ge abzulehnen, verletzen Sie \nrechtsstaatliche Prinzipien. \n\nMeine Damen und Herren, Sie rennen bei mir offene \nT\u00fcren ein mit Ihrer Forderung nach F\u00f6rderung der pflan-\nzen\u00f6kologischen Forschung. Die Staatsregierung hat in \nder Vergangenheit zahlreiche landwirtschaftliche und \nnaturschutzfachliche Projekte der Pflanzenforschung mit \n\u00f6kologischem Bezug unterst\u00fctzt. Wir werden das auch in \nZukunft tun. \n\nIch bef\u00fcrworte die Begleitung des GVO-Anbaus aus \nVorsorgegr\u00fcnden. Sicherheitsforschung und begleitendes \nUmweltmonitoring sind beim Anbau gentechnisch ver\u00e4n-\nderter Pflanzen geboten. Die daraus resultierenden Fakten \nsollen dann aber bitte auch diejenigen zur Kenntnis \n\nnehmen, die stets nur die Gefahren der Gentechnik \nheraufbeschw\u00f6ren. \n\nZum \u00d6kolandbau auch noch eine Argumentation: Der \n\u00d6kolandbau in Sachsen ist bestens versorgt, auch wenn \ndie j\u00fcngste Pressemitteilung der Opposition wieder \neinmal den Eindruck gesch\u00fcrt hat, als ob genau das \nGegenteil der Fall sei. Von 2007 bis 2010 sind etwa \n340 000 Euro in Forschungsprojekte der gr\u00fcnen Gentech-\nnik \u2013 das meiste davon in die Sicherheitsforschung \u2013 \ngeflossen. Im gleichen Zeitraum wurde der \u00f6kologische \nLandbau allein im Rahmen der Agrar-Umwelt-Ma\u00dfnah-\nmen mit 23,3 Millionen Euro unterst\u00fctzt. Es ist regelrecht \ngrotesk, daraus eine strikte Politik zugunsten der Gen-\ntechnik-Lobby und zulasten des Umwelt- und Verbrau-\ncherschutzes ableiten zu wollen. \n\nWenig nachvollziehbar ist auch die in dem Antrag erho-\nbene Forderung nach Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen beim \nAnbau von GVO oder bei Freisetzungsversuchen in FFH-\nGebieten. Nach geltendem Naturschutzrecht sind Erheb-\nlichkeitsabsch\u00e4tzungen und Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen \nverbindlich vorgeschrieben. Sachsen hat \u00fcbrigens als \nerstes Bundesland solche Erheblichkeitsabsch\u00e4tzungen \naus Vorsorgegr\u00fcnden sogar bis zu einem Abstand der \nGVO-Felder zu FFH-Gebieten von 1 000 Metern durch-\ngef\u00fchrt. Damit gehen wir deutlich \u00fcber die Vorgaben des \nBundesnaturschutzgesetzes und auch anderer Bundesl\u00e4n-\nder hinaus. \n\nDas von den LINKEN in ihrer Pressemitteilung als \nvorbildlich dargestellte Vorgehen in Brandenburg ist f\u00fcr \nmich grenzwertig. Stets und ohne vorherige Pr\u00fcfung von \neiner Sch\u00e4digung des Naturhaushaltes durch den Anbau \nvon MON 810 rund um Naturschutzgebiete auszugehen \nsteht weder im Einklang mit dem Naturschutzrecht, noch \nist dies aus wissenschaftlicher Sicht gerechtfertigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich mahne Sie zur Sachlichkeit \nbei diesem wirklich schwerwiegenden und die breite \nMasse der Bev\u00f6lkerung interessierenden Thema. \n\nIch freue mich \u00fcber die Signale aus den Koalitionsfrakti-\nonen, dass dieser Antrag abgelehnt werden soll. Ich kann \ndie Ablehnung nur unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen \nzum Schlusswort. Haben sich die einreichenden Fraktio-\nnen darauf verst\u00e4ndigt, wer es h\u00e4lt? \u2013 Frau Dr. Pinka f\u00fcr \nalle drei Fraktionen. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, Herr \nSchmidt: Alle Jahre wieder ist es notwendig, dass wir uns \n\u00fcber durch Gentechnik hervorgerufene Ver\u00e4nderungen in \nder Landwirtschaft unterhalten. Die Notwendigkeit hat \nauch die heutige Debatte gezeigt; denn alle Jahre wieder \n\u00e4ndern sich auch die Rahmenbedingungen, wie ich das in \nmeiner Einbringungsrede darzustellen versucht habe. Wir \n\n 3376\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nhaben ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen in der EU, aber \nauch hier in der Bundesrepublik. \n\nWir k\u00f6nnen dadurch auch ver\u00e4nderte Rahmenbedingun-\ngen in Sachsen herbeif\u00fchren. Allerdings \u2013 das war meine \nZwischenfrage vorhin an Herrn Heinz \u2013 ist er zwar \nLandwirt und spricht wom\u00f6glich dann anderen die Kom-\npetenz ab, aber wenn ich noch nicht einmal die Grundlage \nder Gentechnik und der Genmanipulation kenne und den \nUnterschied zwischen Z\u00fcchtung und gentechnisch ver\u00e4n-\nderten Pflanzen wei\u00df, dann, muss ich sagen, ist bei mir \ndie Glaubw\u00fcrdigkeit an einer Grenze angelangt. \n\nIch danke allen Oppositionsfraktionen f\u00fcr die sehr gute \nZusammenarbeit bei der Einbringung dieses Antrages. \nWir haben in acht Punkten, die konkret und auch umsetz-\nbar sind, Handlungsempfehlungen f\u00fcr unser Land auf-\nzeigt, und eigentlich haben wir Klientelpolitik f\u00fcr eine \nsolide Landwirtschaft in Sachsen aufgemacht. Diese \nKlientelpolitik ging von unseren Fraktionen aus, mehr als \nmanche Landwirte in diesem Land glauben. \n\nWir haben auch festgestellt, dass in der Bev\u00f6lkerung \ngentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel nicht gut ankom-\nmen. Aber da haben Sie, Herr Kupfer, offensichtlich in \nden letzten Jahren wenig f\u00fcr Informationen in der Bev\u00f6l-\nkerung gesorgt. Wenn Sie der Meinung sind, wir m\u00fcssten \nst\u00e4rker informieren und wir debattieren alle Jahre wieder, \ndann fangen Sie doch einfach einmal an, die Bev\u00f6lkerung \nzu informieren, wenn Sie das anders sehen. \n\nWir haben eine sachliche Debatte \u00fcber \u00f6kologische \nAuswirkungen, Kennzeichnungspflicht und den Verbrau-\ncherschutz s\u00e4chsischer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gef\u00fchrt, \naber auch \u00fcber die Bewahrung der Sch\u00f6pfung \u2013 \u00fcbrigens \nim Anschluss an eine Debatte zur Bedeutung der Refor-\nmation f\u00fcr Sachsen. Da ist ja zum Beispiel die evange-\n\nlisch-lutherische Kirche Sachsens schon weit voraus, die \nihren P\u00e4chtern nicht erlaubt, gentechnisch ver\u00e4ndertes \nSaat- und Pflanzgut auf der Pachtfl\u00e4che auszubringen \nbzw. anzubauen. \n\nWir haben \u00fcber Forschungsaktivit\u00e4ten gesprochen und \nm\u00f6glicherweise vom Land weniger Mittel, die ausgereicht \nwerden, weil einfach Klientelforschung durch Drittmit-\ntelausreichung von der Industrie stattfindet, sodass das \nLand einfach keine Forschungsgelder mehr ausreichen \nmuss. \n\nHerr Heinz, ich w\u00fcrde Ihnen gern, da wir ja nicht \u00fcber die \nBegr\u00fcndung abstimmen, eine punktweise Abstimmung \nanbieten, wenn Sie da mitgehen wollten. Dann k\u00f6nnten \nSie dem Punkt 3 zustimmen. Ansonsten bitte ich Sie um \nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Pinka. Das war kein Antrag, den Sie an mich gestellt \nhaben. Deshalb kann ich den Antrag so zur Abstimmung \nbringen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/5321 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei vielen Stimmen \ndaf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforderliche \nMehrheit gefunden und ist damit nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZukunftsf\u00e4hige Hochschulentwicklungsplanung f\u00fcr Sachsen \u2013 \nwissenschaftliche Ressourcen erhalten \n\nDrucksache 5/5548, Antrag der Fraktionen der SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: SPD, \nGR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, FDP, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Herr Abg. Mann f\u00fcr die \nFraktion der SPD, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Gemeinsam \nlegen meine Fraktion der SPD und B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN einen Antrag zur s\u00e4chsischen Hochschul-\nentwicklungsplanung vor. Diesen werde ich Ihnen gleich \nin Details vorstellen, aber vor dem Hintergrund der \nzunehmend chaotisierten Debatte sind ein paar Worte zum \nAgieren des Regierungslagers notwendig. \n\nDas, was wir n\u00e4mlich in den letzten Wochen erlebt haben, \nlegt alles nahe, aber nicht, dass die Koalitionsfraktionen \n\u00fcber ein oder gar gemeinsames Konzept verf\u00fcgen, was sie \nin der Hochschulentwicklung eigentlich wollen. W\u00e4hrend \ndie Wissenschaftsministerin am 21. Januar Pl\u00e4ne zu \nWissenschaftsr\u00e4umen vorstellte, haben wir erleben \nm\u00fcssen, wie einzelne Vertreter der Koalitionsfraktionen \ndie Staatsministerin daf\u00fcr danach mehrfach in der \u00d6ffent-\nlichkeit attackierten. \n\nW\u00e4hrend der von Ihnen selbst am 20. Mai vergangenen \nJahres auf die Tagesordnung gesetzte Antrag die Staatsre-\ngierung auffordert, \u201eDoppelangebote aufzuzeigen und \nAngebote zu konzentrieren\u201c, sind CDU-Abgeordnete zum \nBeispiel in Reichenbach eifrig dabei, B\u00fcndnisse f\u00fcr den \nErhalt von Au\u00dfenstellen zu gr\u00fcnden. Ganz zu schweigen \n\n 3377\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\ndavon, dass CDU und FDP zwar die Vorlage der Hoch-\nschulentwicklungsplanung bis zum 31. Dezember letzten \nJahres einforderten, aber offensichtlich im Hintergrund \nalles, aber auch wirklich alles daf\u00fcr tun, dass dies nicht \nm\u00f6glich war und bis heute ist. Als w\u00e4re das alles nicht \ngenug, platzt die FDP kurz vor ihrem Parteitag mit der \nFantasterei zu einer s\u00e4chsischen Universit\u00e4t heraus. \n\nIch, meine Damen und Herren, erkenne da keine Linie. \nDie einzige, die ich erkenne, ist der Drang der FDP in die \nNewsline. Zu mehr als \u00dcberschriften reicht es aber nicht. \nAber ich will mich nicht an der FDP abarbeiten. Der \nVorschlag ist es nicht wert und entbehrt jeder Substanz. \n\nViel mehr bewegt mich, dass selbst die Sprecher der CDU \nnicht mit einer Stimme sprechen. W\u00e4hrend so vom hoch-\nschulpolitischen Sprecher der CDU, Prof. Mackenroth, in \nder \u201eSZ\u201c zu den Wissenschaftsr\u00e4umen am 14.04. zu lesen \nist, wir d\u00fcrften nicht zu kleinteilig denken, mit einer \nganzen Wissenschaftsregion f\u00fcr Sachsen sei er aber \neinverstanden, verteidigt sein Kollege f\u00fcr Wissenschaft, \nHerr Prof. Schneider, am gleichen Tag die Vorschl\u00e4ge in \nder \u201eLVZ\u201c wie folgt: \u201eBei den von der Ministerin ins \nGespr\u00e4ch gebrachten R\u00e4umen geht es um eine bessere \nVernetzung der Hochschulen mit Wirtschaftspartnern und \nanderen Wissenschaftseinrichtungen in den jeweiligen \nRegionen.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! So jedenfalls ist \nkeine politische Debatte zu f\u00fchren und so hoffe ich, dass \nSie heute Klartext reden. Denn das, was wir Ihnen vorle-\ngen, ist ein Vorschlag, der benennt, was die Voraussetzun-\ngen sind, um die Zukunft f\u00fcr die Hochschulen zu gestal-\nten. \n\nDer Erste und sicherlich Wichtigste ist ein Stellenmorato-\nrium, um Sachsens Hochschulen bei den Betreuungsrela-\ntionen vom vorletzten Platz zu holen und eben auch \nReserven f\u00fcr die Forschung zu heben. Dieses kann und \nsollte in Verbindung mit den Altersabg\u00e4ngen auch genutzt \nwerden, um den akademischen Mittelbau an den s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen zu st\u00e4rken. \n\nZum Zweiten sollten wir uns bei der Grundmittelausstat-\ntung wenigstens am Durchschnitt der Bundesl\u00e4nder \norientieren. Vor allem aber, meine Damen und Herren, \nmuss Schluss sein mit dem Schlechtreden der Perspekti-\nven der s\u00e4chsischen Hochschulen. W\u00e4hrend die FDP von \num 40 % weniger \u2013 das hie\u00dfe genau 43 000 \u2013 Studieren-\nden spricht, ist tats\u00e4chlich nur davon auszugehen, dass die \nStudienanf\u00e4ngerzahl bis 2014 um 2 000 Studierende pro \nJahr zur\u00fcckgeht, danach aber wieder ansteigt und wir ein \nSaldo von 90 000 Studierenden nicht unterschreiten \nwerden. \n\nDeshalb fordern wir, dass sich die Planung zu den Studie-\nrendenzahlen mithin der Hochschulentwicklungsplanung \noberhalb der Kultusministerreferenzlinie des Hochschul-\npaktes orientiert. Meine Fraktion hat dazu ein umfangrei-\nches Positionspapier vorgelegt, und auch die neuesten \nZahlen best\u00e4tigen, dass wir auf vorhandene Potenziale \nsetzen k\u00f6nnen; denn die Strategien zur Gewinnung von \nFrauen, Studierenden aus den alten Bundesl\u00e4ndern und \n\ndem Ausland bieten sowohl die Chance, den s\u00e4chsischen \nFachkr\u00e4ftebedarf zu decken als auch der demografischen \nEntwicklung wirksam entgegenzuwirken. \n\nZusammen mit der Einf\u00fchrung von Teilzeitstudien und \nder Ausweitung des berufsqualifizierenden Zugangs ist \nnicht auszuschlie\u00dfen, dass wir entgegen den Prognosen, \ndie auch schon in der Vergangenheit falsch lagen, nicht \nvon einem R\u00fcckgang der Studierendenzahlen sprechen \nm\u00fcssen, sondern mehr junge Leute nach Sachsen und an \nseine Hochschulen ziehen k\u00f6nnen. Dies aber, meine \nDamen und Herren, erfordert einen politischen Ansatz, \nden ich bei Ihnen bisher vermisse. \n\nWeitere Detailforderungen von SPD und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bestehen darin, einen Innovati-\nonspool einzurichten, der tats\u00e4chlich mit neuen Stellen \nausgestattet wird; denn ich kann mir keine Motivation der \nHochschulen zur Bewerbung f\u00fcr einen solchen Innovati-\nonspool vorstellen, der sich hier erst aus vorher zu k\u00fcr-\nzenden Stellen speist. \n\nWir wollen zudem eine geschlechtergerechte Entwicklung \nin allen Personalstellen \u00fcber das Kaskadenmodell, ein \nMonitoring, das F\u00e4cherspektrum zur Begleitung von \nStrukturver\u00e4nderungen und eine nachfrageorientierte \nMittelausstattung. Aber dazu wird Herr Dr. Gerstenberg \nsp\u00e4ter etwas sagen. \n\nVor allem aber sehen wir Reserven im Feld der Qualit\u00e4ts-\nsicherung. Diese f\u00fcr die Lehre und Forschung zu heben \nund zusammen mit der demografischen Dividende zu \nnutzen, braucht es, damit Sachsens Hochschulen im \nWettbewerb bestehen k\u00f6nnen. \n\nZuletzt ein Wort zu den Wissenschaftsr\u00e4umen. Sie sind \nnach unserer Meinung nicht die L\u00f6sung einer Hochschul-\nentwicklungsplanung, sondern bestenfalls ein Element. \nDas Konzept ist in sich nicht ganz stimmig und enth\u00e4lt \ninzwischen Konstrukte, wie den sogenannten assoziierten \nWissenschaftsraum Freiberg. \n\nIn Ihren strukturpolitischen Gespr\u00e4chskreisen, den soge-\nnannten Wissenschaftsforen, sollten neben den Vertretern \nder Wirtschaft, der Hochschulen und Forschungsinstitute \nwenigstens auch Vertreter der Sitzkommunen der Univer-\nsit\u00e4ten, die Mitarbeiter der Hochschulen, die Studieren-\ndenwerke und Studierende eine Stimme und einen Platz \nhaben. \n\nSo weit zur ersten Vorstellung, und ich freue mich heute \nauf eine hoffentlich klar strukturierte Debatte. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \nIhr Wunsch? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Pr\u00e4sident, ich \nw\u00fcrde gern das Instrument der Kurzintervention nutzen, \nwenn ich darf. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann bitte sch\u00f6n. \n\n 3378\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Kollege Mann hatte \nauf den Beschluss des Landesparteitages der FDP Sachsen \nvom 16. April 2011 in Plauen Bezug genommen. Er hat \nbehauptet, dass wir eine Einheitsuniversit\u00e4t schaffen \nwollen. Ich zitiere jetzt aus dem beschlossenen Antrag: \n\u201eDie Universit\u00e4t Sachsen ist unter Wahrung der speziellen \nTraditionen eines jeden Standorts ein Modell eines effi-\nzienten und flexiblen s\u00e4chsischen Hochschulsystems. Wir \nverstehen diese Vision nicht als Einheitsuniversit\u00e4t, \nsondern als einen Universit\u00e4ts- und Hochschulverbund.\u201c \n\nIch glaube, dass ich mit den Worten widerlegt habe, dass \nwir eine Einheitsuniversit\u00e4t schaffen wollen, sondern \neinen Hochschulverbund. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \u2013  \nHolger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \nwir haben das geh\u00f6rt. \u2013 Herr Mann, Sie m\u00f6chten erwi-\ndern? \n\nHolger Mann, SPD: Herr Prof. Schmalfu\u00df, ich kenne die \nStrategie, gezielt misszuverstehen. Ich habe mich nicht \ngeh\u00f6rt, dass ich behauptet h\u00e4tte, Sie h\u00e4tten eine Einheits-\nuniversit\u00e4t gefordert, sondern Sie haben die Forderung \nnach einer Universit\u00e4t in Sachsen aufgestellt. Auch das ist \nein strukturpolitischer Vorschlag, der keine Substanz hat \nund wo wir unter anderem \u00fcber die Presse entsprechend \ngeantwortet haben. Ich denke, Karl-Heinz Gerstenberg \nwird die Zeit nutzen, vielleicht noch das eine oder andere \nzum Gegenstand zu sagen. Dann verstehen wir uns in \nZukunft vielleicht auch richtig und nicht \u201emiss\u201c. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMann. \u2013 Nun ist, bereits mehrfach angek\u00fcndigt, Herr Abg. \nDr. Gerstenberg von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN mit der Gelegenheit zur Stellungnahme zum \ngemeinsamen Antrag an der Reihe. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach-\ndem unsere Fraktion bereits seit April 2009 die dringend \nnotwendige Hochschulvereinbarung thematisiert hat, \nscheint die Debatte \u00fcber die k\u00fcnftige Entwicklung der \ns\u00e4chsischen Hochschulen nun auch in der Koalition und \nin der \u00d6ffentlichkeit angekommen zu sein. Wir haben \nfr\u00fch darauf hingewiesen, dass eine stabile Stellen- und \nFinanzausstattung unabdingbar f\u00fcr die weitere erfolgrei-\nche Entwicklung der s\u00e4chsischen Hochschulen ist. Im \nGegenzug hat die Koalition den n\u00f6tigen Abbau von \n1 042 Stellen in den Haushaltsplan 2011/2012 aufge-\nnommen, und das nat\u00fcrlich, wie \u00fcblich, ohne Konzept. \n\n\u00dcber den Versuch, diese L\u00fccke mit Wissenschaftsr\u00e4umen \nzu schlie\u00dfen, l\u00e4sst sich streiten. Es gibt an einzelnen \nStellen durchaus Reserven bei der Zusammenarbeit, die \ndurch gezielte Kooperationen behoben werden k\u00f6nnen. \nWer sich jedoch davon eine Kompensation drohender \nStellen- und Finanzk\u00fcrzungen erhofft, der gibt sich \nfreilich Illusionen hin. \n\nRichtig absurd wird es mit der FDP-Idee einer Universit\u00e4t \nSachsen, die allen Ernstes auf einer Ebene mit der Uni-\nversity of California stehen soll. Wie weltfremd diese \nPl\u00e4ne sind, zeigt ein Blick auf das Vorbild. Allein der Teil \nUniversity of Berkeley hat einen Etat von 2,2 Milliar-\nden Euro. Das sind bei einer vergleichbaren Anzahl von \n35 000 Studierenden mehr als viermal so viel Mittel, wie \ndie TU Dresden zur Verf\u00fcgung hat. \n\nLieber Kollege Schmalfu\u00df, die s\u00e4chsischen Hochschulen \nw\u00e4ren schon froh, wenn ihnen die angek\u00fcndigte K\u00fcrzung \nvon \u00fcber 1 000 Stellen erspart bliebe. Sie stellen munter \nVergleiche mit amerikanischen Eliteuniversit\u00e4ten an. Auf \nwelchem Planeten leben Sie eigentlich?! \n\n(Zuruf von den LINKEN: Auf dem gelben!) \n\nOffenbar wollen Sie mit K\u00fcrzungen bei Geld und Stellen \nzu Berkeley & Co. aufschlie\u00dfen. Das kommt mir bekannt \nvor. \u201e\u00dcberholen ohne einzuholen\u201c, hie\u00df einst dieses \nPrinzip. Die FDP will die s\u00e4chsischen Hochschulen \noffenbar auf Walter Ulbrichts Pfaden zum Weltniveau \nf\u00fchren. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch bin dem Rektor der TU Chemnitz, Prof. Klaus-J\u00fcrgen \nMatthes, ausgesprochen dankbar f\u00fcr seine klare ableh-\nnende Haltung zu diesem Unsinn. Der Vorsitzende der \nLandesrektorenkonferenz spricht stellvertretend f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Hochschulen, wenn er anmahnt, dass die \nKoalition ihr Augenmerk auf eine ausreichende Finanzie-\nrung der Hochschulen richten soll. \u201eWissenschaft und \nForschung m\u00fcssen gest\u00e4rkt und nicht durch Stellenabbau \nuntergraben werden\u201c, so Matthes. \n\n(Prof. Dr. Schmalfu\u00df, FDP,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Gestenberg, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Aber bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, ich w\u00fcrde Sie fragen wollen, wann \nSie denn gedenken, zu Ihrem eigenen Antrag sprechen zu \nwollen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr \nProf. Schmalfu\u00df, h\u00f6ren Sie bitte zu. Sie werden es sp\u00fcren. \n\nWerte Koalition! Werter Prof. Schmalfu\u00df! Diese Ansage \ndes Rektors ist klar. H\u00f6ren Sie auf, \u00fcber mehr oder minder \nsinnvolle Etiketten zu debattieren und widmen Sie sich \nden konkreten Problemen der s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nWir wollen die Anliegen der Hochschulen in unserem \nAntrag gemeinsam mit der SPD-Fraktion gern aufgreifen. \nDamit erneuern wir zum gro\u00dfen Teil Positionen, die wir \nbereits zu Beginn der Legislaturperiode formuliert haben \nund die in einer Anh\u00f6rung im Wissenschaftsausschuss \n\n 3379\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nweitgehend best\u00e4tigt wurden. Im Kern geht es um das \nVorhaben, dass wir den erwartbaren R\u00fcckgang der Studie-\nrendenzahlen nutzen \u2013 h\u00f6ren Sie bitte zu, Kollege \nSchmalfu\u00df, es geht um unseren Antrag \u2013, um bei gleich-\nbleibender finanzieller und personeller Ausstattung die \nGrundmittel je Studierenden auf ein konkurrenzf\u00e4higes \nNiveau zu bringen. Diese \u201edemografische Rendite\u201c \nk\u00f6nnen die s\u00e4chsischen Hochschulen gut gebrauchen. Wir \nwagen es ja gar nicht, Vergleiche mit einer ETH Z\u00fcrich \noder gar einer University of Berkeley anzustellen. Wir \nsind bescheiden und wollen die Grundfinanzierung von \nderzeit 6 300 Euro auf 8 000 Euro je Studierenden brin-\ngen. Das w\u00e4re das Niveau von Bayern und Baden-\nW\u00fcrttemberg. \n\nWir sind uns sicher in diesem Plenum einig, dass wir \nmehr Exzellenz in der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft \nwollen. Gerade Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg zeigen \naber, dass dies ohne eine ausreichende Breite nicht zu \nmachen ist. Werte Koalition, Sie k\u00f6nnen die s\u00e4chsischen \nHochschulen nicht exzellent schrumpfen. Und es reicht \nauch nicht, die Grundfinanzierung etwas weniger abzu-\nschmelzen als es dem R\u00fcckgang der Studierendenzahlen \nentspricht. Wer \u00fcber eine sp\u00fcrbare Erh\u00f6hung der Grund-\nausstattung der s\u00e4chsischen Hochschulen nicht reden will, \nder sollte von Exzellenz schweigen. \n\nIm Antrag schlagen wir eine Reihe von intelligenten \nInstrumenten zum Erreichen strategischer Ziele vor. Ich \nwill nur drei herausgreifen. \n\nErstens wollen wir angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels \ndaf\u00fcr sorgen, dass sich nicht einfach nur mehr Studieren-\nde einschreiben, sondern dass tats\u00e4chlich mehr Absolven-\nten die s\u00e4chsischen Hochschulen verlassen. Zus\u00e4tzlich zu \nden 13 000 Euro, die der Hochschulpakt f\u00fcr Studienan-\nf\u00e4nger oberhalb seiner Referenzlinie bereith\u00e4lt, sollte der \nFreistaat den Hochschulen Mittel f\u00fcr jeden Absolventen \nzahlen. Damit werden echte Anreize gesetzt, um die \nStudienqualit\u00e4t so zu verbessern, dass m\u00f6glichst jeder \nStudierende zum Abschluss gef\u00fchrt werden kann. \n\nZweitens wollen wir das Kaskadenmodell einf\u00fchren, um \nden Anteil von Frauen auf allen Qualifikationsebenen zu \nerh\u00f6hen. Das n\u00fctzt vor allem der Wissenschaft selbst, \ndenn es setzt sich mittlerweile die Erkenntnis durch, dass \nChancengleichheit ein Merkmal von exzellenten Hoch-\nschulen ist. Das vom Wissenschaftsrat vorgeschlagene \nKaskadenmodell ber\u00fccksichtigt die unterschiedlichen \nFrauenanteile in den F\u00e4chern und macht den jeweiligen \nFrauenanteil in der darunterliegenden Qualifikationsstufe \nzum Zielma\u00dfstab. Bei konsequenter Umsetzung k\u00f6nnten \nwir 2020 den Frauenanteil an s\u00e4chsischen Professuren \nvon derzeit 15 % verdoppeln. \n\nDrittens. Auch wenn die CDU- und FDP-Fraktion dies \noffensichtlich besondern umtreibt \u2013 ich warne davor, die \nHochschulentwicklungsplanung auf eine Debatte um \nDoppel- und Mehrfachangebote zu verk\u00fcrzen und vom \ngr\u00fcnen Tisch aus die Schlie\u00dfung einzelner Studieng\u00e4nge \noder gar Institute zu beschlie\u00dfen. Wir schlagen hier mit \neinem F\u00e4chermonitoring einen anderen Weg vor. Ich \n\nerinnere die Ausschussmitglieder an die Mahnung des \nfr\u00fcheren bayerischen Wissenschaftsministers Goppel an \ndie Adresse der Politik: \u201eBei gr\u00f6\u00dferer Eigenst\u00e4ndigkeit \nder Hochschulen bedeutet das, dass wir den Randbereich \nviel aufmerksamer als bisher beachten m\u00fcssen, der \nansonsten baden geht.\u201c \n\nEin Monitoring kann neben dem Erhalt kleiner F\u00e4cher \ndazu genutzt werden, Ankn\u00fcpfungspunkte und etwaige \nKooperationen, aber auch unn\u00f6tige Doppel- und Mehr-\nfachangebote zu identifizieren und dort zu reduzieren, wo \nes sinnvoll ist. Ein Monitoring erlaubt es zugleich der \nLandespolitik, sich auf die Punkte zu konzentrieren, die \nessenziell f\u00fcr die weitere Entwicklung des Freistaates \nsind. Ich nenne stellvertretend die Bereiche Lehrer- und \nErzieherausbildung, Medizin und Energie. Hier sollte der \nFreistaat konkret benennen, welche Strukturen und \nzus\u00e4tzlichen Angebote er haben will. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Uns \ngeht es nicht um oberfl\u00e4chliche Etiketten, nicht um \nLuftschl\u00f6sser, sondern um konkrete, tragf\u00e4hige und \nmachbare L\u00f6sungen. Wir laden Sie ein, sich an dieser \nDiskussion mit ebensolchem Ernst zu beteiligen und \nunserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Gerstenberg. \u2013 Und nun die CDU-Fraktion; Herr \nProf. Dr. Schneider, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am \n2. M\u00e4rz 2011 haben die Deutsche Forschungsgemein-\nschaft und der Wissenschaftsrat beschlossen, die Techni-\nsche Universit\u00e4t Dresden und die Technische Universit\u00e4t \nChemnitz in die Endauswahl der Exzellenzinitiative \naufzunehmen. \n\n(Beifall des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nNunmehr stellen beide Universit\u00e4ten die Vollantr\u00e4ge. \nBeide s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten konnten sich jeweils mit \nanspruchsvollen Konzepten durchsetzen und zu Recht \npunkten. \n\nMeine Damen und Herren, das ist ein toller Erfolg und \ndas ist ein hervorragendes Signal f\u00fcr beide Universit\u00e4ten, \naber auch f\u00fcr den gesamten Hochschul- und Wissen-\nschaftsstandort Sachsen schlechthin. \n\nBeispielsweise hat die Technische Universit\u00e4t Dresden \nmit ihrem Dresden-Konzept offensichtlich die Zeichen \nder Zeit erkannt. Das von der TU Dresden entwickelte \nKonzept ist ein Wissenschaftsnetzwerk der Universit\u00e4t \nmit insgesamt 14 Partnern aus den vier gro\u00dfen For-\nschungseinrichtungen Fraunhofer, Helmholtz, Max \nPlanck und Leibniz sowie mit Dresdner Museen und \nBibliotheken. \n\nZu nennen ist die TU Chemnitz, die sich mit ihrer An-\ntragsskizze \u201eTechnologiefusion f\u00fcr multifunktionale \n\n 3380\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nLeichtbaustrukturen\u201c f\u00fcr ein Exzellenzcluster im Aus-\nwahlverfahren unter insgesamt 60 Hochschulen durchge-\nsetzt hat. \n\nBeiden Universit\u00e4ten geb\u00fchrt bereits heute ein herzlicher \nGl\u00fcckwunsch. Den beiden anderen s\u00e4chsischen Universi-\nt\u00e4ten, n\u00e4mlich Leipzig und Freiberg, ist ein herzlicher \nDank f\u00fcr ihre Bewerbung auszusprechen. Insgesamt \nhaben unsere Hochschulen mit ihren Bewerbungen dem \nWissenschaftsstandort Sachsen einen kr\u00e4ftigen Schub \nverliehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAlso, der Wissenschaftsstandort Sachsen \u00fcberzeugt bei \nder Exzellenzinitiative rundum. \n\nVor diesem Hintergrund bin ich, vorsichtig gesagt, ein \nwenig entt\u00e4uscht \u00fcber Ihre Bemerkung, Herr Gerstenberg, \nes gehe um ein \u201eExzellenzschrumpfen\u201c. Das ist eine \nblanke Verkennung der gegenw\u00e4rtigen Situation. \n\nDass die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten im Exzellenzbereich \nhervorragend aufgestellt sind, Herr Mann, beruht im \nWesentlichen auf unserer politischen Begleitung in den \nvergangenen 20 Jahren, und das ist auch Ergebnis einer \nhervorragenden gemeinsamen Arbeit in der Koalition mit \ndem SMWK. Das Ganze, Herr Mann, ist wei\u00df Gott nicht \nauf dem Mist der SPD gewachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nAngesichts dieser f\u00fcr uns ausgezeichneten Ausgangslage \nkommt der Initiativantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN und SPD, vorsichtig gesagt, ein wenig sp\u00e4t. Er ist \nauch nicht zielf\u00fchrend, weil er, ebenfalls vorsichtig \ngesagt, an einigen Unsch\u00e4rfen leidet. \n\nWenn es in Ihrem Antrag allgemein darum geht, dass die \nPersonalstruktur den derzeitigen Stellenumfang der \ns\u00e4chsischen Hochschulen bis 2020 beibehalten soll, \nerinnere ich Sie an zwei Daten, die Sie nicht zur Kenntnis \ngenommen haben oder nicht zur Kenntnis nehmen konn-\nten oder wollten. Bekanntlich hat die Hochschulvereinba-\nrung von 2003 vorgesehen, dass 300 Stellen im Hoch-\nschulbereich per 31. Dezember von den Hochschulen \nweggehen sollten. \n\nEs ist uns, der Koalition, beiden Koalitionspartnern, \ngemeinsam mit dem SMWK gelungen, meine Damen und \nHerren, im Rahmen der parlamentarischen Beratung des \nDoppelhaushalts 2011/2012 300 Stellen \u00fcber Soll zu \nerhalten. Insoweit hat der Doppelhaushalt 2011/2012 den \nStellenwegfall im Rahmen seiner Laufdauer ausgesetzt, \nsodass wir im Gegenteil derzeit einen Zuwachs gegen\u00fcber \ndem in der Vereinbarung 2003 Genannten im Hochschul-\nbereich zu verzeichnen haben. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schneider, \nSie gestatten eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nein! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas verschweigen Sie, und damit setzen Sie sich mit \nkeinem Wort auseinander. Dar\u00fcber, dass das Personalkon-\nzept 2020 der S\u00e4chsischen Staatsregierung einen ma\u00dfvol-\nlen Personalabbau im Ganzen, nicht nur im Einzelplan 12, \nalso SMWK, vorsieht, sind wir uns gemeinsam im Kla-\nren, und das bedarf zu gegebener Zeit der Behandlung. \nDas steht aber auf einem anderen Blatt. \n\nDas von Ihnen des Weiteren geforderte Thema Innovati-\nonspool ist eher \u00e4rgerlich. Dieser Pool soll irgendwo \nverwaltet werden. Er ist f\u00fcr meine Begriffe ein Luft-\nschloss, eine Luftnummer, und er soll zus\u00e4tzlich zur \nGrundfinanzierung zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Meine \nDamen und Herren von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund SPD, Ihre Botschaft hei\u00dft an dieser Stelle wieder \neinmal wie heute Morgen beim Thema Studentenwerke: \nStaat, gib mir bitte mehr Geld! \n\nIch halte es vor dem Hintergrund der gef\u00fchrten Haus-\nhaltsberatungen angesichts der hervorragenden fiskali-\nschen Leistungen, die wir gerade mit dem Doppelhaushalt \n2011/2012 im nationalen und internationalen Vergleich \nerbracht haben, f\u00fcr langweilig und politisch bed\u00fcrftig, wie \nSie mit fiskalischen Mitteln, mit Steuergeld umgehen. \n\nEin Wort zu Ihren strukturellen \u00dcberlegungen, die Sie auf \neine Beteiligung von Studierenden, des wissenschaftli-\nchen Personals, der Kommunen und der Studentenwerke \nbegrenzen: Zu wenig! Meine Damen und Herren, dies \nw\u00e4re viel zu wenig. Ihre strukturelle hochschulpolitische \nHaltung f\u00fchrt allenfalls zur Bildung eines universit\u00e4ren \nBiotops, Herr Mann. Das ist Ihre Haltung. \n\nTats\u00e4chlich geht es um mehr. Wir brauchen Vernetzung \nzwischen allen Akteuren der heutigen Wissensgesell-\nschaft: Wissenschaft, Lehre, au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung, \nUnternehmen, Wirtschaft, Kultur, Bibliotheken, um nur \nein paar Akteure anzusprechen. Dies wird sich \u2013 und das \nist der Unterschied zwischen uns, Herr Mann \u2013 auf dem \nBoden von Hochschulautonomie und von Selbststeuerung \nentwickeln. Das ist die gemeinsame Linie der Koalition \nund des SMWK, und das ist auch die richtige Antwort auf \ndie Zukunft. \n\nWer zukunftsf\u00e4hige Hochschulpolitik machen will, \nbraucht dringend Vernetzung. Es geht um Qualit\u00e4t und um \nExzellenz. Das ist mit Ihrem Antrag jedenfalls so nicht zu \nerreichen. \n\nSchlie\u00dflich spricht gegen Ihren Antrag, dass der Hoch-\nschulentwicklungsplan in der Tat auf dem Weg ist, und \nzwar gemeinsam in der Koalition mit dem SMWK. Hier \ngeht \u2013 und das verkennen Sie \u2013 Qualit\u00e4t und Gr\u00fcndlich-\nkeit vor \u00fcbereilten Aktionismus auch im Blick auf die \ndamit einhergehenden baulichen Ma\u00dfnahmen, die zwei-\nfellos auch mit Blick auf die Implementierung in den \nHochschulentwicklungsplan Zeit kosten. \n\nWir als Koalition sind uns mit der Ministerin darin einig, \ndass es beim Hochschulentwicklungsplan insgesamt um \ndie Gew\u00e4hrleistung eines H\u00f6chstma\u00dfes an Hochschulau-\ntonomie im Rahmen der Gesetze geht. Der Entwicklungs-\n\n 3381\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nplan enth\u00e4lt daher im Wesentlichen Merkmale der strate-\ngischen Ebene. Strukturell geht es um die autonome \nWahrnehmung, um den Dialog vor Ort \u2013 nicht mehr, aber \nauch nicht weniger \u2013, der aus der lokalen autonomen \nVerantwortung erw\u00e4chst. \n\nNeben dem Hochschulentwicklungsplan ist schlie\u00dflich \nausweislich \u00a7 10 des Hochschulgesetzes \u2013 Sie sollten sich \nden einmal ansehen \u2013 eine Hochschulvereinbarung \nabzuschlie\u00dfen. Dort, meine Damen und Herren, mag es \num operative, operationelle Fragestellungen gehen. Mit \nFragen dieser strukturellen Art und den sich daraus \nergebenden strukturellen \u00dcberlegungen setzen Sie sich in \nIhrem Antrag mit keinem Wort auseinander. Ihr Vorschlag \nist eben kein gro\u00dfer Wurf. Er ist, Herr Mann, eher in der \nLage eines Rohrkrepierers. \n\nMeine Damen und Herren, insgesamt mag es, wenn man \nden Antrag zur Hand nimmt und ihn durchsieht, um einige \nPunkte gehen, um Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, \u00fcber die zu \nreden ist. Als Beispiel nenne ich das von Ihnen aufgewor-\nfene Thema Qualit\u00e4tssicherung. \u00dcberwiegend enth\u00e4lt der \nAntrag aber eine Reihe von Allgemeinpl\u00e4tzen, die keinen \nnennenswerten N\u00e4hrwert bringen. \n\nAls sch\u00e4dlich bezeichne ich den Antrag aber mit Blick auf \ndie Exzellenzinitiative f\u00fcr herausragende Forschungen an \nUniversit\u00e4ten in ganz Deutschland. Ich habe von Ihnen \nzum Thema Exzellenzinitiative keine Silbe geh\u00f6rt, son-\ndern nur das Wort \u201eExzellenzschrumpfen\u201c. Das ist ein \nwenig erb\u00e4rmlich. \n\nMeine Damen und Herren, aus Sicht der Koalition gilt: \nQualit\u00e4t und Gr\u00fcndlichkeit geht vor \u00fcbereilten Aktionis-\nmus, den Sie mit Ihrem Antrag allerdings nur bewirken \nw\u00fcrden. Aus diesem Grund lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Dr. \nSchneider. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Prof. \nSchneider, nachdem sich sowohl Herr Kollege Mann als \nauch ich in der Einbringung, in der Begr\u00fcndung dieses \nAntrages um eine sachliche Benennung von Gr\u00fcnden und \nBegr\u00fcndungen bem\u00fcht haben, und Sie in einer Art und \nWeise geantwortet haben, wie wir sie von Ihnen gar nicht \ngewohnt sind, habe ich den Eindruck, dass Sie mit dem \nR\u00fccken an der Wand stehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber auch in dieser Situation sollten wir, zumindest wenn \nes um Zahlen und um Fakten geht, ehrlich miteinander \numgehen. Die Stellen, die Sie genannt haben, die im \nHaushalt 2011/2012 erhalten geblieben sind, die die \nMinisterin auch gegen\u00fcber dem Finanzminister erk\u00e4mpft \nhat, waren zu streichende Stellen, f\u00fcr die die Gesch\u00e4fts-\ngrundlage entfallen war. Der R\u00fcckgang der Studierenden-\nzahlen, der Voraussetzung f\u00fcr diese Streichungen war, war \n\nnicht erfolgt. Damit ist mit Recht dieser Stellenbereich im \nHochschulbereich geblieben. \n\nDas, was ich angesprochen habe, ist etwas anderes. Das \nist der Haushaltsvermerk, den Sie sehr genau kennen und \nder besagt, dass bis 2020 1 042 Stellen eingespart werden \nsollen. \n\nUnd jetzt reden wir einmal \u00fcber Exzellenz: Wir haben mit \nder TU Dresden eine Universit\u00e4t, die die Chance hat, ein \nVollkonzept f\u00fcr die dritte Linie, also Exzellenzuniversit\u00e4t, \nzu erstellen. Wir hatten vor Kurzem ein Gespr\u00e4ch, ein \nFr\u00fchst\u00fcck. Auch viele Kollegen aus Ihrer Fraktion waren \ndort anwesend. \n\nDie Hochschulleitung und die anwesenden Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter, auch der Kanzler dieser Universit\u00e4t \nhaben Klartext gesprochen. Es geht nicht zusammen, \neinen solchen Exzellenzwettbewerb erfolgreich anzuge-\nhen und sich zugleich der Streichung von Geld und von \nStellen ausgesetzt zu sehen. Eine Universit\u00e4t wie die \nTU Dresden, die sich in diesen Exzellenzwettbewerb \nbegibt, muss auch die Sicherheit haben \u2013 das muss sie \ngarantieren k\u00f6nnen \u2013, dass nach einer zus\u00e4tzlichen F\u00f6rde-\nrung die Stellen auch weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Das \npasst nicht zusammen mit den Streichungskonzepten, die \nim Moment von Ihnen propagiert werden. Das meinte ich \nmit \u201eExzellenz schrumpfen\u201c. Wenn wir \u00fcber Exzellenz \nsprechen, dann bitte auch die entsprechenden Grundlagen \ndaf\u00fcr schaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Gerstenberg, \ndas war Ihre Kurzintervention. \u2013 Herr Prof. Schneider, Sie \nm\u00f6chten erwidern? \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja!) \n\nBitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, \u201eExzellenz schrump-\nfen\u201c haben Sie gesagt, \u201eStreichungskonzepte\u201c und \u00c4hnli-\nches. Dann nennen Sie mir diese doch einmal. Es gibt sie \nzurzeit nicht, sondern es gibt in der Tat ein ma\u00dfvolles \nStellenabbaukonzept der Staatsregierung in G\u00e4nze. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Regen Sie sich doch nicht k\u00fcnstlich auf! Herr Gersten-\nberg, wer austeilt, muss auch einstecken k\u00f6nnen. So \neinfach ist das. \n\nIm \u00dcbrigen kann ich, bezogen auf die 300 Stellen, nichts \nanderes sagen. Tats\u00e4chlich ist dies zurzeit eine Stellensi-\ntuation \u00fcber Soll und jetzt muss man die n\u00e4chsten Jahre \nabwarten. Das ist Ihnen doch genauso bekannt. Die \nProblematik \u201eStellen\u201c l\u00f6sen Sie heute mit keinem Wort. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir fahren in der Aussprache mit der Fraktion \nDIE LINKE fort. Herr Prof. Besier, Sie haben das Wort. \n\n 3382\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Wissen-\nschaftslandschaft steht vor einschneidenden Umstruktu-\nrierungsma\u00dfnahmen, die in einem bis 2020 reichenden \nHochschulentwicklungsplan der Staatsregierung konkrete \nGestalt annehmen sollen. Meine Fraktion hat im Antrag \nmit der Nr. 5/5349 vorerst um eine umfassende Auskunft \n\u00fcber die bestehenden Pl\u00e4ne nachgesucht. \n\nDer Antrag von SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nhat einige Punkte benannt \u2013 ich denke, bei Weitem nicht \nalle \u2013, die bei der Erarbeitung des Hochschulentwick-\nlungsplanes und den darauf aufbauenden Zielvereinba-\nrungen mit den Hochschulen Ber\u00fccksichtigung finden \nsollten. Ich nehme es gleich vorweg: Meine Fraktion teilt \nvollauf die Auffassung von SPD und GR\u00dcNEN. \n\nMit Recht sagen die den Antrag vorlegenden Fraktionen, \ndass sich die Personalstruktur nicht in einem blo\u00dfen \nStellenabbau ersch\u00f6pfen d\u00fcrfe. Vielmehr sollte die Stel-\nlenplanung unter bestimmten Konditionen erfolgen, etwa \nim Blick auf die tats\u00e4chliche Entwicklung der Studieren-\ndenzahlen und die Erf\u00fcllung von Mindestzahlen. Auch die \nF\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses, die \nSchaffung von Qualifikationsstellen und die F\u00f6rderung \nvon Schwerpunktsetzungen m\u00fcssen dabei Ber\u00fccksichti-\ngung finden. \n\nAus der Beantwortung unserer Kleinen Anfrage \u00fcber \nbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft \u2013 sie liegt \nIhnen inzwischen vor \u2013, Drucksache 5/5345, geht hervor, \nwie wenig attraktiv und wie unsicher Anstellungsverh\u00e4lt-\nnisse f\u00fcr junge Wissenschaftler tats\u00e4chlich sind. Wir \nben\u00f6tigen hier ein h\u00f6heres Ma\u00df an Sicherheit, eine \nM\u00f6glichkeit, dauerhafter zu forschen und nicht st\u00e4ndig \nbef\u00fcrchten zu m\u00fcssen, nach dem n\u00e4chsten Qualifikations-\nabschluss rauszufliegen. \n\nDer Antrag von SPD und GR\u00dcNEN bem\u00e4ngelt auch zu \nRecht die viel zu geringe Grundmittelausstattung pro \nStudierenden. Sachsen liegt mit 6 300 Euro auf einem der \nletzten Pl\u00e4tze und ist damit nicht konkurrenzf\u00e4hig. Es ist \nnur eine andere Seite der Facette, die wir heute Morgen \naufgerissen haben. Daraus resultieren erhebliche Nachtei-\nle bei Exzellenzwettbewerben. Herr Kollege Gerstenberg \nhat auf die Not des Rektors der TU Dresden bereits \nhingewiesen. Er hat zuvor schon mehrfach \u2013 es ist nicht \ndas erste Mal bei diesem Fr\u00fchst\u00fcck gewesen \u2013 auf die \nfinanziellen Probleme verwiesen. Daraus resultieren \nerhebliche Nachteile. \n\nWir m\u00fcssen darauf achten, dass beim Erhalt von Drittmit-\nteln, namentlich Bundesmitteln, und bei der Qualit\u00e4t der \nLehre Unterst\u00fctzung seitens der Staatsregierung f\u00fcr die in \nKonkurrenz stehenden Universit\u00e4ten und die sich weiter \nqualifizierenden Universit\u00e4ten erfolgen muss. \n\nEine Reduzierung der Studierendenzahlen bis 2020 \nk\u00f6nnte dieses Missverh\u00e4ltnis kompensieren \u2013 auch hierin \nsind wir uns v\u00f6llig einig \u2013, wenn keine weiteren K\u00fcrzun-\ngen vorgenommen w\u00fcrden. Die Mittelvergabe mit der \ntats\u00e4chlichen Absolvierendenquote zu verkn\u00fcpfen \u2013 das \nist der Vorschlag der beiden Fraktionen \u2013 k\u00f6nnte in der \n\nTat zur Erh\u00f6hung der Lehrqualit\u00e4t beitragen und die \nAbbrecherquote senken helfen. Es sind beides Probleme, \ndie es zu l\u00f6sen gilt. \n\nAuch der Vorschlag, neben der Grundfinanzierung einen \nInnovationspool vorzuhalten, mit dessen Hilfe Forschung, \nLehre und akademische Weiterbildung bei Bedarf punktu-\nell verst\u00e4rkt werden k\u00f6nnten, ist doch sehr bedenkens-\nwert. Das ist so etwas wie eine Art akademische Feuer-\nwehr, die da geplant ist, damit man handlungsf\u00e4hig bleibt, \nsobald eine Situation sich ver\u00e4ndert, und das kann sehr \nschnell der Fall sein. \n\nDie Erh\u00f6hung des Frauenanteils unter den s\u00e4chsischen \nHochschullehrern ist ebenfalls ein Desiderat und das \nKaskadenmodell gewiss ein geeignetes Verfahren. Es gibt \nandere. Aber es muss an dieser Stelle etwas getan werden. \n\nDie Implementierung und Anwendung von Qualit\u00e4tssi-\ncherungssystemen ist eben keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \nHerr Kollege Schneider, das geh\u00f6rt zu jenen Ma\u00dfnahmen, \ndenen wir zustimmen m\u00fcssen. Aber dabei bleibt es nicht, \nwir m\u00fcssen sie umsetzen. \n\nSchlie\u00dflich ist es ein wichtiges Anliegen, im Interesse \neiner sich breit entfaltenden Wissenschaftslandschaft das \nF\u00e4cherspektrum an den s\u00e4chsischen Hochschulen einer-\nseits nicht schrumpfen zu lassen, andererseits aber unn\u00f6-\ntige Doppelungen zu vermeiden. \n\nEndlich ist dem Antrag im Blick auf die Operationalisie-\nrungen von Wissenschaftsr\u00e4umen zuzustimmen. Diese \nhaben insofern Sinn, als sie eine koordinierte Entwicklung \nvon Strukturen und inhaltlicher Abstimmung in der \njeweiligen Region bef\u00f6rdern. Dazu sind nicht nur alle \nAkteure in den Wissenschaftsforen zu beteiligen, sondern \nauch die Arbeitsweisen, auch die Kompetenzen dieser \nForen transparent zu gestalten. Der KSS ist bis heute nicht \ndeutlich geworden \u2013 obwohl diese Studierenden, wie ich \nfinde, sich au\u00dferordentlich bem\u00fchen \u2013, was eigentlich die \nKompetenzen dieser Foren sind und wie sie an dem \nEntscheidungsprozess verantwortlich teilnehmen sollen. \n\nTransparenz auf nahezu allen Gebieten der Wissen-\nschaftsstruktur scheint mir \u00fcberhaupt ein zentrales Anlie-\ngen zu sein. \u00dcber das hinaus, was SPD und GR\u00dcNE in \nihrem Vorschlag thematisieren, sollten Stellenvergabe, die \nLehre, das Pr\u00fcfungswesen und die Leistungskriterien so \ntransparent gestaltet werden, dass Verschleierungen und \nandere Elemente von Korruptionspraxis \u2013 bitte schreien \nSie nicht gleich wieder auf \u2013 an Hochschulen in Deutsch-\nland, auch an dem Standort Sachsen, konsequent be-\nk\u00e4mpft werden. Es gibt Beispiele. Schauen Sie in die \nSchweiz, schauen Sie in die nordischen L\u00e4nder, wie dort \nZug um Zug Transparenz geschaffen wird. Dazu lohnt der \nBlick \u00fcber die Grenzen. Tun Sie das! Meine Fraktion wird \ndem Antrag von SPD und GR\u00dcNEN zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n 3383\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Prof. \nBesier. \u2013 Nun die Fraktion der FDP, Herr Abg. Prof. \nSchmalfu\u00df. Herr Schmalfu\u00df, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bevor ich in meine \nRede einsteige, m\u00f6chte ich Kollegen Dr. Gerstenberg \nnoch einmal ansprechen. Herr Dr. Gerstenberg, wenn Sie \nim Jahr 1409 in Prag gewesen w\u00e4ren und in der Zeit vom \n11. bis 18. Mai bei den Studenten und den Professoren \ndabei gewesen w\u00e4ren, die nach Leipzig aufgebrochen \nsind, einen schwierigen Weg zu gehen, h\u00e4tten Sie wahr-\nscheinlich gesagt: Der Weg nach Leipzig ist mir zu weit \nund zu lang, das Erzgebirge ist zu hoch. \u2013 Aus Ihren \nWorten, aus Ihrem Redebeitrag spricht eigentlich die \nGrundeinstellung Ihrer Fraktion: \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie haben Angst vor Neuem, Sie schreien in jedem \nzweiten Satz, \n\n(Zurufe der Abg. Johannes Lichdi und  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\ndass Sie Geld haben wollen. Ich sagen Ihnen eines: Geld \nallein forscht nicht. \u2013 Wenn das so einfach w\u00e4re, k\u00f6nnten \nwir Gelder auf einen Haufen werfen und dann w\u00fcrden die \nbesten Ideen dort heraussprudeln. Leider ist die Welt nicht \nso einfach, wie Sie sich das vorstellen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Die beiden antragstellenden \nFraktionen zeigen mit ihrem vorliegenden Begehren \nwieder einmal, dass bei ihnen eben doch ein gewisser \nUnterschied zwischen Anspruch und Wirklichkeit besteht. \n\nHerr Dr. Gerstenberg und Herr Mann, ich sch\u00e4tze Ihre \nparlamentarische Arbeit. Wenn ich mir etwas w\u00fcnschen \nd\u00fcrfte, w\u00fcrde ich sogar Teilen Ihres Antrages sofort \nzustimmen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Dann tun Sie es doch!) \n\nNur leider verschlie\u00dfen ich und meine Fraktion nicht die \nAugen vor dem, was uns die finanziellen Rahmenbedin-\ngungen vorgeben. Ich nenne nur die Stichworte Solidar-\npakt II, bis 2019 200 Millionen Euro weniger; Struktur-\nfondsperiode 2007 bis 2013, 3,9 Milliarden Euro f\u00fcr den \nFreistaat. Wir wissen noch nicht, was uns in der neuen \nStrukturfondsperiode erwartet. L\u00e4nderfinanzausgleich, \nhier kommt der demografische Faktor zum Tragen. Wir \nbekommen f\u00fcr jeden Einwohner im Freistaat Sachsen \ncirca 2 800 Euro. Sie kennen alle die Bev\u00f6lkerungsprog-\nnosen und Sie kennen auch die Prognosen f\u00fcr die zuk\u00fcnf-\ntigen Studentenzahlen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nWir mussten im derzeitigen Doppelhaushalt jeweils etwa \neine Milliarde Euro einsparen. Bis zum Jahre 2020 \nm\u00fcssen wir weiter haushalten, um die zur\u00fcckgehenden \nMittel von Europ\u00e4ischer Union \u2013 ich hatte es eben ange-\n\nsprochen \u2013 und vom Bund zu kompensieren. In einer \nsolchen Situation d\u00fcrfen wir nicht die finanzielle Zukunft \ndes Freistaates Sachsen aus den Augen verlieren. \n\nDer vorliegende Antrag von SPD und GR\u00dcNEN ist \nPolitik nach dem Motto \u201eW\u00fcnsch Dir was\u201c. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich w\u00fcrde ich mir auch \neinen akademischen Mittelbau an den s\u00e4chsischen Fach-\nhochschulen oder eine Grundmittelausstattung f\u00fcr die \nHochschulen w\u00fcnschen, welche die durchschnittlichen \nAusgaben aller Bundesl\u00e4nder nicht unterschreitet. Unter \nden aktuellen Rahmenbedingungen sind die vorgenannten \nForderungen nicht umzusetzen. Sie sind weltfremd. \n\nEinzig Ihre berechtigte Forderung nach einem Hochschul-\nentwicklungsplan kann ich an dieser Stelle nur bekr\u00e4fti-\ngen. In der 16. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags am \n20. Mai 2010 haben bereits CDU und FDP die Staatsre-\ngierung ersucht, den Hochschulentwicklungsplan 2020 bis \nzum 31. Dezember 2010 vorzulegen. Wir als FDP-\nFraktion haben noch immer die Hoffnung, dass uns \nzeitnah ein Konzept vorgelegt wird, das dann auch das \nLabel verdient: Was lange w\u00e4hrt, wird endlich gut. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen ein Zukunfts-\nkonzept f\u00fcr den Hochschulstandort Sachsen, um die \nLeistungs- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit des s\u00e4chsischen \nHochschulwesens langfristig zu sichern. Hierzu gibt es \nverschiedene Vorschl\u00e4ge. Man kann ihnen zustimmen, \nman kann sie ignorieren oder man kann sie ablehnen. \nWenn man sie ablehnt, muss man auch aufzeigen, wie es \nanders gehen soll. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Sagt der Antrag!) \n\n\u2013 Ja, der Ruf nach Geld ist sicherlich nicht der richtige \nWeg. \n\nNichts davon habe ich bisher von Ihnen geh\u00f6rt, meine \nsehr geehrten Damen und Herren von der Opposition. Sie \nkritisieren und lehnen sich dann zur\u00fcck. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Genau!) \n\nDie Koalition aus CDU und FDP dagegen ist in einen \nWettbewerb um die beste L\u00f6sung eingetreten. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDie FDP hat dabei jegliche Denkblockade beiseite gelegt \nund eine klare Idee mit einer Zielsetzung entwickelt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Universit\u00e4t Sachsen ist \nunter Wahrung der speziellen Traditionen und unter \nBeachtung der Autonomie eines jeden Standortes unser \nModell eines effizienten und flexiblen s\u00e4chsischen Hoch-\nschulsystems. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDabei wollen wir \u2013 anders, als es mehrfach dargestellt \nworden ist \u2013 eben keine Einheitsuniversit\u00e4t, sondern einen \ns\u00e4chsischen Hochschulverbund. Die Autonomie der \neinzelnen Standorte wird nicht ber\u00fchrt. Im Gegenteil. Wir \n\n 3384\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nwollen die Forschungs- und Wissenschaftsfreiheit noch \nweiter st\u00e4rken. Alles, was ich dazu h\u00f6re, ist Ablehnung. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nWeil nichts weiter kommt!) \n\nDie Opposition verweigert sich damit dem vielfach selbst \neingeforderten Wettkampf um die beste L\u00f6sung. \n\n(Zuruf von der FDP: Richtig!) \n\nIch m\u00f6chte heute mit den Worten von Giuseppe Lampe-\ndusa schlie\u00dfen, weil sie aktueller denn je sind: \u201eWenn wir \nwollen, dass alles so bleibt, wie es ist, m\u00fcssen wir zulas-\nsen, dass sich alles \u00e4ndert.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war f\u00fcr die  \nFDP-Fraktion Prof. Schmalfu\u00df. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, \nSie m\u00f6chten die zweite Kurzintervention machen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, ich habe \nnoch eine, die letzte, die m\u00f6chte ich nutzen. \n\nHerr Prof. Schmalfu\u00df, ich gebe zu, dass ich Fehler mache. \nEiner meiner Fehler war offensichtlich, dass ich gerade \nSie als FDP-Hochschulpolitiker und das, was Sie be-\nschlossen haben, ernst genommen habe. \n\nIch gebe zu, ich wei\u00df, dass oft nur Luftballons aufsteigen, \nund die Universit\u00e4t Sachsen ist ein solcher Luftballon. Ich \nglaubte aber, wir k\u00f6nnten hier eine ernsthafte Debatte \ndar\u00fcber f\u00fchren, wie wir die s\u00e4chsischen Hochschulen und \ndie Wissenschaft in Sachsen in eine sichere Zukunft \nbekommen. Das hei\u00dft nicht mit mehr Geld, sondern \u2013 und \nnur das steht im Antrag \u2013 mit gleichbleibender Finanzie-\nrung. \n\nIch glaubte auch, dass es ein gemeinsames Interesse der \nWissenschafts- und Hochschulpolitiker fraktions\u00fcbergrei-\nfend ist, nach Wegen zu suchen und dar\u00fcber zu diskutie-\nren. Der Kampf um die n\u00e4chsten Haushalte wird ohnehin \nnoch schwierig genug werden. \n\nIch finde es aber hochinteressant, dass Sie zu den Punkten \ndieses Antrags \u00fcberhaupt nicht gesprochen haben, die \nwenig bis gar nichts kosten. Ich nenne nur einmal als \nBeispiel das Kaskadenmodell, also die F\u00f6rderung von \nFrauen an den Hochschulen. Das ist \u00fcbrigens ein Vor-\nschlag des Wissenschaftsrates. Oder ich nenne einmal das \nMonitoring, wo ich versucht habe, ganz kurz darauf \neinzugehen, was es bedeutet und was wir damit erreichen \nk\u00f6nnen. Das ist \u00fcbrigens ein Vorschlag der S\u00e4chsischen \nAkademie der Wissenschaften. \n\nAber wahrscheinlich sind diese beiden Institutionen nach \nIhrer Meinung genauso jedem Fortschritt und jeder \nVer\u00e4nderung verschlossen wie die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN. Deshalb gehen Sie \u00fcberhaupt nicht darauf ein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \nSie m\u00f6chten nicht erwidern? \n\n(Kopfsch\u00fctteln des Abg.  \nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP \u2013  \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Er ist sprachlos! \u2013  \nZuruf von der SPD: Er kann nicht!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktion der NPD hat \nihren Redebeitrag zur\u00fcckgezogen. Damit ist die erste \nRunde beendet. Besteht noch Redebedarf f\u00fcr eine zweite \nRunde? \u2013 Herr Mann, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Damen und Herren, \ninsbesondere die Vertreter der Regierungsfraktionen! Ich \nmuss jetzt erst einmal feststellen, dass wir wieder eine \nDebatte geh\u00f6rt haben, die gezeigt hat, dass Sie keine \neinheitliche Position zur Hochschulentwicklungsplanung \nhaben und kein Konzept, was Sie hier in diesem Raum \nvorstellen k\u00f6nnten. Sie haben wieder \u00fcber zwei verschie-\ndene Wege gesprochen. Das l\u00e4sst mich bef\u00fcrchten, dass \nwir auch in absehbarer Zeit kein solides Modell einer \nHochschulentwicklungsplanung durch die S\u00e4chsische \nStaatsregierung vorgelegt bekommen. Das halte ich f\u00fcr \nvollkommen fatal. \n\nZum Zweiten will ich nat\u00fcrlich auf die Kritik von Herrn \nProf. Schneider eingehen. Da waren wieder gewollte \nMissverst\u00e4ndnisse. Wenn wir sagen, in Wissenschaftsfo-\nren m\u00fcssen auch Vertreter der Studierendenwerke und der \nSitzkommunen der Universit\u00e4ten sitzen, dann geht das \nnat\u00fcrlich von dem derzeit bestehenden und vorgestellten \nModell von Wissenschaftsr\u00e4umen aus. Die Zeit bleibt \nauch im Wissenschaftsministerium nicht stehen, und wir \ngehen auf Vorschl\u00e4ge des Wissenschaftsministeriums ein. \nSie ignorieren diese offensichtlich. Wenn Sie das wollen, \ndann m\u00fcssen Sie das weiter tun. Wir versuchen, uns \nkonstruktiv einzubringen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben Ihre L\u00fcge wiederholt, dass Sie 300 Stellen \nzus\u00e4tzlich erhalten oder gar geschaffen h\u00e4tten. Sie haben \nnur 300 Stellen nicht gek\u00fcrzt, die sich die Hochschulen \nselber verdient haben und welche die demografische \nEntwicklung rechtfertigt; nichts anderes. Die Behauptung \nwird auch durch Wiederholungen nicht besser. \n\nSie haben im \u00dcbrigen keinen Bezug darauf genommen, \ndass der Finanzminister in den Haushaltsberatungen 60 % \nder Hochschulpaktmittel des Bundes einbehalten hat. So \nviel zum Thema, was uns Hochschulen wirklich kosten. \n\nWas mich wirklich einmal interessieren w\u00fcrde, ist, was \nherauskommen w\u00fcrde, wenn wir ausrechnen w\u00fcrden, was \nwir an Mitteln durch Hochschulen gewinnen, und zwar \ndurch einen Zuzug an Bev\u00f6lkerung, durch Effekte der \nForschung und durch Hochschulpaktmittel des Bundes \nund durch Mittel, die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungsinstitu-\ntionen nach Sachsen bringen. Das alles in der Summe ist \nmehr, als wir derzeit aufwenden m\u00fcssen, um die Stellen-\nausstattung konstant zu halten. Das sind die Potenziale \nder s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nSie haben immer nur ein degressives Modell in der \nVorstellung, das vom K\u00fcrzen redet. Da wird gern behaup-\n\n 3385\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\ntet, alle Mittel gehen zur\u00fcck. Nach meinen Erkenntnissen \nstiegen die Steuereinnahmen in Sachsen in den vergange-\nnen Jahren. Das liegt nicht zuletzt daran, dass wir innova-\ntive und forschungsstarke Hochschulen haben, die wir uns \nerhalten m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZu guter Letzt will ich noch einmal eine Aufforderung an \nSie richten. Sie haben hier mehrfach Kritik ge\u00e4u\u00dfert. Aber \n\u2013 wie gesagt \u2013 eine abgestimmte Position, mit der Sie in \ndie Diskussion gehen, meinetwegen auch in die Ausei-\nnandersetzung mit dem Staatsministerium, habe ich bis \nheute nicht erkennen k\u00f6nnen bzw. haben Sie nicht erken-\nnen lassen. Ich bitte Sie nochmals eindringlich, diesen \nProzess zum Erfolg zu f\u00fchren. Anderthalb Jahre in der \nHochschulentwicklungsplanung lavieren vertragen diese \nHochschulen nicht weiter. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMann. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. Ich frage nun die Staatsregierung. \u2013 Frau \nMinisterin Prof. Schorlemer, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Wer sich \nin den Niederungen der hochschulpolitischen Diskussio-\nnen dieser Tage umh\u00f6rt, k\u00f6nnte den Eindruck gewinnen, \nals sei das Ziel einer im konstruktiven Dialog mit den \nHochschulen und Forschungseinrichtungen klug vernetz-\nten Wissenschaftspolitik in Sachsen aus dem Blick gera-\nten. Dabei ist f\u00fcr die Arbeit der Hochschulen nichts \nsch\u00e4dlicher, als jede Woche mit einem neuen Plan kon-\nfrontiert oder \u00fcber die Medien mit unausgegorenen Ideen \nverunsichert zu werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir setzen daher in der Arbeit am Hochschulentwick-\nlungsplan auf eine solide und fachlich orientierte Arbeit. \nDer Hochschulentwicklungsplan ist eine der Schwer-\npunktaufgaben der Staatsregierung in dieser Legislaturpe-\nriode, an der wir kontinuierlich arbeiten. Wir tun dies \nz\u00fcgig. Wir nehmen uns aber die Zeit, die wir brauchen, \num vorab und ohne gro\u00dfen Medienrummel die wichtigen \nPunkte mit den Hochschulen und anderen politischen \nAkteuren zu beraten. Wir kl\u00e4ren f\u00fcr die Hochschulen die \ngro\u00dfen Linien sowie wichtige Detailfragen, von denen \u2013 \nwie Sie alle wissen \u2013 in der Realit\u00e4t oft der Erfolg oder \ndas Scheitern des gro\u00dfen Ganzen abh\u00e4ngt. \n\nIn diesem Sinne wollen wir beispielsweise auch die \nHochschulentwicklungsplanung mit der baulichen Ent-\nwicklungsplanung verbinden. Hierzu sind wir seit einigen \nWochen in konkreten Abstimmungsprozessen mit dem \nStaatsministerium der Finanzen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Hochschulentwicklungs-\nplan besch\u00e4ftigt sich mit nichts weniger als mit der \nZukunft unserer Hochschulen. Er legt die Eckpunkte der \nEntwicklung f\u00fcr ein ganzes Jahrzehnt fest \u2013 ein Jahrzehnt, \ndas gro\u00dfe Herausforderungen an die Hochschulen stellen \nwird. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht zum wiederholten \nMale darstellen, vor welchen Aufgaben unsere Hochschu-\nlen angesichts der demografischen Entwicklung, der \nrestriktiver werdenden Finanzmittel und der Anforderun-\ngen einer alternden Gesellschaft, die zugleich immer \ninternationaler wird, stehen. Sie alle wissen, dass wir f\u00fcr \ndas Wohl des Freistaates mehr denn je auf die Geistes- \nund Innovationskraft unserer Hochschulen und auf ihre \nF\u00e4higkeit, hoch qualifizierte Fachkr\u00e4fte und gebildete \njunge Menschen hervorzubringen, sowie auf ihre Rolle als \ngeistige Zentren des Landes angewiesen sind. \n\nHinzu kommt die Eigendynamik des Wissenschaftssys-\ntems selbst, das durch die Akademisierungssch\u00fcbe der \nvergangenen Jahre eine Studierendenschaft hervorge-\nbracht hat, die mit Blick auf ihre Herkunft und ihre \nAnspr\u00fcche immer vielf\u00e4ltiger wird. Das ist gut so. Wenn \nwir f\u00fcr alle Schichten und Gruppen der Gesellschaft die \nT\u00fcr zu einem akademischen Studium \u00f6ffnen, kann die \nHochschule in die gesamte Gesellschaft zur\u00fcckwirken \nund das erforderliche lebenslange Lernen, welches wir in \nder alternden Gesellschaft so sehr brauchen, f\u00fcr alle \nRealit\u00e4t werden lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nNur dann k\u00f6nnen die Hochschulen wesentlich zum \nsozialen Zusammenhalt \u2013 zur Koh\u00e4sion \u2013 unserer Gesell-\nschaft beitragen. Die Hochschulen m\u00fcssen sich deshalb \ndarauf einstellen, mehr um Studierende zu werben und \nverschiedenste Bed\u00fcrfnisse und Anspr\u00fcche der Studieren-\nden unter ein Dach zu bringen. \n\nZugleich schreitet die Differenzierung innerhalb der \neinzelnen Fachdisziplinen voran. Es nimmt au\u00dferdem die \ngesellschaftliche Notwendigkeit zu, die L\u00f6sung der \nProbleme \u00fcber die Fachgrenzen hinaus zu erarbeiten. \nUnsere Forscher werden immer mehr gefordert, nicht nur \nmit den Fachvertretern der eigenen Hochschule, sondern \nauch mit internationalen akademischen Forschungsnetz-\nwerken zusammenzuarbeiten. Zugleich m\u00fcssen sie Ideen \nvon au\u00dfen aufgreifen \u2013 etwa von den au\u00dferuniversit\u00e4ren \nForschungseinrichtungen oder denjenigen, die in der \nfreien Wirtschaft forschen. \n\nMeine Damen und Herren! Dies ist kurz dargestellt der \nkomplexe Hintergrund, vor dem wir die Arbeit am Hoch-\nschulentwicklungsplan voranbringen \u2013 und zwar im \nEinklang mit dem S\u00e4chsischen Hochschulgesetz. Wir \nwerden in K\u00fcrze den Hochschulentwicklungsplan dem \nKabinett vorstellen und ver\u00f6ffentlichen. Darauf aufbau-\nend werden die Hochschulen ihre jeweiligen eigenen \nEntwicklungspl\u00e4ne f\u00fcr die Hochschulen erarbeiten. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\n 3386\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDiese bilden wiederum die Grundlage f\u00fcr den Abschluss \nvon mehrj\u00e4hrigen Zielvereinbarungen zwischen dem \nSMWK und den Hochschulen. \n\nWir sind uns bewusst, dass die Qualit\u00e4t der Hochschul-\nentwicklungsplanung eine entscheidende Grundlage f\u00fcr \ndie zuk\u00fcnftige Steuerung der Hochschulen \u00fcber Zielver-\neinbarungen sein wird. Zur Etablierung dieser neuen \nForm der Steuerung werden wir das Verh\u00e4ltnis zwischen \nStaat und Hochschulen weiter aktiv ausgestalten \u2013 und \nzwar auf Grundlage der \u00a7\u00a7 10 und 11 des S\u00e4chsischen \nHochschulgesetzes. \n\nDaf\u00fcr unternehmen sowohl das SMWK als auch die \nHochschulen zahlreiche Anstrengungen, welche sich nicht \nzuletzt in einem umfassenden und empf\u00e4ngerorientierten \nHochschulberichtswesen niederschlagen werden. Rechen-\nschaftspflichten gegen\u00fcber der \u00f6ffentlichen Hand sind zu \nsichern. F\u00fcr die Hochschulen wird die momentan verf\u00fcg-\nbare Datenbasis deshalb konkret weiterentwickelt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fordern unsere Hochschu-\nlen mit hohen Anspr\u00fcchen an ihre Entwicklung heraus. \nWir muten ihnen zu, sich messbare und abrechenbare \nZiele zu stecken. Wir werden deren Einhaltung \u00fcberpr\u00fc-\nfen und mit finanziellen Folgen verbinden. \n\nInhaltlich erwarten wir von den Hochschulen sichtbare \nFortschritte in der Profilbildung \u2013 und zwar auch unter \nBeachtung des Angebotes anderer Hochschulen. Wir \nwerden Fortschritte in der Qualit\u00e4tssicherung und bei der \nUmsetzung des Gleichstellungsauftrages durchsetzen und \nnat\u00fcrlich mit jeder einzelnen Hochschule spezifische \nZiele festlegen. Jede einzelne Hochschule soll sich auf-\nbauend auf ihren spezifischen St\u00e4rken und unter Kennt-\nnisnahme ihrer eigenen Schw\u00e4chen weiterentwickeln. Wir \nwerden seitens des SMWK die n\u00f6tigen Impulse und \nVorgaben geben, um landesweit ein qualitativ hochwerti-\nges und abgestimmtes F\u00e4cherangebot zu erreichen. Mit \neiner Einheitspolitik f\u00fcr alle werden wir weder den \nHochschulen noch den Anspr\u00fcchen unserer Gesellschaft \ngerecht. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist das erkl\u00e4rte Ziel der \nStaatsregierung, Wissenspotenziale im Freistaat zu halten, \nneue heranzuziehen und die vorhandenen zu st\u00e4rken. Wir \nhaben dabei stets auch die Regionen im Blick. Bei einem \nMinisterium, welches au\u00dferdem f\u00fcr die Technologief\u00f6rde-\nrung zust\u00e4ndig ist, ist das naheliegend. Wir wollen die \noptimale Entwicklung der Regionen f\u00f6rdern. Wir schaffen \ndie Grundlagen f\u00fcr Innovationen und damit f\u00fcr eine \npositive Entwicklung des Freistaates in wirtschaftlicher, \nsozialer und kultureller Hinsicht. \n\nDie Hochschulen sollen sich auch \u2013 das ist das klare Ziel \n\u2013 \u00fcber die Grenzen Sachsens hinaus als attraktive geistige \nZentren entwickeln. Gleichwohl sollen sie als Attrakti-\nonspunkte f\u00fcr junge Menschen aus aller Welt und als \nAnsprechpartner f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft f\u00fcr \ngrundlegende Entwicklungs- und Zukunftsfragen dienen. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Hochschulen haben \nsich schon l\u00e4ngst auf den Weg gemacht. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nBei allen politischen Diskussionen wird in diesen Tagen \noft vergessen, welche Erfolge unsere Hochschulen f\u00fcr ein \nrelativ kleines Land beispielsweise \u2013 das wurde erw\u00e4hnt \u2013 \nin der Vorrunde der Exzellenzinitiative einfahren konnten. \nLassen Sie mich an dieser Stelle den Akteuren in den \nHochschulen \u2013 vor allem der TU Chemnitz und der TU \nDresden \u2013 ganz herzlich zu ihren Erfolgen gratulieren und \nf\u00fcr ihr gro\u00dfartiges Engagement danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Holger Mann, \nSPD, und Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nVergessen wir nicht: Die Universit\u00e4t Leipzig hat ein \n\u00fcberzeugendes Zukunftskonzept vorgelegt \u2013 allerdings \ngelang es nicht, das Exzellenzcluster, welches ebenfalls \nals zweites Element erforderlich war, auf den Weg zu \nbringen. Wir unterst\u00fctzen die Exzellenzinitiative. Wir \nhaben dies bereits in der Phase der Antragstellung getan. \nWir unterst\u00fctzen sie im st\u00e4ndigen Dialog aktuell weiter. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nMeine Damen und Herren! Im Gegenzug zu diesen \nvielf\u00e4ltigen Forderungen, die wir an die Hochschulen \nherantragen, erwarten die Hochschulen von uns Sicher-\nheit. Sie erwarten Planungssicherheit \u00fcber alles, was sich \npolitisch sinnvoll festlegen l\u00e4sst. Sie erwarten au\u00dferdem \neine finanzielle Sicherheit, um mit der notwendigen \ninhaltlichen Arbeit voranschreiten zu k\u00f6nnen. Die Pla-\nnungssicherheit ist elementar f\u00fcr unsere Hochschulen. \n\nWir haben mit dem Doppelhaushalt 2011/2012 die Wei-\nchen gestellt. Der Freistaat Sachsen gibt \u2013 gemessen an \nseiner eigenen Wirtschaftskraft \u2013 viel Geld f\u00fcr die Hoch-\nschulen aus. Beim Anteil der Grundmittel am Bruttoin-\nlandsprodukt liegt Sachsen bei allen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern mit \n1,4 % an der Spitze. Der Durchschnitt der alten L\u00e4nder \nliegt bei 1 %. Gemessen am Anteil des Hochschulhaushal-\ntes am Gesamthaushalt vom Soll 2010 her gesehen, liegt \nSachsen mit 5,7 % an zweiter Stelle aller Fl\u00e4chenl\u00e4nder \nund damit deutlich \u00fcber dem Durchschnitt der alten \nFl\u00e4chenl\u00e4nder von 5 %. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieses Niveau zu halten ist Ziel der Staatsregierung und \nsoll \u00fcber eine mehrj\u00e4hrige Vereinbarung \u00fcber die H\u00f6he \ndes Zuschusses zwischen den Hochschulen und der \nStaatsregierung, aufbauend auf dem Hochschulentwick-\nlungsplan, umgesetzt werden. Damit erhalten die Hoch-\nschulen die n\u00f6tige Sicherheit, um vor allem auch perso-\nnelle Entscheidungen zu treffen, die in der Regel langfris-\ntig bindend sind. Wissen ist nun einmal keine Ware, die \nman kaufen kann. Es kann auch nicht spontan generiert \nwerden. Es steckt in den K\u00f6pfen, muss entwickelt wer-\nden, und wir m\u00fcssen als Landespolitiker alles tun, um den \nklugen K\u00f6pfen attraktive Bedingungen f\u00fcr ihre Arbeit zu \nbieten. Genau hierzu geh\u00f6rt nicht zuletzt die Planungssi-\ncherheit f\u00fcr unsere Hochschulen. \n\n 3387\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDer Hochschulbereich wird und darf also nicht in glei-\nchem Umfang vom geplanten Stellenabbau betroffen sein. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Eva-Maria Stange  \nund Thomas Jurk, SPD) \n\nAber er muss auch seinen Beitrag leisten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit) \n\nDer urspr\u00fcnglich in der Hochschulvereinbarung von 2003 \nvorgesehene Abbau von 300 Stellen in den Jahren 2011 \nund 2012 wurde unter dem Aspekt des Hochschulpaktes \n2020 mit dem Bund ausgesetzt. Damit wurde auch die \nhohe Belastung, zum Teil auch die \u00dcberlastung der \nHochschulen ber\u00fccksichtigt. Den Hochschulen stehen \nalso 300 Stellen mehr zur Verf\u00fcgung, als sie erwarten \nkonnten. Diese ben\u00f6tigen sie aber auch dringend, um die \nQualit\u00e4t der Lehre zu bew\u00e4ltigen und mit dem Ansturm \nvon Studierenden, aus dem Hochschulpakt resultierend, \nzurechtzukommen. \n\nF\u00fcr die Jahre 2013 bis 2015 ist ein Abbau von j\u00e4hrlich \n100 Stellen vereinbart. Danach wird nach einer \u00dcberpr\u00fc-\nfung entschieden, wie viele weitere Stellen bis 2020 \nabzubauen sind. Im Jahre 2016 werden sich auch die \nkurzfristigen Schwankungen durch die doppelten Abitur-\njahrg\u00e4nge und die Aussetzung der Wehrpflicht beruhigt \nhaben und wir werden deutlicher als heute absch\u00e4tzen \nk\u00f6nnen, wie unsere Hochschulen angesichts des demogra-\nfischen R\u00fcckganges der Zahl der s\u00e4chsischen Abiturienten \nauszustatten sind. Insgesamt wird sich der Stellenabbau \nan den Hochschulen bis 2020 in einem Bereich zwischen \n8 bis 11 % bewegen \u2013 und damit unter der Zahl f\u00fcr den \ngesamten \u00f6ffentlichen Bereich. \n\nMeine Damen und Herren! Entscheidend wird sein, dass \ndie Hochschulen den beschlossenen Stellenabbau auch \nstrategisch umsetzen, dass sie also Schwerpunkte setzen \nund Einsparungen und Schnitte in schwachen, nicht \nprofilrelevanten Bereichen vornehmen. Mit der Rasenm\u00e4-\nher-Methode, w\u00fcrde sie an und in den Hochschulen \numgesetzt, w\u00fcrden wir unsere Hochschulen kaputtsparen. \nMit wohl\u00fcberlegten, gezielten Eingriffen, mit mehr \nKooperation, auch hochschul\u00fcbergreifend, und mit der \ngemeinsamen Nutzung von oft teurer Infrastruktur vor Ort \nim wissenschaftlichen Raum sehen wir hingegen die \nChance, trotz geringerer Mittel die Qualit\u00e4t der Arbeit \nunserer Hochschulen weiter zu st\u00e4rken. \n\nKooperationen sind in diesem Kontext ein Schl\u00fcsselwort. \nEs geht darum, den Bezugsraum der Vernetzung der \nHochschulen untereinander und der Wirtschaft \u00fcber den \nlokalen Bereich hinaus zu erweitern. Es gibt f\u00fcr ein \nsolcherma\u00dfen strukturiertes Vorgehen bereits heute mit \n\u201eDresden-Concept\u201c und dem \u201eLeipziger Forschungsfo-\nrum\u201c erfolgreiche Beispiele, wobei diese allerdings ihren \nFokus auf dem Forschungsbereich haben. Uns geht es \nhingegen um Kooperationen und Verflechtungen im \nNichtforschungsbereich, vor allem im Bereich der Ver-\n\nwaltung und Infrastruktur. Es geht um Verwaltungshan-\ndeln und gemeinsame Nutzung von Infrastruktur, auch um \nAbsprachen zwischen den Hochschulen. Dies kann in \nvielen F\u00e4llen nur unmittelbar in der Region funktionieren; \ndenn f\u00fcr Angebote etwa im Bereich der Weiterbildung \noder der Willkommenskultur bzw. auch der Dienstleistun-\ngen ist h\u00e4ufig die Erreichbarkeit und die Verf\u00fcgbarkeit \nvor Ort entscheidend. \n\nZuk\u00fcnftig sieht die Staatsregierung vor, dass sich die \nHochschulen hinsichtlich ihres Studienangebotes und der \n\u00dcberg\u00e4nge zwischen den einzelnen Stufen gezielt ab-\nstimmen, und wir werden diese gezielte Abstimmung \neinfordern. \n\nMeine Damen und Herren! Durch den Aufbau offener \nNetzwerkstrukturen zwischen Hochschulen, Forschungs-\neinrichtungen, Kultur, Wirtschaft und anderen gesell-\nschaftlichen Akteuren erreichen wir eine qualitative \nSt\u00e4rkung unserer Wissenschaftslandschaft. Die Hochschu-\nlen werden sich st\u00e4rker als bisher in die Gesellschaft \neinbringen. Wir werden ihr Wissen \u00fcber den Wissens-\ntransfer in der Gesellschaft f\u00fcr Sachsen nutzbar machen. \n\nSt\u00e4rker als bisher werden f\u00fcr die Regionen und ihre \nBed\u00fcrfnisse die Kompetenzen, Studien- und Forschungs-\nm\u00f6glichkeiten unter Einbindung der verschiedenen \nHochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrich-\ntungen sichtbar gemacht werden. Es werden sich An-\nsprechpartner f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen \nfinden, Ausgr\u00fcndung wird als Thema vorangebracht \nwerden, etablierte Kommunikationsplattformen verbes-\nsern den Informationsfluss und die Kommunikation \ninsgesamt zwischen den Akteuren, nicht nur unter den \nRektoren und Professoren, sondern auch unter Studieren-\nden und nicht staatlichen Hochschulen, aber auch den \nAkteuren aus Wirtschaft und Kultur. \n\nWir werden auch den Ausbau und die Verstetigung beste-\nhender Strukturen voranbringen und eine Hebung von \nSynergien, Ressourcen und Effizienzgewinnen erreichen. \nDies alles gibt uns die M\u00f6glichkeit, durch eine kluge und \nvernetzte Zusammenarbeit vor Ort lehr- und forschungs-\nstarke Bereiche zu erhalten bzw. auszubauen und unsere \nHochschulen im internationalen Wettbewerb entsprechend \nzu positionieren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Schluss \nangesichts der gegenw\u00e4rtig gef\u00fchrten Debatten noch eines \nfesthalten: Alle sind eingeladen, sich \u00fcber die Zukunft der \nWissenschaftspolitik Gedanken zu machen. Das Innovati-\nonsland Sachsen braucht aber keine markigen \u00dcberschrif-\nten und auch keine zentralistischen Vorstellungen, son-\ndern eine klug vernetzte Wissenschaftspolitik im kon-\nstruktiven und vertrauensvollen Dialog mit den Hoch-\nschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n 3388\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. \u2013 Nun das Schlusswort. Dieses h\u00e4lt Herr \nAbg. Mann f\u00fcr beide Fraktionen. Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Meine Damen und Herren! Zu-\nn\u00e4chst m\u00f6chte ich kundtun, dass ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte, \ndass der Applaus im letzten Vortrag an mehreren Stellen \ndurchaus auch aus den Reihen der Regierungsfraktionen \ngekommen w\u00e4re. Das h\u00e4tte mir etwas mehr den Glauben \ngeschenkt, dass eine sinnvolle Hochschulentwicklungs-\nplanung vorgenommen w\u00fcrde. \n\nIch will aber vor allem noch einmal eindringlich darum \nbitten, weil Sie referiert haben, dass Sie unserem Antrag \nnicht zustimmen wollen, dass Sie noch einmal \u00fcberlegen, \nwelches Potenzial die s\u00e4chsischen Hochschulen bieten \u2013 \nein Potenzial, um sowohl dem Fachkr\u00e4ftemangel als auch \nder demografischen Entwicklung zu begegnen. Ja, Sach-\nsen gibt \u00fcberproportional viel Geld f\u00fcr die Hochschulen \naus; aber ja, es stimmt auch: Die Betreuungsrelation an \nSachsens Hochschulen ist unterdurchschnittlich und liegt \nan vorletzter Stelle des Bundesdurchschnitts. Das hei\u00dft, \ndie Herausforderungen, vor denen Sachsens Hochschulen \nstehen, insbesondere, wenn Sie tats\u00e4chlich das wollen, \nwas Sie hier referiert haben, n\u00e4mlich Exzellenz, sind zu \ngro\u00df, um in diesem Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen. \n\nDeswegen haben wir Ihnen vorgeschlagen, den Fokus \nst\u00e4rker auf diese Aspekte zu richten und eine Stellenpla-\nnung vorzunehmen, die mit Vernunft agiert, weil wir \ndavon ausgehen, dass es m\u00f6glich ist, die Studierenden-\nzahlen nahezu konstant zu halten, aber es zumindest \nunrealistisch ist, dass sie absolut in dem Ma\u00dfe sinken, wie \nSie sich das vorstellen. Deshalb haben wir Vorschl\u00e4ge \ngemacht, wie aber auch Strukturver\u00e4nderungen m\u00f6glich \nund gestaltbar sind: \u00fcber ein Monitoring des F\u00e4cherspekt-\nrums. Daher haben wir unter anderem angeregt, dass die \nMittelvergabe zuk\u00fcnftig st\u00e4rker an den Lernerfolgen der \ns\u00e4chsischen Hochschulen orientiert wird, sprich: an der \nAbsolventenquote. Das alles sind unserer Meinung nach \n\nvern\u00fcnftige und in gro\u00dfen Teilen durchaus neue, innova-\ntive Ans\u00e4tze, von denen wir eigentlich gehofft haben, dass \nsie bei Ihnen Geh\u00f6r finden. \n\nDaneben haben wir Ans\u00e4tze vorgeschlagen, wie wir mit \nspeziellen Aspekten, so der Gleichstellung \u2013 Stichwort \nKaskadenmodell \u2013, oder eben auch Fragen der zuk\u00fcnfti-\ngen Entwicklung im Forschungsbereich umgehen wollen. \nAll dies haben Sie hier nicht im Detail diskutiert. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einer Erwartung Ausdruck \ngeben. Herr Dr. Matthes von der TU Chemnitz, der \nderzeit amtierende Rektor der s\u00e4chsischen Hochschulen, \nwurde heute bereits erw\u00e4hnt. Er hat nicht nur seine \nHoffnung zum Ausdruck gebracht, dass die Hochschul-\nentwicklungsplanung f\u00fcr die Hochschulen m\u00f6glichst bald \nzu einem Abschluss kommt, um Planungssicherheit zu \nhaben, sondern er hat mich auch wissen lassen, dass diese \nHochschulentwicklungsplanung den Hochschulen immer \nnoch nicht vorliegt. Deshalb will ich als Letztes noch \neinmal best\u00e4rken, dass Sie nun st\u00e4rker in den Dialog mit \nden Hochschulen treten m\u00fcssen, damit das, was die \nStaatsministerin vorgestellt hat \u2013 im Duett mit den Hoch-\nschulen eine sinnvolle Hochschulentwicklungsplanung \nabschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen \u2013, tats\u00e4chlich geschieht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, die Aussprache ist beendet. Ich stelle nun die \nDrucksache 5/5548 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \nder Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nCluster Forst und Holz im Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/3681, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache beginnt wie gehabt: CDU, FDP, DIE \nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Es beginnt der Abg. von Breitenbuch. \nBitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die CDU ist und bleibt \ndie s\u00e4chsische Partei des l\u00e4ndlichen Raumes, und die \nCDU ist und bleibt die Partei der W\u00e4lder und des Holzes. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMit diesem Anspruch bearbeiten wir als CDU-Fraktion \ndie Themen von 85 000 Waldbesitzern und der Unter-\nnehmen, die sich mit dem Rohstoff Holz in seinen vielf\u00e4l-\ntigen Formen und Nutzungsm\u00f6glichkeiten besch\u00e4ftigen. \nEs sind circa 33 000 Arbeitspl\u00e4tze. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! In diesem Sinn ist der \nBerichtsantrag der Koalition im September 2010 passge-\nnau auf die Cluster-Initiativen des SMUL der Jahre 2005, \n2006 und 2010 aufgesattelt worden. Deren Ergebnisse aus \nder Sicht der Staatsregierung wollen wir heute im Landtag \ndiskutieren. \n\n 3389\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n\u201eCluster\u201c bedeutet in der deutschen Umgangssprache \n\u201eNetzwerk von Menschen und Standorten\u201c. Der Gedanke \num ein Wirtschaftscluster bedeutet vor allem, das Mitein-\nander-Sprechen zu bef\u00f6rdern. Beim Rohstoff Holz hat \nman dabei die Verarbeitungsketten im Auge, nicht nur \nhorizontal, sprich von Zimmermann zu Zimmermann, \nsondern auch vertikal, von Waldbesitzer zu Zimmermann \nund auch zu den Professoren an den Hochschulen und in \nWissenschaft und Forschung. \n\nDurch die Kommunikation sollen Vernetzungen und neue \nIdeen f\u00fcr die Bereitstellung, die Ver- und Bearbeitung \nsowie die Verwendung von Holz entstehen. Dieses zu \nunterst\u00fctzen sieht die CDU-Fraktion als eine wichtige \nAufgabe in dieser Legislaturperiode, und das nicht nur, \nweil die Aktualit\u00e4t von Rohstoffen in der aktuellen Politik \nnicht mehr zu toppen ist. \n\nAls Kreislaufwirtschaft und CO2-neutral steht Wald in \nSachsen auf mehr als 520 000 Hektar. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle bewusst erw\u00e4hnen, dass der \nFreistaat mit dem Sachsen-Forst als Waldbesitzer mit \ncirca 200 000 Hektar ein gro\u00dfes fiskalisches Eigeninteres-\nse an der St\u00e4rkung der Branche rund um das Holz hat. Im \nGespr\u00e4ch zu sein, damit Innovation und Optimierung von \nProzessketten unter den Handelnden entstehen zu lassen \u2013 \ndas ist unser Grundgedanke. Wichtig ist die St\u00e4rkung der \ndamit befassten Betriebe und ihrer Menschen vor allem \nim l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDie erkannten Schwierigkeiten der Studie sind eine \nzersplitterte Landschaft der Akteure mit kleinen und \nkleinsten Betrieben im l\u00e4ndlichen Raum. Viele Unter-\nnehmer versinken im Alltagsgesch\u00e4ft und finden schwer \nRaum f\u00fcr strategische Ausrichtungen. Staatlich gewollte \nKooperationen werden auch aufgrund der Erfahrungen zu \nDDR-Zeiten mit Skepsis betrachtet. Hinzu kommt, dass \nGeld und Zeit fehlen. Schon jetzt arbeiten in diesem \nBereich 30 unterschiedliche Verb\u00e4nde. Die Handwerks-\nkammern und die IHKs sind aktiv, auch 30 Forstbetriebs-\ngemeinschaften. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Ergebnisse aus der \numfassenden Cluster-Analyse 2010, in der am Beispiel \nder Oberlausitz intensiv und akribisch die Stoffkreisl\u00e4ufe \nuntersucht und eingeordnet wurden, ergeben das Bed\u00fcrf-\nnis nach einem Cluster-Management. Dieses schl\u00e4gt uns \nauch die Staatsregierung vor. Hier sollen Gespr\u00e4che \ninitiiert und zu Kooperationen fortentwickelt werden. Die \nBranche kann den Verbraucher durch gezielte Kommuni-\nkationsmethoden erreichen. Holz aus Sachsen ist ein Wert \nan sich, weil dahinter eine hohe Qualit\u00e4t aus heimischer \nWertsch\u00f6pfung steht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nInsofern wird von uns ein Anschlussprojekt an die eigent-\nliche Analyse unterst\u00fctzt, das als \u201eNetzwerk-Manage-\nment-Cluster Forst und Holz\u201c firmieren k\u00f6nnte und \nvielleicht \u00fcber die s\u00e4chsischen Landesgrenzen hinweg \nnach Norden, Westen und S\u00fcden aktiv werden kann. \n\n\u00dcberdenkenswert ist f\u00fcr mich dabei vor allem das Zu-\nsammenwirken von SMUL und SMWA, also dem Forst-\nministerium und dem Wirtschaftsministerium. Hier \nm\u00fcssen die F\u00f6rderbedingungen auf die Bed\u00fcrfnisse der \nCluster angepasst werden, am besten mit Impulsen der \nAkteure selbst. Mittelstandsrichtlinien und GA-F\u00f6rderung \nm\u00fcssen entsprechend angeschaut werden. Eine gesonderte \nRichtlinie \u201eCluster Forst und Holz\u201c, wie in Baden-\nW\u00fcrttemberg, kann sinnvoll sein, vielleicht reichen aber \nauch unsere bisherigen Instrumente aus. \n\nTr\u00e4ger der Cluster-Initiative sollte in meinen Augen ein an \ndas SMUL angekn\u00fcpftes, aber unabh\u00e4ngiges Gremium \nsein, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Keine Mauscheleien!) \n\ndas Forstbetriebe, die S\u00e4ge- und M\u00f6belindustrie, die \nSchreiner und die Zimmerleute, den Holzhandel, den \nArchitekten und den Ingenieur, den Bereich der energeti-\nschen Verwertung wie auch unsere Hochschulen ein-\nschlie\u00dft. Hier werden Impulse geb\u00fcndelt und zur\u00fcckgege-\nben. Von hier aus k\u00f6nnen untersetzt Probleme des Wald-\nbaus, des kleinen Privatwaldes, der Kooperation von \nHolzverwendung bis hin zur Forstpolitik vertieft bearbei-\ntet und zu L\u00f6sungen gef\u00fchrt werden. Auch absehbare \nKonflikte zwischen vermehrter Rohstofferfassung und \nNaturschutzbelange lassen sich so diskutieren. \n\nDie beiden Ans\u00e4tze der Staatsregierung, Kommunikation \nund F\u00f6rderung, sind zu begr\u00fc\u00dfen. Die \u00d6ffentlichkeitsar-\nbeit im Sinne des Gesamt-Clusters ist auf den Rohstoff \nHolz auszurichten. Der Staatsbetrieb Sachsenforst kann \ndabei eine aktive und wichtige Rolle spielen. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Herzlichen Dank! \u2013 Die gezielte, zeitlich begrenzte \nF\u00f6rderung besonders eines Cluster-Managements ist in \nmeinen Augen der richtige Vorschlag. Jemand muss sich \nden Hut aufsetzen. Das zu bef\u00f6rdern, ist in unseren Augen \nder n\u00e4chste entscheidende und bescheidene Schritt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Schwerpunkt des \nClusters sollte die Verbindung der vielseitigen Waldbe-\nsitzarten mit dem Handwerk, der Holzindustrie und der \nWissenschaft sein. Die Sicherung und die Schaffung von \nEinkommen und Arbeitspl\u00e4tzen in den W\u00e4ldern und in \nden s\u00e4chsischen Forstbetrieben: Wir arbeiten daran! \nSchritt f\u00fcr Schritt! \n\nSo kann es uns gelingen, unsere Ressourcen des Rohstof-\nfes Holz in seiner Vielfalt modern und zeitgem\u00e4\u00df zu \nnutzen und als Sachsen voranzubringen; denn es gilt, eine \nBranche klug und gezielt weiterzuentwickeln. Aber die \nBranche soll auch selbst in die Verantwortung f\u00fcr das \nCluster hineinwachsen und die Verantwortung daf\u00fcr mit \n\u00fcbernehmen. \n\n(Demonstrativer Beifall des  \nAbg. Thomas Jurk, SPD) \n\n 3390\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nUm im Bild aus dem Waldbericht, den wir das letzte Mal \nhier diskutiert haben, zu bleiben: Wir wollen mal wieder \nein B\u00e4umchen pflanzen und es auch noch eine Zeit lang \nmit begie\u00dfen. Aber dann soll es alleine dastehen und \nweiterwachsen, mit Zuwachs, mit Nutzen und mit Ertrag. \nDie CDU bleibt damit die s\u00e4chsische Partei der W\u00e4lder \nund des Holzes. \n\nHerzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Schmalfu\u00df: Ich erteile Herrn \nG\u00fcnther als n\u00e4chstem Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion das \nWort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich kurz vor \nBeginn meiner Rede ausf\u00fchren: Vor vier Wochen stand \ndas Thema des Waldzustandsberichtes auf der Tagesord-\nnung. Nun folgt in erstaunlich logischer Reihenfolge die \nthematische Auseinandersetzung mit der verarbeitenden \nHolzindustrie. Da logische Antr\u00e4ge selbstredend sind, \ngebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Dr. Pinka f\u00fcr die Linksfrak-\ntion. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent!  Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gebe \nmeine Rede nicht zu Protokoll; Sie m\u00fcssen mir also \nzuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \nOh-Rufe von der CDU) \n\nSehr geehrter Herr von Breitenbuch, auch in unserer \nLinksfraktion gibt es Privatwaldbesitzer. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was, \nPrivatwaldbesitzer?! \u2013 Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD:  \n\nDas ist doch Privateigentum!) \n\nSie als CDU haben den Wald nicht allein besetzt. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Wir sprechen \u00fcber die Clusterinitiati-\nve \u201eForst und Holz in der Oberlausitz\u201c. Das ist ein Projekt \nim Auftrag des Umweltministeriums im Verbund mit der \nOstdeutschen Gesellschaft f\u00fcr Forstplanung und der \nHochschule Zittau/G\u00f6rlitz mit einer Laufzeit von 2008 bis \n2010. Ich erspare es mir, die Ergebnisse des Endberichtes \nder Clusterinitiative nochmals wiederzugeben; diese sind \nnachzulesen. Im Folgenden gehe ich nur auf einige \nKernaussagen ein. \n\nZun\u00e4chst zu den Voraussetzungen f\u00fcr ein erfolgreiches \nCluster. Ein Cluster wird wie folgt definiert: Es stellt die \nr\u00e4umliche Konzentration miteinander verbundener Unter-\nnehmen und Institutionen innerhalb eines bestimmten \n\nWirtschaftszweiges, ein hochkomplexes Netzwerk mit \ndynamischen, internen Interaktionen dar. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Es muss \nbranchen\u00fcbergreifend sein!) \n\nEin Cluster besteht nach der reinen Lehre aus einem Mix \nvon drei Arten von Unternehmen: marktst\u00e4rkende und \ntechnologisch f\u00fchrende, international agierende Unter-\nnehmen, zuliefernde oder erg\u00e4nzende Unternehmen, \nh\u00e4ufig klein- und mittelst\u00e4ndische Betriebe, innovative \nund dynamische wissensbasierte Spezialisten, zum \nBeispiel Forschungs- oder Weiterbildungseinrichtungen. \n\nDas klingt erst einmal gut. Der Sachstand in Sachsen stellt \nsich allerdings wie folgt dar: Wir haben eine kleinteilige \nUnternehmensstruktur. Wir haben \u00e4u\u00dferst wenige Unter-\nnehmen mit langj\u00e4hriger Innovationskultur. Wir haben \nlangj\u00e4hrige wissenschaftliche Forschung und Entwick-\nlung, die sich auf wenige Orte konzentriert, zum Beispiel \nDresden und Freiberg. Wir haben bei den Handwerkern \nzur Verwendung des regionalen Holzes ein gering ausge-\npr\u00e4gtes Bewusstsein. \n\nDie Ausgangslage ist also per se nicht erfolgversprechend. \nDas Projektteam schl\u00e4gt daher im Endbericht vor, \u00fcber \ndie mittelfristige Zielstellung eines Clusters \u201eForst und \nHolz Mitteldeutschland\u201c nachzudenken. Darin sollten in \njedem Fall die Bundesl\u00e4nder Th\u00fcringen, Sachsen, Sach-\nsen-Anhalt und die s\u00fcdlichen Teile Brandenburgs vertre-\nten sein. Au\u00dferdem wird eine Vernetzung mit Tschechien \nund Polen angeraten. Von der Schaffung un\u00fcberschauba-\nrer Gro\u00dfstrukturen sollte Abstand genommen werden, da \nsolche Kopfgeburten oft nur eine geringe \u00dcberlebensf\u00e4-\nhigkeit haben. Das Ziel sollten vitale regionale Netzwerke \nsein, deren durch r\u00e4umliche N\u00e4he bedingte bereits vor-\nhandene Kooperationsformen, beispielsweise in den \nBranchengruppen Forstwirtschaft, Holzbe- und -verar-\nbeitende Industrie, Zellstoff- oder Papierindustrie sowie \ndie Energieholzbranche, strukturiert ausgebaut werden, \ndie bei Bedarf Innovationsinputs erhalten und mit der \nForschung vernetzt sind. Ein ganz praktisches Ziel: Holz \nder kurzen Wege und regionale Wertsch\u00f6pfung steigern. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt Forderungen von \nverschiedenen Akteuren zum Cluster. Im Folgenden \neinige beispielhaft ausgew\u00e4hlte Forderungen: \n\nErstens. Umwelt- und Wirtschaftsministerium m\u00fcssen \ngemeinsam die Etablierung regionaler energetischer und \nstofflicher Netzwerke unterst\u00fctzen. \n\nZweitens. Ein Dreiklang aus Kompetenzzentrum zur \ninnovativen Forschung Landesbeirat Holz f\u00fcr regionales \nMarketing und Clustermanagement zur Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung wird gefordert. \n\nDrittens. Es sollte lieber einheimisches Holz genutzt \nwerden als Holz aus \u00dcbersee, das weit transportiert \nwurde, aus unbekannten Herk\u00fcnften und wom\u00f6glich aus \nRaubbau stammt. \n\nViertens. Das Cluster Forst und Holz erh\u00f6ht die Wert-\nsch\u00f6pfung, schafft und sichert Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen. \n\n 3391\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDeshalb ist eine finanzielle Unterst\u00fctzung durch den \nFreistaat erforderlich. \n\nF\u00fcnftens. Der Aufbau des Clustermanagements sollte \nz\u00fcgig im Jahr 2011 realisiert werden. \n\nAber wo bleiben hierzu Ihre Aussagen? Diese sind jeden-\nfalls im Antrag nicht enthalten. Das Verdienst der Cluster-\ninitiative ist in der Vernetzung der Akteure entlang der \nregionalen Wertstoffkreisl\u00e4ufe und -ketten zu suchen und \nin diesem Sinne weiterzuentwickeln. Dabei ist zu beach-\nten, dass a) \u00fcberregionale und regionale Stoffkreisl\u00e4ufe \nnebeneinander bestehen und zun\u00e4chst kein Widerspruch \nsind. Ausgehend von der Faktenlage kann tats\u00e4chlich \nnicht ausschlie\u00dflich auf regionale Wertstoffketten abge-\nstellt werden, denn hier stellt sich lediglich die Frage, wie \ngro\u00df die Region ist. b) \u00dcberregionale Kreisl\u00e4ufe sind \nbisher im Allgemeinen mehr stofflich orientiert, regionale \nKreisl\u00e4ufe mehr energetisch. \n\nDie Effekte der Wirtschaftst\u00e4tigkeiten sind wie folgt zu \nbewerten: \n\nErstens. Aus regionalen Holzaufkommen innerhalb der \nRegion ergibt sich eine steigende Besch\u00e4ftigungswirkung \nmit den sich entwickelnden Wertstoffketten, wenn ver-\nst\u00e4rkt stofflich genutzt wird. Denn statistisch gesehen \nschafft die energetische Verwertung von einer Tonne Holz \neinen Arbeitsplatz, eine Tonne stofflich verwertetes Holz \njedoch 53 Arbeitspl\u00e4tze, w\u00e4hrend \u2013 zweitens \u2013 eine \nWirtschaftst\u00e4tigkeit aus regionalem Holzaufkommen mit \nwesentlicher Wertsch\u00f6pfung au\u00dferhalb der Region nur \nwenige Arbeitspl\u00e4tze, zum Beispiel bei der Holzernte mit \nforsttechnischen Dienstleistern, zu schaffen vermag und \u2013 \ndrittens \u2013 eine Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus \u00fcberregionalem \nRohholz bzw. Rohholzprodukten mit Veredlung in der \nRegion differenzierte Besch\u00e4ftigungswirkung entfaltet. \n\nAber, die regionalen Wertsch\u00f6pfungsketten sind im \nHinblick auf die Schaffung attraktiver l\u00e4ndlicher R\u00e4ume \neindeutig zu st\u00e4rken. Aufgrund meiner genannten \u00dcberle-\ngungen ist ein verst\u00e4rkter Fokus auf die Papier- und \nZellstoffindustrie nicht in erster Linie zu ber\u00fccksichtigen. \nEs ist eher anzunehmen, dass diese Werke ihr Holz, wie \njetzt auch, weiterhin aus den umliegenden Regionen \nbekommen werden. Hingegen lebt das Druck- und Ver-\nlagswesen bislang und wahrscheinlich auch zuk\u00fcnftig, \nebenso wie das Holzhandwerk, die M\u00f6belindustrie, das \nindustrielle Holzbauwesen, nicht in dem Bewusstsein, \nMitglied des Clusters zu sein, da H\u00e4ndler und Handels-\nsysteme global wirken und Rohstoffquellen nicht nach-\nvollziehbar sind. \n\nHier gibt es Reserven f\u00fcr regionale Wertsch\u00f6pfungsket-\nten. Hier wird das Erfordernis eines Clustermanagements \nerhoben. Die Bedeutung der Clusterinitiative wurde im \nJahr 2009 vom Wirtschaftministerium kaum wahrge-\nnommen und offensichtlich heute auch nicht. Wie ist es \naktuell, Herr Staatsminister Morlok? Was hat sich gege-\nbenenfalls ge\u00e4ndert? \n\n(Thomas Jurk, SPD: Ist er \u00fcberhaupt da?) \n\nMeine Damen und Herren! Es f\u00fchrt kein Weg an einer \nAktivierung der Kleinprivatwaldbesitzer vorbei. Dazu \ngibt es einen Antrag zu Forstbetriebsgemeinschaften, der \nim Mai im Umweltausschuss angeh\u00f6rt wird. Zu beachten \nist hierbei, dass derzeit ein Gro\u00dfteil des Holzes aus dem \nPrivatwald in privaten \u00d6fen endet. Hier sollten durch \nattraktive Leistungen und Angebote von starken Forstbe-\ntriebsgemeinschaften zumindest die h\u00f6herwertigen \nSortimente, also entsprechend der Einteilungsstruktur des \nHolzes nach G\u00fcte, Qualit\u00e4t, Dimension, Verwendungs-\nzweck usw., vor dem Verheizen bewahrt werden, denn der \ngegenw\u00e4rtige Holzverbrauch der Region von circa \n1 163 000 laufenden Festmetern pro Jahr wird etwa nur zu \n25 % aus der Region gedeckt. 75 % werden von au\u00dfen in \ndie Region in Form von Rohholz, Holzprodukten und \nHackschnitzeln eingef\u00fchrt. Etwa 40 % des eingeschlage-\nnen Holzes verlassen die Region ohne Verarbeitung. Der \nEigenversorgungsgrad ist damit gering. \n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Der \nGegenstand des Antrages w\u00e4re im Rahmen einer struktu-\nrierten fachlichen Beratung besser f\u00fcr den Umwelt- oder \nden Wirtschaftsausschuss geeignet gewesen. Auf Aussa-\ngen zur Weiterf\u00fchrung der Clusterinitiative bin ich sehr \ngespannt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir setzen die Aussprache in der \nersten Runde fort. Frau Dr. Deicke spricht f\u00fcr die SPD-\nFraktion. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Seit Mitte Juni letzten Jahres \nliegt der Abschlussbericht des Forschungs- und Entwick-\nlungsvorhabens \u201eCluster Forst und Holz in Sachsen in der \nModellregion Oberlausitz\u201c vor. Aus den Erfahrungen der \nInitiative in der Oberlausitz k\u00f6nnen hilfreiche Schlussfol-\ngerungen f\u00fcr die Entwicklung des Clusters Forst und Holz \nin ganz Sachsen gezogen werden. \n\nInsofern f\u00e4llt die Antwort der Staatsregierung auf den \nvorliegenden Antrag eher d\u00fcrftig aus. Die Darstellung der \nVorteile, Potenziale und Probleme von Kooperationen ist \nzwar knapp wiedergegeben und entspricht im Kern der \nAnalyse des Abschlussberichtes; entt\u00e4uschend sind jedoch \ndie Schlussfolgerungen, die die Staatsregierung in der \nBeantwortung des Punktes 3 dem Landtag pr\u00e4sentiert, \nwenn es darum geht, was konkret getan werden kann und \nmuss, um den Cluster Forst und Holz zu st\u00e4rken und auf \nSachsen zu \u00fcbertragen. Hier formuliert die Staatsregie-\nrung nur ganz vage, dass sie weiterhin f\u00fcr den Clusterge-\ndanken werben m\u00f6chte und vielleicht f\u00fcr eine gewisse \nZeit ein professionelles Management f\u00f6rdern w\u00fcrde. \n\nEines der grundlegenden Ergebnisse des Analyseberichtes \nder Region Oberlausitz ist: Ohne ein Clustermanagement \ngeht es nicht. Die Branche ist zu heterogen und gekenn-\nzeichnet durch eine Vielzahl von kleinen und Kleinstun-\nternehmen. Es braucht einen zentralen Ansprechpartner, \nein Clustermanagement, das vorhandene Kompetenzen \n\n 3392\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nidentifiziert und b\u00fcndelt. Das bedeutet nicht nur, dass die \nUnternehmen und Verb\u00e4nde ins Boot m\u00fcssen, sondern \nhier sind auch entscheidend das SMUL und das SMWK \ngefragt. \n\nDie Analyse unterbreitet sogar einen konkreten strukturel-\nlen Vorschlag, n\u00e4mlich die Anbindung an die Wirtschafts-\nf\u00f6rderungs GmbH, und hier als Ausgr\u00fcndung in Form \neines Vereins. Etwas in dieser Form deutet die Staatsre-\ngierung in ihrer Antwort zwar an, allerdings ohne konkre-\nte strukturelle Vorstellungen. Erst recht fehlt die Aussage, \nob die Ministerien unterst\u00fctzen. \n\nZum Aufbau eines Clusters muss es eine Anschubfinan-\nzierung \u00fcber einen begrenzten Zeitraum geben, der \ndegressiv ausgestaltet sein sollte. Ziel dabei ist es, den \nNutzen eines Clusters Forst und Holz f\u00fcr alle Akteure \nherauszuarbeiten, um langfristig \u00fcber den erzielten \nNutzen eine Mitfinanzierung des Managements zu errei-\nchen. Beispielsweise kann ein kleiner Forstbetrieb keine \nFachkr\u00e4ftewerbung initiieren; aber von einer gemeinsa-\nmen Kampagne haben alle Unternehmen etwas, sodass sie \nauch bereit sind, einen finanziellen Beitrag zu leisten. \n\nWichtig ist ebenso, dass es nicht mehrere unabh\u00e4ngig \nvoneinander arbeitende Clusterinitiativen Forst und Holz \ngibt, sondern dass alle Initiativen unter einem Dach \nzusammengebunden werden. Langfristig wird sogar eine \ngemeinsame mitteldeutsche Initiative empfohlen. Das \nbedeutet aber nicht, dass regionale Besonderheiten einge-\nebnet werden, im Gegenteil, innerhalb des Clusters \nm\u00fcssen Netzwerke gebildet werden, allerdings mit Regi-\nonalansatz. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt noch viele weitere \nPunkte, \u00fcber die diskutiert werden muss und zu denen \nL\u00f6sungsstrategien zu entwickeln sind, zum Beispiel, was \nden Bereich der Forschung betrifft. Hier unterbreitet die \nAnalyse ebenfalls sehr wertvolle Hinweise. Dazu bedarf \nes auch der Einbindung des Wissenschaftsministeriums in \nden Cluster. Oder zu der Frage nach dem geringen Holz-\nmobilisierungsgrad im Privatwald: Rechnet man den \nEigenverbrauch heraus, so werden aus dem Privatwald \nnur rund 29 % in den Holzkreislauf gebracht. \n\nDiskutiert werden muss auch das Verh\u00e4ltnis zwischen \nstofflicher und energetischer Holzverwertung oder die \nFrage nach dem richtigen Einsatz wirtschaftspolitischer \nInstrumente. Der gesamte Cluster Forst und Holz ist von \neiner Vielzahl kleiner Unternehmen mit weniger als \n20 Besch\u00e4ftigten gekennzeichnet. Demgegen\u00fcber attes-\ntiert die Analyse aber auch den gegenteiligen Trend im \nCluster, n\u00e4mlich Konzentrationsprozesse bei den wenigen \ngr\u00f6\u00dferen KMU, die allerdings mehr auf den globalen \nM\u00e4rkten als in den Regionen aktiv sind. Regionale Wert-\nsch\u00f6pfungsketten werden von den kleineren Unternehmen \nbedient, allerdings auch mit einem r\u00fcckl\u00e4ufigen Trend. \n\nHier ist ein ganz klares wirtschaftspolitisches Signal \ngefordert, damit dieser Trend umgekehrt werden kann. \nDas bedeutet, dass die bestehenden F\u00f6rderinstrumente \n\u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen, und zwar daraufhin, ob die \nF\u00f6rderinstrumente den besonderen Bedingungen des \n\nClusters entsprechen. Auch in dieser Frage ist die Antwort \nder Staatsregierung mehr als d\u00fcrftig. \n\nMeine Damen und Herren, auch wenn es dringend not-\nwendig ist, den Cluster Forst und Holz zu st\u00e4rken, d\u00fcrfen \nwir eines nicht aus dem Blick verlieren: Der Wald ist \nnicht nur Rohstofflieferant, sondern erf\u00fcllt auch vielf\u00e4lti-\nge Schutzaufgaben. Er ist Erholungs- und Lebensraum f\u00fcr \nzahlreiche Tier- und Pflanzenarten. In diesem Sinne hebt \nsich der Cluster Forst und Holz auch von anderen Wirt-\nschaftskreisl\u00e4ufen ab, denn die Umwelt ist hier Produkti-\nonsfaktor und den Akteuren im Cluster kommt eine \nbesondere Bedeutung beim Schutz des Lebensraumes \nWald und bei der Bew\u00e4ltigung des Klimawandels zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Michael Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren, auch meine Damen und Herren der \nPartei der W\u00e4lder! Angesichts von Waldverschwinden und \nWaldsterben wei\u00df ich nicht, ob das ein wenig kontrapro-\nduktiv ist. \n\nIch will Ihnen eine kleine Geschichte zum Thema erz\u00e4h-\nlen, meine Damen und Herren. In einem Dachstuhlbalken \nlebten einmal f\u00fcnf Holzw\u00fcrmer. Ihr Leben bestand aus \nNagen, Nagen und nochmals Nagen. Eines Tages, als die \nf\u00fcnf Holzw\u00fcrmer beisammenhockten, unterhielten sie \nsich dar\u00fcber, wie wohl die Welt au\u00dferhalb des Balkens \naussehen w\u00fcrde. So beschlossen sie, den \u00c4ltesten aus \nihren Reihen zu befragen, der als Anf\u00fchrer hohes Ansehen \ngenoss. Der Alte f\u00fchlte sich geschmeichelt und obwohl \nauch er den Balken nie verlassen hatte, begann er zu \nerz\u00e4hlen: Ihr Lieben, dort drau\u00dfen, das sage ich euch, habt \nihr eigentlich nichts verpasst. Dort ist es genauso wie hier \ndrin im Balken: Holz, Holz und nochmals Holz. Die \nHolzw\u00fcrmer h\u00f6rten zufrieden zu, nickten wissend mit den \nK\u00f6pfen und begannen sich weiter durch das Holz zu \nnagen. \n\nMeine Damen und Herren, diese kleine Geschichte \nvers\u00f6hnt mich wieder mit meiner Aufgabe, \u00fcber diesen \nAntrag der Koalition sprechen zu m\u00fcssen. Das Motto \ndieses Geniestreiches ist mit den Worten \u201esch\u00f6n, dass wir \nmal dar\u00fcber gesprochen haben\u201c hinreichend beschrieben. \n\nNun, es ist ja nichts Neues, dass die Koalition gern \nirgendwelche belanglosen Berichtsantr\u00e4ge in die Runde \nwirft, um der Staatsregierung Gelegenheit zu geben, sich \nein wenig zur Schau zu stellen oder um Aktivit\u00e4t vorzu-\nt\u00e4uschen, ohne wirklich aktiv werden zu m\u00fcssen. Aber \ndas ist so langweilig, meine Damen und Herren. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nB\u00f6swillige Unterstellung! \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\nSie h\u00e4tten uns das ersparen k\u00f6nnen, \n\n 3393\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n(Vereinzelt Beifall bei  \nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nindem Sie sich einmal die Unterlagen vorgenommen \nh\u00e4tten, aus denen auch die Staatsregierung in ihrer Stel-\nlungnahme zitiert, oder indem Sie sich einmal bei den \nPraktikern umgeh\u00f6rt h\u00e4tten. Aber da geht es der Koalition \nwahrscheinlich so wie den Holzw\u00fcrmern in meiner \nGeschichte. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit und  \nBeifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAn dieser Stelle ein Kommentar zur Stellungnahme der \nStaatsregierung. Unter Punkt 4 hei\u00dft es, ein Projekt \nNetzwerkmanagement Cluster Forst und Holz sei geplant. \nIch bin da skeptisch, denn bestehende Cluster in Sachsen \nbekommen sukzessive die F\u00f6rderung entzogen. Die \nUnternehmen sollen \u2013 und das ist richtig und gut so \u2013 ihr \nNetzwerk selbst finanzieren. Vor diesem Hintergrund \nhalte ich es f\u00fcr sehr schwierig, ein neues staatlich finan-\nziertes Cluster aus dem Boden zu stampfen. \n\nDoch zur\u00fcck zum Antrag. Werte Kolleginnen und Kolle-\ngen der Koalition, in der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung wurden Ihre Fragen beantwortet. Bitte erkl\u00e4ren Sie \ndiesen Antrag f\u00fcr erledigt; Sie ersparen uns damit die \nf\u00e4llige Ablehnung aufgrund dieser miesen Qualit\u00e4t des \nAntrages. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \nOch! des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler zum Abschluss der ersten \nRunde. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Als letzte \nRednerin in der Runde m\u00f6chte ich mich meinem Vorred-\nner anschlie\u00dfen und meine Rede ebenfalls zu Protokoll \ngeben. Ich habe nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist die erste Runde in der \nallgemeinen Aussprache beendet. Mir liegt eine Wortmel-\ndung von Herrn von Breitenbuch vor. \u2013 Sie verzichten. \nIch frage: M\u00f6chte noch ein anderer Abgeordneter in der \nzweiten Runde das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\nnister Kupfer, Sie haben jetzt nat\u00fcrlich Gelegenheit zu \nsprechen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Zum Thema Holzw\u00fcrmer!) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: \u2013 Ich erspare mir eine Bemerkung dazu. \n\n(Heiterkeit) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nHerzlichen Dank an die Koalitionsfraktionen f\u00fcr den \nvorliegenden Antrag. \n\n(Heiterkeit) \n\nEr r\u00fcckt nat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, einen \nbedeutenden Zweig meines Ressorts in den Mittelpunkt \nder parlamentarischen \u00d6ffentlichkeit. Daf\u00fcr bedanke ich \nmich sehr herzlich. \n\nNicht jedem ist bewusst, dass unsere W\u00e4lder nicht nur \nunsere wichtigste \u201egr\u00fcne Lunge\u201c sind; sie sind auch ein \nbeachtlicher Teil unseres Wirtschaftsgutes. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Forstwirtschaft hatte \u00fcber den Bergbau schon in der \nVergangenheit entscheidenden Anteil am Werden und \nWachsen des damaligen Kurf\u00fcrstentums Sachsen. Heute \nist sie erneut Lebensgrundlage f\u00fcr viele Menschen, in \nSachsen f\u00fcr 36 000. Mindestens 5 000 Unternehmer leben \nbei uns von und mit dem Rohstoff Holz. Sie erwirtschaf-\nten j\u00e4hrlich zwischen 4 und 6 % des gesamten Bruttoin-\nlandsproduktes im Freistaat Sachsen. \n\nDank des vor fast 300 Jahren von der s\u00e4chsischen Forst-\nwirtschaft erstmals eingef\u00fchrten Prinzips der Nachhaltig-\nkeit ist es gelungen, aus einst gro\u00dffl\u00e4chig zerst\u00f6rten \nWaldfl\u00e4chen intakte W\u00e4lder mit steigenden Holzvorr\u00e4ten \nund einem hohen Holzzuwachs zu schaffen. Nun geht es \ndarum, diese Holzvorr\u00e4te effizienter als bisher zu nutzen; \nschlie\u00dflich ist die Nachfrage nach Holz sowohl auf dem \nRohstoff- als auch auf dem Energiemarkt sehr gro\u00df. Wir \nhaben den gro\u00dfen Vorteil, einen Rohstoff anzubieten, der \nheimisch und damit umweltfreundlich, klimaneutral und \nauch kosteng\u00fcnstig ist. \n\nIch als zust\u00e4ndiger Forstminister m\u00f6chte diesen Rohstoff \naus der Heimat auch in der Heimat genutzt wissen \u2013 im \nSinne des gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Nutzens f\u00fcr unsere F\u00f6rster und \nunsere Waldbesitzer. Dazu brauchen wir holzbasierte \nNetzwerke. Nur sie k\u00f6nnen insbesondere im l\u00e4ndlichen \nRaum langfristig Arbeitspl\u00e4tze und Einkommen sichern \nbzw. neue schaffen und die M\u00f6glichkeiten regionaler \nWertsch\u00f6pfung aus dem Rohstoff Holz erweitern. Sie \nk\u00f6nnen weitere Nutzungspotenziale erschlie\u00dfen sowie \nzum Klimaschutz durch verst\u00e4rkten und optimierten \nEinsatz von Holz beitragen. \n\nWir haben daher vor gut zwei Jahren das Projekt \u201eCluste-\nrinitiative Forst und Holz in Sachsen\u201c initiiert. Einzelhei-\nten k\u00f6nnen Sie der Stellungnahme der Staatsregierung zu \ndiesem Antrag entnehmen. Ich erspare es mir, hier n\u00e4her \ndarauf einzugehen. \n\nIch m\u00f6chte nur einen Punkt herausgreifen, der mir f\u00fcr \nKooperationen entlang der Wertsch\u00f6pfungskette Holz \nbesonders wichtig ist: Das ist, wie so oft im Leben, die \nKommunikation. Die Akteurslandschaft in der Forst- und \nHolzwirtschaft ist \u00e4u\u00dferst heterogen. Es gibt auf dem \nMarkt einige wenige gro\u00dfe Betriebe und sehr, sehr viele \nKlein- und Kleinstunternehmen. Gerade bei ihnen ist das \nBewusstsein, Teil eines Clusters zu sein, kaum vorhanden. \nZwar sind alle vom Holz als Werk-, Bau- oder Brennstoff \nabh\u00e4ngig; aber die Beteiligten wissen oft wenig oder gar \nnichts \u00fcber vor- und nachgelagerte Prozessschritte. Hier \nm\u00fcssen wir \u201edie S\u00e4ge ansetzen\u201c, hier m\u00fcssen wir werben \nund \u00fcberzeugen, dass Zusammenarbeit lohnenswert ist \n\n 3394\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nund damit Kleinteiligkeit, eingeschr\u00e4nkte Finanzkraft, \ngeringe Profitabilit\u00e4t, unausgesch\u00f6pfte Innovationspoten-\nziale und der geringe Internationalisierungsgrad am \nschnellsten \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen. \n\nWir werden deshalb eine Empfehlung unseres Projektes \naufgreifen und auf Landesebene die Bildung einer Ein-\nrichtung unterst\u00fctzen, die Ansprechpartner f\u00fcr interessier-\nte Akteure wie auch f\u00fcr die Politik ist und die in der Lage \nist, die M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung zu nutzen. Ohne eine \nzumindest zeitlich begrenzte Unterst\u00fctzung ist die Kom-\nmunikationsaufgabe nicht zu stemmen. Inzwischen haben \nsich auf unsere Einladung hin Vertreter von Akteursgrup-\npen \u2013 wie der S\u00e4chsische Waldbesitzerverband und das \nHolzhandwerk \u2013 darauf verst\u00e4ndigt, noch in diesem Jahr \neine solche Einrichtung, eventuell gekoppelt an den \nLandesbeirat Holz, zu schaffen. \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit, den Unternehmen der Forst- \nund Holzwirtschaft die verschiedenen Vorteile von Ko-\noperationen nahezubringen, sehe ich in unserer Umweltal-\nlianz, aber auch in der Zusammenarbeit mit den Hand-\nwerks- sowie den Industrie- und Handelskammern. Der \nEinsatz der Handwerkskammer Chemnitz ist ein gelunge-\nnes Beispiel, dem sich inzwischen weitere Unternehmen \nangeschlossen haben. An diesem Beispiel wird deutlich, \ndass es durchaus nutzt, wenn auch Unternehmen, die sich \nsonst konkurrierend gegen\u00fcberstehen, zusammenarbeiten. \nIn dem konkreten Fall ist im Rahmen der Erzgebirgischen \nVolkskunst und Holzspielwaren insofern eine Gemein-\nsamkeit entstanden, als dort eine Zertifizierung der \nWertsch\u00f6pfungskette Holz zum Vorteil aller vereinbart \nworden ist. Alle haben etwas davon. \n\nDas SMUL, mein Haus, bleibt an diesem Thema dran. \nAndere L\u00e4nder haben gezeigt, dass sich hartn\u00e4ckiges \nInformieren, Beraten und Unterst\u00fctzen sehr wohl aus-\nzahlt. Wir haben vor, in diesem Jahr ein Projekt unter dem \nKurztitel \u201eNetzwerkmanagement \u2013 Cluster Forst und \nHolz\u201c auszuschreiben, um Unternehmer und Mitarbeiter \nweiter zu dieser f\u00fcr sie bisher nicht \u00fcblichen Zusammen-\narbeit zu bewegen. Wir m\u00fcssen hierbei vorw\u00e4rtskommen; \ndenn unsere Wettbewerber inner- und au\u00dferhalb Europas \nsind erstens viel gr\u00f6\u00dfer, haben zweitens oft Hunderte von \nMitarbeitern und verf\u00fcgen drittens \u00fcber finanzstarke \nInteressenvertretungen. Genau deshalb ist die S\u00e4chsische \nStaatsregierung weiterhin bereit, im Rahmen ihrer M\u00f6g-\nlichkeiten die Entwicklung des Clusters Forst und Holz zu \nbegleiten. \n\nIch bitte Sie, die Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages, \num Ihre Unterst\u00fctzung daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \ndie Koalitionsfraktionen spricht Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ein Wort zum Kollegen \nWeichert \u2013 \u2013 \n\n(Interner Wortwechsel zwischen Christian Piwarz, \nCDU, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, ich bitte Sie, dem Schlusswort von \nHerrn von Breitenbuch zuzuh\u00f6ren. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Weichert, \nSie haben auf sehr sympathische Art und Weise an der \ninhaltlichen Oberfl\u00e4che verharrt. Sie waren lange krank. \nInsofern denke ich: Wir freuen uns, dass Sie wieder da \nsind. \n\nIch weise noch einmal auf die systematische Arbeit hin, \ndie auch hinter diesem Antrag steht. In dem Gesamtzu-\nsammenhang werden noch die Forstbetriebsgemeinschaf-\nten und \u2013 in diesem Jahr \u2013 das Jagdgesetz zu behandeln \nsein. Wir sind also an den die W\u00e4lder betreffenden The-\nmen dran. \n\nWir mussten nat\u00fcrlich eine Anpassung vornehmen. Wir \nhaben in den vergangenen Jahren immer geschaut, wie \nman mit den Waldbesitzern Kooperationen voranbringen \nkann, mussten aber feststellen, dass das nicht reicht. Wir \nwollen jetzt die Cluster, die nachgeordneten Vertriebs- \nund Verarbeitungsbetriebe einbeziehen, damit das Ganze \n\u201erund\u201c wird und positive R\u00fcckkopplungen als Vorteile in \ndie W\u00e4lder flie\u00dfen. Das ist eigentlich der Hintergrund. \nDie Strategie ist also etwas gr\u00f6\u00dfer, als Herr Weichert es \nheute zur Kenntnis nehmen wollte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nvon Breitenbuch, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, gern. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr von Breitenbuch, Sie \nhaben vorhin gesagt, der CDU geh\u00f6re quasi der Wald. Der \nFDP-Abgeordnete hat seine Rede zu Protokoll gegeben. \nWas halten Sie davon, dass der Wirtschaftsminister, mit \ndem Sie nat\u00fcrlich viel st\u00e4rker zusammenarbeiten m\u00fcssen, \num ein solches Cluster sinnvoll entwickeln zu k\u00f6nnen, \nheute durch Abwesenheit in dieser Debatte gl\u00e4nzt? \n\n(Staatsminister Sven Morlok sitzt auf seinem \nAbgeordnetenplatz. \u2013 Zurufe von der FDP:  \nHallo! Hier sitzt er! \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nGerade hereingeschlichen! \u2013 Heiterkeit) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident, \nich brauche die Frage doch jetzt nicht mehr zu beantwor-\nten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nliegt ganz in Ihrer Entscheidung. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Morlok ist \nanwesend. \u2013 Nat\u00fcrlich wird gemeinsam mit dem SMWA \nintensiv geschaut werden m\u00fcssen, wie man die Cluster-\nf\u00f6rderung passgenau hinbekommt. Das ist Aufgabe beider \nMinisterien. Ich denke, auch wir als Landtag m\u00fcssen \nhinschauen. Ich bezweifle nicht, dass das funktionieren \nwird. \n\n 3395\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, ich stelle nun den Antrag in der \n\nDrucksache 5/3681 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \nund zahlreichen Stimmen dagegen ist der Antrag in der \nDrucksache 5/3681 beschlossen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Was ist die Basis einer funktionie-\nrenden holzverarbeitenden Industrie? Ein gesunder, \nvielf\u00e4ltiger und ertragreicher Wald. Diesen zu schaffen ist \ndie grundlegende Aufgabe unseres Staatsbetriebes Sach-\nsenforst und der vielen privaten Waldbesitzer im Freistaat \nSachsen. \n\nAber Waldentwicklung braucht Zeit und Geduld. Ziel ist \nein gesunder, artenreicher Mischwald. Der angestrebte \nWaldumbau begr\u00fcndet sich zwar in erster Linie mit der \nUmsetzung der Aufgaben aus dem Umwelt- und Klima-\nschutz, aber auch die wirtschaftliche Verwertung des \nRohstoffes Holz in der Zukunft ist eine herausragende \nAufgabenstellung. \n\nDie Fehler der Vergangenheit, wie der Anbau von Mono-\nkulturen, f\u00fchren im Ergebnis nicht nur zu einem f\u00fcr \nSch\u00e4dlinge und negativen Umwelteinwirkungen instabi-\nlen Ressort, sondern k\u00f6nnen auch nicht die vielf\u00e4ltigen \nAnspr\u00fcche der nachgeordneten Industriezweige befriedi-\ngen.  \n\nEin gesunder, stabiler Wald f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig zu hochwer-\ntigem Holz \u2013 Grundlage f\u00fcr eine hohe Qualit\u00e4t in der \nholzverarbeitenden Industrie. Zur Unterst\u00fctzung der \ns\u00e4chsischen Forst- und Holzwirtschaft erfolgte durch den \nFreistaat Sachsen die Anschubfinanzierung zum Aufbau \neines Clusters. Im Zuge der Auswertung der strategischen \nWirksamkeit und der Struktur und Marktanalyse musste \nfestgestellt werden, dass die politischen Erwartungen \nnicht in dem Ma\u00dfe eingetreten sind, wie sie erwartet \nwurden. \n\nZwar wurde diesem Thema auch eine hohe Gewichtung in \nder Zukunftsstrategie des Staatsbetriebes Sachsenforst \nzuteil, jedoch kann die Realisierung eines Clusters nicht \nallein durch den Staatsbetrieb erfolgen. \n\nZum einen ist es sicherlich wichtig und richtig, neue \ninteressante Wirtschaftsstrukturen bei ihrem Aufbau durch \nF\u00f6rderung zu unterst\u00fctzen. Zum anderen ist es aber nicht \ndie Aufgabe der S\u00e4chsischen Staatsregierung, der freien \nMarktwirtschaft Organisationsstrukturen aufzuzwingen \nund \u00fcberzust\u00fclpen, wenn diese durch die infrage kom-\nmenden Unternehmen nicht angenommen werden. Dis-\nkussionsw\u00fcrdig sind sicherlich die vom Staatsministerium \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft aufgef\u00fchrten Probleme \nund Hemmnisse in der Wertsch\u00f6pfungskette Holz, die \nbislang nicht zu dem erhofften Erfolg in dem Strukturauf-\nbau f\u00fchrten. Hier sollte analysiert werden, wie zuk\u00fcnftig, \nbei \u00e4hnlich gelagerten Projekten, die Zusammenarbeit \n\nzwischen Projektleitung und den potenziellen Partnern \nnoch effizienter ausgestaltet werden kann. \n\nPrinzipiell geht auch die FDP davon aus, dass die Koope-\nration von Unternehmen in einer speziellen Wertsch\u00f6p-\nfungskette positive wirtschaftliche Effekte ausl\u00f6sen \nk\u00f6nnen. Die Initiative muss aber von den Akteuren selbst \nergriffen werden. Allein die konzeptionelle Arbeit bewirkt \nnoch keine tragf\u00e4higen Kooperationen. Dieses Ergebnis \nist zun\u00e4chst zur Kenntnis zu nehmen. \n\nHoffen und w\u00fcnschen wir, dass sich die Unternehmen in \nder Branche Forst und Holz in naher Zukunft dieses \nProjektes ernsthafter und energischer annehmen, um unter \nUmst\u00e4nden auch mittels eines derartigen Verbandes ihre \nMarktposition zu st\u00e4rken und wettbewerbsf\u00e4higer zu sein. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Wir behandeln heute im Plenum \neinen Berichtsantrag der Koalition. Die ihm zugrunde \nliegenden Fragen wurden bereits ausf\u00fchrlich von Staats-\nminister Kupfer im parlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang \nbeantwortet. Es stellt sich mir deshalb die Frage: Welchen \nZweck soll dieser Antrag hier und heute erf\u00fcllen? \n\nWirklich neue Erkenntnisse waren auch nicht zu ver-\nzeichnen. Es bleibt also bei der Frage nach dem Zweck. \nUnd es gelingt mir sogar, dem Ganzen etwas Positives \nabzugewinnen: Es wurde ein Thema behandelt, das in den \nvergangenen Legislaturperioden fast keine Rolle gespielt \nhat. Die Mehrzahl der Abgeordneten hat vermutlich heute \nerstmals etwas von der Wertsch\u00f6pfungskette Holz, \u00fcber \nbestehende regionale Netzwerke von Akteuren aus Fort- \nund Holzwirtschaft und Pilotprojekte unter dem Aspekt \nder Wirtschaftlichkeit geh\u00f6rt. \n\nBeleuchtet wurden die Gr\u00fcnde f\u00fcr die bisher geringe \nBeteiligung vieler auf diesem Gebiet t\u00e4tiger Akteure an \nder Bildung von Netzwerken, Clusterinitiativen, For-\nschungsverb\u00fcnden. M\u00f6glichkeiten zur Unterst\u00fctzung von \nKooperation innerhalb der auf dem Rohstoff Holz basie-\nrenden Wirtschaft wurden benannt und M\u00f6glichkeiten der \nZusammenarbeit \u00fcber die Grenzen des Freistaates Sach-\nsen hinweg aufgezeigt. \n\nDabei f\u00fchle ich mich an die Programmatik der NPD \nerinnert, die seit Langem eine raumorientierte Volkswirt-\nschaft fordert. Es ist bekanntlich unser Ziel, eine am \nheimischen Lebensraum und am Bedarf der Menschen \norientierte vielseitige und ausgewogene soziale Volkswirt-\nschaft zu gestalten. Ihr Schwerpunkt sollte nicht in der \neinseitigen Exportorientierung, sondern in der St\u00e4rkung \nder Binnenwirtschaft gesetzt werden. \n\n 3396\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nIm Rahmen des \u201eClusters Forst und Holz\u201c k\u00f6nnen regio-\nnale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe gef\u00f6rdert werden, um Besch\u00e4f-\ntigung und Kaufkraft im Land zu sichern. Im wirtschafts-\npolitischen Streben nach regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4u-\nfen und dezentralen Strukturen ist die dauerhafte Funkti-\nonsf\u00e4higkeit der Heimatm\u00e4rkte sicherzustellen, um die \n\nMarktkr\u00e4fte zum allgemeinen Wohl zur Wirkung kommen \nzu lassen. Aus diesem Grunde k\u00f6nnen wir dem Berichts-\nantrag zustimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nDemokratie braucht Vertrauen \u2013 Gegen eine Kultur  \nder Verd\u00e4chtigung und des Bekenntniszwangs \n\nDrucksache 5/5482, Antrag der Fraktionen  \nDIE LINKE, der SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: GR\u00dcNE, DIE \nLINKE, SPD, CDU, FDP, NPD und die Staatsregierung. \nIch erteile den Fraktionen GR\u00dcNE, DIE LINKE und SPD \nals Einreicherinnen das Wort. Herr Jennerjahn f\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Seit \nMonaten diskutieren wir mittlerweise in Sachsen \u00fcber den \nstaatlich verordneten Gesinnungs-T\u00dcV f\u00fcr Vereine, die \nsich f\u00fcr Demokratie und gegen Rechtsextremismus \nengagieren. Wir hatten im Dezemberplenum eine sehr \nemotionale Debatte zum Thema und es ist an der Zeit, \ndass der S\u00e4chsische Landtag dem undemokratischen \nTreiben der Staatsregierung heute Einhalt gebietet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht um nicht mehr und nicht weniger als die Frage, ob \ndie Legislative die Kraft hat, ihrer Kontrollfunktion \ngerecht zu werden und die elementaren Standards einer \nfreiheitlichen Demokratie auch gegen das Handeln der \nExekutive zu verteidigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nMit ihrer Ank\u00fcndigung im November 2010, k\u00fcnftig ein \nBekenntnis zur freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung im Bereich der Demokratief\u00f6rderung abzuverlan-\ngen, hat die Staatsregierung ganz eindeutig eine rote Linie \n\u00fcberschritten. Um es noch einmal deutlich zu sagen: Eine \nfreiheitlich verfasste Demokratie erzwingt keine Be-\nkenntnisse von ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u00dcblicherweise ist ein solcher Bekenntniszwang Ausdruck \nautorit\u00e4rer Regime. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abg. Thomas \nJurk, SPD \u2013 Arne Schimmer, NPD: Sehr richtig!) \n\nIch habe in den letzten Wochen \u00fcber den Gesinnungs-\nT\u00dcV viele Gespr\u00e4che mit Vereinen und Projekten aus \n\nganz unterschiedlichen gesellschaftlichen Bereichen \ngef\u00fchrt. Es waren vor allem Menschen aus dem kirchli-\nchen Umfeld, die zu DDR-Zeiten sehr unangenehme \nErfahrungen gemacht haben, die mir immer wieder gesagt \nhaben, der staatliche Gesinnungs-T\u00dcV in Sachsen erin-\nnert sie fatal an die sinnentleerten und hohlen Bekenntnis-\nrituale von SED und FDJ. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas ist Ihr Erfolg, meine Damen und Herren von der \nStaatsregierung. Sie wollten die Loyalit\u00e4t der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger nicht mit Argumenten gewinnen, Sie wollten \nsie erzwingen mit der Konsequenz, dass Sie ihre eigene \nLegitimit\u00e4t untergraben haben. \n\nEs ist nicht umsonst so, dass in der Bundesrepublik \nDeutschland Bekenntnisse zur freiheitlich-demokra-\ntischen Grundordnung nur in sehr besonderen Ausnahme-\nsituationen erzwungen werden. Das hat ein Gutachten des \nWissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages \nvom 13. Januar 2011 sehr gut herausgearbeitet. Der eine \nFall ist das Beamtenrecht. Der Beamtenstatus bringt \nirgendeine besondere Loyalit\u00e4tspflicht gegen\u00fcber dem \nStaat mit sich, woraus ein solches Bekenntnis legitimiert \nwird. Der zweite Fall ist das Einb\u00fcrgerungsrecht. Hier ist \ndas Bekenntnis zur freiheitlich-demokratischen Grund-\nordnung, wenn man so will, der symbolische Akt, der \nzum Eintritt in das Staatsvolk der Bundesrepublik \nDeutschland f\u00fchrt. Verbunden damit ist die \u00dcbertragung \nsehr weitreichender politischer Rechte. In beiden F\u00e4llen \nlegitimiert ein allgemeines Gesetz diesen doch recht \nfundamentalen Eingriff in die Meinungsfreiheit. \n\nDiese engen Grenzen, innerhalb derer ein Bekenntnis \nlegitim ist, sind eine Errungenschaft der Demokratie. Zu \ndiesen engen Grenzen sollten wir auch wieder zur\u00fcckkeh-\nren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs gibt aber auch einige inhaltliche Ungereimtheiten. Als \nHerr Staatsminister Ulbig im November 2010 ank\u00fcndigte, \ndass k\u00fcnftig der Gesinnungs-T\u00dcV greifen soll, begr\u00fcnde-\nte er das damit, man wolle verhindern, dass Extremisten \n\n 3397\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nF\u00f6rdermittel erhalten. Etwas kleinlaut musste er dann auf \nmeine Nachfrage im Januarplenum zugeben, dass es im \nRahmen des Landesprogramms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c in \nall den Jahren keinen einzigen Fall gegeben hat, in dem \nein Verein, der aus Sicht der Staatsregierung extremistisch \nist, F\u00f6rdermittel erhalten hat. Im gleichen Atemzug haben \nSie Ihre Begr\u00fcndung ver\u00e4ndert. Nun hie\u00df es auf einmal, \ndieser Gesinnungs-T\u00dcV soll der Sensibilisierung der \nProjekte dienen. Ganz kurz danach sind Sie wieder zur \nurspr\u00fcnglichen Begr\u00fcndung zur\u00fcckgekehrt. \n\nN\u00e4chstes Beispiel. Der wertgesch\u00e4tzte Kollege Bandmann \nvon der CDU-Fraktion hat in der \u00d6ffentlichkeit immer \nden gleichen Satz wiederholt. Ich zitiere eine Pressemit-\nteilung vom 6. Dezember 2010: \u201eWer \u00f6ffentliche Steuer-\ngelder bekommt, muss auf dem Boden der Verfassung \nstehen. Die finanzielle Unterst\u00fctzung durch die \u00f6ffentli-\nche Hand von einer Erkl\u00e4rung der Verfassungstreue \nabh\u00e4ngig zu machen ist daher nicht nur legitim, sondern \nauch geboten.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Klatschen Sie ruhig. Sie wissen doch gar nicht, was \nkommt. \n\nAuch dieser Satz, Herr Bandmann, dokumentiert letztend-\nlich nur die Scheinheiligkeit, die hinter dem Gesinnungs-\nT\u00dcV steht. Herr Bandmann, Sie haben eine generelle \nAussage get\u00e4tigt. Sie haben gesagt, Steuergelder gibt es \nnur gegen eine Erkl\u00e4rung der Verfassungstreue. Jetzt frage \nich mich, warum das nicht quer durch alle Ministerien \nund F\u00f6rderbereiche gilt. Warum gibt es keinen solchen \nErkl\u00e4rungszwang bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung oder der \nSportf\u00f6rderung? Warum habe ich von der Staatsregierung \nund der CDU-Fraktion nichts geh\u00f6rt, als in den letzten \nWochen bekannt wurde, dass die Schlesische Jugend, die \norganisatorischer Bestandteil des Bundes der Vertriebenen \nist, von Rechtsextremisten unterwandert wurde? Im \nHaushalt 2011/2012, Einzelplan 03, sind jeweils \n240 000 Euro an Zuwendungen f\u00fcr die Kulturarbeit der \nVertriebenen und Sp\u00e4taussiedler eingestellt, darunter auch \nProjektf\u00f6rderung f\u00fcr den BdV. Es ist schon erstaunlich. \nWir haben das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, wo \nnach Aussage des Innenministers keine Extremisten \nexistieren. Da ist ein Gesinnungs-T\u00dcV n\u00f6tig. Dann haben \nwir den BdV, wo es Erkenntnisse gibt, dass eine tats\u00e4chli-\nche Unterwanderung durch Rechtsextremisten stattgefun-\nden hat. Da ist ein Gesinnungs-T\u00dcV aber nicht notwen-\ndig. \n\nDas alles zeigt doch deutlich, dass der Gesinnungs-T\u00dcV \nnicht dem Schutz der Demokratie dient. Hintergrund ist \u2013 \ndas habe ich oft betont und ich wiederhole es noch einmal \n\u2013 das tiefe Misstrauen der Staatsregierung gegen m\u00fcndige \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nSie wollen keine selbstbewusste Zivilgesellschaft, wie Sie \nsie im Bereich der Demokratief\u00f6rderung vorfinden. Ihr \nZiel ist es, mit dem Gesinnungs-T\u00dcV diese selbstbewuss-\n\nte Zivilgesellschaft an der kurzen Leine zu halten, koste \nes was es wolle. Demokratie lebt allerdings von m\u00fcndigen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Demokratie lebt insbesondere \nauch von Vertrauen. Dieses Vertrauen gegen\u00fcber der \nZivilgesellschaft hat die Staatsregierung in den letzten \nMonaten massiv besch\u00e4digt. Unser Antrag tr\u00e4gt dazu bei, \nden von der Staatsregierung angerichteten Schaden zu \nheilen. Ich bitte daher um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau K\u00f6ditz f\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Zu Beginn meiner \nAusf\u00fchrungen m\u00f6chte ich im Namen aller drei Fraktionen \nallen danken, die sich gegen Rassismus, Antisemitismus, \njegliche andere Formen gruppenbezogener Menschen-\nfeindlichkeit sowie gegen antidemokratische Tendenzen \nin unserer Gesellschaft engagieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 vereinzelt anhaltender \n\ndemonstrativer Beifall bei der NPD) \n\nDieser Dank ist unabh\u00e4ngig davon, ob dieses Engagement \nvon Dienst wegen passiert, ehrenamtlich oder von F\u00f6r-\ndermitteln unterst\u00fctzt wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nK\u00f6ditz, ich bitte Sie mal kurz Ihren Redebeitrag zu \nunterbrechen. Herr Gansel und Herr Schimmer, ich \nfordere Sie auf, Ihre Beifallsbekundungen einzustellen. \nDas ist kein einzelner Beifall, sondern lang anhaltender \nBeifall. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nSollten Sie weiter die Sitzung st\u00f6ren, werde ich Ihnen \nbeiden einen Ordnungsruf erteilen. Sie k\u00f6nnen sicher \nsein, dass ich von weiteren Ordnungsrufen Gebrauch \nmachen werde. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau K\u00f6ditz, ich bitte Sie, in Ihrer Rede fortzufahren. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Danke sehr, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Der Dank der drei einreichenden Fraktionen ist \nv\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, ob dieses Engagement von \nDienst wegen passiert, ehrenamtlich oder von F\u00f6rdermit-\nteln unterst\u00fctzt wird. Ob es w\u00e4hrend der Arbeitszeit oder \nin der Freizeit passiert \u2013 Sachsen braucht dieses Engage-\nment in seiner Vielf\u00e4ltigkeit heute mehr denn je. \n\nUmso erschreckender ist eigentlich die Tatsache, dass wir \nuns heute damit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, dass Initiativen und \nProjekte in diesem Bereich einem Generalverdacht \n\n 3398\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nunterworfen werden. Gestern hatten wir schon das Thema \nGeneralverdacht. Da wurde es weit von sich gewiesen, als \nes um die Kennzeichnungspflicht von Polizistinnen und \nPolizisten ging. Heute dagegen soll Generalverdacht \nlegitim sein? Projekten, die sich f\u00fcr Demokratief\u00f6rderung \neinsetzen, wird ganz einfach unterstellt, sie w\u00fcrden sich \nf\u00fcr die freiheitlich-demokratische Grundordnung einset-\nzen. Zweierlei Ma\u00df also in diesem Haus. \n\nAber das Desaster geht noch weiter. Die genannten \nProjekte sollen ihre Pressemitteilungen mit dem Ministe-\nrium absprechen, und ich hoffe ganz einfach nicht, dass \ndies als solches ein Basisbestandteil einer freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung ist. Aber nicht genug mit \nBekenntniszwang und Zensur \u2013 bis zum heutigen Tag \nhaben die genannten Projekte noch keine F\u00f6rdermittelbe-\nscheide. Diese Projekte arbeiten seit \u00fcber drei Monaten \nohne Geld. \n\n(Demonstratives Bedauern  \ndes Abg. Holger Apfel, NDP) \n\nSie leben von R\u00fccklagen, nehmen private Einschnitte hin. \nDas ist aktuell die Grundlage des Engagements der \nMenschen in den Projekten und Initiativen f\u00fcr die Demo-\nkratie in diesem Land. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren, seit \u00fcber sechs Jahren gibt es \ndas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. Es ist kein kom-\nplexes Handlungskonzept, in dem die Verantwortlichkei-\nten aller Ministerien zusammenflie\u00dfen, es ist kein Kon-\nzept zur Verbindung der einzelnen Handlungsebenen von \nden Kommunen bis zur Staatsregierung, und es ist auch \nkein Ansatz zur strukturellen F\u00f6rderung von Vernetzungs-\nprojekten. Es ist nur ein F\u00f6rdermittelprogramm. \n\nSachsen ist diesen Weg gegangen. Brandenburg nahm mit \nseinem Handlungskonzept \u201eTolerantes Brandenburg\u201c \neinen anderen Weg, und zwar mit Erfolg. Im Landtag \nBrandenburg sitzt keine rechtsextreme Partei mehr. Der \ns\u00e4chsische Weg \u00fcbertr\u00e4gt immer mehr Aufgaben an \nInitiativen, Projekte und Vereine, die sich dann immer \nwieder mit Antr\u00e4gen, F\u00f6rdermittelbescheiden, Abrech-\nnungen und anderen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden abk\u00e4mpfen \nm\u00fcssen. Gegen diese B\u00fcrokratie habe ich \u00fcbrigens von \nder FDP noch nichts geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\nStattdessen forderte sie auf ihrem letzten Landesparteitag \nwieder ganz massiv diese Extremismuserkl\u00e4rung. \n\nMeine Damen und Herren, es werden Mittel gek\u00fcrzt \u2013 im \nJugendbereich, in der Kultur, im Sport, im sozialen \nBereich, bei den Kommunen, in den Vereinen. Probleme, \ndie dadurch vor Ort entstehen, sollen dann durch Projekte \nim Rahmen des Programms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \nwieder behoben werden. Das ist aus meiner Sicht Irrsinn \nim Quadrat. Damit werden wir scheitern, wir alle, und es \nwird nur einen Sieger dabei geben, und der sitzt hier \nrechts au\u00dfen. \n\nDie Verunglimpfung der Projekte des Programms \u201eWelt-\noffenes Sachsen\u201c wurde durch die NPD hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag gestartet, und jetzt reagiert die Staatsregie-\nrung mit Bekenntniszwang, Zensur und Aushungern. Die \nStaatsregierung sollte in ihren eigenen Verantwortungsbe-\nreichen schauen, was sie gegen Rassismus, Antisemitis-\nmus und all die anderen Formen gruppenbezogener \nMenschenfeindlichkeit tun kann \u2013 in der Bildung, in der \nWissenschaft, bei den Kommunen, in der Jugendarbeit, in \nden Bereichen Polizei und Justiz. \n\nWas erleben wir immer wieder? Zu lange Zeiten, bis die \nPolizei bei \u00dcberf\u00e4llen vor Ort ist, Ermittlungen, die sich \n\u00fcber Jahre hinziehen, Anklagen, die schlecht vorbereitet \nsind, Urteile, die aufgehoben werden m\u00fcssen, Bew\u00e4h-\nrungsstrafen f\u00fcr K\u00f6rperverletzungen, die t\u00f6dlich h\u00e4tten \nenden k\u00f6nnen. Diese Liste ist leider lange fortsetzbar. \n\nAber gestatten Sie mir, trotzdem noch ein Beispiel anzu-\nsprechen, weil es uns hier im Haus selbst betrifft. Wie \nlange wird es noch dauern, bis sich der Landtagspr\u00e4sident \nund der Rechnungshof einig werden, wie gegen die \nWahlkampfaktivit\u00e4ten der s\u00e4chsischen NPD-Landtags-\nfraktion in anderen Bundesl\u00e4ndern vorgegangen werden \nkann? Der s\u00e4chsische Steuerzahler finanzierte bereits den \nWahlkampf der NPD in Sachsen-Anhalt, und aktuell ist \nschon wieder ein Mitarbeiter der Fraktion als Wahlkampf-\nleiter in Bremen aktiv. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs gibt viel zu tun, aber wir diskutieren \u00fcber eine Extre-\nmismuserkl\u00e4rung. Es geht doch nicht um das Bekenntnis \nzum Grundgesetz, es geht doch in Wirklichkeit um die \nUnterstellung, dass die Projekte irgendetwas mit einem \nvon CDU und FDP mit Unterst\u00fctzung des Landesamtes \nf\u00fcr Verfassungsschutz und der Herren Backes und Jesse \nso definierten \u201eLinksextremismus\u201c zu tun h\u00e4tten. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nAber es gibt doch mittlerweile Forschungsarbeiten, die \nnachweisen, dass in den Projekten keine sogenannten \nLinksextremisten arbeiten. In diesen Forschungsarbeiten \nwurde sogar festgestellt, dass die Projekte in ihrer Arbeit \nauch nichts missbrauchen, um sogenannte linksextreme \nIdeologien zu verbreiten. Der Innenminister hat ja auch \nerkl\u00e4rt \u2013 der Kollege Jennerjahn zitierte das bereits \u2013, dass \nes in der Vergangenheit nicht dazu gekommen ist, dass \n\u00fcber die Projekte des Programms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \nirgendwelche \u201eextremistischen\u201c Vereine gef\u00f6rdert wur-\nden. \n\nAlso lassen Sie uns gemeinsam aktiv werden f\u00fcr die \nAchtung der Menschenw\u00fcrde, f\u00fcr die Gleichheit aller \nMenschen, f\u00fcr Demokratie und Selbstbestimmung aller, \ngegen Rassismus und Fremdenfeindlichkeit. Nutzen wir \ndaf\u00fcr bitte die Erfahrung der vielf\u00e4ltigen Initiativen und \nProjekte, die sich in den letzen Jahren hier in Sachsen \ndaf\u00fcr engagiert haben, und unterst\u00fctzen wir deren Wirken \nohne formalistischen Bekenntniszwang, ohne Zensurfor-\nderung, aber mit sofortiger Versendung der F\u00f6rdermittel-\nbescheide. \n\n 3399\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\nschlie\u00dfender Redner f\u00fcr die einreichenden Fraktionen ist \nHerr Homann f\u00fcr die SPD. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen hat ein \nProblem mit Neonazis. Viele Initiativen in Sachsen \nengagieren sich gegen den Rechtsextremismus, und das \nist gut so. Unter teils schwierigen Bedingungen auch f\u00fcr \nihre pers\u00f6nliche Sicherheit leisten sie K\u00e4rrnerarbeit f\u00fcr \ndie Entwicklung einer demokratischen Kultur in Sachsen. \n\nDie Zahl rechtsextremistisch motivierter Straftaten in \nSachsen ist \u00fcberdurchschnittlich hoch. Allein im letzten \nJahr hat es in Sachsen mindestens 14 rechtsextremistisch \nmotivierte Brandanschl\u00e4ge gegeben, und dies auch direkt \ngegen diese Demokratieprojekte und deren Mitarbeiter. \nDiese Menschen bed\u00fcrfen unserer nachdr\u00fccklichen und \nau\u00dferordentlichen Unterst\u00fctzung und eines klaren Be-\nkenntnisses der demokratischen Parteien und Fraktionen, \ndass ihre Arbeit ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht ist, auch und \ngerade, wenn sie manchmal unbequem ist. \n\nDas praktische Regierungshandeln sieht aber anders aus. \nMit der sogenannten Demokratieerkl\u00e4rung stellt die \nS\u00e4chsische Staatsregierung die s\u00e4chsischen Demokratie-\ninitiativen unter einen Generalverdacht. Wir als Sozial-\ndemokratinnen und Sozialdemokraten vertreten energisch \ndas Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland und \nlehnen deshalb die Gesinnungspr\u00fcfung ab, weil sie \nverfassungswidrig ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDenn der B\u00fcrger/die B\u00fcrgerin in einer freiheitlichen \nDemokratie ist von sich aus frei von Verdacht. Er muss \nseine Unschuld weder belegen noch beweisen. Das ist \neine der wichtigsten Errungenschaften des politischen \nLiberalismus. Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemo-\nkraten werden es deshalb nicht unwidersprochen gesche-\nhen lassen, wenn gilt: Wer sich im Freistaat f\u00fcr Demokra-\ntie engagiert, macht sich verd\u00e4chtig. \u2013 Das ist das fatale \nErgebnis Ihrer verfehlten s\u00e4chsischen Demokratiepolitik, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDer Bekenntniszwang und die Gesinnungspr\u00fcfung der \nStaatsregierung werden jetzt noch einmal deutlich ver-\nsch\u00e4rft. Sie finden diesen Punkt in einem gemeinsamen \n\u00c4nderungsantrag. Zuk\u00fcnftig sollen die s\u00e4chsischen \nBeratungsnetzwerke, das Kulturb\u00fcro Sachsen und die \nRAA, ihre Pressemitteilungen zuvor dem Sozialministeri-\num vorlegen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ungeheuerlich!) \n\nDas \u00f6ffnet T\u00fcr und Tor f\u00fcr Zensur, meine sehr geehrten \nDamen und Herren. Das ist Zensur. Anders kann man das \nnicht nennen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDies ist aus mehreren Gr\u00fcnden inakzeptabel. Wer eine \naktive Zivilgesellschaft im Kampf gegen Rechtsextre-\nmismus m\u00f6chte, muss ihr die Unabh\u00e4ngigkeit der Presse- \nund \u00d6ffentlichkeitsarbeit garantieren. Gerade im Einsatz \nder Zivilgesellschaft ist eine gewisse Distanz zu staatli-\nchen Beh\u00f6rden dringend geboten, um auch kritische \nPositionen einnehmen zu k\u00f6nnen. \n\nWie soll das denn funktionieren, wenn eine PM, die eine \nVerharmlosung von Rechtsextremismus durch einen \nCDU-B\u00fcrgermeister vor Ort thematisiert, vorher von \neinem CDU-gef\u00fchrten Ministerium abgesegnet werden \nsoll? Zivilgesellschaft braucht staatliche Unabh\u00e4ngigkeit. \nWer ihr diese nimmt, schadet dem Kampf gegen Rechts-\nextremismus und handelt gegen die formulierten Interes-\nsen des Bundesprogramms \u201eToleranz f\u00f6rdern und Kompe-\ntenz st\u00e4rken\u201c. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nFrau Ministerin, das sieht auch das Bundesfamilienminis-\nterium so. Lesen Sie das Protokoll der 101. Sitzung. Da \nwird das vom zust\u00e4ndigen Staatssekret\u00e4r gesagt. Ich kann \nIhnen sogar sagen, wo der Fehler bei Ihnen liegt: Ein \nBlick in die Nebenbestimmungen zum F\u00f6rderbescheid an \ndas Sozialministerium bringt n\u00e4mlich Klarheit. Es tr\u00e4gt \nden Titel \u201eMerkblatt f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit\u201c. Genau das \nwird in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit des Ministeriums immer \nvorneweg getragen. Darin hei\u00dft es \u2013 und jetzt Achtung! \u2013: \n\u201eBitte legen Sie alle geplanten Ver\u00f6ffentlichungen und \nPressemitteilungen der Regiestelle des Bundesfamilien-\nministeriums vor.\u201c Das steht da drin. \n\nBesonders wichtig: die vorherige Vorlage bei Pressemit-\nteilungen. Das ist also die Begr\u00fcndung des SMS f\u00fcr die \nangef\u00fchrte Klausel. Aber schauen Sie sich doch bitte \neinmal die Adressaten dieses Merkblatts an. Das ist eine \nAnweisung des Bundesministeriums an das Landesminis-\nterium. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Thomas Jurk, SPD: Genauso ist es!) \n\nDas Sozialministerium, Sie, sollen Ihre Pressemitteilun-\ngen dem Bund vorlegen und nicht die Beratungsnetzwer-\nke zensieren. Der Bund will das Programm als sein \nErfolgsprojekt darstellen und nicht Initiativen zensieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSie wenden eine Klausel auf Demokratieprojekte an, die \nf\u00fcr Sie gemeint ist. Frau Ministerin, Ihr Ministerium hat \nhierbei einen Fehler gemacht. Das kann passieren. Das \nsagt die Bundesregierung mehrfach. Das sagen die F\u00f6r-\nderrichtlinien. Ich fordere Sie hier und jetzt auf, dies \n\n 3400\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\neinzugestehen und den entsprechenden Passus im F\u00f6r-\ndermittelbescheid f\u00fcr das Kulturb\u00fcro und die RAA \nSachsen f\u00fcr unwirksam zu erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter Herr Innenminister, sehr geehrte Frau \nSozialministerin, die s\u00e4chsische Landesregierung zieht im \nKampf gegen Rechtsextremismus die Daumenschrauben \nan, allerdings nicht f\u00fcr die Neonazis, sondern f\u00fcr die \nzivilgesellschaftlichen Demokratieprojekte. Die Diskussi-\non der letzten Wochen und Monate hat das Verh\u00e4ltnis \nzwischen Landespolitik und Zivilgesellschaft schwer \nbelastet. Ihre Politik von Misstrauen und Verd\u00e4chtigungen \nfrustriert und verunsichert die vielf\u00e4ltigen Demokratieini-\ntiativen, die engagierten Kirchgemeinden, die Sportpro-\njekte, die Stadt- und Gemeinder\u00e4te. Das schw\u00e4cht den \ngemeinsamen Kampf gegen Rechtsextremismus. Davon \nprofitieren einzig und allein die Neonazis. \n\nWir brauchen einen Neuanfang in der Demokratiepolitik. \nDer Leitgedanke dieses Neuanfangs muss lauten: Demo-\nkratie braucht Vertrauen gegen\u00fcber der Zivilgesellschaft, \ngegen\u00fcber den einzelnen auch kritischen Initiativen, \ngegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Demokratie ist \nein Prinzip, das gelebt werden muss \u2013 im Konsens wie im \nDissens. Wir k\u00f6nnen die Demokratie in den K\u00f6pfen so \nwenig beschlie\u00dfen, wie wir den Neonazismus verbieten \nk\u00f6nnen. Das schaffen wir nur, wenn wir als Demokratin-\nnen und Demokraten f\u00fcr die Freiheit, die wir meinen, \nstreiten, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHomann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nHenning Homann, SPD: \u2013 n\u00e4mlich die Freiheit von \nBekenntniszwang, Gesinnungspr\u00fcfung und Zensur. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchimmer, was m\u00f6chten Sie? \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \nIch m\u00f6chte gern kurzintervenieren!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nk\u00f6nnen Sie machen. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich wollte im Anschluss an die \nRede von Herrn Homann Folgendes anmerken. Wenn \nDemokratie Vertrauen braucht, dann muss es nat\u00fcrlich \nauch m\u00f6glich sein, in der Demokratie rechte Positionen \nzu artikulieren. Das wird in unserem Land eben immer \nunm\u00f6glicher. Wenn Herr Homann hier von Bekenntnis-\nzwang spricht, dann w\u00e4re das eigentlich nicht auf linke \nInitiativen anzuwenden, sondern auf viele Rechte, einzel-\nne Denker, die letzten Endes weggemobbt werden und die \nmit Aggression von Links zu k\u00e4mpfen haben. \n\nZum Beispiel hat die \u201eFrankfurter Allgemeine Sonntags-\nzeitung\u201c vom letzten Wochenende wieder einmal ge-\nbracht, dass viele Rechte sogar mittlerweile von der \nAntifa in ihrem privaten Wohnumfeld geoutet werden. \nDas war sogar Titel der \u201eFrankfurter Allgemeinen Sonn-\ntagszeitung\u201c. Insofern w\u00fcrde ich Sie bitten \u2013 das gilt auch \nf\u00fcr Frau K\u00f6ditz und gilt eigentlich f\u00fcr alle drei linken \nParteien \u2013, auch einmal zu kl\u00e4ren, wie sie denn dazu \nstehen, ob auch rechte Positionen artikulierbar sein sollen \noder ob sie das v\u00f6llig verbieten wollen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHomann, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention von Herrn \nSchimmer antworten? \n\nHenning Homann, SPD: Eine Demokratie lebt von \nMeinungsvielfalt und nicht jede Position, die ich viel-\nleicht als rechtskonservativ oder rechts bezeichnen w\u00fcrde, \nf\u00e4llt au\u00dferhalb eines demokratischen Meinungsspektrums. \nDas m\u00f6chte ich hier feststellen. \n\nAber das, was Sie vertreten, sind keine rechtskonservati-\nven Meinungen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas, was Sie vertreten, ist ein Neonationalsozialismus. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das ist doch Bl\u00f6dsinn! \nHerr Homann, das wissen Sie ganz genau!) \n\nBitte verstehen Sie in der Geschichte dieses Landes: Das, \nwas Sie sagen, f\u00e4llt au\u00dferhalb eines demokratischen \nToleranzbereichs, weil es zutiefst antidemokratisch ist. \n\n(Beifall bei der SPD,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAlexander Delle, NPD: Wer legt denn das fest?) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLiebhauser, ich gehe davon aus, dass Sie auch von dem \nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen \nm\u00f6chten. \n\nSven Liebhauser, CDU: Ja, das m\u00f6chte ich, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Ich m\u00f6chte nur Folgendes feststellen: Wenn sich \ndie Seiten von links und rechts so massiv aufregen und \nsich benachteiligt f\u00fchlen, m\u00fcssen wir uns in unseren \nMa\u00dfnahmen best\u00e4tigt f\u00fchlen, darin, dass wir damit alles \nrichtig machen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nZurufe von der SPD \u2013 Dr. Monika Runge,  \n\nDIE LINKE: D\u00fcmmer geht\u2019s nimmer!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHomann, Sie k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich auf die Kurzin-\ntervention von Herrn Liebhauser antworten. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Liebhauser! \nGanz ehrlich, es ist ein trauriger H\u00f6hepunkt der Extre-\nmismusdebatte der letzten Monate hier in diesem Parla-\nment. \n\n 3401\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da sind  \ndoch Sie der traurige H\u00f6hepunkt!) \n\nWer die SPD, die GR\u00dcNEN und sicherlich auch DIE \nLINKEN gleichsetzt mit einer Partei, die in der Tradition \nvon Hitlerdeutschland und den Nationalsozialisten steht, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Bl\u00f6dsinn!) \n\ndie verantwortlich sind f\u00fcr Abermillionen von Toten in \nDeutschland; \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das waren wir?) \n\nwer diese als gleichzeitigen Gegensatz nennt \u2013 genau das \nist passiert \u2013, der hat es nicht begriffen. Entschuldigung, \nder hat es nicht begriffen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDieses Bildungsdefizit ist in zwei Minuten Kurzinterven-\ntion auch nicht aufzuarbeiten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, ich gehe davon aus, dass Sie auch von dem \nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen \nwollen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nDann w\u00fcrde ich, bevor Sie anfangen \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist eine pers\u00f6nliche \nEntgegnung. Das Instrument der zweiten \n\nKurzintervention sparen wir uns noch auf!) \n\nHerr Gansel, da Sie selbst nicht gesprochen haben, k\u00f6n-\nnen Sie keine sachliche Richtigstellung treffen. Sie haben \nnur die M\u00f6glichkeit, jetzt von dem Instrument der Kurzin-\ntervention Gebrauch zu machen. Es ist Ihre Entscheidung, \nob Sie das jetzt tun wollen oder nicht. F\u00fcr pers\u00f6nliche \nErkl\u00e4rungen sieht die Gesch\u00e4ftsordnung in dieser Situati-\non keinen Raum. Sie haben also die Wahl. Eine Kurzin-\ntervention w\u00fcrde ich zulassen, alle anderen Wortbeitr\u00e4ge \nw\u00fcrde ich Ihnen als amtierender Pr\u00e4sident jetzt nicht \nzubilligen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann sparen wir  \nuns die zweite Kurzintervention noch auf!) \n\nIch w\u00fcrde jetzt Herrn Bandmann bitten, f\u00fcr die CDU-\nFraktion zu sprechen. Herr Bandmann, Sie haben das \nWort. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Grundgesetz ist die \nRechtsnorm, die uns allen die Basis gibt. Dieses Grund-\ngesetz verpflichtet uns f\u00f6rmlich, gegen menschenverach-\ntende Thesen, gegen menschenverachtendes Handeln, \ngegen Gewalt und Volksverhetzung vorzugehen. Da spielt \nes \u00fcberhaupt keine Rolle, aus welcher politischen Rich-\ntung diese kommen oder ob diese ohne politische Rich-\ntung passieren. Vielmehr sind wir in gleicher Weise \nverantwortlich daf\u00fcr, dass dies umgesetzt wird. \n\nDie Herren, die hier gesprochen haben, sind mit den \nThesen, die sie hier vertreten haben, aufgrund der Laut-\nst\u00e4rke nicht automatisch n\u00e4her an der Wahrheit. Wir als \nCDU-Fraktion haben von jeher, ob in der Dreik\u00f6nigskir-\nche oder hier im S\u00e4chsischen Landtag, ganz klar die \nPosition bezogen, dass wir konsequent gegen Rechtsex-\ntremismus vorgehen und diesen verurteilen. Wir haben \naber \u2013 das hat ein Redner hier bereits angesprochen \u2013 eine \nSituation, dass eine Partei mit einem Gedankengut im \nLandtag sitzt, die bei Wahlen gew\u00e4hlt worden ist und die \nbisher nicht verboten ist. Das ist ein Fakt. Diesen Fakt \nm\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen und wir m\u00fcssen uns in \nder Tat politisch auseinandersetzen. \n\nAber es gibt genauso wenig einen Rechtsanspruch, \nLinksextremismus zu praktizieren und auf staatliche \nF\u00f6rdermittel zuzugreifen. Das Projekt \u201eWeltoffenes \nSachsen\u201c wird seit vielen Jahren von der CDU-Fraktion \nals Landesprogramm pr\u00e4feriert und ist ein reines F\u00f6rder-\nprogramm. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBandmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Danke. Ich gestatte jetzt keine \nZwischenfrage, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen es bitte mir \u00fcberlassen, ob ich in dieser \nDebatte jetzt unterbrochen werden will oder ob ich die \nAusf\u00fchrungen grunds\u00e4tzlicher Art f\u00fcr meine Fraktion \nvortragen will. \n\nEs ist eindeutig \u2013 auch in Bezug auf die Gutachten von \nHerrn Prof. Dr. Battis \u2013: Ein entsprechendes Bekenntnis \nder ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verwendung der F\u00f6rdermittel kann \neingefordert werden. Eine Nebenbestimmung dient der \nSicherung des F\u00f6rderzwecks. Sie ist zul\u00e4ssig und legitim. \nDas, was Sie bisher vorgetragen haben, n\u00e4hrt ganz ein-\ndeutig den Verdacht, dass offensichtlich nicht sicherge-\nstellt ist und man bisher nicht gewillt war, diese klare \nLinie zu ziehen, dass mit staatlicher F\u00f6rderung keine \nextremistischen Handlungen finanziert werden \u2013 gleich \nvon welcher Richtung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeswegen vertreten wir eindeutig die Position des In-\nnenministers. Dieser hat seine Erkl\u00e4rung schon einmal \nmodifiziert. Diese ist meines Erachtens \u2013 diese Position \nvertritt meine Fraktion auch \u2013 grundgesetzkonform und \nkonform mit der S\u00e4chsischen Verfassung. Es geht nicht, \ndass der Demokratiebegriff von Extremisten unterschied-\nlich ausgelegt wird. Rechter Extremismus ist schlimm und \nb\u00f6se; linker Extremismus \u2013 ich \u00fcberzeichne bewusst \u2013 ist \ngut und sch\u00f6n und ein Legitimationsgrund. Das kann \nnicht sein! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 3402\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nWer diese Position vertritt, dem werden wir ganz deutlich \nund konsequent auf die Finger klopfen. Eines kann \nau\u00dferdem nicht sein: auf die Finger mit dem Gewaltmo-\nnopol des Staates klopfen. \n\nWenn sich Frau K\u00f6ditz hier hinstellt und pauschal das \nStrafma\u00df der unabh\u00e4ngigen Justiz kritisiert, muss man \nsagen: Man kann sich von Fall zu Fall dar\u00fcber \u00e4rgern. Es \nist doch aber nicht so, dass der Minister, der Regierungs-\nchef oder ein Kabinettsmitglied in irgendeiner Weise \nEinfluss auf das Gerichtsurteil haben. Die Richter \u2013 Frau \nK\u00f6ditz, das ist anders als in der DDR, als Ihre Partei noch \nan der Macht war \u2013 der Gerichte entscheiden im freien \nErmessen. Sie sind nur dem Gesetz und den Verfassungs-\nlagen unterworfen. Das sollte mittlerweile in diesem \nHohen Haus allgemein bekannt sein. \n\nEs ist au\u00dferdem Folgendes nicht wahr: Wer sich enga-\ngiert, macht sich verd\u00e4chtig. Verd\u00e4chtig machen sich \ndiejenigen, die sich auf das Grundgesetz berufen und es \nauf einmal zu einem Geschrei und Gezeter kommt. Man \nmuss sich fragen: Was ist in der Vergangenheit mit dem \nGeld passiert? In welcher Art und Weise wurden diese \nGelder verwendet? Demokraten \u2013 das hat uns die Weima-\nrer Republik gelehrt \u2013 d\u00fcrfen politisch nicht blind sein. \nSie d\u00fcrfen weder auf dem rechten noch auf dem linken \nAuge blind sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeswegen weisen wir die aufgestellten Behauptungen und \nThesen \u2013 auch, wenn sie noch so laut vorgetragen werden \n\u2013 eindeutig zur\u00fcck. Es findet keine Gesinnungsschn\u00fcffelei \nstatt. Wir st\u00e4rken den jungen Leuten und all denjenigen \nden R\u00fccken, die sich gegen Menschenfeindlichkeit und \nExtremismus wenden. Das geschieht unabh\u00e4ngig davon, \ngegen welchen Extremismus sie sich wenden. Es gibt in \ndiesem Zusammenhang kein Schubladendenken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen nicht zulassen, dass das Geld in falsche \nH\u00e4nde ger\u00e4t. Die Menschen \u2013 die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit im \nFreistaat Sachsen \u2013 haben genau diesen Extremismus \nabsolut satt. Deswegen werden wir diese Position weiter-\nhin vertreten. \n\nIm \u00dcbrigen muss einmal deutlich gesagt werden, dass \nSachsen vermutlich das einzige Bundesland ist, welches \nein derartiges Demokratieprogramm mit Landesmitteln in \nH\u00f6he von 2 Millionen Euro aufgelegt hat. 2 Millionen \nEuro stehen f\u00fcr diese Projekte zur Verf\u00fcgung. Deshalb \nsagen wir: Das ist wichtiges Geld. Es soll den Stiftungs- \nund F\u00f6rderzweck erreichen. Dieses Geld darf allerdings \nnicht dazu dienen, dass in Einzelf\u00e4llen die falschen Leute \ndamit bedient und Gewalt sowie Extremismus unterst\u00fctzt \nwerden. \n\nEs gibt in der Tat eine rote Linie. Diese rote Linie darf \nnicht \u00fcberschritten werden. \n\nWir sagen: Der Innenminister handelt v\u00f6llig korrekt. \nRechtsmittel \u2013 ich sage es Ihnen ganz deutlich \u2013 stehen \nIhnen jederzeit zur Verf\u00fcgung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJennerjahn, m\u00f6chten Sie das Mittel der Kurzintervention \nnutzen? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \nHerzlichen Dank. \n\nHerr Kollege Bandmann! Ich muss zugeben, dass ich \naufgrund Ihres Redebeitrages schockiert bin. Es ist in den \nletzten Monaten genug inhaltliches Material in die \u00d6ffent-\nlichkeit gelangt, das sich auf eine fundierte Art und Weise \nmit dem Problem der Extremismuserkl\u00e4rung auseinander-\ngesetzt hat. Es sind alle Argumente, die auch die verfas-\nsungsrechtlichen Probleme dieser Klausel aufzeigen, in \ndie \u00d6ffentlichkeit gekommen. Ich muss feststellen, dass \nSie davon nichts zur Kenntnis genommen haben. Sie \nhaben schlichtweg nichts begriffen. \n\nIch wei\u00df nicht, ob es Ihnen bewusst ist: Sie haben soeben \neine Misstrauenserkl\u00e4rung gegen Ihren eigenen Innenmi-\nnister ausgesprochen. Der Innenminister hatte im Januar-\nPlenum deutlich formuliert, dass mit dem Landespro-\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c noch nie Extremisten \nfinanziert wurden. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ho, ho, ho!) \n\nSie haben das mit Ihrem Redebeitrag wiederum infrage \ngestellt. \n\nIch kann Ihnen au\u00dferdem sagen, warum mit diesem \nLandesprogramm noch nie extremistische Strukturen \ngef\u00f6rdert wurden. Es hat damit zu tun, dass man zum \nAnfang einer solchen F\u00f6rderperiode einen sehr umf\u00e4ngli-\nchen F\u00f6rdermittelantrag ausf\u00fcllen muss. In diesem defi-\nniert man inhaltliche Standards, was man gern machen \nm\u00f6chte. Man muss die Methoden beschreiben und wie \nman sie umsetzen m\u00f6chte. Danach schlie\u00dft sich eine \nAbrechnungsphase an, in der noch einmal kontrolliert \nwird, ob die Mittel sachgerecht eingesetzt wurden. Was es \nin den letzten Jahren au\u00dferdem gegeben hat, waren \nwissenschaftliche Evaluationen. Wenn Sie all dem miss-\ntrauen, ist Ihnen an dieser Stelle nicht zu helfen. \n\nHerr Kollege Bandmann! Ich wei\u00df nicht, ob Sie sich \nerinnern: Am 10. Februar fand eine Landtagssitzung statt. \nIch habe Ihnen um 16:33 Uhr eine E-Mail geschickt. An \ndieser E-Mail hing als Attachment das Gutachten des \nWissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages. \nIch habe Ihnen au\u00dferdem einen hohen Erkenntnisgewinn \nbei der Lekt\u00fcre dieses Gutachtens gew\u00fcnscht. Ich frage \nmich, ob Sie das jemals zur Kenntnis genommen haben. \nNach Ihren Ausf\u00fchrungen bef\u00fcrchte ich, dass es nicht der \nFall ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ihm fehlen die Worte!) \n\n 3403\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBandmann, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\nten? \u2013 Sie m\u00f6chten das nicht. \n\nDamit kommen wir zum n\u00e4chsten Redner. Es spricht nun \nHerr Biesok f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben bereits im Dezem-\nber des vergangenen Jahres \u00fcber die sogenannte Extre-\nmistenklausel in diesem Hause debattiert. Es war eine \nsehr ausf\u00fchrliche und detaillierte Debatte, in der wir uns \n\u00fcber die einzelnen S\u00e4tze dieser Erkl\u00e4rung unterhalten \nhaben. Ich habe damals eine differenzierte Position \nvertreten \u2013 insbesondere, was den zweiten Satz der alten \nDemokratieerkl\u00e4rung anbelangt. \n\nMich hat es ein bisschen \u00fcberrascht, dass ich vor Kurzem \nvon den GR\u00dcNEN geh\u00f6rt habe, dass Sie sich genau auf \ndiese Demokratieklausel beziehen. Der Parlamentarische \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Bundes-GR\u00dcNEN, Volker Beck, hat \nden Bundesinnenminister aufgefordert, die neue auf \nBundesebene existierende Extremismusklausel gegen den \nBund der Vertriebenen einzusetzen, sie unterzeichnen zu \nlassen und die Mittel zur\u00fcckzufordern, falls dort rechts-\nextremistische Bestrebungen unterst\u00fctzt werden. Auf \nBundesebene fordert man den Einsatz einer solchen \nKlausel. Man sieht sie als legitimen Kampf gegen den \nRechtsextremismus an. Auf Landesebene wendet man \nsich gegen diese Klausel. \n\nF\u00fcr mich hat das den Anschein, als ob man die linksradi-\nkale Vorfeldorganisation sch\u00fctzen m\u00f6chte, damit sie auch \nzuk\u00fcnftig an F\u00f6rderprogrammen teilnehmen kann, ohne \ngegen die Demokratieklausel versto\u00dfen zu m\u00fcssen. Das \nwerden wir nicht durchgehen lassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nF\u00fcr mich ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass sich \ndemokratische Parteien und Organisationen zur Verfas-\nsung sowie zur freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung bekennen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja, ich gestatte eine Zwischenfra-\nge. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich habe Ihnen genau zugeh\u00f6rt. Sie \nhaben gesagt, dass diese extremistische Organisation \nzuk\u00fcnftig nicht wieder an F\u00f6rdermittel kommen soll. \nBedeutet das, dass Sie Erkenntnisse haben, dass extremis-\ntische Organisationen gef\u00f6rdert wurden? \n\nCarsten Biesok, FDP: Diese Erkenntnisse habe ich nicht. \nJeder kann diese Klausel unterschreiben, der sich zu der \nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung bekennt. Er \nhat dann kein Problem mit dieser Klausel. F\u00fcr mich ist es \n\nwichtig, das Bekenntnis zur freiheitlich-demokratischen \nGrundordnung zu besitzen. Es d\u00fcrfte f\u00fcr keinen Verein \nein Problem sein, der auf dem Boden der freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung steht, diese Klausel zu \nunterzeichnen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nSo etwas nennt sich liberal!) \n\nIch wiederhole es gern noch einmal. F\u00fcr mich ist es eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, sich zur freiheitlich-demokrati-\nschen Grundordnung zu bekennen. Was ist die freiheit-\nlich-demokratische Grundordnung? Sie spricht Prinzipien \nwie die Menschenrechte, die Rechte der Pers\u00f6nlichkeit, \ndas Recht auf Leben und freie Entfaltung an. Sie spricht \ndas Recht der Gewaltenteilung an. Es ist die Verantwort-\nlichkeit der Regierung. Es ist die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der \nVerwaltung. \n\nIch finde, es ist nicht zu viel verlangt von einer Organisa-\ntion, die Mittel aus staatlichen Kassen bekommt, sich zu \ndiesen Grundwerten unserer Demokratie zu bekennen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWer diese Werte bek\u00e4mpft, hat keinen Anspruch auf eine \n\u00f6ffentliche F\u00f6rderung. Wer diese Werte anerkennt, der hat \nAnspruch auf unseren Respekt und unsere Unterst\u00fctzung. \nDeshalb halte ich es f\u00fcr richtig, dass wir ein solches \nBekenntnis bei F\u00f6rderprogrammen abverlangen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich gestatte eine weitere Zwi-\nschenfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHomann. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Frage: Wenn Sie sagen, dass alle Organisationen, \ndie \u00f6ffentliche Gelder bekommen, eine solche Erkl\u00e4rung \nunterschreiben sollen, was schlagen Sie dann vor: Wie \nsoll man vorgehen mit einem Unternehmen, das zum \nBeispiel mit China, mit einem in gro\u00dfen Teilen staatsmo-\nnopolkapitalistischen Land, Handel betreibt und \u00f6ffentli-\nche F\u00f6rdergelder aus Sachsen bekommt? Das w\u00fcrde mich \neinmal interessieren. \n\nCarsten Biesok, FDP: Das ist kein Demokratieprojekt, \ndas hier zur Rede steht. Das ist eine Frage der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung. Das ist eine Frage, \n\n(Ah-Rufe bei den GR\u00dcNEN) \n\nwie hier in Sachsen Sicherheit betrieben wird. Wir unter-\nhalten uns aber dar\u00fcber, wie wir mit politischen Organisa-\ntionen umgehen und wie wir die Neutralit\u00e4t des Staates \nsicherstellen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! In dem Antrag wird noch \neines gefordert und das finde ich ganz besonders ableh-\n\n 3404\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nnenswert: Die Antragsteller wollen durch den Landtag \nfeststellen lassen, dass ein Bekenntnis zur freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung ein unzul\u00e4ssiger Eingriff \nin das Grundrecht der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung sein soll. \n\nFalsch! Die freiheitlich-demokratische Grundordnung ist \ndie Voraussetzung daf\u00fcr, dass es \u00fcberhaupt Meinungsfrei-\nheit gibt. \n\n(Beifall des Abg.  \nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nEs ist kein Eingriff in das Grundrecht, wenn man ver-\nlangt, dass man sich zu ebendieser freiheitlich-demokrati-\nschen Grundordnung bekennt. Ein solches Bekenntnis \nst\u00e4rkt die freiheitlich-demokratische Grundordnung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, es gibt noch einen Wunsch zur Nachfrage. Sie \ngestatten ihn? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Kollege Biesok, habe \nich Sie gerade richtig verstanden, dass in L\u00e4ndern, in \ndenen die freiheitlich-demokratische Grundordnung nicht \nexistiert, auch keine Meinungsfreiheit existiert? Das war \nIhre Aussage gerade. \n\nCarsten Biesok, FDP: Nein, da haben Sie mich falsch \nverstanden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie freiheitlich-demokratische Grundordnung ist in der \nBundesrepublik Deutschland das Fundament, auf dem \nunsere Grundrechte, unter anderem das Grundrecht auf \nMeinungsfreiheit, basieren. Deshalb ist es f\u00fcr mich kein \nProblem, mich dazu zu bekennen, dass es eine freiheit-\nlich-demokratische Grundordnung als Grundwert gibt und \nwir uns hier auch entsprechend damit besch\u00e4ftigen k\u00f6n-\nnen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir hier \u00fcberhaupt \ndebattieren k\u00f6nnen, dass wir Meinungsfreiheit haben, \ndass wir Versammlungsfreiheit haben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Br\u00fcllen Sie  \ndoch nicht immer dazwischen!) \n\nHerr Lichdi, ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Ihre \nEmotionalit\u00e4t in dieser Sache kann ich in keiner Weise \nnachvollziehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGerade die S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich mit dieser \nKlausel in den vergangenen Wochen sehr intensiv ausei-\nnandergesetzt. Sie erinnern sich an die letzte Diskussion, \n\ndie wir hier in diesem Plenum hatten, als wir \u00fcber die alte \nDemokratieklausel oder Extremismusklausel gesprochen \nhaben. Da gab es Bedenken von Prof. Battis insbesondere \nzum Satz 2 dieser Klausel. Die s\u00e4chsischen Ministerien \nhaben sich zusammengesetzt, diesen Bedenken Rechnung \ngetragen und eine neue Klausel formuliert. \n\nIch m\u00f6chte einmal vortragen, wor\u00fcber wir diskutieren: \n\u201eHiermit best\u00e4tigen wir, dass wir uns zur freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung der Bundesrepublik \nDeutschland bekennen und keine Aktivit\u00e4ten entfalten, \ndie der freiheitlich-demokratischen Grundordnung wider-\nsprechen.\u201c Ist das so schlimm? \n\nEin zweiter Satz kommt noch hinzu: \u201eAls Tr\u00e4ger der \ngef\u00f6rderten Ma\u00dfnahme haben wir zudem Sorge zu tragen, \ndass die zur Durchf\u00fchrung des gef\u00f6rderten Projektes als \nPartner Ausgew\u00e4hlten ebenfalls eine Erkl\u00e4rung nach \nSatz 1 abgeben.\u201c Ist das zu viel verlangt? Ich meine, \nnicht. \n\nEs ist keine Gesinnungspr\u00fcfung. Es wird kein Amt darauf \nangesetzt zu \u00fcberpr\u00fcfen, welche Meinung die Vereinsmit-\nglieder haben. Es wird kein Amt darauf angesetzt, Nach-\nweise zu fordern, die einen positiven Beweis f\u00fcr das \nBekenntnis zur freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung bringen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Warum dann?!) \n\nEs ist einfach das Bekenntnis, dass ich mich zu dieser \nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung bekenne, und \ndieses will ich haben. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Nennen Sie einen Grund!) \n\n\u00dcbrigens hat Prof. Battis in seinem Gutachten, das letz-\ntens die Grundlage der Diskussion war, ausdr\u00fccklich \nfestgestellt, dass die F\u00f6rderung von Demokratie und die \nGew\u00e4hrleistung, dass nur Projekttr\u00e4ger unterst\u00fctzt wer-\nden, die sich f\u00fcr Demokratie im Sinne des Grundgesetzes \neinsetzen, als legitim im Sinne des Grundgesetzes zu \nverstehen ist. \n\nDie Unterzeichnung einer derartigen Selbstverpflichtung \nist meiner Meinung nach geeignet, angemessen und das \nmildeste Mittel, um sicherzustellen, dass nur entsprechend \ndemokratische Organisationen Mittel vom Staat bekom-\nmen. \n\nDeshalb hat auch Prof. Battis keine rechtlichen Bedenken \ngegen den ersten Satz der Demokratieklausel gehabt, dem \nBekenntnis zur freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung. Wir haben diesen Satz extra noch einmal umformu-\nliert und anders gefasst. \n\nZudem gibt es inzwischen weitere Gutachten, unter \nanderem von Prof. Ossenb\u00fchl, der die gesamte bisherige \nalte Demokratieerkl\u00e4rung, die \u2013 wie gesagt \u2013 jetzt noch \nmodifiziert wurde, als rechtm\u00e4\u00dfig angesehen hat. \n\nMeine Damen und Herren! In Anbetracht dieser Situation \nhalte ich es weiterhin f\u00fcr gut vertretbar, von politischen \nOrganisationen, die sich zum Beispiel beim Programm \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c bewerben, ein Bekenntnis zur \n\n 3405\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung als einen \nGrundwert unserer Demokratie zu erwarten. Entsprechend \nwerden wir dem Antrag der drei linken Parteien nicht \nzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr Apfel \nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Geld, Geld, Geld, bei den LINKEN dreht sich \nwieder einmal alles um das liebe Geld, um ihre fragw\u00fcr-\ndige Klientel zu bedienen. \n\nDieses Mal geht es also um F\u00f6rdermittel f\u00fcr Antifa-\nProjekte, die kein Bekenntnis zum Grundgesetz abgeben \nwollen. Feine Sozialisten, denen es nur um den schn\u00f6den \nMammon geht. \n\nFrau K\u00f6ditz, Herr Homann, Herr Jennerjahn, was volks-\ntreue Kr\u00e4fte eben von Ihnen unterscheidet \u2013 und das will \nnat\u00fcrlich nicht in Ihre geldgeilen K\u00f6pfe hinein \u2013: Unsere \nArbeit ist getragen vom ehrenamtlichen Idealismus \nunserer Mitstreiter und nicht von der Gier um die F\u00f6r-\ndermittel-Futtertr\u00f6ge. Darauf bin ich auch stolz, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas war das nur f\u00fcr ein Aufschrei, als sich die wackeren \nDemokraten pl\u00f6tzlich zur Demokratie und zum Grundge-\nsetz bekennen sollten. Da war von Gesinnungsschn\u00fcffelei \nund Zensur die Rede. Die gleichen Leute, die sonst \nanderen ihre Meinung vorschreiben wollen und daf\u00fcr \nMillionen aus dem Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sach-\nsen\u201c erhalten, haben pl\u00f6tzlich Probleme mit dem Be-\nkenntnis zum Grundgesetz und zur FDGO. Man reibt sich \nverwundert die Augen, was daran f\u00fcr LINKE, SPD und \nGR\u00dcNE so schwer sein soll, aber wirklich verwunderlich \nist das nat\u00fcrlich nicht. Schlie\u00dflich erleben wir hier wieder \neinmal knallharten Lobbyismus von PDS, SPD und \nGR\u00dcNEN f\u00fcr den linkskriminellen Bodensatz dieser \nGesellschaft. \n\nEs ist sicher stark zu bezweifeln, ob diese Erkl\u00e4rung \nwirklich etwas taugt. Die radikale LINKE wird sich nicht \nscheuen, ein Bekenntnis zur Grundordnung abzulegen, \num sie hintenherum zu bek\u00e4mpfen. Im Tarnen, Tricksen \nund T\u00e4uschen waren Kommunisten und andere LINKE \nschon immer Meister. \n\nIm Kampf gegen rechts tarnt man sich stets hinter wohl-\nklingenden Bezeichnungen. Man muss sich nur einmal die \nBezeichnung der Abgeordneten ansehen, die als Erste \ngegen die Extremismuserkl\u00e4rung aufgeschrien haben. \nW\u00e4hrend Frau K\u00f6ditz von der LINKEN sich noch recht \noffen als Sprecherin f\u00fcr antifaschistische Politik bezeich-\nnet, verbergen Herr Jennerjahn und Herr Homann ihr \npseudodemokratisches Treiben hinter Titeln wie \u201edemo-\nkratiepolitischer Sprecher\u201c oder gar \u201eSprecher f\u00fcr demo-\nkratische Kultur\u201c. \n\n(Lachen des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Der Antifa-Radaubruder aus \nRo\u00dfwein als Vork\u00e4mpfer f\u00fcr demokratische Kultur \u2013 was \nf\u00fcr ein Treppenwitz! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nW\u00e4hrend die vereinigte LINKE sch\u00e4umt, scheint es bei \nder CDU und der FDP einigen Verantwortlichen offen-\nsichtlich mulmig zu werden. Mancher staatlich hoch \nsubventionierte Anti-Rechtsverein treibt es im antifaschis-\ntischen Kampf dann wohl doch zu bunt. Bisweilen drohen \nja auch liberale und b\u00fcrgerliche Politiker zum Opfer der \nAnti-Rechts-Maschinerie zu werden. Deshalb also jetzt \ndiese Demokratieerkl\u00e4rung. \n\nDass ein Nachforschen der T\u00e4tigkeit der Antifa notwendig \nist, belegen viele Beispiele,  nur zwei an dieser Stelle. Der \nVerein RA Sachsen, Regionale Arbeitsstelle f\u00fcr Bildung, \nIntegration und Demokratie Sachsen, erhielt seit 2005 \nallein aus Landesmitteln \u00fcber 1 Million Euro, darunter \n\u00fcber 350 000 Euro aus dem Programm \u201eWeltoffenes \nSachsen\u201c. Wer sind nun die Partner des Vereins? \n\nIn Zittau finden sich zum Beispiel in der Gesch\u00e4ftsstelle \nder LINKEN ein B\u00fcrgerb\u00fcro, ein Infoladen und auch ein \nVersand der militanten Autonomen hat dort seinen Sitz. \nDieser Versand bietet \u00fcbrigens f\u00fcr 1 Euro einen Aufkleber \nan, \u201eFeuer und Flamme f\u00fcr jeden Staat\u201c, auf dem zwei \nbrennende Polizeibeamte zu sehen sind. \n\nDer erw\u00e4hnte Infoladen bekommt F\u00f6rdermittel \u00fcber das \nEU-Programm \u201eJugend in Aktion\u201c. Stolz prangt an der \nFassade des Projektes ein schwarz-roter Stern, das Sym-\nbol von Anarchisten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Prima,  \nund alles von Steuergeldern!) \n\nNicht unerw\u00e4hnt bleiben sollte, dass auch der Verein Rote \nHilfe dort eine Rolle spielt, der ebenfalls vom Verfas-\nsungsschutz \u00fcberwacht wird. Autonome militante Antifa-\nschisten Hand in Hand mit der LINKEN in einem Anti-\nRechts-Verein, der j\u00e4hrlich von der Staatsregierung \ngef\u00f6rdert wird \u2013 wenn das mal kein Fall f\u00fcr die Extre-\nmismusklausel ist, Herr Innenminister Ulbig! \n\nDer zweite Fall ist der Autonomentreff Conne Island in \nLeipzig, der seit vielen Jahren im Verfassungsschutzbe-\nricht als Anlaufpunkt gewaltt\u00e4tiger Autonomer von \nConnewitz Erw\u00e4hnung findet. \n\nEine Nachfrage meines Kollegen Andreas Storr ergab, \ndass dort seit Jahren Mittel von der Staatsregierung im \nRahmen des Freiwilligen Sozialen Jahres Kultur hinein-\nflie\u00dfen. Sozialministerin Clau\u00df versicherte treuherzig, der \nStaatsregierung seien keine Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten oder \nBeanstandungen bekannt geworden. Sie setzte sogar zu \nden Freiwilligen in Leipzig noch hinzu \u2013 Zitat \u2013: \u201eIm \nRahmen der eigenverantwortlichen Projektarbeit konnten \nsie Ideen selbstst\u00e4ndig umsetzen.\u201c \n\nNa wunderbar! Der Leipziger Autonomentreff kann \nselbstst\u00e4ndig und mit Segen der Union seine kriminellen \n\n 3406\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nMachenschaften umsetzen. Man stelle sich einmal vor, \nnur ein einziger Verein von nationalen Jugendlichen h\u00e4tte \nnur einen einzigen Euro erhalten: Welcher Aufschrei \nw\u00fcrde wochenlang durchs Land ziehen! \n\nAber das alles, meine Damen und Herren, macht einmal \nmehr deutlich, wie sehr die Union inzwischen in dieser \nlinken Narrenrepublik nur noch an einem Nasenring \ngef\u00fchrt wird und sich trotzdem nach wie vor nicht zu bl\u00f6d \nist, immer und immer wieder mit Rotfaschisten, Linksext-\nremisten und anderen Halbkriminellen gemeinsame Sache \nzu machen, und die B\u00fcrgerlichen sind unf\u00e4hig zu begrei-\nfen, dass sich das Koordinatensystem in diesem Lande im \nKampf gegen rechts immer weiter verschiebt und selbst \nharmlose konservative Kr\u00e4fte immer st\u00e4rker ins Faden-\nkreuz des linksradikalen P\u00f6bels geraten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird die NPD-Fraktion Ihr larmoyan-\ntes Antifa-Geschw\u00e4tz ablehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit haben wir die erste Runde der \nallgemeinen Aussprache beendet. Ich frage die Fraktio-\nnen, ob es in einer zweiten Runde Redebedarf gibt. \u2013 Dies \nkann ich bei keiner Fraktion erkennen. Ich frage die \nStaatsregierung: M\u00f6chte sie sprechen? \u2013 Herr Staatsmi-\nnister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nSelbstverst\u00e4ndlich will die Staatsregierung zu diesem \nThema sprechen. Eigentlich h\u00e4tte ich es mir nicht ge-\nw\u00fcnscht, und ich kann mich \u00fcber diesen Antrag nur \nwundern. Diese Art von Debatte h\u00e4tten wir uns ersparen \nk\u00f6nnen; denn wirklich neue Argumente sind zumindest \nvon den Antragstellern nicht zutage gef\u00f6rdert worden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nBevor ich jedoch zu diesem Themenkomplex komme, \nm\u00f6chte ich zu Beginn aufgrund des Verlaufes der Debatte \nnoch einmal eines deutlich klarstellen, um Missverst\u00e4nd-\nnisse zu vermeiden: Dass die NPD demokratisch gew\u00e4hlt \nwurde, darf nicht den Eindruck erwecken, dass diese \nPartei demokratisch sei. Nein, die NPD ist nicht nur \nundemokratisch, sondern \u2013 ich sage das ganz klar, Herr \nGansel, auch in Ihre Richtung \u2013 sie ist verfassungsfeind-\nlich. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir haben nur  \neinen anderen Demokratiebegriff als Sie! \n\nDemokratie ist Volksherrschaft!) \n\nDas ist nicht nur in den jeweiligen Verfassungsschutzbe-\nrichten nachzulesen, sondern Herr Apfel hat es auch \ngerade wieder besonders eindrucksvoll unter Beweis \ngestellt. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nZur Sache selbst: Die Staatsregierung, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, wei\u00df sehr genau, wie wichtig \nzivilgesellschaftliches Engagement gegen Rechtsextre-\nmismus, Fremdenfeindlichkeit und Menschenverachtung \nist. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns von Ihnen wei\u00df Gott nicht \nbelehren lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sind doch Ihre \n\nUntergebenen! \u2013 Alexander Delle, NPD: Doch!) \n\nZivilgesellschaftliches Engagement ist der goldene \nBoden, auf dem unsere Demokratie gedeiht, und dass die \nStaatsregierung seit 2005 das Programm \u201eWeltoffenes \nSachsen\u201c mit 2 Millionen Euro f\u00f6rdert, ist mehrfach \nangesprochen und Gott sei Dank auch gelobt worden, und \nes ist im \u00dcbrigen nicht gek\u00fcrzt worden. Das ist mehr als \nnur Anerkennung, es ist ganz konkrete Unterst\u00fctzung. \n\nZu dem Vorwurf, es sei noch kein Geld geflossen, m\u00f6chte \nich sagen: Wir liegen gut in der Zeit. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Zuwendungsbescheide gehen in der kommenden \nWoche den ersten Projekten zu. Zugegeben, das ist im \nVergleich zum letzten Jahr eine leichte Verz\u00f6gerung. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n\u2013 Herr Homann, h\u00f6ren Sie doch bitte zu! \u2013 Aber wir \nhatten im letzten Jahr deutlich weniger Antr\u00e4ge; ich hatte \nSie dar\u00fcber unterrichtet. Das zus\u00e4tzliche Antragsvolumen \nhat diese leichte Verz\u00f6gerung nach sich gezogen, aber \nfaktisch wissen Sie, dass die Tr\u00e4ger derzeit schon arbeiten \nk\u00f6nnen; denn f\u00fcr die meisten f\u00f6rderf\u00e4higen Antr\u00e4ge \nwurde der derzeitige f\u00f6rderf\u00e4hige Ma\u00dfnahmenbeginn \nerlassen. Sie wissen auch, dass die F\u00f6rderrichtlinie neu \nerlassen worden ist, damit im kommenden Jahr die \nBescheidung fr\u00fcher erfolgen kann. Das Ziel ist eigentlich \nzum Ende des Jahres, damit zu Beginn des n\u00e4chsten \nJahres die Zuwendungen vorliegen, und die Antr\u00e4ge f\u00fcr \n2012 sind dann bereits zum 1. Oktober 2011 einzureichen. \nDies liegt auch im Interesse der Tr\u00e4ger. \n\nGerade weil die S\u00e4chsische Staatsregierung die St\u00e4rkung \nb\u00fcrgerlichen Engagements f\u00fcr Demokratie und Toleranz \nals ein wichtiges Anliegen ansieht, haben wir diese \nDemokratieerkl\u00e4rung eingef\u00fchrt. Die Geschichte lehrt \nuns, dass sich eine Demokratie gegen ihre Feinde wehren \nk\u00f6nnen muss. Es darf nicht sein, dass diejenigen, die die \nDemokratie abschaffen wollen, sich dazu demokratischer \nFreiheiten bedienen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWer Probleme mit unserer freiheitlichen demokratischen \nGrundordnung hat, darf eben keine staatliche Finanzie-\nrung f\u00fcr diese Projekte erwarten. So einfach ist das. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\n 3407\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister, Sie haben \ndarauf hingewiesen, dass das Programm seit einigen \nJahren l\u00e4uft. Ich m\u00f6chte ganz genau wissen, warum Sie \ngerade diese Erkl\u00e4rung jetzt abverlangen und welche \nErkenntnisse Sie haben, dass Sie m\u00f6glicherweise Extre-\nmisten f\u00f6rdern? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich werde \nIhnen im Laufe meiner Ausf\u00fchrungen eine Antwort auf \ndiese Frage geben. \n\nIch m\u00f6chte jetzt noch einmal Folgendes verdeutlichen, da \nes immer wieder hinterfragt wird und offenkundig nicht \nverstanden werden will: Mit dieser Demokratieerkl\u00e4rung \nwird zivilgesellschaftliches Engagement gest\u00e4rkt; denn \ndurch sie wird sichergestellt, dass F\u00f6rdergelder nur \ndorthin gelangen, wo die Aktivit\u00e4ten tats\u00e4chlich im Sinne \nunseres Gemeinwesens eingesetzt werden. Misstrauen \nund Verunsicherung sind deshalb auch nicht die Folgen \nder Demokratieerkl\u00e4rung. Sie sind die Folgen \u2013 das \nm\u00f6chte ich an dieser Stelle klar und deutlich sagen \u2013 Ihrer \nunabl\u00e4ssigen, aber ebenso unbegr\u00fcndeten Kritik. Seit \nMonaten wird eine Hysterie erzeugt, es werden schwere \nverbale Gesch\u00fctze aufgefahren, \n\n(Zuruf: Die Opposition ist das!) \n\nund Sie sind es, die damit dazu beitragen, dass diejenigen, \ndie Tr\u00e4ger von Demokratieprogrammen sind, in ihrer \nArbeit und ihrem Ruf gesch\u00e4digt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZu den Fragen Ihres \u00c4nderungsantrages, der sich ganz \nkonkret auf zwei F\u00f6rderbescheide bezieht: Sie wissen, \ndass diese im Rahmen des Bundesprogramms \u201eToleranz \nf\u00f6rdern \u2013 Kompetenz st\u00e4rken\u201c erteilt wurden. Meine \nKollegin Clau\u00df hat dazu bereits mehrfach klargestellt und \nich m\u00f6chte es an dieser Stelle wiederholen: Aus Bundes- \nund Landesmitteln werden zwei s\u00e4chsische Projekte \nfinanziert. Die Bundesmittel wurden im Rahmen eines \nZuwendungsbescheides an das s\u00e4chsische Sozialministe-\nrium ausgereicht. Dieser enth\u00e4lt entsprechende Auflagen, \ndie nat\u00fcrlich umgesetzt worden sind. Danach ist unter \nanderem die \u00d6ffentlichkeitsarbeit mit der Landeskoordi-\nnierungsstelle abzustimmen. Die Pressemitteilungen sind \nganz eindeutig Teil der \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Insofern ist \ndiese Forderung folgerichtig. \n\nEs ist auch eine Unterstellung und falsch, die Regelung \nsei ein Eingriff in die Autonomie freier Tr\u00e4ger oder gar in \ndas Recht bez\u00fcglich freier Meinungs\u00e4u\u00dferung. \n\n(Henning Homann, SPD,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Lassen Sie \nmich das noch zu Ende bringen. \n\nBei der Umsetzung dieser speziellen Bundesregelung \nhandelt es sich nicht um ein blo\u00dfes Verh\u00e4ltnis zwischen \nZuwendungsgeber und Zuwendungsnehmer, Herr Ho-\nmann. Gef\u00f6rdert wird die Zusammenarbeit, und die \nLandeskoordinierungsstelle, also das Sozialministerium, \nhat klare Aufgaben und ist an der Umsetzung dieses \nProjektes und Programms beteiligt. \n\nVon daher sollte es im Interesse aller am Programm \nBeteiligten sein, das Programm mit einer abgestimmten \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit nach au\u00dfen darzustellen. Dabei ist es \nkeineswegs so, dass es zwischen staatlichen Stellen und \nfreien Tr\u00e4gern \u2013 so wie es hier dargestellt wird \u2013 nur Kon-\ntroversen geben w\u00fcrde. Sehr wohl hat es an vielen Stellen \nBeispiele f\u00fcr eine gelungene Zusammenarbeit gegeben. \n\nWenn vonseiten der Opposition verschiedentlich der \ngemeinsame Kampf gegen den Rechtsextremismus \nbeschworen wird, dann muss eine solche Gemeinsamkeit \nauch hier hergestellt werden k\u00f6nnen. Dazu bedarf es eben \neiner Abstimmung. Von daher sehen wir keinen Grund \u2013 \ndas ist auch noch einmal wichtig zu sagen \u2013, die rechts-\nkr\u00e4ftigen und von den Tr\u00e4gern durch Rechtsbehelfsver-\nzicht akzeptierten Bescheide zu \u00e4ndern. \n\nIm Unterschied zum Bundesprogramm ist das Landespro-\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c ein eigenes F\u00f6rderpro-\ngramm. Hierzu gibt es keinen Bundesbescheid und keine \nRegiestelle des Bundes. Deshalb ist f\u00fcr dieses Programm \nauch keine vorherige Abstimmung einer gemeinsamen \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit vorgesehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, es gibt zwei W\u00fcnsche nach Zwischenfra-\ngen. M\u00f6chten Sie diese zulassen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Zuerst \nHerr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Herr \nStaatsminister, wir sind beide in der ehemaligen DDR \ngro\u00df geworden und haben sogar den gleichen Beruf \nerlernt. Ich h\u00e4tte gern von Ihnen gewusst, ob Sie vielleicht \nnoch die sch\u00f6ne Frage in Erinnerung haben: \u201eBist du f\u00fcr \nden Frieden?\u201c Ferner m\u00f6chte ich wissen, ob Sie nicht ein \nungutes Gef\u00fchl beschleicht, \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nwenn Sie heute sehen, dass freie Tr\u00e4ger in einer freiheitli-\nchen Gesellschaft ihre Pressearbeit mit einer staatlichen \nStelle abstimmen sollen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Jurk, \nich habe Ihnen gerade die Zusammenh\u00e4nge deutlich \n\n 3408\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\ngemacht. Aus diesem Grunde gibt es, was diesen Punkt \nbetrifft, einen Unterschied zwischen dem vom Bundes-\nprogramm vorgesehenen Abstimmungsbedarf und den auf \nLandesebene eigenen Aktivit\u00e4ten. Vor diesem Hinter-\ngrund, denke ich, ist deutlich geworden, welche Position \nich dazu vertrete. Im \u00dcbrigen m\u00f6chte den hier schon \ngenannten Herrn Prof. Ossenb\u00fchl zu diesem Thema noch \neinmal zitieren: \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, hierzu k\u00f6nnen Sie lachen, aber Herr \nProf. Ossenb\u00fchl hat zu diesem Thema ein Gutachten \nabgegeben und dies aus meiner Sicht wunderbar deutlich \ngemacht. Ich zitiere: \u201eEine Organisation, die sich nicht \ndaf\u00fcr verbirgt, die Werte und Ziele des Grundgesetzes mit \nden gew\u00e4hrten Mitteln zu verwirklichen, scheidet selbst-\nverst\u00e4ndlich als Letztempf\u00e4nger aus.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nhaben jetzt die Frage von Herrn Jurk beantwortet, oder? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \nw\u00fcrde ich Herrn Homann die Gelegenheit geben, seine \nFrage zu stellen. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \nHerr Minister, meine Frage ist: Kennen Sie die Aussage \ndes Staatssekret\u00e4rs aus dem Bundesfamilienministerium \nHerrn Dr. Kues, der auf Anfrage der Abg. Daniela Kolbe \nin der 101. Sitzung des Bundestages, angesprochen auf \ndie \u00c4u\u00dferung aus Sachsen, sagte, dass es sich dabei \noffensichtlich um ein Missverst\u00e4ndnis handele und mit \ndem Bundesprogramm in keinem Fall zwangsweise \nabgefordert w\u00fcrde, dass alle Pressemitteilungen vorzule-\ngen seien. Ist Ihnen diese Aussage bekannt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Ho-\nmann, ich kenne die \u00c4u\u00dferung im Detail nicht. Meine \nKollegin Frau Clau\u00df hat sich mit mir zu diesem Thema \nnoch einmal abgestimmt. Es gibt aus meiner Sicht \u00fcber-\nhaupt keinen Grund, an dem, was ich hier vorgetragen \nhabe und damit an der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit dessen, was \nvonseiten des Sozialministeriums in Ausf\u00fchrung der \nVorgaben der Regelung des Bundesprogramms angespro-\nchen worden ist, zu zweifeln. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, m\u00f6chten Sie noch eine weitere Zwischen-\nfrage zulassen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie \nnachvollziehen, dass es bei der gew\u00fcnschten Abstimmung \nder Pressemitteilungen zu dem entsprechenden Programm \nzur Verwunderung f\u00fchrt und nicht die Tatsache ist, dass \ndort eventuell, wie Sie es dargestellt haben, verschiedene \nAuffassungen in die \u00d6ffentlichkeit geraten k\u00f6nnten, \nsondern vielmehr, dass mit dieser Zumutung der Abstim-\nmung sofort allen Tr\u00e4gern unterstellt wird, dass sie an \ndieser Stelle nicht nach dem Programm handeln und keine \nVerantwortung \u00fcbernehmen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Es ist relativ \nschwierig, auf diese Frage jetzt zu antworten. Ich m\u00f6chte \nzwei Dinge noch einmal deutlich sagen: Einerseits sind \ndie beiden, die Zuwendungsempf\u00e4nger sind, nicht in \nWiderspruch gegangen, sondern sie haben sogar Rechts-\nbehelfsverzicht erkl\u00e4rt, und andererseits ist \u2013 das habe ich \nvorhin vorgetragen \u2013 deutlich gemacht worden, dass \ndieses Bundesprogramm eine Besonderheit hat und es \nbez\u00fcglich der Zusammenarbeit besondere Anforderungen \ngibt. Diese Anforderungen werden durch die Praxis, die \nich vorgestellt habe, entsprechend umgesetzt. \n\nIch m\u00f6chte zum Ende kommen und Folgendes deutlich \nmachen: Niemand wird gezwungen, die Erkl\u00e4rung zu \nunterzeichnen. Wer aber F\u00f6rdermittel zur St\u00e4rkung der \nDemokratie erhalten will, der darf keine Probleme damit \nhaben, sich zu den demokratischen Werten deutlich zu \nbekennen; denn nur wer dies tut, der kann auch wirklich \nf\u00fcr die Demokratie eintreten. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \nAch, das ist doch Quatsch!) \n\nHerr Jurk, um noch einmal auf Ihr Thema einzugehen: \nDer potenzielle Missbrauch von F\u00f6rdergeldern durch \nDemokratiefeinde ist eben nicht nur Panikmache. Es gibt \neinzelne Bundesprogramme \u2013 davon ist heute schon im \nPlenum gesprochen worden \u2013, in denen von Gruppen aus \ndem rechtextremistischen oder ausl\u00e4nderextremistischen \nSpektrum bereits mehrmals versucht worden ist, F\u00f6rder-\nmittel zu erlangen. Ich denke, es ist durchaus legitim, \ndann entsprechend so zu verfahren. \n\nSie k\u00f6nnen hier Ihre Behauptungen durchaus gebetsm\u00fch-\nlenartig vor sich hersagen, aber an der Richtigkeit der \nDemokratieerkl\u00e4rung \u00e4ndert sich deshalb nichts. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie beinhaltet im Kern zwei wichtige Aspekte: zum einen \ndas gemeinsame Ziel, auf das sich Zuwendungsgeber und \nZuwendungsempf\u00e4nger verst\u00e4ndigen, zum anderen das \nElement, Feinde der Demokratie von F\u00f6rdergeldern nicht \nprofitieren zu lassen. \n\nIch rate deshalb, diesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n 3409\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBrangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich gehe davon aus, \ndass Sie jetzt in die Abstimmung eintreten wollen, und \nvor dieser Abstimmung \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Das Schlusswort!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Was \nm\u00f6chten Sie, Herr Brangs? Sie k\u00f6nnen eine Kurzinterven-\ntion starten. \n\nStefan Brangs, SPD: Dann h\u00e4tte ich gern gewusst, ob es \nnoch ein Schlusswort gibt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nein Schlusswort, aber die Frage ist, was Sie wollen. \n\n(Stefan Brangs, SPD, geht zu seinem Platz. \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Negativ auffallen will er!) \n\nWenn es keine Kurzintervention gibt, w\u00fcrde ich fragen, \nwelche der drei Fraktionen das Schlusswort h\u00e4lt. \u2013 Herr \nJennerjahn, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zu Beginn mein Bedauern \ndar\u00fcber zum Ausdruck bringen, dass der Kollege Lieb-\nhauser den Konsens verlassen hat, der in diesem Haus \neigentlich existiert und somit von der CDU, wenn man so \nwill, dem rechtskonservativen Spektrum bis hin zur \nLINKEN. Sie haben diesen Konsens in einer Situation \nverlassen, als Kollege Homann Sie gegen die NPD \nausdr\u00fccklich in Schutz genommen hat. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDas finde ich unterirdisch, muss ich an dieser Stelle \ngestehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch erwarte an dieser Stelle in den n\u00e4chsten Tagen seitens \nder Fraktionsf\u00fchrung hierzu eine Klarstellung. \n\nKollege Biesok, wenn Sie schon meinen Kollegen Volker \nBeck aus dem Bundestag zitieren, dann rei\u00dfen Sie doch \ndas Ganze bitte nicht aus dem Zusammenhang. Ich zitiere \nden angekreideten Satz aus der Pressemitteilung von \nVolker Beck: \u201eWenn Steinbach nichts zu verbergen h\u00e4tte, \nk\u00f6nnte der BdV auch die Extremismusklausel unterzeich-\nnen.\u201c \n\nSo argumentiert die Bundesregierung gegen rechts! \n\nHerr Beck hat dort Folgendes getan: Er hat die verlogene \nArgumentation, die verlogene Vorgehensweise der Bun-\ndesregierung in seiner Pressemitteilung angeprangert. Er \nhat die Ungleichbehandlung unterschiedlicher F\u00f6rdermit-\ntelempf\u00e4nger mit diesem Satz w\u00f6rtlich herausgestellt. \nDass sie das bewusst fehlinterpretieren, \u00fcberrascht mich \nnicht. Ich erwarte, ehrlich gesagt, nicht mehr viel von \neiner Partei, die ihre liberalen Wurzeln von Grund auf \nverlassen hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nHerr Staatsminister Ulbig, als Erstes kam nat\u00fcrlich der \nVorwurf, wir h\u00e4tten keine neuen Argumente. Darin \nstimme ich Ihnen sogar zu. Der Unterschied zu Ihnen ist: \nWir haben wenigstens Argumente. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nDie vermisse ich bei CDU, FDP und der Staatsregierung \nseit Langem. Ich k\u00f6nnte jetzt viel sagen. Sie haben gesagt, \ndie Vereine w\u00fcrden schon Geld bekommen, denn es gebe \neinen f\u00f6rderunsch\u00e4dlichen Ma\u00dfnahmenbeginn. Ihnen \nm\u00fcsste eigentlich bekannt sein, dass der f\u00f6rderunsch\u00e4dli-\nche Ma\u00dfnahmenbeginn noch nicht  mit Geldzahlungen \nverbunden ist. Anders ausgedr\u00fcckt: Die Vereine arbeiten \nauf Kredit. \n\nZum Gutachten von Prof. Dr. Ossenb\u00fchl. Aus meiner \nSicht sollte man nicht das Wort Gutachten verwenden. \nDas ist eine Stellungnahme, denn sie ist im Auftrag des \nBundesfamilienministeriums erfolgt. \u00dcbrigens hat diese \nStellungnahme 11 900 Euro gekostet. Dass das keine \nunparteiische Stellungnahme sein wird, ist offensichtlich. \n\n(Robert Clemen, CDU: Das ist eine Unterstellung! \n\u2013 Zuruf von der CDU: Ossenb\u00fchl ist immer \n\nunparteiisch!) \n\nEs ist eine Aussage der Bundesregierung. Das war eine \nAnfrage im Bundestag. Meine G\u00fcte, nehmen Sie die \nFakten zur Kenntnis! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ja, Klappe jetzt! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \nund der SPD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nEs ist eine Stellungnahme im Widerspruchsverfahren \ngewesen und nichts anderes. Herr Staatsminister Ulbig, \nSie wollten Mustersch\u00fcler sein und sind blind den Vorga-\nben einer \u00fcberforderten Bundesministerin gefolgt mit der \nKonsequenz, dass Sachsen bundesweit isoliert dasteht und \nsich blamiert hat. \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nF\u00fchrt sich hier auf wie Jesus!) \n\nIn der Einbringungsrede habe ich bewusst auf die Kon-\ntrollfunktion der Legislative abgestellt. Meine Damen und \nHerren der CDU, es ist Ihre Entscheidung, was Sie sein \nwollen. M\u00f6chten Sie weiterhin Ihre Existenz als Wurm-\nfortsatz der Staatsregierung f\u00fchren \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\noder entwickeln Sie den Anspruch, eine Fraktion \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJennerjahn, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Oder wollen Sie eine \nFraktion aus eigenem Recht und eigener W\u00fcrde sein? Das \n\n 3410\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nsetzt allerdings voraus, dass Sie eine innere Haltung \nentwickeln, R\u00fcckgrat zeigen und heute unserem Antrag \nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Herr Jennerjahn, ich bitte Sie, in \nzuk\u00fcnftigen Redebeitr\u00e4gen zu ber\u00fccksichtigen, dass wir \nhier im S\u00e4chsischen Landtag sind, und wenn Sie Aussa-\ngen zu Verfassungsorganen treffen, dass Sie diesen \nOrganen den notwendigen Respekt entgegenbringen. \n\n(Zuruf von der CDU: Ordnungsruf! \u2013  \nBeifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Brangs, eine Kurzintervention ist nach dem \nSchlusswort nicht mehr m\u00f6glich. \n\nStefan Brangs, SPD: Nein, ich melde mich zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, Herr Pr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gern. \n\nStefan Brangs, SPD: Da ich davon ausgehe, dass Sie \njetzt in die Abstimmung eintreten wollen, beantrage ich \naufgrund des Verlaufs der Debatte und vor allem eines \nBeitrages innerhalb der Debatte eine \u00dcberlegungspause \nvon 15 Minuten f\u00fcr meine Fraktion. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBrangs, wir werden Ihrem Antrag Folge leisten und ich \nunterbreche die Sitzung bis 19:45 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 19:33 bis 19:46 Uhr) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Die 15 Minuten der \u00dcberlegungspau-\nse sind vor\u00fcber. Der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nSPD-Fraktion, Herr Brangs, m\u00f6chte uns gern das Ergeb-\nnis der Fraktion aus der \u00dcberlegungspause mitteilen. \u2013 \nHerr Brangs, bitte sch\u00f6n. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Wir haben uns in der \u00dcberlegungspause \nmit dem Verlauf der Debatte besch\u00e4ftigt, vor allem mit \neinem Wortbeitrag eines Vertreters der CDU-Fraktion. \nWir haben festgestellt, dass in diesem Wortbeitrag eine \nGleichsetzung zwischen den vier Oppositionsparteien \nerfolgt ist. Das hei\u00dft, die demokratischen Fraktionen sind \nin einen Topf geworfen worden mit den Neonazis dieses \nHauses. Wir haben seit 2005 einen Konsens, der auch auf \nder Ebene der Fraktionsspitzen vereinbart worden ist und \nder bisher zu diesem Thema eigentlich einen anderen \nUmgang miteinander praktiziert und gepflegt hat. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Komm wieder runter!) \n\nIch frage die CDU-Fraktion, ob sie zu diesem Verhalten \nihres Abgeordneten hier eine Erkl\u00e4rung abgeben will. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nEs wurde doch alles gesagt!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBrangs, ich m\u00f6chte Sie auf die Gesch\u00e4ftsordnung auf-\nmerksam machen. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich als frei gew\u00e4hlter \nAbgeordneter fordern, was Sie wollen, aber die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung sieht ganz klar die Regelung vor, dass \nnach Ihrer Auszeit, die Sie als Fraktion beantragt haben, \nkein weiterer Aussprachebedarf ist. \n\n(Sven Liebhauser, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Liebhauser, es gibt jetzt auch keine M\u00f6glichkeit, \ndass Sie sich hier \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung! \u2013 \nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung k\u00f6nnen Sie nach der Ab-\nstimmung abgeben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Vor der Abstimmung!) \n\nIch h\u00f6re gerade und korrigiere mich: Herr Liebhauser, Sie \nd\u00fcrfen auch vor der Abstimmung eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4-\nrung abgeben. \n\nSven Liebhauser, CDU: Ich m\u00f6chte mich eigentlich zu \ndiesem Thema nicht rechtfertigen, aber ich finde es schon \nschamlos, wie Sie diese Wortwahl von mir rumdrehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber gern noch einmal Gelegenheit \ngeben, 15 Minuten Pause zu beantragen. An die NPD, \nDIE LINKE und auch an Herrn Homann: Die \u00c4u\u00dferun-\ngen in den Debatten best\u00e4rken mich in der Aussage \n\u201eBetroffene Hunde bellen\u201c und dass wir genau das Rich-\ntige mit dieser Klausel machen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Genauso ist es! \u2013  \nBeifall bei der CDU) \n\nDas hat nichts mit Gleichsetzung zu tun. \n\n(Protest bei der SPD) \n\nIch gehe aber noch einen Schritt weiter. Das ist nur \nindirekt: Die NPD geh\u00f6rt f\u00fcr mich verboten, und die \nLINKE ist nicht umsonst vom Verfassungsschutz unter \nBeobachtung gestellt. Das sollte man einfach auch be-\nr\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Allgemeine Unruhe \u2013 \nEinige Abgeordnete der Fraktion DIE LINKE \n\nerheben sich von ihren Pl\u00e4tzen und verlassen den \nSaal. \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: DIE LINKE r\u00e4umt \ndas Feld! \u2013 Holger Apfel, NPD: Und tsch\u00fcss!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Mir liegen noch zwei \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor. Der erste \u00c4nderungsantrag ist die Drucksa-\n\n 3411\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nche 5/5610 der Fraktionen DIE LINKE, SPD und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer wird diesen \u00c4nderungsantrag \neinbringen? \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren von den Fraktionen DIE \nLINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, wenn \nSie den \u00c4nderungsantrag nicht einbringen, kann ich ihn \nnicht zur Abstimmung stellen. \u2013 Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich gehe davon aus, dass insbesondere durch die \nAusf\u00fchrungen des Kollegen Henning Homann in seinem \nersten Redebeitrag und auch der Kollegin K\u00f6ditz in ihrem \nRedebeitrag beide \u00c4nderungsantr\u00e4ge durch die Hauptrede \neingebracht sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJennerjahn, wenn Sie das f\u00fcr alle drei Fraktionen f\u00fcr \nbeide \u00c4nderungsantr\u00e4ge erkl\u00e4ren, werde ich so verfahren \nund jetzt die anderen Fraktionen fragen, ob sie zu den \n\u00c4nderungsantr\u00e4gen noch Gespr\u00e4chsbedarf haben. \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Ich frage noch einmal: Gibt es \nGespr\u00e4chsbedarf zu diesen \u00c4nderungsantr\u00e4gen? \n\nSomit steigen wir in die Abstimmung ein. Ich rufe den \n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 5/5610 auf, \u201eDemo-\nkratie braucht Vertrauen \u2013 Gegen eine Kultur der Ver-\nd\u00e4chtigung und des Bekenntniszwangs\u201c. Wer f\u00fcr diesen \n\u00c4nderungsantrag ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Bei keinen Stimmenthaltungen \nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist dieser \u00c4nderungsan-\ntrag mehrheitlich nicht beschlossen worden. \n\n\u2013 Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich w\u00fcnsche eine Erkl\u00e4rung zu \nmeinem Abstimmungsverhalten vornehmen zu d\u00fcrfen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nk\u00f6nnen Sie machen. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich habe dem Antrag der Fraktionen \nDIE LINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aus \nvollem Herzen zugestimmt, weil es f\u00fcr mich in der \nDebatte keine erkenntlichen Gr\u00fcnde gab, warum eine \nentsprechende Erkl\u00e4rung bei F\u00f6rderantr\u00e4gen f\u00fcr Demo-\nkratieprojekte erforderlich ist. Diese Erkl\u00e4rung ist man \nmir schuldig geblieben. \n\nDasselbe trifft zu, dass ich mich als Mensch, der 1989 auf \ndie Stra\u00dfe gegangen ist, sehr unangenehm ber\u00fchrt f\u00fchle. \nWenn ich h\u00f6re, dass dieser Staat Bundesrepublik Deutsch-\nland und der Freistaat Sachsen es n\u00f6tig haben, dass freie \nTr\u00e4ger mit staatlichen Stellen abgestimmte Erkl\u00e4rungen \nabgeben m\u00fcssen, dann f\u00fchle ich mich fatal an die Situati-\non vor 1990 erinnert. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir kommen zum zweiten vorliegen-\nden \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 5/5651, \u201eDemo-\nkratie braucht Vertrauen \u2013 Gegen eine Kultur der Ver-\nd\u00e4chtigung und des Bekenntniszwangs\u201c. Wer diesem \n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen DIE LINKE, SPD und \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zustimmen will, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\nenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die \nDrucksache mehrheitlich nicht beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 5/5482, \u201eDemokratie braucht \nVertrauen \u2013 Gegen eine Kultur der Verd\u00e4chtigung und des \nBekenntniszwangs\u201c. Wer dieser Drucksache zustimmen \nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die \nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \nVielen Dank. Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlrei-\nchen Daf\u00fcr-Stimmen ist diese Drucksache nicht beschlos-\nsen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nRaus aus EURATOM \u2013 F\u00f6rderung erneuerbarer Energien  \nstatt Privilegierung der EU-Atomindustrie \nDrucksache 5/5554, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der NPD als \nEinreicherin das Wort; Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Lassen Sie mich mit zwei Zitaten beginnen \u2013 \neinmal mit der \u201eZeit\u201c vom 25. M\u00e4rz, wo es hei\u00dft: \u201eDie \nEurop\u00e4ische Union besitzt weder die Kompetenz, ihren \n\n27 Mitgliedsl\u00e4ndern vorzuschreiben, welche Energieform \nsie nutzen sollen. Sie kann noch nicht einmal gemeinsame \nSicherheitsstandards f\u00fcr Kernkraftwerke in Europa \nvorschreiben. Das ist verwunderlich f\u00fcr einen Kontinent, \nauf dem jedes neue Feuerzeugmodell, jedes Mineralwas-\nser und jedes Handy vor der Zulassung aufwendige EU-\nGenehmigungsverfahren durchlaufen muss.\u201c \n\nWeiter m\u00f6chte ich die ehemalige schwedische EU-\nUmweltkommissarin Margot Wallstr\u00f6m mit den Worten \n\n 3412\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nzitieren: \u201eDie Vorschriften zum Umgang mit Nuklearm\u00fcll \nsind weniger streng als die EU-Norm f\u00fcr anderen M\u00fcll.\u201c \n\nTrotz solcher \u00c4u\u00dferungen, die nun wei\u00df Gott tief blicken \nlassen, lassen wir uns in Deutschland einen europaweiten \nAusstieg aus der Kernenergienutzung durch den EURA-\nTOM-Vertrag verunm\u00f6glichen, obwohl dem ja gar nicht \nso sein m\u00fcsste. \n\nDie Europ\u00e4ische Gemeinschaft f\u00fcr Kohle und Stahl und \ndie Europ\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft l\u00f6sten sich 1993 \nmit dem Maastricht-Vertrag in der EU heraus, EURA-\nTOM leider nicht. Diese Institution blieb davon leider \nunber\u00fchrt und ist bis heute eine eigenst\u00e4ndige supranatio-\nnale Organisation. Das ist bedauerlich und es zeigt, dass \nbereits in den F\u00fcnfzigerjahren die falschen energiepoliti-\nschen Weichenstellungen vorgenommen wurden. Lassen \nSie uns doch wenigstens jetzt einen anderen Weg ein-\nschlagen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich im historischen \nR\u00fcckblick feststellen, dass bereits in den F\u00fcnfzigerjahren \n\u2013 also fast vor 60 Jahren \u2013 die Kernenergie keineswegs \nalternativlos war, sondern dar\u00fcber hinaus damit sogar der \nGrundstock f\u00fcr einen erschwerten Ausbau alternativer \nEnergieformen gelegt wurde. \n\nDiese Erkenntnis, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr die \nheutige Entscheidungsfindung von geradezu zukunfts-\ntr\u00e4chtiger Bedeutung oder, um mit dem d\u00e4nischen Philo-\nsophen S\u00f8ren Kierkegaard zu sprechen: \u201eLeben muss man \ndas Leben vorw\u00e4rts, verstehen kann man es nur r\u00fcck-\nw\u00e4rts.\u201c \n\nStromerzeugung aus solarthermischen Kraftwerken \nexistierte in Frankreich schon in den F\u00fcnfzigern. Ebenso \nkannte man damals aus der Raumfahrt schon die Nutzung \nder Fotovoltaik. Die Windkraftanlage besteht seit 1891, \nganz zu schweigen von der Nutzung der Wasserkraft. \nDoch die Entscheidung f\u00fcr die Kernenergie war neben der \nNutzung fossiler Energien auch eine Entscheidung gegen \neine Dezentralit\u00e4t von Versorgungsstrukturen und infolge \ndessen gegen den Ausbau alternativer erneuerbarer \nEnergieformen. \n\nDies hatte auch der j\u00fcngst verstorbene SPD-Bundes-\ntagsabgeordnete Hermann Scheer erkannt, der in diesem \nZusammenhang das gute Wort von der \u201eenergetischen \nSelbstbestimmung\u201c in den Mund nahm und forderte, weg \nvon der globalisierten strukturellen Einfalt, hin zur struk-\nturellen Vielfalt zu gelangen. \n\n(Allgemeine starke Unruhe) \n\nEben aus dieser grundlegenden Erkenntnis heraus fordert \ndie NPD-Fraktion im Antragspunkt 2 nicht allein den \nAusbau erneuerbarer Energien, sondern \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchimmer, wenn Sie einmal kurz unterbrechen w\u00fcrden. \u2013 \nIch bitte die Abgeordneten, die zwischen den Reihen der \nLinksfraktion, der SPD und der GR\u00dcNEN stehen und \nsich unterhalten, bitte ihre Pl\u00e4tze einzunehmen oder den \n\nPlenarsaal zu verlassen; das macht sich f\u00fcr die Debatte \nsicherlich besser. \n\nHerr Schimmer, bitte fahren sie fort. \n\nArne Schimmer, NPD: Eben aus dieser grundlegenden \nErkenntnis heraus fordert die NPD-Fraktion im Antrags-\npunkt 2 nicht allein den Ausbau erneuerbarer Energien, \nsondern sie fordert auch, ebendiesen Ausstieg mit den f\u00fcr \ndie Kernenergie vorgesehenen Mitteln und stattdessen zu \nbetreiben. \n\nMeine Damen und Herren, die Kernenergienutzung wurde \nin den F\u00fcnfzigerjahren zum energiepolitischen Leitbild; \naber diese hermetische Perspektive wurde durch die \nDramen, durch die Katastrophen von Harrisburg, Tscher-\nnobyl und Fukushima aufgebrochen. Jetzt gilt es \u2013 das ist \ndoch eine Forderung, die sich an uns alle richtet \u2013, diesen \nendlich durchgesetzten neuen Sichtweisen gemeinsam zur \nRealisierung zu verhelfen; denn wir alle wollen ja, dass \ndie Kernenergie eine Br\u00fcckentechnologie bleibt. \n\nEin Mittel dazu ist die Aufk\u00fcndigung des EURATOM-\nVertrages. Fukushima d\u00fcrfte gezeigt haben, dass wir keine \nInstitutionen mehr ben\u00f6tigen, in denen es um die Sicher-\nheit der Kernenergienutzung geht; denn wie schon Mycle \nSchneider, Tr\u00e4ger des alternativen Nobelpreises zutref-\nfend feststellte: \u201eWeil die Art von Ungl\u00fccken unvorher-\nsehbar ist, ist auch nicht festlegbar, welche Sicherheits-\nkultur die richtige ist.\u201c \n\nWir als NPD-Fraktion m\u00f6chten \u00fcber alle Parteigrenzen \nhinweg zum Ausdruck bringen, dass wir sowohl die \nMenschenrechtsbeschwerde der FP\u00d6 beim Europ\u00e4ischen \nGerichtshof f\u00fcr Menschenrechte bez\u00fcglich der Europ\u00e4i-\nschen Atomgemeinschaft als auch die Bundestagspetition \nder \u00d6DP zum EURATOM-Ausstieg begr\u00fc\u00dfen, an der sich \nauch zahlreiche Nationaldemokraten beteiligen. \n\nMeine Damen und Herren, man muss nicht erst D\u00fcrren-\nmatts \u201ePhysiker\u201c gelesen haben, um einzusehen, dass \nMarktgesetze ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen, Naturgesetze \nallerdings nicht. Da wir unsere Heimat nicht nur von \nunseren V\u00e4tern geerbt, sondern andererseits auch von \nunseren Kindern und Enkeln geborgt haben, kann die \nMesslatte f\u00fcr eine verantwortungsvollen Umgang mit dem \nLebenselixier Energie gar nicht hoch genug angesetzt \nwerden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die EURATOM-Politik hat \n\u00fcber die Jahre nur dazu gef\u00fchrt, dass die EU \u2013 bitte h\u00f6ren \nSie jetzt ein Mal zu! \u2013 mittlerweile mit mehr als 140 im \nBetrieb befindlichen AKWs der weltweit f\u00fchrende Anbie-\nter von Atomenergie ist. Die Institution EURATOM  \ntr\u00e4gt ma\u00dfgeblich dazu bei, diese r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte  \nund brandgef\u00e4hrliche Energiepolitik zu zementieren. \nEURATOM vergibt Kredite an die Atomindustrie, die \ndurch das Europ\u00e4ische Parlament weder genehmigt noch \nkontrolliert werden, und ist damit ein geradezu idealtypi-\nsches Beispiel f\u00fcr das Demokratiedefizit, das eigentlich \nf\u00fcr alle EU-Institutionen so kennzeichnend ist. \n\n 3413\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n\u00dcber EURATOM-Kredite werden grenznahe Nuklear-\nmonster \u2013 wie das nur 25 Kilometer von Freiburg im \nBreisgau entfernte AKW Fessenheim oder die nur \n12 Kilometer von der saarl\u00e4ndischen Grenze entfernten \nReaktorbl\u00f6cke von Cattenom \u2013 am Leben erhalten. \n\n\u00dcber EURATOM werden osteurop\u00e4ische Schrottreaktoren \nam Netz gehalten, die in ihrem Grundmodell dem hava-\nrierten Reaktor von Tschernobyl entsprechen und als \ntickende Zeitbomben eigentlich l\u00e4ngst abgeschaltet \ngeh\u00f6rten. Wenn es tats\u00e4chlich \u2013 was zu bef\u00fcrchten steht \u2013 \nzum Bau eines Atomkraftwerks in Niederschlesien, direkt \nan der Grenze zu Zittau, kommt, dann wird dieses Kraft-\nwerk sicherlich wieder \u00fcber EURATOM-Kredite und \ndamit indirekt auch wieder \u00fcber den deutschen Steuerzah-\nler finanziert werden, der ja bekannterma\u00dfen f\u00fcr einen \nGro\u00dfteil des EU-Haushalts aufkommen muss, aus dem \nsich auch das EURATOM-Budget speist. \n\nWenn es tats\u00e4chlich einmal \u2013 egal, ob in Frankreich, \nPolen oder der Tschechischen Republik \u2013 zu einem Gau in \neinem grenznahen Reaktor und damit zur Verstrahlung \nganzer deutscher Regionen sowie zur irreparablen Sch\u00e4-\ndigung der Gesundheit von Millionen von Landsleuten \nkommen sollte, dann m\u00fcsste man sp\u00e4ter vielleicht einmal \nfeststellen, dass dies nur m\u00f6glich war, weil auch diese \nSchrottmeiler durch EURATOM-Gelder am Leben \nerhalten wurden. \n\nDie Frage ist: Wollen Sie als Vertreter der etablierten \nParteien diese Politik aus dem Irrenhaus wirklich ewig \nmitmachen, nur damit es immer wieder Br\u00fcssler Strei-\ncheleinheiten f\u00fcr den Verrat am nationalen Interesse \nDeutschlands gibt? Wir Nationaldemokraten wollen dies \nganz sicher nicht. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion ist Herr von Breitenbuch als Redner \ngemeldet. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Seit den F\u00fcnfzigerjah-\nren wurde in Europa mit Atomenergie der Energiemangel \nbeseitigt. Sechs Staaten haben sich damals zusammenge-\ntan: Deutschland, Belgien, Frankreich, Italien, Luxem-\nburg und die Niederlande. Diese Staaten haben die ge-\nmeinsame Nutzung der Atomenergie vereinbart, um damit \nnach dem Krieg den Aufbau von Wohlstand zu versteti-\ngen. Es ging um Unabh\u00e4ngigkeit, und es ging um Solida-\nrit\u00e4t, weil die kleineren manches nicht stemmen konnten. \nMan tat sich zusammen und legte 1957 im EURATOM-\nVertrag die vertraglichen Grundlagen. \n\nAllgemeine Ziele waren die Bildung und die Entwicklung \nvon Kernindustrien. Alle, die mitmachten, sollten davon \nprofitieren. Es sollte Versorgungssicherheit beim Thema \nEnergie hergestellt werden \u2013 \u00e4hnlich wie heute. Es ging \num technische Sicherheit und den Anschluss an moderne \nForschung. Ziel war es auch zu verhindern, dass Kernma-\n\nterial f\u00fcr die milit\u00e4rische Nutzung abgezweigt wird. \nInsgesamt ging es um die zivile, friedliche Nutzung der \nKernenergie in Europa. Die Pr\u00e4missen, unter denen man \ndamals agierte, waren die Sicherung neuer Erkenntnisse \nund deren Verbreitung in Europa, die Sicherheit der \nTechnologie und der Schutz der Gesundheit der Bev\u00f6lke-\nrung. \n\nHeute geht es um die Erh\u00f6hung der Reaktorsicherheit und \ndie Einbindung in den EU-Verbund. Das betrifft auch \nL\u00e4nder wie Tschechien. Die Voraussetzungen f\u00fcr einen \nsinnvollen und koordinierten Ausstieg aus der Nutzung \nder Kernkraft sind zu schaffen. Ferner sind alle Fragen \nder Endlagerung zu kl\u00e4ren, das hei\u00dft, EU-weit abzustim-\nmen. \n\nDie NPD fordert in ihrem Antrag verschiedene Punkte: \nden Vertrag aufzuk\u00fcndigen, die Zahlungen in die F\u00f6rde-\nrung erneuerbarer Energien umzuleiten, eine Drohkulisse \nals Nettozahler aufzubauen und mit Tschechien Gespr\u00e4-\nche \u00fcber die Stilllegung von deren Atomkraftwerken zu \nbeginnen. In dem Antrag wird auch der BUND zitiert. Ich \nw\u00e4re interessiert zu erfahren, ob die das wissen. \n\nFazit: Angesichts dessen, was dieses Vertragswerk f\u00fcr uns \nbis heute insgesamt bietet, ist der EURATOM-Vertrag in \nmeinen Augen und in den Augen der Koalitionsfraktionen \nvon CDU und FDP aktueller denn je, gerade was Themen \nwie die Endlagerung angeht. Diese Probleme m\u00fcssen wir \nl\u00f6sen. Daf\u00fcr ist es ganz wichtig, diese gemeinsame \nPlattform zu haben, auch mit Geld untersetzt. Wir hielten \nes f\u00fcr fatal, wenn wir aussteigen w\u00fcrden. Deswegen \nlehnen wir den Antrag der NPD-Fraktion ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \nfort. F\u00fcr die Opposition ist Herr Lichdi gemeldet. \u2013 Herr \nLichdi verzichtet auf seinen Redebeitrag. Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWird eine zweite Runde gew\u00fcnscht? Herr Schimmer, Sie \nhaben noch 25 Sekunden. \u2013 Sie m\u00f6chten nicht. \n\nM\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Die \nStaatsregierung m\u00f6chte nicht sprechen. \n\nDamit kommen wir zum Schlusswort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Leider hat sich nur Kollege von Breitenbuch \nan der Debatte beteiligt. Das ist f\u00fcr mich ein Armutszeug-\nnis, weil es um ein denkbar wichtiges Thema geht. Ich \nverstehe einfach nicht, wie Sie dieses Thema so aus den \nAugen verlieren k\u00f6nnen. Wir alle haben in den vergange-\nnen Wochen gemeinsam betont, wie wichtig es ist, dass \ndie Atomkraft nur eine Br\u00fcckentechnologie ist und dass \ndementsprechend ein m\u00f6glichst rascher Ausstieg erfolgt. \nEs ist doch klar, dass Deutschland keine Insel ist. Die \nHauptgefahr f\u00fcr einen GAU oder einen Super-GAU ist \nnicht mehr in Deutschland zu suchen, sondern im europ\u00e4-\n\n 3414\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nischen Ausland, wo viele Schrottmeiler stehen. Dement-\nsprechend muss doch jetzt eigentlich das Thema EURA-\nTOM ganz oben auf der Priorit\u00e4tenliste stehen. \n\nHerr Breitenbuch, Ihre historische Perspektive reicht \neinfach nicht aus, um die Probleme zu erfassen. Die \nhistorische Perspektive \u2013 der Blick zur\u00fcck in die F\u00fcnfzi-\ngerjahre \u2013 ist nicht mehr relevant; denn wir hatten inzwi-\nschen die AKW-Katastrophen in Harrisburg, Tschernobyl \nund Fukushima. Wir haben einfach lernen m\u00fcssen: Atom-\nkraft ist nicht kalkulierbar, ist vom Menschen nicht \nbeherrschbar. Deswegen m\u00fcssen wir neue Wege gehen. \n\nIch muss Ihnen auch sagen, dass der EURATOM-Vertrag \nnicht so leicht revidiert werden kann, beispielsweise mit \nder Perspektive: \u201eWir k\u00fcmmern uns jetzt nur noch um die \nLagerung von Atomm\u00fcll, wir k\u00fcmmern uns jetzt nur noch \num Sicherheitsinvestitionen in Atomkraftwerken.\u201c Der \nEURATOM-Vertrag kann mit dieser Perspektive nicht so \nleicht ge\u00e4ndert werden; denn EURATOM f\u00f6rdert alle \nInvestitionen in AKWs. Dementsprechend ist es blau-\n\u00e4ugig, auf eine Revision des EURATOM-Vertrages zu \nhoffen. Er kann nur ganz aufgek\u00fcndigt werden. \n\nIch finde es putzig, dass Sie mir vorhin vorgehalten \nhaben, dass ich den BUND zitiert habe. Ich glaube, in \nDeutschland herrscht immer noch Zitierfreiheit. \n\nWenn man es so sieht wie Sie \u2013 Sie sagen, der EURA-\nTOM-Vertrag sei aktueller denn je \u2013, dann hei\u00dft das nur, \ndass wir der Atomenergie eine Ewigkeitsgarantie zu-\nschreiben. Wir alle wissen \u2013 ich habe es vorhin schon \ngesagt \u2013: Der EURATOM-Vertrag kann nur einstimmig \nge\u00e4ndert werden. Wir wissen auch, dass L\u00e4nder wie \n\nFrankreich, die 80 % ihres Energieaufkommens \u00fcber \nAtomenergie decken, niemals einer \u00c4nderung des EU-\nRATOM-Vertrages zustimmen werden. Wenn man EU-\nRATOM unangetastet l\u00e4sst, r\u00e4umt man damit gleichzeitig \nein, dass man aus der Atomenergie nicht aussteigen will. \nDas war wohl der einzige wirkliche Erkenntnisfortschritt, \nden Ihr heutiger Redebeitrag gebracht hat. \n\nWir halten an dem Gebot der Zukunft fest: Die Atom-\nenergie ist ein Auslaufmodell. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchimmer, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nArne Schimmer, NPD: In vielen anderen europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern \u2013 wie in \u00d6sterreich \u2013 wird schon massiv Druck \ngegen EURATOM gemacht. Ich bin mir sicher, dass auch \ndieser unsinnige Vertrag eines Tages aufgek\u00fcndigt wird. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, ich stelle nun den Antrag in der \nDrucksache 5/5554 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei null Stimmenthaltungen und \neinigen Daf\u00fcr-Stimmen ist der Antrag in der Drucksa-\nche 5/5554 mehrheitlich nicht beschlossen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeratende \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 S\u00e4HO zum Thema  \n\u201eTransparenz, Haushaltsflexibilisierung, Budgetrecht \u2013  \n\nSchritte zu einer neuen Haushaltswirtschaft \u2013\u201c \nDrucksache 5/3053, Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \n\nDrucksache 5/4798, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von zehn Minuten \nje Fraktion festgelegt. Reihenfolge in der ersten Runde: \nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nM\u00f6chte jemand das Wort ergreifen? \u2013 F\u00fcr die CDU-\nFraktion hat Herr Rohwer das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Pr\u00fcfen, beraten und berichten \u2013 das \nsind die Aufgaben, die der S\u00e4chsische Rechnungshof \nwahrnimmt, und er meint es ausdr\u00fccklich ernst damit und \ngeht seinen Aufgaben gewissenhaft nach. \n\nIm Sommer letzten Jahres legte der frischgebackene \nRechnungshofpr\u00e4sident, Prof. Dr. Karl-Heinz Binus, die \nerste Beratende \u00c4u\u00dferung unter seiner Federf\u00fchrung auf \n\nden Tisch des Hohen Hauses, rechtzeitig vor der Beratung \ndes Doppelhaushaltes 2011/2012. Das Thema: \u201eTranspa-\nrenz, Haushaltsflexibilisierung, Budgetrecht \u2013 Schritte zu \neiner neuen Haushaltswirtschaft\u201c. \n\nSeitdem hat sich der S\u00e4chsische Landtag intensiv mit den \nInhalten besch\u00e4ftigt, und im Herbst 2010 verabschiedete \nder Landtag einen Antrag der Koalitionsfraktionen, nicht \nerst im Doppelhaushalt 2013/2014 t\u00e4tig zu werden, \nsondern bereits in den Haushaltsberatungen f\u00fcr \n2011/2012. Auch die Staatsregierung hat die Vorlage \nsofort aufgegriffen und \u00fcber 200 Haushalts- und De-\nckungsvermerke in der Erg\u00e4nzungsvorlage zum Haushalt \nselbst gestrichen. \n\nDas Parlament hat ebenfalls Hand angelegt. Die Koaliti-\nonsfraktionen haben weitere Vermerke in umfangreicher \n\n 3415\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nArt und Weise gestrichen. So wurden beispielsweise die \nKosten f\u00fcr die journalistischen Nachrichtenagenturen aus \nallen Ressorts in einem Titel in der Staatskanzlei zusam-\nmengefasst. Weitere Zusammenfassungen nach diesem \nVorbild sollten nach unserer Auffassung im n\u00e4chsten \nHaushaltsentwurf der Staatsregierung 2013/2014 folgen. \n\nAber wer jetzt denkt, damit w\u00e4re die Beratende \u00c4u\u00dferung \ndes Rechnungshofs erledigt, der springt zu kurz. Der \nS\u00e4chsische Rechnungshof hat weitere wichtige Dinge \nangesprochen, und daf\u00fcr m\u00f6chte ich Pr\u00e4sident Prof. Binus \nund den Mitarbeitern des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \nausdr\u00fccklich danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN \nsowie des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nAuch den Sachverst\u00e4ndigen der Anh\u00f6rung des Haushalts- \nund Finanzausschusses vom 5. Januar dieses Jahres \nm\u00f6chte ich herzlich danken. Neben dem Rechnungshof-\npr\u00e4sidenten standen uns Prof. Dr. Wolfgang Roth, Prof. \nDr. Georg Milbradt und Roland Weckesser zu diesem \nThema Rede und Antwort. Es war ein aufschlussreicher \nJahresauftakt, dessen Protokoll man immer wieder gern \nliest. \n\nMit der heutigen Beschlussempfehlung im Parlament \nkommen wir nun aber nicht zum Abschluss der Diskussi-\non. In dieser konstruktiven Debatte ist es ganz sicher nur \nein Zwischenschritt zu den Grunds\u00e4tzen des s\u00e4chsischen \nHaushaltswesens. Wenn wir uns nochmals die Ausf\u00fchrun-\ngen des Rechnungshofs in Erinnerung rufen, so hei\u00dft es, \ndass die Transparenz des Haushalts quasi zunehmend \nverloren geht und der Einsatz der zun\u00e4chst als Ausnahme \nvon den Haushaltsgrunds\u00e4tzen entwickelten Instrumente \nf\u00fcr einen flexibleren Haushaltsvollzug im s\u00e4chsischen \nStaatshaushalt zum Regelfall geworden ist. Der Rech-\nnungshof sagt, dass der Einsatz dieser Flexibilisierungsin-\nstrumente auf ein angemessenes Ma\u00df zur\u00fcckgef\u00fchrt \nwerden soll. \n\nEs ist v\u00f6llig richtig, dass die Transparenz des Haushalts \nwichtig ist, doch wir brauchen auch Flexibilit\u00e4t. Dazu ist \nes unumg\u00e4nglich, dass wir uns die vergangenen Haushalte \nvor Augen f\u00fchren, die wir in diesem Parlament beschlos-\nsen haben. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass die \nNutzung der Flexibilisierungsinstrumente haushaltswirt-\nschaftlich notwendig war und ist. Auch der Rechnungshof \nerkennt in seiner Beratenden \u00c4u\u00dferung das Erfordernis \nder Flexibilisierung im Haushaltsvollzug aufgrund der \nEinbringung der \u00f6ffentlichen Haushalte in globale Prozes-\nse und f\u00f6derale Finanzbeziehungen an. \n\nMit Instrumenten wie Deckungs-, \u00dcbertragungs- und \nKopplungsvermerken geben wir der Verwaltung mehr \nHandlungsfreiheit, auf unvorhersehbare Situationen \nbesser reagieren zu k\u00f6nnen, denn mangelnde Flexibilit\u00e4t \nf\u00fchrt letztlich zu Ineffizienz. \n\nDies haben ebenso auch die Sachverst\u00e4ndigen im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss im Januar so gesehen. Umso \nmehr waren wir \u00fcber das Nachsetzen des Rechnungshofs \nin der \u201eLVZ\u201c und den \u201eDNN\u201c vom 28. Februar 2011 \n\nirritiert. Die Anh\u00f6rung hat klar herausgearbeitet, dass es \nnicht um das akkurate Geldz\u00e4hlen gehen kann, sondern \num eine am Ergebnis orientierte Ausgabenpolitik. \n\nIch hoffe, dass es in der vom Rechnungshof f\u00fcr dieses \nJahr bereits angek\u00fcndigten Fortsetzung der Beratenden \n\u00c4u\u00dferung gelingt, hier konkrete Vorschl\u00e4ge zu diskutie-\nren. Dann kommen wir auch in der Debatte zum Haus-\nhaltsrecht voran. Wenn Milbradt sagt, \u201edie neue Haus-\nhaltswirtschaft muss ein neues Gleichgewicht zwischen \nZentralit\u00e4t und Dezentralit\u00e4t haben\u201c, hat er nach meinem \nGeschmack recht. Ziel k\u00f6nnte es tats\u00e4chlich sein, ab 2015 \neine neue, modernisierte Haushaltsordnung einzuf\u00fchren. \n\nEs gilt, ein Gleichgewicht zwischen Transparenz und \nFlexibilit\u00e4t herzustellen, um die Steuerungs- und Kon-\ntrollfunktionen des Landtages nicht einzuschr\u00e4nken. Wie \nviel Flexibilit\u00e4t der Landesgesetzgeber der Verwaltung im \nHaushaltsvollzug einr\u00e4umt, obliegt letztlich diesem \nParlament; denn die alleinige Entscheidungs- und Fest-\nstellungskompetenz des Landtages f\u00fcr den Staatshaushalt \nist und bleibt unangetastet. \n\nRechtlich betrachtet, gibt es bez\u00fcglich der bisherigen \nBudgetierung und Flexibilisierung, die im Haushalt \nbereits zur Anwendung kommt, keine Bedenken, auch \nnicht seitens des Rechnungshofs. Allerdings m\u00fcssen wir \nuns mit Recht die Frage stellen, inwieweit die derzeitige \nKameralistik mit Blick auf die internationale und nationa-\nle Entwicklung \u00fcberhaupt noch geeignet ist, die heutigen \nkomplexen Finanzbeziehungen und Prozesse abzubilden. \n\nWir kommen nicht umhin, eine Debatte zur Einf\u00fchrung \neiner kaufm\u00e4nnischen Buchf\u00fchrung bzw. eines doppik-\nschen Rechnungswesens f\u00fcr den staatlichen Haushalt zu \nf\u00fchren. Es zeigt sich, dass das traditionelle Haushaltsver-\nfahren der Kameralistik deutliche Schw\u00e4chen aufweist. \nIch sehe beispielsweise nicht rechtzeitig, wenn ich Inves-\ntitionsbedarf habe und entsprechende Vorsorge treffen \nmuss. Weiterhin ist die Kameralistik mit keiner Erfolgs-\nkontrolle verbunden, sondern eine reine Kontrolle von \nAusgaben- und Zahlungsstr\u00f6men. Was habe ich f\u00fcr einen \nErkenntnisgewinn, wenn ich wei\u00df, dass es ein Budget XY \nvon 1 000 Euro gibt und dieses nicht \u00fcberschritten wurde? \n\nBei der ergebnisorientierten Budgetierung beispielsweise \nwerden dezentrale Finanzverantwortung und Leistungs-\nziele systematisch miteinander verbunden. Das hei\u00dft, ich \nsteuere das Verwaltungshandeln \u00fcber kombinierte \nLeistungs- und Ressourcenvorgaben. \n\nProf. Milbradt bringt es auf den Punkt, indem er in der \nAnh\u00f6rung im Januar 2011 sagt, dass sich der Landtag \nst\u00e4rker darauf konzentrieren soll, operationalisierbare \nZiele vorzugeben, \u201edenn dann kann ich auch die Verwal-\ntung danach pr\u00fcfen, ob sie die Ziele erreicht und nicht nur \ndas Geld ausgegeben hat\u201c. \n\nDaher schlie\u00dfe ich mich der Forderung an, dass wir ein \nneues Verh\u00e4ltnis zwischen einer zentralen und einer \ndezentralen Steuerung finden m\u00fcssen. Letztlich sollten \nwir uns doch als Parlament die Frage stellen, was wir \neigentlich kontrollieren wollen: Wollen wir eine buchhal-\n\n 3416\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nterische oder eine politische Kontrolle? Ich pl\u00e4diere f\u00fcr \ndas Letztere. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Kollege Rohwer. Als N\u00e4chstes hat die \nFraktion DIE LINKE das Wort durch Herrn Kollegen \nScheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Das K\u00f6nigsrecht des Parlaments ist es, \nden Haushalt zu beschlie\u00dfen. Das hei\u00dft, das Parlament hat \ndie Aufgabe zu sagen, wof\u00fcr wie viel Geld im Freistaat \nausgegeben werden darf. Hier hat der S\u00e4chsische Rech-\nnungshof mit seiner dankenswerten Beratenden \u00c4u\u00dferung \nein Warnsignal f\u00fcr den Landtag gegeben, dass dieses \nK\u00f6nigsrecht in Gefahr ger\u00e4t. \n\nNicht wenige Abgeordnete beschleicht vielleicht das \nGef\u00fchl: Wenn alle zwei Jahre im Freistaat Sachsen ein \nKarton vor die T\u00fcr gestellt wird, kann ich nicht sicher \nsein, ob wirklich der Landtag beschlie\u00dft, wof\u00fcr wie viel \nGeld ausgegeben werden darf. Und diese Unsicherheit \nbeim Umgang wird auch durch ein Zitat dokumentiert. \nIch nehme auch den Sachverst\u00e4ndigen Milbradt, der \nsinngem\u00e4\u00df ausgef\u00fchrt hat, dass er davon ausgeht, dass \n99 % der Ans\u00e4tze vom Landtag nicht zu \u00fcbersehen sind, \ndass 99 % der Ans\u00e4tze und das, was dort passiert, vom \nLandtag nicht nachvollzogen werden k\u00f6nnen. \n\nEs ist auch kein Wunder, dass diese geringe Ma\u00df an \nNachvollziehbarkeit, dieses geringe Ma\u00df an Steuerungs-\nm\u00f6glichkeit vorhanden ist angesichts von vom Rech-\nnungshof bem\u00e4ngelten 42 % an \u00dcbertragbarkeitsvermer-\nken, 84 % an Deckungsvermerken, 43 % an Kopplungs-\nvermerken. \n\nDer Haushaltsgrundsatz von Klarheit und Wahrheit, das \nhei\u00dft Transparenz und Nachvollziehbarkeit f\u00fcr die Abge-\nordneten, ist mit 5,6 % aller Ans\u00e4tze ohne Haushaltsver-\nmerk, gelinde gesagt, nicht mehr zu gew\u00e4hrleisten. \n\nWir haben es im Freistaat mit einem Wildwuchs zu tun. \nDieser Wildwuchs muss \u00fcberpr\u00fcft werden. Aber ich will \nhier nicht den Stiefel an die Staatsregierung richten, denn \ndiesen Wildwuchs haben wir alle miteinander zugelassen. \nDiesen Wildwuchs haben nat\u00fcrlich vor allen Dingen die \nregierungstragenden Fraktionen zugelassen; denn sie \nwaren es, die mit jeder Entscheidung \u00fcber Erm\u00e4chtigun-\ngen, die M\u00f6glichkeiten von solchen Vermerken, das Hin- \nund Herschieben von Finanztiteln, der Staatsregierung die \nM\u00f6glichkeit gegeben haben, im Haushalt die Priorit\u00e4ten-\nsetzung des S\u00e4chsischen Landtages umzuinterpretieren. \n\nDiese Uminterpretierung hat nat\u00fcrlich auch eine Entwick-\nlung. Diese Entwicklung h\u00e4ngt mit notwendigen Flexibi-\nlisierungen zusammen. Wir haben es in den letzten \n20 Jahren mit einer Aufbauphase im Freistaat Sachsen zu \ntun gehabt, die einherging mit diversen F\u00f6rdermittelpro-\ngrammen, mit \u00c4nderungen von Richtlinien, auf die es zu \n\nreagieren galt, mit der Notwendigkeit, schnelle Entschei-\ndungen zu treffen. Aber je mehr wir aus dieser Aufbau-\nphase herauskommen, muss der Haushaltsgesetzgeber, \nm\u00fcssen wir alle zusammen dieses Recht, das Budgetrecht, \ndas K\u00f6nigsrecht des Parlaments, wieder zur\u00fcckerobern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch sage es ganz offen: Es ist zwischen Staatsregierung \nund Landtag etwas aus dem Gleichgewicht geraten. Der \nRechnungshof bringt es auf den Punkt, indem er ausf\u00fchrt \n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie haushaltsrechtliche Entscheidungsbe-\nfugnis\u201c \u2013 um Entscheidungen geht es am Ende \u2013 \u201ewird \nzunehmend auf die Exekutive verlagert.\u201c Diese Flexibili-\nsierung, meine Damen und Herren Abgeordneten, die wir \nhier haben, schr\u00e4nkt unsere Steuerungs- und Kontroll-\nfunktion massiv ein. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, \ndass das, was wir politisch im Land wollen, auch durch \nden Haushalt und die M\u00f6glichkeiten der Staatsregierung \nabgebildet wird. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wirklich \nwir die Entscheidungen treffen und die Staatsregierung \nexekutiert \u2013 deswegen hei\u00dft sie n\u00e4mlich auch Exekutive \u2013 \nund nicht sie die Legislativfunktion schleichend \u00fcber-\nnimmt. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nSind diese Flexibilisierungen notwendig? Ich sage ja. \nAber zur Wahrnehmung der Steuerungsfunktion unter den \nBedingungen, die Herr Rohwer gerade ausgef\u00fchrt hat, \ngeh\u00f6rt nat\u00fcrlich, dass wir neu mit der Haushaltsbewirt-\nschaftung umgehen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns beflei\u00dfi-\ngen, mehr Arbeit zu investieren in die Fragen von Haus-\nhaltsgestaltung. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns mehr dar\u00fcber \nGedanken machen, welche Ziele wir der Staatsregierung \nmit auf den Weg geben. Wir m\u00fcssen uns noch mehr \nGedanken dar\u00fcber machen, wie wir diese Ziele kontrollie-\nren k\u00f6nnen. \n\nDa werden diverse Debatten zu f\u00fchren sein. Wir werden \nauch dar\u00fcber reden, inwiefern wir \u00fcber Kennzahlensys-\nteme reden. Wir werden dar\u00fcber reden, inwieweit Steue-\nrungsmodelle m\u00f6glich sind. Aber, das sage ich auch ganz \nklar, die Frage der Einf\u00fchrung der Doppik steht am Ende \ndieser Debatten. Am Anfang steht die Zielvorgabe, dann \ndie Steuerung, dann die Ergebnispr\u00fcfung. Wenn dazu eine \nDoppik notwendig sein sollte, wird sich auch meine \nFraktion dieser Debatte nicht verschlie\u00dfen. \n\nWir haben Ihnen einen \u00c4nderungsvorschlag vorgelegt. \nIch darf ausdr\u00fccklich einen Dank an den S\u00e4chsischen \nRechnungshof richten, an Herrn Prof. Binus oder Herrn \nRix als Stellvertreter, f\u00fcr diese Erarbeitung, da es sich in \nder Tat um einen deutlichen Warnhinweis des Rech-\nnungshofes handelt. Dieser Warnhinweis des Rechnungs-\nhofes hat es verdient, dass der S\u00e4chsische Landtag ihn \nunterst\u00fctzt auch als selbstkritischen Beitrag des Parla-\nments f\u00fcr die Form der Erm\u00e4chtigung, die er in den \nletzten Jahren der Exekutive \u00fcbergeben hat. Insofern bitte \nich Sie, die Beratenden \u00c4u\u00dferungen nicht nur, ich sage \neinmal, wie es Tradition ist, einfach zur Kenntnis zu \nnehmen, sondern ihnen ausdr\u00fccklich zustimmend die \n\n 3417\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nKenntnisnahme angedeihen zu lassen und gleichzeitig \ndem Fazit des Rechnungshofes, das die Gef\u00e4hrdungen \nbeschreibt, beizupflichten. \n\nDazu darf ich Sie ganz herzlich auffordern. Wie gesagt, \nnehmen Sie es als selbstkritischen Beitrag dieses Landta-\nges und als Auftakt zur R\u00fcckeroberung des Budgetrechts, \ndes K\u00f6nigsrechts des Parlaments. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Zustimmung und f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Scheel sprach f\u00fcr \ndie Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nSPD-Fraktion Herr Kollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es f\u00e4llt mir ziemlich schwer, \nin Anbetracht der vorangegangenen emotionalen Diskus-\nsionen zu einer sachlichen Ebene zur\u00fcckzukommen. Ich \nwill es trotzdem versuchen. \n\nDiese Beratende \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes war oder \nist, besser gesagt, mutig. Sie ist richtig und sie ist in \ndieser Zeit auch wichtig \u2013 in einer Zeit, in der wir im \nHaushalt agieren, wo auf der einen Seite immer wieder \nbeschworen wird, wie viele Mittel zur\u00fcckgehen und wie \nschlimm das ist. Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir uns \ndamit auseinandersetzen, dass man, wenn man genau in \ndiesen Haushalt hineinschaut, feststellt, wo Gelder liegen, \ndie mit entsprechenden Querverweisen ziemlich univer-\nsell im Haushalt einsetzbar sind. \n\nEs ist auch nicht die Frage Flexibilit\u00e4t mehr oder weniger \nund diesen Spagat dort aufzul\u00f6sen, ich denke, es ist eine \nFrage der Legislative und der Exekutive. \n\nWie gehen wir also mit dem Spielraum oder mit der \nGestaltung eines Haushaltes als Haushaltsgesetzgeber \num? Wie k\u00f6nnen wir Einfluss nehmen, dass die Mittel in \ndem Sinne, wie wir es festgelegt haben, auch eingesetzt \nwerden? Da zeigt der Rechnungshof ganz massive Prob-\nleme auf. Durch die unterschiedlichen Deckungsvermer-\nke, Deckungsringe, zusammenfassenden Gruppen, durch \ndie teilweise unvorbereitete Budgetierung gibt es so viel \nSpielraum, dass de facto das, was der Gesetzgeber ab-\nschlie\u00dfend hier festlegt, in vielerlei Hinsicht umgestaltbar \nist. Da rede ich noch nicht einmal von der Interpretation \nvon F\u00f6rderrichtlinien oder Verwaltungsvorschriften. \n\nEs ist eine Frage des Selbstbewusstseins des Abgeordne-\nten und auch des Parlaments, dass ich schon davon \nausgehe, dass das, was ich hier beschlie\u00dfe oder was \nmehrheitlich beschlossen wird, dann entsprechend umge-\nsetzt wird. Wir sind der Haushaltsgesetzgeber. Ich w\u00fcrde \nmir manchmal w\u00fcnschen, dass, wenn irgendwo in diesem \nFreistaat mit Haushaltsmitteln etwas errichtet wird, zuerst \nder Abgeordnete daf\u00fcr gelobt wird und dann der \n7. Staatssekret\u00e4r oder der 3. Abteilungsleiter. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nLeider ist es nicht so. Das hat auch nichts mit Ego zu tun, \ndas hat einfach etwas mit Selbstverst\u00e4ndnis zu tun, wer in \ndiesem Land bestimmt, wof\u00fcr wie viel Geld ausgegeben \nwird. \n\nIch finde es auch gut, dass der Rechnungshof angek\u00fcndigt \nhat, dass es einen zweiten Teil geben soll, in dem er das, \nwas er vorschl\u00e4gt, auch noch einmal untersetzen m\u00f6chte. \n\nWir haben bereits im Ausschuss das Finanzministerium \nund auch die Koalitionsfraktionen eingeladen und aufge-\nfordert, die Initiative zu ergreifen und sich fraktions\u00fcber-\ngreifend zusammenzusetzen und einen Ma\u00dfnahmenplan \nzu entwickeln: Was bereitet man in dieser Legislatur f\u00fcr \nden n\u00e4chsten Haushaltsentwurf vor? Was muss dar\u00fcber \nhinaus in Richtung Haushaltsordnung und der weiteren \nGestaltung in der n\u00e4chsten Legislatur gemacht werden? \n\nIch glaube, es st\u00fcnde uns gut zu Gesicht, wenn das \nFinanzministerium gemeinsam mit dem Rechnungshof \ndie Initiative ergreift und auf die Abgeordneten zugeht \nund sagt: Leute, lasst uns hinsetzen und schauen, was wir \nin welchen Zeitr\u00e4umen tun k\u00f6nnen. \n\nWir haben auch im Finanzausschuss klargestellt, das es \nnicht darum geht, innerhalb von 14 Tagen ein vollkom-\nmen neues Konzept aufzustellen. Wir wissen, dass das \nnicht geht und dass das ein langfristiger Prozess ist, in \ndem viele Dinge abgewogen werden m\u00fcssen. \n\nGenau diese Ma\u00dfnahme, die man jetzt ergreifen will, \nkann nicht die Streichung einer Handvoll von Deckungs-\nvermerken sein. Denn bei den Tausenden, die da drin \nsind, sind die 200, die die Koalitionsfraktionen gestrichen \nhaben, Peanuts; ganz abgesehen davon, dass viele auch \ndoppelt und dreifach da sind. \n\nEs geht also darum, die entsprechenden Ma\u00dfnahmen zu \nergreifen. Da h\u00e4tte ich mir schon mehr gew\u00fcnscht als das, \nwas vonseiten meines Kollegen Rohwer vorgestellt \nwurde. Ich finde es auch bemerkenswert, dass die Anh\u00f6-\nrung so gelobt wird, die wir vor den Haushaltsberatungen \nbeantragt hatten. Dann wurde sie auf Januar geschoben. \nEs w\u00e4re hilfreich gewesen, die Erkenntnisse dieser Anh\u00f6-\nrung vor der Haushaltsberatung zu haben, denn es h\u00e4tte \nmanche Diskussion w\u00e4hrend der Haushaltsberatung, \ndenke ich einmal, entlarvt. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Wir werden dran-\nbleiben. Wir haben auch aus den Prozessen der letzten \nJahre zum Thema Haushalt unsere Lehren gezogen. Ich \nw\u00fcrde mir manchmal w\u00fcnschen, dass jeder Abgeordnete, \nder hier etwas von sich gibt, auch einmal diese Lehren f\u00fcr \nsich pers\u00f6nlich zieht und dies kundtut. Ich kann das f\u00fcr \nmich pers\u00f6nlich sehr gern tun. Wir freuen uns auf die \nZusammenarbeit mit dem Rechnungshof, insbesondere \nauch in Richtung zweiter Teil, und wir werden immer \nwieder den Finger heben und fragen: Okay, Leute, was \nk\u00f6nnen wir jetzt endlich tun? Wir werden es nicht \u2013 wie \nich leider bef\u00fcrchten muss, dass es dazu kommen wird \u2013 \nbei Lippenbekenntnissen der Koalition belassen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n 3418\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Herr Kollege Pecher. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion \nergreift nun Herr Kollege Prof. Schmalfu\u00df das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auch wenn es aus \nmeiner Sicht eher un\u00fcblich ist, zu Beschlussempfehlung \nund Berichten der Fachaussch\u00fcsse das Wort zu ergreifen, \nm\u00f6chte ich es dennoch nicht vers\u00e4umen, die Position der \nFDP-Fraktion in die Debatte einzubringen. \n\nSie alle kennen die Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes \u201eTransparenz, Haushaltsflexibilisierung, \nBudgetrecht \u2013 Schritte zu einer neuen Haushaltswirt-\nschaft\u201c. Darin wird sehr deutlich aufgezeigt, dass in den \nvergangenen Jahren eine zunehmende Intransparenz in \nden Haushaltspl\u00e4nen erkennbar war. Nat\u00fcrlich tragen \nM\u00f6glichkeiten zu den Grunds\u00e4tzen des Haushaltsrechts, \nwie die \u00dcbertragbarkeit von Ausgaben, die Ausbringung \nvon Deckungsvermerken oder Verst\u00e4rkungsmitteln, zu \neiner flexiblen Haushaltsf\u00fchrung f\u00fcr die Verwaltung bei. \nZweifelsohne haben diese Flexibilisierungsma\u00dfnahmen \nwesentlich zum finanzpolitischen Erfolg des Freistaates \nSachsen in den vergangenen Jahren beigetragen. Aller-\ndings f\u00fchren sie auch dazu, dass die Lesbarkeit des \nHaushaltes und die parlamentarische Kontrolle darunter \ngelitten haben. Die Transparenz und Nachvollziehbarkeit \nwaren nur noch schwerlich gegeben. \n\nDie FDP-Fraktion teilt die Auffassung des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes in weiten Teilen. Aus diesem Grund hat \ndie CDU/FDP-Koalition die Anregungen und Verbesse-\nrungsvorschl\u00e4ge aufgegriffen und einen entsprechenden \nAntrag in den S\u00e4chsischen Landtag eingebracht. Dieser \nwurde auch beschlossen. Beim Verfahren zur Aufstellung \ndes Doppelhaushaltes 2011/2012 konnten zahlreiche Titel \nund Vermerke mit einer Erg\u00e4nzungsvorlage der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. An dieser \nStelle m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die FDP-Fraktion und auch \npers\u00f6nlich bei Herrn Finanzminister Prof. Unland und \nseinen Mitarbeitern bedanken, die es mit ihrer hervorra-\ngenden Arbeit erm\u00f6glicht haben, dass auch in dieser \nkurzen Zeit eine derartige gute Umsetzung der Rech-\nnungshofs\u00e4u\u00dferung m\u00f6glich war. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIhr schnelles Arbeiten bei der Erg\u00e4nzungsvorlage erh\u00f6ht \njedoch nun die Erwartungshaltung an Sie und Ihre Minis-\nterkollegen, bei der Aufstellung des Doppelhaushaltes \n2013/2014 weitere \u00c4nderungen, wie vom S\u00e4chsischen \nRechnungshof vorgeschlagen, vorzunehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Der FDP-Fraktion ist sehr \nwohl bewusst, dass es auch in Zukunft eines st\u00e4ndigen \nAbw\u00e4gungsprozesses zwischen w\u00fcnschenswerter Trans-\nparenz und notwendiger Flexibilit\u00e4t bedarf. Es gilt, die \nRechte des S\u00e4chsischen Landtages ebenso wie die Hand-\n\nlungsf\u00e4higkeit der Staatsregierung durch einen ausrei-\nchend flexiblen Haushalt zu wahren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Herr Kollege Prof. Schmalfu\u00df. \u2013 Es folgt die \nFraktion GR\u00dcNE mit Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Es ist schon immer erstaun-\nlich, wie wenig Sie im Sinne des Parlamentes argumentie-\nren, Herr Prof. Schmalfu\u00df, und wie sehr im Sinne der \nRegierung. Ich halte es immer noch f\u00fcr ein Missverh\u00e4lt-\nnis. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Rechnungshof hat den Doppelhaushalt des Freistaates \n2009/2010 stark kritisiert. Hauptkritikpunkt sind die \nfehlenden rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die zunehmen-\nde Flexibilisierung des Haushaltsvollzuges. Aufh\u00e4nger \nund Beleg f\u00fcr die Kritik des SRH war die zunehmende \nFlexibilisierung des Haushaltsvollzuges als immense \nAnzahl von Vermerken. Das waren in diesem Doppel-\nhaushalt weit \u00fcber 4 000 Vermerke. \n\nDie Vermerke erlauben der Staatsregierung, bei der \nAusgabensteuerung von prim\u00e4ren Vorhaben des Haus-\nhaltsplanes und damit auch von den Vorgaben des Haus-\nhaltsgesetzgebers abzuweichen. Wenn man \u00fcberlegt, dass \nnur 5,6 % der Ausgabentitel ohne Vermerk waren, dann \nhaben Sie dem Gesetzgeber relativ wenig \u00fcbrig gelassen. \nWenn zum Beispiel Ans\u00e4tze nicht verbraucht werden, \nentscheidet nicht das Parlament, was mit dem Geld \ngeschehen soll, sondern Vermerke, deren Wirkung auf-\ngrund von Verkettung oftmals schwer nachvollziehbar ist. \nSo kann Geld, das nicht verausgabt wurde, anderen \nHaushaltstiteln zuflie\u00dfen, es kann in das n\u00e4chste Haus-\nhaltsjahr \u00fcbertragen werden oder an den Finanzminister \nzur\u00fcckflie\u00dfen. \n\nWohin letztlich das Geld flie\u00dft, entscheiden aber nicht \nwir, das Parlament, sondern mittels Vermerk die Exekuti-\nve, und dies kann ziemliche Bl\u00fcten treiben. Ein Beispiel, \nan dem besonders gut deutlich wird, wie Sie, meine \nDamen und Herren von der Koalition, sich das Heft des \nHandelns aus der Hand nehmen lassen, ist die Bildung \nvon R\u00fccklagen. Wir haben das im letzten Jahr diskutiert. \nAuch hier regelt wiederum ein Vermerk, was zu tun ist. \n\nBei dem Titel \u201eSchuldenaufnahme auf dem sonstigen \ninl\u00e4ndischen Kreditmarkt\u201c im Einzelplan 15 im Doppel-\nhaushalt 2011/2012, also dem aktuellen, in dem wir uns \nbefinden, hei\u00dft es: \u201eDie Schuldenaufnahme reduziert sich \num die gegen\u00fcber dem Haushaltsvollzug zus\u00e4tzlich \nvereinnahmten Steuereinnahmen, Einnahmen aus dem \nL\u00e4nderfinanzausgleich sowie Fehlbetrags-Bundeserg\u00e4n-\nzungszuweisungen. Diese k\u00f6nnen auch f\u00fcr die Zuf\u00fchrung \nan den Generationenfonds oder den Garantiefonds, f\u00fcr \nR\u00fccklagen und f\u00fcr unvorhergesehene und unabweisbare \nMehrausgaben verwendet werden.\u201c \n\n 3419\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDieser Vermerk ist unserer Meinung nach ein Armuts-\nzeugnis f\u00fcr die Demokratie. Ohne Not werden durch \ndiesen Vermerk parlamentarische Kompetenzen an die \nRegierung \u00fcbertragen, wahrscheinlich nur, um Debatten \n\u00fcber die Verwendung von Mehreinnahmen in der eigenen \nFraktion zu unterbinden. Verbunden mit der eher vorsich-\ntigen Sch\u00e4tzung von Steuereinnahmen, die ich ja richtig \nfinde, sind Zufl\u00fcsse vorprogrammiert, und sie werden \nvollkommen am Parlament vorbei entschieden. \n\nDieser Vermerk bewegt m\u00f6glicherweise mehr als \n100 Millionen Euro ohne die Beteiligung des Parlamen-\ntes. Die Entscheidung, in welcher H\u00f6he und wohin die \nMehreinnahmen flie\u00dfen, liegt nicht allein in der Hand der \nStaatsregierung. Ich frage mich: Wieso wollen Sie als \nKoalition nicht selbst entscheiden, was mit diesem Geld \ngeschehen soll? Schlie\u00dflich macht es doch einen Unter-\nschied, ob Mehreinnahmen der Kassenverst\u00e4rkung zuflie-\n\u00dfen, Haushaltsausgleichsr\u00fccklagen aufpolstern oder dem \nGenerationenfonds zuflie\u00dfen. Generationen- und Garan-\ntiefonds sind zweckgebundene Fonds, darauf hat das \nParlament keinen Zugriff. Aus der Haushaltsr\u00fccklage aber \nk\u00f6nnten parlamentarisch gewollte Ausgaben auch der \nn\u00e4chsten Jahre fixiert werden. Aufgrund des Ausnahme-\ncharakters von R\u00fccklagen f\u00fcr den kameralen Staatshaus-\nhalt sieht der SRH die Notwendigkeit, die Genehmigung \nzur R\u00fccklagenbildung vollst\u00e4ndig im Haushaltsgesetz zu \nregeln, und dies ist nicht erfolgt. \n\nDie Kritik des Rechnungshofes geht weit \u00fcber die Kritik \neinzelner solcher Beispiele hinaus. Ganze Kapitel sind mit \nEinnahmen gekoppelt, gegenseitig deckungsf\u00e4hig und \n\u00fcbertragbar. In vielen Einzelpl\u00e4nen wurde offensichtlich \n\u00fcber globale Vermerke die Stellenplanbindung aufgel\u00f6st \nund eine kapitel\u00fcbergreifende Besetzung der Planstellen \nund Stellen einger\u00e4umt. Dieses Vorgehen entspricht \nfaktisch einer Budgetierung, ist aber kameral aufgeschrie-\nben. Allerdings wurde vers\u00e4umt, eben genau dann, wenn \nman budgetiert, in der Praxis Instrumente zum Ausgleich \ndes durch die Budgetierung eingetretenen Informations- \nund Transparenzverlustes zu installieren, und das ist das \neigentliche verfassungsrechtliche Vergehen. \n\nDie Staatsregierung nutzt im Prinzip die Vorteile der \nBudgetierung, ohne den dazugeh\u00f6rigen Wechsel von der \nInput- zur Outputsteuerung mittels Produkthaushaltes, \nZielvereinbarungen und kennzahlengest\u00fctzten Berichts-\nwesens zu vollziehen und ohne gegen\u00fcber dem Parlament \neine wirksame Ergebnissteuerung und -kontrolle sicher-\nzustellen. Zu Recht sieht der Rechnungshof das Budget-\nrecht des Landtages dabei in Gefahr, und die Damen und \nHerren von der Regierungskoalition schauen eigentlich \nnur zu, wie die Staatsregierung mehr und mehr die Ent-\nscheidungen des Parlamentes trifft. Sie schauen zu, Sie \nlassen es sich gefallen. Vielleicht unterst\u00fctzen Sie es, \nvielleicht nicht. Vielleicht wissen Sie gar nicht, ob Sie es \nunterst\u00fctzen k\u00f6nnten, wenn Sie es w\u00fcssten. Die Regie-\nrung entmachtet und entm\u00fcndigt Sie als Parlament und \nHaushaltsgesetzgeber. Das ist es, was darin steht. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht spekulieren, ob deshalb der Rech-\nnungshof nach D\u00f6beln umziehen soll, aber ich sage \neinmal: Es ist, gelinde gesagt, starker Tobak, wenn sich \nein Rechnungshof eines Landes gezwungen sieht, eine \nderart gravierende Anmerkung zum Haushaltsrecht eines \nBundeslandes zu machen. Das ist meine Einsch\u00e4tzung \ndieser Situation. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie haben dann den freundlichen, 2 000 Seiten umfassen-\nden, aber doch etwas hilflosen Versuch unternommen, die \nAnzahl der Vermerke zu reduzieren und uns glauben zu \nmachen, dass so die Kritik des Rechnungshofes geheilt \nw\u00e4re; zumindest w\u00e4re es im juristischem Sinn nicht mehr \nzu beklagen. Ich finde, dass der Versuch gescheitert ist, \nweil Sie den Kerngedanken des Rechnungshofes damit \nnicht ber\u00fchrt haben, den er als Kritik vorgetragen hat. \n\nDem Rechnungshof ging es nicht darum, die Anzahl der \nVermerke auf eine unbedenkliche Art zu reduzieren, \nsondern ihm ging es darum, die schwierige Situation des \nStaatshaushaltes zu nutzen, um eine neue Generation \neines Staatshaushaltes zu schaffen, mit der die Steuerung \nund Kontrolle der knapper werdenden Mittel gew\u00e4hrleis-\ntet werden kann. Sagen wir also: Es w\u00e4re gar nicht so \nschlimm, eine Budgetierung vorzunehmen, aber es muss \ntransparent und nachvollziehbar geschehen. Diese zwei \nSprachen, in denen ich im Haushalt immer spreche, \nverhindern das. Das ist im Prinzip eine Art Enteignung \ndes Parlaments von seinem urspr\u00fcnglichen Recht. \n\nWir werden uns in dieser Frage noch \u00f6fter unterhalten, \ndas ist mir v\u00f6llig klar, aber es gibt seit ein paar Jahren \ndiesen Versuch, dass die Kommunen die Doppik einf\u00fch-\nren. Wenn ich mit B\u00fcrgermeistern spreche, erfahre ich in \nden Gespr\u00e4chen, dass dies zwar ein m\u00fchsamer Vorgang \nsei, aber im Allgemeinen erkennen sie deutlich plasti-\nscher, was sie sich in Zukunft noch leisten und sp\u00e4ter \nunterhalten k\u00f6nnen. So schrumpft ihre Investitionst\u00e4tig-\nkeit. Ihnen ist klar, dass sie nicht mehr so viel bauen \nk\u00f6nnen, weil sie es sp\u00e4ter nicht unterhalten k\u00f6nnen. Das \nist eine Erkenntnis, die aus der Doppik resultiert. Deswe-\ngen finde ich es au\u00dferordentlich schwierig, dass sich die \nStaatsregierung vorgenommen hat, in dieser Legislaturpe-\nriode im Finanzministerium keine Doppik einzuf\u00fchren. \nIch halte das f\u00fcr schwierig, denn man muss einen solchen \nkomplexen Verwaltungsvorgang anf\u00fchren und nicht \nhinterherkleckern. Das ist meine Meinung dazu. \n\nZum anderen \u2013 finde ich \u2013 wirkt es ein bisschen so, als \nwollten Sie jetzt noch jede Menge Investitionsmittel \nrausschmei\u00dfen und vielleicht noch vor der n\u00e4chsten Wahl \ngut dastehen, aber Sie haben nicht die Folgekosten f\u00fcr die \nn\u00e4chsten Jahre bedacht. Das finde ich nicht in Ordnung. \nSie k\u00f6nnen nicht plausibel vorlegen, wovon die Unter-\nhaltskosten in den n\u00e4chsten Jahren bestritten werden. \n\nMeiner Meinung nach kann es mit neuen Steuerungsele-\nmenten sofort losgehen. Es gibt keinen wirklichen Grund \nzu warten. Sie argumentieren immer damit, dass Sie \n\n 3420\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nschauen wollten, welche Fehler andere Bundesl\u00e4nder bei \nder Einf\u00fchrung gemacht haben. Das kann man sich \nanh\u00f6ren, das ist nicht falsch und auch nicht verkehrt, aber \nman muss deswegen nicht warten. Jeder wird seine \neigenen Fehler machen. Auf dieses Recht verzichten Sie \nhierbei gro\u00dfm\u00fctig. Ich glaube, dass dieses Nichtstun der \nStaatsregierung entt\u00e4uschend ist. Dabei hilft es nicht, jetzt \nbeim Lamentieren stehen zu bleiben. Ich habe meine \nKritik vorgetragen. \n\nDer Rechnungshof wird im zweiten Halbjahr dieses \nJahres \u2013 so hat er es angek\u00fcndigt \u2013 noch einmal Vorschl\u00e4-\nge unterbreiten, die sicherlich nicht bis zum Jahr 2015 \nwarten sollten. Ich denke, wir, das Parlament, sollten uns \nsehr schnell dieser neuen Generation von Staatshaushalten \nzuwenden, um damit diese Budgetfragen wieder in die \neigene Hand zu bekommen. \n\nProf. Milbradt \u2013 das wurde heute schon erw\u00e4hnt \u2013 hat in \nder Anh\u00f6rung zu dieser Beratenden \u00c4u\u00dferung des Rech-\nnungshofes gesagt, man k\u00f6nne einen Haushalt nicht \u00fcber \ndie Ausgabenseite, also den Input steuern, sondern eine \nSteuerung l\u00e4sst sich nur \u00fcber die Ziele, also den Output, \nsteuern. Das ist in Ordnung und das sehe ich genauso. \n\nSein Rat ist, der Staatsregierung Ziele vorzugeben. Das \ngeht eigentlich nur \u2013 da hat der Landtag eine Brin-\ngepflicht \u2013, wenn man, wie Prof. Milbradt vorgeschlagen \nhat, eine Kommission von Experten aus dem Landtag, \ndem Finanzministerium und den Fachministerien einsetzt, \ndie Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine entsprechende Reform der S\u00e4chsi-\nschen Haushaltsordnung entwickelt. Das m\u00fcsste man \nsp\u00e4testens nach dem zweiten Teil der Beratenden \u00c4u\u00dfe-\nrung des Landesrechnungshofes auch tun. Damit sollten \nwir uns auf dem Weg zu einem transparenten Haushalt \nalle miteinander befassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE Frau Kollegin Hermenau. \u2013 Die NPD hat zu \ndiesem Tagesordnungspunkt keinen Redebedarf angemel-\ndet. W\u00fcnscht die Staatsregierung zu sprechen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir haben Redebedarf!) \n\n\u2013 Aha! Wir treten damit in eine weitere Runde ein. Die \nCDU-Fraktion hat erneut das Wort. Es spricht Herr Abg. \nKrasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich will in \naller K\u00fcrze auf dieses Thema eingehen. Viel Redezeit \nverbleibt mir nicht mehr. Der S\u00e4chsische Rechnungshof \nhat aus seiner Sicht die mangelnde Transparenz, eine \n\u00fcberzogene Haushaltsflexibilisierung und die daraus \nerwachsende Sorge um das Budgetrecht des Parlaments \naufgezeigt und mahnt zu Recht, die Haushaltsvermerke in \ndieser Dimension zu reduzieren. \n\nSicherlich enth\u00e4lt auch unser Doppelhaushalt 2011/2012 \nviel zu viele Haushaltsvermerke, auch wenn sich die \n\nKoalitionsfraktionen und der Haushalts- und Finanzaus-\nschuss erheblich bem\u00fcht haben, sie zu reduzieren, und \nvieles davon auch durchsetzen konnten. \n\nBei der Haushaltsaufstellung 2013/2014 ist nicht nur ein \nweiterer Aufwuchs zu verhindern, sondern entsprechend \nden Ausf\u00fchrungen des Rechnungshofes eine deutliche \nReduzierung vorzunehmen. Ich denke, darin sind wir uns \nsehr schnell einig. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat seine Verantwortung \nwahrgenommen und auf m\u00f6gliche Fehlentwicklungen \nklar und deutlich hingewiesen. Das haben wir, die Koali-\ntionsfraktionen, zur Kenntnis genommen. Nicht nur die \nAnh\u00f6rung zu diesem Thema hat vor \u00fcberzogenen Forde-\nrungen im Sinne des S\u00e4chsischen Rechnungshofes ge-\nwarnt. Das ist bis jetzt \u00fcberhaupt noch nicht zum Aus-\ndruck gebracht worden. \n\nIch darf aus meiner praktischen Erfahrung als B\u00fcrger-\nmeister feststellen, dass die \u00fcberzogene Sorge um die \nFlexibilit\u00e4t eines Haushalts unweigerlich zu seiner Ineffi-\nzienz f\u00fchrt. Es ist jetzt nicht die Zeit, daf\u00fcr Beispiele \nanzubringen, aber ich will es gern im Einzelgespr\u00e4ch \nnachholen. Wir sollten ein St\u00fcck weit den Mut haben, \nanderen Verantwortung zuzutrauen und nicht zu glauben, \ndass au\u00dfer uns niemand Verantwortung wahrnehmen \nkann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nBudgetrecht hei\u00dft f\u00fcr mich, die gro\u00dfen politischen Ziele \nvorzugeben und deren Umsetzung selbstverst\u00e4ndlich zu \npr\u00fcfen und in der Hand zu behalten. Letztes Detailwissen \nscheint mir nicht in jedem Fall wichtig zu sein, wenn ich \nden anderen Verantwortung zutraue. Die Feststellung des \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes, Schritte zu einer neuen \nHaushaltsk\u00fcrzung zu wagen und eine Effizienzsteigerung \ndes Haushaltsvollzugs zu erreichen, ist wichtig und \nrichtig. \n\nAllerdings, Frau Hermenau, lassen Sie mich eines sagen: \nDas ist keine Sache, die in ein oder zwei Jahren zu errei-\nchen ist. Sprechen Sie mit den Kommunen, die seit dem \nJahr 2008 an diesem Thema arbeiten, was das f\u00fcr eine \nHerausforderung ist. Wenn wir es tun sollten, dann sollten \nwir es auch gut tun. Ich warne auch davor zu glauben, \ndass dies das Allheilmittel schlechthin ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab! \n\nGernot Krasselt, CDU: Den Beratenden \u00c4u\u00dferungen des \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes beizutreten halte ich f\u00fcr \n\u00fcberzogen. Sie zur Kenntnis zu nehmen und zu beachten \nist allerdings geboten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Krasselt. \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf aus \nden Fraktionen? \u2013 Die Fraktion DIE LINKE h\u00e4tte noch \nRedezeit. Ich sehe aber keinen weiteren Redebedarf. \n\n 3421\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDann geht mein Blick zur Staatsregierung. Herr Staatsmi-\nnister, Sie m\u00f6chten sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Staats-\nminister Unland. \n\nGeorg Unland, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \nZu den Inhalten der Beratenden \u00c4u\u00dferung \u201eTransparenz, \nHaushaltsflexibilisierung, Budgetrecht\u201c des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes haben wir uns am 29. September 2010 \nan gleicher Stelle schon einmal ausgetauscht. Damals \nhatte ich angek\u00fcndigt, dass die Staatsregierung als Kon-\nsequenz aus den Feststellungen des Rechnungshofes \nweitere Vorschl\u00e4ge zur Bereinigung von Haushaltsver-\nmerken f\u00fcr den Doppelhaushalt 2011/2012 vorlegen wird. \n\nDies hat die Staatsregierung mit der Erg\u00e4nzungsvorlage \nzum Doppelhaushalt getan, in der 225 Haushaltsvermerke \ngestrichen oder gek\u00fcrzt worden sind. Durch diese Ma\u00df-\nnahmen wurde bereits im aktuellen Doppelhaushalt ein \nBeitrag zur Erh\u00f6hung der Transparenz geleistet. Die \nStaatsregierung wird diesen Prozess bei der Aufstellung \ndes neuen Doppelhaushalts fortsetzen. \n\nIch m\u00f6chte gleichwohl darauf hinweisen, dass auf der \neinen Seite auch k\u00fcnftig ein Zielkonflikt zwischen der \nerforderlichen Zweckbindung der Mittel und auf der \nanderen Seite der Zubilligung notwendiger Flexibilit\u00e4t im \nHaushaltsvollzug bestehen wird. \n\nIch halte ein gewisses Ma\u00df an Flexibilisierung f\u00fcr erfor-\nderlich, um der besonderen Situation der s\u00e4chsischen \nHaushaltsstruktur gerecht zu werden. Der s\u00e4chsische \nHaushalt ist beispielsweise noch ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt von \nBundes- und EU-Zuweisungen, die auch \u00fcberj\u00e4hrig einer \ngesonderten Zweckbindung unterliegen. \n\nKurz ausgedr\u00fcckt hei\u00dft das, dass wir Mittel, die uns von \nanderen f\u00fcr bestimmte Zwecke zur Verf\u00fcgung stehen, nur \nf\u00fcr diese Zwecke einsetzen d\u00fcrfen. Das m\u00fcssen wir auch \nim Haushalt sicherstellen. Allein dieser Umstand erfordert \nein hohes Ma\u00df an Kopplungs- und \u00dcbertragungsvermer-\nken, um die vollst\u00e4ndige und zweckentsprechende Ver-\nwendung gegen\u00fcber den Drittmittelgebern sicherstellen \nund nachweisen zu k\u00f6nnen. \n\nZudem wollen wir die sparsame und wirtschaftliche \nMittelverwendung f\u00f6rdern, indem zum Beispiel dem \nsogenannten Dezemberfieber durch erweiterte Deckungs- \nund \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten entgegengewirkt wird. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lade Sie ein, den Prozess \nder systematischen Pr\u00fcfung der Haushaltsvermerke unter \nBer\u00fccksichtigung der eben genannten Aspekte aktiv zu \nbegleiten, um gemeinsam die Qualit\u00e4t und Transparenz \ndes s\u00e4chsischen Haushaltes zu erh\u00f6hen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Prof. Unland. Meine Frage \n\ngeht jetzt an den Berichterstatter des Ausschusses, Herrn \nMichel, ob er das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu den \nAbstimmungen. Zun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber den vorlie-\ngenden \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE ab, der \nIhnen in der Drucksache 5/5650 vorliegt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nHerr Scheel, ich hatte das vorhin fast wie eine Begr\u00fcn-\ndung verstanden, aber Sie m\u00f6chten den \u00c4nderungsantrag \nnoch einmal begr\u00fcnden. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich nehme gern noch einmal vom \nRecht Gebrauch, diesen \u00c4nderungsantrag begr\u00fcnden zu \nwollen, gerade in Bezug auf den Einwurf von Herrn \nKrasselt. Ich m\u00f6chte noch einmal deutlich klarstellen: Es \ngeht vor allem um Nachvollziehbarkeit. Wenn, wie der \nRechnungshof ausf\u00fchrt, die Kleinteiligkeit des s\u00e4chsi-\nschen Haushaltes eine Transparenz nur vort\u00e4uscht, dann \nhaben wir doch alle miteinander ein Problem. \n\nDieses Problem zu erkennen ist der erste Schritt und \ndanach zu handeln der zweite Schritt. Mit diesem Antrag \nwollen wir nur, dass wir nicht einfach irgendetwas zur \nKenntnis nehmen, sondern die M\u00f6glichkeiten nutzen, uns \nzustimmend zu dieser \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 auch \nf\u00fcr uns selbstkritischen Beratenden \u00c4u\u00dferung des Rech-\nnungshofes verhalten zu k\u00f6nnen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nHerr Krasselt, habe ich Ihre Aufmerksamkeit? \u2013 Danke. \nHerr Krasselt, das haben Sie insofern falsch dargestellt. \nDamit das nicht bei den anderen Abgeordneten der CDU \nfalsch ankommt: Wir wollen lediglich einen Beitritt zum \nFazit des Rechnungshofes, nicht zur gesamten Beratenden \n\u00c4u\u00dferung. Dazu wollen wir eine zustimmende Kenntnis-\nnahme. \n\nDarum bitte ich Sie nochmals sehr herzlich, in sich zu \ngehen und diesen Akt der Selbstkritik zu vollziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Ich stelle den \u00c4nderungsantrag der Frakti-\non DIE LINKE, Drucksache 5/5650, zur Abstimmung. \nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag mit \nStimmenmehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses in der Drucksache 5/4798 ab, in der Ihnen \nunver\u00e4ndert vorliegenden Form. Ich bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist der \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses, Drucksache 5/4798, zugestimmt. \n\n 3422\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. Meine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/5567 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sehe ich nicht. Ich \nkomme damit zur Abstimmung. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 5/5567. Sie enth\u00e4lt \ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses. Wer dieser \nBeschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist der Beschlussempfeh-\nlung zu diesem Antrag zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/5568 \n\nIch frage zun\u00e4chst, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Wir k\u00f6nnen also abstimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen hat die Fraktion DIE LINKE eine abwei-\nchende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser \nBeschlussempfehlung liegt Ihnen zur Drucksache 5/5568 \nschriftlich vor. Darauf m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fcck-\nlich hinweisen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Absatz 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird \nhier ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Dies ist \naber nicht der Fall. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist zwar fast \n21 Uhr, aber in Anbetracht des Tagungsverlaufes meine \nich, wir k\u00f6nnen die Zeit von 21 Uhr geringf\u00fcgig \u00fcber-\nschreiten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/5569 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages in der Drucksache 5/5569 vor. Diese Fragen \nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Einige Fragen sind zur\u00fcckge-\nzogen bzw. die Fragesteller haben sich entschuldigt. \n\nWir kommen zun\u00e4chst zur ersten Frage \u2013 laufende Num-\nmer in der Drucksache ist das Frage Nr. 2 \u2013, gestellt von \nHerrn Kollegen Heiko Kosel, Fraktion DIE LINKE. Er \n\nstellt am Mikrofon 1 seine Anfrage an die Staatsregie-\nrung. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, bevor der Kollege \nbeginnt: Ich kann mir gerade die Unruhe nicht erkl\u00e4ren \nund wir sollten jetzt wirklich diesen letzten Tagesord-\nnungspunkt vor Ostern mit Disziplin absolvieren. Wer \ndem Geschehen hier im Plenum nicht folgen kann oder \nwill, der m\u00f6ge die Gespr\u00e4che vor der T\u00fcr fortsetzen. Ich \nbitte Sie ganz ausdr\u00fccklich, noch einmal Platz zu nehmen \nund mit uns gemeinsam diesen letzten Tagesordnungs-\npunkt abzuhandeln. \n\n 3423\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nBitte, Herr Kollege Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf die \nAusgestaltung der Rechtsvorschrift des \u00a7 11 S\u00e4chsische \nGemeindeordnung und Sanktionsm\u00f6glichkeiten bei deren \nNichtbefolgung. \n\nIn der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung (S\u00e4chsGemO) hei\u00dft \nes in \u00a7 11 Abs 2: \u201e\u00dcber Planungen und Vorhaben der \nGemeinde, die f\u00fcr ihre Entwicklung bedeutsam sind oder \ndie die sozialen, kulturellen, \u00f6kologischen oder wirt-\nschaftlichen Belange ihrer Einwohner ber\u00fchren, sind die \nEinwohner fr\u00fchzeitig und umfassend zu informieren.\u201c In \nB\u00fcrgerInnengespr\u00e4chen und -anfragen werden immer \nwieder Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Vorschrift kritisiert. Der an \nsich h\u00f6chst begr\u00fc\u00dfenswerte \u00a7 11 S\u00e4chsGemO wird durch \ndie Betroffenen gelegentlich als \u201ezahnloser Tiger\u201c be-\nzeichnet. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche direkten Handlungsanleitungen oder Ausf\u00fch-\nrungsverordnungen zur Anwendung und Auslegung des \n\u00a7 11 Abs. 2 S\u00e4chsGemO sind f\u00fcr die Gemeinden im \nFreistaat durch die S\u00e4chsische Staatsregierung veranlasst \nworden? \n\n2. Welche Sanktionsm\u00f6glichkeiten sieht die S\u00e4chsische \nStaatsregierung bei einem fahrl\u00e4ssigen und/oder be-\nwussten Nichtbefolgen der Regelung des \u00a7 11 Abs. 2 \nS\u00e4chsGemO und inwiefern ergibt sich hier f\u00fcr die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung ein Handlungsbedarf zur Nachbesse-\nrung dieser gesetzlichen Regelung \u2013 insbesondere unter \nBer\u00fccksichtigung der postulierten B\u00fcrgern\u00e4he und des \nTransparenzgebotes bei allen die Belange der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger betreffenden Entscheidungen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig; bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Zu-\nn\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich Ihnen zustimmen, dass es sich \nbei \u00a7 11 Abs. 2 der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat \nSachsen um eine zentrale Vorschrift im Hinblick auf \npraktizierte B\u00fcrgern\u00e4he in den Gemeinden handelt. \n\nNun die Antwort zu Frage 1. Diese Regelung ist eine sich \nselbst erkl\u00e4rende Vorschrift, die insbesondere unter \nHinzuziehung einschl\u00e4giger Kommentarliteratur zur \nGemeindeordnung des Freistaates Sachsen eindeutig \ngefasst ist. Insoweit besteht keine Notwendigkeit, Hand-\nlungsanleitungen oder Ausf\u00fchrungsvorschriften zu dieser \nRegelung zu erlassen. \n\nBei der Umsetzung der Unterrichtungs- und Informati-\nonspflicht steht der Gemeinde ein weiter Ermessensspiel-\nraum zu. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass interessierte \nB\u00fcrger bereits aus \u00f6ffentlichen Ausschuss- und Ratssit-\nzungen vielf\u00e4ltige Informationen gewinnen k\u00f6nnen. In \nBetracht kommt die Information etwa durch Medien, \ndurch Einwohnerversammlungen, B\u00fcrgeraussprachen \n\noder B\u00fcrgerforen. Handlungsanleitungen oder Ausf\u00fch-\nrungsvorschriften w\u00fcrden an dieser Stelle die Eigenver-\nantwortlichkeit der Gemeinden ohne Ber\u00fccksichtigung \nder \u00f6rtlichen Gegebenheiten nur unn\u00f6tig einengen. \n\nDie Antwort zu Frage 2. Es gibt keine besonderen gesetz-\nlichen Sanktionsm\u00f6glichkeiten bei einem Versto\u00df gegen \ndie von Ihnen zitierte Vorschrift. Die Verletzung der \nUnterrichtungspflicht kann im Einzelfall einen Verfah-\nrensfehler darstellen, der von der Rechtsaufsicht ger\u00fcgt \nwerden kann. Die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde kann eine \nUnterrichtung der Einwohner gem\u00e4\u00df \u00a7 115 der S\u00e4chsi-\nschen Gemeindeordnung anordnen. Die Staatsregierung \nsieht dar\u00fcber hinaus keinen gesetzgeberischen Hand-\nlungsbedarf. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Danke, Herr Staatsminister; \nich habe keine Nachfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, Sie \nk\u00f6nnen gleich f\u00fcr die n\u00e4chste Frage am Mikrofon bleiben; \nFrage Nr. 3. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf die \nRolle der sorbischen Sprache in der Kommunalverwal-\ntung, insbesondere in den Sitzungen der Gemeinder\u00e4te. \n\nIm Zusammenhang mit der urspr\u00fcnglich geplanten \nGemeindefusion der Gemeinden Crostwitz (Chr\u00f3s\u0107icy) \nund Panschwitz-Kuckau (Pan\u010dicy-Kukow) ist die zuk\u00fcnf-\ntige Rolle der sorbischen Sprache in der Kommunalver-\nwaltung, insbesondere in den Sitzungen des Gemeindera-\ntes kontrovers diskutiert worden. Die bisherige Praxis des \nGemeinderates Crostwitz (Chr\u00f3s\u0107icy), seine Sitzungen in \nsorbischer Sprache durchzuf\u00fchren \u2013 die noch im soge-\nnannten Ersten Bericht der Bundesrepublik Deutschland \nzur Umsetzung der Europ\u00e4ischen Charta der Regional- \noder Minderheitensprachen aus dem Jahr 2000 ausdr\u00fcck-\nlich gelobt worden war \u2013, wurde nun f\u00fcr die geplante \nFusionsgemeinde teilweise angezweifelt bzw. abgelehnt. \nF\u00fcr die betroffenen Kommunalpolitiker war Rechtsklar-\nheit bei der Staatsregierung augenscheinlich nicht zu \nerlangen. Dem Vernehmen nach wurden die minderhei-\ntensprachenfreundlichen Positionen des f\u00fcr die sorbischen \nAngelegenheiten zust\u00e4ndigen Staatsministeriums f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst im Staatsministerium des Innern \nnicht vollst\u00e4ndig geteilt. Zwischenzeitlich ist die Gemein-\ndefusion an dem bef\u00fcrchteten Bedeutungsverlust f\u00fcr die \nsorbische Sprache im kommunalen Leben gescheitert. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Sind die Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Anwendung der \nsorbischen Sprache als sogenannte zweite Amtssprache in \nder \u00d6ffentlichkeit und bei Beh\u00f6rden zum Beispiel im \nS\u00e4chsischen Sorbengesetz und in der oben genannten \nEurop\u00e4ischen Charta der Regional- oder Minderheiten-\nsprachen ausreichend, um es B\u00fcrgermeistern und Ge-\nmeinder\u00e4ten auch nach Gemeindefusionen zu erm\u00f6gli-\nchen, Sitzungen in sorbischer Sprache \u2013 entsprechend der \nbisherigen Praxis der selbstverst\u00e4ndlichen \u00dcbersetzungen \n\n 3424\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nf\u00fcr der sorbischen Sprache noch nicht hinreichend kundi-\nge Teilnehmer \u2013 durchzuf\u00fchren? \n\n2. Sieht die Staatsregierung \u2013 f\u00fcr den Fall, dass sich aus \nder Antwort auf Frage 1 kein ausreichender rechtlicher \nSchutz f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Sitzungen des Gemein-\nderates in sorbischer Sprache ergibt \u2013 dies als ausf\u00fcl-\nlungsbed\u00fcrftige Regelungsl\u00fccke an, die sie zu schlie\u00dfen \nbeabsichtigt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung Herr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Zu-\nn\u00e4chst m\u00f6chte ich einmal dem Vorwurf, von der Staatsre-\ngierung sei keine klare Rechtsauskunft zum Gebrauch der \nsorbischen Sprache zu erlangen gewesen, deutlich entge-\ngentreten. \n\nDie Rechtslage ist klar und ich m\u00f6chte dies in den folgen-\nden zusammenfassenden Antworten auf Ihre Fragen \ndarlegen. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Sorbengesetzes haben \ndie B\u00fcrger im sorbischen Siedlungsgebiet das Recht, sich \nvor Gerichten und Beh\u00f6rden des Freistaates der sorbi-\nschen Sprache zu bedienen. Das bedeutet, um dies hier \nnoch einmal unmissverst\u00e4ndlich zu sagen, dass sich \nnat\u00fcrlich und unbestritten jeder Gemeinderat im sorbi-\nschen Siedlungsgebiet in der Gemeinderatssitzung der \nsorbischen Sprache bedienen kann. \n\nWenn eine Gemeinderatssitzung ausschlie\u00dflich \u2013 ich \nbetone: ausschlie\u00dflich \u2013 in sorbischer Sprache durchge-\nf\u00fchrt werden soll, ist grundlegende Voraussetzung daf\u00fcr, \ndass alle Gemeinder\u00e4te die sorbische Sprache so beherr-\nschen, dass sie sich aktiv in die Gemeinderatssitzungen \neinbringen k\u00f6nnen, um ihr Mandat entsprechend wahr-\nnehmen zu k\u00f6nnen. \n\nEin weiterer wichtiger Aspekt f\u00fcr die Frage, in welcher \nSprache Gemeinderatssitzungen abzuhalten sind, ist die \nGew\u00e4hrleistung des Grundsatzes der \u00d6ffentlichkeit nach \n\u00a7 37 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. Alle \nB\u00fcrger \u2013 sorbisch sprechende wie nicht sorbisch spre-\nchende \u2013 m\u00fcssen, wie die einzelnen Gemeinder\u00e4te selbst, \ndem inhaltlichen Verlauf der Gemeinderatssitzung Folge \nleisten k\u00f6nnen. Es obliegt dem Gemeinderat, diese Vor-\naussetzungen sicherzustellen. In welcher Art und Weise er \ndies tut, bleibt ihm \u00fcberlassen. Die Gemeinderatssitzung \nkann selbstverst\u00e4ndlich in Sorbisch abgehalten werden, \nwenn sichergestellt ist, dass f\u00fcr alle teilnehmenden \nGemeinder\u00e4te und zuh\u00f6renden B\u00fcrger, die der sorbischen \nSprache nicht m\u00e4chtig sind, eine \u00dcbersetzung gew\u00e4hrleis-\ntet ist. \n\nSie selbst haben in Ihrer Frage von der Praxis der selbst-\nverst\u00e4ndlichen \u00dcbersetzung gesprochen. Insofern kann \nich keinen Dissens erkennen und sehe \u2013 auch dies m\u00f6chte \nich klar aussprechen \u2013 die geltenden Regelungen als \nausreichend und sachgerecht an. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nNachfrage; bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Ich h\u00e4tte \nzwei Nachfragen, Herr Staatsminister: Was Sie f\u00fcr den \nGemeinderat ausgef\u00fchrt haben, gilt also ausdr\u00fccklich \nauch f\u00fcr den B\u00fcrgermeister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\nst\u00e4ndlich \u2013 der ja in den von mir genannten unterschied-\nlich ausgepr\u00e4gten F\u00e4llen auftreten kann: Nur deutsch \nsprechend oder eben beider Sprachen m\u00e4chtig. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank. Die zweite \nNachfrage bezieht sich auf die auch von Ihnen angespro-\nchene M\u00f6glichkeit der \u00dcbersetzung: Wer h\u00e4tte die Kosten \nzu tragen \u2013 die Gemeinde oder eine andere Ebene? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nach der \nderzeitigen Rechtslage ist das eine Angelegenheit der \nGemeinde. Sie hat es zu organisieren und die daf\u00fcr \nanfallenden Kosten h\u00e4tte sie dann auch zu tragen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste \nAnfrage, bitte, von Herrn Jurk; Frage Nr. 8. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich m\u00f6chte nachfragen nach \nInitiativen der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \nsteuerlichen Entlastung von Autofahrern. \n\nCDU und FDP hatten sich bei Einf\u00fchrung der \u00d6kosteuer \nin Deutschland mit der Kampagne \u201eWeg mit dieser \u00d6-\nk.o.-Steuer\u201c f\u00fcr die Abschaffung dieser Steuer \nausgesprochen. Die FDP hatte zudem die steuerliche \nEntlastung der Autofahrer beispielsweise durch die \nAbsenkung des Umsatzsteuersatzes auf Energie von 19 \nauf 7 % vorgesehen. Mittlerweile \u2013 wir wissen es alle \u2013 \nerreichen die Preise an den Tanks\u00e4ulen immer neue \nH\u00f6chstst\u00e4nde. \n\nDeshalb frage ich die Staatsregierung: Welche Initiativen \nhat die S\u00e4chsische Staatsregierung auf Bundesebene \nunternommen oder geplant, um Autofahrer steuerlich zu \nentlasten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nProf. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Abg. Jurk, gestatten Sie mir, vorab \neinige Fakten zu nennen: Die \u00d6kosteuer wurde 1999 von \nder damals regierenden rot-gr\u00fcnen Koalition eingef\u00fchrt \nund bis zum Jahr 2003 erheblich ausgeweitet. Ziel war die \nVerteuerung des Verbrauchs von Kraftstoffen und Strom. \nDie \u00d6kosteuereinnahmen wurden mit einer Entlastung der \nSozialkassen aus Haushaltsmitteln des Bundes verkn\u00fcpft. \nDie Einnahmen stehen also allein dem Bund zur Verf\u00fc-\ngung. \n\n 3425\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDaraus ergibt sich: \n\nErstens. Die Einflussm\u00f6glichkeiten des Freistaates auf \neine \u00c4nderung des Energiesteuergesetzes sind denkbar \ngering. \n\nZweitens. Als s\u00e4chsischer Landespolitiker, Herr Jurk, \nsprechen Sie hier von einem Gesch\u00e4ft zulasten des Bun-\ndes. Ich gebe zu bedenken: Der Freistaat Sachsen w\u00fcrde \nim umgekehrten Fall eine entsprechende Initiative des \nBundes zur\u00fcckweisen, wenn der Bund in die Haushaltsau-\ntonomie der L\u00e4nder eingreifen w\u00fcrde. Aufgrund der \nVerkn\u00fcpfung der Steuereinnahmen mit den Sozialausga-\nben in der Rentenversicherung l\u00e4sst sich die Steuererh\u00f6-\nhung nicht einfach r\u00fcckg\u00e4ngig machen, ohne L\u00fccken im \nBundeshaushalt oder in der Rentenversicherung zu rei\u00dfen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hat  \ndie SPD damals geschickt eingef\u00e4delt!) \n\nIn Vorbereitung der Beantwortung Ihrer Frage habe ich \nmir die Statistiken angeschaut; ich bin gern bereit, sie \nIhnen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wenn ich mir die Ein-\nnahmen aus der \u00d6kosteuer anschaue und daraus einen \nMittelwert f\u00fcr die vergangenen Jahre bilde, dann komme \nich zu dem Ergebnis, dass rund drei Viertel dieser Ein-\nnahmen f\u00fcr Leistungen der Rentenversicherung ausgege-\nben worden sind. \n\nDrittens. Zu den Erm\u00e4\u00dfigungstatbest\u00e4nden bei der Um-\nsatzsteuer hat die Bundesregierung eine Kommission \neingesetzt, die eine umfassende Empfehlung in der \nGesamtschau aller Erm\u00e4\u00dfigungstatbest\u00e4nde erarbeiten \nsoll. Von daher verbietet es sich, unsystematisch, je nach \nLage, einzelne Ermessungstatbest\u00e4nde herauszugreifen. \nIm \u00dcbrigen wird auf EU-Ebene gerade ein \u00c4nderungs-\nvorschlag der Kommission zur Energiesteuer-Richtlinie \ndiskutiert, der auf eine ge\u00e4nderte Besteuerung von Benzin \nund Diesel abzielt. Es bleibt daher abzuwarten, wie sich \ndie Mitgliedsstaaten hierzu positionieren. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich habe zwei Nachfragen, Frau \nPr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Die erste Frage lautet: Ihnen sind \nalso auch keine Initiativen eines Koalitionspartners \nbekannt, der Wert darauf gelegt hat, entsprechende Steu-\nersenkungen in Berlin durchzusetzen? \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \n\u201eMehr Netto vom Brutto!\u201c!) \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nIch glaube, es war ziemlich deutlich, dass das nicht der \nFall ist. \n\nThomas Jurk, SPD: W\u00fcrden Sie sagen, dass Forderun-\ngen, die \u00d6kosteuer bzw. die Energiesteuern einschlie\u00dflich \nMineral\u00f6lsteuer zu senken, dann nicht Populismus sind, \nweil sie, wie Sie es dargestellt haben, offensichtlich nicht \numgesetzt werden k\u00f6nnen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDas ist eine politische Bewertung Ihrerseits. Ich glaube, \nich habe deutlich gemacht, dass das im Kontext zu sehen \nund zu l\u00f6sen ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Petzold, \nbitte; Frage Nr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Strahlen-\nschutzma\u00dfnahmen bei der Einfuhr von Waren aus Japan \nin den Freistaat Sachsen: Seit der Atomkatastrophe am \n11.03.2011 steigt in der Bev\u00f6lkerung die Besorgnis \u00fcber \neinen m\u00f6glichen Import kontaminierter Waren aus Japan. \nSo k\u00fcndigte unter anderem der Bundesverband der \ndeutschen Fischindustrie und des Fischhandels am \n04.04.2011 an, dass zus\u00e4tzlich zu den staatlichen Grenz-\neingangskontrollen Fisch, sobald er an Land gebracht \nworden sei, auf Radioaktivit\u00e4t hin \u00fcberpr\u00fcft werde. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aussage kann die Staatsregierung treffen \u00fcber \nArt und Umfang der Einfuhr welcher Waren und G\u00fcter \naus Japan in den Freistaat Sachsen? \n\n2. Welche Schutzma\u00dfnahmen in Bezug auf Strahlenkon-\ntrollen wurden seit der Atomkatastrophe in Japan nach \nKenntnis der Staatsregierung durch welche Beh\u00f6rden \nveranlasst, und welche Ergebnisse konnten durch die \nKontrollma\u00dfnahmen in welchem Zeitraum festgestellt \nwerden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin \nClau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \nAbg. Petzold, zur ersten Frage nehme ich wie folgt \nStellung: Die gr\u00f6\u00dften Sorgen der Bev\u00f6lkerung vor radio-\naktiver Belastung liegen im Bereich Lebensmittel; aber \nder Anteil ist ausgesprochen gering. Nach Inkrafttreten \nder Einfuhrrestriktionen f\u00fcr Lebensmittel und Futtermittel \naus Japan am 27.03.2011 ist an der s\u00e4chsischen Grenz-\nkontrollstelle Flughafen Leipzig eine entsprechende \nSendung angemeldet worden. Dabei handelte es sich um \ncirca f\u00fcnf Liter Pflanzen\u00f6l zur Weiterverarbeitung. Mit \ndem erforderlichen Zertifikat wurde bescheinigt, dass \nkeine radioaktive Belastung vorliegt. \n\nZur zweiten Frage: F\u00fcr Lebensmittel und Futtermittel \nwurde seitens der Europ\u00e4ischen Kommission eine Ver-\nordnung erlassen, die Einfuhrkontrollen f\u00fcr Erzeugnisse \naus Japan vorsieht. Danach d\u00fcrfen Lebensmittel und \nFuttermittel aus den vom Unfall betroffenen Regionen nur \neingef\u00fchrt werden, wenn ein Zertifikat aus Japan beschei-\nnigt, dass keine erh\u00f6hte Radioaktivit\u00e4t vorliegt. Zus\u00e4tzlich \nwerden aus diesen zertifizierten Sendungen Stichproben \nentnommen und von den zust\u00e4ndigen Kontrollbeh\u00f6rden \nuntersucht, von den s\u00e4chsischen ebenso wie von den \nBeh\u00f6rden der anderen Bundesl\u00e4nder. Es d\u00fcrfen nur solche \nErzeugnisse in Verkehr gebracht werden, bei denen die in \nder Verordnung festgelegten Grenzwerte eingehalten sind. \n\n 3426\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDie Beh\u00f6rden in allen Bundesl\u00e4ndern agieren entspre-\nchend. \n\nNach einem Bericht der Bundesregierung vom 06.04.2011 \nhaben die deutschen Beh\u00f6rden bislang keine belasteten \nWaren aus den Krisenregionen festgestellt. Unabh\u00e4ngig \nvon der Einfuhrkontrolle erfolgen in Sachsen auch Kon-\ntrollen auf relevante, auf dem Markt befindliche Lebens-\nmittel und Futtermittel. Auff\u00e4lligkeiten wurden bislang \nnicht festgestellt. Die Kontrollen werden sehr wohl \nfortgesetzt. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n f\u00fcr die Antwort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte; \nFrage Nr. 9. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich m\u00f6chte nachfragen zu Investiti-\nonen in Kindertagesst\u00e4tten, die der Freistaat Sachsen \nf\u00f6rdert. \n\nAuf meine Anfrage Nr. 7 in der Fragestunde der \n33. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages am 24. M\u00e4rz \n2011 zur F\u00f6rderung der Sanierung bzw. des Neubaus der \nKindertagesst\u00e4tte Gablenz erhielt ich von Herrn Staatsmi-\nnister Prof. Dr. W\u00f6ller die Antwort, dass der F\u00f6rderantrag \nder Gemeinde Gablenz vom Jugendamt des Landkreises \nG\u00f6rlitz noch nicht an den Kommunalen Sozialverband \nSachsen weitergeleitet worden sei. Zudem entscheide der \nJugendhilfeausschuss des Landkreises, ob und in welcher \nH\u00f6he eine F\u00f6rderung erfolge. Die \u201eLausitzer Rundschau\u201c \n\u2013 Lokalausgabe Wei\u00dfwasser \u2013 vom 13. April 2011 berich-\ntete, dass laut Landratsamt G\u00f6rlitz der Freistaat Sachsen \n2011 beabsichtige, gar keine F\u00f6rdermittel f\u00fcr Kita-\nInvestitionen bereitzustellen. \n\nDaher frage ich nach: \n\n1. Warum hatte mir Herr Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller \nauf meine Anfrage nicht mitgeteilt, dass in diesem Jahr \ngar keine F\u00f6rdermittel des Freistaates f\u00fcr Investitionen in \nKindertagesst\u00e4tten vorgesehen sind? \n\n2. Kann die von mir nachgefragte Investition eventuell im \nJahr 2012 gef\u00f6rdert werden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nW\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Herr Abgeordne-\nter, ich beantworte Ihre Frage 1 wie folgt: In der damali-\ngen Beantwortung der Anfrage ging es mir um die Dar-\nstellung des F\u00f6rderverfahrens. Das war im Blick auf die \nFragestellung auch geboten. Dar\u00fcber hinaus ist es zwar \nzutreffend, dass 2011 keine origin\u00e4ren F\u00f6rdermittel des \nSMK zur Verf\u00fcgung stehen, sehr wohl aber andere F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten. \n\nDamit komme ich zur Beantwortung Ihrer Frage 2. Es \nergeben sich, wie schon im Jahr 2011, drei F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten: erstens \u00fcber das in das Haushaltsbegleitgesetz \n2011/2012, Artikel 20a, aufgenommene Gesetz \u00fcber die \nGew\u00e4hrung einer Investitionspauschale an die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte und Landkreise in den Jahren 2011 und 2012; \nzweitens \u00fcber die Richtlinie des S\u00e4chsischen Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zur integrierten \nl\u00e4ndlichen Entwicklung im Freistaat Sachsen. Dar\u00fcber \nhinaus k\u00f6nnen \u2013 drittens \u2013 f\u00fcr die Schaffung und Sanie-\nrung von Krippenpl\u00e4tzen F\u00f6rdermittel des Bundes im \nRahmen des Investitionsprogramms Kinderbetreuungsfi-\nnanzierung beantragt werden. Informationen hier\u00fcber \nkann das zust\u00e4ndige Jugendamt des Landkreises G\u00f6rlitz \ngeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Da ich Ihnen nicht unterstellen \nwollte, dass Sie mich absichtlich veralbern wollten, \nm\u00f6chte ich gerne nachfragen, ob der Landkreis G\u00f6rlitz \nmit seinen Informationen an die \u201eLausitzer Rundschau\u201c, \nLokalausgabe Wei\u00dfwasser, richtig liegt. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich kenne die Informationen des Landkreises \nG\u00f6rlitz nicht, bin aber gern bereit, im Nachgang dazu \nnoch Stellung zu beziehen. \n\nThomas Jurk, SPD: Gut. \u2013 Das Zweite w\u00e4re: Sie haben \ngerade die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten dargestellt. Wie hoch ist \nder Bewilligungsrahmen f\u00fcr diese F\u00f6rdergelder im \nJahr 2011? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Diese Frage kann nicht beantwortet werden, weil \nbeispielsweise auch im Rahmen des kommunalen Investi-\ntionsprogramms verschiedene sachliche Einsatzm\u00f6glich-\nkeiten dieses Geldes gegeben werden. Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich \nvon der entsprechenden Beantragung des jeweiligen \nLandkreises bzw. der kreisfreien Stadt ab. \n\nThomas Jurk, SPD: Geben Sie im Rahmen der Frage-\nstunde die M\u00f6glichkeit, weitere Fragen an Sie zu stellen, \noder wollen Sie gar keine mehr beantworten? \n\n(Thomas Jurk, SPD, begibt sich  \nver\u00e4rgert zur\u00fcck an seinen Platz.) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich kann die Intention des Fragestellers nicht \nerfassen, bin aber gerne bereit, auf jede gestellte Frage \neine sachliche Antwort zu geben. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Man wird hier behandelt wie \nein dummer Junge! Das ist unglaublich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \nstellen Sie bitte Frage Nr. 10. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um die Sicherheit vor \nSandst\u00fcrmen auf s\u00e4chsischen Stra\u00dfen/Konsequenzen aus \ndem Massenunfall auf der A 19 bei Rostock. \n\nIch habe folgende Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Hat die Staatsregierung gepr\u00fcft, ob sich auf Stra\u00dfen in \ns\u00e4chsischem Gebiet vergleichbare Risiken realisieren \n\n 3427\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nk\u00f6nnen wie bei dem durch einen Sandsturm verursachten \nMassenunfall auf der A 19 bei Rostock, und welche \nErgebnisse hatte diese Pr\u00fcfung im Einzelnen? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen h\u00e4lt die Staatsregierung zur \nAbwendung derartiger Risiken unter Einbeziehung des \neintretenden Klimawandels in Sachsen f\u00fcr erforderlich \nund wie sollen diese umgesetzt werden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \nich m\u00f6chte mit der Beantwortung der zweiten von Ihnen \ngestellten Frage anfangen, in der Sie nach Ma\u00dfnahmen \nfragen, die wir in diesem Bereich zu ergreifen beabsichti-\ngen. \n\nIch m\u00f6chte zuerst darauf hinweisen, dass wir der Auffas-\nsung sind, dass bauliche Ma\u00dfnahmen an den Stra\u00dfen des \nFreistaates Sachsen, die letztlich eine Beeintr\u00e4chtigung \ndes Stra\u00dfenverkehrs durch Wind und durch Sandsturm \nausschlie\u00dfen w\u00fcrden, f\u00fcr nicht sachgerecht halten, weil \ndas letztlich dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass unsere Stra\u00dfen sich \nhinter h\u00f6heren W\u00e4llen und Mauern befinden m\u00fcssten. Das \nhalten wir schon aus landschaftlichen und umweltpoliti-\nschen Gr\u00fcnden nicht f\u00fcr sachgerecht. Also, bauliche \nMa\u00dfnahmen scheiden aus unserer Sicht direkt an den \nStra\u00dfen aus. \n\nDann bleibt die Frage, welche Ma\u00dfnahmen dar\u00fcber \nhinaus sinnvoll sind, um eine solche Situation, wie wir sie \nim Norden Deutschlands erlebt haben, zu vermeiden. \nDiese Ma\u00dfnahmen beziehen sich, wenn es keine bauli-\nchen Ma\u00dfnahmen an den Stra\u00dfen sind, auf die Ma\u00dfnah-\nmen auf der Fl\u00e4che, damit eine entsprechende Winderosi-\non \u00fcberhaupt nicht entstehen kann. Diese Ma\u00dfnahmen \nliegen aber nicht im Zust\u00e4ndigkeitsbereich meines Minis-\nteriums, sondern im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Kollegen \nKupfer. Ich m\u00f6chte dazu trotzdem gern Ausf\u00fchrungen \nmachen. \n\nWir haben als Freistaat Sachsen bereits im Jahr 2009 eine \nentsprechende Strategie zur Anpassung der s\u00e4chsischen \nLandwirtschaft an den Klimawandel beschlossen. Diese \nAnpassung schlie\u00dft auch Ma\u00dfnahmen gegen Winderosion \nein. Das kann im Einzelnen auch bedeuten, dass das \nPfl\u00fcgen zu bestimmten Zeiten untersagt wird. Es kann \nauch gefordert werden, dass es zum Beispiel durch den \nAnbau von Zwischenfr\u00fcchten \u00fcberhaupt nicht dazu \nkommt, dass wir brachliegende Fl\u00e4chen haben, wo der \nWind einen entsprechenden Angriffspunkt f\u00fcr Winderosi-\non hat. \n\nDas sind die Ma\u00dfnahmen, die wir in diesem Bereich f\u00fcr \nsachgerecht halten, die wir aber als Staatsregierung auch \nbereits ergriffen haben. \n\nHinsichtlich der Frage der Risiken im Freistaat Sachsen \u2013 \ndas betrifft Ihre erste Frage \u2013 muss man sich anschauen, \nwelche Bodenarten wir jeweils im Freistaat Sachsen \nhaben und wie die Windgeschwindigkeit in der jeweiligen \n\nRegion ist, um absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, ob derartige Ge-\nf\u00e4hrdungen vorliegen. \n\nNach unseren Erkenntnissen ist diese Gefahr im Freistaat \nSachsen relativ gering. Nach Auskunft des Staatsministe-\nriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft sind im Freistaat \nSachsen rund 7 % der Ackerfl\u00e4che unter diesen Voraus-\nsetzungen potenziell gef\u00e4hrdet, wenn der Boden unbe-\ndeckt und die Oberfl\u00e4che abgetrocknet ist. Inwieweit aber \ndiese jeweils in r\u00e4umlicher N\u00e4he zu einer bestimmten \nStra\u00dfe liegen, kann ich Ihnen in k\u00fcrzester Zeit leider nicht \nmitteilen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, ich m\u00f6chte noch gern \nnachfragen, ob die Staatsregierung vertieft pr\u00fcfen wird, \nda Sie das in der K\u00fcrze der Zeit nicht beantworten konn-\nten, und ob die Sicherung durch Hecken und andere \nMa\u00dfnahmen des Bewuchses angesichts der zunehmenden \nTrockenheit im Klimawandel geeignete Ma\u00dfnahmen sein \nk\u00f6nnen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wenn wir uns die Vorkommnisse in Meck-\nlenburg-Vorpommern anschauen und die Art und Weise \nder Winderosion, muss man zum Ergebnis kommen, dass \nzumindest niedrige Hecken nicht geeignet w\u00e4ren, diesen \nErosionen entgegenzuwirken, wenn sie direkt an der \nAutobahn angebracht sind. Die Problematik ist ja nicht \ndeshalb aufgetreten, weil direkt an der Autobahn in einem \nschmalen Streifen die Erosion stattgefunden hat. Es war \nwesentlich gro\u00dffl\u00e4chiger. Die entsprechenden Eintr\u00e4ge \nkamen aus gr\u00f6\u00dferer H\u00f6he. Das hei\u00dft, eine direkte Be-\npflanzung am Gr\u00fcnstreifen der Autobahn wird sicherlich \nnicht dazu beitragen. \n\nDar\u00fcber hinaus hatte ich Ihnen ja bereits ausgef\u00fchrt, dass \nim Hause des Kollegen Kupfer im Ministerium f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft bereits im Jahre 2009 im \nRahmen des entsprechenden Programms Ma\u00dfnahmen \nergriffen wurden, um eben die Probleme der Winderosion \ndurch den eintretenden Klimawandel in den Griff zu \nbekommen. Aber ich weise darauf hin, dass es eben keine \nMa\u00dfnahmen sind, die letztendlich in die Zust\u00e4ndigkeit des \nVerkehrsministeriums fallen und direkt an den Stra\u00dfen \ndes Freistaates Sachsen zu ergreifen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Nach-\nfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die Zust\u00e4ndigkeiten kenne und \nverstehe ich. Noch einmal die Frage: Wird es eine vertief-\nte Pr\u00fcfung von Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Zust\u00e4ndigkeit \nder gesamten Regierung geben, die Erosionen vermeiden, \ndie sich dann als Gefahr auf Stra\u00dfen in Sachsen realisie-\nren k\u00f6nnten? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, Frau \nJ\u00e4hnigen, dass ich hier als Verkehrsminister vor Ihnen \n\n 3428\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nstehe und als Verkehrsminister Ihnen die Fragen so \nbeantworte, wie ich es nach meiner Ressortkenntnis tun \nkann. \n\nIch bin aber sicher, wenn Sie vertiefte Nachfragen haben, \ndass der Kollege Kupfer gern bereit ist. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das ist ein Wort. \n\nSven Morlok: Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Nicht jetzt aus dem Stegreif. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, ich denke, Sie \nk\u00f6nnen aufeinander zugehen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe gefragt, die Antwort \nist nicht gekommen. Sie kommt schriftlich. Das ist jetzt \nzugesagt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann machen \nwir das so. Die Antwort wird schriftlich von Herrn Minis-\nter Kupfer nachgereicht. \n\nDie n\u00e4chste Frage stellt Herr Schimmer, Frage Nr. 6. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Meine \nFragen beziehen sich auf den geplanten Bau eines Kern-\nkraftwerks durch die Republik Polen: \n\n1. Treffen Medienberichte zu, nach denen die Republik \nPolen in unmittelbarer N\u00e4he der s\u00e4chsischen Grenze ein \nKernkraftwerk errichten will? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten hat der Freistaat Sachsen, auf \ndie Planungen eines Kernkraftwerks in Grenzn\u00e4he Ein-\nfluss zu nehmen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nKupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, Ihre \nbeiden Fragen m\u00f6chte ich wie folgt beantworten. \n\nZur ersten Frage: Die Staatsregierung hat keine Kenntnis \ndavon, dass Polen beabsichtigt, in unmittelbarer Grenzn\u00e4-\nhe zum Freistaat Sachsen ein Kernkraftwerk zu errichten. \nUnser Kenntnisstand ist, dass Polen den Bau von zwei \nKernkraftwerken plant, f\u00fcr die derzeit das Verfahren zur \nIdentifizierung von Standorten l\u00e4uft. Im Auswahlverfah-\nren seien 27 Standorte. Ausgew\u00e4hlter Standort f\u00fcr den \nersten Kernkraftwerksbau sei Zernowicz bei Danzig. An \ndiesem Standort war in den Achtzigerjahren bereits mit \ndem Bau eines Kernkraftwerkes begonnen worden. Der \nBau wurde damals nicht weitergef\u00fchrt. \n\nZur zweiten Frage: Eine Einflussnahme auf die Planung \nvon Kernkraftwerken ist gem\u00e4\u00df ESPOO-Abkommen bei \nden dann notwendigen grenz\u00fcberschreitenden Umwelt-\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungsverfahren gegeben. Die diesbe-\nz\u00fcglichen Unterlagen w\u00fcrden auch in Sachsen \u00f6ffentlich \nbekannt gemacht werden. Jeder h\u00e4tte dann die M\u00f6glich-\nkeit, in die entsprechenden Unterlagen Einsicht zu neh-\nmen und eine Stellungnahme an die zust\u00e4ndigen polni-\nschen Beh\u00f6rden abzugeben. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \nbitte; Frage Nr. 11. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Mir geht es um Konsequenzen \nder Staatsregierung aus dem Gutachten des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes zum Citytunnel Leipzig. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen veranlasst die Staatsre-\ngierung nach Vorliegen des Rechnungshof-Gutachtens, \num abzusichern, dass die angestrebte Deckelung der \nKosten f\u00fcr den Citytunnel und der geplante Zeitpunkt f\u00fcr \ndie Inbetriebnahme des Tunnels zum Fahrplanwechsel \n2013 tats\u00e4chlich eingehalten werden? \n\n2. Wie hoch bel\u00e4uft sich nach derzeitiger Kenntnis der \nStaatsregierung die Summe der Schadenskosten und der \nschadensbedingten Folgekosten, f\u00fcr welche der S\u00e4chsi-\nsche Rechnungshof das Geltendmachen von Schadenser-\nsatzanspr\u00fcchen fordert? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \nzu Ihrer ersten Frage. Da geht es zum einen um die \nTermineinhaltung und zum anderen um das Thema \nKosteneinhaltung. Ich m\u00f6chte zuerst auf die Frage Ter-\nmineinhaltung eingehen. \n\nEs gibt f\u00fcr den Bau des Citytunnels einen Rahmentermin-\nplan. In diesem ist die Inbetriebnahme zum Fahrplan-\nwechsel im Dezember 2013 gew\u00e4hrleistet und in ihm sind \nverschiedene Meilensteine definiert. Die Staatsregierung \nselbst, aber auch die DEGES, die von der Staatsregierung \nmit der Projektdurchf\u00fchrung beauftragt wurde, \u00fcberwa-\nchen die Einhaltung dieser Meilensteine im Rahmenter-\nminplan, um sicherstellen zu k\u00f6nnen, dass der Endtermin \neingehalten werden kann. \n\nNach derzeitigem Kenntnisstand ist es so, dass die im \nRahmenterminplan vorhandenen Meilensteine eingehalten \nwerden und dass wir daher davon ausgehen k\u00f6nnen, dass \neine Inbetriebnahme zum Fahrplanwechsel 2013 erfolgen \nkann. Das ist \u00fcbrigens auch die Auffassung, die vom \nS\u00e4chsischen Rechnungshof so geteilt wird. \n\nHinsichtlich der zweiten Frage, die auch in der ersten \nFrage drinsteckt, n\u00e4mlich die der Kosteneinhaltung, ist es \nso, dass wir uns als Freistaat Sachsen selbst regelm\u00e4\u00dfig \neinen \u00dcberblick \u00fcber die entsprechenden Abrechnungen \n\u00fcber die Kostensch\u00e4tzungen verschaffen. Dar\u00fcber hinaus \nist auch die DEGES beauftragt, das f\u00fcr uns zu tun. Im \n\u00dcbrigen wird der DEGES durch den S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof im Rahmen dieses Projektcontrollings eine sehr \ngute Arbeit bescheinigt. Dieses Projektcontrolling f\u00fchrt \ndie DEGES auch weiter fort. \n\nKonkret geht es darum, letztendlich die im Projekt enthal-\ntenen Mehrkostenforderungen, die zum Beispiel von der \n\n 3429\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nDB AG erhoben werden, abzuwehren. Wie Sie wissen, \nsind diese entsprechenden Mehrkostenforderungen in der \nKostensch\u00e4tzung, die wir vorgelegt haben, enthalten, aber \ndurch den Freistaat Sachsen noch nicht akzeptiert. Ein \nwichtiger Punkt ist, gerade diese Mehrkostenanforderun-\ngen der DB AG fachlich, sachlich zur\u00fcckzuweisen, um \nhier zu einer m\u00f6glichen Kostenreduzierung zu kommen. \n\nDar\u00fcber hinaus geht der Freistaat Sachsen auch den \nHinweisen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes bez\u00fcglich \neiner m\u00f6glichen st\u00e4rkeren Inanspruchnahme der Stadt \nLeipzig nach. Wir werden dies pr\u00fcfen. Sofern aus unserer \nSicht entsprechende Sachverhalte mit einer Aussicht auf \nErfolg gegen\u00fcber der Stadt Leipzig durchgesetzt werden \nk\u00f6nnen, werden wir dies auch tun. \n\nEin weiterer Punkt, der letztendlich nicht Gegenstand der \nabsoluten Kostenobergrenze, der Deckelung, aber letzt-\nendlich f\u00fcr den Freistaat Sachsen von hoher Bedeutung \nist, ist die Frage der entsprechenden Zustimmung der \nEurop\u00e4ischen Union zu der beabsichtigten EFRE-\nF\u00f6rderung. Hier hat sich die S\u00e4chsische Staatsregierung \nauf der Bundesebene mit Nachdruck daf\u00fcr eingesetzt, \ndass die entsprechende Antragstellung erfolgt. \n\nIch habe in diesem Zusammenhang mehrere Gespr\u00e4che \nam Rande der Verkehrsministerkonferenz gef\u00fchrt. Es ist \ninzwischen gelungen, die notwendige Zustimmung des \nEisenbahnbundesamtes zu den technischen Aspekten, die \nim Projekt enthalten sind, zu erlangen. Dies ist in der \nletzten Woche geschehen, und das zust\u00e4ndige Bundesmi-\nnisterium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung hat den \nEFRE-Antrag in dieser Woche an die Europ\u00e4ische Kom-\nmission \u00fcbermittelt. Ich muss darauf hinweisen, dass es \nsich nicht um die kompletten 97,2 Millionen Euro han-\ndelt, die f\u00fcr die EFRE-Finanzierung vorgesehen sind, da \nf\u00fcr einen Teil der netzerg\u00e4nzenden Ma\u00dfnahmen noch das \nBaurecht fehlt, und Sie wissen, die Voraussetzung f\u00fcr die \nAntragstellung ist das entsprechende Baurecht. Das \nVolumen, in dem der Antrag bei der Europ\u00e4ischen Union \nvorgelegt wurde, umfasst eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von \u00fcber \n70 Millionen Euro, und f\u00fcr den Fall, dass die Genehmi-\ngung durch die Europ\u00e4ische Union erfolgen w\u00fcrde, w\u00fcrde \ndies eine erhebliche Entlastung des Freistaates Sachsen \nbedeuten. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: \n\nEine konkrete Kostensch\u00e4tzung bzw. -ermittlung ist zum \njetzigen Zeitpunkt nicht m\u00f6glich. Wir haben verschiedene \nTeilsachverhalte hinsichtlich der Geltendmachung von \nSchadenersatzanspr\u00fcchen gepr\u00fcft. Im Jahr 2010 war es \ninsbesondere Gegenstand unserer Pr\u00fcfung, ob und in \nwelchem Umfang Schadenersatzanspr\u00fcche aufgrund von \nPlanungsfehlern geltend gemacht werden k\u00f6nnen. Hierzu \ngab es eine umfangreiche Abw\u00e4gung. Letztendlich kam \nman zu dem Ergebnis, dass man in Abw\u00e4gung der Er-\nfolgsaussichten einer gerichtlichen Geltendmachung und \nder damit verbundenen Kosten entschieden hat, keine \nRechtsverfolgung vorzunehmen. Die entsprechende \nAbw\u00e4gungsentscheidung ist dokumentiert und nachvoll-\n\nziehbar. Daher wird es hierbei zu keiner Geltendmachung \nvon Schadenersatzanspr\u00fcchen kommen. \n\nEs gibt jedoch \u00dcberlegungen, im Zusammenhang mit \nVorkommnissen im Bereich des Hauptbahnhofes Scha-\ndenersatzanspr\u00fcche geltend zu machen. Hier erfolgt \nderzeit eine weitere vertiefte Pr\u00fcfung. Ich bitte Sie aber \num Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich \u00fcber Einzelheiten und \nGr\u00f6\u00dfenordnungen aufgrund der Wahrung der Rechtsposi-\ntion des Freistaates Sachsen in \u00f6ffentlicher Sitzung keine \nAusf\u00fchrungen machen m\u00f6chte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen, Frau J\u00e4hnigen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Der Rechnungshof hat gerade \ndarauf hingewiesen, dass von der Planung der netzerg\u00e4n-\nzenden Ma\u00dfnahmen durch die Deutsche Bahn sowohl der \nZeitpunkt der Inbetriebnahme als auch die H\u00f6he der \n\u00fcberhaupt beantragbaren F\u00f6rdermittel abh\u00e4ngen. Sie \nhaben bereits gesagt, dass immer noch kein Baurecht f\u00fcr \nalle Ma\u00dfnahmen bestehe. Deshalb meine erste Nachfrage: \n\nWann sind die Fertigplanung der letzten netzerg\u00e4nzenden \nMa\u00dfnahmen und der Planfeststellungsbeschluss zu \nerwarten? \n\nAu\u00dferdem haben Sie ausgef\u00fchrt, dass Sie in \u00f6ffentlicher \nSitzung nichts zu den Schadenersatzanspr\u00fcchen des \nFreistaates sagen werden. Deshalb meine zweite Frage: \n\nAuf welche Weise wird der Landtag in anderer Weise von \nIhrem Vorgehen und den etwa geltend zu machenden \nSchadenersatzanspr\u00fcchen sowie deren H\u00f6he informiert? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu Ihrer ersten Nachfrage m\u00f6chte ich \neinf\u00fchrend darauf hinweisen, dass die netzerg\u00e4nzenden \nMa\u00dfnahmen im Projektteil der DB AG liegen. Das sind \nkeine Ma\u00dfnahmen, f\u00fcr die der Freistaat Sachsen die \ndirekte Verantwortung tr\u00e4gt. Ich habe unmittelbar nach \nmeinem Amtsantritt in ersten Gespr\u00e4chen mit der DB AG \ndarauf hingewiesen, dass die Planungsst\u00e4nde im Bereich \nder netzerg\u00e4nzenden Ma\u00dfnahmen Anlass zur Sorge geben, \nob eine termingerechte Fertigstellung der netzerg\u00e4nzen-\nden Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der Inbetrieb-\nnahme des City-Tunnels schon zum Fahrplanwechsel im \nDezember 2013 m\u00f6glich ist. \n\nWir sind hierbei in Gespr\u00e4chen mit der Bahn und vertre-\nten dies mit Nachdruck, haben letztlich darauf aber keinen \nEinfluss, da die Planfeststellung und die Entscheidung \nwie in anderen Verkehrsprojekten nicht Gegenstand der \nExekutive sind. Wir k\u00f6nnen als Exekutive ja keinen \nbestimmten Plan feststellen. Das ist Sache der zust\u00e4ndi-\ngen Beh\u00f6rden, und da Sie wissen, dass Betroffene gegen-\n\u00fcber Planfeststellungsbeschl\u00fcssen auch Rechtsmittel \neinlegen k\u00f6nnen, ist es sehr schwer, zum jetzigen Zeit-\npunkt abzusch\u00e4tzen, ob Rechtsmittel eingelegt werden \nund mit welchem Erfolg. Daher ist eine Prognose unserer-\nseits zu einer m\u00f6glichen Fertigstellung und dem Baurecht \nnicht m\u00f6glich. \n\n 3430\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nHinsichtlich der Frage der Schadenersatzforderungen ist \nes so, dass, wenn Forderungen vor Gericht geltend ge-\nmacht werden, dies im Nachhinein selbstverst\u00e4ndlich im \n\u00f6ffentlichen Gerichtsverfahren erfolgt. Damit erf\u00e4hrt man, \nwas geltend gemacht wurde und in welchem Umfang wir \nin unseren Bem\u00fchungen erfolgreich waren \u2013 oder auch \nnicht. Wir sind allerdings bereit, in dem Ma\u00dfe, wie wir \ndie entsprechenden Erkenntnisse vorliegen haben, wenn \nSie w\u00fcnschen, in nicht \u00f6ffentlicher Sitzung im zust\u00e4ndi-\ngen Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \u00fcber \nunsere \u00dcberlegungen in diesem Zusammenhang zu \nberichten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte; \nFrage Nr. 12. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Meine Frage dreht sich um \nden Zensus 2011 \u2013 Zuverl\u00e4ssigkeit der Erhebungsbeauf-\ntragten. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Erhebungsbeauftragte wurden im Freistaat \nSachsen zwischenzeitlich durch die \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen \nErhebungsstellen oder durch das Statistische Landesamt \nnach welchen Kriterien ausgew\u00e4hlt und bestellt (\u00a7 6 \nAbs. 1 S\u00e4chsZensGAG)? Ich bitte um Antwort zur Anzahl \nder Erhebungsbeauftragten insgesamt und aufgeschl\u00fcsselt \nnach Bediensteten der Verwaltung und ehrenamtlich \nt\u00e4tigen B\u00fcrgerInnen. \n\n2. Wie viele B\u00fcrgerInnen wurden gegebenenfalls unter \nVerwendung welcher Quellen (Anfrage bei Polizei, \nVerfassungsschutz oder welchen anderen Beh\u00f6rden) auf \nihre Zuverl\u00e4ssigkeit a) \u00fcberpr\u00fcft und b) aus welchen \nGr\u00fcnden (beispielsweise Zugeh\u00f6rigkeit zur NPD oder \n\u00c4hnliches) wegen fehlender Zuverl\u00e4ssigkeit als Erhe-\nbungsbeauftragte abgelehnt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrter Herr Abg. Lichdi! Im Freistaat \nSachsen werden insgesamt rund 5 000 Erhebungs-\nbeauftragte im Einsatz sein. Die \u00f6rtlichen Erhebungsstel-\nlen haben die notwendige Anzahl an ehrenamtlichen \nErhebungsbeauftragten angeworben. Es musste nicht auf \nBedienstete der Verwaltung zur\u00fcckgegriffen werden. \n\nIm Moment werden die Erhebungsbeauftragten im Rah-\nmen der Schulungen in ihre Arbeit eingewiesen. Als \nErhebungsbeauftragte werden nur solche Personen einge-\nsetzt, die die Gew\u00e4hr f\u00fcr Zuverl\u00e4ssigkeit und Verschwie-\ngenheit bieten. Erhebungsbeauftragte werden nicht \neingesetzt, wenn aufgrund ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit oder \naus anderen Gr\u00fcnden Anlass zur Besorgnis besteht, dass \nErkenntnisse aus der T\u00e4tigkeit als Erhebungsbeauftragte \nzulasten der Auskunftspflichtigen genutzt werden. \n\nDazu geh\u00f6ren insbesondere Personen, die in folgenden \nBereichen t\u00e4tig sind: Polizeivollzugsdienst, Steueramt, \nEinwohnermeldeamt, Jugend- und Sozialamt, Bauamt, \n\nARGE und Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde. Erhebungsbeauftragte \nhaben sich bei der Bestellung schriftlich zu verpflichten, \ndie T\u00e4tigkeit als Erhebungsbeauftragte nicht f\u00fcr andere \nZwecke als die des Zensus 2011 zu nutzen, insbesondere \nnicht zur Vertretung kommerzieller, religi\u00f6ser oder \nkaritativer Interessen und nicht zur Verbreitung politi-\nschen Gedankengutes. \n\nErhebungsbeauftragte d\u00fcrfen die aus ihrer T\u00e4tigkeit \ngewonnenen Erkenntnisse nicht in anderen Verfahren oder \nf\u00fcr andere Zwecke verwenden. Sie sind auf die Wahrung \ndes Statistikgeheimnisses nach \u00a7 16 Bundesstatistikgesetz \nund zur Geheimhaltung auch solcher Erkenntnisse schrift-\nlich zu verpflichten, die ihnen im Rahmen ihrer Erhe-\nbungst\u00e4tigkeit bekannt werden. Die Verpflichtung gilt \nauch nach Beendigung ihrer T\u00e4tigkeit. Wer gegen die \nPflicht zur Geheimhaltung verst\u00f6\u00dft, ist strafrechtlich zu \nbelangen. Dies kann mit einer Geldstrafe oder Freiheits-\nstrafe geahndet werden. \n\nDar\u00fcber hinaus werden an einen Erhebungsbeauftragten \nweitere Anforderungen gestellt, wie zum Beispiel die \nVollendung des 18. Lebensjahres, genaues Arbeiten, \nzeitliche Flexibilit\u00e4t, sympathisches und freundliches \nAuftreten, gute Deutschkenntnisse sowie telefonische \nErreichbarkeit. \n\nDie Antwort zu Frage 2: Wenn sich vor der Bestellung der \nErhebungsbeauftragten Anhaltspunkte f\u00fcr eine Bef\u00fcrch-\ntung ergeben, dass Personen Erkenntnisse aus der Erhebe-\nt\u00e4tigkeit zum Schaden von Auskunftspflichtigen nutzen \nw\u00fcrden oder dass diese Personen nicht zuverl\u00e4ssig sind \nund die Verschwiegenheit nicht wahren werden, so sind \ndiese Personen nicht als Erhebungsbeauftragte einzuset-\nzen. \n\nPersonen, die bekannterma\u00dfen Mitglied einer extremisti-\nschen Partei oder Organisation sind oder mit diesen \nsympathisieren, bieten Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass sie nicht \nzuverl\u00e4ssig oder verschwiegen sind. Insbesondere gilt das \nbereits wegen des Aufrufs der NPD im Internet f\u00fcr Mit-\nglieder der NPD und ihren bekannten Sympathisanten. Es \nkonnten jedoch keine Anfragen bei Polizei, Verfassungs-\nschutz oder anderen Beh\u00f6rden gestellt werden, da es \nhierf\u00fcr keine gesetzlichen Datenerhebungsvorschriften \ngibt. \n\nUm einen m\u00f6glichen Missbrauch der Interviewt\u00e4tigkeit \nvon Mitgliedern und Sympathisanten extremistischer \nParteien oder Organisationen entgegenzuwirken, wurden \ndie \u00f6rtlichen Erhebungsstellen durch das Statistische \nLandesamt angewiesen, alle \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen \nInformationen \u00fcber Mitglieder und Sympathisanten \nextremistischer Parteien bei der Auswahl der Erhebungs-\nbeauftragten zu ber\u00fccksichtigen. \n\nIm Fall einer NPD-Stadtr\u00e4tin, die sich f\u00fcr die Arbeit \nbewarb, haben die Ma\u00dfnahmen bereits zum Erfolg ge-\nf\u00fchrt. Die Erhebungsbeauftragten werden im \u00dcbrigen \nauch auf ihre Pflicht zur Verschwiegenheit nach den \ndatenschutzrechtlichen und statistikrechtlichen Regeln \nhingewiesen. Sie m\u00fcssen eine Verpflichtungserkl\u00e4rung \nunterschreiben. Wenn sie gegen diese Verpflichtung \n\n 3431\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nversto\u00dfen, machen sie sich unter anderem wegen Ge-\nheimnisverrats strafbar. \n\nDa die Schulungen f\u00fcr die Erhebungsbeauftragten derzeit \nnoch durchgef\u00fchrt werden, liegen noch keine Erkenntnis-\nse dazu vor, aus welchen Gr\u00fcnden Bewerber f\u00fcr die \nErhebungst\u00e4tigkeit gegebenenfalls abgelehnt worden sind. \nAblehnungsgr\u00fcnde werden sich aus einer Evaluierung im \nAnschluss an die abgeschlossene Bestellung der Erhe-\nbungsbeauftragten ergeben. Derzeit ist lediglich bekannt, \ndass w\u00e4hrend der Schulungen ein Teil der Bewerber von \nder T\u00e4tigkeit als Erhebungsbeauftragte Abstand nahm, \nweil er sich der T\u00e4tigkeit nicht gewachsen f\u00fchlte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, Sie \nhaben sicherlich Nachfragen. Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe Sie jetzt so ver-\nstanden, dass im Vorfeld bisher eine Person abgelehnt \nworden ist und jetzt die Schulungen stattfinden. Danach \nwird dann noch einmal gepr\u00fcft? Das habe ich jetzt nicht \nverstanden. Es werden also Personen zur Schulung \nzugelassen und danach k\u00f6nnten sie noch zur\u00fcckgewiesen \nwerden. Aufgrund welcher Kriterien erfolgt das? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das kann \nsich ja im Rahmen der Schulungen ergeben. Ich habe \neinen Teil vorgetragen, dass einige Leute zum Beispiel bei \nder Schulung festgestellt haben \u2013 obwohl sie sich bewor-\nben haben \u2013, dass sie sich das gar nicht zutrauen. Es \nk\u00f6nnte durchaus auch sein, dass sich im Rahmen der \nSchulungen herausstellt, dass der eine oder andere viel-\nleicht doch nicht geeignet ist. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Nachfrage \nnoch. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Minister, ich habe eine \nNachfrage. Mir ist nat\u00fcrlich klar, dass man eventuell \ndurch eine Nachfrage beim Verfassungsschutz die Frage \nkl\u00e4ren kann, ob ein Zensus-Interessent Parteimitglied ist. \nAber wie wird denn in den Erhebungsstellen der Sympa-\nthisantenstatus eines sich meldenden Zensus-Interessenten \nermittelt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Gansel, \nSie haben mir nicht zugeh\u00f6rt! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Doch, das habe ich! \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, das \nhaben Sie nicht, denn dann h\u00e4tten Sie die Verbindung zur \nNachfrage beim Verfassungsschutz nicht angesprochen. \nIch habe klar und deutlich gesagt, dass es daf\u00fcr keine \nRechtsgrundlage gibt \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Es wird aber trotzdem nachge-\nfragt! \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: \u2013 und des-\nwegen weder Ausk\u00fcnfte bei der Polizei noch beim Verfas-\nsungsschutz erhoben worden sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nzweite Nachfrage. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann m\u00f6chte ich erst recht die \nFrage stellen, wie der Sympathisantenstatus eines sich als \nVolksz\u00e4hler Meldenden ermittelt werden soll. Denn Sie \nhaben gesagt, dass das dann ein Ausschlussgrund w\u00e4re. \nWie ermittelt man heimliche politische Sympathien eines \nBewerbers? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Trauen Sie \neinmal denjenigen, die vor Ort zust\u00e4ndig sind, diesbez\u00fcg-\nlich eine ganze Menge zu. Vor diesem Hintergrund \u2013 \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie haben ja Gottvertrauen! \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nicht nur \nGottvertrauen, sondern ich bin \u00fcberzeugt davon, dass die \nKenntnis der jeweils Agierenden vor Ort vielleicht deut-\nlich h\u00f6her ist, als Sie es derzeit vermuten. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \nstellt Herr Lichdi; Frage Nr. 13. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es geht um das Symposium \nzu Voraussetzungen und Grenzen des Demonstrations-\nrechts am 20. Mai 2011. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Personen wurden von der Staatsregierung f\u00fcr \neine aktive Rolle beim Symposium (als Vortragender, \nPodiums- bzw. Diskussionsteilnehmer) zu jeweils welcher \ninhaltlichen Fragestellung eingeladen und haben zwi-\nschenzeitlich zugesagt? \n\n2. Welche Rolle plant die Staatsregierung jeweils f\u00fcr \nTeilnehmer der Oppositionsfraktionen im S\u00e4chsischen \nLandtag, VertreterInnen der Dresdner B\u00fcrgerschaft, der \nKirchen und des B\u00fcndnisses \u201eDresden-Nazifrei\u201c und \nanderer zivilgesellschaftlicher Initiativen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrter Herr Abg. Lichdi, zur ersten Frage \nantworte ich Ihnen wie folgt: Das Symposium gliedert \nsich in zwei Vortr\u00e4ge und zwei sich jeweils anschlie\u00dfende \nDiskussionen. \n\nFolgende Personen wurden um einen Vortrag gebeten und \nhaben zugesagt: Prof. Dr. Hans-Peter Papier, ehemaliger \nPr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichtes, und Prof. Dr. \nWolfgang Donsbach von der TU Dresden. \n\nFolgende Personen wurden als Podiumsteilnehmer einge-\nladen und haben zugesagt: erstens zum Thema \u201eDas \nRecht auf Gegendemonstration im Spannungsfeld zwi-\n\n 3432\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nschen Rechtsprechung und Praxis\u201c Prof. Papier, Herr \nRehak als ehemaliger Pr\u00e4sident des Verwaltungsgerichtes, \nHerr Dr. Uhl und Herr Prof. Dr. Berlit, Richter am Bun-\ndesverwaltungsgericht und Landesvorsitzender der Ar-\nbeitgemeinschaft Sozialdemokratischer Juristinnen und \nJuristen. \n\nDas zweite Podium zum Thema \u201eZivilgesellschaftliches \nEngagement gegen Extremismus\u201c sind Herr Sch\u00f6nbohm, \nehemaliger Innenminister des Landes Brandenburg, \nStephan K\u00fchn, MdB von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nChristian Avenarius, Oberstaatsanwalt und Vorsitzender \nder Arbeitsgemeinschaft Sozialdemokratischer Juristinnen \nund Juristen, Frank Richter, Leiter der s\u00e4chsischen Lan-\ndeszentrale f\u00fcr politische Bildung, und Robert Koall, \nChefdramaturg beim Staatsschauspiel Dresden. Als \nModerator hat Herr Robert Burdy zugesagt. \n\nZur zweiten Frage: Die Mitglieder des S\u00e4chsischen \nLandtages, Vertreter der Dresdner B\u00fcrgerschaft, der \nKirche, zivilgesellschaftlicher Initiativen und von B\u00fcnd-\nnis \u201eDresden-Nazifrei\u201c sollen zum Symposium eingela-\nden werden. Es ist ein Ziel der Veranstaltung, eine rege \nDiskussion zwischen dem Podium und dem Publikum \nanzusto\u00dfen. Dabei besteht f\u00fcr alle Teilnehmer am Sympo-\nsium die M\u00f6glichkeit, sich mit eigenen Meinungs\u00e4u\u00dfe-\nrungen und Fragen an die Podiumsteilnehmer zu wenden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte sehr. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich habe eine Nachfrage an den \nMinister: Kann ich davon ausgehen, dass Vertreter aller \ndem S\u00e4chsischen Landtag angeh\u00f6renden Parteien zu \ndiesem Symposium eingeladen werden? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gar nicht!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich m\u00f6chte es noch einmal aus \ndem Ministermund h\u00f6ren. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDavon wird es auch nicht besser!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Davon \nk\u00f6nnen Sie nicht ausgehen. \n\n(Heiterkeit und Beifall des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \nweitere Nachfrage, Herr Minister. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nm\u00f6chte gern wissen, ob schon feststeht, welche Vertreter \ndes B\u00fcndnisses \u201eDresden-Nazifrei\u201c an diesem Symposi-\num teilnehmen sollen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das geht Sie gar nichts an!) \n\n\u2013 Das meinen Sie vielleicht. Lassen Sie ihn erst einmal \nantworten, Herr Brangs. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nantwortet jetzt. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das steht \nnoch nicht fest. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD) \n\nArne Schimmer, NPD: Das sind ja tolle Antworten. Na, \ngut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \neine zweite Nachfrage, Herr Schimmer? \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, ich verzichte. \n\n(Heiterkeit bei der CDU,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn es keine \nweiteren Nachfragen gibt, sind wir mit der Fragestunde \nam Ende.  \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Verbindlichkeit und \nrechtliche Durchsetzbarkeit eines \u201eMitspracherechts\u201c des \nSchultr\u00e4gers bei der Klassenbildung in einem gemeinsa-\nmen Schulbezirk (Frage Nr. 4) \n\nZur Begr\u00fcndung des Beschlusses des Chemnitzer Stadtra-\ntes \u00fcber die Abschaffung der bisherigen Einzelschulbezir-\nke und Einf\u00fchrung gemeinsamer Schulbezirke durch \nVerabschiedung einer Neufassung der \u201eSatzung der Stadt \nChemnitz zur Festlegung der Schulbezirke an Grundschu-\nlen\u201c (Beschluss B-012/2011) wird unter anderem auf \nfolgenden \u201eVorteil\u201c gemeinsamer Schulbezirke verwie-\nsen: \u201eDem Schultr\u00e4ger wird ein Mitspracherecht einge-\n\nr\u00e4umt, wenn j\u00e4hrlich dar\u00fcber entschieden werden muss, \nan welchem Grundschulstandort die Klassen innerhalb \ndes gemeinsamen Schulbezirks gebildet werden.\" \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welcher Weise steht der Stadt Chemnitz f\u00fcr die seit \ndem 26. Januar 2011 eingef\u00fchrten gemeinsamen Schulbe-\nzirke ein rechtsverbindliches, gegen\u00fcber der f\u00fcr die \nKlassenbildung in den gemeinsamen Schulbezirken \nzust\u00e4ndigen S\u00e4chsischen Bildungsagentur, Regionalstelle \nChemnitz, auch gegen deren Willen durchsetzbares  \nMitspracherecht auch tats\u00e4chlich zu? \n\n 3433\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n2. In welcher Weise und mit welchen Mitteln kann die \nStadt Chemnitz die von ihr als Schultr\u00e4ger getroffene \nEntscheidung, an welchem Grundschulstandort innerhalb \nder neu gebildeten Schulbezirke eine Klasse gebildet \nwerden soll, gegen\u00fcber der f\u00fcr die Klassenbildung in den \ngemeinsamen Schulbezirken zust\u00e4ndigen S\u00e4chsischen \nBildungsagentur, Regionalstelle Chemnitz, auch gegen \nderen Willen durchsetzen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Zu 1.: Das Schulgesetz verpflichtet die Schultr\u00e4ger \n\u00f6ffentlicher Schulen und den Freistaat Sachsen zur \nZusammenarbeit. In der Stadt Chemnitz ist dies in bei-\nspielhafter Weise gelungen. Es wurde vereinbart, dass \nsogenannte Umlenkungsma\u00dfnahmen dann durchgef\u00fchrt \nwerden sollen, wenn an einer Schule die Mindestsch\u00fcler-\nzahl in der Eingangsklassenstufe nicht erreicht wird. \n\nGrunds\u00e4tzlich liegt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Klassenbil-\ndung beim Schulleiter und der S\u00e4chsischen Bildungsagen-\ntur. Der Schultr\u00e4ger kann entscheiden, ob er Einzelschul-\nbezirke oder gemeinsame Schulbezirke in seinem Gebiet \neinrichten m\u00f6chte. \n\nGemeinsame Schulbezirke haben zwei gro\u00dfe Vorteile: \nZum einen k\u00f6nnen die Eltern zun\u00e4chst frei entscheiden, in \nwelcher Schule ihr Kind lernen soll. Mit ihren Anmeldun-\ngen entscheiden sie in erheblichem Ma\u00df \u00fcber die Akzep-\ntanz und das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis einer Schule. Zum \nanderen k\u00f6nnen Sch\u00fclerstr\u00f6me durch die Festlegung von \nKapazit\u00e4tsgrenzen an einer Schule sinnvoll gelenkt \nwerden. Der Schultr\u00e4ger legt schon aufgrund der Schaf-\nfung von r\u00e4umlichen und s\u00e4chlichen Aufnahmekapazit\u00e4-\nten eine Z\u00fcgigkeitsobergrenze fest.  \n\nDie Bildungsagentur entscheidet auf der Grundlage der \ntats\u00e4chlichen Anmeldezahlen gemeinsam mit der Stadt \nChemnitz, an welcher Schule wie viele Klassen eingerich-\ntet werden k\u00f6nnen. Diese Form des Zusammenwirkens \nwurde zwischen der S\u00e4chsischen Bildungsagentur und der \nStadt Dresden mit Zustimmung des SMK vereinbart. Ich \nbin sehr zuversichtlich, dass wir in Chemnitz ein Grund-\nschulnetz erhalten k\u00f6nnen, wie es dem Wunsch der Stadt \nund vieler Eltern entspricht.  \n\nAllerdings, und das muss auch ganz deutlich gesagt \nwerden, kann es im Einzelfall schon dazu kommen, dass \nEltern keinen Platz an ihrer Wunschschule bekommen, \nweil zum Beispiel bei 30 Anmeldungen nur eine Klasse \nmit 28 Kindern eingerichtet wird. In jedem Fall steht den \nKindern aber ein Platz an einer Schule des gemeinsamen \nSchulbezirkes zur Verf\u00fcgung.  \n\nErfahrungsgem\u00e4\u00df m\u00fcssen sich alle Beteiligten darauf \neinstellen, dass einzelne Eltern mit der jeweils getroffenen \nEntscheidung unzufrieden sind. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr k\u00f6nnen \nverschieden sein: \n\n\u2013 eine Eingangsklasse kann nicht gebildet werden, weil \nUmlenkungsma\u00dfnahmen letztlich nicht zum gew\u00fcnsch-\nten Erfolg f\u00fchren \n\n\u2013 die Kapazit\u00e4t an einer Schule wird verknappt, und eine \nAuswahl der Sch\u00fcler muss stattfinden \n\n\u2013 das Auswahlverfahren selbst wird beanstandet.  \n\nDie Kultusverwaltung ist aber bereit, diesen Weg gemein-\nsam mit der Stadt Chemnitz zu gehen.  \n\nNochmals: Gemeinsame Schulbezirke sind kein Garant \nf\u00fcr das Weiterbestehen eines jeden Grundschulstandortes. \nAber sie er\u00f6ffnen M\u00f6glichkeiten, im Rahmen der gesetz-\nlichen Vorschriften die Klassenbildung vor Ort zu steuern.  \n\nZu 2.: Die Antwort auf Frage 2 ist in der Beantwortung \nvon Frage 1 bereits enthalten. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: F\u00f6rderung des Neubau \nder Chemnitzer K\u00f6rperbehindertenschule bei Aufgabe der \nEinzelschulbezirke durch die Stadt Chemnitz (Frage \nNr. 5) \n\nNach Pressemeldungen der \u201eFreien Presse\u201c vom 8. M\u00e4rz \n2011 will der Freistaat entgegen bisheriger Verlautbarun-\ngen zur F\u00f6rderung des Neubaus der Chemnitzer K\u00f6rper-\nbehindertenschule \u201enun doch die F\u00f6rderung eines Ersatz-\nbaus f\u00fcr das marode Schulgeb\u00e4ude pr\u00fcfen\u201c. Im Streit um \ndie Finanzierung eines Neubaus f\u00fcr die K\u00f6rperbehinder-\ntenschule gibt es Bewegung. Wie das Kultusministerium \nauf Anfrage best\u00e4tigte, kann die Stadt Chemnitz nunmehr \ndoch auf F\u00f6rdermittel vom Freistaat hoffen. Mit der \nPr\u00fcfung des entsprechenden Antrages seien die S\u00e4chsi-\nsche Bildungsagentur und das Landesamt f\u00fcr Steuern und \nFinanzen bereits beauftragt worden, sagte die stellvertre-\ntende Ministeriumssprecherin Susann Mende. Bis vor \nKurzem noch hatte das Ministerium eine solche F\u00f6rde-\nrung abgelehnt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Zu welchen Zeitpunkt wird eine abschlie\u00dfende Ent-\nscheidung in der laufenden Pr\u00fcfung der Bewilligung von \nF\u00f6rdermitteln f\u00fcr den Neubau der Chemnitzer K\u00f6rperbe-\nhindertenschule vorliegen und eine entsprechende Bewil-\nligung und Zuweisung der F\u00f6rdermittel an die Stadt \nChemnitz vorliegen? \n\n2. Inwieweit und auf wessen Veranlassung war die Ent-\nscheidung des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus, \u201enun doch \ndie F\u00f6rderung eines Ersatzbaus\u201c der Chemnitzer K\u00f6rper-\nbehindertenschule zu pr\u00fcfen bzw. zu bewilligen, davon \nabh\u00e4ngig gemacht, dass die Stadt Chemnitz ihre bisheri-\ngen 35 Einzelschulbezirke f\u00fcr Grundschulen abschafft \nund daf\u00fcr gemeinsame Schulbezirke durch \u00c4nderung der \nentsprechenden Satzung einf\u00fchrt, was mit dem Stadtrats-\nbeschluss vom 26. Januar 2011 geschah? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Zu 1.: Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \nKultus und Sport hat bereits am Anfang des Jahres eine \nschul- und baufachliche Pr\u00fcfung des von der Stadt Chem-\nnitz beantragten Investitionsvorhabens f\u00fcr die K\u00f6rperbe-\nhindertenschule veranlasst. Im Zuge dessen haben sich die \nStadt Chemnitz, die S\u00e4chsische Aufbaubank als Bewilli-\ngungsstelle und das Landesamt f\u00fcr Steuern und Finanzen \n\n 3434\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\nam 01.04.2011 \u00fcber einen Zeitplan f\u00fcr die noch erforder-\nlichen Schritte verst\u00e4ndigt, um f\u00fcr den F\u00f6rderantrag die \nBewilligungsreife herzustellen. Wie einer \u00c4u\u00dferung des \nK\u00e4mmerers der Stadt Chemnitz, enthalten in der Ausgabe \nder \"Freien Presse\" vom 15.04.2011, zu entnehmen war, \nkann die Stadt Chemnitz den Eigenanteil f\u00fcr das Investiti-\nonsvorhaben sicherstellen. Damit kann nunmehr, vorbe-\nhaltlich der fachlichen Pr\u00fcfung, eine F\u00f6rderung bis zu \neiner H\u00f6he von rund 11 Millionen Euro erfolgen. \n\nZu 2.: Die Einteilung der Grundschulbezirke und deren \nZuordnung zu den Grundschulstandorten ist vorrangig \neine Aufgabe der Stadt Chemnitz. Ein Zusammenhang \nzwischen dieser schulnetzplanerischen Aufgabe und der \nzuwendungsrechtlichen Frage der F\u00f6rderung der Schule \nf\u00fcr K\u00f6rperbehinderte bestand und besteht nicht. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Umsetzung des \nBildungspakets (Frage Nr. 7) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Bewilligungskriterien und -verfahren werden in \nder zwischen Kommunalverb\u00e4nden und Kultusministeri-\num abgestimmten Bescheinigung zu Lernf\u00f6rderbedarf \nsowie in weiteren vergleichbaren Bescheinigungen zur \nUmsetzung des Bildungspakets konkret geregelt? \n\n2. Wird die Staatsregierung durch Verordnungen, Zielver-\neinbarungen oder finanzielle F\u00f6rderung Einfluss auf die \nKommunen hinsichtlich der Einstellung von Sozialarbei-\ntern zur Umsetzung des Bildungspakets nehmen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Zu 1.: Die Anspruchsvoraussetzungen und damit \ndie Kriterien f\u00fcr die Bewilligung des Bedarfes der Lern-\nf\u00f6rderung ergeben sich unmittelbar aus den jeweiligen \ngesetzlichen Regelungen in \u00a7 28 Abs. 5 SGB II bzw. \u00a7 34 \nAbs. 5 SGB XII. \n\nDanach wird bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern eine schuli-\nsche Angebote erg\u00e4nzende angemessene Lernf\u00f6rderung \nber\u00fccksichtigt, soweit diese geeignet ist und zus\u00e4tzlich \nerforderlich ist, um die nach den schulrechtlichen Be-\nstimmungen festgelegten wesentlichen Lernziele zu \nerreichen. \n\nDie zwischen den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden und \nmeinem Haus abgestimmte Bescheinigung zum Lernf\u00f6r-\nderbedarf enth\u00e4lt daher keine Bewilligungskriterien. Sie \nenth\u00e4lt Angaben, um den bestehenden Leistungsanspruch \nund  F\u00f6rderbedarf konkret festzustellen.  \n\nDem SMS ist neben der Best\u00e4tigung der Schule \u00fcber die \nNotwendigkeit von Lernf\u00f6rderung lediglich die Best\u00e4ti-\ngung der Schule/der Kindertageseinrichtung \u00fcber die \nDurchf\u00fchrung eines (Schul)Ausfluges bekannt. Beide \nFormulare sind unter:  www.soziales.sachsen.de und \nwww.sachsen-macht-schule.de  \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich. \n\nZu 2.: Die Staatsregierung hat keinen direktiven Einfluss \nauf die konkrete Verwendung der Mittel des Bundes f\u00fcr \ndie Schulsozialarbeit. Bei den sogenannten \u201ezus\u00e4tzlichen \nMitteln\u201c in H\u00f6he von 400 Millionen Euro f\u00fcr deutsch-\n\nlandweit alle Kommunen handelt es sich um eine im \nVermittlungsausschuss genannte Rechengr\u00f6\u00dfe.  \n\nDiese ist in die Erh\u00f6hung der Bundesbeteiligung an den \nKosten der Kommunen f\u00fcr Unterkunft und Heizung \neingeflossen. Eine Verpflichtung oder eine Zweckbindung \nf\u00fcr den Einsatz konkreter Mittel f\u00fcr den Bereich Schul-\nsozialarbeit ist in dem beschlossenen Gesetzespaket  \n(\u00a7 46 Abs. 5 bis 8 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch \u2013 \nSGB II) nicht enthalten. \n\nIn Sachsen obliegt es den Landkreisen und kreisfreien \nSt\u00e4dten, im Rahmen ihrer kommunalen Selbstverwaltung \n\u00fcber die Verwendung der \u201ezus\u00e4tzlichen\u201c Bundesmittel zu \nentscheiden.  \n\nHinsichtlich der Schulsozialarbeit gibt es vor Ort auch \nbereits erste \u00dcberlegungen. \n\nDas SMS sieht im Bereich der Kinder- und Jugendhilfe \ndie \n\n\u2013 Konsolidierung und  \n\n\u2013 gegebenenfalls den Ausbau der Schulsozialarbeit sowie \n\n\u2013 die Fortsetzung der qualitativen Entwicklung des \nHandlungsfeldes \n\nals eine Gestaltungsaufgabe im Rahmen der Anregungs- \nund Unterst\u00fctzungsfunktion des Freistaates nach \u00a7 82 des \nAchten Buches Sozialgesetzbuch (SGB VIII) an. \n\n\u00dcber die Richtlinie \u201eWeiterentwicklung\u201c des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \nk\u00f6nnen aber freie und \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger der Kinder- und \nJugendhilfe Antr\u00e4ge auf F\u00f6rderung von Projekten der \nSchulsozialarbeit stellen. Dazu gibt es auch vor Ort \nbereits laufende Projekte. Das SMS hat dazu zur Orientie-\nrung ein Rahmenkonzept erstellt.  \n\nEine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine F\u00f6rderung ist \neine Bedarfsermittlung durch den zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen \nTr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. Die Bedarfsermitt-\nlung ist mit den jeweiligen Schulen und im Hinblick auf \ndie jugendhilfeplanerische Verankerung der Projekte auf \nder \u00f6rtlichen Ebene abzustimmen. Die Gestaltung der \nKinder- und Jugendhilfe vor Ort ist nach Landesrecht eine \nweisungsfreie kommunale Pflichtaufgabe. Die Schulsozi-\nalarbeit ist hier ein entsprechendes und bereits bew\u00e4hrtes \nAufgabenfeld. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich kann den \nTagesordnungspunkt schlie\u00dfen. Wir haben die Tagesord-\nnung abgearbeitet. \n\nDie n\u00e4chste Sitzung wird am 25. Mai 2011, 10 Uhr, sein. \nAllen treu Verbliebenen w\u00fcnsche ich ein gesegnetes und \nfrohes Osterfest. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:54 Uhr) \n\n 3435\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 20. April 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3436\n\n\n",
    "status": 200
}